<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Andächtiges Gebeth zu Gott</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zäunemann</surname>
            <forename>Sidonia Hedwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">446</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-223 2-223</measure>
        <measure type="syllables">5550</measure>
        <measure type="tokens">3946</measure>
        <measure type="characters">22254</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Andächtiges Gebeth zu Gott</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Vater! zwar du wilst, wir sollen von dir bitten,</l>
            <l>Und du wilst uns mit Gnad und Seegen überschütten.</l>
            <l>Doch aber forderst du, daß man sich nach dir richt,</l>
            <l>Und: Vater! so du wilst, mit Herz und Munde spricht.</l>
            <l>Wir sollen nur allein auf deinen Willen denken,</l>
            <l>Und unsre Herzen nur nach Himmels-Gütern lenken.</l>
            <l>So macht' es Salomo, Herr! da er vor dich trat,</l>
            <l>Und nicht um Ehr und Gold; nein! nur um Weisheit bath.</l>
            <l>Er wußte wohl, daß Gold und Ehre irdisch wären,</l>
            <l>Drum wolte er sein Herz nur nach dem Himmel kehren.</l>
            <l>Dieweil er also bath, so ward er auch erhört,</l>
            <l>Und Gott hat ihm weit mehr, als er begehrt, beschert.</l>
            <l>Drum wohl derselben Seel, die so zum Himmel schreyet,</l>
            <l>Worüber sich der Geist, der Sohn und Vater freuet.</l>
            <l>So wird sie zweyfach mehr Gnad, Huld und Gaben sehn,</l>
            <l>Als diese, deren Wunsch auf eitle Dinge gehn.</l>
            <l>Herr! deiner Majestät werf ich mich jetzt zu Füssen,</l>
            <l>Und will dich als ein Kind verehren und begrüssen.</l>
            <l>Gott! Herr! und Vater hör! laß deine Gnad nicht ruhn,</l>
            <l>Zwey Bitten, sage ich, die erste ohn Bedingen,</l>
            <l>Die andre wird mir auch, ich weis, Erhörung bringen.</l>
            <l>Zum </l>
            <l>Und um dasjenige, was mehr als irdisch heist.</l>
            <l>Denn worzu nützten mir die Schätze dieser Erden,</l>
            <l>Wenn ich nicht reich in Gott und selig könte werden.</l>
            <l>Mein Gott! behüte mich vor Sünd und Missethat,</l>
            <l>Und hab ich auch gefehlt; so blick aus lauter Gnad</l>
            <l>Mich wie dort Petrum an, damit ich in mich gehe,</l>
            <l>Und unter deinem Kreuz mit Buß und Glauben stehe,</l>
            <l>Alsdenn so wasche mich Herr! durch dein rothes Blut,</l>
            <l>Und mach mein Schulden-Buch durch deine Tropfen gut.</l>
            <l>Laß meine Busse nicht aus Furcht der Höllen-Flammen,</l>
            <l>Des Zorns und Schwefel-Phuls und von der Strafe stammen;</l>
            <l>Nein! darum laß mein Herz betrübt und traurig seyn;</l>
            <l>Nur darum nehme mich ein herber Kummer ein,</l>
            <l>Daß ich dich meinen Gott und Vater vor die Liebe</l>
            <l>Die du mir stets erzeigst, so oft und sehr betrübe:</l>
            <l>Daß ich dich Gottes Sohn, der du am Kreuze starbst,</l>
            <l>Und mir aus grosser Lieb das Himmelreich erwarbst,</l>
            <l>Aufs neu gekreuziget, aufs neue wund geschlagen.</l>
            <l>Daß ich dich werthen Geist, der mich in Angst und Zagen</l>
            <l>Mit seinem Einspruch labt, aus meiner Brust verjagt:</l>
            <l>Nur darum gieb mein Gott! daß sich mein Geist beklagt.</l>
            <l>Es sey dein Marter-Tod nur nicht an mir verlohren;</l>
            <l>Und da ich deiner Fahn, Herr Jesu Christ, geschworen;</l>
            <l>So gieb, daß ich darbey auch als ein Held besteh,</l>
            <l>Und nur allein auf dich in meinem Wandel seh.</l>
            <l>Erfülle du mein Herz mit deinem heilgen Triebe,</l>
            <l>Geuß, Jesu, in mir aus die Ströme deiner Liebe.</l>
            <l>Ach! sey du nur allein die Freude meiner Brust,</l>
            <l>Mein Freund, Trost, Ehr und Ruhm, Vergnügen, Reichthum, Lust.</l>
            <l>Laß mir nichts irdisches in meine Augen fallen,</l>
            <l>Und mache mir die Welt und ihre Lust zur Gallen.</l>
            <l>Nur Jesu, dein Verdienst, dein Kreutz und Todes-Pein,</l>
            <l>Dein Blut und Nägelmaal laß meine Freude seyn.</l>
            <l>Laß dein vergoßnes Blut stets auf mein Herze spritzen,</l>
            <l>Die Festung meiner Seel sey deiner Wunden Ritzen,</l>
            <l>Darinn beschütze mich vor Satans List und Macht,</l>
            <l>Und habe, treuer Hirt, stets auf dein Schäflein acht.</l>
            <l>Laß mich dir stets zu Fuß wie Magdalena liegen,</l>
            <l>Und mich an deinem Wort ergötzen und vergnügen.</l>
            <l>Nimm alles von mir hin, was nach der Erde schmeckt,</l>
            <l>Und was nicht deine Lieb in meinem Geist erweckt.</l>
            <l>Laß meines Glaubens Licht, mein Heyland, auf der Erden,</l>
            <l>Zu einen hellen Brand und starker Flamme werden.</l>
            <l>Mach die Vernunft, so stets den Glauben wiederspricht,</l>
            <l>O Herr, zu Schand und Spott, auf daß ich als im Licht,</l>
            <l>Und in Gerechtigkeit vor dir auf Erden lebe,</l>
            <l>Und dir mein ganzes Herz zu eigen übergebe.</l>
            <l>Setzt mir der Sattan zu; so mache du mich fest,</l>
            <l>Und gieb, daß sich mein Glaub allein auf dich verläßt.</l>
            <l>Laß mich dadurch, mein Gott! der Feinde Macht bezwingen,</l>
            <l>Durch Sünde, Noth und Tod nach Art der Helden dringen.</l>
            <l>Belegst du mich mit Kreuz, Angst, Ungemach und Hohn;</l>
            <l>So gieb mir auch darbey, O Jesu Gottes Sohn!</l>
            <l>Des Glaubens Freudigkeit, und laß mich nicht verzagen.</l>
            <l>Laß mich gedenken, Herr! du wurdest selbst geschlagen.</l>
            <l>Du wardst gedruckt, verhöhnt, verfolgt, mit Schmach belegt,</l>
            <l>Und Gottes grosser Zorn selbst wieder dich erregt;</l>
            <l>So, daß ein Engel dich im Garten muste stärken.</l>
            <l>Am Kreuze ließt du auch sehr grosse Klagen merken,</l>
            <l>Du riefest: Ach mein Gott! ach! wie verläßt du mich!</l>
            <l>Giengs nun dem Meister so; wie mag der Jünger sich</l>
            <l>In seinem Ungemach gederben und beklagen?</l>
            <l>Er muß, als wie sein Herr die Last des Kreutzes tragen,</l>
            <l>Sonst kan er warlich nicht sein Knecht und Jünger seyn.</l>
            <l>Herr! schenke mir in Angst auch deinen Trost-Kelch ein,</l>
            <l>Und stärke meine Seel, damit sie Herr im Stillen</l>
            <l>Erwarte, wenn du wilst das Wort der Hülf erfüllen.</l>
            <l>Und solte sich die Hülf verzögern und verziehn;</l>
            <l>So laß die Hoffnung doch beständig in mir blühn,</l>
            <l>Daß ich nach kurzer Zeit mein Ungemach verliehre,</l>
            <l>Und nach vollbrachtem Lauf im Himmel triumphire.</l>
            <l>Das Angedenk der Lust, die ich in Ewigkeit</l>
            <l>Bey dir geniessen soll, versüß mir alles Leid,</l>
            <l>Drum laß die kurze Pein mich still und willig leiden;</l>
            <l>Denn ich vertausche doch mit ihr die Himmels-Freuden.</l>
            <l>Gieb, daß ich meinen Feind, er sey auch wer er sey,</l>
            <l>Und wär er noch so stark, von Herzen gern verzeih.</l>
            <l>Verhöhnet mich der Feind, so gieb mir Sauls Gedanken,</l>
            <l>Und Ohren, so verbleibt mein Fuß in deinen Schranken.</l>
            <l>Saul that, als hörte er die Läster-Worte nicht.</l>
            <l>Drum, wo ichs hören muß, so gieb, mein Seelen-Licht!</l>
            <l>Daß ich mit David sag: Laßt Simei nur gehen,</l>
            <l>Vielleicht heists ihm der Herr, sonst wär es nicht geschehen.</l>
            <l>Wir sind in Gottes Hand, es steht dem Höchsten frey;</l>
            <l>Er ist berechtiget, mit was vor mancherley,</l>
            <l>Kreutz, Noth und Ungemach, Verfolgung, Schmach und Schlägen,</l>
            <l>Er uns als sein Geschöpf, will züchtgen und belegen.</l>
            <l>Laß mich mit Stephano auch untern Steinen schreyn:</l>
            <l>Du wollest ihnen, Herr! auch diese Sünd verzeyhn.</l>
            <l>Laß nimmer eine Rach' in meiner Brust entstehen,</l>
            <l>Und laß mich nur allein auf dein Exempel sehen.</l>
            <l>Vertilg in mir den Zorn, und wenn er sich erregt;</l>
            <l>So werde mir dein Bild gleich in das Herz geprägt:</l>
            <l>Und laß mich alsobald das Vater unser beten,</l>
            <l>So weiß ich, Gottes Zorn wird mich nicht untertreten.</l>
            <l>Leg mir die Demuth bey, daß ich mich alle dem,</l>
            <l>Was mir der Herr verehrt, entzieh und heftig schäm,</l>
            <l>Und sage; Herr mein Gott! ich bin ja zu geringe</l>
            <l>Der Wohlthat, die du thust, und deiner Wunder-Dinge.</l>
            <l>Die Demuth nehme mich auch gegen Größre ein,</l>
            <l>Und gegen Kleinere laß mich bescheiden seyn.</l>
            <l>Laß mich so wohl bey den, die meines gleichen heisen,</l>
            <l>Wie auch an Niedrigern der Höflichkeit befleisen.</l>
            <l>Behülflich-Freundlichkeit und andre Gaben mehr,</l>
            <l>Pflanz in mir, o mein Gott! zu deines Nahmens Ehr.</l>
            <l>Laß mich barmherzig seyn; wo möglich, selbst durch Thaten,</l>
            <l>Zu meines Nächsten Nutz; wo nicht, so seys durch Rathen.</l>
            <l>Gieb, daß ich meine Hand nicht von den Armen kehr,</l>
            <l>Nein! sondern auch damit die Dürftigen ernehr.</l>
            <l>Und dieses ingeheim, daß eine Hand nicht sehe,</l>
            <l>Was jene andre thut. (Dem Hochmuth widerstehe!)</l>
            <l>Laß mich mit jederman in Fried und Eintracht ruhn,</l>
            <l>Und Freund und Feinden nichts mit Fleiß zuwider thun.</l>
            <l>Laß mich mit Speiß und Trank niemahlen übernehmen,</l>
            <l>Damit ich mich geschickt zum Bethen kan bequemen.</l>
            <l>In Keuschheit kleide mich, mein keuscher Jesu! ein,</l>
            <l>Und laß kein faul Geschwätz in meinem Munde seyn.</l>
            <l>Laß mich an deinem Mund, mein Schatz, Herr Jesu! hangen,</l>
            <l>Sucht mich die eitle Welt durch ihre Lust zu fangen,</l>
            <l>Und legt mir ihren Tand und Eitelkeiten für;</l>
            <l>So gieb, daß ich mein Aug, mein Seelen-Freund! zu dir</l>
            <l>Erhebe, und beschau, wie du für mich, aus Liebe</l>
            <l>Dich schlagen, martern ließt, und unter Mördern, Diebe,</l>
            <l>Ans Creuz geheftet warst. Fällt mir was Arges ein;</l>
            <l>So laß mich allezeit an deine Todes-Pein,</l>
            <l>An deinen Geisel-Phal, und Dornen-Kron gedenken,</l>
            <l>Und wie du dich mit Gall und Eßig liesest tränken;</l>
            <l>So wird mir alle Lust der Welt zur Qual und Pein,</l>
            <l>Und ich werd nur in dich, Herr Christ! verliebet seyn.</l>
            <l>Laß mich das Irdische und diese Welt verachten,</l>
            <l>Und deine Lieblichkeit und Herrlichkeit betrachten.</l>
            <l>Zieh mich, Herr Jesu Christ! von aller Eitelkeit,</l>
            <l>Von aller Creatur, und was die Welt erfreut,</l>
            <l>Ganz ab, und laß mich nichts, als dich mein Heyland! lieben,</l>
            <l>So kan mich weder Welt, noch Sünd und Tod betrüben.</l>
            <l>Gieb, daß ich niemands Glück und Kunst beneiden mag,</l>
            <l>Auch über niemands Fall und Unglück, Noth und Plag</l>
            <l>Mich irgends freuen mag. Laß mich darbey gedenken,</l>
            <l>Gott kan mich eben auch auf solche Weise kränken.</l>
            <l>Laß meine Freudigkeit und Lust darinn bestehn,</l>
            <l>Dein Lob mit Herz und Mund, o Jesu! zu erhöhn.</l>
            <l>Mein Ruhm und Ehre sey, daß ich den Vater kenne,</l>
            <l>Und daß ich mich sein Kind und seine Freundin nenne.</l>
            <l>Mein Reichthum sey Gebeth, Glaub, Hoffnung, Lieb, Gedult,</l>
            <l>Die Freude in dem Herrn, und seine Gnad und Huld.</l>
            <l>Mein Witz sey, daß ich dich, und deine Werk erwege,</l>
            <l>Und meines Jesus Tod und Striemen überlege.</l>
            <l>Mein Schmuck sey nur der Rock, den mir dein Sohn erwarb,</l>
            <l>Da er vor mich am Kreuz mit grossen Schmerzen starb:</l>
            <l>Damit bekleide mich; mit diesem laß mich prangen;</l>
            <l>Ey! so verlache ich Gold, Perlen, Sammt und Spangen.</l>
            <l>Laß mich auf kein Geschöpf, in Angst, Gefahr und Grau'n;</l>
            <l>Nein, sondern nur auf dich und deine Worte bau'n.</l>
            <l>In Glück und Wohlergehn, laß mich nicht stolz geberden;</l>
            <l>Im Unglück laß mich auch nicht blöd und zaghaft werden.</l>
            <l>Gieb, daß ich stets dein Wort mit Andacht les und hör,</l>
            <l>Und dieses nur allein als meinen Schatz verehr.</l>
            <l>Laß mich den Sabbath-Tag mit Bethen, Loben, Singen,</l>
            <l>Und stiller Seelen Ruh, und wie du wilst, vollbringen.</l>
            <l>Den Umgang mit der Welt und Sündern laß mich fliehn,</l>
            <l>Und mich nur in der Still um das Gebeth bemühn.</l>
            <l>Laß mich kein Aergerniß dem Nächsten in dem Leben,</l>
            <l>Durch Mienen, Werk und Wort noch durch die Kleider geben.</l>
            <l>Und so mein Neben-Christ aus einem schwachen Muth</l>
            <l>Vom Fall ereilet wird, und einen Fehltritt thut,</l>
            <l>Es sey worinn es will; so laß mich ja nicht sagen;</l>
            <l>Daß ich gerechter sey, und könt die Sünd verjagen.</l>
            <l>Nein! führ mir zu Gemüth, daß ich auch gleichen Sinn</l>
            <l>Mit auf die Welt gebracht, und auch ein Sünder bin.</l>
            <l>Und daß, wenn mich der Herr in dieser Sünden-Bürde,</l>
            <l>Nicht gnädig führete, ich gleichfals gleiten würde.</l>
            <l>Drum laß mich den, der sinkt, nicht schänden, lästern, schmähn;</l>
            <l>Vielmehr mit Traurigkeit und Liebe auf ihn sehn,</l>
            <l>Und bitten, daß ihn Gott zu rechte wieder bringe,</l>
            <l>Und daß des Satans List niemahls bey mir gelinge.</l>
            <l>Laß mich vor jedermann Gebeth und Vorbitt thun.</l>
            <l>Auch niemahls in der Welt erwachen oder ruhn,</l>
            <l>Ich habe denn zuvor die Sterbe-Stund betrachtet.</l>
            <l>Wenn Noth und Trübsaal da, so, daß die Seele schmachtet,</l>
            <l>Und sich nach Rettung sehnt: Und sie doch nicht bald käm,</l>
            <l>So gieb nicht, daß ich sag: O! daß der Tod mich nähm,</l>
            <l>Und legte mich ins Grab! so wär mein Leiden alle.</l>
            <l>Nein! sondern, wenn du mir die Welt zu Gift und Galle</l>
            <l>Und Abscheu hast gemacht: so gib, daß meine Seel</l>
            <l>Sich nach dem Tode sehnt, du Fürst aus Israel!</l>
            <l>Ach! laß mich nur den Tod nur bloß darum verlangen,</l>
            <l>Damit ich bald bey dir in Kronen möge prangen.</l>
            <l>Nimm nach vollbrachtem Kampf, an meinem letzten End</l>
            <l>Mein Vater! meine Seel in deine Gnaden-Händ.</l>
            <l>Die andre Bitte ist: Blick Vater auf mich nieder,</l>
            <l>Und stärke meinen Leib; gib mir gesunde Glieder.</l>
            <l>Was hülf mir alles Guth, Ehr und Gemächlichkeit,</l>
            <l>Glück, Jugend, und was sonst des Menschen Herz erfreut;</l>
            <l>Wenn mich Gebrechlichkeit und schwere Krankheits-Bürde</l>
            <l>Ergriff und überfiel, und mich beschweren würde?</l>
            <l>Erhalte mich mein Gott! bey guter Leibes-Stärk,</l>
            <l>Daß ich an jedem Tag mein Amt, Beruf und Werk</l>
            <l>Mit Freudigkeit vollzieh. Erhalt, wie ich gebohren,</l>
            <l>Händ, Augen, Zung und Mund, Verstand und Fuß und Ohren,</l>
            <l>Damit ich dich damit verehren, loben kan.</l>
            <l>Herr! siehe mein Gebeth mit gnädgen Augen an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Vater! zwar du wilst, wir sollen von dir bitten,</l>
            <l>Und du wilst uns mit Gnad und Seegen überschütten.</l>
            <l>Doch aber forderst du, daß man sich nach dir richt,</l>
            <l>Und: Vater! so du wilst, mit Herz und Munde spricht.</l>
            <l>Wir sollen nur allein auf deinen Willen denken,</l>
            <l>Und unsre Herzen nur nach Himmels-Gütern lenken.</l>
            <l>So macht' es Salomo, Herr! da er vor dich trat,</l>
            <l>Und nicht um Ehr und Gold; nein! nur um Weisheit bath.</l>
            <l>Er wußte wohl, daß Gold und Ehre irdisch wären,</l>
            <l>Drum wolte er sein Herz nur nach dem Himmel kehren.</l>
            <l>Dieweil er also bath, so ward er auch erhört,</l>
            <l>Und Gott hat ihm weit mehr, als er begehrt, beschert.</l>
            <l>Drum wohl derselben Seel, die so zum Himmel schreyet,</l>
            <l>Worüber sich der Geist, der Sohn und Vater freuet.</l>
            <l>So wird sie zweyfach mehr Gnad, Huld und Gaben sehn,</l>
            <l>Als diese, deren Wunsch auf eitle Dinge gehn.</l>
            <l>Herr! deiner Majestät werf ich mich jetzt zu Füssen,</l>
            <l>Und will dich als ein Kind verehren und begrüssen.</l>
            <l>Gott! Herr! und Vater hör! laß deine Gnad nicht ruhn,</l>
            <l>Zwey Bitten, sage ich, die erste ohn Bedingen,</l>
            <l>Die andre wird mir auch, ich weis, Erhörung bringen.</l>
            <l>Zum </l>
            <l>Und um dasjenige, was mehr als irdisch heist.</l>
            <l>Denn worzu nützten mir die Schätze dieser Erden,</l>
            <l>Wenn ich nicht reich in Gott und selig könte werden.</l>
            <l>Mein Gott! behüte mich vor Sünd und Missethat,</l>
            <l>Und hab ich auch gefehlt; so blick aus lauter Gnad</l>
            <l>Mich wie dort Petrum an, damit ich in mich gehe,</l>
            <l>Und unter deinem Kreuz mit Buß und Glauben stehe,</l>
            <l>Alsdenn so wasche mich Herr! durch dein rothes Blut,</l>
            <l>Und mach mein Schulden-Buch durch deine Tropfen gut.</l>
            <l>Laß meine Busse nicht aus Furcht der Höllen-Flammen,</l>
            <l>Des Zorns und Schwefel-Phuls und von der Strafe stammen;</l>
            <l>Nein! darum laß mein Herz betrübt und traurig seyn;</l>
            <l>Nur darum nehme mich ein herber Kummer ein,</l>
            <l>Daß ich dich meinen Gott und Vater vor die Liebe</l>
            <l>Die du mir stets erzeigst, so oft und sehr betrübe:</l>
            <l>Daß ich dich Gottes Sohn, der du am Kreuze starbst,</l>
            <l>Und mir aus grosser Lieb das Himmelreich erwarbst,</l>
            <l>Aufs neu gekreuziget, aufs neue wund geschlagen.</l>
            <l>Daß ich dich werthen Geist, der mich in Angst und Zagen</l>
            <l>Mit seinem Einspruch labt, aus meiner Brust verjagt:</l>
            <l>Nur darum gieb mein Gott! daß sich mein Geist beklagt.</l>
            <l>Es sey dein Marter-Tod nur nicht an mir verlohren;</l>
            <l>Und da ich deiner Fahn, Herr Jesu Christ, geschworen;</l>
            <l>So gieb, daß ich darbey auch als ein Held besteh,</l>
            <l>Und nur allein auf dich in meinem Wandel seh.</l>
            <l>Erfülle du mein Herz mit deinem heilgen Triebe,</l>
            <l>Geuß, Jesu, in mir aus die Ströme deiner Liebe.</l>
            <l>Ach! sey du nur allein die Freude meiner Brust,</l>
            <l>Mein Freund, Trost, Ehr und Ruhm, Vergnügen, Reichthum, Lust.</l>
            <l>Laß mir nichts irdisches in meine Augen fallen,</l>
            <l>Und mache mir die Welt und ihre Lust zur Gallen.</l>
            <l>Nur Jesu, dein Verdienst, dein Kreutz und Todes-Pein,</l>
            <l>Dein Blut und Nägelmaal laß meine Freude seyn.</l>
            <l>Laß dein vergoßnes Blut stets auf mein Herze spritzen,</l>
            <l>Die Festung meiner Seel sey deiner Wunden Ritzen,</l>
            <l>Darinn beschütze mich vor Satans List und Macht,</l>
            <l>Und habe, treuer Hirt, stets auf dein Schäflein acht.</l>
            <l>Laß mich dir stets zu Fuß wie Magdalena liegen,</l>
            <l>Und mich an deinem Wort ergötzen und vergnügen.</l>
            <l>Nimm alles von mir hin, was nach der Erde schmeckt,</l>
            <l>Und was nicht deine Lieb in meinem Geist erweckt.</l>
            <l>Laß meines Glaubens Licht, mein Heyland, auf der Erden,</l>
            <l>Zu einen hellen Brand und starker Flamme werden.</l>
            <l>Mach die Vernunft, so stets den Glauben wiederspricht,</l>
            <l>O Herr, zu Schand und Spott, auf daß ich als im Licht,</l>
            <l>Und in Gerechtigkeit vor dir auf Erden lebe,</l>
            <l>Und dir mein ganzes Herz zu eigen übergebe.</l>
            <l>Setzt mir der Sattan zu; so mache du mich fest,</l>
            <l>Und gieb, daß sich mein Glaub allein auf dich verläßt.</l>
            <l>Laß mich dadurch, mein Gott! der Feinde Macht bezwingen,</l>
            <l>Durch Sünde, Noth und Tod nach Art der Helden dringen.</l>
            <l>Belegst du mich mit Kreuz, Angst, Ungemach und Hohn;</l>
            <l>So gieb mir auch darbey, O Jesu Gottes Sohn!</l>
            <l>Des Glaubens Freudigkeit, und laß mich nicht verzagen.</l>
            <l>Laß mich gedenken, Herr! du wurdest selbst geschlagen.</l>
            <l>Du wardst gedruckt, verhöhnt, verfolgt, mit Schmach belegt,</l>
            <l>Und Gottes grosser Zorn selbst wieder dich erregt;</l>
            <l>So, daß ein Engel dich im Garten muste stärken.</l>
            <l>Am Kreuze ließt du auch sehr grosse Klagen merken,</l>
            <l>Du riefest: Ach mein Gott! ach! wie verläßt du mich!</l>
            <l>Giengs nun dem Meister so; wie mag der Jünger sich</l>
            <l>In seinem Ungemach gederben und beklagen?</l>
            <l>Er muß, als wie sein Herr die Last des Kreutzes tragen,</l>
            <l>Sonst kan er warlich nicht sein Knecht und Jünger seyn.</l>
            <l>Herr! schenke mir in Angst auch deinen Trost-Kelch ein,</l>
            <l>Und stärke meine Seel, damit sie Herr im Stillen</l>
            <l>Erwarte, wenn du wilst das Wort der Hülf erfüllen.</l>
            <l>Und solte sich die Hülf verzögern und verziehn;</l>
            <l>So laß die Hoffnung doch beständig in mir blühn,</l>
            <l>Daß ich nach kurzer Zeit mein Ungemach verliehre,</l>
            <l>Und nach vollbrachtem Lauf im Himmel triumphire.</l>
            <l>Das Angedenk der Lust, die ich in Ewigkeit</l>
            <l>Bey dir geniessen soll, versüß mir alles Leid,</l>
            <l>Drum laß die kurze Pein mich still und willig leiden;</l>
            <l>Denn ich vertausche doch mit ihr die Himmels-Freuden.</l>
            <l>Gieb, daß ich meinen Feind, er sey auch wer er sey,</l>
            <l>Und wär er noch so stark, von Herzen gern verzeih.</l>
            <l>Verhöhnet mich der Feind, so gieb mir Sauls Gedanken,</l>
            <l>Und Ohren, so verbleibt mein Fuß in deinen Schranken.</l>
            <l>Saul that, als hörte er die Läster-Worte nicht.</l>
            <l>Drum, wo ichs hören muß, so gieb, mein Seelen-Licht!</l>
            <l>Daß ich mit David sag: Laßt Simei nur gehen,</l>
            <l>Vielleicht heists ihm der Herr, sonst wär es nicht geschehen.</l>
            <l>Wir sind in Gottes Hand, es steht dem Höchsten frey;</l>
            <l>Er ist berechtiget, mit was vor mancherley,</l>
            <l>Kreutz, Noth und Ungemach, Verfolgung, Schmach und Schlägen,</l>
            <l>Er uns als sein Geschöpf, will züchtgen und belegen.</l>
            <l>Laß mich mit Stephano auch untern Steinen schreyn:</l>
            <l>Du wollest ihnen, Herr! auch diese Sünd verzeyhn.</l>
            <l>Laß nimmer eine Rach' in meiner Brust entstehen,</l>
            <l>Und laß mich nur allein auf dein Exempel sehen.</l>
            <l>Vertilg in mir den Zorn, und wenn er sich erregt;</l>
            <l>So werde mir dein Bild gleich in das Herz geprägt:</l>
            <l>Und laß mich alsobald das Vater unser beten,</l>
            <l>So weiß ich, Gottes Zorn wird mich nicht untertreten.</l>
            <l>Leg mir die Demuth bey, daß ich mich alle dem,</l>
            <l>Was mir der Herr verehrt, entzieh und heftig schäm,</l>
            <l>Und sage; Herr mein Gott! ich bin ja zu geringe</l>
            <l>Der Wohlthat, die du thust, und deiner Wunder-Dinge.</l>
            <l>Die Demuth nehme mich auch gegen Größre ein,</l>
            <l>Und gegen Kleinere laß mich bescheiden seyn.</l>
            <l>Laß mich so wohl bey den, die meines gleichen heisen,</l>
            <l>Wie auch an Niedrigern der Höflichkeit befleisen.</l>
            <l>Behülflich-Freundlichkeit und andre Gaben mehr,</l>
            <l>Pflanz in mir, o mein Gott! zu deines Nahmens Ehr.</l>
            <l>Laß mich barmherzig seyn; wo möglich, selbst durch Thaten,</l>
            <l>Zu meines Nächsten Nutz; wo nicht, so seys durch Rathen.</l>
            <l>Gieb, daß ich meine Hand nicht von den Armen kehr,</l>
            <l>Nein! sondern auch damit die Dürftigen ernehr.</l>
            <l>Und dieses ingeheim, daß eine Hand nicht sehe,</l>
            <l>Was jene andre thut. (Dem Hochmuth widerstehe!)</l>
            <l>Laß mich mit jederman in Fried und Eintracht ruhn,</l>
            <l>Und Freund und Feinden nichts mit Fleiß zuwider thun.</l>
            <l>Laß mich mit Speiß und Trank niemahlen übernehmen,</l>
            <l>Damit ich mich geschickt zum Bethen kan bequemen.</l>
            <l>In Keuschheit kleide mich, mein keuscher Jesu! ein,</l>
            <l>Und laß kein faul Geschwätz in meinem Munde seyn.</l>
            <l>Laß mich an deinem Mund, mein Schatz, Herr Jesu! hangen,</l>
            <l>Sucht mich die eitle Welt durch ihre Lust zu fangen,</l>
            <l>Und legt mir ihren Tand und Eitelkeiten für;</l>
            <l>So gieb, daß ich mein Aug, mein Seelen-Freund! zu dir</l>
            <l>Erhebe, und beschau, wie du für mich, aus Liebe</l>
            <l>Dich schlagen, martern ließt, und unter Mördern, Diebe,</l>
            <l>Ans Creuz geheftet warst. Fällt mir was Arges ein;</l>
            <l>So laß mich allezeit an deine Todes-Pein,</l>
            <l>An deinen Geisel-Phal, und Dornen-Kron gedenken,</l>
            <l>Und wie du dich mit Gall und Eßig liesest tränken;</l>
            <l>So wird mir alle Lust der Welt zur Qual und Pein,</l>
            <l>Und ich werd nur in dich, Herr Christ! verliebet seyn.</l>
            <l>Laß mich das Irdische und diese Welt verachten,</l>
            <l>Und deine Lieblichkeit und Herrlichkeit betrachten.</l>
            <l>Zieh mich, Herr Jesu Christ! von aller Eitelkeit,</l>
            <l>Von aller Creatur, und was die Welt erfreut,</l>
            <l>Ganz ab, und laß mich nichts, als dich mein Heyland! lieben,</l>
            <l>So kan mich weder Welt, noch Sünd und Tod betrüben.</l>
            <l>Gieb, daß ich niemands Glück und Kunst beneiden mag,</l>
            <l>Auch über niemands Fall und Unglück, Noth und Plag</l>
            <l>Mich irgends freuen mag. Laß mich darbey gedenken,</l>
            <l>Gott kan mich eben auch auf solche Weise kränken.</l>
            <l>Laß meine Freudigkeit und Lust darinn bestehn,</l>
            <l>Dein Lob mit Herz und Mund, o Jesu! zu erhöhn.</l>
            <l>Mein Ruhm und Ehre sey, daß ich den Vater kenne,</l>
            <l>Und daß ich mich sein Kind und seine Freundin nenne.</l>
            <l>Mein Reichthum sey Gebeth, Glaub, Hoffnung, Lieb, Gedult,</l>
            <l>Die Freude in dem Herrn, und seine Gnad und Huld.</l>
            <l>Mein Witz sey, daß ich dich, und deine Werk erwege,</l>
            <l>Und meines Jesus Tod und Striemen überlege.</l>
            <l>Mein Schmuck sey nur der Rock, den mir dein Sohn erwarb,</l>
            <l>Da er vor mich am Kreuz mit grossen Schmerzen starb:</l>
            <l>Damit bekleide mich; mit diesem laß mich prangen;</l>
            <l>Ey! so verlache ich Gold, Perlen, Sammt und Spangen.</l>
            <l>Laß mich auf kein Geschöpf, in Angst, Gefahr und Grau'n;</l>
            <l>Nein, sondern nur auf dich und deine Worte bau'n.</l>
            <l>In Glück und Wohlergehn, laß mich nicht stolz geberden;</l>
            <l>Im Unglück laß mich auch nicht blöd und zaghaft werden.</l>
            <l>Gieb, daß ich stets dein Wort mit Andacht les und hör,</l>
            <l>Und dieses nur allein als meinen Schatz verehr.</l>
            <l>Laß mich den Sabbath-Tag mit Bethen, Loben, Singen,</l>
            <l>Und stiller Seelen Ruh, und wie du wilst, vollbringen.</l>
            <l>Den Umgang mit der Welt und Sündern laß mich fliehn,</l>
            <l>Und mich nur in der Still um das Gebeth bemühn.</l>
            <l>Laß mich kein Aergerniß dem Nächsten in dem Leben,</l>
            <l>Durch Mienen, Werk und Wort noch durch die Kleider geben.</l>
            <l>Und so mein Neben-Christ aus einem schwachen Muth</l>
            <l>Vom Fall ereilet wird, und einen Fehltritt thut,</l>
            <l>Es sey worinn es will; so laß mich ja nicht sagen;</l>
            <l>Daß ich gerechter sey, und könt die Sünd verjagen.</l>
            <l>Nein! führ mir zu Gemüth, daß ich auch gleichen Sinn</l>
            <l>Mit auf die Welt gebracht, und auch ein Sünder bin.</l>
            <l>Und daß, wenn mich der Herr in dieser Sünden-Bürde,</l>
            <l>Nicht gnädig führete, ich gleichfals gleiten würde.</l>
            <l>Drum laß mich den, der sinkt, nicht schänden, lästern, schmähn;</l>
            <l>Vielmehr mit Traurigkeit und Liebe auf ihn sehn,</l>
            <l>Und bitten, daß ihn Gott zu rechte wieder bringe,</l>
            <l>Und daß des Satans List niemahls bey mir gelinge.</l>
            <l>Laß mich vor jedermann Gebeth und Vorbitt thun.</l>
            <l>Auch niemahls in der Welt erwachen oder ruhn,</l>
            <l>Ich habe denn zuvor die Sterbe-Stund betrachtet.</l>
            <l>Wenn Noth und Trübsaal da, so, daß die Seele schmachtet,</l>
            <l>Und sich nach Rettung sehnt: Und sie doch nicht bald käm,</l>
            <l>So gieb nicht, daß ich sag: O! daß der Tod mich nähm,</l>
            <l>Und legte mich ins Grab! so wär mein Leiden alle.</l>
            <l>Nein! sondern, wenn du mir die Welt zu Gift und Galle</l>
            <l>Und Abscheu hast gemacht: so gib, daß meine Seel</l>
            <l>Sich nach dem Tode sehnt, du Fürst aus Israel!</l>
            <l>Ach! laß mich nur den Tod nur bloß darum verlangen,</l>
            <l>Damit ich bald bey dir in Kronen möge prangen.</l>
            <l>Nimm nach vollbrachtem Kampf, an meinem letzten End</l>
            <l>Mein Vater! meine Seel in deine Gnaden-Händ.</l>
            <l>Die andre Bitte ist: Blick Vater auf mich nieder,</l>
            <l>Und stärke meinen Leib; gib mir gesunde Glieder.</l>
            <l>Was hülf mir alles Guth, Ehr und Gemächlichkeit,</l>
            <l>Glück, Jugend, und was sonst des Menschen Herz erfreut;</l>
            <l>Wenn mich Gebrechlichkeit und schwere Krankheits-Bürde</l>
            <l>Ergriff und überfiel, und mich beschweren würde?</l>
            <l>Erhalte mich mein Gott! bey guter Leibes-Stärk,</l>
            <l>Daß ich an jedem Tag mein Amt, Beruf und Werk</l>
            <l>Mit Freudigkeit vollzieh. Erhalt, wie ich gebohren,</l>
            <l>Händ, Augen, Zung und Mund, Verstand und Fuß und Ohren,</l>
            <l>Damit ich dich damit verehren, loben kan.</l>
            <l>Herr! siehe mein Gebeth mit gnädgen Augen an.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
