<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: So seufzt ich unbedachtsam mein Unglück über mich,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">386</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-193 2-193</measure>
        <measure type="syllables">4418</measure>
        <measure type="tokens">2882</measure>
        <measure type="characters">17420</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: So seufzt ich unbedachtsam mein Unglück über mich,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So seufzt ich unbedachtsam mein Unglück über mich,</l>
            <l>Und sagte Lästerungen, und </l>
            <l>Ich ging in ihren Hain: hier wirst du von </l>
            <l>Wenn dich die Göttinn liebt, dein künftig Schicksal hören:</l>
            <l>Ach unglückseelger Flüchtling, zur Qual mach dich gefaßt!</l>
            <l>Du wirst dein Schicksal hören, wenn dich die Göttinn haßt. –</l>
            <l>Was willst du wissen? gnug, </l>
            <l>Ist falsch, hat sich entehrt, – </l>
            <l>Und kehrt auch mit der Reue die erste Zärtlichkeit</l>
            <l>In ihre Brust zurücke – verlangst du sie entweiht? –</l>
            <l>Nein, nein, dann ist die Reih an ihr umsonst zu schmachten,</l>
            <l>Zu leiden, was ich litt; an dir – sie zu verachten!</l>
            <l>Was soll denn ein Orakel? ach! den elenden Rest</l>
            <l>Der Hoffnung dir zu rauben, den noch ein Zweifel läßt?</l>
            <l>Es sey! und würde mir der kleine Rest entrissen,</l>
            <l>Und hört ich meinen Tod, so ists doch Trost, zu wissen.</l>
            <l>Den Zweifel will ich los seyn, der über Meer und Land</l>
            <l>Mich rastlos fortgegeißelt – will mit entschloßner Hand</l>
            <l>Den tiefgepflanzten Pfeil, mein Unglück, mein Verderben,</l>
            <l>Aus meinem Busen ziehn, und ruhen oder sterben.</l>
            <l>So dacht ich, und gieng weiter; mein Haar empörte sich,</l>
            <l>Die Nacht des Cederwaldes goß einen Schaur auf mich;</l>
            <l>Den kalten wilden Schaur, der durch den Frevler fähret,</l>
            <l>Wenn sein verwegner Fuß ein Heiligthum entehret.</l>
            <l>Und dennoch gieng ich tiefer, drang durch die Schrecken ein;</l>
            <l>Doch stumm war das Orakel, und todt der Cedernhain.</l>
            <l>Ich kehrte wieder um, und wollte von </l>
            <l>Im Tempel, am Altar mein letztes Schicksal hören,</l>
            <l>Ich gieng bis in den Vorhof, und fand bereits die Schaar,</l>
            <l>Die, </l>
            <l>Ich sah der Jugend Kern, der Insel junge Schönen,</l>
            <l>Die mütterliche Huld noch unachtsamen Söhnen,</l>
            <l>Wie Pflanzen für die Nachwelt, in ihrem Arm erzieht,</l>
            <l>Bis diese sich empfinden, und jene aufgeblüht,</l>
            <l>Mit Rosen um die Stirn, in unschuldvollen Reihen,</l>
            <l>Gleich jungen Grazien, aus Körben Blumen streuen.</l>
            <l>Hier giengen zwanzig Bräute, die durch der Mutter Hand</l>
            <l>Der Weichlichkeit entzogen, das rohe </l>
            <l>Sie flohen ihrer Stadt entheiligte Altäre,</l>
            <l>Und brachten itzt ihr Herz mit Opfern nach </l>
            <l>Schön, wie die Halbgöttinnen; auf ihrem Angesicht</l>
            <l>Fand ich die frechen Züge der weichen Sehnsucht nicht,</l>
            <l>Nicht dieses wilde Feur, worinn die Wollust lodert,</l>
            <l>Die stille Mattigkeit, den Blick, der selber fodert.</l>
            <l>Sittsame, holde Züge, die schöne Blödigkeit,</l>
            <l>Ihr Anstand, ihre Stellung, ihr ungekünstelt Kleid,</l>
            <l>Ihr leicht geschürztes Haar, die Furchtsamkeit, die Jugend,</l>
            <l>Der Augen sanfters Feur versprach ein Herz voll Tugend.</l>
            <l>Auch das versöhnte </l>
            <l>Von Töchtern, und von Söhnen mit Opfern zum Altar,</l>
            <l>Das siebente Geschlecht von tugendhaften Saamen,</l>
            <l>Von Helden, die hieher von </l>
            <l>Es hatten </l>
            <l>Längst dem Altar der </l>
            <l>Vielleicht durch diesen Trotz, des Kriegesgotts Verbrechen,</l>
            <l>Den Schimpf des </l>
            <l>Zwar strafte sie die Göttinn für den erlittnen Hohn:</l>
            <l>Sie wurden unerträglich, und ihre Männer flohn;</l>
            <l>Sie sahn den kalten Mann sein Ehebett verlassen,</l>
            <l>Und mit verliebtern Arm die Thracerinn umfassen.</l>
            <l>Doch diese Rach erweckte, und reizte nur zur Wuth;</l>
            <l>Sie rasten, und vergossen der Männer falsches Blut;</l>
            <l>Nur noch Hypsipile entflohe den Gestaden,</l>
            <l>Und wollte nicht die Hand im Blut des Vaters baden,</l>
            <l>Doch endlich traf der </l>
            <l>Ans männerlose Ufer, und rettete das Land:</l>
            <l>Verliebt empfingen sie die kühnen </l>
            <l>Die bald in ihrem Arm die bessre Nachwelt bauten.</l>
            <l>Der Enkel hat vergessen, was ehedem geschehn,</l>
            <l>Und itzo sieht sie </l>
            <l>Ich sah, nach dieser Schaar, </l>
            <l>Vor allen andern kenntlich; man sah, daß ihre Schaar</l>
            <l>Von Grazien gebildet, und selbst erzogen war.</l>
            <l>Sie unterrichten sie in Anstand, Min und Blicken,</l>
            <l>Zum mütterlichen Dienst die würdigsten zu schicken.</l>
            <l>Denn hier rauscht am Gebirge der angenehmsten Stadt,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Hier steht ihr alter Sitz, der Wohnplatz ihrer Ehre,</l>
            <l>Und manch geweihter Hain, und Tempel, und Altäre.</l>
            <l>Die Majestät der Bildung, die keine Min entstellt,</l>
            <l>Das Grübchen, das im Lächeln in ihre Wangen fällt,</l>
            <l>Der Augen stilles Feur, der Silberton der Stimmen,</l>
            <l>Die Backen, die herab um Marmorschultern schwimmen,</l>
            <l>Die Rosenvollen Wangen, die feine, schönste Haut,</l>
            <l>Die von dem hohen Busen den zarten Flor durchschaut,</l>
            <l>Der Augenlieder Fall, die Harmonie der Mienen,</l>
            <l>Versprechen Göttinnen, wenn Göttinnen erschienen.</l>
            <l>Ihr Reiz war mir zu mächtig; den Schönen gar zu nah,</l>
            <l>Empfand ich, was ich fühlte, wenn ich </l>
            <l>Mein Auge ward nicht satt, mein Herz schwoll auf, und pochte;</l>
            <l>Von </l>
            <l>Geschwinde Wasser rollet, und </l>
            <l>Von </l>
            <l>Und wo er Städte tränkt, und wo er sich verliehret;</l>
            <l>Indem er unterm Meer sich durch Canäle windet,</l>
            <l>Bis in </l>
            <l>Ehrt alles </l>
            <l>Der tugendhaften Bräute der Weihrauch hergesandt.</l>
            <l>Ich sah die sittsamen; sie hielten sich zurücke,</l>
            <l>Und schöne Blödigkeit beherrschte alle Blicke.</l>
            <l>Bey jedem Gruß des Jünglings, den er der Schönen both;</l>
            <l>Durchströmte ihre Wangen das allerschönste Roth;</l>
            <l>Stets fertig floh die Hand, die Lippen zu bedecken,</l>
            <l>Und hustend suchten sie die Röthe zu verstecken</l>
            <l>Schön fand ich alle Bräute, die diese Gegend nährt;</l>
            <l>Doch ihrer Unschuld wegen schätzt ich sie liebenswerth.</l>
            <l>Die keusche Mutter pflanzt die Zucht der </l>
            <l>Von zarter Kindheit an der Tochter in den Busen;</l>
            <l>Sie ahmen ihrer Tugend, und ihrer Strenge nach,</l>
            <l>Und einen Blick voll Sehnsucht bestrafet ewge Schmach.</l>
            <l>Vom fruchtbarn Orient, und von des Niles Strande,</l>
            <l>Von </l>
            <l>Der fernen Abendländer, wo sich der Erdkreis schließt,</l>
            <l>Und in den Schoos der </l>
            <l>Versammleten sich hier der Städte Schmuck und Ehre,</l>
            <l>Und warteten zum Dienst der Ankunft der </l>
            <l>Ein göttliches Entzücken gieng itzt durch die Natur,</l>
            <l>Und Harmonie, und Feyer beseelten Hain, und Flur.</l>
            <l>Die sanfte Frühlingsluft starb im Gebüsch der Quellen;</l>
            <l>Die Bäche murmelten, und spielten kleinre Wellen;</l>
            <l>Der Vogel schlug die Flügel und tausendstimmig drang</l>
            <l>Durch die geheimsten Schatten Entzückung, und Gesang,</l>
            <l>Und </l>
            <l>Ein silbernes Gewölk von Frühlingsdüften tragen,</l>
            <l>Die ihr ein Heer von Zephyrs aus Thälern voller Pracht,</l>
            <l>Von Rosen, und Jesminen, und Veilchen zugefacht.</l>
            <l>Die Dryas zitterte, da auf der Bäume Gipfel</l>
            <l>Der Fuß der Göttinn trat, und schüttelte den Wipfel,</l>
            <l>Der unter ihm sich beugte, und grünt, und düftete.</l>
            <l>Und seine Göttinn fühlte, und Ehrfurcht rauschete.</l>
            <l>Der göttliche Geruch ambrosialscher Düfte</l>
            <l>Floß von dem Lockenhaar der Göttinn durch die Lüfte.</l>
            <l>Die ganze Schöpfung sahe mit süßer Ehrfurcht zu,</l>
            <l>Und alles lebte, blühte, liebkoste, schöpfte Ruh.</l>
            <l>Die Nymphen legten schon das Opferholz zusammen,</l>
            <l>Und junge Grazien entzündeten die Flammen.</l>
            <l>Gerüche wallten wolkicht mit Jubeln in die Höh;</l>
            <l>Der helle Altar rauchte, der Tempel schimmerte.</l>
            <l>Dieß war ein Augenblick der Ruh bey meinen Wunden;</l>
            <l>Die Zeit, in der ich nichts von meinem Gram empfunden.</l>
            <l>So lang ich schon </l>
            <l>War dieses die Minute, worinn ich sie vergaß.</l>
            <l>Doch zehnfach kam der Schmerz in meine Brust zurücke,</l>
            <l>Und bald empfand ich ganz mein schreckliches Geschicke.</l>
            <l>Ich ward mir meiner Wunde, und Einsamkeit bewußt,</l>
            <l>Und quälte mit dem Argwohn von neuem meine Brust.</l>
            <l>Ich einsam ganz allein, verrathen vom </l>
            <l>(so glaubt ich) sah die Braut den Jüngling neidisch führen;</l>
            <l>Ich, der an ihrer Seite sonst in Entzückung schwamm,</l>
            <l>Sog itzt aus fremder Freude nur Gift für meinen Gram.</l>
            <l>Zur Pein ward mir die Lust, die andere empfunden;</l>
            <l>Ihr grausam Lächeln riß mir Dornen durch die Wunden;</l>
            <l>Ich wünschte alles traurig, ihr Kuß, ihr süßer Scherz,</l>
            <l>Ihr Blick, voll Huld und Liebe, stieß mir ein Schwert ins Herz.</l>
            <l>Wer kann den stillen Neid im Unglück überwinden,</l>
            <l>Und ein Vergnügen sehn, das Glückliche empfinden?</l>
            <l>Der Anblick ihrer Freude beleidigt unsre Qual,</l>
            <l>Schwärzt unser Schicksal tiefer, schlägt, wie ein Donnerstrahl,</l>
            <l>Das Herz, das Schwermuth beugt, im Zirkel froher Brüder,</l>
            <l>Zu finster für die Lust, in seinem Elend nieder:</l>
            <l>Wie konnt ich mich wohl fassen? ach! alles, was ich sah,</l>
            <l>Vermehrte meine Unruh, ein Trost für mich war da;</l>
            <l>Doch ließ sich noch mein Herz von Hoffnungen verführen,</l>
            <l>Mein Auge suchete, wie thöricht! nach </l>
            <l>Es flohe durch die Menge, hing oft an ein Gesicht</l>
            <l>Den starren Blick, betrog sich, und fand </l>
            <l>Ich stand, und seufzete, </l>
            <l>Kein Herz ist misvergnügt, ich aber, wie verlassen,</l>
            <l>O Götter, wie verlassen! – warum erschien ich hier?</l>
            <l>Du raubst nicht nur </l>
            <l>Ich wollte noch einmal die Augen rückwerts drehen,</l>
            <l>Nicht um </l>
            <l>Indem erschien </l>
            <l>Auf der verblichnern Wange, indem sie näher kam.</l>
            <l>Im Stillen freut ich mich an dem geheimen Leide,</l>
            <l>Das mir ihr Auge sprach. O! Götter, welche Freude!</l>
            <l>Ihr Unglück, das mit meinem aus einer Quell entsprang,</l>
            <l>Ein Gott, der mich verfolgte, und sie zu Thränen zwang.</l>
            <l>Ein gleicher Streich des Glücks, der sie von dem</l>
            <l>Und mich von meiner Braut verrätherisch geschieden,</l>
            <l>Empfahl mir die </l>
            <l>(ich wußte nicht ihr Laster, und kannte nicht ihr Herz.)</l>
            <l>Mit Zähren im Gesicht, das meine Blicke scheute,</l>
            <l>Kam die Verführerinn, und zog mich an die Seite:</l>
            <l>Betriegt mich nicht mein Auge, so sprach sie, und der Ton</l>
            <l>War, wie der Ton der Wehmuth, so seh ich dich,</l>
            <l>Und dieß erzürnte Glück, das unser Band geschieden,</l>
            <l>(sie trocknete die Augen, und seufzte,) dieses Glück,</l>
            <l>Bringt uns noch einst zusammen in dieses Land zurück!</l>
            <l>O! laß uns unsern Gram in jene Schatten tragen,</l>
            <l>Uns trösten – oder doch uns unbehorcht beklagen.</l>
            <l>Ich folgt der </l>
            <l>Ich selbst verdiente Mitleid, und ich bedaurte sie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So seufzt ich unbedachtsam mein Unglück über mich,</l>
            <l>Und sagte Lästerungen, und </l>
            <l>Ich ging in ihren Hain: hier wirst du von </l>
            <l>Wenn dich die Göttinn liebt, dein künftig Schicksal hören:</l>
            <l>Ach unglückseelger Flüchtling, zur Qual mach dich gefaßt!</l>
            <l>Du wirst dein Schicksal hören, wenn dich die Göttinn haßt. –</l>
            <l>Was willst du wissen? gnug, </l>
            <l>Ist falsch, hat sich entehrt, – </l>
            <l>Und kehrt auch mit der Reue die erste Zärtlichkeit</l>
            <l>In ihre Brust zurücke – verlangst du sie entweiht? –</l>
            <l>Nein, nein, dann ist die Reih an ihr umsonst zu schmachten,</l>
            <l>Zu leiden, was ich litt; an dir – sie zu verachten!</l>
            <l>Was soll denn ein Orakel? ach! den elenden Rest</l>
            <l>Der Hoffnung dir zu rauben, den noch ein Zweifel läßt?</l>
            <l>Es sey! und würde mir der kleine Rest entrissen,</l>
            <l>Und hört ich meinen Tod, so ists doch Trost, zu wissen.</l>
            <l>Den Zweifel will ich los seyn, der über Meer und Land</l>
            <l>Mich rastlos fortgegeißelt – will mit entschloßner Hand</l>
            <l>Den tiefgepflanzten Pfeil, mein Unglück, mein Verderben,</l>
            <l>Aus meinem Busen ziehn, und ruhen oder sterben.</l>
            <l>So dacht ich, und gieng weiter; mein Haar empörte sich,</l>
            <l>Die Nacht des Cederwaldes goß einen Schaur auf mich;</l>
            <l>Den kalten wilden Schaur, der durch den Frevler fähret,</l>
            <l>Wenn sein verwegner Fuß ein Heiligthum entehret.</l>
            <l>Und dennoch gieng ich tiefer, drang durch die Schrecken ein;</l>
            <l>Doch stumm war das Orakel, und todt der Cedernhain.</l>
            <l>Ich kehrte wieder um, und wollte von </l>
            <l>Im Tempel, am Altar mein letztes Schicksal hören,</l>
            <l>Ich gieng bis in den Vorhof, und fand bereits die Schaar,</l>
            <l>Die, </l>
            <l>Ich sah der Jugend Kern, der Insel junge Schönen,</l>
            <l>Die mütterliche Huld noch unachtsamen Söhnen,</l>
            <l>Wie Pflanzen für die Nachwelt, in ihrem Arm erzieht,</l>
            <l>Bis diese sich empfinden, und jene aufgeblüht,</l>
            <l>Mit Rosen um die Stirn, in unschuldvollen Reihen,</l>
            <l>Gleich jungen Grazien, aus Körben Blumen streuen.</l>
            <l>Hier giengen zwanzig Bräute, die durch der Mutter Hand</l>
            <l>Der Weichlichkeit entzogen, das rohe </l>
            <l>Sie flohen ihrer Stadt entheiligte Altäre,</l>
            <l>Und brachten itzt ihr Herz mit Opfern nach </l>
            <l>Schön, wie die Halbgöttinnen; auf ihrem Angesicht</l>
            <l>Fand ich die frechen Züge der weichen Sehnsucht nicht,</l>
            <l>Nicht dieses wilde Feur, worinn die Wollust lodert,</l>
            <l>Die stille Mattigkeit, den Blick, der selber fodert.</l>
            <l>Sittsame, holde Züge, die schöne Blödigkeit,</l>
            <l>Ihr Anstand, ihre Stellung, ihr ungekünstelt Kleid,</l>
            <l>Ihr leicht geschürztes Haar, die Furchtsamkeit, die Jugend,</l>
            <l>Der Augen sanfters Feur versprach ein Herz voll Tugend.</l>
            <l>Auch das versöhnte </l>
            <l>Von Töchtern, und von Söhnen mit Opfern zum Altar,</l>
            <l>Das siebente Geschlecht von tugendhaften Saamen,</l>
            <l>Von Helden, die hieher von </l>
            <l>Es hatten </l>
            <l>Längst dem Altar der </l>
            <l>Vielleicht durch diesen Trotz, des Kriegesgotts Verbrechen,</l>
            <l>Den Schimpf des </l>
            <l>Zwar strafte sie die Göttinn für den erlittnen Hohn:</l>
            <l>Sie wurden unerträglich, und ihre Männer flohn;</l>
            <l>Sie sahn den kalten Mann sein Ehebett verlassen,</l>
            <l>Und mit verliebtern Arm die Thracerinn umfassen.</l>
            <l>Doch diese Rach erweckte, und reizte nur zur Wuth;</l>
            <l>Sie rasten, und vergossen der Männer falsches Blut;</l>
            <l>Nur noch Hypsipile entflohe den Gestaden,</l>
            <l>Und wollte nicht die Hand im Blut des Vaters baden,</l>
            <l>Doch endlich traf der </l>
            <l>Ans männerlose Ufer, und rettete das Land:</l>
            <l>Verliebt empfingen sie die kühnen </l>
            <l>Die bald in ihrem Arm die bessre Nachwelt bauten.</l>
            <l>Der Enkel hat vergessen, was ehedem geschehn,</l>
            <l>Und itzo sieht sie </l>
            <l>Ich sah, nach dieser Schaar, </l>
            <l>Vor allen andern kenntlich; man sah, daß ihre Schaar</l>
            <l>Von Grazien gebildet, und selbst erzogen war.</l>
            <l>Sie unterrichten sie in Anstand, Min und Blicken,</l>
            <l>Zum mütterlichen Dienst die würdigsten zu schicken.</l>
            <l>Denn hier rauscht am Gebirge der angenehmsten Stadt,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Hier steht ihr alter Sitz, der Wohnplatz ihrer Ehre,</l>
            <l>Und manch geweihter Hain, und Tempel, und Altäre.</l>
            <l>Die Majestät der Bildung, die keine Min entstellt,</l>
            <l>Das Grübchen, das im Lächeln in ihre Wangen fällt,</l>
            <l>Der Augen stilles Feur, der Silberton der Stimmen,</l>
            <l>Die Backen, die herab um Marmorschultern schwimmen,</l>
            <l>Die Rosenvollen Wangen, die feine, schönste Haut,</l>
            <l>Die von dem hohen Busen den zarten Flor durchschaut,</l>
            <l>Der Augenlieder Fall, die Harmonie der Mienen,</l>
            <l>Versprechen Göttinnen, wenn Göttinnen erschienen.</l>
            <l>Ihr Reiz war mir zu mächtig; den Schönen gar zu nah,</l>
            <l>Empfand ich, was ich fühlte, wenn ich </l>
            <l>Mein Auge ward nicht satt, mein Herz schwoll auf, und pochte;</l>
            <l>Von </l>
            <l>Geschwinde Wasser rollet, und </l>
            <l>Von </l>
            <l>Und wo er Städte tränkt, und wo er sich verliehret;</l>
            <l>Indem er unterm Meer sich durch Canäle windet,</l>
            <l>Bis in </l>
            <l>Ehrt alles </l>
            <l>Der tugendhaften Bräute der Weihrauch hergesandt.</l>
            <l>Ich sah die sittsamen; sie hielten sich zurücke,</l>
            <l>Und schöne Blödigkeit beherrschte alle Blicke.</l>
            <l>Bey jedem Gruß des Jünglings, den er der Schönen both;</l>
            <l>Durchströmte ihre Wangen das allerschönste Roth;</l>
            <l>Stets fertig floh die Hand, die Lippen zu bedecken,</l>
            <l>Und hustend suchten sie die Röthe zu verstecken</l>
            <l>Schön fand ich alle Bräute, die diese Gegend nährt;</l>
            <l>Doch ihrer Unschuld wegen schätzt ich sie liebenswerth.</l>
            <l>Die keusche Mutter pflanzt die Zucht der </l>
            <l>Von zarter Kindheit an der Tochter in den Busen;</l>
            <l>Sie ahmen ihrer Tugend, und ihrer Strenge nach,</l>
            <l>Und einen Blick voll Sehnsucht bestrafet ewge Schmach.</l>
            <l>Vom fruchtbarn Orient, und von des Niles Strande,</l>
            <l>Von </l>
            <l>Der fernen Abendländer, wo sich der Erdkreis schließt,</l>
            <l>Und in den Schoos der </l>
            <l>Versammleten sich hier der Städte Schmuck und Ehre,</l>
            <l>Und warteten zum Dienst der Ankunft der </l>
            <l>Ein göttliches Entzücken gieng itzt durch die Natur,</l>
            <l>Und Harmonie, und Feyer beseelten Hain, und Flur.</l>
            <l>Die sanfte Frühlingsluft starb im Gebüsch der Quellen;</l>
            <l>Die Bäche murmelten, und spielten kleinre Wellen;</l>
            <l>Der Vogel schlug die Flügel und tausendstimmig drang</l>
            <l>Durch die geheimsten Schatten Entzückung, und Gesang,</l>
            <l>Und </l>
            <l>Ein silbernes Gewölk von Frühlingsdüften tragen,</l>
            <l>Die ihr ein Heer von Zephyrs aus Thälern voller Pracht,</l>
            <l>Von Rosen, und Jesminen, und Veilchen zugefacht.</l>
            <l>Die Dryas zitterte, da auf der Bäume Gipfel</l>
            <l>Der Fuß der Göttinn trat, und schüttelte den Wipfel,</l>
            <l>Der unter ihm sich beugte, und grünt, und düftete.</l>
            <l>Und seine Göttinn fühlte, und Ehrfurcht rauschete.</l>
            <l>Der göttliche Geruch ambrosialscher Düfte</l>
            <l>Floß von dem Lockenhaar der Göttinn durch die Lüfte.</l>
            <l>Die ganze Schöpfung sahe mit süßer Ehrfurcht zu,</l>
            <l>Und alles lebte, blühte, liebkoste, schöpfte Ruh.</l>
            <l>Die Nymphen legten schon das Opferholz zusammen,</l>
            <l>Und junge Grazien entzündeten die Flammen.</l>
            <l>Gerüche wallten wolkicht mit Jubeln in die Höh;</l>
            <l>Der helle Altar rauchte, der Tempel schimmerte.</l>
            <l>Dieß war ein Augenblick der Ruh bey meinen Wunden;</l>
            <l>Die Zeit, in der ich nichts von meinem Gram empfunden.</l>
            <l>So lang ich schon </l>
            <l>War dieses die Minute, worinn ich sie vergaß.</l>
            <l>Doch zehnfach kam der Schmerz in meine Brust zurücke,</l>
            <l>Und bald empfand ich ganz mein schreckliches Geschicke.</l>
            <l>Ich ward mir meiner Wunde, und Einsamkeit bewußt,</l>
            <l>Und quälte mit dem Argwohn von neuem meine Brust.</l>
            <l>Ich einsam ganz allein, verrathen vom </l>
            <l>(so glaubt ich) sah die Braut den Jüngling neidisch führen;</l>
            <l>Ich, der an ihrer Seite sonst in Entzückung schwamm,</l>
            <l>Sog itzt aus fremder Freude nur Gift für meinen Gram.</l>
            <l>Zur Pein ward mir die Lust, die andere empfunden;</l>
            <l>Ihr grausam Lächeln riß mir Dornen durch die Wunden;</l>
            <l>Ich wünschte alles traurig, ihr Kuß, ihr süßer Scherz,</l>
            <l>Ihr Blick, voll Huld und Liebe, stieß mir ein Schwert ins Herz.</l>
            <l>Wer kann den stillen Neid im Unglück überwinden,</l>
            <l>Und ein Vergnügen sehn, das Glückliche empfinden?</l>
            <l>Der Anblick ihrer Freude beleidigt unsre Qual,</l>
            <l>Schwärzt unser Schicksal tiefer, schlägt, wie ein Donnerstrahl,</l>
            <l>Das Herz, das Schwermuth beugt, im Zirkel froher Brüder,</l>
            <l>Zu finster für die Lust, in seinem Elend nieder:</l>
            <l>Wie konnt ich mich wohl fassen? ach! alles, was ich sah,</l>
            <l>Vermehrte meine Unruh, ein Trost für mich war da;</l>
            <l>Doch ließ sich noch mein Herz von Hoffnungen verführen,</l>
            <l>Mein Auge suchete, wie thöricht! nach </l>
            <l>Es flohe durch die Menge, hing oft an ein Gesicht</l>
            <l>Den starren Blick, betrog sich, und fand </l>
            <l>Ich stand, und seufzete, </l>
            <l>Kein Herz ist misvergnügt, ich aber, wie verlassen,</l>
            <l>O Götter, wie verlassen! – warum erschien ich hier?</l>
            <l>Du raubst nicht nur </l>
            <l>Ich wollte noch einmal die Augen rückwerts drehen,</l>
            <l>Nicht um </l>
            <l>Indem erschien </l>
            <l>Auf der verblichnern Wange, indem sie näher kam.</l>
            <l>Im Stillen freut ich mich an dem geheimen Leide,</l>
            <l>Das mir ihr Auge sprach. O! Götter, welche Freude!</l>
            <l>Ihr Unglück, das mit meinem aus einer Quell entsprang,</l>
            <l>Ein Gott, der mich verfolgte, und sie zu Thränen zwang.</l>
            <l>Ein gleicher Streich des Glücks, der sie von dem</l>
            <l>Und mich von meiner Braut verrätherisch geschieden,</l>
            <l>Empfahl mir die </l>
            <l>(ich wußte nicht ihr Laster, und kannte nicht ihr Herz.)</l>
            <l>Mit Zähren im Gesicht, das meine Blicke scheute,</l>
            <l>Kam die Verführerinn, und zog mich an die Seite:</l>
            <l>Betriegt mich nicht mein Auge, so sprach sie, und der Ton</l>
            <l>War, wie der Ton der Wehmuth, so seh ich dich,</l>
            <l>Und dieß erzürnte Glück, das unser Band geschieden,</l>
            <l>(sie trocknete die Augen, und seufzte,) dieses Glück,</l>
            <l>Bringt uns noch einst zusammen in dieses Land zurück!</l>
            <l>O! laß uns unsern Gram in jene Schatten tragen,</l>
            <l>Uns trösten – oder doch uns unbehorcht beklagen.</l>
            <l>Ich folgt der </l>
            <l>Ich selbst verdiente Mitleid, und ich bedaurte sie.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
