<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Mordtal</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Chamisso</surname>
            <forename>Adelbert von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">596</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-298 2-298</measure>
        <measure type="syllables">6230</measure>
        <measure type="tokens">4178</measure>
        <measure type="characters">24490</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1809</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Mordtal</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es überfiel mich Müden einst die Nacht</l>
            <l>In eines Tales wildbewachsnem Grunde,</l>
            <l>Des Namen auszusprechen schaudern macht.</l>
            <l>Die Bäume nannten ihn, die in der Runde</l>
            <l>Mit schwarzgebrannten Stämmen mich umstanden:</l>
            <l>»das Mordtal!« sprach ich aus mit leisem Munde.</l>
            <l>An diesem Ort des Schreckens überwanden,</l>
            <l>Skalpierten die Indianer dreißig Weiße,</l>
            <l>Die schlafend sie in ihrem Lager fanden;</l>
            <l>Sie schonten nicht der Kinder, nicht der Greise.</l>
            <l>Und einsam übernachten sollt ich hier,</l>
            <l>In dieser Bäume schauerlichem Kreise.</l>
            <l>Ich sorgte für mein Pferd, mein müdes Tier,</l>
            <l>Sodann des Herdes Flamme zu erwecken,</l>
            <l>Und stillte des gereizten Hungers Gier;</l>
            <l>Und wollte ruhbedürftig hin mich strecken,</l>
            <l>Als neben mir im dürren Laub erklang</l>
            <l>Ein Rasseln, wohl geeignet mich zu schrecken.</l>
            <l>Die Klapperschlange war's; vom Lager sprang</l>
            <l>Ich auf und sah, bei meines Feuers Lichte,</l>
            <l>Den Wurm, den zu vertilgen mir gelang.</l>
            <l>Ich wiederum, wie es geschehen, richte</l>
            <l>Zum Schlaf mich ein, doch mir im Sinne lagen</l>
            <l>Der gift'ge Wurm und jene Mordgeschichte.</l>
            <l>Wie da mir war, ich weiß es nicht zu sagen;</l>
            <l>Ich lag, ob schlaflos, doch wie Schlafes trunken,</l>
            <l>Sah über mir die Wipfel windgeschlagen,</l>
            <l>Und sah, wie märchenhafte lichte Funken,</l>
            <l>Leuchtkäfer schwirren durch des Laubes Zelt,</l>
            <l>Da rings die Landschaft tief in Nacht versunken.</l>
            <l>Vom Flackern nur der Flamme schwach erhellt,</l>
            <l>Erschimmerten die Stämme mit den Zeichen;</l>
            <l>Ich fühlte recht allein mich in der Welt.</l>
            <l>So wie der Mond vom Horizont die bleichen</l>
            <l>Unsichern Strahlen durch die Räume warf,</l>
            <l>Begann vor ihm die Finsternis zu weichen;</l>
            <l>Und wie er stieg am Himmel, sah ich scharf</l>
            <l>Und schärfer aus dem Dunkel treten, was</l>
            <l>Ich sonder Schauder nimmer denken darf.</l>
            <l>Gelehnt an einen jener Stämme saß</l>
            <l>Ein Sohn der Wildnis, welcher regungslos</l>
            <l>Mich wundersamen, starren Blickes maß;</l>
            <l>Nicht jung von Jahren, kräftig, schön und groß,</l>
            <l>An Schmuck und Waffen einem Fürsten gleich,</l>
            <l>Das Feuerrohr, den Bogen in dem Schoß;</l>
            <l>Im schön gestickten Gürtel zierlich reich</l>
            <l>Den Tomahawk nebst Messer zu skalpieren,</l>
            <l>Gleich einem Schemen aus dem Schattenreich.</l>
            <l>Ich sah ihn an, so wie er mich, mit stieren</l>
            <l>Und unverwandten Augen; sah ihn lange,</l>
            <l>Und schien mir alle Tatkraft zu verlieren;</l>
            <l>Dem Vogel zu vergleichen, den die Schlange</l>
            <l>Mit zauberkräft'gem Blick in Bande schlug,</l>
            <l>Gelähmt von der Gedanken wirrem Drange.</l>
            <l>Da dacht ich wieder: dieses Bild ist Trug,</l>
            <l>Ein Angstgespenst nur ohne Wesenheit,</l>
            <l>Das dein erhitztes Hirn ins Äußre trug;</l>
            <l>Und schlug die Augen zu nach langer Zeit,</l>
            <l>Und schlug sie wieder auf, – er war verschwunden,</l>
            <l>Ich dünkte mich von bösem Wahn befreit.</l>
            <l>Da fiel von Müdigkeit ich überwunden</l>
            <l>In tiefen Schlaf; der Morgen graute schon,</l>
            <l>Er hielt mich selbstvergessen noch gebunden.</l>
            <l>Der Wind, der sich erhob wie Sturmes Drohn,</l>
            <l>Erweckte mich, – und wiederum saß dort,</l>
            <l>Es war kein Wahn, der Wildnis graus'ger Sohn;</l>
            <l>In gleicher Haltung und am selben Ort,</l>
            <l>Noch stumm und starr, noch ohne sich zu regen,</l>
            <l>Den Blick auf mich geheftet fort und fort.</l>
            <l>Da sprang ich auf und auf ihn zu, verwegen</l>
            <l>Mit vorgehaltener Pistol; er stand</l>
            <l>Nun auf und trat gelassen mir entgegen.</l>
            <l>Wie hart ich Mann an Mann mich vor ihm fand,</l>
            <l>Da traf ein Schlag mich, den er plötzlich führte, –</l>
            <l>Entwaffnet war ich und in seiner Hand.</l>
            <l>Und wie sie kräftig mir die Kehle schnürte,</l>
            <l>Ersprühten über mich des Auges Flammen,</l>
            <l>Die lang verhaltner Haß befriedigt schürte.</l>
            <l>Ich fühlte zu dem Tode mich verdammen,</l>
            <l>Vermochte nicht zu flehen um mein Leben,</l>
            <l>Und sank zerknickt, ein schwaches Rohr, zusammen.</l>
            <l>Er aber schien sich selbst zu widerstreben,</l>
            <l>Zu bändigen die rasche, wilde Wut;</l>
            <l>Ich sah ihn unvermutet frei mich geben.</l>
            <l>Die Pfeife steckt' er an des Herdes Glut</l>
            <l>In Brand, und reichte rauchend sie mir dar,</l>
            <l>Wie Friede bietend es der Wilde tut.</l>
            <l>Durch solches Pfand gesichert vor Gefahr,</l>
            <l>Vermocht ich nicht zu brechen noch das Schweigen,</l>
            <l>Der ich unkundig seiner Sprache war.</l>
            <l>Und er auf englisch: »Folge mir, dort steigen</l>
            <l>Herauf die Wolken vor des Sturmes Nahn;</l>
            <l>Zu Pferd! ich werde meinen Weg dir zeigen.«</l>
            <l>Ich sprach – er schwieg und ging den Pfad voran,</l>
            <l>Und bog zurück das Haupt, und winkte nur;</l>
            <l>Ich saß zu Pferd und folgte seiner Bahn.</l>
            <l>Der Steg, durch Schluchten, welche die Natur</l>
            <l>Mit Waldesdickicht wuchernd übersponnen,</l>
            <l>Verfolgte berghinan des Wildes Spur.</l>
            <l>Es drang durch Waldesnacht kein Strahl der Sonnen;</l>
            <l>Und eilend schritt, und hielt mein Pferd am Zaum</l>
            <l>Mein Führer schweigsam, sicher und besonnen.</l>
            <l>Ich ließ ihn schalten, folgend wie im Traum.</l>
            <l>Sein Haus erschien, das nächste Ziel der Reise,</l>
            <l>Inmitten einem lichtern Waldesraum.</l>
            <l>Er führte mich hinein, er brachte Speise,</l>
            <l>Er hieß mich sitzen, sorgend für den Gast</l>
            <l>Auf schweigsam ernste, würdevolle Weise.</l>
            <l>Ich aber warf den Blick mit scheuer Hast</l>
            <l>Rings um mich her, und mich befiel ein Grauen</l>
            <l>Beim Anblick dessen, was der Raum umfaßt'.</l>
            <l>Da waren prunkend ausgestellt zu schauen</l>
            <l>Bei funfzehn Skalpe, blut'ges Siegesmal,</l>
            <l>Von weißen Menschen, Männern, Kindern, Frauen.</l>
            <l>Er ließ mich überzählen deren Zahl,</l>
            <l>Und nahm sie nach einander von der Wand,</l>
            <l>Und hing um seinen Hals sie allzumal;</l>
            <l>Und schmückte sich mit Waffen und Gewand,</l>
            <l>Als sei's zum Festmahl oder auch zur Schlacht,</l>
            <l>Und sprach sodann mit Stolz zu mir gewandt:</l>
            <l>»du bist ein Weißer, und ich fand zu Nacht</l>
            <l>Dich schlafend, meiner Friedenspfeife Rauch</l>
            <l>Hat Sicherheit des Lebens dir gebracht.</l>
            <l>Einst fand ein Weißer meinen Vater auch</l>
            <l>In seinem Schlaf, – ich war noch ungeboren, –</l>
            <l>Er schlug den Schlafenden nach eurem Brauch;</l>
            <l>Und Rache war, zu der ich auserkoren,</l>
            <l>Das erste Wort, das ich zu lallen lernte,</l>
            <l>Und war der erste Schwur, den ich geschworen.</l>
            <l>Die blut'ge Saat gedieh zu blut'ger Ernte;</l>
            <l>Ich hielt als Mann, den ich als Kind gelallt,</l>
            <l>Den Schwur, von dem mein Sinn sich nie entfernte;</l>
            <l>Und als ich noch für einen Knaben galt,</l>
            <l>Mit Skalpen schmückt ich, so wie diese hier,</l>
            <l>Die Hütte, meiner Mutter Aufenthalt.</l>
            <l>Wir hausten im Ontario-Revier;</l>
            <l>Vier Kinder, die, euch hassen, ich gelehrt,</l>
            <l>Vier hoffnungsvolle Söhne blühten mir.</l>
            <l>Wie einst ich von der Jagd zurückgekehrt,</l>
            <l>Da stieß mein Fuß auf Trümmer und auf Leichen,</l>
            <l>Vier Leichen, von den Flammen halb verzehrt.</l>
            <l>Allein stand meine Mutter bei den Leichen,</l>
            <l>Vergoß unmächt'ger Tränen bittre Flut,</l>
            <l>Und stöhnte: ›Rache! Rache diesen Leichen!‹</l>
            <l>Ich habe Tränen nicht, ich habe Blut,</l>
            <l>Der Weißen rotes Herzensblut vergossen,</l>
            <l>Und habe nicht gekühlt noch meine Wut.</l>
            <l>Wo wider weiße Menschen je beschlossen</l>
            <l>Von meinen roten Brüdern ward ein Krieg,</l>
            <l>Gewannen mich die Tapfern zum Genossen.</l>
            <l>Der uns Verbündete geführt zum Sieg,</l>
            <l>Tekumteh fiel in seines Ruhmes Prangen,</l>
            <l>Mit dem die Hoffnung auch zu Grabe stieg.</l>
            <l>Da sprach ich zu der Mutter: ›Ausgegangen</l>
            <l>Ist unser Stamm, wir beide sind allein,</l>
            <l>Es soll die tiefste Wildnis uns umfangen.‹</l>
            <l>Wir zogen südlich in die Wüstenein,</l>
            <l>Wo unsre Hütte wir uns hier erbaut,</l>
            <l>Und beigesetzt der Unsrigen Gebein.</l>
            <l>Ein Weißer einst, von Haaren hoch ergraut,</l>
            <l>Begehrte gastlich Schutz von unserm Dache,</l>
            <l>Und wie ihn scharf die Mutter angeschaut,</l>
            <l>Da schrie sie leise mir ins Ohr: ›Erwache!</l>
            <l>Der ist es, der den Vater dir erschlagen;</l>
            <l>Gedenke deines Schwures: Rache! Rache!‹ –</l>
            <l>Ich will, was folgt, an anderm Ort dir sagen.</l>
            <l>Erhebe dich, mein Gast, und folge mir.«</l>
            <l>Er schwieg und ging, ich folgte nur mit Zagen.</l>
            <l>Durch Urwalds Dickicht, undurchdringlich schier,</l>
            <l>Auf steilem Abhang klommen wir empor,</l>
            <l>Am Absturz einer Bergschlucht hielten wir.</l>
            <l>Der Blick vor uns sich unterwärts verlor</l>
            <l>In nächt'ge Tiefe, kaum erscholl das Brausen</l>
            <l>Des Bergstroms noch herauf zu unserm Ohr.</l>
            <l>Da stand der Wilde in des Sturmes Sausen,</l>
            <l>Und warf zornfunkelnd einen Blick mir zu, –</l>
            <l>Zu Berge sträubte sich mein Haar vor Grausen.</l>
            <l>»wo jenen ich geführet, stehst nun du!« –</l>
            <l>Beginnend so nach langem Schweigen, tat er</l>
            <l>Wie einer, der dem Sturm gebietet Ruh. –</l>
            <l>»er fürchtete den Tod, und winselnd bat er</l>
            <l>Um Leib und Leben, doch ich stieß ihn fort:</l>
            <l>›den du gemordet, räch ich, meinen Vater.</l>
            <l>Du kommst mit mir ins Land der Geister, dort</l>
            <l>Erwartet meiner rühmlicher Empfang;</l>
            <l>Das Opfer bring ich und ich halte Wort.‹</l>
            <l>Und ihn mit kräft'gen Armen fassend, sprang</l>
            <l>Ich hier hinab, in dieses Schlundes Rachen,</l>
            <l>Zu seinem und zu meinem Untergang.</l>
            <l>Noch hör ich seines Körpers dumpfes Krachen,</l>
            <l>Der dort am schwarzen Felsen ward zerschlagen;</l>
            <l>Ich selber sollte noch dem Licht erwachen.</l>
            <l>Du siehst den Wipfel einer Zeder ragen,</l>
            <l>Dort, unter uns, aus enger Felsenspalte;</l>
            <l>Dort ward ich wundersam im Schwung getragen.</l>
            <l>Und wie mich sanft die Zweige wiegten, schallte</l>
            <l>Erfreulich meinem Ohr der dumpfe Ton,</l>
            <l>Der von der Felswand drüben widerhallte.</l>
            <l>Da sprach der große Geist zu seinem Sohn:</l>
            <l>›kehr um, vermehre deiner Opfer Zahl;</l>
            <l>Es bleibet vorbehalten dir dein Lohn.‹</l>
            <l>Da tat ich, wie die Stimme mir befahl;</l>
            <l>Mir half die Wurzel dort hinauf mich winden;</l>
            <l>Ich trage noch des Lebens Last und Qual.</l>
            <l>Und ich darauf: ›Du wirst nun Ruhe finden,</l>
            <l>Du hast erfüllt der Rache letzte Pflicht,</l>
            <l>Der Mörder fiel, dich kann kein Schwur mehr binden.‹ –</l>
            <l>›der Mörder, ja – mein letztes Opfer nicht.‹</l>
            <l>So er, und sah mich seltsam düster an,</l>
            <l>Als hielt' er über mich das Blutgericht. –</l>
            <l>An jenem Tag, wo ich dem Tod entrann,</l>
            <l>Hat andres mir der große Geist geboten;</l>
            <l>Fünf Skalpe sind's, die seither ich gewann.</l>
            <l>Ich sandte vor mir her noch fünf der Boten;</l>
            <l>Hab aber nicht am Leben mehr Gefallen,</l>
            <l>Seit sich die Mutter legte zu den Toten;</l>
            <l>Bin müd und traurig worden so zu wallen,</l>
            <l>Der letzte meines Stammes und allein,</l>
            <l>Und heute soll mein letztes Opfer fallen.</l>
            <l>Der vor'gen Nacht gedenke, wo der Schein</l>
            <l>Mich deines Feuers an dein Lager brachte;</l>
            <l>Da mochte dir dein Schlaf gefährlich sein!</l>
            <l>Unseliger, du schliefst! ich aber wachte:</l>
            <l>Du schliefst so ruhig, wie, den andern gleich,</l>
            <l>Ich meiner Rache dich zu opfern dachte;</l>
            <l>Und wie ich schwang den Tomahawk zum Streich,</l>
            <l>Und aus der Scheide scharf mein Messer zog,</l>
            <l>Da mocht ich nicht, da ward ich träg und weich;</l>
            <l>Und wie mein eigner Mut mich so betrog,</l>
            <l>Und nicht beherrschend mehr die läß'gen Glieder,</l>
            <l>Sich von der Tat zurück mein Wille bog,</l>
            <l>Da warf ich vor dem großen Geist mich nieder,</l>
            <l>Der mich errettet einst aus diesem Schlunde,</l>
            <l>Und ich vernahm dieselbe Stimme wieder.</l>
            <l>Sie gab von dem, was ich zu tun, mir Kunde.</l>
            <l>Du wirst, wie ich gehorchen lernte, sehen.</l>
            <l>Mein letztes Opfer fällt in dieser Stunde.«</l>
            <l>Er schwieg und wandte langsam sich zu gehen,</l>
            <l>Und winkte mir; ich folgte sinnend nach</l>
            <l>Und mochte nicht der Rede Sinn verstehen:</l>
            <l>Wer wird das Opfer sein, das er versprach?</l>
            <l>Bin ich das Schlachttier? – Ruhig schritt voraus,</l>
            <l>Der sich in neue Richtung Bahnen brach.</l>
            <l>Der Wald erdröhnte von dem Sturmgesaus,</l>
            <l>Es gab der Donner schmetternd seinen Klang,</l>
            <l>In Strömen fiel der Regen mit Gebraus.</l>
            <l>Des Sturmes Stimmen übertönend, sang</l>
            <l>In seiner Väter Sprache sonderbar</l>
            <l>Der Wilde tief ergreifenden Gesang.</l>
            <l>Da ward es mir in meiner Seele klar,</l>
            <l>Daß diese seltsam schauerliche Weise</l>
            <l>Das eigne Sterbelied des Sängers war.</l>
            <l>Und bald erschien – es ward mein Blut zu Eise,</l>
            <l>Und auf den Lippen mir erstarb das Wort, –</l>
            <l>Ein schlichtes Grab in hoher Bäume Kreise.</l>
            <l>Und er zu mir: »Halt an! wir sind am Ort.</l>
            <l>Du sollst nach unsern Bräuchen mich bestatten.</l>
            <l>Es führet dich zurück der Fußsteig dort.</l>
            <l>Hier legst du mich zur Ruh nach dem Ermatten.</l>
            <l>Dies Grab enthält der Meinigen Gebein,</l>
            <l>Und wird umschwirrt von meiner Väter Schatten.«</l>
            <l>Er sprach's und trat in seiner Toten Reihn,</l>
            <l>Bestieg den Hügel, ruhig, würdevoll,</l>
            <l>Sich festlich selbsterkornem Tod zu weihn.</l>
            <l>Der innre Sturm, der ihm im Busen schwoll,</l>
            <l>Verhallte schaurig in dem Schwanensang,</l>
            <l>Der herzzerreißend seinem Mund entquoll.</l>
            <l>Ein Nachhall schien des Donners mächt'ger Klang,</l>
            <l>Des äußern Sturmes langgezognes Stöhnen,</l>
            <l>Der Stimme, die sich seiner Brust entrang.</l>
            <l>Die Sprache bald verlassend von den Söhnen</l>
            <l>Des Waldes, wandt er seiner Augen Licht</l>
            <l>Mir zu, und sang in meiner Sprache Tönen:</l>
            <l>»ich bin der letzte meines Stammes, nicht</l>
            <l>Von Feindes Hand zu fallen wird mein Los,</l>
            <l>Noch wie die Zeder, die vor Alter bricht.</l>
            <l>Denn seht, ich reiße mich vom Leben los,</l>
            <l>Und geh ins Land der Geister freien Mutes,</l>
            <l>Von Schwächen und von Tadel bar und bloß.</l>
            <l>Der Mein'gen Mörder! Räuber meines Gutes!</l>
            <l>Ihr Weißen! denen meine Rache galt,</l>
            <l>Genug vergossen hab ich eures Blutes.</l>
            <l>Ich bin gesättiget und müd und alt,</l>
            <l>Mein Nam ist am Ontario verklungen,</l>
            <l>Und ist in Waldes Widerhall verhallt.</l>
            <l>Ich habe selbst mein Sterbelied gesungen,</l>
            <l>Der ich der letzte meines Stammes bin;</l>
            <l>Kein Lied erschallt um mich von andern Zungen.</l>
            <l>Schon lange neigt hinunter sich mein Sinn,</l>
            <l>Und euer, meine Väter, bin ich wert; –</l>
            <l>Des Donners Stimme ruft, – ich komme hin.« –</l>
            <l>Ich aber stand von fern und abgekehrt,</l>
            <l>Verhüllt das Haupt in meines Mantels Falten,</l>
            <l>So lang sein leises Röcheln noch gewährt.</l>
            <l>Und wie die letzten Töne nun verhallten</l>
            <l>Und still es ward, da mußt ich mich enthüllen,</l>
            <l>Und treten zu der Ruhestatt des Alten,</l>
            <l>Um seinen letzten Willen zu erfüllen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es überfiel mich Müden einst die Nacht</l>
            <l>In eines Tales wildbewachsnem Grunde,</l>
            <l>Des Namen auszusprechen schaudern macht.</l>
            <l>Die Bäume nannten ihn, die in der Runde</l>
            <l>Mit schwarzgebrannten Stämmen mich umstanden:</l>
            <l>»das Mordtal!« sprach ich aus mit leisem Munde.</l>
            <l>An diesem Ort des Schreckens überwanden,</l>
            <l>Skalpierten die Indianer dreißig Weiße,</l>
            <l>Die schlafend sie in ihrem Lager fanden;</l>
            <l>Sie schonten nicht der Kinder, nicht der Greise.</l>
            <l>Und einsam übernachten sollt ich hier,</l>
            <l>In dieser Bäume schauerlichem Kreise.</l>
            <l>Ich sorgte für mein Pferd, mein müdes Tier,</l>
            <l>Sodann des Herdes Flamme zu erwecken,</l>
            <l>Und stillte des gereizten Hungers Gier;</l>
            <l>Und wollte ruhbedürftig hin mich strecken,</l>
            <l>Als neben mir im dürren Laub erklang</l>
            <l>Ein Rasseln, wohl geeignet mich zu schrecken.</l>
            <l>Die Klapperschlange war's; vom Lager sprang</l>
            <l>Ich auf und sah, bei meines Feuers Lichte,</l>
            <l>Den Wurm, den zu vertilgen mir gelang.</l>
            <l>Ich wiederum, wie es geschehen, richte</l>
            <l>Zum Schlaf mich ein, doch mir im Sinne lagen</l>
            <l>Der gift'ge Wurm und jene Mordgeschichte.</l>
            <l>Wie da mir war, ich weiß es nicht zu sagen;</l>
            <l>Ich lag, ob schlaflos, doch wie Schlafes trunken,</l>
            <l>Sah über mir die Wipfel windgeschlagen,</l>
            <l>Und sah, wie märchenhafte lichte Funken,</l>
            <l>Leuchtkäfer schwirren durch des Laubes Zelt,</l>
            <l>Da rings die Landschaft tief in Nacht versunken.</l>
            <l>Vom Flackern nur der Flamme schwach erhellt,</l>
            <l>Erschimmerten die Stämme mit den Zeichen;</l>
            <l>Ich fühlte recht allein mich in der Welt.</l>
            <l>So wie der Mond vom Horizont die bleichen</l>
            <l>Unsichern Strahlen durch die Räume warf,</l>
            <l>Begann vor ihm die Finsternis zu weichen;</l>
            <l>Und wie er stieg am Himmel, sah ich scharf</l>
            <l>Und schärfer aus dem Dunkel treten, was</l>
            <l>Ich sonder Schauder nimmer denken darf.</l>
            <l>Gelehnt an einen jener Stämme saß</l>
            <l>Ein Sohn der Wildnis, welcher regungslos</l>
            <l>Mich wundersamen, starren Blickes maß;</l>
            <l>Nicht jung von Jahren, kräftig, schön und groß,</l>
            <l>An Schmuck und Waffen einem Fürsten gleich,</l>
            <l>Das Feuerrohr, den Bogen in dem Schoß;</l>
            <l>Im schön gestickten Gürtel zierlich reich</l>
            <l>Den Tomahawk nebst Messer zu skalpieren,</l>
            <l>Gleich einem Schemen aus dem Schattenreich.</l>
            <l>Ich sah ihn an, so wie er mich, mit stieren</l>
            <l>Und unverwandten Augen; sah ihn lange,</l>
            <l>Und schien mir alle Tatkraft zu verlieren;</l>
            <l>Dem Vogel zu vergleichen, den die Schlange</l>
            <l>Mit zauberkräft'gem Blick in Bande schlug,</l>
            <l>Gelähmt von der Gedanken wirrem Drange.</l>
            <l>Da dacht ich wieder: dieses Bild ist Trug,</l>
            <l>Ein Angstgespenst nur ohne Wesenheit,</l>
            <l>Das dein erhitztes Hirn ins Äußre trug;</l>
            <l>Und schlug die Augen zu nach langer Zeit,</l>
            <l>Und schlug sie wieder auf, – er war verschwunden,</l>
            <l>Ich dünkte mich von bösem Wahn befreit.</l>
            <l>Da fiel von Müdigkeit ich überwunden</l>
            <l>In tiefen Schlaf; der Morgen graute schon,</l>
            <l>Er hielt mich selbstvergessen noch gebunden.</l>
            <l>Der Wind, der sich erhob wie Sturmes Drohn,</l>
            <l>Erweckte mich, – und wiederum saß dort,</l>
            <l>Es war kein Wahn, der Wildnis graus'ger Sohn;</l>
            <l>In gleicher Haltung und am selben Ort,</l>
            <l>Noch stumm und starr, noch ohne sich zu regen,</l>
            <l>Den Blick auf mich geheftet fort und fort.</l>
            <l>Da sprang ich auf und auf ihn zu, verwegen</l>
            <l>Mit vorgehaltener Pistol; er stand</l>
            <l>Nun auf und trat gelassen mir entgegen.</l>
            <l>Wie hart ich Mann an Mann mich vor ihm fand,</l>
            <l>Da traf ein Schlag mich, den er plötzlich führte, –</l>
            <l>Entwaffnet war ich und in seiner Hand.</l>
            <l>Und wie sie kräftig mir die Kehle schnürte,</l>
            <l>Ersprühten über mich des Auges Flammen,</l>
            <l>Die lang verhaltner Haß befriedigt schürte.</l>
            <l>Ich fühlte zu dem Tode mich verdammen,</l>
            <l>Vermochte nicht zu flehen um mein Leben,</l>
            <l>Und sank zerknickt, ein schwaches Rohr, zusammen.</l>
            <l>Er aber schien sich selbst zu widerstreben,</l>
            <l>Zu bändigen die rasche, wilde Wut;</l>
            <l>Ich sah ihn unvermutet frei mich geben.</l>
            <l>Die Pfeife steckt' er an des Herdes Glut</l>
            <l>In Brand, und reichte rauchend sie mir dar,</l>
            <l>Wie Friede bietend es der Wilde tut.</l>
            <l>Durch solches Pfand gesichert vor Gefahr,</l>
            <l>Vermocht ich nicht zu brechen noch das Schweigen,</l>
            <l>Der ich unkundig seiner Sprache war.</l>
            <l>Und er auf englisch: »Folge mir, dort steigen</l>
            <l>Herauf die Wolken vor des Sturmes Nahn;</l>
            <l>Zu Pferd! ich werde meinen Weg dir zeigen.«</l>
            <l>Ich sprach – er schwieg und ging den Pfad voran,</l>
            <l>Und bog zurück das Haupt, und winkte nur;</l>
            <l>Ich saß zu Pferd und folgte seiner Bahn.</l>
            <l>Der Steg, durch Schluchten, welche die Natur</l>
            <l>Mit Waldesdickicht wuchernd übersponnen,</l>
            <l>Verfolgte berghinan des Wildes Spur.</l>
            <l>Es drang durch Waldesnacht kein Strahl der Sonnen;</l>
            <l>Und eilend schritt, und hielt mein Pferd am Zaum</l>
            <l>Mein Führer schweigsam, sicher und besonnen.</l>
            <l>Ich ließ ihn schalten, folgend wie im Traum.</l>
            <l>Sein Haus erschien, das nächste Ziel der Reise,</l>
            <l>Inmitten einem lichtern Waldesraum.</l>
            <l>Er führte mich hinein, er brachte Speise,</l>
            <l>Er hieß mich sitzen, sorgend für den Gast</l>
            <l>Auf schweigsam ernste, würdevolle Weise.</l>
            <l>Ich aber warf den Blick mit scheuer Hast</l>
            <l>Rings um mich her, und mich befiel ein Grauen</l>
            <l>Beim Anblick dessen, was der Raum umfaßt'.</l>
            <l>Da waren prunkend ausgestellt zu schauen</l>
            <l>Bei funfzehn Skalpe, blut'ges Siegesmal,</l>
            <l>Von weißen Menschen, Männern, Kindern, Frauen.</l>
            <l>Er ließ mich überzählen deren Zahl,</l>
            <l>Und nahm sie nach einander von der Wand,</l>
            <l>Und hing um seinen Hals sie allzumal;</l>
            <l>Und schmückte sich mit Waffen und Gewand,</l>
            <l>Als sei's zum Festmahl oder auch zur Schlacht,</l>
            <l>Und sprach sodann mit Stolz zu mir gewandt:</l>
            <l>»du bist ein Weißer, und ich fand zu Nacht</l>
            <l>Dich schlafend, meiner Friedenspfeife Rauch</l>
            <l>Hat Sicherheit des Lebens dir gebracht.</l>
            <l>Einst fand ein Weißer meinen Vater auch</l>
            <l>In seinem Schlaf, – ich war noch ungeboren, –</l>
            <l>Er schlug den Schlafenden nach eurem Brauch;</l>
            <l>Und Rache war, zu der ich auserkoren,</l>
            <l>Das erste Wort, das ich zu lallen lernte,</l>
            <l>Und war der erste Schwur, den ich geschworen.</l>
            <l>Die blut'ge Saat gedieh zu blut'ger Ernte;</l>
            <l>Ich hielt als Mann, den ich als Kind gelallt,</l>
            <l>Den Schwur, von dem mein Sinn sich nie entfernte;</l>
            <l>Und als ich noch für einen Knaben galt,</l>
            <l>Mit Skalpen schmückt ich, so wie diese hier,</l>
            <l>Die Hütte, meiner Mutter Aufenthalt.</l>
            <l>Wir hausten im Ontario-Revier;</l>
            <l>Vier Kinder, die, euch hassen, ich gelehrt,</l>
            <l>Vier hoffnungsvolle Söhne blühten mir.</l>
            <l>Wie einst ich von der Jagd zurückgekehrt,</l>
            <l>Da stieß mein Fuß auf Trümmer und auf Leichen,</l>
            <l>Vier Leichen, von den Flammen halb verzehrt.</l>
            <l>Allein stand meine Mutter bei den Leichen,</l>
            <l>Vergoß unmächt'ger Tränen bittre Flut,</l>
            <l>Und stöhnte: ›Rache! Rache diesen Leichen!‹</l>
            <l>Ich habe Tränen nicht, ich habe Blut,</l>
            <l>Der Weißen rotes Herzensblut vergossen,</l>
            <l>Und habe nicht gekühlt noch meine Wut.</l>
            <l>Wo wider weiße Menschen je beschlossen</l>
            <l>Von meinen roten Brüdern ward ein Krieg,</l>
            <l>Gewannen mich die Tapfern zum Genossen.</l>
            <l>Der uns Verbündete geführt zum Sieg,</l>
            <l>Tekumteh fiel in seines Ruhmes Prangen,</l>
            <l>Mit dem die Hoffnung auch zu Grabe stieg.</l>
            <l>Da sprach ich zu der Mutter: ›Ausgegangen</l>
            <l>Ist unser Stamm, wir beide sind allein,</l>
            <l>Es soll die tiefste Wildnis uns umfangen.‹</l>
            <l>Wir zogen südlich in die Wüstenein,</l>
            <l>Wo unsre Hütte wir uns hier erbaut,</l>
            <l>Und beigesetzt der Unsrigen Gebein.</l>
            <l>Ein Weißer einst, von Haaren hoch ergraut,</l>
            <l>Begehrte gastlich Schutz von unserm Dache,</l>
            <l>Und wie ihn scharf die Mutter angeschaut,</l>
            <l>Da schrie sie leise mir ins Ohr: ›Erwache!</l>
            <l>Der ist es, der den Vater dir erschlagen;</l>
            <l>Gedenke deines Schwures: Rache! Rache!‹ –</l>
            <l>Ich will, was folgt, an anderm Ort dir sagen.</l>
            <l>Erhebe dich, mein Gast, und folge mir.«</l>
            <l>Er schwieg und ging, ich folgte nur mit Zagen.</l>
            <l>Durch Urwalds Dickicht, undurchdringlich schier,</l>
            <l>Auf steilem Abhang klommen wir empor,</l>
            <l>Am Absturz einer Bergschlucht hielten wir.</l>
            <l>Der Blick vor uns sich unterwärts verlor</l>
            <l>In nächt'ge Tiefe, kaum erscholl das Brausen</l>
            <l>Des Bergstroms noch herauf zu unserm Ohr.</l>
            <l>Da stand der Wilde in des Sturmes Sausen,</l>
            <l>Und warf zornfunkelnd einen Blick mir zu, –</l>
            <l>Zu Berge sträubte sich mein Haar vor Grausen.</l>
            <l>»wo jenen ich geführet, stehst nun du!« –</l>
            <l>Beginnend so nach langem Schweigen, tat er</l>
            <l>Wie einer, der dem Sturm gebietet Ruh. –</l>
            <l>»er fürchtete den Tod, und winselnd bat er</l>
            <l>Um Leib und Leben, doch ich stieß ihn fort:</l>
            <l>›den du gemordet, räch ich, meinen Vater.</l>
            <l>Du kommst mit mir ins Land der Geister, dort</l>
            <l>Erwartet meiner rühmlicher Empfang;</l>
            <l>Das Opfer bring ich und ich halte Wort.‹</l>
            <l>Und ihn mit kräft'gen Armen fassend, sprang</l>
            <l>Ich hier hinab, in dieses Schlundes Rachen,</l>
            <l>Zu seinem und zu meinem Untergang.</l>
            <l>Noch hör ich seines Körpers dumpfes Krachen,</l>
            <l>Der dort am schwarzen Felsen ward zerschlagen;</l>
            <l>Ich selber sollte noch dem Licht erwachen.</l>
            <l>Du siehst den Wipfel einer Zeder ragen,</l>
            <l>Dort, unter uns, aus enger Felsenspalte;</l>
            <l>Dort ward ich wundersam im Schwung getragen.</l>
            <l>Und wie mich sanft die Zweige wiegten, schallte</l>
            <l>Erfreulich meinem Ohr der dumpfe Ton,</l>
            <l>Der von der Felswand drüben widerhallte.</l>
            <l>Da sprach der große Geist zu seinem Sohn:</l>
            <l>›kehr um, vermehre deiner Opfer Zahl;</l>
            <l>Es bleibet vorbehalten dir dein Lohn.‹</l>
            <l>Da tat ich, wie die Stimme mir befahl;</l>
            <l>Mir half die Wurzel dort hinauf mich winden;</l>
            <l>Ich trage noch des Lebens Last und Qual.</l>
            <l>Und ich darauf: ›Du wirst nun Ruhe finden,</l>
            <l>Du hast erfüllt der Rache letzte Pflicht,</l>
            <l>Der Mörder fiel, dich kann kein Schwur mehr binden.‹ –</l>
            <l>›der Mörder, ja – mein letztes Opfer nicht.‹</l>
            <l>So er, und sah mich seltsam düster an,</l>
            <l>Als hielt' er über mich das Blutgericht. –</l>
            <l>An jenem Tag, wo ich dem Tod entrann,</l>
            <l>Hat andres mir der große Geist geboten;</l>
            <l>Fünf Skalpe sind's, die seither ich gewann.</l>
            <l>Ich sandte vor mir her noch fünf der Boten;</l>
            <l>Hab aber nicht am Leben mehr Gefallen,</l>
            <l>Seit sich die Mutter legte zu den Toten;</l>
            <l>Bin müd und traurig worden so zu wallen,</l>
            <l>Der letzte meines Stammes und allein,</l>
            <l>Und heute soll mein letztes Opfer fallen.</l>
            <l>Der vor'gen Nacht gedenke, wo der Schein</l>
            <l>Mich deines Feuers an dein Lager brachte;</l>
            <l>Da mochte dir dein Schlaf gefährlich sein!</l>
            <l>Unseliger, du schliefst! ich aber wachte:</l>
            <l>Du schliefst so ruhig, wie, den andern gleich,</l>
            <l>Ich meiner Rache dich zu opfern dachte;</l>
            <l>Und wie ich schwang den Tomahawk zum Streich,</l>
            <l>Und aus der Scheide scharf mein Messer zog,</l>
            <l>Da mocht ich nicht, da ward ich träg und weich;</l>
            <l>Und wie mein eigner Mut mich so betrog,</l>
            <l>Und nicht beherrschend mehr die läß'gen Glieder,</l>
            <l>Sich von der Tat zurück mein Wille bog,</l>
            <l>Da warf ich vor dem großen Geist mich nieder,</l>
            <l>Der mich errettet einst aus diesem Schlunde,</l>
            <l>Und ich vernahm dieselbe Stimme wieder.</l>
            <l>Sie gab von dem, was ich zu tun, mir Kunde.</l>
            <l>Du wirst, wie ich gehorchen lernte, sehen.</l>
            <l>Mein letztes Opfer fällt in dieser Stunde.«</l>
            <l>Er schwieg und wandte langsam sich zu gehen,</l>
            <l>Und winkte mir; ich folgte sinnend nach</l>
            <l>Und mochte nicht der Rede Sinn verstehen:</l>
            <l>Wer wird das Opfer sein, das er versprach?</l>
            <l>Bin ich das Schlachttier? – Ruhig schritt voraus,</l>
            <l>Der sich in neue Richtung Bahnen brach.</l>
            <l>Der Wald erdröhnte von dem Sturmgesaus,</l>
            <l>Es gab der Donner schmetternd seinen Klang,</l>
            <l>In Strömen fiel der Regen mit Gebraus.</l>
            <l>Des Sturmes Stimmen übertönend, sang</l>
            <l>In seiner Väter Sprache sonderbar</l>
            <l>Der Wilde tief ergreifenden Gesang.</l>
            <l>Da ward es mir in meiner Seele klar,</l>
            <l>Daß diese seltsam schauerliche Weise</l>
            <l>Das eigne Sterbelied des Sängers war.</l>
            <l>Und bald erschien – es ward mein Blut zu Eise,</l>
            <l>Und auf den Lippen mir erstarb das Wort, –</l>
            <l>Ein schlichtes Grab in hoher Bäume Kreise.</l>
            <l>Und er zu mir: »Halt an! wir sind am Ort.</l>
            <l>Du sollst nach unsern Bräuchen mich bestatten.</l>
            <l>Es führet dich zurück der Fußsteig dort.</l>
            <l>Hier legst du mich zur Ruh nach dem Ermatten.</l>
            <l>Dies Grab enthält der Meinigen Gebein,</l>
            <l>Und wird umschwirrt von meiner Väter Schatten.«</l>
            <l>Er sprach's und trat in seiner Toten Reihn,</l>
            <l>Bestieg den Hügel, ruhig, würdevoll,</l>
            <l>Sich festlich selbsterkornem Tod zu weihn.</l>
            <l>Der innre Sturm, der ihm im Busen schwoll,</l>
            <l>Verhallte schaurig in dem Schwanensang,</l>
            <l>Der herzzerreißend seinem Mund entquoll.</l>
            <l>Ein Nachhall schien des Donners mächt'ger Klang,</l>
            <l>Des äußern Sturmes langgezognes Stöhnen,</l>
            <l>Der Stimme, die sich seiner Brust entrang.</l>
            <l>Die Sprache bald verlassend von den Söhnen</l>
            <l>Des Waldes, wandt er seiner Augen Licht</l>
            <l>Mir zu, und sang in meiner Sprache Tönen:</l>
            <l>»ich bin der letzte meines Stammes, nicht</l>
            <l>Von Feindes Hand zu fallen wird mein Los,</l>
            <l>Noch wie die Zeder, die vor Alter bricht.</l>
            <l>Denn seht, ich reiße mich vom Leben los,</l>
            <l>Und geh ins Land der Geister freien Mutes,</l>
            <l>Von Schwächen und von Tadel bar und bloß.</l>
            <l>Der Mein'gen Mörder! Räuber meines Gutes!</l>
            <l>Ihr Weißen! denen meine Rache galt,</l>
            <l>Genug vergossen hab ich eures Blutes.</l>
            <l>Ich bin gesättiget und müd und alt,</l>
            <l>Mein Nam ist am Ontario verklungen,</l>
            <l>Und ist in Waldes Widerhall verhallt.</l>
            <l>Ich habe selbst mein Sterbelied gesungen,</l>
            <l>Der ich der letzte meines Stammes bin;</l>
            <l>Kein Lied erschallt um mich von andern Zungen.</l>
            <l>Schon lange neigt hinunter sich mein Sinn,</l>
            <l>Und euer, meine Väter, bin ich wert; –</l>
            <l>Des Donners Stimme ruft, – ich komme hin.« –</l>
            <l>Ich aber stand von fern und abgekehrt,</l>
            <l>Verhüllt das Haupt in meines Mantels Falten,</l>
            <l>So lang sein leises Röcheln noch gewährt.</l>
            <l>Und wie die letzten Töne nun verhallten</l>
            <l>Und still es ward, da mußt ich mich enthüllen,</l>
            <l>Und treten zu der Ruhestatt des Alten,</l>
            <l>Um seinen letzten Willen zu erfüllen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
