<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">8.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenz</surname>
            <forename>Jakob Michael Reinhold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">14</measure>
        <measure type="verses">234</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-13 3-23 4-53 5-9 6-6 7-5 8-8 9-13 10-23 11-53 12-9 13-6 14-5</measure>
        <measure type="syllables">3544</measure>
        <measure type="tokens">2292</measure>
        <measure type="characters">13744</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>8.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weine, kriegrischer Held! wofern deine männlichen Wangen</l>
            <l>Je ein warmes Mitleid und Liebe mit Tränen gefeuchtet.</l>
            <l>Meinem Munde sind Klagen versagt, denn Krieger stehn um mich:</l>
            <l>Aber die Hand darf bereun und tiefe Schmerzen erklären,</l>
            <l>Denn durch sie ist das Licht des schönsten Lebens verloschen.</l>
            <l>Ach, wo ist sie, wo ist sie, die Seele des trostlosen Tankreds,</l>
            <l>Meine Clorinde? – Hier sinket der Kiel, hier hebt sich der Busen,</l>
            <l>Hier entfliehn die Gedanken und werden zu zahllosen Tränen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freund! – Doch nein, ich belüge dich, nein, ich empfand keine Triebe</l>
            <l>Als für sie, ich werde für keinen jemals empfinden</l>
            <l>Als für sie. Nun hab' ich kein Herz: sie hatt' es geraubet,</l>
            <l>Hatt' es der ganzen Welt geraubt: ihre kalte, schöne</l>
            <l>Gar zu schöne Hand hält's mit erstarreten Fingern,</l>
            <l>Hat's in ihr Grab mitgenommen, nun hab' ich für Freunde kein Herz mehr;</l>
            <l>Doch ihr habt Herzen für mich, o fühlt, o werdet mitleidig,</l>
            <l>Werdet weinende Kinder wie ich, ihr stählernen Helden! –</l>
            <l>Oder verachtet mich, haßt mich, tödtet mich! Grausames Schiksal!</l>
            <l>Warum zwingst du den Mörder zu leben? Asträa, so bist du</l>
            <l>Denn von der Erde geflohn? Wie, oder – oder erblaßtest</l>
            <l>Du mit meiner Clorinde? Warum verweilet die Rache,</l>
            <l>Einen höllischen Wütrich zur Hölle nieder zu schlagen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach du weissest, Clorinde war standhaft und edel und tapfer,</l>
            <l>All' ihre Triebe waren zu grossen Thaten gespannet.</l>
            <l>Wie ein höheres Wesen sah sie verächtlich hernieder</l>
            <l>Auf den kriechenden Geiz und auf den blähenden Hochmuth</l>
            <l>Der mit Wind sich aufbläht, auf die verschmachtende Liebe,</l>
            <l>Auf die zärtlichsten Tränen um sie: sie wählte das Rauschen</l>
            <l>Strenger Waffen für ächzende Küsse, sie wählte den Harnisch</l>
            <l>Für den jungfräulichen Schleyer, verschmähte den Sieg ihrer Reize</l>
            <l>Für den Sieg mit dem Schwerdt, verschmähte den elenden Tankred.</l>
            <l>Zwar ihr Schwerdt war furchtbar, doch furchtbarer weit, ihre Blikke,</l>
            <l>Ihre allmächtigen Blikke, die meine verhärtete Seele</l>
            <l>Wie die Sonnenstrahlen durchdrangen, belebeten, wärmten.</l>
            <l>Weissest du nicht, daß ich sie geliebt? Hast du sie gesehen,</l>
            <l>Hast du das Feuer des Auges, die Seraphsmiene voll Hoheit,</l>
            <l>Hast du die Stirne gesehn, auf der die Tapferkeit thronte?</l>
            <l>Must' ich die Kriegrin nicht lieben? – Einst focht ich – Wie? Focht ich? Ich legte</l>
            <l>Wie ein gezähmter Löwe mich ihr zu Füssen: sie sah mich</l>
            <l>Wie ich da lag und die Seele verseufzt' und die schönsten Arme</l>
            <l>Um einen tödtlichen Streich bat: sie sah mich mitleidig und lächelnd,</l>
            <l>Und entfloh, wie ein Bliz entfleucht, stolzlächelnd wie Blizze.</l>
            <l>Nachmals focht ich nie mit ihr mehr; ich flehte zum Himmel:</l>
            <l>Laß mich sie finden, laß mich von ihren Händen erblassen!</l>
            <l>Aber ich fand sie nicht, ich lebt' – ich sollte sie tödten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schrökliche Nacht! wer hieß dich die grausen Flügel verbreiten</l>
            <l>Und meinen Augen das Licht entziehn, meinen trostlosen Augen</l>
            <l>Ihren Reiz verbergen? O leiht mir Flügel, ihr Blizze!</l>
            <l>Ich will ihr nachziehn, der höllischen Nacht, ich will sie bey ihren</l>
            <l>Schwarzen Fittigen haschen, ich will sie mit eisernen Händen</l>
            <l>Würgen, ich will sie zur Hölle hinab, zur Höll' hinab schikken:</l>
            <l>Denn sie führte Clorinden hinaus, sie führte die Heldin</l>
            <l>In unser Lager, sie hieß sie den Thurm der Christen entzünden,</l>
            <l>Sie verschloß ihr Jerusalemsthor. Die zum Tode bestimmte</l>
            <l>Arme, verlaßne Clorinde irrt' ohne Leitung am Bollwerk</l>
            <l>Wie eine schüchterne Taube umher, die die Zuflucht versperrt sieht.</l>
            <l>Warum fiel nicht ein Stern vom Himmel und zeigte die schöne</l>
            <l>Seele, wie sie da irrte, mir an? Ich hätte mit treuem</l>
            <l>Arm sie umfaßt, ich hätte sie in mein Lager geführet:</l>
            <l>Tausend Lampen hätten schnell in die Lüfte aufsteigen</l>
            <l>Und ihr Feuer keine der Mienen des Engels auf Erden</l>
            <l>Mir verheelen sollen. Allein ich verirreter Tankred</l>
            <l>Ritt voll Wuth auf sie zu; ich sprach zu ihr: Kämpfe! sie kämpfte.</l>
            <l>Ach, noch trag' ich die Zeichen des Kampfs, die werthen Wunden,</l>
            <l>Die sie mir schlug. Ich küß' euch, Wunden! ich seh euch, mit Wonne,</l>
            <l>Einzige Andenken, die sie mir ließ. Warum wart ihr nicht tödtlich?</l>
            <l>Und warum mußte ich siegen? Mein Reinald, mit brechendem Herzen</l>
            <l>Muß ich dir sagen: ich siegte. Sie lag vor mir da: mein Schwerdt war</l>
            <l>In ihren Busen gedrungen, und meine Hand fühlte Blut,</l>
            <l>Meine verfluchte Hand ihr Blut. Mit leiser Stimme</l>
            <l>Rief sie: Taufe mich, Sieger! Da stieß ihre Rede mir auch ein</l>
            <l>Schwerdt in die Brust: ich fühlt' eine Angst, eine Ahndung im Herzen</l>
            <l>Die mich erschrökt', ich schöpfte den Helm am Jordan voll Wasser,</l>
            <l>Lößt' ihr den Helm vom Haupt und sah – wie ein trüber Himmel</l>
            <l>Lag ihr Angesicht da – ich sah Clorinden – und Schwindel,</l>
            <l>Graun und Tod benahm mir Empfindung und Sinne. Mit starren</l>
            <l>Händen taufte ich sie, und taumelte nieder und bebte</l>
            <l>Stumm. Die Zunge, die ihr Gebete vorstammeln sollte,</l>
            <l>Stammelte nur ihren Namen. Ach Reinald! ach himmlische Wonne!</l>
            <l>Ach! indem ich nun sank und auf sie hinstarb, da fühlt' ich</l>
            <l>Daß sie die mördrische Faust mir drükte; sie sprach: Ich verzeih dir.</l>
            <l>O sie sprach noch viel. Bedaure mich redlicher Reinald!</l>
            <l>Ach sie seufzte noch viel, doch alle Seufzer zum Himmel,</l>
            <l>Keinen für mich, kein Wort mehr für mich – doch was red' ich, ich Lästrer?</l>
            <l>Ich Verruchter! Sollt' ein sterbender Engel mein denken,</l>
            <l>Eines Unmenschen denken? Zu viel ist mir Gnade geschehen.</l>
            <l>Hätt' ihr blasser Mund mir geflucht, oder schröklicher als der</l>
            <l>Strengste Fluch! hätt' er: ich liebe dich nicht, mit der lezten</l>
            <l>Stimm' in mein Ohr gedonnert: dann wäre mir Recht wiederfahren.</l>
            <l>Höre noch mehr! Sie erschien mir: Die folgende Nacht war ein Himmel –</l>
            <l>Schön wie ein heiliger Engel erschien sie. O Schlaf, o verwünschter,</l>
            <l>Vermaledeyter Schlaf! Im Schlaf erschien sie, nicht wachend.</l>
            <l>Hätt' ich gewacht, ich hätte das blosse Schwerdt auf die Brust mir</l>
            <l>Drohend gesezt, ich hätte mit einer verzweifelten Stimme</l>
            <l>Sie gefraget: Liebst du mich? oder ich hätte mit starken</l>
            <l>Armen an mein Herz sie gedrükt, ich hätte den theuren</l>
            <l>Schatten nicht loss gelassen, bis er in der heissen Umarmung</l>
            <l>Vor mir zerflossen wäre; dann wär' ich mit ihm zerflossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber nun erscheint er nicht mehr. – Erhabene Seele!</l>
            <l>Lächerlich Sehnen, daß ich dich in die Welt zurük wünsche,</l>
            <l>Die du wie einen Punkt, wie einen Ameisenhaufen</l>
            <l>Unter dir siehst. Der Himmel wird seine Schäzze nicht missen,</l>
            <l>Noch geläutertes Gold in vorige Schlakken versenken.</l>
            <l>Wie! ich wag's dich zu lieben, die du von höherem Wesen,</l>
            <l>Höherem Stoffe nun bist und sterblich Lieben verachtest?</l>
            <l>Seraphen müssen dich izt mit himmlischer Freundschaft umschweben</l>
            <l>Und des thörichten Sterblichen lachen, der zu dir hinaufwünscht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach der unsinnigen Hand die dich der Erde geraubet,</l>
            <l>Dich so früh der auf dich bewundrungsvoll hoffenden Erde</l>
            <l>Mördrisch geraubt. Unsinnige Hand, empfandst du nicht in dir,</l>
            <l>Daß du wider dich selber strittest? Du warst nicht die meine.</l>
            <l>Ich will von meinem Leibe dich reissen: du warst nicht die meine,</l>
            <l>Du warst die Hand eines Satans, der wider die Himmlischen wütet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weine Reinald! Du, den izt die Helden zum Kampf herabhohlen,</l>
            <l>(denn meine Stärke ist hin, ich bin ein ächzender Knabe)</l>
            <l>Weine männliche Tränen um deinen gefallenen Helden,</l>
            <l>Oder wenn mehr Erbarmen noch deinen Busen durchglühet,</l>
            <l>Bete um meinen Tod!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weine, kriegrischer Held! wofern deine männlichen Wangen</l>
            <l>Je ein warmes Mitleid und Liebe mit Tränen gefeuchtet.</l>
            <l>Meinem Munde sind Klagen versagt, denn Krieger stehn um mich:</l>
            <l>Aber die Hand darf bereun und tiefe Schmerzen erklären,</l>
            <l>Denn durch sie ist das Licht des schönsten Lebens verloschen.</l>
            <l>Ach, wo ist sie, wo ist sie, die Seele des trostlosen Tankreds,</l>
            <l>Meine Clorinde? – Hier sinket der Kiel, hier hebt sich der Busen,</l>
            <l>Hier entfliehn die Gedanken und werden zu zahllosen Tränen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freund! – Doch nein, ich belüge dich, nein, ich empfand keine Triebe</l>
            <l>Als für sie, ich werde für keinen jemals empfinden</l>
            <l>Als für sie. Nun hab' ich kein Herz: sie hatt' es geraubet,</l>
            <l>Hatt' es der ganzen Welt geraubt: ihre kalte, schöne</l>
            <l>Gar zu schöne Hand hält's mit erstarreten Fingern,</l>
            <l>Hat's in ihr Grab mitgenommen, nun hab' ich für Freunde kein Herz mehr;</l>
            <l>Doch ihr habt Herzen für mich, o fühlt, o werdet mitleidig,</l>
            <l>Werdet weinende Kinder wie ich, ihr stählernen Helden! –</l>
            <l>Oder verachtet mich, haßt mich, tödtet mich! Grausames Schiksal!</l>
            <l>Warum zwingst du den Mörder zu leben? Asträa, so bist du</l>
            <l>Denn von der Erde geflohn? Wie, oder – oder erblaßtest</l>
            <l>Du mit meiner Clorinde? Warum verweilet die Rache,</l>
            <l>Einen höllischen Wütrich zur Hölle nieder zu schlagen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach du weissest, Clorinde war standhaft und edel und tapfer,</l>
            <l>All' ihre Triebe waren zu grossen Thaten gespannet.</l>
            <l>Wie ein höheres Wesen sah sie verächtlich hernieder</l>
            <l>Auf den kriechenden Geiz und auf den blähenden Hochmuth</l>
            <l>Der mit Wind sich aufbläht, auf die verschmachtende Liebe,</l>
            <l>Auf die zärtlichsten Tränen um sie: sie wählte das Rauschen</l>
            <l>Strenger Waffen für ächzende Küsse, sie wählte den Harnisch</l>
            <l>Für den jungfräulichen Schleyer, verschmähte den Sieg ihrer Reize</l>
            <l>Für den Sieg mit dem Schwerdt, verschmähte den elenden Tankred.</l>
            <l>Zwar ihr Schwerdt war furchtbar, doch furchtbarer weit, ihre Blikke,</l>
            <l>Ihre allmächtigen Blikke, die meine verhärtete Seele</l>
            <l>Wie die Sonnenstrahlen durchdrangen, belebeten, wärmten.</l>
            <l>Weissest du nicht, daß ich sie geliebt? Hast du sie gesehen,</l>
            <l>Hast du das Feuer des Auges, die Seraphsmiene voll Hoheit,</l>
            <l>Hast du die Stirne gesehn, auf der die Tapferkeit thronte?</l>
            <l>Must' ich die Kriegrin nicht lieben? – Einst focht ich – Wie? Focht ich? Ich legte</l>
            <l>Wie ein gezähmter Löwe mich ihr zu Füssen: sie sah mich</l>
            <l>Wie ich da lag und die Seele verseufzt' und die schönsten Arme</l>
            <l>Um einen tödtlichen Streich bat: sie sah mich mitleidig und lächelnd,</l>
            <l>Und entfloh, wie ein Bliz entfleucht, stolzlächelnd wie Blizze.</l>
            <l>Nachmals focht ich nie mit ihr mehr; ich flehte zum Himmel:</l>
            <l>Laß mich sie finden, laß mich von ihren Händen erblassen!</l>
            <l>Aber ich fand sie nicht, ich lebt' – ich sollte sie tödten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schrökliche Nacht! wer hieß dich die grausen Flügel verbreiten</l>
            <l>Und meinen Augen das Licht entziehn, meinen trostlosen Augen</l>
            <l>Ihren Reiz verbergen? O leiht mir Flügel, ihr Blizze!</l>
            <l>Ich will ihr nachziehn, der höllischen Nacht, ich will sie bey ihren</l>
            <l>Schwarzen Fittigen haschen, ich will sie mit eisernen Händen</l>
            <l>Würgen, ich will sie zur Hölle hinab, zur Höll' hinab schikken:</l>
            <l>Denn sie führte Clorinden hinaus, sie führte die Heldin</l>
            <l>In unser Lager, sie hieß sie den Thurm der Christen entzünden,</l>
            <l>Sie verschloß ihr Jerusalemsthor. Die zum Tode bestimmte</l>
            <l>Arme, verlaßne Clorinde irrt' ohne Leitung am Bollwerk</l>
            <l>Wie eine schüchterne Taube umher, die die Zuflucht versperrt sieht.</l>
            <l>Warum fiel nicht ein Stern vom Himmel und zeigte die schöne</l>
            <l>Seele, wie sie da irrte, mir an? Ich hätte mit treuem</l>
            <l>Arm sie umfaßt, ich hätte sie in mein Lager geführet:</l>
            <l>Tausend Lampen hätten schnell in die Lüfte aufsteigen</l>
            <l>Und ihr Feuer keine der Mienen des Engels auf Erden</l>
            <l>Mir verheelen sollen. Allein ich verirreter Tankred</l>
            <l>Ritt voll Wuth auf sie zu; ich sprach zu ihr: Kämpfe! sie kämpfte.</l>
            <l>Ach, noch trag' ich die Zeichen des Kampfs, die werthen Wunden,</l>
            <l>Die sie mir schlug. Ich küß' euch, Wunden! ich seh euch, mit Wonne,</l>
            <l>Einzige Andenken, die sie mir ließ. Warum wart ihr nicht tödtlich?</l>
            <l>Und warum mußte ich siegen? Mein Reinald, mit brechendem Herzen</l>
            <l>Muß ich dir sagen: ich siegte. Sie lag vor mir da: mein Schwerdt war</l>
            <l>In ihren Busen gedrungen, und meine Hand fühlte Blut,</l>
            <l>Meine verfluchte Hand ihr Blut. Mit leiser Stimme</l>
            <l>Rief sie: Taufe mich, Sieger! Da stieß ihre Rede mir auch ein</l>
            <l>Schwerdt in die Brust: ich fühlt' eine Angst, eine Ahndung im Herzen</l>
            <l>Die mich erschrökt', ich schöpfte den Helm am Jordan voll Wasser,</l>
            <l>Lößt' ihr den Helm vom Haupt und sah – wie ein trüber Himmel</l>
            <l>Lag ihr Angesicht da – ich sah Clorinden – und Schwindel,</l>
            <l>Graun und Tod benahm mir Empfindung und Sinne. Mit starren</l>
            <l>Händen taufte ich sie, und taumelte nieder und bebte</l>
            <l>Stumm. Die Zunge, die ihr Gebete vorstammeln sollte,</l>
            <l>Stammelte nur ihren Namen. Ach Reinald! ach himmlische Wonne!</l>
            <l>Ach! indem ich nun sank und auf sie hinstarb, da fühlt' ich</l>
            <l>Daß sie die mördrische Faust mir drükte; sie sprach: Ich verzeih dir.</l>
            <l>O sie sprach noch viel. Bedaure mich redlicher Reinald!</l>
            <l>Ach sie seufzte noch viel, doch alle Seufzer zum Himmel,</l>
            <l>Keinen für mich, kein Wort mehr für mich – doch was red' ich, ich Lästrer?</l>
            <l>Ich Verruchter! Sollt' ein sterbender Engel mein denken,</l>
            <l>Eines Unmenschen denken? Zu viel ist mir Gnade geschehen.</l>
            <l>Hätt' ihr blasser Mund mir geflucht, oder schröklicher als der</l>
            <l>Strengste Fluch! hätt' er: ich liebe dich nicht, mit der lezten</l>
            <l>Stimm' in mein Ohr gedonnert: dann wäre mir Recht wiederfahren.</l>
            <l>Höre noch mehr! Sie erschien mir: Die folgende Nacht war ein Himmel –</l>
            <l>Schön wie ein heiliger Engel erschien sie. O Schlaf, o verwünschter,</l>
            <l>Vermaledeyter Schlaf! Im Schlaf erschien sie, nicht wachend.</l>
            <l>Hätt' ich gewacht, ich hätte das blosse Schwerdt auf die Brust mir</l>
            <l>Drohend gesezt, ich hätte mit einer verzweifelten Stimme</l>
            <l>Sie gefraget: Liebst du mich? oder ich hätte mit starken</l>
            <l>Armen an mein Herz sie gedrükt, ich hätte den theuren</l>
            <l>Schatten nicht loss gelassen, bis er in der heissen Umarmung</l>
            <l>Vor mir zerflossen wäre; dann wär' ich mit ihm zerflossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber nun erscheint er nicht mehr. – Erhabene Seele!</l>
            <l>Lächerlich Sehnen, daß ich dich in die Welt zurük wünsche,</l>
            <l>Die du wie einen Punkt, wie einen Ameisenhaufen</l>
            <l>Unter dir siehst. Der Himmel wird seine Schäzze nicht missen,</l>
            <l>Noch geläutertes Gold in vorige Schlakken versenken.</l>
            <l>Wie! ich wag's dich zu lieben, die du von höherem Wesen,</l>
            <l>Höherem Stoffe nun bist und sterblich Lieben verachtest?</l>
            <l>Seraphen müssen dich izt mit himmlischer Freundschaft umschweben</l>
            <l>Und des thörichten Sterblichen lachen, der zu dir hinaufwünscht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach der unsinnigen Hand die dich der Erde geraubet,</l>
            <l>Dich so früh der auf dich bewundrungsvoll hoffenden Erde</l>
            <l>Mördrisch geraubt. Unsinnige Hand, empfandst du nicht in dir,</l>
            <l>Daß du wider dich selber strittest? Du warst nicht die meine.</l>
            <l>Ich will von meinem Leibe dich reissen: du warst nicht die meine,</l>
            <l>Du warst die Hand eines Satans, der wider die Himmlischen wütet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weine Reinald! Du, den izt die Helden zum Kampf herabhohlen,</l>
            <l>(denn meine Stärke ist hin, ich bin ein ächzender Knabe)</l>
            <l>Weine männliche Tränen um deinen gefallenen Helden,</l>
            <l>Oder wenn mehr Erbarmen noch deinen Busen durchglühet,</l>
            <l>Bete um meinen Tod!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
