<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sechzehnter Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1398</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-699 2-699</measure>
        <measure type="syllables">21120</measure>
        <measure type="tokens">13066</measure>
        <measure type="characters">80730</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Sechzehnter Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der mißkennet den ewigen Sohn, den Herrlichen Gottes,</l>
            <l>Der es nicht weiß, daß durch </l>
            <l>Schuf, und daß er der Schaarenheere, die zählbar nur</l>
            <l>Jener, die macht der Verstand und die Wahl glückseligkeitsfähig,</l>
            <l>Herrscher ist so lange, bis einst aus den Labyrinthen</l>
            <l>Aller Welten die Wege des Ewigen alle zu </l>
            <l>Großen Ziel, zu der Seligkeit Aller, herüberkommen.</l>
            <l>Hätte der Herrliche Gottes nicht an dem Kreuze gerufen,</l>
            <l>Nicht in dem Tode der Allversöhner: »Es ist vollendet!«</l>
            <l>O, so könnte das Heer ohne Zahl der Erschaffenen, ganz dann</l>
            <l>Selig, dereinst durch die Himmel »Es ist vollendet!« nicht rufen.</l>
            <l>Aber als er zu schaffen beschloß, beschloß er, zu sterben.</l>
            <l>Jesus Christus, der göttliche Sohn des ewigen Vaters</l>
            <l>Und der Mensch, stieg wieder hinauf zu der Höhe des Berges,</l>
            <l>Welcher, bis er sich zur Rechte des Vaters erhübe, sein Thron war,</l>
            <l>Sieh, ein Thron auf der Erd' und doch des Beherrschers der Welten!</l>
            <l>Unter ihm bebt' und leuchtete Tabor. Die Auferweckten</l>
            <l>Standen um ihn und, ferner als sie, die Cherubim Gottes.</l>
            <l>Dieser hehre Kreis war offen gegen des Himmels</l>
            <l>Allerheiligstes. Christus stand in der Mitte und lehnte</l>
            <l>Sich an einen bemoosten Fels, der neben ihm ruhte,</l>
            <l>Nicht der Leidende mehr. Vor ihm erloschen der Väter</l>
            <l>Und der Cherubim Schimmer in werdende Dämmrung, Eloa's</l>
            <l>Lichtausgießende Morgenröthen in Sommermondnacht.</l>
            <l>Aber so oft sein Auge voll Gottheit blickte, so faßte</l>
            <l>Alle süßes Gefühl der Endlichkeit, standen sie Alle</l>
            <l>Gern auf ihren Stufen, auf die in der Reihe der Wesen</l>
            <l>Er sie gestellt, so fühlten durch ihn sie Alle sich selig!</l>
            <l>Siehe, der Cherub verstand den Wink im gewendeten Antlitz</l>
            <l>Christus' und schwebte dahin. Bald kam er mit Seelenschaaren</l>
            <l>Wieder, ihr Führer, der Todten, die seit des göttlichen Sohnes</l>
            <l>Auferstehung waren gestorben, und die zu bestatten</l>
            <l>Gräber hier Weinende gruben, dort dem Staube die Urnen</l>
            <l>Mit der Cypress' umwanden. Die Blume blühet, mit welcher</l>
            <l>Einiger Gräber Geliebte nun bald bestreuen; und dennoch</l>
            <l>Sprach nicht los das Gericht den Todten im blumigen Grabe.</l>
            <l>Christus' Gesendeter führte die Seelen nach Tabor. Sie kamen,</l>
            <l>Wie der Gewitterregen, in Sonnenstrahlen hier heller,</l>
            <l>Trüber dort, wo es mehr sich wölkt, von dem Himmel herabfällt,</l>
            <l>Oder wie, wenn in einer erhabneren feurigen Seele</l>
            <l>Leidenschaft kämpft und Vernunft, sie Gedanken zu Schaaren umströmen,</l>
            <l>Wahre Gedanken und falsche, doch die mit Geberden der Wahrheit</l>
            <l>Täuscher, darein von der Leidenschaft Zauberstabe verwandelt.</l>
            <l>Nahe waren dem ersten Gericht die Seelen gekommen.</l>
            <l>Und sie schwebten vor Christus und riefen schnelles Erstaunen</l>
            <l>Freudig aus und bang, als sie den Gott in der Mitte</l>
            <l>Und die Götter um ihn erblickten. Der Herrscher der Welten</l>
            <l>Sprach: »Wer seid Ihr, Seelen?« Und dumpfes vermischtes Geschrei rief,</l>
            <l>Wer sie wären, bescheidenes Urtheil über sich selber,</l>
            <l>Stolzes mehr; allein in dem Antlitz des strahlenvollsten</l>
            <l>Unter den Göttern sahen sie bald, daß </l>
            <l>Sich verbürgen. Jetzt sondern der Götter einige Seelen</l>
            <l>Aus dem Haufen und bringen sie näher dem obersten Gotte.</l>
            <l>Christus hielt Gericht, und schnelle Worte geboten,</l>
            <l>Schnellere Winke den Engeln. Die Engel zeugten, enthüllten</l>
            <l>Flammenschrift; bald rollten sie wieder die Bücher zusammen,</l>
            <l>Streuten nur wenig umher des furchtbaren Glanzes. Die Seelen</l>
            <l>Redeten, schwebten verstummt. Kurz war des Richtenden Urtheil,</l>
            <l>Traf gleich Blitzen, umstrahlte mit Wonne, wie Glanz des Tages,</l>
            <l>Den, der blind war, oder sein Wink gebot auch den Engeln</l>
            <l>Nur den Weg, den hinauf die Seelen oder hinunter</l>
            <l>Wandeln sollten. Es führen der Wege viel' in den Abgrund,</l>
            <l>Viel' zu dem Himmel; einige währen Aeonen, und Stunden</l>
            <l>Einige. Dort entdecken es ihnen der Welten Bewohner,</l>
            <l>Lassen es hier die Seelen selbst erforschen, warum sie</l>
            <l>Sich hinauf zu dem Throne des Ewigen schwingen, warum sie,</l>
            <l>Ach, hinab in den Abgrund sinken. Der näheren Seelen</l>
            <l>Viele riefen und stürzeten sich in den Staub des Gebirges,</l>
            <l>Riefen: »Jupiter, Gott des Donners, erbarme Dich unser!</l>
            <l>Brama, Tien, Allvater, wir fehlten, sündigten, irrten!</l>
            <l>Zeus Kronion, Götterbeherrscher, erbarme Dich unser!«</l>
            <l>Aber den wartenden Cherubim gab der Erlöser Befehle:</l>
            <l>»der vom Euphrates steigt von des Libanon's äußerstem Sterne</l>
            <l>Bis zu der siebenten Ceder hinauf des Haines. Gesündigt</l>
            <l>Hat er viel; allein stark war die Reizung, und heftig</l>
            <l>Seine Seele. Wenn er des Phiala Strahlen sich nähert,</l>
            <l>Soll der Bewohner des Sterns des Versöhners Namen ihm nennen.</l>
            <l>»dieses vom Ganges Seele war trüb' und weich; zu Gewißheit</l>
            <l>Kam er nicht. Er steiget hinauf bei dem Hermon. Den Richter</l>
            <l>Nennt Ihr ihm nie, und früher als Jenem den Sündeversöhner</l>
            <l>Bei dem Schimmer Engeddi's! Was neigst Du so tief in den Staub Dich?</l>
            <l>Bis zur Unmenschlichkeit stolz war Dieser. Führt ihn zur Hölle,</l>
            <l>Eh ich des Oelbergs Gipfel betrete.« »Jupiter, höre!</l>
            <l>Zürne nicht so!« Er sank in schnellen Betäubungen nieder.</l>
            <l>»hättest Du Deinen Freund nicht verrathen, so führte der Engel</l>
            <l>Dich nicht hinab.« Zween Winke noch lehrten den führenden Cherub.</l>
            <l>»gebt dem redlichen Manne die Palme früher, sobald er</l>
            <l>Neben der Quelle Bethlehem's schwebt! Du glaubtest, Allvater</l>
            <l>Lohne. Größer ist Gott, als Du ihn, Redlicher, dachtest.</l>
            <l>»stand er zu Schlachten nicht auf, und legt' er zu Träumen von Schlachten</l>
            <l>Sich nicht nieder?« Schnell war der Blick des Gebieters, und schnell war,</l>
            <l>Der den Blutigen führte. »Dem stillen Verleumder, daß diesem</l>
            <l>Jeder schlangenzüngichte Lästrer der Höll' entgegen</l>
            <l>Zische, stürzet ihn, Engel, hinab in die unterste Hölle!«</l>
            <l>Eilend kam ein Cherub herab aus der Ruhstatt Gottes,</l>
            <l>Und wie die wehenden Locken ihm flogen, die Wang' ihm entglühte,</l>
            <l>Sank er vor Jesus Christus, dem Weltbeherrscher, zur Erde.</l>
            <l>»mittler, der Stern, deß Hüter ich bin, erhebt zu dem Ziele</l>
            <l>Seiner Wandlung sich bald. Des hohen Sternes Bewohner</l>
            <l>Haben schon Vorempfindung von ihrem Schwunge zum Urlicht;</l>
            <l>Aber sie halten den Durst, aus seinen Strömen zu schöpfen,</l>
            <l>Kaum noch aus. Zwar ist ihr Gefühl der Seligen Gottes;</l>
            <l>Dennoch ist es Begnadung, wenn Du sie früher hinaufführst.</l>
            <l>Darf ich Gethsemane rühren und seine Palmen, so zittern</l>
            <l>Wankender meine Pole, so sinken die Pfeiler der Tiefen</l>
            <l>Eh, und mit ihnen hinab die Paradiese des Sternes.«</l>
            <l>»rühre Gethsemane, Cherub, und seine Palmen!« Der Engel</l>
            <l>Eilte dahin, das Gestirn, daß es früher ende, zu rühren.</l>
            <l>Kermath kam sein Engel entgegen, lächelt' ihm Liebe,</l>
            <l>Sagte: »Du warst für die Menschen, mit denen Du lebtest, zu edel,</l>
            <l>Guter Kermath. Das war's, daß sie Dich verkannten und haßten.</l>
            <l>Trockne sie nun, die Zähren, die Du mit innigem Schmerze</l>
            <l>Wegen dieser Verkennung in Deiner Einsamkeit weintest.</l>
            <l>Komm, den Lohn zu empfahn, den diese Güte des Herzens,</l>
            <l>Diese Geduld Dir erwarb. Blick auf (er wies nach dem Sterne)!</l>
            <l>Dort wirst Du auf der ersten Stufe der Seligkeit stehen;</l>
            <l>Aber Du steigst die Ewigkeit durch von Stufe zu Stufe,</l>
            <l>Stets von Helle zu Licht, von Freude zu Wonne!« Sie schwebten</l>
            <l>Mit einander empor zu der ersten Stufe des Frommen.</l>
            <l>Einer von Indien's Königen war gestorben. Die Seele</l>
            <l>Wallte, noch ganz nicht wach von dem letzten Schlummer des Todes,</l>
            <l>Säumte, daucht's ihr, in langen nicht absehlichen Gängen.</l>
            <l>Jetzo erwacht von dem Schlummer der Todte, von seiner Größe</l>
            <l>Wahne noch nicht, von ihrem Taumel noch immer ergriffen.</l>
            <l>K. »Aber wo sind die Seelen der Sklaven, deren Gebeine</l>
            <l>Aus der Asche duftender Stauden die Lebenden lasen,</l>
            <l>Weineten, daß man ihr Gebein nicht läse? wo sind sie,</l>
            <l>Daß sie den todten Satrapen, ihr Herrscher komme, verkünden?«</l>
            <l>Einsam wallt' er hervor aus dämmernder Gänge Gewölben</l>
            <l>In die Freie des Himmels und sah dann gegen sich über</l>
            <l>Einen Unsterblichen stehn, deß Recht' ihm winkte, zu weilen.</l>
            <l>Auf den Verwunderten sah der himmlische Jüngling mit Lächeln,</l>
            <l>Doch mit beginnendem nur, herunter. »Folge von ferne,«</l>
            <l>Sprach zu dem Herrscher der Engel, »dem Schimmer, welchen Du sehn wirst</l>
            <l>Hinter mir sich verbreiten.« Er mußte folgen, und bald stand</l>
            <l>Er in der Seelen dichtestem Drang und wurde gerichtet.</l>
            <l>»ach, hier find' ich gewiß, hier find' ich Rettung! Denn Götter</l>
            <l>Seh' ich hier; und Ihr seid gerecht, Ihr ewigen Götter!</l>
            <l>Menschen sind das nicht, sind Hasser, Verfolger der Unschuld,</l>
            <l>Blinde, verkennen, wer redlicher ist, wer besser als sie ist!«</l>
            <l>Rief ein abgeschiedener Geist und wurde belohnet.</l>
            <l>Gelimar lag auf dem Sterbelager, ein feuriger Jüngling,</l>
            <l>Recht in der vollen Morgenröthe des Lebens. Sein Freund stand</l>
            <l>Neben ihm, reicht' ihm Kühle des Quells in brennendem Durste.</l>
            <l>Gelimar sprach: »Auf ewig – was wähnest Du anders? – auf ewig</l>
            <l>Ist es, daß wir uns trennen! So sind die Loose gefallen</l>
            <l>Jenes Baums und der Blume dort, des sterbenden Jünglings</l>
            <l>Hier, den Du liebest, und Deins und Aller, die Sterblichkeit athmen.</l>
            <l>Alles ist aus, vorüber, wenn wir hinwelken, verdorren,</l>
            <l>Sterben; Alles vergangen, als wär' es niemals gewesen!</l>
            <l>Jüngling, was soll der weinende Blick voll Trostes? Du willst mich</l>
            <l>Doch nicht etwa trösten? Was soll mir Tröstung? ich sterbe!</l>
            <l>Tröste Dich, daß Du leben mögest! Ich fürchtet' es lange,</l>
            <l>Aber ich dacht' es nicht oft in der Freude der blühenden Jahre;</l>
            <l>Ach, nun ist es gekommen, und ich muß wallen, hinunter</l>
            <l>Etwa ins Grab? ich walle nirgends hin! Denn ich bin dann</l>
            <l>Aufgelöset, ein Nichts. Du wirst dem verwesenden Leichnam</l>
            <l>Doch wol den Namen des Freundes, der Dich liebte, nicht geben?</l>
            <l>Ehmals schonet' ich Deiner Thränen; itzt kenn' ich kein Schonen,</l>
            <l>Selber Deiner Thränen nicht mehr. Mit eisernem Arme</l>
            <l>Fasset der Tod, und eisern wird des Sterbenden Seele.</l>
            <l>Ha, er ist voll des Entsetzens, der schwarze Gewittergedanke,</l>
            <l>Daß ich sterben muß, hinstürzen muß und verwesen!</l>
            <l>Höre, vernimm, bewahre des Scheidenden Wort, Du Geliebter,</l>
            <l>Wie ein Krieger den Schild: Ach, daß ich sterbe, vergehe,</l>
            <l>Klag' ich die Götter nicht an. Wir Armen sind zu geringe</l>
            <l>Zu der Unsterblichkeit. Eile nun hin und schöpfe der Quelle</l>
            <l>Ganzen Strudel mir aus, damit ich noch einmal mich labe</l>
            <l>Oder, wird es mir Tod, gleich sterbe!« Der Freund gebietet,</l>
            <l>Und sie bringen ihm dar die volle Schale des Todes.</l>
            <l>Bleicher ward er und schwindelt' und zittert' und starb. Die getrennte</l>
            <l>Seele schlummerte fliehenden Schlaf von der letzten Erschüttrung.</l>
            <l>Ach, sie schwung sich empor. Schon strömte des lauten Erstaunens</l>
            <l>Donnerruf, schon floß der freudigen süßen Verwundrung</l>
            <l>Silberstimme: »Ihr Götter, unsterbliche Götter, ist's möglich?</l>
            <l>Götter der Sonn' und des Mondes, ist's möglich? ich lebe? der todt war,</l>
            <l>Lebet? Ihr Götter der Erd' und des Himmels und aller der Sterne!</l>
            <l>Ach, ich bin – kein letzter Traum des sterbenden Leibes</l>
            <l>Ist es – ich bin! und dieser kein Leib, so wie Blumen verwelket.</l>
            <l>Heilige, heilige Götter, der Sonne Götter, des Mondes</l>
            <l>Und der Sterne, die dort mir immer herrlicher strahlen,</l>
            <l>Gute, wo seid Ihr? wo such' ich Euch auf? wo stürz' ich mich nieder,</l>
            <l>Weine Dank, daß ich bin? und nun auf immer, Ihr großen</l>
            <l>Ewigen Götter! Wo klaget mein Freund? Zu weit von der Erde</l>
            <l>Schweb' ich. Wo jammert des Leidenden Herz, er werde vergehen,</l>
            <l>Wie, den er liebte, verging? Vergehn, Du Treuer, Du Guter?</l>
            <l>Warum starb er nicht auch? Vergehen meinst Du, Du Treuer?</l>
            <l>O, die erhabenen heiligen Götter, die Schöpfer des Todes</l>
            <l>Und des Lebens, die ewigen Götter meinen es anders!</l>
            <l>Darf ich hinuntersteigen, den Hain besuchen, in dem er</l>
            <l>Mir mein Grab aufgräbt? mit </l>
            <l>Letzen und ihn mit mir herauf zur Unsterblichkeit führen?«</l>
            <l>Jetzo erblicket' er Wesen, die gleich ihm waren; sie schwebten</l>
            <l>Nieder nach Tabor; auch andere sah er, welch' ihm nicht glichen;</l>
            <l>Und die dauchten ihm Götter zu sein. Er eilet zu Diesen,</l>
            <l>Sinkt anbetend nieder und rufet: »Ich bin! ach, ich dank' Euch,</l>
            <l>Preis' Euch, lieb' Euch, bet' Euch an, Ihr ewigen Götter,</l>
            <l>Daß ich bin!« E. »Wir sind Erschaffne.« G. »Gestorben wie ich? lebt</l>
            <l>Nach dem Tode wie ich?« E. »Gott ist nur Einer. Er schuf uns,</l>
            <l>Aber unsterblich. Folg uns jetzt! Bald giebt Dir Erkenntniß,</l>
            <l>Der die Sonnen, die Cherubim schuf und die Seelen der Menschen.«</l>
            <l>Und er kam zum Versöhnenden, ruft' ihm die ersten Jubel,</l>
            <l>Folgte dem Führer den Pfad hinauf, den Gott für ihn auskor.</l>
            <l>Sonnen gingen auf und Sonnen unter, und immer</l>
            <l>Währte Christus' Gericht. Wie wechselnde Regenschauer,</l>
            <l>Kamen die Seelen, itzt dicht aus der Wolke stürzend, itzt träufelnd,</l>
            <l>Trockneten weg in dürren Gefilden oder entflossen,</l>
            <l>Silberquellen, blumigen Hügeln. Der Himmlischen Wehmuth</l>
            <l>Oder Wonne begleitete stets die Seelen, nachdem sie</l>
            <l>Aufstieg oder sank, die schicksalentscheidende Wagschal'.</l>
            <l>Fließe mir jetzt ein rieselnder Bach in den Strom des Gesanges,</l>
            <l>Den vollendend ich der Erlebungen seligste fühlte.</l>
            <l>Hundert Monde sind vorübergewandelt, seitdem ich</l>
            <l>Sang von des Mittlers erstem Gericht. Mich umleuchtet' auch damals</l>
            <l>Hoffnung zu meinem Erlöser: vollenden würd' ich! Doch zog einst</l>
            <l>Trübes sich um den himmlischen Strahl. Da war's der Gedanken,</l>
            <l>Er mir allein: mich in Allem zu unterwerfen! Sie kamen,</l>
            <l>Schonten mein nicht und redeten laut von dem Tod und vom Leben;</l>
            <l>Etliche schwiegen und redeten so noch lauter vom Tode.</l>
            <l>Doch ich verbot den Schauer mir, sträubte mich gegen sie, litt's nicht,</l>
            <l>Lebte, vollendete. Preis auch heute dem Herrn, dem Erhalter,</l>
            <l>Inniger, heißer Dank! Sie stärket uns, zögert des Todes</l>
            <l>Gang, die mächtige Freude. Zuletzt vermag sie's nicht länger,</l>
            <l>Und wir wallen zur Heimath. O tiefer Genuß, wenn auch ich nun,</l>
            <l>Einer der kältesten Forscher des menschlichen Denkens und Schicksals,</l>
            <l>Drüben steh' und schaue, wie sie herüber mit jedem</l>
            <l>Winke der Zeit in Schaaren zu uns, der Gestorbenen Seelen,</l>
            <l>Kommen, Zweifler und Leugner und Christen, der Freund, dem vor Kurzem</l>
            <l>Um den Freund die heilige Thräne noch rann, die Geliebte,</l>
            <l>Lange schon Wittwe, vor Wehmuth lang' verstummt, in der nahen</l>
            <l>Fliegenden Wolke der kommenden Todten, und Aller Schicksal</l>
            <l>Aufgekläret, umstrahlt, nichts unenträthselt gelassen!</l>
            <l>Jeder Staub gewogen, verweht Gebirge der Täuschung!</l>
            <l>Wer, dem jemals die Wollust ward des Grübelns und Wissens,</l>
            <l>Dürstet nicht hier, auch drüben zu sein? Nur menschliches Schicksal</l>
            <l>So zu lernen und, stets in neuer Irre, des Ausgangs</l>
            <l>Faden zu finden, schon das ist Fülle der Seligkeit! Eil' itzt,</l>
            <l>Bach, und riesl' in den Strom, des neuen Bundes Gesang, hin.</l>
            <l>Eines Königes Burg war eingesunken. Die Todten</l>
            <l>Kamen. Lüstlinge waren sie oder Tyrannen gewesen.</l>
            <l>Einer nur hatt' ein Herz. Der Schwarm umringt' ihn, verbarg ihn,</l>
            <l>Und er ließ sie's; nicht lang', und er stand vor den Engeln allein da.</l>
            <l>Wie ein redlicher Mann, den Verleumder umwölken, verachtet,</l>
            <l>Sich zu vertheidigen, schweigt; denn bald verzieht das Gewölk sich.</l>
            <l>Ach, noch rauchet sein Blut, noch rollt er das Auge, noch starrt es</l>
            <l>Ganz nicht hin, noch zuckt sein Gebein. Nun streckt er dem Grabe</l>
            <l>Völlig sich aus und entschläft. Er hatt' in der Wuth der Verzweiflung</l>
            <l>Gegen sein Herz gerichtet den wankenden Dolch, zu der Erd' ihn</l>
            <l>Niedergeschmettert, ihn wieder gefaßt, mit furchtbarer Lache</l>
            <l>Blinken gesehn den Verderber, hatt' Ahndung gehabt von Blute,</l>
            <l>Schwarzem eigenen Blute, mit Kälte den Dolch auf den Herzschlag</l>
            <l>Angesetzet, ihn langsam zurückgezogen, mit hohem</l>
            <l>Arme gezielt und gestoßen, daß dumpf die eherne Brust ihm</l>
            <l>War erschollen, unter des Fallenden Last erschollen</l>
            <l>War die Erde. Sein Geist stand jetzt vor dem Richter, besann sich</l>
            <l>Kaum noch, was jene Wolken, von vollem Monde gehellet,</l>
            <l>Wären, was wäre jenes Gestirn, so die Wolken ihm hellte.</l>
            <l>Ach, und diese Götter! Das weckt' ihn. Die Himmlischen alle</l>
            <l>Schauerten, zweifelten. Aber der Richter lächelt' ihm Gnade.</l>
            <l>Allmacht war sein Lächeln, schuf um zu Wonne das Elend.</l>
            <l>Endlich hatt' Elisama sein graues Haupt in die Grube</l>
            <l>Niedergelegt, ein dürftiger Greis, der wankend am Stabe</l>
            <l>Vor der Thür der Reichen sein Brod erflehte, sein Wasser</l>
            <l>Schöpft' aus den Quellen. Er war empfindliches Herzens gewesen,</l>
            <l>Aber geduldig. Ein Held, wie Wenige, hatt' er des Lebens</l>
            <l>Größte Trübsal nicht nur ertragen, hatte den Schöpfer</l>
            <l>Aller Dinge, den Geber der Freud' und des Schmerzes, gepriesen.</l>
            <l>Könige konnt' er ehren und wurde sogar von den Letzten</l>
            <l>Unter dem Volk verachtet. Er lag schon lang' auf dem Lager</l>
            <l>Todt, und noch kam Keiner, der ihn begrübe; da leckt' ihm</l>
            <l>Einmal sein Hund noch die kalte Hand und starb. Elisama</l>
            <l>Stand vor dem Richter. Ihm bracht' ein freudestrahlender Cherub</l>
            <l>Eine Krone vom Richter. Im weiten Kreise der Engel</l>
            <l>Und der Erstandnen walleten leisere Lispel, der Freude</l>
            <l>Stimmen, umher, da der Cherub die Krone dem Duldenden brachte.</l>
            <l>Manches Gesetz, weil es leicht ihm wurd', und in seiner Seele</l>
            <l>Keine Neigung nicht war, die sich dawider empörte,</l>
            <l>Hatte Zadech erfüllt, und stolz war dieser Getäuschte</l>
            <l>Auf den kümmerlichen Besitz, den er hatte, geworden,</l>
            <l>Auf den Brosam grünliches Brod, den hölzernen Becher,</l>
            <l>Aus der stehenden Lache gefüllt, die sinkende Hütte</l>
            <l>Und den kupfernen Scherf. Wer solche Arme verachtet,</l>
            <l>Weh Dem! aber auch weh dem Mann des Elends, der stolz ist</l>
            <l>Auf ein Wenig leichtere That, und selber dem Reichen</l>
            <l>An weit schwererer, wenn er dabei mit stolzer Erwartung</l>
            <l>Sich einschläfert und Kronen des Lohns an dem Ziele der Laufbahn</l>
            <l>Ohne Demuth sich träumt. Den dürftigen Zadech versenkten</l>
            <l>Seine Genossen ins Grab; die Seele stand vor dem Richter.</l>
            <l>»steig hinunter mit ihm!« Der Cherub begann ihn zu führen;</l>
            <l>Aber er sträubte sich, wandte sich, wollt' entfliehen, vermochte</l>
            <l>Nicht zu entfliehn, rief, redete, schwieg. »Mich? welcher so vielen,</l>
            <l>Allen Gesetzen gehorchte, der ich Belohnung erwarte!</l>
            <l>Mich? Wer bist Du, o Du mit den blutigen Strahlen, der diesen</l>
            <l>Schrecklichen Pfad mich führt? Verstandest Du den Befehl auch,</l>
            <l>Welcher Dir ward? Ha, wüthe nicht so! Ich fühle die Wendung</l>
            <l>Deines Schwunges, fühle das Drohn der tödtenden Augen.</l>
            <l>Ungerechter, Du zwingst mich! O, möchte Nacht Dich verschlingen,</l>
            <l>Flammen Dich überströmen und Deine Strahlen vertilgen!</l>
            <l>Ha, wer bist Du? weiche von mir!« rief's, trieb nach dem Cherub</l>
            <l>Dunkles Gewölk. Schnell leuchtender Nebel, schneller noch Duft, schwand</l>
            <l>Vor des Cherub's Glanz das Gewölk. Der Führende schwebet</l>
            <l>Vorwärts. Die Seele fühlet die Kraft des Unsterblichen, sträubt sich</l>
            <l>Gleichwol, empöret sich noch. Es gelang ihr, in eine der Klüfte</l>
            <l>Drei Berghöhen hinab sich zu stürzen. Nun schonte der Cherub</l>
            <l>Länger nicht mehr. Sein Ruf war Donner geworden. Die Seele</l>
            <l>Kam aus dem Abgrund bebend herauf und flog mit dem Führer.</l>
            <l>Heere schlugen. Die Führer der Heere, Eroberer Beide,</l>
            <l>Sanken. Umher im verstummten Gefilde lagen die Leichen,</l>
            <l>Lagen die Wundenvollen gestreckt, und wie Wolkenbrüche</l>
            <l>Strömten die Geister der Todten herzu, mit ihnen der Führer</l>
            <l>Geister. Der Richter der Welt erhub die Rechte; da stürzten,</l>
            <l>Schmetterten Donner herab auf die beiden großen Verbrecher.</l>
            <l>Lange hallt' es den Hochverräthern der Menschlichkeit nach, dumpf,</l>
            <l>Weit hallt's nach, voll Entsetzens nach in die Klüfte Gehenna's.</l>
            <l>Und nun ruft' es empor von dem Abgrund schicksalverwünschend,</l>
            <l>Schwirrt' es als Geißlung. Der eben erst gemordete Kriegsknecht</l>
            <l>Geißelte, schrie: »Auch hier wird Schlacht geschlachtet!« und schwung dann</l>
            <l>Höher, ergrimmter den Arm. Der Eroberer Kettengeklirr scholl</l>
            <l>Langsam, zuckend, und grauser noch Hohngelächter der Hölle.</l>
            <l>Melodieen, der süßesten Wonne Gespielinnen, stiegen</l>
            <l>Mit dem Lispel empor der Engelharfen. Denn erdlos</l>
            <l>Kamen vom Ganges, vom Rhein, dem Niagara und Nilus</l>
            <l>An den Cedern einher auf Tabor Seelen der Kinder.</l>
            <l>Wie, gesondert von vielen und großen Heerden, an</l>
            <l>Langen Hügel hinab, genährt vom Frühlinge, Lämmer</l>
            <l>Weiden, so kamen einher an des Tabor's Haine die Seelen.</l>
            <l>Aber der Richter richtete nicht. Sie wurden der Wege</l>
            <l>Viele geführt, von Sterne geführt zu Sterne, bevor sie,</l>
            <l>Himmlische Jünglinge nun, erhabnere Pfade betraten.</l>
            <l>Manches sahn sie zuvor auf ihren Wegen und lernten</l>
            <l>Manches, umtanzt von fröhlichen Stunden. Mich däucht, es ertönte</l>
            <l>Einst von diesem mir auch die vielbesaitete Harfe:</l>
            <l>Irgendwo in Gefilde der Ruh wird eines Säuglings</l>
            <l>Seele geführt. Auf einem der Blumenfelder begegnet</l>
            <l>Ihr die Seele des einzigen Freundes, den Elisama</l>
            <l>Uebrig behielt, und der dem entschlafnen Greise die Hand noch</l>
            <l>Leckt' und starb. Die Seele des treuen Hundes gesellet</l>
            <l>Sich zu der Seele des Säuglinges, folgt ihr und will sich nicht trennen.</l>
            <l>Dieser verstößt sie nicht; bald aber wird sie sich dennoch</l>
            <l>Trennen müssen, wenn er nun hinauf in höhere Sterne</l>
            <l>Steigt; doch gesellt sie sich gern zu neuankommenden Seelen.</l>
            <l>Freuderufend erhob sich die Seele Geltor's und schwebte</l>
            <l>Mit dem führenden Engel. Als sie der wallenden Monde</l>
            <l>Rauschen nicht mehr vernahmen, nicht mehr der beschweiften Kometen</l>
            <l>Fliegendes Donnergetös' und die stille Heitre des Himmels,</l>
            <l>Näher den nicht begleiteten Sonnen, erschwebten: Gestalten</l>
            <l>Stiegen da auf um Geltor, nicht des sinnenden Geistes</l>
            <l>Bildern, nicht Traumerscheinungen gleich; er sah und er hörte,</l>
            <l>Was er Gutes im Leben, das nun gelebt war, und Frommes</l>
            <l>Hatte gethan; er lebt' es wieder, doch ohne den Anblick</l>
            <l>Seiner Fehle und voll von dem Himmelsgefühle, daß Gott es</l>
            <l>Ihm belohne. Mit hochgefalteten Händen des Preises</l>
            <l>Sieht er um sich die Dürftigen, welch' er labte, die Waisen,</l>
            <l>Die er zu taugenden Männern erzog, die Bräute, die Freunde,</l>
            <l>Schaaren der Freien, für die in der Schlacht, sie zu retten, sein Blut floß;</l>
            <l>Und er wallt' in der Heerschaar fort, mit freudigem Rufen</l>
            <l>Und noch froherem Dank des süßen Lächelns gesegnet.</l>
            <l>Sonnen gingen auf, und Sonnen unter, und immer</l>
            <l>Währte Christus' Gericht. Wie wechselnde Regenschauer,</l>
            <l>Kamen die Seelen, itzt dicht aus der Wolke stürzend, itzt träufelnd,</l>
            <l>Trockneten weg in dürren Gefilden oder entflossen,</l>
            <l>Silberquellen, blumigen Hügeln. Der Himmlischen Wehmuth</l>
            <l>Oder Wonne begleitete stets die Seelen, nachdem sie</l>
            <l>Aufstieg oder sank, die schicksalentscheidende Wagschal'.</l>
            <l>Hagid und Syrmion zuckten ihr Schwert auf einander, und Beide</l>
            <l>Taumelten hin in ihr Blut und hauchten mit Zorne den Geist aus.</l>
            <l>Ihnen klirrten aus sichtbarer Nacht diamantene Ketten</l>
            <l>Fürchterlich, dumpf, fernher, sie mußten nahen, entgegen.</l>
            <l>Einem Geiste der Hölle gebot's ein Cherub; der fiel sie</l>
            <l>Wuthvoll an und kettete sie an einander. Des Abgrunds</l>
            <l>Kluft, in welche sie stürzten, erscholl von der Rufenden Falle.</l>
            <l>Toa, ein Jüngling auf jener Erd' in der Ruhstatt Gottes,</l>
            <l>Wo die Sünde nicht ist und der Tod nicht, schaute dem Cherub,</l>
            <l>Der ihn traurend verließ, mit Erstaunen nach. Doch es wurde</l>
            <l>Bald sein Erstaunen zu Schrecken. Er hatte wider den Schöpfer</l>
            <l>Und den Mittler Klage geklagt, mit der Klage begonnen,</l>
            <l>Mit der Empörung geendet: daß Denen Leiden des Todes</l>
            <l>Bliebe, die doch aus dem Grabe zur seligen Ewigkeit kämen!</l>
            <l>Und er schaute bestürzt umher und erblickt' in dem Thale</l>
            <l>Chöre Feirender, welche, mit junger Blüthe gekränzet,</l>
            <l>In den mächtigen Strömen der himmlischen Harmonieen</l>
            <l>Fortgerissen, von lieblichen Reihn der Wonne beflügelt,</l>
            <l>Gottes Pfad in dem Labyrinth der Beseligung sangen.</l>
            <l>Und er wallet' hinab, von seinen Thränen zu reden;</l>
            <l>Aber er stand bald still. Ihm winkt' ein anderer Engel,</l>
            <l>Und er mußte folgen. Verwundernd fühlt' er sich schweben.</l>
            <l>Ach, nicht lang', und er sah in weiter Fern' sein Geburtsland</l>
            <l>Hinter sich leuchten; er sah's, wie andere Sterne der Schöpfung,</l>
            <l>Sah es – ach wie erstaunt' er! – bei einer Sonne verschwinden.</l>
            <l>T. »Engel des Herrn, wo führst Du mich hin?« Der Engel des Herrn schwieg.</l>
            <l>T. »Engel des Herrn, was hab' ich beweint?« Der Engel des Herrn schwieg.</l>
            <l>Und des Unsterblichen Feuer verlosch auf der blühenden Wange.</l>
            <l>T. »Engel Gottes, ach, hilf mir!« E. »Ich kann nicht helfen.« Sie flogen</l>
            <l>Wie auf Flügeln des Sturms, und lange verstummten Beide.</l>
            <l>T. »Wer gebot Dir, mich wegzuführen?« E. »Der Richter.« Sie sahen</l>
            <l>Jetzo die Erde, zwar ferne, doch schon noch lockere Gräber.</l>
            <l>T. »Ach, das sind die Hügel der Todten!« E. »Das sind der Aussaat</l>
            <l>Stätten.« T. »Und jener viel höhere dort mit den blutigen Kreuzen</l>
            <l>Bei den Hütten?« E. »Ist Golgatha.« T. »Golgatha? Seraph, ich sehe</l>
            <l>Sterbliche dort; allein wo ist, der den Sterblichen Leben</l>
            <l>Gab?« E. »Du siehst es glänzen. Du kennst uns.« T. »Ach, ich erblicke</l>
            <l>In der Cherubim Mitte den Hocherhabnen des Himmels!«</l>
            <l>E. »Ja, Du siehest den Richter der Welt.« T. »Und, wehe mir, meinen!</l>
            <l>Führst Du zu ihm mich?« E. »Eile!« Sie kamen hinab zu der Erde,</l>
            <l>Schwebten nach Tabor hin. Mit Seelenschaaren erreichte</l>
            <l>Toa den Berg des Gerichts, der zweiten Verklärung des Mittlers.</l>
            <l>Also kommt, wenn ein Sturmwind braust, mit gewelkten und frischen</l>
            <l>Blüthen auch eine der schon gebildeten Früchte geflogen.</l>
            <l>Als er unter den Seelen sich sah und mit ihnen herüber</l>
            <l>Kam zu dem schreckenden Berge, da wär' er gerne geflohen;</l>
            <l>Aber ihn hielt verborgne Gewalt. Er stand vor dem Richter.</l>
            <l>Cherubim traten herzu. So schweigt der benachtete Himmel,</l>
            <l>Ehe der Donnersturm sich erhebt: so war die Versammlung;</l>
            <l>Kurzer, geschleuderter Schlag schlägt hoch herunter: so klagten</l>
            <l>Ihn die Cherubim an. Die Kläger hatten gesprochen,</l>
            <l>Und die Strahlen Eloa's, der Christus schaute, verloschen</l>
            <l>Schnell in Schimmer; es bebten die Auferstandnen, die Engel,</l>
            <l>Toa, die Seelen bebten. Auf einmal ergoß sich die Blässe,</l>
            <l>Kam die Geberde des Todes, und mit des ernsten Erstaunens</l>
            <l>Lautem Ruf sank Toa und starb. Der Arm der Allmacht</l>
            <l>Wandelte bald die Verwesung in Staub, gab bald den getrennten</l>
            <l>Staub den verwehenden Winden, und, ach, der Seele des Todten</l>
            <l>Wurde kein Leib aus der Heitre geschaffen. Sie war allein, war</l>
            <l>Ganz von allen Wesen verlassen, war nicht in der Schöpfung,</l>
            <l>Nicht auf der Erde der Sterblichen, nicht auf ihrer. Sie sahe</l>
            <l>Keines Unsterblichen Antlitz, vernahm in der bitteren Wehmuth</l>
            <l>Keines Himmlischen Stimme. Sie dachte wie ehmals, auch konnte</l>
            <l>Sie sich bewegen; doch blieb, auch bewegt, sie stets in der Oede.</l>
            <l>Wehe! vor ihr war jeder Schauplatz neuer Erkenntniß</l>
            <l>Weggesunken; sie hatte nur Voriges und sich selbst, war</l>
            <l>Freundelos, ohn' </l>
            <l>Frage: wenn sein Gericht der Richter endigen werde?</l>
            <l>Nur daß ihr aus den alten zuweilen Gedanken entstanden,</l>
            <l>Welche, doch dieses wußte sie nicht, die ihren nicht waren.</l>
            <l>Zu der Schaar der Todten ward der Stolzesten einer</l>
            <l>Unter den Menschen geführt. Der aufgeschwollne Verbrecher</l>
            <l>Hatte seinem Volk die heiligen Rechte der Freiheit,</l>
            <l>Sie mit Schlangenentwürfen und Klaun des Löwen entrissen.</l>
            <l>Da verraucht war das Blut der Unterjochung, und ganz nun</l>
            <l>Ueber die Fesselbeladnen ihr Haupt die Herrschsucht aufhub,</l>
            <l>Schwelgt' er und zischete Spott den Verstummten; kaum waren sie Menschen,</l>
            <l>Er ein Gott. Bald kroch der Wurm zu der Leiche des Gottes.</l>
            <l>Als, dem Richter schon nah, ihr Führer, ein himmlischer Jüngling,</l>
            <l>»folge!« noch einmal der Seele gebot, und sie von des Todes</l>
            <l>Schrecken nun ganz sich ermannete, hielt sie im Schweben. Der Seraph</l>
            <l>Sah's, und ein Wenig Feuer, wie uns der Sirius funkelt,</l>
            <l>Schimmerte ihm von der Wange. Noch säumte der Todte. Da wandte</l>
            <l>Sich der Jüngling, und mit der leisen Bewegung der Urkraft,</l>
            <l>Wie in dem Himmel sie Gott anschuf, berührte des Engels</l>
            <l>Wehen, indem er sich wandte, den Todten. Da folgt' er, als rissen</l>
            <l>Stürme dahin, als wirbelten ihn Orkane wie Meerschaum.</l>
            <l>Und er war, zu beginnen ein Hohngelächter, in Arbeit;</l>
            <l>Aber es wurde Geheul. So stürzte der führende Seraph</l>
            <l>Ihn vor des Richtenden Fuß in den Staub. Der Göttliche sagte:</l>
            <l>»seele, wer bist Du?« Da hub der Todte sich: »Bist Du der Götter</l>
            <l>Einer des Himmels, so wisse, daß ich von den Erdegöttern</l>
            <l>Einer bin, und daß dem Gotte kein Gott gehorchet!«</l>
            <l>Christus sah umher in der Schaar, die um ihn herumstand;</l>
            <l>Samed war's, den der Wink des Versöhners erkor. So gebot er:</l>
            <l>»richt' ihn, Samed!« Da ging in Samed's Angesicht Freude</l>
            <l>Wie ein Morgen des Frühlinges auf. Schon wußte des Knaben</l>
            <l>Seele, wie kühn Der bitten dürfe, den, über die Todten</l>
            <l>Auszusprechen Entscheidung, der Gottversöhner erwählte.</l>
            <l>Und er sank und betet' und ward erhöret. Da wandt' er</l>
            <l>Sich zu dem Todten und sprach: »Des Abgrunds niedrigsten Sklaven</l>
            <l>Sollst Du dienen, Empörer! wer tief an die untersten Stufen</l>
            <l>Deines Throns sich stürzte, von dort wegschlich und mit Wuth trat</l>
            <l>Auf den Nacken der Unterjochten, der leidenden Guten,</l>
            <l>Diesem! Sein zweifelnder Wink schon soll den Fuß Dir beflügeln,</l>
            <l>Dich anklagen der Säumniß die wahnsinntrunkene Fodrung!«</l>
            <l>Und der Gerichtete fühlt' auf einmal sich schwerer und sank, so</l>
            <l>Ueberlastet, hinab, wo der Sklaven Wink auf ihn harrte.</l>
            <l>Zoar hatte, vereint in langer daurender Freundschaft</l>
            <l>Bunde, mit Seba gelebt. Und jetzt ward ihnen, was selten</l>
            <l>Freunden ward. Sie starben zugleich: mit sichrer Erwartung</l>
            <l>Jener Herrlichkeit Seba, indem er sich selber die Krone,</l>
            <l>Als dem Würdigen, gab; mit Reu' und Befürchtung und Demuth</l>
            <l>Zoar. Anders sinket und steigt des Richtenden Wagschal'</l>
            <l>Als des Menschen. Da sie zum Gericht ein Unsterblicher führte,</l>
            <l>Sprachen sie unter einander: S. »O, Loos des himmlischen Lebens!</l>
            <l>Ach, wie ist uns so lieblich das Loos des himmlischen Lebens,</l>
            <l>Zoar, gefallen!« Z. »Auch hier vereint uns Beide die Freundschaft,</l>
            <l>Ewig ist nun, o Seba, ihr Bund!« Der Unsterbliche hört' es,</l>
            <l>Schwieg. Sie standen vor Tabor's Gericht. Dem Unsterblichen sagten's</l>
            <l>Winke des Richters. Er führte. Nicht lang', und es kam aus den Fernen</l>
            <l>Einer Oed' ein Engel des Todes. Er wandelte langsam,</l>
            <l>Aber gerad' auf sie zu. Des schrecklichen Unbekannten</l>
            <l>Richtung und Gang schien, wünschte man ihm zu entfliehn, unentfliehbar.</l>
            <l>Noch war zwischen den Dreien und zwischen dem Todesengel</l>
            <l>Weite wie Meere. Doch Zoar, als er die Eile des Seraphs</l>
            <l>Sah, des Geleiters, der sie aus jener ernsten Versammlung</l>
            <l>Hatte geführet, weg sie geführt von dem Antlitz des Einen,</l>
            <l>Welcher vor Allen ihm schien ein Hocherhabener, Zoar,</l>
            <l>Als er des Todesengels Herüberschauen erblickte,</l>
            <l>Ueberströmt' es wie Schrecken. Er säumte. Der Todesengel</l>
            <l>Stand vor ihnen und hielt die hohe Flamme gen Himmel:</l>
            <l>»du bist angenommen, und Du verworfen!« Er wandte</l>
            <l>Sich mit dem Donnerworte zu Seba. Als Dieser zu hören</l>
            <l>Wieder vermocht', erscholl das zweite Wort des Verderbers:</l>
            <l>»scheidet!« S. »O Himmel und Erd' und Alles, was heilig ist, Menschen,</l>
            <l>Engel und all' Ihr Wesen der ewigen Dauer, verworfen?</l>
            <l>Scheiden? Verworfen! hast Du, hast, Donnerer, Scheidet! gerufen?</l>
            <l>Macht der Mächte, wer bist Du?« Z. »Ach, Seba, Seba, Geliebter,</l>
            <l>Auserkorner, vor Allen mir auserkoren, so lange</l>
            <l>Theuer mir, so lange mein Freund!« S. »Mein Zoar! Auf ewig,</l>
            <l>Donnerer eines Gerichts, das meinem Forschen zu hoch ist?«</l>
            <l>T. »Ob auf ewig? fragest Du mich.« (Indeß war des Führers</l>
            <l>Glanz in Dämmrung erloschen.) »O, frage mich nicht; den Seraph,</l>
            <l>Der Euch führte, den frag, er kommt von dem Richter des Himmels</l>
            <l>Und der Erde!« S. »War Der, der so vor den Cherubim allen</l>
            <l>Strahlte, der Richter der Welt? und hat er diese Verwerfung,</l>
            <l>Diese Scheidung geboten? Unsterblicher, welcher uns führte,</l>
            <l>Meinen Zoar und mich, Du Engel Gottes: Auf ewig?«</l>
            <l>In noch trübere Dämmrung gehüllt, antwortet der Führer:</l>
            <l>»er hat Alles geboten. Gehorch und scheide!« S. »Geboten</l>
            <l>Er, der auf mich nicht niederschaute? der Anderer Schicksal</l>
            <l>Zwar entschied, doch auf mich mit keinem Blicke nicht schaute?«</l>
            <l>Zoar sprach: »Er blicket' auf Dich; es dauchte mir, ernstvoll</l>
            <l>Blickt' er auf Dich.« S. »Du zeugest wider mich, Du Geliebter?</l>
            <l>Weh mir! in dieser Stunde des Grauns? und an diesem Abgrund?«</l>
            <l>Z. »Ach, ich zeuge nicht wider Dich! Du weißt ja, ich konnte</l>
            <l>Nie die Wahrheit verhehlen. Umarme Deinen Getreuen,</l>
            <l>Seba, ich zeuge nicht wider Dich!« Der Engel des Todes</l>
            <l>Hatte sich weggewendet und niedergesenkt zu der Erde</l>
            <l>Seine Flamme, gemildert ihr Drohn. Denn Zoar umarmte</l>
            <l>Seba; denn Zoar weint' und Seba blutige Thränen.</l>
            <l>Aber der Sonderung Stunde war da, die schreckliche, bittre,</l>
            <l>Stumme Stunde war da; der Verderber mußte die Flamme</l>
            <l>Wieder erheben, wieder mit ihrem Schrecken sie waffnen.</l>
            <l>Ach, er flammt', und er schaut' herunter und ruft', und Entsetzen</l>
            <l>War die eiserne Stimme des Rufenden. »Scheidet!« Sie schieden.</l>
            <l>Cerda, ein kenntnißbegieriger Jüngling, lag auf dem letzten</l>
            <l>Lager und war mit dem doppelten Segen des vollen Bewußtseins</l>
            <l>Und der Todesgewißheit gesegnet. Heiß vor Erwartung</l>
            <l>Dessen, das kommen werde, genoß er so mächtiger Freuden,</l>
            <l>Daß er mit Drücken und Küssen und heftigem Schütteln der Hände</l>
            <l>Jeden empfing, der ihm nahte, den Freund und den Feind. Da er todt war,</l>
            <l>Durfte sein Engel, bevor er ihn brachte zum richtenden Mittler,</l>
            <l>Ihn in die Tiefe, die Höh', in die Freie der Himmel ihn führen.</l>
            <l>O des Todes, der Gottesgabe! Nun schwebet' er, kreist' er,</l>
            <l>Schauert' er in den Weiten des Unermeßlichen, sahe</l>
            <l>Gottes Gestirn' und hört', in der Näh', in der Ferne, sie wandeln,</l>
            <l>Selber die Gottesgestirn' in der Straße des Lichts, und auf ihnen</l>
            <l>Ihre Bewohner, die Namen nicht nennen, Zahlen nicht zählen.</l>
            <l>Schaarenheer' umringten ihn jetzo, welche der Schöpfung</l>
            <l>Fest begingen. Nun hielt er es länger nicht aus, sank nieder</l>
            <l>Auf ein röthlich Gewölk am Wasserfalle. Wie schlummernd</l>
            <l>Lag er, erblaßte zu Schimmer; ihm daucht's, er stürbe noch einmal.</l>
            <l>Schaaren wurden herzugeführt; in dem dichten Gewimmel</l>
            <l>Rief's: »O des rollenden Donners Gott, der weit den Olympus</l>
            <l>Aus der schwarzen Wolk' erschüttert, wir brachten Dir Farren,</l>
            <l>Sie mit Blumen der Thale geschmückt; wir brachten Dir Widder,</l>
            <l>Sie mit Laube! Was thaten wir Sterblichen? Zürne nicht, Vater</l>
            <l>Aller Götter! Ihr Götter um ihn, ach, zürnet auch Ihr nicht!</l>
            <l>Du mit der furchtbaren Urne, Du hast sie versenkt, sie verborgen</l>
            <l>Irgendwo dort in der Nacht; laß, Minos, nicht fallen, nicht fallen</l>
            <l>Deine wüthenden Loose, verbirg auf ewig die Urne!</l>
            <l>Brama, wir haben uns ja ... Laß, Minos, die Loose nicht fallen!</l>
            <l>Brama, gefesselt, verwundet, gedorrt an der Sonne! verschmachtet</l>
            <l>Sind wir, Brama, vor Dir! Ha, Gott der Haine, Du zürnest,</l>
            <l>Wodan, doch nicht? Allvater, doch nicht? Dir floß ja, Dir floß ja,</l>
            <l>Krieger, der Jünglinge Blut in der Schlacht. Gefesselt, verwundet,</l>
            <l>Brama, gedorrt! Wir sind der Feigen Tod nicht gestorben,</l>
            <l>Sind in der Schlacht ... Verbirg, o Minos, die Urne, zerschmettre</l>
            <l>Sie! laß wehen hinab in das Chaos die wüthenden Loose!</l>
            <l>Sind in der Schlacht an tiefen, an brennenden Wunden gestorben,</l>
            <l>Sind ... Mit kränzenden Blumen geschmückt, und die Widder mit Laube!</l>
            <l>Hebe die Rechte nicht, sammle nicht, Zeus, die erschütternden Wolken!</l>
            <l>Zeus Kronion, erbarme Dich unser! laß schlummern die Donner!</l>
            <l>Sind für Freie, für Freund und Braut in Blute gestorben!«</l>
            <l>Ruften die Seelenschaaren und wurden mit Gnade gerichtet.</l>
            <l>Jesus wandte sich, sprach: »Komm, Engel der Erde!« Eloa</l>
            <l>Folgte. Schon that vor ihnen der Schöpfung Weite sich auf; laut</l>
            <l>Scholl's in dem Unermeßlichen. Lichtglanz strömten die Sterne</l>
            <l>Aus den Meeren und von den Gebirgen. Die Pole der Himmel</l>
            <l>Schauerten sanft. Nur leise berührete sie in dem schnellen</l>
            <l>Gang der Allmächtige. Da den Versöhner kommen er hörte,</l>
            <l>Sahe, da schwebt' in der Wonn' hinaus in die Oede, da eilte</l>
            <l>Abdiel wieder zur Pforte der Hölle, ruft' es dem andern</l>
            <l>Hüter, eröffnete wankendes Ungestüms, daß die Riegel</l>
            <l>Klangen hinab und die Angeln ins ewige Grab. Die Verworfnen</l>
            <l>Sahn wie in Flammen den Seraph und hörten es stets noch, als rollte,</l>
            <l>Schmettert' ein Donnerwagen auf tausend Rädern herunter.</l>
            <l>Jesus trat in das offene Thor der Hölle. Die Hüter</l>
            <l>Waren nieder vor ihm auf ihre Stufen gesunken,</l>
            <l>Und sie erhoben sich, sahn anbetend dem Richter der Welt nach,</l>
            <l>Sahen, wie er hinunterstieg in die Tiefe der Tiefen,</l>
            <l>Und wie die Satane weit umher zu Felsen erstarrten.</l>
            <l>Stürmendes Fluges, ihm strömet zurück sein Schimmer, des Schwertes</l>
            <l>Flamme zurück, ereilt den Messias der Todesengel</l>
            <l>Erster. Ihn hatte zur Hölle gesandt der Vater. Er sollte</l>
            <l>Jenes Gericht, das er sehen würde, den Himmeln erzählen.</l>
            <l>Jesus ging nach dem Throne des Abgrunds zu, der erhöhter</l>
            <l>Auf den steigenden Tempel des Hassers Gottes und Satans</l>
            <l>Schreckliche Schatten warf. In des kommenden Mittlers Geberde</l>
            <l>War, in dem Antlitz des Ueberwinders, mit göttlicher Ruhe</l>
            <l>Ueberstrahlt (Urkräfte begannen durch sie), war Allmacht.</l>
            <l>Unter des Wandelnden Fuß ward Eden; hinter ihm wurde</l>
            <l>Eden wieder zur Hölle. Der Furchtbare stand auf des todten</l>
            <l>Meeres Gestade, schwieg. Fliehn wollten die Satane; Fliehn war</l>
            <l>Ihnen versagt! ha, sterben! kein Tod erbarmte sich ihrer!</l>
            <l>Neben dem Mittler stand mit weitumschauendem Auge,</l>
            <l>Heißer Erwartung voll, Eloa. Gedanken der Engel</l>
            <l>Denken nicht schneller: so stürzt' auf einmal der Thron des Abgrunds</l>
            <l>Trümmer hin ... Dampf, Flammen entstiegen der liegenden Trümmer,</l>
            <l>Schossen, wallten empor, und weit umher in Gehenna</l>
            <l>Krachten tausendmal tausend der Widerhalle. Der Tempel</l>
            <l>Stürzet', und keine Trümmer war des Gewesenen Zeugin.</l>
            <l>Du, Eloa, wurdest gewahr in dem Antlitz des Mittlers</l>
            <l>Ein Hinschaun, daß Du nieder bei ihm mit dem vollen Gefühl sankst</l>
            <l>Deiner Endlichkeit. Dumpf brüllt' auf der Satane Rufen,</l>
            <l>Dumpf scholl's her mit der Woge des Meers zu dem hohen Gestade:</l>
            <l>»ha! was bin ich geworden? was Du geworden? und dennoch</l>
            <l>Leb' ich! Wehe mir, lebe! Lebst Du auch? Ha, was säumet</l>
            <l>Denn sein Donner noch? Wird länger nicht säumen, nicht säumen!</l>
            <l>Niedergeschleudert, daß mit die Hölle vergeht, daß die Lasten</l>
            <l>Ihrer Gebirge, wird bald ...« S. »Ha, rufet es, brüllt es mir zu: Wer,</l>
            <l>O, wer seid Ihr geworden? Ich lieg', hier lieg' ich,« Satan</l>
            <l>Zittert' es, stammelt' es, »lieg' an dieser Verwüstung und starre</l>
            <l>Weit hinunter gestreckt!« Wo der Tempel der goldenen Tafel</l>
            <l>Hatte gestanden, auf dieser geebneten Oede Gefilden</l>
            <l>Lag Adramelech und rief, daß der Andern Stimmengetöse</l>
            <l>Niedersank: »Hier lieg' ich, Du Weh des Wehes! Gericht Du,</l>
            <l>Dem selbst sie verstummen, die Donner Gottes! hier starr' ich,</l>
            <l>Last' ich die Höll', ein Todtengeripp!« Da der Engel der Erde</l>
            <l>Ihre furchtbare Täuschung vernahm, mit der sie sich täuschten,</l>
            <l>Bebt' er zurück. Die verworfenen Seelen, mit ihnen die Seele</l>
            <l>Philo's, Ischariot's Seele mit ihnen, waren wie Wolken</l>
            <l>Aus den Fernen herüber zum todten Meere gezogen.</l>
            <l>Jetzo sahn sie den Richter nicht mehr, sahn über dem offnen</l>
            <l>Schreckengefild weit ausgebreitet Todtengerippe,</l>
            <l>Engelgebein, und von ihnen umringt in seiner Gestalt stehn</l>
            <l>Abbadona; allein auch er erblickte Gerippe.</l>
            <l>Täuschung hatte sich über die ganze Hölle verbreitet;</l>
            <l>Nur der eignen Verwandlung entsetzliche hatte der Seelen</l>
            <l>Und des Engels geschont. Der feurige leuchtende Klumpen</l>
            <l>Stand in der Mittagsgluth hoch über dem Meere des Todes,</l>
            <l>Erst entstellter als sonst, von schwarzen Beulen des Urstoffs</l>
            <l>Aufgeschwollen; allein die öffneten sich und ergossen</l>
            <l>Lichteren Brand, aus jedem der furchtbaren Rachen ein Gluthmeer.</l>
            <l>Weißer ward das Schreckengefild bis hin, wo kein Auge</l>
            <l>Mehr von einander vermochte die Grabgestalten zu sondern.</l>
            <l>Aber auch da, wo die Seelen sie unterschieden, erkannten</l>
            <l>Sie doch Keinen als nur an seiner Stimme Gebrülle.</l>
            <l>Denn wie sonst die Stimmen herauf mit dem Ocean brausten,</l>
            <l>Wie von dem Felsen herab sie schmetterten, schollen sie jetzt auch,</l>
            <l>Jetzt nur dumpfer vor Qual, vor Wuth, vor Entsetzen gebrochner!</l>
            <l>Satan richtete sich zuerst ganz auf, und allein stand,</l>
            <l>Hoch stand Satan unter den Todten, schlug, daß es furchtbar</l>
            <l>Widerhallt' aus den Trümmern des Throns, mit der Hand an den Schädel,</l>
            <l>Rufte, der Klippe, die lang aus den Wolken schwindelnd herüber</l>
            <l>Hing, das Entsetzen des fliehenden Wanderers, und dem Damm gleich,</l>
            <l>Der in dem widertönenden Walde den Strom noch zurückzwang,</l>
            <l>Welche zugleich jetzt stürzen; so brach sein wüthender Schmerz aus:</l>
            <l>»ja, ich weiß, was es ist, daß diese Gestalt Euch belastet!</l>
            <l>Daß Ihr ihn an dem Kreuz bei den Schädeln tödtetet, würgtet,</l>
            <l>Mordetet, ihn in das Grab eingrubt: Das ist's, Ihr Verruchten,</l>
            <l>Das, Ihr Geripp', Ihr Gräul, wovon die Verwesung, des Nagens</l>
            <l>Müd', aufstand! ha, Ihr Ungeheuer, welche der Donner</l>
            <l>Gottes zerstreu', und des Abgrunds Beben wieder vereine,</l>
            <l>Wieder zusammenwerfe der Sturm, und das Meer in Empörung</l>
            <l>Gegen den fliegenden Sturm, wenn es seine Ströme dahergeußt!«</l>
            <l>Ruft' es und schwankt' und lag und strömte sich Flammen ins Antlitz.</l>
            <l>Belielel klagete so in der Jammeröde:</l>
            <l>»habt Ihr die Blumen gesehn, die vor ihm – ach, Eden des Himmels,</l>
            <l>Dich erblickt' ich! – vor ihm aufsproßten, hinter ihm schleunig</l>
            <l>Welkten, dorrten, vergingen? Wir dorren ewig, vergehn nicht!</l>
            <l>Ach, vergehn nicht!« Er rief's und wünschte, daß unter ihm neue</l>
            <l>Tiefen sich öffneten, ihn in ihren Gräbern zu bergen.</l>
            <l>Endlich raffte sich auch Adramelech auf, ein Entsetzen</l>
            <l>Aller Stolzen. Denn schnell entsank ihm die Kraft, und er stürzte</l>
            <l>Nieder, daß laut das Gebein ihm hallt', und dunkel die Asche,</l>
            <l>Dickgewölkt von dem Fallenden stieg. Lang' lag er Geripp da,</l>
            <l>Als von der Täuschung genesen die Hölle war. Moloch strebte,</l>
            <l>Aufzustehen. Er saß, gestützt auf die dorrende Rechte,</l>
            <l>Sprach zu Magog: »Mir schwanken vom Wirbelwind die Gebeine,</l>
            <l>Und mir heult der Orkan in dem Schädel; aber ich will es,</l>
            <l>Aufstehn will ich! Es lieg' Adramelech!« Er thut's, steht, fasset</l>
            <l>Magog und reißet ihn auf! Nun standen sie, gingen sie; Magog</l>
            <l>Rief: »Den schrecklichen Leib, wenn es anders ein Leib ist, wir wollen</l>
            <l>Ihn uns, Einer dem Andern, zerstören. Zermalm das Gebein mir,</l>
            <l>Ich zermalme Dir Deins; das Uebrige, wenn wir nun sinken,</l>
            <l>Werden die Donnerstürme zerstreun!« Sie faßten einander,</l>
            <l>Wollten zermalmen; allein wie in Felsen Orion's gebrochen</l>
            <l>War ihr Gebein! sie stürzten von thürmenden Bergen sich nieder.</l>
            <l>Aber als wär's in den Klüften der sieben Sterne gehärtet,</l>
            <l>War der Hingestürzten Gebein. Sie mußten im Abgrund</l>
            <l>Liegen bleiben, wie sie von der Höh' sich hatten gestürzet,</l>
            <l>Liegen gestreckt, unbeweglich und stumm! Unnennbares Grausen,</l>
            <l>Gleich aus wolkenbeladnem Gebirg herschäumenden Wassern,</l>
            <l>Ueberströmete, so wie er lag in dem weißen Gefilde,</l>
            <l>Gog und drang ihm hinab in des Geistes gesunkensten Abgrund.</l>
            <l>Sieh, er krümmte sich, wand vergebens sich, nun noch zu leugnen,</l>
            <l>Daß Gott sei; er brüllet' es, heulet' es, rang nach Vernichtung,</l>
            <l>Winselte, raste nach ihr, griff aus mit der Sterbenden bangem</l>
            <l>Furchtbaren Greifen nach ihr und war! So fühlte, wer Der sei,</l>
            <l>Der auf Golgatha starb, die unterste Hölle. So warnte</l>
            <l>Neues Gericht sie mit schrecklicher Warnung: nicht aufzuhäufen</l>
            <l>Auf Empörung Empörung dem letzten Gericht des Versöhners.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der mißkennet den ewigen Sohn, den Herrlichen Gottes,</l>
            <l>Der es nicht weiß, daß durch </l>
            <l>Schuf, und daß er der Schaarenheere, die zählbar nur</l>
            <l>Jener, die macht der Verstand und die Wahl glückseligkeitsfähig,</l>
            <l>Herrscher ist so lange, bis einst aus den Labyrinthen</l>
            <l>Aller Welten die Wege des Ewigen alle zu </l>
            <l>Großen Ziel, zu der Seligkeit Aller, herüberkommen.</l>
            <l>Hätte der Herrliche Gottes nicht an dem Kreuze gerufen,</l>
            <l>Nicht in dem Tode der Allversöhner: »Es ist vollendet!«</l>
            <l>O, so könnte das Heer ohne Zahl der Erschaffenen, ganz dann</l>
            <l>Selig, dereinst durch die Himmel »Es ist vollendet!« nicht rufen.</l>
            <l>Aber als er zu schaffen beschloß, beschloß er, zu sterben.</l>
            <l>Jesus Christus, der göttliche Sohn des ewigen Vaters</l>
            <l>Und der Mensch, stieg wieder hinauf zu der Höhe des Berges,</l>
            <l>Welcher, bis er sich zur Rechte des Vaters erhübe, sein Thron war,</l>
            <l>Sieh, ein Thron auf der Erd' und doch des Beherrschers der Welten!</l>
            <l>Unter ihm bebt' und leuchtete Tabor. Die Auferweckten</l>
            <l>Standen um ihn und, ferner als sie, die Cherubim Gottes.</l>
            <l>Dieser hehre Kreis war offen gegen des Himmels</l>
            <l>Allerheiligstes. Christus stand in der Mitte und lehnte</l>
            <l>Sich an einen bemoosten Fels, der neben ihm ruhte,</l>
            <l>Nicht der Leidende mehr. Vor ihm erloschen der Väter</l>
            <l>Und der Cherubim Schimmer in werdende Dämmrung, Eloa's</l>
            <l>Lichtausgießende Morgenröthen in Sommermondnacht.</l>
            <l>Aber so oft sein Auge voll Gottheit blickte, so faßte</l>
            <l>Alle süßes Gefühl der Endlichkeit, standen sie Alle</l>
            <l>Gern auf ihren Stufen, auf die in der Reihe der Wesen</l>
            <l>Er sie gestellt, so fühlten durch ihn sie Alle sich selig!</l>
            <l>Siehe, der Cherub verstand den Wink im gewendeten Antlitz</l>
            <l>Christus' und schwebte dahin. Bald kam er mit Seelenschaaren</l>
            <l>Wieder, ihr Führer, der Todten, die seit des göttlichen Sohnes</l>
            <l>Auferstehung waren gestorben, und die zu bestatten</l>
            <l>Gräber hier Weinende gruben, dort dem Staube die Urnen</l>
            <l>Mit der Cypress' umwanden. Die Blume blühet, mit welcher</l>
            <l>Einiger Gräber Geliebte nun bald bestreuen; und dennoch</l>
            <l>Sprach nicht los das Gericht den Todten im blumigen Grabe.</l>
            <l>Christus' Gesendeter führte die Seelen nach Tabor. Sie kamen,</l>
            <l>Wie der Gewitterregen, in Sonnenstrahlen hier heller,</l>
            <l>Trüber dort, wo es mehr sich wölkt, von dem Himmel herabfällt,</l>
            <l>Oder wie, wenn in einer erhabneren feurigen Seele</l>
            <l>Leidenschaft kämpft und Vernunft, sie Gedanken zu Schaaren umströmen,</l>
            <l>Wahre Gedanken und falsche, doch die mit Geberden der Wahrheit</l>
            <l>Täuscher, darein von der Leidenschaft Zauberstabe verwandelt.</l>
            <l>Nahe waren dem ersten Gericht die Seelen gekommen.</l>
            <l>Und sie schwebten vor Christus und riefen schnelles Erstaunen</l>
            <l>Freudig aus und bang, als sie den Gott in der Mitte</l>
            <l>Und die Götter um ihn erblickten. Der Herrscher der Welten</l>
            <l>Sprach: »Wer seid Ihr, Seelen?« Und dumpfes vermischtes Geschrei rief,</l>
            <l>Wer sie wären, bescheidenes Urtheil über sich selber,</l>
            <l>Stolzes mehr; allein in dem Antlitz des strahlenvollsten</l>
            <l>Unter den Göttern sahen sie bald, daß </l>
            <l>Sich verbürgen. Jetzt sondern der Götter einige Seelen</l>
            <l>Aus dem Haufen und bringen sie näher dem obersten Gotte.</l>
            <l>Christus hielt Gericht, und schnelle Worte geboten,</l>
            <l>Schnellere Winke den Engeln. Die Engel zeugten, enthüllten</l>
            <l>Flammenschrift; bald rollten sie wieder die Bücher zusammen,</l>
            <l>Streuten nur wenig umher des furchtbaren Glanzes. Die Seelen</l>
            <l>Redeten, schwebten verstummt. Kurz war des Richtenden Urtheil,</l>
            <l>Traf gleich Blitzen, umstrahlte mit Wonne, wie Glanz des Tages,</l>
            <l>Den, der blind war, oder sein Wink gebot auch den Engeln</l>
            <l>Nur den Weg, den hinauf die Seelen oder hinunter</l>
            <l>Wandeln sollten. Es führen der Wege viel' in den Abgrund,</l>
            <l>Viel' zu dem Himmel; einige währen Aeonen, und Stunden</l>
            <l>Einige. Dort entdecken es ihnen der Welten Bewohner,</l>
            <l>Lassen es hier die Seelen selbst erforschen, warum sie</l>
            <l>Sich hinauf zu dem Throne des Ewigen schwingen, warum sie,</l>
            <l>Ach, hinab in den Abgrund sinken. Der näheren Seelen</l>
            <l>Viele riefen und stürzeten sich in den Staub des Gebirges,</l>
            <l>Riefen: »Jupiter, Gott des Donners, erbarme Dich unser!</l>
            <l>Brama, Tien, Allvater, wir fehlten, sündigten, irrten!</l>
            <l>Zeus Kronion, Götterbeherrscher, erbarme Dich unser!«</l>
            <l>Aber den wartenden Cherubim gab der Erlöser Befehle:</l>
            <l>»der vom Euphrates steigt von des Libanon's äußerstem Sterne</l>
            <l>Bis zu der siebenten Ceder hinauf des Haines. Gesündigt</l>
            <l>Hat er viel; allein stark war die Reizung, und heftig</l>
            <l>Seine Seele. Wenn er des Phiala Strahlen sich nähert,</l>
            <l>Soll der Bewohner des Sterns des Versöhners Namen ihm nennen.</l>
            <l>»dieses vom Ganges Seele war trüb' und weich; zu Gewißheit</l>
            <l>Kam er nicht. Er steiget hinauf bei dem Hermon. Den Richter</l>
            <l>Nennt Ihr ihm nie, und früher als Jenem den Sündeversöhner</l>
            <l>Bei dem Schimmer Engeddi's! Was neigst Du so tief in den Staub Dich?</l>
            <l>Bis zur Unmenschlichkeit stolz war Dieser. Führt ihn zur Hölle,</l>
            <l>Eh ich des Oelbergs Gipfel betrete.« »Jupiter, höre!</l>
            <l>Zürne nicht so!« Er sank in schnellen Betäubungen nieder.</l>
            <l>»hättest Du Deinen Freund nicht verrathen, so führte der Engel</l>
            <l>Dich nicht hinab.« Zween Winke noch lehrten den führenden Cherub.</l>
            <l>»gebt dem redlichen Manne die Palme früher, sobald er</l>
            <l>Neben der Quelle Bethlehem's schwebt! Du glaubtest, Allvater</l>
            <l>Lohne. Größer ist Gott, als Du ihn, Redlicher, dachtest.</l>
            <l>»stand er zu Schlachten nicht auf, und legt' er zu Träumen von Schlachten</l>
            <l>Sich nicht nieder?« Schnell war der Blick des Gebieters, und schnell war,</l>
            <l>Der den Blutigen führte. »Dem stillen Verleumder, daß diesem</l>
            <l>Jeder schlangenzüngichte Lästrer der Höll' entgegen</l>
            <l>Zische, stürzet ihn, Engel, hinab in die unterste Hölle!«</l>
            <l>Eilend kam ein Cherub herab aus der Ruhstatt Gottes,</l>
            <l>Und wie die wehenden Locken ihm flogen, die Wang' ihm entglühte,</l>
            <l>Sank er vor Jesus Christus, dem Weltbeherrscher, zur Erde.</l>
            <l>»mittler, der Stern, deß Hüter ich bin, erhebt zu dem Ziele</l>
            <l>Seiner Wandlung sich bald. Des hohen Sternes Bewohner</l>
            <l>Haben schon Vorempfindung von ihrem Schwunge zum Urlicht;</l>
            <l>Aber sie halten den Durst, aus seinen Strömen zu schöpfen,</l>
            <l>Kaum noch aus. Zwar ist ihr Gefühl der Seligen Gottes;</l>
            <l>Dennoch ist es Begnadung, wenn Du sie früher hinaufführst.</l>
            <l>Darf ich Gethsemane rühren und seine Palmen, so zittern</l>
            <l>Wankender meine Pole, so sinken die Pfeiler der Tiefen</l>
            <l>Eh, und mit ihnen hinab die Paradiese des Sternes.«</l>
            <l>»rühre Gethsemane, Cherub, und seine Palmen!« Der Engel</l>
            <l>Eilte dahin, das Gestirn, daß es früher ende, zu rühren.</l>
            <l>Kermath kam sein Engel entgegen, lächelt' ihm Liebe,</l>
            <l>Sagte: »Du warst für die Menschen, mit denen Du lebtest, zu edel,</l>
            <l>Guter Kermath. Das war's, daß sie Dich verkannten und haßten.</l>
            <l>Trockne sie nun, die Zähren, die Du mit innigem Schmerze</l>
            <l>Wegen dieser Verkennung in Deiner Einsamkeit weintest.</l>
            <l>Komm, den Lohn zu empfahn, den diese Güte des Herzens,</l>
            <l>Diese Geduld Dir erwarb. Blick auf (er wies nach dem Sterne)!</l>
            <l>Dort wirst Du auf der ersten Stufe der Seligkeit stehen;</l>
            <l>Aber Du steigst die Ewigkeit durch von Stufe zu Stufe,</l>
            <l>Stets von Helle zu Licht, von Freude zu Wonne!« Sie schwebten</l>
            <l>Mit einander empor zu der ersten Stufe des Frommen.</l>
            <l>Einer von Indien's Königen war gestorben. Die Seele</l>
            <l>Wallte, noch ganz nicht wach von dem letzten Schlummer des Todes,</l>
            <l>Säumte, daucht's ihr, in langen nicht absehlichen Gängen.</l>
            <l>Jetzo erwacht von dem Schlummer der Todte, von seiner Größe</l>
            <l>Wahne noch nicht, von ihrem Taumel noch immer ergriffen.</l>
            <l>K. »Aber wo sind die Seelen der Sklaven, deren Gebeine</l>
            <l>Aus der Asche duftender Stauden die Lebenden lasen,</l>
            <l>Weineten, daß man ihr Gebein nicht läse? wo sind sie,</l>
            <l>Daß sie den todten Satrapen, ihr Herrscher komme, verkünden?«</l>
            <l>Einsam wallt' er hervor aus dämmernder Gänge Gewölben</l>
            <l>In die Freie des Himmels und sah dann gegen sich über</l>
            <l>Einen Unsterblichen stehn, deß Recht' ihm winkte, zu weilen.</l>
            <l>Auf den Verwunderten sah der himmlische Jüngling mit Lächeln,</l>
            <l>Doch mit beginnendem nur, herunter. »Folge von ferne,«</l>
            <l>Sprach zu dem Herrscher der Engel, »dem Schimmer, welchen Du sehn wirst</l>
            <l>Hinter mir sich verbreiten.« Er mußte folgen, und bald stand</l>
            <l>Er in der Seelen dichtestem Drang und wurde gerichtet.</l>
            <l>»ach, hier find' ich gewiß, hier find' ich Rettung! Denn Götter</l>
            <l>Seh' ich hier; und Ihr seid gerecht, Ihr ewigen Götter!</l>
            <l>Menschen sind das nicht, sind Hasser, Verfolger der Unschuld,</l>
            <l>Blinde, verkennen, wer redlicher ist, wer besser als sie ist!«</l>
            <l>Rief ein abgeschiedener Geist und wurde belohnet.</l>
            <l>Gelimar lag auf dem Sterbelager, ein feuriger Jüngling,</l>
            <l>Recht in der vollen Morgenröthe des Lebens. Sein Freund stand</l>
            <l>Neben ihm, reicht' ihm Kühle des Quells in brennendem Durste.</l>
            <l>Gelimar sprach: »Auf ewig – was wähnest Du anders? – auf ewig</l>
            <l>Ist es, daß wir uns trennen! So sind die Loose gefallen</l>
            <l>Jenes Baums und der Blume dort, des sterbenden Jünglings</l>
            <l>Hier, den Du liebest, und Deins und Aller, die Sterblichkeit athmen.</l>
            <l>Alles ist aus, vorüber, wenn wir hinwelken, verdorren,</l>
            <l>Sterben; Alles vergangen, als wär' es niemals gewesen!</l>
            <l>Jüngling, was soll der weinende Blick voll Trostes? Du willst mich</l>
            <l>Doch nicht etwa trösten? Was soll mir Tröstung? ich sterbe!</l>
            <l>Tröste Dich, daß Du leben mögest! Ich fürchtet' es lange,</l>
            <l>Aber ich dacht' es nicht oft in der Freude der blühenden Jahre;</l>
            <l>Ach, nun ist es gekommen, und ich muß wallen, hinunter</l>
            <l>Etwa ins Grab? ich walle nirgends hin! Denn ich bin dann</l>
            <l>Aufgelöset, ein Nichts. Du wirst dem verwesenden Leichnam</l>
            <l>Doch wol den Namen des Freundes, der Dich liebte, nicht geben?</l>
            <l>Ehmals schonet' ich Deiner Thränen; itzt kenn' ich kein Schonen,</l>
            <l>Selber Deiner Thränen nicht mehr. Mit eisernem Arme</l>
            <l>Fasset der Tod, und eisern wird des Sterbenden Seele.</l>
            <l>Ha, er ist voll des Entsetzens, der schwarze Gewittergedanke,</l>
            <l>Daß ich sterben muß, hinstürzen muß und verwesen!</l>
            <l>Höre, vernimm, bewahre des Scheidenden Wort, Du Geliebter,</l>
            <l>Wie ein Krieger den Schild: Ach, daß ich sterbe, vergehe,</l>
            <l>Klag' ich die Götter nicht an. Wir Armen sind zu geringe</l>
            <l>Zu der Unsterblichkeit. Eile nun hin und schöpfe der Quelle</l>
            <l>Ganzen Strudel mir aus, damit ich noch einmal mich labe</l>
            <l>Oder, wird es mir Tod, gleich sterbe!« Der Freund gebietet,</l>
            <l>Und sie bringen ihm dar die volle Schale des Todes.</l>
            <l>Bleicher ward er und schwindelt' und zittert' und starb. Die getrennte</l>
            <l>Seele schlummerte fliehenden Schlaf von der letzten Erschüttrung.</l>
            <l>Ach, sie schwung sich empor. Schon strömte des lauten Erstaunens</l>
            <l>Donnerruf, schon floß der freudigen süßen Verwundrung</l>
            <l>Silberstimme: »Ihr Götter, unsterbliche Götter, ist's möglich?</l>
            <l>Götter der Sonn' und des Mondes, ist's möglich? ich lebe? der todt war,</l>
            <l>Lebet? Ihr Götter der Erd' und des Himmels und aller der Sterne!</l>
            <l>Ach, ich bin – kein letzter Traum des sterbenden Leibes</l>
            <l>Ist es – ich bin! und dieser kein Leib, so wie Blumen verwelket.</l>
            <l>Heilige, heilige Götter, der Sonne Götter, des Mondes</l>
            <l>Und der Sterne, die dort mir immer herrlicher strahlen,</l>
            <l>Gute, wo seid Ihr? wo such' ich Euch auf? wo stürz' ich mich nieder,</l>
            <l>Weine Dank, daß ich bin? und nun auf immer, Ihr großen</l>
            <l>Ewigen Götter! Wo klaget mein Freund? Zu weit von der Erde</l>
            <l>Schweb' ich. Wo jammert des Leidenden Herz, er werde vergehen,</l>
            <l>Wie, den er liebte, verging? Vergehn, Du Treuer, Du Guter?</l>
            <l>Warum starb er nicht auch? Vergehen meinst Du, Du Treuer?</l>
            <l>O, die erhabenen heiligen Götter, die Schöpfer des Todes</l>
            <l>Und des Lebens, die ewigen Götter meinen es anders!</l>
            <l>Darf ich hinuntersteigen, den Hain besuchen, in dem er</l>
            <l>Mir mein Grab aufgräbt? mit </l>
            <l>Letzen und ihn mit mir herauf zur Unsterblichkeit führen?«</l>
            <l>Jetzo erblicket' er Wesen, die gleich ihm waren; sie schwebten</l>
            <l>Nieder nach Tabor; auch andere sah er, welch' ihm nicht glichen;</l>
            <l>Und die dauchten ihm Götter zu sein. Er eilet zu Diesen,</l>
            <l>Sinkt anbetend nieder und rufet: »Ich bin! ach, ich dank' Euch,</l>
            <l>Preis' Euch, lieb' Euch, bet' Euch an, Ihr ewigen Götter,</l>
            <l>Daß ich bin!« E. »Wir sind Erschaffne.« G. »Gestorben wie ich? lebt</l>
            <l>Nach dem Tode wie ich?« E. »Gott ist nur Einer. Er schuf uns,</l>
            <l>Aber unsterblich. Folg uns jetzt! Bald giebt Dir Erkenntniß,</l>
            <l>Der die Sonnen, die Cherubim schuf und die Seelen der Menschen.«</l>
            <l>Und er kam zum Versöhnenden, ruft' ihm die ersten Jubel,</l>
            <l>Folgte dem Führer den Pfad hinauf, den Gott für ihn auskor.</l>
            <l>Sonnen gingen auf und Sonnen unter, und immer</l>
            <l>Währte Christus' Gericht. Wie wechselnde Regenschauer,</l>
            <l>Kamen die Seelen, itzt dicht aus der Wolke stürzend, itzt träufelnd,</l>
            <l>Trockneten weg in dürren Gefilden oder entflossen,</l>
            <l>Silberquellen, blumigen Hügeln. Der Himmlischen Wehmuth</l>
            <l>Oder Wonne begleitete stets die Seelen, nachdem sie</l>
            <l>Aufstieg oder sank, die schicksalentscheidende Wagschal'.</l>
            <l>Fließe mir jetzt ein rieselnder Bach in den Strom des Gesanges,</l>
            <l>Den vollendend ich der Erlebungen seligste fühlte.</l>
            <l>Hundert Monde sind vorübergewandelt, seitdem ich</l>
            <l>Sang von des Mittlers erstem Gericht. Mich umleuchtet' auch damals</l>
            <l>Hoffnung zu meinem Erlöser: vollenden würd' ich! Doch zog einst</l>
            <l>Trübes sich um den himmlischen Strahl. Da war's der Gedanken,</l>
            <l>Er mir allein: mich in Allem zu unterwerfen! Sie kamen,</l>
            <l>Schonten mein nicht und redeten laut von dem Tod und vom Leben;</l>
            <l>Etliche schwiegen und redeten so noch lauter vom Tode.</l>
            <l>Doch ich verbot den Schauer mir, sträubte mich gegen sie, litt's nicht,</l>
            <l>Lebte, vollendete. Preis auch heute dem Herrn, dem Erhalter,</l>
            <l>Inniger, heißer Dank! Sie stärket uns, zögert des Todes</l>
            <l>Gang, die mächtige Freude. Zuletzt vermag sie's nicht länger,</l>
            <l>Und wir wallen zur Heimath. O tiefer Genuß, wenn auch ich nun,</l>
            <l>Einer der kältesten Forscher des menschlichen Denkens und Schicksals,</l>
            <l>Drüben steh' und schaue, wie sie herüber mit jedem</l>
            <l>Winke der Zeit in Schaaren zu uns, der Gestorbenen Seelen,</l>
            <l>Kommen, Zweifler und Leugner und Christen, der Freund, dem vor Kurzem</l>
            <l>Um den Freund die heilige Thräne noch rann, die Geliebte,</l>
            <l>Lange schon Wittwe, vor Wehmuth lang' verstummt, in der nahen</l>
            <l>Fliegenden Wolke der kommenden Todten, und Aller Schicksal</l>
            <l>Aufgekläret, umstrahlt, nichts unenträthselt gelassen!</l>
            <l>Jeder Staub gewogen, verweht Gebirge der Täuschung!</l>
            <l>Wer, dem jemals die Wollust ward des Grübelns und Wissens,</l>
            <l>Dürstet nicht hier, auch drüben zu sein? Nur menschliches Schicksal</l>
            <l>So zu lernen und, stets in neuer Irre, des Ausgangs</l>
            <l>Faden zu finden, schon das ist Fülle der Seligkeit! Eil' itzt,</l>
            <l>Bach, und riesl' in den Strom, des neuen Bundes Gesang, hin.</l>
            <l>Eines Königes Burg war eingesunken. Die Todten</l>
            <l>Kamen. Lüstlinge waren sie oder Tyrannen gewesen.</l>
            <l>Einer nur hatt' ein Herz. Der Schwarm umringt' ihn, verbarg ihn,</l>
            <l>Und er ließ sie's; nicht lang', und er stand vor den Engeln allein da.</l>
            <l>Wie ein redlicher Mann, den Verleumder umwölken, verachtet,</l>
            <l>Sich zu vertheidigen, schweigt; denn bald verzieht das Gewölk sich.</l>
            <l>Ach, noch rauchet sein Blut, noch rollt er das Auge, noch starrt es</l>
            <l>Ganz nicht hin, noch zuckt sein Gebein. Nun streckt er dem Grabe</l>
            <l>Völlig sich aus und entschläft. Er hatt' in der Wuth der Verzweiflung</l>
            <l>Gegen sein Herz gerichtet den wankenden Dolch, zu der Erd' ihn</l>
            <l>Niedergeschmettert, ihn wieder gefaßt, mit furchtbarer Lache</l>
            <l>Blinken gesehn den Verderber, hatt' Ahndung gehabt von Blute,</l>
            <l>Schwarzem eigenen Blute, mit Kälte den Dolch auf den Herzschlag</l>
            <l>Angesetzet, ihn langsam zurückgezogen, mit hohem</l>
            <l>Arme gezielt und gestoßen, daß dumpf die eherne Brust ihm</l>
            <l>War erschollen, unter des Fallenden Last erschollen</l>
            <l>War die Erde. Sein Geist stand jetzt vor dem Richter, besann sich</l>
            <l>Kaum noch, was jene Wolken, von vollem Monde gehellet,</l>
            <l>Wären, was wäre jenes Gestirn, so die Wolken ihm hellte.</l>
            <l>Ach, und diese Götter! Das weckt' ihn. Die Himmlischen alle</l>
            <l>Schauerten, zweifelten. Aber der Richter lächelt' ihm Gnade.</l>
            <l>Allmacht war sein Lächeln, schuf um zu Wonne das Elend.</l>
            <l>Endlich hatt' Elisama sein graues Haupt in die Grube</l>
            <l>Niedergelegt, ein dürftiger Greis, der wankend am Stabe</l>
            <l>Vor der Thür der Reichen sein Brod erflehte, sein Wasser</l>
            <l>Schöpft' aus den Quellen. Er war empfindliches Herzens gewesen,</l>
            <l>Aber geduldig. Ein Held, wie Wenige, hatt' er des Lebens</l>
            <l>Größte Trübsal nicht nur ertragen, hatte den Schöpfer</l>
            <l>Aller Dinge, den Geber der Freud' und des Schmerzes, gepriesen.</l>
            <l>Könige konnt' er ehren und wurde sogar von den Letzten</l>
            <l>Unter dem Volk verachtet. Er lag schon lang' auf dem Lager</l>
            <l>Todt, und noch kam Keiner, der ihn begrübe; da leckt' ihm</l>
            <l>Einmal sein Hund noch die kalte Hand und starb. Elisama</l>
            <l>Stand vor dem Richter. Ihm bracht' ein freudestrahlender Cherub</l>
            <l>Eine Krone vom Richter. Im weiten Kreise der Engel</l>
            <l>Und der Erstandnen walleten leisere Lispel, der Freude</l>
            <l>Stimmen, umher, da der Cherub die Krone dem Duldenden brachte.</l>
            <l>Manches Gesetz, weil es leicht ihm wurd', und in seiner Seele</l>
            <l>Keine Neigung nicht war, die sich dawider empörte,</l>
            <l>Hatte Zadech erfüllt, und stolz war dieser Getäuschte</l>
            <l>Auf den kümmerlichen Besitz, den er hatte, geworden,</l>
            <l>Auf den Brosam grünliches Brod, den hölzernen Becher,</l>
            <l>Aus der stehenden Lache gefüllt, die sinkende Hütte</l>
            <l>Und den kupfernen Scherf. Wer solche Arme verachtet,</l>
            <l>Weh Dem! aber auch weh dem Mann des Elends, der stolz ist</l>
            <l>Auf ein Wenig leichtere That, und selber dem Reichen</l>
            <l>An weit schwererer, wenn er dabei mit stolzer Erwartung</l>
            <l>Sich einschläfert und Kronen des Lohns an dem Ziele der Laufbahn</l>
            <l>Ohne Demuth sich träumt. Den dürftigen Zadech versenkten</l>
            <l>Seine Genossen ins Grab; die Seele stand vor dem Richter.</l>
            <l>»steig hinunter mit ihm!« Der Cherub begann ihn zu führen;</l>
            <l>Aber er sträubte sich, wandte sich, wollt' entfliehen, vermochte</l>
            <l>Nicht zu entfliehn, rief, redete, schwieg. »Mich? welcher so vielen,</l>
            <l>Allen Gesetzen gehorchte, der ich Belohnung erwarte!</l>
            <l>Mich? Wer bist Du, o Du mit den blutigen Strahlen, der diesen</l>
            <l>Schrecklichen Pfad mich führt? Verstandest Du den Befehl auch,</l>
            <l>Welcher Dir ward? Ha, wüthe nicht so! Ich fühle die Wendung</l>
            <l>Deines Schwunges, fühle das Drohn der tödtenden Augen.</l>
            <l>Ungerechter, Du zwingst mich! O, möchte Nacht Dich verschlingen,</l>
            <l>Flammen Dich überströmen und Deine Strahlen vertilgen!</l>
            <l>Ha, wer bist Du? weiche von mir!« rief's, trieb nach dem Cherub</l>
            <l>Dunkles Gewölk. Schnell leuchtender Nebel, schneller noch Duft, schwand</l>
            <l>Vor des Cherub's Glanz das Gewölk. Der Führende schwebet</l>
            <l>Vorwärts. Die Seele fühlet die Kraft des Unsterblichen, sträubt sich</l>
            <l>Gleichwol, empöret sich noch. Es gelang ihr, in eine der Klüfte</l>
            <l>Drei Berghöhen hinab sich zu stürzen. Nun schonte der Cherub</l>
            <l>Länger nicht mehr. Sein Ruf war Donner geworden. Die Seele</l>
            <l>Kam aus dem Abgrund bebend herauf und flog mit dem Führer.</l>
            <l>Heere schlugen. Die Führer der Heere, Eroberer Beide,</l>
            <l>Sanken. Umher im verstummten Gefilde lagen die Leichen,</l>
            <l>Lagen die Wundenvollen gestreckt, und wie Wolkenbrüche</l>
            <l>Strömten die Geister der Todten herzu, mit ihnen der Führer</l>
            <l>Geister. Der Richter der Welt erhub die Rechte; da stürzten,</l>
            <l>Schmetterten Donner herab auf die beiden großen Verbrecher.</l>
            <l>Lange hallt' es den Hochverräthern der Menschlichkeit nach, dumpf,</l>
            <l>Weit hallt's nach, voll Entsetzens nach in die Klüfte Gehenna's.</l>
            <l>Und nun ruft' es empor von dem Abgrund schicksalverwünschend,</l>
            <l>Schwirrt' es als Geißlung. Der eben erst gemordete Kriegsknecht</l>
            <l>Geißelte, schrie: »Auch hier wird Schlacht geschlachtet!« und schwung dann</l>
            <l>Höher, ergrimmter den Arm. Der Eroberer Kettengeklirr scholl</l>
            <l>Langsam, zuckend, und grauser noch Hohngelächter der Hölle.</l>
            <l>Melodieen, der süßesten Wonne Gespielinnen, stiegen</l>
            <l>Mit dem Lispel empor der Engelharfen. Denn erdlos</l>
            <l>Kamen vom Ganges, vom Rhein, dem Niagara und Nilus</l>
            <l>An den Cedern einher auf Tabor Seelen der Kinder.</l>
            <l>Wie, gesondert von vielen und großen Heerden, an</l>
            <l>Langen Hügel hinab, genährt vom Frühlinge, Lämmer</l>
            <l>Weiden, so kamen einher an des Tabor's Haine die Seelen.</l>
            <l>Aber der Richter richtete nicht. Sie wurden der Wege</l>
            <l>Viele geführt, von Sterne geführt zu Sterne, bevor sie,</l>
            <l>Himmlische Jünglinge nun, erhabnere Pfade betraten.</l>
            <l>Manches sahn sie zuvor auf ihren Wegen und lernten</l>
            <l>Manches, umtanzt von fröhlichen Stunden. Mich däucht, es ertönte</l>
            <l>Einst von diesem mir auch die vielbesaitete Harfe:</l>
            <l>Irgendwo in Gefilde der Ruh wird eines Säuglings</l>
            <l>Seele geführt. Auf einem der Blumenfelder begegnet</l>
            <l>Ihr die Seele des einzigen Freundes, den Elisama</l>
            <l>Uebrig behielt, und der dem entschlafnen Greise die Hand noch</l>
            <l>Leckt' und starb. Die Seele des treuen Hundes gesellet</l>
            <l>Sich zu der Seele des Säuglinges, folgt ihr und will sich nicht trennen.</l>
            <l>Dieser verstößt sie nicht; bald aber wird sie sich dennoch</l>
            <l>Trennen müssen, wenn er nun hinauf in höhere Sterne</l>
            <l>Steigt; doch gesellt sie sich gern zu neuankommenden Seelen.</l>
            <l>Freuderufend erhob sich die Seele Geltor's und schwebte</l>
            <l>Mit dem führenden Engel. Als sie der wallenden Monde</l>
            <l>Rauschen nicht mehr vernahmen, nicht mehr der beschweiften Kometen</l>
            <l>Fliegendes Donnergetös' und die stille Heitre des Himmels,</l>
            <l>Näher den nicht begleiteten Sonnen, erschwebten: Gestalten</l>
            <l>Stiegen da auf um Geltor, nicht des sinnenden Geistes</l>
            <l>Bildern, nicht Traumerscheinungen gleich; er sah und er hörte,</l>
            <l>Was er Gutes im Leben, das nun gelebt war, und Frommes</l>
            <l>Hatte gethan; er lebt' es wieder, doch ohne den Anblick</l>
            <l>Seiner Fehle und voll von dem Himmelsgefühle, daß Gott es</l>
            <l>Ihm belohne. Mit hochgefalteten Händen des Preises</l>
            <l>Sieht er um sich die Dürftigen, welch' er labte, die Waisen,</l>
            <l>Die er zu taugenden Männern erzog, die Bräute, die Freunde,</l>
            <l>Schaaren der Freien, für die in der Schlacht, sie zu retten, sein Blut floß;</l>
            <l>Und er wallt' in der Heerschaar fort, mit freudigem Rufen</l>
            <l>Und noch froherem Dank des süßen Lächelns gesegnet.</l>
            <l>Sonnen gingen auf, und Sonnen unter, und immer</l>
            <l>Währte Christus' Gericht. Wie wechselnde Regenschauer,</l>
            <l>Kamen die Seelen, itzt dicht aus der Wolke stürzend, itzt träufelnd,</l>
            <l>Trockneten weg in dürren Gefilden oder entflossen,</l>
            <l>Silberquellen, blumigen Hügeln. Der Himmlischen Wehmuth</l>
            <l>Oder Wonne begleitete stets die Seelen, nachdem sie</l>
            <l>Aufstieg oder sank, die schicksalentscheidende Wagschal'.</l>
            <l>Hagid und Syrmion zuckten ihr Schwert auf einander, und Beide</l>
            <l>Taumelten hin in ihr Blut und hauchten mit Zorne den Geist aus.</l>
            <l>Ihnen klirrten aus sichtbarer Nacht diamantene Ketten</l>
            <l>Fürchterlich, dumpf, fernher, sie mußten nahen, entgegen.</l>
            <l>Einem Geiste der Hölle gebot's ein Cherub; der fiel sie</l>
            <l>Wuthvoll an und kettete sie an einander. Des Abgrunds</l>
            <l>Kluft, in welche sie stürzten, erscholl von der Rufenden Falle.</l>
            <l>Toa, ein Jüngling auf jener Erd' in der Ruhstatt Gottes,</l>
            <l>Wo die Sünde nicht ist und der Tod nicht, schaute dem Cherub,</l>
            <l>Der ihn traurend verließ, mit Erstaunen nach. Doch es wurde</l>
            <l>Bald sein Erstaunen zu Schrecken. Er hatte wider den Schöpfer</l>
            <l>Und den Mittler Klage geklagt, mit der Klage begonnen,</l>
            <l>Mit der Empörung geendet: daß Denen Leiden des Todes</l>
            <l>Bliebe, die doch aus dem Grabe zur seligen Ewigkeit kämen!</l>
            <l>Und er schaute bestürzt umher und erblickt' in dem Thale</l>
            <l>Chöre Feirender, welche, mit junger Blüthe gekränzet,</l>
            <l>In den mächtigen Strömen der himmlischen Harmonieen</l>
            <l>Fortgerissen, von lieblichen Reihn der Wonne beflügelt,</l>
            <l>Gottes Pfad in dem Labyrinth der Beseligung sangen.</l>
            <l>Und er wallet' hinab, von seinen Thränen zu reden;</l>
            <l>Aber er stand bald still. Ihm winkt' ein anderer Engel,</l>
            <l>Und er mußte folgen. Verwundernd fühlt' er sich schweben.</l>
            <l>Ach, nicht lang', und er sah in weiter Fern' sein Geburtsland</l>
            <l>Hinter sich leuchten; er sah's, wie andere Sterne der Schöpfung,</l>
            <l>Sah es – ach wie erstaunt' er! – bei einer Sonne verschwinden.</l>
            <l>T. »Engel des Herrn, wo führst Du mich hin?« Der Engel des Herrn schwieg.</l>
            <l>T. »Engel des Herrn, was hab' ich beweint?« Der Engel des Herrn schwieg.</l>
            <l>Und des Unsterblichen Feuer verlosch auf der blühenden Wange.</l>
            <l>T. »Engel Gottes, ach, hilf mir!« E. »Ich kann nicht helfen.« Sie flogen</l>
            <l>Wie auf Flügeln des Sturms, und lange verstummten Beide.</l>
            <l>T. »Wer gebot Dir, mich wegzuführen?« E. »Der Richter.« Sie sahen</l>
            <l>Jetzo die Erde, zwar ferne, doch schon noch lockere Gräber.</l>
            <l>T. »Ach, das sind die Hügel der Todten!« E. »Das sind der Aussaat</l>
            <l>Stätten.« T. »Und jener viel höhere dort mit den blutigen Kreuzen</l>
            <l>Bei den Hütten?« E. »Ist Golgatha.« T. »Golgatha? Seraph, ich sehe</l>
            <l>Sterbliche dort; allein wo ist, der den Sterblichen Leben</l>
            <l>Gab?« E. »Du siehst es glänzen. Du kennst uns.« T. »Ach, ich erblicke</l>
            <l>In der Cherubim Mitte den Hocherhabnen des Himmels!«</l>
            <l>E. »Ja, Du siehest den Richter der Welt.« T. »Und, wehe mir, meinen!</l>
            <l>Führst Du zu ihm mich?« E. »Eile!« Sie kamen hinab zu der Erde,</l>
            <l>Schwebten nach Tabor hin. Mit Seelenschaaren erreichte</l>
            <l>Toa den Berg des Gerichts, der zweiten Verklärung des Mittlers.</l>
            <l>Also kommt, wenn ein Sturmwind braust, mit gewelkten und frischen</l>
            <l>Blüthen auch eine der schon gebildeten Früchte geflogen.</l>
            <l>Als er unter den Seelen sich sah und mit ihnen herüber</l>
            <l>Kam zu dem schreckenden Berge, da wär' er gerne geflohen;</l>
            <l>Aber ihn hielt verborgne Gewalt. Er stand vor dem Richter.</l>
            <l>Cherubim traten herzu. So schweigt der benachtete Himmel,</l>
            <l>Ehe der Donnersturm sich erhebt: so war die Versammlung;</l>
            <l>Kurzer, geschleuderter Schlag schlägt hoch herunter: so klagten</l>
            <l>Ihn die Cherubim an. Die Kläger hatten gesprochen,</l>
            <l>Und die Strahlen Eloa's, der Christus schaute, verloschen</l>
            <l>Schnell in Schimmer; es bebten die Auferstandnen, die Engel,</l>
            <l>Toa, die Seelen bebten. Auf einmal ergoß sich die Blässe,</l>
            <l>Kam die Geberde des Todes, und mit des ernsten Erstaunens</l>
            <l>Lautem Ruf sank Toa und starb. Der Arm der Allmacht</l>
            <l>Wandelte bald die Verwesung in Staub, gab bald den getrennten</l>
            <l>Staub den verwehenden Winden, und, ach, der Seele des Todten</l>
            <l>Wurde kein Leib aus der Heitre geschaffen. Sie war allein, war</l>
            <l>Ganz von allen Wesen verlassen, war nicht in der Schöpfung,</l>
            <l>Nicht auf der Erde der Sterblichen, nicht auf ihrer. Sie sahe</l>
            <l>Keines Unsterblichen Antlitz, vernahm in der bitteren Wehmuth</l>
            <l>Keines Himmlischen Stimme. Sie dachte wie ehmals, auch konnte</l>
            <l>Sie sich bewegen; doch blieb, auch bewegt, sie stets in der Oede.</l>
            <l>Wehe! vor ihr war jeder Schauplatz neuer Erkenntniß</l>
            <l>Weggesunken; sie hatte nur Voriges und sich selbst, war</l>
            <l>Freundelos, ohn' </l>
            <l>Frage: wenn sein Gericht der Richter endigen werde?</l>
            <l>Nur daß ihr aus den alten zuweilen Gedanken entstanden,</l>
            <l>Welche, doch dieses wußte sie nicht, die ihren nicht waren.</l>
            <l>Zu der Schaar der Todten ward der Stolzesten einer</l>
            <l>Unter den Menschen geführt. Der aufgeschwollne Verbrecher</l>
            <l>Hatte seinem Volk die heiligen Rechte der Freiheit,</l>
            <l>Sie mit Schlangenentwürfen und Klaun des Löwen entrissen.</l>
            <l>Da verraucht war das Blut der Unterjochung, und ganz nun</l>
            <l>Ueber die Fesselbeladnen ihr Haupt die Herrschsucht aufhub,</l>
            <l>Schwelgt' er und zischete Spott den Verstummten; kaum waren sie Menschen,</l>
            <l>Er ein Gott. Bald kroch der Wurm zu der Leiche des Gottes.</l>
            <l>Als, dem Richter schon nah, ihr Führer, ein himmlischer Jüngling,</l>
            <l>»folge!« noch einmal der Seele gebot, und sie von des Todes</l>
            <l>Schrecken nun ganz sich ermannete, hielt sie im Schweben. Der Seraph</l>
            <l>Sah's, und ein Wenig Feuer, wie uns der Sirius funkelt,</l>
            <l>Schimmerte ihm von der Wange. Noch säumte der Todte. Da wandte</l>
            <l>Sich der Jüngling, und mit der leisen Bewegung der Urkraft,</l>
            <l>Wie in dem Himmel sie Gott anschuf, berührte des Engels</l>
            <l>Wehen, indem er sich wandte, den Todten. Da folgt' er, als rissen</l>
            <l>Stürme dahin, als wirbelten ihn Orkane wie Meerschaum.</l>
            <l>Und er war, zu beginnen ein Hohngelächter, in Arbeit;</l>
            <l>Aber es wurde Geheul. So stürzte der führende Seraph</l>
            <l>Ihn vor des Richtenden Fuß in den Staub. Der Göttliche sagte:</l>
            <l>»seele, wer bist Du?« Da hub der Todte sich: »Bist Du der Götter</l>
            <l>Einer des Himmels, so wisse, daß ich von den Erdegöttern</l>
            <l>Einer bin, und daß dem Gotte kein Gott gehorchet!«</l>
            <l>Christus sah umher in der Schaar, die um ihn herumstand;</l>
            <l>Samed war's, den der Wink des Versöhners erkor. So gebot er:</l>
            <l>»richt' ihn, Samed!« Da ging in Samed's Angesicht Freude</l>
            <l>Wie ein Morgen des Frühlinges auf. Schon wußte des Knaben</l>
            <l>Seele, wie kühn Der bitten dürfe, den, über die Todten</l>
            <l>Auszusprechen Entscheidung, der Gottversöhner erwählte.</l>
            <l>Und er sank und betet' und ward erhöret. Da wandt' er</l>
            <l>Sich zu dem Todten und sprach: »Des Abgrunds niedrigsten Sklaven</l>
            <l>Sollst Du dienen, Empörer! wer tief an die untersten Stufen</l>
            <l>Deines Throns sich stürzte, von dort wegschlich und mit Wuth trat</l>
            <l>Auf den Nacken der Unterjochten, der leidenden Guten,</l>
            <l>Diesem! Sein zweifelnder Wink schon soll den Fuß Dir beflügeln,</l>
            <l>Dich anklagen der Säumniß die wahnsinntrunkene Fodrung!«</l>
            <l>Und der Gerichtete fühlt' auf einmal sich schwerer und sank, so</l>
            <l>Ueberlastet, hinab, wo der Sklaven Wink auf ihn harrte.</l>
            <l>Zoar hatte, vereint in langer daurender Freundschaft</l>
            <l>Bunde, mit Seba gelebt. Und jetzt ward ihnen, was selten</l>
            <l>Freunden ward. Sie starben zugleich: mit sichrer Erwartung</l>
            <l>Jener Herrlichkeit Seba, indem er sich selber die Krone,</l>
            <l>Als dem Würdigen, gab; mit Reu' und Befürchtung und Demuth</l>
            <l>Zoar. Anders sinket und steigt des Richtenden Wagschal'</l>
            <l>Als des Menschen. Da sie zum Gericht ein Unsterblicher führte,</l>
            <l>Sprachen sie unter einander: S. »O, Loos des himmlischen Lebens!</l>
            <l>Ach, wie ist uns so lieblich das Loos des himmlischen Lebens,</l>
            <l>Zoar, gefallen!« Z. »Auch hier vereint uns Beide die Freundschaft,</l>
            <l>Ewig ist nun, o Seba, ihr Bund!« Der Unsterbliche hört' es,</l>
            <l>Schwieg. Sie standen vor Tabor's Gericht. Dem Unsterblichen sagten's</l>
            <l>Winke des Richters. Er führte. Nicht lang', und es kam aus den Fernen</l>
            <l>Einer Oed' ein Engel des Todes. Er wandelte langsam,</l>
            <l>Aber gerad' auf sie zu. Des schrecklichen Unbekannten</l>
            <l>Richtung und Gang schien, wünschte man ihm zu entfliehn, unentfliehbar.</l>
            <l>Noch war zwischen den Dreien und zwischen dem Todesengel</l>
            <l>Weite wie Meere. Doch Zoar, als er die Eile des Seraphs</l>
            <l>Sah, des Geleiters, der sie aus jener ernsten Versammlung</l>
            <l>Hatte geführet, weg sie geführt von dem Antlitz des Einen,</l>
            <l>Welcher vor Allen ihm schien ein Hocherhabener, Zoar,</l>
            <l>Als er des Todesengels Herüberschauen erblickte,</l>
            <l>Ueberströmt' es wie Schrecken. Er säumte. Der Todesengel</l>
            <l>Stand vor ihnen und hielt die hohe Flamme gen Himmel:</l>
            <l>»du bist angenommen, und Du verworfen!« Er wandte</l>
            <l>Sich mit dem Donnerworte zu Seba. Als Dieser zu hören</l>
            <l>Wieder vermocht', erscholl das zweite Wort des Verderbers:</l>
            <l>»scheidet!« S. »O Himmel und Erd' und Alles, was heilig ist, Menschen,</l>
            <l>Engel und all' Ihr Wesen der ewigen Dauer, verworfen?</l>
            <l>Scheiden? Verworfen! hast Du, hast, Donnerer, Scheidet! gerufen?</l>
            <l>Macht der Mächte, wer bist Du?« Z. »Ach, Seba, Seba, Geliebter,</l>
            <l>Auserkorner, vor Allen mir auserkoren, so lange</l>
            <l>Theuer mir, so lange mein Freund!« S. »Mein Zoar! Auf ewig,</l>
            <l>Donnerer eines Gerichts, das meinem Forschen zu hoch ist?«</l>
            <l>T. »Ob auf ewig? fragest Du mich.« (Indeß war des Führers</l>
            <l>Glanz in Dämmrung erloschen.) »O, frage mich nicht; den Seraph,</l>
            <l>Der Euch führte, den frag, er kommt von dem Richter des Himmels</l>
            <l>Und der Erde!« S. »War Der, der so vor den Cherubim allen</l>
            <l>Strahlte, der Richter der Welt? und hat er diese Verwerfung,</l>
            <l>Diese Scheidung geboten? Unsterblicher, welcher uns führte,</l>
            <l>Meinen Zoar und mich, Du Engel Gottes: Auf ewig?«</l>
            <l>In noch trübere Dämmrung gehüllt, antwortet der Führer:</l>
            <l>»er hat Alles geboten. Gehorch und scheide!« S. »Geboten</l>
            <l>Er, der auf mich nicht niederschaute? der Anderer Schicksal</l>
            <l>Zwar entschied, doch auf mich mit keinem Blicke nicht schaute?«</l>
            <l>Zoar sprach: »Er blicket' auf Dich; es dauchte mir, ernstvoll</l>
            <l>Blickt' er auf Dich.« S. »Du zeugest wider mich, Du Geliebter?</l>
            <l>Weh mir! in dieser Stunde des Grauns? und an diesem Abgrund?«</l>
            <l>Z. »Ach, ich zeuge nicht wider Dich! Du weißt ja, ich konnte</l>
            <l>Nie die Wahrheit verhehlen. Umarme Deinen Getreuen,</l>
            <l>Seba, ich zeuge nicht wider Dich!« Der Engel des Todes</l>
            <l>Hatte sich weggewendet und niedergesenkt zu der Erde</l>
            <l>Seine Flamme, gemildert ihr Drohn. Denn Zoar umarmte</l>
            <l>Seba; denn Zoar weint' und Seba blutige Thränen.</l>
            <l>Aber der Sonderung Stunde war da, die schreckliche, bittre,</l>
            <l>Stumme Stunde war da; der Verderber mußte die Flamme</l>
            <l>Wieder erheben, wieder mit ihrem Schrecken sie waffnen.</l>
            <l>Ach, er flammt', und er schaut' herunter und ruft', und Entsetzen</l>
            <l>War die eiserne Stimme des Rufenden. »Scheidet!« Sie schieden.</l>
            <l>Cerda, ein kenntnißbegieriger Jüngling, lag auf dem letzten</l>
            <l>Lager und war mit dem doppelten Segen des vollen Bewußtseins</l>
            <l>Und der Todesgewißheit gesegnet. Heiß vor Erwartung</l>
            <l>Dessen, das kommen werde, genoß er so mächtiger Freuden,</l>
            <l>Daß er mit Drücken und Küssen und heftigem Schütteln der Hände</l>
            <l>Jeden empfing, der ihm nahte, den Freund und den Feind. Da er todt war,</l>
            <l>Durfte sein Engel, bevor er ihn brachte zum richtenden Mittler,</l>
            <l>Ihn in die Tiefe, die Höh', in die Freie der Himmel ihn führen.</l>
            <l>O des Todes, der Gottesgabe! Nun schwebet' er, kreist' er,</l>
            <l>Schauert' er in den Weiten des Unermeßlichen, sahe</l>
            <l>Gottes Gestirn' und hört', in der Näh', in der Ferne, sie wandeln,</l>
            <l>Selber die Gottesgestirn' in der Straße des Lichts, und auf ihnen</l>
            <l>Ihre Bewohner, die Namen nicht nennen, Zahlen nicht zählen.</l>
            <l>Schaarenheer' umringten ihn jetzo, welche der Schöpfung</l>
            <l>Fest begingen. Nun hielt er es länger nicht aus, sank nieder</l>
            <l>Auf ein röthlich Gewölk am Wasserfalle. Wie schlummernd</l>
            <l>Lag er, erblaßte zu Schimmer; ihm daucht's, er stürbe noch einmal.</l>
            <l>Schaaren wurden herzugeführt; in dem dichten Gewimmel</l>
            <l>Rief's: »O des rollenden Donners Gott, der weit den Olympus</l>
            <l>Aus der schwarzen Wolk' erschüttert, wir brachten Dir Farren,</l>
            <l>Sie mit Blumen der Thale geschmückt; wir brachten Dir Widder,</l>
            <l>Sie mit Laube! Was thaten wir Sterblichen? Zürne nicht, Vater</l>
            <l>Aller Götter! Ihr Götter um ihn, ach, zürnet auch Ihr nicht!</l>
            <l>Du mit der furchtbaren Urne, Du hast sie versenkt, sie verborgen</l>
            <l>Irgendwo dort in der Nacht; laß, Minos, nicht fallen, nicht fallen</l>
            <l>Deine wüthenden Loose, verbirg auf ewig die Urne!</l>
            <l>Brama, wir haben uns ja ... Laß, Minos, die Loose nicht fallen!</l>
            <l>Brama, gefesselt, verwundet, gedorrt an der Sonne! verschmachtet</l>
            <l>Sind wir, Brama, vor Dir! Ha, Gott der Haine, Du zürnest,</l>
            <l>Wodan, doch nicht? Allvater, doch nicht? Dir floß ja, Dir floß ja,</l>
            <l>Krieger, der Jünglinge Blut in der Schlacht. Gefesselt, verwundet,</l>
            <l>Brama, gedorrt! Wir sind der Feigen Tod nicht gestorben,</l>
            <l>Sind in der Schlacht ... Verbirg, o Minos, die Urne, zerschmettre</l>
            <l>Sie! laß wehen hinab in das Chaos die wüthenden Loose!</l>
            <l>Sind in der Schlacht an tiefen, an brennenden Wunden gestorben,</l>
            <l>Sind ... Mit kränzenden Blumen geschmückt, und die Widder mit Laube!</l>
            <l>Hebe die Rechte nicht, sammle nicht, Zeus, die erschütternden Wolken!</l>
            <l>Zeus Kronion, erbarme Dich unser! laß schlummern die Donner!</l>
            <l>Sind für Freie, für Freund und Braut in Blute gestorben!«</l>
            <l>Ruften die Seelenschaaren und wurden mit Gnade gerichtet.</l>
            <l>Jesus wandte sich, sprach: »Komm, Engel der Erde!« Eloa</l>
            <l>Folgte. Schon that vor ihnen der Schöpfung Weite sich auf; laut</l>
            <l>Scholl's in dem Unermeßlichen. Lichtglanz strömten die Sterne</l>
            <l>Aus den Meeren und von den Gebirgen. Die Pole der Himmel</l>
            <l>Schauerten sanft. Nur leise berührete sie in dem schnellen</l>
            <l>Gang der Allmächtige. Da den Versöhner kommen er hörte,</l>
            <l>Sahe, da schwebt' in der Wonn' hinaus in die Oede, da eilte</l>
            <l>Abdiel wieder zur Pforte der Hölle, ruft' es dem andern</l>
            <l>Hüter, eröffnete wankendes Ungestüms, daß die Riegel</l>
            <l>Klangen hinab und die Angeln ins ewige Grab. Die Verworfnen</l>
            <l>Sahn wie in Flammen den Seraph und hörten es stets noch, als rollte,</l>
            <l>Schmettert' ein Donnerwagen auf tausend Rädern herunter.</l>
            <l>Jesus trat in das offene Thor der Hölle. Die Hüter</l>
            <l>Waren nieder vor ihm auf ihre Stufen gesunken,</l>
            <l>Und sie erhoben sich, sahn anbetend dem Richter der Welt nach,</l>
            <l>Sahen, wie er hinunterstieg in die Tiefe der Tiefen,</l>
            <l>Und wie die Satane weit umher zu Felsen erstarrten.</l>
            <l>Stürmendes Fluges, ihm strömet zurück sein Schimmer, des Schwertes</l>
            <l>Flamme zurück, ereilt den Messias der Todesengel</l>
            <l>Erster. Ihn hatte zur Hölle gesandt der Vater. Er sollte</l>
            <l>Jenes Gericht, das er sehen würde, den Himmeln erzählen.</l>
            <l>Jesus ging nach dem Throne des Abgrunds zu, der erhöhter</l>
            <l>Auf den steigenden Tempel des Hassers Gottes und Satans</l>
            <l>Schreckliche Schatten warf. In des kommenden Mittlers Geberde</l>
            <l>War, in dem Antlitz des Ueberwinders, mit göttlicher Ruhe</l>
            <l>Ueberstrahlt (Urkräfte begannen durch sie), war Allmacht.</l>
            <l>Unter des Wandelnden Fuß ward Eden; hinter ihm wurde</l>
            <l>Eden wieder zur Hölle. Der Furchtbare stand auf des todten</l>
            <l>Meeres Gestade, schwieg. Fliehn wollten die Satane; Fliehn war</l>
            <l>Ihnen versagt! ha, sterben! kein Tod erbarmte sich ihrer!</l>
            <l>Neben dem Mittler stand mit weitumschauendem Auge,</l>
            <l>Heißer Erwartung voll, Eloa. Gedanken der Engel</l>
            <l>Denken nicht schneller: so stürzt' auf einmal der Thron des Abgrunds</l>
            <l>Trümmer hin ... Dampf, Flammen entstiegen der liegenden Trümmer,</l>
            <l>Schossen, wallten empor, und weit umher in Gehenna</l>
            <l>Krachten tausendmal tausend der Widerhalle. Der Tempel</l>
            <l>Stürzet', und keine Trümmer war des Gewesenen Zeugin.</l>
            <l>Du, Eloa, wurdest gewahr in dem Antlitz des Mittlers</l>
            <l>Ein Hinschaun, daß Du nieder bei ihm mit dem vollen Gefühl sankst</l>
            <l>Deiner Endlichkeit. Dumpf brüllt' auf der Satane Rufen,</l>
            <l>Dumpf scholl's her mit der Woge des Meers zu dem hohen Gestade:</l>
            <l>»ha! was bin ich geworden? was Du geworden? und dennoch</l>
            <l>Leb' ich! Wehe mir, lebe! Lebst Du auch? Ha, was säumet</l>
            <l>Denn sein Donner noch? Wird länger nicht säumen, nicht säumen!</l>
            <l>Niedergeschleudert, daß mit die Hölle vergeht, daß die Lasten</l>
            <l>Ihrer Gebirge, wird bald ...« S. »Ha, rufet es, brüllt es mir zu: Wer,</l>
            <l>O, wer seid Ihr geworden? Ich lieg', hier lieg' ich,« Satan</l>
            <l>Zittert' es, stammelt' es, »lieg' an dieser Verwüstung und starre</l>
            <l>Weit hinunter gestreckt!« Wo der Tempel der goldenen Tafel</l>
            <l>Hatte gestanden, auf dieser geebneten Oede Gefilden</l>
            <l>Lag Adramelech und rief, daß der Andern Stimmengetöse</l>
            <l>Niedersank: »Hier lieg' ich, Du Weh des Wehes! Gericht Du,</l>
            <l>Dem selbst sie verstummen, die Donner Gottes! hier starr' ich,</l>
            <l>Last' ich die Höll', ein Todtengeripp!« Da der Engel der Erde</l>
            <l>Ihre furchtbare Täuschung vernahm, mit der sie sich täuschten,</l>
            <l>Bebt' er zurück. Die verworfenen Seelen, mit ihnen die Seele</l>
            <l>Philo's, Ischariot's Seele mit ihnen, waren wie Wolken</l>
            <l>Aus den Fernen herüber zum todten Meere gezogen.</l>
            <l>Jetzo sahn sie den Richter nicht mehr, sahn über dem offnen</l>
            <l>Schreckengefild weit ausgebreitet Todtengerippe,</l>
            <l>Engelgebein, und von ihnen umringt in seiner Gestalt stehn</l>
            <l>Abbadona; allein auch er erblickte Gerippe.</l>
            <l>Täuschung hatte sich über die ganze Hölle verbreitet;</l>
            <l>Nur der eignen Verwandlung entsetzliche hatte der Seelen</l>
            <l>Und des Engels geschont. Der feurige leuchtende Klumpen</l>
            <l>Stand in der Mittagsgluth hoch über dem Meere des Todes,</l>
            <l>Erst entstellter als sonst, von schwarzen Beulen des Urstoffs</l>
            <l>Aufgeschwollen; allein die öffneten sich und ergossen</l>
            <l>Lichteren Brand, aus jedem der furchtbaren Rachen ein Gluthmeer.</l>
            <l>Weißer ward das Schreckengefild bis hin, wo kein Auge</l>
            <l>Mehr von einander vermochte die Grabgestalten zu sondern.</l>
            <l>Aber auch da, wo die Seelen sie unterschieden, erkannten</l>
            <l>Sie doch Keinen als nur an seiner Stimme Gebrülle.</l>
            <l>Denn wie sonst die Stimmen herauf mit dem Ocean brausten,</l>
            <l>Wie von dem Felsen herab sie schmetterten, schollen sie jetzt auch,</l>
            <l>Jetzt nur dumpfer vor Qual, vor Wuth, vor Entsetzen gebrochner!</l>
            <l>Satan richtete sich zuerst ganz auf, und allein stand,</l>
            <l>Hoch stand Satan unter den Todten, schlug, daß es furchtbar</l>
            <l>Widerhallt' aus den Trümmern des Throns, mit der Hand an den Schädel,</l>
            <l>Rufte, der Klippe, die lang aus den Wolken schwindelnd herüber</l>
            <l>Hing, das Entsetzen des fliehenden Wanderers, und dem Damm gleich,</l>
            <l>Der in dem widertönenden Walde den Strom noch zurückzwang,</l>
            <l>Welche zugleich jetzt stürzen; so brach sein wüthender Schmerz aus:</l>
            <l>»ja, ich weiß, was es ist, daß diese Gestalt Euch belastet!</l>
            <l>Daß Ihr ihn an dem Kreuz bei den Schädeln tödtetet, würgtet,</l>
            <l>Mordetet, ihn in das Grab eingrubt: Das ist's, Ihr Verruchten,</l>
            <l>Das, Ihr Geripp', Ihr Gräul, wovon die Verwesung, des Nagens</l>
            <l>Müd', aufstand! ha, Ihr Ungeheuer, welche der Donner</l>
            <l>Gottes zerstreu', und des Abgrunds Beben wieder vereine,</l>
            <l>Wieder zusammenwerfe der Sturm, und das Meer in Empörung</l>
            <l>Gegen den fliegenden Sturm, wenn es seine Ströme dahergeußt!«</l>
            <l>Ruft' es und schwankt' und lag und strömte sich Flammen ins Antlitz.</l>
            <l>Belielel klagete so in der Jammeröde:</l>
            <l>»habt Ihr die Blumen gesehn, die vor ihm – ach, Eden des Himmels,</l>
            <l>Dich erblickt' ich! – vor ihm aufsproßten, hinter ihm schleunig</l>
            <l>Welkten, dorrten, vergingen? Wir dorren ewig, vergehn nicht!</l>
            <l>Ach, vergehn nicht!« Er rief's und wünschte, daß unter ihm neue</l>
            <l>Tiefen sich öffneten, ihn in ihren Gräbern zu bergen.</l>
            <l>Endlich raffte sich auch Adramelech auf, ein Entsetzen</l>
            <l>Aller Stolzen. Denn schnell entsank ihm die Kraft, und er stürzte</l>
            <l>Nieder, daß laut das Gebein ihm hallt', und dunkel die Asche,</l>
            <l>Dickgewölkt von dem Fallenden stieg. Lang' lag er Geripp da,</l>
            <l>Als von der Täuschung genesen die Hölle war. Moloch strebte,</l>
            <l>Aufzustehen. Er saß, gestützt auf die dorrende Rechte,</l>
            <l>Sprach zu Magog: »Mir schwanken vom Wirbelwind die Gebeine,</l>
            <l>Und mir heult der Orkan in dem Schädel; aber ich will es,</l>
            <l>Aufstehn will ich! Es lieg' Adramelech!« Er thut's, steht, fasset</l>
            <l>Magog und reißet ihn auf! Nun standen sie, gingen sie; Magog</l>
            <l>Rief: »Den schrecklichen Leib, wenn es anders ein Leib ist, wir wollen</l>
            <l>Ihn uns, Einer dem Andern, zerstören. Zermalm das Gebein mir,</l>
            <l>Ich zermalme Dir Deins; das Uebrige, wenn wir nun sinken,</l>
            <l>Werden die Donnerstürme zerstreun!« Sie faßten einander,</l>
            <l>Wollten zermalmen; allein wie in Felsen Orion's gebrochen</l>
            <l>War ihr Gebein! sie stürzten von thürmenden Bergen sich nieder.</l>
            <l>Aber als wär's in den Klüften der sieben Sterne gehärtet,</l>
            <l>War der Hingestürzten Gebein. Sie mußten im Abgrund</l>
            <l>Liegen bleiben, wie sie von der Höh' sich hatten gestürzet,</l>
            <l>Liegen gestreckt, unbeweglich und stumm! Unnennbares Grausen,</l>
            <l>Gleich aus wolkenbeladnem Gebirg herschäumenden Wassern,</l>
            <l>Ueberströmete, so wie er lag in dem weißen Gefilde,</l>
            <l>Gog und drang ihm hinab in des Geistes gesunkensten Abgrund.</l>
            <l>Sieh, er krümmte sich, wand vergebens sich, nun noch zu leugnen,</l>
            <l>Daß Gott sei; er brüllet' es, heulet' es, rang nach Vernichtung,</l>
            <l>Winselte, raste nach ihr, griff aus mit der Sterbenden bangem</l>
            <l>Furchtbaren Greifen nach ihr und war! So fühlte, wer Der sei,</l>
            <l>Der auf Golgatha starb, die unterste Hölle. So warnte</l>
            <l>Neues Gericht sie mit schrecklicher Warnung: nicht aufzuhäufen</l>
            <l>Auf Empörung Empörung dem letzten Gericht des Versöhners.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
