<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Die Lieb ist reich an Sorgen, Furcht ihre erste Frucht,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">358</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-179 2-179</measure>
        <measure type="syllables">4090</measure>
        <measure type="tokens">2788</measure>
        <measure type="characters">16294</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Die Lieb ist reich an Sorgen, Furcht ihre erste Frucht,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Lieb ist reich an Sorgen, Furcht ihre erste Frucht,</l>
            <l>Und Zärtlichkeit begleiten Verdacht und Eifersucht.</l>
            <l>Ich fühlte ihre Pein, indem sich unter allen</l>
            <l>Ein gleicher Eifer wies, </l>
            <l>Doch keiner schien so zärtlich aus dieser ganzen Schaar,</l>
            <l>Als </l>
            <l>Ihm schenkte die Natur die Augen, und die Wangen,</l>
            <l>Die Grübchen, und den Reiz, den Weiber sonst empfangen.</l>
            <l>Den zarten feinen Körper, den sie zur Schau gemacht,</l>
            <l>Behing, ihn zu verschönern, der Reichthum noch mit Pracht.</l>
            <l>Die Locken, die so schön, wie </l>
            <l>Betrogen selbst den West, und reizten ihn, zu spielen.</l>
            <l>Er ahmete den Schönen ihr süßes Lächeln nach,</l>
            <l>Und selbst die schönen Fehler der Stimme, wenn er sprach.</l>
            <l>Auf diesen Vorzug stolz, erschien er oft </l>
            <l>Und hielt sich schön genug, ihr Herz mir zu entführen;</l>
            <l>Und ob sie sich beredet, ob er sie irgend fand,</l>
            <l>Vergebens wartete, die Schöne zu empfangen,</l>
            <l>Kam mir </l>
            <l>Wie glücklich mag die Stunde für </l>
            <l>Zwar ich mistraue nicht der Tugend der </l>
            <l>Allein, dein Feind ist schön; und Schönheit kann verführen!</l>
            <l>Ihr Götter, welche Sprache! mein Blut erstarrte mir!</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Die mich hier warten läßt! – So soll der Hain mit Grauen,</l>
            <l>Der meinen Schimpf gesehn, auch meine Rache schauen!</l>
            <l>Verlaß mich, falsche Göttinn! ich will in meiner Wuth</l>
            <l>Nicht Liebe, Thränen will ich, und mehr als Thränen, Blut!</l>
            <l>Verhaßt ist mir dein Dienst; ich fluche den Altären,</l>
            <l>Und hört mich </l>
            <l>Reiß ich den </l>
            <l>Mit Zittern sollst du mich den Weichling </l>
            <l>Dieß weibische Gesicht, im Staube zerren sehen!</l>
            <l>Und sprach: bey allen Göttern, </l>
            <l>Bey dem, was heilig ist, und kann dich Unschuld rühren,</l>
            <l>Ach! bey der Unschuld selbst der reizenden</l>
            <l>Bey ihrer ewgen Liebe, die für die Unschuld spricht!</l>
            <l>Verzeih ihr diesen Fehler, </l>
            <l>Sie dachte nicht an sich, und hielt mich fest umfangen,</l>
            <l>Und drückte mich ans Herz: indem wir also rangen,</l>
            <l>Erblickten wir </l>
            <l>In ihrem blöden Auge, und schöne Aengstlichkeit.</l>
            <l>Sie fiel um meinen Hals, und bath mich, zu verzeihen:</l>
            <l>(so weit, ihr Götter, geht die Kunst der Ungetreuen!)</l>
            <l>Der </l>
            <l>Und redete von Liebe, allein, ich riß mich fort –</l>
            <l>Doch wie? du bist erzürnt, und kehrest deine Blicke,</l>
            <l>Die ich so sehr gesucht, so wild von mir zurücke!</l>
            <l>Was sagt mir diese Stirne? – Du frägst noch, sprach ich, was?</l>
            <l>Was deine Untreu werth ist, Verachtung Zorn, und Haß!</l>
            <l>Die Götter sehn dein Herz – verräthrische </l>
            <l>Die Thränen kosten nichts, nichts kosten dich die Schwüre!</l>
            <l>So weit der Himmel reichet, so weit von ihren Höhn,</l>
            <l>Verräther zu bemerken, der Götter Augen sehn,</l>
            <l>So weit die Sonne läuft, und ihre Strahlen scheinen,</l>
            <l>Gleicht an Treulosigkeit kein falsches Herz dem deinen!</l>
            <l>Umsonst wählst du den Schatten, die Untreu zu begehn,</l>
            <l>So lang aus ihrem Himmel die Götter niedersehn.</l>
            <l>Ich riß mich los von ihr; sie bat mich, anzuhören,</l>
            <l>Und seuzte voll von Angst, und schwamm in heißen Zähren;</l>
            <l>Sie rang die schönen Hände; Grausamer! höre mich,</l>
            <l>Ich hasse </l>
            <l>Verdien ich Haß damit? – du spottest meiner Zähren,</l>
            <l>Entfliehst, und raubest mir den Trost, mich anzuhören?</l>
            <l>Die Götter sind mir Zeugen, mein Herz schlug nur für dich:</l>
            <l>Grausamer, den ich liebe, geh nun, und hasse mich!</l>
            <l>Ich floh aus ihrem Arm, von Zorn dahin gerissen,</l>
            <l>Tief in des dichten Hains gramvolle Finsternissen,</l>
            <l>Und suchte dort die Ruhe; hier ließ ich erst mein Herz</l>
            <l>In seinem Kummer bluten, und reizte meinen Schmerz:</l>
            <l>So wie mit einem Pfeil der seine Brust verletzet</l>
            <l>Ein Hirsch durchs weite Thal in tiefe Wälder setzet,</l>
            <l>Dem Tode zu entfliehen, der ihm am Herzen steckt,</l>
            <l>Dann im Gebüsche sinket, und seine Wunde leckt.</l>
            <l>Ich sank, vom Zorn erschöpft, und voll Gedanken nieder;</l>
            <l>Und nach dem Sturm der Wuth kam schon die Liebe wieder.</l>
            <l>Ich sahe nun </l>
            <l>Und Thränen und die Wehmuth, in der sie vor mir stand:</l>
            <l>Wie pochte nicht mein Herz! dem Mitleid ganz gelassen,</l>
            <l>Seufzt ich: so liebst du sie? wie würdest du wohl hassen?</l>
            <l>Erröthe vor dem Laster? erröthe, Grausamer!</l>
            <l>Barbarisch bey der Angst, die sie um mich empfunden,</l>
            <l>Hab ich mich voller Trotz aus ihrem Arm gewunden!</l>
            <l>Wie zärtlich bat ihr Auge! wie rang sie! welch ein Schmerz!</l>
            <l>Und Thränen – ja die Thränen zerrissen mir das Herz! –</l>
            <l>So rang ich mit mir selbst, gefoltert von der Reue,</l>
            <l>Und sahe neben mir die schöne Ungetreue.</l>
            <l>Sie floh mir in die Arme; Grausamer! konntest du</l>
            <l>Mich so gelassen quälen? ich finde nirgend Ruh!</l>
            <l>Ach! werthester </l>
            <l>Zu zärtlich lieb ich dich – kannst du </l>
            <l>Bey unsrer ersten Liebe, bey meinem tiefsten Schmerz,</l>
            <l>Bey allen diesen Thränen, entreiß mir nicht dein Herz!</l>
            <l>Mit jeden Wort ward mir ein Schwert durchs Herz gerissen.</l>
            <l>Beschämt, mir selbst verhaßt, sank ich zu ihren Füssen,</l>
            <l>Und sprach: ich ward im Zorne ein Peiniger an dir:</l>
            <l>Bestrafe mich, </l>
            <l>Ach! bitten wolltest du? mich, einen Undankbaren?</l>
            <l>Mich, deinen Peiniger? nein! strafe den Barbaren! –</l>
            <l>Doch kannst du mir verzeihen? – </l>
            <l>Geliebter, sprach die Falsche, ich lebe nur für dich.</l>
            <l>Freund, ich empfinde noch den Aufruhr meiner Triebe;</l>
            <l>Unendlich mehr, als je, entbrannte meine Liebe!</l>
            <l>– – So, wenn in Frühlingstagen, oft plötzlich eine Nacht,</l>
            <l>Vom Wind herauf gewälzet, den Schauplatz finster macht,</l>
            <l>Verläßt auf kurze Zeit die Stille Hain, und Felder,</l>
            <l>Der Sturm heult durch das Thal, und schüttelt laute Wälder;</l>
            <l>Bald aber theilt die Wolken ein froher Sonnenschein,</l>
            <l>Und Freude nimmt von neuem die stille Gegend ein.</l>
            <l>Doch eine kurze Ruh! mich tiefer zu betrüben;</l>
            <l>Ließ </l>
            <l>Mein Argwohn war geheilet; mein Nebenbuhler schien</l>
            <l>Doch, ob es Ahndung war, ob Furcht, sie zu verliehren,</l>
            <l>Mich fraß ein stiller Gram; ich seufzte bey </l>
            <l>Oft sagt ich ihr voll Wehmuth: </l>
            <l>Nimmt, zürnten auch die Götter, mein Herz von dir zurück;</l>
            <l>Voll Muth, und als ein Mann, will ich die Streich ertragen,</l>
            <l>Die stolze Tugenden so oft zu Boden schlagen;</l>
            <l>In deinen schönen Armen, </l>
            <l>Kein feindliches Verhängniß, mein sorgenloses Herz:</l>
            <l>Doch daß das Leben mir, wofern ich dich verliehre,</l>
            <l>Zur Strafe werden wird, das fühl ich schon, </l>
            <l>Wie glücklich, o </l>
            <l>Ein süßes, zärtlichs Lächeln, ein Kuß war da mein Lohn!</l>
            <l>Wie hätt ich es gedacht! o, könnt ich es vergessen,</l>
            <l>Wie schön sie damals war, o könnt ich es vergessen!</l>
            <l>An einem schönen Morgen, als ich in jenem Thal,</l>
            <l>Erschien </l>
            <l>Kein Augenblick ist dein, man wird sie dir entführen!</l>
            <l>Ich stand betäubt, und sinnlos; so stehet unbewegt</l>
            <l>Der Wandrer, wenn ein Donner schnell vor ihm niederschlägt;</l>
            <l>Er ging in sich gekehrt, und warf den Blick zu Erden,</l>
            <l>Und sah nicht über sich den Himmel schwärzer werden:</l>
            <l>So stand ich unbeweglich; nach einem Augenblick</l>
            <l>Kam endlich mit dem Leben die Wuth in mich zurück;</l>
            <l>Ich floh dem Strande zu, und sah das Schiff verschwinden.</l>
            <l>Die Götter haßten mich, und mit beglückten Winden</l>
            <l>Befördert ihre Freude, mich nur gebeugt zu sehn,</l>
            <l>Das schändlichste Verbrechen des falschen </l>
            <l>Und ein verhaßter Wind noch mit Gewalt zurücke!</l>
            <l>So hab ich oft erzählet, eh ich das Meer durchlief,</l>
            <l>Und </l>
            <l>Ich folgte diesem Wink, und glaubte, daß Cythere,</l>
            <l>Nun, nach so vieler Treu mir wieder gnädig wäre.</l>
            <l>Voll Hoffnung kam ich wieder, die Liebe führte mich.</l>
            <l>Wen sucht ich wohl, </l>
            <l>Brauchts mehr, als dich nicht sehn, daß Gegenden der Erden,</l>
            <l>Worauf der Himmel ruht, ein Ort des Fluches werden?</l>
            <l>Mehr, als dein zärtlich Auge, von holder Liebe voll,</l>
            <l>Wenn aus dem Graun der Wüste der Himmel werden soll?</l>
            <l>Allein, ich kam umsonst; noch war nicht meine Stunde.</l>
            <l>Von neuem blutete die ungeheilte Wunde;</l>
            <l>Voll Kummer, ohne Hoffnung, verließ ich den Altar,</l>
            <l>Und kannte kaum die Gegend, die sonst so reizend war,</l>
            <l>Ich starrte um mich her, mit Augen voller Zähren:</l>
            <l>Sind diese Gegenden Gebiethe der </l>
            <l>Wie öd ist ihr Gebiethe! – wie sterbend dieß Revier!</l>
            <l>Hier sollte </l>
            <l>Die Königinn der Nacht, mit ihren Bundsgenossen,</l>
            <l>Hat in den todten Hain die Schrecken ausgegossen.</l>
            <l>Ach! dieser Hain von Buchen, der so gesellig war,</l>
            <l>Das Murmeln dieses Baches empört mir jetzt das Haar!</l>
            <l>Und </l>
            <l>Den heilgen Tempel selbst bewohnen Gram und Schrecken.</l>
            <l>So seufzt ich: meine Seele zerriß ein innrer Streit;</l>
            <l>Verhaßt war mir Gesellschaft, verhaßt die Einsamkeit;</l>
            <l>Mit blinder Eifersucht bestritt ich meine Triebe,</l>
            <l>Und kämpfte, doch umsonst; selbst meine Wuth war Liebe.</l>
            <l>Die Göttinn strafete mein eifersüchtig Herz,</l>
            <l>Und rächete </l>
            <l>Zur Straf hat sie gewiß, wenn ich sie bat, zu hassen,</l>
            <l>Mich in der größten Wuth die Liebe fühlen lassen,</l>
            <l>Ich irrte unentschlossen, und fand in meiner Flucht</l>
            <l>Die Oerter todt, und traurig, die ich sonst gern gesucht.</l>
            <l>O! Göttinn, rief ich dann, vertilg in mir die Triebe,</l>
            <l>Und strafe meinen Feind, </l>
            <l>Gieß alle meine Flammen, gieß meinen ganzen Schmerz,</l>
            <l>Und alle meine Qualen, in sein treuloses Herz,</l>
            <l>Laß ihn vergebens flehn – nein! laß ihn glücklich brennen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Lieb ist reich an Sorgen, Furcht ihre erste Frucht,</l>
            <l>Und Zärtlichkeit begleiten Verdacht und Eifersucht.</l>
            <l>Ich fühlte ihre Pein, indem sich unter allen</l>
            <l>Ein gleicher Eifer wies, </l>
            <l>Doch keiner schien so zärtlich aus dieser ganzen Schaar,</l>
            <l>Als </l>
            <l>Ihm schenkte die Natur die Augen, und die Wangen,</l>
            <l>Die Grübchen, und den Reiz, den Weiber sonst empfangen.</l>
            <l>Den zarten feinen Körper, den sie zur Schau gemacht,</l>
            <l>Behing, ihn zu verschönern, der Reichthum noch mit Pracht.</l>
            <l>Die Locken, die so schön, wie </l>
            <l>Betrogen selbst den West, und reizten ihn, zu spielen.</l>
            <l>Er ahmete den Schönen ihr süßes Lächeln nach,</l>
            <l>Und selbst die schönen Fehler der Stimme, wenn er sprach.</l>
            <l>Auf diesen Vorzug stolz, erschien er oft </l>
            <l>Und hielt sich schön genug, ihr Herz mir zu entführen;</l>
            <l>Und ob sie sich beredet, ob er sie irgend fand,</l>
            <l>Vergebens wartete, die Schöne zu empfangen,</l>
            <l>Kam mir </l>
            <l>Wie glücklich mag die Stunde für </l>
            <l>Zwar ich mistraue nicht der Tugend der </l>
            <l>Allein, dein Feind ist schön; und Schönheit kann verführen!</l>
            <l>Ihr Götter, welche Sprache! mein Blut erstarrte mir!</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Die mich hier warten läßt! – So soll der Hain mit Grauen,</l>
            <l>Der meinen Schimpf gesehn, auch meine Rache schauen!</l>
            <l>Verlaß mich, falsche Göttinn! ich will in meiner Wuth</l>
            <l>Nicht Liebe, Thränen will ich, und mehr als Thränen, Blut!</l>
            <l>Verhaßt ist mir dein Dienst; ich fluche den Altären,</l>
            <l>Und hört mich </l>
            <l>Reiß ich den </l>
            <l>Mit Zittern sollst du mich den Weichling </l>
            <l>Dieß weibische Gesicht, im Staube zerren sehen!</l>
            <l>Und sprach: bey allen Göttern, </l>
            <l>Bey dem, was heilig ist, und kann dich Unschuld rühren,</l>
            <l>Ach! bey der Unschuld selbst der reizenden</l>
            <l>Bey ihrer ewgen Liebe, die für die Unschuld spricht!</l>
            <l>Verzeih ihr diesen Fehler, </l>
            <l>Sie dachte nicht an sich, und hielt mich fest umfangen,</l>
            <l>Und drückte mich ans Herz: indem wir also rangen,</l>
            <l>Erblickten wir </l>
            <l>In ihrem blöden Auge, und schöne Aengstlichkeit.</l>
            <l>Sie fiel um meinen Hals, und bath mich, zu verzeihen:</l>
            <l>(so weit, ihr Götter, geht die Kunst der Ungetreuen!)</l>
            <l>Der </l>
            <l>Und redete von Liebe, allein, ich riß mich fort –</l>
            <l>Doch wie? du bist erzürnt, und kehrest deine Blicke,</l>
            <l>Die ich so sehr gesucht, so wild von mir zurücke!</l>
            <l>Was sagt mir diese Stirne? – Du frägst noch, sprach ich, was?</l>
            <l>Was deine Untreu werth ist, Verachtung Zorn, und Haß!</l>
            <l>Die Götter sehn dein Herz – verräthrische </l>
            <l>Die Thränen kosten nichts, nichts kosten dich die Schwüre!</l>
            <l>So weit der Himmel reichet, so weit von ihren Höhn,</l>
            <l>Verräther zu bemerken, der Götter Augen sehn,</l>
            <l>So weit die Sonne läuft, und ihre Strahlen scheinen,</l>
            <l>Gleicht an Treulosigkeit kein falsches Herz dem deinen!</l>
            <l>Umsonst wählst du den Schatten, die Untreu zu begehn,</l>
            <l>So lang aus ihrem Himmel die Götter niedersehn.</l>
            <l>Ich riß mich los von ihr; sie bat mich, anzuhören,</l>
            <l>Und seuzte voll von Angst, und schwamm in heißen Zähren;</l>
            <l>Sie rang die schönen Hände; Grausamer! höre mich,</l>
            <l>Ich hasse </l>
            <l>Verdien ich Haß damit? – du spottest meiner Zähren,</l>
            <l>Entfliehst, und raubest mir den Trost, mich anzuhören?</l>
            <l>Die Götter sind mir Zeugen, mein Herz schlug nur für dich:</l>
            <l>Grausamer, den ich liebe, geh nun, und hasse mich!</l>
            <l>Ich floh aus ihrem Arm, von Zorn dahin gerissen,</l>
            <l>Tief in des dichten Hains gramvolle Finsternissen,</l>
            <l>Und suchte dort die Ruhe; hier ließ ich erst mein Herz</l>
            <l>In seinem Kummer bluten, und reizte meinen Schmerz:</l>
            <l>So wie mit einem Pfeil der seine Brust verletzet</l>
            <l>Ein Hirsch durchs weite Thal in tiefe Wälder setzet,</l>
            <l>Dem Tode zu entfliehen, der ihm am Herzen steckt,</l>
            <l>Dann im Gebüsche sinket, und seine Wunde leckt.</l>
            <l>Ich sank, vom Zorn erschöpft, und voll Gedanken nieder;</l>
            <l>Und nach dem Sturm der Wuth kam schon die Liebe wieder.</l>
            <l>Ich sahe nun </l>
            <l>Und Thränen und die Wehmuth, in der sie vor mir stand:</l>
            <l>Wie pochte nicht mein Herz! dem Mitleid ganz gelassen,</l>
            <l>Seufzt ich: so liebst du sie? wie würdest du wohl hassen?</l>
            <l>Erröthe vor dem Laster? erröthe, Grausamer!</l>
            <l>Barbarisch bey der Angst, die sie um mich empfunden,</l>
            <l>Hab ich mich voller Trotz aus ihrem Arm gewunden!</l>
            <l>Wie zärtlich bat ihr Auge! wie rang sie! welch ein Schmerz!</l>
            <l>Und Thränen – ja die Thränen zerrissen mir das Herz! –</l>
            <l>So rang ich mit mir selbst, gefoltert von der Reue,</l>
            <l>Und sahe neben mir die schöne Ungetreue.</l>
            <l>Sie floh mir in die Arme; Grausamer! konntest du</l>
            <l>Mich so gelassen quälen? ich finde nirgend Ruh!</l>
            <l>Ach! werthester </l>
            <l>Zu zärtlich lieb ich dich – kannst du </l>
            <l>Bey unsrer ersten Liebe, bey meinem tiefsten Schmerz,</l>
            <l>Bey allen diesen Thränen, entreiß mir nicht dein Herz!</l>
            <l>Mit jeden Wort ward mir ein Schwert durchs Herz gerissen.</l>
            <l>Beschämt, mir selbst verhaßt, sank ich zu ihren Füssen,</l>
            <l>Und sprach: ich ward im Zorne ein Peiniger an dir:</l>
            <l>Bestrafe mich, </l>
            <l>Ach! bitten wolltest du? mich, einen Undankbaren?</l>
            <l>Mich, deinen Peiniger? nein! strafe den Barbaren! –</l>
            <l>Doch kannst du mir verzeihen? – </l>
            <l>Geliebter, sprach die Falsche, ich lebe nur für dich.</l>
            <l>Freund, ich empfinde noch den Aufruhr meiner Triebe;</l>
            <l>Unendlich mehr, als je, entbrannte meine Liebe!</l>
            <l>– – So, wenn in Frühlingstagen, oft plötzlich eine Nacht,</l>
            <l>Vom Wind herauf gewälzet, den Schauplatz finster macht,</l>
            <l>Verläßt auf kurze Zeit die Stille Hain, und Felder,</l>
            <l>Der Sturm heult durch das Thal, und schüttelt laute Wälder;</l>
            <l>Bald aber theilt die Wolken ein froher Sonnenschein,</l>
            <l>Und Freude nimmt von neuem die stille Gegend ein.</l>
            <l>Doch eine kurze Ruh! mich tiefer zu betrüben;</l>
            <l>Ließ </l>
            <l>Mein Argwohn war geheilet; mein Nebenbuhler schien</l>
            <l>Doch, ob es Ahndung war, ob Furcht, sie zu verliehren,</l>
            <l>Mich fraß ein stiller Gram; ich seufzte bey </l>
            <l>Oft sagt ich ihr voll Wehmuth: </l>
            <l>Nimmt, zürnten auch die Götter, mein Herz von dir zurück;</l>
            <l>Voll Muth, und als ein Mann, will ich die Streich ertragen,</l>
            <l>Die stolze Tugenden so oft zu Boden schlagen;</l>
            <l>In deinen schönen Armen, </l>
            <l>Kein feindliches Verhängniß, mein sorgenloses Herz:</l>
            <l>Doch daß das Leben mir, wofern ich dich verliehre,</l>
            <l>Zur Strafe werden wird, das fühl ich schon, </l>
            <l>Wie glücklich, o </l>
            <l>Ein süßes, zärtlichs Lächeln, ein Kuß war da mein Lohn!</l>
            <l>Wie hätt ich es gedacht! o, könnt ich es vergessen,</l>
            <l>Wie schön sie damals war, o könnt ich es vergessen!</l>
            <l>An einem schönen Morgen, als ich in jenem Thal,</l>
            <l>Erschien </l>
            <l>Kein Augenblick ist dein, man wird sie dir entführen!</l>
            <l>Ich stand betäubt, und sinnlos; so stehet unbewegt</l>
            <l>Der Wandrer, wenn ein Donner schnell vor ihm niederschlägt;</l>
            <l>Er ging in sich gekehrt, und warf den Blick zu Erden,</l>
            <l>Und sah nicht über sich den Himmel schwärzer werden:</l>
            <l>So stand ich unbeweglich; nach einem Augenblick</l>
            <l>Kam endlich mit dem Leben die Wuth in mich zurück;</l>
            <l>Ich floh dem Strande zu, und sah das Schiff verschwinden.</l>
            <l>Die Götter haßten mich, und mit beglückten Winden</l>
            <l>Befördert ihre Freude, mich nur gebeugt zu sehn,</l>
            <l>Das schändlichste Verbrechen des falschen </l>
            <l>Und ein verhaßter Wind noch mit Gewalt zurücke!</l>
            <l>So hab ich oft erzählet, eh ich das Meer durchlief,</l>
            <l>Und </l>
            <l>Ich folgte diesem Wink, und glaubte, daß Cythere,</l>
            <l>Nun, nach so vieler Treu mir wieder gnädig wäre.</l>
            <l>Voll Hoffnung kam ich wieder, die Liebe führte mich.</l>
            <l>Wen sucht ich wohl, </l>
            <l>Brauchts mehr, als dich nicht sehn, daß Gegenden der Erden,</l>
            <l>Worauf der Himmel ruht, ein Ort des Fluches werden?</l>
            <l>Mehr, als dein zärtlich Auge, von holder Liebe voll,</l>
            <l>Wenn aus dem Graun der Wüste der Himmel werden soll?</l>
            <l>Allein, ich kam umsonst; noch war nicht meine Stunde.</l>
            <l>Von neuem blutete die ungeheilte Wunde;</l>
            <l>Voll Kummer, ohne Hoffnung, verließ ich den Altar,</l>
            <l>Und kannte kaum die Gegend, die sonst so reizend war,</l>
            <l>Ich starrte um mich her, mit Augen voller Zähren:</l>
            <l>Sind diese Gegenden Gebiethe der </l>
            <l>Wie öd ist ihr Gebiethe! – wie sterbend dieß Revier!</l>
            <l>Hier sollte </l>
            <l>Die Königinn der Nacht, mit ihren Bundsgenossen,</l>
            <l>Hat in den todten Hain die Schrecken ausgegossen.</l>
            <l>Ach! dieser Hain von Buchen, der so gesellig war,</l>
            <l>Das Murmeln dieses Baches empört mir jetzt das Haar!</l>
            <l>Und </l>
            <l>Den heilgen Tempel selbst bewohnen Gram und Schrecken.</l>
            <l>So seufzt ich: meine Seele zerriß ein innrer Streit;</l>
            <l>Verhaßt war mir Gesellschaft, verhaßt die Einsamkeit;</l>
            <l>Mit blinder Eifersucht bestritt ich meine Triebe,</l>
            <l>Und kämpfte, doch umsonst; selbst meine Wuth war Liebe.</l>
            <l>Die Göttinn strafete mein eifersüchtig Herz,</l>
            <l>Und rächete </l>
            <l>Zur Straf hat sie gewiß, wenn ich sie bat, zu hassen,</l>
            <l>Mich in der größten Wuth die Liebe fühlen lassen,</l>
            <l>Ich irrte unentschlossen, und fand in meiner Flucht</l>
            <l>Die Oerter todt, und traurig, die ich sonst gern gesucht.</l>
            <l>O! Göttinn, rief ich dann, vertilg in mir die Triebe,</l>
            <l>Und strafe meinen Feind, </l>
            <l>Gieß alle meine Flammen, gieß meinen ganzen Schmerz,</l>
            <l>Und alle meine Qualen, in sein treuloses Herz,</l>
            <l>Laß ihn vergebens flehn – nein! laß ihn glücklich brennen,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
