<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">46. Hellebek, eine seeländische Gegend</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Stolberg</surname>
            <forename>Friedrich Leopold Graf zu</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">292</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-33 2-33 3-3 4-56 5-13 6-2 7-3 8-3 9-33 10-33 11-3 12-56 13-13 14-2 15-3 16-3</measure>
        <measure type="syllables">4392</measure>
        <measure type="tokens">2596</measure>
        <measure type="characters">16424</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1776</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>46. Hellebek, eine seeländische Gegend</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die mich oft auf wehenden Flügeln des rosigen Morgens,</l>
            <l>Oft in tauenden Düften der Abendkühle besuchte,</l>
            <l>Die mir begegnet' auf hangenden Pfaden der heiligen Alpen,</l>
            <l>Und auf grünlichen Wellen des Sees im tanzenden Nachen</l>
            <l>Mich ergriff, daß ich dem Sohne der Felsenkluft zurief:</l>
            <l>»warum stürzest du, Jüngling, herab die donnernden Fluten</l>
            <l>In den stilleren See? Noch bist du frei, wie die Götter!</l>
            <l>Wie die Götter, noch stark! dort unten harret der Knechtschaft</l>
            <l>Ruhe dein! Enteile nicht, Jüngling, dem näheren Himmel!«</l>
            <l>O Begeistrung, wo warst du, da ich, mit flehender Stimme,</l>
            <l>Dich in mitternächtlicher Stunde, vom Monde beschienen,</l>
            <l>Einsamwallend am Ufer des wogenrauschenden Meeres,</l>
            <l>In der Fluten Geräusch, im Schimmer der Sterne dich suchte? –</l>
            <l>Sanft umsäuselten mich und hehr die nächtlichen Schauer;</l>
            <l>Sinkendes Abendrot weilte noch über Schwedens Gebirge,</l>
            <l>Und es tanzten die rötlichen Gipfel auf Wogen des Nordmeers.</l>
            <l>Heller strahlte der Sund, vom steigenden Monde beschienen;</l>
            <l>Lieblich glitten auf beiden Meeren, mit schwellendem Segel,</l>
            <l>Schiffe, mit ruhenden Blitzen gerüstet, und hüpfende Nachen,</l>
            <l>Hier im Mondschein, dort im sterbenden Schimmer des Abends.</l>
            <l>Über mich wehten auf hohem Gestade die heiligen Buchen,</l>
            <l>Deren kein nordischer Sturm, kein Sturm von Osten geschonet.</l>
            <l>Blitzzerschmetterten Wipfeln entsauset festliches Rauschen,</l>
            <l>Das mit Erinnrung und Ahndung den ernsten Waller erfüllet.</l>
            <l>Ach! mir lispelte freundlich die Stimme der jungen Erinnrung;</l>
            <l>Denn hier sah ich vor wenigen Stunden, mit euch, ihr Geliebten!</l>
            <l>Sinken die Sonn' in Wogen des unermeßlichen Meeres.</l>
            <l>Siehe hier den Stein, an welchem Emilia hinsank,</l>
            <l>Stillerrötend vom Schimmer des Abends und sanften Gefühlen;</l>
            <l>Und wir sanken zu ihren Füßen – von Seligkeit trunken</l>
            <l>Irrte dein Blick, o Freund! Von ihren Augen zur Sonne,</l>
            <l>Von der Sonne zu ihren Augen! Dir strahlte sie minder</l>
            <l>Schön in Wogen des Meers, als in Emiliens Thränen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, nun war die Sonne gesunken! Nun sausten die Wipfel</l>
            <l>Lauter, und lauter rauschten am Ufer die purpurnen Fluten!</l>
            <l>Nun umschwebten uns Bilder der Vorzeit; die Leier von Selma</l>
            <l>Tönet' um uns, um uns die liebliche Stimme von Kona.</l>
            <l>Da erhuben wir uns auf Lochlins hohem Gestade,</l>
            <l>Sahen jenseit des Meers, am Fuße des Felsengebirges,</l>
            <l>Starnos unwirtbaren Wohnplatz. Dort landete Fingal; dort sah er</l>
            <l>Agandecka; dort liebten sich Fingal und Agandecka.</l>
            <l>Ach! gleich einem Sterne, der finstre Wolken durchschimmert,</l>
            <l>Sah er das Fräulein zuerst. In ihrem wallenden Busen</l>
            <l>Stieg das Bild des Helden empor, wie die steigende Sonne.</l>
            <l>Starno laurte mit Ränken auf ihn; da bebte des Fräuleins</l>
            <l>Heimliche Thräne; da schlich sie zu ihm in schweigender Stunde:</l>
            <l>»sohn der hallenden Selma, dich will mein Vater ermorden!</l>
            <l>Fleuch! dein harren im Walde versteckt die Söhne des Todes</l>
            <l>Fleuch, und rette mich, Held, aus der Hand des zürnenden Vaters!« –</l>
            <l>Unbekümmert ging er zur Jagd; die Söhne des Todes</l>
            <l>Fielen durch ihn, und Gormal erscholl von der fallenden Rüstung.</l>
            <l>Starno blickte finster umher: »Auf, rufet das Mägdlein,</l>
            <l>Daß ihr reiche die blutige Hand der König von Morven!«</l>
            <l>Bleich erschien, mit fliegendem Haar, das liebliche Mägdlein;</l>
            <l>Seufzend hob sich ihr Busen, wie Schaum des strömenden Lubar;</l>
            <l>Stille Thränen entstürzten den niederblickenden Augen;</l>
            <l>Starno wandte sein Haupt, und durchstach sie – Agandecka</l>
            <l>Fiel, wie rollender Schnee, der Ronans Felsen entgleitet;</l>
            <l>Schweigend lauschen die Haine der Stimme des hallenden Thales.</l>
            <l>Fingal blickt' auf die Helden umher. Da flohen und sanken</l>
            <l>Lochlins Krieger. Er brachte das Fräulein mit sinkenden Locken</l>
            <l>Auf sein Schiff, und suchte die grünende Küste von Morven.</l>
            <l>Dort erhebt sich ihr Grab auf einem einsamen Hügel.</l>
            <l>Agandeckas Wohnung umrauschen die Wogen des Weltmeers.</l>
            <l>Oft umtönte den Hügel die liebliche Stimme von Kona,</l>
            <l>Ossians Leier, mit ihr die Stimme der sanften Malvina.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So umwallten uns manche Gesichte der grauenden Vorzeit.</l>
            <l>Sie entschwebten dem Wogengeräusch des heiligen Meeres,</l>
            <l>Dem Gesäusel der Buchen, dem roten und tauenden Himmel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lange wallten wir noch am hohen Ufer, und sahen</l>
            <l>Unter uns drei ruhige Hütten, ans steile Gestade</l>
            <l>Angelehnt, und freundlich genetzt von der schmeichelnden Welle.</l>
            <l>Lämmer weideten zwischen den Hütten im wankenden Grase,</l>
            <l>Und am kühlenden Born mit sprudelndem Silbergestäube.</l>
            <l>Weiden und blühende Flieder umschatten die mittelste Hütte.</l>
            <l>Lächelnd weilte beim lieblichen Anblick Emiliens Auge.</l>
            <l>»from sind deine Bewohner, du moosige Hütte!« sie sprach es,</l>
            <l>Und es suchet' ihr Blick den Pfad zur moosigen Hütte.</l>
            <l>Süße Schauer ergriffen dich, Freundin! O, laß dir erzählen,</l>
            <l>Welche Schauer es waren, und wer die Schauer dir sandte!</l>
            <l>Fromme Seelen, das wußtest du nicht! umschwebten dich leise,</l>
            <l>Wehten dir Empfindungen zu und lispelten freundlich.</l>
            <l>Diese Bäume waren noch nicht; auf eben der Stätte</l>
            <l>Waren Hütten gebaut und waren Hütten gesunken,</l>
            <l>Und, in ähnlicher Wohnung, von ähnlichen Bäumen umschattet,</l>
            <l>Lebte Sveno hier, mit seinem Weibe Gotilde,</l>
            <l>Seinen mutigen Söhnen und zartaufblühenden Töchtern.</l>
            <l>Äcker hatten sie nicht; sie lebten von Früchten des Gartens,</l>
            <l>Von der einzigen Kuh, dem Netze, der schwankenden Angel</l>
            <l>Oftmal saßen sie hier, gekühlt von freundlichen Lüften,</l>
            <l>Wenn die Abendsonne das flutende Weltmeer erhellte,</l>
            <l>Bis sich über den Sund die östlichen Schimmer des Mondes</l>
            <l>Zitternd erhuben, und heimzukehren die Glücklichen lockten.</l>
            <l>Kummer kannten sie nicht, nur Sorgen der zärtlichen Liebe.</l>
            <l>Einfalt deckte den frohen Tisch, ihn würzte die Freiheit,</l>
            <l>Und es sorgte kein Tag für seine jüngeren Brüder.</l>
            <l>Vater! es bauet der Mensch sein Haus; es nistet die Schwalbe</l>
            <l>Im Gesimse; du nährest die Schwalbe! du nährest den Menschen!</l>
            <l>Frühe fuhr täglich Sveno ins Meer mit täuschendem Netze,</l>
            <l>Oft die Söhne mit ihm, oft Weib und Töchter und Söhne.</l>
            <l>Also fuhren sie einst zusammen, und freuten sich herzlich</l>
            <l>Über den Mond und den Morgenstern und den kommenden Morgen.</l>
            <l>»sveno, wie gleitet der Nachen so sanft!« – »So führt uns, Gotilde,</l>
            <l>Gott durchs Leben, hinüber ins Land der ewigen Ruhe!« –</l>
            <l>Freudig sagt es der Mann, und thränend erwidert Gotilde:</l>
            <l>»wer von uns wird zuerst, o Sveno, den andern verlassen?</l>
            <l>Wer von uns zuletzt die Kinder als Waisen verlassen?« –</l>
            <l>»wie Gott will! – Nun rudert, ihr Knaben! Es schwellen die Fluten.«</l>
            <l>Vater und Knaben ruderten rasch; es lächelte weinend,</l>
            <l>Auf die augenverbergende Hand gestützet, Gotilde.</l>
            <l>Gott sah ihre Thränen, und rief dem Winde. Schon rauschte</l>
            <l>Höher die Flut; schon brauste der Sturm; schon tobte die Windsbraut,</l>
            <l>Daß das Segel zerriß, eh sie's zu senken vermochten.</l>
            <l>Vater und Knaben ruderten rasch. Nun weinte die Mutter</l>
            <l>Laut empor; es weinten wie sie die zagenden Töchter,</l>
            <l>Bis die Welle sich türmender hob, den Nachen am Felsen</l>
            <l>Warf, und Vater und Mutter und Kinder aus einmal hinabschlang. –</l>
            <l>Engel schwebten über der Flut; so schwebet der Bogen</l>
            <l>Gottes über der stäubenden Flut des stürzenden Stromes.</l>
            <l>Ach! nun schweben mit ihnen die Seelen im strahlenden Fluge</l>
            <l>Alle zugleich hinüber ins Land der ewigen Ruhe.</l>
            <l>Ihre Leichen trennte das Meer nicht, und wiegte sie sorgsam</l>
            <l>Ans Gestad, und weinend begrub sie, unter der Buchen</l>
            <l>Auf dem Hügel, der Nachbar, wo uns, im Hauche des Abends,</l>
            <l>Heitre Gedanken von Tod und Auferstehung umschwebten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sonne, du steigst, und sinkest, um wieder zu steigen! Einst wirst du</l>
            <l>Sinken in ewige Nacht! – Dann fragen sich wundernd die Sterne:</l>
            <l>»warum säumt die leuchtende Schwester im purpurnen Lager?</l>
            <l>Weilt sie im kühlenden Bade des Meers?« – Im Bade des Meeres</l>
            <l>Weilt sie nicht, und nicht in ihrem purpurnen Lager.</l>
            <l>Sterne, sie starb! – Einst sterbt ihr wie sie, ihr Söhne des Lichtes! –</l>
            <l>Ach! die goldene Saat von Sonnen und Sternen und Monden</l>
            <l>Rauschet entgegen der Sichel des Todes, und neue Gefilde</l>
            <l>Keimen empor, dereinst mit neuen Saaten gekrönet,</l>
            <l>Bis auch diese das rollende Jahr des Himmels gereifet! –</l>
            <l>Laß sie rollen, die Jahre des Himmels! Mit Saaten der Schöpfung</l>
            <l>Und mit Ernten der Schöpfung ein jedes bereichert! Wir werden</l>
            <l>Säen sehn und ernten, geschmückt mit ewiger Jugend!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solche Gedanken führten uns heim. Wir freuten uns innig</l>
            <l>Unsers unsterblichen Lebens und unsrer ewigen Freundschaft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freunde! die Göttin verläßt mich, sonst säng' ich die lieblichen Haine,</l>
            <l>Sie, mit Bächen gewässert, geschmückt mit Hügeln und Thälern,</l>
            <l>Und die zwanzig Seen mit Eichen und Buchen umkränzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Begeistrung! Melodisch erscholl der Flug deiner Ankunft,</l>
            <l>Nun enteilest du mir im schwebenden Saitengelispel.</l>
            <l>Kehre wieder und bald aus deiner tönenden Halle!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die mich oft auf wehenden Flügeln des rosigen Morgens,</l>
            <l>Oft in tauenden Düften der Abendkühle besuchte,</l>
            <l>Die mir begegnet' auf hangenden Pfaden der heiligen Alpen,</l>
            <l>Und auf grünlichen Wellen des Sees im tanzenden Nachen</l>
            <l>Mich ergriff, daß ich dem Sohne der Felsenkluft zurief:</l>
            <l>»warum stürzest du, Jüngling, herab die donnernden Fluten</l>
            <l>In den stilleren See? Noch bist du frei, wie die Götter!</l>
            <l>Wie die Götter, noch stark! dort unten harret der Knechtschaft</l>
            <l>Ruhe dein! Enteile nicht, Jüngling, dem näheren Himmel!«</l>
            <l>O Begeistrung, wo warst du, da ich, mit flehender Stimme,</l>
            <l>Dich in mitternächtlicher Stunde, vom Monde beschienen,</l>
            <l>Einsamwallend am Ufer des wogenrauschenden Meeres,</l>
            <l>In der Fluten Geräusch, im Schimmer der Sterne dich suchte? –</l>
            <l>Sanft umsäuselten mich und hehr die nächtlichen Schauer;</l>
            <l>Sinkendes Abendrot weilte noch über Schwedens Gebirge,</l>
            <l>Und es tanzten die rötlichen Gipfel auf Wogen des Nordmeers.</l>
            <l>Heller strahlte der Sund, vom steigenden Monde beschienen;</l>
            <l>Lieblich glitten auf beiden Meeren, mit schwellendem Segel,</l>
            <l>Schiffe, mit ruhenden Blitzen gerüstet, und hüpfende Nachen,</l>
            <l>Hier im Mondschein, dort im sterbenden Schimmer des Abends.</l>
            <l>Über mich wehten auf hohem Gestade die heiligen Buchen,</l>
            <l>Deren kein nordischer Sturm, kein Sturm von Osten geschonet.</l>
            <l>Blitzzerschmetterten Wipfeln entsauset festliches Rauschen,</l>
            <l>Das mit Erinnrung und Ahndung den ernsten Waller erfüllet.</l>
            <l>Ach! mir lispelte freundlich die Stimme der jungen Erinnrung;</l>
            <l>Denn hier sah ich vor wenigen Stunden, mit euch, ihr Geliebten!</l>
            <l>Sinken die Sonn' in Wogen des unermeßlichen Meeres.</l>
            <l>Siehe hier den Stein, an welchem Emilia hinsank,</l>
            <l>Stillerrötend vom Schimmer des Abends und sanften Gefühlen;</l>
            <l>Und wir sanken zu ihren Füßen – von Seligkeit trunken</l>
            <l>Irrte dein Blick, o Freund! Von ihren Augen zur Sonne,</l>
            <l>Von der Sonne zu ihren Augen! Dir strahlte sie minder</l>
            <l>Schön in Wogen des Meers, als in Emiliens Thränen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, nun war die Sonne gesunken! Nun sausten die Wipfel</l>
            <l>Lauter, und lauter rauschten am Ufer die purpurnen Fluten!</l>
            <l>Nun umschwebten uns Bilder der Vorzeit; die Leier von Selma</l>
            <l>Tönet' um uns, um uns die liebliche Stimme von Kona.</l>
            <l>Da erhuben wir uns auf Lochlins hohem Gestade,</l>
            <l>Sahen jenseit des Meers, am Fuße des Felsengebirges,</l>
            <l>Starnos unwirtbaren Wohnplatz. Dort landete Fingal; dort sah er</l>
            <l>Agandecka; dort liebten sich Fingal und Agandecka.</l>
            <l>Ach! gleich einem Sterne, der finstre Wolken durchschimmert,</l>
            <l>Sah er das Fräulein zuerst. In ihrem wallenden Busen</l>
            <l>Stieg das Bild des Helden empor, wie die steigende Sonne.</l>
            <l>Starno laurte mit Ränken auf ihn; da bebte des Fräuleins</l>
            <l>Heimliche Thräne; da schlich sie zu ihm in schweigender Stunde:</l>
            <l>»sohn der hallenden Selma, dich will mein Vater ermorden!</l>
            <l>Fleuch! dein harren im Walde versteckt die Söhne des Todes</l>
            <l>Fleuch, und rette mich, Held, aus der Hand des zürnenden Vaters!« –</l>
            <l>Unbekümmert ging er zur Jagd; die Söhne des Todes</l>
            <l>Fielen durch ihn, und Gormal erscholl von der fallenden Rüstung.</l>
            <l>Starno blickte finster umher: »Auf, rufet das Mägdlein,</l>
            <l>Daß ihr reiche die blutige Hand der König von Morven!«</l>
            <l>Bleich erschien, mit fliegendem Haar, das liebliche Mägdlein;</l>
            <l>Seufzend hob sich ihr Busen, wie Schaum des strömenden Lubar;</l>
            <l>Stille Thränen entstürzten den niederblickenden Augen;</l>
            <l>Starno wandte sein Haupt, und durchstach sie – Agandecka</l>
            <l>Fiel, wie rollender Schnee, der Ronans Felsen entgleitet;</l>
            <l>Schweigend lauschen die Haine der Stimme des hallenden Thales.</l>
            <l>Fingal blickt' auf die Helden umher. Da flohen und sanken</l>
            <l>Lochlins Krieger. Er brachte das Fräulein mit sinkenden Locken</l>
            <l>Auf sein Schiff, und suchte die grünende Küste von Morven.</l>
            <l>Dort erhebt sich ihr Grab auf einem einsamen Hügel.</l>
            <l>Agandeckas Wohnung umrauschen die Wogen des Weltmeers.</l>
            <l>Oft umtönte den Hügel die liebliche Stimme von Kona,</l>
            <l>Ossians Leier, mit ihr die Stimme der sanften Malvina.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So umwallten uns manche Gesichte der grauenden Vorzeit.</l>
            <l>Sie entschwebten dem Wogengeräusch des heiligen Meeres,</l>
            <l>Dem Gesäusel der Buchen, dem roten und tauenden Himmel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lange wallten wir noch am hohen Ufer, und sahen</l>
            <l>Unter uns drei ruhige Hütten, ans steile Gestade</l>
            <l>Angelehnt, und freundlich genetzt von der schmeichelnden Welle.</l>
            <l>Lämmer weideten zwischen den Hütten im wankenden Grase,</l>
            <l>Und am kühlenden Born mit sprudelndem Silbergestäube.</l>
            <l>Weiden und blühende Flieder umschatten die mittelste Hütte.</l>
            <l>Lächelnd weilte beim lieblichen Anblick Emiliens Auge.</l>
            <l>»from sind deine Bewohner, du moosige Hütte!« sie sprach es,</l>
            <l>Und es suchet' ihr Blick den Pfad zur moosigen Hütte.</l>
            <l>Süße Schauer ergriffen dich, Freundin! O, laß dir erzählen,</l>
            <l>Welche Schauer es waren, und wer die Schauer dir sandte!</l>
            <l>Fromme Seelen, das wußtest du nicht! umschwebten dich leise,</l>
            <l>Wehten dir Empfindungen zu und lispelten freundlich.</l>
            <l>Diese Bäume waren noch nicht; auf eben der Stätte</l>
            <l>Waren Hütten gebaut und waren Hütten gesunken,</l>
            <l>Und, in ähnlicher Wohnung, von ähnlichen Bäumen umschattet,</l>
            <l>Lebte Sveno hier, mit seinem Weibe Gotilde,</l>
            <l>Seinen mutigen Söhnen und zartaufblühenden Töchtern.</l>
            <l>Äcker hatten sie nicht; sie lebten von Früchten des Gartens,</l>
            <l>Von der einzigen Kuh, dem Netze, der schwankenden Angel</l>
            <l>Oftmal saßen sie hier, gekühlt von freundlichen Lüften,</l>
            <l>Wenn die Abendsonne das flutende Weltmeer erhellte,</l>
            <l>Bis sich über den Sund die östlichen Schimmer des Mondes</l>
            <l>Zitternd erhuben, und heimzukehren die Glücklichen lockten.</l>
            <l>Kummer kannten sie nicht, nur Sorgen der zärtlichen Liebe.</l>
            <l>Einfalt deckte den frohen Tisch, ihn würzte die Freiheit,</l>
            <l>Und es sorgte kein Tag für seine jüngeren Brüder.</l>
            <l>Vater! es bauet der Mensch sein Haus; es nistet die Schwalbe</l>
            <l>Im Gesimse; du nährest die Schwalbe! du nährest den Menschen!</l>
            <l>Frühe fuhr täglich Sveno ins Meer mit täuschendem Netze,</l>
            <l>Oft die Söhne mit ihm, oft Weib und Töchter und Söhne.</l>
            <l>Also fuhren sie einst zusammen, und freuten sich herzlich</l>
            <l>Über den Mond und den Morgenstern und den kommenden Morgen.</l>
            <l>»sveno, wie gleitet der Nachen so sanft!« – »So führt uns, Gotilde,</l>
            <l>Gott durchs Leben, hinüber ins Land der ewigen Ruhe!« –</l>
            <l>Freudig sagt es der Mann, und thränend erwidert Gotilde:</l>
            <l>»wer von uns wird zuerst, o Sveno, den andern verlassen?</l>
            <l>Wer von uns zuletzt die Kinder als Waisen verlassen?« –</l>
            <l>»wie Gott will! – Nun rudert, ihr Knaben! Es schwellen die Fluten.«</l>
            <l>Vater und Knaben ruderten rasch; es lächelte weinend,</l>
            <l>Auf die augenverbergende Hand gestützet, Gotilde.</l>
            <l>Gott sah ihre Thränen, und rief dem Winde. Schon rauschte</l>
            <l>Höher die Flut; schon brauste der Sturm; schon tobte die Windsbraut,</l>
            <l>Daß das Segel zerriß, eh sie's zu senken vermochten.</l>
            <l>Vater und Knaben ruderten rasch. Nun weinte die Mutter</l>
            <l>Laut empor; es weinten wie sie die zagenden Töchter,</l>
            <l>Bis die Welle sich türmender hob, den Nachen am Felsen</l>
            <l>Warf, und Vater und Mutter und Kinder aus einmal hinabschlang. –</l>
            <l>Engel schwebten über der Flut; so schwebet der Bogen</l>
            <l>Gottes über der stäubenden Flut des stürzenden Stromes.</l>
            <l>Ach! nun schweben mit ihnen die Seelen im strahlenden Fluge</l>
            <l>Alle zugleich hinüber ins Land der ewigen Ruhe.</l>
            <l>Ihre Leichen trennte das Meer nicht, und wiegte sie sorgsam</l>
            <l>Ans Gestad, und weinend begrub sie, unter der Buchen</l>
            <l>Auf dem Hügel, der Nachbar, wo uns, im Hauche des Abends,</l>
            <l>Heitre Gedanken von Tod und Auferstehung umschwebten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sonne, du steigst, und sinkest, um wieder zu steigen! Einst wirst du</l>
            <l>Sinken in ewige Nacht! – Dann fragen sich wundernd die Sterne:</l>
            <l>»warum säumt die leuchtende Schwester im purpurnen Lager?</l>
            <l>Weilt sie im kühlenden Bade des Meers?« – Im Bade des Meeres</l>
            <l>Weilt sie nicht, und nicht in ihrem purpurnen Lager.</l>
            <l>Sterne, sie starb! – Einst sterbt ihr wie sie, ihr Söhne des Lichtes! –</l>
            <l>Ach! die goldene Saat von Sonnen und Sternen und Monden</l>
            <l>Rauschet entgegen der Sichel des Todes, und neue Gefilde</l>
            <l>Keimen empor, dereinst mit neuen Saaten gekrönet,</l>
            <l>Bis auch diese das rollende Jahr des Himmels gereifet! –</l>
            <l>Laß sie rollen, die Jahre des Himmels! Mit Saaten der Schöpfung</l>
            <l>Und mit Ernten der Schöpfung ein jedes bereichert! Wir werden</l>
            <l>Säen sehn und ernten, geschmückt mit ewiger Jugend!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solche Gedanken führten uns heim. Wir freuten uns innig</l>
            <l>Unsers unsterblichen Lebens und unsrer ewigen Freundschaft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freunde! die Göttin verläßt mich, sonst säng' ich die lieblichen Haine,</l>
            <l>Sie, mit Bächen gewässert, geschmückt mit Hügeln und Thälern,</l>
            <l>Und die zwanzig Seen mit Eichen und Buchen umkränzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Begeistrung! Melodisch erscholl der Flug deiner Ankunft,</l>
            <l>Nun enteilest du mir im schwebenden Saitengelispel.</l>
            <l>Kehre wieder und bald aus deiner tönenden Halle!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
