<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[es rechne, wer da kan, die Tropfen in der See]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">308</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-130 2-24 3-130 4-24</measure>
        <measure type="syllables">3842</measure>
        <measure type="tokens">2628</measure>
        <measure type="characters">15274</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[es rechne, wer da kan, die Tropfen in der See]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es rechne, wer da kan, die Tropfen in der See</l>
            <l>Und, wenn der Winter stürmt, die Flocken von dem Schnee</l>
            <l>Und, wenn der Frühling blüht, die Blumen auf dem Lande</l>
            <l>Und, wenn der Sommer brennt, die Stäubchen in dem Sande,</l>
            <l>Auch wohl zu gleicher Zeit, wie manches Lied erschallt,</l>
            <l>Wie mancher Vogel hüpft, da, wo der schönste Wald</l>
            <l>Die lustge Pleiße küst; dies alles mag er zehlen,</l>
            <l>Und dennoch wird es ihm an Zahl und Worten fehlen,</l>
            <l>Im Fall er sagen will, wie manche Wißenschaft</l>
            <l>Bald durch ein blindes Glück, bald durch der Sinnen Kraft</l>
            <l>Des Menschen kluger Wiz mit vieler Müh verbunden,</l>
            <l>Oft wieder neu gemacht, oft aber selbst erfunden,</l>
            <l>Zum Theil, der Hohen Gunst, zum Theil, das Lob der Welt,</l>
            <l>Zum Theile (denn was macht der Deutsche nicht ums Geld?),</l>
            <l>Ein nüzlich Kapital für sich und seine Erben</l>
            <l>Mehr als die Ewigkeit des Nahmens zu erwerben.</l>
            <l>Doch sind der Künste viel, und blühn sie noch so sehr,</l>
            <l>Was hilft es, armer Mensch, der Klagen sind noch mehr,</l>
            <l>Daß sie zu unsrer Zeit sich nicht der Mühe lohnen.</l>
            <l>Ja, was am ärgsten ist, da, wo Gelehrte wohnen,</l>
            <l>Beklagt in Sonderheit die allgemeine Noth</l>
            <l>Den kläglichen Verfall: Die Künste gehn nach Brodt.</l>
            <l>Ein Liedchen, das uns schon der Vater vorgesungen.</l>
            <l>Denn, wie der Alte pfeift, so zwitschern auch die Jungen.</l>
            <l>Die Künste gehn nach Brodt, so klagt die Ungedult</l>
            <l>Und hat ein Bißchen recht. Nur schade, daß die Schuld</l>
            <l>Mehr bey ihr selber ist als irgends wo auf Erden.</l>
            <l>Scheint dies zu viel gesagt, es soll bewiesen werden.</l>
            <l>Ein Kaufmann, der sein Geld an Kostbarkeiten legt,</l>
            <l>Die unsrer Nymphen Schaar zu ihrem Hauptschmuck trägt,</l>
            <l>Wird sein Gewerbe nicht mit solchen Wahren treiben,</l>
            <l>Die sich dem Alter nach aus Noah Kasten schreiben,</l>
            <l>Weil dies der Augenschein in allen Meßen giebt,</l>
            <l>Wie sehr dies schöne Volck den öftern Wechsel liebt</l>
            <l>Und daß sie in der That von Spizen, Flor und Bändern</l>
            <l>Die Moden ja so oft als ihre Liebsten ändern.</l>
            <l>Dies thut ein Handelsmann. Nun weis man, daß vielleicht</l>
            <l>Die Welt mehr als zu viel dem Frauenzimmer gleicht,</l>
            <l>Und dennoch weigern sich, die mit der Weißheit handeln,</l>
            <l>Den Kram der Wißenschaft in Künste zu verwandeln,</l>
            <l>Die nach der Mode sind. Zwar Grillen ohn Vernunft,</l>
            <l>Die eine Misgeburth von jener Heldenzunft</l>
            <l>Des klugen Stagirits bethörten Schülern waren,</l>
            <l>Sind endlich großentheils zum Abgrund hingefahren</l>
            <l>Und aus der Welt verband. Was aber gründlich heist,</l>
            <l>Der Boßheit giftig Kraut aus unsern Herzen reißt,</l>
            <l>Den träumenden Verstand aus seinem Schlaf erwecket,</l>
            <l>Die Warheit untersucht, der Dinge Grund entdecket,</l>
            <l>Den Aberglauben stürzt, des Himmels Allmacht ehrt,</l>
            <l>Das Wohl der Republic, des Nechsten Heil vermehrt,</l>
            <l>Dies eben ist die Kunst, dies sind die Wißenschaften,</l>
            <l>Daran so viele noch in ihrer Unschuld haften,</l>
            <l>Und man gebraucht sie doch so wenig diese Zeit</l>
            <l>Als bey der heutgen Welt die alte Redligkeit.</l>
            <l>Zwar wenn man allemahl die Tugend müste fragen,</l>
            <l>Was ihre Meinung sey, die würde freylich sagen,</l>
            <l>Man thue recht daran. Allein, wir sehens wohl,</l>
            <l>Die Tugend und ihr Rath macht keine Kanne voll.</l>
            <l>Wer Brodt verdienen will und seinen Beuthel spücken,</l>
            <l>Der muß sich in die Welt und ihre Weise schicken.</l>
            <l>Wohlan, es lebe dann hinfort die Modekunst,</l>
            <l>Die uns den Handgrif zeigt, wodurch ein blauer Dunst,</l>
            <l>Doch alles mit Manier und ohne viel zu prahlen,</l>
            <l>So gleichsam ohngefehr den Leuten vorzumahlen.</l>
            <l>Die Einfalt denckt vielleicht, man nenne dies Betrug.</l>
            <l>Doch welch ein hartes Wort! Die Einfalt ist nicht klug;</l>
            <l>Es heist nur Wind gemacht. O lies ein Jahrbuch wißen,</l>
            <l>Was vor ein Volck zuerst sich dieser Kunst beflißen.</l>
            <l>Wer weis, es möchten wohl die edlen G. seyn.</l>
            <l>So aber läst man sich in diesen Streit nicht ein,</l>
            <l>Weil doch der Franzmann stets, der Geist von hohen Gaben,</l>
            <l>Wenn was erfunden ist, es will erfunden haben.</l>
            <l>Wiewohl, wer ohne Scherz die Warheit will gestehn,</l>
            <l>Der wird die Spuren schon in alten Zeiten sehn,</l>
            <l>Wo uns von Griechenland und Trojens Wunderhelden</l>
            <l>Die Bücher des Homer berühmte Fabeln melden;</l>
            <l>Wann da Minervens Fuß auf ihren Wagen tritt,</l>
            <l>So fährt als Kutscherin die große Juno mit.</l>
            <l>Wer aber kennet nicht die Deutung der Göttinnen?</l>
            <l>Minerva stellt uns vor ein Bildnüß kluger Sinnen,</l>
            <l>Und Juno ist die Luft, weil Köpfe voller Wind,</l>
            <l>O wohlgerathner Schluß, die klügsten Köpfe sind.</l>
            <l>Wer war doch Polidor, der hochverdiente Mann,</l>
            <l>Den nach dem Tode noch die Canzel rühmen kan?</l>
            <l>Ein so genannter Hirt der theurerkauften Schaafe,</l>
            <l>Der wohl, was Lehre sey, Erbauung, Trost und Strafe,</l>
            <l>Sein Lebtag nicht gewust. Sein ganzer Reichthum war</l>
            <l>Ein Stoß von Predigten auf zweyunddreyßig Jahr,</l>
            <l>Von einem großen Mann mit eigner Hand geschrieben</l>
            <l>Und in der Auction zwar hoch hinan getrieben,</l>
            <l>Jedoch von ihm gekauft. Wie, wirft der Vorwiz ein,</l>
            <l>War seine Lebensart denn so erbaulich? Nein.</l>
            <l>Wie kommts denn, daß man ihn zum Priester wehlen muste?</l>
            <l>Dieweil er groß zu thun und Wind zu machen wuste.</l>
            <l>Schaut jenen Maximin; wie lobt ihn nicht die Welt,</l>
            <l>Die seinen klugen Spruch vor ein Orackel hält:</l>
            <l>Er scheint zum Wohlergehn des Helicons gebohren</l>
            <l>Und von der Schickung selbst zu unserm Heil erkohren.</l>
            <l>Ist jemand, den sein Winck zu einem Schreiber macht,</l>
            <l>Wohl dem und aber wohl! Der hat es hoch gebracht</l>
            <l>Und kan von seinem Fleiß, wiewohl er schlecht gewesen,</l>
            <l>Die unvergleichlichsten und schönsten Früchte lesen.</l>
            <l>O, rief ein Dichter einst, was herrscht nicht hier vor Wind!</l>
            <l>Noch mehr von dieser Art! Es klagt ein vornehm Kind,</l>
            <l>Der Finger thut ihm weh. O Himmel, eilt geschwinde,</l>
            <l>Damit man ohn Verzug den klugen Damon finde.</l>
            <l>Der kluge Damon kommt, sein hoch beredter Mund</l>
            <l>Giebt hundert Mittel an, macht tausend Säfte kund</l>
            <l>Und bringt Exempel her von mehr dergleichen Fällen,</l>
            <l>Daß einem, der es hört, die Ohren möchten gellen.</l>
            <l>Den Finger heilt er nicht. Indeßen ists der Mann,</l>
            <l>Ohn deßen Gegenwart kein Großer sterben kan.</l>
            <l>Und sollte jeden Tag ein Patient verschmachten,</l>
            <l>So hörte doch die Welt nicht auf, ihn hoch zu achten.</l>
            <l>Warum? Er machet Wind. Hingegen bleibts dabey:</l>
            <l>Man sey der Warheit hold, von Vorurtheilen frey,</l>
            <l>Besize viel Verstand, verstehe seine Sachen</l>
            <l>Und habe nur nicht Lust, wie andre Wind zu machen,</l>
            <l>So hilft dies alles nicht. Wer so wie Naso spielt,</l>
            <l>So klug als Juvenal auf unsre Beßrung zielt,</l>
            <l>So prächtig als Virgil von seinen Helden singet,</l>
            <l>Daß von dem frohen Schall die Oder wiederklinget,</l>
            <l>Gerintho, deßen Werth kein niedrig Herze fast</l>
            <l>Und welchen doch ein Schwarm von kahlen Stümpern hast,</l>
            <l>Der hieße sonder Streit der Dichter Preis und Ehre,</l>
            <l>Wenn nur die Modekunst bey ihm gebräuchlich wäre.</l>
            <l>O, die ihr Reichthum sucht und die ihr Glück begehrt,</l>
            <l>Last doch die Künste stehn, die keines Hellers werth;</l>
            <l>Verbannt den Eigensinn, die alte Schulmethode,</l>
            <l>Und lernt an deren statt die Weißheit nach der Mode.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber, werther Freund, was denckt dein edler Sinn?</l>
            <l>Du nimmst zwar diesen Tag Sophiens Cronen hin,</l>
            <l>Verdienst bey früher Zeit das Lob der klugen Geister</l>
            <l>Und bist mit vollem Recht der klugen Künste Meister.</l>
            <l>Gelt, aber diese Kunst verstehstu gleichwohl nicht,</l>
            <l>Von der dies kühne Blat so viele Wunder spricht;</l>
            <l>Denn obgleich dein Verstand dir viele Wunder schencket,</l>
            <l>So will die Ehrligkeit, die deinen Willen lencket,</l>
            <l>Dir doch im Wege stehn. Doch darum nur beherzt!</l>
            <l>Denn was der frohe Kiel zu deiner Lust gescherzt,</l>
            <l>Sind, wie der Titul sagt, zufällige Gedancken,</l>
            <l>Die ohne Noth vielleicht mit Wind und Schatten zancken.</l>
            <l>Dich hat dein edler Zweck nach einer Stadt geführt,</l>
            <l>In der man hier und da wohl auch ein Windchen spürt,</l>
            <l>Die aber doch mit Ruhm kan hundert Männer nennen,</l>
            <l>Die noch den rechten Werth belohnen und erkennen</l>
            <l>Von wahrer Wißenschaft. Der Himmel, der dich liebt</l>
            <l>Und deßen Morgen schon so viele Strahlen giebt,</l>
            <l>Der wird den Mittag noch mit schönrem Glanz erquicken,</l>
            <l>Den Abend aber spät und ohne Wolcken schicken.</l>
            <l>Verlangstu hierbey auch von uns ein Freundschaftspfand,</l>
            <l>So nimm es, werther Freund, hier hastu Herz und Hand.</l>
            <l>Denn ob wir uns diesmahl mit dunckeln Worten schreiben,</l>
            <l>Soll doch der Liebe Glut in heller Klarheit bleiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es rechne, wer da kan, die Tropfen in der See</l>
            <l>Und, wenn der Winter stürmt, die Flocken von dem Schnee</l>
            <l>Und, wenn der Frühling blüht, die Blumen auf dem Lande</l>
            <l>Und, wenn der Sommer brennt, die Stäubchen in dem Sande,</l>
            <l>Auch wohl zu gleicher Zeit, wie manches Lied erschallt,</l>
            <l>Wie mancher Vogel hüpft, da, wo der schönste Wald</l>
            <l>Die lustge Pleiße küst; dies alles mag er zehlen,</l>
            <l>Und dennoch wird es ihm an Zahl und Worten fehlen,</l>
            <l>Im Fall er sagen will, wie manche Wißenschaft</l>
            <l>Bald durch ein blindes Glück, bald durch der Sinnen Kraft</l>
            <l>Des Menschen kluger Wiz mit vieler Müh verbunden,</l>
            <l>Oft wieder neu gemacht, oft aber selbst erfunden,</l>
            <l>Zum Theil, der Hohen Gunst, zum Theil, das Lob der Welt,</l>
            <l>Zum Theile (denn was macht der Deutsche nicht ums Geld?),</l>
            <l>Ein nüzlich Kapital für sich und seine Erben</l>
            <l>Mehr als die Ewigkeit des Nahmens zu erwerben.</l>
            <l>Doch sind der Künste viel, und blühn sie noch so sehr,</l>
            <l>Was hilft es, armer Mensch, der Klagen sind noch mehr,</l>
            <l>Daß sie zu unsrer Zeit sich nicht der Mühe lohnen.</l>
            <l>Ja, was am ärgsten ist, da, wo Gelehrte wohnen,</l>
            <l>Beklagt in Sonderheit die allgemeine Noth</l>
            <l>Den kläglichen Verfall: Die Künste gehn nach Brodt.</l>
            <l>Ein Liedchen, das uns schon der Vater vorgesungen.</l>
            <l>Denn, wie der Alte pfeift, so zwitschern auch die Jungen.</l>
            <l>Die Künste gehn nach Brodt, so klagt die Ungedult</l>
            <l>Und hat ein Bißchen recht. Nur schade, daß die Schuld</l>
            <l>Mehr bey ihr selber ist als irgends wo auf Erden.</l>
            <l>Scheint dies zu viel gesagt, es soll bewiesen werden.</l>
            <l>Ein Kaufmann, der sein Geld an Kostbarkeiten legt,</l>
            <l>Die unsrer Nymphen Schaar zu ihrem Hauptschmuck trägt,</l>
            <l>Wird sein Gewerbe nicht mit solchen Wahren treiben,</l>
            <l>Die sich dem Alter nach aus Noah Kasten schreiben,</l>
            <l>Weil dies der Augenschein in allen Meßen giebt,</l>
            <l>Wie sehr dies schöne Volck den öftern Wechsel liebt</l>
            <l>Und daß sie in der That von Spizen, Flor und Bändern</l>
            <l>Die Moden ja so oft als ihre Liebsten ändern.</l>
            <l>Dies thut ein Handelsmann. Nun weis man, daß vielleicht</l>
            <l>Die Welt mehr als zu viel dem Frauenzimmer gleicht,</l>
            <l>Und dennoch weigern sich, die mit der Weißheit handeln,</l>
            <l>Den Kram der Wißenschaft in Künste zu verwandeln,</l>
            <l>Die nach der Mode sind. Zwar Grillen ohn Vernunft,</l>
            <l>Die eine Misgeburth von jener Heldenzunft</l>
            <l>Des klugen Stagirits bethörten Schülern waren,</l>
            <l>Sind endlich großentheils zum Abgrund hingefahren</l>
            <l>Und aus der Welt verband. Was aber gründlich heist,</l>
            <l>Der Boßheit giftig Kraut aus unsern Herzen reißt,</l>
            <l>Den träumenden Verstand aus seinem Schlaf erwecket,</l>
            <l>Die Warheit untersucht, der Dinge Grund entdecket,</l>
            <l>Den Aberglauben stürzt, des Himmels Allmacht ehrt,</l>
            <l>Das Wohl der Republic, des Nechsten Heil vermehrt,</l>
            <l>Dies eben ist die Kunst, dies sind die Wißenschaften,</l>
            <l>Daran so viele noch in ihrer Unschuld haften,</l>
            <l>Und man gebraucht sie doch so wenig diese Zeit</l>
            <l>Als bey der heutgen Welt die alte Redligkeit.</l>
            <l>Zwar wenn man allemahl die Tugend müste fragen,</l>
            <l>Was ihre Meinung sey, die würde freylich sagen,</l>
            <l>Man thue recht daran. Allein, wir sehens wohl,</l>
            <l>Die Tugend und ihr Rath macht keine Kanne voll.</l>
            <l>Wer Brodt verdienen will und seinen Beuthel spücken,</l>
            <l>Der muß sich in die Welt und ihre Weise schicken.</l>
            <l>Wohlan, es lebe dann hinfort die Modekunst,</l>
            <l>Die uns den Handgrif zeigt, wodurch ein blauer Dunst,</l>
            <l>Doch alles mit Manier und ohne viel zu prahlen,</l>
            <l>So gleichsam ohngefehr den Leuten vorzumahlen.</l>
            <l>Die Einfalt denckt vielleicht, man nenne dies Betrug.</l>
            <l>Doch welch ein hartes Wort! Die Einfalt ist nicht klug;</l>
            <l>Es heist nur Wind gemacht. O lies ein Jahrbuch wißen,</l>
            <l>Was vor ein Volck zuerst sich dieser Kunst beflißen.</l>
            <l>Wer weis, es möchten wohl die edlen G. seyn.</l>
            <l>So aber läst man sich in diesen Streit nicht ein,</l>
            <l>Weil doch der Franzmann stets, der Geist von hohen Gaben,</l>
            <l>Wenn was erfunden ist, es will erfunden haben.</l>
            <l>Wiewohl, wer ohne Scherz die Warheit will gestehn,</l>
            <l>Der wird die Spuren schon in alten Zeiten sehn,</l>
            <l>Wo uns von Griechenland und Trojens Wunderhelden</l>
            <l>Die Bücher des Homer berühmte Fabeln melden;</l>
            <l>Wann da Minervens Fuß auf ihren Wagen tritt,</l>
            <l>So fährt als Kutscherin die große Juno mit.</l>
            <l>Wer aber kennet nicht die Deutung der Göttinnen?</l>
            <l>Minerva stellt uns vor ein Bildnüß kluger Sinnen,</l>
            <l>Und Juno ist die Luft, weil Köpfe voller Wind,</l>
            <l>O wohlgerathner Schluß, die klügsten Köpfe sind.</l>
            <l>Wer war doch Polidor, der hochverdiente Mann,</l>
            <l>Den nach dem Tode noch die Canzel rühmen kan?</l>
            <l>Ein so genannter Hirt der theurerkauften Schaafe,</l>
            <l>Der wohl, was Lehre sey, Erbauung, Trost und Strafe,</l>
            <l>Sein Lebtag nicht gewust. Sein ganzer Reichthum war</l>
            <l>Ein Stoß von Predigten auf zweyunddreyßig Jahr,</l>
            <l>Von einem großen Mann mit eigner Hand geschrieben</l>
            <l>Und in der Auction zwar hoch hinan getrieben,</l>
            <l>Jedoch von ihm gekauft. Wie, wirft der Vorwiz ein,</l>
            <l>War seine Lebensart denn so erbaulich? Nein.</l>
            <l>Wie kommts denn, daß man ihn zum Priester wehlen muste?</l>
            <l>Dieweil er groß zu thun und Wind zu machen wuste.</l>
            <l>Schaut jenen Maximin; wie lobt ihn nicht die Welt,</l>
            <l>Die seinen klugen Spruch vor ein Orackel hält:</l>
            <l>Er scheint zum Wohlergehn des Helicons gebohren</l>
            <l>Und von der Schickung selbst zu unserm Heil erkohren.</l>
            <l>Ist jemand, den sein Winck zu einem Schreiber macht,</l>
            <l>Wohl dem und aber wohl! Der hat es hoch gebracht</l>
            <l>Und kan von seinem Fleiß, wiewohl er schlecht gewesen,</l>
            <l>Die unvergleichlichsten und schönsten Früchte lesen.</l>
            <l>O, rief ein Dichter einst, was herrscht nicht hier vor Wind!</l>
            <l>Noch mehr von dieser Art! Es klagt ein vornehm Kind,</l>
            <l>Der Finger thut ihm weh. O Himmel, eilt geschwinde,</l>
            <l>Damit man ohn Verzug den klugen Damon finde.</l>
            <l>Der kluge Damon kommt, sein hoch beredter Mund</l>
            <l>Giebt hundert Mittel an, macht tausend Säfte kund</l>
            <l>Und bringt Exempel her von mehr dergleichen Fällen,</l>
            <l>Daß einem, der es hört, die Ohren möchten gellen.</l>
            <l>Den Finger heilt er nicht. Indeßen ists der Mann,</l>
            <l>Ohn deßen Gegenwart kein Großer sterben kan.</l>
            <l>Und sollte jeden Tag ein Patient verschmachten,</l>
            <l>So hörte doch die Welt nicht auf, ihn hoch zu achten.</l>
            <l>Warum? Er machet Wind. Hingegen bleibts dabey:</l>
            <l>Man sey der Warheit hold, von Vorurtheilen frey,</l>
            <l>Besize viel Verstand, verstehe seine Sachen</l>
            <l>Und habe nur nicht Lust, wie andre Wind zu machen,</l>
            <l>So hilft dies alles nicht. Wer so wie Naso spielt,</l>
            <l>So klug als Juvenal auf unsre Beßrung zielt,</l>
            <l>So prächtig als Virgil von seinen Helden singet,</l>
            <l>Daß von dem frohen Schall die Oder wiederklinget,</l>
            <l>Gerintho, deßen Werth kein niedrig Herze fast</l>
            <l>Und welchen doch ein Schwarm von kahlen Stümpern hast,</l>
            <l>Der hieße sonder Streit der Dichter Preis und Ehre,</l>
            <l>Wenn nur die Modekunst bey ihm gebräuchlich wäre.</l>
            <l>O, die ihr Reichthum sucht und die ihr Glück begehrt,</l>
            <l>Last doch die Künste stehn, die keines Hellers werth;</l>
            <l>Verbannt den Eigensinn, die alte Schulmethode,</l>
            <l>Und lernt an deren statt die Weißheit nach der Mode.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber, werther Freund, was denckt dein edler Sinn?</l>
            <l>Du nimmst zwar diesen Tag Sophiens Cronen hin,</l>
            <l>Verdienst bey früher Zeit das Lob der klugen Geister</l>
            <l>Und bist mit vollem Recht der klugen Künste Meister.</l>
            <l>Gelt, aber diese Kunst verstehstu gleichwohl nicht,</l>
            <l>Von der dies kühne Blat so viele Wunder spricht;</l>
            <l>Denn obgleich dein Verstand dir viele Wunder schencket,</l>
            <l>So will die Ehrligkeit, die deinen Willen lencket,</l>
            <l>Dir doch im Wege stehn. Doch darum nur beherzt!</l>
            <l>Denn was der frohe Kiel zu deiner Lust gescherzt,</l>
            <l>Sind, wie der Titul sagt, zufällige Gedancken,</l>
            <l>Die ohne Noth vielleicht mit Wind und Schatten zancken.</l>
            <l>Dich hat dein edler Zweck nach einer Stadt geführt,</l>
            <l>In der man hier und da wohl auch ein Windchen spürt,</l>
            <l>Die aber doch mit Ruhm kan hundert Männer nennen,</l>
            <l>Die noch den rechten Werth belohnen und erkennen</l>
            <l>Von wahrer Wißenschaft. Der Himmel, der dich liebt</l>
            <l>Und deßen Morgen schon so viele Strahlen giebt,</l>
            <l>Der wird den Mittag noch mit schönrem Glanz erquicken,</l>
            <l>Den Abend aber spät und ohne Wolcken schicken.</l>
            <l>Verlangstu hierbey auch von uns ein Freundschaftspfand,</l>
            <l>So nimm es, werther Freund, hier hastu Herz und Hand.</l>
            <l>Denn ob wir uns diesmahl mit dunckeln Worten schreiben,</l>
            <l>Soll doch der Liebe Glut in heller Klarheit bleiben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
