<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sechster Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1212</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-606 2-606</measure>
        <measure type="syllables">18232</measure>
        <measure type="tokens">11652</measure>
        <measure type="characters">69642</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Sechster Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie dem sterbenden Weisen, indem des Todes Gefühl ihm</l>
            <l>Jede Nerve beschleicht, die festlichen Augenblicke</l>
            <l>Theurer werden als Tage vordem; denn der Richter gebietet</l>
            <l>Nun den letzten Gehorsam und Tugend, welche, geboren</l>
            <l>Noch aus brechendem Herzen, ihn auf erhabnere Stufen</l>
            <l>Seiner Vollendung erhebt; er zählt die bessern Minuten</l>
            <l>Tiefanbetend und krönt mit Thaten sie, Thaten der Seele,</l>
            <l>Die durch ewigen Lohn der schauende Richter begnadigt.</l>
            <l>Also wurden die Stunden des großen, mystischen Sabbaths</l>
            <l>Festlicher, schauervoller und Gott selbst theurer, je näher</l>
            <l>Zu dem Altare das Opfer trat, je mehr der Versöhner</l>
            <l>Eilte, zu bluten und: Werde! der neuen Schöpfung zu rufen</l>
            <l>Laut an dem Kreuz, in die Mitternacht sein blutendes Antlitz</l>
            <l>Dann zu neigen. Eloa, vom Werth der heiligen Stunden</l>
            <l>Hingerissen – sie waren ihm mehr als die jauchzenden Stunden</l>
            <l>Seiner frühen Geburt – so ergriffen, hüllt' er sein Antlitz</l>
            <l>Gegen Gabriel auf und sprach zu dem göttlichen Freunde:</l>
            <l>»sahst Du ihn leiden? Ich bebe noch. Gabriel, sahst Du ihn leiden?</l>
            <l>Keine Namen im Himmel und keine Sprache der Engel</l>
            <l>Nennt mir, was ich empfand. Du hast ihn selber gesehen.</l>
            <l>Und was wird er noch leiden! An jedem Augenblick hangen</l>
            <l>Ewigkeiten!« Er schwieg. Und Gabriel sprach: »Ich vertiefte</l>
            <l>Mich Jahrtausende schon, das künftige Wunder zu lernen,</l>
            <l>Dunkel es nur zu sehn, nicht auszuforschen; doch irrt' ich.</l>
            <l>Laß uns schweigen! Es ist rund um uns heilig. Zwar Gräber</l>
            <l>Liegen auch um uns her; doch werden dort Engel erwachen.</l>
            <l>Schlummert in Frieden! Aber, o sieh, wer drüben im Dunkeln</l>
            <l>Wild mit der Flamme sich naht. Euch sandte die Höll', Empörer!</l>
            <l>Welch ein niedriger Haufen! Allein der Schöpfer des Sandkorns</l>
            <l>Und der Sonnen, der Ewige, herrscht durch den Wurm und den Seraph!</l>
            <l>Und ihr Führer, ihr Führer! Eloa ... So wird er nicht wandeln,</l>
            <l>Wenn die Posaune den Staub aus jenen Hügeln hervorruft,</l>
            <l>Die vor dem Richter ihn deckten, so froh wirst dann Du nicht wandeln,</l>
            <l>Du Verräther!« Er sprach's. Der Haufen nahte sich wüthend,</l>
            <l>Trug die Flammen empor und irrte mit suchendem Auge</l>
            <l>Durchs Labyrinth der Bäum' und der Nacht. Ihn sahe der Gottmensch.</l>
            <l>Nun erhub sich die dunkelste Nacht, die über ihn herhing,</l>
            <l>Wolkicht empor, und als sie sich hub, entflossen ihr Schauer.</l>
            <l>Einer ergriff den Verräther. Er trotzte der mächtigen Warnung,</l>
            <l>Und so rüstet' er sich: »Wo ist er? Die Lieblinge sahn ihn,</l>
            <l>Wie sie sagen, auf Tabor in Himmelswolken gekleidet,</l>
            <l>Aber in Banden noch nicht! So sollen sie jetzo ihn sehen</l>
            <l>Und sich Hütten der Freude zu baun vergessen! Doch bebst Du,</l>
            <l>Schauerndes Herz! Kann Kühle der Nacht auch Männer erschüttern?</l>
            <l>Schweig, Empörer! bald ist es gethan! Dann will ich mir Hütten</l>
            <l>Nicht in Traume nur baun!« Er dacht's, und er eilte von Neuem.</l>
            <l>Als der Mittler die Kommenden sah, da betet' er also</l>
            <l>In sich selber: »Es ist weit, weit von den ewigen Höhen</l>
            <l>Bis zu diesen Sündern herunter. O Weg' in dem Staube,</l>
            <l>Die ich wandle! Ich will sie wandeln! Sie werden einst glänzen,</l>
            <l>Wenn in diesen Tiefen die Auferstehung erwacht ist,</l>
            <l>Und nun ganz das Gericht es enthüllet, warum sie Gott ging.«</l>
            <l>Judas Ischariot führte den Haufen. Der Priester Befehl war:</l>
            <l>Männer zu waffnen und Jesus bei seinen Gräbern zu suchen,</l>
            <l>Ihn zu binden und vor die Versammlung zu führen. Es kannte</l>
            <l>Judas den Ort des stillen Gebets und der nächtlichen Sorge</l>
            <l>Für die Menschen. Er hatte der Schaar ein Zeichen gegeben:</l>
            <l>»welchen ich küsse, Der ist es!« Allein noch erbarmt des Verräthers</l>
            <l>Sich die Nacht und läßt ihm noch nicht den entsetzlichen Kuß zu.</l>
            <l>Aber nicht lang', und es fiel mit ungeduldigem Grimme</l>
            <l>Auf die schlafenden Jünger die Schaar. Da ging der Erlöser</l>
            <l>Gegen die Sünder und sprach mit seiner Hoheit: »Wen sucht Ihr?«</l>
            <l>Sie ergrimmten und ruften und schwangen die bebenden Fackeln:</l>
            <l>»jesus, den Nazaräer!« Nun waren die übrigen Jünger</l>
            <l>Alle gekommen; nun schauten auf ihn die geflohenen Engel.</l>
            <l>Und mit göttlicher Ruh, als wenn er dem Wurme zu sterben,</l>
            <l>Oder dem kommenden Meere vor ihm zu schweigen geböte,</l>
            <l>Sprach er zur Schaar: »Ich bin's!« Sie ergriff des Sohnes Allmacht,</l>
            <l>Und sie sanken betäubt vor seiner Stimme danieder.</l>
            <l>Judas sank mit ihnen. So liegen im Felde des Treffens</l>
            <l>Todte; so wälzet sich unter den Todten der Grimmigsten einer,</l>
            <l>Wenn aus der stilleren Mitte der Schlacht der denkende Feldherr</l>
            <l>Um sich herum – ihm gebot es Gott – Verderben versendet.</l>
            <l>Aber itzt war die Betäubung vorüber; itzt hub der Verräther</l>
            <l>Von der Erde sich auf; nun war die schrecklichste Stunde</l>
            <l>Seiner Erschaffung und er ganz nah dem Gerichte gekommen.</l>
            <l>Ueber ihm rauscht' ein Todesengel mit nächtlichem Flügel.</l>
            <l>Voll verborgenes Grimms, mit aufgeheiterter Miene</l>
            <l>Trat er zu dem Messias und küßt' ihn! Er hatt' es vollendet!</l>
            <l>Und der Thaten schwärzeste schlich wie ein Schatten zur Hölle.</l>
            <l>Aber der Gottmensch sah dem Verräther mitleidig ins Antlitz:</l>
            <l>»judas! und Du verräthst durch einen Kuß den Messias?</l>
            <l>Ach, mein Freund, wärst Du nicht gekommen!« So sagte der Beste</l>
            <l>Unter den Menschen und gab sich der Schaar, sich binden zu lassen.</l>
            <l>Petrus sah es. Den Kühneren weckt der Anblick; er reißt sich</l>
            <l>Durch die Jünger hervor und verwundet im muthigen Angriff</l>
            <l>Einen der Schaar. Dem heilet der Menschenfreund die Wunde,</l>
            <l>Schaut auf Petrus herüber und sagt: »Sei ruhig, mein Jünger!</l>
            <l>Bät' ich meinen Vater um Schutz, es würden vom Himmel</l>
            <l>Mächtige Legionen erscheinen, dem Sohne zu dienen.</l>
            <l>Aber wie würden alsdann der Propheten Worte vollendet?«</l>
            <l>Und zu der Schaar, die ihn band: »Ihr seid gerüstet gekommen,</l>
            <l>Mich zu sahen, als wär' ich ein Mörder, der Wüthenden Einer,</l>
            <l>Die dem Tode bestimmt und durch der Unmenschlichkeit Thaten</l>
            <l>Ueber andere Sünder erhöht sind. Ich bin ja im Tempel</l>
            <l>Immer um Euch gewesen, hab' Euch die Wege des Lebens</l>
            <l>Und des Todes gelehrt; Ihr ließet ruhig mich lehren!</l>
            <l>Aber Eure Stund' ist gekommen, der Finsterniß Werke</l>
            <l>Auszuführen.« Er schwieg und war an dem Bache der Cedern.</l>
            <l>Unterdeß stand in dem hohen Palast die Versammlung der Priester,</l>
            <l>Wie auf Wogen der zweifelnden Hoffnung. Ihr sorgendes Murmeln</l>
            <l>Stieg von der Höh' des innersten Saals die Marmorgeländer</l>
            <l>Zum vielhörenden Ohr des fürchtenden Pöbels hinunter.</l>
            <l>Dieser staunte mit starrendem Blick, sprach von dem Propheten</l>
            <l>Zitterndes Lob und stammelnde Flüche, vergaß der Bewundrung</l>
            <l>Und der goldenen Leuchter, die flammend die Säulen umgaben.</l>
            <l>Aber die Priester besprachen sich unter einander: »Die Boten</l>
            <l>Kommen noch nicht! wo bleiben die Boten? Vielleicht, daß sie Judas</l>
            <l>Und den Haufen verfehlten? Vielleicht wird der schwarze Verräther</l>
            <l>Auch zum Verräther an uns? Ach, vielleicht verleitet, wie vormals,</l>
            <l>Durch Blendwerke des Schreckens der Nazaräer die Männer!«</l>
            <l>Also besprachen sie sich. Da kam ein Bote. Die Haare</l>
            <l>Flogen ihm, und die Wange war bleich; erkaltender Schweiß lief</l>
            <l>Ueber sein Antlitz; er rang die bebenden Hände. So sprach er:</l>
            <l>»hoherpriester! wir kamen dahin und fanden ihn endlich</l>
            <l>Ueber dem Bache, nicht fern von den Gräbern. Das Grauen der Gräber</l>
            <l>Schrecket' uns nicht; allein es hingen schwärzere Wolken,</l>
            <l>Als ein Mensch noch gesehn hat, am ganzen Himmel herunter.</l>
            <l>Und doch drangen die Männer hinein; ich blieb in der Fern' stehn.</l>
            <l>Aber ich sah den Propheten. Da liefen, ich kann's nicht erzählen,</l>
            <l>Wie es geschah, da liefen mir Schauer durch alle Gebeine!</l>
            <l>Doch sie erkannten ihn nicht, so nah er auch dastand, und drangen</l>
            <l>Auf die Männer um ihn. Da sprach er gewaltig: ›Wen sucht Ihr?‹</l>
            <l>Unsere Männer fürchteten nichts und ruften mit Grimme:</l>
            <l>›jesus, den Nazaräer!‹ Da sprach er – noch hör' ich's, noch sinken</l>
            <l>Alle Gebeine mir hin – er rief mit der Stimme des Todes</l>
            <l>Gegen uns her. ›Ich bin's!‹ So sprach die Stimme. Sie stürzten</l>
            <l>Auf ihr Angesicht hin! Sie liegen todt da; nur ich bin</l>
            <l>Ihm entronnen, damit ich die Todesbotschaft Euch brächte!«</l>
            <l>Und die Priester hörten des Schreckens Worte den Boten</l>
            <l>Sagen und standen entfärbt und blieben starr, wie ein Fels steht,</l>
            <l>Stehn. Nur Philo vermag, unüberwältigt vom Schrecken,</l>
            <l>Diese Worte zu zürnen: »Du bist sein Jünger, Verwegner!</l>
            <l>Oder Dich täuschte die bildende Nacht! Geöffnete Gräber</l>
            <l>Sandten Dir Schwindel und Todte. Die Todten sahst Du! die Männer,</l>
            <l>Welche wir sendeten, leben und fallen vor Worten nicht nieder!«</l>
            <l>Als er noch redete, kam ein anderer Bote: »Wir haben</l>
            <l>Viel gelitten; wir sind vor ihm zu der Erde gesunken;</l>
            <l>Denn sein Blick war entsetzlich, und Tod in des Redenden Stimme.</l>
            <l>Aber dennoch führen wir ihn gebunden. Er gab uns</l>
            <l>Selbst die Hände, sich binden zu lassen. Sie führen ihn bebend,</l>
            <l>Wissen nicht, ob sie von Neuem gebietende Worte des Schreckens</l>
            <l>Hören werden. Allein er geht mit geduldiger Stille</l>
            <l>Und ist schon in den Mauren Jerusalem's.« Also der Bote.</l>
            <l>Und der Dritte kam an und rief: »Gott segne die Väter!</l>
            <l>Aber so müssen sie Alle verderben, die wider Euch aufstehn,</l>
            <l>Alle Feinde des Herrn wie der Galiläer verderben!</l>
            <l>Denn wir führen gebunden ihn her mit Banden, die Worte</l>
            <l>Nicht auflösen, noch lächelnde Mienen. Ihn haben die Seinen</l>
            <l>Alle verlassen. Er naht dem Palast. Gott gebe sein Blut Euch«!</l>
            <l>Als der Wüthende schwieg, trat Satan in die Versammlung,</l>
            <l>Und die Freude der Hölle mit ihm. Sie fasset die Priester</l>
            <l>Schwindelnd, umflattert ihr Auge mit Bildern quellender Wunden</l>
            <l>Und des bleichen kommenden Todes, umströmt mit der Stimme</l>
            <l>Seiner Qualen ihr Ohr. Er verstummt nun ewig, und über</l>
            <l>Seinem Gebein empor erhebt der Heiligen Fuß sich.</l>
            <l>Lang' ergriff sie der Taumel; allein noch blieb der Prophet aus.</l>
            <l>Und sie wütheten sehr und sandten das zweite Mal Boten.</l>
            <l>Philo ging mit den Männern. Es hatte die Schaar den Messias</l>
            <l>Auf dem Wege zu Hannas, dem Hohenpriester, geführet;</l>
            <l>Denn es war der Greis in der Nacht schwerduftenden Stunden</l>
            <l>Aufgestanden, zu sehn den Mann, der Juda verwirrte.</l>
            <l>Und Johannes folgte von fern. Der friedsame Schlummer</l>
            <l>War von dem Aug' ihm entflohn, der Wehmuth Kummer bedeckt' es,</l>
            <l>Deckte die bleichere Wange; zuletzt (er kannte den Priester,</l>
            <l>Daß er kein Wüthrich wie Kaiphas war) bezwang er die Wehmuth</l>
            <l>Seines Herzens, ging in den Richtsaal, sah den Messias,</l>
            <l>Wie er vor Hannas stand. Der Hohepriester befragt' ihn:</l>
            <l>»kaiphas wird Dich richten! O, wärst Du so schuldlos, als, was Du</l>
            <l>Thatest, ruchtbar ward, so würden die Völker der Erde,</l>
            <l>Würde Abraham's Gott und seiner Kinder Dich segnen!</l>
            <l>Sag nun selber, was hast Du gelehrt? was hast Du für Jünger?</l>
            <l>Lehrtest Du Moses' Gesetz? und thatst Du es? thaten's die Jünger?«</l>
            <l>Hannas sprach's und bewunderte Jesus, der mit der Geberde</l>
            <l>Eines Propheten vor ihm dastand, mit bescheiden Hoheit,</l>
            <l>Unentheiligt vom Stolze. Der Gottmensch würdigt ihn, also</l>
            <l>Ihm zu erwidern: »Ich lehrt' in dem Tempel, frei vor dem Volke,</l>
            <l>Frei vor den Lehrern im Volk. Du fragst mich; frage die Hörer!«</l>
            <l>Als er noch sprach, drang Philo herein. Da fuhr die Versammlung</l>
            <l>Ungestüm auf; da that ein Knecht, mit knechtischer Seele,</l>
            <l>Eine That, die niedrig genug war, Unmenschlichkeiten</l>
            <l>Anzukündigen. Philo gebot, den Empörer zu nehmen</l>
            <l>Und ihn entgegen zu führen dem Todesurtheil. Sie thaten's.</l>
            <l>Als ihn Johannes in Philo's Gewalt sah, deckt' ihm des Todes</l>
            <l>Blässe die Wang' und Dunkel sein Auge; da zittert' er, brach ihm</l>
            <l>In der Wehmuth das Herz. Zuletzt, da er aus dem Palaste</l>
            <l>Wankete, sieht er von fern die wehenden Fackeln: »Ich folge,</l>
            <l>Nein, ich folge Dir nicht, ich bete Dir nach, o Du Bester</l>
            <l>Unter den Menschen! Doch ist in Gottes Rath es beschlossen,</l>
            <l>Mußt Du sterben, so laß, den meine Seele geliebt hat,</l>
            <l>Den ich liebe mit viel mehr Liebe, wie Liebe der Brüder,</l>
            <l>Laß mit Dir mich sterben, Du Heiligster! nur daß mein Auge</l>
            <l>Nicht Dein brechendes Auge, nicht Deine Todesangst seh',</l>
            <l>Ich des Verstummenden Segen, den letzten, letzten, nicht höre!</l>
            <l>Würger, wo bin ich? Ist hier kein Retter? kein Retter auf Erden?</l>
            <l>Keiner im Himmel? und schlummert Ihr auch, die über ihm sangen,</l>
            <l>Als sie dem Tode – Das dachtest Du nicht, Du liebende Mutter –</l>
            <l>Diesem entsetzlichen Tod ihn gebar! Du allein bist Retter,</l>
            <l>Du bist Helfer allein, o der Todten und Lebenden Helfer!</l>
            <l>Vater der Menschen, erbarme Dich meiner und laß ihn nicht sterben,</l>
            <l>Laß ihn nicht sterben, den Besten der Kinder Adam's! Den Priestern,</l>
            <l>Gieb den grausamen Würgern ein Herz, das Menschlichkeit fühle!</l>
            <l>Ach, ich seh' ihn nicht mehr! die hohen Flammen verschwinden!</l>
            <l>Nun, nun richten sie ihn! Daß ihre grimmige Seele</l>
            <l>Schaure beim Anblick der leidenden Tugend, sich einmal, nur einmal,</l>
            <l>Einmal im Leben nur das Gericht, das kommen soll, denke!</l>
            <l>Doch wer wandelt im Dunkeln herauf? Ist es Petrus? vernahm er,</l>
            <l>Wie sie zum Tod ihn verdammten? So schnell! Nun steht er! Wen sah ich?</l>
            <l>Keines Fußtritt hör' ich nicht mehr! Wie ist es hier öde!</l>
            <l>Wie so stumm die entsetzliche Nacht! Doch die Stille verliert sich.</l>
            <l>Welche Mengen stürmen da her! Ach, sie eilen und reißen</l>
            <l>Ihn in der deckenden Nacht zu dem Tode, damit ihn des Volkes</l>
            <l>Menschlichkeit nicht errette, damit an rinnenden Steinen</l>
            <l>Oder herunter am triefenden Schwert nur Engel sein Blut sehn!</l>
            <l>Ach, erbarme Dich meiner, erbarme Dich meiner und laß ihn,</l>
            <l>Vater des Mitleids und Deiner Erschaffenen, laß ihn nicht sterben!«</l>
            <l>Also dacht' er und sprach's mit gebrochnen Worten und wankte</l>
            <l>Gegen des Hohenpriesters Palast und blieb in der Nacht stehn.</l>
            <l>Aber der Führer der Schaar, die Jesus begleitete, Philo,</l>
            <l>Reißet sich wüthend voran, eilt in die Versammlung, und Alle</l>
            <l>Sehn's an seinem Triumph und dem hohen flammenden Auge,</l>
            <l>Daß der Todtenerwecker gebunden und dicht am Palast sei.</l>
            <l>Doch sie hatten nicht Zeit, daß sie Philo jauchzten. Der Gottmensch</l>
            <l>Trat herein. Sie sahn den Kommenden, trauten dem Anblick</l>
            <l>Kaum die Wirklichkeit zu und bebten vor Wuth und Entzückung.</l>
            <l>Aber er trat die Stufen herauf und stand vor dem Richtstuhl.</l>
            <l>Alle Hoheit, sogar die Hoheit des sterblichen Weisen</l>
            <l>Leget' er ab und war nur ruhig, als säh' er den Abfall</l>
            <l>Einer Quelle vor sich und dächte nur sanfte Gedanken,</l>
            <l>Nach erhabnern an Gott, die Augenblicke zu ruhen.</l>
            <l>Wenige leise Züge nur behielt er von seinem</l>
            <l>Göttlichen Ernst. Doch konnte sie kein Engel nicht haben,</l>
            <l>Rang er danach; allein auch nur ein Engel vermochte</l>
            <l>Dieser Göttlichkeit Mienen und ihren Geist zu bemerken.</l>
            <l>Also stand er. Philo und Kaiphas hefteten grimmig</l>
            <l>Ihren Blick auf die Erde. Dem gab die Würde das Vorrecht,</l>
            <l>Erst zu reden, Jenem der Eifer. Noch schwiegen sie Beide.</l>
            <l>Aber es zog im Seitenpalast, von einsamen Lampen</l>
            <l>Halb durchdämmert, ein kreisender Gang sich hinüber zum Richtsaal.</l>
            <l>Dort, an ein Marmorgeländer gebückt, stand unter den Frauen</l>
            <l>Portia, jugendlich schön, das Weib Pilatus', des Römers.</l>
            <l>Aber ihr Geist war nicht jung. Die Blume blühte, mit Früchten,</l>
            <l>Wie die Mutter der Gracchen, die ausgearteten Römer</l>
            <l>Zu bereichern; allein in dem ernsten Rathe der Wächter</l>
            <l>War Rom's Untergang und kein Erretter beschlossen.</l>
            <l>Hingerissen von der Begier, den großen Propheten</l>
            <l>Endlich zu sehn, war, nur von wenigen Sklaven begleitet,</l>
            <l>Portia eilend gekommen. Sie hatte diesmal die Würde</l>
            <l>Einer herrschenden Römerin, jeden Zweifel der Hoheit</l>
            <l>Leicht vergessen; es leitete sie des Ewigen Vorsicht.</l>
            <l>Und sie stand und sah ihn, der Todte weckte, des Priesters</l>
            <l>Muthigen Haß noch muthiger trug und entschlossen genug war,</l>
            <l>Unter einem so niedrigen Volk unerkannt, unbewundert,</l>
            <l>Groß zu handeln. Sie sah den erhabnen Mann mit Bewundrung,</l>
            <l>Heiß von Erwartung und froh, daß mit dieser Ruh er vor seinen</l>
            <l>Hassern und vor dem gezückten Schwerte des Todesurtheils</l>
            <l>Dastand. Doch so kannt' ihn nicht Philo; es sagte der Heuchler:</l>
            <l>»bringt ihn näher und bindet ihn fester. Doch, eh wir ihn richten,</l>
            <l>Hebt auch heilige Hände zu Gott, daß er endlich sein Urtheil</l>
            <l>Ausgesprochen und uns nicht länger durch Schweigen geprüft hat!</l>
            <l>Höre ferner der Deinen Gebet! So müssen sie Alle,</l>
            <l>Die sich empören, verderben, und Keiner müsse die Stätte,</l>
            <l>Wo sie standen, bemerken, und Keiner ihrer gedenken,</l>
            <l>Außer, wo bei entfleischtem Gebein der Getödteten Schädel</l>
            <l>Liegen, und wo das Blut der Empörer der Hügel hinabtrank,</l>
            <l>Daß er dampfte! Ja, Dank, Dank, laute festliche Wonne</l>
            <l>Bei den Altären, und Israel soll </l>
            <l>Du wirst bluten! Bis jetzt schloß Juda die Augen und sahe,</l>
            <l>Hielt sein Ohr zu und hörte; doch ist der schwindelnde Taumel</l>
            <l>Endlich vorübergerauscht. Sie sehen nun, hören, was da ist,</l>
            <l>Den, so vor Abraham war, in der Todeskette! Zwar oftmals</l>
            <l>Sahn sie ihn schon und warfen auf Augenblicke des Irrthums</l>
            <l>Eiserne Bande von sich, mit freiem männlichen Arme</l>
            <l>Heilige Steine zu fassen, den Lästerer Gottes zu tödten;</l>
            <l>Aber sie wurden von Neuem getäuscht. Doch heut ist das Ende</l>
            <l>Ihrer Verblendung und Deines Betrugs, Empörer, gekommen!</l>
            <l>Wie auch in kleinen Haufen das Volk dastehet, so werden</l>
            <l>Aus den Wenigen doch sehr Viele wider Dich zeugen,</l>
            <l>Wenn wir sie rufen. Das wird der Hohepriester gebieten.</l>
            <l>Aber ich klage Dich an, und ich nehme Juda zum Zeugen,</l>
            <l>Erd' und Himmel zum Richter: Du bist ein Empörer! Du hast Dich</l>
            <l>Selbst zum Gotte gemacht, Du, der in der Krippe geweint hat!</l>
            <l>Schläfer wecktest Du auf und keine Todte! Doch Mütter,</l>
            <l>Selbst die Mütter und Schwestern, die sahn ja die Sterbenden sterben!</l>
            <l>Auf, Dich trifft nun die Reih'; erwecke Dich selbst! doch es werden</l>
            <l>Männer in Tode Dich sehn. Der soll so leise nicht schlafen!</l>
            <l>Lieg' dann bei den Erwürgten, die Gott verworfen hat! Schlaf' dort,</l>
            <l>Dort den eisernen Schlaf, dort, wo die kommende Sonne</l>
            <l>Und der wandelnde Mond den Dampf der Verwesungen auftrinkt,</l>
            <l>Bis der Tod reift und von Gebeinen Golgatha weiß wird!</l>
            <l>Also liege! ja, so! Und ist noch irgend ein größrer,</l>
            <l>Heißerer Fluch, der siebenfältig Verwünschungen hinströmt,</l>
            <l>Dem die Mitternacht aufhorcht, Grabheulen mit ausspricht,</l>
            <l>Dieser treffe« ... Hier starrte die schwellende Lippe dem Lästrer,</l>
            <l>Und sein Antlitz herunter ergoß sich Todesblässe.</l>
            <l>Denn in dem Augenblicke der Nacht, in dem er der Flüche</l>
            <l>Schrecklichsten auszusprechen begann, und umsonst das Gewissen</l>
            <l>Ihm sich empört', ihn nun selbst nicht der Allmächtige schreckte,</l>
            <l>Wandt' ein Todesengel – der war sein Engel – er wandte</l>
            <l>Seinen Blick, den Verderber, auf Philo und trat vor den Sünder:</l>
            <l>»o, der Fluch, den Du fluchest, der wird Dich selber ergreifen,</l>
            <l>Du entsetzlicher Mann! Ich hebe mein Auge zu Gott auf,</l>
            <l>Zu dem Vergelter mein flammendes Schwert und schwöre den Tod Dir!</l>
            <l>Soll ich ihn jetzt, Allmächtiger, schlagen? Noch nicht! doch die dunkle,</l>
            <l>Schwarze, blutende Stunde, die Todesstunde beflügelt</l>
            <l>Ihren kommenden Schritt! Bald stehet sie da! Ich schwöre,</l>
            <l>Wie ihn jemals ein Sterblicher starb, den furchtbarsten Tod Dir,</l>
            <l>Du Verruchter, und ihn leer, leer der letzten Erbarmung,</l>
            <l>Ohne Gnad', ohn' </l>
            <l>Wenn um Dich die Mitternacht dann liegt, und des Todes</l>
            <l>Stunde durch sie herwandelt und Dir mit dem Heulen Gomorra's</l>
            <l>Furchtbar rufet, der Tod den großen Schlag gethan hat,</l>
            <l>Und Dein Geist nun röchelnd entflieht: dann sollst Du mein Antlitz –</l>
            <l>Dort bescheid' ich Dich hin – in dem Thal Benhinnon erblicken!«</l>
            <l>Also droht' ihm der Todesengel und zog auf der Stirne</l>
            <l>Zorn wie Wolken zusammen. Vom hohen treffenden Auge</l>
            <l>Strömet' er Rache. Sein Haupthaar sank in Locken der Nacht gleich</l>
            <l>Auf die Schultern; es stand sein Fuß wie ein ruhender Fels da!</l>
            <l>Aber noch schlug der Verderber ihn nicht. Er ließ nur die Stimme</l>
            <l>Seiner Schrecken, ließ den Todeston um sich rauschen.</l>
            <l>Philo empfand des Unsterblichen Schrecken, wie Menschen empfinden,</l>
            <l>Was Unsterbliche thun. Er fühlt' es im mächtigen Angriff</l>
            <l>Schauervoller und schneller, als je ein Mensch es gefühlt hat.</l>
            <l>Denn es war ein Schrecken von Gott. Noch entsank ihm das Leben,</l>
            <l>Und noch zittert' er laut. Doch, was er noch athmete, waren</l>
            <l>Flüche wider sich selber, daß ihn ein Schauer so täusche.</l>
            <l>Und er kam zu sich selbst. Doch trafen die Schrecknisse Gottes</l>
            <l>Noch sein Gebein und bebten ihm noch in dem innersten Marke.</l>
            <l>Wie ein Wurm, der unter des Wanderers Fuße sich windet,</l>
            <l>Krümmt' er sich auf und sagte: »Was ich mit Schweigen bedeckte –</l>
            <l>Denn ich entsetzte mich sehr vor des Sünders Verbrechen – das Alles</l>
            <l>Hüllet der Ausgang auf. Beschleunige Du ihn und richte,</l>
            <l>Hoherpriester!« Er sprach's und starrt' und konnte nicht zürnen.</l>
            <l>Aber die Stille ward stiller. Und Portia sah den Propheten,</l>
            <l>Wie er gegen die Rede des Todfeinds dastand. Freude</l>
            <l>Funkelt' ihr Blick, und ihr Herz schlug lauter, und hohe Gedanken</l>
            <l>Strömten herauf in ihr Haupt. Ihr war, als hübe das neue</l>
            <l>Hohe Gefühl sie empor. Dann forscht sie mit feurigem Auge</l>
            <l>Um sich herum, ob sie unter der Menge nicht Edlere fände,</l>
            <l>Welche mit ihr den Propheten bewunderten. Aber sie suchte</l>
            <l>Gute Seelen umsonst in einem Volke, das reif war,</l>
            <l>Bald gerichtet zu werden, zu stehn auf der flammenden Trümmer</l>
            <l>Seines Tempels, in welchem nun nicht Jehovah mehr wohnte.</l>
            <l>Einen bemerkte sie nur, der fern in dem untern Palaste</l>
            <l>Mit dem Haufen am Feuer sich wärmte. Sie schauten ihn wild an,</l>
            <l>Und sie stritten mit ihm; er widerlegte sie feurig,</l>
            <l>Endlich schien ihm der Muth zu entsinken, und bleich und verwildert</l>
            <l>Schaut' er um sich herum, dann wieder auf den Propheten.</l>
            <l>»ach, der Mann ist sein Freund,« so dachte die Heidin, »er strebet,</l>
            <l>Ihn zu retten, und will, daß dieser Pöbel die Wege,</l>
            <l>Welche der Weise wandelt, begreife, wie edel er lebte,</l>
            <l>Und wie menschlich er war und Gutes ohne Geräusch that.</l>
            <l>Aber sie fassen ihn nicht und drohn, ihn auch vor den Pöbel,</l>
            <l>Der dort richtet, zu führen. Davor erschrak er und bebte</l>
            <l>Vor dem Tode zurück, den ihm die Wüthenden drohten.</l>
            <l>Und ihn sandte vielleicht des Bedrängten Mutter und fleht' ihm,</l>
            <l>Hingesunken in Thränen vor ihm, daß er ging' und vom Tode,</l>
            <l>Ach, vom Tode befreite der Söhne besten und liebsten!</l>
            <l>O, wie wird sie vor Schmerz, die liebenswürdige Mutter</l>
            <l>(liebenswürdig ist sie, sonst hätte sie ihn nicht geboren,</l>
            <l>Diesen Weisen), wie wird sie vor Schmerz und Jammer versinken,</l>
            <l>Wenn sie vernimmt, wie der wüthende Pharisäer gered't hat!</l>
            <l>Aber was ist es in mir, daß zu so zärtlichen Sorgen</l>
            <l>Für die Unbekannte mein Herz mit Empfindungen aufwallt,</l>
            <l>Die ich niemals empfand? Sind es Wünsche, den Edlen geboren,</l>
            <l>Ihn der Erde gegeben zu haben? Dein Leben verfließe,</l>
            <l>Mutter, zu glückliche Mutter, voll Stolzes auf ihn, und Dein Auge</l>
            <l>Seh' ihn nicht sterben, obgleich sein Tod die Erde wird lehren!«</l>
            <l>Jetzo erhub der Hohepriester sich auf den Gerichtsstuhl;</l>
            <l>Also sagt' er: »Obgleich ganz Juda die Lasten empfindet,</l>
            <l>Die auf Aller Schultern der Mann, den wir richten, gelegt hat;</l>
            <l>Und so sehr die Erd' ihn auch kennt, daß er wider den hohen,</l>
            <l>Rächenden Gott auf Moria, des Allerheiligsten Priester</l>
            <l>Und den großen Cäsar in Rom sich wüthend empörte;</l>
            <l>Ob ganz Israel gleich ihm das Todesurtheil mit ausspricht,</l>
            <l>Und nicht Kaiphas nur dem Schwerte gebeut, daß es schlage:</l>
            <l>Dennoch wollen wir ihn mit Zeugen richten und hören.</l>
            <l>Zwar ist Israel jetzt nicht versammelt, die meisten der Zeugen</l>
            <l>Decket die Mitternacht (bald werdet Ihr, selige Völker,</l>
            <l>Unentweihteren Festen erwachen, als die der Empörer</l>
            <l>Noch mit beging); allein, so wenige Menschen auch hier sind,</l>
            <l>Wird es an Zeugen uns doch nicht mangeln. Es komme, wer Recht thut</l>
            <l>Und das Vaterland liebt und spricht, was lauter und wahr ist!«</l>
            <l>Also sagte der Hohepriester. Da traten belohnte,</l>
            <l>Unterrichtete Männer herauf und zeugten. Vor Allen</l>
            <l>Hatte mit Schmähsucht Philo und erdekriechender Bosheit</l>
            <l>Ihre schon kleinen beweglichen Herzen erfüllt. Mit entflammten,</l>
            <l>Wildem Blick sah Einer der Männer seitwärts und sagte:</l>
            <l>»wie er den Tempel entweiht, das wissen wir Alle. Doch hat er</l>
            <l>Nie so sehr ihn entheiligt als damals, da er der Opfer</l>
            <l>Fromme Verkäufer vertrieb. Ihr wart versammelt, zu beten;</l>
            <l>Aber er trieb mit Grimm der Opferthiere Verkäufer</l>
            <l>Aus der geweihten Halle. Gewiß, er ehret den Gott nicht,</l>
            <l>Dem Ihr die Opfer zu heiligen kamt: er hätte die Opfer</l>
            <l>Sonst nicht verdrungen, noch diesen Raub an dem Tempel begangen!«</l>
            <l>Also zeugt' er. Nach ihm erschien ein Andrer, erklärte</l>
            <l>Jesus' göttlichen Eifer mit gleichem Unsinn: »O, damals</l>
            <l>Wollt' er den Tempel nehmen, von dort auf Jerusalem fallen!</l>
            <l>Aber der Schwarm, der ihn wol in der fernen Wüste zum König</l>
            <l>Ausrief, blieb ihm hier nicht getreu. Er mußte zurückfliehn.«</l>
            <l>Drauf erhub ein Levit sich und that, als könnt' er verachten,</l>
            <l>Zeugete: »Hat er nicht Gott gelästert, weil er voll Stolzes</l>
            <l>Wähnt, er könne die Sünde verzeihn? An dem Sabbath erlaubt er</l>
            <l>Aehren zu lesen, belebt an dem Sabbath verdorrende Hände;</l>
            <l>Und doch wähnt der Verbrecher, er könne Sünden vergeben!«</l>
            <l>Jetzo sprach der Vierte. Die wilde Lache des Hohns stieg</l>
            <l>Ihm in die Mienen empor und tönt' in des Redenden Stimme.</l>
            <l>Also sagt' er: »Ich muß zwar zeugen; doch brauchet Ihr, Väter,</l>
            <l>Zeugnisse wider den Mann, der von Unternehmungen schwindelt,</l>
            <l>Die auf solchen Träumen erbaut sind? Er hat es geredet,</l>
            <l>Und das Volk, so ihm gleichet, vernahm's mit starrendem Auge:</l>
            <l>›brecht den Tempel; drei Tag', und es hebt sich ein neuer vom Staube</l>
            <l>Wieder empor. Ich bau' ihn!‹ Das war er fähig zu sagen.«</l>
            <l>Auch ein Greis entehrt sein Alter und sagt: »Zu den Zöllnern,</l>
            <l>Diesen Sündern, gesellt (ich bin ein Zöllner gewesen),</l>
            <l>Hat er jene Weisheit erfunden, die Moses verachten</l>
            <l>Und durch sündiger Kranken Heilung den Sabbath entweihn lehrt.«</l>
            <l>Also zeugten die Zeugen; und ringsum strömt der Erwartung</l>
            <l>Blick auf Jesus, wie sich der Empörer vertheidigen werde.</l>
            <l>Also stehn um den sterbenden Christen, mit bleichen Gedanken</l>
            <l>Und mit halber Freude, die gern sich freute, die Haufen</l>
            <l>Niedriger Spötter und athmen leis' und stammeln Erwartung:</l>
            <l>Auch ihm wird der muthige Traum vom unsterblichen Leben,</l>
            <l>Wie er selber, vergehn. Er bekennt's noch! Aber der Weise</l>
            <l>Betet für sie und für sich und lächelt die Gräber vorüber.</l>
            <l>Also starrt ihn das wartende Volk an. Aber der Gottmensch</l>
            <l>Schweiget. Kaiphas reißt geflügelter Grimm fort, er saget:</l>
            <l>»frevler, schweigst Du zu dem, was Diese wider Dich zeugen?«</l>
            <l>Aber der Gottmensch schwieg. Da ergrimmte der Priester von Neuem:</l>
            <l>»rede! beim lebenden Gott beschwör' ich Dich: Bist Du Christus?</l>
            <l>Christus, des Angebeteten Sohn?« Er hatt' es gesprochen;</l>
            <l>Und nun stand er emporgerichtet und schaute Verderben.</l>
            <l>Satan schaute mit ihm. Der Todesengel Obaddon,</l>
            <l>Philo's Engel, dacht' entflammt auf die Sünder herunter:</l>
            <l>»würdigt er einer Antwort die Würger, so ist es Erbarmung.</l>
            <l>Aber es rüstet sich schon mit allen Schrecken der Rache,</l>
            <l>Die Gott schreckte, seitdem an dem Thron der Donner gerollt hat,</l>
            <l>Sieh, er weckt das Gericht und kommt, der letzte der Tage!</l>
            <l>Dunkler, schwarzer, tödtender Tag, Du Tag der Entscheidung!</l>
            <l>Sei mir in Deiner furchtbaren Schöne gegrüßt, o Du schönster</l>
            <l>Unter der Ewigkeit Söhnen, Du festlicher Tag der Vergeltung,</l>
            <l>Tag des richtenden Maaßes, der tönenden Wage! dann schallen</l>
            <l>Kommende Welten umher in die Silbertöne der Wagschal'!</l>
            <l>Sei mir gegrüßt, Du Tag! es verbirgt dann unter den Schaaren</l>
            <l>Derer, die Palmen tragen, die Gnade sich! Diesen Gebornen</l>
            <l>Aus der Erde, den Staub, den sterblichen Sünder seit gestern,</l>
            <l>Welcher wider den Ewigen schwillt! und jenen Gebornen</l>
            <l>Unseres Himmels, der seit der Erschaffung Empörungen aufthürmt!</l>
            <l>Heil mir! es wird sie Beide der Tag, der Donnerer, fassen,</l>
            <l>Daß er sie ganz verderbe! Drum hüll' ich mich ein und verstumme.</l>
            <l>Aber mein Schweigen ist Tod, mein Verstummen des Rächenden Bote!«</l>
            <l>Also dacht' er in eilendem Flug der Gedanken und sahe</l>
            <l>Auf den Priester, der schon des Messias Antwort verdammte.</l>
            <l>Aber der Gottmensch schaute gen Himmel. Die Seraphim staunten,</l>
            <l>Als er es that: so sehr sahn sie an seiner Geberde,</l>
            <l>Wie er zurück die Gottheit hielt und in menschlicher Ruhe</l>
            <l>Das verbarg, was Welten erschuf. So hält er noch jetzt auf,</l>
            <l>Fürchterlicher durch Säumen, sein Weltgericht und erduldet's,</l>
            <l>Daß der Empörungen Strom mit langen Jahrhunderten ströme.</l>
            <l>Jetzo sah er dem Priester ins Antlitz, sagt' ihm: »Ich bin es,</l>
            <l>Was Du sagtest, und wisse, daß ich jetzt Thaten vollende,</l>
            <l>Welche der Anfang sind des Gerichts! Den Menschen von Erde,</l>
            <l>Den auch eine Mutter gebar, Ihr werdet ihn sehen</l>
            <l>Sitzen zur Rechte Gottes und kommen in Wolken des Himmels!«</l>
            <l>Also öffnete Der, der mit dem letzten der Tage</l>
            <l>Schreckenvoller wird kommen, als je ein Engel des Todes</l>
            <l>Ihn in der Nächte tiefsten den stürmenden Psalter herabsang,</l>
            <l>Also öffnet' er </l>
            <l>Schloß dann schnell dem erstaunenden Blick den furchtbaren Schauplatz.</l>
            <l>Kaiphas – denn nun schleuderten ihn die Ströme des Grimms fort,</l>
            <l>Und nun kannt' er kein Maaß, nicht Schranken, nicht zwingende Schranken –</l>
            <l>Kaiphas schritt entflammter hervor, trug Tod auf der Stirne,</l>
            <l>Zitterte laut, zerriß sein Gewand; mit glühendem Auge</l>
            <l>Starrt' er fürchterlich hin, rief in die verstummende Menge:</l>
            <l>»redet! Er lästerte Gott! Was brauchen wir Zeugen? Ihr hörtet's!</l>
            <l>Redet, was denkt Ihr? Er lästerte Gott!« Sie ruften: »Er sterbe!«</l>
            <l>Philo schwoll empor: »Er sterb', er sterbe! Die Fülle</l>
            <l>Meines Herzens ergeußt sich! Er sterbe den Tod der Verfluchten,</l>
            <l>Oben am Kreuz, den langsamen Tod der eisernen Wunden!</l>
            <l>Daß sein modernd Gebein kein Grabmal finde, kein Hügel</l>
            <l>Ueber ihm mit Blumen bewachse! Verwes' an der Sonne,</l>
            <l>Ha, der offenen Sonne, Gebein, und hör an dem Tage,</l>
            <l>Wenn dem verdorrten Gebein Gott ruft, die Stimme des Herrn nicht!«</l>
            <l>Also sagte der Mann, so dem Tode reif war. Er sagt' es!</l>
            <l>Angefeuert von ihm, drang nun in wüthendem Taumel,</l>
            <l>Nun das Volk auf den Göttlichen zu. O, gieb mir die Hülle,</l>
            <l>Sionitin, mit der, wenn Du vor dem Ewigen schwebest,</l>
            <l>Still Du Dich deckest, daß ich mit den Engeln mein Auge bedecke!</l>
            <l>Gabriel und Eloa enthüllten sich seitwärts und sagten:</l>
            <l>»gabriel, Gottes Geheimniß, wie tief, wie den Endlichen allen</l>
            <l>Unergründbar ist Gottes Geheimniß! Ich sah sie geboren</l>
            <l>Werden, die Orione, ich weiß, was jedes Jahrtausend</l>
            <l>Auf den Orionen vor Wunder geschahn; doch ein Wunder,</l>
            <l>Wie die Erniedrung des Sohns zu dieser Tiefe, geschah nicht.</l>
            <l>Er, den erst Jehovah vom donnernden Tabor herunter</l>
            <l>Richtete, der das Gericht mit dieser Göttlichkeit aushielt,</l>
            <l>Mir, mit </l>
            <l>Er!« G. »Und </l>
            <l>Vom weitherrschenden Sturm der neuen Schöpfung ergriffen,</l>
            <l>Einst erstehen, daß rings in ihren Wehen die Erde</l>
            <l>Laut, mit einer Gebärerin Angst, dem Allmächtigen zuruft,</l>
            <l>Der alsdann mit der Donnerposaune, mit zeugenden Engeln,</l>
            <l>Mit hinsinkenden Sternen, zum Weltgerichte wird kommen!«</l>
            <l>E. »Sieh, er rief ihm, da wurde das Licht! Du, Gabriel, sahest,</l>
            <l>Wie es hervorriß! Er ging voll tausendmal tausend Gedanken,</l>
            <l>Tausendmal tausend Leben an seiner Rechte versammelt,</l>
            <l>Und beseelender Sturm vor ihm her! Da rollten die Sonnen,</l>
            <l>Da erklang's um die jauchzenden Pole, da schuf er die Himmel!«</l>
            <l>G. »Sieh, er gebot der ewigen Nacht, die stellte sich jenseit</l>
            <l>Seiner Himmel. Eloa, Du sahst, wie er über der Nacht stand!</l>
            <l>Und er ruft' ihr, da ward ein ungeheurer, ein todter</l>
            <l>Klumpen. Der lag vor ihm wie eine zertrümmerte Sonne</l>
            <l>Oder wie Leichname hundert zusammengeworfener Erden.</l>
            <l>Und er gebot der Flamme; da strömte die nächtliche Flamme</l>
            <l>Durch des Todes Gefild, da ward das Elend, da tönten</l>
            <l>Seine Tiefen Jammer herauf, da erschuf er die Hölle!«</l>
            <l>Also sprachen sie. Portia sah den Göttlichen leiden;</l>
            <l>Konnte den bangen Anblick nicht mehr ertragen; erhub sich</l>
            <l>Auf den Söller. Mit aufgehobenen, ringenden Händen</l>
            <l>Stand sie, mit Augen, die starr zu dem dämmernden Himmel hinaufsahn,</l>
            <l>Und so zweifelt' ihr Herz: »O Du, der erste der Götter,</l>
            <l>Der die Welt aus Nächten erschuf und dem Menschen ein Herz gab,</l>
            <l>Wie Dein Namen auch heißt: Gott, Jupiter oder Jehovah!</l>
            <l>Romulus' oder Abraham's Gott! nicht einzelner Menschen,</l>
            <l>Nein, Du Aller Vater und Richter! darf ich's Dir weinen,</l>
            <l>Was mir meine Seele zerreißt? Was hat er verbrochen,</l>
            <l>Dieser friedsame Mann, daß ihn Unmenschliche tödten?</l>
            <l>Ist er Dir so festlich, der Anblick, die leidende Tugend,</l>
            <l>Gott, von Deinem Olympus zu sehn? Er ist es den Menschen;</l>
            <l>Süß und schauervoll ist den Menschen die stolze Bewundrung.</l>
            <l>Aber, der die Sterne gemacht hat, kann Der bewundern?</l>
            <l>Nein, Du kannst nicht bewundern! Allein ein hohes Gefühl ist's</l>
            <l>Für den Gott der Götter; es könnte sein göttliches Auge</l>
            <l>Sonst nicht sehn, daß der Schuldlose litte! Wie wirst Du belohnen,</l>
            <l>Der Dir diesen festlichen Pomp der Menschheit aufführt?</l>
            <l>Mir, mir rinnt das Mitleid die Wang' herunter; allein Du</l>
            <l>Kennest nur an der leidenden Tugend die bebende Thräne!</l>
            <l>Gott der Götter, belohn' und, ist es Dir möglich, bewundr' ihn!«</l>
            <l>Als sie jetzt sich gebückt und geneigt hat über den Söller,</l>
            <l>Hört sie am untern Palast wie eines Verzweifelnden Stimme.</l>
            <l>Petrus war es. Der fromme Johannes war an dem Thore</l>
            <l>Stehn geblieben. Er hörte den jammernden Petrus, erkannt' ihn,</l>
            <l>Rief ihm entgegen: »Ach, lebet er, Petrus? Du weinst, Du verstummest!</l>
            <l>Rede!« P. »Laß mich, Johannes, ach, laß mich im Einsamen sterben!</l>
            <l>Sterben will ich! Er ist verloren! Ich bin noch verlorner!</l>
            <l>Judas, Judas, entsetzlicher Jünger, Du hast ihn verrathen!</l>
            <l>Ich verrieth ihn mit Dir! Vor Allen, welche mich fragten,</l>
            <l>Hab' ich ihn, ach, in meinem zu tiefen Elend verleugnet!</l>
            <l>Fleuch, fleuch, wende Dich weg, Johannes, laß mich im Stillen</l>
            <l>Sterben! Stirb, stirb auch! Er ist zu dem Tode verurtheilt!</l>
            <l>Und ich Treuloser hab' ihn vor allen Sündern verleugnet!«</l>
            <l>Petrus rief's dem Verstummenden zu und riß sich von dannen.</l>
            <l>Aber er blieb im einsamen Dunkel am thauenden Eckstein</l>
            <l>Stehn und schwankt' an den Stein und hielt sich und sank an ihm nieder,</l>
            <l>Neigte sein müdes Haupt und weinete lang' und verstummte.</l>
            <l>Endlich strömte sie aus in brechende Worte, die volle</l>
            <l>Tieferschütterte Seele: »Laß ab, mit des Todes Gestalten</l>
            <l>Mich zu schrecken – sie dringen wie Schwerter mir in die Gebeine,</l>
            <l>Meine zermalmten Gebeine – laß ab und wend', o, wende</l>
            <l>Diese tödtenden Blicke von mir, womit Du mich ansahst,</l>
            <l>Als die schreckliche That, der Thaten tiefste, geschehn war.</l>
            <l>Ach, was that ich! Mein Freund, mein Freund, Dich hab' ich verleugnet,</l>
            <l>Den ich liebte, der mich, wie sonst kein Lehrer, geliebt hat,</l>
            <l>Der ein göttlicher Mann war! Zu kleine Seele, was thatst Du!</l>
            <l>Siehe, nun wird er mich auch in dem Weltgerichte, vor seinen</l>
            <l>Frömmeren Jüngern, vor seinen erhabenen Engeln, nicht kennen!</l>
            <l>Kenne mich nicht, ich verdien' es! O, kenne mich wieder! erbarme</l>
            <l>Meiner Angst Dich! Was hab' ich gethan! Je mehr ich's empfinde,</l>
            <l>Desto tiefer gräbt es mir in die Gebeine den Tod ein.</l>
            <l>Stirb! o, könnt' ich sterben! Ich werde sterben, doch langsam!«</l>
            <l>Hier verstummt' er und weint' und verdiente, weinen zu können.</l>
            <l>Neben ihm stand sein Hüter, Orion, sah ihn und fühlte</l>
            <l>Mitleid zwar, doch auch Engelfreuden. Da wandte sich Petrus,</l>
            <l>Hub sich empor und schaute gen Himmel: »Du furchtbarer Richter,</l>
            <l>Vater der Menschen und Engel und Deines Sohnes, Du kennest</l>
            <l>Mein erschüttertes Herz und das Beben des tiefsten Gedankens.</l>
            <l>Dein Kind Jesus hab' ich verleugnet! Erbarme Dich meiner!</l>
            <l>Ach, erbarme Dich meiner, Du Vater des göttlichen Kindes!</l>
            <l>Er soll sterben! Ich bin es nicht werth, mit dem Theuren zu sterben!</l>
            <l>Aber laß mich ihn noch, eh er zu dem Grabe sein Hupt neigt,</l>
            <l>Eh er unter die treueren Jünger den Segen, die letzte</l>
            <l>Liebe vertheilt, laß dann mich noch den Liebenden sehen,</l>
            <l>Daß sein sterbender Blick mir verzeih'! Dann fleh' ich nur Gnade,</l>
            <l>Keinen Segen, zu bang, zu sehr Verbrecher, zu rufen:</l>
            <l>›hast Du nur </l>
            <l>Ach, wenn ich nur Vergebung erweine, so will ich hingehn,</l>
            <l>Ihn vor allen Menschen bekennen. So lange, mein Schöpfer,</l>
            <l>Du mir Tage des Menschen gebeutst zu leben, so lange</l>
            <l>Sei's mein theures Geschäft: Ich will die guten, die frommen,</l>
            <l>Alle reinen Herzen, ich will sie suchen und ihnen</l>
            <l>Unaufhörlich mit Wehmuth und diesen Thränen erzählen:</l>
            <l>›ja, ich kannt' ihn, den Guten, den Theuren, den Besten der Menschen,</l>
            <l>Jesus, des Allerheiligsten Sohn, und ich war es nicht würdig,</l>
            <l>Ihn zu kennen! Ich war sein erkorner Jünger! Er liebte</l>
            <l>Seinen Jünger! Doch war ich nicht würdig, ihn wieder zu lieben.‹</l>
            <l>Denn ich liebt' ihn nicht mehr in der trüben Stunde, den besten</l>
            <l>Unter den Menschen! Er war der beste, beste! Sein Leben</l>
            <l>War für Andre, nicht sein, voll Menschlichkeiten! Die Armen</l>
            <l>Speist' er, heilte die Kranken, rief aus dem Grabe die Todten.</l>
            <l>Darum tödteten ihn der Menschlichkeit Hasser! Erhebt Euch,</l>
            <l>Kommt, Ihr Männer, und lasset uns gehn zu dem Todten und weinen!</l>
            <l>Ach, zu fürchterlich ist der Gedanke von seinem Grabe!</l>
            <l>Jesus, Du göttlicher Mann, wo wird es sein? wo wirst Du</l>
            <l>Schlummern im Stillen? wofern der Wüther Wuth Dir ein Grab läßt!«</l>
            <l>Also flehte der Mann, den der Erde Sünder in Worten</l>
            <l>Kennen, verleugnen in Thun; er erweinte de Märtyrer Krone.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie dem sterbenden Weisen, indem des Todes Gefühl ihm</l>
            <l>Jede Nerve beschleicht, die festlichen Augenblicke</l>
            <l>Theurer werden als Tage vordem; denn der Richter gebietet</l>
            <l>Nun den letzten Gehorsam und Tugend, welche, geboren</l>
            <l>Noch aus brechendem Herzen, ihn auf erhabnere Stufen</l>
            <l>Seiner Vollendung erhebt; er zählt die bessern Minuten</l>
            <l>Tiefanbetend und krönt mit Thaten sie, Thaten der Seele,</l>
            <l>Die durch ewigen Lohn der schauende Richter begnadigt.</l>
            <l>Also wurden die Stunden des großen, mystischen Sabbaths</l>
            <l>Festlicher, schauervoller und Gott selbst theurer, je näher</l>
            <l>Zu dem Altare das Opfer trat, je mehr der Versöhner</l>
            <l>Eilte, zu bluten und: Werde! der neuen Schöpfung zu rufen</l>
            <l>Laut an dem Kreuz, in die Mitternacht sein blutendes Antlitz</l>
            <l>Dann zu neigen. Eloa, vom Werth der heiligen Stunden</l>
            <l>Hingerissen – sie waren ihm mehr als die jauchzenden Stunden</l>
            <l>Seiner frühen Geburt – so ergriffen, hüllt' er sein Antlitz</l>
            <l>Gegen Gabriel auf und sprach zu dem göttlichen Freunde:</l>
            <l>»sahst Du ihn leiden? Ich bebe noch. Gabriel, sahst Du ihn leiden?</l>
            <l>Keine Namen im Himmel und keine Sprache der Engel</l>
            <l>Nennt mir, was ich empfand. Du hast ihn selber gesehen.</l>
            <l>Und was wird er noch leiden! An jedem Augenblick hangen</l>
            <l>Ewigkeiten!« Er schwieg. Und Gabriel sprach: »Ich vertiefte</l>
            <l>Mich Jahrtausende schon, das künftige Wunder zu lernen,</l>
            <l>Dunkel es nur zu sehn, nicht auszuforschen; doch irrt' ich.</l>
            <l>Laß uns schweigen! Es ist rund um uns heilig. Zwar Gräber</l>
            <l>Liegen auch um uns her; doch werden dort Engel erwachen.</l>
            <l>Schlummert in Frieden! Aber, o sieh, wer drüben im Dunkeln</l>
            <l>Wild mit der Flamme sich naht. Euch sandte die Höll', Empörer!</l>
            <l>Welch ein niedriger Haufen! Allein der Schöpfer des Sandkorns</l>
            <l>Und der Sonnen, der Ewige, herrscht durch den Wurm und den Seraph!</l>
            <l>Und ihr Führer, ihr Führer! Eloa ... So wird er nicht wandeln,</l>
            <l>Wenn die Posaune den Staub aus jenen Hügeln hervorruft,</l>
            <l>Die vor dem Richter ihn deckten, so froh wirst dann Du nicht wandeln,</l>
            <l>Du Verräther!« Er sprach's. Der Haufen nahte sich wüthend,</l>
            <l>Trug die Flammen empor und irrte mit suchendem Auge</l>
            <l>Durchs Labyrinth der Bäum' und der Nacht. Ihn sahe der Gottmensch.</l>
            <l>Nun erhub sich die dunkelste Nacht, die über ihn herhing,</l>
            <l>Wolkicht empor, und als sie sich hub, entflossen ihr Schauer.</l>
            <l>Einer ergriff den Verräther. Er trotzte der mächtigen Warnung,</l>
            <l>Und so rüstet' er sich: »Wo ist er? Die Lieblinge sahn ihn,</l>
            <l>Wie sie sagen, auf Tabor in Himmelswolken gekleidet,</l>
            <l>Aber in Banden noch nicht! So sollen sie jetzo ihn sehen</l>
            <l>Und sich Hütten der Freude zu baun vergessen! Doch bebst Du,</l>
            <l>Schauerndes Herz! Kann Kühle der Nacht auch Männer erschüttern?</l>
            <l>Schweig, Empörer! bald ist es gethan! Dann will ich mir Hütten</l>
            <l>Nicht in Traume nur baun!« Er dacht's, und er eilte von Neuem.</l>
            <l>Als der Mittler die Kommenden sah, da betet' er also</l>
            <l>In sich selber: »Es ist weit, weit von den ewigen Höhen</l>
            <l>Bis zu diesen Sündern herunter. O Weg' in dem Staube,</l>
            <l>Die ich wandle! Ich will sie wandeln! Sie werden einst glänzen,</l>
            <l>Wenn in diesen Tiefen die Auferstehung erwacht ist,</l>
            <l>Und nun ganz das Gericht es enthüllet, warum sie Gott ging.«</l>
            <l>Judas Ischariot führte den Haufen. Der Priester Befehl war:</l>
            <l>Männer zu waffnen und Jesus bei seinen Gräbern zu suchen,</l>
            <l>Ihn zu binden und vor die Versammlung zu führen. Es kannte</l>
            <l>Judas den Ort des stillen Gebets und der nächtlichen Sorge</l>
            <l>Für die Menschen. Er hatte der Schaar ein Zeichen gegeben:</l>
            <l>»welchen ich küsse, Der ist es!« Allein noch erbarmt des Verräthers</l>
            <l>Sich die Nacht und läßt ihm noch nicht den entsetzlichen Kuß zu.</l>
            <l>Aber nicht lang', und es fiel mit ungeduldigem Grimme</l>
            <l>Auf die schlafenden Jünger die Schaar. Da ging der Erlöser</l>
            <l>Gegen die Sünder und sprach mit seiner Hoheit: »Wen sucht Ihr?«</l>
            <l>Sie ergrimmten und ruften und schwangen die bebenden Fackeln:</l>
            <l>»jesus, den Nazaräer!« Nun waren die übrigen Jünger</l>
            <l>Alle gekommen; nun schauten auf ihn die geflohenen Engel.</l>
            <l>Und mit göttlicher Ruh, als wenn er dem Wurme zu sterben,</l>
            <l>Oder dem kommenden Meere vor ihm zu schweigen geböte,</l>
            <l>Sprach er zur Schaar: »Ich bin's!« Sie ergriff des Sohnes Allmacht,</l>
            <l>Und sie sanken betäubt vor seiner Stimme danieder.</l>
            <l>Judas sank mit ihnen. So liegen im Felde des Treffens</l>
            <l>Todte; so wälzet sich unter den Todten der Grimmigsten einer,</l>
            <l>Wenn aus der stilleren Mitte der Schlacht der denkende Feldherr</l>
            <l>Um sich herum – ihm gebot es Gott – Verderben versendet.</l>
            <l>Aber itzt war die Betäubung vorüber; itzt hub der Verräther</l>
            <l>Von der Erde sich auf; nun war die schrecklichste Stunde</l>
            <l>Seiner Erschaffung und er ganz nah dem Gerichte gekommen.</l>
            <l>Ueber ihm rauscht' ein Todesengel mit nächtlichem Flügel.</l>
            <l>Voll verborgenes Grimms, mit aufgeheiterter Miene</l>
            <l>Trat er zu dem Messias und küßt' ihn! Er hatt' es vollendet!</l>
            <l>Und der Thaten schwärzeste schlich wie ein Schatten zur Hölle.</l>
            <l>Aber der Gottmensch sah dem Verräther mitleidig ins Antlitz:</l>
            <l>»judas! und Du verräthst durch einen Kuß den Messias?</l>
            <l>Ach, mein Freund, wärst Du nicht gekommen!« So sagte der Beste</l>
            <l>Unter den Menschen und gab sich der Schaar, sich binden zu lassen.</l>
            <l>Petrus sah es. Den Kühneren weckt der Anblick; er reißt sich</l>
            <l>Durch die Jünger hervor und verwundet im muthigen Angriff</l>
            <l>Einen der Schaar. Dem heilet der Menschenfreund die Wunde,</l>
            <l>Schaut auf Petrus herüber und sagt: »Sei ruhig, mein Jünger!</l>
            <l>Bät' ich meinen Vater um Schutz, es würden vom Himmel</l>
            <l>Mächtige Legionen erscheinen, dem Sohne zu dienen.</l>
            <l>Aber wie würden alsdann der Propheten Worte vollendet?«</l>
            <l>Und zu der Schaar, die ihn band: »Ihr seid gerüstet gekommen,</l>
            <l>Mich zu sahen, als wär' ich ein Mörder, der Wüthenden Einer,</l>
            <l>Die dem Tode bestimmt und durch der Unmenschlichkeit Thaten</l>
            <l>Ueber andere Sünder erhöht sind. Ich bin ja im Tempel</l>
            <l>Immer um Euch gewesen, hab' Euch die Wege des Lebens</l>
            <l>Und des Todes gelehrt; Ihr ließet ruhig mich lehren!</l>
            <l>Aber Eure Stund' ist gekommen, der Finsterniß Werke</l>
            <l>Auszuführen.« Er schwieg und war an dem Bache der Cedern.</l>
            <l>Unterdeß stand in dem hohen Palast die Versammlung der Priester,</l>
            <l>Wie auf Wogen der zweifelnden Hoffnung. Ihr sorgendes Murmeln</l>
            <l>Stieg von der Höh' des innersten Saals die Marmorgeländer</l>
            <l>Zum vielhörenden Ohr des fürchtenden Pöbels hinunter.</l>
            <l>Dieser staunte mit starrendem Blick, sprach von dem Propheten</l>
            <l>Zitterndes Lob und stammelnde Flüche, vergaß der Bewundrung</l>
            <l>Und der goldenen Leuchter, die flammend die Säulen umgaben.</l>
            <l>Aber die Priester besprachen sich unter einander: »Die Boten</l>
            <l>Kommen noch nicht! wo bleiben die Boten? Vielleicht, daß sie Judas</l>
            <l>Und den Haufen verfehlten? Vielleicht wird der schwarze Verräther</l>
            <l>Auch zum Verräther an uns? Ach, vielleicht verleitet, wie vormals,</l>
            <l>Durch Blendwerke des Schreckens der Nazaräer die Männer!«</l>
            <l>Also besprachen sie sich. Da kam ein Bote. Die Haare</l>
            <l>Flogen ihm, und die Wange war bleich; erkaltender Schweiß lief</l>
            <l>Ueber sein Antlitz; er rang die bebenden Hände. So sprach er:</l>
            <l>»hoherpriester! wir kamen dahin und fanden ihn endlich</l>
            <l>Ueber dem Bache, nicht fern von den Gräbern. Das Grauen der Gräber</l>
            <l>Schrecket' uns nicht; allein es hingen schwärzere Wolken,</l>
            <l>Als ein Mensch noch gesehn hat, am ganzen Himmel herunter.</l>
            <l>Und doch drangen die Männer hinein; ich blieb in der Fern' stehn.</l>
            <l>Aber ich sah den Propheten. Da liefen, ich kann's nicht erzählen,</l>
            <l>Wie es geschah, da liefen mir Schauer durch alle Gebeine!</l>
            <l>Doch sie erkannten ihn nicht, so nah er auch dastand, und drangen</l>
            <l>Auf die Männer um ihn. Da sprach er gewaltig: ›Wen sucht Ihr?‹</l>
            <l>Unsere Männer fürchteten nichts und ruften mit Grimme:</l>
            <l>›jesus, den Nazaräer!‹ Da sprach er – noch hör' ich's, noch sinken</l>
            <l>Alle Gebeine mir hin – er rief mit der Stimme des Todes</l>
            <l>Gegen uns her. ›Ich bin's!‹ So sprach die Stimme. Sie stürzten</l>
            <l>Auf ihr Angesicht hin! Sie liegen todt da; nur ich bin</l>
            <l>Ihm entronnen, damit ich die Todesbotschaft Euch brächte!«</l>
            <l>Und die Priester hörten des Schreckens Worte den Boten</l>
            <l>Sagen und standen entfärbt und blieben starr, wie ein Fels steht,</l>
            <l>Stehn. Nur Philo vermag, unüberwältigt vom Schrecken,</l>
            <l>Diese Worte zu zürnen: »Du bist sein Jünger, Verwegner!</l>
            <l>Oder Dich täuschte die bildende Nacht! Geöffnete Gräber</l>
            <l>Sandten Dir Schwindel und Todte. Die Todten sahst Du! die Männer,</l>
            <l>Welche wir sendeten, leben und fallen vor Worten nicht nieder!«</l>
            <l>Als er noch redete, kam ein anderer Bote: »Wir haben</l>
            <l>Viel gelitten; wir sind vor ihm zu der Erde gesunken;</l>
            <l>Denn sein Blick war entsetzlich, und Tod in des Redenden Stimme.</l>
            <l>Aber dennoch führen wir ihn gebunden. Er gab uns</l>
            <l>Selbst die Hände, sich binden zu lassen. Sie führen ihn bebend,</l>
            <l>Wissen nicht, ob sie von Neuem gebietende Worte des Schreckens</l>
            <l>Hören werden. Allein er geht mit geduldiger Stille</l>
            <l>Und ist schon in den Mauren Jerusalem's.« Also der Bote.</l>
            <l>Und der Dritte kam an und rief: »Gott segne die Väter!</l>
            <l>Aber so müssen sie Alle verderben, die wider Euch aufstehn,</l>
            <l>Alle Feinde des Herrn wie der Galiläer verderben!</l>
            <l>Denn wir führen gebunden ihn her mit Banden, die Worte</l>
            <l>Nicht auflösen, noch lächelnde Mienen. Ihn haben die Seinen</l>
            <l>Alle verlassen. Er naht dem Palast. Gott gebe sein Blut Euch«!</l>
            <l>Als der Wüthende schwieg, trat Satan in die Versammlung,</l>
            <l>Und die Freude der Hölle mit ihm. Sie fasset die Priester</l>
            <l>Schwindelnd, umflattert ihr Auge mit Bildern quellender Wunden</l>
            <l>Und des bleichen kommenden Todes, umströmt mit der Stimme</l>
            <l>Seiner Qualen ihr Ohr. Er verstummt nun ewig, und über</l>
            <l>Seinem Gebein empor erhebt der Heiligen Fuß sich.</l>
            <l>Lang' ergriff sie der Taumel; allein noch blieb der Prophet aus.</l>
            <l>Und sie wütheten sehr und sandten das zweite Mal Boten.</l>
            <l>Philo ging mit den Männern. Es hatte die Schaar den Messias</l>
            <l>Auf dem Wege zu Hannas, dem Hohenpriester, geführet;</l>
            <l>Denn es war der Greis in der Nacht schwerduftenden Stunden</l>
            <l>Aufgestanden, zu sehn den Mann, der Juda verwirrte.</l>
            <l>Und Johannes folgte von fern. Der friedsame Schlummer</l>
            <l>War von dem Aug' ihm entflohn, der Wehmuth Kummer bedeckt' es,</l>
            <l>Deckte die bleichere Wange; zuletzt (er kannte den Priester,</l>
            <l>Daß er kein Wüthrich wie Kaiphas war) bezwang er die Wehmuth</l>
            <l>Seines Herzens, ging in den Richtsaal, sah den Messias,</l>
            <l>Wie er vor Hannas stand. Der Hohepriester befragt' ihn:</l>
            <l>»kaiphas wird Dich richten! O, wärst Du so schuldlos, als, was Du</l>
            <l>Thatest, ruchtbar ward, so würden die Völker der Erde,</l>
            <l>Würde Abraham's Gott und seiner Kinder Dich segnen!</l>
            <l>Sag nun selber, was hast Du gelehrt? was hast Du für Jünger?</l>
            <l>Lehrtest Du Moses' Gesetz? und thatst Du es? thaten's die Jünger?«</l>
            <l>Hannas sprach's und bewunderte Jesus, der mit der Geberde</l>
            <l>Eines Propheten vor ihm dastand, mit bescheiden Hoheit,</l>
            <l>Unentheiligt vom Stolze. Der Gottmensch würdigt ihn, also</l>
            <l>Ihm zu erwidern: »Ich lehrt' in dem Tempel, frei vor dem Volke,</l>
            <l>Frei vor den Lehrern im Volk. Du fragst mich; frage die Hörer!«</l>
            <l>Als er noch sprach, drang Philo herein. Da fuhr die Versammlung</l>
            <l>Ungestüm auf; da that ein Knecht, mit knechtischer Seele,</l>
            <l>Eine That, die niedrig genug war, Unmenschlichkeiten</l>
            <l>Anzukündigen. Philo gebot, den Empörer zu nehmen</l>
            <l>Und ihn entgegen zu führen dem Todesurtheil. Sie thaten's.</l>
            <l>Als ihn Johannes in Philo's Gewalt sah, deckt' ihm des Todes</l>
            <l>Blässe die Wang' und Dunkel sein Auge; da zittert' er, brach ihm</l>
            <l>In der Wehmuth das Herz. Zuletzt, da er aus dem Palaste</l>
            <l>Wankete, sieht er von fern die wehenden Fackeln: »Ich folge,</l>
            <l>Nein, ich folge Dir nicht, ich bete Dir nach, o Du Bester</l>
            <l>Unter den Menschen! Doch ist in Gottes Rath es beschlossen,</l>
            <l>Mußt Du sterben, so laß, den meine Seele geliebt hat,</l>
            <l>Den ich liebe mit viel mehr Liebe, wie Liebe der Brüder,</l>
            <l>Laß mit Dir mich sterben, Du Heiligster! nur daß mein Auge</l>
            <l>Nicht Dein brechendes Auge, nicht Deine Todesangst seh',</l>
            <l>Ich des Verstummenden Segen, den letzten, letzten, nicht höre!</l>
            <l>Würger, wo bin ich? Ist hier kein Retter? kein Retter auf Erden?</l>
            <l>Keiner im Himmel? und schlummert Ihr auch, die über ihm sangen,</l>
            <l>Als sie dem Tode – Das dachtest Du nicht, Du liebende Mutter –</l>
            <l>Diesem entsetzlichen Tod ihn gebar! Du allein bist Retter,</l>
            <l>Du bist Helfer allein, o der Todten und Lebenden Helfer!</l>
            <l>Vater der Menschen, erbarme Dich meiner und laß ihn nicht sterben,</l>
            <l>Laß ihn nicht sterben, den Besten der Kinder Adam's! Den Priestern,</l>
            <l>Gieb den grausamen Würgern ein Herz, das Menschlichkeit fühle!</l>
            <l>Ach, ich seh' ihn nicht mehr! die hohen Flammen verschwinden!</l>
            <l>Nun, nun richten sie ihn! Daß ihre grimmige Seele</l>
            <l>Schaure beim Anblick der leidenden Tugend, sich einmal, nur einmal,</l>
            <l>Einmal im Leben nur das Gericht, das kommen soll, denke!</l>
            <l>Doch wer wandelt im Dunkeln herauf? Ist es Petrus? vernahm er,</l>
            <l>Wie sie zum Tod ihn verdammten? So schnell! Nun steht er! Wen sah ich?</l>
            <l>Keines Fußtritt hör' ich nicht mehr! Wie ist es hier öde!</l>
            <l>Wie so stumm die entsetzliche Nacht! Doch die Stille verliert sich.</l>
            <l>Welche Mengen stürmen da her! Ach, sie eilen und reißen</l>
            <l>Ihn in der deckenden Nacht zu dem Tode, damit ihn des Volkes</l>
            <l>Menschlichkeit nicht errette, damit an rinnenden Steinen</l>
            <l>Oder herunter am triefenden Schwert nur Engel sein Blut sehn!</l>
            <l>Ach, erbarme Dich meiner, erbarme Dich meiner und laß ihn,</l>
            <l>Vater des Mitleids und Deiner Erschaffenen, laß ihn nicht sterben!«</l>
            <l>Also dacht' er und sprach's mit gebrochnen Worten und wankte</l>
            <l>Gegen des Hohenpriesters Palast und blieb in der Nacht stehn.</l>
            <l>Aber der Führer der Schaar, die Jesus begleitete, Philo,</l>
            <l>Reißet sich wüthend voran, eilt in die Versammlung, und Alle</l>
            <l>Sehn's an seinem Triumph und dem hohen flammenden Auge,</l>
            <l>Daß der Todtenerwecker gebunden und dicht am Palast sei.</l>
            <l>Doch sie hatten nicht Zeit, daß sie Philo jauchzten. Der Gottmensch</l>
            <l>Trat herein. Sie sahn den Kommenden, trauten dem Anblick</l>
            <l>Kaum die Wirklichkeit zu und bebten vor Wuth und Entzückung.</l>
            <l>Aber er trat die Stufen herauf und stand vor dem Richtstuhl.</l>
            <l>Alle Hoheit, sogar die Hoheit des sterblichen Weisen</l>
            <l>Leget' er ab und war nur ruhig, als säh' er den Abfall</l>
            <l>Einer Quelle vor sich und dächte nur sanfte Gedanken,</l>
            <l>Nach erhabnern an Gott, die Augenblicke zu ruhen.</l>
            <l>Wenige leise Züge nur behielt er von seinem</l>
            <l>Göttlichen Ernst. Doch konnte sie kein Engel nicht haben,</l>
            <l>Rang er danach; allein auch nur ein Engel vermochte</l>
            <l>Dieser Göttlichkeit Mienen und ihren Geist zu bemerken.</l>
            <l>Also stand er. Philo und Kaiphas hefteten grimmig</l>
            <l>Ihren Blick auf die Erde. Dem gab die Würde das Vorrecht,</l>
            <l>Erst zu reden, Jenem der Eifer. Noch schwiegen sie Beide.</l>
            <l>Aber es zog im Seitenpalast, von einsamen Lampen</l>
            <l>Halb durchdämmert, ein kreisender Gang sich hinüber zum Richtsaal.</l>
            <l>Dort, an ein Marmorgeländer gebückt, stand unter den Frauen</l>
            <l>Portia, jugendlich schön, das Weib Pilatus', des Römers.</l>
            <l>Aber ihr Geist war nicht jung. Die Blume blühte, mit Früchten,</l>
            <l>Wie die Mutter der Gracchen, die ausgearteten Römer</l>
            <l>Zu bereichern; allein in dem ernsten Rathe der Wächter</l>
            <l>War Rom's Untergang und kein Erretter beschlossen.</l>
            <l>Hingerissen von der Begier, den großen Propheten</l>
            <l>Endlich zu sehn, war, nur von wenigen Sklaven begleitet,</l>
            <l>Portia eilend gekommen. Sie hatte diesmal die Würde</l>
            <l>Einer herrschenden Römerin, jeden Zweifel der Hoheit</l>
            <l>Leicht vergessen; es leitete sie des Ewigen Vorsicht.</l>
            <l>Und sie stand und sah ihn, der Todte weckte, des Priesters</l>
            <l>Muthigen Haß noch muthiger trug und entschlossen genug war,</l>
            <l>Unter einem so niedrigen Volk unerkannt, unbewundert,</l>
            <l>Groß zu handeln. Sie sah den erhabnen Mann mit Bewundrung,</l>
            <l>Heiß von Erwartung und froh, daß mit dieser Ruh er vor seinen</l>
            <l>Hassern und vor dem gezückten Schwerte des Todesurtheils</l>
            <l>Dastand. Doch so kannt' ihn nicht Philo; es sagte der Heuchler:</l>
            <l>»bringt ihn näher und bindet ihn fester. Doch, eh wir ihn richten,</l>
            <l>Hebt auch heilige Hände zu Gott, daß er endlich sein Urtheil</l>
            <l>Ausgesprochen und uns nicht länger durch Schweigen geprüft hat!</l>
            <l>Höre ferner der Deinen Gebet! So müssen sie Alle,</l>
            <l>Die sich empören, verderben, und Keiner müsse die Stätte,</l>
            <l>Wo sie standen, bemerken, und Keiner ihrer gedenken,</l>
            <l>Außer, wo bei entfleischtem Gebein der Getödteten Schädel</l>
            <l>Liegen, und wo das Blut der Empörer der Hügel hinabtrank,</l>
            <l>Daß er dampfte! Ja, Dank, Dank, laute festliche Wonne</l>
            <l>Bei den Altären, und Israel soll </l>
            <l>Du wirst bluten! Bis jetzt schloß Juda die Augen und sahe,</l>
            <l>Hielt sein Ohr zu und hörte; doch ist der schwindelnde Taumel</l>
            <l>Endlich vorübergerauscht. Sie sehen nun, hören, was da ist,</l>
            <l>Den, so vor Abraham war, in der Todeskette! Zwar oftmals</l>
            <l>Sahn sie ihn schon und warfen auf Augenblicke des Irrthums</l>
            <l>Eiserne Bande von sich, mit freiem männlichen Arme</l>
            <l>Heilige Steine zu fassen, den Lästerer Gottes zu tödten;</l>
            <l>Aber sie wurden von Neuem getäuscht. Doch heut ist das Ende</l>
            <l>Ihrer Verblendung und Deines Betrugs, Empörer, gekommen!</l>
            <l>Wie auch in kleinen Haufen das Volk dastehet, so werden</l>
            <l>Aus den Wenigen doch sehr Viele wider Dich zeugen,</l>
            <l>Wenn wir sie rufen. Das wird der Hohepriester gebieten.</l>
            <l>Aber ich klage Dich an, und ich nehme Juda zum Zeugen,</l>
            <l>Erd' und Himmel zum Richter: Du bist ein Empörer! Du hast Dich</l>
            <l>Selbst zum Gotte gemacht, Du, der in der Krippe geweint hat!</l>
            <l>Schläfer wecktest Du auf und keine Todte! Doch Mütter,</l>
            <l>Selbst die Mütter und Schwestern, die sahn ja die Sterbenden sterben!</l>
            <l>Auf, Dich trifft nun die Reih'; erwecke Dich selbst! doch es werden</l>
            <l>Männer in Tode Dich sehn. Der soll so leise nicht schlafen!</l>
            <l>Lieg' dann bei den Erwürgten, die Gott verworfen hat! Schlaf' dort,</l>
            <l>Dort den eisernen Schlaf, dort, wo die kommende Sonne</l>
            <l>Und der wandelnde Mond den Dampf der Verwesungen auftrinkt,</l>
            <l>Bis der Tod reift und von Gebeinen Golgatha weiß wird!</l>
            <l>Also liege! ja, so! Und ist noch irgend ein größrer,</l>
            <l>Heißerer Fluch, der siebenfältig Verwünschungen hinströmt,</l>
            <l>Dem die Mitternacht aufhorcht, Grabheulen mit ausspricht,</l>
            <l>Dieser treffe« ... Hier starrte die schwellende Lippe dem Lästrer,</l>
            <l>Und sein Antlitz herunter ergoß sich Todesblässe.</l>
            <l>Denn in dem Augenblicke der Nacht, in dem er der Flüche</l>
            <l>Schrecklichsten auszusprechen begann, und umsonst das Gewissen</l>
            <l>Ihm sich empört', ihn nun selbst nicht der Allmächtige schreckte,</l>
            <l>Wandt' ein Todesengel – der war sein Engel – er wandte</l>
            <l>Seinen Blick, den Verderber, auf Philo und trat vor den Sünder:</l>
            <l>»o, der Fluch, den Du fluchest, der wird Dich selber ergreifen,</l>
            <l>Du entsetzlicher Mann! Ich hebe mein Auge zu Gott auf,</l>
            <l>Zu dem Vergelter mein flammendes Schwert und schwöre den Tod Dir!</l>
            <l>Soll ich ihn jetzt, Allmächtiger, schlagen? Noch nicht! doch die dunkle,</l>
            <l>Schwarze, blutende Stunde, die Todesstunde beflügelt</l>
            <l>Ihren kommenden Schritt! Bald stehet sie da! Ich schwöre,</l>
            <l>Wie ihn jemals ein Sterblicher starb, den furchtbarsten Tod Dir,</l>
            <l>Du Verruchter, und ihn leer, leer der letzten Erbarmung,</l>
            <l>Ohne Gnad', ohn' </l>
            <l>Wenn um Dich die Mitternacht dann liegt, und des Todes</l>
            <l>Stunde durch sie herwandelt und Dir mit dem Heulen Gomorra's</l>
            <l>Furchtbar rufet, der Tod den großen Schlag gethan hat,</l>
            <l>Und Dein Geist nun röchelnd entflieht: dann sollst Du mein Antlitz –</l>
            <l>Dort bescheid' ich Dich hin – in dem Thal Benhinnon erblicken!«</l>
            <l>Also droht' ihm der Todesengel und zog auf der Stirne</l>
            <l>Zorn wie Wolken zusammen. Vom hohen treffenden Auge</l>
            <l>Strömet' er Rache. Sein Haupthaar sank in Locken der Nacht gleich</l>
            <l>Auf die Schultern; es stand sein Fuß wie ein ruhender Fels da!</l>
            <l>Aber noch schlug der Verderber ihn nicht. Er ließ nur die Stimme</l>
            <l>Seiner Schrecken, ließ den Todeston um sich rauschen.</l>
            <l>Philo empfand des Unsterblichen Schrecken, wie Menschen empfinden,</l>
            <l>Was Unsterbliche thun. Er fühlt' es im mächtigen Angriff</l>
            <l>Schauervoller und schneller, als je ein Mensch es gefühlt hat.</l>
            <l>Denn es war ein Schrecken von Gott. Noch entsank ihm das Leben,</l>
            <l>Und noch zittert' er laut. Doch, was er noch athmete, waren</l>
            <l>Flüche wider sich selber, daß ihn ein Schauer so täusche.</l>
            <l>Und er kam zu sich selbst. Doch trafen die Schrecknisse Gottes</l>
            <l>Noch sein Gebein und bebten ihm noch in dem innersten Marke.</l>
            <l>Wie ein Wurm, der unter des Wanderers Fuße sich windet,</l>
            <l>Krümmt' er sich auf und sagte: »Was ich mit Schweigen bedeckte –</l>
            <l>Denn ich entsetzte mich sehr vor des Sünders Verbrechen – das Alles</l>
            <l>Hüllet der Ausgang auf. Beschleunige Du ihn und richte,</l>
            <l>Hoherpriester!« Er sprach's und starrt' und konnte nicht zürnen.</l>
            <l>Aber die Stille ward stiller. Und Portia sah den Propheten,</l>
            <l>Wie er gegen die Rede des Todfeinds dastand. Freude</l>
            <l>Funkelt' ihr Blick, und ihr Herz schlug lauter, und hohe Gedanken</l>
            <l>Strömten herauf in ihr Haupt. Ihr war, als hübe das neue</l>
            <l>Hohe Gefühl sie empor. Dann forscht sie mit feurigem Auge</l>
            <l>Um sich herum, ob sie unter der Menge nicht Edlere fände,</l>
            <l>Welche mit ihr den Propheten bewunderten. Aber sie suchte</l>
            <l>Gute Seelen umsonst in einem Volke, das reif war,</l>
            <l>Bald gerichtet zu werden, zu stehn auf der flammenden Trümmer</l>
            <l>Seines Tempels, in welchem nun nicht Jehovah mehr wohnte.</l>
            <l>Einen bemerkte sie nur, der fern in dem untern Palaste</l>
            <l>Mit dem Haufen am Feuer sich wärmte. Sie schauten ihn wild an,</l>
            <l>Und sie stritten mit ihm; er widerlegte sie feurig,</l>
            <l>Endlich schien ihm der Muth zu entsinken, und bleich und verwildert</l>
            <l>Schaut' er um sich herum, dann wieder auf den Propheten.</l>
            <l>»ach, der Mann ist sein Freund,« so dachte die Heidin, »er strebet,</l>
            <l>Ihn zu retten, und will, daß dieser Pöbel die Wege,</l>
            <l>Welche der Weise wandelt, begreife, wie edel er lebte,</l>
            <l>Und wie menschlich er war und Gutes ohne Geräusch that.</l>
            <l>Aber sie fassen ihn nicht und drohn, ihn auch vor den Pöbel,</l>
            <l>Der dort richtet, zu führen. Davor erschrak er und bebte</l>
            <l>Vor dem Tode zurück, den ihm die Wüthenden drohten.</l>
            <l>Und ihn sandte vielleicht des Bedrängten Mutter und fleht' ihm,</l>
            <l>Hingesunken in Thränen vor ihm, daß er ging' und vom Tode,</l>
            <l>Ach, vom Tode befreite der Söhne besten und liebsten!</l>
            <l>O, wie wird sie vor Schmerz, die liebenswürdige Mutter</l>
            <l>(liebenswürdig ist sie, sonst hätte sie ihn nicht geboren,</l>
            <l>Diesen Weisen), wie wird sie vor Schmerz und Jammer versinken,</l>
            <l>Wenn sie vernimmt, wie der wüthende Pharisäer gered't hat!</l>
            <l>Aber was ist es in mir, daß zu so zärtlichen Sorgen</l>
            <l>Für die Unbekannte mein Herz mit Empfindungen aufwallt,</l>
            <l>Die ich niemals empfand? Sind es Wünsche, den Edlen geboren,</l>
            <l>Ihn der Erde gegeben zu haben? Dein Leben verfließe,</l>
            <l>Mutter, zu glückliche Mutter, voll Stolzes auf ihn, und Dein Auge</l>
            <l>Seh' ihn nicht sterben, obgleich sein Tod die Erde wird lehren!«</l>
            <l>Jetzo erhub der Hohepriester sich auf den Gerichtsstuhl;</l>
            <l>Also sagt' er: »Obgleich ganz Juda die Lasten empfindet,</l>
            <l>Die auf Aller Schultern der Mann, den wir richten, gelegt hat;</l>
            <l>Und so sehr die Erd' ihn auch kennt, daß er wider den hohen,</l>
            <l>Rächenden Gott auf Moria, des Allerheiligsten Priester</l>
            <l>Und den großen Cäsar in Rom sich wüthend empörte;</l>
            <l>Ob ganz Israel gleich ihm das Todesurtheil mit ausspricht,</l>
            <l>Und nicht Kaiphas nur dem Schwerte gebeut, daß es schlage:</l>
            <l>Dennoch wollen wir ihn mit Zeugen richten und hören.</l>
            <l>Zwar ist Israel jetzt nicht versammelt, die meisten der Zeugen</l>
            <l>Decket die Mitternacht (bald werdet Ihr, selige Völker,</l>
            <l>Unentweihteren Festen erwachen, als die der Empörer</l>
            <l>Noch mit beging); allein, so wenige Menschen auch hier sind,</l>
            <l>Wird es an Zeugen uns doch nicht mangeln. Es komme, wer Recht thut</l>
            <l>Und das Vaterland liebt und spricht, was lauter und wahr ist!«</l>
            <l>Also sagte der Hohepriester. Da traten belohnte,</l>
            <l>Unterrichtete Männer herauf und zeugten. Vor Allen</l>
            <l>Hatte mit Schmähsucht Philo und erdekriechender Bosheit</l>
            <l>Ihre schon kleinen beweglichen Herzen erfüllt. Mit entflammten,</l>
            <l>Wildem Blick sah Einer der Männer seitwärts und sagte:</l>
            <l>»wie er den Tempel entweiht, das wissen wir Alle. Doch hat er</l>
            <l>Nie so sehr ihn entheiligt als damals, da er der Opfer</l>
            <l>Fromme Verkäufer vertrieb. Ihr wart versammelt, zu beten;</l>
            <l>Aber er trieb mit Grimm der Opferthiere Verkäufer</l>
            <l>Aus der geweihten Halle. Gewiß, er ehret den Gott nicht,</l>
            <l>Dem Ihr die Opfer zu heiligen kamt: er hätte die Opfer</l>
            <l>Sonst nicht verdrungen, noch diesen Raub an dem Tempel begangen!«</l>
            <l>Also zeugt' er. Nach ihm erschien ein Andrer, erklärte</l>
            <l>Jesus' göttlichen Eifer mit gleichem Unsinn: »O, damals</l>
            <l>Wollt' er den Tempel nehmen, von dort auf Jerusalem fallen!</l>
            <l>Aber der Schwarm, der ihn wol in der fernen Wüste zum König</l>
            <l>Ausrief, blieb ihm hier nicht getreu. Er mußte zurückfliehn.«</l>
            <l>Drauf erhub ein Levit sich und that, als könnt' er verachten,</l>
            <l>Zeugete: »Hat er nicht Gott gelästert, weil er voll Stolzes</l>
            <l>Wähnt, er könne die Sünde verzeihn? An dem Sabbath erlaubt er</l>
            <l>Aehren zu lesen, belebt an dem Sabbath verdorrende Hände;</l>
            <l>Und doch wähnt der Verbrecher, er könne Sünden vergeben!«</l>
            <l>Jetzo sprach der Vierte. Die wilde Lache des Hohns stieg</l>
            <l>Ihm in die Mienen empor und tönt' in des Redenden Stimme.</l>
            <l>Also sagt' er: »Ich muß zwar zeugen; doch brauchet Ihr, Väter,</l>
            <l>Zeugnisse wider den Mann, der von Unternehmungen schwindelt,</l>
            <l>Die auf solchen Träumen erbaut sind? Er hat es geredet,</l>
            <l>Und das Volk, so ihm gleichet, vernahm's mit starrendem Auge:</l>
            <l>›brecht den Tempel; drei Tag', und es hebt sich ein neuer vom Staube</l>
            <l>Wieder empor. Ich bau' ihn!‹ Das war er fähig zu sagen.«</l>
            <l>Auch ein Greis entehrt sein Alter und sagt: »Zu den Zöllnern,</l>
            <l>Diesen Sündern, gesellt (ich bin ein Zöllner gewesen),</l>
            <l>Hat er jene Weisheit erfunden, die Moses verachten</l>
            <l>Und durch sündiger Kranken Heilung den Sabbath entweihn lehrt.«</l>
            <l>Also zeugten die Zeugen; und ringsum strömt der Erwartung</l>
            <l>Blick auf Jesus, wie sich der Empörer vertheidigen werde.</l>
            <l>Also stehn um den sterbenden Christen, mit bleichen Gedanken</l>
            <l>Und mit halber Freude, die gern sich freute, die Haufen</l>
            <l>Niedriger Spötter und athmen leis' und stammeln Erwartung:</l>
            <l>Auch ihm wird der muthige Traum vom unsterblichen Leben,</l>
            <l>Wie er selber, vergehn. Er bekennt's noch! Aber der Weise</l>
            <l>Betet für sie und für sich und lächelt die Gräber vorüber.</l>
            <l>Also starrt ihn das wartende Volk an. Aber der Gottmensch</l>
            <l>Schweiget. Kaiphas reißt geflügelter Grimm fort, er saget:</l>
            <l>»frevler, schweigst Du zu dem, was Diese wider Dich zeugen?«</l>
            <l>Aber der Gottmensch schwieg. Da ergrimmte der Priester von Neuem:</l>
            <l>»rede! beim lebenden Gott beschwör' ich Dich: Bist Du Christus?</l>
            <l>Christus, des Angebeteten Sohn?« Er hatt' es gesprochen;</l>
            <l>Und nun stand er emporgerichtet und schaute Verderben.</l>
            <l>Satan schaute mit ihm. Der Todesengel Obaddon,</l>
            <l>Philo's Engel, dacht' entflammt auf die Sünder herunter:</l>
            <l>»würdigt er einer Antwort die Würger, so ist es Erbarmung.</l>
            <l>Aber es rüstet sich schon mit allen Schrecken der Rache,</l>
            <l>Die Gott schreckte, seitdem an dem Thron der Donner gerollt hat,</l>
            <l>Sieh, er weckt das Gericht und kommt, der letzte der Tage!</l>
            <l>Dunkler, schwarzer, tödtender Tag, Du Tag der Entscheidung!</l>
            <l>Sei mir in Deiner furchtbaren Schöne gegrüßt, o Du schönster</l>
            <l>Unter der Ewigkeit Söhnen, Du festlicher Tag der Vergeltung,</l>
            <l>Tag des richtenden Maaßes, der tönenden Wage! dann schallen</l>
            <l>Kommende Welten umher in die Silbertöne der Wagschal'!</l>
            <l>Sei mir gegrüßt, Du Tag! es verbirgt dann unter den Schaaren</l>
            <l>Derer, die Palmen tragen, die Gnade sich! Diesen Gebornen</l>
            <l>Aus der Erde, den Staub, den sterblichen Sünder seit gestern,</l>
            <l>Welcher wider den Ewigen schwillt! und jenen Gebornen</l>
            <l>Unseres Himmels, der seit der Erschaffung Empörungen aufthürmt!</l>
            <l>Heil mir! es wird sie Beide der Tag, der Donnerer, fassen,</l>
            <l>Daß er sie ganz verderbe! Drum hüll' ich mich ein und verstumme.</l>
            <l>Aber mein Schweigen ist Tod, mein Verstummen des Rächenden Bote!«</l>
            <l>Also dacht' er in eilendem Flug der Gedanken und sahe</l>
            <l>Auf den Priester, der schon des Messias Antwort verdammte.</l>
            <l>Aber der Gottmensch schaute gen Himmel. Die Seraphim staunten,</l>
            <l>Als er es that: so sehr sahn sie an seiner Geberde,</l>
            <l>Wie er zurück die Gottheit hielt und in menschlicher Ruhe</l>
            <l>Das verbarg, was Welten erschuf. So hält er noch jetzt auf,</l>
            <l>Fürchterlicher durch Säumen, sein Weltgericht und erduldet's,</l>
            <l>Daß der Empörungen Strom mit langen Jahrhunderten ströme.</l>
            <l>Jetzo sah er dem Priester ins Antlitz, sagt' ihm: »Ich bin es,</l>
            <l>Was Du sagtest, und wisse, daß ich jetzt Thaten vollende,</l>
            <l>Welche der Anfang sind des Gerichts! Den Menschen von Erde,</l>
            <l>Den auch eine Mutter gebar, Ihr werdet ihn sehen</l>
            <l>Sitzen zur Rechte Gottes und kommen in Wolken des Himmels!«</l>
            <l>Also öffnete Der, der mit dem letzten der Tage</l>
            <l>Schreckenvoller wird kommen, als je ein Engel des Todes</l>
            <l>Ihn in der Nächte tiefsten den stürmenden Psalter herabsang,</l>
            <l>Also öffnet' er </l>
            <l>Schloß dann schnell dem erstaunenden Blick den furchtbaren Schauplatz.</l>
            <l>Kaiphas – denn nun schleuderten ihn die Ströme des Grimms fort,</l>
            <l>Und nun kannt' er kein Maaß, nicht Schranken, nicht zwingende Schranken –</l>
            <l>Kaiphas schritt entflammter hervor, trug Tod auf der Stirne,</l>
            <l>Zitterte laut, zerriß sein Gewand; mit glühendem Auge</l>
            <l>Starrt' er fürchterlich hin, rief in die verstummende Menge:</l>
            <l>»redet! Er lästerte Gott! Was brauchen wir Zeugen? Ihr hörtet's!</l>
            <l>Redet, was denkt Ihr? Er lästerte Gott!« Sie ruften: »Er sterbe!«</l>
            <l>Philo schwoll empor: »Er sterb', er sterbe! Die Fülle</l>
            <l>Meines Herzens ergeußt sich! Er sterbe den Tod der Verfluchten,</l>
            <l>Oben am Kreuz, den langsamen Tod der eisernen Wunden!</l>
            <l>Daß sein modernd Gebein kein Grabmal finde, kein Hügel</l>
            <l>Ueber ihm mit Blumen bewachse! Verwes' an der Sonne,</l>
            <l>Ha, der offenen Sonne, Gebein, und hör an dem Tage,</l>
            <l>Wenn dem verdorrten Gebein Gott ruft, die Stimme des Herrn nicht!«</l>
            <l>Also sagte der Mann, so dem Tode reif war. Er sagt' es!</l>
            <l>Angefeuert von ihm, drang nun in wüthendem Taumel,</l>
            <l>Nun das Volk auf den Göttlichen zu. O, gieb mir die Hülle,</l>
            <l>Sionitin, mit der, wenn Du vor dem Ewigen schwebest,</l>
            <l>Still Du Dich deckest, daß ich mit den Engeln mein Auge bedecke!</l>
            <l>Gabriel und Eloa enthüllten sich seitwärts und sagten:</l>
            <l>»gabriel, Gottes Geheimniß, wie tief, wie den Endlichen allen</l>
            <l>Unergründbar ist Gottes Geheimniß! Ich sah sie geboren</l>
            <l>Werden, die Orione, ich weiß, was jedes Jahrtausend</l>
            <l>Auf den Orionen vor Wunder geschahn; doch ein Wunder,</l>
            <l>Wie die Erniedrung des Sohns zu dieser Tiefe, geschah nicht.</l>
            <l>Er, den erst Jehovah vom donnernden Tabor herunter</l>
            <l>Richtete, der das Gericht mit dieser Göttlichkeit aushielt,</l>
            <l>Mir, mit </l>
            <l>Er!« G. »Und </l>
            <l>Vom weitherrschenden Sturm der neuen Schöpfung ergriffen,</l>
            <l>Einst erstehen, daß rings in ihren Wehen die Erde</l>
            <l>Laut, mit einer Gebärerin Angst, dem Allmächtigen zuruft,</l>
            <l>Der alsdann mit der Donnerposaune, mit zeugenden Engeln,</l>
            <l>Mit hinsinkenden Sternen, zum Weltgerichte wird kommen!«</l>
            <l>E. »Sieh, er rief ihm, da wurde das Licht! Du, Gabriel, sahest,</l>
            <l>Wie es hervorriß! Er ging voll tausendmal tausend Gedanken,</l>
            <l>Tausendmal tausend Leben an seiner Rechte versammelt,</l>
            <l>Und beseelender Sturm vor ihm her! Da rollten die Sonnen,</l>
            <l>Da erklang's um die jauchzenden Pole, da schuf er die Himmel!«</l>
            <l>G. »Sieh, er gebot der ewigen Nacht, die stellte sich jenseit</l>
            <l>Seiner Himmel. Eloa, Du sahst, wie er über der Nacht stand!</l>
            <l>Und er ruft' ihr, da ward ein ungeheurer, ein todter</l>
            <l>Klumpen. Der lag vor ihm wie eine zertrümmerte Sonne</l>
            <l>Oder wie Leichname hundert zusammengeworfener Erden.</l>
            <l>Und er gebot der Flamme; da strömte die nächtliche Flamme</l>
            <l>Durch des Todes Gefild, da ward das Elend, da tönten</l>
            <l>Seine Tiefen Jammer herauf, da erschuf er die Hölle!«</l>
            <l>Also sprachen sie. Portia sah den Göttlichen leiden;</l>
            <l>Konnte den bangen Anblick nicht mehr ertragen; erhub sich</l>
            <l>Auf den Söller. Mit aufgehobenen, ringenden Händen</l>
            <l>Stand sie, mit Augen, die starr zu dem dämmernden Himmel hinaufsahn,</l>
            <l>Und so zweifelt' ihr Herz: »O Du, der erste der Götter,</l>
            <l>Der die Welt aus Nächten erschuf und dem Menschen ein Herz gab,</l>
            <l>Wie Dein Namen auch heißt: Gott, Jupiter oder Jehovah!</l>
            <l>Romulus' oder Abraham's Gott! nicht einzelner Menschen,</l>
            <l>Nein, Du Aller Vater und Richter! darf ich's Dir weinen,</l>
            <l>Was mir meine Seele zerreißt? Was hat er verbrochen,</l>
            <l>Dieser friedsame Mann, daß ihn Unmenschliche tödten?</l>
            <l>Ist er Dir so festlich, der Anblick, die leidende Tugend,</l>
            <l>Gott, von Deinem Olympus zu sehn? Er ist es den Menschen;</l>
            <l>Süß und schauervoll ist den Menschen die stolze Bewundrung.</l>
            <l>Aber, der die Sterne gemacht hat, kann Der bewundern?</l>
            <l>Nein, Du kannst nicht bewundern! Allein ein hohes Gefühl ist's</l>
            <l>Für den Gott der Götter; es könnte sein göttliches Auge</l>
            <l>Sonst nicht sehn, daß der Schuldlose litte! Wie wirst Du belohnen,</l>
            <l>Der Dir diesen festlichen Pomp der Menschheit aufführt?</l>
            <l>Mir, mir rinnt das Mitleid die Wang' herunter; allein Du</l>
            <l>Kennest nur an der leidenden Tugend die bebende Thräne!</l>
            <l>Gott der Götter, belohn' und, ist es Dir möglich, bewundr' ihn!«</l>
            <l>Als sie jetzt sich gebückt und geneigt hat über den Söller,</l>
            <l>Hört sie am untern Palast wie eines Verzweifelnden Stimme.</l>
            <l>Petrus war es. Der fromme Johannes war an dem Thore</l>
            <l>Stehn geblieben. Er hörte den jammernden Petrus, erkannt' ihn,</l>
            <l>Rief ihm entgegen: »Ach, lebet er, Petrus? Du weinst, Du verstummest!</l>
            <l>Rede!« P. »Laß mich, Johannes, ach, laß mich im Einsamen sterben!</l>
            <l>Sterben will ich! Er ist verloren! Ich bin noch verlorner!</l>
            <l>Judas, Judas, entsetzlicher Jünger, Du hast ihn verrathen!</l>
            <l>Ich verrieth ihn mit Dir! Vor Allen, welche mich fragten,</l>
            <l>Hab' ich ihn, ach, in meinem zu tiefen Elend verleugnet!</l>
            <l>Fleuch, fleuch, wende Dich weg, Johannes, laß mich im Stillen</l>
            <l>Sterben! Stirb, stirb auch! Er ist zu dem Tode verurtheilt!</l>
            <l>Und ich Treuloser hab' ihn vor allen Sündern verleugnet!«</l>
            <l>Petrus rief's dem Verstummenden zu und riß sich von dannen.</l>
            <l>Aber er blieb im einsamen Dunkel am thauenden Eckstein</l>
            <l>Stehn und schwankt' an den Stein und hielt sich und sank an ihm nieder,</l>
            <l>Neigte sein müdes Haupt und weinete lang' und verstummte.</l>
            <l>Endlich strömte sie aus in brechende Worte, die volle</l>
            <l>Tieferschütterte Seele: »Laß ab, mit des Todes Gestalten</l>
            <l>Mich zu schrecken – sie dringen wie Schwerter mir in die Gebeine,</l>
            <l>Meine zermalmten Gebeine – laß ab und wend', o, wende</l>
            <l>Diese tödtenden Blicke von mir, womit Du mich ansahst,</l>
            <l>Als die schreckliche That, der Thaten tiefste, geschehn war.</l>
            <l>Ach, was that ich! Mein Freund, mein Freund, Dich hab' ich verleugnet,</l>
            <l>Den ich liebte, der mich, wie sonst kein Lehrer, geliebt hat,</l>
            <l>Der ein göttlicher Mann war! Zu kleine Seele, was thatst Du!</l>
            <l>Siehe, nun wird er mich auch in dem Weltgerichte, vor seinen</l>
            <l>Frömmeren Jüngern, vor seinen erhabenen Engeln, nicht kennen!</l>
            <l>Kenne mich nicht, ich verdien' es! O, kenne mich wieder! erbarme</l>
            <l>Meiner Angst Dich! Was hab' ich gethan! Je mehr ich's empfinde,</l>
            <l>Desto tiefer gräbt es mir in die Gebeine den Tod ein.</l>
            <l>Stirb! o, könnt' ich sterben! Ich werde sterben, doch langsam!«</l>
            <l>Hier verstummt' er und weint' und verdiente, weinen zu können.</l>
            <l>Neben ihm stand sein Hüter, Orion, sah ihn und fühlte</l>
            <l>Mitleid zwar, doch auch Engelfreuden. Da wandte sich Petrus,</l>
            <l>Hub sich empor und schaute gen Himmel: »Du furchtbarer Richter,</l>
            <l>Vater der Menschen und Engel und Deines Sohnes, Du kennest</l>
            <l>Mein erschüttertes Herz und das Beben des tiefsten Gedankens.</l>
            <l>Dein Kind Jesus hab' ich verleugnet! Erbarme Dich meiner!</l>
            <l>Ach, erbarme Dich meiner, Du Vater des göttlichen Kindes!</l>
            <l>Er soll sterben! Ich bin es nicht werth, mit dem Theuren zu sterben!</l>
            <l>Aber laß mich ihn noch, eh er zu dem Grabe sein Hupt neigt,</l>
            <l>Eh er unter die treueren Jünger den Segen, die letzte</l>
            <l>Liebe vertheilt, laß dann mich noch den Liebenden sehen,</l>
            <l>Daß sein sterbender Blick mir verzeih'! Dann fleh' ich nur Gnade,</l>
            <l>Keinen Segen, zu bang, zu sehr Verbrecher, zu rufen:</l>
            <l>›hast Du nur </l>
            <l>Ach, wenn ich nur Vergebung erweine, so will ich hingehn,</l>
            <l>Ihn vor allen Menschen bekennen. So lange, mein Schöpfer,</l>
            <l>Du mir Tage des Menschen gebeutst zu leben, so lange</l>
            <l>Sei's mein theures Geschäft: Ich will die guten, die frommen,</l>
            <l>Alle reinen Herzen, ich will sie suchen und ihnen</l>
            <l>Unaufhörlich mit Wehmuth und diesen Thränen erzählen:</l>
            <l>›ja, ich kannt' ihn, den Guten, den Theuren, den Besten der Menschen,</l>
            <l>Jesus, des Allerheiligsten Sohn, und ich war es nicht würdig,</l>
            <l>Ihn zu kennen! Ich war sein erkorner Jünger! Er liebte</l>
            <l>Seinen Jünger! Doch war ich nicht würdig, ihn wieder zu lieben.‹</l>
            <l>Denn ich liebt' ihn nicht mehr in der trüben Stunde, den besten</l>
            <l>Unter den Menschen! Er war der beste, beste! Sein Leben</l>
            <l>War für Andre, nicht sein, voll Menschlichkeiten! Die Armen</l>
            <l>Speist' er, heilte die Kranken, rief aus dem Grabe die Todten.</l>
            <l>Darum tödteten ihn der Menschlichkeit Hasser! Erhebt Euch,</l>
            <l>Kommt, Ihr Männer, und lasset uns gehn zu dem Todten und weinen!</l>
            <l>Ach, zu fürchterlich ist der Gedanke von seinem Grabe!</l>
            <l>Jesus, Du göttlicher Mann, wo wird es sein? wo wirst Du</l>
            <l>Schlummern im Stillen? wofern der Wüther Wuth Dir ein Grab läßt!«</l>
            <l>Also flehte der Mann, den der Erde Sünder in Worten</l>
            <l>Kennen, verleugnen in Thun; er erweinte de Märtyrer Krone.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
