<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der fünfte Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Pyra</surname>
            <forename>Jakob Immanuel</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">316</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-158 2-158</measure>
        <measure type="syllables">3944</measure>
        <measure type="tokens">2680</measure>
        <measure type="characters">15464</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1729</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der fünfte Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nunmehr erzähle mir, du grosse Dichterin!</l>
            <l>Die du dis alles weist, der frommen Dichter Namen,</l>
            <l>Die ich damals gehört, als ich sie kommen sah:</l>
            <l>Weil doch nicht wenige fast unbekandt geworden.</l>
            <l>Ja stimme mir zugleich mit deiner eignen Hand</l>
            <l>Mein irdisch Säyten-Spiel, so ich mit Lorbern kröne,</l>
            <l>Daß ich dein hohes Lied mit einem edlen Ton,</l>
            <l>Der dessen würdig sey, den Menschen wiederhole.</l>
            <l>Sprich, wer erschien zuerst? Des Amrams grosser Sohn,</l>
            <l>Er sang von Gottes Macht einst an dem rothen Meere,</l>
            <l>Als Wagen, Roß und Mann um Schilf und Ufer schwam,</l>
            <l>Und Mirjam an dem Reihn die Paucken ließ erschallen.</l>
            <l>Drauf folgte Jessens Sohn, der stets auch in der Noth</l>
            <l>Die Harfe in der Hand und Gott im Hertzen führte.</l>
            <l>Er blieb im Klagen auch doch immer ein Poet.</l>
            <l>Er war der frömste Mann doch auch der gröste Dichter.</l>
            <l>Sein Assaph, der vor dem am rauchenden Altar</l>
            <l>Von Gottes Ruhm gespielt, ging bey ihm an der Seiten,</l>
            <l>Und Salomon, dem Gott im Traum die Weisheit gab,</l>
            <l>Die auf des Vaters Thron zugleich mit ihm gesessen.</l>
            <l>Er als der Weiseste hat mit dem Hirtenstab</l>
            <l>Den Zepter oft vertauscht und sang, o Sulamith!</l>
            <l>Von dir und deinem Freund im Thale bey den Heerden.</l>
            <l>Lutherus kam nunmehr der David unsrer Zeit.</l>
            <l>Die Lieder schallen noch in unsern Tempeln wieder,</l>
            <l>Die er voll Feuer sang. Die Hure zitterte,</l>
            <l>Die Hölle bebte selbst; wenn er auf seinen Gott</l>
            <l>Die feste Burg getrotzt. Mit majestätschen Schritten</l>
            <l>Trat Milton nun einher. Er hat die Poesie</l>
            <l>Vom heydnischen Parnaß ins Paradies geführet:</l>
            <l>Bey ihm ging Vida her, der Jesu blutgen Sieg</l>
            <l>Durch seine Laut erhob; nach dem betrat die Schwellen</l>
            <l>Der edle Sannazar, der mit der Flöten sich</l>
            <l>Zur Wiege hingesetzt, worin der Heyland ruhte,</l>
            <l>Nachdem er an der See die Hirten stehen ließ,</l>
            <l>Wo sie sein kühner Mund die neuen Lieder lehrte.</l>
            <l>Sedulius kam nun nebst dem Prudentius,</l>
            <l>Der euch, ihr Märtyrer! mit frommen Palmen krönte;</l>
            <l>Marin trat nun hinein, der uns den Kindermord</l>
            <l>So kläglich schön beschrieb, und seine geile Zither</l>
            <l>Im sterben noch betränt, der Glut geopfert hat.</l>
            <l>Der die Geburt der Welt gesehen und besungen,</l>
            <l>Sallust erschien nachdem. Und Opitz folgte ihnen,</l>
            <l>Der bey der Krippen dich, du süsses Kind, gepriesen;</l>
            <l>Und Flemming, der vor dem in einem öden Ort</l>
            <l>An einem stillen Bach das Heyl der Welt beklagte.</l>
            <l>Der matte Hiacynth, die flüchtige Narcisse</l>
            <l>Ging an der Fluth gebückt. Der hohe Dach erschien</l>
            <l>Und trägt stat Lorbern nun geweihte Palmenäste.</l>
            <l>Der Francke, dessen Kiel Susannens Keuschheit prieß,</l>
            <l>Kam nebst dem Gerhard, Grieph und Risten hergegangen,</l>
            <l>Es folgten andre noch. Allein die Dichtkunst winckt,</l>
            <l>Sie stieg auf ihren Thron. Drauf schlossen sie die Dichter</l>
            <l>In ihre Mitten ein. Sie sang, ein jeder schwieg,</l>
            <l>Und hörte aufmercksam ihr himmlisch Lied erklingen:</l>
            <l>Ihr Söhn! in deren Geist mein himmlisch Feuer herscht,</l>
            <l>Verlaßt die eitle Bahn, verlaßt den Weg der Sünder.</l>
            <l>Ihr meine Priester! lehrt der Knaben zarten Mund</l>
            <l>Ein neu und hohes Lied nebst keuschen Töchtern singen.</l>
            <l>Lehrt das gemeine Volck des ewgen Vaters Ruhm,</l>
            <l>Daß der geweihte Bau von seinen Thaten schalle.</l>
            <l>Doch laßt es nicht dabey, daß ihr viel Worte nur</l>
            <l>Bloß unter das Gesetz des Sylbenmasses zwinget,</l>
            <l>Und manche Redensart, die etwa biblisch klingt,</l>
            <l>Noch durch die klappernden und schweren Reime fesselt.</l>
            <l>Nein es ist nicht genug ein frommer Mann zu seyn,</l>
            <l>Es muß ein Dichter seyn, der sich ans Dichten waget.</l>
            <l>Ich tadle nicht, daß ihr dem Höchsten singen wolt.</l>
            <l>Ich tadle nur, daß ihr wolt andre singen lehren.</l>
            <l>Wacht nicht in eurer Brust ein himmlisch hoher Geist,</l>
            <l>Und hört man euren Mund nicht schön und prächtig tönen,</l>
            <l>Ja ist das Hertz nicht rein, und voll von Gottes Geist;</l>
            <l>So tragt ihr unverdient der frommen Dichter Namen.</l>
            <l>Euch ziert er nur mit Recht, euch, denen die Natur</l>
            <l>Durch diesen seltnen Schatz den edlen Sinn bereichert.</l>
            <l>Ihr aber folget stets des hohen Davids Spur,</l>
            <l>Der sich aus tieffer Noth bis in den Himmel schwinget,</l>
            <l>Des Lied mit heiliger, doch eigner Unordnung</l>
            <l>Pflegt aus dem Jammerton in Gottes Lob zu fallen.</l>
            <l>Lernt diese Kunst von ihm; doch betet, eh ihr singt,</l>
            <l>Und singt, wie er nur bloß von jener Glut entflammet.</l>
            <l>Wer mit dem Geist, der erst ein Quodlibet gereimt,</l>
            <l>Auch Lieder dichten will, und, wenn ihn noch zum Himmel</l>
            <l>Ein Reim am Ende fehlt, den Todt zum Schimmel macht,</l>
            <l>Der spottet nur damit. Doch der im Himmel donnert</l>
            <l>Straft frecher Spötter Haupt. Wie! meint ihr denn, daß er</l>
            <l>Erst eures Lobes braucht, er, dessen Hand die Kreise</l>
            <l>Der ungemeßnen Welt zu seinen Ruhm gebaut.</l>
            <l>Und dessen Ehre hier ein jedes Werck erhebet.</l>
            <l>Die Gräsgen, welche früh der junge Tag benezt,</l>
            <l>Sind Zeugen seiner Macht. Es rauschen alle Blätter</l>
            <l>Des Waldes ihm zum Ruhm, wovon das Federheer</l>
            <l>In ihren grünen Sitz auf tausend Weisen singet.</l>
            <l>Die goldne Sonne ist sein Herold, wie der Mond.</l>
            <l>Die Sterne preisen ihn. Es jauchzen alle Himmel.</l>
            <l>Und ich und wer mir folgt, muß mit der Gottes Furcht</l>
            <l>Bey seinem Altar stets mit Ruhmgesängen wachen.</l>
            <l>Eh noch sein Wort die Welt aus Chaos Tyranney</l>
            <l>Aus finstern Wassern riß, eh noch die Bäume grünten,</l>
            <l>Eh noch ein Sterblicher bey Quell und Flüssen sang,</l>
            <l>War meine heilge Kunst in den beflamten Schlössern</l>
            <l>Den Söhnen jenes Lichts des Himmels schon bekant.</l>
            <l>Der Vater sahe selbst von seinem hellen Sitze.</l>
            <l>Als ich sie aufgeführt, da sie mit ihrem Spiel</l>
            <l>Und tiefen Beugungen bekräntzt vorüber zogen,</l>
            <l>Da ihr gestreckter Zug, der nicht zu übersehn,</l>
            <l>Von seiner Herrlichkeit und Macht und Weisheit tönte.</l>
            <l>Der Himmel lachte selbst, es schallte ihr Gesang</l>
            <l>Durch alle Gegenden der selgen Felder wieder.</l>
            <l>Ich zog nach jener Schlacht dem grossen Siegesheld</l>
            <l>Auf der bepalmten Bahn voll Jauchzen mit entgegen,</l>
            <l>Da er nach Satans Sturtz die Fahne umgewand,</l>
            <l>Und rief: Triumph! Triumph! an seinen Siegeswagen.</l>
            <l>Und o beglückter Geist, den auf der Welt sein Trieb</l>
            <l>Schon zu den Sternen reißt, wo er den Herrn der Himmel,</l>
            <l>Der selbst sein singen hört, in hellem Lichte sieht.</l>
            <l>Allein versuchet erst die Kräfte eurer Flügel,</l>
            <l>Eh ihr euch alzu kühn aus euren Zirkeln wagt.</l>
            <l>Sind Berge euch zu hoch, so bleibet in den Thälern.</l>
            <l>Gott hört auch in der Höh, was ihr in Gründen singt.</l>
            <l>Doch schliesset allesamt die himmlischen Gedanken</l>
            <l>In lieblich klingende gemeßne Sätze ein,</l>
            <l>Und schmücket sie zugleich mit wohlgewählten Blumen,</l>
            <l>Die Andacht flieht ja selbst so reine Zierde nicht:</l>
            <l>Der Heilge wohnet auch in ausgeschmückten Tempeln.</l>
            <l>Ja ich erlaub es euch, entreißt mit kluger Hand</l>
            <l>Den Dichtern Griechenlands und Latiens ihr Gutes;</l>
            <l>Doch eh ihr es dem Herrn auf seinem Altar legt;</l>
            <l>So heiligt erst den Raub; damit kein Götzenopfer</l>
            <l>Sein Heiligthum entweiht. Vermischt die Engel doch</l>
            <l>Nicht mit den Furien. Setzt die verdamte Götzen</l>
            <l>Nicht in des Höchsten Sitz. Ich weiß du wirst dis stets,</l>
            <l>Mein werther Lange, fliehn. So stimme deine Laute;</l>
            <l>Jedoch laß allezeit, so oft du singst und spielst</l>
            <l>Den Vater und den Herrn der Engel und der Menschen</l>
            <l>Den gantzen Inhalt seyn. Drauf ruft sie ihn zum Thron,</l>
            <l>Und hier bedeckten ihm die drey vertrauten Schwestern</l>
            <l>Die Gottesfurcht, Natur und Anmuth alsobald</l>
            <l>Die Schultern und sein Haupt mit einem weissen Schleyer,</l>
            <l>Den dieses Kleeblat selbst mit eigner Hand gewebt.</l>
            <l>Sie stieg herab und bog den Krantz um seine Scheitel,</l>
            <l>Und sprach: ich weihe dich hiermit zum Priester ein.</l>
            <l>Darauf bestreuet ihn der gantze Kreiß mit Blumen,</l>
            <l>Und spielt zugleich mit ihm ein Lied im höhern Chor.</l>
            <l>So fahre weiter fort, laß deine Laute nicht,</l>
            <l>Da du die Bibel nimst, verstimmt und staubig liegen;</l>
            <l>Nein sondern, wenn dein Fuß den Lehrerstuhl verläßt;</l>
            <l>So steig mit deinem Spiel auf deines Gartens Hügel,</l>
            <l>Wo deine Doris sich denn zu dir setzen wird,</l>
            <l>Und, so wie ich manchmal, in deine Seiten singen.</l>
            <l>O! glücklich! Wer also dem Höchsten spielen kan.</l>
            <l>Was wünscht ein Dichter mehr? Nichts, als ein wenig Acker,</l>
            <l>Wobey ein klarer Quell in einem Garten rauscht,</l>
            <l>Und einen Wald dabey. Hier solte meine Leyer</l>
            <l>Stets mein Gefehrte seyn. Hier wolte ich vergnügt</l>
            <l>In grüner Still auch wohl von Mann und Waffen spielen.</l>
            <l>Hier solte endlich mich des Lebens blasser Feind</l>
            <l>Mit seinem kalten Arm im singen noch umschliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nunmehr erzähle mir, du grosse Dichterin!</l>
            <l>Die du dis alles weist, der frommen Dichter Namen,</l>
            <l>Die ich damals gehört, als ich sie kommen sah:</l>
            <l>Weil doch nicht wenige fast unbekandt geworden.</l>
            <l>Ja stimme mir zugleich mit deiner eignen Hand</l>
            <l>Mein irdisch Säyten-Spiel, so ich mit Lorbern kröne,</l>
            <l>Daß ich dein hohes Lied mit einem edlen Ton,</l>
            <l>Der dessen würdig sey, den Menschen wiederhole.</l>
            <l>Sprich, wer erschien zuerst? Des Amrams grosser Sohn,</l>
            <l>Er sang von Gottes Macht einst an dem rothen Meere,</l>
            <l>Als Wagen, Roß und Mann um Schilf und Ufer schwam,</l>
            <l>Und Mirjam an dem Reihn die Paucken ließ erschallen.</l>
            <l>Drauf folgte Jessens Sohn, der stets auch in der Noth</l>
            <l>Die Harfe in der Hand und Gott im Hertzen führte.</l>
            <l>Er blieb im Klagen auch doch immer ein Poet.</l>
            <l>Er war der frömste Mann doch auch der gröste Dichter.</l>
            <l>Sein Assaph, der vor dem am rauchenden Altar</l>
            <l>Von Gottes Ruhm gespielt, ging bey ihm an der Seiten,</l>
            <l>Und Salomon, dem Gott im Traum die Weisheit gab,</l>
            <l>Die auf des Vaters Thron zugleich mit ihm gesessen.</l>
            <l>Er als der Weiseste hat mit dem Hirtenstab</l>
            <l>Den Zepter oft vertauscht und sang, o Sulamith!</l>
            <l>Von dir und deinem Freund im Thale bey den Heerden.</l>
            <l>Lutherus kam nunmehr der David unsrer Zeit.</l>
            <l>Die Lieder schallen noch in unsern Tempeln wieder,</l>
            <l>Die er voll Feuer sang. Die Hure zitterte,</l>
            <l>Die Hölle bebte selbst; wenn er auf seinen Gott</l>
            <l>Die feste Burg getrotzt. Mit majestätschen Schritten</l>
            <l>Trat Milton nun einher. Er hat die Poesie</l>
            <l>Vom heydnischen Parnaß ins Paradies geführet:</l>
            <l>Bey ihm ging Vida her, der Jesu blutgen Sieg</l>
            <l>Durch seine Laut erhob; nach dem betrat die Schwellen</l>
            <l>Der edle Sannazar, der mit der Flöten sich</l>
            <l>Zur Wiege hingesetzt, worin der Heyland ruhte,</l>
            <l>Nachdem er an der See die Hirten stehen ließ,</l>
            <l>Wo sie sein kühner Mund die neuen Lieder lehrte.</l>
            <l>Sedulius kam nun nebst dem Prudentius,</l>
            <l>Der euch, ihr Märtyrer! mit frommen Palmen krönte;</l>
            <l>Marin trat nun hinein, der uns den Kindermord</l>
            <l>So kläglich schön beschrieb, und seine geile Zither</l>
            <l>Im sterben noch betränt, der Glut geopfert hat.</l>
            <l>Der die Geburt der Welt gesehen und besungen,</l>
            <l>Sallust erschien nachdem. Und Opitz folgte ihnen,</l>
            <l>Der bey der Krippen dich, du süsses Kind, gepriesen;</l>
            <l>Und Flemming, der vor dem in einem öden Ort</l>
            <l>An einem stillen Bach das Heyl der Welt beklagte.</l>
            <l>Der matte Hiacynth, die flüchtige Narcisse</l>
            <l>Ging an der Fluth gebückt. Der hohe Dach erschien</l>
            <l>Und trägt stat Lorbern nun geweihte Palmenäste.</l>
            <l>Der Francke, dessen Kiel Susannens Keuschheit prieß,</l>
            <l>Kam nebst dem Gerhard, Grieph und Risten hergegangen,</l>
            <l>Es folgten andre noch. Allein die Dichtkunst winckt,</l>
            <l>Sie stieg auf ihren Thron. Drauf schlossen sie die Dichter</l>
            <l>In ihre Mitten ein. Sie sang, ein jeder schwieg,</l>
            <l>Und hörte aufmercksam ihr himmlisch Lied erklingen:</l>
            <l>Ihr Söhn! in deren Geist mein himmlisch Feuer herscht,</l>
            <l>Verlaßt die eitle Bahn, verlaßt den Weg der Sünder.</l>
            <l>Ihr meine Priester! lehrt der Knaben zarten Mund</l>
            <l>Ein neu und hohes Lied nebst keuschen Töchtern singen.</l>
            <l>Lehrt das gemeine Volck des ewgen Vaters Ruhm,</l>
            <l>Daß der geweihte Bau von seinen Thaten schalle.</l>
            <l>Doch laßt es nicht dabey, daß ihr viel Worte nur</l>
            <l>Bloß unter das Gesetz des Sylbenmasses zwinget,</l>
            <l>Und manche Redensart, die etwa biblisch klingt,</l>
            <l>Noch durch die klappernden und schweren Reime fesselt.</l>
            <l>Nein es ist nicht genug ein frommer Mann zu seyn,</l>
            <l>Es muß ein Dichter seyn, der sich ans Dichten waget.</l>
            <l>Ich tadle nicht, daß ihr dem Höchsten singen wolt.</l>
            <l>Ich tadle nur, daß ihr wolt andre singen lehren.</l>
            <l>Wacht nicht in eurer Brust ein himmlisch hoher Geist,</l>
            <l>Und hört man euren Mund nicht schön und prächtig tönen,</l>
            <l>Ja ist das Hertz nicht rein, und voll von Gottes Geist;</l>
            <l>So tragt ihr unverdient der frommen Dichter Namen.</l>
            <l>Euch ziert er nur mit Recht, euch, denen die Natur</l>
            <l>Durch diesen seltnen Schatz den edlen Sinn bereichert.</l>
            <l>Ihr aber folget stets des hohen Davids Spur,</l>
            <l>Der sich aus tieffer Noth bis in den Himmel schwinget,</l>
            <l>Des Lied mit heiliger, doch eigner Unordnung</l>
            <l>Pflegt aus dem Jammerton in Gottes Lob zu fallen.</l>
            <l>Lernt diese Kunst von ihm; doch betet, eh ihr singt,</l>
            <l>Und singt, wie er nur bloß von jener Glut entflammet.</l>
            <l>Wer mit dem Geist, der erst ein Quodlibet gereimt,</l>
            <l>Auch Lieder dichten will, und, wenn ihn noch zum Himmel</l>
            <l>Ein Reim am Ende fehlt, den Todt zum Schimmel macht,</l>
            <l>Der spottet nur damit. Doch der im Himmel donnert</l>
            <l>Straft frecher Spötter Haupt. Wie! meint ihr denn, daß er</l>
            <l>Erst eures Lobes braucht, er, dessen Hand die Kreise</l>
            <l>Der ungemeßnen Welt zu seinen Ruhm gebaut.</l>
            <l>Und dessen Ehre hier ein jedes Werck erhebet.</l>
            <l>Die Gräsgen, welche früh der junge Tag benezt,</l>
            <l>Sind Zeugen seiner Macht. Es rauschen alle Blätter</l>
            <l>Des Waldes ihm zum Ruhm, wovon das Federheer</l>
            <l>In ihren grünen Sitz auf tausend Weisen singet.</l>
            <l>Die goldne Sonne ist sein Herold, wie der Mond.</l>
            <l>Die Sterne preisen ihn. Es jauchzen alle Himmel.</l>
            <l>Und ich und wer mir folgt, muß mit der Gottes Furcht</l>
            <l>Bey seinem Altar stets mit Ruhmgesängen wachen.</l>
            <l>Eh noch sein Wort die Welt aus Chaos Tyranney</l>
            <l>Aus finstern Wassern riß, eh noch die Bäume grünten,</l>
            <l>Eh noch ein Sterblicher bey Quell und Flüssen sang,</l>
            <l>War meine heilge Kunst in den beflamten Schlössern</l>
            <l>Den Söhnen jenes Lichts des Himmels schon bekant.</l>
            <l>Der Vater sahe selbst von seinem hellen Sitze.</l>
            <l>Als ich sie aufgeführt, da sie mit ihrem Spiel</l>
            <l>Und tiefen Beugungen bekräntzt vorüber zogen,</l>
            <l>Da ihr gestreckter Zug, der nicht zu übersehn,</l>
            <l>Von seiner Herrlichkeit und Macht und Weisheit tönte.</l>
            <l>Der Himmel lachte selbst, es schallte ihr Gesang</l>
            <l>Durch alle Gegenden der selgen Felder wieder.</l>
            <l>Ich zog nach jener Schlacht dem grossen Siegesheld</l>
            <l>Auf der bepalmten Bahn voll Jauchzen mit entgegen,</l>
            <l>Da er nach Satans Sturtz die Fahne umgewand,</l>
            <l>Und rief: Triumph! Triumph! an seinen Siegeswagen.</l>
            <l>Und o beglückter Geist, den auf der Welt sein Trieb</l>
            <l>Schon zu den Sternen reißt, wo er den Herrn der Himmel,</l>
            <l>Der selbst sein singen hört, in hellem Lichte sieht.</l>
            <l>Allein versuchet erst die Kräfte eurer Flügel,</l>
            <l>Eh ihr euch alzu kühn aus euren Zirkeln wagt.</l>
            <l>Sind Berge euch zu hoch, so bleibet in den Thälern.</l>
            <l>Gott hört auch in der Höh, was ihr in Gründen singt.</l>
            <l>Doch schliesset allesamt die himmlischen Gedanken</l>
            <l>In lieblich klingende gemeßne Sätze ein,</l>
            <l>Und schmücket sie zugleich mit wohlgewählten Blumen,</l>
            <l>Die Andacht flieht ja selbst so reine Zierde nicht:</l>
            <l>Der Heilge wohnet auch in ausgeschmückten Tempeln.</l>
            <l>Ja ich erlaub es euch, entreißt mit kluger Hand</l>
            <l>Den Dichtern Griechenlands und Latiens ihr Gutes;</l>
            <l>Doch eh ihr es dem Herrn auf seinem Altar legt;</l>
            <l>So heiligt erst den Raub; damit kein Götzenopfer</l>
            <l>Sein Heiligthum entweiht. Vermischt die Engel doch</l>
            <l>Nicht mit den Furien. Setzt die verdamte Götzen</l>
            <l>Nicht in des Höchsten Sitz. Ich weiß du wirst dis stets,</l>
            <l>Mein werther Lange, fliehn. So stimme deine Laute;</l>
            <l>Jedoch laß allezeit, so oft du singst und spielst</l>
            <l>Den Vater und den Herrn der Engel und der Menschen</l>
            <l>Den gantzen Inhalt seyn. Drauf ruft sie ihn zum Thron,</l>
            <l>Und hier bedeckten ihm die drey vertrauten Schwestern</l>
            <l>Die Gottesfurcht, Natur und Anmuth alsobald</l>
            <l>Die Schultern und sein Haupt mit einem weissen Schleyer,</l>
            <l>Den dieses Kleeblat selbst mit eigner Hand gewebt.</l>
            <l>Sie stieg herab und bog den Krantz um seine Scheitel,</l>
            <l>Und sprach: ich weihe dich hiermit zum Priester ein.</l>
            <l>Darauf bestreuet ihn der gantze Kreiß mit Blumen,</l>
            <l>Und spielt zugleich mit ihm ein Lied im höhern Chor.</l>
            <l>So fahre weiter fort, laß deine Laute nicht,</l>
            <l>Da du die Bibel nimst, verstimmt und staubig liegen;</l>
            <l>Nein sondern, wenn dein Fuß den Lehrerstuhl verläßt;</l>
            <l>So steig mit deinem Spiel auf deines Gartens Hügel,</l>
            <l>Wo deine Doris sich denn zu dir setzen wird,</l>
            <l>Und, so wie ich manchmal, in deine Seiten singen.</l>
            <l>O! glücklich! Wer also dem Höchsten spielen kan.</l>
            <l>Was wünscht ein Dichter mehr? Nichts, als ein wenig Acker,</l>
            <l>Wobey ein klarer Quell in einem Garten rauscht,</l>
            <l>Und einen Wald dabey. Hier solte meine Leyer</l>
            <l>Stets mein Gefehrte seyn. Hier wolte ich vergnügt</l>
            <l>In grüner Still auch wohl von Mann und Waffen spielen.</l>
            <l>Hier solte endlich mich des Lebens blasser Feind</l>
            <l>Mit seinem kalten Arm im singen noch umschliessen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
