<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Urteil des Paris</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dehmel</surname>
            <forename>Richard Fedor Leopold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">50</measure>
        <measure type="verses">376</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-4 3-4 4-4 5-14 6-4 7-3 8-4 9-16 10-4 11-5 12-5 13-12 14-4 15-3 16-4 17-14 18-4 19-3 20-3 21-23 22-5 23-5 24-3 25-30 26-8 27-4 28-4 29-4 30-14 31-4 32-3 33-4 34-16 35-4 36-5 37-5 38-12 39-4 40-3 41-4 42-14 43-4 44-3 45-3 46-23 47-5 48-5 49-3 50-30</measure>
        <measure type="syllables">4312</measure>
        <measure type="tokens">2702</measure>
        <measure type="characters">16806</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1891</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Urteil des Paris</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von den Höhen des Olympos löst sich eine lichte Wolke,</l>
            <l>wallet über Flur und Fluten, weilet über Trojas Volke.</l>
            <l>Und die Menge sieht mit Staunen, und die Priester sehn mit Beben</l>
            <l>an dem glanzverklärten Himmel diese Eine Wolke schweben.</l>
            <l>In den Tempel </l>
            <l>wo der Göttin uralt Bildnis raget in der Säulen Mitte,</l>
            <l>sinken </l>
            <l>breiten qualverzückt die Arme, flehn mit brünstiger Geberde:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, große </l>
            <l>Wollustzeugerin, wonnegebärende!</l>
            <l>Deinem Schooß sind wir entsprossen,</l>
            <l>Aphrodite Kybele!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, große </l>
            <l>Allbezwingerin, sinneberauschende!</l>
            <l>Deiner Brüste Reiz umfängt uns,</l>
            <l>Aphrodite Pandemos!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, </l>
            <l>Neidisch fühlen die anderen Göttinnen,</l>
            <l>daß wir Deinem Dienst nur glühen;</l>
            <l>Schönste, schütze deine Stadt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und von dannen zieht die Wolke; unten durch die grünen Matten</l>
            <l>auf dem Ilischen Gefilde kriecht ein seltsam blasser Schatten.</l>
            <l>Neue Furcht umstrickt die Beter, und sie wagen nicht zu danken;</l>
            <l>und ein dunkles Schicksalsahnen will durch ihre Seelen schwanken,</l>
            <l>wie der dichtgeballte Schatten durch die Ebene sich windet, –</l>
            <l>bis im Wasser des Skamandros ihren Blicken er entschwindet.</l>
            <l>Wo des Ida graue Kuppe schimmert in den blauen Lüften,</l>
            <l>senket sich die Wolke nieder, bleich verschwimmend in den Klüften ...</l>
            <l>Dort in einem Thal sitzt </l>
            <l>Priamos des Troërfürsten, – tief in Jünglingsträumen brütend.</l>
            <l>Über seinem Haupt im Laube eines wilden Apfelbaumes</l>
            <l>summt der laue West die </l>
            <l>Gramverdrossen lauscht der Jüngling ihren sehnsuchtschwülen Klängen,</l>
            <l>die mit buntverworrnen Bildern ihm das heiße Herz bedrängen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich soll im </l>
            <l>weil ich schöner als Alle bin?!</l>
            <l>soll hier verbannt sein zu Hirten und Bauern</l>
            <l>um meiner Brüder neidischen Sinn?!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warum kann </l>
            <l>Weil mich ein </l>
            <l>soll ich verzichten auf Glück und auf Ehren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hör' ich die Stimmen hier in mir ringen,</l>
            <l>packet mich Unrast in süßester Ruh'!</l>
            <l>Sage, ach </l>
            <l>Zukunft, Göttin der Jünglinge du!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In die Ferne, nach der Heimat schweift sein Blick in dunklem Harme,</l>
            <l>und vor mächtigem Verlangen reckt er weithinaus die Arme:</l>
            <l>Ach vergebens –! und mit müdem Seufzer sinkt zurück er wieder.</l>
            <l>Plötzlich aus des Baumes Höhe fällt ein </l>
            <l>Zitternd auf der glatten Schale spielt des Mittagslichtes Flimmern,</l>
            <l>durch die kummermatten Lider sieht er's schillern, sieht er's schimmern;</l>
            <l>goldig flirrend lange Strahlen auf und nieder vor ihm schießen;</l>
            <l>träge will die Frucht er greifen, sieht im Glanze sie zerfließen;</l>
            <l>weiche Dünste ihn umhüllen, lichte Nebel ihn umwallen;</l>
            <l>auf sein brennend Auge fühlt er einen linden Schlummer fallen, –</l>
            <l>wie aus weiten Räumen hört er wunderreine Stimmen hallen, –</l>
            <l>schaut, wie aus den Wolkenwogen sich verklärt Gestalten ballen;</l>
            <l>ihm entgegen aus dem Nebel tauchen vor ihm auf die Leiber</l>
            <l>eines leuchtend nackten Jünglings, drei gewandumwobner Weiber.</l>
            <l>Hermes, der Olymposbote, dehnt vor ihm die schlanken Glieder,</l>
            <l>und mit seiner Göttermiene neigt er lächelnd sich hernieder:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>All dein Trachten, schöner Schläfer,</l>
            <l>aller Jugend Trachten ist es,</l>
            <l>ist der ew'ge Traum der Menschheit:</l>
            <l>mühelos erfüllt zu sehn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unaufhörlich seines Glückes</l>
            <l>Eigne Wahl erfleht der Mensch sich;</l>
            <l>darum unaufhörlich immer</l>
            <l>steigen Himmlische gewährend</l>
            <l>zu </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh! mit ihren Gaben naht dir</l>
            <l>jede Göttin des Olympos.</l>
            <l>Wähle! Du, der Troër Schönster,</l>
            <l>diesen Apfel gieb der Huldin,</l>
            <l>welche dir die Schönste däucht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und er bückt sich rasch zu Boden, aus dem Gras den Apfel nimmt er;</l>
            <l>kaum daß leicht er ihn gerühret, wie von lautrem Golde glimmt er.</l>
            <l>Und er reicht ihn hin dem Jüngling, staunend läßt ihn Der fast sinken:</l>
            <l>Träum' ich denn? ja nein, ich wache! sah ihn ja vorhin schon blinken,</l>
            <l>fühle schwer ihn ja in Händen! – Prüfend will er um sich schauen,</l>
            <l>da – mit stolz gemeßnem Gange tritt die Ragendste der Frauen</l>
            <l>vor ihn hin. Gebietend steht sie. Und des Jünglings Blicke hangen</l>
            <l>scheugebannt an ihrer Stirne, die von Hoheit ganz umfangen.</l>
            <l>Und er wagt es nicht zu </l>
            <l>festen Griffes wirft zur Erde, ihm entblößt der Glieder Fülle.</l>
            <l>Nur ein Leuchten ihrer Schultern fast sein schüchtern Auge blendet,</l>
            <l>dann bloß horcht er, wie sie zu ihm sich erhobnen Hauptes wendet:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin Here. Meinem Wunsch</l>
            <l>frönet selber Vater Zeus.</l>
            <l>Wahrlich! nicht um Ehren buhlt</l>
            <l>des Olympos Königin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch </l>
            <l>Deines Vaters Thron sei Dein,</l>
            <l>preisest du als Schönste Mich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedes Erdengut sei dein,</l>
            <l>aller Reichtum, alle Macht!</l>
            <l>Und dein Wort, es sei Gesetz!</l>
            <l>und dein Wink sei heil'ges Recht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwer des Schläfers Atem woget, jäh die Wangen ihm erblassen,</l>
            <l>während mit gewalt'gen Schauern Lust und Furcht sein Herz umfassen.</l>
            <l>Nach der Herrlichen auf einmal sein beklommner Mut </l>
            <l>aber eh' er </l>
            <l>Langhinschleppend die Gewänder sieht er sie vondannen schreiten;</l>
            <l>und aus tiefer Brust erseufzend schaut ins Antlitz er der </l>
            <l>Mit gesenkten Lidern sinnt sie, lässig langt sie nach den Hüften,</l>
            <l>von des Kleides dichten Falten den geschuppten Gurt zu lüften.</l>
            <l>Und der Jüngling folgt verstohlen ihrer Hand. Da bohrt's wie Flammen,</l>
            <l>zuckt's wie Blitze ihm ins Auge, und er fährt bestürzt zusammen:</l>
            <l>stahlhell treffen ihn der Göttin weiterschlossne Strahlenblicke,</l>
            <l>wie sie nun die letzte Spange schnell sich nestelt vom Genicke.</l>
            <l>Und verwirrt hört er sie reden, blöde auf den Apfel starrt er,</l>
            <l>nur der streng geschürzten Lippen flücht'ges Lächeln noch gewahrt er.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Höchste Weisheit in dem Rat der Männer,</l>
            <l>auf dem Feld der Ehre höchster Ruhm</l>
            <l>sollen deinen Scheitel krönen,</l>
            <l>kürest du als Schönste Mich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unvergänglich wirst durch mich du herrschen,</l>
            <l>noch im Tode wird dein Name herrschen,</l>
            <l>herrlicher im Leben herrschen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nicht feile Demut sollst du werben</l>
            <l>für des Donnrers liebstes Kind, Athene:</l>
            <l>deine Stadt sollst du </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwerer wogt des Schläfers Atem, schwellend seine Pulse springen,</l>
            <l>während heiß ihm in der Seele Ehrfurcht und Begeistrung ringen.</l>
            <l>Hastig will der edlen Göttin </l>
            <l>da – rührt Hermes ihm die Achsel: »Höre erst noch Aphroditen!«</l>
            <l>und ein schalkig boshaft Lachen meint der Jüngling zu vernehmen.</l>
            <l>Doch als stutzend er sich umdreht, setzt der Gott sich mit bequemen</l>
            <l>langen Schritten, ernsthaft nickend, wieder hin auf seine Hürde.</l>
            <l>Unmut wölkt des Schläfers Stirne; und Athenes keusche Würde</l>
            <l>will er </l>
            <l>Und es nahet, schwebend, leise, milden Scheines ganz umwunden,</l>
            <l>naht – von wehenden Geweben wie von Wolken sanft umflossen,</l>
            <l>bebend nahet Aphrodite, steht von holder Scham umgossen;</l>
            <l>und die Lüfte scheinen schmeichelnd sich in ihr Gewand zu schmiegen,</l>
            <l>und der Jüngling </l>
            <l>Aus den langen Wimpern schmachtet feucht ihr Auge ihm entgegen,</l>
            <l>schmelzen zärtlich ihre Blicke; und es schleicht ein heimlich Regen</l>
            <l>und es rinnt ein süßes Grauen nieder ihm durch Brust und Lenden;</l>
            <l>schauen mag er nur und schauen, wie sie nun mit zagen Händen</l>
            <l>von den Armen streift die Schleier, wie des Busens weiße Wellen</l>
            <l>fallend wallend durch die Spalten ihrer ros'gen Finger quellen.</l>
            <l>Tiefer tauchen seine Blicke, wilde Schauer ihn umbreiten,</l>
            <l>durch die zarten Hüllen ahnt er ihres Leibs Verborgenheiten;</l>
            <l>schwerer immer wogt sein Atem, heißer seine Schläfen glühen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, ich kann nur </l>
            <l>aber </l>
            <l>welches meine Zauber weben!</l>
            <l>Sage: </l>
            <l>willst du </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedes Weib soll dich begehren,</l>
            <l>dem dein </l>
            <l>und dein </l>
            <l>höher rühmen solche Macht</l>
            <l>als des Ruhmes kalte Pracht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und das schönste Weib auf Erden</l>
            <l>in der Ferne weis' ich dir!</l>
            <l>und noch </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>und in herrlich kühner Freude schwingt die Himmlische den Schleier,</l>
            <l>sieghaft blickend, auseinander; glanzumspielt in göttlich freier</l>
            <l>Nacktheit vor dem Jüngling steht sie; </l>
            <l>mit dem Preise, der Berauschte, liegt er vor der Anmutsüßen:</l>
            <l>»</l>
            <l>matten Sinne fühlt er's schwimmen, sieht er's flimmern, hört er's schwirren;</l>
            <l>schwüle Dünste ihn umflechten, dichte Nebel aufwärts wallen;</l>
            <l>wie aus weiten Räumen däucht ihm dumpf ein Zwiegesang zu hallen:</l>
            <l>Fahre </l>
            <l>hast dir selbst das Urteil eben, hast es </l>
            <l>Und erschreckt vom Boden will er </l>
            <l>sieht im Gras den </l>
            <l>»hei, solch Träumen lass' ich gelten! Morgen geht's hinaus ins Weite!</l>
            <l>und nach </l>
            <l>und dem alten Menelaos raub' ich sie samt ihren Schätzen,</l>
            <l>und am Neid der lieben Brüder will ich mich dann weidlich </l>
            <l>Pfeifend langt er sich den Apfel, schleudert lustig ihn gen Himmel,</l>
            <l>lugt ihm nach ins Blau, da – sieht er, wie mit schwärzlichem Gewimmel</l>
            <l>wirbelnd um des Berges Spitze sich ein Wolkenknäuel rühret;</l>
            <l>und ein </l>
            <l>Gärend wälzt sie fort sich, bis sie drohend über Troja hanget,</l>
            <l>wo – der Liebesgöttin huld'gend – alles Volk im Festschmuck pranget.</l>
            <l>Seltsam graue Schatten winden sich auf einmal durch die Gassen,</l>
            <l>bang verstummt der tolle Jubel, scheu die Taumelnden erblassen.</l>
            <l>Um die Türme, auf den Mauern sehn sie fahl die Sonne glänzen</l>
            <l>und mit breitem Saum die Wolke feurig lohend sich umkränzen;</l>
            <l>blutigrote Lichter fliegen unten durch die grünen Auen;</l>
            <l>und die Menge sieht's mit Beben, und die Priester seh'ns mit Grauen, –</l>
            <l>sehen angstvoll harrend endlich das Gewölk von dannen rollen,</l>
            <l>während fernher – über Hellas – finstre Wetterschwärme grollen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von den Höhen des Olympos löst sich eine lichte Wolke,</l>
            <l>wallet über Flur und Fluten, weilet über Trojas Volke.</l>
            <l>Und die Menge sieht mit Staunen, und die Priester sehn mit Beben</l>
            <l>an dem glanzverklärten Himmel diese Eine Wolke schweben.</l>
            <l>In den Tempel </l>
            <l>wo der Göttin uralt Bildnis raget in der Säulen Mitte,</l>
            <l>sinken </l>
            <l>breiten qualverzückt die Arme, flehn mit brünstiger Geberde:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, große </l>
            <l>Wollustzeugerin, wonnegebärende!</l>
            <l>Deinem Schooß sind wir entsprossen,</l>
            <l>Aphrodite Kybele!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, große </l>
            <l>Allbezwingerin, sinneberauschende!</l>
            <l>Deiner Brüste Reiz umfängt uns,</l>
            <l>Aphrodite Pandemos!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, </l>
            <l>Neidisch fühlen die anderen Göttinnen,</l>
            <l>daß wir Deinem Dienst nur glühen;</l>
            <l>Schönste, schütze deine Stadt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und von dannen zieht die Wolke; unten durch die grünen Matten</l>
            <l>auf dem Ilischen Gefilde kriecht ein seltsam blasser Schatten.</l>
            <l>Neue Furcht umstrickt die Beter, und sie wagen nicht zu danken;</l>
            <l>und ein dunkles Schicksalsahnen will durch ihre Seelen schwanken,</l>
            <l>wie der dichtgeballte Schatten durch die Ebene sich windet, –</l>
            <l>bis im Wasser des Skamandros ihren Blicken er entschwindet.</l>
            <l>Wo des Ida graue Kuppe schimmert in den blauen Lüften,</l>
            <l>senket sich die Wolke nieder, bleich verschwimmend in den Klüften ...</l>
            <l>Dort in einem Thal sitzt </l>
            <l>Priamos des Troërfürsten, – tief in Jünglingsträumen brütend.</l>
            <l>Über seinem Haupt im Laube eines wilden Apfelbaumes</l>
            <l>summt der laue West die </l>
            <l>Gramverdrossen lauscht der Jüngling ihren sehnsuchtschwülen Klängen,</l>
            <l>die mit buntverworrnen Bildern ihm das heiße Herz bedrängen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich soll im </l>
            <l>weil ich schöner als Alle bin?!</l>
            <l>soll hier verbannt sein zu Hirten und Bauern</l>
            <l>um meiner Brüder neidischen Sinn?!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warum kann </l>
            <l>Weil mich ein </l>
            <l>soll ich verzichten auf Glück und auf Ehren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hör' ich die Stimmen hier in mir ringen,</l>
            <l>packet mich Unrast in süßester Ruh'!</l>
            <l>Sage, ach </l>
            <l>Zukunft, Göttin der Jünglinge du!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In die Ferne, nach der Heimat schweift sein Blick in dunklem Harme,</l>
            <l>und vor mächtigem Verlangen reckt er weithinaus die Arme:</l>
            <l>Ach vergebens –! und mit müdem Seufzer sinkt zurück er wieder.</l>
            <l>Plötzlich aus des Baumes Höhe fällt ein </l>
            <l>Zitternd auf der glatten Schale spielt des Mittagslichtes Flimmern,</l>
            <l>durch die kummermatten Lider sieht er's schillern, sieht er's schimmern;</l>
            <l>goldig flirrend lange Strahlen auf und nieder vor ihm schießen;</l>
            <l>träge will die Frucht er greifen, sieht im Glanze sie zerfließen;</l>
            <l>weiche Dünste ihn umhüllen, lichte Nebel ihn umwallen;</l>
            <l>auf sein brennend Auge fühlt er einen linden Schlummer fallen, –</l>
            <l>wie aus weiten Räumen hört er wunderreine Stimmen hallen, –</l>
            <l>schaut, wie aus den Wolkenwogen sich verklärt Gestalten ballen;</l>
            <l>ihm entgegen aus dem Nebel tauchen vor ihm auf die Leiber</l>
            <l>eines leuchtend nackten Jünglings, drei gewandumwobner Weiber.</l>
            <l>Hermes, der Olymposbote, dehnt vor ihm die schlanken Glieder,</l>
            <l>und mit seiner Göttermiene neigt er lächelnd sich hernieder:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>All dein Trachten, schöner Schläfer,</l>
            <l>aller Jugend Trachten ist es,</l>
            <l>ist der ew'ge Traum der Menschheit:</l>
            <l>mühelos erfüllt zu sehn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unaufhörlich seines Glückes</l>
            <l>Eigne Wahl erfleht der Mensch sich;</l>
            <l>darum unaufhörlich immer</l>
            <l>steigen Himmlische gewährend</l>
            <l>zu </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh! mit ihren Gaben naht dir</l>
            <l>jede Göttin des Olympos.</l>
            <l>Wähle! Du, der Troër Schönster,</l>
            <l>diesen Apfel gieb der Huldin,</l>
            <l>welche dir die Schönste däucht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und er bückt sich rasch zu Boden, aus dem Gras den Apfel nimmt er;</l>
            <l>kaum daß leicht er ihn gerühret, wie von lautrem Golde glimmt er.</l>
            <l>Und er reicht ihn hin dem Jüngling, staunend läßt ihn Der fast sinken:</l>
            <l>Träum' ich denn? ja nein, ich wache! sah ihn ja vorhin schon blinken,</l>
            <l>fühle schwer ihn ja in Händen! – Prüfend will er um sich schauen,</l>
            <l>da – mit stolz gemeßnem Gange tritt die Ragendste der Frauen</l>
            <l>vor ihn hin. Gebietend steht sie. Und des Jünglings Blicke hangen</l>
            <l>scheugebannt an ihrer Stirne, die von Hoheit ganz umfangen.</l>
            <l>Und er wagt es nicht zu </l>
            <l>festen Griffes wirft zur Erde, ihm entblößt der Glieder Fülle.</l>
            <l>Nur ein Leuchten ihrer Schultern fast sein schüchtern Auge blendet,</l>
            <l>dann bloß horcht er, wie sie zu ihm sich erhobnen Hauptes wendet:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin Here. Meinem Wunsch</l>
            <l>frönet selber Vater Zeus.</l>
            <l>Wahrlich! nicht um Ehren buhlt</l>
            <l>des Olympos Königin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch </l>
            <l>Deines Vaters Thron sei Dein,</l>
            <l>preisest du als Schönste Mich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedes Erdengut sei dein,</l>
            <l>aller Reichtum, alle Macht!</l>
            <l>Und dein Wort, es sei Gesetz!</l>
            <l>und dein Wink sei heil'ges Recht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwer des Schläfers Atem woget, jäh die Wangen ihm erblassen,</l>
            <l>während mit gewalt'gen Schauern Lust und Furcht sein Herz umfassen.</l>
            <l>Nach der Herrlichen auf einmal sein beklommner Mut </l>
            <l>aber eh' er </l>
            <l>Langhinschleppend die Gewänder sieht er sie vondannen schreiten;</l>
            <l>und aus tiefer Brust erseufzend schaut ins Antlitz er der </l>
            <l>Mit gesenkten Lidern sinnt sie, lässig langt sie nach den Hüften,</l>
            <l>von des Kleides dichten Falten den geschuppten Gurt zu lüften.</l>
            <l>Und der Jüngling folgt verstohlen ihrer Hand. Da bohrt's wie Flammen,</l>
            <l>zuckt's wie Blitze ihm ins Auge, und er fährt bestürzt zusammen:</l>
            <l>stahlhell treffen ihn der Göttin weiterschlossne Strahlenblicke,</l>
            <l>wie sie nun die letzte Spange schnell sich nestelt vom Genicke.</l>
            <l>Und verwirrt hört er sie reden, blöde auf den Apfel starrt er,</l>
            <l>nur der streng geschürzten Lippen flücht'ges Lächeln noch gewahrt er.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Höchste Weisheit in dem Rat der Männer,</l>
            <l>auf dem Feld der Ehre höchster Ruhm</l>
            <l>sollen deinen Scheitel krönen,</l>
            <l>kürest du als Schönste Mich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unvergänglich wirst durch mich du herrschen,</l>
            <l>noch im Tode wird dein Name herrschen,</l>
            <l>herrlicher im Leben herrschen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nicht feile Demut sollst du werben</l>
            <l>für des Donnrers liebstes Kind, Athene:</l>
            <l>deine Stadt sollst du </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwerer wogt des Schläfers Atem, schwellend seine Pulse springen,</l>
            <l>während heiß ihm in der Seele Ehrfurcht und Begeistrung ringen.</l>
            <l>Hastig will der edlen Göttin </l>
            <l>da – rührt Hermes ihm die Achsel: »Höre erst noch Aphroditen!«</l>
            <l>und ein schalkig boshaft Lachen meint der Jüngling zu vernehmen.</l>
            <l>Doch als stutzend er sich umdreht, setzt der Gott sich mit bequemen</l>
            <l>langen Schritten, ernsthaft nickend, wieder hin auf seine Hürde.</l>
            <l>Unmut wölkt des Schläfers Stirne; und Athenes keusche Würde</l>
            <l>will er </l>
            <l>Und es nahet, schwebend, leise, milden Scheines ganz umwunden,</l>
            <l>naht – von wehenden Geweben wie von Wolken sanft umflossen,</l>
            <l>bebend nahet Aphrodite, steht von holder Scham umgossen;</l>
            <l>und die Lüfte scheinen schmeichelnd sich in ihr Gewand zu schmiegen,</l>
            <l>und der Jüngling </l>
            <l>Aus den langen Wimpern schmachtet feucht ihr Auge ihm entgegen,</l>
            <l>schmelzen zärtlich ihre Blicke; und es schleicht ein heimlich Regen</l>
            <l>und es rinnt ein süßes Grauen nieder ihm durch Brust und Lenden;</l>
            <l>schauen mag er nur und schauen, wie sie nun mit zagen Händen</l>
            <l>von den Armen streift die Schleier, wie des Busens weiße Wellen</l>
            <l>fallend wallend durch die Spalten ihrer ros'gen Finger quellen.</l>
            <l>Tiefer tauchen seine Blicke, wilde Schauer ihn umbreiten,</l>
            <l>durch die zarten Hüllen ahnt er ihres Leibs Verborgenheiten;</l>
            <l>schwerer immer wogt sein Atem, heißer seine Schläfen glühen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, ich kann nur </l>
            <l>aber </l>
            <l>welches meine Zauber weben!</l>
            <l>Sage: </l>
            <l>willst du </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedes Weib soll dich begehren,</l>
            <l>dem dein </l>
            <l>und dein </l>
            <l>höher rühmen solche Macht</l>
            <l>als des Ruhmes kalte Pracht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und das schönste Weib auf Erden</l>
            <l>in der Ferne weis' ich dir!</l>
            <l>und noch </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>und in herrlich kühner Freude schwingt die Himmlische den Schleier,</l>
            <l>sieghaft blickend, auseinander; glanzumspielt in göttlich freier</l>
            <l>Nacktheit vor dem Jüngling steht sie; </l>
            <l>mit dem Preise, der Berauschte, liegt er vor der Anmutsüßen:</l>
            <l>»</l>
            <l>matten Sinne fühlt er's schwimmen, sieht er's flimmern, hört er's schwirren;</l>
            <l>schwüle Dünste ihn umflechten, dichte Nebel aufwärts wallen;</l>
            <l>wie aus weiten Räumen däucht ihm dumpf ein Zwiegesang zu hallen:</l>
            <l>Fahre </l>
            <l>hast dir selbst das Urteil eben, hast es </l>
            <l>Und erschreckt vom Boden will er </l>
            <l>sieht im Gras den </l>
            <l>»hei, solch Träumen lass' ich gelten! Morgen geht's hinaus ins Weite!</l>
            <l>und nach </l>
            <l>und dem alten Menelaos raub' ich sie samt ihren Schätzen,</l>
            <l>und am Neid der lieben Brüder will ich mich dann weidlich </l>
            <l>Pfeifend langt er sich den Apfel, schleudert lustig ihn gen Himmel,</l>
            <l>lugt ihm nach ins Blau, da – sieht er, wie mit schwärzlichem Gewimmel</l>
            <l>wirbelnd um des Berges Spitze sich ein Wolkenknäuel rühret;</l>
            <l>und ein </l>
            <l>Gärend wälzt sie fort sich, bis sie drohend über Troja hanget,</l>
            <l>wo – der Liebesgöttin huld'gend – alles Volk im Festschmuck pranget.</l>
            <l>Seltsam graue Schatten winden sich auf einmal durch die Gassen,</l>
            <l>bang verstummt der tolle Jubel, scheu die Taumelnden erblassen.</l>
            <l>Um die Türme, auf den Mauern sehn sie fahl die Sonne glänzen</l>
            <l>und mit breitem Saum die Wolke feurig lohend sich umkränzen;</l>
            <l>blutigrote Lichter fliegen unten durch die grünen Auen;</l>
            <l>und die Menge sieht's mit Beben, und die Priester seh'ns mit Grauen, –</l>
            <l>sehen angstvoll harrend endlich das Gewölk von dannen rollen,</l>
            <l>während fernher – über Hellas – finstre Wetterschwärme grollen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
