<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Mein Lied beschreibt den Stern, der weit von unsern Kreisen,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kästner</surname>
            <forename>Abraham Gotthelf</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">30</measure>
        <measure type="verses">476</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-22 3-6 4-40 5-8 6-14 7-20 8-16 9-12 10-12 11-24 12-12 13-8 14-18 15-18 16-8 17-22 18-6 19-40 20-8 21-14 22-20 23-16 24-12 25-12 26-24 27-12 28-8 29-18 30-18</measure>
        <measure type="syllables">5572</measure>
        <measure type="tokens">3894</measure>
        <measure type="characters">22770</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Mein Lied beschreibt den Stern, der weit von unsern Kreisen,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Lied beschreibt den Stern, der weit von unsern Kreisen,</l>
            <l>Nur selten sich uns naht, uns Kopf und Schweif zu weisen;</l>
            <l>Und wenn er sich so tief in unsre Welt verirrt,</l>
            <l>Des Weisen Neugier reizt, des Pöbels Schrecken wird.</l>
            <l>O möchte mir davon ein solches Werk gelingen!</l>
            <l>Wie, wenn es </l>
            <l>Und durch sein Beyspiel zeigt, auch so ein Vers sey schön,</l>
            <l>Der nur Gelehrte reizt, den Kinder nicht verstehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Volk, dem die Natur das Haupt umsonst erhöhet,</l>
            <l>Das stets den trägen Blick zur niedern Erde drehet,</l>
            <l>Vergißt sich doch manchmal, und sieht den Himmel an,</l>
            <l>Wenn seine Schläfrigkeit was Neues reizen kann:</l>
            <l>Bald, wenn es dunkle Nacht am heitern Mittag schrecket,</l>
            <l>Da uns der schwarze Mond das Sonnenlicht verdecket;</l>
            <l>Bald, wenn bey Phöbus Glanz, da jeder Stern vergeht,</l>
            <l>Mit kühnem Schimmer noch die lichte Venus steht;</l>
            <l>Bald, wenn gebrochnes Licht, das durch die Dünste strahlet,</l>
            <l>Der Einfalt Sarg und Schwerdt und Todtenköpfe malet.</l>
            <l>Doch kann wohl nichts so sehr der Dummheit furchtbar seyn,</l>
            <l>Als Sterne, die um sich die blassen Haare streun,</l>
            <l>Und wo man sie erblickt, auf schreckensvollen Schweifen,</l>
            <l>Krieg, Pest, des Fürsten Tod, und Hunger nach sich schleifen.</l>
            <l>O hätte diese Furcht den Pöbel nur gequält,</l>
            <l>Wo Fleiß und Unterricht dem blöden Geiste fehlt!</l>
            <l>Wie aber, daß darin ihn Männer selbst bestärkten,</l>
            <l>Die auf des Himmels Lauf geschickt und ämsig merkten?</l>
            <l>So viel kann Vorurtheil, von Andacht unterstützt!</l>
            <l>Der Gottheit Rachschwerdt droht, wenn ein Komete blitzt;</l>
            <l>Dies glaubt man, und genug, daß vor dem Wunderzeichen</l>
            <l>Die Kenner der Natur, wie dummes Volk, erbleichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ist die Zeit jetzt hin; kaum sind es funfzig Jahr,</l>
            <l>Da noch Chaldäens Wahn der Meßkunst Schandfleck war;</l>
            <l>Der Mensch ist nicht der Zweck von Millionen Sternen,</l>
            <l>Die er theils kaum erkennt, theils nie wird kennen lernen;</l>
            <l>Und daß ein Ländchen nur sein künftig Unglück sieht,</l>
            <l>Schickt Gott nicht eine Welt, die dort am Himmel glüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der weise Stagirit, der </l>
            <l>Der oft, der Meßkunst treu, sich ließ zur Wahrheit leiten,</l>
            <l>Doch der auch öfters fehlt, wenn den verwöhnten Geist</l>
            <l>Die Metaphysik nur mit leeren Wörtern speist,</l>
            <l>Glaubt, daß ein Schwefeldampf, der aus der Erde steiget,</l>
            <l>Und Blitz und Donner wirkt, auch die Kometen zeuget.</l>
            <l>Voll Eifer kämpft für ihn der Schüler Unverstand,</l>
            <l>Fremd in </l>
            <l>Doch weit aus unsrer Luft, zu den Planetenkreisen</l>
            <l>Führt </l>
            <l>Nein, er ist etwas mehr, als ird'scher Dämpfe Brunst,</l>
            <l>Nein, Ordnung, Laufkreis, Zeit hält kein entflammter Dunst.</l>
            <l>Vom bunten Nordlicht an, das das Zenith bekränzet,</l>
            <l>Bis, wo im tiefen Sumpf ein feuchter Irrwisch glänzet,</l>
            <l>Der Drache, der den Brand weit durch die Lüfte schießt,</l>
            <l>Sanct </l>
            <l>Der helle Balkenstreif, die angeflammten Ballen,</l>
            <l>Der schwarzen Wolken Heer, aus dem betäubend Knallen</l>
            <l>Aus blendend Licht erschreckt; dies Alles wird bewegt,</l>
            <l>So, wie es innrer Trieb und Wind und Schwere regt:</l>
            <l>Ganz anders ist der Lauf, den ein Komet uns zeiget,</l>
            <l>Der stets vom Morgen her am Horizonte steiget,</l>
            <l>Die Sterne nie verläßt, wo er beym Anfang steht,</l>
            <l>Und untern Horizont zugleich mit ihnen geht,</l>
            <l>Und morgen wiederkommt, verrückt zu andern Sternen;</l>
            <l>Doch ordentlich verrückt, daß, seine Bahn zu lernen,</l>
            <l>Der Himmelskündiger nach wenig Nächten wagt,</l>
            <l>Und seinen künft'gen Ort, kühn auf die Meßkunst, sagt.</l>
            <l>Wodurch wird eine Gluth, die durch die Lüfte fähret,</l>
            <l>So richtig fortgeführt? so lange Zeit genähret?</l>
            <l>Wie kommt's, daß ihn zugleich der Erden Hälfte kennt?</l>
            <l>Daß Schweden ihn erblickt, wo er in Welschland brennt?</l>
            <l>Umsonst, ein falscher Schluß, auf Vorurtheil gegründet,</l>
            <l>Hat erst in unsrer Luft Kometen angezündet.</l>
            <l>Der Himmel, sagte man, ist unzerstörlich, rein,</l>
            <l>Und was vergänglich ist, das muß auch irdisch seyn.</l>
            <l>Den Irrthum müssen wir der ersten Welt verstatten;</l>
            <l>Viel ist uns helles Licht ihr waren's dunkle Schatten;</l>
            <l>Ihr Fleiß verdienet Lob, der stets uns nützlich wird,</l>
            <l>Lehrt, wenn er Wahrheit fand, und warnet, wenn er irrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So geht denn, weit entfernt von unsrer Atmosphäre,</l>
            <l>Der leuchtende Komet dort durch des Himmels Leere.</l>
            <l>Du, der unendlich mehr, als Menschen sonst gelang,</l>
            <l>Ins Innre der Natur mit kühnen Blicken drang,</l>
            <l>O </l>
            <l>Mein Lied der Deutschen Geist belehren und ergötzen.</l>
            <l>Zwar nicht von Rechnung voll, nicht in Beweisen scharf,</l>
            <l>Doch gründlich, wie man es in Versen werden darf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß sechzehn Welten stets in unverrückten Kreisen,</l>
            <l>Im weiten Himmelsraum um ihre Sonne reisen;</l>
            <l>Daß ein geworfner Stein, der durch die Lüfte dringt,</l>
            <l>Im Bogen aufwärts steigt, im Bogen wieder sinkt;</l>
            <l>Macht beydes Eine Kraft. Es muß mit gleichen Trieben</l>
            <l>Die Sonne, der Planet, der Stein die Erde lieben.</l>
            <l>Der Schwung von unsrer Hand ist, was den Stein erhebt;</l>
            <l>Vom Schöpfer kam der Trieb, der den Planet belebt,</l>
            <l>Stets mit dem Zuge kämpft der ihn zur Sonne senket:</l>
            <l>Durch beyde wird der Stern in's runde Gleis gelenket.</l>
            <l>Ein ähnliches Gesetz beherrschet den Komet,</l>
            <l>Der, nur in längrer Bahn, auch um die Sonne geht,</l>
            <l>Bald näher zu ihr kommt, als kein Planet sich waget,</l>
            <l>Bald hinflieht, wo es nie von ihrem Lichte taget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was jeder Erdball braucht vom Feuer und vom Licht,</l>
            <l>Schickt ihm die Sonne zu, und mehr vertrüg' er nicht;</l>
            <l>Zu heiß wär es für uns, dort wo die Venus gehet,</l>
            <l>Zu kalt in jenem Raum, wo Mars sich einsam drehet;</l>
            <l>Ob gleich, wie Libyen nebst Grönland Menschen sieht,</l>
            <l>Auch Wesen eigner Art, so Mars als Venus zieht.</l>
            <l>Was aber würde wohl dort im Komet geboren?</l>
            <l>Ein widriges Gemisch von Lappen und von Mohren,</l>
            <l>Ein Volk, das unverletzt, vom Aeußersten der Welt,</l>
            <l>Wo Nacht und Kälte wohnt, in heiße Flammen fällt?</l>
            <l>Wer ist, der dieses glaubt? Sind da beseelte Wesen:</l>
            <l>So ist ihr Wohnplatz nur zu ihrer Qual erlesen.</l>
            <l>Vielleicht hat er vordem, Planeten gleich gezieret,</l>
            <l>Den ordentlichen Lauf um einen Stern geführet,</l>
            <l>Und jetzo muß er erst, aus seiner Bahn gerissen,</l>
            <l>Zerstört, in Brand gesetzt, durch unsern Himmel schießen.</l>
            <l>Des Sternes wahre Bahn blieb </l>
            <l>Den Briten hat zuerst ein </l>
            <l>Noch vor ihm hatte sie ein Deutscher schon gemessen:</l>
            <l>Doch </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, die ihr stets den Blick nach jenen Höhen werft,</l>
            <l>Ihr, den ein Glas das Aug', den Geist die Meßkunst schärft,</l>
            <l>Sagt, was Verstand und Sinn sonst mehr an ihm erblicket,</l>
            <l>Als einen heißen Ball, der Dämpfe von sich schicket.</l>
            <l>Doch scheint uns keine Gluth, die dicker Rauch versteckt;</l>
            <l>Es ist entlehntes Licht, durch das er sich entdeckt:</l>
            <l>Das zeigt sein matter Glanz, der jedem Sterne weichet,</l>
            <l>Wenn er an Größe schon den größten Sternen gleichet.</l>
            <l>Stark, heiter sehn wir dort die ew'gen Sonnen glühn,</l>
            <l>Die allerkleinsten selbst, die fast dem Aug' entfliehn,</l>
            <l>Da er, dem Kraft gebricht, nur mit der Menge streitet,</l>
            <l>Und weit um sich herum den lichten Nebel breitet.</l>
            <l>Mich dünkt, er zeige mir des Dichters wahres Bild,</l>
            <l>Der manches Alphabet mit leeren Reimen füllt;</l>
            <l>Die Zeit, die nach uns kommt, weiß kaum, daß er gewesen:</l>
            <l>Doch </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den hellen Wölkchen gleich, zeigt sich des Hauptes Schein,</l>
            <l>Und einen dichtern Glanz schließt er im Mittel ein:</l>
            <l>Doch nicht wie ein Planet, den man stets rund erblicket;</l>
            <l>Nein, höckricht, ungleich, rauh, ja öfters gar zerstücket.</l>
            <l>Was zeigt uns dieses an, als einen Ball, der glüht,</l>
            <l>Und den durch dicken Dampf kein Sternrohr deutlich sieht?</l>
            <l>Was wäre sonst er Schweif, als Rauch, der vor ihm eilet,</l>
            <l>Und sich im weiten Raum von unsrer Welt zertheilet?</l>
            <l>Weswegen wächst er sonst, je näher der Komet</l>
            <l>Vom frostigen Saturn zur heißen Sonne geht?</l>
            <l>Wie, daß er allemal am furchtbarsten sich zeiget,</l>
            <l>Wenn sein erhitztes Haupt weg von der Sonne steiget?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, wär er etwa wohl in reiner Himmelsluft,</l>
            <l>Was er nicht hier soll seyn, nur ein entflammter Duft?</l>
            <l>Vielleicht sehn wir in ihm in einen Haufen fließen</l>
            <l>Nur Dünste, welche sich Planeten einst entrissen,</l>
            <l>Zu unsrer Väter Zeit ward dieser Satz beschützt;</l>
            <l>Und fällt er wohl so leicht, da ihn ein </l>
            <l>Da ihn ein </l>
            <l>Ein </l>
            <l>Doch könnte wohl ein Dunst so bey der Sonne seyn?</l>
            <l>Wie plötzlich wird sie nicht den leichten Dampf zerstreun,</l>
            <l>Da, wo die dichte Gluth selbst Schwedens Eisen schmelzte,</l>
            <l>Wenn unser Erdenball sich ihr so nahe wälzte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch zeugt kein Sonnenstrahl, der sich im Haupte bricht,</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Hat er daran gefehlt, so hat er auch entdecket,</l>
            <l>Daß von der Sonne stets der Schweif sich abwärts strecket.</l>
            <l>Und Der ist wenigstens noch keines Tadels werth,</l>
            <l>Der uns, so oft er irrt, auch neue Wahrheit lehrt.</l>
            <l>Wie aber, könnte man wohl da ein Licht erblicken,</l>
            <l>Wo keine Körper sind, die es zur Erde schicken?</l>
            <l>Füllt ihr, die </l>
            <l>Den weiten Himmelsraum mit zartem Aether an?</l>
            <l>Doch sollt' er uns so stark das Licht zurücke senden,</l>
            <l>So würd' ein steter Glanz die Augen uns verblenden.</l>
            <l>Wird doch von uns kein Licht in grober Luft gefühlt,</l>
            <l>Als wo im Sonnenstrahl ein Haufen Stäubchen spielt:</l>
            <l>Wie sollte dorten wohl ein dünner Aether glänzen?</l>
            <l>Ein Wesen dichter Art strahlt in Kometenschwänzen.</l>
            <l>Auch wird deswegen nicht der Körper bald verstäubt,</l>
            <l>Weil er so weit, so stark die Dämpfe von sich treibt:</l>
            <l>Ein ausgebreitet Heer von leicht- und zarten Theilen</l>
            <l>Kann ohne viel Verlust beständig von ihm eilen.</l>
            <l>So wie virginisch Kraut, so viel die Pfeife füllt,</l>
            <l>Den ganzen </l>
            <l>Der doch, wenn er darauf von neuem wieder stopfet,</l>
            <l>Den unverrauchten Theil noch aus der Höhlung klopfet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch Schicksal meynt man wohl, ist einer Welt bestimmt,</l>
            <l>Wofern sie ihren Weg durch diese Dünste nimmt?</l>
            <l>Gewiß, was Aergers noch, als was </l>
            <l>Wenn ihn ein Unglücksfall in </l>
            <l>Die Ordnung der Natur wird ganz und gar gestört,</l>
            <l>Mit Dünsten fremder Art die reine Luft beschwert,</l>
            <l>Und wenn sie haufenweis auf den Planeten sinken,</l>
            <l>Wird, wie in einer Fluth, was Athem holt, ertrinken.</l>
            <l>Die Kugel selbsten wird aus ihrer Bahn gerückt,</l>
            <l>Wenn eingepflanzter Trieb sie zum Kometen drückt,</l>
            <l>Und muß vielleicht, wie er, in's Sonnenfeuer fallen,</l>
            <l>Vielleicht kalt, unbewohnt, in größrer Ferne wallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier öffnet sich ein Feld euch Dichtern, deren Geist</l>
            <l>So gern ins weite Reich der Möglichkeiten reist:</l>
            <l>Besingt die Wunder nur, die vom Kometen stammen,</l>
            <l>Die Fluth der ersten Welt, des letzten Tages Flammen,</l>
            <l>Was </l>
            <l>Und was der kühne Fleiß des muntern </l>
            <l>Wie sollt' euch nicht davon ein prächtig Lied gelingen,</l>
            <l>Wo Alles möglich ist, zum Beyfall nichts kann bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So glaubte man denn sonst nicht gänzlich ohne Grund,</l>
            <l>Es thu' uns ein Komet den Zorn des Höchsten kund;</l>
            <l>Und kann er gleich kein Land durch Krieg und Pest verheeren:</l>
            <l>So könnt' er wohl vielleicht die ganze Welt zerstören.</l>
            <l>Wahr ist es, daß wir noch dergleichen nicht gesehn;</l>
            <l>Allein, wie folgt der Schluß, drum könn' es nie geschehn?</l>
            <l>Ich schelte nicht den Fleiß, der für die Wahrheit kämpfet,</l>
            <l>Durch Gründe der Vernunft des Glaubens Feinde dämpfet,</l>
            <l>Und zeigt: ihr kühner Spott seh' als unmöglich an,</l>
            <l>Was leicht durch die Natur der Schöpfer wirken kann.</l>
            <l>Doch glaub' ich dieses auch: der Erden Ziel zu kürzen,</l>
            <l>Darf nicht die Vorsicht erst Kometen auf uns stürzen.</l>
            <l>Denn wäre der Komet, der uns verderben soll,</l>
            <l>Zuvor auch eine Welt, von Sünd' und Menschen voll,</l>
            <l>Und hätt' ihn ein Komet aus dieser Bahn verdrungen:</l>
            <l>So frag ich weiter fort, wo dieser her entsprungen?</l>
            <l>Und endlich komm' ich doch auf einer Erden Brand,</l>
            <l>Der von was anderm her, als vom Komet, entstand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und viele sind gewiß bestimmt zu andern Zwecken,</l>
            <l>Die friedlich ihren Schweif in unsern Kreisen strecken.</l>
            <l>Das Feuer, das der Ball der Sonne stets verliert,</l>
            <l>Wird ihr durch sie vielleicht von neuem zugeführt,</l>
            <l>Vielleicht, daß sie den Dampf durch unsern Himmel streuen,</l>
            <l>Auf allen Kugeln stets die Säfte zu verneuen.</l>
            <l>In feste Körper wird viel Feuchtigkeit verkehrt,</l>
            <l>Wofern uns die Natur recht, wie sie wirkt, belehrt.</l>
            <l>So sehn wir festen Schlamm in faulem Wasser gehen,</l>
            <l>So sehn wir hartes Holz aus Wasser meist entstehen.</l>
            <l>Vielleicht, daß ein Komet, wenn er zu uns sich senkt,</l>
            <l>Mit frischer Feuchtigkeit die trocknen Welten tränkt.</l>
            <l>So zweifelt </l>
            <l>Wo </l>
            <l>Denn Himmel und Natur schließt nach und nach sich auf:</l>
            <l>Nur wenig kennen wir von der Kometen Lauf,</l>
            <l>Und ihren wahren Zweck, wohin sie sich entfernen,</l>
            <l>Wie lang' ihr Umlauf währt, das mag die Nachwelt lernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Lied beschreibt den Stern, der weit von unsern Kreisen,</l>
            <l>Nur selten sich uns naht, uns Kopf und Schweif zu weisen;</l>
            <l>Und wenn er sich so tief in unsre Welt verirrt,</l>
            <l>Des Weisen Neugier reizt, des Pöbels Schrecken wird.</l>
            <l>O möchte mir davon ein solches Werk gelingen!</l>
            <l>Wie, wenn es </l>
            <l>Und durch sein Beyspiel zeigt, auch so ein Vers sey schön,</l>
            <l>Der nur Gelehrte reizt, den Kinder nicht verstehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Volk, dem die Natur das Haupt umsonst erhöhet,</l>
            <l>Das stets den trägen Blick zur niedern Erde drehet,</l>
            <l>Vergißt sich doch manchmal, und sieht den Himmel an,</l>
            <l>Wenn seine Schläfrigkeit was Neues reizen kann:</l>
            <l>Bald, wenn es dunkle Nacht am heitern Mittag schrecket,</l>
            <l>Da uns der schwarze Mond das Sonnenlicht verdecket;</l>
            <l>Bald, wenn bey Phöbus Glanz, da jeder Stern vergeht,</l>
            <l>Mit kühnem Schimmer noch die lichte Venus steht;</l>
            <l>Bald, wenn gebrochnes Licht, das durch die Dünste strahlet,</l>
            <l>Der Einfalt Sarg und Schwerdt und Todtenköpfe malet.</l>
            <l>Doch kann wohl nichts so sehr der Dummheit furchtbar seyn,</l>
            <l>Als Sterne, die um sich die blassen Haare streun,</l>
            <l>Und wo man sie erblickt, auf schreckensvollen Schweifen,</l>
            <l>Krieg, Pest, des Fürsten Tod, und Hunger nach sich schleifen.</l>
            <l>O hätte diese Furcht den Pöbel nur gequält,</l>
            <l>Wo Fleiß und Unterricht dem blöden Geiste fehlt!</l>
            <l>Wie aber, daß darin ihn Männer selbst bestärkten,</l>
            <l>Die auf des Himmels Lauf geschickt und ämsig merkten?</l>
            <l>So viel kann Vorurtheil, von Andacht unterstützt!</l>
            <l>Der Gottheit Rachschwerdt droht, wenn ein Komete blitzt;</l>
            <l>Dies glaubt man, und genug, daß vor dem Wunderzeichen</l>
            <l>Die Kenner der Natur, wie dummes Volk, erbleichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ist die Zeit jetzt hin; kaum sind es funfzig Jahr,</l>
            <l>Da noch Chaldäens Wahn der Meßkunst Schandfleck war;</l>
            <l>Der Mensch ist nicht der Zweck von Millionen Sternen,</l>
            <l>Die er theils kaum erkennt, theils nie wird kennen lernen;</l>
            <l>Und daß ein Ländchen nur sein künftig Unglück sieht,</l>
            <l>Schickt Gott nicht eine Welt, die dort am Himmel glüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der weise Stagirit, der </l>
            <l>Der oft, der Meßkunst treu, sich ließ zur Wahrheit leiten,</l>
            <l>Doch der auch öfters fehlt, wenn den verwöhnten Geist</l>
            <l>Die Metaphysik nur mit leeren Wörtern speist,</l>
            <l>Glaubt, daß ein Schwefeldampf, der aus der Erde steiget,</l>
            <l>Und Blitz und Donner wirkt, auch die Kometen zeuget.</l>
            <l>Voll Eifer kämpft für ihn der Schüler Unverstand,</l>
            <l>Fremd in </l>
            <l>Doch weit aus unsrer Luft, zu den Planetenkreisen</l>
            <l>Führt </l>
            <l>Nein, er ist etwas mehr, als ird'scher Dämpfe Brunst,</l>
            <l>Nein, Ordnung, Laufkreis, Zeit hält kein entflammter Dunst.</l>
            <l>Vom bunten Nordlicht an, das das Zenith bekränzet,</l>
            <l>Bis, wo im tiefen Sumpf ein feuchter Irrwisch glänzet,</l>
            <l>Der Drache, der den Brand weit durch die Lüfte schießt,</l>
            <l>Sanct </l>
            <l>Der helle Balkenstreif, die angeflammten Ballen,</l>
            <l>Der schwarzen Wolken Heer, aus dem betäubend Knallen</l>
            <l>Aus blendend Licht erschreckt; dies Alles wird bewegt,</l>
            <l>So, wie es innrer Trieb und Wind und Schwere regt:</l>
            <l>Ganz anders ist der Lauf, den ein Komet uns zeiget,</l>
            <l>Der stets vom Morgen her am Horizonte steiget,</l>
            <l>Die Sterne nie verläßt, wo er beym Anfang steht,</l>
            <l>Und untern Horizont zugleich mit ihnen geht,</l>
            <l>Und morgen wiederkommt, verrückt zu andern Sternen;</l>
            <l>Doch ordentlich verrückt, daß, seine Bahn zu lernen,</l>
            <l>Der Himmelskündiger nach wenig Nächten wagt,</l>
            <l>Und seinen künft'gen Ort, kühn auf die Meßkunst, sagt.</l>
            <l>Wodurch wird eine Gluth, die durch die Lüfte fähret,</l>
            <l>So richtig fortgeführt? so lange Zeit genähret?</l>
            <l>Wie kommt's, daß ihn zugleich der Erden Hälfte kennt?</l>
            <l>Daß Schweden ihn erblickt, wo er in Welschland brennt?</l>
            <l>Umsonst, ein falscher Schluß, auf Vorurtheil gegründet,</l>
            <l>Hat erst in unsrer Luft Kometen angezündet.</l>
            <l>Der Himmel, sagte man, ist unzerstörlich, rein,</l>
            <l>Und was vergänglich ist, das muß auch irdisch seyn.</l>
            <l>Den Irrthum müssen wir der ersten Welt verstatten;</l>
            <l>Viel ist uns helles Licht ihr waren's dunkle Schatten;</l>
            <l>Ihr Fleiß verdienet Lob, der stets uns nützlich wird,</l>
            <l>Lehrt, wenn er Wahrheit fand, und warnet, wenn er irrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So geht denn, weit entfernt von unsrer Atmosphäre,</l>
            <l>Der leuchtende Komet dort durch des Himmels Leere.</l>
            <l>Du, der unendlich mehr, als Menschen sonst gelang,</l>
            <l>Ins Innre der Natur mit kühnen Blicken drang,</l>
            <l>O </l>
            <l>Mein Lied der Deutschen Geist belehren und ergötzen.</l>
            <l>Zwar nicht von Rechnung voll, nicht in Beweisen scharf,</l>
            <l>Doch gründlich, wie man es in Versen werden darf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß sechzehn Welten stets in unverrückten Kreisen,</l>
            <l>Im weiten Himmelsraum um ihre Sonne reisen;</l>
            <l>Daß ein geworfner Stein, der durch die Lüfte dringt,</l>
            <l>Im Bogen aufwärts steigt, im Bogen wieder sinkt;</l>
            <l>Macht beydes Eine Kraft. Es muß mit gleichen Trieben</l>
            <l>Die Sonne, der Planet, der Stein die Erde lieben.</l>
            <l>Der Schwung von unsrer Hand ist, was den Stein erhebt;</l>
            <l>Vom Schöpfer kam der Trieb, der den Planet belebt,</l>
            <l>Stets mit dem Zuge kämpft der ihn zur Sonne senket:</l>
            <l>Durch beyde wird der Stern in's runde Gleis gelenket.</l>
            <l>Ein ähnliches Gesetz beherrschet den Komet,</l>
            <l>Der, nur in längrer Bahn, auch um die Sonne geht,</l>
            <l>Bald näher zu ihr kommt, als kein Planet sich waget,</l>
            <l>Bald hinflieht, wo es nie von ihrem Lichte taget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was jeder Erdball braucht vom Feuer und vom Licht,</l>
            <l>Schickt ihm die Sonne zu, und mehr vertrüg' er nicht;</l>
            <l>Zu heiß wär es für uns, dort wo die Venus gehet,</l>
            <l>Zu kalt in jenem Raum, wo Mars sich einsam drehet;</l>
            <l>Ob gleich, wie Libyen nebst Grönland Menschen sieht,</l>
            <l>Auch Wesen eigner Art, so Mars als Venus zieht.</l>
            <l>Was aber würde wohl dort im Komet geboren?</l>
            <l>Ein widriges Gemisch von Lappen und von Mohren,</l>
            <l>Ein Volk, das unverletzt, vom Aeußersten der Welt,</l>
            <l>Wo Nacht und Kälte wohnt, in heiße Flammen fällt?</l>
            <l>Wer ist, der dieses glaubt? Sind da beseelte Wesen:</l>
            <l>So ist ihr Wohnplatz nur zu ihrer Qual erlesen.</l>
            <l>Vielleicht hat er vordem, Planeten gleich gezieret,</l>
            <l>Den ordentlichen Lauf um einen Stern geführet,</l>
            <l>Und jetzo muß er erst, aus seiner Bahn gerissen,</l>
            <l>Zerstört, in Brand gesetzt, durch unsern Himmel schießen.</l>
            <l>Des Sternes wahre Bahn blieb </l>
            <l>Den Briten hat zuerst ein </l>
            <l>Noch vor ihm hatte sie ein Deutscher schon gemessen:</l>
            <l>Doch </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, die ihr stets den Blick nach jenen Höhen werft,</l>
            <l>Ihr, den ein Glas das Aug', den Geist die Meßkunst schärft,</l>
            <l>Sagt, was Verstand und Sinn sonst mehr an ihm erblicket,</l>
            <l>Als einen heißen Ball, der Dämpfe von sich schicket.</l>
            <l>Doch scheint uns keine Gluth, die dicker Rauch versteckt;</l>
            <l>Es ist entlehntes Licht, durch das er sich entdeckt:</l>
            <l>Das zeigt sein matter Glanz, der jedem Sterne weichet,</l>
            <l>Wenn er an Größe schon den größten Sternen gleichet.</l>
            <l>Stark, heiter sehn wir dort die ew'gen Sonnen glühn,</l>
            <l>Die allerkleinsten selbst, die fast dem Aug' entfliehn,</l>
            <l>Da er, dem Kraft gebricht, nur mit der Menge streitet,</l>
            <l>Und weit um sich herum den lichten Nebel breitet.</l>
            <l>Mich dünkt, er zeige mir des Dichters wahres Bild,</l>
            <l>Der manches Alphabet mit leeren Reimen füllt;</l>
            <l>Die Zeit, die nach uns kommt, weiß kaum, daß er gewesen:</l>
            <l>Doch </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den hellen Wölkchen gleich, zeigt sich des Hauptes Schein,</l>
            <l>Und einen dichtern Glanz schließt er im Mittel ein:</l>
            <l>Doch nicht wie ein Planet, den man stets rund erblicket;</l>
            <l>Nein, höckricht, ungleich, rauh, ja öfters gar zerstücket.</l>
            <l>Was zeigt uns dieses an, als einen Ball, der glüht,</l>
            <l>Und den durch dicken Dampf kein Sternrohr deutlich sieht?</l>
            <l>Was wäre sonst er Schweif, als Rauch, der vor ihm eilet,</l>
            <l>Und sich im weiten Raum von unsrer Welt zertheilet?</l>
            <l>Weswegen wächst er sonst, je näher der Komet</l>
            <l>Vom frostigen Saturn zur heißen Sonne geht?</l>
            <l>Wie, daß er allemal am furchtbarsten sich zeiget,</l>
            <l>Wenn sein erhitztes Haupt weg von der Sonne steiget?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, wär er etwa wohl in reiner Himmelsluft,</l>
            <l>Was er nicht hier soll seyn, nur ein entflammter Duft?</l>
            <l>Vielleicht sehn wir in ihm in einen Haufen fließen</l>
            <l>Nur Dünste, welche sich Planeten einst entrissen,</l>
            <l>Zu unsrer Väter Zeit ward dieser Satz beschützt;</l>
            <l>Und fällt er wohl so leicht, da ihn ein </l>
            <l>Da ihn ein </l>
            <l>Ein </l>
            <l>Doch könnte wohl ein Dunst so bey der Sonne seyn?</l>
            <l>Wie plötzlich wird sie nicht den leichten Dampf zerstreun,</l>
            <l>Da, wo die dichte Gluth selbst Schwedens Eisen schmelzte,</l>
            <l>Wenn unser Erdenball sich ihr so nahe wälzte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch zeugt kein Sonnenstrahl, der sich im Haupte bricht,</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Hat er daran gefehlt, so hat er auch entdecket,</l>
            <l>Daß von der Sonne stets der Schweif sich abwärts strecket.</l>
            <l>Und Der ist wenigstens noch keines Tadels werth,</l>
            <l>Der uns, so oft er irrt, auch neue Wahrheit lehrt.</l>
            <l>Wie aber, könnte man wohl da ein Licht erblicken,</l>
            <l>Wo keine Körper sind, die es zur Erde schicken?</l>
            <l>Füllt ihr, die </l>
            <l>Den weiten Himmelsraum mit zartem Aether an?</l>
            <l>Doch sollt' er uns so stark das Licht zurücke senden,</l>
            <l>So würd' ein steter Glanz die Augen uns verblenden.</l>
            <l>Wird doch von uns kein Licht in grober Luft gefühlt,</l>
            <l>Als wo im Sonnenstrahl ein Haufen Stäubchen spielt:</l>
            <l>Wie sollte dorten wohl ein dünner Aether glänzen?</l>
            <l>Ein Wesen dichter Art strahlt in Kometenschwänzen.</l>
            <l>Auch wird deswegen nicht der Körper bald verstäubt,</l>
            <l>Weil er so weit, so stark die Dämpfe von sich treibt:</l>
            <l>Ein ausgebreitet Heer von leicht- und zarten Theilen</l>
            <l>Kann ohne viel Verlust beständig von ihm eilen.</l>
            <l>So wie virginisch Kraut, so viel die Pfeife füllt,</l>
            <l>Den ganzen </l>
            <l>Der doch, wenn er darauf von neuem wieder stopfet,</l>
            <l>Den unverrauchten Theil noch aus der Höhlung klopfet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch Schicksal meynt man wohl, ist einer Welt bestimmt,</l>
            <l>Wofern sie ihren Weg durch diese Dünste nimmt?</l>
            <l>Gewiß, was Aergers noch, als was </l>
            <l>Wenn ihn ein Unglücksfall in </l>
            <l>Die Ordnung der Natur wird ganz und gar gestört,</l>
            <l>Mit Dünsten fremder Art die reine Luft beschwert,</l>
            <l>Und wenn sie haufenweis auf den Planeten sinken,</l>
            <l>Wird, wie in einer Fluth, was Athem holt, ertrinken.</l>
            <l>Die Kugel selbsten wird aus ihrer Bahn gerückt,</l>
            <l>Wenn eingepflanzter Trieb sie zum Kometen drückt,</l>
            <l>Und muß vielleicht, wie er, in's Sonnenfeuer fallen,</l>
            <l>Vielleicht kalt, unbewohnt, in größrer Ferne wallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier öffnet sich ein Feld euch Dichtern, deren Geist</l>
            <l>So gern ins weite Reich der Möglichkeiten reist:</l>
            <l>Besingt die Wunder nur, die vom Kometen stammen,</l>
            <l>Die Fluth der ersten Welt, des letzten Tages Flammen,</l>
            <l>Was </l>
            <l>Und was der kühne Fleiß des muntern </l>
            <l>Wie sollt' euch nicht davon ein prächtig Lied gelingen,</l>
            <l>Wo Alles möglich ist, zum Beyfall nichts kann bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So glaubte man denn sonst nicht gänzlich ohne Grund,</l>
            <l>Es thu' uns ein Komet den Zorn des Höchsten kund;</l>
            <l>Und kann er gleich kein Land durch Krieg und Pest verheeren:</l>
            <l>So könnt' er wohl vielleicht die ganze Welt zerstören.</l>
            <l>Wahr ist es, daß wir noch dergleichen nicht gesehn;</l>
            <l>Allein, wie folgt der Schluß, drum könn' es nie geschehn?</l>
            <l>Ich schelte nicht den Fleiß, der für die Wahrheit kämpfet,</l>
            <l>Durch Gründe der Vernunft des Glaubens Feinde dämpfet,</l>
            <l>Und zeigt: ihr kühner Spott seh' als unmöglich an,</l>
            <l>Was leicht durch die Natur der Schöpfer wirken kann.</l>
            <l>Doch glaub' ich dieses auch: der Erden Ziel zu kürzen,</l>
            <l>Darf nicht die Vorsicht erst Kometen auf uns stürzen.</l>
            <l>Denn wäre der Komet, der uns verderben soll,</l>
            <l>Zuvor auch eine Welt, von Sünd' und Menschen voll,</l>
            <l>Und hätt' ihn ein Komet aus dieser Bahn verdrungen:</l>
            <l>So frag ich weiter fort, wo dieser her entsprungen?</l>
            <l>Und endlich komm' ich doch auf einer Erden Brand,</l>
            <l>Der von was anderm her, als vom Komet, entstand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und viele sind gewiß bestimmt zu andern Zwecken,</l>
            <l>Die friedlich ihren Schweif in unsern Kreisen strecken.</l>
            <l>Das Feuer, das der Ball der Sonne stets verliert,</l>
            <l>Wird ihr durch sie vielleicht von neuem zugeführt,</l>
            <l>Vielleicht, daß sie den Dampf durch unsern Himmel streuen,</l>
            <l>Auf allen Kugeln stets die Säfte zu verneuen.</l>
            <l>In feste Körper wird viel Feuchtigkeit verkehrt,</l>
            <l>Wofern uns die Natur recht, wie sie wirkt, belehrt.</l>
            <l>So sehn wir festen Schlamm in faulem Wasser gehen,</l>
            <l>So sehn wir hartes Holz aus Wasser meist entstehen.</l>
            <l>Vielleicht, daß ein Komet, wenn er zu uns sich senkt,</l>
            <l>Mit frischer Feuchtigkeit die trocknen Welten tränkt.</l>
            <l>So zweifelt </l>
            <l>Wo </l>
            <l>Denn Himmel und Natur schließt nach und nach sich auf:</l>
            <l>Nur wenig kennen wir von der Kometen Lauf,</l>
            <l>Und ihren wahren Zweck, wohin sie sich entfernen,</l>
            <l>Wie lang' ihr Umlauf währt, das mag die Nachwelt lernen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
