<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Scherzhafte Gedanken bey einer gewissen Begebenheit</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zäunemann</surname>
            <forename>Sidonia Hedwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">696</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-56 3-32 4-8 5-22 6-102 7-42 8-18 9-32 10-24 11-12 12-56 13-32 14-8 15-22 16-102 17-42 18-18 19-32 20-24</measure>
        <measure type="syllables">8696</measure>
        <measure type="tokens">6132</measure>
        <measure type="characters">34570</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Scherzhafte Gedanken bey einer gewissen Begebenheit</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Satyr springt hervor und tanzt den Berg hinauf,</l>
            <l>Und spielt der Welt zum Trutz ein Lustig Stückgen auf;</l>
            <l>Er zieht das Maul die Quer und spitzt die langen Ohren,</l>
            <l>Und thut, als hätt er sich den rauhen Fuß erfroren.</l>
            <l>Ihr Leute kommt herbey, hört meinen Satyr zu,</l>
            <l>Er pfeift vortreflich wohl; laßt ihm nur etwas Ruh,</l>
            <l>Er wird euch in der That was angenehmes spielen,</l>
            <l>Und ihr solt alsobald davon die Würkung fühlen.</l>
            <l>Nur neulich pfif er noch wunderbares auf,</l>
            <l>Ich theil euch solches mit, hört nur sein fleißig drauf:</l>
            <l>Ihr solt mir allerseits von Herzen drüber lachen,</l>
            <l>Und euch bey meiner Treu davor recht lustig machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Geitz-Hals dessen Sinn nach grossen Reichthum stund,</l>
            <l>Und unersätlich war, wie jenes Fressers Mund,</l>
            <l>Der ob man ihm auch gleich zwey fette Kälber brachte,</l>
            <l>Sich doch noch immerzu auf mehres Rechnung machte.</l>
            <l>Nun dieser Mammons-Knecht besaß ein schönes Weib,</l>
            <l>Das voller Anmuth war. Ihr wohlgewachsner Leib</l>
            <l>Gab jedem, der sie sah, Gelegenheit zu sagen,</l>
            <l>Die Erde hätte nie ein schönres Bild getragen.</l>
            <l>Ja was noch überdieß; sie lebte keusch und rein,</l>
            <l>Die Tugend muste stets ihr Haupt-Gefärte seyn;</l>
            <l>Daher geschah es auch, das sie sich zornig stellte,</l>
            <l>Wenn sich ein Haafen-Fluß zu ihr aus Brunst gesellte.</l>
            <l>Ihr Mann der unterdeß mit Waaren Handlung trieb;</l>
            <l>Erfreute sich darob; es war ihm herzlich lieb,</l>
            <l>Daß sich sein schönes Weib so keusch und züchtig hielte,</l>
            <l>Und nicht wie sonst geschicht mit andern Männern spielte,</l>
            <l>Doch als ihm ohngefehr ein Freund die Ehre that,</l>
            <l>Und ihn nach Landes-Brauch in seine Wohnung bath,</l>
            <l>Erschien zu gleicher Zeit ein lustiger Studente,</l>
            <l>Den Herr Auriphilus schon viele Jahre kente.</l>
            <l>Kaum, daß sie noch einmahl die Hüte weggethan,</l>
            <l>Fing schon Auriphilus von seiner Handlung an,</l>
            <l>Und fragte bloß aus Geitz: wie solches doch wohl käme,</l>
            <l>Daß Cornufar nichts mehr aus seinem Laden nähme:</l>
            <l>Mein Freund versetzte der: es ist euch wohl bewust,</l>
            <l>Studenten machen sich zuweilen eine Lust,</l>
            <l>Wenn sie nun Thee, Caffe und sonsten etwas kaufen,</l>
            <l>So pflegen sie nur da am ersten hinzulaufen,</l>
            <l>Wo sich ein schönes Weib in Kramer-Laden zeigt,</l>
            <l>Und sich bey jedem Wort mit Anmuth vorwarts beugt.</l>
            <l>Nun ist es zwar an dem: euch hat des Himmels fügen</l>
            <l>Ein schönes Weib geschenkt, das euch wohl nicht betrügen,</l>
            <l>Und heimlich täuschen wird; allein ihr seyd zu arg,</l>
            <l>Und thut mit eurer Frau so gar entsetzlich karg,</l>
            <l>Daß man sie kaum einmahl des Tags im Laden siehet,</l>
            <l>So sehr und oft man sich deswegen auch bemühet.</l>
            <l>Nein, denkt nur selber nach, wie oft ich sonsten kam,</l>
            <l>Und was mir nöthig war, aus eurem Laden nahm?</l>
            <l>Ich wußte auch mein Geld nicht besser anzulegen;</l>
            <l>Den euer schönes Weib war damahls stets zugegen.</l>
            <l>Jetzt, da sie nicht wie sonst, in eurem Laden steht,</l>
            <l>Und wie man mir erzehlt, an andre Arbeit geht;</l>
            <l>So hielt ich gleich davor, ihr würdet etwas denken:</l>
            <l>Man suchte euch vielleicht ein Hirsch-Gewey zu schenken;</l>
            <l>Und darum hättet ihr aus Mißgunst und Verdacht</l>
            <l>Das Tugendsamme Weib uns aus den Augen bracht.</l>
            <l>Um euch nun keinen Stof zur Eifersucht zu geben,</l>
            <l>So bleib ich lieber weg; nun könt ihr sicher leben,</l>
            <l>Und dürft nicht wie zuvor der falschen Meinung seyn,</l>
            <l>Als spräch ich nur darum in euren Laden ein,</l>
            <l>Daß ich und eure Frau uns zu bereden dächten,</l>
            <l>Wie wir euch unversehns mit Kronen ehren möchten.</l>
            <l>Was ich anjetzt von mir umständlich hergesagt,</l>
            <l>Das denken andre auch; drum wenn ihr ferner klagt,</l>
            <l>Das niemand zu euch kömmt; so könt ihr sicher glauben,</l>
            <l>Man wird euch überall mit eurer Mißgunst schrauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fürwahr, der Herr hat recht! schrie gleich Auriphilus:</l>
            <l>O daß ich armer Mann in Unschuld leiden muß!</l>
            <l>Jetzt merk ich erst zu spät, daß viele weggeblieben,</l>
            <l>Seit dem mein liebes Weib den Handel nicht getrieben.</l>
            <l>Gewiß, so lange sie in meinem Laden saß,</l>
            <l>War solcher niemals leer; ja wenn sie Mittags aß,</l>
            <l>So kunte sie gar oft kein warmes Stück geniessen,</l>
            <l>Weil ihr die Leute stets so wenig Ruhe liessen.</l>
            <l>Und seht: ich dummer Geck hab niemahls nicht gemerkt,</l>
            <l>Daß sich durch meine Frau der Geld-Sack so verstärkt</l>
            <l>Und zugenommen hat: nun darf ich nicht mehr fragen:</l>
            <l>Warum die Pursch ihr Geld zu andern Krämern tragen?</l>
            <l>Hätt ich das Ding gewust: ich schwöre mit Bedacht</l>
            <l>Und bey Mercurens Stab der vor die Handlung wacht,</l>
            <l>Ich hätte meine Frau, so zärtlich wir uns lieben,</l>
            <l>Bey Frost und rauher Luft in Laden naus getrieben.</l>
            <l>Der Herr verdienet Dank vor seinen guten Rath;</l>
            <l>Gleich morgen soll er sehn, wenn man die Ehre hat,</l>
            <l>Ihn, mein Herr Cornufar, früh oder spät zu schauen,</l>
            <l>Wie ich durch meine Frau mein zeitlich Glücke bauen</l>
            <l>Und Geld verdienen will: Denn dieses weis ich schon,</l>
            <l>Die Keuschheit ist ihr Schatz. Drum bleibt es weit davon,</l>
            <l>Daß ich, wie mancher denkt, von ihr besorgen solte,</l>
            <l>Als wenn sie mich so fort mit Kronen zieren wolte.</l>
            <l>Ihr blosser Eigensinn ist an der Sache schuld;</l>
            <l>Denn ich begegne ihr mit lauter Lieb und Huld;</l>
            <l>Sie selbsten wolte nicht im Laden länger bleiben,</l>
            <l>Drum nahm ich jemand an die Handlung fortzutreiben.</l>
            <l>Doch wenn ich dazumahl dem Dinge nachgedacht,</l>
            <l>Wie jetzo, da ich mich um vieles Geld gebracht,</l>
            <l>Sie hätte mir durchaus im Laden bleiben müssen/</l>
            <l>Und hätte sie sich gleich das Haar vom Kopf gerissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hierauf sprach Cornufar: Mein Herr! nun soll er sehn,</l>
            <l>Ich will fast Tag vor Tag in seinen Laden gehn,</l>
            <l>Und auch von seinem Kram nicht wenig zu mir nehmen:</l>
            <l>Allein es muß sich auch sein schönes Weib bequämen</l>
            <l>Und stets im Laden seyn sonst setzt es nur Verdruß.</l>
            <l>Gut, gut, ein Wort ein Mann; sprach gleich Auriphilus.</l>
            <l>Der Herr sey gutes Muths, und lasse mich nur sorgen,</l>
            <l>Ich gehe gleich nach Haus, der Herr erscheine morgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun gieng Auriphilus zu seinem Weibgen hin;</l>
            <l>Fieng die Erzehlung an, und sagte, daß sein Sinn</l>
            <l>Darauf gerichtet sey: Sie solte alle Tage</l>
            <l>In seinem Laden stehn. Es setzte immer Klage:</l>
            <l>Der kriegte nicht genug; Dem wäre dieß nicht recht:</l>
            <l>Und jenem schienen wohl die Waaren gar zu schlecht.</l>
            <l>Der Henker möchte was auf solche Art erwerben;</l>
            <l>Er müste wohl zuletzt mit ihr nach hunger sterben.</l>
            <l>Gleicht jetzt dem Augenblick, hätt ihm ein guter Freund</l>
            <l>Mit Namen Cornufar, recht ehrlich, wohlgemeint,</l>
            <l>Und brüderlich entdeckt/ warum er selten käme,</l>
            <l>Und nicht, wie sonst geschehn, die Waaren bey ihm nähme:</l>
            <l>Bloß, weil er sie nicht mehr in seinem Laden fänd,</l>
            <l>Und doch sein Purschen-Sinn nach schönen Weibern ständ.</l>
            <l>So sprächen andre auch, nun solte sie bedenken,</l>
            <l>Wie sehr ihm dieser Streich im Herzen müsse kränken.</l>
            <l>Nachdem er dieß gesagt so bath er seine Frau,</l>
            <l>Sie möchte, wenn es auch verdrießlich, neblicht, rauh</l>
            <l>Und noch so frostig wär, sich in den Laden setzen,</l>
            <l>Und wenn ein Pursche käm ihn mit Gespräch ergötzen.</l>
            <l>Dadurch bekäm er Geld; und sie, das liebe Weib,</l>
            <l>Erhielte unterdeß den besten Zeit-Vertreib.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Frau gehorchte zwar, jedoch mit Widerwillen:</l>
            <l>Sie wuste, daß er sie den Beutel nur zu füllen,</l>
            <l>Und aus verdammten Geitz in seinen Laden trieb,</l>
            <l>Drum wahr ihr sein Befehl nicht im geringsten lieb.</l>
            <l>Sie suchte sich so fort an ihrem Mann zu rächen,</l>
            <l>Und wünschte Sehnsuchtsvoll den Cornufar zu sprechen.</l>
            <l>Ihr Wunsch war bald erfüllt; Herr Conufar kam an.</l>
            <l>Nachdem er sie gegrüßt, so höflich als man kan,</l>
            <l>So sprach er, daß er Tuch zu Kleidern haben wolte,</l>
            <l>Und sie ihm ohnbeschwert die Proben zeigen solte.</l>
            <l>Sie war sogleich bereit, doch sagte sie dabey:</l>
            <l>Mein Herr! er trage nur beyzeiten wahre Reu,</l>
            <l>Dieweil die Schuld bey ihm, daß mir mein Mann befohlen</l>
            <l>Und eingepräget hat, die Gelder einzuholen.</l>
            <l>Ja sprach Herr Cornufar: Der Mann hat wohl gethan,</l>
            <l>(ich rieth ihm letztens selbst darzu recht ernstlich an)</l>
            <l>Daß man sie wiederum in ofnen Laden siehet.</l>
            <l>Ich habe mich bißher aufs eifrigste bemühet</l>
            <l>Ihr Angesicht zu schaun, das mich so frölich macht;</l>
            <l>Allein mich hat das Glück niemahlen angelacht.</l>
            <l>So, daß ich, da ich sie verpflichtet wieder grüsse,</l>
            <l>Mit ihr in größter Lust so Kauff als Handel schliesse.</l>
            <l>Wer kaufet denn nicht gern bey einer schönen Frau?</l>
            <l>Hier handelt man mit Lust, und auch nicht so genau,</l>
            <l>Als man sonst etwan thut. Man sieht den schönen Händen</l>
            <l>Die Gelder vor das Gut vor andern zuzuwenden.</l>
            <l>Mein Herr! verfolgte sie, er setz die Höflichkeit</l>
            <l>Die ihn vollkommen macht, anjetzo nur beyseit,</l>
            <l>Ich rede jetzt im Ernst. Es schmerzt mich in der Seelen,</l>
            <l>Daß mich mein Ehemann so heftig sucht zu quälen,</l>
            <l>Und aus verdammtem Geitz mich in den Laden jagt.</l>
            <l>Ich hab ihm öftermahls aufs kläglichste gesagt:</l>
            <l>Es wär mir ein Verdruß, wenn die Studenten kämen,</l>
            <l>Und nur von meiner Hand die Waaren zu sich nähmen.</l>
            <l>Der eine schwatzte mir bald dieß, bald jenes vor,</l>
            <l>Wofür ein keusches Herz und ein verehligt Ohr</l>
            <l>Sich recht entsetzen muß: der andre machte Mienen</l>
            <l>Die ehr vors Jungfer-Volk als vor die Weiber dienen.</l>
            <l>Der dritte quälte mich mit vieler Höflichkeit,</l>
            <l>Da sich der Vierte gar nicht vor den Leuten scheut,</l>
            <l>Und mich zu küssen sucht. Ich bin des Ladens müde.</l>
            <l>Bist du mein lieber Mann, so schaff mir Ruh und Friede!</l>
            <l>Ich stellte ferner vor: Wär ich gleich keusch und rein,</l>
            <l>So ist die Welt doch schlimm/ kömmt mancher nun herein,</l>
            <l>Und sieht der Purschen Art, wie frech sie sich gederben,</l>
            <l>So möcht ich vor ein Weib bald ausgeschryen werden,</l>
            <l>Das die Studenten liebt, das ihren Geist ergötzt,</l>
            <l>Und sich aus Freyheit nur so oft in Laden setzt.</l>
            <l>Was würde mancher nicht von meiner Unschuld denken!</l>
            <l>O! solte mich denn nicht dergleichen Vorwurf kränken!</l>
            <l>Ich bath ihn ängstiglich, und auch mit Zärtlichkeit</l>
            <l>Und sagte, liebst du mich, so füge mir solch Leid,</l>
            <l>Und Quaal und Schmach nicht zu, und laß mich aus dem Laden!</l>
            <l>Allein es war umsonst, er schwur bey seinen Waden,</l>
            <l>Bey dem verdammten Geld, das er zum Abgott macht,</l>
            <l>Ich solt in Laden gehn! Was, sprach er, was Verdacht?</l>
            <l>Wen Henker schiert es was? was frag ich nach den Leuten;</l>
            <l>Dergleichen Vorwurf hat sehr wenig zu bedeuten,</l>
            <l>Nur Possen, Possen sinds. Man rede noch so voll,</l>
            <l>So kümmre ich mich nicht; wird nur mein Geld-Sack voll.</l>
            <l>Ha! eine Hand voll Geld ist mehr als guter Name.</l>
            <l>Du bleibest doch mein Weib, und eine keusche Dame.</l>
            <l>So muß ich mit Verdruß aufs neu im Laden gehn,</l>
            <l>Und aus verdammten Geitz so vielen Eckel sehn.</l>
            <l>Ach das verfluchte Geld! das meinen Mann regieret!</l>
            <l>Doch da mein Mammons-Knecht mich nur deswegen schieret,</l>
            <l>So füg ich ihm gewiß auch einen Possen zu!</l>
            <l>Der ihn recht schmerzen soll. Ich weiß nun, was ich thu,</l>
            <l>Ich will, mein Herr, durch ihn, mich an dem Geitzhals rächen,</l>
            <l>Und solt ich auch den Eyd der Treu darüber brechen.</l>
            <l>Wohlan! ich mach ihm weiß: Er wär in mich verliebt.</l>
            <l>(wie mir denn auch sein Mund bereits Versichrung giebt;)</l>
            <l>Er wolte meine Gunst mit vielem Gold vergelten.</l>
            <l>Da werde ich dann sehn, ob auch mein Mann wird schelten.</l>
            <l>Und ob er leiden kan, daß er an seiner statt</l>
            <l>Mich eine Nacht vors Geld, in seinen Armen hat.</l>
            <l>Madam! sprach Cornufar sie sind mir vorgekommen,</l>
            <l>Und haben mir das Wort aus meinem Mund genommen.</l>
            <l>Ich habe längst bey mir auf diesen Schluß gedacht,</l>
            <l>Denn auf dergleichen Art wird er zu Spott gemacht,</l>
            <l>Wenn man ihn öffentlich mit bunden Federn zieret,</l>
            <l>Weil er nur blos aus Geitz sein schönes Weib vexiret.</l>
            <l>Madam! Auriphilus ist ihrer gar nicht werth,</l>
            <l>Bekäm ich so ein Weib, wie sie, auf dieser Erd,</l>
            <l>Ich liebte sie weit mehr. Ich bin ihr stets ergeben,</l>
            <l>Nun wollen wir vergnügt dem Mann zur Rache leben.</l>
            <l>Wohlan! sie sage gleich zu ihrem argen Mann:</l>
            <l>Es both mir Cornufar dreyhundert Thaler an,</l>
            <l>Ich solt ihn eine Nacht nur bey mir schlafen lassen,</l>
            <l>Und ihn an deine Statt in meine Arme fassen.</l>
            <l>Gut! sprach das kluge Weib, es bleibet nun dabey/</l>
            <l>Daß unser beyder Sinn darauf gerichtet sey/</l>
            <l>Wie wir Auriphilum vor seinen Geitz betrügen</l>
            <l>Der Herr geh jetzo fort; Er soll bald Nachricht kriegen,</l>
            <l>Wie unsre Sach steht. Sie sagte ihrem Mann</l>
            <l>Den Vorschlag, welchen ihr Herr Cornufar gethan,</l>
            <l>Auf das genauste her. Sie fragte ihn darneben:</l>
            <l>Soll ich dem Cornufar nicht billig widerstreben?</l>
            <l>Was meint der Edelmann? ich bin ein Eheweib,</l>
            <l>Das ihren Mann nicht täuscht. Ich gebe meinen Leib</l>
            <l>Dir, liebster Schatz, allein. Was muß der Pursche denken?</l>
            <l>Was? solt ich ihm vors Geld der Keuschheit Schmuck verschenken?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sprach Auriphilus liebt dich Herr Cornufar?</l>
            <l>Und beut dir so viel Geld? ich sage dir: Geh stracks</l>
            <l>Und nim den Vorschlag an! Er weiß recht wohl zu leben,</l>
            <l>Und was er einer Frau vor solchen Dienst soll geben!</l>
            <l>Das ist ein braver Pursch! o du mein lieber Schatz!</l>
            <l>Gieb ihm noch diese Nacht in deinem Bette Platz,</l>
            <l>Ich bin ein Handelsmann von allen schönen Waaren,</l>
            <l>Drum will ich dich auch nicht vor mich alleine spahren,</l>
            <l>O Frau bedenke doch, drey hundert Thaler Geld</l>
            <l>Ist viel vor eine Nacht. Mein Kind, der Pursch behält</l>
            <l>Dich davor wahrlich nicht. O! wenn mir alle Nächte</l>
            <l>Ein Pursch vor meine Frau dreyhundert Thaler brächte,</l>
            <l>So wolt ich warlich bald ein reicher Kaufmann seyn,</l>
            <l>So zehlt ich vieles Geld in meinen Geld-Sack ein.</l>
            <l>Allein sein schönes Weib that immerzu sehr blöde;</l>
            <l>Es schien, als zitterte sie stark bey seiner Rede.</l>
            <l>Sie weinte bitterlich. Doch was geschah darauf?</l>
            <l>Ihr Mann Auriphilus fuhr alsbald zornig auf,</l>
            <l>Und sprach: Es ist wohl wahr, die Männer müssen sorgen,</l>
            <l>Womit an jedem Tag, und auch an jedem Morgen</l>
            <l>Das Weib ernehret wird: wie Kinder und Gesind</l>
            <l>So Speiß als Trank bekömmt, und seine Nothdurft findt.</l>
            <l>Allein es wär auch gut, wofern die Weiber dachten,</l>
            <l>Wie sie darneben auch etwas erwerben möchten.</l>
            <l>Es schließt ein redlich Weib sich auch davon nicht aus;</l>
            <l>Sie bringt, wenn sie kan auch Mittel in das Haus.</l>
            <l>Da du mir nun viel Geld kanst in den Beutel bringen,</l>
            <l>So must du es auch thun. Erweg vor allen Dingen,</l>
            <l>Ist das nicht vortheilhaft, wenn in so kurzer Zeit</l>
            <l>Dreyhundert Thaler Geld in meinen Geld-Sack schneyt?</l>
            <l>Bedenke liebes Weib, wie sehr ich mich bemühe,</l>
            <l>Wenn ich das Jahr hindurch auf alle Messe ziehe.</l>
            <l>Was wird nicht da vor Geld verreiset und verzehrt?</l>
            <l>Wie öfters werde ich in Schlaf und Ruh gestöhrt?</l>
            <l>Wie öfters werde ich beregnet und beschneyet?</l>
            <l>Bald schrecket mich der Blitz, wenn dort der Donner dränet,</l>
            <l>Wobey Durst, Hunger, Frost, Sturm, Hagel, Koth und Wind,</l>
            <l>Gefahr und auch Betrug die Reise-Brüder sind.</l>
            <l>Und hab ich alle Last und Arbeit ausgestanden,</l>
            <l>So ist doch oftermahls nicht viel Profit vorhanden.</l>
            <l>Du aber kanst mir leicht ein schönes Stücke Geld</l>
            <l>Verdienen, darum geh, damit mans bald erhält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie? schry das arme Weib, kanst du dich wohl entschliessen?</l>
            <l>Wie? solte mich dein Schluß nicht schmerzen noch verdriessen?</l>
            <l>Nein! sprach Auriphilus: Er ist nur blos mein Scherz,</l>
            <l>Ich hab dich nur versucht; ich weiß dein keusches Herz,</l>
            <l>Das diese Thorheit haßt. Doch dieß ist mein Verlangen,</l>
            <l>Kommt heute Cornufar zu dir in Kram gegangen,</l>
            <l>Und bitt sich Antwort aus, so sage nur nicht nein!</l>
            <l>Sprich: Nachmittag um zwey stell sich der Herr nur ein.</l>
            <l>Ha! ha! da will ich ihn vor seine Lust betrügen,</l>
            <l>Da soll er vor sein Geld kaum ein paar Mäulgen kriegen.</l>
            <l>Ich nehm mein Spanisch Rohr, so bald er kömmt, zu mir,</l>
            <l>Und krieche unters Bett, und naht er sich zu dir;</l>
            <l>So wisch ich gleich hervor, und will ihn wacker schmeissen,</l>
            <l>Und solt er auch vor Angst das Hemd in Stücken reissen,</l>
            <l>Ich aber nehm das Geld. Und sagt er nur ein Wort,</l>
            <l>So schlag ich ihn noch mehr, und jag ihn schimpflich fort.</l>
            <l>Gut! gut! sprach seine Frau, ich werde mich bequehmen,</l>
            <l>Dein Wort, mein lieber Mann! genau in acht zu nehmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was that das schlaue Weib, als Conufar in Kram</l>
            <l>Nicht lange Zeit hierauf zu ihr gegangen kam?</l>
            <l>Sie nannte ihm die Stund, und als er die vernommen,</l>
            <l>So bath sie, daß er auch bewaffnet möchte kommen,</l>
            <l>Damit ihm nichts geschah. Sie sagte ihm ganz frey,</l>
            <l>Daß heut bey diesem Spaß ihr Mann ein Zeuge sey.</l>
            <l>Recht so! rief Conufar, da giebt es was zu lachen,</l>
            <l>Wir wollen sichtbarlich den Mann zum Hahnrey machen.</l>
            <l>Es schlug nach kurzen zwey, da kroch Auriphilus,</l>
            <l>Ganz frölich unters Bett, und machte schon den Schluß,</l>
            <l>Woran er wohl das Geld, das Conufar jetzt brachte,</l>
            <l>Um allernützlichsten und besten legen möchte.</l>
            <l>Als nun Herr Conufar darauf ins Zimmer trat,</l>
            <l>Und seine Herrscherin um die Erlaubnis bath,</l>
            <l>Den allerschönsten Mund Entzückungs-voll zu küssen,</l>
            <l>Und das versprochne Glück nunmehro zu geniessen,</l>
            <l>Warf er den Beutel hin, worin die Summe war.</l>
            <l>Doch sprach er auch zugleich, Madam! oft kömmt Gefahr</l>
            <l>Und List darbey mit vor. Drum hab ich zwey Pistolen</l>
            <l>Zum Nothfall eingesteckt, dem Diener auch befohlen,</l>
            <l>(der auch dergleichen führt, und vor dem Zimmer steht)</l>
            <l>Wofern man hier Betrug und Schelmerey begeht,</l>
            <l>Ins Zimmer einzugehn, und solche loszuzünden.</l>
            <l>Hat jemand sich versteckt, so soll er sie empfinden.</l>
            <l>Madam! hier ist das Geld! sie sieht, es lieget hier.</l>
            <l>Mein Herr! versetzte sie: Er ist ein Cavalier,</l>
            <l>Der liebenswürdig ist, und dessen Artigkeiten</l>
            <l>Schon so vermögend sind, die Herzen zu bestreiten.</l>
            <l>Doch weil ers so befiehlt, nehm ichs mit Danke an.</l>
            <l>Er büßte seine Lust. Und ach! der arme Mann</l>
            <l>Mußt unterm Bett sehn, wie Conufar ihn kränkte,</l>
            <l>Und gar ein Hirsch-Geweyh und Putz vom Hahne schenkte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß war noch nicht genug. Er sprach nach dem zu ihr:</l>
            <l>Madam! es regt sich was, ich glaub, es gehet hier</l>
            <l>Nicht gar zu richtig zu, Madame! ja ich wette,</l>
            <l>Es stecket gar ein Mensch hier unter diesem Bette.</l>
            <l>Der Guckuck hohle den, der mich zu täuschen meint!</l>
            <l>Er lauschte unters Bett, und sieh, da lag sein Freund</l>
            <l>Und Schwager höchst beklemmt in Zittern, Furcht und Zagen.</l>
            <l>Er zog ihn vor, und sprach: Wie? woltest du mich schlagen?</l>
            <l>Dein Spansches Rohr soll jetzt mit dir zu Tanze gehn.</l>
            <l>Es mußt auch alsobald zu seinen Schmerz geschehn.</l>
            <l>Hilf Himmel! ach wie war Auriphilo zu muthe?</l>
            <l>Er schry, er rief, er bath. Doch nichts kam ihm zu gute.</l>
            <l>Nach diesem wandte sich auch Cornufar zu ihr,</l>
            <l>(er stellte sich erboßt) Madam, was hat sie mir,</l>
            <l>So sprach er, vor ein Bad hierdurch bereiten wollen?</l>
            <l>Heist dieses nicht getäuscht? hab ich so fallen sollen?</l>
            <l>Ihr habt euch beyderseits gewiß sehr viel erkühnt.</l>
            <l>Wohlan, so nehm ich auch das Geld, so sie verdient,</l>
            <l>Zur Strafe wieder weg. Drauf gieng er aus dem Zimmer.</l>
            <l>Darüber weinete Auriphilus noch schlimmer.</l>
            <l>Au weh! wo ist das Geld? das Geld, o Donner-Wort!</l>
            <l>Ist mit dem Cornufar dem Erz-Betrüger fort!</l>
            <l>So ward Auriphilus von seinem Geitz betrogen,</l>
            <l>So ward ihm Ehr und Geld zu einer Zeit entzogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Satyr springt hervor und tanzt den Berg hinauf,</l>
            <l>Und spielt der Welt zum Trutz ein Lustig Stückgen auf;</l>
            <l>Er zieht das Maul die Quer und spitzt die langen Ohren,</l>
            <l>Und thut, als hätt er sich den rauhen Fuß erfroren.</l>
            <l>Ihr Leute kommt herbey, hört meinen Satyr zu,</l>
            <l>Er pfeift vortreflich wohl; laßt ihm nur etwas Ruh,</l>
            <l>Er wird euch in der That was angenehmes spielen,</l>
            <l>Und ihr solt alsobald davon die Würkung fühlen.</l>
            <l>Nur neulich pfif er noch wunderbares auf,</l>
            <l>Ich theil euch solches mit, hört nur sein fleißig drauf:</l>
            <l>Ihr solt mir allerseits von Herzen drüber lachen,</l>
            <l>Und euch bey meiner Treu davor recht lustig machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Geitz-Hals dessen Sinn nach grossen Reichthum stund,</l>
            <l>Und unersätlich war, wie jenes Fressers Mund,</l>
            <l>Der ob man ihm auch gleich zwey fette Kälber brachte,</l>
            <l>Sich doch noch immerzu auf mehres Rechnung machte.</l>
            <l>Nun dieser Mammons-Knecht besaß ein schönes Weib,</l>
            <l>Das voller Anmuth war. Ihr wohlgewachsner Leib</l>
            <l>Gab jedem, der sie sah, Gelegenheit zu sagen,</l>
            <l>Die Erde hätte nie ein schönres Bild getragen.</l>
            <l>Ja was noch überdieß; sie lebte keusch und rein,</l>
            <l>Die Tugend muste stets ihr Haupt-Gefärte seyn;</l>
            <l>Daher geschah es auch, das sie sich zornig stellte,</l>
            <l>Wenn sich ein Haafen-Fluß zu ihr aus Brunst gesellte.</l>
            <l>Ihr Mann der unterdeß mit Waaren Handlung trieb;</l>
            <l>Erfreute sich darob; es war ihm herzlich lieb,</l>
            <l>Daß sich sein schönes Weib so keusch und züchtig hielte,</l>
            <l>Und nicht wie sonst geschicht mit andern Männern spielte,</l>
            <l>Doch als ihm ohngefehr ein Freund die Ehre that,</l>
            <l>Und ihn nach Landes-Brauch in seine Wohnung bath,</l>
            <l>Erschien zu gleicher Zeit ein lustiger Studente,</l>
            <l>Den Herr Auriphilus schon viele Jahre kente.</l>
            <l>Kaum, daß sie noch einmahl die Hüte weggethan,</l>
            <l>Fing schon Auriphilus von seiner Handlung an,</l>
            <l>Und fragte bloß aus Geitz: wie solches doch wohl käme,</l>
            <l>Daß Cornufar nichts mehr aus seinem Laden nähme:</l>
            <l>Mein Freund versetzte der: es ist euch wohl bewust,</l>
            <l>Studenten machen sich zuweilen eine Lust,</l>
            <l>Wenn sie nun Thee, Caffe und sonsten etwas kaufen,</l>
            <l>So pflegen sie nur da am ersten hinzulaufen,</l>
            <l>Wo sich ein schönes Weib in Kramer-Laden zeigt,</l>
            <l>Und sich bey jedem Wort mit Anmuth vorwarts beugt.</l>
            <l>Nun ist es zwar an dem: euch hat des Himmels fügen</l>
            <l>Ein schönes Weib geschenkt, das euch wohl nicht betrügen,</l>
            <l>Und heimlich täuschen wird; allein ihr seyd zu arg,</l>
            <l>Und thut mit eurer Frau so gar entsetzlich karg,</l>
            <l>Daß man sie kaum einmahl des Tags im Laden siehet,</l>
            <l>So sehr und oft man sich deswegen auch bemühet.</l>
            <l>Nein, denkt nur selber nach, wie oft ich sonsten kam,</l>
            <l>Und was mir nöthig war, aus eurem Laden nahm?</l>
            <l>Ich wußte auch mein Geld nicht besser anzulegen;</l>
            <l>Den euer schönes Weib war damahls stets zugegen.</l>
            <l>Jetzt, da sie nicht wie sonst, in eurem Laden steht,</l>
            <l>Und wie man mir erzehlt, an andre Arbeit geht;</l>
            <l>So hielt ich gleich davor, ihr würdet etwas denken:</l>
            <l>Man suchte euch vielleicht ein Hirsch-Gewey zu schenken;</l>
            <l>Und darum hättet ihr aus Mißgunst und Verdacht</l>
            <l>Das Tugendsamme Weib uns aus den Augen bracht.</l>
            <l>Um euch nun keinen Stof zur Eifersucht zu geben,</l>
            <l>So bleib ich lieber weg; nun könt ihr sicher leben,</l>
            <l>Und dürft nicht wie zuvor der falschen Meinung seyn,</l>
            <l>Als spräch ich nur darum in euren Laden ein,</l>
            <l>Daß ich und eure Frau uns zu bereden dächten,</l>
            <l>Wie wir euch unversehns mit Kronen ehren möchten.</l>
            <l>Was ich anjetzt von mir umständlich hergesagt,</l>
            <l>Das denken andre auch; drum wenn ihr ferner klagt,</l>
            <l>Das niemand zu euch kömmt; so könt ihr sicher glauben,</l>
            <l>Man wird euch überall mit eurer Mißgunst schrauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fürwahr, der Herr hat recht! schrie gleich Auriphilus:</l>
            <l>O daß ich armer Mann in Unschuld leiden muß!</l>
            <l>Jetzt merk ich erst zu spät, daß viele weggeblieben,</l>
            <l>Seit dem mein liebes Weib den Handel nicht getrieben.</l>
            <l>Gewiß, so lange sie in meinem Laden saß,</l>
            <l>War solcher niemals leer; ja wenn sie Mittags aß,</l>
            <l>So kunte sie gar oft kein warmes Stück geniessen,</l>
            <l>Weil ihr die Leute stets so wenig Ruhe liessen.</l>
            <l>Und seht: ich dummer Geck hab niemahls nicht gemerkt,</l>
            <l>Daß sich durch meine Frau der Geld-Sack so verstärkt</l>
            <l>Und zugenommen hat: nun darf ich nicht mehr fragen:</l>
            <l>Warum die Pursch ihr Geld zu andern Krämern tragen?</l>
            <l>Hätt ich das Ding gewust: ich schwöre mit Bedacht</l>
            <l>Und bey Mercurens Stab der vor die Handlung wacht,</l>
            <l>Ich hätte meine Frau, so zärtlich wir uns lieben,</l>
            <l>Bey Frost und rauher Luft in Laden naus getrieben.</l>
            <l>Der Herr verdienet Dank vor seinen guten Rath;</l>
            <l>Gleich morgen soll er sehn, wenn man die Ehre hat,</l>
            <l>Ihn, mein Herr Cornufar, früh oder spät zu schauen,</l>
            <l>Wie ich durch meine Frau mein zeitlich Glücke bauen</l>
            <l>Und Geld verdienen will: Denn dieses weis ich schon,</l>
            <l>Die Keuschheit ist ihr Schatz. Drum bleibt es weit davon,</l>
            <l>Daß ich, wie mancher denkt, von ihr besorgen solte,</l>
            <l>Als wenn sie mich so fort mit Kronen zieren wolte.</l>
            <l>Ihr blosser Eigensinn ist an der Sache schuld;</l>
            <l>Denn ich begegne ihr mit lauter Lieb und Huld;</l>
            <l>Sie selbsten wolte nicht im Laden länger bleiben,</l>
            <l>Drum nahm ich jemand an die Handlung fortzutreiben.</l>
            <l>Doch wenn ich dazumahl dem Dinge nachgedacht,</l>
            <l>Wie jetzo, da ich mich um vieles Geld gebracht,</l>
            <l>Sie hätte mir durchaus im Laden bleiben müssen/</l>
            <l>Und hätte sie sich gleich das Haar vom Kopf gerissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hierauf sprach Cornufar: Mein Herr! nun soll er sehn,</l>
            <l>Ich will fast Tag vor Tag in seinen Laden gehn,</l>
            <l>Und auch von seinem Kram nicht wenig zu mir nehmen:</l>
            <l>Allein es muß sich auch sein schönes Weib bequämen</l>
            <l>Und stets im Laden seyn sonst setzt es nur Verdruß.</l>
            <l>Gut, gut, ein Wort ein Mann; sprach gleich Auriphilus.</l>
            <l>Der Herr sey gutes Muths, und lasse mich nur sorgen,</l>
            <l>Ich gehe gleich nach Haus, der Herr erscheine morgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun gieng Auriphilus zu seinem Weibgen hin;</l>
            <l>Fieng die Erzehlung an, und sagte, daß sein Sinn</l>
            <l>Darauf gerichtet sey: Sie solte alle Tage</l>
            <l>In seinem Laden stehn. Es setzte immer Klage:</l>
            <l>Der kriegte nicht genug; Dem wäre dieß nicht recht:</l>
            <l>Und jenem schienen wohl die Waaren gar zu schlecht.</l>
            <l>Der Henker möchte was auf solche Art erwerben;</l>
            <l>Er müste wohl zuletzt mit ihr nach hunger sterben.</l>
            <l>Gleicht jetzt dem Augenblick, hätt ihm ein guter Freund</l>
            <l>Mit Namen Cornufar, recht ehrlich, wohlgemeint,</l>
            <l>Und brüderlich entdeckt/ warum er selten käme,</l>
            <l>Und nicht, wie sonst geschehn, die Waaren bey ihm nähme:</l>
            <l>Bloß, weil er sie nicht mehr in seinem Laden fänd,</l>
            <l>Und doch sein Purschen-Sinn nach schönen Weibern ständ.</l>
            <l>So sprächen andre auch, nun solte sie bedenken,</l>
            <l>Wie sehr ihm dieser Streich im Herzen müsse kränken.</l>
            <l>Nachdem er dieß gesagt so bath er seine Frau,</l>
            <l>Sie möchte, wenn es auch verdrießlich, neblicht, rauh</l>
            <l>Und noch so frostig wär, sich in den Laden setzen,</l>
            <l>Und wenn ein Pursche käm ihn mit Gespräch ergötzen.</l>
            <l>Dadurch bekäm er Geld; und sie, das liebe Weib,</l>
            <l>Erhielte unterdeß den besten Zeit-Vertreib.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Frau gehorchte zwar, jedoch mit Widerwillen:</l>
            <l>Sie wuste, daß er sie den Beutel nur zu füllen,</l>
            <l>Und aus verdammten Geitz in seinen Laden trieb,</l>
            <l>Drum wahr ihr sein Befehl nicht im geringsten lieb.</l>
            <l>Sie suchte sich so fort an ihrem Mann zu rächen,</l>
            <l>Und wünschte Sehnsuchtsvoll den Cornufar zu sprechen.</l>
            <l>Ihr Wunsch war bald erfüllt; Herr Conufar kam an.</l>
            <l>Nachdem er sie gegrüßt, so höflich als man kan,</l>
            <l>So sprach er, daß er Tuch zu Kleidern haben wolte,</l>
            <l>Und sie ihm ohnbeschwert die Proben zeigen solte.</l>
            <l>Sie war sogleich bereit, doch sagte sie dabey:</l>
            <l>Mein Herr! er trage nur beyzeiten wahre Reu,</l>
            <l>Dieweil die Schuld bey ihm, daß mir mein Mann befohlen</l>
            <l>Und eingepräget hat, die Gelder einzuholen.</l>
            <l>Ja sprach Herr Cornufar: Der Mann hat wohl gethan,</l>
            <l>(ich rieth ihm letztens selbst darzu recht ernstlich an)</l>
            <l>Daß man sie wiederum in ofnen Laden siehet.</l>
            <l>Ich habe mich bißher aufs eifrigste bemühet</l>
            <l>Ihr Angesicht zu schaun, das mich so frölich macht;</l>
            <l>Allein mich hat das Glück niemahlen angelacht.</l>
            <l>So, daß ich, da ich sie verpflichtet wieder grüsse,</l>
            <l>Mit ihr in größter Lust so Kauff als Handel schliesse.</l>
            <l>Wer kaufet denn nicht gern bey einer schönen Frau?</l>
            <l>Hier handelt man mit Lust, und auch nicht so genau,</l>
            <l>Als man sonst etwan thut. Man sieht den schönen Händen</l>
            <l>Die Gelder vor das Gut vor andern zuzuwenden.</l>
            <l>Mein Herr! verfolgte sie, er setz die Höflichkeit</l>
            <l>Die ihn vollkommen macht, anjetzo nur beyseit,</l>
            <l>Ich rede jetzt im Ernst. Es schmerzt mich in der Seelen,</l>
            <l>Daß mich mein Ehemann so heftig sucht zu quälen,</l>
            <l>Und aus verdammtem Geitz mich in den Laden jagt.</l>
            <l>Ich hab ihm öftermahls aufs kläglichste gesagt:</l>
            <l>Es wär mir ein Verdruß, wenn die Studenten kämen,</l>
            <l>Und nur von meiner Hand die Waaren zu sich nähmen.</l>
            <l>Der eine schwatzte mir bald dieß, bald jenes vor,</l>
            <l>Wofür ein keusches Herz und ein verehligt Ohr</l>
            <l>Sich recht entsetzen muß: der andre machte Mienen</l>
            <l>Die ehr vors Jungfer-Volk als vor die Weiber dienen.</l>
            <l>Der dritte quälte mich mit vieler Höflichkeit,</l>
            <l>Da sich der Vierte gar nicht vor den Leuten scheut,</l>
            <l>Und mich zu küssen sucht. Ich bin des Ladens müde.</l>
            <l>Bist du mein lieber Mann, so schaff mir Ruh und Friede!</l>
            <l>Ich stellte ferner vor: Wär ich gleich keusch und rein,</l>
            <l>So ist die Welt doch schlimm/ kömmt mancher nun herein,</l>
            <l>Und sieht der Purschen Art, wie frech sie sich gederben,</l>
            <l>So möcht ich vor ein Weib bald ausgeschryen werden,</l>
            <l>Das die Studenten liebt, das ihren Geist ergötzt,</l>
            <l>Und sich aus Freyheit nur so oft in Laden setzt.</l>
            <l>Was würde mancher nicht von meiner Unschuld denken!</l>
            <l>O! solte mich denn nicht dergleichen Vorwurf kränken!</l>
            <l>Ich bath ihn ängstiglich, und auch mit Zärtlichkeit</l>
            <l>Und sagte, liebst du mich, so füge mir solch Leid,</l>
            <l>Und Quaal und Schmach nicht zu, und laß mich aus dem Laden!</l>
            <l>Allein es war umsonst, er schwur bey seinen Waden,</l>
            <l>Bey dem verdammten Geld, das er zum Abgott macht,</l>
            <l>Ich solt in Laden gehn! Was, sprach er, was Verdacht?</l>
            <l>Wen Henker schiert es was? was frag ich nach den Leuten;</l>
            <l>Dergleichen Vorwurf hat sehr wenig zu bedeuten,</l>
            <l>Nur Possen, Possen sinds. Man rede noch so voll,</l>
            <l>So kümmre ich mich nicht; wird nur mein Geld-Sack voll.</l>
            <l>Ha! eine Hand voll Geld ist mehr als guter Name.</l>
            <l>Du bleibest doch mein Weib, und eine keusche Dame.</l>
            <l>So muß ich mit Verdruß aufs neu im Laden gehn,</l>
            <l>Und aus verdammten Geitz so vielen Eckel sehn.</l>
            <l>Ach das verfluchte Geld! das meinen Mann regieret!</l>
            <l>Doch da mein Mammons-Knecht mich nur deswegen schieret,</l>
            <l>So füg ich ihm gewiß auch einen Possen zu!</l>
            <l>Der ihn recht schmerzen soll. Ich weiß nun, was ich thu,</l>
            <l>Ich will, mein Herr, durch ihn, mich an dem Geitzhals rächen,</l>
            <l>Und solt ich auch den Eyd der Treu darüber brechen.</l>
            <l>Wohlan! ich mach ihm weiß: Er wär in mich verliebt.</l>
            <l>(wie mir denn auch sein Mund bereits Versichrung giebt;)</l>
            <l>Er wolte meine Gunst mit vielem Gold vergelten.</l>
            <l>Da werde ich dann sehn, ob auch mein Mann wird schelten.</l>
            <l>Und ob er leiden kan, daß er an seiner statt</l>
            <l>Mich eine Nacht vors Geld, in seinen Armen hat.</l>
            <l>Madam! sprach Cornufar sie sind mir vorgekommen,</l>
            <l>Und haben mir das Wort aus meinem Mund genommen.</l>
            <l>Ich habe längst bey mir auf diesen Schluß gedacht,</l>
            <l>Denn auf dergleichen Art wird er zu Spott gemacht,</l>
            <l>Wenn man ihn öffentlich mit bunden Federn zieret,</l>
            <l>Weil er nur blos aus Geitz sein schönes Weib vexiret.</l>
            <l>Madam! Auriphilus ist ihrer gar nicht werth,</l>
            <l>Bekäm ich so ein Weib, wie sie, auf dieser Erd,</l>
            <l>Ich liebte sie weit mehr. Ich bin ihr stets ergeben,</l>
            <l>Nun wollen wir vergnügt dem Mann zur Rache leben.</l>
            <l>Wohlan! sie sage gleich zu ihrem argen Mann:</l>
            <l>Es both mir Cornufar dreyhundert Thaler an,</l>
            <l>Ich solt ihn eine Nacht nur bey mir schlafen lassen,</l>
            <l>Und ihn an deine Statt in meine Arme fassen.</l>
            <l>Gut! sprach das kluge Weib, es bleibet nun dabey/</l>
            <l>Daß unser beyder Sinn darauf gerichtet sey/</l>
            <l>Wie wir Auriphilum vor seinen Geitz betrügen</l>
            <l>Der Herr geh jetzo fort; Er soll bald Nachricht kriegen,</l>
            <l>Wie unsre Sach steht. Sie sagte ihrem Mann</l>
            <l>Den Vorschlag, welchen ihr Herr Cornufar gethan,</l>
            <l>Auf das genauste her. Sie fragte ihn darneben:</l>
            <l>Soll ich dem Cornufar nicht billig widerstreben?</l>
            <l>Was meint der Edelmann? ich bin ein Eheweib,</l>
            <l>Das ihren Mann nicht täuscht. Ich gebe meinen Leib</l>
            <l>Dir, liebster Schatz, allein. Was muß der Pursche denken?</l>
            <l>Was? solt ich ihm vors Geld der Keuschheit Schmuck verschenken?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sprach Auriphilus liebt dich Herr Cornufar?</l>
            <l>Und beut dir so viel Geld? ich sage dir: Geh stracks</l>
            <l>Und nim den Vorschlag an! Er weiß recht wohl zu leben,</l>
            <l>Und was er einer Frau vor solchen Dienst soll geben!</l>
            <l>Das ist ein braver Pursch! o du mein lieber Schatz!</l>
            <l>Gieb ihm noch diese Nacht in deinem Bette Platz,</l>
            <l>Ich bin ein Handelsmann von allen schönen Waaren,</l>
            <l>Drum will ich dich auch nicht vor mich alleine spahren,</l>
            <l>O Frau bedenke doch, drey hundert Thaler Geld</l>
            <l>Ist viel vor eine Nacht. Mein Kind, der Pursch behält</l>
            <l>Dich davor wahrlich nicht. O! wenn mir alle Nächte</l>
            <l>Ein Pursch vor meine Frau dreyhundert Thaler brächte,</l>
            <l>So wolt ich warlich bald ein reicher Kaufmann seyn,</l>
            <l>So zehlt ich vieles Geld in meinen Geld-Sack ein.</l>
            <l>Allein sein schönes Weib that immerzu sehr blöde;</l>
            <l>Es schien, als zitterte sie stark bey seiner Rede.</l>
            <l>Sie weinte bitterlich. Doch was geschah darauf?</l>
            <l>Ihr Mann Auriphilus fuhr alsbald zornig auf,</l>
            <l>Und sprach: Es ist wohl wahr, die Männer müssen sorgen,</l>
            <l>Womit an jedem Tag, und auch an jedem Morgen</l>
            <l>Das Weib ernehret wird: wie Kinder und Gesind</l>
            <l>So Speiß als Trank bekömmt, und seine Nothdurft findt.</l>
            <l>Allein es wär auch gut, wofern die Weiber dachten,</l>
            <l>Wie sie darneben auch etwas erwerben möchten.</l>
            <l>Es schließt ein redlich Weib sich auch davon nicht aus;</l>
            <l>Sie bringt, wenn sie kan auch Mittel in das Haus.</l>
            <l>Da du mir nun viel Geld kanst in den Beutel bringen,</l>
            <l>So must du es auch thun. Erweg vor allen Dingen,</l>
            <l>Ist das nicht vortheilhaft, wenn in so kurzer Zeit</l>
            <l>Dreyhundert Thaler Geld in meinen Geld-Sack schneyt?</l>
            <l>Bedenke liebes Weib, wie sehr ich mich bemühe,</l>
            <l>Wenn ich das Jahr hindurch auf alle Messe ziehe.</l>
            <l>Was wird nicht da vor Geld verreiset und verzehrt?</l>
            <l>Wie öfters werde ich in Schlaf und Ruh gestöhrt?</l>
            <l>Wie öfters werde ich beregnet und beschneyet?</l>
            <l>Bald schrecket mich der Blitz, wenn dort der Donner dränet,</l>
            <l>Wobey Durst, Hunger, Frost, Sturm, Hagel, Koth und Wind,</l>
            <l>Gefahr und auch Betrug die Reise-Brüder sind.</l>
            <l>Und hab ich alle Last und Arbeit ausgestanden,</l>
            <l>So ist doch oftermahls nicht viel Profit vorhanden.</l>
            <l>Du aber kanst mir leicht ein schönes Stücke Geld</l>
            <l>Verdienen, darum geh, damit mans bald erhält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie? schry das arme Weib, kanst du dich wohl entschliessen?</l>
            <l>Wie? solte mich dein Schluß nicht schmerzen noch verdriessen?</l>
            <l>Nein! sprach Auriphilus: Er ist nur blos mein Scherz,</l>
            <l>Ich hab dich nur versucht; ich weiß dein keusches Herz,</l>
            <l>Das diese Thorheit haßt. Doch dieß ist mein Verlangen,</l>
            <l>Kommt heute Cornufar zu dir in Kram gegangen,</l>
            <l>Und bitt sich Antwort aus, so sage nur nicht nein!</l>
            <l>Sprich: Nachmittag um zwey stell sich der Herr nur ein.</l>
            <l>Ha! ha! da will ich ihn vor seine Lust betrügen,</l>
            <l>Da soll er vor sein Geld kaum ein paar Mäulgen kriegen.</l>
            <l>Ich nehm mein Spanisch Rohr, so bald er kömmt, zu mir,</l>
            <l>Und krieche unters Bett, und naht er sich zu dir;</l>
            <l>So wisch ich gleich hervor, und will ihn wacker schmeissen,</l>
            <l>Und solt er auch vor Angst das Hemd in Stücken reissen,</l>
            <l>Ich aber nehm das Geld. Und sagt er nur ein Wort,</l>
            <l>So schlag ich ihn noch mehr, und jag ihn schimpflich fort.</l>
            <l>Gut! gut! sprach seine Frau, ich werde mich bequehmen,</l>
            <l>Dein Wort, mein lieber Mann! genau in acht zu nehmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was that das schlaue Weib, als Conufar in Kram</l>
            <l>Nicht lange Zeit hierauf zu ihr gegangen kam?</l>
            <l>Sie nannte ihm die Stund, und als er die vernommen,</l>
            <l>So bath sie, daß er auch bewaffnet möchte kommen,</l>
            <l>Damit ihm nichts geschah. Sie sagte ihm ganz frey,</l>
            <l>Daß heut bey diesem Spaß ihr Mann ein Zeuge sey.</l>
            <l>Recht so! rief Conufar, da giebt es was zu lachen,</l>
            <l>Wir wollen sichtbarlich den Mann zum Hahnrey machen.</l>
            <l>Es schlug nach kurzen zwey, da kroch Auriphilus,</l>
            <l>Ganz frölich unters Bett, und machte schon den Schluß,</l>
            <l>Woran er wohl das Geld, das Conufar jetzt brachte,</l>
            <l>Um allernützlichsten und besten legen möchte.</l>
            <l>Als nun Herr Conufar darauf ins Zimmer trat,</l>
            <l>Und seine Herrscherin um die Erlaubnis bath,</l>
            <l>Den allerschönsten Mund Entzückungs-voll zu küssen,</l>
            <l>Und das versprochne Glück nunmehro zu geniessen,</l>
            <l>Warf er den Beutel hin, worin die Summe war.</l>
            <l>Doch sprach er auch zugleich, Madam! oft kömmt Gefahr</l>
            <l>Und List darbey mit vor. Drum hab ich zwey Pistolen</l>
            <l>Zum Nothfall eingesteckt, dem Diener auch befohlen,</l>
            <l>(der auch dergleichen führt, und vor dem Zimmer steht)</l>
            <l>Wofern man hier Betrug und Schelmerey begeht,</l>
            <l>Ins Zimmer einzugehn, und solche loszuzünden.</l>
            <l>Hat jemand sich versteckt, so soll er sie empfinden.</l>
            <l>Madam! hier ist das Geld! sie sieht, es lieget hier.</l>
            <l>Mein Herr! versetzte sie: Er ist ein Cavalier,</l>
            <l>Der liebenswürdig ist, und dessen Artigkeiten</l>
            <l>Schon so vermögend sind, die Herzen zu bestreiten.</l>
            <l>Doch weil ers so befiehlt, nehm ichs mit Danke an.</l>
            <l>Er büßte seine Lust. Und ach! der arme Mann</l>
            <l>Mußt unterm Bett sehn, wie Conufar ihn kränkte,</l>
            <l>Und gar ein Hirsch-Geweyh und Putz vom Hahne schenkte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß war noch nicht genug. Er sprach nach dem zu ihr:</l>
            <l>Madam! es regt sich was, ich glaub, es gehet hier</l>
            <l>Nicht gar zu richtig zu, Madame! ja ich wette,</l>
            <l>Es stecket gar ein Mensch hier unter diesem Bette.</l>
            <l>Der Guckuck hohle den, der mich zu täuschen meint!</l>
            <l>Er lauschte unters Bett, und sieh, da lag sein Freund</l>
            <l>Und Schwager höchst beklemmt in Zittern, Furcht und Zagen.</l>
            <l>Er zog ihn vor, und sprach: Wie? woltest du mich schlagen?</l>
            <l>Dein Spansches Rohr soll jetzt mit dir zu Tanze gehn.</l>
            <l>Es mußt auch alsobald zu seinen Schmerz geschehn.</l>
            <l>Hilf Himmel! ach wie war Auriphilo zu muthe?</l>
            <l>Er schry, er rief, er bath. Doch nichts kam ihm zu gute.</l>
            <l>Nach diesem wandte sich auch Cornufar zu ihr,</l>
            <l>(er stellte sich erboßt) Madam, was hat sie mir,</l>
            <l>So sprach er, vor ein Bad hierdurch bereiten wollen?</l>
            <l>Heist dieses nicht getäuscht? hab ich so fallen sollen?</l>
            <l>Ihr habt euch beyderseits gewiß sehr viel erkühnt.</l>
            <l>Wohlan, so nehm ich auch das Geld, so sie verdient,</l>
            <l>Zur Strafe wieder weg. Drauf gieng er aus dem Zimmer.</l>
            <l>Darüber weinete Auriphilus noch schlimmer.</l>
            <l>Au weh! wo ist das Geld? das Geld, o Donner-Wort!</l>
            <l>Ist mit dem Cornufar dem Erz-Betrüger fort!</l>
            <l>So ward Auriphilus von seinem Geitz betrogen,</l>
            <l>So ward ihm Ehr und Geld zu einer Zeit entzogen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
