<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">20. In Groß-Neugart der Reußen, 1631</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">264</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-132 2-132</measure>
        <measure type="syllables">3280</measure>
        <measure type="tokens">2472</measure>
        <measure type="characters">13468</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>20. In Groß-Neugart der Reußen, 1631</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen daß der Mars bei zweimal sieben Jahren</l>
            <l>annoch nicht grausam satt berennt und angefahren</l>
            <l>mein wertes Vaterland, vor aller Länder Kron',</l>
            <l>itzt ihr verdammter Haß und angepfiffner Hohn, -</l>
            <l>er geht noch täglich fort, Gradivus, der Verheerer,</l>
            <l>mit seiner bösen Schaar der geizigen Verzehrer,</l>
            <l>verderbt, was er nicht mag, äscht Städt' und Dörfer ein</l>
            <l>und läßt für seiner Macht nichts ungebrochen sein,</l>
            <l>wo anders was noch ganz, - so sei ein wenig deine,</l>
            <l>mein </l>
            <l>von allem, was du hattst: dich, den dir niemand nimmt;</l>
            <l>wiewol noch mancher itzt auch um sich selbsten kömmt,</l>
            <l>des Andren mehr als sein'. Ist Alles denn verloren,</l>
            <l>so laß es, wo es ist! Es wird noch stets geboren,</l>
            <l>das so geht wieder hin. Das blinde Glücke scherzt,</l>
            <l>verwechselt Gab' umb Raub. Was ist es, das dich schmerzt?</l>
            <l>Fürwar, ein großes Nichts! Du, bist ja noch derselbe,</l>
            <l>lebst sichrer als zuvor! Kanst du nicht umb die Elbe</l>
            <l>und Mulde sicher sein, so such' ein' ander' Statt,</l>
            <l>die mit geringrer Lust auch wenger Sorge hat!</l>
            <l>Die Welt ist groß genung. Stürmt Äol dieser Seiten,</l>
            <l>so laß dein kluges Schiff ihm nicht entgegen streiten!</l>
            <l>Fleuch dort naus, tobt er hier! Ein Weiser dient der Zeit,</l>
            <l>nimmt sein Verhängnüß auf, wie es die Hand ihm beut,</l>
            <l>ist traurend dennoch froh. Ein himmlisches Gemüte</l>
            <l>ist irdnen Sachen feind, ermannet sein Geblüte,</l>
            <l>schätzt ihm kein Gut nit gleich, ist an sich selbst vergnügt,</l>
            <l>in höchster Armut reich. Du auch, machs, wie sichs fügt,</l>
            <l>und hülle dich in dich, bis daß sich Sturm und Regen,</l>
            <l>nachdem sich Phöbus zeigt, hin wieder werden legen!</l>
            <l>Des alten Vatern Not, der frommen Mutter Leid,</l>
            <l>der lieben Schwester Angst, so vieler Freunde Neid</l>
            <l>setz' itzt ein wenig aus! Tu', was der Himmel heißet!</l>
            <l>Nimm der Bequemheit war, eh' sie sich dir entreißet!</l>
            <l>Zeuch in die Mitternacht, in das entlegne Land,</l>
            <l>das mancher tadelt mehr, als das ihm ist bekant!</l>
            <l>Tu', was dir noch vergünnt der Früling deiner Jahre!</l>
            <l>Laß sagen, was man will! Erfahre du das Wahre!</l>
            <l>Dem traut man, was man sieht. Und hoffe diß darbei,</l>
            <l>daß in der Barbarei auch was zu finden sei,</l>
            <l>das nicht barbarisch ist! Wolan, ich bin vergnüget.</l>
            <l>Es hat mich nicht gereut, daß ich mich her verfüget.</l>
            <l>Ich bin wol kommen an, hier, wo Kalisto steht</l>
            <l>und Arkas, der mir nun fast auf der Scheitel geht.</l>
            <l>Der Belt, der war mir gut, die Düne floß mir linde,</l>
            <l>die Narve war mein Freund, ich gieng mit gutem Winde,</l>
            <l>wo Wind von Nöten war. Die Volgov seh' ich nun,</l>
            <l>die mich umb ihren Rand läßt nach Begehren ruhn.</l>
            <l>Wie kan ich doch vorbei? Ich muß die Leute preisen,</l>
            <l>die so wie diese sind. Besteht es auf Erweisen,</l>
            <l>so hab' ich überrecht. Wer lobet nicht den Man,</l>
            <l>der sein' ist, weil er ist? der alles missen kan</l>
            <l>und alles haben auch? Er ist darzu geboren,</l>
            <l>daß er vergnügt kan sein. Man klaget nichts verloren,</l>
            <l>wenn sich der Vater legt: seins gleichen, er, wächst auf,</l>
            <l>der wolgezogne Sohn. Erfolgt kein Erbgut drauf,</l>
            <l>so ist er selbst sein Teil. Kein Geld gehört zum Leben.</l>
            <l>Aus Golde wird kein Blut. Er sieht ihm, was ihm eben,</l>
            <l>ein trächtigs Plätzlein aus, das er nicht kaufen muß,</l>
            <l>als wie man etwan tut. Da setzt er seinen Fuß,</l>
            <l>macht Feld und Gärten draus, fragt nichts nach hohen Bäuen.</l>
            <l>Wenn er nur Hitz' und Frost und so was nicht darf scheuen,</l>
            <l>so ist er wol versorgt, geht selbst zu Wald' und haut</l>
            <l>die längsten Tannen aus, bewohnet, was er baut,</l>
            <l>selbst Meister und selbst Wirt. Bekömmt er Lust zum Weibe:</l>
            <l>des Nachbars Tochter will, ein Mensch, das schön am Leibe</l>
            <l>und gut vom Herzen ist; die, daß er sie mehr liebt,</l>
            <l>dem sonst nicht blassen Mund' ein liechters Färblein giebt.</l>
            <l>Wer suchte dieses hier? So leben sie in Stille.</l>
            <l>Kein Argwohn kömmt in sie. Sein Rat, der ist ihr Wille.</l>
            <l>Ehrt ihn, ie mehr er herrscht, und hält gewiß darfür,</l>
            <l>ie schärfer er sie hält, ie hulder sei er ihr.</l>
            <l>Das glaubt kein Weib bei uns. Indessen ist kein Mangel,</l>
            <l>ißt, wenn und was er will, speißt, was ihm fängt die Angel,</l>
            <l>was Stall und Nest vermag und was sein Garten trägt.</l>
            <l>Sein Trinken führt der Bach; der wilde Forst, der hägt</l>
            <l>ihm was auf seinen Tisch. Gelüstet ihm zu jagen,</l>
            <l>es steht ihm alles frei, er darf es sicher wagen.</l>
            <l>Sein Wind- und Federspiel, das ist sein Flitz und Pfeil,</l>
            <l>die er wol selbst gemacht. Ein Messer und ein Beil,</l>
            <l>das ist ihm Werkzeugs satt. Sein Vorrat ist auf heute,</l>
            <l>auf morgen hat ihn Gott. Er zeucht nicht aus auf Beute,</l>
            <l>wie seine Nachbarn tun, die um das schwarze Meer,</l>
            <l>die Ton' und Wolge sind. Sein Beutel ist nicht schwer,</l>
            <l>doch auch nicht allzu leer. So darf er sich nicht grämen,</l>
            <l>wo er den Unterhalt von Kleidern her soll nehmen.</l>
            <l>Sein Schaf trägt ihm den Belz, sein Flachs und Hanf stehn wol,</l>
            <l>daraus er spinnt und wirkt, so viel er haben soll.</l>
            <l>Wird mit Gesundheit alt, weiß wenig von Gebrechen.</l>
            <l>Sein Knoblauch ist sein Arzt. Das übermachte Zechen,</l>
            <l>die allzu ofte Kost, das zeitigt uns den Tod.</l>
            <l>Man lebe, wie man soll, so hat es keine Not!</l>
            <l>Verbrechen nährt den Arzt. Bei sechsmal hundert Jahren</l>
            <l>hat Rom sich frisch und stark bei Kohle können sparen.</l>
            <l>Muß nicht zu Hofe ziehn, darf keine Frone tun,</l>
            <l>in strengsten Diensten frei, kan unbesorglich ruhn,</l>
            <l>scheut keinen Aconit, streckt sich in seinen Rasen,</l>
            <l>läßt um und neben sich sein wenigs Viehlein grasen,</l>
            <l>das ihm ist Reichtum satt. Die schöne Nachtigal</l>
            <l>fleucht über seinen Kopf, verführt so manchen Schal</l>
            <l>und schläft den Müden ein. Da liegt er bis zu morgen,</l>
            <l>ihn plagt kein schwerer Traum, ist weit von allen Sorgen,</l>
            <l>die uns den Schlaf zerreißt. Kein Dieb bricht bei ihm ein.</l>
            <l>Frau Armut läßt ihn wol für diesen sicher sein.</l>
            <l>Gott muß ihm gütig sein. Er tut zu Mitternachte</l>
            <l>in Kirchen sein Gebet'. Er fastet mit Bedachte.</l>
            <l>Frommsein ist seine Kunst. Von mehrem weiß er nicht.</l>
            <l>Wenn er verstehen mag nur, was sein Nachbar spricht,</l>
            <l>so meint er, hab' er gnung. Und was ist ihm mehr nütze?</l>
            <l>Kein Mensch wird mehr ein Mensch mit seiner Kunst und Witze.</l>
            <l>So gibts vor Gott auch nichts. Wer den in Einfalt ehrt,</l>
            <l>nur ein rein Herze hat, der ist recht hochgelehrt.</l>
            <l>Es ist ein seltsams Tun, daß wir uns so bemühen</l>
            <l>um Ehre, Geld und Kunst, durch ferne Länder ziehen,</l>
            <l>Frost, Hitze, Hunger, Durst, Angst, Mühe stehen aus:</l>
            <l>der Man kömmt, weil er lebt, kaum übers dritte Haus.</l>
            <l>Was bin ich mehr als er? Ich will dirs besser weisen,</l>
            <l>wohin du sichrer solst und mit mehr Nutzen reisen.</l>
            <l>Geh, sieh dich selbsten durch! Du selbst bist dir die Welt!</l>
            <l>Verstehst du dich aus dir, so hast dus wol bestellt.</l>
            <l>Drei-, viermal mehr als wol dem Volke, das so lebet!</l>
            <l>Es kan nicht elend sein, weil nichts denn Ruhe schwebet</l>
            <l>um seine Häuser her. Die treue Sicherheit</l>
            <l>verwacht sie Nacht und Tag. Des Glückes Troß, der Neid,</l>
            <l>kömmt nicht in dieses Land. Zu des Saturnus Zeiten,</l>
            <l>dem diß Volk noch kömmt zu und was ihm liegt zur Seiten,</l>
            <l>ward ebenso gelebt. Da war kein Mein und Dein,</l>
            <l>kein Vorteil, kein Betrug, der sich hernach schlich' ein.</l>
            <l>Krieg kömmt von Kriegen her. Hast du dich hier verhalten,</l>
            <l>o Einfalt, heilge Zier, von erster Zeit der Alten,</l>
            <l>bis auf die Hefen uns? Ist hier dasselbe Land,</l>
            <l>da Ehr' und Redlichkeit von uns sich hingewandt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen daß der Mars bei zweimal sieben Jahren</l>
            <l>annoch nicht grausam satt berennt und angefahren</l>
            <l>mein wertes Vaterland, vor aller Länder Kron',</l>
            <l>itzt ihr verdammter Haß und angepfiffner Hohn, -</l>
            <l>er geht noch täglich fort, Gradivus, der Verheerer,</l>
            <l>mit seiner bösen Schaar der geizigen Verzehrer,</l>
            <l>verderbt, was er nicht mag, äscht Städt' und Dörfer ein</l>
            <l>und läßt für seiner Macht nichts ungebrochen sein,</l>
            <l>wo anders was noch ganz, - so sei ein wenig deine,</l>
            <l>mein </l>
            <l>von allem, was du hattst: dich, den dir niemand nimmt;</l>
            <l>wiewol noch mancher itzt auch um sich selbsten kömmt,</l>
            <l>des Andren mehr als sein'. Ist Alles denn verloren,</l>
            <l>so laß es, wo es ist! Es wird noch stets geboren,</l>
            <l>das so geht wieder hin. Das blinde Glücke scherzt,</l>
            <l>verwechselt Gab' umb Raub. Was ist es, das dich schmerzt?</l>
            <l>Fürwar, ein großes Nichts! Du, bist ja noch derselbe,</l>
            <l>lebst sichrer als zuvor! Kanst du nicht umb die Elbe</l>
            <l>und Mulde sicher sein, so such' ein' ander' Statt,</l>
            <l>die mit geringrer Lust auch wenger Sorge hat!</l>
            <l>Die Welt ist groß genung. Stürmt Äol dieser Seiten,</l>
            <l>so laß dein kluges Schiff ihm nicht entgegen streiten!</l>
            <l>Fleuch dort naus, tobt er hier! Ein Weiser dient der Zeit,</l>
            <l>nimmt sein Verhängnüß auf, wie es die Hand ihm beut,</l>
            <l>ist traurend dennoch froh. Ein himmlisches Gemüte</l>
            <l>ist irdnen Sachen feind, ermannet sein Geblüte,</l>
            <l>schätzt ihm kein Gut nit gleich, ist an sich selbst vergnügt,</l>
            <l>in höchster Armut reich. Du auch, machs, wie sichs fügt,</l>
            <l>und hülle dich in dich, bis daß sich Sturm und Regen,</l>
            <l>nachdem sich Phöbus zeigt, hin wieder werden legen!</l>
            <l>Des alten Vatern Not, der frommen Mutter Leid,</l>
            <l>der lieben Schwester Angst, so vieler Freunde Neid</l>
            <l>setz' itzt ein wenig aus! Tu', was der Himmel heißet!</l>
            <l>Nimm der Bequemheit war, eh' sie sich dir entreißet!</l>
            <l>Zeuch in die Mitternacht, in das entlegne Land,</l>
            <l>das mancher tadelt mehr, als das ihm ist bekant!</l>
            <l>Tu', was dir noch vergünnt der Früling deiner Jahre!</l>
            <l>Laß sagen, was man will! Erfahre du das Wahre!</l>
            <l>Dem traut man, was man sieht. Und hoffe diß darbei,</l>
            <l>daß in der Barbarei auch was zu finden sei,</l>
            <l>das nicht barbarisch ist! Wolan, ich bin vergnüget.</l>
            <l>Es hat mich nicht gereut, daß ich mich her verfüget.</l>
            <l>Ich bin wol kommen an, hier, wo Kalisto steht</l>
            <l>und Arkas, der mir nun fast auf der Scheitel geht.</l>
            <l>Der Belt, der war mir gut, die Düne floß mir linde,</l>
            <l>die Narve war mein Freund, ich gieng mit gutem Winde,</l>
            <l>wo Wind von Nöten war. Die Volgov seh' ich nun,</l>
            <l>die mich umb ihren Rand läßt nach Begehren ruhn.</l>
            <l>Wie kan ich doch vorbei? Ich muß die Leute preisen,</l>
            <l>die so wie diese sind. Besteht es auf Erweisen,</l>
            <l>so hab' ich überrecht. Wer lobet nicht den Man,</l>
            <l>der sein' ist, weil er ist? der alles missen kan</l>
            <l>und alles haben auch? Er ist darzu geboren,</l>
            <l>daß er vergnügt kan sein. Man klaget nichts verloren,</l>
            <l>wenn sich der Vater legt: seins gleichen, er, wächst auf,</l>
            <l>der wolgezogne Sohn. Erfolgt kein Erbgut drauf,</l>
            <l>so ist er selbst sein Teil. Kein Geld gehört zum Leben.</l>
            <l>Aus Golde wird kein Blut. Er sieht ihm, was ihm eben,</l>
            <l>ein trächtigs Plätzlein aus, das er nicht kaufen muß,</l>
            <l>als wie man etwan tut. Da setzt er seinen Fuß,</l>
            <l>macht Feld und Gärten draus, fragt nichts nach hohen Bäuen.</l>
            <l>Wenn er nur Hitz' und Frost und so was nicht darf scheuen,</l>
            <l>so ist er wol versorgt, geht selbst zu Wald' und haut</l>
            <l>die längsten Tannen aus, bewohnet, was er baut,</l>
            <l>selbst Meister und selbst Wirt. Bekömmt er Lust zum Weibe:</l>
            <l>des Nachbars Tochter will, ein Mensch, das schön am Leibe</l>
            <l>und gut vom Herzen ist; die, daß er sie mehr liebt,</l>
            <l>dem sonst nicht blassen Mund' ein liechters Färblein giebt.</l>
            <l>Wer suchte dieses hier? So leben sie in Stille.</l>
            <l>Kein Argwohn kömmt in sie. Sein Rat, der ist ihr Wille.</l>
            <l>Ehrt ihn, ie mehr er herrscht, und hält gewiß darfür,</l>
            <l>ie schärfer er sie hält, ie hulder sei er ihr.</l>
            <l>Das glaubt kein Weib bei uns. Indessen ist kein Mangel,</l>
            <l>ißt, wenn und was er will, speißt, was ihm fängt die Angel,</l>
            <l>was Stall und Nest vermag und was sein Garten trägt.</l>
            <l>Sein Trinken führt der Bach; der wilde Forst, der hägt</l>
            <l>ihm was auf seinen Tisch. Gelüstet ihm zu jagen,</l>
            <l>es steht ihm alles frei, er darf es sicher wagen.</l>
            <l>Sein Wind- und Federspiel, das ist sein Flitz und Pfeil,</l>
            <l>die er wol selbst gemacht. Ein Messer und ein Beil,</l>
            <l>das ist ihm Werkzeugs satt. Sein Vorrat ist auf heute,</l>
            <l>auf morgen hat ihn Gott. Er zeucht nicht aus auf Beute,</l>
            <l>wie seine Nachbarn tun, die um das schwarze Meer,</l>
            <l>die Ton' und Wolge sind. Sein Beutel ist nicht schwer,</l>
            <l>doch auch nicht allzu leer. So darf er sich nicht grämen,</l>
            <l>wo er den Unterhalt von Kleidern her soll nehmen.</l>
            <l>Sein Schaf trägt ihm den Belz, sein Flachs und Hanf stehn wol,</l>
            <l>daraus er spinnt und wirkt, so viel er haben soll.</l>
            <l>Wird mit Gesundheit alt, weiß wenig von Gebrechen.</l>
            <l>Sein Knoblauch ist sein Arzt. Das übermachte Zechen,</l>
            <l>die allzu ofte Kost, das zeitigt uns den Tod.</l>
            <l>Man lebe, wie man soll, so hat es keine Not!</l>
            <l>Verbrechen nährt den Arzt. Bei sechsmal hundert Jahren</l>
            <l>hat Rom sich frisch und stark bei Kohle können sparen.</l>
            <l>Muß nicht zu Hofe ziehn, darf keine Frone tun,</l>
            <l>in strengsten Diensten frei, kan unbesorglich ruhn,</l>
            <l>scheut keinen Aconit, streckt sich in seinen Rasen,</l>
            <l>läßt um und neben sich sein wenigs Viehlein grasen,</l>
            <l>das ihm ist Reichtum satt. Die schöne Nachtigal</l>
            <l>fleucht über seinen Kopf, verführt so manchen Schal</l>
            <l>und schläft den Müden ein. Da liegt er bis zu morgen,</l>
            <l>ihn plagt kein schwerer Traum, ist weit von allen Sorgen,</l>
            <l>die uns den Schlaf zerreißt. Kein Dieb bricht bei ihm ein.</l>
            <l>Frau Armut läßt ihn wol für diesen sicher sein.</l>
            <l>Gott muß ihm gütig sein. Er tut zu Mitternachte</l>
            <l>in Kirchen sein Gebet'. Er fastet mit Bedachte.</l>
            <l>Frommsein ist seine Kunst. Von mehrem weiß er nicht.</l>
            <l>Wenn er verstehen mag nur, was sein Nachbar spricht,</l>
            <l>so meint er, hab' er gnung. Und was ist ihm mehr nütze?</l>
            <l>Kein Mensch wird mehr ein Mensch mit seiner Kunst und Witze.</l>
            <l>So gibts vor Gott auch nichts. Wer den in Einfalt ehrt,</l>
            <l>nur ein rein Herze hat, der ist recht hochgelehrt.</l>
            <l>Es ist ein seltsams Tun, daß wir uns so bemühen</l>
            <l>um Ehre, Geld und Kunst, durch ferne Länder ziehen,</l>
            <l>Frost, Hitze, Hunger, Durst, Angst, Mühe stehen aus:</l>
            <l>der Man kömmt, weil er lebt, kaum übers dritte Haus.</l>
            <l>Was bin ich mehr als er? Ich will dirs besser weisen,</l>
            <l>wohin du sichrer solst und mit mehr Nutzen reisen.</l>
            <l>Geh, sieh dich selbsten durch! Du selbst bist dir die Welt!</l>
            <l>Verstehst du dich aus dir, so hast dus wol bestellt.</l>
            <l>Drei-, viermal mehr als wol dem Volke, das so lebet!</l>
            <l>Es kan nicht elend sein, weil nichts denn Ruhe schwebet</l>
            <l>um seine Häuser her. Die treue Sicherheit</l>
            <l>verwacht sie Nacht und Tag. Des Glückes Troß, der Neid,</l>
            <l>kömmt nicht in dieses Land. Zu des Saturnus Zeiten,</l>
            <l>dem diß Volk noch kömmt zu und was ihm liegt zur Seiten,</l>
            <l>ward ebenso gelebt. Da war kein Mein und Dein,</l>
            <l>kein Vorteil, kein Betrug, der sich hernach schlich' ein.</l>
            <l>Krieg kömmt von Kriegen her. Hast du dich hier verhalten,</l>
            <l>o Einfalt, heilge Zier, von erster Zeit der Alten,</l>
            <l>bis auf die Hefen uns? Ist hier dasselbe Land,</l>
            <l>da Ehr' und Redlichkeit von uns sich hingewandt?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
