<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erster Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1442</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-721 2-721</measure>
        <measure type="syllables">22174</measure>
        <measure type="tokens">12820</measure>
        <measure type="characters">81572</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erster Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sing', unsterbliche Seele, der sündigen Menschen Erlösung,</l>
            <l>Die der Messias auf Erden in seiner Menschheit vollendet,</l>
            <l>Und durch die er Adam's Geschlecht zu der Liebe der Gottheit,</l>
            <l>Leidend, getödtet und verherrlichet, wieder erhöht hat.</l>
            <l>Also geschah des Ewigen Wille. Vergebens erhub sich</l>
            <l>Satan gegen den göttlichen Sohn; umsonst stand Juda</l>
            <l>Gegen ihn auf: er that's und vollbrachte die große Versöhnung.</l>
            <l>Aber, o That, die allein der Allbarmherzige kennet,</l>
            <l>Darf aus dunkler Ferne sich auch Dir nahen die Dichtkunst?</l>
            <l>Weihe sie, Geist Schöpfer, vor dem ich hier still anbete,</l>
            <l>Führe sie mir, als Deine Nachahmerin, voller Entzückung,</l>
            <l>Voll unsterblicher Kraft, in verklärter Schönheit entgegen.</l>
            <l>Rüste mit Deinem Feuer sie, Du, der die Tiefen der Gottheit</l>
            <l>Schaut und den Menschen, aus Staube gemacht, zum Tempel sich heiligt!</l>
            <l>Rein sei das Herz! So darf ich, obwol mit der bebenden Stimme</l>
            <l>Eines Sterblichen, doch den Gottversöhner besingen</l>
            <l>Und die furchtbare Bahn mit verzieh'nem Straucheln durchlaufen.</l>
            <l>Menschen, wenn Ihr die Hoheit kennt, die Ihr damals empfinget,</l>
            <l>Da der Schöpfer der Welt Versöhner wurde, so höret</l>
            <l>Meinen Gesang, und Ihr vor Allen, Ihr wenigen Edlen,</l>
            <l>Theure, herzliche Freunde des liebenswürdigen Mittlers,</l>
            <l>Ihr mit dem kommenden Weltgerichte vertrauliche Seelen,</l>
            <l>Hört mich und singt den ewigen Sohn durch ein göttliches Leben.</l>
            <l>Nah an der heiligen Stadt, die sich jetzt durch Blindheit entweihte</l>
            <l>Und die Krone der hohen Erwählung unwissend hinwegwarf,</l>
            <l>Sonst die Stadt der Herrlichkeit Gottes, der heiligen Väter</l>
            <l>Pflegerin, jetzt ein Altar des Bluts, vergossen von Mördern;</l>
            <l>Hier war's, wo der Messias von einem Volke sich losriß,</l>
            <l>Das zwar jetzt ihn verehrte, doch nicht mit jener Empfindung,</l>
            <l>Die untadelhaft bleibt vor dem schauenden Auge der Gottheit.</l>
            <l>Jesus verbarg sich diesen Entweihten. Zwar lagen hier Palmen</l>
            <l>Vom begleitenden Volk; zwar klang dort ihr lautes Hosanna;</l>
            <l>Aber umsonst. Sie kannten ihn nicht, den König sie nennten,</l>
            <l>Und den Gesegneten Gottes zu sehn, war ihr Auge zu dunkel.</l>
            <l>Gott kam selbst von dem Himmel herab. Die gewaltige Stimme:</l>
            <l>»sieh, ich hab' ihn verklärt und will ihn von Neuem verklären!«</l>
            <l>War die Verkündigerin der gegenwärtigen Gottheit.</l>
            <l>Aber sie waren, Gott zu verstehn, zu niedrige Sünder.</l>
            <l>Unterdeß nahte sich Jesus dem Vater, der wegen des Volkes,</l>
            <l>Dem die Stimme geschah, mit Zorn zu dem Himmel hinaufstieg.</l>
            <l>Denn noch einmal wollte der Sohn des Bundes Entschließung,</l>
            <l>Seine Menschen zu retten, dem Vater feierlich kund thun.</l>
            <l>Gegen die östliche Seite Jerusalem's liegt ein Gebirge,</l>
            <l>Welches auf seinem Gipfel schon oft den göttlichen Mittler</l>
            <l>Wie in das Heilige Gottes verbarg, wenn er einsame Nächte</l>
            <l>Unter des Vaters Anschaun ernst in Gebeten durchwachte.</l>
            <l>Jesus ging nach diesem Gebirg. Der fromme Johannes,</l>
            <l>Er nur folgt' ihm dahin bis an die Gräber der Seher,</l>
            <l>Wie sein göttlicher Freund die Nacht in Gebete zu bleiben.</l>
            <l>Und der Mittler erhub sich von dort zu dem Gipfel des Berges.</l>
            <l>Da umgab von dem hohen Moria ihn Schimmer der Opfer,</l>
            <l>Die den ewigen Vater noch jetzt in Bilde versöhnten.</l>
            <l>Ringsum nahmen ihn Palmen ins Kühle. Gelindere Lüfte,</l>
            <l>Gleich dem Säuseln der Gegenwart Gottes, umflossen sein Antlitz.</l>
            <l>Und der Seraph, der Jesus zum Dienst auf der Erde gesandt war,</l>
            <l>Gabriel nennen die Himmlischen ihn, stand feirend am Eingang</l>
            <l>Zwoer umdufteter Cedern und dachte dem Heile der Menschen</l>
            <l>Und dem Triumphe der Ewigkeit nach, als jetzt der Erlöser</l>
            <l>Seinem Vater entgegen vor ihm in Stillem vorbeiging.</l>
            <l>Gabriel wußte, daß nun die Zeit der Erlösung herankam.</l>
            <l>Diese Betrachtung entzückt' ihn; er sprach mit leiserer Stimme:</l>
            <l>»willst Du die Nacht, o Göttlicher, hier im Gebete durchwachen?</l>
            <l>Oder verlangt Dein ermüdeter Leib nach seiner Erquickung?</l>
            <l>Soll ich zu Deinem unsterblichen Haupt ein Lager bereiten?</l>
            <l>Siehe, schon streckt der Sprößling der Ceder den grünenden Arm aus</l>
            <l>Und die weiche Staude des Balsams. Am Grabe der Seher</l>
            <l>Wächst dort unten ruhiges Moos in der kühlenden Erde.</l>
            <l>Soll ich davon, o Göttlicher, Dir ein Lager bereiten?</l>
            <l>Ach, wie bist Du, Erlöser, ermüdet! Wie viel erträgst Du</l>
            <l>Hier auf der Erd' aus inniger Liebe zu Adam's Geschlechte!«</l>
            <l>Gabriel sagt's. Der Mittler belohnt ihn mit segnenden Blicken,</l>
            <l>Steht voll Ernst auf der Höhe des Bergs am näheren Himmel.</l>
            <l>Dort war Gott. Dort betet' er. Unter ihm tönte die Erde,</l>
            <l>Und ein wandelndes Jauchzen durchdrang die Pforten des Abgrunds,</l>
            <l>Als sie von ihm tief unten die mächtige Stimme vernahmen.</l>
            <l>Denn sie war es nicht mehr, des Fluches Stimme, die Stimme,</l>
            <l>Angekündet in Sturm und in donnerndem Wetter gesprochen,</l>
            <l>Welche die Erde vernahm. Sie hörte des Segnenden Rede,</l>
            <l>Der mit unsterblicher Schöne sie einst zu verneuen beschlossen.</l>
            <l>Ringsum lagen die Hügel in lieblicher Abenddämmrung,</l>
            <l>Gleich als blühten sie wieder, nach Eden's Bilde geschaffen.</l>
            <l>Jesus redete. Er und der Vater durchschauten den Inhalt</l>
            <l>Grenzlos; dies nur vermag des Menschen Stimme zu sagen:</l>
            <l>»göttlicher Vater, die Tage des Heils und des ewigen Bundes</l>
            <l>Nahen sich mir, die Tage, zu größeren Werken erkoren</l>
            <l>Als die Schöpfung, die Du mit Deinem Sohne vollbrachtest.</l>
            <l>Sie verklären sich mir so schön und herrlich als damals,</l>
            <l>Da wir der Zeiten Reih' durchschauten, die Tage der Zukunft,</l>
            <l>Durch mein göttliches Schaun bezeichnet, und glänzender sahen.</l>
            <l>Dir nur ist es bekannt, mit was vor Einmuth wir damals,</l>
            <l>Du, mein Vater, und ich und der Geist die Erlösung beschlossen.</l>
            <l>In der Stille der Ewigkeit, einsam und ohne Geschöpfe,</l>
            <l>Waren wir bei einander. Voll unsrer göttlichen Liebe,</l>
            <l>Sahen wir auf die Menschen, die noch nicht waren, herunter.</l>
            <l>Eden's selige Kinder, ach, unsre Geschöpfe, wie elend</l>
            <l>Waren sie, sonst unsterblich, nun Staub und entstellt von der Sünde!</l>
            <l>Vater, ich sah ihr Elend, Du meine Thränen. Da sprachst Du:</l>
            <l>›lasset der Gottheit Bild in dem Menschen von Neuem uns schaffen!‹</l>
            <l>Also beschlossen wir unser Geheimniß, das Blut der Versöhnung</l>
            <l>Und die Schöpfung der Menschen, verneut zu dem ewigen Bilde!</l>
            <l>Hier erkor ich mich selbst, die göttliche That zu vollenden.</l>
            <l>Ewiger Vater, das weißt Du, das wissen die Himmel, wie innig</l>
            <l>Mich seit diesem Entschluß nach meiner Erniedrung verlangte!</l>
            <l>Erde, wie oft warst Du in Deiner niedrigen Ferne</l>
            <l>Mein erwähltes, geliebteres Augenmerk! Und, o Kanan,</l>
            <l>Heiliges Land, wie oft hing unverwendet mein Auge</l>
            <l>An dem Hügel, den ich von des Bundes Blute schon voll sah!</l>
            <l>Und wie bebt mir mein Herz von süßen, wallenden Freuden,</l>
            <l>Daß ich so lange schon Mensch bin, daß schon so viele Gerechte</l>
            <l>Sich mir sammeln, und nun bald alle Geschlechte der Menschen</l>
            <l>Mir sich heiligen werden! Hier lieg' ich, göttlicher Vater,</l>
            <l>Noch nach Deinem Bilde geschmückt mit den Zügen der Menschheit,</l>
            <l>Betend vor Dir; bald aber, ach, bald wird Dein tödtend Gericht mich</l>
            <l>Blutig entstellen und unter den Staub der Todten begraben.</l>
            <l>Schon, o Richter der Welt, schon hör' ich fern Dich und einsam</l>
            <l>Kommen und unerbittlich in Deinen Himmeln dahergehn.</l>
            <l>Schon durchdringt mich ein Schauer, dem ganzen Geistergeschlechte</l>
            <l>Unempfindbar, und wenn Du sie auch mit dem Zorne der Gottheit</l>
            <l>Tödtetest, unempfindbar! Ich seh' den nächtlichen Garten</l>
            <l>Schon vor mir liegen, sinke vor Dir in niedrigen Staub hin,</l>
            <l>Lieg' und bet' und winde mich, Vater, in Todesschweiße.</l>
            <l>Siehe, da bin ich, mein Vater. Ich will des Allmächtigen Zürnen,</l>
            <l>Deine Gerichte will ich mit tiefem Gehorsam ertragen.</l>
            <l>Du bist ewig! Kein endlicher Geist hat das Zürnen der Gottheit,</l>
            <l>Keiner je den Unendlichen, tödtend mit ewigem Tode,</l>
            <l>Ganz gedacht und keiner empfunden. Gott nur vermochte</l>
            <l>Gott zu versöhnen. Erhebe Dich, Richter der Welt! Hier bin ich!</l>
            <l>Tödte mich, nimm mein ewiges Opfer zu Deiner Versöhnung!</l>
            <l>Noch bin ich frei, noch kann ich Dich bitten, so thut sich der Himmel</l>
            <l>Mit Myriaden von Seraphim auf und führet mich jauchzend,</l>
            <l>Vater, zurück in Triumph zu Deinem erhabenen Throne!</l>
            <l>Aber ich will leiden, was keine Seraphim fassen,</l>
            <l>Was kein denkender Cherub in tiefen Betrachtungen einsieht;</l>
            <l>Ich will leiden, den furchtbarsten Tod ich Ewiger leiden!«</l>
            <l>Weiter sagt' er und sprach: »Ich hebe gen Himmel mein Haupt auf,</l>
            <l>Meine Hand in die Wolken und schwöre Dir bei mir selber,</l>
            <l>Der ich Gott bin wie Du: ich will die Menschen erlösen.«</l>
            <l>Jesus sprach's und erhub sich. In seinem Antlitz war Hoheit,</l>
            <l>Seelenruh' und Ernst und Erbarmung, als er vor Gott stand.</l>
            <l>Aber unhörbar den Engeln, nur sich und dem Sohne vernommen,</l>
            <l>Sprach der ewige Vater und wandte sein schauendes Antlitz</l>
            <l>Nach dem Versöhner hin: »Ich breite mein Haupt durch die Himmel,</l>
            <l>Meinen Arm aus durch die Unendlichkeit, sage: ich bin</l>
            <l>Ewig! und schwöre Dir, Sohn: ich will die Sünde vergeben.«</l>
            <l>Also sprach er und schwieg. Indem die Ewigen sprachen,</l>
            <l>Ging durch die ganze Natur ein ehrfurchtvolles Erbeben.</l>
            <l>Seelen, die jetzo wurden, noch nicht zu denken begannen,</l>
            <l>Zitterten und empfanden zuerst. Ein gewaltiger Schauer</l>
            <l>Faßte den Seraph, ihm schlug sein Herz, und um ihn lag wartend,</l>
            <l>Wie vor dem nahen Gewitter die Erde, sein schweigender Weltkreis.</l>
            <l>Sanftes Entzücken kam allein in der künftigen Christen</l>
            <l>Seelen, und süßbetäubend Gefühl des ewigen Lebens.</l>
            <l>Aber sinnlos und zur Verzweiflung nur noch empfindlich,</l>
            <l>Sinnlos, wider Gott was zu denken, entstürzten im Abgrund</l>
            <l>Ihren Thronen die Geister der Hölle. Da jeder dahinsank,</l>
            <l>Stürzt' auf jeden ein Fels, brach unter jedem die Tiefe</l>
            <l>Ungestüm ein, und donnernd erklang die unterste Hölle.</l>
            <l>Jesus stand noch vor Gott; und jetzt begannen die Leiden</l>
            <l>Seiner Erlösung, ein Vorgefühl, so in furchtbarer Nähe</l>
            <l>Grenzt' an das wirkliche, wie, ihn zu richten, Gott von des Throns Höhn</l>
            <l>Kommen, mit Schuld ihn belasten der Spruch der verworfensten Menschen,</l>
            <l>Er, mit Blute beströmt, den Tod der Kreuzigung sterben</l>
            <l>Würd' auf Golgatha. Gabriel lag in der Fern' auf dem Antlitz,</l>
            <l>Tiefanbetend, von neuen Gedanken mächtig erhoben.</l>
            <l>Seit den Jahrhunderten, die er durchlebt, so lang', als die Seele</l>
            <l>Sich die Ewigkeit denkt, wenn sie dem Leib in Gedanken</l>
            <l>Schnelles Fluges entfleugt, seit diesen Jahrhunderten hatt' er</l>
            <l>So erhabne Gedanken noch nie empfunden. Die Gottheit,</l>
            <l>Ihre Versöhnten, die ewige Liebe des göttlichen Mittlers,</l>
            <l>Alles eröffnet sich ihm. Gott bildete diese Gedanken</l>
            <l>In des Unsterblichen Geiste. Der Ewige dachte sich jetzo</l>
            <l>Als den Erbarmer erschaffner Wesen. Der Seraph erhub sich,</l>
            <l>Stand und erstaunt' und betet', und unaussprechliche Freuden</l>
            <l>Zitterten durch sein Herz, und Licht und blendendes Glänzen</l>
            <l>Ging von ihm aus. Die Erde zerfloß in himmlische Schimmer</l>
            <l>Unter ihm hin, so dacht' er. Ihn sah der göttliche Mittler,</l>
            <l>Daß er den Gipfel des ganzen Gebirgs mit Klarheit erfüllte.</l>
            <l>»gabriel,« rief er, »hülle Dich ein, Du dienst mir auf Erden!</l>
            <l>Mache Dich auf, dies Gebet vor meinen Vater zu bringen,</l>
            <l>Daß die edelsten unter den Menschen, die seligen Väter,</l>
            <l>Daß der versammelte Himmel der Zeiten Fülle vernehme,</l>
            <l>Die er mit innigem, heißem Verlangen verlangte. Dort leuchte</l>
            <l>Als der Gesendete Jesus', des Mittlers, im Glanze der Engel!«</l>
            <l>Schweigend, mit göttlichheitrer Geberd' erhub sich der Seraph.</l>
            <l>Jesus schaut' ihm vom Oelberg nach. Der Göttliche sah schon,</l>
            <l>Was der Seraph that, an dem Throne der Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Eh der eilende noch des Himmels Sonnen erreichte.</l>
            <l>Jetzo erhuben sich neue, geheimnißvolle Gespräche</l>
            <l>Zwischen ihm und dem Ewigen, schicksalenthüllendes Inhalts,</l>
            <l>Heilig und furchtbar und hehr, voll nie gehoffter Entscheidung,</l>
            <l>Selbst Unsterblichen dunkel, Gespräche von Dingen, die künftig</l>
            <l>Gottes Erlösung vor allen Erschaffnen verherrlichen werden.</l>
            <l>Unterdeß eilte der Seraph zum äußersten Schimmer des Himmels</l>
            <l>Wie ein Morgen empor. Hier füllen nur Sonnen den Umkreis,</l>
            <l>Und gleich einer Hülle, gewebt aus Strahlen des Urlichts,</l>
            <l>Zieht sich ihr Glanz um den Himmel herum. Kein dämmernder Erdkreis</l>
            <l>Naht sich des Himmels verderbendem Blick. Entfliehend und ferne</l>
            <l>Geht die bewölkte Natur vorüber. Da eilen die Erden</l>
            <l>Klein, unmerkbar dahin, wie unter des Wanderers Fuße</l>
            <l>Niedriger Staub, von Gewürme bewohnt, aufwallet und hinsinkt.</l>
            <l>Um den Himmel herum sind tausend eröffnete Wege,</l>
            <l>Lange, nicht auszusehende Weg', umgeben von Sonnen.</l>
            <l>Durch den glänzenden Weg, der gegen die Erde sich wendet,</l>
            <l>Floß seit ihrer Erschaffung, am Fuß des Thrones entspringend,</l>
            <l>Einst nach Eden ein Strom der Himmelsheitre herunter.</l>
            <l>Ueber ihm oder an seinem Gestad', erhoben von Farben,</l>
            <l>Gleichend den Farben des Regenbogens oder der Frühe,</l>
            <l>Kamen damals Engel und Gott zu vertraulichem Umgang</l>
            <l>Zu den Menschen. Doch schnell ward der Strom herüber gerufen,</l>
            <l>Als durch Sünde der Mensch zu Gottes Feinde sich umschuf.</l>
            <l>Denn die Unsterblichen wollten nicht mehr in sichtbarer Schönheit</l>
            <l>Gegenden sehn, die vor ihnen des Todes Verwüstung entstellte.</l>
            <l>Damals wandten sie schauernd sich weg. Die stillen Gebirge,</l>
            <l>Wo noch die Spur des Ewigen war; die rauschenden Haine,</l>
            <l>Welche vordem das Säuseln der Gegenwart Gottes beseelte;</l>
            <l>Selige, friedsame Thäler, sonst von der Jugend des Himmels</l>
            <l>Gern besucht; die schattigen Lauben, wo ehmals die Menschen,</l>
            <l>Ueberwallend von Freuden und süßen Empfindungen, weinten,</l>
            <l>Daß Gott ewig sie schuf; – die Erde trug des Fluches</l>
            <l>Lasten jetzt, war ihrer vordem unsterblichen Kinder</l>
            <l>Großes Grab. Doch dereinst, wenn die Morgensterne verjünget</l>
            <l>Aus der Asche des Weltgerichts triumphirend hervorgehn;</l>
            <l>Wenn nun Gott die Kreise der Welten mit seinem Himmel</l>
            <l>Durch allgegenwärtiges Anschaun alle vereinet:</l>
            <l>Dann wird auch der ätherische Strom von dem himmlischen Urquell</l>
            <l>Wieder mit hellerer Schöne zum neuen Eden sich senken.</l>
            <l>Nie wird dann sein Gestade von hohen Versammlungen leer sein,</l>
            <l>Die zu der Erde, Gespielen der neuen Unsterblichen, wallen.</l>
            <l>Dies ist der heilige Weg, mit welchem Gabriel fortging</l>
            <l>Und von fern dem Himmel der göttlichen Herrlichkeit nahte.</l>
            <l>Mitten in der Versammlung der Sonnen strahlet der Himmel,</l>
            <l>Rund, unermeßlich, des Weltgebäu's Urbild, die Fülle</l>
            <l>Jeder sichtbaren Schönheit, die sich gleich flüchtigen Bächen</l>
            <l>Ringsum durch den unendlichen Raum nachahmend ergießet.</l>
            <l>Wenn er wandelt, ertönen von ihm auf den Flügeln der Winde</l>
            <l>An die Gestade der Sonnen des Wandelnden Harmonien</l>
            <l>Rauschend hinüber. Die Lieder der göttlichen Harfenspieler</l>
            <l>Schallen mit Macht, wie beseelend, darein. So vereiniget schweben</l>
            <l>Töne vor dem, der das Ohr gemacht hat, und Preise vorüber.</l>
            <l>Wie sein freudiger Blick an seiner Werke Gestalten</l>
            <l>Sich ergetzt, so vergnügten sein Ohr die Gesänge des Himmels.</l>
            <l>Die Du himmlische Lieder mich lehrst, Gespielin der Engel,</l>
            <l>Seherin Gottes, Du Hörerin hoher, unsterblicher Stimmen,</l>
            <l>Melde mir, Sionitin, das Lied, das die Engel itzt sangen.</l>
            <l>Sei uns gegrüßt, Du heiliges Land der Erscheinungen Gottes!</l>
            <l>Hier erblicken wir Gott, wie er ist, wie er war, wie er sein wird,</l>
            <l>Siehe, den Seligen ohne Verhüllung, nicht in der Dämmrung</l>
            <l>Fern nachahmender Welten. Dich schauen wir in der Versammlung</l>
            <l>Deiner Erlösten, die Du auch würdigst des seligen Anblicks.</l>
            <l>Ach, unendlich vollkommen bist Du! Zwar nennt Dich der Himmel,</l>
            <l>Und der Unaussprechliche wird Jehovah geheißen!</l>
            <l>Unser Gesang, lebendig durch Kräfte der Urbegeistrung,</l>
            <l>Suchet Dein Bild, doch umsonst; auf Deine Verklärung gerichtet,</l>
            <l>Können Gedanken sich kaum von Deiner Gottheit besprechen.</l>
            <l>Ewiger, Du bist allein in Deiner Größe vollkommen!</l>
            <l>Jeder Gedanke, mit dem Du Dich selbst, o Erster, durchschauest,</l>
            <l>Ist erhabner, ist heiliger als die stille Betrachtung,</l>
            <l>Auf erschaffene Dinge von Dir hernieder gelassen.</l>
            <l>Dennoch entschlossest Du Dich, auch außer Dir Wesen zu sehen</l>
            <l>Und auf sie den beseelenden Hauch hernieder zu lassen.</l>
            <l>Erst erschufst Du den Himmel, dann uns, die Bewohner des Himmels.</l>
            <l>Fern wart Ihr da von Eurer Geburt, Du jüngerer Erdkreis,</l>
            <l>Und Du Sonn', und Du Mond, der seligen Erde Gefährten.</l>
            <l>Erstgeborner der Schöpfung, wie war Dir bei Deinem Hervorgehn,</l>
            <l>Da nach undenkbarer Ewigkeit Gott zu Dir sich herabließ,</l>
            <l>Dann zu der Stätte Dich der Herrlichkeit kor und des Anschauns?</l>
            <l>Dein unermeßlicher Kreis, heraufgerufen zum Dasein,</l>
            <l>Bildete sich zu seiner Gestalt; die schaffende Stimme</l>
            <l>Wandelte noch mit dem ersten Getöse krystallener Meere;</l>
            <l>Ihre Gestade, die sich wie Welten zusammengebirgten,</l>
            <l>Hörten sie; noch kein Unsterblicher nicht! Da standest Du, Schöpfer,</l>
            <l>Auf dem neuen erhabenen Thron Dich selber betrachtend,</l>
            <l>Einsam und ernst. O, jauchzt der denkenden Gottheit entgegen!</l>
            <l>Damals, ja, damals erschuf er Euch, Seraphim, Geistergeschöpfe,</l>
            <l>Voll von Gedanken, voll mächtiger Kraft, die Gedanken des Schöpfers,</l>
            <l>Die er in Euch von sich selber erschafft, anbetend zu fassen.</l>
            <l>Halleluja, ein feirendes Halleluja, o Erster,</l>
            <l>Sei Dir von uns unaufhörlich gesungen! Zur Einsamkeit sprachst Du:</l>
            <l>Sei nicht mehr! und den Wesen: Entwickelt Euch! Halleluja!</l>
            <l>Unter dem Liede, das nach dem Dreimalheilig der Himmel</l>
            <l>Allzeit singet, hatte des Mittlers heiliger Bote</l>
            <l>Eine der nächsten Sonnen am Himmel leuchtend betreten.</l>
            <l>Ueberall schweigen die Seraphim jetzt und feiren den Anblick,</l>
            <l>Welcher, des Preisgesangs Belohner, von Gott auf sie strahlte.</l>
            <l>Und sie erblickten den helleren Seraph am Sonnenmeer. Gott</l>
            <l>Schaut' auf ihn, der Himmel mit Gott. Er betete knieend.</l>
            <l>Zweimal die Zeit, in der ein Cherub den Namen Jehovah,</l>
            <l>Tief in Gebet, und das Dreimalheilig der Ewigkeit ausspricht,</l>
            <l>Würdiget ihn des Anschauns Gott. Dann eilet der Thronen</l>
            <l>Erstgeborner herab, ihn fei'rlich vor Gott zu führen.</l>
            <l>Gott nennt ihn den Erwählten, der Himmel Eloa. Vor Allen,</l>
            <l>Die Gott schuf, ist er groß, ist der Nächste dem Unerschaffnen.</l>
            <l>Schön ist </l>
            <l>Wie die ganze Seele des Menschen, geschaffen der Gottheit,</l>
            <l>Wenn sie, ihrer Unsterblichkeit werth, gedankenvoll nachsinnt.</l>
            <l>Sein umschauender Blick ist schöner als Frühlingsmorgen,</l>
            <l>Lieblicher als die Gestirne, da sie vor dem Antlitz des Schöpfers</l>
            <l>Jugendlichschön und voll Licht mit ihren Tagen vorbeiflohn.</l>
            <l>Gott erschuf ihn zuerst. Aus einer Morgenröthe</l>
            <l>Schuf er ihm einen ätherischen Leib. Ein Himmel voll Wolken</l>
            <l>Floß um ihn, da er ward. Gott hub ihn mit offenen Armen</l>
            <l>Aus den Wolken und sagt' ihm segnend: »Da bin ich, Erschaffner!«</l>
            <l>Und auf einmal sahe vor sich Eloa den Schöpfer,</l>
            <l>Schaut' in Entzückungen an und stand und schaute begeistert</l>
            <l>Wieder an und sank, verloren in Gottes Anblick.</l>
            <l>Endlich redet' er, sagte dem Ewigen alle Gedanken,</l>
            <l>Die er hatte, die neuen, erhabnen Empfindungen alle,</l>
            <l>Die das große Herz ihm durchwallten. Es werden die Welten</l>
            <l>Alle vergehn und neu aus ihrem Staube sich schwingen,</l>
            <l>Ganze Jahrhunderte werden dann erst in die Ewigkeit eingehn,</l>
            <l>Eh der erhabenste Christ die großen Empfindungen fühlet.</l>
            <l>Jetzo kam Eloa auf neu erwachenden Strahlen</l>
            <l>Zu dem gesendeten Engel in seiner Schönheit hernieder,</l>
            <l>Ihn zum Altar des Versöhners zu führen. Er ging noch von ferne,</l>
            <l>Da er schon Gabriel kannte. Der Seraph zerfloß in Entzückung,</l>
            <l>Von den Unsterblichen einen zu sehn, mit dem er vor diesem</l>
            <l>Jeden Kreis der Schöpfungen Gottes und seine Bewohner</l>
            <l>Sah, und mit dem er unnachahmbarere Thaten vollführte,</l>
            <l>Als durch die Besten aus ihm das vereinte Menschengeschlecht that.</l>
            <l>Jetzo verklärten sie sich schon liebend gegen einander.</l>
            <l>Schnell, mit brünstig eröffneten Armen, mit herzlichen Blicken</l>
            <l>Eilten sie gegen einander. Sie zitterten Beide vor Freuden,</l>
            <l>Als sie sich umarmten. So zittern Brüder, die Beide</l>
            <l>Tugendhaft sind und Beide den Tod für das Vaterland suchten,</l>
            <l>Wenn sie, von Heldenblute noch voll, sich nach ewigen Thaten</l>
            <l>Sehen und sich vor ihrem noch größeren Vater umarmen.</l>
            <l>Gott sah sie und segnete sie. So gingen sie Beide,</l>
            <l>Herrlicher durch die Freundschaft, dem Thron des Himmels entgegen.</l>
            <l>Also kamen sie weiter zum Allerheiligsten Gottes.</l>
            <l>Nah bei der Herrlichkeit Gottes, auf einem himmlischen Berge</l>
            <l>Ruhet des Allerheiligsten Nacht. Lichthelles Glänzen</l>
            <l>Wacht inwendig um Gottes Geheimniß. Das heilige Dunkel</l>
            <l>Deckt nur das Innre dem Auge der Engel. Zuweilen eröffnet</l>
            <l>Gott die dämmernde Hülle durch allmachttragende Donner</l>
            <l>Vor dem Blick der himmlischen Schauer. Sie sehen und feiren.</l>
            <l>Sieh, auf einmal stand bei des Allerheiligsten Eingang,</l>
            <l>Wie ein Gebirg, der Altar des Versöhners vor Gabriel's Auge</l>
            <l>Wolkenlos da. Er sah ihn und ging in festlicher Schönheit</l>
            <l>Priesterlich zu dem Altar und trug zwo goldene Schalen,</l>
            <l>Heiliges Räuchwerks voll, und stand tiefsinnig am Altar.</l>
            <l>Neben ihm stand Eloa und rief aus seiner Harfe</l>
            <l>Göttliche Töne, zum hohen Gebet den opfernden Seraph</l>
            <l>Vorzubereiten. Der hört' ihn, und durch die mächtige Harfe</l>
            <l>Hub sich sein Geist entflammter empor, wie der Ocean aufwallt,</l>
            <l>Wenn auf ihm in Sturme daher die Stimme des Herrn geht.</l>
            <l>Gabriel schauete Gott und sang mit mächtiger Stimme.</l>
            <l>Jetzo hört der ewige Vater, es höret der Himmel,</l>
            <l>Mittler, Dein Söhnungsgebet. Gott zündete selber das Opfer</l>
            <l>Wunderbar an, und heiliger Rauch stieg mit dem Gebete</l>
            <l>Stillbegleitend empor, dann hub er sich weiter und wallte,</l>
            <l>Wie von der Erde Gebirgen ein ganzer Himmel, zu Gott auf.</l>
            <l>Nieder zur Erde hatte bis jetzt Jehovah geschauet.</l>
            <l>Denn es hielt noch immer der Sohn aus der Fülle der Seele</l>
            <l>Mit dem Vater Gespräche des schicksalenthüllenden Inhalts,</l>
            <l>Heilig und furchtbar und hehr, voll nie gehoffter Entscheidung,</l>
            <l>Selbst Unsterblichen dunkel, Gespräche von Dingen, die künftig</l>
            <l>Gottes Erlösung vor allen Erschaffnen verherrlichen werden.</l>
            <l>Aber itzt füllte des Ewigen Blick den Himmel von Neuem;</l>
            <l>Jeder begegnete feirend und still dem göttlichen Blicke.</l>
            <l>All' erwarten die Stimme des Herrn. Die himmlische Ceder</l>
            <l>Rauschte nicht, der Ocean schwieg an dem hohen Gestade.</l>
            <l>Gottes lebender Wind hielt zwischen den ehernen Bergen</l>
            <l>Unbeweglich und wartete mit verbreiteten Flügeln</l>
            <l>Auf der Stimme Gottes Herabkunft. Donnerwetter</l>
            <l>Stiegen zum Wartenden langsam das Allerheiligste nieder.</l>
            <l>Aber noch redete Gott nicht. Die heiligen Donnerwetter</l>
            <l>Waren Verkündiger nur der nahenden göttlichen Antwort.</l>
            <l>Als sie schwiegen, that vor der Thronen freudigem Blick Gott</l>
            <l>Offenbarend sein Heiligthum auf, die verlangenden Thronen</l>
            <l>Zu den hohen Gedanken des Ewigen vorzubereiten.</l>
            <l>Und da wandte sich Urim voll Ernst, mit göttlichem Tiefsinn,</l>
            <l>Cherub Urim, des ewigen Geistes vertrauterer Engel,</l>
            <l>Zu dem hohen Eloa und sprach: »Was siehst Du, Eloa?«</l>
            <l>Seraph Eloa stand auf, ging langsam vorwärts und sagte:</l>
            <l>»dort an den goldenen Pfeilern, da sind labyrinthische Tafeln</l>
            <l>Voll Vorsehung; dann Bücher des Lebens, welche dem Hauche</l>
            <l>Mächtiger Winde sich öffnen und Namen künstiger Christen,</l>
            <l>Neue belohnende Namen, des Himmels Unsterblichkeit aufthun.</l>
            <l>Wie die Bücher des Weltgerichts, gleich wehenden Fahnen</l>
            <l>Kriegender Seraphim, furchtbar sich öffnen! Ein tödtender Anblick</l>
            <l>Für die niedrigen Seelen, die wider Gott sich empörten!</l>
            <l>O, wie Gott sich enthüllt! Ach, Urim, in heiliger Stille</l>
            <l>Schimmern die Leuchter im Silbergewölk, bei tausenden tausend</l>
            <l>Schimmern sie, Vorbilder der gottversöhnten Gemeinen!</l>
            <l>Zähle sie, Urim, die heilige Zahl!« – »Die Welten, Eloa,</l>
            <l>Siehe, der Engel gekrönete Thaten, die Freuden der Engel</l>
            <l>Sind uns zählbar; allein die Folgen der großen Erlösung,</l>
            <l>Gottes Erbarmungen nicht.« Da sprach Eloa: »Ich sehe</l>
            <l>Seinen Gerichtsstuhl! Schrecklich bist Du, Weltrichter, Messias!</l>
            <l>Schau des hohen Stuhles Gestalt. Er tödtet von ferne!</l>
            <l>Und die zur Rache gerüstete Gluth! Ein lebender Sturmwind</l>
            <l>Hebt ihn in donnernden Wolken empor. Ach, schone, Messias,</l>
            <l>Schone, Richter der Welt, mit ewigem Tode bewaffnet!«</l>
            <l>So besprachen Eloa und Urim sich unter einander.</l>
            <l>Siebenmal hatte der Donner das heilige Dunkel eröffnet,</l>
            <l>Und die Stimme des Ewigen kam sanftwandelnd hernieder:</l>
            <l>»gott ist die Liebe. Ich war's vor dem Dasein meiner Geschöpfe.</l>
            <l>Da ich die Welten erschuf, war ich auch Der. Bei der Vollendung</l>
            <l>Meiner geheimsten, erhabensten That bin ich Ebenderselbe.</l>
            <l>Aber Ihr sollt durch den Tod des Sohns den Richter der Welten,</l>
            <l>Ganz mich kennen und neue Gebete dem Furchtbaren beten.</l>
            <l>Hielt' Euch dann des Richtenden Arm nicht, Ihr würdet im Anschaun</l>
            <l>Dieses großen Todes vergehn. Denn Ihr seid endlich.«</l>
            <l>Und der Auszusöhnende schwieg. Die tiefe Bewundrung</l>
            <l>Faltete heilige Hände vor ihm. Jetzt winkt' er Eloa,</l>
            <l>Und der Seraph verstand die Red' in dem Antlitz Jehovah,</l>
            <l>Wandte sich gegen die himmlischen Hörer und sagte zu ihnen:</l>
            <l>»schaut den Ewigen an, Ihr vorerwählten Gerechten,</l>
            <l>Heilige Kinder! Erkennt sein Herz, Ihr wart ihm das Liebste</l>
            <l>Seiner Gedanken, als er sich das Heil des Erlösenden dachte.</l>
            <l>Euch hat herzlich verlangt, Gott selber ist Euer Zeuge,</l>
            <l>Endlich zu sehn die Tage des Heils und seinen Messias.</l>
            <l>Seid gesegnet, Ihr Kinder des Herrn, von dem Geiste geboren!</l>
            <l>Jauchzet, Kinder, Ihr schaut den Vater, das Wesen der Wesen.</l>
            <l>Siehe, der Erst' und der Letzte, der ist er, und ewig Erbarmer!</l>
            <l>Der von Ewigkeit ist, den keine Geschöpfe begreifen,</l>
            <l>Gott, Jehovah, läßt zu Euch sich väterlich nieder.</l>
            <l>Dieser Bote des Friedens, von seinem Sohne gesendet,</l>
            <l>Ist zu dem hohen Altar um Eurentwillen gekommen.</l>
            <l>Wäret Ihr nicht zu der großen Erlösung Zeugen erkoren,</l>
            <l>O, so hätten sie sich in entfernter Stille besprochen,</l>
            <l>Einsam, geheim, unerforschlich. Doch Ihr, Geborne der Erde,</l>
            <l>Sollt die Tage mit Wonne, mit ewigem Jauchzen vollenden;</l>
            <l>Wir mit Euch. Wir wollen den ganzen verborgenen Umfang</l>
            <l>Eurer Erlösung durchschaun; mit viel verklärterem Blicke</l>
            <l>Werden wir diese Geheimnisse sehn, als Eures Erlösers</l>
            <l>Fromme, weinende Freunde, die noch in Dunkelheit irren.</l>
            <l>Aber seine verlornen Verfolger! der Ewige hat sie</l>
            <l>Lang' aus den heiligen Büchern vertilgt; allein den Erlösten</l>
            <l>Sendet er göttliches Licht. Sie sollen das Blut der Versöhnung</l>
            <l>Nicht mit weinendem Auge mehr sehn. Sie werden es sehen,</l>
            <l>Wie sich vor ihnen sein Strom in das ewige Leben verlieret.</l>
            <l>O, dann sollen sie hier, in des Friedens Schooße getröstet,</l>
            <l>Feste des Lichts und der ewigen Ruh triumphirend begehen.</l>
            <l>Seraphim und Ihr Seelen, erlöste Väter des Mittlers,</l>
            <l>Fangt Ihr die Feste der Ewigkeit an! Sie dauren von jetzo</l>
            <l>Mit der Unendlichkeit fort. Die noch sterblichen Kinder der Erde</l>
            <l>Werden Geschlecht auf Geschlecht zu Euch sich alle versammeln,</l>
            <l>Bis sie dereinst vollendet, mit neuen Leibern umgeben,</l>
            <l>Nach vollbrachtem Gericht zu </l>
            <l>Gehet indeß von uns aus, Ihr hohen Engel der Throne,</l>
            <l>Meldet den Herrschern der Schöpfungen Gottes, daß sie sich der Feirung</l>
            <l>Dieser erwählten, geheimnißvollen Tage bereiten.</l>
            <l>Und Ihr Frommen des Menschengeschlechts, Ihr Väter des Mittlers –</l>
            <l>Denn von jenem Gebein der Sterblichkeit, das Ihr im Staube</l>
            <l>Reifend zur Auferstehung zurückließt, stammt der Messias,</l>
            <l>Er, der Gott ist und Mensch – auch Euch ist die Freude gegeben,</l>
            <l>Die allein bei sich mit seiner Gottheit Gefühl Gott</l>
            <l>Ganz empfindet; unsterbliche Seelen, eilt zu der Sonne,</l>
            <l>Welche den Kreis der Erlösung umleuchtet! Hier sollt Ihr von ferne</l>
            <l>Eures Erlösers und Sohns versöhnende Thaten betrachten.</l>
            <l>Diesen Lichtweg steiget hinab! Aus allen Bezirken</l>
            <l>Sieht Euch die weite Natur mit verneuter Schönheit entgegen.</l>
            <l>Denn Jehovah will selbst nach dieser Jahrhunderte Kreislauf</l>
            <l>Einen Ruhtag Gottes, den zweiten erhabneren Sabbath</l>
            <l>Bei sich feiren. Der ist viel höher als jener berühmte,</l>
            <l>Jener von Euch, Ihr erhabenen Wesen, Seraphische Schaaren,</l>
            <l>Heilig besungene Tag, den Ihr nach Vollendung der Welten</l>
            <l>Einst an dem Schöpfungsfeste begingt. Ihr wißt es, o Geister,</l>
            <l>Wie die neue Natur in liebenswürdiger Schöne</l>
            <l>Da sich erhub, wie in Eurer Gesellschaft die Morgensterne</l>
            <l>Vor dem Schöpfer sich neigten. Allein jetzt wird sein Messias,</l>
            <l>Sein unsterblicher Sohn, viel größere Thaten vollenden.</l>
            <l>Eilt, verkündigt es seinen Geschöpfen! Sein Sabbath erhebt sich</l>
            <l>Jetzt mit des hocherhabnen Messias freiem Gehorsam.</l>
            <l>Gott Jehovah nennt ihn den Sabbath des ewigen Bundes.«</l>
            <l>Staunend schwieg Eloa, und schweigend sahe der Himmel</l>
            <l>Zu dem Allerheiligsten auf. Dem Gesendeten Christus'</l>
            <l>Winkte Gott; da stieg er hinauf zu dem obersten Throne.</l>
            <l>Dort empfing er an Uriel und die Beschützer der Erde</l>
            <l>Wegen der Wunder beim Tode des Sohns geheime Befehle.</l>
            <l>Unterdeß waren die Thronen von ihren Sitzen gestiegen.</l>
            <l>Gabriel folgte. Da er dem Altar der Erde sich nahte,</l>
            <l>Höret' er Seufzer, die fern den hohen Gewölben entwallten</l>
            <l>Und mit weinendem Laute das Heil der Menschen verlangten.</l>
            <l>Aber vor allen Stimmen erscholl die Stimme des Ersten</l>
            <l>Unter den Menschen. Er dachte den Fall Aeonen herunter.</l>
            <l>Dieser ist der Altar, von dem auf Patmos des neuen,</l>
            <l>Blutenden Bundes Prophet das himmlische Bild erblickte.</l>
            <l>Dort war's, wo sich im hohen Gewölbe der Märtyrer Stimme</l>
            <l>Klagend erhub; dort weinten die Seelen Thränen der Engel,</l>
            <l>Daß er den Tag, der Richter den Tag der Rache verzögre!</l>
            <l>Als jetzt zu der Erd' Altar der Seraph hinabstieg,</l>
            <l>Eilt' ihm mit jedem heißen Verlangen Adam entgegen,</l>
            <l>Nicht ungesehn; ein schwebender Leib, aus Heitre gebildet,</l>
            <l>War dem seligen Geist zur verklärten Hülle geworden.</l>
            <l>Seine Gestalt war schön wie Du vor des Schöpfers Gedanken,</l>
            <l>Göttliches Bild, da er Adam zu schaffen gedankenvoll dastand,</l>
            <l>Und im gesegneten Schooße des lebenduftenden Edens</l>
            <l>Unter ihm heiliges Land zum werdenden Menschen sich losriß.</l>
            <l>Also gebildet nahte sich Adam. Liebliches Lächeln</l>
            <l>Machte sein Antlitz wie göttlich; er sprach mit verlangender Stimme:</l>
            <l>»sei mir gegrüßt, begnadigter Seraph, Du Friedensbote!</l>
            <l>Da uns die Stimme Deiner erhabenen Sendung erschallte,</l>
            <l>Hub sich mein Geist in Jubel empor. Du theurer Messias,</l>
            <l>Könnt' ich Dich auch holdselig in jener menschlichen Schönheit</l>
            <l>Wie der Seraph hier sehn! ach, in jener Gestalt der Erbarmung,</l>
            <l>Die Du korest, in ihr mein gefallnes Geschlecht zu versöhnen.</l>
            <l>Zeige mir, Seraph, die Spur, wo mein Erlöser gewandelt,</l>
            <l>Mein Erlöser und Freund, ich will ihn nur ferne begleiten!</l>
            <l>Ruhstatt jenes Gebets, wo unser Mittler sein Antlitz</l>
            <l>Aufhub, schwur, er wollte die Kinder Adam's erlösen,</l>
            <l>Dürfte der erste der Sünder mit Freudenthränen Dich anschaun!</l>
            <l>Ach, ich war ja vordem Dein erstgeborner Bewohner,</l>
            <l>Mütterlich Land, o Erde! wie sehn' ich nach Dir mich hinunter!</l>
            <l>Deine vom Donnerworte des Fluchs zerstörten Gefilde</l>
            <l>Wären mir in des Messias Gesellschaft, den jenes Todes</l>
            <l>Leib umhüllet, welchen ich dort in dem Staube zurückließ,</l>
            <l>Lieblicher als Dein Gefilde, nach himmlischen Auen erschaffen,</l>
            <l>O Paradies, verlorner Himmel!« So sagt er voll Inbrunst.</l>
            <l>»deine Verlangen will ich, Du Erstling der Auserwählten,«</l>
            <l>Sprach mit freundlicher Stimme der Seraph, »dem Söhnenden kundthun.</l>
            <l>Ist es sein göttlicher Wille, so wird er Adam gebieten,</l>
            <l>Daß er ihn seh', wie er ist, die erniederte Herrlichkeit Gottes.«</l>
            <l>Jetzo hatten den Himmel die Cherubim feirend verlassen</l>
            <l>Und sich überall schnell in der Welten Kreise verbreitet.</l>
            <l>Gabriel schwebt' allein herab zu der seligen Erde,</l>
            <l>Die der benachbarte Kreis vorübergehender Sterne</l>
            <l>Still mit seinem allgegenwärtigen Morgen begrüßte.</l>
            <l>Rings erschollen zugleich die neuen Namen der Erde.</l>
            <l>Gabriel hörte die Namen: »Du Königin unter den Erden,</l>
            <l>Augenmerk der Geschaffnen, vertrauteste Freundin des Himmels,</l>
            <l>Zweite Wohnung der Herrlichkeit Gottes, unsterbliche Zeugin</l>
            <l>Jener geheimen, erhabenen That des großen Messias!«</l>
            <l>Also ertönte, durchhallt von englischen Stimmen, der Umkreis.</l>
            <l>Gabriel hört' es, doch kam er mit eilendem Fluge zur Erde.</l>
            <l>Schlummer sank und Kühle noch hier in die Thäler, und stille,</l>
            <l>Dunkle, gesellige Wolken verhüllten noch ihr Gebirge.</l>
            <l>Gabriel ging in der Nacht und suchte mit sehnendem Blicke</l>
            <l>Gott den Mittler. Er fand ihn in einem niedrigen Thale,</l>
            <l>Das sich herabließ zwischen den Gipfeln des himmlischen Oelbergs.</l>
            <l>Hier war, tief in Gedanken versenket, der Gottversöhner</l>
            <l>Eingeschlafen. Ein Felshang war des Göttlichen Lager.</l>
            <l>Gabriel sah ihn vor sich in süßem, luftigen Schlafe,</l>
            <l>Stand bewundernd still und sah unverwandt auf die Schönheit,</l>
            <l>Durch die vereinte Gottheit der menschlichen Bildung gegeben.</l>
            <l>Ruhige Liebe, Züge des göttlichen Lächelns voll Gnade,</l>
            <l>Huld und Milde, noch Thränen der ewigtreuen Erbarmung</l>
            <l>Zeigten den Geist des Menschenfreundes in seinem Antlitz;</l>
            <l>Aber verdunkelt war durch des Schlafes Geberde der Abdruck.</l>
            <l>Also sieht ein wallender Seraph der blühenden Erde</l>
            <l>Halbunkenntliches Antlitz an Frühlingsabenden liegen,</l>
            <l>Wenn der Abendstern am einsamen Himmel heraufgeht</l>
            <l>Und, ihn anzuschaun, aus der dämmernden Laube den Weisen</l>
            <l>Herwinkt. Endlich red'te nach langer Betrachtung der Seraph:</l>
            <l>»o Du, dessen Allwissenheit sich durch die Himmel verbreitet,</l>
            <l>Der Du mich hörest, obgleich Dein Leib von Erde da schlummert,</l>
            <l>Deine Befehle richtet' ich alle mit eilender Sorg' aus!</l>
            <l>Als ich es that, eröffnete mir der erste der Menschen,</l>
            <l>Wie er Dein Antlitz zu sehn, erhabener Mittler, sich sehne.</l>
            <l>Jetzo will ich, so hat's Dein großer Vater geboten,</l>
            <l>Wieder von hier, die Versöhnung mit zu verherrlichen, eilen.</l>
            <l>Schweiget indeß, o nahe Geschöpfe! die flüchtigsten Blicke</l>
            <l>Dieser eilenden Zeit, da Euer Schöpfer noch hier ist,</l>
            <l>Müssen theurer Euch sein als jene Jahrhunderte, die Ihr</l>
            <l>Euren Menschen mit emsiger, reger Sorge gedient habt.</l>
            <l>Schweig, Getöse der Luft, in dieser Oede der Gräber,</l>
            <l>Oder erhebe Dich sanft mit stillem, bebenden Säuseln.</l>
            <l>Und Du, nahes Gewölk, o, senke Du tiefere Ruhe</l>
            <l>In die kühlenden Schatten aus Deinen Schößen herunter.</l>
            <l>Rausche nicht, Ceder, und schweig, o Hain, vor dem schlummernden Schöpfer!«</l>
            <l>Also verlor sich mit sorgsamem Ton des Unsterblichen Stimme.</l>
            <l>Und er eilete zu der Versammlung der heiligen Wächter,</l>
            <l>Die, Vertraute der Gottheit und ihrer verborgneren Vorsicht,</l>
            <l>In geheimer Stille mit ihm die Erde beherrschen.</l>
            <l>Diesen sollt' er noch jetzo, eh er sich erhübe zur Sonne,</l>
            <l>Jenes Verlangen der seligen Geister, die nahe Versöhnung,</l>
            <l>Und den zweiten, den Sabbath des großen Geopferten kund thun.</l>
            <l>Der Du nach Gabriel jetzo den Kreis der Erlösung beherrschest,</l>
            <l>Göttlicher Hüter der Mutter so vieler unsterblicher Kinder,</l>
            <l>Die sie wie ihre Begleiter, die schnellen Jahrhunderte, eilend</l>
            <l>Und unerschöpflich an Fülle, den höheren Gegenden sendet,</l>
            <l>Dann zertrümmert die Hütte des ewigen Geistes hinabgräbt</l>
            <l>Unter Hügel, auf denen der fliehende Wandrer nicht ausruht;</l>
            <l>O Du, dieser einst verherrlichten Erde Beschützer,</l>
            <l>Seraph Eloa, verzeih es Deinem künftigen Freunde,</l>
            <l>Wenn er Deine Wohnung, seit Eden's Schöpfung verborgen,</l>
            <l>Von der Sängerin Sion's gelehrt, den Sterblichen zeiget.</l>
            <l>Hat er in tiefe Gedanken sich je voll einsamer Wollust</l>
            <l>Und in die hellen Kreise der stillen Entzückung verloren,</l>
            <l>Hat mit Gedanken der Geister sich sein Gedanke vereinigt,</l>
            <l>Und die enthülltere Seele der Himmlischen Rede vernommen:</l>
            <l>O, so hör' ihn, Eloa, wenn er, wie die Jugend des Himmels,</l>
            <l>Kühn und erhaben, nicht singt verschwundene Größe des Menschen,</l>
            <l>Sondern des Todes Geweihte, der Auferstehung Geweihte</l>
            <l>Zu der Versammlung der Himmlischen führt, zu dem Rathe der Wächter.</l>
            <l>In dem stillen Bezirk des unbetrachteten Nordpols</l>
            <l>Ruhet die Mitternacht einsiedlerisch, säumend, und Wolken</l>
            <l>Fließen von ihr wie ein sinkendes Meer unaufhörlich herunter.</l>
            <l>So lag unter der Finsterniß Gottes, von Moses gerufen,</l>
            <l>Einst der Strom Aegyptus, in vierzehn Ufer gedränget,</l>
            <l>Und Ihr, ewige Pyramiden, der Könige Gräber.</l>
            <l>Niemals hat noch ein Auge, von kleineren Himmeln umgrenzet,</l>
            <l>Diese Gefilde gesehn, die in nächtlicher Stille ruhen</l>
            <l>Unbewohnt, und wo von des Menschen Stimme kein Laut tönt,</l>
            <l>Wo sie keinen Todten begruben, und keiner erstehn wird.</l>
            <l>Aber, tiefen Gedanken geweiht und ernster Betrachtung,</l>
            <l>Machen sie Seraphim herrlich, indem auf ihren Gebirgen</l>
            <l>Gleich Orionen sie wandeln und, in prophetische Stille</l>
            <l>Sanft verloren, der Sterblichen künftige Seligkeit anschaun.</l>
            <l>Mitten in diesem Gefild' erhebt sich die englische Pforte,</l>
            <l>Die der Erde Beschützer zu ihrem Heiligthum einführt.</l>
            <l>Wie zu der Zeit, wenn der Winter belebt, ein heiliger Festtag</l>
            <l>Ueber beschneiten Gebirgen nach trüben Tagen hervorgeht;</l>
            <l>Wolken und Nacht entfliehen vor ihm, die beeisten Gefilde,</l>
            <l>Hohe durchsichtige Wälder entnebeln ihr Antlitz und glänzen:</l>
            <l>So ging Gabriel jetzt auf den mitternächtlichen Bergen,</l>
            <l>Und schon stand des Unsterblichen Fuß an der heiligen Pforte,</l>
            <l>Welche vor ihm wie rauschender Cherubim Flügel sich aufthat,</l>
            <l>Hinter ihm wieder mit Eile sich schloß. Nun wandelt der Seraph</l>
            <l>In der Erd' Abgründen. Da wälzten sich Oceane</l>
            <l>Ringsum, langsamer Fluth, zu menschenlosen Gestaden.</l>
            <l>Alle Söhne der Oceane, gewaltige Ströme</l>
            <l>Flossen, wie Ungewitter sich aus den Wüsten heraufziehn,</l>
            <l>Tiefauftönend ihm nach. Er ging, und sein Heiligthum zeigte</l>
            <l>Sich ihm schon in der Nähe. Die Pfort', erbauet von Wolken,</l>
            <l>Wich ihm aus und zerfloß vor ihm wie in himmlische Schimmer.</l>
            <l>Unter dem Fuße des Eilenden zog sich flüchtige Dämmrung</l>
            <l>Wallend weg. Nah hinter ihm an den dunkeln Gestaden</l>
            <l>Blieb es in seinem Tritte zurück wie wehende Flammen.</l>
            <l>Und der Unsterbliche war zu der Engelversammlung gekommen.</l>
            <l>Da, wo ferne von uns zu der Mitte die Erde sich senket,</l>
            <l>Wölbt sich in ihr ein weiter Bezirk voll himmlischer Lüfte.</l>
            <l>Dort schwebt, leise bewegt und bekrönt mit flüssigem Schimmer,</l>
            <l>Eine sanftere Sonne. Von ihr fließt Leben und Wärme</l>
            <l>In die Adern der Erd' empor. Die obere Sonne</l>
            <l>Bildet mit dieser vertrauten Gehilfin den blumigen Frühling</l>
            <l>Und den feurigen Sommer, vom sinkenden Halme belastet,</l>
            <l>Und den Herbst auf Traubengebirgen. In ihren Bezirken</l>
            <l>Ist sie niemals auf- und niemals untergegangen.</l>
            <l>Um sie lächelt in röthlichen Wolken ein ewiger Morgen.</l>
            <l>Unterweilen thut, der alle Himmel erfüllet,</l>
            <l>Seine Gedanken den Engeln daselbst durch Zeichen in Wolken</l>
            <l>Wunderbar kund; dann erscheinen vor ihnen die Folgen der Vorsicht.</l>
            <l>Also entdeckt sich Gott, wenn nach wohlthätigen Wettern</l>
            <l>Ueber besänftigten Wolken der Himmelsbogen hervorgeht</l>
            <l>Und Dir, Erde, den Bund und die Fruchtbarkeit Gottes verkündigt.</l>
            <l>Gabriel ließ jetzo auf dieser Sonne sich nieder,</l>
            <l>Die, ungesehen von uns, die innere Fläche der Erde</l>
            <l>Und was dort Lebendigkeit athmet, mit bleibendem Strahl labt.</l>
            <l>Also unsers Mondes Gefährt'. Wir sehn ihn nicht wallen;</l>
            <l>Denn ihm entquillt nur dämmernder, bald versiegender Schimmer,</l>
            <l>Auch verfinstert er nicht, so locker vereinte sein Stoff sich;</l>
            <l>Aber die Menschen im Hesperus sehn, die im Jupiter sehn ihn.</l>
            <l>Also der hohe Saturn. Der himmlischen Aehre Bewohner</l>
            <l>Sehen des mondumwimmelten Sterns weitkreisenden Lauf nicht.</l>
            <l>Um den Seraph versammelten sich die Beschützer der Völker,</l>
            <l>Engel des Kriegs und des Todes, die im Labyrinthe des Schicksals</l>
            <l>Bis zu der göttlichen Hand den führenden Faden begleiten;</l>
            <l>Die in Verborgnem über die Thaten der Könige herrschen,</l>
            <l>Wenn sie damit triumphirend als ihrer Schöpfung sich aufblähn.</l>
            <l>Dann die Hüter der Tugendhaften, der wenigen Edlen,</l>
            <l>Die in seiner Entfernung den denkenden Weisen begleiten,</l>
            <l>Wenn er das Menschengewebe der Erdeseligkeit fliehet</l>
            <l>Und die Bücher der ewigen Zukunft betend eröffnet.</l>
            <l>Auch sind sie oft insgeheim bei einer Versammlung zugegen,</l>
            <l>Wo der feurige Christ die Herabkunft Gottes empfindet,</l>
            <l>Wenn ein brüderlich Volk, durch das Blut des Bundes geheiligt,</l>
            <l>Vor dem Versöhner der Menschen in Jubellieder sich ausgießt.</l>
            <l>Wenn die Seelen entschlafner Christen ihr todtes Antlitz</l>
            <l>Und den Schweiß und die traurigen Züge des siegenden Todes</l>
            <l>Und die bezwungne Natur auf ihrem Leichnam erblicken,</l>
            <l>So empfangen sie diese Gefährten mit tröstendem Anblick:</l>
            <l>»lieber, wir wollen dereinst die Trümmern alle versammeln!</l>
            <l>Eben diese Wohnung der Sterblichkeit, diese Gebeine,</l>
            <l>Welche die Hand des gewaltigen Todes so traurig entstellt hat,</l>
            <l>Soll mit dem Morgen des Richters zur neuen Schöpfung erwachen.</l>
            <l>Kommt, zukünftige Bürger des Himmels, helleres Anschaun,</l>
            <l>Siehe, der erste der Ueberwinder erwartet Euch, Seelen!«</l>
            <l>Auch die Seelen, die zarten, nur sprossenden Leibern entflohen,</l>
            <l>Sammelten sich um den Seraph herum. Sie flohen noch sprachlos,</l>
            <l>Mit der Kindheit zärtlichem Weinen. Ihr schüchternes Auge</l>
            <l>Hatte kaum staunend erblickt der Erde kleine Gefilde;</l>
            <l>Darum durften sie sich auf der Welten furchtbaren Schauplatz,</l>
            <l>Noch ungebildet, so bald hervorzutreten nicht wagen.</l>
            <l>Ihre Beschützer geleiten sie zu sich und lehren sie reizend,</l>
            <l>Unter beseelender Harfen Klang in lieblichen Liedern:</l>
            <l>Wie und woher sie entstanden, wie groß die menschliche Seele</l>
            <l>Von dem vollkommensten Geiste gemacht sei, wie jugendlich heiter</l>
            <l>Sonnen und Monde nach ihrer Geburt zu dem Schöpfer gekommen.</l>
            <l>»euch erwarten vollendete Väter! Herrliches Anschaun</l>
            <l>Eures Erbarmers erwartet Euch dort am ewigen Throne!«</l>
            <l>Also lehren sie diese der Weisheit würdigen Schüler,</l>
            <l>Jener erhabneren Weisheit, nach deren flüchtigem Schatten,</l>
            <l>Durch ihr Glänzen geblendet, die irren Sterblichen eilen.</l>
            <l>Jetzo hatten sie Alle die schimmernden Lauben verlassen</l>
            <l>Und sich zu ihren Vertrauten, der Erde Hütern, versammelt.</l>
            <l>Gabriel that jetzo der ganzen Geisterversammlung</l>
            <l>Alles das kund, was Gott ihm befahl vom Messias zu sagen.</l>
            <l>Diese blieb wie entzückt um den hohen göttlichen Lehrer,</l>
            <l>Senkte froh die Gedanken in tiefe Betrachtungen nieder.</l>
            <l>Aber ein liebenswürdiges Paar, zwo befreundete Seelen,</l>
            <l>Benjamin und Jedidda, umarmten einander und sprachen:</l>
            <l>»ist das nicht, o Jedidda, der holde, vertrauliche Lehrer?</l>
            <l>Ist's nicht Jesus, von welchem der Seraph es Alles erzählte?</l>
            <l>Ach, ich weiß es noch wohl, wie er uns inbrünstig umarmte,</l>
            <l>Wie er uns an die klopfende Brust mit Zärtlichkeit drückte!«</l>
            <l>»eine getreue Zähre der Huld, die seh' ich noch immer,</l>
            <l>Netzte sein Antlitz; ich küßte sie auf, die seh' ich noch immer,</l>
            <l>Benjamin, und da sagt' er zu unsern umstehenden Müttern:</l>
            <l>›werdet wie Kinder, sonst könnt Ihr das Reich des Vaters nicht erben.‹« –</l>
            <l>»ja, so sagt' er, Jedidda. Und Der ist unser Erlöser;</l>
            <l>Durch Den sind wir so selig! Umarme Deinen Geliebten!«</l>
            <l>Also besprachen sie sich mit Zärtlichkeit unter einander.</l>
            <l>Gabriel aber erhub sich zur neuen Botschaft.. Der Feier</l>
            <l>Festlicher Glanz floß über den Fuß des Unsterblichen nieder.</l>
            <l>Also sehen der Erde Tag die Bewohner des Mondes,</l>
            <l>Ihren Nächten zu leuchten, in stiller, thauender Wolke</l>
            <l>Auf die Gipfel ihrer Gebirge herunterwallen.</l>
            <l>Also geschmückt stand Gabriel auf, und unter dem Nachruf</l>
            <l>Jauchzender Engel und Seelen betrat er den freieren Luftkreis.</l>
            <l>Rauschend wie Pfeile vom silbernen Bogen, zum Siege beflügelt,</l>
            <l>Flieget er neben Gestirnen vorbei und eilt zu der Sonne.</l>
            <l>Und schon sinket er schwebend auf ihren Tempel herunter.</l>
            <l>Auf der Zinne des Tempels fand er die Seelen der Väter,</l>
            <l>Die unverwandt den suchenden Blick mit den Strahlen vereinten,</l>
            <l>Welche den weckenden Tag in die Thäler Kanaan's sandten.</l>
            <l>Unter den Vätern war einer von hohen, denkendem Ansehn,</l>
            <l>Adam, der Sohn der erwachenden Erd' und der Bildungen Gottes.</l>
            <l>Gabriel, er und der Sonne Beherrscher erwarteten sehnend</l>
            <l>Unter Gesprächen vom Heil der Menschen des Oelbergs Anblick.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sing', unsterbliche Seele, der sündigen Menschen Erlösung,</l>
            <l>Die der Messias auf Erden in seiner Menschheit vollendet,</l>
            <l>Und durch die er Adam's Geschlecht zu der Liebe der Gottheit,</l>
            <l>Leidend, getödtet und verherrlichet, wieder erhöht hat.</l>
            <l>Also geschah des Ewigen Wille. Vergebens erhub sich</l>
            <l>Satan gegen den göttlichen Sohn; umsonst stand Juda</l>
            <l>Gegen ihn auf: er that's und vollbrachte die große Versöhnung.</l>
            <l>Aber, o That, die allein der Allbarmherzige kennet,</l>
            <l>Darf aus dunkler Ferne sich auch Dir nahen die Dichtkunst?</l>
            <l>Weihe sie, Geist Schöpfer, vor dem ich hier still anbete,</l>
            <l>Führe sie mir, als Deine Nachahmerin, voller Entzückung,</l>
            <l>Voll unsterblicher Kraft, in verklärter Schönheit entgegen.</l>
            <l>Rüste mit Deinem Feuer sie, Du, der die Tiefen der Gottheit</l>
            <l>Schaut und den Menschen, aus Staube gemacht, zum Tempel sich heiligt!</l>
            <l>Rein sei das Herz! So darf ich, obwol mit der bebenden Stimme</l>
            <l>Eines Sterblichen, doch den Gottversöhner besingen</l>
            <l>Und die furchtbare Bahn mit verzieh'nem Straucheln durchlaufen.</l>
            <l>Menschen, wenn Ihr die Hoheit kennt, die Ihr damals empfinget,</l>
            <l>Da der Schöpfer der Welt Versöhner wurde, so höret</l>
            <l>Meinen Gesang, und Ihr vor Allen, Ihr wenigen Edlen,</l>
            <l>Theure, herzliche Freunde des liebenswürdigen Mittlers,</l>
            <l>Ihr mit dem kommenden Weltgerichte vertrauliche Seelen,</l>
            <l>Hört mich und singt den ewigen Sohn durch ein göttliches Leben.</l>
            <l>Nah an der heiligen Stadt, die sich jetzt durch Blindheit entweihte</l>
            <l>Und die Krone der hohen Erwählung unwissend hinwegwarf,</l>
            <l>Sonst die Stadt der Herrlichkeit Gottes, der heiligen Väter</l>
            <l>Pflegerin, jetzt ein Altar des Bluts, vergossen von Mördern;</l>
            <l>Hier war's, wo der Messias von einem Volke sich losriß,</l>
            <l>Das zwar jetzt ihn verehrte, doch nicht mit jener Empfindung,</l>
            <l>Die untadelhaft bleibt vor dem schauenden Auge der Gottheit.</l>
            <l>Jesus verbarg sich diesen Entweihten. Zwar lagen hier Palmen</l>
            <l>Vom begleitenden Volk; zwar klang dort ihr lautes Hosanna;</l>
            <l>Aber umsonst. Sie kannten ihn nicht, den König sie nennten,</l>
            <l>Und den Gesegneten Gottes zu sehn, war ihr Auge zu dunkel.</l>
            <l>Gott kam selbst von dem Himmel herab. Die gewaltige Stimme:</l>
            <l>»sieh, ich hab' ihn verklärt und will ihn von Neuem verklären!«</l>
            <l>War die Verkündigerin der gegenwärtigen Gottheit.</l>
            <l>Aber sie waren, Gott zu verstehn, zu niedrige Sünder.</l>
            <l>Unterdeß nahte sich Jesus dem Vater, der wegen des Volkes,</l>
            <l>Dem die Stimme geschah, mit Zorn zu dem Himmel hinaufstieg.</l>
            <l>Denn noch einmal wollte der Sohn des Bundes Entschließung,</l>
            <l>Seine Menschen zu retten, dem Vater feierlich kund thun.</l>
            <l>Gegen die östliche Seite Jerusalem's liegt ein Gebirge,</l>
            <l>Welches auf seinem Gipfel schon oft den göttlichen Mittler</l>
            <l>Wie in das Heilige Gottes verbarg, wenn er einsame Nächte</l>
            <l>Unter des Vaters Anschaun ernst in Gebeten durchwachte.</l>
            <l>Jesus ging nach diesem Gebirg. Der fromme Johannes,</l>
            <l>Er nur folgt' ihm dahin bis an die Gräber der Seher,</l>
            <l>Wie sein göttlicher Freund die Nacht in Gebete zu bleiben.</l>
            <l>Und der Mittler erhub sich von dort zu dem Gipfel des Berges.</l>
            <l>Da umgab von dem hohen Moria ihn Schimmer der Opfer,</l>
            <l>Die den ewigen Vater noch jetzt in Bilde versöhnten.</l>
            <l>Ringsum nahmen ihn Palmen ins Kühle. Gelindere Lüfte,</l>
            <l>Gleich dem Säuseln der Gegenwart Gottes, umflossen sein Antlitz.</l>
            <l>Und der Seraph, der Jesus zum Dienst auf der Erde gesandt war,</l>
            <l>Gabriel nennen die Himmlischen ihn, stand feirend am Eingang</l>
            <l>Zwoer umdufteter Cedern und dachte dem Heile der Menschen</l>
            <l>Und dem Triumphe der Ewigkeit nach, als jetzt der Erlöser</l>
            <l>Seinem Vater entgegen vor ihm in Stillem vorbeiging.</l>
            <l>Gabriel wußte, daß nun die Zeit der Erlösung herankam.</l>
            <l>Diese Betrachtung entzückt' ihn; er sprach mit leiserer Stimme:</l>
            <l>»willst Du die Nacht, o Göttlicher, hier im Gebete durchwachen?</l>
            <l>Oder verlangt Dein ermüdeter Leib nach seiner Erquickung?</l>
            <l>Soll ich zu Deinem unsterblichen Haupt ein Lager bereiten?</l>
            <l>Siehe, schon streckt der Sprößling der Ceder den grünenden Arm aus</l>
            <l>Und die weiche Staude des Balsams. Am Grabe der Seher</l>
            <l>Wächst dort unten ruhiges Moos in der kühlenden Erde.</l>
            <l>Soll ich davon, o Göttlicher, Dir ein Lager bereiten?</l>
            <l>Ach, wie bist Du, Erlöser, ermüdet! Wie viel erträgst Du</l>
            <l>Hier auf der Erd' aus inniger Liebe zu Adam's Geschlechte!«</l>
            <l>Gabriel sagt's. Der Mittler belohnt ihn mit segnenden Blicken,</l>
            <l>Steht voll Ernst auf der Höhe des Bergs am näheren Himmel.</l>
            <l>Dort war Gott. Dort betet' er. Unter ihm tönte die Erde,</l>
            <l>Und ein wandelndes Jauchzen durchdrang die Pforten des Abgrunds,</l>
            <l>Als sie von ihm tief unten die mächtige Stimme vernahmen.</l>
            <l>Denn sie war es nicht mehr, des Fluches Stimme, die Stimme,</l>
            <l>Angekündet in Sturm und in donnerndem Wetter gesprochen,</l>
            <l>Welche die Erde vernahm. Sie hörte des Segnenden Rede,</l>
            <l>Der mit unsterblicher Schöne sie einst zu verneuen beschlossen.</l>
            <l>Ringsum lagen die Hügel in lieblicher Abenddämmrung,</l>
            <l>Gleich als blühten sie wieder, nach Eden's Bilde geschaffen.</l>
            <l>Jesus redete. Er und der Vater durchschauten den Inhalt</l>
            <l>Grenzlos; dies nur vermag des Menschen Stimme zu sagen:</l>
            <l>»göttlicher Vater, die Tage des Heils und des ewigen Bundes</l>
            <l>Nahen sich mir, die Tage, zu größeren Werken erkoren</l>
            <l>Als die Schöpfung, die Du mit Deinem Sohne vollbrachtest.</l>
            <l>Sie verklären sich mir so schön und herrlich als damals,</l>
            <l>Da wir der Zeiten Reih' durchschauten, die Tage der Zukunft,</l>
            <l>Durch mein göttliches Schaun bezeichnet, und glänzender sahen.</l>
            <l>Dir nur ist es bekannt, mit was vor Einmuth wir damals,</l>
            <l>Du, mein Vater, und ich und der Geist die Erlösung beschlossen.</l>
            <l>In der Stille der Ewigkeit, einsam und ohne Geschöpfe,</l>
            <l>Waren wir bei einander. Voll unsrer göttlichen Liebe,</l>
            <l>Sahen wir auf die Menschen, die noch nicht waren, herunter.</l>
            <l>Eden's selige Kinder, ach, unsre Geschöpfe, wie elend</l>
            <l>Waren sie, sonst unsterblich, nun Staub und entstellt von der Sünde!</l>
            <l>Vater, ich sah ihr Elend, Du meine Thränen. Da sprachst Du:</l>
            <l>›lasset der Gottheit Bild in dem Menschen von Neuem uns schaffen!‹</l>
            <l>Also beschlossen wir unser Geheimniß, das Blut der Versöhnung</l>
            <l>Und die Schöpfung der Menschen, verneut zu dem ewigen Bilde!</l>
            <l>Hier erkor ich mich selbst, die göttliche That zu vollenden.</l>
            <l>Ewiger Vater, das weißt Du, das wissen die Himmel, wie innig</l>
            <l>Mich seit diesem Entschluß nach meiner Erniedrung verlangte!</l>
            <l>Erde, wie oft warst Du in Deiner niedrigen Ferne</l>
            <l>Mein erwähltes, geliebteres Augenmerk! Und, o Kanan,</l>
            <l>Heiliges Land, wie oft hing unverwendet mein Auge</l>
            <l>An dem Hügel, den ich von des Bundes Blute schon voll sah!</l>
            <l>Und wie bebt mir mein Herz von süßen, wallenden Freuden,</l>
            <l>Daß ich so lange schon Mensch bin, daß schon so viele Gerechte</l>
            <l>Sich mir sammeln, und nun bald alle Geschlechte der Menschen</l>
            <l>Mir sich heiligen werden! Hier lieg' ich, göttlicher Vater,</l>
            <l>Noch nach Deinem Bilde geschmückt mit den Zügen der Menschheit,</l>
            <l>Betend vor Dir; bald aber, ach, bald wird Dein tödtend Gericht mich</l>
            <l>Blutig entstellen und unter den Staub der Todten begraben.</l>
            <l>Schon, o Richter der Welt, schon hör' ich fern Dich und einsam</l>
            <l>Kommen und unerbittlich in Deinen Himmeln dahergehn.</l>
            <l>Schon durchdringt mich ein Schauer, dem ganzen Geistergeschlechte</l>
            <l>Unempfindbar, und wenn Du sie auch mit dem Zorne der Gottheit</l>
            <l>Tödtetest, unempfindbar! Ich seh' den nächtlichen Garten</l>
            <l>Schon vor mir liegen, sinke vor Dir in niedrigen Staub hin,</l>
            <l>Lieg' und bet' und winde mich, Vater, in Todesschweiße.</l>
            <l>Siehe, da bin ich, mein Vater. Ich will des Allmächtigen Zürnen,</l>
            <l>Deine Gerichte will ich mit tiefem Gehorsam ertragen.</l>
            <l>Du bist ewig! Kein endlicher Geist hat das Zürnen der Gottheit,</l>
            <l>Keiner je den Unendlichen, tödtend mit ewigem Tode,</l>
            <l>Ganz gedacht und keiner empfunden. Gott nur vermochte</l>
            <l>Gott zu versöhnen. Erhebe Dich, Richter der Welt! Hier bin ich!</l>
            <l>Tödte mich, nimm mein ewiges Opfer zu Deiner Versöhnung!</l>
            <l>Noch bin ich frei, noch kann ich Dich bitten, so thut sich der Himmel</l>
            <l>Mit Myriaden von Seraphim auf und führet mich jauchzend,</l>
            <l>Vater, zurück in Triumph zu Deinem erhabenen Throne!</l>
            <l>Aber ich will leiden, was keine Seraphim fassen,</l>
            <l>Was kein denkender Cherub in tiefen Betrachtungen einsieht;</l>
            <l>Ich will leiden, den furchtbarsten Tod ich Ewiger leiden!«</l>
            <l>Weiter sagt' er und sprach: »Ich hebe gen Himmel mein Haupt auf,</l>
            <l>Meine Hand in die Wolken und schwöre Dir bei mir selber,</l>
            <l>Der ich Gott bin wie Du: ich will die Menschen erlösen.«</l>
            <l>Jesus sprach's und erhub sich. In seinem Antlitz war Hoheit,</l>
            <l>Seelenruh' und Ernst und Erbarmung, als er vor Gott stand.</l>
            <l>Aber unhörbar den Engeln, nur sich und dem Sohne vernommen,</l>
            <l>Sprach der ewige Vater und wandte sein schauendes Antlitz</l>
            <l>Nach dem Versöhner hin: »Ich breite mein Haupt durch die Himmel,</l>
            <l>Meinen Arm aus durch die Unendlichkeit, sage: ich bin</l>
            <l>Ewig! und schwöre Dir, Sohn: ich will die Sünde vergeben.«</l>
            <l>Also sprach er und schwieg. Indem die Ewigen sprachen,</l>
            <l>Ging durch die ganze Natur ein ehrfurchtvolles Erbeben.</l>
            <l>Seelen, die jetzo wurden, noch nicht zu denken begannen,</l>
            <l>Zitterten und empfanden zuerst. Ein gewaltiger Schauer</l>
            <l>Faßte den Seraph, ihm schlug sein Herz, und um ihn lag wartend,</l>
            <l>Wie vor dem nahen Gewitter die Erde, sein schweigender Weltkreis.</l>
            <l>Sanftes Entzücken kam allein in der künftigen Christen</l>
            <l>Seelen, und süßbetäubend Gefühl des ewigen Lebens.</l>
            <l>Aber sinnlos und zur Verzweiflung nur noch empfindlich,</l>
            <l>Sinnlos, wider Gott was zu denken, entstürzten im Abgrund</l>
            <l>Ihren Thronen die Geister der Hölle. Da jeder dahinsank,</l>
            <l>Stürzt' auf jeden ein Fels, brach unter jedem die Tiefe</l>
            <l>Ungestüm ein, und donnernd erklang die unterste Hölle.</l>
            <l>Jesus stand noch vor Gott; und jetzt begannen die Leiden</l>
            <l>Seiner Erlösung, ein Vorgefühl, so in furchtbarer Nähe</l>
            <l>Grenzt' an das wirkliche, wie, ihn zu richten, Gott von des Throns Höhn</l>
            <l>Kommen, mit Schuld ihn belasten der Spruch der verworfensten Menschen,</l>
            <l>Er, mit Blute beströmt, den Tod der Kreuzigung sterben</l>
            <l>Würd' auf Golgatha. Gabriel lag in der Fern' auf dem Antlitz,</l>
            <l>Tiefanbetend, von neuen Gedanken mächtig erhoben.</l>
            <l>Seit den Jahrhunderten, die er durchlebt, so lang', als die Seele</l>
            <l>Sich die Ewigkeit denkt, wenn sie dem Leib in Gedanken</l>
            <l>Schnelles Fluges entfleugt, seit diesen Jahrhunderten hatt' er</l>
            <l>So erhabne Gedanken noch nie empfunden. Die Gottheit,</l>
            <l>Ihre Versöhnten, die ewige Liebe des göttlichen Mittlers,</l>
            <l>Alles eröffnet sich ihm. Gott bildete diese Gedanken</l>
            <l>In des Unsterblichen Geiste. Der Ewige dachte sich jetzo</l>
            <l>Als den Erbarmer erschaffner Wesen. Der Seraph erhub sich,</l>
            <l>Stand und erstaunt' und betet', und unaussprechliche Freuden</l>
            <l>Zitterten durch sein Herz, und Licht und blendendes Glänzen</l>
            <l>Ging von ihm aus. Die Erde zerfloß in himmlische Schimmer</l>
            <l>Unter ihm hin, so dacht' er. Ihn sah der göttliche Mittler,</l>
            <l>Daß er den Gipfel des ganzen Gebirgs mit Klarheit erfüllte.</l>
            <l>»gabriel,« rief er, »hülle Dich ein, Du dienst mir auf Erden!</l>
            <l>Mache Dich auf, dies Gebet vor meinen Vater zu bringen,</l>
            <l>Daß die edelsten unter den Menschen, die seligen Väter,</l>
            <l>Daß der versammelte Himmel der Zeiten Fülle vernehme,</l>
            <l>Die er mit innigem, heißem Verlangen verlangte. Dort leuchte</l>
            <l>Als der Gesendete Jesus', des Mittlers, im Glanze der Engel!«</l>
            <l>Schweigend, mit göttlichheitrer Geberd' erhub sich der Seraph.</l>
            <l>Jesus schaut' ihm vom Oelberg nach. Der Göttliche sah schon,</l>
            <l>Was der Seraph that, an dem Throne der Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Eh der eilende noch des Himmels Sonnen erreichte.</l>
            <l>Jetzo erhuben sich neue, geheimnißvolle Gespräche</l>
            <l>Zwischen ihm und dem Ewigen, schicksalenthüllendes Inhalts,</l>
            <l>Heilig und furchtbar und hehr, voll nie gehoffter Entscheidung,</l>
            <l>Selbst Unsterblichen dunkel, Gespräche von Dingen, die künftig</l>
            <l>Gottes Erlösung vor allen Erschaffnen verherrlichen werden.</l>
            <l>Unterdeß eilte der Seraph zum äußersten Schimmer des Himmels</l>
            <l>Wie ein Morgen empor. Hier füllen nur Sonnen den Umkreis,</l>
            <l>Und gleich einer Hülle, gewebt aus Strahlen des Urlichts,</l>
            <l>Zieht sich ihr Glanz um den Himmel herum. Kein dämmernder Erdkreis</l>
            <l>Naht sich des Himmels verderbendem Blick. Entfliehend und ferne</l>
            <l>Geht die bewölkte Natur vorüber. Da eilen die Erden</l>
            <l>Klein, unmerkbar dahin, wie unter des Wanderers Fuße</l>
            <l>Niedriger Staub, von Gewürme bewohnt, aufwallet und hinsinkt.</l>
            <l>Um den Himmel herum sind tausend eröffnete Wege,</l>
            <l>Lange, nicht auszusehende Weg', umgeben von Sonnen.</l>
            <l>Durch den glänzenden Weg, der gegen die Erde sich wendet,</l>
            <l>Floß seit ihrer Erschaffung, am Fuß des Thrones entspringend,</l>
            <l>Einst nach Eden ein Strom der Himmelsheitre herunter.</l>
            <l>Ueber ihm oder an seinem Gestad', erhoben von Farben,</l>
            <l>Gleichend den Farben des Regenbogens oder der Frühe,</l>
            <l>Kamen damals Engel und Gott zu vertraulichem Umgang</l>
            <l>Zu den Menschen. Doch schnell ward der Strom herüber gerufen,</l>
            <l>Als durch Sünde der Mensch zu Gottes Feinde sich umschuf.</l>
            <l>Denn die Unsterblichen wollten nicht mehr in sichtbarer Schönheit</l>
            <l>Gegenden sehn, die vor ihnen des Todes Verwüstung entstellte.</l>
            <l>Damals wandten sie schauernd sich weg. Die stillen Gebirge,</l>
            <l>Wo noch die Spur des Ewigen war; die rauschenden Haine,</l>
            <l>Welche vordem das Säuseln der Gegenwart Gottes beseelte;</l>
            <l>Selige, friedsame Thäler, sonst von der Jugend des Himmels</l>
            <l>Gern besucht; die schattigen Lauben, wo ehmals die Menschen,</l>
            <l>Ueberwallend von Freuden und süßen Empfindungen, weinten,</l>
            <l>Daß Gott ewig sie schuf; – die Erde trug des Fluches</l>
            <l>Lasten jetzt, war ihrer vordem unsterblichen Kinder</l>
            <l>Großes Grab. Doch dereinst, wenn die Morgensterne verjünget</l>
            <l>Aus der Asche des Weltgerichts triumphirend hervorgehn;</l>
            <l>Wenn nun Gott die Kreise der Welten mit seinem Himmel</l>
            <l>Durch allgegenwärtiges Anschaun alle vereinet:</l>
            <l>Dann wird auch der ätherische Strom von dem himmlischen Urquell</l>
            <l>Wieder mit hellerer Schöne zum neuen Eden sich senken.</l>
            <l>Nie wird dann sein Gestade von hohen Versammlungen leer sein,</l>
            <l>Die zu der Erde, Gespielen der neuen Unsterblichen, wallen.</l>
            <l>Dies ist der heilige Weg, mit welchem Gabriel fortging</l>
            <l>Und von fern dem Himmel der göttlichen Herrlichkeit nahte.</l>
            <l>Mitten in der Versammlung der Sonnen strahlet der Himmel,</l>
            <l>Rund, unermeßlich, des Weltgebäu's Urbild, die Fülle</l>
            <l>Jeder sichtbaren Schönheit, die sich gleich flüchtigen Bächen</l>
            <l>Ringsum durch den unendlichen Raum nachahmend ergießet.</l>
            <l>Wenn er wandelt, ertönen von ihm auf den Flügeln der Winde</l>
            <l>An die Gestade der Sonnen des Wandelnden Harmonien</l>
            <l>Rauschend hinüber. Die Lieder der göttlichen Harfenspieler</l>
            <l>Schallen mit Macht, wie beseelend, darein. So vereiniget schweben</l>
            <l>Töne vor dem, der das Ohr gemacht hat, und Preise vorüber.</l>
            <l>Wie sein freudiger Blick an seiner Werke Gestalten</l>
            <l>Sich ergetzt, so vergnügten sein Ohr die Gesänge des Himmels.</l>
            <l>Die Du himmlische Lieder mich lehrst, Gespielin der Engel,</l>
            <l>Seherin Gottes, Du Hörerin hoher, unsterblicher Stimmen,</l>
            <l>Melde mir, Sionitin, das Lied, das die Engel itzt sangen.</l>
            <l>Sei uns gegrüßt, Du heiliges Land der Erscheinungen Gottes!</l>
            <l>Hier erblicken wir Gott, wie er ist, wie er war, wie er sein wird,</l>
            <l>Siehe, den Seligen ohne Verhüllung, nicht in der Dämmrung</l>
            <l>Fern nachahmender Welten. Dich schauen wir in der Versammlung</l>
            <l>Deiner Erlösten, die Du auch würdigst des seligen Anblicks.</l>
            <l>Ach, unendlich vollkommen bist Du! Zwar nennt Dich der Himmel,</l>
            <l>Und der Unaussprechliche wird Jehovah geheißen!</l>
            <l>Unser Gesang, lebendig durch Kräfte der Urbegeistrung,</l>
            <l>Suchet Dein Bild, doch umsonst; auf Deine Verklärung gerichtet,</l>
            <l>Können Gedanken sich kaum von Deiner Gottheit besprechen.</l>
            <l>Ewiger, Du bist allein in Deiner Größe vollkommen!</l>
            <l>Jeder Gedanke, mit dem Du Dich selbst, o Erster, durchschauest,</l>
            <l>Ist erhabner, ist heiliger als die stille Betrachtung,</l>
            <l>Auf erschaffene Dinge von Dir hernieder gelassen.</l>
            <l>Dennoch entschlossest Du Dich, auch außer Dir Wesen zu sehen</l>
            <l>Und auf sie den beseelenden Hauch hernieder zu lassen.</l>
            <l>Erst erschufst Du den Himmel, dann uns, die Bewohner des Himmels.</l>
            <l>Fern wart Ihr da von Eurer Geburt, Du jüngerer Erdkreis,</l>
            <l>Und Du Sonn', und Du Mond, der seligen Erde Gefährten.</l>
            <l>Erstgeborner der Schöpfung, wie war Dir bei Deinem Hervorgehn,</l>
            <l>Da nach undenkbarer Ewigkeit Gott zu Dir sich herabließ,</l>
            <l>Dann zu der Stätte Dich der Herrlichkeit kor und des Anschauns?</l>
            <l>Dein unermeßlicher Kreis, heraufgerufen zum Dasein,</l>
            <l>Bildete sich zu seiner Gestalt; die schaffende Stimme</l>
            <l>Wandelte noch mit dem ersten Getöse krystallener Meere;</l>
            <l>Ihre Gestade, die sich wie Welten zusammengebirgten,</l>
            <l>Hörten sie; noch kein Unsterblicher nicht! Da standest Du, Schöpfer,</l>
            <l>Auf dem neuen erhabenen Thron Dich selber betrachtend,</l>
            <l>Einsam und ernst. O, jauchzt der denkenden Gottheit entgegen!</l>
            <l>Damals, ja, damals erschuf er Euch, Seraphim, Geistergeschöpfe,</l>
            <l>Voll von Gedanken, voll mächtiger Kraft, die Gedanken des Schöpfers,</l>
            <l>Die er in Euch von sich selber erschafft, anbetend zu fassen.</l>
            <l>Halleluja, ein feirendes Halleluja, o Erster,</l>
            <l>Sei Dir von uns unaufhörlich gesungen! Zur Einsamkeit sprachst Du:</l>
            <l>Sei nicht mehr! und den Wesen: Entwickelt Euch! Halleluja!</l>
            <l>Unter dem Liede, das nach dem Dreimalheilig der Himmel</l>
            <l>Allzeit singet, hatte des Mittlers heiliger Bote</l>
            <l>Eine der nächsten Sonnen am Himmel leuchtend betreten.</l>
            <l>Ueberall schweigen die Seraphim jetzt und feiren den Anblick,</l>
            <l>Welcher, des Preisgesangs Belohner, von Gott auf sie strahlte.</l>
            <l>Und sie erblickten den helleren Seraph am Sonnenmeer. Gott</l>
            <l>Schaut' auf ihn, der Himmel mit Gott. Er betete knieend.</l>
            <l>Zweimal die Zeit, in der ein Cherub den Namen Jehovah,</l>
            <l>Tief in Gebet, und das Dreimalheilig der Ewigkeit ausspricht,</l>
            <l>Würdiget ihn des Anschauns Gott. Dann eilet der Thronen</l>
            <l>Erstgeborner herab, ihn fei'rlich vor Gott zu führen.</l>
            <l>Gott nennt ihn den Erwählten, der Himmel Eloa. Vor Allen,</l>
            <l>Die Gott schuf, ist er groß, ist der Nächste dem Unerschaffnen.</l>
            <l>Schön ist </l>
            <l>Wie die ganze Seele des Menschen, geschaffen der Gottheit,</l>
            <l>Wenn sie, ihrer Unsterblichkeit werth, gedankenvoll nachsinnt.</l>
            <l>Sein umschauender Blick ist schöner als Frühlingsmorgen,</l>
            <l>Lieblicher als die Gestirne, da sie vor dem Antlitz des Schöpfers</l>
            <l>Jugendlichschön und voll Licht mit ihren Tagen vorbeiflohn.</l>
            <l>Gott erschuf ihn zuerst. Aus einer Morgenröthe</l>
            <l>Schuf er ihm einen ätherischen Leib. Ein Himmel voll Wolken</l>
            <l>Floß um ihn, da er ward. Gott hub ihn mit offenen Armen</l>
            <l>Aus den Wolken und sagt' ihm segnend: »Da bin ich, Erschaffner!«</l>
            <l>Und auf einmal sahe vor sich Eloa den Schöpfer,</l>
            <l>Schaut' in Entzückungen an und stand und schaute begeistert</l>
            <l>Wieder an und sank, verloren in Gottes Anblick.</l>
            <l>Endlich redet' er, sagte dem Ewigen alle Gedanken,</l>
            <l>Die er hatte, die neuen, erhabnen Empfindungen alle,</l>
            <l>Die das große Herz ihm durchwallten. Es werden die Welten</l>
            <l>Alle vergehn und neu aus ihrem Staube sich schwingen,</l>
            <l>Ganze Jahrhunderte werden dann erst in die Ewigkeit eingehn,</l>
            <l>Eh der erhabenste Christ die großen Empfindungen fühlet.</l>
            <l>Jetzo kam Eloa auf neu erwachenden Strahlen</l>
            <l>Zu dem gesendeten Engel in seiner Schönheit hernieder,</l>
            <l>Ihn zum Altar des Versöhners zu führen. Er ging noch von ferne,</l>
            <l>Da er schon Gabriel kannte. Der Seraph zerfloß in Entzückung,</l>
            <l>Von den Unsterblichen einen zu sehn, mit dem er vor diesem</l>
            <l>Jeden Kreis der Schöpfungen Gottes und seine Bewohner</l>
            <l>Sah, und mit dem er unnachahmbarere Thaten vollführte,</l>
            <l>Als durch die Besten aus ihm das vereinte Menschengeschlecht that.</l>
            <l>Jetzo verklärten sie sich schon liebend gegen einander.</l>
            <l>Schnell, mit brünstig eröffneten Armen, mit herzlichen Blicken</l>
            <l>Eilten sie gegen einander. Sie zitterten Beide vor Freuden,</l>
            <l>Als sie sich umarmten. So zittern Brüder, die Beide</l>
            <l>Tugendhaft sind und Beide den Tod für das Vaterland suchten,</l>
            <l>Wenn sie, von Heldenblute noch voll, sich nach ewigen Thaten</l>
            <l>Sehen und sich vor ihrem noch größeren Vater umarmen.</l>
            <l>Gott sah sie und segnete sie. So gingen sie Beide,</l>
            <l>Herrlicher durch die Freundschaft, dem Thron des Himmels entgegen.</l>
            <l>Also kamen sie weiter zum Allerheiligsten Gottes.</l>
            <l>Nah bei der Herrlichkeit Gottes, auf einem himmlischen Berge</l>
            <l>Ruhet des Allerheiligsten Nacht. Lichthelles Glänzen</l>
            <l>Wacht inwendig um Gottes Geheimniß. Das heilige Dunkel</l>
            <l>Deckt nur das Innre dem Auge der Engel. Zuweilen eröffnet</l>
            <l>Gott die dämmernde Hülle durch allmachttragende Donner</l>
            <l>Vor dem Blick der himmlischen Schauer. Sie sehen und feiren.</l>
            <l>Sieh, auf einmal stand bei des Allerheiligsten Eingang,</l>
            <l>Wie ein Gebirg, der Altar des Versöhners vor Gabriel's Auge</l>
            <l>Wolkenlos da. Er sah ihn und ging in festlicher Schönheit</l>
            <l>Priesterlich zu dem Altar und trug zwo goldene Schalen,</l>
            <l>Heiliges Räuchwerks voll, und stand tiefsinnig am Altar.</l>
            <l>Neben ihm stand Eloa und rief aus seiner Harfe</l>
            <l>Göttliche Töne, zum hohen Gebet den opfernden Seraph</l>
            <l>Vorzubereiten. Der hört' ihn, und durch die mächtige Harfe</l>
            <l>Hub sich sein Geist entflammter empor, wie der Ocean aufwallt,</l>
            <l>Wenn auf ihm in Sturme daher die Stimme des Herrn geht.</l>
            <l>Gabriel schauete Gott und sang mit mächtiger Stimme.</l>
            <l>Jetzo hört der ewige Vater, es höret der Himmel,</l>
            <l>Mittler, Dein Söhnungsgebet. Gott zündete selber das Opfer</l>
            <l>Wunderbar an, und heiliger Rauch stieg mit dem Gebete</l>
            <l>Stillbegleitend empor, dann hub er sich weiter und wallte,</l>
            <l>Wie von der Erde Gebirgen ein ganzer Himmel, zu Gott auf.</l>
            <l>Nieder zur Erde hatte bis jetzt Jehovah geschauet.</l>
            <l>Denn es hielt noch immer der Sohn aus der Fülle der Seele</l>
            <l>Mit dem Vater Gespräche des schicksalenthüllenden Inhalts,</l>
            <l>Heilig und furchtbar und hehr, voll nie gehoffter Entscheidung,</l>
            <l>Selbst Unsterblichen dunkel, Gespräche von Dingen, die künftig</l>
            <l>Gottes Erlösung vor allen Erschaffnen verherrlichen werden.</l>
            <l>Aber itzt füllte des Ewigen Blick den Himmel von Neuem;</l>
            <l>Jeder begegnete feirend und still dem göttlichen Blicke.</l>
            <l>All' erwarten die Stimme des Herrn. Die himmlische Ceder</l>
            <l>Rauschte nicht, der Ocean schwieg an dem hohen Gestade.</l>
            <l>Gottes lebender Wind hielt zwischen den ehernen Bergen</l>
            <l>Unbeweglich und wartete mit verbreiteten Flügeln</l>
            <l>Auf der Stimme Gottes Herabkunft. Donnerwetter</l>
            <l>Stiegen zum Wartenden langsam das Allerheiligste nieder.</l>
            <l>Aber noch redete Gott nicht. Die heiligen Donnerwetter</l>
            <l>Waren Verkündiger nur der nahenden göttlichen Antwort.</l>
            <l>Als sie schwiegen, that vor der Thronen freudigem Blick Gott</l>
            <l>Offenbarend sein Heiligthum auf, die verlangenden Thronen</l>
            <l>Zu den hohen Gedanken des Ewigen vorzubereiten.</l>
            <l>Und da wandte sich Urim voll Ernst, mit göttlichem Tiefsinn,</l>
            <l>Cherub Urim, des ewigen Geistes vertrauterer Engel,</l>
            <l>Zu dem hohen Eloa und sprach: »Was siehst Du, Eloa?«</l>
            <l>Seraph Eloa stand auf, ging langsam vorwärts und sagte:</l>
            <l>»dort an den goldenen Pfeilern, da sind labyrinthische Tafeln</l>
            <l>Voll Vorsehung; dann Bücher des Lebens, welche dem Hauche</l>
            <l>Mächtiger Winde sich öffnen und Namen künstiger Christen,</l>
            <l>Neue belohnende Namen, des Himmels Unsterblichkeit aufthun.</l>
            <l>Wie die Bücher des Weltgerichts, gleich wehenden Fahnen</l>
            <l>Kriegender Seraphim, furchtbar sich öffnen! Ein tödtender Anblick</l>
            <l>Für die niedrigen Seelen, die wider Gott sich empörten!</l>
            <l>O, wie Gott sich enthüllt! Ach, Urim, in heiliger Stille</l>
            <l>Schimmern die Leuchter im Silbergewölk, bei tausenden tausend</l>
            <l>Schimmern sie, Vorbilder der gottversöhnten Gemeinen!</l>
            <l>Zähle sie, Urim, die heilige Zahl!« – »Die Welten, Eloa,</l>
            <l>Siehe, der Engel gekrönete Thaten, die Freuden der Engel</l>
            <l>Sind uns zählbar; allein die Folgen der großen Erlösung,</l>
            <l>Gottes Erbarmungen nicht.« Da sprach Eloa: »Ich sehe</l>
            <l>Seinen Gerichtsstuhl! Schrecklich bist Du, Weltrichter, Messias!</l>
            <l>Schau des hohen Stuhles Gestalt. Er tödtet von ferne!</l>
            <l>Und die zur Rache gerüstete Gluth! Ein lebender Sturmwind</l>
            <l>Hebt ihn in donnernden Wolken empor. Ach, schone, Messias,</l>
            <l>Schone, Richter der Welt, mit ewigem Tode bewaffnet!«</l>
            <l>So besprachen Eloa und Urim sich unter einander.</l>
            <l>Siebenmal hatte der Donner das heilige Dunkel eröffnet,</l>
            <l>Und die Stimme des Ewigen kam sanftwandelnd hernieder:</l>
            <l>»gott ist die Liebe. Ich war's vor dem Dasein meiner Geschöpfe.</l>
            <l>Da ich die Welten erschuf, war ich auch Der. Bei der Vollendung</l>
            <l>Meiner geheimsten, erhabensten That bin ich Ebenderselbe.</l>
            <l>Aber Ihr sollt durch den Tod des Sohns den Richter der Welten,</l>
            <l>Ganz mich kennen und neue Gebete dem Furchtbaren beten.</l>
            <l>Hielt' Euch dann des Richtenden Arm nicht, Ihr würdet im Anschaun</l>
            <l>Dieses großen Todes vergehn. Denn Ihr seid endlich.«</l>
            <l>Und der Auszusöhnende schwieg. Die tiefe Bewundrung</l>
            <l>Faltete heilige Hände vor ihm. Jetzt winkt' er Eloa,</l>
            <l>Und der Seraph verstand die Red' in dem Antlitz Jehovah,</l>
            <l>Wandte sich gegen die himmlischen Hörer und sagte zu ihnen:</l>
            <l>»schaut den Ewigen an, Ihr vorerwählten Gerechten,</l>
            <l>Heilige Kinder! Erkennt sein Herz, Ihr wart ihm das Liebste</l>
            <l>Seiner Gedanken, als er sich das Heil des Erlösenden dachte.</l>
            <l>Euch hat herzlich verlangt, Gott selber ist Euer Zeuge,</l>
            <l>Endlich zu sehn die Tage des Heils und seinen Messias.</l>
            <l>Seid gesegnet, Ihr Kinder des Herrn, von dem Geiste geboren!</l>
            <l>Jauchzet, Kinder, Ihr schaut den Vater, das Wesen der Wesen.</l>
            <l>Siehe, der Erst' und der Letzte, der ist er, und ewig Erbarmer!</l>
            <l>Der von Ewigkeit ist, den keine Geschöpfe begreifen,</l>
            <l>Gott, Jehovah, läßt zu Euch sich väterlich nieder.</l>
            <l>Dieser Bote des Friedens, von seinem Sohne gesendet,</l>
            <l>Ist zu dem hohen Altar um Eurentwillen gekommen.</l>
            <l>Wäret Ihr nicht zu der großen Erlösung Zeugen erkoren,</l>
            <l>O, so hätten sie sich in entfernter Stille besprochen,</l>
            <l>Einsam, geheim, unerforschlich. Doch Ihr, Geborne der Erde,</l>
            <l>Sollt die Tage mit Wonne, mit ewigem Jauchzen vollenden;</l>
            <l>Wir mit Euch. Wir wollen den ganzen verborgenen Umfang</l>
            <l>Eurer Erlösung durchschaun; mit viel verklärterem Blicke</l>
            <l>Werden wir diese Geheimnisse sehn, als Eures Erlösers</l>
            <l>Fromme, weinende Freunde, die noch in Dunkelheit irren.</l>
            <l>Aber seine verlornen Verfolger! der Ewige hat sie</l>
            <l>Lang' aus den heiligen Büchern vertilgt; allein den Erlösten</l>
            <l>Sendet er göttliches Licht. Sie sollen das Blut der Versöhnung</l>
            <l>Nicht mit weinendem Auge mehr sehn. Sie werden es sehen,</l>
            <l>Wie sich vor ihnen sein Strom in das ewige Leben verlieret.</l>
            <l>O, dann sollen sie hier, in des Friedens Schooße getröstet,</l>
            <l>Feste des Lichts und der ewigen Ruh triumphirend begehen.</l>
            <l>Seraphim und Ihr Seelen, erlöste Väter des Mittlers,</l>
            <l>Fangt Ihr die Feste der Ewigkeit an! Sie dauren von jetzo</l>
            <l>Mit der Unendlichkeit fort. Die noch sterblichen Kinder der Erde</l>
            <l>Werden Geschlecht auf Geschlecht zu Euch sich alle versammeln,</l>
            <l>Bis sie dereinst vollendet, mit neuen Leibern umgeben,</l>
            <l>Nach vollbrachtem Gericht zu </l>
            <l>Gehet indeß von uns aus, Ihr hohen Engel der Throne,</l>
            <l>Meldet den Herrschern der Schöpfungen Gottes, daß sie sich der Feirung</l>
            <l>Dieser erwählten, geheimnißvollen Tage bereiten.</l>
            <l>Und Ihr Frommen des Menschengeschlechts, Ihr Väter des Mittlers –</l>
            <l>Denn von jenem Gebein der Sterblichkeit, das Ihr im Staube</l>
            <l>Reifend zur Auferstehung zurückließt, stammt der Messias,</l>
            <l>Er, der Gott ist und Mensch – auch Euch ist die Freude gegeben,</l>
            <l>Die allein bei sich mit seiner Gottheit Gefühl Gott</l>
            <l>Ganz empfindet; unsterbliche Seelen, eilt zu der Sonne,</l>
            <l>Welche den Kreis der Erlösung umleuchtet! Hier sollt Ihr von ferne</l>
            <l>Eures Erlösers und Sohns versöhnende Thaten betrachten.</l>
            <l>Diesen Lichtweg steiget hinab! Aus allen Bezirken</l>
            <l>Sieht Euch die weite Natur mit verneuter Schönheit entgegen.</l>
            <l>Denn Jehovah will selbst nach dieser Jahrhunderte Kreislauf</l>
            <l>Einen Ruhtag Gottes, den zweiten erhabneren Sabbath</l>
            <l>Bei sich feiren. Der ist viel höher als jener berühmte,</l>
            <l>Jener von Euch, Ihr erhabenen Wesen, Seraphische Schaaren,</l>
            <l>Heilig besungene Tag, den Ihr nach Vollendung der Welten</l>
            <l>Einst an dem Schöpfungsfeste begingt. Ihr wißt es, o Geister,</l>
            <l>Wie die neue Natur in liebenswürdiger Schöne</l>
            <l>Da sich erhub, wie in Eurer Gesellschaft die Morgensterne</l>
            <l>Vor dem Schöpfer sich neigten. Allein jetzt wird sein Messias,</l>
            <l>Sein unsterblicher Sohn, viel größere Thaten vollenden.</l>
            <l>Eilt, verkündigt es seinen Geschöpfen! Sein Sabbath erhebt sich</l>
            <l>Jetzt mit des hocherhabnen Messias freiem Gehorsam.</l>
            <l>Gott Jehovah nennt ihn den Sabbath des ewigen Bundes.«</l>
            <l>Staunend schwieg Eloa, und schweigend sahe der Himmel</l>
            <l>Zu dem Allerheiligsten auf. Dem Gesendeten Christus'</l>
            <l>Winkte Gott; da stieg er hinauf zu dem obersten Throne.</l>
            <l>Dort empfing er an Uriel und die Beschützer der Erde</l>
            <l>Wegen der Wunder beim Tode des Sohns geheime Befehle.</l>
            <l>Unterdeß waren die Thronen von ihren Sitzen gestiegen.</l>
            <l>Gabriel folgte. Da er dem Altar der Erde sich nahte,</l>
            <l>Höret' er Seufzer, die fern den hohen Gewölben entwallten</l>
            <l>Und mit weinendem Laute das Heil der Menschen verlangten.</l>
            <l>Aber vor allen Stimmen erscholl die Stimme des Ersten</l>
            <l>Unter den Menschen. Er dachte den Fall Aeonen herunter.</l>
            <l>Dieser ist der Altar, von dem auf Patmos des neuen,</l>
            <l>Blutenden Bundes Prophet das himmlische Bild erblickte.</l>
            <l>Dort war's, wo sich im hohen Gewölbe der Märtyrer Stimme</l>
            <l>Klagend erhub; dort weinten die Seelen Thränen der Engel,</l>
            <l>Daß er den Tag, der Richter den Tag der Rache verzögre!</l>
            <l>Als jetzt zu der Erd' Altar der Seraph hinabstieg,</l>
            <l>Eilt' ihm mit jedem heißen Verlangen Adam entgegen,</l>
            <l>Nicht ungesehn; ein schwebender Leib, aus Heitre gebildet,</l>
            <l>War dem seligen Geist zur verklärten Hülle geworden.</l>
            <l>Seine Gestalt war schön wie Du vor des Schöpfers Gedanken,</l>
            <l>Göttliches Bild, da er Adam zu schaffen gedankenvoll dastand,</l>
            <l>Und im gesegneten Schooße des lebenduftenden Edens</l>
            <l>Unter ihm heiliges Land zum werdenden Menschen sich losriß.</l>
            <l>Also gebildet nahte sich Adam. Liebliches Lächeln</l>
            <l>Machte sein Antlitz wie göttlich; er sprach mit verlangender Stimme:</l>
            <l>»sei mir gegrüßt, begnadigter Seraph, Du Friedensbote!</l>
            <l>Da uns die Stimme Deiner erhabenen Sendung erschallte,</l>
            <l>Hub sich mein Geist in Jubel empor. Du theurer Messias,</l>
            <l>Könnt' ich Dich auch holdselig in jener menschlichen Schönheit</l>
            <l>Wie der Seraph hier sehn! ach, in jener Gestalt der Erbarmung,</l>
            <l>Die Du korest, in ihr mein gefallnes Geschlecht zu versöhnen.</l>
            <l>Zeige mir, Seraph, die Spur, wo mein Erlöser gewandelt,</l>
            <l>Mein Erlöser und Freund, ich will ihn nur ferne begleiten!</l>
            <l>Ruhstatt jenes Gebets, wo unser Mittler sein Antlitz</l>
            <l>Aufhub, schwur, er wollte die Kinder Adam's erlösen,</l>
            <l>Dürfte der erste der Sünder mit Freudenthränen Dich anschaun!</l>
            <l>Ach, ich war ja vordem Dein erstgeborner Bewohner,</l>
            <l>Mütterlich Land, o Erde! wie sehn' ich nach Dir mich hinunter!</l>
            <l>Deine vom Donnerworte des Fluchs zerstörten Gefilde</l>
            <l>Wären mir in des Messias Gesellschaft, den jenes Todes</l>
            <l>Leib umhüllet, welchen ich dort in dem Staube zurückließ,</l>
            <l>Lieblicher als Dein Gefilde, nach himmlischen Auen erschaffen,</l>
            <l>O Paradies, verlorner Himmel!« So sagt er voll Inbrunst.</l>
            <l>»deine Verlangen will ich, Du Erstling der Auserwählten,«</l>
            <l>Sprach mit freundlicher Stimme der Seraph, »dem Söhnenden kundthun.</l>
            <l>Ist es sein göttlicher Wille, so wird er Adam gebieten,</l>
            <l>Daß er ihn seh', wie er ist, die erniederte Herrlichkeit Gottes.«</l>
            <l>Jetzo hatten den Himmel die Cherubim feirend verlassen</l>
            <l>Und sich überall schnell in der Welten Kreise verbreitet.</l>
            <l>Gabriel schwebt' allein herab zu der seligen Erde,</l>
            <l>Die der benachbarte Kreis vorübergehender Sterne</l>
            <l>Still mit seinem allgegenwärtigen Morgen begrüßte.</l>
            <l>Rings erschollen zugleich die neuen Namen der Erde.</l>
            <l>Gabriel hörte die Namen: »Du Königin unter den Erden,</l>
            <l>Augenmerk der Geschaffnen, vertrauteste Freundin des Himmels,</l>
            <l>Zweite Wohnung der Herrlichkeit Gottes, unsterbliche Zeugin</l>
            <l>Jener geheimen, erhabenen That des großen Messias!«</l>
            <l>Also ertönte, durchhallt von englischen Stimmen, der Umkreis.</l>
            <l>Gabriel hört' es, doch kam er mit eilendem Fluge zur Erde.</l>
            <l>Schlummer sank und Kühle noch hier in die Thäler, und stille,</l>
            <l>Dunkle, gesellige Wolken verhüllten noch ihr Gebirge.</l>
            <l>Gabriel ging in der Nacht und suchte mit sehnendem Blicke</l>
            <l>Gott den Mittler. Er fand ihn in einem niedrigen Thale,</l>
            <l>Das sich herabließ zwischen den Gipfeln des himmlischen Oelbergs.</l>
            <l>Hier war, tief in Gedanken versenket, der Gottversöhner</l>
            <l>Eingeschlafen. Ein Felshang war des Göttlichen Lager.</l>
            <l>Gabriel sah ihn vor sich in süßem, luftigen Schlafe,</l>
            <l>Stand bewundernd still und sah unverwandt auf die Schönheit,</l>
            <l>Durch die vereinte Gottheit der menschlichen Bildung gegeben.</l>
            <l>Ruhige Liebe, Züge des göttlichen Lächelns voll Gnade,</l>
            <l>Huld und Milde, noch Thränen der ewigtreuen Erbarmung</l>
            <l>Zeigten den Geist des Menschenfreundes in seinem Antlitz;</l>
            <l>Aber verdunkelt war durch des Schlafes Geberde der Abdruck.</l>
            <l>Also sieht ein wallender Seraph der blühenden Erde</l>
            <l>Halbunkenntliches Antlitz an Frühlingsabenden liegen,</l>
            <l>Wenn der Abendstern am einsamen Himmel heraufgeht</l>
            <l>Und, ihn anzuschaun, aus der dämmernden Laube den Weisen</l>
            <l>Herwinkt. Endlich red'te nach langer Betrachtung der Seraph:</l>
            <l>»o Du, dessen Allwissenheit sich durch die Himmel verbreitet,</l>
            <l>Der Du mich hörest, obgleich Dein Leib von Erde da schlummert,</l>
            <l>Deine Befehle richtet' ich alle mit eilender Sorg' aus!</l>
            <l>Als ich es that, eröffnete mir der erste der Menschen,</l>
            <l>Wie er Dein Antlitz zu sehn, erhabener Mittler, sich sehne.</l>
            <l>Jetzo will ich, so hat's Dein großer Vater geboten,</l>
            <l>Wieder von hier, die Versöhnung mit zu verherrlichen, eilen.</l>
            <l>Schweiget indeß, o nahe Geschöpfe! die flüchtigsten Blicke</l>
            <l>Dieser eilenden Zeit, da Euer Schöpfer noch hier ist,</l>
            <l>Müssen theurer Euch sein als jene Jahrhunderte, die Ihr</l>
            <l>Euren Menschen mit emsiger, reger Sorge gedient habt.</l>
            <l>Schweig, Getöse der Luft, in dieser Oede der Gräber,</l>
            <l>Oder erhebe Dich sanft mit stillem, bebenden Säuseln.</l>
            <l>Und Du, nahes Gewölk, o, senke Du tiefere Ruhe</l>
            <l>In die kühlenden Schatten aus Deinen Schößen herunter.</l>
            <l>Rausche nicht, Ceder, und schweig, o Hain, vor dem schlummernden Schöpfer!«</l>
            <l>Also verlor sich mit sorgsamem Ton des Unsterblichen Stimme.</l>
            <l>Und er eilete zu der Versammlung der heiligen Wächter,</l>
            <l>Die, Vertraute der Gottheit und ihrer verborgneren Vorsicht,</l>
            <l>In geheimer Stille mit ihm die Erde beherrschen.</l>
            <l>Diesen sollt' er noch jetzo, eh er sich erhübe zur Sonne,</l>
            <l>Jenes Verlangen der seligen Geister, die nahe Versöhnung,</l>
            <l>Und den zweiten, den Sabbath des großen Geopferten kund thun.</l>
            <l>Der Du nach Gabriel jetzo den Kreis der Erlösung beherrschest,</l>
            <l>Göttlicher Hüter der Mutter so vieler unsterblicher Kinder,</l>
            <l>Die sie wie ihre Begleiter, die schnellen Jahrhunderte, eilend</l>
            <l>Und unerschöpflich an Fülle, den höheren Gegenden sendet,</l>
            <l>Dann zertrümmert die Hütte des ewigen Geistes hinabgräbt</l>
            <l>Unter Hügel, auf denen der fliehende Wandrer nicht ausruht;</l>
            <l>O Du, dieser einst verherrlichten Erde Beschützer,</l>
            <l>Seraph Eloa, verzeih es Deinem künftigen Freunde,</l>
            <l>Wenn er Deine Wohnung, seit Eden's Schöpfung verborgen,</l>
            <l>Von der Sängerin Sion's gelehrt, den Sterblichen zeiget.</l>
            <l>Hat er in tiefe Gedanken sich je voll einsamer Wollust</l>
            <l>Und in die hellen Kreise der stillen Entzückung verloren,</l>
            <l>Hat mit Gedanken der Geister sich sein Gedanke vereinigt,</l>
            <l>Und die enthülltere Seele der Himmlischen Rede vernommen:</l>
            <l>O, so hör' ihn, Eloa, wenn er, wie die Jugend des Himmels,</l>
            <l>Kühn und erhaben, nicht singt verschwundene Größe des Menschen,</l>
            <l>Sondern des Todes Geweihte, der Auferstehung Geweihte</l>
            <l>Zu der Versammlung der Himmlischen führt, zu dem Rathe der Wächter.</l>
            <l>In dem stillen Bezirk des unbetrachteten Nordpols</l>
            <l>Ruhet die Mitternacht einsiedlerisch, säumend, und Wolken</l>
            <l>Fließen von ihr wie ein sinkendes Meer unaufhörlich herunter.</l>
            <l>So lag unter der Finsterniß Gottes, von Moses gerufen,</l>
            <l>Einst der Strom Aegyptus, in vierzehn Ufer gedränget,</l>
            <l>Und Ihr, ewige Pyramiden, der Könige Gräber.</l>
            <l>Niemals hat noch ein Auge, von kleineren Himmeln umgrenzet,</l>
            <l>Diese Gefilde gesehn, die in nächtlicher Stille ruhen</l>
            <l>Unbewohnt, und wo von des Menschen Stimme kein Laut tönt,</l>
            <l>Wo sie keinen Todten begruben, und keiner erstehn wird.</l>
            <l>Aber, tiefen Gedanken geweiht und ernster Betrachtung,</l>
            <l>Machen sie Seraphim herrlich, indem auf ihren Gebirgen</l>
            <l>Gleich Orionen sie wandeln und, in prophetische Stille</l>
            <l>Sanft verloren, der Sterblichen künftige Seligkeit anschaun.</l>
            <l>Mitten in diesem Gefild' erhebt sich die englische Pforte,</l>
            <l>Die der Erde Beschützer zu ihrem Heiligthum einführt.</l>
            <l>Wie zu der Zeit, wenn der Winter belebt, ein heiliger Festtag</l>
            <l>Ueber beschneiten Gebirgen nach trüben Tagen hervorgeht;</l>
            <l>Wolken und Nacht entfliehen vor ihm, die beeisten Gefilde,</l>
            <l>Hohe durchsichtige Wälder entnebeln ihr Antlitz und glänzen:</l>
            <l>So ging Gabriel jetzt auf den mitternächtlichen Bergen,</l>
            <l>Und schon stand des Unsterblichen Fuß an der heiligen Pforte,</l>
            <l>Welche vor ihm wie rauschender Cherubim Flügel sich aufthat,</l>
            <l>Hinter ihm wieder mit Eile sich schloß. Nun wandelt der Seraph</l>
            <l>In der Erd' Abgründen. Da wälzten sich Oceane</l>
            <l>Ringsum, langsamer Fluth, zu menschenlosen Gestaden.</l>
            <l>Alle Söhne der Oceane, gewaltige Ströme</l>
            <l>Flossen, wie Ungewitter sich aus den Wüsten heraufziehn,</l>
            <l>Tiefauftönend ihm nach. Er ging, und sein Heiligthum zeigte</l>
            <l>Sich ihm schon in der Nähe. Die Pfort', erbauet von Wolken,</l>
            <l>Wich ihm aus und zerfloß vor ihm wie in himmlische Schimmer.</l>
            <l>Unter dem Fuße des Eilenden zog sich flüchtige Dämmrung</l>
            <l>Wallend weg. Nah hinter ihm an den dunkeln Gestaden</l>
            <l>Blieb es in seinem Tritte zurück wie wehende Flammen.</l>
            <l>Und der Unsterbliche war zu der Engelversammlung gekommen.</l>
            <l>Da, wo ferne von uns zu der Mitte die Erde sich senket,</l>
            <l>Wölbt sich in ihr ein weiter Bezirk voll himmlischer Lüfte.</l>
            <l>Dort schwebt, leise bewegt und bekrönt mit flüssigem Schimmer,</l>
            <l>Eine sanftere Sonne. Von ihr fließt Leben und Wärme</l>
            <l>In die Adern der Erd' empor. Die obere Sonne</l>
            <l>Bildet mit dieser vertrauten Gehilfin den blumigen Frühling</l>
            <l>Und den feurigen Sommer, vom sinkenden Halme belastet,</l>
            <l>Und den Herbst auf Traubengebirgen. In ihren Bezirken</l>
            <l>Ist sie niemals auf- und niemals untergegangen.</l>
            <l>Um sie lächelt in röthlichen Wolken ein ewiger Morgen.</l>
            <l>Unterweilen thut, der alle Himmel erfüllet,</l>
            <l>Seine Gedanken den Engeln daselbst durch Zeichen in Wolken</l>
            <l>Wunderbar kund; dann erscheinen vor ihnen die Folgen der Vorsicht.</l>
            <l>Also entdeckt sich Gott, wenn nach wohlthätigen Wettern</l>
            <l>Ueber besänftigten Wolken der Himmelsbogen hervorgeht</l>
            <l>Und Dir, Erde, den Bund und die Fruchtbarkeit Gottes verkündigt.</l>
            <l>Gabriel ließ jetzo auf dieser Sonne sich nieder,</l>
            <l>Die, ungesehen von uns, die innere Fläche der Erde</l>
            <l>Und was dort Lebendigkeit athmet, mit bleibendem Strahl labt.</l>
            <l>Also unsers Mondes Gefährt'. Wir sehn ihn nicht wallen;</l>
            <l>Denn ihm entquillt nur dämmernder, bald versiegender Schimmer,</l>
            <l>Auch verfinstert er nicht, so locker vereinte sein Stoff sich;</l>
            <l>Aber die Menschen im Hesperus sehn, die im Jupiter sehn ihn.</l>
            <l>Also der hohe Saturn. Der himmlischen Aehre Bewohner</l>
            <l>Sehen des mondumwimmelten Sterns weitkreisenden Lauf nicht.</l>
            <l>Um den Seraph versammelten sich die Beschützer der Völker,</l>
            <l>Engel des Kriegs und des Todes, die im Labyrinthe des Schicksals</l>
            <l>Bis zu der göttlichen Hand den führenden Faden begleiten;</l>
            <l>Die in Verborgnem über die Thaten der Könige herrschen,</l>
            <l>Wenn sie damit triumphirend als ihrer Schöpfung sich aufblähn.</l>
            <l>Dann die Hüter der Tugendhaften, der wenigen Edlen,</l>
            <l>Die in seiner Entfernung den denkenden Weisen begleiten,</l>
            <l>Wenn er das Menschengewebe der Erdeseligkeit fliehet</l>
            <l>Und die Bücher der ewigen Zukunft betend eröffnet.</l>
            <l>Auch sind sie oft insgeheim bei einer Versammlung zugegen,</l>
            <l>Wo der feurige Christ die Herabkunft Gottes empfindet,</l>
            <l>Wenn ein brüderlich Volk, durch das Blut des Bundes geheiligt,</l>
            <l>Vor dem Versöhner der Menschen in Jubellieder sich ausgießt.</l>
            <l>Wenn die Seelen entschlafner Christen ihr todtes Antlitz</l>
            <l>Und den Schweiß und die traurigen Züge des siegenden Todes</l>
            <l>Und die bezwungne Natur auf ihrem Leichnam erblicken,</l>
            <l>So empfangen sie diese Gefährten mit tröstendem Anblick:</l>
            <l>»lieber, wir wollen dereinst die Trümmern alle versammeln!</l>
            <l>Eben diese Wohnung der Sterblichkeit, diese Gebeine,</l>
            <l>Welche die Hand des gewaltigen Todes so traurig entstellt hat,</l>
            <l>Soll mit dem Morgen des Richters zur neuen Schöpfung erwachen.</l>
            <l>Kommt, zukünftige Bürger des Himmels, helleres Anschaun,</l>
            <l>Siehe, der erste der Ueberwinder erwartet Euch, Seelen!«</l>
            <l>Auch die Seelen, die zarten, nur sprossenden Leibern entflohen,</l>
            <l>Sammelten sich um den Seraph herum. Sie flohen noch sprachlos,</l>
            <l>Mit der Kindheit zärtlichem Weinen. Ihr schüchternes Auge</l>
            <l>Hatte kaum staunend erblickt der Erde kleine Gefilde;</l>
            <l>Darum durften sie sich auf der Welten furchtbaren Schauplatz,</l>
            <l>Noch ungebildet, so bald hervorzutreten nicht wagen.</l>
            <l>Ihre Beschützer geleiten sie zu sich und lehren sie reizend,</l>
            <l>Unter beseelender Harfen Klang in lieblichen Liedern:</l>
            <l>Wie und woher sie entstanden, wie groß die menschliche Seele</l>
            <l>Von dem vollkommensten Geiste gemacht sei, wie jugendlich heiter</l>
            <l>Sonnen und Monde nach ihrer Geburt zu dem Schöpfer gekommen.</l>
            <l>»euch erwarten vollendete Väter! Herrliches Anschaun</l>
            <l>Eures Erbarmers erwartet Euch dort am ewigen Throne!«</l>
            <l>Also lehren sie diese der Weisheit würdigen Schüler,</l>
            <l>Jener erhabneren Weisheit, nach deren flüchtigem Schatten,</l>
            <l>Durch ihr Glänzen geblendet, die irren Sterblichen eilen.</l>
            <l>Jetzo hatten sie Alle die schimmernden Lauben verlassen</l>
            <l>Und sich zu ihren Vertrauten, der Erde Hütern, versammelt.</l>
            <l>Gabriel that jetzo der ganzen Geisterversammlung</l>
            <l>Alles das kund, was Gott ihm befahl vom Messias zu sagen.</l>
            <l>Diese blieb wie entzückt um den hohen göttlichen Lehrer,</l>
            <l>Senkte froh die Gedanken in tiefe Betrachtungen nieder.</l>
            <l>Aber ein liebenswürdiges Paar, zwo befreundete Seelen,</l>
            <l>Benjamin und Jedidda, umarmten einander und sprachen:</l>
            <l>»ist das nicht, o Jedidda, der holde, vertrauliche Lehrer?</l>
            <l>Ist's nicht Jesus, von welchem der Seraph es Alles erzählte?</l>
            <l>Ach, ich weiß es noch wohl, wie er uns inbrünstig umarmte,</l>
            <l>Wie er uns an die klopfende Brust mit Zärtlichkeit drückte!«</l>
            <l>»eine getreue Zähre der Huld, die seh' ich noch immer,</l>
            <l>Netzte sein Antlitz; ich küßte sie auf, die seh' ich noch immer,</l>
            <l>Benjamin, und da sagt' er zu unsern umstehenden Müttern:</l>
            <l>›werdet wie Kinder, sonst könnt Ihr das Reich des Vaters nicht erben.‹« –</l>
            <l>»ja, so sagt' er, Jedidda. Und Der ist unser Erlöser;</l>
            <l>Durch Den sind wir so selig! Umarme Deinen Geliebten!«</l>
            <l>Also besprachen sie sich mit Zärtlichkeit unter einander.</l>
            <l>Gabriel aber erhub sich zur neuen Botschaft.. Der Feier</l>
            <l>Festlicher Glanz floß über den Fuß des Unsterblichen nieder.</l>
            <l>Also sehen der Erde Tag die Bewohner des Mondes,</l>
            <l>Ihren Nächten zu leuchten, in stiller, thauender Wolke</l>
            <l>Auf die Gipfel ihrer Gebirge herunterwallen.</l>
            <l>Also geschmückt stand Gabriel auf, und unter dem Nachruf</l>
            <l>Jauchzender Engel und Seelen betrat er den freieren Luftkreis.</l>
            <l>Rauschend wie Pfeile vom silbernen Bogen, zum Siege beflügelt,</l>
            <l>Flieget er neben Gestirnen vorbei und eilt zu der Sonne.</l>
            <l>Und schon sinket er schwebend auf ihren Tempel herunter.</l>
            <l>Auf der Zinne des Tempels fand er die Seelen der Väter,</l>
            <l>Die unverwandt den suchenden Blick mit den Strahlen vereinten,</l>
            <l>Welche den weckenden Tag in die Thäler Kanaan's sandten.</l>
            <l>Unter den Vätern war einer von hohen, denkendem Ansehn,</l>
            <l>Adam, der Sohn der erwachenden Erd' und der Bildungen Gottes.</l>
            <l>Gabriel, er und der Sonne Beherrscher erwarteten sehnend</l>
            <l>Unter Gesprächen vom Heil der Menschen des Oelbergs Anblick.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
