<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erster Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Cronegk</surname>
            <forename>Johann Friedrich von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">366</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-183 2-183</measure>
        <measure type="syllables">4572</measure>
        <measure type="tokens">3140</measure>
        <measure type="characters">18658</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1752</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erster Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir, schauervolle Nacht der heil'gen Einsamkeit,</l>
            <l>Dir, traur'ge Stille, sei mein zärtlich Lied geweiht!</l>
            <l>Die müde Seele sucht in deinen Dunkelheiten</l>
            <l>Die beim mühsamen Schwarm scheinbarer Eitelkeiten</l>
            <l>Von allen Sterblichen umsonst gesuchte Ruh':</l>
            <l>Ihr sing' ich, und der Hain hört mir stillschweigend zu.</l>
            <l>Es herrsche durch den Wald die heilig öde Stille!</l>
            <l>Hier, wo ich mich versenkt in meinen Schmerz verhülle,</l>
            <l>Verdopple sich die Nacht! Ein mächt'ger Schauer rauscht</l>
            <l>Durch das erschrockne Tal, in dem kein Waldgott lauscht.</l>
            <l>Die Nymphen dieses Walds entfliehen voller Schrecken.</l>
            <l>Zu klagen soll mein Lied den Widerhall erwecken;</l>
            <l>Ihr Büsche, schließet mich in heil'ge Schatten ein!</l>
            <l>Mein Schmerz durchdringe selbst den unbelebten Hain!</l>
            <l>Die Einsamkeit allein soll meine Klagen hören;</l>
            <l>Sie berge meine Wut und die erhitzten Zähren!</l>
            <l>Es wird vielleicht in ihr mein reger Schmerz gestillt.</l>
            <l>Die segn' ich, Einsamkeit; du bist des Grabes Bild.</l>
            <l>Die Seele lernt in dir sich selbsten erst empfinden,</l>
            <l>Und sie erstaunet oft, sich selbst so groß zu finden.</l>
            <l>O wann ich einst in euch mein Leben durchgedacht,</l>
            <l>Schließt sich mein nasses Aug' zu einer ew'gen Nacht:</l>
            <l>O dann verberget noch, ihr schauervollen Haine,</l>
            <l>Den überbliebnen Rest der modernden Gebeine!</l>
            <l>Laßt keinen kühnen Blick der Sterblichen dazu!</l>
            <l>O Seele, fliehe bald zu dieser tiefen Ruh'!</l>
            <l>Empfindungsvoller Freund! auch dich vielleicht umschließen</l>
            <l>Entfernte Haine nun mit heil'gen Finsternissen;</l>
            <l>Alcipp, empfang dies Lied und denk an deinen Freund,</l>
            <l>Der nun, von dir entfernt, der Jugend Rest durchweint.</l>
            <l>Vielleicht wann du den Schmerz, der mich verzehrt, erfährest</l>
            <l>Und auf die vor'ge Zeit den Blick zurückekehrest,</l>
            <l>Fließt eine Zähre dir mitleidend vom Gesicht.</l>
            <l>O Freund, o schäme dich der edlen Zähren nicht!</l>
            <l>Dein Herz wär' nicht so groß, wenn es nicht fühlend wäre.</l>
            <l>Dies ist das einzige, was ich von dir begehre.</l>
            <l>Wenn Fühlen Schwachheit heißt, so ist die Schwachheit schön:</l>
            <l>O könnt' ich sie doch nur, die edlen Tränen, sehn!</l>
            <l>Die Einsamkeit verbirgt noch unser beider Schmerzen;</l>
            <l>Die einz'gen Zeugen sind nur unsre eignen Herzen.</l>
            <l>Schutzgeister, die vielleicht mitleidend um uns stehn,</l>
            <l>Nur diese können noch die stillen Tränen sehn.</l>
            <l>Ihr, die ihr um mich schwebt, und wie soll ich euch nennen?</l>
            <l>Ihr weinet selbst vielleicht, wenn Geister weinen können;</l>
            <l>Und ist mein traurig Lied hierzu nicht allzu schwach,</l>
            <l>So weint uns noch vielleicht die Nachwelt fühlend nach.</l>
            <l>Doch was soll Nachwelt sein? kann uns ihr Beifall rühren?</l>
            <l>Und wenn sie mich nicht kennt, was werd' ich wohl verlieren?</l>
            <l>Nein! wenn sein eignes Herz ihm nur den Beifall gibt,</l>
            <l>Das ist genug für den, der wahre Tugend liebt.</l>
            <l>Was ist die Nachwelt wohl, von unsrer Welt geboren?</l>
            <l>So, wie die itz'ge Welt, besteht sie meist aus Toren.</l>
            <l>Ihr, die ihr nach uns lebt, erblickt ihr dies Gedicht,</l>
            <l>Verzeiht! ihr sagt vielleicht: der Dichter irrte nicht.</l>
            <l>Alcipp! Nein, dies ist nicht der Ruhm, wornach wir streben:</l>
            <l>Wir sind uns eine Welt; wir können uns erheben.</l>
            <l>Gesetze flößt uns nur Vernunft und Tugend ein:</l>
            <l>Nur unser eigen Herz kann unser Richter sein.</l>
            <l>So wenig Freuden auch das Glück uns sonsten schenket:</l>
            <l>Alcipp, der ist beglückt, der so erhaben denket.</l>
            <l>Ist ein empfindend Herz der Ursprung unsrer Pein:</l>
            <l>Er muß der Ursprung auch von unsrer Größe sein,</l>
            <l>Und eben dies Gefühl und eben diese Schmerzen,</l>
            <l>Erhöhen unsern Geist zugleich mit unsern Herzen.</l>
            <l>Die ihr euch glücklich denkt, wann euch die Welt betäubt,</l>
            <l>O wie bedaur' ich euch, wenn ihr im Schlummer bleibt!</l>
            <l>Stolz auf Unsterblichkeit, erhöhn sich edle Seelen;</l>
            <l>Der bessern Welt gewiß, kann sie kein Unfall quälen.</l>
            <l>Geschick! Oh! bring mich bald zu dieser bessern Welt!</l>
            <l>In dieser ist nicht mehr, das mich zurückehält.</l>
            <l>Du, du kannst mir allein die Welt erträglich machen,</l>
            <l>Ich sah die Blumen blühn, den Himmel heiter lachen.</l>
            <l>Sobald ich dich erblickt, fühlt' ich der Menschheit Glück,</l>
            <l>Zemire! Doch uns trennt ein trauriges Geschick.</l>
            <l>Zemire, erster Wunsch der unbefleckten Seele?</l>
            <l>Du warst mein erster Wunsch; du wirst der letzte sein.</l>
            <l>Die Welt ist ohne dich ein Aufenthalt der Pein.</l>
            <l>Was hilfst du mir itzund, umsonst geliebte Tugend?</l>
            <l>Was hilfst du mir itzund, umsonst verblühte Jugend?</l>
            <l>Zu grausam war das Glück, zu streng war unsre Pflicht.</l>
            <l>Ja, Himmel, es ist hart! Doch nein! ich klage nicht.</l>
            <l>Nicht klag' ich! Ein'ge Zeit genoß ich doch mein Leben.</l>
            <l>Alcippen hast du mir zum wahren Freund gegeben;</l>
            <l>Du hast Zemiren mir auf kurze Zeit gegönnt.</l>
            <l>Sie war für mich gemacht; und ach! sind wir getrennt?</l>
            <l>Von allen beiden fern, soll noch mein zärtlich Klagen,</l>
            <l>Wann sich mein Auge schließt, die Namen stammlend sagen.</l>
            <l>Alcipp, du bist noch dort, in jenem Aufenthalt,</l>
            <l>Aus dem das Glück mich riß; noch grünt für dich der Wald,</l>
            <l>Noch lächeln dir vergnügt die blumenreichen Heiden:</l>
            <l>Es schweben dort um dich die jugendlichen Freuden</l>
            <l>Mit leichten Flügeln noch, die zu verschwinden drohn:</l>
            <l>Sobald man sie recht sieht, so sind sie schon entflohn.</l>
            <l>Du fühlest noch die Welt und ihre prächt'gen Freuden:</l>
            <l>Des Lebens Sonne kann dein heitres Aug' noch weiden.</l>
            <l>Doch ich seh' schwermutsvoll, mit zärtlich nassem Blick,</l>
            <l>In eine nur für mich betrübte Welt zurück,</l>
            <l>Die ihren ganzen Reiz für mich allein verloren,</l>
            <l>Wo jegliches Geschöpf zur Freude sonst geboren.</l>
            <l>Ach! es war eine Zeit, in der ich sie genoß,</l>
            <l>Wo bei Zemiren mir die Stunde sanft verfloß.</l>
            <l>Damalen blühte noch der Frühling meinem Blicke,</l>
            <l>Und in den Tränen selbst fand ich ein stilles Glücke.</l>
            <l>Ließ mein erhitzter Sinn der Zärtlichkeit den Lauf:</l>
            <l>So trocknete mein Freund die traur'gen Zähren auf.</l>
            <l>Oh! Himmel! und ich sah – O Zeit! du bist vergangen!</l>
            <l>Auch eine Zähre sah ich auf Zemirens Wangen,</l>
            <l>Von Zärtlichkeit erregt; zum Lohn für meinen Schmerz</l>
            <l>Erfrischte dieser Blick mein zärtlich schmachtend Herz.</l>
            <l>Mein Schmerz selbst wurde Lust, geteilt mit meiner Schönen.</l>
            <l>O lang beseufztes Gut! o unvergeßne Tränen!</l>
            <l>O Seele, denke du! denn sagen kann ich's nicht;</l>
            <l>Denk nur an jenes Glück, das noch dies Herz durchbricht.</l>
            <l>Wie, Seele, war dir da, als mir Zemire sagte,</l>
            <l>Sie fühle das für mich, was ich ihr seufzend klagte?</l>
            <l>Wie fühltest du nicht da der Wollust Überfluß,</l>
            <l>Als du mir fast entgingst, versenkt in einen Kuß?</l>
            <l>So bist du denn vorbei, o Zeit voll Seligkeiten?</l>
            <l>Umsonst nur ruf' ich dir und seh' dich noch von weitem.</l>
            <l>Doch stürme nur, Geschick, weil du so grausam bist;</l>
            <l>Betrübe mich noch mehr, wenn es dir möglich ist!</l>
            <l>Die Lust ist schon genug, die du mir einst gegeben:</l>
            <l>Ein solcher Augenblick ist mehr als sonst ein Leben.</l>
            <l>Ein solcher Augenblick ist aller Schmerzen wert,</l>
            <l>Mit denen mich dein Zorn, von ihr entfernt, beschwert.</l>
            <l>Alcipp, genieße du der Jugend Fröhlichkeiten:</l>
            <l>Doch mitten im Genuß denk an die künft'gen Zeiten.</l>
            <l>Bedenk, daß das Geschick, das über mich ergrimmt,</l>
            <l>Auch dich, o Freund, vielleicht zu gleichem Schmerz bestimmt.</l>
            <l>Auch du wirst einst vielleicht in Einsamkeiten weinen;</l>
            <l>Auch dir wird einst die Welt betrübt und öde scheinen;</l>
            <l>Dann fühlst du meine Pein; dann klagt dein bittrer Schmerz</l>
            <l>Die ganze Welt sonst an, nur nicht dein eignes Herz.</l>
            <l>Und dieses ist genug, um alles auszustehen.</l>
            <l>Dann kannst du auf die Welt, gleich mir, zurückesehen:</l>
            <l>Es sieht ein stiller Geist, der von der Welt entfloh,</l>
            <l>Den liebgewesenen, nun öden Körper so.</l>
            <l>Als ich noch glücklich war, als die vergnügten Tage</l>
            <l>Sanft schleichend mir entflohn, war ich nicht ohne Klage.</l>
            <l>Die kleinste Hindernis, der mindeste Verzug</l>
            <l>Trieb mich zum Ungestüm, war mir zur Qual genug,</l>
            <l>Wann eitler Hitze voll mir Tränen oft entrollten,</l>
            <l>Die dazumalen nur aus Freuden fließen sollten.</l>
            <l>Mich quälte zum voraus der Zukunft drohnde Not;</l>
            <l>Nun hat das Glück erfüllt, was es mir dort gedroht.</l>
            <l>Ich bin von ihr entfernt; nichts hab' ich mehr zu scheuen;</l>
            <l>Ich konnte meine Pein zum voraus prophezeien.</l>
            <l>Itzt, da es wirklich ist, was ich sonst nie so nah</l>
            <l>Und zitternd und voll Wut betrübt von ferne sah,</l>
            <l>Itzt, mitten in dem Schmerz, itzt fühl' ich in der Stille,</l>
            <l>Daß auch die größte Pein versteckten Trost verhülle,</l>
            <l>Und daß ich, geb' ich gleich mein ganzes Glücke hin,</l>
            <l>Zwar hoffnungslos und doch nicht ganz unglücklich bin.</l>
            <l>Ein Herz, das schon gewohnt, erhaben zu empfinden.</l>
            <l>Ist zwar zu groß dazu, sein Glücke hier zu finden.</l>
            <l>Der Vorschmack künft'ger Lust und einer bessern Welt</l>
            <l>Ist, was den Aufenthalt der Sterblichen vergällt.</l>
            <l>Doch eben dieser Geist ist hier auf unsrer Erden</l>
            <l>Zugleich zu groß dazu, ganz unbeglückt zu werden.</l>
            <l>Seltsamer Widerspruch! Gemisch von Lust und Schmerz!</l>
            <l>Alcipp, wer kennt ihn wohl? Doch fühlet ihn das Herz,</l>
            <l>Du warst schon schwermutsvoll im Schoße heitrer Freuden;</l>
            <l>Nun lerne fröhlich sein, auch mitten in dem Leiden.</l>
            <l>Schmeichl' ich mir wohl zu viel? Nein, Freund; Zemire, nein!</l>
            <l>Wer euch verliert und lebt, muß wirklich standhaft sein.</l>
            <l>Wie? sag' ich standhaft? ich, der nun, verzehrt vom Kummer,</l>
            <l>Sonst keine Ruhe kennt als nur im öden Schlummer?</l>
            <l>Das heißt Fühllosigkeit, das heißt nicht standhaft sein.</l>
            <l>Die Klagen schlafen mir mit der Empfindung ein.</l>
            <l>Doch ach! mein Trieb erwacht, mich heftiger zu quälen!</l>
            <l>Die Einsamkeit allein kann ich zur Zuflucht wählen.</l>
            <l>Der Wälder heil'ger Ernst und schauervolle Nacht</l>
            <l>Ist jener Stille gleich, die mich nun fühllos macht.</l>
            <l>Hier scheinet überall selbst die Natur zu trauren;</l>
            <l>Und jegliches Geschöpf scheint hier mich zu bedauren,</l>
            <l>Und jedes sieht erstaunt, daß ich noch traurig bin:</l>
            <l>Dann tönen unvermerkt der Schwermut Klagen hin.</l>
            <l>Ach! nun erst hör' ich es, daß du nur Klagen singest,</l>
            <l>Wann du, o Nachtigall, mein lauschend Ohr durchdringest.</l>
            <l>Ich glaubte sonst, dein Lied sei, Liebe, dir geweiht:</l>
            <l>Nun aber hör' ich erst, du singst aus Traurigkeit.</l>
            <l>Der Büsche traurig Grün scheint Leid um mich zu tragen:</l>
            <l>Der Weste Lispeln seufzt, die Bäche murmeln Klagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir, schauervolle Nacht der heil'gen Einsamkeit,</l>
            <l>Dir, traur'ge Stille, sei mein zärtlich Lied geweiht!</l>
            <l>Die müde Seele sucht in deinen Dunkelheiten</l>
            <l>Die beim mühsamen Schwarm scheinbarer Eitelkeiten</l>
            <l>Von allen Sterblichen umsonst gesuchte Ruh':</l>
            <l>Ihr sing' ich, und der Hain hört mir stillschweigend zu.</l>
            <l>Es herrsche durch den Wald die heilig öde Stille!</l>
            <l>Hier, wo ich mich versenkt in meinen Schmerz verhülle,</l>
            <l>Verdopple sich die Nacht! Ein mächt'ger Schauer rauscht</l>
            <l>Durch das erschrockne Tal, in dem kein Waldgott lauscht.</l>
            <l>Die Nymphen dieses Walds entfliehen voller Schrecken.</l>
            <l>Zu klagen soll mein Lied den Widerhall erwecken;</l>
            <l>Ihr Büsche, schließet mich in heil'ge Schatten ein!</l>
            <l>Mein Schmerz durchdringe selbst den unbelebten Hain!</l>
            <l>Die Einsamkeit allein soll meine Klagen hören;</l>
            <l>Sie berge meine Wut und die erhitzten Zähren!</l>
            <l>Es wird vielleicht in ihr mein reger Schmerz gestillt.</l>
            <l>Die segn' ich, Einsamkeit; du bist des Grabes Bild.</l>
            <l>Die Seele lernt in dir sich selbsten erst empfinden,</l>
            <l>Und sie erstaunet oft, sich selbst so groß zu finden.</l>
            <l>O wann ich einst in euch mein Leben durchgedacht,</l>
            <l>Schließt sich mein nasses Aug' zu einer ew'gen Nacht:</l>
            <l>O dann verberget noch, ihr schauervollen Haine,</l>
            <l>Den überbliebnen Rest der modernden Gebeine!</l>
            <l>Laßt keinen kühnen Blick der Sterblichen dazu!</l>
            <l>O Seele, fliehe bald zu dieser tiefen Ruh'!</l>
            <l>Empfindungsvoller Freund! auch dich vielleicht umschließen</l>
            <l>Entfernte Haine nun mit heil'gen Finsternissen;</l>
            <l>Alcipp, empfang dies Lied und denk an deinen Freund,</l>
            <l>Der nun, von dir entfernt, der Jugend Rest durchweint.</l>
            <l>Vielleicht wann du den Schmerz, der mich verzehrt, erfährest</l>
            <l>Und auf die vor'ge Zeit den Blick zurückekehrest,</l>
            <l>Fließt eine Zähre dir mitleidend vom Gesicht.</l>
            <l>O Freund, o schäme dich der edlen Zähren nicht!</l>
            <l>Dein Herz wär' nicht so groß, wenn es nicht fühlend wäre.</l>
            <l>Dies ist das einzige, was ich von dir begehre.</l>
            <l>Wenn Fühlen Schwachheit heißt, so ist die Schwachheit schön:</l>
            <l>O könnt' ich sie doch nur, die edlen Tränen, sehn!</l>
            <l>Die Einsamkeit verbirgt noch unser beider Schmerzen;</l>
            <l>Die einz'gen Zeugen sind nur unsre eignen Herzen.</l>
            <l>Schutzgeister, die vielleicht mitleidend um uns stehn,</l>
            <l>Nur diese können noch die stillen Tränen sehn.</l>
            <l>Ihr, die ihr um mich schwebt, und wie soll ich euch nennen?</l>
            <l>Ihr weinet selbst vielleicht, wenn Geister weinen können;</l>
            <l>Und ist mein traurig Lied hierzu nicht allzu schwach,</l>
            <l>So weint uns noch vielleicht die Nachwelt fühlend nach.</l>
            <l>Doch was soll Nachwelt sein? kann uns ihr Beifall rühren?</l>
            <l>Und wenn sie mich nicht kennt, was werd' ich wohl verlieren?</l>
            <l>Nein! wenn sein eignes Herz ihm nur den Beifall gibt,</l>
            <l>Das ist genug für den, der wahre Tugend liebt.</l>
            <l>Was ist die Nachwelt wohl, von unsrer Welt geboren?</l>
            <l>So, wie die itz'ge Welt, besteht sie meist aus Toren.</l>
            <l>Ihr, die ihr nach uns lebt, erblickt ihr dies Gedicht,</l>
            <l>Verzeiht! ihr sagt vielleicht: der Dichter irrte nicht.</l>
            <l>Alcipp! Nein, dies ist nicht der Ruhm, wornach wir streben:</l>
            <l>Wir sind uns eine Welt; wir können uns erheben.</l>
            <l>Gesetze flößt uns nur Vernunft und Tugend ein:</l>
            <l>Nur unser eigen Herz kann unser Richter sein.</l>
            <l>So wenig Freuden auch das Glück uns sonsten schenket:</l>
            <l>Alcipp, der ist beglückt, der so erhaben denket.</l>
            <l>Ist ein empfindend Herz der Ursprung unsrer Pein:</l>
            <l>Er muß der Ursprung auch von unsrer Größe sein,</l>
            <l>Und eben dies Gefühl und eben diese Schmerzen,</l>
            <l>Erhöhen unsern Geist zugleich mit unsern Herzen.</l>
            <l>Die ihr euch glücklich denkt, wann euch die Welt betäubt,</l>
            <l>O wie bedaur' ich euch, wenn ihr im Schlummer bleibt!</l>
            <l>Stolz auf Unsterblichkeit, erhöhn sich edle Seelen;</l>
            <l>Der bessern Welt gewiß, kann sie kein Unfall quälen.</l>
            <l>Geschick! Oh! bring mich bald zu dieser bessern Welt!</l>
            <l>In dieser ist nicht mehr, das mich zurückehält.</l>
            <l>Du, du kannst mir allein die Welt erträglich machen,</l>
            <l>Ich sah die Blumen blühn, den Himmel heiter lachen.</l>
            <l>Sobald ich dich erblickt, fühlt' ich der Menschheit Glück,</l>
            <l>Zemire! Doch uns trennt ein trauriges Geschick.</l>
            <l>Zemire, erster Wunsch der unbefleckten Seele?</l>
            <l>Du warst mein erster Wunsch; du wirst der letzte sein.</l>
            <l>Die Welt ist ohne dich ein Aufenthalt der Pein.</l>
            <l>Was hilfst du mir itzund, umsonst geliebte Tugend?</l>
            <l>Was hilfst du mir itzund, umsonst verblühte Jugend?</l>
            <l>Zu grausam war das Glück, zu streng war unsre Pflicht.</l>
            <l>Ja, Himmel, es ist hart! Doch nein! ich klage nicht.</l>
            <l>Nicht klag' ich! Ein'ge Zeit genoß ich doch mein Leben.</l>
            <l>Alcippen hast du mir zum wahren Freund gegeben;</l>
            <l>Du hast Zemiren mir auf kurze Zeit gegönnt.</l>
            <l>Sie war für mich gemacht; und ach! sind wir getrennt?</l>
            <l>Von allen beiden fern, soll noch mein zärtlich Klagen,</l>
            <l>Wann sich mein Auge schließt, die Namen stammlend sagen.</l>
            <l>Alcipp, du bist noch dort, in jenem Aufenthalt,</l>
            <l>Aus dem das Glück mich riß; noch grünt für dich der Wald,</l>
            <l>Noch lächeln dir vergnügt die blumenreichen Heiden:</l>
            <l>Es schweben dort um dich die jugendlichen Freuden</l>
            <l>Mit leichten Flügeln noch, die zu verschwinden drohn:</l>
            <l>Sobald man sie recht sieht, so sind sie schon entflohn.</l>
            <l>Du fühlest noch die Welt und ihre prächt'gen Freuden:</l>
            <l>Des Lebens Sonne kann dein heitres Aug' noch weiden.</l>
            <l>Doch ich seh' schwermutsvoll, mit zärtlich nassem Blick,</l>
            <l>In eine nur für mich betrübte Welt zurück,</l>
            <l>Die ihren ganzen Reiz für mich allein verloren,</l>
            <l>Wo jegliches Geschöpf zur Freude sonst geboren.</l>
            <l>Ach! es war eine Zeit, in der ich sie genoß,</l>
            <l>Wo bei Zemiren mir die Stunde sanft verfloß.</l>
            <l>Damalen blühte noch der Frühling meinem Blicke,</l>
            <l>Und in den Tränen selbst fand ich ein stilles Glücke.</l>
            <l>Ließ mein erhitzter Sinn der Zärtlichkeit den Lauf:</l>
            <l>So trocknete mein Freund die traur'gen Zähren auf.</l>
            <l>Oh! Himmel! und ich sah – O Zeit! du bist vergangen!</l>
            <l>Auch eine Zähre sah ich auf Zemirens Wangen,</l>
            <l>Von Zärtlichkeit erregt; zum Lohn für meinen Schmerz</l>
            <l>Erfrischte dieser Blick mein zärtlich schmachtend Herz.</l>
            <l>Mein Schmerz selbst wurde Lust, geteilt mit meiner Schönen.</l>
            <l>O lang beseufztes Gut! o unvergeßne Tränen!</l>
            <l>O Seele, denke du! denn sagen kann ich's nicht;</l>
            <l>Denk nur an jenes Glück, das noch dies Herz durchbricht.</l>
            <l>Wie, Seele, war dir da, als mir Zemire sagte,</l>
            <l>Sie fühle das für mich, was ich ihr seufzend klagte?</l>
            <l>Wie fühltest du nicht da der Wollust Überfluß,</l>
            <l>Als du mir fast entgingst, versenkt in einen Kuß?</l>
            <l>So bist du denn vorbei, o Zeit voll Seligkeiten?</l>
            <l>Umsonst nur ruf' ich dir und seh' dich noch von weitem.</l>
            <l>Doch stürme nur, Geschick, weil du so grausam bist;</l>
            <l>Betrübe mich noch mehr, wenn es dir möglich ist!</l>
            <l>Die Lust ist schon genug, die du mir einst gegeben:</l>
            <l>Ein solcher Augenblick ist mehr als sonst ein Leben.</l>
            <l>Ein solcher Augenblick ist aller Schmerzen wert,</l>
            <l>Mit denen mich dein Zorn, von ihr entfernt, beschwert.</l>
            <l>Alcipp, genieße du der Jugend Fröhlichkeiten:</l>
            <l>Doch mitten im Genuß denk an die künft'gen Zeiten.</l>
            <l>Bedenk, daß das Geschick, das über mich ergrimmt,</l>
            <l>Auch dich, o Freund, vielleicht zu gleichem Schmerz bestimmt.</l>
            <l>Auch du wirst einst vielleicht in Einsamkeiten weinen;</l>
            <l>Auch dir wird einst die Welt betrübt und öde scheinen;</l>
            <l>Dann fühlst du meine Pein; dann klagt dein bittrer Schmerz</l>
            <l>Die ganze Welt sonst an, nur nicht dein eignes Herz.</l>
            <l>Und dieses ist genug, um alles auszustehen.</l>
            <l>Dann kannst du auf die Welt, gleich mir, zurückesehen:</l>
            <l>Es sieht ein stiller Geist, der von der Welt entfloh,</l>
            <l>Den liebgewesenen, nun öden Körper so.</l>
            <l>Als ich noch glücklich war, als die vergnügten Tage</l>
            <l>Sanft schleichend mir entflohn, war ich nicht ohne Klage.</l>
            <l>Die kleinste Hindernis, der mindeste Verzug</l>
            <l>Trieb mich zum Ungestüm, war mir zur Qual genug,</l>
            <l>Wann eitler Hitze voll mir Tränen oft entrollten,</l>
            <l>Die dazumalen nur aus Freuden fließen sollten.</l>
            <l>Mich quälte zum voraus der Zukunft drohnde Not;</l>
            <l>Nun hat das Glück erfüllt, was es mir dort gedroht.</l>
            <l>Ich bin von ihr entfernt; nichts hab' ich mehr zu scheuen;</l>
            <l>Ich konnte meine Pein zum voraus prophezeien.</l>
            <l>Itzt, da es wirklich ist, was ich sonst nie so nah</l>
            <l>Und zitternd und voll Wut betrübt von ferne sah,</l>
            <l>Itzt, mitten in dem Schmerz, itzt fühl' ich in der Stille,</l>
            <l>Daß auch die größte Pein versteckten Trost verhülle,</l>
            <l>Und daß ich, geb' ich gleich mein ganzes Glücke hin,</l>
            <l>Zwar hoffnungslos und doch nicht ganz unglücklich bin.</l>
            <l>Ein Herz, das schon gewohnt, erhaben zu empfinden.</l>
            <l>Ist zwar zu groß dazu, sein Glücke hier zu finden.</l>
            <l>Der Vorschmack künft'ger Lust und einer bessern Welt</l>
            <l>Ist, was den Aufenthalt der Sterblichen vergällt.</l>
            <l>Doch eben dieser Geist ist hier auf unsrer Erden</l>
            <l>Zugleich zu groß dazu, ganz unbeglückt zu werden.</l>
            <l>Seltsamer Widerspruch! Gemisch von Lust und Schmerz!</l>
            <l>Alcipp, wer kennt ihn wohl? Doch fühlet ihn das Herz,</l>
            <l>Du warst schon schwermutsvoll im Schoße heitrer Freuden;</l>
            <l>Nun lerne fröhlich sein, auch mitten in dem Leiden.</l>
            <l>Schmeichl' ich mir wohl zu viel? Nein, Freund; Zemire, nein!</l>
            <l>Wer euch verliert und lebt, muß wirklich standhaft sein.</l>
            <l>Wie? sag' ich standhaft? ich, der nun, verzehrt vom Kummer,</l>
            <l>Sonst keine Ruhe kennt als nur im öden Schlummer?</l>
            <l>Das heißt Fühllosigkeit, das heißt nicht standhaft sein.</l>
            <l>Die Klagen schlafen mir mit der Empfindung ein.</l>
            <l>Doch ach! mein Trieb erwacht, mich heftiger zu quälen!</l>
            <l>Die Einsamkeit allein kann ich zur Zuflucht wählen.</l>
            <l>Der Wälder heil'ger Ernst und schauervolle Nacht</l>
            <l>Ist jener Stille gleich, die mich nun fühllos macht.</l>
            <l>Hier scheinet überall selbst die Natur zu trauren;</l>
            <l>Und jegliches Geschöpf scheint hier mich zu bedauren,</l>
            <l>Und jedes sieht erstaunt, daß ich noch traurig bin:</l>
            <l>Dann tönen unvermerkt der Schwermut Klagen hin.</l>
            <l>Ach! nun erst hör' ich es, daß du nur Klagen singest,</l>
            <l>Wann du, o Nachtigall, mein lauschend Ohr durchdringest.</l>
            <l>Ich glaubte sonst, dein Lied sei, Liebe, dir geweiht:</l>
            <l>Nun aber hör' ich erst, du singst aus Traurigkeit.</l>
            <l>Der Büsche traurig Grün scheint Leid um mich zu tragen:</l>
            <l>Der Weste Lispeln seufzt, die Bäche murmeln Klagen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
