<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Hast du das Leben geschlürft an Parthenope's üppigem Busen,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schlegel</surname>
            <forename>August Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">592</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-258 2-38 3-258 4-38</measure>
        <measure type="syllables">8632</measure>
        <measure type="tokens">4946</measure>
        <measure type="characters">32742</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1806</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Hast du das Leben geschlürft an Parthenope's üppigem Busen,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hast du das Leben geschlürft an Parthenope's üppigem Busen,</l>
            <l>Lerne den Tod nun auch über dem Grabe der Welt.</l>
            <l>Zwar es umlächelt die Erde von Latium heiterer Himmel,</l>
            <l>Rein am entwölkten Azur bildet sich Roms Horizont,</l>
            <l>Wie es die Ebne beherrscht mit den siebengehügelten Zinnen</l>
            <l>Bis zu dem Meer jenseits, dort vom Sabinergebirg.</l>
            <l>Aber den Wanderer leitet ein Geist tiefsinniger Schwermuth</l>
            <l>Mit oft weilendem Gang durch des Ruins Labyrinth.</l>
            <l>Von uralter und ältester Zeit, unerwecklich entschlummert,</l>
            <l>Heget der Ort Nachhall, bleibet der Stein Monument.</l>
            <l>Fast in der Dinge Beginn fand Zuflucht hier vom Olympus,</l>
            <l>Hier im genügsamen Reich waltete golden Saturn.</l>
            <l>Drüben erstreckte sich dann dein Sitz, zweistirniger Janus;</l>
            <l>Nach Jahrtausenden noch heißet der Hügel von dir.</l>
            <l>Ferner, ein hirtlicher Held Arkadiens, wendet Evander</l>
            <l>Sich ansiedelnd hieher; Amphitryoniades</l>
            <l>Ward, aus Iberien kommend, beherbergt unter dem Strohdach</l>
            <l>Pallanteum's, und schlug, rächend, im Felsengeklüft</l>
            <l>Cacus, der Nachbarn Schrecken, den flammaushauchenden Räuber:</l>
            <l>Also cyklopisch verwirrt starrte noch Wildniß umher.</l>
            <l>Endlich erschwollen die Segel aus Phrygien: mild sie empfangend</l>
            <l>Ebnete landeinwärts Tibris den Wellenerguß,</l>
            <l>Denn wohl wußt' er bestimmt den Entführer der troïschen Laren,</l>
            <l>Fruchtbar an Weltherrschaft Ilions Asche zu sä'n.</l>
            <l>Aber Lavinium wurde nur erst, dann Alba gepflanzet,</l>
            <l>Keiner der Sterblichen noch hatte von Roma gehört.</l>
            <l>Langsam reifte zum Licht die Geburt; es versuchte das Schicksal</l>
            <l>Vieles darum: nie gab's eine gewaltigere.</l>
            <l>Mavors muß erst liebend entglühn, die Vestale gebären,</l>
            <l>Erst sich der Wölfin Gier mildern in Mütterlichkeit,</l>
            <l>Ehe die weihende Furche der Pflugschaar konnte den Umkreiß</l>
            <l>Jener romulischen Stadt ziehn um den Berg Palatin.</l>
            <l>Doch wie der Halbgott gleich in der Wieg' einst Schlangen erwürgte,</l>
            <l>Wies, unmündig und klein, schon sie den hohen Beruf.</l>
            <l>Die zwölf Adler des Zeus, so Romulus sah zu der Rechten,</l>
            <l>Ueber den Erdball einst sollten sie breiten den Flug.</l>
            <l>Nicht durch rohe Gewalt: Rom wußte den Tod zu verachten,</l>
            <l>Aber das Leben zugleich ehrt' es mit Sitt' und Gesetz.</l>
            <l>Der das Asyl aufthat, der Genoß lupercalischer Räuber,</l>
            <l>Ordnete Väter, und ward selber zum Vater Quirin.</l>
            <l>Dann der ersinnende Numa, der heimlichen Nymphe Vertrauter,</l>
            <l>Reinigte alles in Kraft würdiger Religion.</l>
            <l>Hütten genügten den Bürgern annoch, als, triftig den Enkeln</l>
            <l>Schon vorsorgend, die Stadt manches gemeinsame Werk</l>
            <l>Bauen gelernt: viereckig gehaun nach etrurischem Richtmaaß,</l>
            <l>Ohn' anfugenden Kitt Massen auf Wassen gelegt,</l>
            <l>Hub sich die Ringmau'r ihnen, vertieften sich Wölbungen unten,</l>
            <l>Mit Bollwerken umdämmt wurde der Fels Capitol.</l>
            <l>Viele Verfaßungen stürzten dahin: noch stehn die Gemäuer,</l>
            <l>Welch' einst Ancus begann, oder Superbus entwarf.</l>
            <l>Bald nun erschien der Decier Muth, und die Beile des Brutus.</l>
            <l>Häupter, vom Pflug oft her, oder vom Heerde, geholt,</l>
            <l>Kamen, erretteten, siegten, vernichteten oder bezähmten,</l>
            <l>Und dann kehrten sie heim, still, zu dem Rindergespann.</l>
            <l>Rüstigem Alter noch troff abhärtender Schweiß; doch schienen</l>
            <l>Unter dem greisen Gelock Runzeln der Stirn Diadem.</l>
            <l>Drum auch liebte die Alten der Sterblichen Zeuger und Welt Herr,</l>
            <l>Weil sie im Abglanz Ihn stellten am würdigsten dar.</l>
            <l>Oft zwar drängte sie Noth, doch jene verzweifelten nimmer,</l>
            <l>Denn die geheiligte Scheu wandte von ihnen die Furcht.</l>
            <l>Mit der Gefahr wuchs jedem der Muth, sich für Alle dem Tod weihn,</l>
            <l>Schien einfältige Pflicht ihnen in bäurischer Brust.</l>
            <l>Wollust preisen für Tugend, die Weisheit klügelnder Griechen,</l>
            <l>Schuf dem Fabricius Grau'n, nicht das gewaltige Thier.</l>
            <l>Wacht, und bewahrt, o Römer, die Zucht! Nach Zeiten, da Trotz euch</l>
            <l>Veji in's Antlitz bot, kommen gefährlichere.</l>
            <l>Bald wird eure Geschicht' Ein einziger langer Triumphzug,</l>
            <l>Und der ermüdete Blick zählt das Eroberte kaum.</l>
            <l>Euch reift Ernte des Ruhms: euch hat Carthago gewuchert,</l>
            <l>Gleichwie der trunkene Gott euch Alexander gesiegt.</l>
            <l>Zu Schiedsrichtern der Völker bestellt, und der Könige Schrecken,</l>
            <l>Falls ihr die Wage gerecht hieltet, so möchtet ihr wohl</l>
            <l>Stets obwalten den Dingen nach Jovis untadlicher Vollmacht;</l>
            <l>Doch zu des Glücks Vorwurf macht ihr das hohe Gedeihn.</l>
            <l>Nicht der Samnite, des Galliers Wuth, nicht Hannibal dämpft euch.</l>
            <l>So will's euer Geschick: selbst nur erlieget sich Rom.</l>
            <l>Wer nie bebte dem Eisen, vom Golde nur wend' er den Blick ab,</l>
            <l>Dessen bethörender Glanz hegt Basiliskennatur.</l>
            <l>Hast du verlernt zu entbehren, und wähnst den Besitz zu ertragen?</l>
            <l>Herr dein selbst sein, gilt's, oder von allem der Sclav.</l>
            <l>Nie zu ersättigen schwelgt die Begier; die erkünstelten Laster,</l>
            <l>Her aus der Fremde geschifft, kauft unerschwinglicher Preis.</l>
            <l>Feil ist Allen der Staat: dir, Crassus, um Sand des Paktolus;</l>
            <l>Stolz will schaltende Macht, Spiele der Pöbel und Brod.</l>
            <l>Scaurus und Fabius heißt ihr wie sonst: doch erröthen der Ahnen</l>
            <l>Bildniss' im Vorsaal euch; immer entartetere</l>
            <l>Söhne sich zeugt das verderbte Geschlecht. Ohnmächtige Vorsicht,</l>
            <l>Die dem entnervenden Strom Schranken entgegengestellt!</l>
            <l>Alles ja folget dem Strudel; das Recht wird falsches Gewebe,</l>
            <l>Freiheit wildes Gelüst, Larve die Religion.</l>
            <l>Was dem Gemüth einprägten die biederen Bräuche der Vorzeit,</l>
            <l>Sind Buchstaben in Erz, dennoch erlöschet die Schrift.</l>
            <l>Was wohl dürfte bestehn, wenn römische Tugend und Freiheit</l>
            <l>Niedergestürzt? Nichts bleibt unter dem Menschengeschlecht.</l>
            <l>Auch so fielen sie groß. Als Bürgerentzweiung in Roms Blut</l>
            <l>Tauchte das römische Schwert, sah die besudelte Welt</l>
            <l>Alles gebändigt, nur nicht die erhabene Seele des Cato.</l>
            <l>War frei leben versagt, sterben doch lehrten sie frei.</l>
            <l>Solcherlei Trümmer entkamen der Tugenden Schiffbruch: nirgends</l>
            <l>Hat sich die Stoa wie hier würdige Schüler gestählt.</l>
            <l>Immer noch will sich bewähren der Thatkraft mächtiger Nachdruck,</l>
            <l>Im ausschweifenden Thun kühner Gedanken Entwurf.</l>
            <l>Dieß Zeitalter, entwöhnt der Bewunderung, buhlt um Erstaunen.</l>
            <l>Aus den Gemüthern hinaus flüchtet sich Roms Majestät</l>
            <l>Jetzo in Forum und Circus, Theater und Hall' und Triumphthor,</l>
            <l>Jegliches edle Gebild griechischer Architectur.</l>
            <l>Zwischen die Säulen und Giebel nun drängen sich marmorne Wunder,</l>
            <l>Athmender Statuen Volk dienet, gefangen geführt.</l>
            <l>Denn es versammelt die einzige Stadt was Länder geziert hat:</l>
            <l>Was, anmuthigen Hauch leihend, der Grieche geformt,</l>
            <l>Was, tiefdenkend und ernst, der Aegyptier; wachend am Tempel</l>
            <l>Liegt der basaltene Löw' und der granitene Sphinx.</l>
            <l>Aus äthiopischem Steinbruch einst von Sesostris entboken,</l>
            <l>Weit von Syene herab, lernte der Sonn' Obelisk</l>
            <l>Ueber die See hinfluten, den Nil für den Tiber vertauschen,</l>
            <l>Mit nachahmendem Strahl grüßen ein fremdes Gestirn.</l>
            <l>Heute noch spricht er umsonst in verborgenen Hieroglyphen,</l>
            <l>Aber er macht auch kund, wer zu vernehmen es weiß,</l>
            <l>Vom Umschwunge der Zeit, urweltlichen Menschengedanken,</l>
            <l>Herrlicher Reich' Einsturz, und der Lebendigen Nichts.</l>
            <l>Doch dieß Nichts schwellt an zum Giganten die rasende Willkür.</l>
            <l>Was wohl bliebe zurück, nicht von Despoten versucht?</l>
            <l>Jene, die Rom brandmarkten mit allbeistimmender Knechtschaft,</l>
            <l>Haben den Abgrund ganz, lüsterner Frevel, enthüllt.</l>
            <l>Weihrauch dampften Altäre der Brut unholder Dämonen,</l>
            <l>Bis sie der Schmach hinwarf plötzlich entgötternder Mord.</l>
            <l>Freilich, es wetzt unmenschlich das Volk an den eigenen Sitten</l>
            <l>Selbst den tyrannischen Dolch, welcher im Innern ihm wühlt.</l>
            <l>Tage, ja Wochen verbringt's im umkreißenden Amphitheater,</l>
            <l>Stufen hinauf, zahllos, seht! an die Wolken geschaart;</l>
            <l>Ueber dem Haupt hin wallet des Vorhangs duftender Purpur,</l>
            <l>Daß nur den Weichlingen nicht schade der sonnige Strahl.</l>
            <l>Ihnen zu Füßen indeß, bluttrunkener Augen Ergötzen,</l>
            <l>Tobt Wehklagen und Wuth, und der bejubelte Tod.</l>
            <l>Zum Schauspieler erniedriget kämpft unwillig der Thiere</l>
            <l>König, und, minder geschätzt, wider den Sclaven der Sclav.</l>
            <l>Africa hat sich erschöpft an Geburten der glühenden Wildniß,</l>
            <l>Tiger und Luchs und Hyän'; auch der Koloss Elephant</l>
            <l>Flehet, verrathen und wund, Mitleid durch Jammergeberde,</l>
            <l>Der sonst offen im Feld römische Heere bestürmt.</l>
            <l>Grausamer Spott! es erkennet die Meng' in dem Bilde sich selbst nicht.</l>
            <l>Nicht für die Freiheit mehr, noch der Verbündeten Schutz,</l>
            <l>Noch Grabmale der Väter geführt, willfahrend des Herrn Wink,</l>
            <l>Ward der entwürdigte Krieg gladiatorischer Scherz.</l>
            <l>Wie wohl Schulen der Fechter, zur Wette von streitenden Meistern</l>
            <l>Gegen einander gestellt, schlägt Legion Legion.</l>
            <l>Ob sie das Reich ausbieten, die prätorianischen Banden,</l>
            <l>Nur um der Knechtschaft Tausch fließt das verhandelte Blut.</l>
            <l>Jene, die sonst ruhmvoller der Wüst' Einwohner bekämpften,</l>
            <l>Fern an der Gränze der Welt, rauhes Barbarengeschlecht,</l>
            <l>Gleichwie der Jäger das Wild aufstört in dem Lager der Bergschluft:</l>
            <l>Jetzt mißtraun sie dem Muth hinter verschanzendem Wall.</l>
            <l>Parthischer Köcher Geschoß, zwiefach von den Rossen beflügelt,</l>
            <l>Scheuchet sie oft vor sich her, nicht in erdichteter Flucht.</l>
            <l>Aber den sandigen Spuren des Hufs folgt hungrig der Schakal,</l>
            <l>Heult in der Nacht froh auf, witternd den Leichengeruch.</l>
            <l>Den sie so lange gereizet, der Ur der hercynischen Forsten,</l>
            <l>Oft auch Stöße gefühlt seines gewaltigen Horns,</l>
            <l>Er bricht endlich hervor, reißt hin durch jegliches Stellnetz,</l>
            <l>Und will selber den Feind suchen in dessen Gebiet.</l>
            <l>Nicht halb zahm und dem Siege bequem, wie die Thiere des Circus,</l>
            <l>Wild wie der Heimath Wald heischt er entscheidenden Kampf.</l>
            <l>Ueber die Alpen herab schon wälzen sich neue Teutonen,</l>
            <l>Doch kein Marius naht! Aber ein bleiches Gespenst</l>
            <l>Schwebt in des Heers Nachtrab, winkt hin zu den nordischen Haiden –</l>
            <l>Varus, er ist's! – wo er einst diese Verderber erprobt.</l>
            <l>Rom soll fallen, so ward's in der Himmlischen Rathe beschlossen,</l>
            <l>Und vollziehn ihr Gericht soll das germanische Schwert.</l>
            <l>Attila schreckte von fern, doch würdigt' er nicht zu erobern:</l>
            <l>Deutsche begehrt' er in Bund, Römern gebot er Tribut.</l>
            <l>Aber es schickt Carthago vandalische Flotten dem Tiber;</l>
            <l>So weit hat sich des Glücks rollende Nabe gewandt.</l>
            <l>Was schon Scipio dort, anschauend die eigne Verwüstung,</l>
            <l>Als in der Nacht, graunvoll, krachte der Flamme Ruin.</l>
            <l>Und in den Wolken des Dampfs aufstieg Frohlocken und Wehruf,</l>
            <l>Aus dem heroischen Lied ahnenden Sinns prophezeit:</l>
            <l>»einst wird kommen der Tag, da das heilige Ilion hinsinkt,</l>
            <l>Priamos auch, und des speerschwingenden Priamos Volk;«</l>
            <l>Jetzo geschieht's: kaum hebet ihr Haupt aus den rauchenden Trümmern,</l>
            <l>Schmucklos, bang' und betäubt, ach! die Monarchin der Welt.</l>
            <l>Roma, der Pallas Gespielin, ihr ähnlich am Schild und der Lanze,</l>
            <l>Leichter gegürteten Gangs nach Amazonengebrauch.</l>
            <l>Die sonst Jupiters Winke gesandt von dem wallenden Helmbusch,</l>
            <l>Sitzt stilltraurend, und lehnt über zerbrochnen Trophä'n.</l>
            <l>Nach viel grausenden Nächten, als alles verheert und geraubt war,</l>
            <l>Alles entvölkert, zuletzt kam die verlaßene Ruh.</l>
            <l>Leise beseufzend umhaucht sie die halb noch verödeten Hügel,</l>
            <l>Welche, wie Gräbern geziemt, Tellus mit Rasen gedeckt.</l>
            <l>Friedlicher mögen sie nun hinsinken, die letzten Ruinen,</l>
            <l>Längst zu verschwistertem Schutt neiget sich Säul' und Gebälk.</l>
            <l>Sieh, hier lenkte herauf sich die heilige Straße: wie oftmals</l>
            <l>Her vom capenischen Thor trug sie den Pomp des Triumphs,</l>
            <l>Feldherr, Krieger und Volk, und gefeßelter Könige Fußtritt,</l>
            <l>Oft vor dem Festruf scheu schneeiger Rosse Gespann,</l>
            <l>Bis die geweiheten Ehren des Siegs, der Gelübde Bewährung</l>
            <l>Unter dem Golddach barg Jupiter Capitolin!</l>
            <l>Jetzt ein versäumter und einsamer Pfad, wo träge das Saumthier,</l>
            <l>Ländliche Waare zur Stadt schaffend, den Treiber ernährt.</l>
            <l>Sieh das Palatium drüben, das alle Paläste benannt hat,</l>
            <l>Wo, weil Einer nur galt, wachsend des Einzigen Haus</l>
            <l>Romulus Rom einnahm, und die alten Penaten hinaustrieb,</l>
            <l>Und dem bethörten Gelüst Nero's zu enge doch schien.</l>
            <l>Kann's dein Auge noch blenden, ein epheuumranktes Gemäuer,</l>
            <l>Mit Weinreben umkränzt, Stauden und Gartengewächs?</l>
            <l>Ueber dem Badegemach nun spielen der Winzerin Kinder,</l>
            <l>Und das Gewölbe bewahrt häusliches Ackergeräth.</l>
            <l>»weidet,« so rief aus begeisterter Brust die Sibylle von Cumä,</l>
            <l>Als glorreichen Beruf sie dem Dardanier sang:</l>
            <l>»weil es vergönnt ist, weidet ihr Stiere, das Gras von den sieben</l>
            <l>Höh'n! denn bald soll hier stehen die herrlichste Stadt.«</l>
            <l>Nun ist's wieder vergönnt: Jahrhunderte brachten im Kreißlauf</l>
            <l>Stets umwandelnd, den Stand frühester Zeiten zurück.</l>
            <l>Dorthin lagert die Mittagsruh in dem niedern Velabrum</l>
            <l>Heerden, im Forum sogar tönet das Rindergebrüll.</l>
            <l>Schau an dem grasigen Hügel die weidenden! wie sie des Cacus</l>
            <l>Höhle sich sorglos nahn unter dem Hang Aventins!</l>
            <l>Am hochstämmigen Bau und den speergleichragenden Hörnern</l>
            <l>Scheinet der Landschaft Vieh noch geryonische Zucht.</l>
            <l>Und es beschämet der Menschen Geblüt. Sind dieß die Quiriten?</l>
            <l>Jeglicher Kriegsarbeit fremd, und dem übenden Roß,</l>
            <l>Wie sein selber zu spotten hinunter gezogen ins Marsfeld</l>
            <l>Drängt sich in engem Verkehr bleiches und ärmliches Volk.</l>
            <l>Was auch möge geschehn, ein geduldig erwartender Haufe;</l>
            <l>Bettler der Vorzeit stets, Bettler des Tages zugleich.</l>
            <l>Tränkte Agrippa sie nicht mit dem Thau jungfräulicher Quelle,</l>
            <l>Auf Schwibbogen heran luftige Wege geführt,</l>
            <l>Möchten sie wohl hinschmachten im Durst des versengenden Hundsterns,</l>
            <l>Oder sie schöpften ihr Naß lau in umsumpfendem Schilf.</l>
            <l>Sind Bruchstücke der alten die Zier der erneuerten Tempel,</l>
            <l>Sehn Graburnen, erstaunt, sich wie Altäre verehrt;</l>
            <l>Borgtet ihr porphyrne Sänlen genug und von punischem Marmor:</l>
            <l>Borgt von den Ahnherrn auch hohe Gesinnung einmal!</l>
            <l>Aber umsonst. So sah ich verdorrt apenninische Eichen,</l>
            <l>Welchen sich Epheu rings, Bacchus geselliges Laub,</l>
            <l>Schlang um die Aeste zu lockigem Schmuck; wohl lügt es die Krone,</l>
            <l>Doch nie dringet die Kraft mehr von der Wurzel in's Haupt.</l>
            <l>So auch spielt die Natur hier gern in gefälligen Gaben,</l>
            <l>Während zu männlicher That Ernst dem Gemüthe gebricht.</l>
            <l>Einzig die Bildnerin Kunst wetteiferte noch mit der Vorwelt,</l>
            <l>Als, in dem Schooße der Nacht langem Vergeßen geweiht,</l>
            <l>Jene hellenische Huldin erstand; an erhabnen Gebilden</l>
            <l>Wies sich ergiebig der Geist, nicht ja der Boden allein.</l>
            <l>Raphael dichtete liebend, prophetisch ersann Bonarotti,</l>
            <l>Wägte des Pantheons Dom stolz in den Aether hinauf.</l>
            <l>Aber sie auch schwand hin, die erheiternde Blüthe. »</l>
            <l>Ist Roms Wahlspruch; nennt, welches Bestreben ihr wollt,</l>
            <l>Gähnend entschleichet die Zeit, als hätte sie nichts zu erwarten.</l>
            <l>Stets dreht Ocnus am Seil, stets von dem Esel zernagt.</l>
            <l>Janus erscheint hier selber, der Gott der Beginne, verstümmelt:</l>
            <l>Sein vorschauend Gesicht löschte der Jugendlichkeit</l>
            <l>Hoffnungen aus, formlos, unkenntlicher Züge; die andre</l>
            <l>Rückwärts schauende Stirn furchet unendlicher Gram.</l>
            <l>Welches Gefieder noch brächt' Augurien? welche Sibylle</l>
            <l>Deutete Zukunft wohl solchem versunkenen Sein?</l>
            <l>Altert die Welt? und indeß wir Spätlinge träumen, entlöst sich</l>
            <l>Ihr hinfälliger Bau schon in lethäisches Graus?</l>
            <l>Mit gleichmüthigem Sinne der Dinge Beschluß zu erwarten,</l>
            <l>Kein unwürdiger Ort wäre die ewige Stadt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sang ich am Fuße von Cestius Denkpyramide,</l>
            <l>Weil allmählich ihr Schatt' unter den Gräbern verschwomm.</l>
            <l>Dämmrung entfaltete rings den gefildeinhüllenben Mantel.</l>
            <l>Um den Betrachtenden schwieg tiefere Feierlichkeit:</l>
            <l>Fernher flüsterten nur wehmüthige dunkle Cypressen,</l>
            <l>Und mitfühlend, so schien's, wankte der Pinie Haupt.</l>
            <l>Stumm war alles Gewühl und Getös' unruhiges Treibens,</l>
            <l>Leisesten Pulsschlag kaum spürte die ganze Natur,</l>
            <l>Und fast schauerte mir, ob nicht den Lebendigen fremd ich</l>
            <l>Ohn' eindrückende Spur wandelt' im Schattengebiet.</l>
            <l>Schwermuthsvoller Moment, wann, sinkend, des Tages Monarchin</l>
            <l>Sammt dem beseelenden Licht Formen und Farben entrückt;</l>
            <l>Alles, gedämpft und erblaßt, mahnt unser entschwindendes Dasein,</l>
            <l>Und kein Hoffen erhebt über den irdischen Staub.</l>
            <l>Noch nicht funkeln die Sterne, und gleichsam zwischen das Leben</l>
            <l>Dränget ein Stillstand sich, und die Unsterblichkeit, ein.</l>
            <l>Doch, wie die heilige Nacht mit verheißenden Augen herabschaut,</l>
            <l>Ahnet der strebende Geist freudige Wiedergeburt.</l>
            <l>Tröstend begegnete so dein Blick mir, edle Gefährtin,</l>
            <l>Jener entzückende Strahl göttlichen Doppelgestirns.</l>
            <l>Wahrheit wohnet in ihm, und die liebende hohe Begeistrung,</l>
            <l>Welche, zur Wonne dem Schmerz, selber in Thränen erglänzt.</l>
            <l>Wem du botest der Freundschaft Hand, kann nimmer verzweifeln,</l>
            <l>Wann ungläubiger Hohn macht zum Fantom das Gefühl.</l>
            <l>Zartheit hegend in tiefem Gemüth, bei'm Guten das Schöne,</l>
            <l>Kennst du der Huld Anhauch gleich wie der Größe Gewalt.</l>
            <l>Mit vielfarbigem Zauber umgiebst du den Dichter: es hemmt nicht,</l>
            <l>Was Nationen entfernt, deinen geflügelten Geist.</l>
            <l>Laß denn lauschen mich dir, Mittheilerin großer Gedanken,</l>
            <l>Wann das beredte Gespräch siegenden Lippen entströmt!</l>
            <l>Viel von erhabenen Männern der Vorwelt wollen wir reden,</l>
            <l>Von Mitlebenden auch, oder den Opfern der Zeit.</l>
            <l>Und wann unter den Weisen, die rein für das Ganze gestrebet,</l>
            <l>Wir aufsuchen ein Bild mildester Väterlichkeit,</l>
            <l>Streng' in der eigenen Brust, langmüthig dem Wahn und dem Undank,</l>
            <l>Gleichwie ein Schutzgeist schwebt über dem Menschengeschlecht:</l>
            <l>Dann sei dessen Gedächtniß geheiliget, welchen zu kennen</l>
            <l>Nicht mir gegönnt war, ach! welchen du ewig beweinst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hast du das Leben geschlürft an Parthenope's üppigem Busen,</l>
            <l>Lerne den Tod nun auch über dem Grabe der Welt.</l>
            <l>Zwar es umlächelt die Erde von Latium heiterer Himmel,</l>
            <l>Rein am entwölkten Azur bildet sich Roms Horizont,</l>
            <l>Wie es die Ebne beherrscht mit den siebengehügelten Zinnen</l>
            <l>Bis zu dem Meer jenseits, dort vom Sabinergebirg.</l>
            <l>Aber den Wanderer leitet ein Geist tiefsinniger Schwermuth</l>
            <l>Mit oft weilendem Gang durch des Ruins Labyrinth.</l>
            <l>Von uralter und ältester Zeit, unerwecklich entschlummert,</l>
            <l>Heget der Ort Nachhall, bleibet der Stein Monument.</l>
            <l>Fast in der Dinge Beginn fand Zuflucht hier vom Olympus,</l>
            <l>Hier im genügsamen Reich waltete golden Saturn.</l>
            <l>Drüben erstreckte sich dann dein Sitz, zweistirniger Janus;</l>
            <l>Nach Jahrtausenden noch heißet der Hügel von dir.</l>
            <l>Ferner, ein hirtlicher Held Arkadiens, wendet Evander</l>
            <l>Sich ansiedelnd hieher; Amphitryoniades</l>
            <l>Ward, aus Iberien kommend, beherbergt unter dem Strohdach</l>
            <l>Pallanteum's, und schlug, rächend, im Felsengeklüft</l>
            <l>Cacus, der Nachbarn Schrecken, den flammaushauchenden Räuber:</l>
            <l>Also cyklopisch verwirrt starrte noch Wildniß umher.</l>
            <l>Endlich erschwollen die Segel aus Phrygien: mild sie empfangend</l>
            <l>Ebnete landeinwärts Tibris den Wellenerguß,</l>
            <l>Denn wohl wußt' er bestimmt den Entführer der troïschen Laren,</l>
            <l>Fruchtbar an Weltherrschaft Ilions Asche zu sä'n.</l>
            <l>Aber Lavinium wurde nur erst, dann Alba gepflanzet,</l>
            <l>Keiner der Sterblichen noch hatte von Roma gehört.</l>
            <l>Langsam reifte zum Licht die Geburt; es versuchte das Schicksal</l>
            <l>Vieles darum: nie gab's eine gewaltigere.</l>
            <l>Mavors muß erst liebend entglühn, die Vestale gebären,</l>
            <l>Erst sich der Wölfin Gier mildern in Mütterlichkeit,</l>
            <l>Ehe die weihende Furche der Pflugschaar konnte den Umkreiß</l>
            <l>Jener romulischen Stadt ziehn um den Berg Palatin.</l>
            <l>Doch wie der Halbgott gleich in der Wieg' einst Schlangen erwürgte,</l>
            <l>Wies, unmündig und klein, schon sie den hohen Beruf.</l>
            <l>Die zwölf Adler des Zeus, so Romulus sah zu der Rechten,</l>
            <l>Ueber den Erdball einst sollten sie breiten den Flug.</l>
            <l>Nicht durch rohe Gewalt: Rom wußte den Tod zu verachten,</l>
            <l>Aber das Leben zugleich ehrt' es mit Sitt' und Gesetz.</l>
            <l>Der das Asyl aufthat, der Genoß lupercalischer Räuber,</l>
            <l>Ordnete Väter, und ward selber zum Vater Quirin.</l>
            <l>Dann der ersinnende Numa, der heimlichen Nymphe Vertrauter,</l>
            <l>Reinigte alles in Kraft würdiger Religion.</l>
            <l>Hütten genügten den Bürgern annoch, als, triftig den Enkeln</l>
            <l>Schon vorsorgend, die Stadt manches gemeinsame Werk</l>
            <l>Bauen gelernt: viereckig gehaun nach etrurischem Richtmaaß,</l>
            <l>Ohn' anfugenden Kitt Massen auf Wassen gelegt,</l>
            <l>Hub sich die Ringmau'r ihnen, vertieften sich Wölbungen unten,</l>
            <l>Mit Bollwerken umdämmt wurde der Fels Capitol.</l>
            <l>Viele Verfaßungen stürzten dahin: noch stehn die Gemäuer,</l>
            <l>Welch' einst Ancus begann, oder Superbus entwarf.</l>
            <l>Bald nun erschien der Decier Muth, und die Beile des Brutus.</l>
            <l>Häupter, vom Pflug oft her, oder vom Heerde, geholt,</l>
            <l>Kamen, erretteten, siegten, vernichteten oder bezähmten,</l>
            <l>Und dann kehrten sie heim, still, zu dem Rindergespann.</l>
            <l>Rüstigem Alter noch troff abhärtender Schweiß; doch schienen</l>
            <l>Unter dem greisen Gelock Runzeln der Stirn Diadem.</l>
            <l>Drum auch liebte die Alten der Sterblichen Zeuger und Welt Herr,</l>
            <l>Weil sie im Abglanz Ihn stellten am würdigsten dar.</l>
            <l>Oft zwar drängte sie Noth, doch jene verzweifelten nimmer,</l>
            <l>Denn die geheiligte Scheu wandte von ihnen die Furcht.</l>
            <l>Mit der Gefahr wuchs jedem der Muth, sich für Alle dem Tod weihn,</l>
            <l>Schien einfältige Pflicht ihnen in bäurischer Brust.</l>
            <l>Wollust preisen für Tugend, die Weisheit klügelnder Griechen,</l>
            <l>Schuf dem Fabricius Grau'n, nicht das gewaltige Thier.</l>
            <l>Wacht, und bewahrt, o Römer, die Zucht! Nach Zeiten, da Trotz euch</l>
            <l>Veji in's Antlitz bot, kommen gefährlichere.</l>
            <l>Bald wird eure Geschicht' Ein einziger langer Triumphzug,</l>
            <l>Und der ermüdete Blick zählt das Eroberte kaum.</l>
            <l>Euch reift Ernte des Ruhms: euch hat Carthago gewuchert,</l>
            <l>Gleichwie der trunkene Gott euch Alexander gesiegt.</l>
            <l>Zu Schiedsrichtern der Völker bestellt, und der Könige Schrecken,</l>
            <l>Falls ihr die Wage gerecht hieltet, so möchtet ihr wohl</l>
            <l>Stets obwalten den Dingen nach Jovis untadlicher Vollmacht;</l>
            <l>Doch zu des Glücks Vorwurf macht ihr das hohe Gedeihn.</l>
            <l>Nicht der Samnite, des Galliers Wuth, nicht Hannibal dämpft euch.</l>
            <l>So will's euer Geschick: selbst nur erlieget sich Rom.</l>
            <l>Wer nie bebte dem Eisen, vom Golde nur wend' er den Blick ab,</l>
            <l>Dessen bethörender Glanz hegt Basiliskennatur.</l>
            <l>Hast du verlernt zu entbehren, und wähnst den Besitz zu ertragen?</l>
            <l>Herr dein selbst sein, gilt's, oder von allem der Sclav.</l>
            <l>Nie zu ersättigen schwelgt die Begier; die erkünstelten Laster,</l>
            <l>Her aus der Fremde geschifft, kauft unerschwinglicher Preis.</l>
            <l>Feil ist Allen der Staat: dir, Crassus, um Sand des Paktolus;</l>
            <l>Stolz will schaltende Macht, Spiele der Pöbel und Brod.</l>
            <l>Scaurus und Fabius heißt ihr wie sonst: doch erröthen der Ahnen</l>
            <l>Bildniss' im Vorsaal euch; immer entartetere</l>
            <l>Söhne sich zeugt das verderbte Geschlecht. Ohnmächtige Vorsicht,</l>
            <l>Die dem entnervenden Strom Schranken entgegengestellt!</l>
            <l>Alles ja folget dem Strudel; das Recht wird falsches Gewebe,</l>
            <l>Freiheit wildes Gelüst, Larve die Religion.</l>
            <l>Was dem Gemüth einprägten die biederen Bräuche der Vorzeit,</l>
            <l>Sind Buchstaben in Erz, dennoch erlöschet die Schrift.</l>
            <l>Was wohl dürfte bestehn, wenn römische Tugend und Freiheit</l>
            <l>Niedergestürzt? Nichts bleibt unter dem Menschengeschlecht.</l>
            <l>Auch so fielen sie groß. Als Bürgerentzweiung in Roms Blut</l>
            <l>Tauchte das römische Schwert, sah die besudelte Welt</l>
            <l>Alles gebändigt, nur nicht die erhabene Seele des Cato.</l>
            <l>War frei leben versagt, sterben doch lehrten sie frei.</l>
            <l>Solcherlei Trümmer entkamen der Tugenden Schiffbruch: nirgends</l>
            <l>Hat sich die Stoa wie hier würdige Schüler gestählt.</l>
            <l>Immer noch will sich bewähren der Thatkraft mächtiger Nachdruck,</l>
            <l>Im ausschweifenden Thun kühner Gedanken Entwurf.</l>
            <l>Dieß Zeitalter, entwöhnt der Bewunderung, buhlt um Erstaunen.</l>
            <l>Aus den Gemüthern hinaus flüchtet sich Roms Majestät</l>
            <l>Jetzo in Forum und Circus, Theater und Hall' und Triumphthor,</l>
            <l>Jegliches edle Gebild griechischer Architectur.</l>
            <l>Zwischen die Säulen und Giebel nun drängen sich marmorne Wunder,</l>
            <l>Athmender Statuen Volk dienet, gefangen geführt.</l>
            <l>Denn es versammelt die einzige Stadt was Länder geziert hat:</l>
            <l>Was, anmuthigen Hauch leihend, der Grieche geformt,</l>
            <l>Was, tiefdenkend und ernst, der Aegyptier; wachend am Tempel</l>
            <l>Liegt der basaltene Löw' und der granitene Sphinx.</l>
            <l>Aus äthiopischem Steinbruch einst von Sesostris entboken,</l>
            <l>Weit von Syene herab, lernte der Sonn' Obelisk</l>
            <l>Ueber die See hinfluten, den Nil für den Tiber vertauschen,</l>
            <l>Mit nachahmendem Strahl grüßen ein fremdes Gestirn.</l>
            <l>Heute noch spricht er umsonst in verborgenen Hieroglyphen,</l>
            <l>Aber er macht auch kund, wer zu vernehmen es weiß,</l>
            <l>Vom Umschwunge der Zeit, urweltlichen Menschengedanken,</l>
            <l>Herrlicher Reich' Einsturz, und der Lebendigen Nichts.</l>
            <l>Doch dieß Nichts schwellt an zum Giganten die rasende Willkür.</l>
            <l>Was wohl bliebe zurück, nicht von Despoten versucht?</l>
            <l>Jene, die Rom brandmarkten mit allbeistimmender Knechtschaft,</l>
            <l>Haben den Abgrund ganz, lüsterner Frevel, enthüllt.</l>
            <l>Weihrauch dampften Altäre der Brut unholder Dämonen,</l>
            <l>Bis sie der Schmach hinwarf plötzlich entgötternder Mord.</l>
            <l>Freilich, es wetzt unmenschlich das Volk an den eigenen Sitten</l>
            <l>Selbst den tyrannischen Dolch, welcher im Innern ihm wühlt.</l>
            <l>Tage, ja Wochen verbringt's im umkreißenden Amphitheater,</l>
            <l>Stufen hinauf, zahllos, seht! an die Wolken geschaart;</l>
            <l>Ueber dem Haupt hin wallet des Vorhangs duftender Purpur,</l>
            <l>Daß nur den Weichlingen nicht schade der sonnige Strahl.</l>
            <l>Ihnen zu Füßen indeß, bluttrunkener Augen Ergötzen,</l>
            <l>Tobt Wehklagen und Wuth, und der bejubelte Tod.</l>
            <l>Zum Schauspieler erniedriget kämpft unwillig der Thiere</l>
            <l>König, und, minder geschätzt, wider den Sclaven der Sclav.</l>
            <l>Africa hat sich erschöpft an Geburten der glühenden Wildniß,</l>
            <l>Tiger und Luchs und Hyän'; auch der Koloss Elephant</l>
            <l>Flehet, verrathen und wund, Mitleid durch Jammergeberde,</l>
            <l>Der sonst offen im Feld römische Heere bestürmt.</l>
            <l>Grausamer Spott! es erkennet die Meng' in dem Bilde sich selbst nicht.</l>
            <l>Nicht für die Freiheit mehr, noch der Verbündeten Schutz,</l>
            <l>Noch Grabmale der Väter geführt, willfahrend des Herrn Wink,</l>
            <l>Ward der entwürdigte Krieg gladiatorischer Scherz.</l>
            <l>Wie wohl Schulen der Fechter, zur Wette von streitenden Meistern</l>
            <l>Gegen einander gestellt, schlägt Legion Legion.</l>
            <l>Ob sie das Reich ausbieten, die prätorianischen Banden,</l>
            <l>Nur um der Knechtschaft Tausch fließt das verhandelte Blut.</l>
            <l>Jene, die sonst ruhmvoller der Wüst' Einwohner bekämpften,</l>
            <l>Fern an der Gränze der Welt, rauhes Barbarengeschlecht,</l>
            <l>Gleichwie der Jäger das Wild aufstört in dem Lager der Bergschluft:</l>
            <l>Jetzt mißtraun sie dem Muth hinter verschanzendem Wall.</l>
            <l>Parthischer Köcher Geschoß, zwiefach von den Rossen beflügelt,</l>
            <l>Scheuchet sie oft vor sich her, nicht in erdichteter Flucht.</l>
            <l>Aber den sandigen Spuren des Hufs folgt hungrig der Schakal,</l>
            <l>Heult in der Nacht froh auf, witternd den Leichengeruch.</l>
            <l>Den sie so lange gereizet, der Ur der hercynischen Forsten,</l>
            <l>Oft auch Stöße gefühlt seines gewaltigen Horns,</l>
            <l>Er bricht endlich hervor, reißt hin durch jegliches Stellnetz,</l>
            <l>Und will selber den Feind suchen in dessen Gebiet.</l>
            <l>Nicht halb zahm und dem Siege bequem, wie die Thiere des Circus,</l>
            <l>Wild wie der Heimath Wald heischt er entscheidenden Kampf.</l>
            <l>Ueber die Alpen herab schon wälzen sich neue Teutonen,</l>
            <l>Doch kein Marius naht! Aber ein bleiches Gespenst</l>
            <l>Schwebt in des Heers Nachtrab, winkt hin zu den nordischen Haiden –</l>
            <l>Varus, er ist's! – wo er einst diese Verderber erprobt.</l>
            <l>Rom soll fallen, so ward's in der Himmlischen Rathe beschlossen,</l>
            <l>Und vollziehn ihr Gericht soll das germanische Schwert.</l>
            <l>Attila schreckte von fern, doch würdigt' er nicht zu erobern:</l>
            <l>Deutsche begehrt' er in Bund, Römern gebot er Tribut.</l>
            <l>Aber es schickt Carthago vandalische Flotten dem Tiber;</l>
            <l>So weit hat sich des Glücks rollende Nabe gewandt.</l>
            <l>Was schon Scipio dort, anschauend die eigne Verwüstung,</l>
            <l>Als in der Nacht, graunvoll, krachte der Flamme Ruin.</l>
            <l>Und in den Wolken des Dampfs aufstieg Frohlocken und Wehruf,</l>
            <l>Aus dem heroischen Lied ahnenden Sinns prophezeit:</l>
            <l>»einst wird kommen der Tag, da das heilige Ilion hinsinkt,</l>
            <l>Priamos auch, und des speerschwingenden Priamos Volk;«</l>
            <l>Jetzo geschieht's: kaum hebet ihr Haupt aus den rauchenden Trümmern,</l>
            <l>Schmucklos, bang' und betäubt, ach! die Monarchin der Welt.</l>
            <l>Roma, der Pallas Gespielin, ihr ähnlich am Schild und der Lanze,</l>
            <l>Leichter gegürteten Gangs nach Amazonengebrauch.</l>
            <l>Die sonst Jupiters Winke gesandt von dem wallenden Helmbusch,</l>
            <l>Sitzt stilltraurend, und lehnt über zerbrochnen Trophä'n.</l>
            <l>Nach viel grausenden Nächten, als alles verheert und geraubt war,</l>
            <l>Alles entvölkert, zuletzt kam die verlaßene Ruh.</l>
            <l>Leise beseufzend umhaucht sie die halb noch verödeten Hügel,</l>
            <l>Welche, wie Gräbern geziemt, Tellus mit Rasen gedeckt.</l>
            <l>Friedlicher mögen sie nun hinsinken, die letzten Ruinen,</l>
            <l>Längst zu verschwistertem Schutt neiget sich Säul' und Gebälk.</l>
            <l>Sieh, hier lenkte herauf sich die heilige Straße: wie oftmals</l>
            <l>Her vom capenischen Thor trug sie den Pomp des Triumphs,</l>
            <l>Feldherr, Krieger und Volk, und gefeßelter Könige Fußtritt,</l>
            <l>Oft vor dem Festruf scheu schneeiger Rosse Gespann,</l>
            <l>Bis die geweiheten Ehren des Siegs, der Gelübde Bewährung</l>
            <l>Unter dem Golddach barg Jupiter Capitolin!</l>
            <l>Jetzt ein versäumter und einsamer Pfad, wo träge das Saumthier,</l>
            <l>Ländliche Waare zur Stadt schaffend, den Treiber ernährt.</l>
            <l>Sieh das Palatium drüben, das alle Paläste benannt hat,</l>
            <l>Wo, weil Einer nur galt, wachsend des Einzigen Haus</l>
            <l>Romulus Rom einnahm, und die alten Penaten hinaustrieb,</l>
            <l>Und dem bethörten Gelüst Nero's zu enge doch schien.</l>
            <l>Kann's dein Auge noch blenden, ein epheuumranktes Gemäuer,</l>
            <l>Mit Weinreben umkränzt, Stauden und Gartengewächs?</l>
            <l>Ueber dem Badegemach nun spielen der Winzerin Kinder,</l>
            <l>Und das Gewölbe bewahrt häusliches Ackergeräth.</l>
            <l>»weidet,« so rief aus begeisterter Brust die Sibylle von Cumä,</l>
            <l>Als glorreichen Beruf sie dem Dardanier sang:</l>
            <l>»weil es vergönnt ist, weidet ihr Stiere, das Gras von den sieben</l>
            <l>Höh'n! denn bald soll hier stehen die herrlichste Stadt.«</l>
            <l>Nun ist's wieder vergönnt: Jahrhunderte brachten im Kreißlauf</l>
            <l>Stets umwandelnd, den Stand frühester Zeiten zurück.</l>
            <l>Dorthin lagert die Mittagsruh in dem niedern Velabrum</l>
            <l>Heerden, im Forum sogar tönet das Rindergebrüll.</l>
            <l>Schau an dem grasigen Hügel die weidenden! wie sie des Cacus</l>
            <l>Höhle sich sorglos nahn unter dem Hang Aventins!</l>
            <l>Am hochstämmigen Bau und den speergleichragenden Hörnern</l>
            <l>Scheinet der Landschaft Vieh noch geryonische Zucht.</l>
            <l>Und es beschämet der Menschen Geblüt. Sind dieß die Quiriten?</l>
            <l>Jeglicher Kriegsarbeit fremd, und dem übenden Roß,</l>
            <l>Wie sein selber zu spotten hinunter gezogen ins Marsfeld</l>
            <l>Drängt sich in engem Verkehr bleiches und ärmliches Volk.</l>
            <l>Was auch möge geschehn, ein geduldig erwartender Haufe;</l>
            <l>Bettler der Vorzeit stets, Bettler des Tages zugleich.</l>
            <l>Tränkte Agrippa sie nicht mit dem Thau jungfräulicher Quelle,</l>
            <l>Auf Schwibbogen heran luftige Wege geführt,</l>
            <l>Möchten sie wohl hinschmachten im Durst des versengenden Hundsterns,</l>
            <l>Oder sie schöpften ihr Naß lau in umsumpfendem Schilf.</l>
            <l>Sind Bruchstücke der alten die Zier der erneuerten Tempel,</l>
            <l>Sehn Graburnen, erstaunt, sich wie Altäre verehrt;</l>
            <l>Borgtet ihr porphyrne Sänlen genug und von punischem Marmor:</l>
            <l>Borgt von den Ahnherrn auch hohe Gesinnung einmal!</l>
            <l>Aber umsonst. So sah ich verdorrt apenninische Eichen,</l>
            <l>Welchen sich Epheu rings, Bacchus geselliges Laub,</l>
            <l>Schlang um die Aeste zu lockigem Schmuck; wohl lügt es die Krone,</l>
            <l>Doch nie dringet die Kraft mehr von der Wurzel in's Haupt.</l>
            <l>So auch spielt die Natur hier gern in gefälligen Gaben,</l>
            <l>Während zu männlicher That Ernst dem Gemüthe gebricht.</l>
            <l>Einzig die Bildnerin Kunst wetteiferte noch mit der Vorwelt,</l>
            <l>Als, in dem Schooße der Nacht langem Vergeßen geweiht,</l>
            <l>Jene hellenische Huldin erstand; an erhabnen Gebilden</l>
            <l>Wies sich ergiebig der Geist, nicht ja der Boden allein.</l>
            <l>Raphael dichtete liebend, prophetisch ersann Bonarotti,</l>
            <l>Wägte des Pantheons Dom stolz in den Aether hinauf.</l>
            <l>Aber sie auch schwand hin, die erheiternde Blüthe. »</l>
            <l>Ist Roms Wahlspruch; nennt, welches Bestreben ihr wollt,</l>
            <l>Gähnend entschleichet die Zeit, als hätte sie nichts zu erwarten.</l>
            <l>Stets dreht Ocnus am Seil, stets von dem Esel zernagt.</l>
            <l>Janus erscheint hier selber, der Gott der Beginne, verstümmelt:</l>
            <l>Sein vorschauend Gesicht löschte der Jugendlichkeit</l>
            <l>Hoffnungen aus, formlos, unkenntlicher Züge; die andre</l>
            <l>Rückwärts schauende Stirn furchet unendlicher Gram.</l>
            <l>Welches Gefieder noch brächt' Augurien? welche Sibylle</l>
            <l>Deutete Zukunft wohl solchem versunkenen Sein?</l>
            <l>Altert die Welt? und indeß wir Spätlinge träumen, entlöst sich</l>
            <l>Ihr hinfälliger Bau schon in lethäisches Graus?</l>
            <l>Mit gleichmüthigem Sinne der Dinge Beschluß zu erwarten,</l>
            <l>Kein unwürdiger Ort wäre die ewige Stadt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sang ich am Fuße von Cestius Denkpyramide,</l>
            <l>Weil allmählich ihr Schatt' unter den Gräbern verschwomm.</l>
            <l>Dämmrung entfaltete rings den gefildeinhüllenben Mantel.</l>
            <l>Um den Betrachtenden schwieg tiefere Feierlichkeit:</l>
            <l>Fernher flüsterten nur wehmüthige dunkle Cypressen,</l>
            <l>Und mitfühlend, so schien's, wankte der Pinie Haupt.</l>
            <l>Stumm war alles Gewühl und Getös' unruhiges Treibens,</l>
            <l>Leisesten Pulsschlag kaum spürte die ganze Natur,</l>
            <l>Und fast schauerte mir, ob nicht den Lebendigen fremd ich</l>
            <l>Ohn' eindrückende Spur wandelt' im Schattengebiet.</l>
            <l>Schwermuthsvoller Moment, wann, sinkend, des Tages Monarchin</l>
            <l>Sammt dem beseelenden Licht Formen und Farben entrückt;</l>
            <l>Alles, gedämpft und erblaßt, mahnt unser entschwindendes Dasein,</l>
            <l>Und kein Hoffen erhebt über den irdischen Staub.</l>
            <l>Noch nicht funkeln die Sterne, und gleichsam zwischen das Leben</l>
            <l>Dränget ein Stillstand sich, und die Unsterblichkeit, ein.</l>
            <l>Doch, wie die heilige Nacht mit verheißenden Augen herabschaut,</l>
            <l>Ahnet der strebende Geist freudige Wiedergeburt.</l>
            <l>Tröstend begegnete so dein Blick mir, edle Gefährtin,</l>
            <l>Jener entzückende Strahl göttlichen Doppelgestirns.</l>
            <l>Wahrheit wohnet in ihm, und die liebende hohe Begeistrung,</l>
            <l>Welche, zur Wonne dem Schmerz, selber in Thränen erglänzt.</l>
            <l>Wem du botest der Freundschaft Hand, kann nimmer verzweifeln,</l>
            <l>Wann ungläubiger Hohn macht zum Fantom das Gefühl.</l>
            <l>Zartheit hegend in tiefem Gemüth, bei'm Guten das Schöne,</l>
            <l>Kennst du der Huld Anhauch gleich wie der Größe Gewalt.</l>
            <l>Mit vielfarbigem Zauber umgiebst du den Dichter: es hemmt nicht,</l>
            <l>Was Nationen entfernt, deinen geflügelten Geist.</l>
            <l>Laß denn lauschen mich dir, Mittheilerin großer Gedanken,</l>
            <l>Wann das beredte Gespräch siegenden Lippen entströmt!</l>
            <l>Viel von erhabenen Männern der Vorwelt wollen wir reden,</l>
            <l>Von Mitlebenden auch, oder den Opfern der Zeit.</l>
            <l>Und wann unter den Weisen, die rein für das Ganze gestrebet,</l>
            <l>Wir aufsuchen ein Bild mildester Väterlichkeit,</l>
            <l>Streng' in der eigenen Brust, langmüthig dem Wahn und dem Undank,</l>
            <l>Gleichwie ein Schutzgeist schwebt über dem Menschengeschlecht:</l>
            <l>Dann sei dessen Gedächtniß geheiliget, welchen zu kennen</l>
            <l>Nicht mir gegönnt war, ach! welchen du ewig beweinst.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
