<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Sey mir, sterbendes Jahr, sey mir zum letztenmal,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Gotthard Ludwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">806</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-23 2-56 3-18 4-12 5-20 6-141 7-16 8-37 9-47 10-8 11-14 12-11 13-23 14-56 15-18 16-12 17-20 18-141 19-16 20-37 21-47 22-8 23-14 24-11</measure>
        <measure type="syllables">8048</measure>
        <measure type="tokens">5270</measure>
        <measure type="characters">31842</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1788</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Sey mir, sterbendes Jahr, sey mir zum letztenmal,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sey mir, sterbendes Jahr, sey mir zum letztenmal,</l>
            <l>Eh' du stirbest, und eh' die Zeit</l>
            <l>Auf die Bahre dich wirft, die in das Leichenfeld</l>
            <l>Der Vergangenheit tief verscharrt –</l>
            <l>Sey mir einmal nur noch heute gegrüßt, und nimm</l>
            <l>Meines Herzens Ergießung an.</l>
            <l>Zwar du hast mir das Herz öfter gequält, doch auch</l>
            <l>Oefter mit stürmischer Lust durchbebt.</l>
            <l>Oft wiegtest du mich Abends am Weidenbach</l>
            <l>In schwermüthige Ruh', und oft</l>
            <l>Hast du glühend Gefühl mir an der Mädchenbrust</l>
            <l>Durch die Adern gejagt. Du hast,</l>
            <l>Jahr, der Wonn' und des Weh's herrlich und wunderbar</l>
            <l>Mich geführet. Drum liebet dich</l>
            <l>Meine Seele. Darum blick' ich dir Scheidendem</l>
            <l>Heute mit weinenden Augen nach.</l>
            <l>Weil', o scheidendes Jahr, weile ein Kleines noch,</l>
            <l>Daß ich dir in dein Angesicht,</l>
            <l>Dir in dein brechendes Aug' einmahl noch schau'. Dann wird</l>
            <l>Meine Seele Erinnerung</l>
            <l>Deiner Wonnen und Weh'n treffen. Mein Herz wird dann</l>
            <l>Dir nachsegnen, mein Auge dir</l>
            <l>Thränen der Dankbarkeit weih'n –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als du geboren wardst,</l>
            <l>Scheidendes Jahr, da fand dein Blick</l>
            <l>Mich am Hyldagestad'. Unter den Bruderreihn</l>
            <l>War ich herrlich. Mein Name scholl</l>
            <l>Ihnen Freude und Ruhm. Aber mein ganzes Herz</l>
            <l>Hing, o Jüngling mit gold'nem Haar,</l>
            <l>Hing, o Werthing, an dir, und an dem Redlichen</l>
            <l>Mit dem Auge voll hohen Ernst,</l>
            <l>Edle, Liebe, mit euch hab' ich gejauchzt. Ich hab'</l>
            <l>Mich des Schönen auf Gottes Erd'</l>
            <l>Herzlich mit euch gefreut. Aber wir haben auch</l>
            <l>Mit einander gelitten und</l>
            <l>Mit einander geweint. – Ueber das Rosenthal</l>
            <l>Lag noch krystallener Schnee. Es stand</l>
            <l>Noch die Hylda im Eis', als ich, o Ehrbegier,</l>
            <l>Dir entbrannt'! an des Königs Fest</l>
            <l>Aufstand, ihm mit Gesang feierte, am Altar</l>
            <l>Uns'rer Musen ihm Weihrauch streut'!</l>
            <l>Und da lächelte mir – herrlicher Tag! das Aug'</l>
            <l>Uns'rer Väter. Da brannte mir</l>
            <l>Meine Seele vom Lob meiner Geliebeten.</l>
            <l>Aber am Abend wehten mir</l>
            <l>Kunden über das Meer, Kunden des Grams: der Tod</l>
            <l>Meines wellenverschlungenen</l>
            <l>Dellwar, und ein Befehl herrischer Gönner – o</l>
            <l>Ihre Wohlthat war mir zur Qual! –</l>
            <l>Ein Befehl, der im Schooß meiner Geliebeten,</l>
            <l>Im Getümmel der Freud', im Chor</l>
            <l>Uns'rer Lieder mein Herz beugte, mein Aug' umwölkt';</l>
            <l>Ein Befehl, der den Schnee hindurch</l>
            <l>Und die Wetter hindurch mich an die Warne rief –</l>
            <l>Warne, Warne, dein Silberfluß</l>
            <l>Hat mich oft mit der Freud', oft mit der wüthendsten</l>
            <l>Qualen Becher getränkt! – Ich floh</l>
            <l>Nun durch Wetter und Schnee zu ihr. Die Lieben sah'n</l>
            <l>Bang'schauernd dem Pilger nach.</l>
            <l>Dreimal ging mir der Mond über das Schneefeld auf,</l>
            <l>Da erblickt' ich die Warnestadt.</l>
            <l>Ha! da strahlete mir eine Gestalt, wie Blitz,</l>
            <l>Der das Dunkel der Nacht durchbricht,</l>
            <l>Also siegend und hell, doch auch, wie Mondenglanz,</l>
            <l>Mild' und bleibend. Die Hochgestalt</l>
            <l>Ahnt' ich längstens. Sie war, siehe! mein Knabentraum</l>
            <l>Und mein Seufzer im schönen Lenz,</l>
            <l>Meine Klag' im Gesang, meine gesungene</l>
            <l>Wonna, golden von Haar, von Wuchs</l>
            <l>Schlank, und blaulich von Aug', lieblich von Stimm' und Blick,</l>
            <l>Und von Herzen so sanft und gut.</l>
            <l>O, ich sah sie. Ich stand zitternd von Schmerz und Lust.</l>
            <l>Ihr unschuldiger Schwesterkuß</l>
            <l>Hauchte mir Balsam und Gift. Aber ich sog den Gift,</l>
            <l>Wie der Durst'ge den Regen, ein.</l>
            <l>Lieblich lächelte mir Wonna. Da faßte mich</l>
            <l>Ahndung, die hohe, berauschende,</l>
            <l>Ihr geliebet zu seyn. Aber die Ahndung ward,</l>
            <l>Ach! erst Empfindung nach Todesqual.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald zu voll des Gefühls, ihr der Empfindung Drang</l>
            <l>Länger zu bergen, nicht stark genug</l>
            <l>Kam ich, stammelt' und sprach: Mädchen, ich liebe dich;</l>
            <l>Meine Seele ist ewig dein!</l>
            <l>Da bewölkete sich meiner Geliebten Aug',</l>
            <l>Und ihr zärtlicher Busen stieg</l>
            <l>Gleich der schwellenden Fluth. Jüngling, ich kann dich nicht</l>
            <l>Lieben! sprach sie. Zerreiße mir</l>
            <l>Nicht mit Klagen mein Herz. Weinend und wehmuthvoll</l>
            <l>Sprach sie's, wandte sich bebend weg.</l>
            <l>Und ich stand erstummt, starr, mit dem Seelendolch</l>
            <l>Tief im Busen. Kein Seufzerlaut,</l>
            <l>Keine Klage entscholl. Düster und höchst betrübt</l>
            <l>Wandelt' ich Wonna drei Tage noch</l>
            <l>Stumm vorüber. Ihr Blick sahe mir thränend nach.</l>
            <l>Aber ich floh mit dem Seelendolch</l>
            <l>Tief im Busen, mit Harm, der an Verzweiflung grenzt,</l>
            <l>An das Hyldegestad' zurück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und das Hyldegestad' sahe mich, freute sich</l>
            <l>Seines Sängers. Sein Sänger, ach!</l>
            <l>Sang nicht Freuden hinfort. Eisern und schwer gebeugt</l>
            <l>Wandelt' er längs dem Ufer hin,</l>
            <l>Schrie im Sturmwind, und klagt' unter dem Fluthgeräusch.</l>
            <l>Seine Klagen, die hat die Welt</l>
            <l>Angehört, und er hat öfter des Fühlenden</l>
            <l>Glänzend Auge geseh'n und hat</l>
            <l>Oft des Edlen Geseufz über sein Weh gehört.</l>
            <l>Darum kümmert des Eisernen</l>
            <l>Sauergesicht, und des Hohns Rümpfen ihn nicht. Er sang</l>
            <l>Trost den Freunden und sich ins Herz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die steigende Sonn' schmelzte den Schnee. Die Luft</l>
            <l>Wehte milder. Des Lenzgefühls</l>
            <l>Süße Ahndung beschlich heimlich den Wanderer.</l>
            <l>Aber tieferes Wehe fuhr</l>
            <l>Mir ins Herz. Uns verließ Zamor, der liebliche</l>
            <l>Minnesänger, und Selino</l>
            <l>Mit dem freundlichen Blick, und der tief denkende</l>
            <l>Ernste Baldor. Ihm hatte Gott</l>
            <l>Flammenden Scharfsinn verlieh'n. O, wie im Mondenlicht,</l>
            <l>Wie bei dämmerndem Lampenschein,</l>
            <l>Wenn im trauten Gespräch Zukunft und Ewigkeit</l>
            <l>Unsre Seelen erschütterte,</l>
            <l>O, wie glänzte ihm da öfter sein braunes Aug'!</l>
            <l>Wie, beim Strahl, der von oben her</l>
            <l>Seine Denkkraft durchfuhr, hellte sein Antlitz sich!</l>
            <l>Aber, nun ging er auch dahin</l>
            <l>Mit den andern. Ich hab' ihren Verlust geklagt,</l>
            <l>Habe ihnen beim Lebewohl</l>
            <l>Heiß am Busen geweint. Nun sind sie fern. Ich werd'</l>
            <l>Ueber den Sternen sie wieder seh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar es blieben mir noch Geldar, der Redliche,</l>
            <l>Und Rhysollhall mit Flammengeist,</l>
            <l>Und mein Liebling, mein Freund, dem ich auf Erden nie</l>
            <l>Einen gleichen geliebet hab',</l>
            <l>Werthing blieb mir. Doch, ach! Werthing war selbst wie Nacht</l>
            <l>Dunkel. Sein Blick war Verzweifelung.</l>
            <l>Oftmal hab' ich den Stahl, wider sich selbst gezückt,</l>
            <l>Schwerarbeitend der Mörderfaust</l>
            <l>Abgerungen. Ich hab' oftmal die Nacht hindurch</l>
            <l>Ihm zur Seiten geweint, gebebt.</l>
            <l>Und des lautersten Glücks Quelle, die Zärtlichkeit,</l>
            <l>Quoll mir Kummer und heiße Angst.</l>
            <l>Itzund lachte der Mai über die Flur herauf.</l>
            <l>Durch die Weiden am Hyldabach</l>
            <l>Strömten freudige Reih'n Mädchen und Jünglinge.</l>
            <l>Aber die heilende Frühlingsluft</l>
            <l>Und der Hylde Gestad' rauschte mir Tröstung zu.</l>
            <l>Meine Lieben umringten mich</l>
            <l>Mit der Freude Gejauchz. Freiheit und alter Stolz</l>
            <l>Faßten wieder mein Herz. Ich stand</l>
            <l>Glühenden Auges, begann unter den Freundereih'n</l>
            <l>Mitzujauchzen. Der Freiheitruf</l>
            <l>Und das Freudengetös, und die Ermunterung</l>
            <l>Meiner Getreuen, die heilten mich</l>
            <l>Mit dem Balsam der Zeit. Oder betäubten sie,</l>
            <l>Nur den blutenden Schmerz? Denn oft</l>
            <l>Riß die Narbe. So oft, als ich des Taumels satt</l>
            <l>Einsam Abends im Felde stand,</l>
            <l>Und der Mond und der Stern blinkt', und die Nachtigall</l>
            <l>Flöt'te ferne. Mich däuchte dann,</l>
            <l>Liebe blinke der Mond, Liebe der Abendstern,</l>
            <l>Liebe flöte die Nachtigall.</l>
            <l>Dann ergriff mich mein Schmerz wieder. Verzweifelung</l>
            <l>Schütterte mich mit dem Frost der Nacht.</l>
            <l>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</l>
            <l>Itzund strömte der Sirius</l>
            <l>Neue wildere Gluth mir in die Brust hinein.</l>
            <l>Ich besuchte die Strahlenstadt,</l>
            <l>Fand ein Mädchen in ihr. Sanft war ihr Aug'. Ihr Blick</l>
            <l>Still und schüchtern. Ihr Busen stieg</l>
            <l>Von Empfindung und Geist unter dem Flor empor.</l>
            <l>Damal ahnt' ich, es sey mein Herz</l>
            <l>Nicht auf ewig betäubt. Mächtig und wonnelaut</l>
            <l>Neigt' es sich zu Majora hin.</l>
            <l>Und Majora empfand es ähnlich. Mir blickete</l>
            <l>Mehr als Freundschaft ihr sanftes Aug'.</l>
            <l>O, Majora, vergib, wenn du dich täuschtest,</l>
            <l>Wenn mein Auge, wie Liebe, dir</l>
            <l>Freundschaft blickte. Mein Herz war dir geneigt. Doch blieb</l>
            <l>Seine Leere unausgefüllt.</l>
            <l>Heißer brannte mein Herz, heißer und zärtlicher</l>
            <l>Dir, o Mädchen am Trebelbach,</l>
            <l>Dir, o Hulda! Du warst, Ossians Fräulein gleich,</l>
            <l>Hold und edel und stolz gebaut,</l>
            <l>Rein und züchtig und gut, und unaussprechlich sanft.</l>
            <l>Sanfter hab' ich des Schöpferhauchs</l>
            <l>Töchter nimmer geseh'n. O, ich erkannte bald</l>
            <l>Deinen Werth, und dein blaues Aug'</l>
            <l>Glänzte auch von Gefühl mehr denn vorhin. Ich ging</l>
            <l>Früh mit jeglichem Morgenroth</l>
            <l>In die Gärten, und brach Rosen voll Thau für dich,</l>
            <l>Und du trugst sie den Tag hindurch;</l>
            <l>Dein hochklopfendes Herz trieb auf der hohen Brust</l>
            <l>Oft noch höher die Ros' empor.</l>
            <l>O, Geliebte, entsinnst du dich des Abends noch,</l>
            <l>Als der Himmel in Wolken stand?</l>
            <l>Als wir draußen am Thor unter der duftenden</l>
            <l>Linde saßen, als deine Hand</l>
            <l>Sanft die meinige nahm, sanfter sie drückete.</l>
            <l>Unschuldstochter, mein ganzes Herz</l>
            <l>Brannt' und bebete da, und mich umsäuselte</l>
            <l>Liebeswonne. Mit inniger</l>
            <l>Sanftschwermüthiger Ruh', mit dem Gefühl, das nur</l>
            <l>Reine Liebe und Tugend schafft,</l>
            <l>Saß ich neben dir, sah sinnig den goldnen Mond,</l>
            <l>Wie er sich durch die Wolken brach.</l>
            <l>Eine Ros' an der Brust, welche mir Hulda gab,</l>
            <l>Und im Herzen ihr theures Bild,</l>
            <l>Also kehrt' ich getrost wieder zur Hylde um.</l>
            <l>Ruhiger öffnete hier mein Herz</l>
            <l>Sich der Weisheit aufs neu'. An den Kathedern zwar</l>
            <l>Saß ich selten. Die Weisheit trägt</l>
            <l>Da den Stämpel der Kunst, schleppt der Profession</l>
            <l>Sklavenfessel, betäubt den Kopf,</l>
            <l>Nährt nicht Herz, noch Verstand. Sklavinn, mein ganzes Herz</l>
            <l>Ist dir gram und verachtet dich.</l>
            <l>Du, die im Rosengewand lächelt, mit offener</l>
            <l>Honigtriefender Brust uns winkt,</l>
            <l>Tochter der freien Natur, offen und mild wie die;</l>
            <l>Die du mit allen vernehmlicher</l>
            <l>Stimme durch der Natur blumiges Buch, durchs Licht</l>
            <l>Unverrückter Vernunft, und durch</l>
            <l>Das, was deutlich und klar Seher uns kündeten,</l>
            <l>Sprichst, und Worte des Lebens sprichst,</l>
            <l>Die du durchs Haines Gesaus' und durch des Abendsternes</l>
            <l>Blinken, und durch der Gewitternacht</l>
            <l>Rauschen Liebe und Kraft predigst, und weis' und gut</l>
            <l>Uns zu wandeln gebeutst; du bist's,</l>
            <l>Echte Weisheit. Dir schwor Huld'gung und ew'ge Treu'</l>
            <l>Meine Seele. Heißdurstend hab'</l>
            <l>Ich dich immer gesucht. Oft auch im einsamen</l>
            <l>Nachtspaziergang umwehte mich</l>
            <l>Deines Sternengewands heiliger Saum. Dann hab'</l>
            <l>Ich ihn berührt und geküßt. Was mir</l>
            <l>Ward, das theilte ich gern meinen Geliebten mit,</l>
            <l>Die es fühlten, und freute dann</l>
            <l>Mich des Strahls, der ihr Aug' hellte, ihr Herz durchfuhr.</l>
            <l>Als der Schnitter die reife Saat</l>
            <l>Niedermäht' und das Feld golden in Garben stand,</l>
            <l>Da besucht' ich das herrliche</l>
            <l>Meerumdonnerte Land, wo sich der Sturm sein Haus</l>
            <l>Zwischen Wald und Gebirg' erbaut.</l>
            <l>Dorten fand ich ein Volk, gastfrei und deutsch und gut,</l>
            <l>Unverdorben vom Narrentand,</l>
            <l>Der mit steifem Gepräng' aller Geselligkeit</l>
            <l>Freuden bannt, dem mein Vaterland –</l>
            <l>O des Blöden! – nun auch knechtischen Weihrauch streut.</l>
            <l>Dorten sah' ich das strömende</l>
            <l>Volle Herz der Natur, das sie in wildem Pomp</l>
            <l>Ueber Wald und Gebirg' ergeußt.</l>
            <l>Hoch vom Rugard herab faßt' ich das Wasserland</l>
            <l>Mit weitschauendem Aug' und ging,</l>
            <l>Sah' Arkona's Gestad', sahe den Herthawald,</l>
            <l>Und die Mahle der Drudenburg,</l>
            <l>Und das Wundergestad', welches vom Königsstuhl</l>
            <l>Tief hinab in das Weltmeer schaut,</l>
            <l>Weiß und furchtbar. Ich stand dorten im Sonnenstrahl,</l>
            <l>Und begrüßte mein Vaterland,</l>
            <l>Mein geliebtes, von dem hier die entfernteste</l>
            <l>Oestliche Klippe mein Fuß betrat.</l>
            <l>Itzund tanzte der Herbst, röthlich, und weinberauscht,</l>
            <l>Ueber die welkende Flur her.</l>
            <l>Da entbot mich ein Ruf meines Erzeugenden</l>
            <l>In mein heimisches Feld. Ich zog</l>
            <l>Bald in brüllendem Sturm unter dem Schutzgeleit</l>
            <l>Meiner Lieben den Weg hinan –</l>
            <l>Itzt im Feiergeweh' einer wildrauschenden</l>
            <l>Eich' umarmten wir uns – Es blieb</l>
            <l>Nur mein </l>
            <l>Unsre Schritte – Uns dämmerte</l>
            <l>Schon mit des zweiten Tags Frühroth die Rosenstadt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Muthig sah' ich die Siegerinn</l>
            <l>Meines Herzens zuerst. Aber ihr Angesicht</l>
            <l>War erblichen. Ihr Auge schien</l>
            <l>Ausgeweinet. Ihr Blick trüblich und dunkelschön</l>
            <l>Blickte öfter unsägliche</l>
            <l>Wehmuth mir in mein Herz. Aber ich wandte mich</l>
            <l>Dann und floh die Gefährliche –</l>
            <l>Ach, ich floh sie umsonst. Wüthend und reißend stand</l>
            <l>Bald die erwachete Leidenschaft</l>
            <l>Mir im Busen – Wohl mir, daß sie erwachete!</l>
            <l>Ihr Erwachen war Seligkeit.</l>
            <l>Selig ward ich, viel mehr, als die schwelgende</l>
            <l>Muse jemal in Bildern sah,</l>
            <l>Sel'ger, denn daß mein Gesang hier die unendliche</l>
            <l>Wonne priese. Es faßt sie doch</l>
            <l>Keiner, der nicht des Kelches selber getrunken hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ueber Erdglück und Erdenweh</l>
            <l>Weit erhaben, mit Ruh', welche mein ganzes Seyn</l>
            <l>Sanft durchströmte, veredelte,</l>
            <l>Also selig und groß, reist' ich hinweg, um nun</l>
            <l>Meine Freunde daheim zu seh'n.</l>
            <l>Dreimal stieg mir die Sonn' über dem Weg' ins Meer,</l>
            <l>Und nun trat ich den Wald heraus</l>
            <l>Auf den traulichen Berg, drauf ich, als Knabe, mich</l>
            <l>Täglich sonnte. Da lag im Glanz</l>
            <l>Der verschwindenden Sonn' meine geliebte Stadt</l>
            <l>Ferne von mir. Der Himmel stand</l>
            <l>Brennend, blaulich der Wald, feurig und roth der See,</l>
            <l>Sanft geröthet der alte Thurm</l>
            <l>Voller Glocken und Moos. Ha! da erschütterte</l>
            <l>Mich mein Knabengefühl. Ich stand,</l>
            <l>Rief die Jahre des Traums mir in den Sinn, verglich</l>
            <l>Nun die Kenntniß des Jünglinges</l>
            <l>Mit des Knaben Begriff, der in die Welt hinaus</l>
            <l>Heiß sich sehnte – Ich fand dich nicht,</l>
            <l>Gleißnerinn, wie ich dich wähnt', als ich ein Knabe noch</l>
            <l>Sinnend auf das Gebirge stieg,</l>
            <l>Um mich sah, und das Land, und das entfernte Meer</l>
            <l>Abmaß, bis es in Dämmerung</l>
            <l>Sich verlor, und nach dir weinte. Wie wenig, ach!</l>
            <l>Bist du der sehnenden Thräne werth!</l>
            <l>Warm von Feiergefühl, sinnig und heimlich still,</l>
            <l>Kam ich nun an den trauten Ort,</l>
            <l>Der mich gezeugt und genährt. Meine Geliebtesten,</l>
            <l>Die mir die Stärke des Bluts verbindt,</l>
            <l>Sah'n mich, freu'ten sich mein, weinten an meiner Brust,</l>
            <l>Und ich weint' an der ihrigen;</l>
            <l>Ging zum Tempel, und dort weiht' ich der kalten Gruft</l>
            <l>Meiner Mutter den Thränendank;</l>
            <l>Ging zum Altar, und dort, wo ich als Knabe einst</l>
            <l>Rang und bebte und betete,</l>
            <l>Rang und bebt ich aufs neu', schwur der Religion</l>
            <l>Und der Tugend von neuem Treu'.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einmal sah' ich den Mond wachsend und voll im Schooß</l>
            <l>Meiner Lieben. Dann kehrte ich</l>
            <l>Durch die Nebel des Herbst wieder mit meinem Freund</l>
            <l>Zu den Ufern der Hylde um.</l>
            <l>Hylde, Hylde, ich kam itzt nicht, an deinem Strand</l>
            <l>Mich zu freuen, mit deiner Schar</l>
            <l>Ferner zu jauchzen. Ich kam, ach! um das Lebewohl</l>
            <l>Dir zu weinen. Mein Mißgeschick</l>
            <l>Rief mir Trennung, und nie hab' ich der Trennung Wuth,</l>
            <l>Wie die Trennung von dir, gefühlt.</l>
            <l>Düster herrliche Nacht, nimmer vergess' ich dein,</l>
            <l>Schöne, furchtbare, letzte Nacht,</l>
            <l>Drinn die Klage der Schar meiner Getreuesten</l>
            <l>Um mich hallte. Der Paukensturm</l>
            <l>Und der Drommeten Gejauchz, und der hochstolze Hall</l>
            <l>Unsrer Lieder, die stürmeten,</l>
            <l>Jauchzten und halleten mir Weh in das Herz, ein Weh,</l>
            <l>Wie es den sterbenden Helden faßt.</l>
            <l>Furchtbar warst du, o Nacht! Rings an dem Himmel hing</l>
            <l>Dicht Gewölke. Die Nacht hindurch</l>
            <l>Hallte unser Gesang dumpfig und seufzerlaut,</l>
            <l>Und die Thräne des Scheidens rann</l>
            <l>In den Wein, und es hing immer der Weinenden</l>
            <l>Einer mir um die heiße Brust,</l>
            <l>Schluchzt' und stammelte mir ewiges Lebewohl,</l>
            <l>Ewige Liebe und Treue zu!</l>
            <l>Aber als er nun kam, jener umdüsterte</l>
            <l>Wetterbelastete Augenblick,</l>
            <l>Der zum Scheiden mich rief, ha! da versank mein Herz</l>
            <l>Immer tiefer – Ach, laßt es mich,</l>
            <l>Laßt mich's verschweigen, wie nun unter dem Roßgeschrei,</l>
            <l>Unter dem Rädergeroll, des Volks</l>
            <l>Dumpfem Getös, wie ich da, siehe! zum letztenmal</l>
            <l>Durch die hallenden Gassen fuhr.</l>
            <l>Laßt mich's verschweigen, wie mir meine Geliebtesten</l>
            <l>Scharenweise zu Roß und Fuß</l>
            <l>Folgten, wie ich die Stadt aus dem Gesichte verlor,</l>
            <l>Wie ich Mittags im Wogenlärm</l>
            <l>Nah'ten, gleich Hagel und dunkler Nacht,</l>
            <l>Wie mein stammelnder Mund ihnen das Lebewohl</l>
            <l>Schluchzte, den kalten Abschiedskuß</l>
            <l>Ihnen weih'te, sie dann langsam das Ufer hin</l>
            <l>Ritten, öfter zurück noch sah'n,</l>
            <l>Ich im Fahrzeug betäubt, thränen- und seufzerlos,</l>
            <l>Ihnen nachsah, die Arme noch</l>
            <l>Einmal streckte, dann laut schrie und im Fluthgeräusch</l>
            <l>Ihrem weinenden Blick entschwand. – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einsam, wandl' ich nun, still und getümmelfrei,</l>
            <l>Hier im felsigen </l>
            <l>Renn' im Schnee und im Sturm durch das Gefild', besteig'</l>
            <l>Oft die Berge und schau' von dort</l>
            <l>Nach den Thürmen der Stadt, drinnen die Freiheit jauchzt,</l>
            <l>Strecke sehnend den Arm nach ihr,</l>
            <l>Seufze, bis mein Gesang über die Seufzer strömt</l>
            <l>Und mich in sanftere Schwermuth wiegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dennoch blühn auch hier Blumen. Ich habe sie</l>
            <l>Zwischen Felsen und Schnee gesucht,</l>
            <l>Und gefunden. Mein Herz kannte die Wenigen</l>
            <l>Bald, die es liebete. Mein Geschäft</l>
            <l>Ist ein großes Geschäft: Seelen der Ewigkeit</l>
            <l>Auszubilden! Auch lieb' ich sie,</l>
            <l>Die ich bilde. Mein Herz liebet, o Jüngling, dich,</l>
            <l>Wenn dein Herz dir nach Tugend klopft,</l>
            <l>Wenn dein durstender Geist forschend und ruhelos</l>
            <l>Nach der Quelle der Weisheit späht.</l>
            <l>Meine Seel' ist dir hold, Mädchen mit goldnem Haar,</l>
            <l>Wenn dein Antlitz Empfindung glänzt,</l>
            <l>Wenn dein himmelblau Aug', deine hochklopfende</l>
            <l>Brust der Seufzer nach Tugend schwellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freuden höherer Art schafft mir der Barden Lied,</l>
            <l>Reine Wollust, o, Himmelschwung</l>
            <l>Meiner Seele, mein </l>
            <l>Und mein </l>
            <l>Durch die trunkene Seele mir</l>
            <l>Strömen. Eurem Gesang flieget mein Herz empor,</l>
            <l>Weint mein Auge, und durstet heiß</l>
            <l>Meine Seele dereinst ähnlich zu seyn. O, dann</l>
            <l>Wär' ich selig und groß. Ich stieg'</l>
            <l>Gleich dem Phönix alsdann jauchzend und weit beklagt</l>
            <l>In mein palmenumpflanztes Grab!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sey mir, sterbendes Jahr, sey mir zum letztenmal,</l>
            <l>Eh' du stirbest, und eh' die Zeit</l>
            <l>Auf die Bahre dich wirft, die in das Leichenfeld</l>
            <l>Der Vergangenheit tief verscharrt –</l>
            <l>Sey mir einmal nur noch heute gegrüßt, und nimm</l>
            <l>Meines Herzens Ergießung an.</l>
            <l>Zwar du hast mir das Herz öfter gequält, doch auch</l>
            <l>Oefter mit stürmischer Lust durchbebt.</l>
            <l>Oft wiegtest du mich Abends am Weidenbach</l>
            <l>In schwermüthige Ruh', und oft</l>
            <l>Hast du glühend Gefühl mir an der Mädchenbrust</l>
            <l>Durch die Adern gejagt. Du hast,</l>
            <l>Jahr, der Wonn' und des Weh's herrlich und wunderbar</l>
            <l>Mich geführet. Drum liebet dich</l>
            <l>Meine Seele. Darum blick' ich dir Scheidendem</l>
            <l>Heute mit weinenden Augen nach.</l>
            <l>Weil', o scheidendes Jahr, weile ein Kleines noch,</l>
            <l>Daß ich dir in dein Angesicht,</l>
            <l>Dir in dein brechendes Aug' einmahl noch schau'. Dann wird</l>
            <l>Meine Seele Erinnerung</l>
            <l>Deiner Wonnen und Weh'n treffen. Mein Herz wird dann</l>
            <l>Dir nachsegnen, mein Auge dir</l>
            <l>Thränen der Dankbarkeit weih'n –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als du geboren wardst,</l>
            <l>Scheidendes Jahr, da fand dein Blick</l>
            <l>Mich am Hyldagestad'. Unter den Bruderreihn</l>
            <l>War ich herrlich. Mein Name scholl</l>
            <l>Ihnen Freude und Ruhm. Aber mein ganzes Herz</l>
            <l>Hing, o Jüngling mit gold'nem Haar,</l>
            <l>Hing, o Werthing, an dir, und an dem Redlichen</l>
            <l>Mit dem Auge voll hohen Ernst,</l>
            <l>Edle, Liebe, mit euch hab' ich gejauchzt. Ich hab'</l>
            <l>Mich des Schönen auf Gottes Erd'</l>
            <l>Herzlich mit euch gefreut. Aber wir haben auch</l>
            <l>Mit einander gelitten und</l>
            <l>Mit einander geweint. – Ueber das Rosenthal</l>
            <l>Lag noch krystallener Schnee. Es stand</l>
            <l>Noch die Hylda im Eis', als ich, o Ehrbegier,</l>
            <l>Dir entbrannt'! an des Königs Fest</l>
            <l>Aufstand, ihm mit Gesang feierte, am Altar</l>
            <l>Uns'rer Musen ihm Weihrauch streut'!</l>
            <l>Und da lächelte mir – herrlicher Tag! das Aug'</l>
            <l>Uns'rer Väter. Da brannte mir</l>
            <l>Meine Seele vom Lob meiner Geliebeten.</l>
            <l>Aber am Abend wehten mir</l>
            <l>Kunden über das Meer, Kunden des Grams: der Tod</l>
            <l>Meines wellenverschlungenen</l>
            <l>Dellwar, und ein Befehl herrischer Gönner – o</l>
            <l>Ihre Wohlthat war mir zur Qual! –</l>
            <l>Ein Befehl, der im Schooß meiner Geliebeten,</l>
            <l>Im Getümmel der Freud', im Chor</l>
            <l>Uns'rer Lieder mein Herz beugte, mein Aug' umwölkt';</l>
            <l>Ein Befehl, der den Schnee hindurch</l>
            <l>Und die Wetter hindurch mich an die Warne rief –</l>
            <l>Warne, Warne, dein Silberfluß</l>
            <l>Hat mich oft mit der Freud', oft mit der wüthendsten</l>
            <l>Qualen Becher getränkt! – Ich floh</l>
            <l>Nun durch Wetter und Schnee zu ihr. Die Lieben sah'n</l>
            <l>Bang'schauernd dem Pilger nach.</l>
            <l>Dreimal ging mir der Mond über das Schneefeld auf,</l>
            <l>Da erblickt' ich die Warnestadt.</l>
            <l>Ha! da strahlete mir eine Gestalt, wie Blitz,</l>
            <l>Der das Dunkel der Nacht durchbricht,</l>
            <l>Also siegend und hell, doch auch, wie Mondenglanz,</l>
            <l>Mild' und bleibend. Die Hochgestalt</l>
            <l>Ahnt' ich längstens. Sie war, siehe! mein Knabentraum</l>
            <l>Und mein Seufzer im schönen Lenz,</l>
            <l>Meine Klag' im Gesang, meine gesungene</l>
            <l>Wonna, golden von Haar, von Wuchs</l>
            <l>Schlank, und blaulich von Aug', lieblich von Stimm' und Blick,</l>
            <l>Und von Herzen so sanft und gut.</l>
            <l>O, ich sah sie. Ich stand zitternd von Schmerz und Lust.</l>
            <l>Ihr unschuldiger Schwesterkuß</l>
            <l>Hauchte mir Balsam und Gift. Aber ich sog den Gift,</l>
            <l>Wie der Durst'ge den Regen, ein.</l>
            <l>Lieblich lächelte mir Wonna. Da faßte mich</l>
            <l>Ahndung, die hohe, berauschende,</l>
            <l>Ihr geliebet zu seyn. Aber die Ahndung ward,</l>
            <l>Ach! erst Empfindung nach Todesqual.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald zu voll des Gefühls, ihr der Empfindung Drang</l>
            <l>Länger zu bergen, nicht stark genug</l>
            <l>Kam ich, stammelt' und sprach: Mädchen, ich liebe dich;</l>
            <l>Meine Seele ist ewig dein!</l>
            <l>Da bewölkete sich meiner Geliebten Aug',</l>
            <l>Und ihr zärtlicher Busen stieg</l>
            <l>Gleich der schwellenden Fluth. Jüngling, ich kann dich nicht</l>
            <l>Lieben! sprach sie. Zerreiße mir</l>
            <l>Nicht mit Klagen mein Herz. Weinend und wehmuthvoll</l>
            <l>Sprach sie's, wandte sich bebend weg.</l>
            <l>Und ich stand erstummt, starr, mit dem Seelendolch</l>
            <l>Tief im Busen. Kein Seufzerlaut,</l>
            <l>Keine Klage entscholl. Düster und höchst betrübt</l>
            <l>Wandelt' ich Wonna drei Tage noch</l>
            <l>Stumm vorüber. Ihr Blick sahe mir thränend nach.</l>
            <l>Aber ich floh mit dem Seelendolch</l>
            <l>Tief im Busen, mit Harm, der an Verzweiflung grenzt,</l>
            <l>An das Hyldegestad' zurück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und das Hyldegestad' sahe mich, freute sich</l>
            <l>Seines Sängers. Sein Sänger, ach!</l>
            <l>Sang nicht Freuden hinfort. Eisern und schwer gebeugt</l>
            <l>Wandelt' er längs dem Ufer hin,</l>
            <l>Schrie im Sturmwind, und klagt' unter dem Fluthgeräusch.</l>
            <l>Seine Klagen, die hat die Welt</l>
            <l>Angehört, und er hat öfter des Fühlenden</l>
            <l>Glänzend Auge geseh'n und hat</l>
            <l>Oft des Edlen Geseufz über sein Weh gehört.</l>
            <l>Darum kümmert des Eisernen</l>
            <l>Sauergesicht, und des Hohns Rümpfen ihn nicht. Er sang</l>
            <l>Trost den Freunden und sich ins Herz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die steigende Sonn' schmelzte den Schnee. Die Luft</l>
            <l>Wehte milder. Des Lenzgefühls</l>
            <l>Süße Ahndung beschlich heimlich den Wanderer.</l>
            <l>Aber tieferes Wehe fuhr</l>
            <l>Mir ins Herz. Uns verließ Zamor, der liebliche</l>
            <l>Minnesänger, und Selino</l>
            <l>Mit dem freundlichen Blick, und der tief denkende</l>
            <l>Ernste Baldor. Ihm hatte Gott</l>
            <l>Flammenden Scharfsinn verlieh'n. O, wie im Mondenlicht,</l>
            <l>Wie bei dämmerndem Lampenschein,</l>
            <l>Wenn im trauten Gespräch Zukunft und Ewigkeit</l>
            <l>Unsre Seelen erschütterte,</l>
            <l>O, wie glänzte ihm da öfter sein braunes Aug'!</l>
            <l>Wie, beim Strahl, der von oben her</l>
            <l>Seine Denkkraft durchfuhr, hellte sein Antlitz sich!</l>
            <l>Aber, nun ging er auch dahin</l>
            <l>Mit den andern. Ich hab' ihren Verlust geklagt,</l>
            <l>Habe ihnen beim Lebewohl</l>
            <l>Heiß am Busen geweint. Nun sind sie fern. Ich werd'</l>
            <l>Ueber den Sternen sie wieder seh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar es blieben mir noch Geldar, der Redliche,</l>
            <l>Und Rhysollhall mit Flammengeist,</l>
            <l>Und mein Liebling, mein Freund, dem ich auf Erden nie</l>
            <l>Einen gleichen geliebet hab',</l>
            <l>Werthing blieb mir. Doch, ach! Werthing war selbst wie Nacht</l>
            <l>Dunkel. Sein Blick war Verzweifelung.</l>
            <l>Oftmal hab' ich den Stahl, wider sich selbst gezückt,</l>
            <l>Schwerarbeitend der Mörderfaust</l>
            <l>Abgerungen. Ich hab' oftmal die Nacht hindurch</l>
            <l>Ihm zur Seiten geweint, gebebt.</l>
            <l>Und des lautersten Glücks Quelle, die Zärtlichkeit,</l>
            <l>Quoll mir Kummer und heiße Angst.</l>
            <l>Itzund lachte der Mai über die Flur herauf.</l>
            <l>Durch die Weiden am Hyldabach</l>
            <l>Strömten freudige Reih'n Mädchen und Jünglinge.</l>
            <l>Aber die heilende Frühlingsluft</l>
            <l>Und der Hylde Gestad' rauschte mir Tröstung zu.</l>
            <l>Meine Lieben umringten mich</l>
            <l>Mit der Freude Gejauchz. Freiheit und alter Stolz</l>
            <l>Faßten wieder mein Herz. Ich stand</l>
            <l>Glühenden Auges, begann unter den Freundereih'n</l>
            <l>Mitzujauchzen. Der Freiheitruf</l>
            <l>Und das Freudengetös, und die Ermunterung</l>
            <l>Meiner Getreuen, die heilten mich</l>
            <l>Mit dem Balsam der Zeit. Oder betäubten sie,</l>
            <l>Nur den blutenden Schmerz? Denn oft</l>
            <l>Riß die Narbe. So oft, als ich des Taumels satt</l>
            <l>Einsam Abends im Felde stand,</l>
            <l>Und der Mond und der Stern blinkt', und die Nachtigall</l>
            <l>Flöt'te ferne. Mich däuchte dann,</l>
            <l>Liebe blinke der Mond, Liebe der Abendstern,</l>
            <l>Liebe flöte die Nachtigall.</l>
            <l>Dann ergriff mich mein Schmerz wieder. Verzweifelung</l>
            <l>Schütterte mich mit dem Frost der Nacht.</l>
            <l>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</l>
            <l>Itzund strömte der Sirius</l>
            <l>Neue wildere Gluth mir in die Brust hinein.</l>
            <l>Ich besuchte die Strahlenstadt,</l>
            <l>Fand ein Mädchen in ihr. Sanft war ihr Aug'. Ihr Blick</l>
            <l>Still und schüchtern. Ihr Busen stieg</l>
            <l>Von Empfindung und Geist unter dem Flor empor.</l>
            <l>Damal ahnt' ich, es sey mein Herz</l>
            <l>Nicht auf ewig betäubt. Mächtig und wonnelaut</l>
            <l>Neigt' es sich zu Majora hin.</l>
            <l>Und Majora empfand es ähnlich. Mir blickete</l>
            <l>Mehr als Freundschaft ihr sanftes Aug'.</l>
            <l>O, Majora, vergib, wenn du dich täuschtest,</l>
            <l>Wenn mein Auge, wie Liebe, dir</l>
            <l>Freundschaft blickte. Mein Herz war dir geneigt. Doch blieb</l>
            <l>Seine Leere unausgefüllt.</l>
            <l>Heißer brannte mein Herz, heißer und zärtlicher</l>
            <l>Dir, o Mädchen am Trebelbach,</l>
            <l>Dir, o Hulda! Du warst, Ossians Fräulein gleich,</l>
            <l>Hold und edel und stolz gebaut,</l>
            <l>Rein und züchtig und gut, und unaussprechlich sanft.</l>
            <l>Sanfter hab' ich des Schöpferhauchs</l>
            <l>Töchter nimmer geseh'n. O, ich erkannte bald</l>
            <l>Deinen Werth, und dein blaues Aug'</l>
            <l>Glänzte auch von Gefühl mehr denn vorhin. Ich ging</l>
            <l>Früh mit jeglichem Morgenroth</l>
            <l>In die Gärten, und brach Rosen voll Thau für dich,</l>
            <l>Und du trugst sie den Tag hindurch;</l>
            <l>Dein hochklopfendes Herz trieb auf der hohen Brust</l>
            <l>Oft noch höher die Ros' empor.</l>
            <l>O, Geliebte, entsinnst du dich des Abends noch,</l>
            <l>Als der Himmel in Wolken stand?</l>
            <l>Als wir draußen am Thor unter der duftenden</l>
            <l>Linde saßen, als deine Hand</l>
            <l>Sanft die meinige nahm, sanfter sie drückete.</l>
            <l>Unschuldstochter, mein ganzes Herz</l>
            <l>Brannt' und bebete da, und mich umsäuselte</l>
            <l>Liebeswonne. Mit inniger</l>
            <l>Sanftschwermüthiger Ruh', mit dem Gefühl, das nur</l>
            <l>Reine Liebe und Tugend schafft,</l>
            <l>Saß ich neben dir, sah sinnig den goldnen Mond,</l>
            <l>Wie er sich durch die Wolken brach.</l>
            <l>Eine Ros' an der Brust, welche mir Hulda gab,</l>
            <l>Und im Herzen ihr theures Bild,</l>
            <l>Also kehrt' ich getrost wieder zur Hylde um.</l>
            <l>Ruhiger öffnete hier mein Herz</l>
            <l>Sich der Weisheit aufs neu'. An den Kathedern zwar</l>
            <l>Saß ich selten. Die Weisheit trägt</l>
            <l>Da den Stämpel der Kunst, schleppt der Profession</l>
            <l>Sklavenfessel, betäubt den Kopf,</l>
            <l>Nährt nicht Herz, noch Verstand. Sklavinn, mein ganzes Herz</l>
            <l>Ist dir gram und verachtet dich.</l>
            <l>Du, die im Rosengewand lächelt, mit offener</l>
            <l>Honigtriefender Brust uns winkt,</l>
            <l>Tochter der freien Natur, offen und mild wie die;</l>
            <l>Die du mit allen vernehmlicher</l>
            <l>Stimme durch der Natur blumiges Buch, durchs Licht</l>
            <l>Unverrückter Vernunft, und durch</l>
            <l>Das, was deutlich und klar Seher uns kündeten,</l>
            <l>Sprichst, und Worte des Lebens sprichst,</l>
            <l>Die du durchs Haines Gesaus' und durch des Abendsternes</l>
            <l>Blinken, und durch der Gewitternacht</l>
            <l>Rauschen Liebe und Kraft predigst, und weis' und gut</l>
            <l>Uns zu wandeln gebeutst; du bist's,</l>
            <l>Echte Weisheit. Dir schwor Huld'gung und ew'ge Treu'</l>
            <l>Meine Seele. Heißdurstend hab'</l>
            <l>Ich dich immer gesucht. Oft auch im einsamen</l>
            <l>Nachtspaziergang umwehte mich</l>
            <l>Deines Sternengewands heiliger Saum. Dann hab'</l>
            <l>Ich ihn berührt und geküßt. Was mir</l>
            <l>Ward, das theilte ich gern meinen Geliebten mit,</l>
            <l>Die es fühlten, und freute dann</l>
            <l>Mich des Strahls, der ihr Aug' hellte, ihr Herz durchfuhr.</l>
            <l>Als der Schnitter die reife Saat</l>
            <l>Niedermäht' und das Feld golden in Garben stand,</l>
            <l>Da besucht' ich das herrliche</l>
            <l>Meerumdonnerte Land, wo sich der Sturm sein Haus</l>
            <l>Zwischen Wald und Gebirg' erbaut.</l>
            <l>Dorten fand ich ein Volk, gastfrei und deutsch und gut,</l>
            <l>Unverdorben vom Narrentand,</l>
            <l>Der mit steifem Gepräng' aller Geselligkeit</l>
            <l>Freuden bannt, dem mein Vaterland –</l>
            <l>O des Blöden! – nun auch knechtischen Weihrauch streut.</l>
            <l>Dorten sah' ich das strömende</l>
            <l>Volle Herz der Natur, das sie in wildem Pomp</l>
            <l>Ueber Wald und Gebirg' ergeußt.</l>
            <l>Hoch vom Rugard herab faßt' ich das Wasserland</l>
            <l>Mit weitschauendem Aug' und ging,</l>
            <l>Sah' Arkona's Gestad', sahe den Herthawald,</l>
            <l>Und die Mahle der Drudenburg,</l>
            <l>Und das Wundergestad', welches vom Königsstuhl</l>
            <l>Tief hinab in das Weltmeer schaut,</l>
            <l>Weiß und furchtbar. Ich stand dorten im Sonnenstrahl,</l>
            <l>Und begrüßte mein Vaterland,</l>
            <l>Mein geliebtes, von dem hier die entfernteste</l>
            <l>Oestliche Klippe mein Fuß betrat.</l>
            <l>Itzund tanzte der Herbst, röthlich, und weinberauscht,</l>
            <l>Ueber die welkende Flur her.</l>
            <l>Da entbot mich ein Ruf meines Erzeugenden</l>
            <l>In mein heimisches Feld. Ich zog</l>
            <l>Bald in brüllendem Sturm unter dem Schutzgeleit</l>
            <l>Meiner Lieben den Weg hinan –</l>
            <l>Itzt im Feiergeweh' einer wildrauschenden</l>
            <l>Eich' umarmten wir uns – Es blieb</l>
            <l>Nur mein </l>
            <l>Unsre Schritte – Uns dämmerte</l>
            <l>Schon mit des zweiten Tags Frühroth die Rosenstadt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Muthig sah' ich die Siegerinn</l>
            <l>Meines Herzens zuerst. Aber ihr Angesicht</l>
            <l>War erblichen. Ihr Auge schien</l>
            <l>Ausgeweinet. Ihr Blick trüblich und dunkelschön</l>
            <l>Blickte öfter unsägliche</l>
            <l>Wehmuth mir in mein Herz. Aber ich wandte mich</l>
            <l>Dann und floh die Gefährliche –</l>
            <l>Ach, ich floh sie umsonst. Wüthend und reißend stand</l>
            <l>Bald die erwachete Leidenschaft</l>
            <l>Mir im Busen – Wohl mir, daß sie erwachete!</l>
            <l>Ihr Erwachen war Seligkeit.</l>
            <l>Selig ward ich, viel mehr, als die schwelgende</l>
            <l>Muse jemal in Bildern sah,</l>
            <l>Sel'ger, denn daß mein Gesang hier die unendliche</l>
            <l>Wonne priese. Es faßt sie doch</l>
            <l>Keiner, der nicht des Kelches selber getrunken hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ueber Erdglück und Erdenweh</l>
            <l>Weit erhaben, mit Ruh', welche mein ganzes Seyn</l>
            <l>Sanft durchströmte, veredelte,</l>
            <l>Also selig und groß, reist' ich hinweg, um nun</l>
            <l>Meine Freunde daheim zu seh'n.</l>
            <l>Dreimal stieg mir die Sonn' über dem Weg' ins Meer,</l>
            <l>Und nun trat ich den Wald heraus</l>
            <l>Auf den traulichen Berg, drauf ich, als Knabe, mich</l>
            <l>Täglich sonnte. Da lag im Glanz</l>
            <l>Der verschwindenden Sonn' meine geliebte Stadt</l>
            <l>Ferne von mir. Der Himmel stand</l>
            <l>Brennend, blaulich der Wald, feurig und roth der See,</l>
            <l>Sanft geröthet der alte Thurm</l>
            <l>Voller Glocken und Moos. Ha! da erschütterte</l>
            <l>Mich mein Knabengefühl. Ich stand,</l>
            <l>Rief die Jahre des Traums mir in den Sinn, verglich</l>
            <l>Nun die Kenntniß des Jünglinges</l>
            <l>Mit des Knaben Begriff, der in die Welt hinaus</l>
            <l>Heiß sich sehnte – Ich fand dich nicht,</l>
            <l>Gleißnerinn, wie ich dich wähnt', als ich ein Knabe noch</l>
            <l>Sinnend auf das Gebirge stieg,</l>
            <l>Um mich sah, und das Land, und das entfernte Meer</l>
            <l>Abmaß, bis es in Dämmerung</l>
            <l>Sich verlor, und nach dir weinte. Wie wenig, ach!</l>
            <l>Bist du der sehnenden Thräne werth!</l>
            <l>Warm von Feiergefühl, sinnig und heimlich still,</l>
            <l>Kam ich nun an den trauten Ort,</l>
            <l>Der mich gezeugt und genährt. Meine Geliebtesten,</l>
            <l>Die mir die Stärke des Bluts verbindt,</l>
            <l>Sah'n mich, freu'ten sich mein, weinten an meiner Brust,</l>
            <l>Und ich weint' an der ihrigen;</l>
            <l>Ging zum Tempel, und dort weiht' ich der kalten Gruft</l>
            <l>Meiner Mutter den Thränendank;</l>
            <l>Ging zum Altar, und dort, wo ich als Knabe einst</l>
            <l>Rang und bebte und betete,</l>
            <l>Rang und bebt ich aufs neu', schwur der Religion</l>
            <l>Und der Tugend von neuem Treu'.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einmal sah' ich den Mond wachsend und voll im Schooß</l>
            <l>Meiner Lieben. Dann kehrte ich</l>
            <l>Durch die Nebel des Herbst wieder mit meinem Freund</l>
            <l>Zu den Ufern der Hylde um.</l>
            <l>Hylde, Hylde, ich kam itzt nicht, an deinem Strand</l>
            <l>Mich zu freuen, mit deiner Schar</l>
            <l>Ferner zu jauchzen. Ich kam, ach! um das Lebewohl</l>
            <l>Dir zu weinen. Mein Mißgeschick</l>
            <l>Rief mir Trennung, und nie hab' ich der Trennung Wuth,</l>
            <l>Wie die Trennung von dir, gefühlt.</l>
            <l>Düster herrliche Nacht, nimmer vergess' ich dein,</l>
            <l>Schöne, furchtbare, letzte Nacht,</l>
            <l>Drinn die Klage der Schar meiner Getreuesten</l>
            <l>Um mich hallte. Der Paukensturm</l>
            <l>Und der Drommeten Gejauchz, und der hochstolze Hall</l>
            <l>Unsrer Lieder, die stürmeten,</l>
            <l>Jauchzten und halleten mir Weh in das Herz, ein Weh,</l>
            <l>Wie es den sterbenden Helden faßt.</l>
            <l>Furchtbar warst du, o Nacht! Rings an dem Himmel hing</l>
            <l>Dicht Gewölke. Die Nacht hindurch</l>
            <l>Hallte unser Gesang dumpfig und seufzerlaut,</l>
            <l>Und die Thräne des Scheidens rann</l>
            <l>In den Wein, und es hing immer der Weinenden</l>
            <l>Einer mir um die heiße Brust,</l>
            <l>Schluchzt' und stammelte mir ewiges Lebewohl,</l>
            <l>Ewige Liebe und Treue zu!</l>
            <l>Aber als er nun kam, jener umdüsterte</l>
            <l>Wetterbelastete Augenblick,</l>
            <l>Der zum Scheiden mich rief, ha! da versank mein Herz</l>
            <l>Immer tiefer – Ach, laßt es mich,</l>
            <l>Laßt mich's verschweigen, wie nun unter dem Roßgeschrei,</l>
            <l>Unter dem Rädergeroll, des Volks</l>
            <l>Dumpfem Getös, wie ich da, siehe! zum letztenmal</l>
            <l>Durch die hallenden Gassen fuhr.</l>
            <l>Laßt mich's verschweigen, wie mir meine Geliebtesten</l>
            <l>Scharenweise zu Roß und Fuß</l>
            <l>Folgten, wie ich die Stadt aus dem Gesichte verlor,</l>
            <l>Wie ich Mittags im Wogenlärm</l>
            <l>Nah'ten, gleich Hagel und dunkler Nacht,</l>
            <l>Wie mein stammelnder Mund ihnen das Lebewohl</l>
            <l>Schluchzte, den kalten Abschiedskuß</l>
            <l>Ihnen weih'te, sie dann langsam das Ufer hin</l>
            <l>Ritten, öfter zurück noch sah'n,</l>
            <l>Ich im Fahrzeug betäubt, thränen- und seufzerlos,</l>
            <l>Ihnen nachsah, die Arme noch</l>
            <l>Einmal streckte, dann laut schrie und im Fluthgeräusch</l>
            <l>Ihrem weinenden Blick entschwand. – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einsam, wandl' ich nun, still und getümmelfrei,</l>
            <l>Hier im felsigen </l>
            <l>Renn' im Schnee und im Sturm durch das Gefild', besteig'</l>
            <l>Oft die Berge und schau' von dort</l>
            <l>Nach den Thürmen der Stadt, drinnen die Freiheit jauchzt,</l>
            <l>Strecke sehnend den Arm nach ihr,</l>
            <l>Seufze, bis mein Gesang über die Seufzer strömt</l>
            <l>Und mich in sanftere Schwermuth wiegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dennoch blühn auch hier Blumen. Ich habe sie</l>
            <l>Zwischen Felsen und Schnee gesucht,</l>
            <l>Und gefunden. Mein Herz kannte die Wenigen</l>
            <l>Bald, die es liebete. Mein Geschäft</l>
            <l>Ist ein großes Geschäft: Seelen der Ewigkeit</l>
            <l>Auszubilden! Auch lieb' ich sie,</l>
            <l>Die ich bilde. Mein Herz liebet, o Jüngling, dich,</l>
            <l>Wenn dein Herz dir nach Tugend klopft,</l>
            <l>Wenn dein durstender Geist forschend und ruhelos</l>
            <l>Nach der Quelle der Weisheit späht.</l>
            <l>Meine Seel' ist dir hold, Mädchen mit goldnem Haar,</l>
            <l>Wenn dein Antlitz Empfindung glänzt,</l>
            <l>Wenn dein himmelblau Aug', deine hochklopfende</l>
            <l>Brust der Seufzer nach Tugend schwellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freuden höherer Art schafft mir der Barden Lied,</l>
            <l>Reine Wollust, o, Himmelschwung</l>
            <l>Meiner Seele, mein </l>
            <l>Und mein </l>
            <l>Durch die trunkene Seele mir</l>
            <l>Strömen. Eurem Gesang flieget mein Herz empor,</l>
            <l>Weint mein Auge, und durstet heiß</l>
            <l>Meine Seele dereinst ähnlich zu seyn. O, dann</l>
            <l>Wär' ich selig und groß. Ich stieg'</l>
            <l>Gleich dem Phönix alsdann jauchzend und weit beklagt</l>
            <l>In mein palmenumpflanztes Grab!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
