<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: So sing ich doch von deinem Tod, o Freund!</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lange</surname>
            <forename>Samuel Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">64</measure>
        <measure type="verses">512</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8 13-8 14-8 15-8 16-8 17-8 18-8 19-8 20-8 21-8 22-8 23-8 24-8 25-8 26-8 27-8 28-8 29-8 30-8 31-8 32-8 33-8 34-8 35-8 36-8 37-8 38-8 39-8 40-8 41-8 42-8 43-8 44-8 45-8 46-8 47-8 48-8 49-8 50-8 51-8 52-8 53-8 54-8 55-8 56-8 57-8 58-8 59-8 60-8 61-8 62-8 63-8 64-8</measure>
        <measure type="syllables">4966</measure>
        <measure type="tokens">3528</measure>
        <measure type="characters">20562</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: So sing ich doch von deinem Tod, o Freund!</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sing ich doch von deinem Tod, o Freund!</l>
            <l>Ein Werck, das ich mir sonst von dir versprochen.</l>
            <l>Es ahnete dir wohl, als ich dich bat;</l>
            <l>Du schlugst es zärtlich ab, und weintest.</l>
            <l>Wir stritten lang, und du behieltest Recht.</l>
            <l>O traurigs Recht, o schwere Pflicht!</l>
            <l>Wo Seufzer steigen, Thränen rollen,</l>
            <l>Und mit der Tinte sich vermengen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Wahrheit, der ich nur den Kiel geweiht,</l>
            <l>Du meines Freundes Freundin, hilf mir fingen!</l>
            <l>Er sang mit dir, er ward mit dir verschmäht;</l>
            <l>Du rächst dich, und mit dir auch deinen Sänger.</l>
            <l>Es schimpfen sich, die dich und ihn verschmähn,</l>
            <l>Drum soll mein Lob darinn bestehn,</l>
            <l>Daß ich, o Wahrheit, dich verehre,</l>
            <l>Und dich, und meinen Thirsis lobe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir, Wehmuth, öfnet sich die treue Brust,</l>
            <l>Dich flieh ich dießmal nicht, betrübter Kummer,</l>
            <l>Und das unruhige, dir eigne, Hertz</l>
            <l>Bemühet sich den Schmertz mehr zu empfinden.</l>
            <l>Die Phantasey erhitzt sich und erblickt</l>
            <l>Dich, Thirsis, wie du mich geküßt;</l>
            <l>Ich seh dich, und dein holdes Wesen,</l>
            <l>Und wie du mir stets lieber wurdest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ist mein Freund! O Thirsis, nahe dich,</l>
            <l>Und lauf, wie vor, in meine ofnen Arme,</l>
            <l>Gieb mir die Hand. Wie ists? Der Schatten weicht!</l>
            <l>Ich bin allein! wo ist mein süsser Thirsis?</l>
            <l>Ach du bist weg, und lässest mich zurück!</l>
            <l>O daß ich dir nicht folgen kan!</l>
            <l>O Mus erzähl die heilge Freundschaft,</l>
            <l>Und seinen Ruhm den spätsten Enckeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Reim entweih dieß dir geweihte Lied,</l>
            <l>Du, Deutschlands wahre, nicht erkannte Ehre.</l>
            <l>Ein ewger Schandfleck bleibt dieß deiner Zeit,</l>
            <l>Daß––, doch ich nenne keiner Stümper Namen!</l>
            <l>Sie haben lebend sich schon überlebt.</l>
            <l>Mein Thirsis, ich beschimpfte dich,</l>
            <l>Und mein Gedichte würde dunckel,</l>
            <l>Weil dich, nicht sie, die Nachwelt kennet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lebt Homer im Leben unbekannt,</l>
            <l>Und ihn wird noch die späte Nachwelt ehren.</l>
            <l>O theurer Freund! wie hast du mich geehrt?</l>
            <l>Du Meisterstück der Tugend und der Freundschaft,</l>
            <l>Indem du mich zum Freunde ausersehn.</l>
            <l>Der ächten Freundschaft Würdigkeit</l>
            <l>War so, wie deine Macht im Dichten,</l>
            <l>Mein Freund, wahrhaftig sonder gleiche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beliebter Kummer über seinen Tod,</l>
            <l>O hemme dießmal nicht die Kraft des Geistes,</l>
            <l>Entweiche nicht, doch ziehe dich zurück,</l>
            <l>Bis ich dieß Lied von meinem Freund gesungen;</l>
            <l>Dann komm und fal mit Macht in meine Brust</l>
            <l>Und ende dich im Tode nur.</l>
            <l>O! dann, dann werd ich dich umfangen,</l>
            <l>Und in dein Spiel den Höchsten singen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Tugend, welche stets mein Hertz gerührt,</l>
            <l>Komm mit der Dichtkunst auf der Freundschaft Rufen,</l>
            <l>Und hilf mir den, der dich und sie geehrt,</l>
            <l>Kommt helft mit eurem Chor, vom Thirsis singen,</l>
            <l>Und laßt von ihm, der sich so hoch erhob,</l>
            <l>Ein wohlverdientes wahres Lob</l>
            <l>Der Nachwelt zur Ermuntrung lesen,</l>
            <l>Die späten Enckel drauf zu weisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sinds, die einst bewundrungsvoll sein Lied,</l>
            <l>Sein göttlich hohes Spiel, oft wiederholen.</l>
            <l>Sie sinds, die einst gerecht, verachtungsvoll,</l>
            <l>Der Zeit, die ihn nicht kennen wolte, fluchen.</l>
            <l>Sie forschen nach dem Held der Barbarey;</l>
            <l>Zum ewgen Spotte wird allein</l>
            <l>Sein Name mit Homerens Lästrern</l>
            <l>Den künftgen Zeiten aufbehalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir aber, Thirsis, bleibt ein ewger Ruhm,</l>
            <l>Und Deutschland nennet dich bey seinen Dichtern,</l>
            <l>Und trotzt mit dir gelehrter Nachbarschaft,</l>
            <l>Und opfert dir den allgemeinen Beyfall,</l>
            <l>Den jetzt das Reich der Dummheit dir versagt.</l>
            <l>Ihr blöder Blick erreicht dich nicht;</l>
            <l>Du stiessest mit erhabner Scheitel,</l>
            <l>Wie dein Horatz, an das Gestirne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die kleine Zahl der Brüder der Natur</l>
            <l>Und des Geschmacks in Deutschlands fernsten Enden,</l>
            <l>Wo Nüchtlands wolckigt Haupt dem Himmel droht,</l>
            <l>Und wo der Belt ein untreu Ufer netzet,</l>
            <l>Erkannte deinen Werth, gab dir den Preis.</l>
            <l>Es knirschte die Unwissenheit,</l>
            <l>Als du dich gegen sie empöret,</l>
            <l>Im Lande, wo man sie noch ehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit weiser Faust stimmst du dein Saitenspiel,</l>
            <l>Und schwingst dich, zweyter Pindar, in die Höhe;</l>
            <l>Und dringest zu der Dichtkunst heilgen Hain,</l>
            <l>Verlachst den Schwarm der abgeschmackten Dichter.</l>
            <l>Du greiffest kühn das Reich der Dummheit an;</l>
            <l>Wie Zevs die tollen Riesen schlägt,</l>
            <l>So schlugst du tolle Schmierer nieder;</l>
            <l>Sie krümmen sich im Staub und lästern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr eignes Gift, ihr Schaum, begeiffert sie,</l>
            <l>Und schnell vermehrest du die heilgen Chöre!</l>
            <l>So wie der Blitz den Frevler niederschlägt,</l>
            <l>Kömmst du, und siehst, und siegst, und gehst zurücke.</l>
            <l>Dein kurtzes Thun verstört den Aberwitz,</l>
            <l>Und baut der Dichtkunst Tempel auf.</l>
            <l>Die Dummen sehn dich, mit Erschrecken;</l>
            <l>Die Weisen sehn dich, mit Verwundern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich segne noch den Tag, der dich mir gab;</l>
            <l>Ich segne jeden Ort, wo du gesessen;</l>
            <l>Das Haus, der Garten, Hügel, Busch und Bach,</l>
            <l>Der Ort, das Bett, in welchem du geschlafen,</l>
            <l>Wird stets von mir, doch traurig gnug besucht.</l>
            <l>Die Gegend, wo du dichtend giengst,</l>
            <l>Ist zwar der Innhalt deiner Lieder;</l>
            <l>Doch macht sie mir dein Tod zuwieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nymphen, die sonst in dein hohes Spiel,</l>
            <l>In Wald und Busch mit frohen Reihen tantzten,</l>
            <l>Antworten itzt der Flöte bangen Ton,</l>
            <l>Und meinen Seufzern stets mit Thränen.</l>
            <l>Wie Phöbus, wenn er sich von uns entfernt,</l>
            <l>Die schönste Gegend traurig macht;</l>
            <l>So ist mein Hügel, Busch und Garten;</l>
            <l>Dein Tod macht meine Gegend öde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Echo, die stets auf dein Lied gelauscht,</l>
            <l>Und es mit Freuden zehnfach wiederholte,</l>
            <l>Spricht jetzt nur meine Trauertöne nach.</l>
            <l>Und jeder Baum, an welchem wir gesessen,</l>
            <l>Ist mir beliebt, und auch zugleich verhaßt.</l>
            <l>Jetzt geh ich hin, da, wo du sangst,</l>
            <l>Und denck an dich, und will dich sprechen,</l>
            <l>Und gehe traurig einsam weiter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenn ich dann unachtsam traurig geh,</l>
            <l>Kömmt oft mein kleiner Sohn mir nachgesprungen,</l>
            <l>Das Kind, das du so oft gesegnet hast,</l>
            <l>Es kömmt, und spricht; Ich höre nicht sein Lallen.</l>
            <l>Dann rufts: Ach sieh, wie grünet doch der Baum,</l>
            <l>Den ich und Thirsis hier gepflantzet.</l>
            <l>Ich küsse meinen Sohn, und ächtze,</l>
            <l>Und sage: Thirsis ist gestorben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch dieser Unschuld geht dein Sterben nah,</l>
            <l>Und lallend sucht mein Kind dich zu erheben,</l>
            <l>Bis mir die Fluth aus beyden Augen bricht.</l>
            <l>Mein Hilas siehts, erschrickt und weinet,</l>
            <l>Und eilet keichend zu der Mutter hin.</l>
            <l>Sie spricht: Mein Kind, was fehlet dir?</l>
            <l>Papa, spricht er mit Schluchtzen, weinet,</l>
            <l>Und sagte: Thirsis ist gestorben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Doris drückt das Kind an ihre Brust,</l>
            <l>Und spricht: Er singt nunmehro dort im Himmel.</l>
            <l>Da wirst du ihn dereinstens wieder sehn.</l>
            <l>Doch must du seiner frommen Tugend folgen.</l>
            <l>So arm er war, liebt er die Eltern doch,</l>
            <l>War weise, fleißig, redlich, treu,</l>
            <l>Ein seltnes Muster wahrer Freundschaft,</l>
            <l>Der mich und deinen Vater ehrte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O, wahrlich oft bin ich mir selber gram,</l>
            <l>Daß ich dich nicht genug geliebt, geehret,</l>
            <l>Gab ich dir gleich, was mein Vermögen war,</l>
            <l>So haßt ich doch mein Armuth deinetwegen.</l>
            <l>Oft stritten wir. Ich gab, was dir gebrach,</l>
            <l>Du gabst zurück, weils mir gebrach.</l>
            <l>O Freund, daß ich nicht reich gewesen!</l>
            <l>O grössern Glückes würdger Thirsis!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun bist du hin, die Welt erkannt dich nicht!</l>
            <l>Doch, Tugend, komm, hilf meinen Freund besingen.</l>
            <l>Du Freundin kluger Frommen, Armuth, komm,</l>
            <l>Gieb meiner Zeichnung Licht durch deine Schatten.</l>
            <l>Was sonst verächtlich ist, Freund, giebt dir Ruhm.</l>
            <l>Du prangst, doch nicht durch fremden Schein,</l>
            <l>Die Armuth selbst muß deinem Leben</l>
            <l>Den Werth durch deine Tugend geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe zu den Eltern hängt dein Bild</l>
            <l>Zum Wunder auf im hohen Tugend-Tempel.</l>
            <l>Du Armer nährtest deiner Eltern Paar;</l>
            <l>Entbehrtest selbst das Kleid, um sie zu decken,</l>
            <l>Und hungrig weintest du um ihre Noth.</l>
            <l>Mein Thirsis, o du frommes Kind!</l>
            <l>O Freund! O Gott, wer kan dich fassen!</l>
            <l>Muß Thirsis denn so zeitig sterben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Freundschaft dringt herzu, und weint und schweigt,</l>
            <l>Und zeigt auf dich, und ringt um dich die Hände;</l>
            <l>Nur du allein, du übtest, ehrtest sie;</l>
            <l>Nun bist du hin, und ihr Altar steht ledig.</l>
            <l>O sprich, mein Hertz, mein Hertz, sprich, was du fühlst.</l>
            <l>Du fühlst zu viel. Mein Freund ist todt!</l>
            <l>Sein Tod macht mir den Tod ergötzlich,</l>
            <l>Und jeden Ort zur bangen Wüste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich theilte dir so Schmertz als Freude mit;</l>
            <l>Dein Kuß verschluckte öfters meine Thränen.</l>
            <l>Nichts war mir so geheim, ich sagt es dir.</l>
            <l>In deinem nicht wie Glas durchsichtgen Hertzen</l>
            <l>Kont mein Geheimniß unausforschlich ruhn.</l>
            <l>Bey dir war nicht einmal der Schein</l>
            <l>Von Falschheit, Leichtsinn oder Wancken,</l>
            <l>Ja nicht einmal nur in Gedancken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du lebtest nur für mich, mein ander Ich,</l>
            <l>Du suchtst in mir nur eintzig deine Ehre,</l>
            <l>So, wie zwey Bäume mit gewundnem Stamm</l>
            <l>Sich schlingend stützen und vereinigt küssen.</l>
            <l>Derselbe Wind beugt sie zur Erde hin,</l>
            <l>Sie richten sich zugleich auch auf,</l>
            <l>Und mischen ihre Blüth und Früchte.</l>
            <l>O Freund, nun läst du mich alleine!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hab ich noch? Mein Vater ist dahin!</l>
            <l>Du folgst ihm nach, und wäre nicht noch Doris,</l>
            <l>Nebst meinem Sohn, so brächte mich der Gram</l>
            <l>Zu euch, ihr nie genug gepriesnen Beyde.</l>
            <l>Nun leb ich grämend; doch, mein Freund, ich weih</l>
            <l>Mein gantzes Leben deinem Ruhm.</l>
            <l>Die Tugend will, ich soll die strafen,</l>
            <l>Die dich aus Neid und Blindheit schmähen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Dichtkunst, die dir ihren Tempel wies,</l>
            <l>Bekrönt dein Bild mit ihrem Sternenkrantze;</l>
            <l>Auf ihr Geheiß bläst dich der Nachruhm aus.</l>
            <l>Der Neid schreit auch, doch schweiget er verspeiet.</l>
            <l>Die Dummheit rast durch närrisches Bemühen,</l>
            <l>Doch meine Faust erschrecket sie,</l>
            <l>Und die Satyre übt die Geissel,</l>
            <l>Und straft, durch mich, die dich verachten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber, deutscher Pindar, singst in Ruh;</l>
            <l>Nun hört dich Gott, du göttlich hoher Sänger;</l>
            <l>Aus deinem Antlitz strahlt ein heitrer Glantz;</l>
            <l>Aus deinem Mund erschallt die reinste Stimme;</l>
            <l>Die Rechte schwebt auf hochgestimmter Harf,</l>
            <l>Die Linke greiffet drein, und Gott</l>
            <l>Hört dich; dich hört die Schaar der Engel,</l>
            <l>Und steht entzückt, und sieht und schweiget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und David, wie ein Gott gestalt, steht auf,</l>
            <l>Und spielt mit dir nach himmlischen Accorden.</l>
            <l>Da singet ihr die Macht, die Sonnen schuf,</l>
            <l>Und in die Welt unzählge Welten setzte.</l>
            <l>Da singet ihr der Wunden lichte Pracht</l>
            <l>Des ewgen Sohns. O heiligs Spiel,</l>
            <l>Das mit Miltonschen Wundertönen</l>
            <l>Den Himmel trübet und erheitert!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast dein Spiel auf Erden nie entweiht,</l>
            <l>Der Innhalt und die Art war stets erhaben,</l>
            <l>So überstiegst du, Adlern gleich, den Blick</l>
            <l>Des Pöbels, und der Innhalt deiner Lieder</l>
            <l>War Gott, die Muse, Tugend, und dein Freund;</l>
            <l>Und Deutschland hörte dich und schwieg.</l>
            <l>Nun wacht es auf. Das Volck des Himmels</l>
            <l>Bewundert dich dort, hier die Menschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Deutschland macht voll Eifer diesen Schluß,</l>
            <l>Daß, wer dich schmäht, sich selber schänden müsse.</l>
            <l>O Freund, die Nachwelt wiederholt dein Spiel,</l>
            <l>Und Bodmer wird dein ewig Denckmahl setzen.</l>
            <l>Und wenn mein Geist sich einstens glücklich hebt,</l>
            <l>Solst du der Lieder Innhalt seyn;</l>
            <l>Sie soll zu meinem Lobe lesen,</l>
            <l>Ich sey dein wahrer Freund gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die spätste Zeit erkennet dich durch mich,</l>
            <l>Und Bodmers Fleiß, du Deutschlands wahre Zierde,</l>
            <l>Dein Tscherning, Flemming, neben Rubeens Geist,</l>
            <l>Dein Opitz, und dein Besser, Canitz, König,</l>
            <l>Stehn in der Dichtkunst Tempel um dich her.</l>
            <l>Du, mein und auch der Musen, Freund,</l>
            <l>Mein Stamm soll unsre Freundschaft erben;</l>
            <l>Denn wahre Freundschaft kan nicht sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sing ich doch von deinem Tod, o Freund!</l>
            <l>Ein Werck, das ich mir sonst von dir versprochen.</l>
            <l>Es ahnete dir wohl, als ich dich bat;</l>
            <l>Du schlugst es zärtlich ab, und weintest.</l>
            <l>Wir stritten lang, und du behieltest Recht.</l>
            <l>O traurigs Recht, o schwere Pflicht!</l>
            <l>Wo Seufzer steigen, Thränen rollen,</l>
            <l>Und mit der Tinte sich vermengen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Wahrheit, der ich nur den Kiel geweiht,</l>
            <l>Du meines Freundes Freundin, hilf mir fingen!</l>
            <l>Er sang mit dir, er ward mit dir verschmäht;</l>
            <l>Du rächst dich, und mit dir auch deinen Sänger.</l>
            <l>Es schimpfen sich, die dich und ihn verschmähn,</l>
            <l>Drum soll mein Lob darinn bestehn,</l>
            <l>Daß ich, o Wahrheit, dich verehre,</l>
            <l>Und dich, und meinen Thirsis lobe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir, Wehmuth, öfnet sich die treue Brust,</l>
            <l>Dich flieh ich dießmal nicht, betrübter Kummer,</l>
            <l>Und das unruhige, dir eigne, Hertz</l>
            <l>Bemühet sich den Schmertz mehr zu empfinden.</l>
            <l>Die Phantasey erhitzt sich und erblickt</l>
            <l>Dich, Thirsis, wie du mich geküßt;</l>
            <l>Ich seh dich, und dein holdes Wesen,</l>
            <l>Und wie du mir stets lieber wurdest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ist mein Freund! O Thirsis, nahe dich,</l>
            <l>Und lauf, wie vor, in meine ofnen Arme,</l>
            <l>Gieb mir die Hand. Wie ists? Der Schatten weicht!</l>
            <l>Ich bin allein! wo ist mein süsser Thirsis?</l>
            <l>Ach du bist weg, und lässest mich zurück!</l>
            <l>O daß ich dir nicht folgen kan!</l>
            <l>O Mus erzähl die heilge Freundschaft,</l>
            <l>Und seinen Ruhm den spätsten Enckeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Reim entweih dieß dir geweihte Lied,</l>
            <l>Du, Deutschlands wahre, nicht erkannte Ehre.</l>
            <l>Ein ewger Schandfleck bleibt dieß deiner Zeit,</l>
            <l>Daß––, doch ich nenne keiner Stümper Namen!</l>
            <l>Sie haben lebend sich schon überlebt.</l>
            <l>Mein Thirsis, ich beschimpfte dich,</l>
            <l>Und mein Gedichte würde dunckel,</l>
            <l>Weil dich, nicht sie, die Nachwelt kennet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lebt Homer im Leben unbekannt,</l>
            <l>Und ihn wird noch die späte Nachwelt ehren.</l>
            <l>O theurer Freund! wie hast du mich geehrt?</l>
            <l>Du Meisterstück der Tugend und der Freundschaft,</l>
            <l>Indem du mich zum Freunde ausersehn.</l>
            <l>Der ächten Freundschaft Würdigkeit</l>
            <l>War so, wie deine Macht im Dichten,</l>
            <l>Mein Freund, wahrhaftig sonder gleiche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beliebter Kummer über seinen Tod,</l>
            <l>O hemme dießmal nicht die Kraft des Geistes,</l>
            <l>Entweiche nicht, doch ziehe dich zurück,</l>
            <l>Bis ich dieß Lied von meinem Freund gesungen;</l>
            <l>Dann komm und fal mit Macht in meine Brust</l>
            <l>Und ende dich im Tode nur.</l>
            <l>O! dann, dann werd ich dich umfangen,</l>
            <l>Und in dein Spiel den Höchsten singen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Tugend, welche stets mein Hertz gerührt,</l>
            <l>Komm mit der Dichtkunst auf der Freundschaft Rufen,</l>
            <l>Und hilf mir den, der dich und sie geehrt,</l>
            <l>Kommt helft mit eurem Chor, vom Thirsis singen,</l>
            <l>Und laßt von ihm, der sich so hoch erhob,</l>
            <l>Ein wohlverdientes wahres Lob</l>
            <l>Der Nachwelt zur Ermuntrung lesen,</l>
            <l>Die späten Enckel drauf zu weisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sinds, die einst bewundrungsvoll sein Lied,</l>
            <l>Sein göttlich hohes Spiel, oft wiederholen.</l>
            <l>Sie sinds, die einst gerecht, verachtungsvoll,</l>
            <l>Der Zeit, die ihn nicht kennen wolte, fluchen.</l>
            <l>Sie forschen nach dem Held der Barbarey;</l>
            <l>Zum ewgen Spotte wird allein</l>
            <l>Sein Name mit Homerens Lästrern</l>
            <l>Den künftgen Zeiten aufbehalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir aber, Thirsis, bleibt ein ewger Ruhm,</l>
            <l>Und Deutschland nennet dich bey seinen Dichtern,</l>
            <l>Und trotzt mit dir gelehrter Nachbarschaft,</l>
            <l>Und opfert dir den allgemeinen Beyfall,</l>
            <l>Den jetzt das Reich der Dummheit dir versagt.</l>
            <l>Ihr blöder Blick erreicht dich nicht;</l>
            <l>Du stiessest mit erhabner Scheitel,</l>
            <l>Wie dein Horatz, an das Gestirne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die kleine Zahl der Brüder der Natur</l>
            <l>Und des Geschmacks in Deutschlands fernsten Enden,</l>
            <l>Wo Nüchtlands wolckigt Haupt dem Himmel droht,</l>
            <l>Und wo der Belt ein untreu Ufer netzet,</l>
            <l>Erkannte deinen Werth, gab dir den Preis.</l>
            <l>Es knirschte die Unwissenheit,</l>
            <l>Als du dich gegen sie empöret,</l>
            <l>Im Lande, wo man sie noch ehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit weiser Faust stimmst du dein Saitenspiel,</l>
            <l>Und schwingst dich, zweyter Pindar, in die Höhe;</l>
            <l>Und dringest zu der Dichtkunst heilgen Hain,</l>
            <l>Verlachst den Schwarm der abgeschmackten Dichter.</l>
            <l>Du greiffest kühn das Reich der Dummheit an;</l>
            <l>Wie Zevs die tollen Riesen schlägt,</l>
            <l>So schlugst du tolle Schmierer nieder;</l>
            <l>Sie krümmen sich im Staub und lästern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr eignes Gift, ihr Schaum, begeiffert sie,</l>
            <l>Und schnell vermehrest du die heilgen Chöre!</l>
            <l>So wie der Blitz den Frevler niederschlägt,</l>
            <l>Kömmst du, und siehst, und siegst, und gehst zurücke.</l>
            <l>Dein kurtzes Thun verstört den Aberwitz,</l>
            <l>Und baut der Dichtkunst Tempel auf.</l>
            <l>Die Dummen sehn dich, mit Erschrecken;</l>
            <l>Die Weisen sehn dich, mit Verwundern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich segne noch den Tag, der dich mir gab;</l>
            <l>Ich segne jeden Ort, wo du gesessen;</l>
            <l>Das Haus, der Garten, Hügel, Busch und Bach,</l>
            <l>Der Ort, das Bett, in welchem du geschlafen,</l>
            <l>Wird stets von mir, doch traurig gnug besucht.</l>
            <l>Die Gegend, wo du dichtend giengst,</l>
            <l>Ist zwar der Innhalt deiner Lieder;</l>
            <l>Doch macht sie mir dein Tod zuwieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nymphen, die sonst in dein hohes Spiel,</l>
            <l>In Wald und Busch mit frohen Reihen tantzten,</l>
            <l>Antworten itzt der Flöte bangen Ton,</l>
            <l>Und meinen Seufzern stets mit Thränen.</l>
            <l>Wie Phöbus, wenn er sich von uns entfernt,</l>
            <l>Die schönste Gegend traurig macht;</l>
            <l>So ist mein Hügel, Busch und Garten;</l>
            <l>Dein Tod macht meine Gegend öde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Echo, die stets auf dein Lied gelauscht,</l>
            <l>Und es mit Freuden zehnfach wiederholte,</l>
            <l>Spricht jetzt nur meine Trauertöne nach.</l>
            <l>Und jeder Baum, an welchem wir gesessen,</l>
            <l>Ist mir beliebt, und auch zugleich verhaßt.</l>
            <l>Jetzt geh ich hin, da, wo du sangst,</l>
            <l>Und denck an dich, und will dich sprechen,</l>
            <l>Und gehe traurig einsam weiter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenn ich dann unachtsam traurig geh,</l>
            <l>Kömmt oft mein kleiner Sohn mir nachgesprungen,</l>
            <l>Das Kind, das du so oft gesegnet hast,</l>
            <l>Es kömmt, und spricht; Ich höre nicht sein Lallen.</l>
            <l>Dann rufts: Ach sieh, wie grünet doch der Baum,</l>
            <l>Den ich und Thirsis hier gepflantzet.</l>
            <l>Ich küsse meinen Sohn, und ächtze,</l>
            <l>Und sage: Thirsis ist gestorben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch dieser Unschuld geht dein Sterben nah,</l>
            <l>Und lallend sucht mein Kind dich zu erheben,</l>
            <l>Bis mir die Fluth aus beyden Augen bricht.</l>
            <l>Mein Hilas siehts, erschrickt und weinet,</l>
            <l>Und eilet keichend zu der Mutter hin.</l>
            <l>Sie spricht: Mein Kind, was fehlet dir?</l>
            <l>Papa, spricht er mit Schluchtzen, weinet,</l>
            <l>Und sagte: Thirsis ist gestorben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Doris drückt das Kind an ihre Brust,</l>
            <l>Und spricht: Er singt nunmehro dort im Himmel.</l>
            <l>Da wirst du ihn dereinstens wieder sehn.</l>
            <l>Doch must du seiner frommen Tugend folgen.</l>
            <l>So arm er war, liebt er die Eltern doch,</l>
            <l>War weise, fleißig, redlich, treu,</l>
            <l>Ein seltnes Muster wahrer Freundschaft,</l>
            <l>Der mich und deinen Vater ehrte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O, wahrlich oft bin ich mir selber gram,</l>
            <l>Daß ich dich nicht genug geliebt, geehret,</l>
            <l>Gab ich dir gleich, was mein Vermögen war,</l>
            <l>So haßt ich doch mein Armuth deinetwegen.</l>
            <l>Oft stritten wir. Ich gab, was dir gebrach,</l>
            <l>Du gabst zurück, weils mir gebrach.</l>
            <l>O Freund, daß ich nicht reich gewesen!</l>
            <l>O grössern Glückes würdger Thirsis!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun bist du hin, die Welt erkannt dich nicht!</l>
            <l>Doch, Tugend, komm, hilf meinen Freund besingen.</l>
            <l>Du Freundin kluger Frommen, Armuth, komm,</l>
            <l>Gieb meiner Zeichnung Licht durch deine Schatten.</l>
            <l>Was sonst verächtlich ist, Freund, giebt dir Ruhm.</l>
            <l>Du prangst, doch nicht durch fremden Schein,</l>
            <l>Die Armuth selbst muß deinem Leben</l>
            <l>Den Werth durch deine Tugend geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe zu den Eltern hängt dein Bild</l>
            <l>Zum Wunder auf im hohen Tugend-Tempel.</l>
            <l>Du Armer nährtest deiner Eltern Paar;</l>
            <l>Entbehrtest selbst das Kleid, um sie zu decken,</l>
            <l>Und hungrig weintest du um ihre Noth.</l>
            <l>Mein Thirsis, o du frommes Kind!</l>
            <l>O Freund! O Gott, wer kan dich fassen!</l>
            <l>Muß Thirsis denn so zeitig sterben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Freundschaft dringt herzu, und weint und schweigt,</l>
            <l>Und zeigt auf dich, und ringt um dich die Hände;</l>
            <l>Nur du allein, du übtest, ehrtest sie;</l>
            <l>Nun bist du hin, und ihr Altar steht ledig.</l>
            <l>O sprich, mein Hertz, mein Hertz, sprich, was du fühlst.</l>
            <l>Du fühlst zu viel. Mein Freund ist todt!</l>
            <l>Sein Tod macht mir den Tod ergötzlich,</l>
            <l>Und jeden Ort zur bangen Wüste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich theilte dir so Schmertz als Freude mit;</l>
            <l>Dein Kuß verschluckte öfters meine Thränen.</l>
            <l>Nichts war mir so geheim, ich sagt es dir.</l>
            <l>In deinem nicht wie Glas durchsichtgen Hertzen</l>
            <l>Kont mein Geheimniß unausforschlich ruhn.</l>
            <l>Bey dir war nicht einmal der Schein</l>
            <l>Von Falschheit, Leichtsinn oder Wancken,</l>
            <l>Ja nicht einmal nur in Gedancken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du lebtest nur für mich, mein ander Ich,</l>
            <l>Du suchtst in mir nur eintzig deine Ehre,</l>
            <l>So, wie zwey Bäume mit gewundnem Stamm</l>
            <l>Sich schlingend stützen und vereinigt küssen.</l>
            <l>Derselbe Wind beugt sie zur Erde hin,</l>
            <l>Sie richten sich zugleich auch auf,</l>
            <l>Und mischen ihre Blüth und Früchte.</l>
            <l>O Freund, nun läst du mich alleine!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hab ich noch? Mein Vater ist dahin!</l>
            <l>Du folgst ihm nach, und wäre nicht noch Doris,</l>
            <l>Nebst meinem Sohn, so brächte mich der Gram</l>
            <l>Zu euch, ihr nie genug gepriesnen Beyde.</l>
            <l>Nun leb ich grämend; doch, mein Freund, ich weih</l>
            <l>Mein gantzes Leben deinem Ruhm.</l>
            <l>Die Tugend will, ich soll die strafen,</l>
            <l>Die dich aus Neid und Blindheit schmähen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Dichtkunst, die dir ihren Tempel wies,</l>
            <l>Bekrönt dein Bild mit ihrem Sternenkrantze;</l>
            <l>Auf ihr Geheiß bläst dich der Nachruhm aus.</l>
            <l>Der Neid schreit auch, doch schweiget er verspeiet.</l>
            <l>Die Dummheit rast durch närrisches Bemühen,</l>
            <l>Doch meine Faust erschrecket sie,</l>
            <l>Und die Satyre übt die Geissel,</l>
            <l>Und straft, durch mich, die dich verachten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber, deutscher Pindar, singst in Ruh;</l>
            <l>Nun hört dich Gott, du göttlich hoher Sänger;</l>
            <l>Aus deinem Antlitz strahlt ein heitrer Glantz;</l>
            <l>Aus deinem Mund erschallt die reinste Stimme;</l>
            <l>Die Rechte schwebt auf hochgestimmter Harf,</l>
            <l>Die Linke greiffet drein, und Gott</l>
            <l>Hört dich; dich hört die Schaar der Engel,</l>
            <l>Und steht entzückt, und sieht und schweiget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und David, wie ein Gott gestalt, steht auf,</l>
            <l>Und spielt mit dir nach himmlischen Accorden.</l>
            <l>Da singet ihr die Macht, die Sonnen schuf,</l>
            <l>Und in die Welt unzählge Welten setzte.</l>
            <l>Da singet ihr der Wunden lichte Pracht</l>
            <l>Des ewgen Sohns. O heiligs Spiel,</l>
            <l>Das mit Miltonschen Wundertönen</l>
            <l>Den Himmel trübet und erheitert!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast dein Spiel auf Erden nie entweiht,</l>
            <l>Der Innhalt und die Art war stets erhaben,</l>
            <l>So überstiegst du, Adlern gleich, den Blick</l>
            <l>Des Pöbels, und der Innhalt deiner Lieder</l>
            <l>War Gott, die Muse, Tugend, und dein Freund;</l>
            <l>Und Deutschland hörte dich und schwieg.</l>
            <l>Nun wacht es auf. Das Volck des Himmels</l>
            <l>Bewundert dich dort, hier die Menschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Deutschland macht voll Eifer diesen Schluß,</l>
            <l>Daß, wer dich schmäht, sich selber schänden müsse.</l>
            <l>O Freund, die Nachwelt wiederholt dein Spiel,</l>
            <l>Und Bodmer wird dein ewig Denckmahl setzen.</l>
            <l>Und wenn mein Geist sich einstens glücklich hebt,</l>
            <l>Solst du der Lieder Innhalt seyn;</l>
            <l>Sie soll zu meinem Lobe lesen,</l>
            <l>Ich sey dein wahrer Freund gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die spätste Zeit erkennet dich durch mich,</l>
            <l>Und Bodmers Fleiß, du Deutschlands wahre Zierde,</l>
            <l>Dein Tscherning, Flemming, neben Rubeens Geist,</l>
            <l>Dein Opitz, und dein Besser, Canitz, König,</l>
            <l>Stehn in der Dichtkunst Tempel um dich her.</l>
            <l>Du, mein und auch der Musen, Freund,</l>
            <l>Mein Stamm soll unsre Freundschaft erben;</l>
            <l>Denn wahre Freundschaft kan nicht sterben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
