<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Wider die heutige Erziehung der Jugend</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neukirch</surname>
            <forename>Benjamin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">308</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-26 2-28 3-14 4-28 5-26 6-32 7-26 8-28 9-14 10-28 11-26 12-32</measure>
        <measure type="syllables">3828</measure>
        <measure type="tokens">2644</measure>
        <measure type="characters">14922</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Wider die heutige Erziehung der Jugend</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hat im Himmel doch nur für ein Stern regiert,</l>
            <l>Als er, o Damon, dich auf diesen Weg geführt,</l>
            <l>Daß du zwei Tiere willst den Kern der Weisheit lehren</l>
            <l>Und durch vergebne Müh' die Zahl der Narren mehren?</l>
            <l>Es ist auf Erden nicht mehr die vergangne Welt,</l>
            <l>Da sich die Ohren noch zu Schülern eingestellt,</l>
            <l>Der Mund zu Hause blieb. Kaum ist ein Kind geboren,</l>
            <l>So hat auch sein Verstand schon die Geduld verloren;</l>
            <l>Es wird mit vieler Müh' zum Schlafen eingewiegt,</l>
            <l>Man liebt und heuchelt ihm, wenn es die Nahrung kriegt,</l>
            <l>Man hebt es auf den Tisch und wieder in das Bette,</l>
            <l>Man springt und tanzt mit ihm wie Affen an der Kette,</l>
            <l>Und wenn die Zeit den Mund zum Reden aufgeweckt,</l>
            <l>So spricht es schon ein Wort, das nach der Küche schmeckt.</l>
            <l>Die Mutter sorget nur bei ihren langen Stunden,</l>
            <l>Ob sich der Spieler nicht zum l'Hombre eingefunden,</l>
            <l>Wie man Merenden giebt und durch gefrornen Saft</l>
            <l>Bei süßer Sommerzeit den Winter wiederschafft.</l>
            <l>Die Kinder läßt sie gern den Mägden in den Armen,</l>
            <l>Die mehrenteils zugleich der Knechte sich erbarmen;</l>
            <l>Dann sieht der kleine Schalk mit zarten Augen an,</l>
            <l>Was zwar die Mutter auch, doch nur verdeckt, gethan.</l>
            <l>Fünf Jahre streichen hin, so weiß es schon zu nennen,</l>
            <l>Was Scham und Ehre kaum im Alter hören können,</l>
            <l>Und weichen sieben weg, so wird er auch gelehrt,</l>
            <l>Was für Vermählte nur und in die Nacht gehört.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann aber heißet es ein Kind von hohen Gaben,</l>
            <l>Es muß den Federbusch, es muß den Degen haben,</l>
            <l>Man holt von Königsberg ein kleines Zwergenpferd,</l>
            <l>Man legt ihm Hunde zu und was es mehr begehrt,</l>
            <l>Und wenn die Sinnen sich durch solche Lust zerstreuen,</l>
            <l>So denkt man allererst an die Pedantereien.</l>
            <l>Dann bringt ein Wörterfuchs mit vieler Schmeichelei</l>
            <l>Ihm noch das ABC in Nebenstunden bei.</l>
            <l>Zwei Jahre fließen hin mit schwerem Buchstabieren;</l>
            <l>Indessen weiß er schon die Damen aufzuführen,</l>
            <l>Und wenn er lesend nur den Text erraten kann,</l>
            <l>So nimmt ihn Lisilis zu ihrem Thyrsis an.</l>
            <l>So spricht die Mutter schon: »Es wird sich nicht mehr schicken,</l>
            <l>Daß unser Sohn nur stets die Bücher sollte drücken.</l>
            <l>Was der Präceptor lehrt, riecht alles nach Latein;</l>
            <l>Er mag ein guter Mann für Bürgerkinder sein,</l>
            <l>Doch für den Adel nicht.« Kaum hat sie es gesprochen,</l>
            <l>So wird der alten Treu' der Urtelstab gebrochen;</l>
            <l>Der arme Lehrer wählt ein ander Marterhaus,</l>
            <l>Die Mutter aber schreibt nach Hofemeistern aus.</l>
            <l>Sie suchet einen Mann, der in der Welt gewesen,</l>
            <l>Der seine Weisheit nicht darf aus den Büchern lesen,</l>
            <l>Der, was der Spanier und der Toskaner sagt,</l>
            <l>Und was der Britte spricht und der Franzose fragt,</l>
            <l>Bis auf den Grund versteht, der artig weiß zu singen,</l>
            <l>Mit Fechtern umzugehn, nach der Cadanz zu springen,</l>
            <l>Bei fremden Wirten sich durch Witz bekannt gemacht</l>
            <l>Und sieben Grafen schon hat hin und her gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Briefe fliegen fort auf Universitäten,</l>
            <l>Man fänget für die Wahl auf Kanzeln an zu beten.</l>
            <l>Es bricht in Leipzig aus, in Halle wird Geschrei;</l>
            <l>Doch wenn man endlich fragt, was die Besoldung sei,</l>
            <l>So sind es sechzig erst und endlich hundert Thaler.</l>
            <l>Geh nur, mein Damon, geh bei diese große Prahler</l>
            <l>Und schenke, wenn du kannst, den ärgernden Donat</l>
            <l>In einen Becher Wein und in ein Kartenblatt.</l>
            <l>Laß deine Wissenschaft in Reh' und Hasen dringen,</l>
            <l>Damit der Junker sie in Hasen kann verschlingen,</l>
            <l>Und wenn es möglich ist, so bring durch Zauberei</l>
            <l>Sie einer schönen Magd in Mandelsuppen bei,</l>
            <l>Damit das arme Kind, dem keine Bücher taugen,</l>
            <l>Die Künste spielend kann aus süßen Lippen saugen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sobald du das gethan, so reise durch die Welt</l>
            <l>Und frage, wo der Wirt stets freie Tafel hält,</l>
            <l>Wo Kram und Keller sein, die für die Worte borgen</l>
            <l>Und auf den jüngsten Tag erst für die Zahlung sorgen.</l>
            <l>Führ' deinen jungen Held in die Gesellschaft ein</l>
            <l>Und trinke, wenn es kann für Komplimente sein;</l>
            <l>Doch klopft die nasse Schar an deine Kammerthüren,</l>
            <l>So thu, wie Mäuse thun, wenn sich die Katzen rühren;</l>
            <l>Verleugne dich und ihn, und wird es ausgebracht,</l>
            <l>So leide, wenn man dich zu einem Tiere macht,</l>
            <l>Vor dem ein jeder fliegt. Es ist dir keine Schande;</l>
            <l>Du bist doch wie dein Herr nicht von Geburt und Stande.</l>
            <l>Stürzt aber dieser sich aus Frevel in die Not,</l>
            <l>So wage </l>
            <l>Doch ist der Feind ihm gleich, so tracht' ihn nicht zu heben,</l>
            <l>Und eh ein Edler stirbt, so laß dein Bürgerleben.</l>
            <l>Vermeide, was den Schein vom Hofemeister hat;</l>
            <l>Der Jugend Zügel sein, ist heute Missethat.</l>
            <l>Du bist ein Diener nur, nicht aber auch erkoren</l>
            <l>Zu tilgen, was ihm schon die Eltern angeboren.</l>
            <l>Geht er den Nymphen nach, so sei in guter Ruh',</l>
            <l>Und spricht er allzu frei, so lache noch dazu.</l>
            <l>Der ist kein Edelmann, der in den Fechterstangen</l>
            <l>Der süßen Liebe nicht die Klassen durchgegangen.</l>
            <l>Sorg aber stets für ihn wie für ein brennend Licht,</l>
            <l>Und geht der Brand zu weit, so säum' und warte nicht,</l>
            <l>Hol' Doktor und Balbier und laß die Glut verrauchen;</l>
            <l>Ein halb gespartes Licht, das kann man wieder brauchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann aber ist es Zeit, die Deichsel umzudrehn;</l>
            <l>Drum eile wieder fort, das Vaterland zu sehn,</l>
            <l>Damit das edle Tier, eh alle Kräfte fliegen,</l>
            <l>Noch durch den kleinen Rest ein schönes Kind betrügen</l>
            <l>Und Erben setzen kann. Stimm' aber ja bei Zeit</l>
            <l>Der klugen Eltern Sinn zu schneller Dankbarkeit;</l>
            <l>Schreib seinem Vater zu: »Dein Sohn ist nun vollkommen.</l>
            <l>Er hat im Rennen schon zehnmal den Ring genommen;</l>
            <l>Es ist kein wildes Pferd, sobald er es besteigt,</l>
            <l>Das nicht Gehorsam auch und lauter Willen zeigt.«</l>
            <l>Schreib seiner Mutter zu: »Ich muß das Reisen enden,</l>
            <l>Sonst reißt man deinen Sohn mir gar noch aus den Händen.</l>
            <l>Wenn er zu Saint-Germain auf seiner Flöte spielt,</l>
            <l>So ist kein Damenherz, das nicht Empfindung fühlt.</l>
            <l>Madame d'Orleans nennt ihn nur ihr Vergnügen,</l>
            <l>Und die von Conti sucht ihr schmeichelnd obzusiegen.«</l>
            <l>Dann nimm die schnelle Post und spare keinen Fleiß,</l>
            <l>Bis dein verliebter Held auch recht zu reden weiß.</l>
            <l>Verwandle nach und nach die Tanz- und Fechtertöchter</l>
            <l>In Damen von Geburt, in gräfliche Geschlechter;</l>
            <l>Nahm ihn ein Schneiderkind, ein Wäschermägdchen ein,</l>
            <l>So laß sie Montmorence und Bassompierre sein,</l>
            <l>Und wenn du den Roman so künstlich zugeschnitten,</l>
            <l>So denke: Wird nun auch die Rechnung wohl bestritten?</l>
            <l>Lies sie mit Zittern durch, und wo zu deiner Ruh'</l>
            <l>Dir was entgegen scheint, so setze etwas zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommst du nun endlich an, so wirf dich zu den Füßen</l>
            <l>Und suche ganz gebückt der Mutter Rock zu küssen.</l>
            <l>Erkenne, was man dir für Ehre zugewandt,</l>
            <l>Doch mache, wenn du klug, nicht den Verlust bekannt,</l>
            <l>Und wenn der Vater dir die Kehle vollgegossen,</l>
            <l>So denke, daß die Schuld im Weine weggeflossen</l>
            <l>Und du bezahlet bist. Drum lauf und eile fort,</l>
            <l>Wie der Präceptor that, such' einen neuen Ort</l>
            <l>Und trachte doch auch stets des alten Ruhm zu mehren.</l>
            <l>So lebst du bettelarm und bleibest doch in Ehren.</l>
            <l>Meinst du, o Damon, nun, daß dir der Kummer fehlt,</l>
            <l>So geh und tritt nur an, wozu man dich erwählt;</l>
            <l>Laß deine Bücher stehn, vergiß der Rechte Grillen</l>
            <l>Und suche den Verstand mit Opern anzufüllen;</l>
            <l>Dann, wenn die Wissenschaft wie Schwefel weggeraucht</l>
            <l>Und deiner Jahre Rest erst süße Wartung braucht,</l>
            <l>So nimm ein altes Weib mit hohlen Drachenzähnen,</l>
            <l>Die jeden Groschen weiß nach Ellen auszudehnen,</l>
            <l>Die dich mit Hirse noch und Habergrütze pflegt</l>
            <l>Und deine Phantasie mit dir zu Grabe trägt.</l>
            <l>Doch willst du selber dir dein Glücke nicht versperren,</l>
            <l>So fleuch den Dienerstand und mache dich zum Herren,</l>
            <l>So laß die Höflichkeit und werd' ein Advokat</l>
            <l>Und forsche, was das Recht für Nebenwege hat.</l>
            <l>Nimm einen Schreiber an, der starke Federn führet</l>
            <l>Und sieben Zeilen nur auf eine Seite schmieret;</l>
            <l>Verlängre deine Schrift, wie Titius gethan,</l>
            <l>Und schreib ein jedes Blatt für dreißig Groschen an.</l>
            <l>So darf dein alter Fuß vor Hunger nicht entlaufen,</l>
            <l>So kann dir dein Betrug noch einen Dienst erkaufen,</l>
            <l>So lebst du wie ein Mann, und stirbest du auch gleich,</l>
            <l>So fährst du als ein Christ doch noch ins Himmelreich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hat im Himmel doch nur für ein Stern regiert,</l>
            <l>Als er, o Damon, dich auf diesen Weg geführt,</l>
            <l>Daß du zwei Tiere willst den Kern der Weisheit lehren</l>
            <l>Und durch vergebne Müh' die Zahl der Narren mehren?</l>
            <l>Es ist auf Erden nicht mehr die vergangne Welt,</l>
            <l>Da sich die Ohren noch zu Schülern eingestellt,</l>
            <l>Der Mund zu Hause blieb. Kaum ist ein Kind geboren,</l>
            <l>So hat auch sein Verstand schon die Geduld verloren;</l>
            <l>Es wird mit vieler Müh' zum Schlafen eingewiegt,</l>
            <l>Man liebt und heuchelt ihm, wenn es die Nahrung kriegt,</l>
            <l>Man hebt es auf den Tisch und wieder in das Bette,</l>
            <l>Man springt und tanzt mit ihm wie Affen an der Kette,</l>
            <l>Und wenn die Zeit den Mund zum Reden aufgeweckt,</l>
            <l>So spricht es schon ein Wort, das nach der Küche schmeckt.</l>
            <l>Die Mutter sorget nur bei ihren langen Stunden,</l>
            <l>Ob sich der Spieler nicht zum l'Hombre eingefunden,</l>
            <l>Wie man Merenden giebt und durch gefrornen Saft</l>
            <l>Bei süßer Sommerzeit den Winter wiederschafft.</l>
            <l>Die Kinder läßt sie gern den Mägden in den Armen,</l>
            <l>Die mehrenteils zugleich der Knechte sich erbarmen;</l>
            <l>Dann sieht der kleine Schalk mit zarten Augen an,</l>
            <l>Was zwar die Mutter auch, doch nur verdeckt, gethan.</l>
            <l>Fünf Jahre streichen hin, so weiß es schon zu nennen,</l>
            <l>Was Scham und Ehre kaum im Alter hören können,</l>
            <l>Und weichen sieben weg, so wird er auch gelehrt,</l>
            <l>Was für Vermählte nur und in die Nacht gehört.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann aber heißet es ein Kind von hohen Gaben,</l>
            <l>Es muß den Federbusch, es muß den Degen haben,</l>
            <l>Man holt von Königsberg ein kleines Zwergenpferd,</l>
            <l>Man legt ihm Hunde zu und was es mehr begehrt,</l>
            <l>Und wenn die Sinnen sich durch solche Lust zerstreuen,</l>
            <l>So denkt man allererst an die Pedantereien.</l>
            <l>Dann bringt ein Wörterfuchs mit vieler Schmeichelei</l>
            <l>Ihm noch das ABC in Nebenstunden bei.</l>
            <l>Zwei Jahre fließen hin mit schwerem Buchstabieren;</l>
            <l>Indessen weiß er schon die Damen aufzuführen,</l>
            <l>Und wenn er lesend nur den Text erraten kann,</l>
            <l>So nimmt ihn Lisilis zu ihrem Thyrsis an.</l>
            <l>So spricht die Mutter schon: »Es wird sich nicht mehr schicken,</l>
            <l>Daß unser Sohn nur stets die Bücher sollte drücken.</l>
            <l>Was der Präceptor lehrt, riecht alles nach Latein;</l>
            <l>Er mag ein guter Mann für Bürgerkinder sein,</l>
            <l>Doch für den Adel nicht.« Kaum hat sie es gesprochen,</l>
            <l>So wird der alten Treu' der Urtelstab gebrochen;</l>
            <l>Der arme Lehrer wählt ein ander Marterhaus,</l>
            <l>Die Mutter aber schreibt nach Hofemeistern aus.</l>
            <l>Sie suchet einen Mann, der in der Welt gewesen,</l>
            <l>Der seine Weisheit nicht darf aus den Büchern lesen,</l>
            <l>Der, was der Spanier und der Toskaner sagt,</l>
            <l>Und was der Britte spricht und der Franzose fragt,</l>
            <l>Bis auf den Grund versteht, der artig weiß zu singen,</l>
            <l>Mit Fechtern umzugehn, nach der Cadanz zu springen,</l>
            <l>Bei fremden Wirten sich durch Witz bekannt gemacht</l>
            <l>Und sieben Grafen schon hat hin und her gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Briefe fliegen fort auf Universitäten,</l>
            <l>Man fänget für die Wahl auf Kanzeln an zu beten.</l>
            <l>Es bricht in Leipzig aus, in Halle wird Geschrei;</l>
            <l>Doch wenn man endlich fragt, was die Besoldung sei,</l>
            <l>So sind es sechzig erst und endlich hundert Thaler.</l>
            <l>Geh nur, mein Damon, geh bei diese große Prahler</l>
            <l>Und schenke, wenn du kannst, den ärgernden Donat</l>
            <l>In einen Becher Wein und in ein Kartenblatt.</l>
            <l>Laß deine Wissenschaft in Reh' und Hasen dringen,</l>
            <l>Damit der Junker sie in Hasen kann verschlingen,</l>
            <l>Und wenn es möglich ist, so bring durch Zauberei</l>
            <l>Sie einer schönen Magd in Mandelsuppen bei,</l>
            <l>Damit das arme Kind, dem keine Bücher taugen,</l>
            <l>Die Künste spielend kann aus süßen Lippen saugen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sobald du das gethan, so reise durch die Welt</l>
            <l>Und frage, wo der Wirt stets freie Tafel hält,</l>
            <l>Wo Kram und Keller sein, die für die Worte borgen</l>
            <l>Und auf den jüngsten Tag erst für die Zahlung sorgen.</l>
            <l>Führ' deinen jungen Held in die Gesellschaft ein</l>
            <l>Und trinke, wenn es kann für Komplimente sein;</l>
            <l>Doch klopft die nasse Schar an deine Kammerthüren,</l>
            <l>So thu, wie Mäuse thun, wenn sich die Katzen rühren;</l>
            <l>Verleugne dich und ihn, und wird es ausgebracht,</l>
            <l>So leide, wenn man dich zu einem Tiere macht,</l>
            <l>Vor dem ein jeder fliegt. Es ist dir keine Schande;</l>
            <l>Du bist doch wie dein Herr nicht von Geburt und Stande.</l>
            <l>Stürzt aber dieser sich aus Frevel in die Not,</l>
            <l>So wage </l>
            <l>Doch ist der Feind ihm gleich, so tracht' ihn nicht zu heben,</l>
            <l>Und eh ein Edler stirbt, so laß dein Bürgerleben.</l>
            <l>Vermeide, was den Schein vom Hofemeister hat;</l>
            <l>Der Jugend Zügel sein, ist heute Missethat.</l>
            <l>Du bist ein Diener nur, nicht aber auch erkoren</l>
            <l>Zu tilgen, was ihm schon die Eltern angeboren.</l>
            <l>Geht er den Nymphen nach, so sei in guter Ruh',</l>
            <l>Und spricht er allzu frei, so lache noch dazu.</l>
            <l>Der ist kein Edelmann, der in den Fechterstangen</l>
            <l>Der süßen Liebe nicht die Klassen durchgegangen.</l>
            <l>Sorg aber stets für ihn wie für ein brennend Licht,</l>
            <l>Und geht der Brand zu weit, so säum' und warte nicht,</l>
            <l>Hol' Doktor und Balbier und laß die Glut verrauchen;</l>
            <l>Ein halb gespartes Licht, das kann man wieder brauchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann aber ist es Zeit, die Deichsel umzudrehn;</l>
            <l>Drum eile wieder fort, das Vaterland zu sehn,</l>
            <l>Damit das edle Tier, eh alle Kräfte fliegen,</l>
            <l>Noch durch den kleinen Rest ein schönes Kind betrügen</l>
            <l>Und Erben setzen kann. Stimm' aber ja bei Zeit</l>
            <l>Der klugen Eltern Sinn zu schneller Dankbarkeit;</l>
            <l>Schreib seinem Vater zu: »Dein Sohn ist nun vollkommen.</l>
            <l>Er hat im Rennen schon zehnmal den Ring genommen;</l>
            <l>Es ist kein wildes Pferd, sobald er es besteigt,</l>
            <l>Das nicht Gehorsam auch und lauter Willen zeigt.«</l>
            <l>Schreib seiner Mutter zu: »Ich muß das Reisen enden,</l>
            <l>Sonst reißt man deinen Sohn mir gar noch aus den Händen.</l>
            <l>Wenn er zu Saint-Germain auf seiner Flöte spielt,</l>
            <l>So ist kein Damenherz, das nicht Empfindung fühlt.</l>
            <l>Madame d'Orleans nennt ihn nur ihr Vergnügen,</l>
            <l>Und die von Conti sucht ihr schmeichelnd obzusiegen.«</l>
            <l>Dann nimm die schnelle Post und spare keinen Fleiß,</l>
            <l>Bis dein verliebter Held auch recht zu reden weiß.</l>
            <l>Verwandle nach und nach die Tanz- und Fechtertöchter</l>
            <l>In Damen von Geburt, in gräfliche Geschlechter;</l>
            <l>Nahm ihn ein Schneiderkind, ein Wäschermägdchen ein,</l>
            <l>So laß sie Montmorence und Bassompierre sein,</l>
            <l>Und wenn du den Roman so künstlich zugeschnitten,</l>
            <l>So denke: Wird nun auch die Rechnung wohl bestritten?</l>
            <l>Lies sie mit Zittern durch, und wo zu deiner Ruh'</l>
            <l>Dir was entgegen scheint, so setze etwas zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommst du nun endlich an, so wirf dich zu den Füßen</l>
            <l>Und suche ganz gebückt der Mutter Rock zu küssen.</l>
            <l>Erkenne, was man dir für Ehre zugewandt,</l>
            <l>Doch mache, wenn du klug, nicht den Verlust bekannt,</l>
            <l>Und wenn der Vater dir die Kehle vollgegossen,</l>
            <l>So denke, daß die Schuld im Weine weggeflossen</l>
            <l>Und du bezahlet bist. Drum lauf und eile fort,</l>
            <l>Wie der Präceptor that, such' einen neuen Ort</l>
            <l>Und trachte doch auch stets des alten Ruhm zu mehren.</l>
            <l>So lebst du bettelarm und bleibest doch in Ehren.</l>
            <l>Meinst du, o Damon, nun, daß dir der Kummer fehlt,</l>
            <l>So geh und tritt nur an, wozu man dich erwählt;</l>
            <l>Laß deine Bücher stehn, vergiß der Rechte Grillen</l>
            <l>Und suche den Verstand mit Opern anzufüllen;</l>
            <l>Dann, wenn die Wissenschaft wie Schwefel weggeraucht</l>
            <l>Und deiner Jahre Rest erst süße Wartung braucht,</l>
            <l>So nimm ein altes Weib mit hohlen Drachenzähnen,</l>
            <l>Die jeden Groschen weiß nach Ellen auszudehnen,</l>
            <l>Die dich mit Hirse noch und Habergrütze pflegt</l>
            <l>Und deine Phantasie mit dir zu Grabe trägt.</l>
            <l>Doch willst du selber dir dein Glücke nicht versperren,</l>
            <l>So fleuch den Dienerstand und mache dich zum Herren,</l>
            <l>So laß die Höflichkeit und werd' ein Advokat</l>
            <l>Und forsche, was das Recht für Nebenwege hat.</l>
            <l>Nimm einen Schreiber an, der starke Federn führet</l>
            <l>Und sieben Zeilen nur auf eine Seite schmieret;</l>
            <l>Verlängre deine Schrift, wie Titius gethan,</l>
            <l>Und schreib ein jedes Blatt für dreißig Groschen an.</l>
            <l>So darf dein alter Fuß vor Hunger nicht entlaufen,</l>
            <l>So kann dir dein Betrug noch einen Dienst erkaufen,</l>
            <l>So lebst du wie ein Mann, und stirbest du auch gleich,</l>
            <l>So fährst du als ein Christ doch noch ins Himmelreich.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
