<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">53. An Herrn Hartman Grahman, Fürstl. Holstein. Gesandten Leibarzt, geschrieben in Astrachan 1638. In welchem der Verlauf der Reise nacher Moskaw und Persien meistenteils angefüret wird</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">896</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-267 3-22 4-8 5-45 6-16 7-8 8-8 9-16 10-30 11-18 12-10 13-267 14-22 15-8 16-45 17-16 18-8 19-8 20-16 21-30 22-18</measure>
        <measure type="syllables">9908</measure>
        <measure type="tokens">7088</measure>
        <measure type="characters">39510</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>53. An Herrn Hartman Grahman, Fürstl. Holstein. Gesandten Leibarzt, geschrieben in Astrachan 1638. In welchem der Verlauf der Reise nacher Moskaw und Persien meistenteils angefüret wird</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott, Bruder, und denn du, ihr beide habts getan,</l>
            <l>daß ich nun wieder wol zurücke ziehen kan.</l>
            <l>Euch geb' ich allen Preis für meine ganze Habe,</l>
            <l>für Leben, Glück und Stand. Euch brech' ich Palmen abe,</l>
            <l>zünd' Öl und Weirauch an und sag' euch einen Dank,</l>
            <l>der mit der alten Welt fast anfängt einen Zank,</l>
            <l>wil länger stehn als sie. Bis hieher bin ich wilde</l>
            <l>zu klagen umb mein Leid. Hier wird mein Wehmut milde,</l>
            <l>der mich fast durch hat bracht, mein Wehmut umb die Zeit,</l>
            <l>die ich hier richte bin ganz ohne Nutzbarkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fort werd' ich Alles mir aus meinem Sinne schlagen.</l>
            <l>Ich falle, wo ich mag, es muß mir doch behagen.</l>
            <l>Komm' ich denn da und da und dort nicht wieder hin,</l>
            <l>so weiß ich, daß ich da vorhin gewesen bin.</l>
            <l>Ein Weiser fraget nicht, wo, wie und wenn er stirbet.</l>
            <l>Er weiß, daß dieser Leib gleich überall verdirbet.</l>
            <l>Ein Tod, der ist es nur, der tausentfältig kömt</l>
            <l>und ihrer tausent wol auf tausent Arten nimt.</l>
            <l>So gilts ihm auch stets gleich; er hält sich allzeit fertig;</l>
            <l>wird er gefordert auf, so steht er gegenwärtig;</l>
            <l>weiß, daß so bald er hat zu leben hier erkiest,</l>
            <l>er auch schon alt genung zum Tode worden ist.</l>
            <l>Kein graues Haar macht alt. Vom Geiste muß es kommen,</l>
            <l>das von der Weisheit wird für Alter angenommen;</l>
            <l>so grob hat keiner noch der Rechenkunst gefehlt,</l>
            <l>als der sein Alter nur von seinen Jahren zält.</l>
            <l>Ich habe satt gelebt. Diß bleibt mir ungestorben,</l>
            <l>was ich durch Fleiß und Schweiß mir habe nun erworben,</l>
            <l>den Ruhm der Poesie, die </l>
            <l>zu allerersten hat in Hochdeutsch aufgebracht.</l>
            <l>Ich schwör' es, Vaterland, bei Kindespflicht und Treuen:</l>
            <l>dein Lob ists, welches mich heißt keine Mühe scheuen.</l>
            <l>Ich könte ja so wol, als etwan jener tut,</l>
            <l>auch umb die Ofenbank mir wärmen Blut und Mut,</l>
            <l>nach Wundsche stehn geehrt, mich meines Wesens wehren</l>
            <l>und meiner Eltern Gut in stiller Lust verzehren,</l>
            <l>wie schlecht und klein es ist. So hast dus auch nicht Not,</l>
            <l>daß ich für Gott und dich mich lasse schlagen tot</l>
            <l>in einer tollen Schlacht. Ich habe nichts gelernet,</l>
            <l>das groß von weitem sieht und nur alleine fernet,</l>
            <l>bin leichtem Scheine feind. Ich bin von Jugend her</l>
            <l>der Wissenschaften Freund, die ich nicht ohngefehr</l>
            <l>und obenhin nur weiß. Apollo hieß mich trinken</l>
            <l>aus seiner Kastalis. Sobald ich fühlte sinken</l>
            <l>in mich den milden Rausch, der voll an Nüchternheit</l>
            <l>und satt an Hunger macht, der nach der Weisheit schreit,</l>
            <l>da stank mir alle Lust, da haßt' ich alle Liebe,</l>
            <l>die außerhalb der Kunst mich so an etwas triebe,</l>
            <l>das gut scheint und nur scheint. Ich trug für manchen Sieg</l>
            <l>schon manchen Lorberkranz. Als aber gleich der Krieg,</l>
            <l>erbarm' es Gott, der Krieg, mit welchem wir uns Deutschen</l>
            <l>von so viel Jahren her nun ganz zu Tode peitschen,</l>
            <l>mein </l>
            <l>die niemand schelten kan und ich mir oft gesucht.</l>
            <l>Ganz einem Vogel gleich, der fluck ist auszufliegen</l>
            <l>und gleichwol noch nicht traut, schaut, wenn et Luft kan kriegen;</l>
            <l>die Eltern, die sind aus, der Habicht ohngefehr</l>
            <l>setzt auf das bloße Nest aus freien Lüften her;</l>
            <l>die Not erweckt den Mut: er reißt sich aus den Nöten,</l>
            <l>fleugt hier und da umbher und traut sich sichern Stäten.</l>
            <l>Mein Bleiben war nicht mehr. Zudem war dieß mein Rat:</l>
            <l>was gilt bei uns ein Man, der nicht gereiset hat?</l>
            <l>Ich gab mich in die Welt, da ich zur guten Stunde</l>
            <l>dich, Bruder, und mit dir ein gutes Mittel funde,</l>
            <l>in Aufgang einen Zug, auf den die ganze Welt</l>
            <l>nun Aug' und Ohren hat. Der </l>
            <l>der Vorsicht werter Sohn, verschicket' Abgesandten</l>
            <l>in </l>
            <l>doch aber kanten nicht. Die trauten dir ihr Heil,</l>
            <l>das du nächst Gott erhältst, und ließen mich ein Teil</l>
            <l>auch ihrer Sorgen sein. Wer priese dieses Stücke</l>
            <l>zur selben Zeit an uns nicht vor ein sonders Glücke?</l>
            <l>Wir schifften durch den Belt und brachten </l>
            <l>was unsers Fürsten Rat wolt' haben hier getan,</l>
            <l>das damals zwar nicht nein zu unsrer Sachen sagte,</l>
            <l>doch, daß es sich mit uns hierüber mehr betagte,</l>
            <l>ganz wäre mit uns eins, so wandten wir uns um</l>
            <l>und holten über diß des Herzogs klare Stimm'</l>
            <l>und seinen ganzen Sinn. Da wär' es bald geschehen,</l>
            <l>daß wir dich unter uns mehr hätten nicht gesehen:</l>
            <l>der große </l>
            <l>den dein Verhängnüß doch zu der Zeit widerrief;</l>
            <l>es gunt' uns länger dich. Kamst derowegen wieder,</l>
            <l>erfüllt mit Seelenangst, mit Furcht durch alle Glieder,</l>
            <l>die dir die See gebar. Du kamst in </l>
            <l>die nachmals dich und mich noch mehr verbunden hat.</l>
            <l>Wir ließen </l>
            <l>und übergaben uns dem wolgebähnten Merzen.</l>
            <l>Wir flogen gleichsam fort und zogen groß und klein</l>
            <l>in Rußlands größte Stadt noch selben Monat ein.</l>
            <l>Ganz </l>
            <l>Sein Zaar verhört' uns bald, gab sicheres Geleite</l>
            <l>durch sein so langes Land und zeugte klar und frei,</l>
            <l>wie lieb ihm unser Fürst und dieser Handel sei.</l>
            <l>Wir schrieben gute Nacht ein ieder an die Seinen</l>
            <l>und letzten uns vermischt mit Lachen und mit Weinen,</l>
            <l>halb furchtsam und halb froh. Wir traten in das Kahn</l>
            <l>und sungen </l>
            <l>So schwummen wir dahin mit Nymphen ganz umbsprungen.</l>
            <l>Die klare </l>
            <l>Die Schwester der Napeen, die </l>
            <l>sagt' uns der </l>
            <l>der kühne </l>
            <l>das durch ganz Reußen hoch und seltsam ward gepriesen,</l>
            <l>uns ganz am Mute gleich, nahm uns mit Freuden auf</l>
            <l>und wagte sich mit uns auf unsern weiten Lauf,</l>
            <l>der anfangs langsam fuhr, gehemmt von falschen Gründen.</l>
            <l>das laute </l>
            <l>Das edele </l>
            <l>wolt', als wie auch </l>
            <l>Samara tanzt' uns nach mit ihrem reinen Flusse.</l>
            <l>sah' uns von fernen zu. </l>
            <l>das </l>
            <l>Der strenge </l>
            <l>lief umb die Ufer her nicht halb so wild und kühne,</l>
            <l>warf Pfeil' und Bogen hin und neigte seine Brust.</l>
            <l>So hatt' auch kein </l>
            <l>Wir kamen unversehrt an </l>
            <l>das, alsobald es uns mit treflichem Getöne</l>
            <l>vor seinen Mauren hört', aus Haus und Toren lief</l>
            <l>und überlaut »Glück zu« in unsre Salven rief.</l>
            <l>Der Flaggen hoher Flug, der Blitz der Falkenetten,</l>
            <l>der Stücken Donnerschlag, das Jauchzen der Trompetten,</l>
            <l>der Spiele voller Lärm vermengten Furcht und Lust,</l>
            <l>so daß man Scherz und Ernst fast nicht zu scheiden wust'.</l>
            <l>Der flüchtige </l>
            <l>erschrak und fiel zu Pferd' aus seinem Schilf und Horden,</l>
            <l>und, als er endlich sah' uns freundgesinnten Feind,</l>
            <l>erzürnt' er, daß es nicht zum Treffen war gemeint.</l>
            <l>Von hieraus wiesen uns die Tartrischen Silenen,</l>
            <l>als welche Buhler sind der Kaspischen Sirenen,</l>
            <l>in das berühmte Meer. Sie, Amphitrite, stund,</l>
            <l>bot unserm </l>
            <l>So bald diß der </l>
            <l>da kam er Rasens voll recht an uns angeschwommen,</l>
            <l>reizt' auf sein grünes Salz, ruft Äoln aus der Kluft.</l>
            <l>Da stritten wider uns Grund, Wetter, See und Luft.</l>
            <l>Wir flogen Himmel an und Hellen ab mit Schrecken;</l>
            <l>die Seen kamen ganz das schwache Schiff zu decken</l>
            <l>und spielten häufig ein. Die Schlupe, die gieng fort,</l>
            <l>das feste Rohr sprang ab, der Mast schlug über Bord.</l>
            <l>Der ungetreue Grund ließ hier die Anker schlippen,</l>
            <l>von dort her schreckten uns, </l>
            <l>Kein Helfen half uns mehr, wir stürzten auf das Land.</l>
            <l>Da starb das edle Schiff an der </l>
            <l>am Sande </l>
            <l>mit welchen erstlich wir das Persien beschritten!</l>
            <l>Die Ufer über uns, der Furcht und Wunderns voll,</l>
            <l>empfiengen uns mit Trost und sprachen alles wol.</l>
            <l>die angenehme Lust der quellenden Najaden,</l>
            <l>da Pan zu Feld und Tal und Berge ruft und pfeift</l>
            <l>und nach der Dryas hier, dort nach der Syrinx läuft,</l>
            <l>wie prächtig nahms uns an, wie blies es die Posaunen,</l>
            <l>wie sprungen umb uns her die bockgefüßten Faunen,</l>
            <l>da uns Lyäus selbst, der Herzog einer Schaar,</l>
            <l>die umb die Häupter grün in vollem Winter war,</l>
            <l>gar weit entgegenkam! Bei diesem Ebenteuer</l>
            <l>war ganz der Tag voll Lust, die Nacht voll Freudenfeuer.</l>
            <l>Latona macht ihr Licht zum vierten Male voll,</l>
            <l>es deucht uns kurze Zeit; wir waren allzeit wol,</l>
            <l>bald auf Dianens Jagd, bald bei Osiris Festen.</l>
            <l>Itzt waren sie bei uns, itzt waren wir bei Gästen.</l>
            <l>Nach diesem suchten wir das edel </l>
            <l>das unser </l>
            <l>an Heiligtümern reich, erbaut in reichen Gründen,</l>
            <l>an Gartenlust geziert, durchweht von vielen Winden,</l>
            <l>das uns neun Wochen fast zu so viel Tagen macht'.</l>
            <l>In Einem aber uns wird ewig sein verdacht,</l>
            <l>daß, Bruder, dir dein Tod schon vor den Lippen lebte,</l>
            <l>und dein verhauchter Geist dir auf der Zungen schwebte</l>
            <l>und wolte nun hindurch. Dein Gott und deine Kunst</l>
            <l>und unsre Nötigkeit entriß dich dieser Brunst,</l>
            <l>die dich hier wieder kreischt. Gott aber sei gepriesen,</l>
            <l>der sich auch dißmal uns so gnädig hat erwiesen,</l>
            <l>dich dir und uns geschenkt! Und diß beweist nun viel,</l>
            <l>daß er den Deinen dich ganz wieder geben will.</l>
            <l>Von daraus stiegen wir hoch auf des </l>
            <l>wiewol begleitet nicht von unsern schönen Stücken;</l>
            <l>hier ist kein Weg für sie. Da traf uns redlich ein,</l>
            <l>daß höchste Berge da, wo tiefste Täler sein.</l>
            <l>Der strenge rote Strom schoß zwischen seinen Klüften</l>
            <l>hin, schnellen Pfeilen gleich und Blitzen in den Lüften.</l>
            <l>Wir klommen Tag und Nacht die krummen Klippen an,</l>
            <l>halb furchtsam und halb froh. Worauf uns denn</l>
            <l>entgegen freundlich trug zur Labung seine Früchte.</l>
            <l>Bald trat uns </l>
            <l>das ebne Sultanie, das viel der ewgen Stadt</l>
            <l>an alter Trefflichkeit der Bäue gleiches hat.</l>
            <l>Drauf sahen wir </l>
            <l>in der der groß' </l>
            <l>eh' denn er sein </l>
            <l>und mehr als er gehabt in seine Hand bekam;</l>
            <l>das treffliche </l>
            <l>umb welcher Berge man die schönsten Marmor brechen</l>
            <l>und weit verschicken sieht, die große, reiche Stadt,</l>
            <l>die Wein und Brot und Gold und Lust die Fülle hat.</l>
            <l>Hier sahn wir Indien uns selbst entgegen rennen;</l>
            <l>Cythera sung uns ein, ließ Schauspiel' uns ernennen,</l>
            <l>trug Königswasser auf; und weil wir waren schwach,</l>
            <l>so wars ihr Lust mit uns zu haben Ungemach.</l>
            <l>darmit dein Bachus kan der Vorsicht Sinn berauben,</l>
            <l>die mich verführten auch? Und Kom, wo laß ich dich,</l>
            <l>allda ich selbsten bald gelassen hätte mich,</l>
            <l>schon jenem auf der Spur? Auch, Bruder, dir zu Danke</l>
            <l>erwähn' ich dieses hier. Hier stunden fast im Zanke</l>
            <l>die Götter über uns, ob auch der Müglichkeit</l>
            <l>wol könte müglich sein uns alle selbter Zeit</l>
            <l>zu führen weiter fort. Der heiße Hundsstern brante,</l>
            <l>als Titan durch das Haus des starken Löwens rante.</l>
            <l>Die wilde Glut schlug aus, sie schlug in unser Blut,</l>
            <l>es war umb einen Schlag, da lag uns Blut und Mut.</l>
            <l>Die Häupter waren krank, die Glieder schwach und müde.</l>
            <l>Auch du, o aller Arzt, inmitten Krieg und Friede,</l>
            <l>inmitten Furcht und Trost, vergaßest fast dein Tun,</l>
            <l>erfuhrest, was es heißt: Arzt, hilf dir selbsten nun!</l>
            <l>Wir mußten gleichwol fort, wir ließen </l>
            <l>sein Sandfeld ausgeschwemt und seine schöne Brücke</l>
            <l>und seinen Wunderberg. Wir kehrten Tag in Nacht</l>
            <l>und wieder Nacht in Tag. Du, eine halbe Tracht</l>
            <l>des lastbaren Kamels, hast damals satt empfunden,</l>
            <l>wie wol euch Kranken war, wie übel uns Gesunden.</l>
            <l>die zwar viel Gift gebiert, doch auch viel Goldes zeugt.</l>
            <l>Das bergichte </l>
            <l>der Sperber obgesiegt, allda noch seine Zier</l>
            <l>und deine Schande steht, ließ seine Bäche gehen</l>
            <l>und die gekühlte Luft verstärkter auf uns wehen.</l>
            <l>Das Ziel war nun vor uns, der Berg, der war erstiegen,</l>
            <l>wir sahen </l>
            <l>die königliche die, die, wie man mir bringt ein,</l>
            <l>von hundert Pforten soll genennet worden sein.</l>
            <l>Was aber trägt sich zu? Wir waren kaum empfangen,</l>
            <l>kaum von den Pferden ab in unser' Zimmer gangen,</l>
            <l>als der </l>
            <l>uns alle sich verschwur auf eins zu bringen üm.</l>
            <l>Der Sturm stieß auf das Haus, in welchem wir verschlossen</l>
            <l>mit voller Raserei stets auf einander schossen.</l>
            <l>Uns drungen Mord und Raub, und war die höchste Zeit,</l>
            <l>daß durch des Königs Hand zerrissen ward der Streit.</l>
            <l>Nim meinen Dank auch hier, o Gott, für deine Gnade,</l>
            <l>daß mich auf diese Zeit befallen hat kein Schade!</l>
            <l>Da mich Verlust und Tod in allen Winkeln sucht',</l>
            <l>so hast du mich geführt in einer sichern Flucht,</l>
            <l>selbst in dein Haus versteckt. Ihr acht erschlagnen Brüder,</l>
            <l>fallt willig, wie ihr tut, legt Wehr und Leiber nieder!</l>
            <l>Muß ja denn euer Tod für unser Leben sein,</l>
            <l>so nehmt das selge Feld mit andern Helden ein!</l>
            <l>Der treffliche </l>
            <l>macht' uns ein köstlichs Mahl und ließ uns wol geschehen,</l>
            <l>nahm unsern </l>
            <l>was er ihm legte vor, war alles wol getan.</l>
            <l>Erinnre, Bruder, dich, wie manche süße Stunden</l>
            <l>uns umb den </l>
            <l>wenn jener von Schiras so in den Jaspis sprang</l>
            <l>und uns zugleich in Mund und Stirn' und Seele drang.</l>
            <l>Entsinn dich gleichfalls auch der Ursach' unsrer Freuden,</l>
            <l>die meistens traurig war! Gedachten wir an Leiden,</l>
            <l>so dachten warlich wir an dich auch, roter Wein,</l>
            <l>als der du einig uns nicht lässest mühsam sein.</l>
            <l>Wenn Sorgen stehen auf, und die und die Gedanken</l>
            <l>sich über dem und dem bald so, bald anders zanken,</l>
            <l>so ist Eleusius der beste Schiedeman,</l>
            <l>wenn sonst nichts auf der Welt die Geister stillen kan.</l>
            <l>So hat uns auch das Haus der Herren </l>
            <l>der </l>
            <l>der </l>
            <l>(</l>
            <l>trüg' er ein deutsches Kleid, für Landsman solten heißen,</l>
            <l>wie vielmal hat er uns die lange Zeit verkürzt</l>
            <l>und froh und frei mit uns die Schalen umbgestürzt!</l>
            <l>Bald stillten unsern Sinn die königlichen Jagden,</l>
            <l>bald der </l>
            <l>des großen Kanzlers Mahl, der Gärten teurer Preis,</l>
            <l>der Bäue Trefflichkeit, der Wasserkünste Fleiß,</l>
            <l>des Königs Schimpf und Ernst, die Weise zu regieren,</l>
            <l>des Adels hoher Stand, das Muster im Turnieren,</l>
            <l>so vieler Völker Schar, so mancher Waren Wahl</l>
            <l>und so viel Anders mehr in ungezählter Zahl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich war gesonnen zwar den </l>
            <l>und was Seleukus hier, dort Ctesiphon erbauen,</l>
            <l>was er vor Altes weist von jener großen Stadt.</l>
            <l>Mir lag </l>
            <l>mich deucht', ich liefe schon von </l>
            <l>die See um </l>
            <l>Der Wind, der trug mich wol vor </l>
            <l>Bald war ich um den </l>
            <l>bald, strenger </l>
            <l>daß ich solt' hinter mich und so mich kehren umb.</l>
            <l>Mein Anschlag aber fiel, wie weislich ich ihn faßte;</l>
            <l>wie fleißig ich auf ihn zu Nacht und Tage paßte,</l>
            <l>so must' ich Andre sehn glückselger sein als mich;</l>
            <l>des Andern Schluß gieng vor, der meine hinter sich.</l>
            <l>Ein Weg muß sehr gut sein, den man soll zweimal machen.</l>
            <l>Den aber muß ich tun, wie wenig er von Lachen,</l>
            <l>wie viel er Weinens hat: doch spricht mich diß zur Ruh',</l>
            <l>daß ich ihn noch mit dir und meinesgleichen tu'.</l>
            <l>Sind iemals Freunde Not, so sind sie Not im Reisen;</l>
            <l>ihr Beisein ist vor Gold und Schätzen weit zu preisen.</l>
            <l>Sie mindern die Gefahr, halbiren den Verdruß</l>
            <l>und sind einander selbst für Wagen, Stab und Fuß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Steh ewig, </l>
            <l>und werde nimmermehr den Feinden eine Beute,</l>
            <l>reut alles Unkraut aus, geh über </l>
            <l>das deinen Adel schimpft, mach alles wie </l>
            <l>das deine Stärke trutzt! Wir wollen dein Behagen</l>
            <l>und deine Trefflichkeit mit uns zu Hause tragen</l>
            <l>und streuen in die Welt. Habt itzt nun gute Nacht,</l>
            <l>ihr Freunde, die ihr uns oft habet froh gemacht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit diesem kränzten wir </l>
            <l>der Taurus Bruder ist. Wir warfen Weirauchkörner</l>
            <l>den Göttern in die Glut und wandten von </l>
            <l>uns in ein Nordenland, da ewig Blumen blühn,</l>
            <l>da Sand und Dürre stirbt, da Frucht und Fülle lebet,</l>
            <l>da stetigs ein Lenz nur umb Tal und Hügel schwebet:</l>
            <l>in Persiens sein Mark, das treffliche </l>
            <l>das Rom und Frankreich trutzt und Spanien schimpfen kan, –</l>
            <l>hier hat es die Natur mit Bergen rings verschlossen,</l>
            <l>hier mit der strengen See, die rühmlich heißt, umbgossen –,</l>
            <l>das lustige </l>
            <l>das seinen trucknen Durst im </l>
            <l>Das reichdurchfloßne Tal, die stets besäten Felder,</l>
            <l>das immergrüne Haar der unverletzten Wälder</l>
            <l>folgt uns bis in </l>
            <l>und gleichwol Wild und Vieh und Menschen unterhält.</l>
            <l>sein leimicht Wasser wälzt und breit wird zwanzig Ruten,</l>
            <l>floß unter unserm Fuß' als wie gezähmte hin.</l>
            <l>Das ewige </l>
            <l>für dem die Skythen noch erschrocken sich verkriechen,</l>
            <l>das jung für Alter sieht und noch die Mauer zeigt,</l>
            <l>die hier von einer See bis an die ander' reicht,</l>
            <l>ließ sich uns wol durchsehn. Bis hieher ließ sichs trauen.</l>
            <l>Von hieraus hub uns an, zwar nicht umbsonst, zu grauen.</l>
            <l>Wir rückten wachsam fort. Der Völker neue Tracht,</l>
            <l>ja selbst das neue Land, das machte sich verdacht.</l>
            <l>Wie der </l>
            <l>der </l>
            <l>der </l>
            <l>uns ofte blaß gemacht, das denke du hierbei!</l>
            <l>Wie lag sichs vor </l>
            <l>hier des </l>
            <l>Da schwur der </l>
            <l>vor, umb und hinter uns war nichts als eitel Not,</l>
            <l>von innen Qual und Angst, von außen Furcht und Zagen.</l>
            <l>Da hörte man von nichts als Blut und Raube sagen;</l>
            <l>es muste sein gewagt. Was der verhasset' Ort</l>
            <l>mit Pferden nicht versieht, das muß zu Fuße fort.</l>
            <l>und </l>
            <l>uns freundlich überbracht und du auch, o </l>
            <l>mehr durch des Vatern Schuld als deinen eignen Fall</l>
            <l>den Nachbarn hoch verdacht; behersche dein Gebürge,</l>
            <l>nim deiner Täler war, daß kein Feind drinnen würge!</l>
            <l>Ihr Heiden, gute Nacht! Erkennt einst, wer ihr seid!</l>
            <l>Wir setzen nun den Fuß in unsre Christenheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit diesem grüßten wir die manlichen </l>
            <l>die sich, zwar Christen nicht, doch christlich herschen lassen.</l>
            <l>Ihr </l>
            <l>hat unsre Wiederkunft von Herzen sehr gepreist.</l>
            <l>Das Sandfeld, das die Flucht der schnellen Tartern kennet</l>
            <l>und von der Sonnen Glut oft lichter Lohe brennet,</l>
            <l>war ietzt nun noch vor uns, der Reise strengster Teil,</l>
            <l>da nichts als Staub und Salz und Salz umbsonst steht feil.</l>
            <l>Zu mangeln zwar gewohnt, nicht aber gar zu darben,</l>
            <l>mußt' ich auch mitte fort; auch selbst die Tartern starben,</l>
            <l>des Landes eigen Volk. Die dritte Nacht brach an,</l>
            <l>ich hatte weder Mahl, noch Schlaf, noch nichts getan.</l>
            <l>Die Erde war mein Pfül, mein Überzug der Himmel,</l>
            <l>der Trunk zerschmolznes Salz, das Essen fauler Schimmel.</l>
            <l>Wie nah' hatt' uns doch da nicht gänzlich umgebracht</l>
            <l>bei Tage Hitz' und Durst, die Mücken bei der Nacht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeih mirs, Evian, dem sich der Himmel neiget,</l>
            <l>ich habe mich noch nie so tief vor dir gebeuget</l>
            <l>als vor der </l>
            <l>und einen langen Zug tät aus der Hand der </l>
            <l>aus ihrer süßen Hand. Ich schwere bei den Schalen,</l>
            <l>daraus ihr Götter trinkt auf euren besten Mahlen:</l>
            <l>der schlechte trübe Trunk durchginge mir das Blut</l>
            <l>mehr als Diespitern sein bester Nectar tut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeihs uns, Vaterland, daß wir nicht ehe kommen!</l>
            <l>Es ist kein schlechter Sprung, den wir uns vorgenommen,</l>
            <l>wir tun kein schwaches Werk. Sechs Jahre gehn uns hin.</l>
            <l>Diß, was uns ist Verlust, ist, Mutter, dein Gewin!</l>
            <l>Durch uns kömpt </l>
            <l>von welchem nun die Post ist überweit geflogen;</l>
            <l>die Völker drängen sich in ungezälter Zahl</l>
            <l>umb </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was wird diß, Bruder, dir für Ruhm inkünftig geben,</l>
            <l>daß wir auf wenge noch noch alle frölich leben,</l>
            <l>auf wenge noch, die teils der Feind warf in das Gras,</l>
            <l>den wir uns reizten selbst, teils ihr Bedrängnüß fraß.</l>
            <l>Der große </l>
            <l>Zur guten Zeit gesagt, noch Keiner liegt darnieder,</l>
            <l>den unser Fürst betraut. Des Dankes guter Teil</l>
            <l>wächst dir hierüber zu, du unsers Lebens Heil,</l>
            <l>du unsrer Krankheit Tod! Ists auch erhöret worden?</l>
            <l>So lange reisen wir von Westen aus in Norden,</l>
            <l>von Nord in Ost und Süd, durch Regen, Hitz' und Schnee,</l>
            <l>durch Mangel und Gefahr, durch Wald, durch Sand und See,</l>
            <l>so mancher Krankheit Ziel, so vieler Fälle Scherze;</l>
            <l>Gott Lob und dir auch Dank, uns kränket noch kein Schmerze,</l>
            <l>uns frißt noch keine Sucht. Wir trutzen Neid und Not</l>
            <l>und sind bis hieher noch nichts weniger als tot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich habe satt gelebt, wirst du mich nur versichern,</l>
            <l>mein Bruder, diese Gunst zu tun an meinen Büchern:</l>
            <l>sie führen an den Ort, da mein' und ihre Zier</l>
            <l>den Kranz der Ewigkeit auch auf wird setzen dir.</l>
            <l>Dein Lohn wird dieser sein: sie werden nicht vergehen,</l>
            <l>die Namen, die allhier mit angezeichnet stehen.</l>
            <l>Sonst alles Ander' stirbt: was eine Feder schreibt,</l>
            <l>die Glut und Seele hat, das glaube, daß es bleibt,</l>
            <l>wenn nichts mehr etwas ist! Ich kan nicht ganz verwesen;</l>
            <l>mein bester Teil bleibt frisch, wenn dieses mit dem Besen</l>
            <l>zusammen wird gekehrt. Gesetzt, diß sei nicht viel,</l>
            <l>doch will ich, was ich hab' und habe, was ich will.</l>
            <l>Und ob auch dieses hier wird schlecht genung gehalten</l>
            <l>und minder oft als nichts, so laß die Zeiten walten!</l>
            <l>Du weist es doch mit mir, daß tausent Andre sein</l>
            <l>und tausent Andre noch, die allen andern Schein</l>
            <l>dem Lichte setzen nach. Wer eine Kunst will treiben,</l>
            <l>der muß bei ihrer Schul' und seinesgleichen bleiben.</l>
            <l>Wer fremde Herren sucht, der findet fremden Sinn;</l>
            <l>nicht nur der Leib allein, auch sein Gemüt ist hin.</l>
            <l>Wir kommen wieder hin zu unsern freien Geistern,</l>
            <l>da Kunst und Tugend gilt, da Niemand uns darf meistern.</l>
            <l>Ists Wunder, daß ein Land und Volk die Künste haßt,</l>
            <l>das, weil es hat gewährt, nicht eine hat gefaßt?</l>
            <l>Fehlt mir denn gleich der Wundsch und ich soll hier noch fallen,</l>
            <l>so laß mich, wo ich bin, mit meinen Andern allen!</l>
            <l>Diß nimb nur mit anheim, die Finger voll Papier!</l>
            <l>Da leb' ich ohne Tod, da bleib' ich ähnlich mir.</l>
            <l>Diß ist mein Ebenbild. Was, Bild? Mein ganzes Wesen,</l>
            <l>das du zwar hier noch siehst, dort weit wirst besser lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verlaß die sieche Stadt und tu dich, Bruder, an!</l>
            <l>Laß sehen, ob ich dich recht frölich machen kan!</l>
            <l>Lauf, Junger, hol uns her Melonen aus Bucharen,</l>
            <l>Arpusen von der Rha und andre solche Waren!</l>
            <l>Du, Ander, eile bald und bring uns auf der Post</l>
            <l>kalt Bier, gewürzten Meth und jungen roten Most,</l>
            <l>der Zucker leiden mag! Das Erste, das ich leere,</l>
            <l>ist, Bruder, daß du lebst, aus diesem weiten Meere,</l>
            <l>das, wie hier der Hyrkan, viel Flüsse schlingt in sich</l>
            <l>und keinen Auslauf hat, als welcher fällt in mich.</l>
            <l>Das Ander' laß ich sein auf dein und meiner Lieben,</l>
            <l>die sich vielleicht um uns nicht sehr mehr nun betrüben.</l>
            <l>Das Dritte tu mir nach durch diesen engen Ring,</l>
            <l>den ich zu guter Letzt von lieber Hand empfing,</l>
            <l>Gott weiß, worauf und wo! Doch dir ist Nichts nicht fremde,</l>
            <l>was mir verborgen liegt hier unter diesem Hemde.</l>
            <l>So, Bruder, trink noch Eins, auf Treue zu bestehen,</l>
            <l>denn morgen werden wir, wills Gott, zu Segel gehen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott, Bruder, und denn du, ihr beide habts getan,</l>
            <l>daß ich nun wieder wol zurücke ziehen kan.</l>
            <l>Euch geb' ich allen Preis für meine ganze Habe,</l>
            <l>für Leben, Glück und Stand. Euch brech' ich Palmen abe,</l>
            <l>zünd' Öl und Weirauch an und sag' euch einen Dank,</l>
            <l>der mit der alten Welt fast anfängt einen Zank,</l>
            <l>wil länger stehn als sie. Bis hieher bin ich wilde</l>
            <l>zu klagen umb mein Leid. Hier wird mein Wehmut milde,</l>
            <l>der mich fast durch hat bracht, mein Wehmut umb die Zeit,</l>
            <l>die ich hier richte bin ganz ohne Nutzbarkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fort werd' ich Alles mir aus meinem Sinne schlagen.</l>
            <l>Ich falle, wo ich mag, es muß mir doch behagen.</l>
            <l>Komm' ich denn da und da und dort nicht wieder hin,</l>
            <l>so weiß ich, daß ich da vorhin gewesen bin.</l>
            <l>Ein Weiser fraget nicht, wo, wie und wenn er stirbet.</l>
            <l>Er weiß, daß dieser Leib gleich überall verdirbet.</l>
            <l>Ein Tod, der ist es nur, der tausentfältig kömt</l>
            <l>und ihrer tausent wol auf tausent Arten nimt.</l>
            <l>So gilts ihm auch stets gleich; er hält sich allzeit fertig;</l>
            <l>wird er gefordert auf, so steht er gegenwärtig;</l>
            <l>weiß, daß so bald er hat zu leben hier erkiest,</l>
            <l>er auch schon alt genung zum Tode worden ist.</l>
            <l>Kein graues Haar macht alt. Vom Geiste muß es kommen,</l>
            <l>das von der Weisheit wird für Alter angenommen;</l>
            <l>so grob hat keiner noch der Rechenkunst gefehlt,</l>
            <l>als der sein Alter nur von seinen Jahren zält.</l>
            <l>Ich habe satt gelebt. Diß bleibt mir ungestorben,</l>
            <l>was ich durch Fleiß und Schweiß mir habe nun erworben,</l>
            <l>den Ruhm der Poesie, die </l>
            <l>zu allerersten hat in Hochdeutsch aufgebracht.</l>
            <l>Ich schwör' es, Vaterland, bei Kindespflicht und Treuen:</l>
            <l>dein Lob ists, welches mich heißt keine Mühe scheuen.</l>
            <l>Ich könte ja so wol, als etwan jener tut,</l>
            <l>auch umb die Ofenbank mir wärmen Blut und Mut,</l>
            <l>nach Wundsche stehn geehrt, mich meines Wesens wehren</l>
            <l>und meiner Eltern Gut in stiller Lust verzehren,</l>
            <l>wie schlecht und klein es ist. So hast dus auch nicht Not,</l>
            <l>daß ich für Gott und dich mich lasse schlagen tot</l>
            <l>in einer tollen Schlacht. Ich habe nichts gelernet,</l>
            <l>das groß von weitem sieht und nur alleine fernet,</l>
            <l>bin leichtem Scheine feind. Ich bin von Jugend her</l>
            <l>der Wissenschaften Freund, die ich nicht ohngefehr</l>
            <l>und obenhin nur weiß. Apollo hieß mich trinken</l>
            <l>aus seiner Kastalis. Sobald ich fühlte sinken</l>
            <l>in mich den milden Rausch, der voll an Nüchternheit</l>
            <l>und satt an Hunger macht, der nach der Weisheit schreit,</l>
            <l>da stank mir alle Lust, da haßt' ich alle Liebe,</l>
            <l>die außerhalb der Kunst mich so an etwas triebe,</l>
            <l>das gut scheint und nur scheint. Ich trug für manchen Sieg</l>
            <l>schon manchen Lorberkranz. Als aber gleich der Krieg,</l>
            <l>erbarm' es Gott, der Krieg, mit welchem wir uns Deutschen</l>
            <l>von so viel Jahren her nun ganz zu Tode peitschen,</l>
            <l>mein </l>
            <l>die niemand schelten kan und ich mir oft gesucht.</l>
            <l>Ganz einem Vogel gleich, der fluck ist auszufliegen</l>
            <l>und gleichwol noch nicht traut, schaut, wenn et Luft kan kriegen;</l>
            <l>die Eltern, die sind aus, der Habicht ohngefehr</l>
            <l>setzt auf das bloße Nest aus freien Lüften her;</l>
            <l>die Not erweckt den Mut: er reißt sich aus den Nöten,</l>
            <l>fleugt hier und da umbher und traut sich sichern Stäten.</l>
            <l>Mein Bleiben war nicht mehr. Zudem war dieß mein Rat:</l>
            <l>was gilt bei uns ein Man, der nicht gereiset hat?</l>
            <l>Ich gab mich in die Welt, da ich zur guten Stunde</l>
            <l>dich, Bruder, und mit dir ein gutes Mittel funde,</l>
            <l>in Aufgang einen Zug, auf den die ganze Welt</l>
            <l>nun Aug' und Ohren hat. Der </l>
            <l>der Vorsicht werter Sohn, verschicket' Abgesandten</l>
            <l>in </l>
            <l>doch aber kanten nicht. Die trauten dir ihr Heil,</l>
            <l>das du nächst Gott erhältst, und ließen mich ein Teil</l>
            <l>auch ihrer Sorgen sein. Wer priese dieses Stücke</l>
            <l>zur selben Zeit an uns nicht vor ein sonders Glücke?</l>
            <l>Wir schifften durch den Belt und brachten </l>
            <l>was unsers Fürsten Rat wolt' haben hier getan,</l>
            <l>das damals zwar nicht nein zu unsrer Sachen sagte,</l>
            <l>doch, daß es sich mit uns hierüber mehr betagte,</l>
            <l>ganz wäre mit uns eins, so wandten wir uns um</l>
            <l>und holten über diß des Herzogs klare Stimm'</l>
            <l>und seinen ganzen Sinn. Da wär' es bald geschehen,</l>
            <l>daß wir dich unter uns mehr hätten nicht gesehen:</l>
            <l>der große </l>
            <l>den dein Verhängnüß doch zu der Zeit widerrief;</l>
            <l>es gunt' uns länger dich. Kamst derowegen wieder,</l>
            <l>erfüllt mit Seelenangst, mit Furcht durch alle Glieder,</l>
            <l>die dir die See gebar. Du kamst in </l>
            <l>die nachmals dich und mich noch mehr verbunden hat.</l>
            <l>Wir ließen </l>
            <l>und übergaben uns dem wolgebähnten Merzen.</l>
            <l>Wir flogen gleichsam fort und zogen groß und klein</l>
            <l>in Rußlands größte Stadt noch selben Monat ein.</l>
            <l>Ganz </l>
            <l>Sein Zaar verhört' uns bald, gab sicheres Geleite</l>
            <l>durch sein so langes Land und zeugte klar und frei,</l>
            <l>wie lieb ihm unser Fürst und dieser Handel sei.</l>
            <l>Wir schrieben gute Nacht ein ieder an die Seinen</l>
            <l>und letzten uns vermischt mit Lachen und mit Weinen,</l>
            <l>halb furchtsam und halb froh. Wir traten in das Kahn</l>
            <l>und sungen </l>
            <l>So schwummen wir dahin mit Nymphen ganz umbsprungen.</l>
            <l>Die klare </l>
            <l>Die Schwester der Napeen, die </l>
            <l>sagt' uns der </l>
            <l>der kühne </l>
            <l>das durch ganz Reußen hoch und seltsam ward gepriesen,</l>
            <l>uns ganz am Mute gleich, nahm uns mit Freuden auf</l>
            <l>und wagte sich mit uns auf unsern weiten Lauf,</l>
            <l>der anfangs langsam fuhr, gehemmt von falschen Gründen.</l>
            <l>das laute </l>
            <l>Das edele </l>
            <l>wolt', als wie auch </l>
            <l>Samara tanzt' uns nach mit ihrem reinen Flusse.</l>
            <l>sah' uns von fernen zu. </l>
            <l>das </l>
            <l>Der strenge </l>
            <l>lief umb die Ufer her nicht halb so wild und kühne,</l>
            <l>warf Pfeil' und Bogen hin und neigte seine Brust.</l>
            <l>So hatt' auch kein </l>
            <l>Wir kamen unversehrt an </l>
            <l>das, alsobald es uns mit treflichem Getöne</l>
            <l>vor seinen Mauren hört', aus Haus und Toren lief</l>
            <l>und überlaut »Glück zu« in unsre Salven rief.</l>
            <l>Der Flaggen hoher Flug, der Blitz der Falkenetten,</l>
            <l>der Stücken Donnerschlag, das Jauchzen der Trompetten,</l>
            <l>der Spiele voller Lärm vermengten Furcht und Lust,</l>
            <l>so daß man Scherz und Ernst fast nicht zu scheiden wust'.</l>
            <l>Der flüchtige </l>
            <l>erschrak und fiel zu Pferd' aus seinem Schilf und Horden,</l>
            <l>und, als er endlich sah' uns freundgesinnten Feind,</l>
            <l>erzürnt' er, daß es nicht zum Treffen war gemeint.</l>
            <l>Von hieraus wiesen uns die Tartrischen Silenen,</l>
            <l>als welche Buhler sind der Kaspischen Sirenen,</l>
            <l>in das berühmte Meer. Sie, Amphitrite, stund,</l>
            <l>bot unserm </l>
            <l>So bald diß der </l>
            <l>da kam er Rasens voll recht an uns angeschwommen,</l>
            <l>reizt' auf sein grünes Salz, ruft Äoln aus der Kluft.</l>
            <l>Da stritten wider uns Grund, Wetter, See und Luft.</l>
            <l>Wir flogen Himmel an und Hellen ab mit Schrecken;</l>
            <l>die Seen kamen ganz das schwache Schiff zu decken</l>
            <l>und spielten häufig ein. Die Schlupe, die gieng fort,</l>
            <l>das feste Rohr sprang ab, der Mast schlug über Bord.</l>
            <l>Der ungetreue Grund ließ hier die Anker schlippen,</l>
            <l>von dort her schreckten uns, </l>
            <l>Kein Helfen half uns mehr, wir stürzten auf das Land.</l>
            <l>Da starb das edle Schiff an der </l>
            <l>am Sande </l>
            <l>mit welchen erstlich wir das Persien beschritten!</l>
            <l>Die Ufer über uns, der Furcht und Wunderns voll,</l>
            <l>empfiengen uns mit Trost und sprachen alles wol.</l>
            <l>die angenehme Lust der quellenden Najaden,</l>
            <l>da Pan zu Feld und Tal und Berge ruft und pfeift</l>
            <l>und nach der Dryas hier, dort nach der Syrinx läuft,</l>
            <l>wie prächtig nahms uns an, wie blies es die Posaunen,</l>
            <l>wie sprungen umb uns her die bockgefüßten Faunen,</l>
            <l>da uns Lyäus selbst, der Herzog einer Schaar,</l>
            <l>die umb die Häupter grün in vollem Winter war,</l>
            <l>gar weit entgegenkam! Bei diesem Ebenteuer</l>
            <l>war ganz der Tag voll Lust, die Nacht voll Freudenfeuer.</l>
            <l>Latona macht ihr Licht zum vierten Male voll,</l>
            <l>es deucht uns kurze Zeit; wir waren allzeit wol,</l>
            <l>bald auf Dianens Jagd, bald bei Osiris Festen.</l>
            <l>Itzt waren sie bei uns, itzt waren wir bei Gästen.</l>
            <l>Nach diesem suchten wir das edel </l>
            <l>das unser </l>
            <l>an Heiligtümern reich, erbaut in reichen Gründen,</l>
            <l>an Gartenlust geziert, durchweht von vielen Winden,</l>
            <l>das uns neun Wochen fast zu so viel Tagen macht'.</l>
            <l>In Einem aber uns wird ewig sein verdacht,</l>
            <l>daß, Bruder, dir dein Tod schon vor den Lippen lebte,</l>
            <l>und dein verhauchter Geist dir auf der Zungen schwebte</l>
            <l>und wolte nun hindurch. Dein Gott und deine Kunst</l>
            <l>und unsre Nötigkeit entriß dich dieser Brunst,</l>
            <l>die dich hier wieder kreischt. Gott aber sei gepriesen,</l>
            <l>der sich auch dißmal uns so gnädig hat erwiesen,</l>
            <l>dich dir und uns geschenkt! Und diß beweist nun viel,</l>
            <l>daß er den Deinen dich ganz wieder geben will.</l>
            <l>Von daraus stiegen wir hoch auf des </l>
            <l>wiewol begleitet nicht von unsern schönen Stücken;</l>
            <l>hier ist kein Weg für sie. Da traf uns redlich ein,</l>
            <l>daß höchste Berge da, wo tiefste Täler sein.</l>
            <l>Der strenge rote Strom schoß zwischen seinen Klüften</l>
            <l>hin, schnellen Pfeilen gleich und Blitzen in den Lüften.</l>
            <l>Wir klommen Tag und Nacht die krummen Klippen an,</l>
            <l>halb furchtsam und halb froh. Worauf uns denn</l>
            <l>entgegen freundlich trug zur Labung seine Früchte.</l>
            <l>Bald trat uns </l>
            <l>das ebne Sultanie, das viel der ewgen Stadt</l>
            <l>an alter Trefflichkeit der Bäue gleiches hat.</l>
            <l>Drauf sahen wir </l>
            <l>in der der groß' </l>
            <l>eh' denn er sein </l>
            <l>und mehr als er gehabt in seine Hand bekam;</l>
            <l>das treffliche </l>
            <l>umb welcher Berge man die schönsten Marmor brechen</l>
            <l>und weit verschicken sieht, die große, reiche Stadt,</l>
            <l>die Wein und Brot und Gold und Lust die Fülle hat.</l>
            <l>Hier sahn wir Indien uns selbst entgegen rennen;</l>
            <l>Cythera sung uns ein, ließ Schauspiel' uns ernennen,</l>
            <l>trug Königswasser auf; und weil wir waren schwach,</l>
            <l>so wars ihr Lust mit uns zu haben Ungemach.</l>
            <l>darmit dein Bachus kan der Vorsicht Sinn berauben,</l>
            <l>die mich verführten auch? Und Kom, wo laß ich dich,</l>
            <l>allda ich selbsten bald gelassen hätte mich,</l>
            <l>schon jenem auf der Spur? Auch, Bruder, dir zu Danke</l>
            <l>erwähn' ich dieses hier. Hier stunden fast im Zanke</l>
            <l>die Götter über uns, ob auch der Müglichkeit</l>
            <l>wol könte müglich sein uns alle selbter Zeit</l>
            <l>zu führen weiter fort. Der heiße Hundsstern brante,</l>
            <l>als Titan durch das Haus des starken Löwens rante.</l>
            <l>Die wilde Glut schlug aus, sie schlug in unser Blut,</l>
            <l>es war umb einen Schlag, da lag uns Blut und Mut.</l>
            <l>Die Häupter waren krank, die Glieder schwach und müde.</l>
            <l>Auch du, o aller Arzt, inmitten Krieg und Friede,</l>
            <l>inmitten Furcht und Trost, vergaßest fast dein Tun,</l>
            <l>erfuhrest, was es heißt: Arzt, hilf dir selbsten nun!</l>
            <l>Wir mußten gleichwol fort, wir ließen </l>
            <l>sein Sandfeld ausgeschwemt und seine schöne Brücke</l>
            <l>und seinen Wunderberg. Wir kehrten Tag in Nacht</l>
            <l>und wieder Nacht in Tag. Du, eine halbe Tracht</l>
            <l>des lastbaren Kamels, hast damals satt empfunden,</l>
            <l>wie wol euch Kranken war, wie übel uns Gesunden.</l>
            <l>die zwar viel Gift gebiert, doch auch viel Goldes zeugt.</l>
            <l>Das bergichte </l>
            <l>der Sperber obgesiegt, allda noch seine Zier</l>
            <l>und deine Schande steht, ließ seine Bäche gehen</l>
            <l>und die gekühlte Luft verstärkter auf uns wehen.</l>
            <l>Das Ziel war nun vor uns, der Berg, der war erstiegen,</l>
            <l>wir sahen </l>
            <l>die königliche die, die, wie man mir bringt ein,</l>
            <l>von hundert Pforten soll genennet worden sein.</l>
            <l>Was aber trägt sich zu? Wir waren kaum empfangen,</l>
            <l>kaum von den Pferden ab in unser' Zimmer gangen,</l>
            <l>als der </l>
            <l>uns alle sich verschwur auf eins zu bringen üm.</l>
            <l>Der Sturm stieß auf das Haus, in welchem wir verschlossen</l>
            <l>mit voller Raserei stets auf einander schossen.</l>
            <l>Uns drungen Mord und Raub, und war die höchste Zeit,</l>
            <l>daß durch des Königs Hand zerrissen ward der Streit.</l>
            <l>Nim meinen Dank auch hier, o Gott, für deine Gnade,</l>
            <l>daß mich auf diese Zeit befallen hat kein Schade!</l>
            <l>Da mich Verlust und Tod in allen Winkeln sucht',</l>
            <l>so hast du mich geführt in einer sichern Flucht,</l>
            <l>selbst in dein Haus versteckt. Ihr acht erschlagnen Brüder,</l>
            <l>fallt willig, wie ihr tut, legt Wehr und Leiber nieder!</l>
            <l>Muß ja denn euer Tod für unser Leben sein,</l>
            <l>so nehmt das selge Feld mit andern Helden ein!</l>
            <l>Der treffliche </l>
            <l>macht' uns ein köstlichs Mahl und ließ uns wol geschehen,</l>
            <l>nahm unsern </l>
            <l>was er ihm legte vor, war alles wol getan.</l>
            <l>Erinnre, Bruder, dich, wie manche süße Stunden</l>
            <l>uns umb den </l>
            <l>wenn jener von Schiras so in den Jaspis sprang</l>
            <l>und uns zugleich in Mund und Stirn' und Seele drang.</l>
            <l>Entsinn dich gleichfalls auch der Ursach' unsrer Freuden,</l>
            <l>die meistens traurig war! Gedachten wir an Leiden,</l>
            <l>so dachten warlich wir an dich auch, roter Wein,</l>
            <l>als der du einig uns nicht lässest mühsam sein.</l>
            <l>Wenn Sorgen stehen auf, und die und die Gedanken</l>
            <l>sich über dem und dem bald so, bald anders zanken,</l>
            <l>so ist Eleusius der beste Schiedeman,</l>
            <l>wenn sonst nichts auf der Welt die Geister stillen kan.</l>
            <l>So hat uns auch das Haus der Herren </l>
            <l>der </l>
            <l>der </l>
            <l>(</l>
            <l>trüg' er ein deutsches Kleid, für Landsman solten heißen,</l>
            <l>wie vielmal hat er uns die lange Zeit verkürzt</l>
            <l>und froh und frei mit uns die Schalen umbgestürzt!</l>
            <l>Bald stillten unsern Sinn die königlichen Jagden,</l>
            <l>bald der </l>
            <l>des großen Kanzlers Mahl, der Gärten teurer Preis,</l>
            <l>der Bäue Trefflichkeit, der Wasserkünste Fleiß,</l>
            <l>des Königs Schimpf und Ernst, die Weise zu regieren,</l>
            <l>des Adels hoher Stand, das Muster im Turnieren,</l>
            <l>so vieler Völker Schar, so mancher Waren Wahl</l>
            <l>und so viel Anders mehr in ungezählter Zahl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich war gesonnen zwar den </l>
            <l>und was Seleukus hier, dort Ctesiphon erbauen,</l>
            <l>was er vor Altes weist von jener großen Stadt.</l>
            <l>Mir lag </l>
            <l>mich deucht', ich liefe schon von </l>
            <l>die See um </l>
            <l>Der Wind, der trug mich wol vor </l>
            <l>Bald war ich um den </l>
            <l>bald, strenger </l>
            <l>daß ich solt' hinter mich und so mich kehren umb.</l>
            <l>Mein Anschlag aber fiel, wie weislich ich ihn faßte;</l>
            <l>wie fleißig ich auf ihn zu Nacht und Tage paßte,</l>
            <l>so must' ich Andre sehn glückselger sein als mich;</l>
            <l>des Andern Schluß gieng vor, der meine hinter sich.</l>
            <l>Ein Weg muß sehr gut sein, den man soll zweimal machen.</l>
            <l>Den aber muß ich tun, wie wenig er von Lachen,</l>
            <l>wie viel er Weinens hat: doch spricht mich diß zur Ruh',</l>
            <l>daß ich ihn noch mit dir und meinesgleichen tu'.</l>
            <l>Sind iemals Freunde Not, so sind sie Not im Reisen;</l>
            <l>ihr Beisein ist vor Gold und Schätzen weit zu preisen.</l>
            <l>Sie mindern die Gefahr, halbiren den Verdruß</l>
            <l>und sind einander selbst für Wagen, Stab und Fuß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Steh ewig, </l>
            <l>und werde nimmermehr den Feinden eine Beute,</l>
            <l>reut alles Unkraut aus, geh über </l>
            <l>das deinen Adel schimpft, mach alles wie </l>
            <l>das deine Stärke trutzt! Wir wollen dein Behagen</l>
            <l>und deine Trefflichkeit mit uns zu Hause tragen</l>
            <l>und streuen in die Welt. Habt itzt nun gute Nacht,</l>
            <l>ihr Freunde, die ihr uns oft habet froh gemacht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit diesem kränzten wir </l>
            <l>der Taurus Bruder ist. Wir warfen Weirauchkörner</l>
            <l>den Göttern in die Glut und wandten von </l>
            <l>uns in ein Nordenland, da ewig Blumen blühn,</l>
            <l>da Sand und Dürre stirbt, da Frucht und Fülle lebet,</l>
            <l>da stetigs ein Lenz nur umb Tal und Hügel schwebet:</l>
            <l>in Persiens sein Mark, das treffliche </l>
            <l>das Rom und Frankreich trutzt und Spanien schimpfen kan, –</l>
            <l>hier hat es die Natur mit Bergen rings verschlossen,</l>
            <l>hier mit der strengen See, die rühmlich heißt, umbgossen –,</l>
            <l>das lustige </l>
            <l>das seinen trucknen Durst im </l>
            <l>Das reichdurchfloßne Tal, die stets besäten Felder,</l>
            <l>das immergrüne Haar der unverletzten Wälder</l>
            <l>folgt uns bis in </l>
            <l>und gleichwol Wild und Vieh und Menschen unterhält.</l>
            <l>sein leimicht Wasser wälzt und breit wird zwanzig Ruten,</l>
            <l>floß unter unserm Fuß' als wie gezähmte hin.</l>
            <l>Das ewige </l>
            <l>für dem die Skythen noch erschrocken sich verkriechen,</l>
            <l>das jung für Alter sieht und noch die Mauer zeigt,</l>
            <l>die hier von einer See bis an die ander' reicht,</l>
            <l>ließ sich uns wol durchsehn. Bis hieher ließ sichs trauen.</l>
            <l>Von hieraus hub uns an, zwar nicht umbsonst, zu grauen.</l>
            <l>Wir rückten wachsam fort. Der Völker neue Tracht,</l>
            <l>ja selbst das neue Land, das machte sich verdacht.</l>
            <l>Wie der </l>
            <l>der </l>
            <l>der </l>
            <l>uns ofte blaß gemacht, das denke du hierbei!</l>
            <l>Wie lag sichs vor </l>
            <l>hier des </l>
            <l>Da schwur der </l>
            <l>vor, umb und hinter uns war nichts als eitel Not,</l>
            <l>von innen Qual und Angst, von außen Furcht und Zagen.</l>
            <l>Da hörte man von nichts als Blut und Raube sagen;</l>
            <l>es muste sein gewagt. Was der verhasset' Ort</l>
            <l>mit Pferden nicht versieht, das muß zu Fuße fort.</l>
            <l>und </l>
            <l>uns freundlich überbracht und du auch, o </l>
            <l>mehr durch des Vatern Schuld als deinen eignen Fall</l>
            <l>den Nachbarn hoch verdacht; behersche dein Gebürge,</l>
            <l>nim deiner Täler war, daß kein Feind drinnen würge!</l>
            <l>Ihr Heiden, gute Nacht! Erkennt einst, wer ihr seid!</l>
            <l>Wir setzen nun den Fuß in unsre Christenheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit diesem grüßten wir die manlichen </l>
            <l>die sich, zwar Christen nicht, doch christlich herschen lassen.</l>
            <l>Ihr </l>
            <l>hat unsre Wiederkunft von Herzen sehr gepreist.</l>
            <l>Das Sandfeld, das die Flucht der schnellen Tartern kennet</l>
            <l>und von der Sonnen Glut oft lichter Lohe brennet,</l>
            <l>war ietzt nun noch vor uns, der Reise strengster Teil,</l>
            <l>da nichts als Staub und Salz und Salz umbsonst steht feil.</l>
            <l>Zu mangeln zwar gewohnt, nicht aber gar zu darben,</l>
            <l>mußt' ich auch mitte fort; auch selbst die Tartern starben,</l>
            <l>des Landes eigen Volk. Die dritte Nacht brach an,</l>
            <l>ich hatte weder Mahl, noch Schlaf, noch nichts getan.</l>
            <l>Die Erde war mein Pfül, mein Überzug der Himmel,</l>
            <l>der Trunk zerschmolznes Salz, das Essen fauler Schimmel.</l>
            <l>Wie nah' hatt' uns doch da nicht gänzlich umgebracht</l>
            <l>bei Tage Hitz' und Durst, die Mücken bei der Nacht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeih mirs, Evian, dem sich der Himmel neiget,</l>
            <l>ich habe mich noch nie so tief vor dir gebeuget</l>
            <l>als vor der </l>
            <l>und einen langen Zug tät aus der Hand der </l>
            <l>aus ihrer süßen Hand. Ich schwere bei den Schalen,</l>
            <l>daraus ihr Götter trinkt auf euren besten Mahlen:</l>
            <l>der schlechte trübe Trunk durchginge mir das Blut</l>
            <l>mehr als Diespitern sein bester Nectar tut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeihs uns, Vaterland, daß wir nicht ehe kommen!</l>
            <l>Es ist kein schlechter Sprung, den wir uns vorgenommen,</l>
            <l>wir tun kein schwaches Werk. Sechs Jahre gehn uns hin.</l>
            <l>Diß, was uns ist Verlust, ist, Mutter, dein Gewin!</l>
            <l>Durch uns kömpt </l>
            <l>von welchem nun die Post ist überweit geflogen;</l>
            <l>die Völker drängen sich in ungezälter Zahl</l>
            <l>umb </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was wird diß, Bruder, dir für Ruhm inkünftig geben,</l>
            <l>daß wir auf wenge noch noch alle frölich leben,</l>
            <l>auf wenge noch, die teils der Feind warf in das Gras,</l>
            <l>den wir uns reizten selbst, teils ihr Bedrängnüß fraß.</l>
            <l>Der große </l>
            <l>Zur guten Zeit gesagt, noch Keiner liegt darnieder,</l>
            <l>den unser Fürst betraut. Des Dankes guter Teil</l>
            <l>wächst dir hierüber zu, du unsers Lebens Heil,</l>
            <l>du unsrer Krankheit Tod! Ists auch erhöret worden?</l>
            <l>So lange reisen wir von Westen aus in Norden,</l>
            <l>von Nord in Ost und Süd, durch Regen, Hitz' und Schnee,</l>
            <l>durch Mangel und Gefahr, durch Wald, durch Sand und See,</l>
            <l>so mancher Krankheit Ziel, so vieler Fälle Scherze;</l>
            <l>Gott Lob und dir auch Dank, uns kränket noch kein Schmerze,</l>
            <l>uns frißt noch keine Sucht. Wir trutzen Neid und Not</l>
            <l>und sind bis hieher noch nichts weniger als tot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich habe satt gelebt, wirst du mich nur versichern,</l>
            <l>mein Bruder, diese Gunst zu tun an meinen Büchern:</l>
            <l>sie führen an den Ort, da mein' und ihre Zier</l>
            <l>den Kranz der Ewigkeit auch auf wird setzen dir.</l>
            <l>Dein Lohn wird dieser sein: sie werden nicht vergehen,</l>
            <l>die Namen, die allhier mit angezeichnet stehen.</l>
            <l>Sonst alles Ander' stirbt: was eine Feder schreibt,</l>
            <l>die Glut und Seele hat, das glaube, daß es bleibt,</l>
            <l>wenn nichts mehr etwas ist! Ich kan nicht ganz verwesen;</l>
            <l>mein bester Teil bleibt frisch, wenn dieses mit dem Besen</l>
            <l>zusammen wird gekehrt. Gesetzt, diß sei nicht viel,</l>
            <l>doch will ich, was ich hab' und habe, was ich will.</l>
            <l>Und ob auch dieses hier wird schlecht genung gehalten</l>
            <l>und minder oft als nichts, so laß die Zeiten walten!</l>
            <l>Du weist es doch mit mir, daß tausent Andre sein</l>
            <l>und tausent Andre noch, die allen andern Schein</l>
            <l>dem Lichte setzen nach. Wer eine Kunst will treiben,</l>
            <l>der muß bei ihrer Schul' und seinesgleichen bleiben.</l>
            <l>Wer fremde Herren sucht, der findet fremden Sinn;</l>
            <l>nicht nur der Leib allein, auch sein Gemüt ist hin.</l>
            <l>Wir kommen wieder hin zu unsern freien Geistern,</l>
            <l>da Kunst und Tugend gilt, da Niemand uns darf meistern.</l>
            <l>Ists Wunder, daß ein Land und Volk die Künste haßt,</l>
            <l>das, weil es hat gewährt, nicht eine hat gefaßt?</l>
            <l>Fehlt mir denn gleich der Wundsch und ich soll hier noch fallen,</l>
            <l>so laß mich, wo ich bin, mit meinen Andern allen!</l>
            <l>Diß nimb nur mit anheim, die Finger voll Papier!</l>
            <l>Da leb' ich ohne Tod, da bleib' ich ähnlich mir.</l>
            <l>Diß ist mein Ebenbild. Was, Bild? Mein ganzes Wesen,</l>
            <l>das du zwar hier noch siehst, dort weit wirst besser lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verlaß die sieche Stadt und tu dich, Bruder, an!</l>
            <l>Laß sehen, ob ich dich recht frölich machen kan!</l>
            <l>Lauf, Junger, hol uns her Melonen aus Bucharen,</l>
            <l>Arpusen von der Rha und andre solche Waren!</l>
            <l>Du, Ander, eile bald und bring uns auf der Post</l>
            <l>kalt Bier, gewürzten Meth und jungen roten Most,</l>
            <l>der Zucker leiden mag! Das Erste, das ich leere,</l>
            <l>ist, Bruder, daß du lebst, aus diesem weiten Meere,</l>
            <l>das, wie hier der Hyrkan, viel Flüsse schlingt in sich</l>
            <l>und keinen Auslauf hat, als welcher fällt in mich.</l>
            <l>Das Ander' laß ich sein auf dein und meiner Lieben,</l>
            <l>die sich vielleicht um uns nicht sehr mehr nun betrüben.</l>
            <l>Das Dritte tu mir nach durch diesen engen Ring,</l>
            <l>den ich zu guter Letzt von lieber Hand empfing,</l>
            <l>Gott weiß, worauf und wo! Doch dir ist Nichts nicht fremde,</l>
            <l>was mir verborgen liegt hier unter diesem Hemde.</l>
            <l>So, Bruder, trink noch Eins, auf Treue zu bestehen,</l>
            <l>denn morgen werden wir, wills Gott, zu Segel gehen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
