<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Noch lag die halbe Welt im frühen Schlaf verborgen,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariä</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">996</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-498 2-498</measure>
        <measure type="syllables">12418</measure>
        <measure type="tokens">8584</measure>
        <measure type="characters">50658</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Noch lag die halbe Welt im frühen Schlaf verborgen,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch lag die halbe Welt im frühen Schlaf verborgen,</l>
            <l>Anstatt des Morgenroths sah man die blassen Sorgen,</l>
            <l>Die in der stillen Nacht die matten Menschen fliehn,</l>
            <l>Den grauen Orient mit wildem Schritt beziehn.</l>
            <l>Kaum heißt der junge Tag die grausen Schatten weichen,</l>
            <l>So sieht man diese schon um unsre Lager streichen.</l>
            <l>So bald der Mensch sie sieht, empöret sich sein Haar,</l>
            <l>Und selbst der träge Schlaf flieht vor der falben Schaar.</l>
            <l>Sie regten insgesammt ihr fürchterlich Gefieder,</l>
            <l>Arminde glitt hierauf mit einem Lichtstral nieder.</l>
            <l>Sie fuhr mit diesem Stral ins leere Schlafgemach,</l>
            <l>Wo sie mit leisem Ton dieß zur Rothmündinn sprach:</l>
            <l>»o Schöne, kannst du noch in süßem Schlummer liegen,</l>
            <l>Da ein Jenenser droht, Sylvanen zu besiegen?</l>
            <l>Du schläfst noch, da sein Geist, vielleicht schon abgetrennt,</l>
            <l>Um deinen Nachttisch schwärmt und unsichtbar dich nennt?</l>
            <l>Erwache! fühlst du noch das Mitleid in der Seele,</l>
            <l>So wein um den Sylvan, daß sich sein Geist nicht quäle.</l>
            <l>Bewein ihn! war er nicht der Schönste dieser Stadt,</l>
            <l>Und der bis in den Tod dich treu geliebet hat?«</l>
            <l>Ein Seufzer flog sogleich von der bedrängten Schöne;</l>
            <l>Das Meißner-Porcellan macht ein betrübt Getöne;</l>
            <l>Den Caffee, den man sonst nur dunkelbraun gesehn,</l>
            <l>Sah man jetzt dick und schwarz in weiten Schälchen stehn;</l>
            <l>Ja selbst auf dem Clavier zersprangen zwanzig Saiten,</l>
            <l>Und ein Glocke fing von selbsten an zu läuten.</l>
            <l>Arminde floh von hier zu der Galanterie;</l>
            <l>Sie schlummerte zwar noch, doch sie erweckte sie.</l>
            <l>Drauf sprach sie: »treuer Putz, versammle meine Schaaren,</l>
            <l>Die Nachttisch, Spiegel, Kleid, und die Allee bewahren.</l>
            <l>Geh hin, bewaffne sie, thut eure Rüstung an,</l>
            <l>Du sollst ihr Führer seyn, beschützet den Sylvan.</l>
            <l>Ich selbst will, doch verstellt, im Rosenthal mich zeigen.</l>
            <l>Geht, eilt und kämpft vereint, so ist der Sieg euch eigen.«</l>
            <l>Der schnelle Putz gehorcht und eilt zu der Allee,</l>
            <l>Er sank mit schnellem Flug zu einer Lindenhöh,</l>
            <l>Von der er dieses rief: »getreue Sybariten,</l>
            <l>Wo seyd ihr? Kommt und hört, was ich euch will gebiethen.«</l>
            <l>Wie wenn ein Sänger oft von einer Mordgeschicht,</l>
            <l>Von Särgen in der Luft mit grauser Stimme spricht,</l>
            <l>Der träge Landmann auch aus seinen Hütten eilet,</l>
            <l>Und voll Verwunderung den sachten Schritt verweilet;</l>
            <l>So kam auch auf sein Wort die ganze Schaar herbey,</l>
            <l>Zu der er also sprach: »Seyd ihr mir noch getreu?</l>
            <l>Seyd ihr annoch wie sonst der feste Schutz der Linden</l>
            <l>So laßt euch auch jetzund, ihr Geister, willig finden.</l>
            <l>Kommt, eilt und schützt und helft dem ehrlichen Sylvan,</l>
            <l>Noch heute trefft ihr ihn erzürnet fechten an.</l>
            <l>Folgt der Galanterie, sie will, ihr sollt mich rüsten,</l>
            <l>Beschützet den Sylvan, verfolgt den Renommisten.</l>
            <l>Wir sind zum Kampf bereit, war ihres Führers Wort,</l>
            <l>Wir brennen, führ uns nur an den bestimmten Ort.</l>
            <l>Sieh, hier ist Lindamor und seine treuen Brüder.</l>
            <l>Ist unser Muth vereint; was stürzen wir nicht nieder?</l>
            <l>Auf! folgt mir! Und sogleich eilt das gesammte Heer«</l>
            <l>Nach Leipzig und wählt hier das trefflichste Gewehr.</l>
            <l>Der Putz, ihr Führer, stund in einem seltnen Schimmer.</l>
            <l>Die Schnürbrust nahm er sich von einem Frauenzimmer.</l>
            <l>Sie stund, vom Fischbein steif, von seinen Gliedern ab,</l>
            <l>Daß sie an Panzers Statt den zarten Leib umgab.</l>
            <l>Der Geister erste Reih bewaffnet sich mit Scheeren,</l>
            <l>Die andre war bemüht, mit Nadeln sich zu wehren,</l>
            <l>Der dritten Faust bewehrt des Kräuseleisens Brand,</l>
            <l>Und Puderpüstriche sind in der vierten Hand.</l>
            <l>Die letzten wollen sich mit Sonnenfächeln schlagen,</l>
            <l>Dem Feind damit den Wind in das Gesicht zu jagen.</l>
            <l>»hier, o Galanterie, hier steht Sylvanens Schutz,</l>
            <l>Hier steht, hier steht dein Heer, des wilden Schlägers Trutz,</l>
            <l>Das zwar verschieden ist an fürchterlichen Waffen,</l>
            <l>Doch einig, deinem Sohn den Lorber zu verschaffen.«</l>
            <l>So sprach der Putz und schwieg. Indem beglänzt ein Stral,</l>
            <l>Der Schlag und Donner zeigt, der Geister laute Zahl,</l>
            <l>Und eh sie nach dem Licht die starren Blicke drehen,</l>
            <l>So sahn sie schon vor sich den Schutzgeist Leipzigs stehen.</l>
            <l>Wie, wenn ein junger Held sonst zum Turniere zog,</l>
            <l>Ein krauser Federbusch um seine Haube flog,</l>
            <l>Den oft gewagten Leib ein schuppicht Eisen schützte,</l>
            <l>Und ein geübtes Schwerdt in festen Fäusten blitzte;</l>
            <l>So sah der Schutzgeist aus, der Muth war hier vereint.</l>
            <l>Auf seine Waffen stolz, gieng er auf seinen Feind.</l>
            <l>»er sah sein Heer und sprach: Ihr tapfern Sybariten,</l>
            <l>Ihr, die ihr stets voll Muth und stets beglückt gestritten,</l>
            <l>Wie sehr bin ich erfreut, da euch mein Aug erblickt,</l>
            <l>Da ihr auf meinen Markt zum Kampf gerüstet rückt.</l>
            <l>Doch, Brüder, hier wird uns der Schläger nicht bekriegen,</l>
            <l>Geht, eilt zum Rosenthal, dieß ist der Ort zum siegen.«</l>
            <l>Sogleich begab er sich zum schlafenden Sylvan,</l>
            <l>Der Sybariten Heer rückt auf den Kampfplatz an.</l>
            <l>Der Stutzer ruhte noch, doch sah man schon die Waffen,</l>
            <l>Die er zurecht gelegt, den Schläger zu bestrafen.</l>
            <l>Vom steifen Handschuh war der Nachttisch fast bedeckt,</l>
            <l>Ein Degen lag darbey, der ihn entblößt erschreckt.</l>
            <l>Die Peitsche, hiebevor sein jenisches Vergnügen,</l>
            <l>Sah er hier ebenfalls in stolzen Krümmen liegen.</l>
            <l>Als dieß der Schutzgeist sah, fieng er unwillig an:</l>
            <l>»o was erblick ich hier, o Nachttisch, o Sylvan!</l>
            <l>Wie sehr, wie sehr hat sich dein Schlafgemach verändert?</l>
            <l>Den Nachttisch, den zuvor dein bunter Staat bebändert,</l>
            <l>Den Nachttisch, welchen sonst Romane nur geziert,</l>
            <l>Den sonst kein Eisen noch, als Scheeren nur, berührt,</l>
            <l>Den muß ich jetzt, o Zeit, von Waffen furchtbar sehen?</l>
            <l>Ja um den soll sich noch die größte Peitsche drehen?</l>
            <l>Sieh, o Galanterie, sieh Mode, sieh Roman!</l>
            <l>Dieß hat ein Renommist, ein Feind, von uns gethan.</l>
            <l>Er machts, daß sich Sylvan in große Handschuh zwinget,</l>
            <l>Und heut im Rosenthal den langen Degen schwinget.</l>
            <l>Jedoch so wahr man mich ein Feind von Schlägern nennt,</l>
            <l>So wahr mein Leipzig mich als seinen Schutzgeist kennt.</l>
            <l>So wahr soll Raufbold auch vor meinem Sohne fliehen,</l>
            <l>Ich selbst will meinen Arm für seinen Sieg bemühen.«</l>
            <l>Er schwieg. Der Federbusch, der seine Haube ziert,</l>
            <l>Wird, da er sich bewegt, sanft durch die Luft berührt.</l>
            <l>Er spielt auf seinen Helm in tausend lichten Farben,</l>
            <l>Die doch bey jedem Schritt in Pracht und Glanz erstarben.</l>
            <l>Er nahte sich darauf zum Himmelbett und sprach:</l>
            <l>»sylvan, du giebst allhier dem faulen Schlummer nach;</l>
            <l>Du schläfst noch, da dein Feind schon auf den Kampfplatz eilet,</l>
            <l>Und mit dem Stal die Luft an deine Statt zertheilet?</l>
            <l>Auf, Stutzer, waffne dich! Der nahe Sieg ist dein.</l>
            <l>Von mir sollst du beschützt, von mir gewaffnet seyn.</l>
            <l>Ich bin der sichre Schutz der anmuthsvollen Linden,</l>
            <l>Und jeder Stutzer wird bey jeder Noth mich finden.</l>
            <l>Wenn er mir rühmlich ist, und seiner Mode treu:</l>
            <l>So steh ich ihm gewiß bey jedem Kampfe bey.</l>
            <l>Auch dich will ich, Sylvan, im Fechten unterstützen.</l>
            <l>Zorn, Rach und Eifersucht mag Raufbolds Arm erhitzen,</l>
            <l>So wird er doch besiegt. Erwache nur, Sylvan,</l>
            <l>Erwach und kleide dich zum Kampf gerüstet an!«</l>
            <l>Sogleich faßt er ihn sanft bey seiner Federmütze.</l>
            <l>Der Schlaf floh alsobald von seinem alten Sitze.</l>
            <l>Gleich zieht Sylvan sich an, den Stal macht er bereit,</l>
            <l>Und alles zielt bey ihm auf den beschloßnen Streit.</l>
            <l>Die Sonne stieg indeß blutroth zum Horizonte.</l>
            <l>Kaum daß ihr trüber Stral auf Leipzig blicken konnte,</l>
            <l>So sah sie schon die Noth, die ihr der Kampf gebracht,</l>
            <l>Drum hüllte sie sich schnell in Wolken, Dunst und Nacht.</l>
            <l>Jedoch den Renommist weckt auch ihr falber Schimmer;</l>
            <l>Er stund gestiefelt auf, es zitterte sein Zimmer.</l>
            <l>Zuerst besah sein Blick der Handschuh großes Paar,</l>
            <l>Zu dem von einem Hirsch das dickste Leder war.</l>
            <l>Er fand sie stark genug, Jenenser abzuhalten,</l>
            <l>Wie willst du sie, Sylvan, mit deinem Stal zerspalten?</l>
            <l>Indem sie seine Hand erfreut zusammen führt,</l>
            <l>Ward ein betrübter Schall in dem Gemach verspürt.</l>
            <l>Drauf sah man seine Hand die große Peitsche fassen,</l>
            <l>Die Peitsche, die so oft durch die durchsprengten Gassen</l>
            <l>Mit wildem Laut geknallt, wenn sein ermüdet Roß,</l>
            <l>Mit wankendem Galop, nach dem Philister schoß.</l>
            <l>Indem er durch die Luft dieß wilde Leder treibet,</l>
            <l>Ertönt ein krauser Schall, der selbst sein Ohr betäubet.</l>
            <l>Wie wenn im Morgenschlaf von dem bewehrten Wall</l>
            <l>Aus holer Stücke Schlund der fürchterliche Knall</l>
            <l>In stille Lüfte fährt, die Menschen schnell erwachen,</l>
            <l>Und bey noch fernerm Schuß sich aus den Lagern machen:</l>
            <l>So sprang der Secundant von seinem Hut auch auf.</l>
            <l>»das Wetter und der Blitz! sprach er erzürnt darauf.</l>
            <l>Warum erweckst du mich durch dein verflucht Geknalle?</l>
            <l>Darum, damit mein Feind durch meinen Stal bald falle,</l>
            <l>War Raufbolds lächelnd Wort. Auf, mache dich bereit!</l>
            <l>Ich geh zu meinem Roß, zum Kampf ists jetzo Zeit.«</l>
            <l>Er gieng. Kaum hat sein Pferd ihn in dem Stall erblicket,</l>
            <l>Als es sich muthig schon von glatten Steinen rücket.</l>
            <l>Sein wieherndes Geschrey ergetzte Raufbolds Ohr;</l>
            <l>Er streichelts mit der Hand und sagt ihm dieses vor:</l>
            <l>»o Gaul von seltner Treu, du, den ich schon geritten,</l>
            <l>Da ich bey Jena noch ein ganzes Dorf bestritten.</l>
            <l>Du, dessen schneller Fuß mich noch davon gebracht,</l>
            <l>Wenn schon der Feinde Stal auf meinen Kopf gekracht;</l>
            <l>Ja, du getreuer Gaul, der mich in vollem Jagen,</l>
            <l>Von Jena bis hieher in kurzer Zeit getragen,</l>
            <l>Sey mir von neuem treu, du siehst heut einen Kampf,</l>
            <l>Wo dir zwar kein Pistol in dickem Pulverdampf</l>
            <l>Den Kopf durchbohren wird, noch wo ein Lanzenbrechen,</l>
            <l>Im fehlgeschlagnen Stoß, dir wird den Hals durchstechen.</l>
            <l>Nein, wo man deinem Herrn den Kopf zu spalten sucht:</l>
            <l>So spalt ich ihn dem Feind, so nimm mit mir die Flucht.</l>
            <l>Dieß ist dann deine Pflicht, durch dein geschwindes Rennen,</l>
            <l>Von Leipzig, Häschern, Straf und Carcer mich zu trennen.</l>
            <l>Flieh, was du fliehen kannst, damit ich Halle seh.</l>
            <l>Zwar thut mir schon zuvor dein schnelles Laufen weh;</l>
            <l>Jedoch für deine Treu und für dein leichtes Traben,</l>
            <l>Soll dich in Hall ein Brodt mit kaltem Biere laben.</l>
            <l>Du bist ein edles Roß, du bist ein jenisch Pferd,</l>
            <l>Drum mache dich des Ruhms, der dich erwartet, werth.«</l>
            <l>Der Gott der Schlägerey befahl dem Gaul zu sprechen.</l>
            <l>Es wiehert und fing an: »dich Renommist zu rächen,</l>
            <l>Dich, Raufbold, in dem Kampf beglückt und groß zu sehn,</l>
            <l>Nur darum wünsch ich mir dir heute beyzustehn.</l>
            <l>Auf! schwinge dich auf mich«. Er warf mit muntern Blicken,</l>
            <l>Den rothen Zaum an Kopf, den Sattel auf den Rücken.</l>
            <l>Er rief den Secundant, er kam und Raufbold sprach:</l>
            <l>»so halte dich denn wohl, gieb nie dem Feinde nach.</l>
            <l>Ein Fluch, ein Hieb, ein Stich begleite stets den andern.</l>
            <l>In Leipzig schlugst du dich; dieß ist genug zum wandern.«</l>
            <l>Ein fliegender Galop trug beyde Ritter fort,</l>
            <l>Sie eilen durch die Stadt nach dem bestimmten Ort.</l>
            <l>Da, wo vor Ranstädts Thor der krummen Pleiße Wellen</l>
            <l>Nicht mehr an dürres Land, an grüne Küsten schwellen,</l>
            <l>Ist ein geweihter Hayn, den schon die alte Zeit</l>
            <l>Des Umgangs süßen Scherz, den Liebenden geweiht.</l>
            <l>Man hat dieß Lustgehölz das Rosenthal benennet,</l>
            <l>Und welcher Leipziger ist, der den Ort nicht kennet?</l>
            <l>Hier sieht auf ihrer Fluth die Pleiße Gondeln gehn,</l>
            <l>Die unter Spiel und Scherz und blasendem Getön,</l>
            <l>Von dem beschilften Rand auf Golitz</l>
            <l>Ihr aufgeklärter Blick sieht an den vordern Theilen</l>
            <l>Die Völker seltner Art. Ein Türk in fremder Tracht,</l>
            <l>Der durch sein breites Schwerdt sich groß und furchtbar macht;</l>
            <l>Ein Mohr, der in der Hand die bunte Fahne schwinget;</l>
            <l>Ein muthiger Husar, der in die Feinde dringet,</l>
            <l>Des schreckerfüllter Bart die wilden Lefzen ziert;</l>
            <l>Dieß ist der bunte Schmuck, den jede Gondel führt.</l>
            <l>So bald man linker Hand ins Rosenthal gelanget,</l>
            <l>So sieht der steife Blick, wie alles lächelnd pranget.</l>
            <l>Da thürmet sich das Grün der Buchen in die Höh,</l>
            <l>Da wird der Haseln Laub zur schattigsten Allee;</l>
            <l>Da suchet hellgrün Gras, durch seine lichten Flächen,</l>
            <l>Der Linden Dunkelgrün, der Eichen Nacht zu brechen.</l>
            <l>Dort zeigt ein volkreich Dorf des Thurmes steile Pracht,</l>
            <l>Dort ist die Pleißenburg, von der manch Erzt gekracht.</l>
            <l>Und kurz, man irret hier in volkerfüllten Gängen,</l>
            <l>Die sämtlich ihre Pracht zu einem Dorf erlängen.</l>
            <l>Da war der Tummelplatz, wo Jena seinen Held,</l>
            <l>Den artigen Sylvan, zu rächen, aufgestellt.</l>
            <l>Hieher kam Raufbolds Roß nebst seinem Secundanten.</l>
            <l>Ihr rauschender Galop, die Augen, die schon brannten,</l>
            <l>Ein ausgestoßner Fluch, ein siegendes Geschrey</l>
            <l>Zeigt der Galanterie, daß dieses Raufbold sey.</l>
            <l>Drum sprach sie dieses noch zu ihrem nahen Heere:</l>
            <l>»ihr Geister, wo euch nicht der Trieb nach Ruhm und Ehre,</l>
            <l>Wofern euch mein Befehl zum Kampf nicht nützen kann,</l>
            <l>So seht auf eure Stadt und dann auf den Sylvan.</l>
            <l>Wie? wollt ihr, daß dem Fürst der Stutzer meiner Reiche,</l>
            <l>Ein steter Feind von uns mit einem wilden Streiche,</l>
            <l>Die Schönheit rauben soll, die sein Gesicht geziert?</l>
            <l>Ihr Geister, wo ihr noch der Geister Namen führt,</l>
            <l>So hört und thut mein Wort, dieß will ich euch gebiethen,</l>
            <l>Du tapfrer Lindamor, du Fürst der Sybariten,</l>
            <l>Dir will ich des Sylvans geweiht Gesicht vertraun.</l>
            <l>Will es der Renommist mit seinem Stal zerhaun,</l>
            <l>So dient dir dieser Schild von meinen eignen Händen,</l>
            <l>Den wiederholten Stoß geschicklich abzuwenden.</l>
            <l>Empfang ihn, brauch ihn wohl, dem nahen Feind zum Trutz;</l>
            <l>Doch meinem Sohn, Sylvan, zum unfehlbaren Schutz.</l>
            <l>Ihr andern aber kämpft, bezwingt auf dieser Fläche,</l>
            <l>So, wie den Renommist, auch seiner Geister Schwäche.«</l>
            <l>Sie schwieg, und Lindamor empfing von ihrer Hand</l>
            <l>Den wunderbaren Schild, vor dem kein Feind bestand.</l>
            <l>Er war von glattem Stal, im innersten Gehäuse</l>
            <l>Lag die verborgne Kraft, die uns zwar jeder Weise,</l>
            <l>Doch ungewiß beschreibt. Es war die Fliehungskraft</l>
            <l>Die, was den Schild berührt, auch von dem Schilde schafft.</l>
            <l>Indeß verwandelte die Göttinn selbst ihr Wesen.</l>
            <l>Ein glänzender Fasan ward von ihr ausgelesen,</l>
            <l>In den verstellt sie sich. Der Federn bunte Tracht</l>
            <l>War jeder Mod ein Trieb, der sie verändert macht.</l>
            <l>Ein Vogel, den zuerst Canarien gesendet,</l>
            <l>Der durch den weißen Schmuck die Europäer blendet,</l>
            <l>Und durch den reinen Schall uns oft entzücket hat,</l>
            <l>In den verwandelt sich die Mod in unsrer Stadt.</l>
            <l>Sie flog auf ein Gerüst im Rosenthale nieder,</l>
            <l>Und putzt auch da bemüht ihr blendendes Gefieder.</l>
            <l>Vom bunten Stieglitz wählt der Franzen Mod ihr Kleid.</l>
            <l>Dieß macht auch jetzt, wie sonst, der andern Vögel Neid.</l>
            <l>Es ist im Rosenthal ein alterbaut Gerüste,</l>
            <l>Zu diesem kam nunmehr der kühne Renommiste,</l>
            <l>Mit ihm die Geisterschaar, der Geist der Schlägerey,</l>
            <l>Der Kobold und zuletzt von jenschen Geistern drey.</l>
            <l>»o Muse, sage mir die fürchterlichen Namen</l>
            <l>Von Geistern, die allhier zuerst zum Kampfe kamen.«</l>
            <l>Der Geist der Schlägerey, der schreckliche Pandur,</l>
            <l>Um dessen wilden Mund ein lüftger Schnurrbart fuhr;</l>
            <l>Der Raufbolds breiten Stal in festen Fäusten führte,</l>
            <l>War allen fürchterlich und schlug, was er berührte.</l>
            <l>Der Kobold, Raufbolds Schutz, der starke Warasdin,</l>
            <l>Führt einen seltnen Stal, der wie ein Feuer schien.</l>
            <l>Schnell, wie der krumme Blitz, fuhr er auf seine Feinde,</l>
            <l>Und schnell beschützet er die ihm ergebnen Freunde.</l>
            <l>Der dritte, Danathos</l>
            <l>Oft treibt er Dichter an, daß sie die Zärtlichkeit,</l>
            <l>Mit einem blauen Qualm, ja mit dem Tode schrecken,</l>
            <l>Und oft ein ganzes Blatt mit Staub und Graus bedecken.</l>
            <l>Ferondal und Algest benannte man noch zween,</l>
            <l>Die, an Trabanten statt, dem Geist zur Seite stehn,</l>
            <l>»pandur fing also an: dieß ist der Ort zum kämpfen.</l>
            <l>Hier, Brüder, wollen wir den Stolz der Stutzer dämpfen,</l>
            <l>Sylvanen und zugleich das nackte Geisterheer,</l>
            <l>Das zwar mit großem Schwarm, doch kindischem Gewehr,</l>
            <l>Vor uns erschienen ist. Folgt mir, wir müssen siegen!</l>
            <l>Wie leicht ist nicht ein Heer mit Fächern zu bekriegen?«</l>
            <l>Auf jener Seite sprach der Putz zu seiner Schaar:</l>
            <l>»ihr Geister, nehmt ihr auch der Feinde Schwäche wahr?</l>
            <l>Wie? wollen fünfe denn uns allen widerstreben?</l>
            <l>Nun können wir getrost um unsern Stutzer schweben.</l>
            <l>Kommt! ist ein Schlägergeist so kühn und greift uns an,</l>
            <l>So fallet auf ihn zu, es ist um ihn gethan.«</l>
            <l>Der Stutzer kam indeß zu dem verlangten Streite,</l>
            <l>Der Schutzgeist Leipzigs gieng an seiner rechten Seite,</l>
            <l>Und auf der linken ritt ein junger Secundant,</l>
            <l>Der, den Husaren gleich, auf seinem Pferde stand.</l>
            <l>Ein zugerittnes Roß trug, durch die gleichen Wiesen,</l>
            <l>Den Stutzer muthig fort; es schien mit seinen Füßen</l>
            <l>Die Erde fast zu fliehn; den glatten Kopf umzirkt</l>
            <l>Ein purpurfarbner Zaum von Seid und Gold gewirkt.</l>
            <l>»sieh, Bruder, sprach Sylvan, sieh dort die Renommisten,</l>
            <l>Die sich zum nahen Kampf zu unserm Tode rüsten.</l>
            <l>Sieh, das ist Raufbold dort, dort in dem kahlen Hut.</l>
            <l>Sein Blick ist schon erhitzt und er schon voller Muth.</l>
            <l>Doch, Bruder, denk an mich, wir wollen ihn verjagen,</l>
            <l>Sein Wetter und sein Blitz wird uns wohl nicht erschlagen.</l>
            <l>Verwegen scheint er zwar, wofern man vor ihm flieht;</l>
            <l>Allein er fürchtet sich, sobald er Wunden sieht.</l>
            <l>Vermagst du deinen Feind nur erst zu überwinden,</l>
            <l>Soll mich der Renommist auch nicht erschrocken finden.</l>
            <l>Vor solchen Helden hält auch wohl der Feigste Stand.</l>
            <l>Setz dein Vertraun auf dich und deinen Secundant.</l>
            <l>Viel lieber wollt ich nie ein Lied aus Frankreich singen,</l>
            <l>Könnt ich nicht meinen Feind auf einen Stoß bezwingen;</l>
            <l>O Bruder, schlägest du den stolzen Renommist,</l>
            <l>So denk auch, daß mein Feind von mir bezwungen ist.«</l>
            <l>Er schwieg. Indeß erblickt sie Raufbold alle beyde.</l>
            <l>Er nahm mit krummer Hand von seinem kurzen Kleide</l>
            <l>Die große Peitsche weg, die er zurechte macht,</l>
            <l>Daß sie auf den Sylvan, an statt des Grußes, kracht.</l>
            <l>»dich, sprach er bey sich selbst: dich will ich wieder brauchen,</l>
            <l>O Peitsche, die ich oft, by meines Pferdes Rauchen,</l>
            <l>Durch leichte Lüfte trieb, daß Straß und Markt erschallt,</l>
            <l>Wenn du vor meinem Roß geschlängelt hast geknallt.</l>
            <l>Mein Seel! wie oft hab ich mit dir die Magd zerschlagen,</l>
            <l>Wenn sie mir den Taback nicht bald gnug zugetragen?</l>
            <l>Wie oft macht ich durch dich die schwarzen Schnurren scheu?</l>
            <l>Wie oftmals machtest du mich von den Schulden frey?</l>
            <l>Ja, hab ich mich durch dich nicht auf dem Markt gerochen,</l>
            <l>Da ein noch neuer Fuchs mir hönisch zugesprochen?</l>
            <l>Sieh! heute führ ich dich von neuem wieder an.</l>
            <l>Zertheile du die Luft, zerschmeiße den Sylvan.</l>
            <l>Die Kraft empfängest du von meinen starken Händen,</l>
            <l>Ich will dich voller Grimm nach seiner Larve wenden!«</l>
            <l>Er sagt es, und ein Knall beweiset seinen Zorn.</l>
            <l>Sein ihm getreues Roß, gereizt vom scharfen Sporn,</l>
            <l>Springt durch das rothe Land. Mit aufgesträubten Mähnen,</l>
            <l>Scheint es sich gegen ihn gebiethrisch aufzulehnen.</l>
            <l>Die Peitsche folget ihm in tausend Krümmen nach.</l>
            <l>Er eilt zu dem Sylvan, zu dem er dieses sprach:</l>
            <l>»hiermit will ich, Sylvan, an jenem Hohn mich rächen,</l>
            <l>Womit du mich beschimpft«. Und ohne viel zu sprechen,</l>
            <l>Schlug er ergrimmt auf ihn: jedoch Sylvan entwich,</l>
            <l>Durch sein geschicktes Roß, der Peitsche wildem Strich.</l>
            <l>So wie Dragoner schnell von starken Pferden springen,</l>
            <l>Und mit gezücktem Schwerdt in dicke Glieder dringen:</l>
            <l>So sprang der Renommist, und auch Sylvan herab,</l>
            <l>Der sein geschmücktes Roß dem Diener übergab.</l>
            <l>Sie ziehn sich schleunig aus, und in dem Augenblicke</l>
            <l>Trat Raufbold, wie Sylvan, in seinen Stand zurücke.</l>
            <l>Zuerst wagt Raufbolds Faust den ausgedachten Streich</l>
            <l>Auf des Sylvans Gesicht; doch er verdarb sogleich.</l>
            <l>Der treue Lindamor hielt dem geschärften Degen,</l>
            <l>Mit ausgestreckter Hand, den Götterschild entgegen.</l>
            <l>Dieß sah der Geist, Pandur, sein trotziges Gesicht</l>
            <l>Erschreckt die Geister schon, obgleich er noch nicht spricht.</l>
            <l>Dann rief er ihnen zu: »Ihr seht, getreue Schaaren,</l>
            <l>Die Geister, die Sylvans umzirkt Gesicht bewahren.</l>
            <l>Ihr seht es, daß der Hieb, den unser Raufbold that,</l>
            <l>Den Stutzer kraftlos floh, weil ihn ein Geist vertrat.</l>
            <l>Doch, Geister, sind wir hier, noch länger dieß zu sehen,</l>
            <l>Und zwar, von Muthe voll, doch ohne Kraft zu stehen?</l>
            <l>Nein, nein, kommt, folgt mir nach mit blitzendem Gewehr,</l>
            <l>Erschreckt die nackte Schaar, brecht in ihr offnes Heer!«</l>
            <l>So sprach er, und stürzt sich mit fürchterlichen Schritten,</l>
            <l>In das erstaunte Heer der kleinen Sybariten.</l>
            <l>Der starke Warasdin folgt mit dem Feuerstal,</l>
            <l>Und diesem wilden Geist folgt die gedritte Zahl.</l>
            <l>Wie wenn ein schneller Schwarm verwüstender Husaren,</l>
            <l>Die schon mit breitem Schwerdt aus eisern Scheiden fahren,</l>
            <l>Auf ein erblicktes Heer verhaßter Franzen eilt,</l>
            <l>Sich in den Feind die Schaar schnell wie der Blitz zertheilt:</l>
            <l>So schnell zerstreuten sich die Geister in die Glieder</l>
            <l>Und was sich widersetzt, wirft ihre Hand auch nieder.</l>
            <l>Schon sah der Putz vor sich den Kobold Warasdin.</l>
            <l>Er lacht' ihn hönisch an und sprach: »Putz, willst du fliehn,</l>
            <l>So thu es, aber bald; sonst will ich dich zerhauen,</l>
            <l>Und deine ganze Schaar soll dich zertheilet schauen.</l>
            <l>Du denkst zwar, daß du, Geist, nicht zu verwunden bist;</l>
            <l>Allein mein Degen thuts, weil er von Feuer ist.«</l>
            <l>Er sagts, und fährt sogleich nach seinen bunten Haaren.</l>
            <l>Sein Stal verbrennt sie auch, weil sie von Bande waren.</l>
            <l>Doch der geschwinde Putz verwandelt alsobald</l>
            <l>Durch seiner Göttinn Macht in Puder die Gestalt.</l>
            <l>Er führt den leichten Staub dem Kobold in die Augen,</l>
            <l>Daß sie auf einmal blind, nichts zu erblicken taugen.</l>
            <l>Zwölf Geister fielen drauf auf einmal über ihn,</l>
            <l>Sie stürzen ihn zuletzt durch wiederholt Bemühn.</l>
            <l>Wie, wenn der Hauer Fuß zur hohen Buche steiget,</l>
            <l>Die als der ältste Baum Kiefhausens sich gezeiget,</l>
            <l>Der Äxte wilder Hieb, der in die Runde prallt,</l>
            <l>Von dem berühmten Schloß durch hole Forste schallt,</l>
            <l>Und endlich, wenn sie noch den Gipfel wankend weiset,</l>
            <l>So vieler Bauren Macht sie brechend niederreißet:</l>
            <l>So sinkt auch dieser Geist. Jetzt fiel ein ganzer Schwarm</l>
            <l>Bald auf die feste Brust, bald auf den starken Arm,</l>
            <l>Und kurz, da sich auf ihn fast zwanzig Geister legen,</l>
            <l>So kann er nicht einmal den Mund zum Rufen regen.</l>
            <l>Indessen wüthete der schreckliche Pandur.</l>
            <l>Wohin er in den Feind mit Raufbolds Degen fuhr,</l>
            <l>Floh alles, was ihn sah. Schon wollt er die verjagen,</l>
            <l>Die auf den Warasdin statt schwerer Fesseln lagen,</l>
            <l>Jedoch indem war auch der Schutzgeist Leipzigs da,</l>
            <l>Er rief mit starkem Ton, da er ihn kämpfen sah:</l>
            <l>»wo ist Pandur, wo ist dein fürchterliches Drohen?</l>
            <l>Denkst du, daß weil vor dir ein Sybarit geflohen,</l>
            <l>Der jetzt zum erstenmal mit Schlägergeistern kämpft,</l>
            <l>So sey auch meine Macht und auch mein Zorn gedämpft?</l>
            <l>Nein, nein, wofern du willst ein Geist der Schläger heißen,</l>
            <l>So komm, ich will mich nicht vor dir verzagt erweisen.«</l>
            <l>Er schwieg, und sieht den Geist, der bey sich brummend schilt.</l>
            <l>Pandurens erster Hieb zerspaltet ihm den Schild.</l>
            <l>Indem er aber denkt als Sieger fort zu eilen,</l>
            <l>So sieht er von dem Geist sich auseinander theilen.</l>
            <l>Ein Bach ätherisch Blut, das aus der Wunde schoß,</l>
            <l>Macht, daß sein reger Zorn vergebens sich ergoß.</l>
            <l>Jedoch weil aus der Luft der Dichter Geister stammen,</l>
            <l>So wuchs sein halber Leib auch wiederum zusammen.</l>
            <l>Zwölfmal flucht er ergrimmt, da er durchschnitten war,</l>
            <l>Und zwölfmal streubte sich des Barts ätherisch Haar.</l>
            <l>»so siehst du denn, Pandur, bey allen deinem Drohen,</l>
            <l>Daß Leipzigs Schutzgeist nicht vor deinem Arm geflohen.</l>
            <l>Er hat mit dir gekämpft, er hat dich auch gestürzt,</l>
            <l>Allein er ist es auch, der deine Schmach verkürzt!</l>
            <l>Komm, hiermit wollen wir uns wiederum versöhnen,</l>
            <l>Was wollen wir uns denn zum steten Kampf gewöhnen?</l>
            <l>Dein Raufbold wird nunmehr von mir und Leipzig fliehn,</l>
            <l>Und du wirst den Sylvan doch nicht nach Jena ziehn.«</l>
            <l>So wie das trübe Meer die wilden Wellen leget,</l>
            <l>Doch noch den Furchen gleich die grüne Fluth beweget:</l>
            <l>So war des Geistes Zorn zwar mehrentheils gestillt.</l>
            <l>Allein er murrte noch, von innrer Rach erfüllt.</l>
            <l>Schon da von neuer Wuth die Geister wieder brannten,</l>
            <l>Erblickte man den Kampf der beyden Secundanten;</l>
            <l>Sie trieben sich ergrimmt durchs ganze Rosenthal.</l>
            <l>Jedoch wenn dieser stieß, wich jener jedesmal:</l>
            <l>Wie wenn zween Widder sich auf einer Wies entzweyen,</l>
            <l>Sie erst mit krummem Horn einander schüttelnd dräuen,</l>
            <l>Der starke drauf den Feind durch alle Wiesen jagt,</l>
            <l>Der niemals stille steht und fest zu streiten wagt.</l>
            <l>Dieß macht, daß jeder Geist auf diese Kämpfer blicket,</l>
            <l>Bis sie der leere Streit dem starren Aug entrücket.</l>
            <l>Indeß da Raufbold noch mit Drohn und Fluchen ficht,</l>
            <l>Jedoch der starke Schutz der Geister ihm gebricht,</l>
            <l>Wächst seines Feindes Muth. Er schickte dieses Flehen</l>
            <l>Zur Mod im härtsten Streit: »O Göttinn, laß geschehen,</l>
            <l>Daß der, der gestern dich um deinen Beystand bath,</l>
            <l>Sich heute wiederum zu deinem Throne naht.</l>
            <l>Du siehst hier, Göttinn, selbst, du siehst den jenschen Krieger;</l>
            <l>Sein Hochmuth hält sich schon gewiß für meinen Sieger.</l>
            <l>Doch, Göttinn, steh mir bey, vollführe du den Hieb,</l>
            <l>Den ich zwar oft gethan, doch der entkräftet blieb.</l>
            <l>Vollführ ihn, so kann ich dem wilden Schläger zeigen,</l>
            <l>Daß sich auch Stutzer nicht vor Renommisten beugen.</l>
            <l>Dafür soll, Mode, dir mein Nachttisch heilig seyn;</l>
            <l>Ich will zu deinem Dienst den ganzen Tag dir weihn.</l>
            <l>Den ganzen Tag soll mich mein Spiegel vor sich sehen,</l>
            <l>Und stets soll sich mein Haar in runde Locken drehen.</l>
            <l>Ja, Göttinn, thust du es, so trink ich den Caffee</l>
            <l>Nunmehr des Morgens früh, des Mittags aber Thee.«</l>
            <l>Er sagts, und folgt sogleich dem innerlichen Triebe.</l>
            <l>Ein Stich durch Raufbolds Hand folgt einem starken Hiebe.</l>
            <l>Durch seiner Stulpe Spalt spritzt das erzürnte Blut;</l>
            <l>Er wirft den Degen hin, und auch zugleich den Muth.</l>
            <l>»das Wetter und der Blitz, Sylvan, ich bin verletzet!«</l>
            <l>So wie ein Jagdhund schnell durch leere Felder setzet,</l>
            <l>Wenn er von fern den Schall des lauten Hifthorns spürt:</l>
            <l>So eilt auch auf den Fluch, den Raufbold grimmig führt,</l>
            <l>Der Geist Pandur herbey; er sah den überwunden,</l>
            <l>Den er noch nie verzagt und nie verletzt gefunden.</l>
            <l>Sein Eifer, den er fühlt, sprach dieß zum Renommist;</l>
            <l>»wie, Raufbold, ists auch wahr, daß du verwundet bist?</l>
            <l>Ists möglich, soll dich nun ein Stutzer überwinden?</l>
            <l>Wie lässest du dich denn so feig und zaghaft finden?</l>
            <l>O Raufbold, wenn dich noch der Ruhm von Jena rührt,</l>
            <l>Wofern sich nicht der Muth aus deiner Brust verliert;</l>
            <l>So laß dich doch dein Wohl, dein eignes Wohl bewegen,</l>
            <l>Und eile noch einmal nach dem verlohrnen Degen.</l>
            <l>Sieh! hiermit heil ich dir die kleine Wunde bald.</l>
            <l>Verletze den Sylvan, stoß zu und mach ihn kalt!«</l>
            <l>Darauf führt ihn der Geist auf den Sylvan zurücke,</l>
            <l>Und Raufbold rief ihm zu: o preise nicht dein Glücke!</l>
            <l>»o Stutzer, komm und sieh, wer jetzo siegen kann.</l>
            <l>Mit dir fang ich den Streit, obgleich verwundet, an!«</l>
            <l>Der Geist der Schlägerey führt selbst den starken Degen;</l>
            <l>Er selbst will den Sylvan mit Raufbolds Arm erlegen.</l>
            <l>Kaum daß, vom Siege voll, sein Schutzgeist seitwerts wich,</l>
            <l>Fühlt er schon durch den Arm den angebrachten Stich.</l>
            <l>»nunmehr bin ich vergnügt, nunmehr bin ich gerochen,</l>
            <l>Da ich den Arm verletzt, der mich zuvor durchstochen.«</l>
            <l>So sprach der Renommist. Er sang, indem er lacht:</l>
            <l>»der Abschiedstag ist da. </l>
            <l>Er sagts, und jaget fort; der Peitsche freudig Knallen</l>
            <l>Macht, daß im grünen Forst die Eichen wiederschallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch lag die halbe Welt im frühen Schlaf verborgen,</l>
            <l>Anstatt des Morgenroths sah man die blassen Sorgen,</l>
            <l>Die in der stillen Nacht die matten Menschen fliehn,</l>
            <l>Den grauen Orient mit wildem Schritt beziehn.</l>
            <l>Kaum heißt der junge Tag die grausen Schatten weichen,</l>
            <l>So sieht man diese schon um unsre Lager streichen.</l>
            <l>So bald der Mensch sie sieht, empöret sich sein Haar,</l>
            <l>Und selbst der träge Schlaf flieht vor der falben Schaar.</l>
            <l>Sie regten insgesammt ihr fürchterlich Gefieder,</l>
            <l>Arminde glitt hierauf mit einem Lichtstral nieder.</l>
            <l>Sie fuhr mit diesem Stral ins leere Schlafgemach,</l>
            <l>Wo sie mit leisem Ton dieß zur Rothmündinn sprach:</l>
            <l>»o Schöne, kannst du noch in süßem Schlummer liegen,</l>
            <l>Da ein Jenenser droht, Sylvanen zu besiegen?</l>
            <l>Du schläfst noch, da sein Geist, vielleicht schon abgetrennt,</l>
            <l>Um deinen Nachttisch schwärmt und unsichtbar dich nennt?</l>
            <l>Erwache! fühlst du noch das Mitleid in der Seele,</l>
            <l>So wein um den Sylvan, daß sich sein Geist nicht quäle.</l>
            <l>Bewein ihn! war er nicht der Schönste dieser Stadt,</l>
            <l>Und der bis in den Tod dich treu geliebet hat?«</l>
            <l>Ein Seufzer flog sogleich von der bedrängten Schöne;</l>
            <l>Das Meißner-Porcellan macht ein betrübt Getöne;</l>
            <l>Den Caffee, den man sonst nur dunkelbraun gesehn,</l>
            <l>Sah man jetzt dick und schwarz in weiten Schälchen stehn;</l>
            <l>Ja selbst auf dem Clavier zersprangen zwanzig Saiten,</l>
            <l>Und ein Glocke fing von selbsten an zu läuten.</l>
            <l>Arminde floh von hier zu der Galanterie;</l>
            <l>Sie schlummerte zwar noch, doch sie erweckte sie.</l>
            <l>Drauf sprach sie: »treuer Putz, versammle meine Schaaren,</l>
            <l>Die Nachttisch, Spiegel, Kleid, und die Allee bewahren.</l>
            <l>Geh hin, bewaffne sie, thut eure Rüstung an,</l>
            <l>Du sollst ihr Führer seyn, beschützet den Sylvan.</l>
            <l>Ich selbst will, doch verstellt, im Rosenthal mich zeigen.</l>
            <l>Geht, eilt und kämpft vereint, so ist der Sieg euch eigen.«</l>
            <l>Der schnelle Putz gehorcht und eilt zu der Allee,</l>
            <l>Er sank mit schnellem Flug zu einer Lindenhöh,</l>
            <l>Von der er dieses rief: »getreue Sybariten,</l>
            <l>Wo seyd ihr? Kommt und hört, was ich euch will gebiethen.«</l>
            <l>Wie wenn ein Sänger oft von einer Mordgeschicht,</l>
            <l>Von Särgen in der Luft mit grauser Stimme spricht,</l>
            <l>Der träge Landmann auch aus seinen Hütten eilet,</l>
            <l>Und voll Verwunderung den sachten Schritt verweilet;</l>
            <l>So kam auch auf sein Wort die ganze Schaar herbey,</l>
            <l>Zu der er also sprach: »Seyd ihr mir noch getreu?</l>
            <l>Seyd ihr annoch wie sonst der feste Schutz der Linden</l>
            <l>So laßt euch auch jetzund, ihr Geister, willig finden.</l>
            <l>Kommt, eilt und schützt und helft dem ehrlichen Sylvan,</l>
            <l>Noch heute trefft ihr ihn erzürnet fechten an.</l>
            <l>Folgt der Galanterie, sie will, ihr sollt mich rüsten,</l>
            <l>Beschützet den Sylvan, verfolgt den Renommisten.</l>
            <l>Wir sind zum Kampf bereit, war ihres Führers Wort,</l>
            <l>Wir brennen, führ uns nur an den bestimmten Ort.</l>
            <l>Sieh, hier ist Lindamor und seine treuen Brüder.</l>
            <l>Ist unser Muth vereint; was stürzen wir nicht nieder?</l>
            <l>Auf! folgt mir! Und sogleich eilt das gesammte Heer«</l>
            <l>Nach Leipzig und wählt hier das trefflichste Gewehr.</l>
            <l>Der Putz, ihr Führer, stund in einem seltnen Schimmer.</l>
            <l>Die Schnürbrust nahm er sich von einem Frauenzimmer.</l>
            <l>Sie stund, vom Fischbein steif, von seinen Gliedern ab,</l>
            <l>Daß sie an Panzers Statt den zarten Leib umgab.</l>
            <l>Der Geister erste Reih bewaffnet sich mit Scheeren,</l>
            <l>Die andre war bemüht, mit Nadeln sich zu wehren,</l>
            <l>Der dritten Faust bewehrt des Kräuseleisens Brand,</l>
            <l>Und Puderpüstriche sind in der vierten Hand.</l>
            <l>Die letzten wollen sich mit Sonnenfächeln schlagen,</l>
            <l>Dem Feind damit den Wind in das Gesicht zu jagen.</l>
            <l>»hier, o Galanterie, hier steht Sylvanens Schutz,</l>
            <l>Hier steht, hier steht dein Heer, des wilden Schlägers Trutz,</l>
            <l>Das zwar verschieden ist an fürchterlichen Waffen,</l>
            <l>Doch einig, deinem Sohn den Lorber zu verschaffen.«</l>
            <l>So sprach der Putz und schwieg. Indem beglänzt ein Stral,</l>
            <l>Der Schlag und Donner zeigt, der Geister laute Zahl,</l>
            <l>Und eh sie nach dem Licht die starren Blicke drehen,</l>
            <l>So sahn sie schon vor sich den Schutzgeist Leipzigs stehen.</l>
            <l>Wie, wenn ein junger Held sonst zum Turniere zog,</l>
            <l>Ein krauser Federbusch um seine Haube flog,</l>
            <l>Den oft gewagten Leib ein schuppicht Eisen schützte,</l>
            <l>Und ein geübtes Schwerdt in festen Fäusten blitzte;</l>
            <l>So sah der Schutzgeist aus, der Muth war hier vereint.</l>
            <l>Auf seine Waffen stolz, gieng er auf seinen Feind.</l>
            <l>»er sah sein Heer und sprach: Ihr tapfern Sybariten,</l>
            <l>Ihr, die ihr stets voll Muth und stets beglückt gestritten,</l>
            <l>Wie sehr bin ich erfreut, da euch mein Aug erblickt,</l>
            <l>Da ihr auf meinen Markt zum Kampf gerüstet rückt.</l>
            <l>Doch, Brüder, hier wird uns der Schläger nicht bekriegen,</l>
            <l>Geht, eilt zum Rosenthal, dieß ist der Ort zum siegen.«</l>
            <l>Sogleich begab er sich zum schlafenden Sylvan,</l>
            <l>Der Sybariten Heer rückt auf den Kampfplatz an.</l>
            <l>Der Stutzer ruhte noch, doch sah man schon die Waffen,</l>
            <l>Die er zurecht gelegt, den Schläger zu bestrafen.</l>
            <l>Vom steifen Handschuh war der Nachttisch fast bedeckt,</l>
            <l>Ein Degen lag darbey, der ihn entblößt erschreckt.</l>
            <l>Die Peitsche, hiebevor sein jenisches Vergnügen,</l>
            <l>Sah er hier ebenfalls in stolzen Krümmen liegen.</l>
            <l>Als dieß der Schutzgeist sah, fieng er unwillig an:</l>
            <l>»o was erblick ich hier, o Nachttisch, o Sylvan!</l>
            <l>Wie sehr, wie sehr hat sich dein Schlafgemach verändert?</l>
            <l>Den Nachttisch, den zuvor dein bunter Staat bebändert,</l>
            <l>Den Nachttisch, welchen sonst Romane nur geziert,</l>
            <l>Den sonst kein Eisen noch, als Scheeren nur, berührt,</l>
            <l>Den muß ich jetzt, o Zeit, von Waffen furchtbar sehen?</l>
            <l>Ja um den soll sich noch die größte Peitsche drehen?</l>
            <l>Sieh, o Galanterie, sieh Mode, sieh Roman!</l>
            <l>Dieß hat ein Renommist, ein Feind, von uns gethan.</l>
            <l>Er machts, daß sich Sylvan in große Handschuh zwinget,</l>
            <l>Und heut im Rosenthal den langen Degen schwinget.</l>
            <l>Jedoch so wahr man mich ein Feind von Schlägern nennt,</l>
            <l>So wahr mein Leipzig mich als seinen Schutzgeist kennt.</l>
            <l>So wahr soll Raufbold auch vor meinem Sohne fliehen,</l>
            <l>Ich selbst will meinen Arm für seinen Sieg bemühen.«</l>
            <l>Er schwieg. Der Federbusch, der seine Haube ziert,</l>
            <l>Wird, da er sich bewegt, sanft durch die Luft berührt.</l>
            <l>Er spielt auf seinen Helm in tausend lichten Farben,</l>
            <l>Die doch bey jedem Schritt in Pracht und Glanz erstarben.</l>
            <l>Er nahte sich darauf zum Himmelbett und sprach:</l>
            <l>»sylvan, du giebst allhier dem faulen Schlummer nach;</l>
            <l>Du schläfst noch, da dein Feind schon auf den Kampfplatz eilet,</l>
            <l>Und mit dem Stal die Luft an deine Statt zertheilet?</l>
            <l>Auf, Stutzer, waffne dich! Der nahe Sieg ist dein.</l>
            <l>Von mir sollst du beschützt, von mir gewaffnet seyn.</l>
            <l>Ich bin der sichre Schutz der anmuthsvollen Linden,</l>
            <l>Und jeder Stutzer wird bey jeder Noth mich finden.</l>
            <l>Wenn er mir rühmlich ist, und seiner Mode treu:</l>
            <l>So steh ich ihm gewiß bey jedem Kampfe bey.</l>
            <l>Auch dich will ich, Sylvan, im Fechten unterstützen.</l>
            <l>Zorn, Rach und Eifersucht mag Raufbolds Arm erhitzen,</l>
            <l>So wird er doch besiegt. Erwache nur, Sylvan,</l>
            <l>Erwach und kleide dich zum Kampf gerüstet an!«</l>
            <l>Sogleich faßt er ihn sanft bey seiner Federmütze.</l>
            <l>Der Schlaf floh alsobald von seinem alten Sitze.</l>
            <l>Gleich zieht Sylvan sich an, den Stal macht er bereit,</l>
            <l>Und alles zielt bey ihm auf den beschloßnen Streit.</l>
            <l>Die Sonne stieg indeß blutroth zum Horizonte.</l>
            <l>Kaum daß ihr trüber Stral auf Leipzig blicken konnte,</l>
            <l>So sah sie schon die Noth, die ihr der Kampf gebracht,</l>
            <l>Drum hüllte sie sich schnell in Wolken, Dunst und Nacht.</l>
            <l>Jedoch den Renommist weckt auch ihr falber Schimmer;</l>
            <l>Er stund gestiefelt auf, es zitterte sein Zimmer.</l>
            <l>Zuerst besah sein Blick der Handschuh großes Paar,</l>
            <l>Zu dem von einem Hirsch das dickste Leder war.</l>
            <l>Er fand sie stark genug, Jenenser abzuhalten,</l>
            <l>Wie willst du sie, Sylvan, mit deinem Stal zerspalten?</l>
            <l>Indem sie seine Hand erfreut zusammen führt,</l>
            <l>Ward ein betrübter Schall in dem Gemach verspürt.</l>
            <l>Drauf sah man seine Hand die große Peitsche fassen,</l>
            <l>Die Peitsche, die so oft durch die durchsprengten Gassen</l>
            <l>Mit wildem Laut geknallt, wenn sein ermüdet Roß,</l>
            <l>Mit wankendem Galop, nach dem Philister schoß.</l>
            <l>Indem er durch die Luft dieß wilde Leder treibet,</l>
            <l>Ertönt ein krauser Schall, der selbst sein Ohr betäubet.</l>
            <l>Wie wenn im Morgenschlaf von dem bewehrten Wall</l>
            <l>Aus holer Stücke Schlund der fürchterliche Knall</l>
            <l>In stille Lüfte fährt, die Menschen schnell erwachen,</l>
            <l>Und bey noch fernerm Schuß sich aus den Lagern machen:</l>
            <l>So sprang der Secundant von seinem Hut auch auf.</l>
            <l>»das Wetter und der Blitz! sprach er erzürnt darauf.</l>
            <l>Warum erweckst du mich durch dein verflucht Geknalle?</l>
            <l>Darum, damit mein Feind durch meinen Stal bald falle,</l>
            <l>War Raufbolds lächelnd Wort. Auf, mache dich bereit!</l>
            <l>Ich geh zu meinem Roß, zum Kampf ists jetzo Zeit.«</l>
            <l>Er gieng. Kaum hat sein Pferd ihn in dem Stall erblicket,</l>
            <l>Als es sich muthig schon von glatten Steinen rücket.</l>
            <l>Sein wieherndes Geschrey ergetzte Raufbolds Ohr;</l>
            <l>Er streichelts mit der Hand und sagt ihm dieses vor:</l>
            <l>»o Gaul von seltner Treu, du, den ich schon geritten,</l>
            <l>Da ich bey Jena noch ein ganzes Dorf bestritten.</l>
            <l>Du, dessen schneller Fuß mich noch davon gebracht,</l>
            <l>Wenn schon der Feinde Stal auf meinen Kopf gekracht;</l>
            <l>Ja, du getreuer Gaul, der mich in vollem Jagen,</l>
            <l>Von Jena bis hieher in kurzer Zeit getragen,</l>
            <l>Sey mir von neuem treu, du siehst heut einen Kampf,</l>
            <l>Wo dir zwar kein Pistol in dickem Pulverdampf</l>
            <l>Den Kopf durchbohren wird, noch wo ein Lanzenbrechen,</l>
            <l>Im fehlgeschlagnen Stoß, dir wird den Hals durchstechen.</l>
            <l>Nein, wo man deinem Herrn den Kopf zu spalten sucht:</l>
            <l>So spalt ich ihn dem Feind, so nimm mit mir die Flucht.</l>
            <l>Dieß ist dann deine Pflicht, durch dein geschwindes Rennen,</l>
            <l>Von Leipzig, Häschern, Straf und Carcer mich zu trennen.</l>
            <l>Flieh, was du fliehen kannst, damit ich Halle seh.</l>
            <l>Zwar thut mir schon zuvor dein schnelles Laufen weh;</l>
            <l>Jedoch für deine Treu und für dein leichtes Traben,</l>
            <l>Soll dich in Hall ein Brodt mit kaltem Biere laben.</l>
            <l>Du bist ein edles Roß, du bist ein jenisch Pferd,</l>
            <l>Drum mache dich des Ruhms, der dich erwartet, werth.«</l>
            <l>Der Gott der Schlägerey befahl dem Gaul zu sprechen.</l>
            <l>Es wiehert und fing an: »dich Renommist zu rächen,</l>
            <l>Dich, Raufbold, in dem Kampf beglückt und groß zu sehn,</l>
            <l>Nur darum wünsch ich mir dir heute beyzustehn.</l>
            <l>Auf! schwinge dich auf mich«. Er warf mit muntern Blicken,</l>
            <l>Den rothen Zaum an Kopf, den Sattel auf den Rücken.</l>
            <l>Er rief den Secundant, er kam und Raufbold sprach:</l>
            <l>»so halte dich denn wohl, gieb nie dem Feinde nach.</l>
            <l>Ein Fluch, ein Hieb, ein Stich begleite stets den andern.</l>
            <l>In Leipzig schlugst du dich; dieß ist genug zum wandern.«</l>
            <l>Ein fliegender Galop trug beyde Ritter fort,</l>
            <l>Sie eilen durch die Stadt nach dem bestimmten Ort.</l>
            <l>Da, wo vor Ranstädts Thor der krummen Pleiße Wellen</l>
            <l>Nicht mehr an dürres Land, an grüne Küsten schwellen,</l>
            <l>Ist ein geweihter Hayn, den schon die alte Zeit</l>
            <l>Des Umgangs süßen Scherz, den Liebenden geweiht.</l>
            <l>Man hat dieß Lustgehölz das Rosenthal benennet,</l>
            <l>Und welcher Leipziger ist, der den Ort nicht kennet?</l>
            <l>Hier sieht auf ihrer Fluth die Pleiße Gondeln gehn,</l>
            <l>Die unter Spiel und Scherz und blasendem Getön,</l>
            <l>Von dem beschilften Rand auf Golitz</l>
            <l>Ihr aufgeklärter Blick sieht an den vordern Theilen</l>
            <l>Die Völker seltner Art. Ein Türk in fremder Tracht,</l>
            <l>Der durch sein breites Schwerdt sich groß und furchtbar macht;</l>
            <l>Ein Mohr, der in der Hand die bunte Fahne schwinget;</l>
            <l>Ein muthiger Husar, der in die Feinde dringet,</l>
            <l>Des schreckerfüllter Bart die wilden Lefzen ziert;</l>
            <l>Dieß ist der bunte Schmuck, den jede Gondel führt.</l>
            <l>So bald man linker Hand ins Rosenthal gelanget,</l>
            <l>So sieht der steife Blick, wie alles lächelnd pranget.</l>
            <l>Da thürmet sich das Grün der Buchen in die Höh,</l>
            <l>Da wird der Haseln Laub zur schattigsten Allee;</l>
            <l>Da suchet hellgrün Gras, durch seine lichten Flächen,</l>
            <l>Der Linden Dunkelgrün, der Eichen Nacht zu brechen.</l>
            <l>Dort zeigt ein volkreich Dorf des Thurmes steile Pracht,</l>
            <l>Dort ist die Pleißenburg, von der manch Erzt gekracht.</l>
            <l>Und kurz, man irret hier in volkerfüllten Gängen,</l>
            <l>Die sämtlich ihre Pracht zu einem Dorf erlängen.</l>
            <l>Da war der Tummelplatz, wo Jena seinen Held,</l>
            <l>Den artigen Sylvan, zu rächen, aufgestellt.</l>
            <l>Hieher kam Raufbolds Roß nebst seinem Secundanten.</l>
            <l>Ihr rauschender Galop, die Augen, die schon brannten,</l>
            <l>Ein ausgestoßner Fluch, ein siegendes Geschrey</l>
            <l>Zeigt der Galanterie, daß dieses Raufbold sey.</l>
            <l>Drum sprach sie dieses noch zu ihrem nahen Heere:</l>
            <l>»ihr Geister, wo euch nicht der Trieb nach Ruhm und Ehre,</l>
            <l>Wofern euch mein Befehl zum Kampf nicht nützen kann,</l>
            <l>So seht auf eure Stadt und dann auf den Sylvan.</l>
            <l>Wie? wollt ihr, daß dem Fürst der Stutzer meiner Reiche,</l>
            <l>Ein steter Feind von uns mit einem wilden Streiche,</l>
            <l>Die Schönheit rauben soll, die sein Gesicht geziert?</l>
            <l>Ihr Geister, wo ihr noch der Geister Namen führt,</l>
            <l>So hört und thut mein Wort, dieß will ich euch gebiethen,</l>
            <l>Du tapfrer Lindamor, du Fürst der Sybariten,</l>
            <l>Dir will ich des Sylvans geweiht Gesicht vertraun.</l>
            <l>Will es der Renommist mit seinem Stal zerhaun,</l>
            <l>So dient dir dieser Schild von meinen eignen Händen,</l>
            <l>Den wiederholten Stoß geschicklich abzuwenden.</l>
            <l>Empfang ihn, brauch ihn wohl, dem nahen Feind zum Trutz;</l>
            <l>Doch meinem Sohn, Sylvan, zum unfehlbaren Schutz.</l>
            <l>Ihr andern aber kämpft, bezwingt auf dieser Fläche,</l>
            <l>So, wie den Renommist, auch seiner Geister Schwäche.«</l>
            <l>Sie schwieg, und Lindamor empfing von ihrer Hand</l>
            <l>Den wunderbaren Schild, vor dem kein Feind bestand.</l>
            <l>Er war von glattem Stal, im innersten Gehäuse</l>
            <l>Lag die verborgne Kraft, die uns zwar jeder Weise,</l>
            <l>Doch ungewiß beschreibt. Es war die Fliehungskraft</l>
            <l>Die, was den Schild berührt, auch von dem Schilde schafft.</l>
            <l>Indeß verwandelte die Göttinn selbst ihr Wesen.</l>
            <l>Ein glänzender Fasan ward von ihr ausgelesen,</l>
            <l>In den verstellt sie sich. Der Federn bunte Tracht</l>
            <l>War jeder Mod ein Trieb, der sie verändert macht.</l>
            <l>Ein Vogel, den zuerst Canarien gesendet,</l>
            <l>Der durch den weißen Schmuck die Europäer blendet,</l>
            <l>Und durch den reinen Schall uns oft entzücket hat,</l>
            <l>In den verwandelt sich die Mod in unsrer Stadt.</l>
            <l>Sie flog auf ein Gerüst im Rosenthale nieder,</l>
            <l>Und putzt auch da bemüht ihr blendendes Gefieder.</l>
            <l>Vom bunten Stieglitz wählt der Franzen Mod ihr Kleid.</l>
            <l>Dieß macht auch jetzt, wie sonst, der andern Vögel Neid.</l>
            <l>Es ist im Rosenthal ein alterbaut Gerüste,</l>
            <l>Zu diesem kam nunmehr der kühne Renommiste,</l>
            <l>Mit ihm die Geisterschaar, der Geist der Schlägerey,</l>
            <l>Der Kobold und zuletzt von jenschen Geistern drey.</l>
            <l>»o Muse, sage mir die fürchterlichen Namen</l>
            <l>Von Geistern, die allhier zuerst zum Kampfe kamen.«</l>
            <l>Der Geist der Schlägerey, der schreckliche Pandur,</l>
            <l>Um dessen wilden Mund ein lüftger Schnurrbart fuhr;</l>
            <l>Der Raufbolds breiten Stal in festen Fäusten führte,</l>
            <l>War allen fürchterlich und schlug, was er berührte.</l>
            <l>Der Kobold, Raufbolds Schutz, der starke Warasdin,</l>
            <l>Führt einen seltnen Stal, der wie ein Feuer schien.</l>
            <l>Schnell, wie der krumme Blitz, fuhr er auf seine Feinde,</l>
            <l>Und schnell beschützet er die ihm ergebnen Freunde.</l>
            <l>Der dritte, Danathos</l>
            <l>Oft treibt er Dichter an, daß sie die Zärtlichkeit,</l>
            <l>Mit einem blauen Qualm, ja mit dem Tode schrecken,</l>
            <l>Und oft ein ganzes Blatt mit Staub und Graus bedecken.</l>
            <l>Ferondal und Algest benannte man noch zween,</l>
            <l>Die, an Trabanten statt, dem Geist zur Seite stehn,</l>
            <l>»pandur fing also an: dieß ist der Ort zum kämpfen.</l>
            <l>Hier, Brüder, wollen wir den Stolz der Stutzer dämpfen,</l>
            <l>Sylvanen und zugleich das nackte Geisterheer,</l>
            <l>Das zwar mit großem Schwarm, doch kindischem Gewehr,</l>
            <l>Vor uns erschienen ist. Folgt mir, wir müssen siegen!</l>
            <l>Wie leicht ist nicht ein Heer mit Fächern zu bekriegen?«</l>
            <l>Auf jener Seite sprach der Putz zu seiner Schaar:</l>
            <l>»ihr Geister, nehmt ihr auch der Feinde Schwäche wahr?</l>
            <l>Wie? wollen fünfe denn uns allen widerstreben?</l>
            <l>Nun können wir getrost um unsern Stutzer schweben.</l>
            <l>Kommt! ist ein Schlägergeist so kühn und greift uns an,</l>
            <l>So fallet auf ihn zu, es ist um ihn gethan.«</l>
            <l>Der Stutzer kam indeß zu dem verlangten Streite,</l>
            <l>Der Schutzgeist Leipzigs gieng an seiner rechten Seite,</l>
            <l>Und auf der linken ritt ein junger Secundant,</l>
            <l>Der, den Husaren gleich, auf seinem Pferde stand.</l>
            <l>Ein zugerittnes Roß trug, durch die gleichen Wiesen,</l>
            <l>Den Stutzer muthig fort; es schien mit seinen Füßen</l>
            <l>Die Erde fast zu fliehn; den glatten Kopf umzirkt</l>
            <l>Ein purpurfarbner Zaum von Seid und Gold gewirkt.</l>
            <l>»sieh, Bruder, sprach Sylvan, sieh dort die Renommisten,</l>
            <l>Die sich zum nahen Kampf zu unserm Tode rüsten.</l>
            <l>Sieh, das ist Raufbold dort, dort in dem kahlen Hut.</l>
            <l>Sein Blick ist schon erhitzt und er schon voller Muth.</l>
            <l>Doch, Bruder, denk an mich, wir wollen ihn verjagen,</l>
            <l>Sein Wetter und sein Blitz wird uns wohl nicht erschlagen.</l>
            <l>Verwegen scheint er zwar, wofern man vor ihm flieht;</l>
            <l>Allein er fürchtet sich, sobald er Wunden sieht.</l>
            <l>Vermagst du deinen Feind nur erst zu überwinden,</l>
            <l>Soll mich der Renommist auch nicht erschrocken finden.</l>
            <l>Vor solchen Helden hält auch wohl der Feigste Stand.</l>
            <l>Setz dein Vertraun auf dich und deinen Secundant.</l>
            <l>Viel lieber wollt ich nie ein Lied aus Frankreich singen,</l>
            <l>Könnt ich nicht meinen Feind auf einen Stoß bezwingen;</l>
            <l>O Bruder, schlägest du den stolzen Renommist,</l>
            <l>So denk auch, daß mein Feind von mir bezwungen ist.«</l>
            <l>Er schwieg. Indeß erblickt sie Raufbold alle beyde.</l>
            <l>Er nahm mit krummer Hand von seinem kurzen Kleide</l>
            <l>Die große Peitsche weg, die er zurechte macht,</l>
            <l>Daß sie auf den Sylvan, an statt des Grußes, kracht.</l>
            <l>»dich, sprach er bey sich selbst: dich will ich wieder brauchen,</l>
            <l>O Peitsche, die ich oft, by meines Pferdes Rauchen,</l>
            <l>Durch leichte Lüfte trieb, daß Straß und Markt erschallt,</l>
            <l>Wenn du vor meinem Roß geschlängelt hast geknallt.</l>
            <l>Mein Seel! wie oft hab ich mit dir die Magd zerschlagen,</l>
            <l>Wenn sie mir den Taback nicht bald gnug zugetragen?</l>
            <l>Wie oft macht ich durch dich die schwarzen Schnurren scheu?</l>
            <l>Wie oftmals machtest du mich von den Schulden frey?</l>
            <l>Ja, hab ich mich durch dich nicht auf dem Markt gerochen,</l>
            <l>Da ein noch neuer Fuchs mir hönisch zugesprochen?</l>
            <l>Sieh! heute führ ich dich von neuem wieder an.</l>
            <l>Zertheile du die Luft, zerschmeiße den Sylvan.</l>
            <l>Die Kraft empfängest du von meinen starken Händen,</l>
            <l>Ich will dich voller Grimm nach seiner Larve wenden!«</l>
            <l>Er sagt es, und ein Knall beweiset seinen Zorn.</l>
            <l>Sein ihm getreues Roß, gereizt vom scharfen Sporn,</l>
            <l>Springt durch das rothe Land. Mit aufgesträubten Mähnen,</l>
            <l>Scheint es sich gegen ihn gebiethrisch aufzulehnen.</l>
            <l>Die Peitsche folget ihm in tausend Krümmen nach.</l>
            <l>Er eilt zu dem Sylvan, zu dem er dieses sprach:</l>
            <l>»hiermit will ich, Sylvan, an jenem Hohn mich rächen,</l>
            <l>Womit du mich beschimpft«. Und ohne viel zu sprechen,</l>
            <l>Schlug er ergrimmt auf ihn: jedoch Sylvan entwich,</l>
            <l>Durch sein geschicktes Roß, der Peitsche wildem Strich.</l>
            <l>So wie Dragoner schnell von starken Pferden springen,</l>
            <l>Und mit gezücktem Schwerdt in dicke Glieder dringen:</l>
            <l>So sprang der Renommist, und auch Sylvan herab,</l>
            <l>Der sein geschmücktes Roß dem Diener übergab.</l>
            <l>Sie ziehn sich schleunig aus, und in dem Augenblicke</l>
            <l>Trat Raufbold, wie Sylvan, in seinen Stand zurücke.</l>
            <l>Zuerst wagt Raufbolds Faust den ausgedachten Streich</l>
            <l>Auf des Sylvans Gesicht; doch er verdarb sogleich.</l>
            <l>Der treue Lindamor hielt dem geschärften Degen,</l>
            <l>Mit ausgestreckter Hand, den Götterschild entgegen.</l>
            <l>Dieß sah der Geist, Pandur, sein trotziges Gesicht</l>
            <l>Erschreckt die Geister schon, obgleich er noch nicht spricht.</l>
            <l>Dann rief er ihnen zu: »Ihr seht, getreue Schaaren,</l>
            <l>Die Geister, die Sylvans umzirkt Gesicht bewahren.</l>
            <l>Ihr seht es, daß der Hieb, den unser Raufbold that,</l>
            <l>Den Stutzer kraftlos floh, weil ihn ein Geist vertrat.</l>
            <l>Doch, Geister, sind wir hier, noch länger dieß zu sehen,</l>
            <l>Und zwar, von Muthe voll, doch ohne Kraft zu stehen?</l>
            <l>Nein, nein, kommt, folgt mir nach mit blitzendem Gewehr,</l>
            <l>Erschreckt die nackte Schaar, brecht in ihr offnes Heer!«</l>
            <l>So sprach er, und stürzt sich mit fürchterlichen Schritten,</l>
            <l>In das erstaunte Heer der kleinen Sybariten.</l>
            <l>Der starke Warasdin folgt mit dem Feuerstal,</l>
            <l>Und diesem wilden Geist folgt die gedritte Zahl.</l>
            <l>Wie wenn ein schneller Schwarm verwüstender Husaren,</l>
            <l>Die schon mit breitem Schwerdt aus eisern Scheiden fahren,</l>
            <l>Auf ein erblicktes Heer verhaßter Franzen eilt,</l>
            <l>Sich in den Feind die Schaar schnell wie der Blitz zertheilt:</l>
            <l>So schnell zerstreuten sich die Geister in die Glieder</l>
            <l>Und was sich widersetzt, wirft ihre Hand auch nieder.</l>
            <l>Schon sah der Putz vor sich den Kobold Warasdin.</l>
            <l>Er lacht' ihn hönisch an und sprach: »Putz, willst du fliehn,</l>
            <l>So thu es, aber bald; sonst will ich dich zerhauen,</l>
            <l>Und deine ganze Schaar soll dich zertheilet schauen.</l>
            <l>Du denkst zwar, daß du, Geist, nicht zu verwunden bist;</l>
            <l>Allein mein Degen thuts, weil er von Feuer ist.«</l>
            <l>Er sagts, und fährt sogleich nach seinen bunten Haaren.</l>
            <l>Sein Stal verbrennt sie auch, weil sie von Bande waren.</l>
            <l>Doch der geschwinde Putz verwandelt alsobald</l>
            <l>Durch seiner Göttinn Macht in Puder die Gestalt.</l>
            <l>Er führt den leichten Staub dem Kobold in die Augen,</l>
            <l>Daß sie auf einmal blind, nichts zu erblicken taugen.</l>
            <l>Zwölf Geister fielen drauf auf einmal über ihn,</l>
            <l>Sie stürzen ihn zuletzt durch wiederholt Bemühn.</l>
            <l>Wie, wenn der Hauer Fuß zur hohen Buche steiget,</l>
            <l>Die als der ältste Baum Kiefhausens sich gezeiget,</l>
            <l>Der Äxte wilder Hieb, der in die Runde prallt,</l>
            <l>Von dem berühmten Schloß durch hole Forste schallt,</l>
            <l>Und endlich, wenn sie noch den Gipfel wankend weiset,</l>
            <l>So vieler Bauren Macht sie brechend niederreißet:</l>
            <l>So sinkt auch dieser Geist. Jetzt fiel ein ganzer Schwarm</l>
            <l>Bald auf die feste Brust, bald auf den starken Arm,</l>
            <l>Und kurz, da sich auf ihn fast zwanzig Geister legen,</l>
            <l>So kann er nicht einmal den Mund zum Rufen regen.</l>
            <l>Indessen wüthete der schreckliche Pandur.</l>
            <l>Wohin er in den Feind mit Raufbolds Degen fuhr,</l>
            <l>Floh alles, was ihn sah. Schon wollt er die verjagen,</l>
            <l>Die auf den Warasdin statt schwerer Fesseln lagen,</l>
            <l>Jedoch indem war auch der Schutzgeist Leipzigs da,</l>
            <l>Er rief mit starkem Ton, da er ihn kämpfen sah:</l>
            <l>»wo ist Pandur, wo ist dein fürchterliches Drohen?</l>
            <l>Denkst du, daß weil vor dir ein Sybarit geflohen,</l>
            <l>Der jetzt zum erstenmal mit Schlägergeistern kämpft,</l>
            <l>So sey auch meine Macht und auch mein Zorn gedämpft?</l>
            <l>Nein, nein, wofern du willst ein Geist der Schläger heißen,</l>
            <l>So komm, ich will mich nicht vor dir verzagt erweisen.«</l>
            <l>Er schwieg, und sieht den Geist, der bey sich brummend schilt.</l>
            <l>Pandurens erster Hieb zerspaltet ihm den Schild.</l>
            <l>Indem er aber denkt als Sieger fort zu eilen,</l>
            <l>So sieht er von dem Geist sich auseinander theilen.</l>
            <l>Ein Bach ätherisch Blut, das aus der Wunde schoß,</l>
            <l>Macht, daß sein reger Zorn vergebens sich ergoß.</l>
            <l>Jedoch weil aus der Luft der Dichter Geister stammen,</l>
            <l>So wuchs sein halber Leib auch wiederum zusammen.</l>
            <l>Zwölfmal flucht er ergrimmt, da er durchschnitten war,</l>
            <l>Und zwölfmal streubte sich des Barts ätherisch Haar.</l>
            <l>»so siehst du denn, Pandur, bey allen deinem Drohen,</l>
            <l>Daß Leipzigs Schutzgeist nicht vor deinem Arm geflohen.</l>
            <l>Er hat mit dir gekämpft, er hat dich auch gestürzt,</l>
            <l>Allein er ist es auch, der deine Schmach verkürzt!</l>
            <l>Komm, hiermit wollen wir uns wiederum versöhnen,</l>
            <l>Was wollen wir uns denn zum steten Kampf gewöhnen?</l>
            <l>Dein Raufbold wird nunmehr von mir und Leipzig fliehn,</l>
            <l>Und du wirst den Sylvan doch nicht nach Jena ziehn.«</l>
            <l>So wie das trübe Meer die wilden Wellen leget,</l>
            <l>Doch noch den Furchen gleich die grüne Fluth beweget:</l>
            <l>So war des Geistes Zorn zwar mehrentheils gestillt.</l>
            <l>Allein er murrte noch, von innrer Rach erfüllt.</l>
            <l>Schon da von neuer Wuth die Geister wieder brannten,</l>
            <l>Erblickte man den Kampf der beyden Secundanten;</l>
            <l>Sie trieben sich ergrimmt durchs ganze Rosenthal.</l>
            <l>Jedoch wenn dieser stieß, wich jener jedesmal:</l>
            <l>Wie wenn zween Widder sich auf einer Wies entzweyen,</l>
            <l>Sie erst mit krummem Horn einander schüttelnd dräuen,</l>
            <l>Der starke drauf den Feind durch alle Wiesen jagt,</l>
            <l>Der niemals stille steht und fest zu streiten wagt.</l>
            <l>Dieß macht, daß jeder Geist auf diese Kämpfer blicket,</l>
            <l>Bis sie der leere Streit dem starren Aug entrücket.</l>
            <l>Indeß da Raufbold noch mit Drohn und Fluchen ficht,</l>
            <l>Jedoch der starke Schutz der Geister ihm gebricht,</l>
            <l>Wächst seines Feindes Muth. Er schickte dieses Flehen</l>
            <l>Zur Mod im härtsten Streit: »O Göttinn, laß geschehen,</l>
            <l>Daß der, der gestern dich um deinen Beystand bath,</l>
            <l>Sich heute wiederum zu deinem Throne naht.</l>
            <l>Du siehst hier, Göttinn, selbst, du siehst den jenschen Krieger;</l>
            <l>Sein Hochmuth hält sich schon gewiß für meinen Sieger.</l>
            <l>Doch, Göttinn, steh mir bey, vollführe du den Hieb,</l>
            <l>Den ich zwar oft gethan, doch der entkräftet blieb.</l>
            <l>Vollführ ihn, so kann ich dem wilden Schläger zeigen,</l>
            <l>Daß sich auch Stutzer nicht vor Renommisten beugen.</l>
            <l>Dafür soll, Mode, dir mein Nachttisch heilig seyn;</l>
            <l>Ich will zu deinem Dienst den ganzen Tag dir weihn.</l>
            <l>Den ganzen Tag soll mich mein Spiegel vor sich sehen,</l>
            <l>Und stets soll sich mein Haar in runde Locken drehen.</l>
            <l>Ja, Göttinn, thust du es, so trink ich den Caffee</l>
            <l>Nunmehr des Morgens früh, des Mittags aber Thee.«</l>
            <l>Er sagts, und folgt sogleich dem innerlichen Triebe.</l>
            <l>Ein Stich durch Raufbolds Hand folgt einem starken Hiebe.</l>
            <l>Durch seiner Stulpe Spalt spritzt das erzürnte Blut;</l>
            <l>Er wirft den Degen hin, und auch zugleich den Muth.</l>
            <l>»das Wetter und der Blitz, Sylvan, ich bin verletzet!«</l>
            <l>So wie ein Jagdhund schnell durch leere Felder setzet,</l>
            <l>Wenn er von fern den Schall des lauten Hifthorns spürt:</l>
            <l>So eilt auch auf den Fluch, den Raufbold grimmig führt,</l>
            <l>Der Geist Pandur herbey; er sah den überwunden,</l>
            <l>Den er noch nie verzagt und nie verletzt gefunden.</l>
            <l>Sein Eifer, den er fühlt, sprach dieß zum Renommist;</l>
            <l>»wie, Raufbold, ists auch wahr, daß du verwundet bist?</l>
            <l>Ists möglich, soll dich nun ein Stutzer überwinden?</l>
            <l>Wie lässest du dich denn so feig und zaghaft finden?</l>
            <l>O Raufbold, wenn dich noch der Ruhm von Jena rührt,</l>
            <l>Wofern sich nicht der Muth aus deiner Brust verliert;</l>
            <l>So laß dich doch dein Wohl, dein eignes Wohl bewegen,</l>
            <l>Und eile noch einmal nach dem verlohrnen Degen.</l>
            <l>Sieh! hiermit heil ich dir die kleine Wunde bald.</l>
            <l>Verletze den Sylvan, stoß zu und mach ihn kalt!«</l>
            <l>Darauf führt ihn der Geist auf den Sylvan zurücke,</l>
            <l>Und Raufbold rief ihm zu: o preise nicht dein Glücke!</l>
            <l>»o Stutzer, komm und sieh, wer jetzo siegen kann.</l>
            <l>Mit dir fang ich den Streit, obgleich verwundet, an!«</l>
            <l>Der Geist der Schlägerey führt selbst den starken Degen;</l>
            <l>Er selbst will den Sylvan mit Raufbolds Arm erlegen.</l>
            <l>Kaum daß, vom Siege voll, sein Schutzgeist seitwerts wich,</l>
            <l>Fühlt er schon durch den Arm den angebrachten Stich.</l>
            <l>»nunmehr bin ich vergnügt, nunmehr bin ich gerochen,</l>
            <l>Da ich den Arm verletzt, der mich zuvor durchstochen.«</l>
            <l>So sprach der Renommist. Er sang, indem er lacht:</l>
            <l>»der Abschiedstag ist da. </l>
            <l>Er sagts, und jaget fort; der Peitsche freudig Knallen</l>
            <l>Macht, daß im grünen Forst die Eichen wiederschallen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
