<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Jetzo kam Eloa zurück von dem Throne des Richters.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1536</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-768 2-768</measure>
        <measure type="syllables">23100</measure>
        <measure type="tokens">14116</measure>
        <measure type="characters">86422</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Jetzo kam Eloa zurück von dem Throne des Richters.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzo kam Eloa zurück von dem Throne des Richters.</l>
            <l>Voll von tiefen Gedanken und langsamer schwebt' er des Tempels</l>
            <l>Zinne vorüber, trat in der Väter Versammlung und sagte:</l>
            <l>»eh ich rede, betet mit an; denn ich will anbeten,</l>
            <l>Eh ich rede!« Da sanken sie All' auf ihr Angesicht nieder,</l>
            <l>Beteten still den Unendlichen an. Mit eben der Stille</l>
            <l>Standen sie auf. Eloa verstummte noch. Endlich redt' er.</l>
            <l>»o Du, welchen der Name nicht nennt, der Gedanke nicht denket,</l>
            <l>Erster! Zu ihm erhub ich mich, wollte von Antlitz zu Antlitz</l>
            <l>Schaun, der Gericht hielt, schaun den Unausgesöhnten im Dunkeln,</l>
            <l>In der furchtbaren Herrlichkeit, Gott! Ich kam an die Sonnen;</l>
            <l>Und die dämmerten! kam zu des Himmels Pole; da rangen</l>
            <l>Trübe Schimmer mit Nächten! Ich ging zu dem Throne; da wurd' es</l>
            <l>Dunkler um mich, und nun noch dunkler, und nun ... Doch ich suche</l>
            <l>Namen und finde sie nicht, wie es um den Unendlichen Nacht war!</l>
            <l>Keine Namen dem Schauer, der von dem Unendlichen ausging!</l>
            <l>Und ich stand, und ich hörte von fern die Ströme der Hölle</l>
            <l>Rauschen unter der tiefen verstummenden Schöpfung. Ich schwebte</l>
            <l>Langsam weiter. Da rufte der erste der Todesengel</l>
            <l>Gegen mich her: ›Weß Schweben ist dieses Endlichen Schweben?‹</l>
            <l>Und ich bebte zurück, sank auf mein Angesicht nieder,</l>
            <l>Betet' ihn an und verstummt' und betet' ihn an, der Gericht hielt.«</l>
            <l>Also sagt' er und wandte sich weg und verhüllte sein Antlitz.</l>
            <l>Jesus war sein Haupt zu dem Herzen niedergesunken,</l>
            <l>Und es schien, als schlummert' er. Selbst der lästernden Menge</l>
            <l>Ungestüm legte sich, wie an dem unbestürmten Gestade</l>
            <l>Endlich das Weltmeer ruht. Die den Göttlichen liebten, umirrten</l>
            <l>Golgatha oder die äußerste Fern', aus der den Versöhner</l>
            <l>Noch mit weinendem Blick sie zu sehn vermochten. Doch Jeder</l>
            <l>Mied den Andern, damit sie sich nicht die tiefe Wunde</l>
            <l>Tiefer grüben, sprächen sie sich. Nur der Jünger der Liebe</l>
            <l>Und des Leidenden Mutter verließen sich nicht. Sie standen</l>
            <l>Unten am Kreuz. Der Jünger, der schwur, daß er Jesus nicht kenne,</l>
            <l>War die schlaflose Nacht und den Morgen umhergezittert,</l>
            <l>Hatte Ruhe gesucht und keine Ruhe gefunden.</l>
            <l>Also irret ein Sohn bei Geripp und Scheiter am Meere,</l>
            <l>Dem sein Vater nicht ferne von ihm an einem der Felsen</l>
            <l>Umkam; sprachlos irrt er umher und sieht unverwendet</l>
            <l>Nach dem Felsen, auf dem sein Vater geschmettert und todt liegt.</l>
            <l>Endlich rufet er jammernd gen Himmel: er habe den Vater,</l>
            <l>Ach, er hab' ihn verlassen, im tiefen Meere verlassen!</l>
            <l>Petrus ermattet itzt ganz und bleibt auf einer der Anhöhn</l>
            <l>Nah an Golgatha stehn und läßt die bleicheren Hände,</l>
            <l>Die er nicht mehr zu ringen vermag, hinsinken. Sein Schutzgeist,</l>
            <l>Seraph Ithuriel, sieht ihn und gießet ihm einige Tropfen</l>
            <l>Ruh in das Herz. Nur dieses vermag er jetzo zu geben,</l>
            <l>Ob er gleich ein Unsterblicher ist. Der traurende Jünger</l>
            <l>Fühlt die Lindrung und kommt so weit zu sich selbst, daß er aufsieht</l>
            <l>Und mit wünschendem Auge nach seinen Freunden umhersucht,</l>
            <l>Daß er zu ihnen gehe, sie ihn bestrafen und trösten.</l>
            <l>Aber er stand noch immer und sah nach Jerusalem nieder.</l>
            <l>Denn zu dem Hügel hinauf, dem Todeshügel, zu sehen,</l>
            <l>Dieses vermocht' er nicht. Sein Aug' arbeitet mit scharfem</l>
            <l>Untersuchenden Blick, die stolze Stadt zu erkennen.</l>
            <l>Aber sie lag, so weit sie Gefilde deckte, so hoch sie</l>
            <l>Thürmte, gehüllt in traurende schwerbelastende Dämmrung,</l>
            <l>Fürchterlich da. Kaum daß noch von seiner Zinne der Tempel,</l>
            <l>Und von den steigenden Thürmen der Sion sterbenden Schimmer</l>
            <l>Sinken ließen. So lag Jerusalem. Petrus wandte</l>
            <l>Nach der Seite sein Auge, von der ein dumpfes Gemurmel</l>
            <l>Kam, Gespräche der Fremdlinge, die zu dem Feste gekommen</l>
            <l>Waren und jetzo eilten, am Kreuz den Propheten zu sehen.</l>
            <l>Petrus geht zu ihnen herab. Nach seinen Geliebten</l>
            <l>Suchet er unter den stilleren Haufen. Er suchte vergebens.</l>
            <l>Jetzo hält ein Gespräch ihn. Ein Mann in fremdem Gewande,</l>
            <l>Glänzend gekleidet und schwarz von Gesicht, fragt einen der Greise,</l>
            <l>Dessen Auge Vertraulichkeit ist, und dem ein geliebter,</l>
            <l>Zarter, bebender Sohn an dem Arm hängt: »Aber so sag denn,«</l>
            <l>Sprach der Fremdling, »was hat er, daß sie ihn tödten, verbrochen?« –</l>
            <l>»was er verbracht? Sie tödten ihn, weil er den Kranken Genesung,</l>
            <l>Gehende Füße den Lahmen, den Tauben Ohren, den Blinden</l>
            <l>Augen gab, die Besess'nen – ich war der Elenden einer –</l>
            <l>Ihren Qualen entriß, ach, weil er die Todten erweckte,</l>
            <l>Weil er in mächtigen Reden die Pforten des ewigen Lebens</l>
            <l>Unseren Seelen eröffnete, weil er ein göttlicher Mann war.</l>
            <l>Aber (er sah, indem er sich wendete, Petrus) Du siehst hier,</l>
            <l>Fremdling, einen seiner Geliebten, die der Prophet sich</l>
            <l>Auserwählete, daß sie ihn sähen und hörten, und die er</l>
            <l>Von der wahren Verehrung des Ewigen Alles gelehrt hat.</l>
            <l>Unterrichte Du selbst« – er kehrt zu Petrus sich – »lehre</l>
            <l>Diesen Fremdling und mich, warum sie den Göttlichen tödten.</l>
            <l>Laß, Mann Gottes, laß Dich erbitten und wende Dein Antlitz</l>
            <l>Nicht von mir weg! Du kennest ihn, Du warst sein Erwählter!</l>
            <l>Brüder lieben sich so nicht, als Du und Johannes ihn lieben.«</l>
            <l>Petrus wandte noch immer sich weg, nicht, weil er erkannt war,</l>
            <l>Denn itzt war er zu sterben bereit. Das Wort von Johannes</l>
            <l>Und ihm selber durchdrang sein innerstes Mark ihm. »Ihr Freunde,«</l>
            <l>Sprach er endlich mit stammelnder Wehmuth, »was ich zu sagen</l>
            <l>Jetzo vermag, das ist: Es stirbt der beste der Menschen!«</l>
            <l>Mit dem eilenden Worte verlor er sich unter die Menge.</l>
            <l>Aber Samma und Joel und Candacens Vertrauter,</l>
            <l>Welchen nachher Philippus von Gottes Geiste gerufen,</l>
            <l>In die Quelle des Heils eintauchte, gingen mit Staunen</l>
            <l>Hin nach Golgatha. Petrus entdeckt' in der Ferne Lebbäus,</l>
            <l>Wie er in Trübem an einem verdorrenden Baume gebückt stand,</l>
            <l>Und ging gegen ihn hin. Nun kam er nahe; Lebbäus</l>
            <l>Aber erkannt' ihn noch nicht. Ihn redete Petrus mit leisem,</l>
            <l>Brechenden Laut an: »Hast Du ihn auch an dem Kreuze gesehen?</l>
            <l>Zwar auch Du bist elend, doch darfst Du zu ihm Dein Auge</l>
            <l>Offen erheben; aber ich ... O, lindre mein Elend!</l>
            <l>Hier, hier blutet sie mir, hier blutet die brennende Wunde!</l>
            <l>Einen Laut nur, den einzigen Trost nur von meinem Geliebten!</l>
            <l>Aber Du schweigst?« Noch schwieg er. Vergebens rang sein Gefühl sich,</l>
            <l>Nun zur Stimme zu werden. Doch waren sein bebendes Antlitz,</l>
            <l>Seine Thränen nicht sprachlos. Allein die Tröstung berührte</l>
            <l>Simon's Seele nur leise. Mit schwerem Herzen entweicht er,</l>
            <l>Ueberläßt sich von Neuem der Menge Wogen und treibt so</l>
            <l>Mit dem Strome. Da er itzt einem der eilenden Haufen,</l>
            <l>Weggedrungen, entkommt, da sieht er auf einmal Andreas,</l>
            <l>Seinen Bruder, vor sich. Er wollt' ihn fliehen; allein er</l>
            <l>Winket ihm zu, daß er sich mit ihm noch weiter entferne.</l>
            <l>Nunmehr wendet Petrus sich um: »Mein Bruder, mein Bruder!«</l>
            <l>Und umarmt ihn, nicht feurig wie sonst: mit müder Umarmung</l>
            <l>Faßt er ihn um und weint an des Bruders Halse. »Mein Bruder,</l>
            <l>Ach, mein Bruder!« erwidert mit sanfter Wehmuth Andreas.</l>
            <l>»gerne wollt' ich, allein ich kann, ich kann's nicht verschweigen!</l>
            <l>Simon, es blutet mein Herz mit Deinem Herzen! Den besten</l>
            <l>Unter den Menschen, den treusten, den liebevollsten der Freunde,</l>
            <l>Gottes Sohn, den hast Du vor seinen Feinden verleugnet!«</l>
            <l>Göttliche Traurigkeit, Dem, den er verleugnete, heilig,</l>
            <l>Voller herzlicher Dank, geweiht der Treue des Bruders,</l>
            <l>Waren in Simon's Augen; allein der Mund verstummte.</l>
            <l>Und sie hielten und sahen sich kaum. Dann gingen sie seitwärts</l>
            <l>Hand in Hand und sahen sich kaum. Zuletzt entsanken</l>
            <l>Ihre Hände sich, und sie verließen einander. Des Trostes</l>
            <l>Stets noch bedürftig, noch immer voll heißes Durstes nach Troste,</l>
            <l>Ging der einsame Petrus. Nicht lang', so schreckt' ihn der Anblick</l>
            <l>Zweener Männer, die er verehrte. Zwar wollt' er entrinnen;</l>
            <l>Aber sie waren zu nah. »Kennt uns des göttlichen Lehrers</l>
            <l>Theurer Jünger nicht mehr?« sprach Joseph von Arimathäa.</l>
            <l>»simon, wir sind auch Jünger. Wir waren es heimlich; doch jetzo</l>
            <l>Sind wir bereit, uns zu ihm vor allem Volk zu bekennen.</l>
            <l>Nikodemus, mein Freund, Du kennst den Edlen, er that's schon</l>
            <l>Vor der Versammlung des Raths. Mit unerschüttertem Muthe</l>
            <l>Sprach er für Jesus; ich aber, ach, ich bekannt' ihn so spät erst,</l>
            <l>Nur durch das Weggehn, als Nikodemus der Sünder Versammlung,</l>
            <l>Sich nicht mehr zu entweihn, verließ.« – »So hemme denn, Joseph,</l>
            <l>Theurer Joseph, den Schmerz,« sprach Nikodemus, »der immer</l>
            <l>Deine sanfte Seele noch quält. Du gingst ja mit mir weg!</l>
            <l>Du bekanntest ihn ja!« Mit thränenhellerem Blicke</l>
            <l>Richtete Joseph sein Auge gen Himmel: »Erhör, o, erhöre,</l>
            <l>Du Gott Jesu und Abraham's Gott, warum ich Dich anfleh'!</l>
            <l>Den ich so schwach, da er lebte, bekannte, laß Den mich, Du Helfer,</l>
            <l>Wenn er todt ist, mit Muth vor Aller Auge bekennen!«</l>
            <l>Hier schweigt Joseph. Indem sein Gebet zu des Ewigen Throne</l>
            <l>Stieg, und zu ihm die Erhörung mit ihren Gnaden herabkam,</l>
            <l>Wandte sich Nikodemus zu Petrus: »Du blickest, o Simon,</l>
            <l>Wehmuthsvoll von uns weg. Wir fühlen's, was Du empfindest;</l>
            <l>Ach, wir empfinden den Tod, der den heiligsten unter den Menschen</l>
            <l>Jetzt zu tödten beginnt und vielleicht den gefürchteten Schlag bald,</l>
            <l>Bald den letzten gethan hat! Allein, o liebender Jünger,</l>
            <l>Sag es uns auch, geuß diesen Balsam in unsere Seelen,</l>
            <l>Daß uns dies Dein Auge voll Wehmuth zugleich nicht mit anklagt,</l>
            <l>Daß wir vordem den göttlichen Mann insgeheim nur bekannten.</l>
            <l>Doch wir verdienen es wol.« Wie ein Baum, ergriffen von Sturme,</l>
            <l>Nach der einen Seite durch bleibendes Brausen gebogen</l>
            <l>Steht, so stand mit gewandtem Gesicht der bebende Petrus.</l>
            <l>Aber itzt unterlag er der Angst, verhüllte sich, flohe,</l>
            <l>Suchte Ruh in größerer Qual. Denn er kehrte mit Eile</l>
            <l>Zu dem Todeshügel zurück. Er war zu des Hügels</l>
            <l>Fuße mit schwerem Schritt gekommen. Ihm athmet sein Leben</l>
            <l>Schneller, und jetzo wagt er es, zu dem Kreuze die Augen</l>
            <l>Aufzuheben, allein nicht bis zu des Sterbenden Haupte.</l>
            <l>Unten am Kreuz erblickt er, nicht fern von einander, Johannes</l>
            <l>Und die Mutter des großen Geopferten, Beide vor Jammer</l>
            <l>Eingewurzelt, Beide verstummt, und thränenlos Beide.</l>
            <l>Auch nicht fern umgaben das Kreuz nicht wenige Treue,</l>
            <l>Welche von Galiläa gefolgt dem Göttlichen waren.</l>
            <l>Wie geringer Geburt, wie unbeladen vom Glücke,</l>
            <l>Wie unmerklich der Welt sie auch waren, so hat der Geschichten</l>
            <l>Ewigste doch aus dem redlichen Haufen einige Namen,</l>
            <l>Einige theure Namen erhalten der glaubenden Nachwelt.</l>
            <l>Engel nannten sie früher mit neuen Namen am Throne.</l>
            <l>Magdale Maria, Maria, die Mutter Joses'</l>
            <l>Und Jakobus', Maria, die Mutter der Zebedäiden,</l>
            <l>Und Du, deren Schwester, die jetzt den besten der Menschen,</l>
            <l>Ihren einigen Sohn, am langsamtödtenden Kreuz sah,</l>
            <l>Auch Maria genannt: Die waren von Denen, die näher</l>
            <l>Kamen zum Kreuz als Viele, die auch den Göttlichen liebten!</l>
            <l>Magdale Mirjam war zu der Erde niedergesunken.</l>
            <l>Sehnsuchtsvoll, zu sterben, nun auch zu sterben, entriß sie</l>
            <l>Jeder Hoffnung, jeder Erinnrung der Wunder des Mittlers</l>
            <l>Sich mit Ungestüm, ward von ihrer Traurigkeit Strome</l>
            <l>Unaufhörlich ergriffen und fortgeschleudert. So lag sie</l>
            <l>Auf dem Hügel und füllte mit ihrer Klage den Himmel.</l>
            <l>Sie zu trösten geneigt, obgleich selbst trostlos, redet</l>
            <l>Joses' sanfte Mutter sie an und verstummt im Reden.</l>
            <l>Bleich steht in der dämmernden Nacht der Zebedäiden</l>
            <l>Klagende Mutter. Sie ringt die Hände gen Himmel und blicket</l>
            <l>Starr hinauf und staunt, daß die göttliche Rache noch säume.</l>
            <l>Ganz von Schmerze betäubt und so vor Traurigkeit sprachlos,</l>
            <l>Daß die schwache Lindrung der Seufzer, auch die ihr versagt war,</l>
            <l>Kniete nicht fern von Maria, der Mutter des göttlichen Dulders,</l>
            <l>Ihre Schwester und sah in der Nacht den Blutenden schweben.</l>
            <l>Keiner beklagt wehmüthiger diese Beängsteten, Keiner</l>
            <l>Herzlicher als der gerettete mitgekreuzigte Jüngling.</l>
            <l>Aber auch der Unsterblichen Blicke, den Vätern entgehen</l>
            <l>Dieser Traurenden Schmerzen nicht ganz, ob sie am Versöhner</l>
            <l>Gleich mit jeder von ihren erhabnern Empfindungen hangen.</l>
            <l>Abraham hatte die Rettung des mitgekreuzigten Jünglings</l>
            <l>So mit Freuden des ewigen Lebens erfüllt, daß er Alles,</l>
            <l>Was der Sterbende that, mit inniger Liebe bemerkte.</l>
            <l>Jetzo bewegt' ihn das Mitleid, mit dem der geheiligte Jüngling</l>
            <l>Auf die frommen Leidenden sah, so sehr, daß er schnell sich</l>
            <l>Seinem verstummten Erstaunen entriß und zu Moses sich wandte,</l>
            <l>Welcher, verstummt wie er, bei ihm stand. Der erhabene Vater</l>
            <l>Von dem zwölfgestämmten Judäa sprach zu dem Stifter</l>
            <l>Jener Hütte, die, lang' des Allerheiligsten Vorbild,</l>
            <l>Opferte, zu dem Schreiber des gottgebotnen Gesetzes:</l>
            <l>»was wir sehen, o Sohn, was diese wenigen Stunden</l>
            <l>Uns enthüllen, davon wird Ewigkeiten Dein Vater</l>
            <l>Sich mit Dir besprechen. Itzt, da das verstummende Staunen</l>
            <l>Mich verlassen hat, wollen wir diesem grenzlosen Meere</l>
            <l>Einige Tropfen entschöpfen. Du sahst auf Horeb des Mittlers</l>
            <l>Herrlichkeit, ich in Mamre's geweihetem Haine. Da war er</l>
            <l>Sanfter, da tönte des Göttlichen Mund melodische Gnaden.</l>
            <l>Ebenso sanft, so süßbetäubend erklang mir die Stimme</l>
            <l>Von dem geretteten Sünder, von meinem Kinde.. Mein Jubel</l>
            <l>Ström' in die Jubel der Himmel, daß Du die Sünder erlösest,</l>
            <l>Gottgeopferter! Wie dem nahen Grabe der Jüngling</l>
            <l>Sanft zulächelt! wie ihn die Erbarmungen Gottes beseelen!</l>
            <l>Wie der Friede des ewigen Lebens sich über ihn breitet!</l>
            <l>Wie gerührt er zugleich, obschon des besseren Lebens</l>
            <l>Ruhe so nah, und wie voll Mitleid die Leidenden anblickt!</l>
            <l>Aber, daß meine Kinder den Allerheiligsten tödten,</l>
            <l>Keine Reue sie schmelzt, sie nicht, wie Jener, zurückfliehn:</l>
            <l>Ach, was würd' ich darüber, wofern ich noch sterblich am Grabe</l>
            <l>Stünde, was würde darüber ihr grauer Vater empfinden!</l>
            <l>Was mir Gabriel gern verschweigen wollte, nicht konnte,</l>
            <l>Laß den trüben Trauergedanken, doch schnell und geflügelt,</l>
            <l>Vor Dir über, o Sohn, dann zurück zur Vergessenheit gehen:</l>
            <l>Der mit diesen Wunden zum Weltgerichte wird kommen,</l>
            <l>Hat prophetisch gesprochen den Gottverlaßnen ihr Urtheil.</l>
            <l>Auch sie haben es über sich selbst gesprochen. Der Heide</l>
            <l>Wollt' ihn nicht verdammen; sie aber thaten es, riefen:</l>
            <l>›ueber uns komme sein Blut und über unsere Kinder!‹</l>
            <l>Ach, hat nur kein Engel des Todes die schrecklichen Worte</l>
            <l>Nicht mit eisernem Griffel in ewige Felsen gegraben</l>
            <l>Und vor Gott sie gestellt! Ich seh', ich sehe die Völker</l>
            <l>Aller Enden, so weit der Aufgang strahlt und der Abend,</l>
            <l>Alle Menschen zum Kreuz des Gottversöhners versammelt,</l>
            <l>Aber meine Kinder nicht mit!« Ihm erwiderte Moses:</l>
            <l>»vater Isak's und Jakob's und jener Treuen, die dennoch,</l>
            <l>Ob zu dem Bilde das Volk gleich lief, Jehovah verehrten,</l>
            <l>David's Vater und Der, die den Gottversöhner geboren,</l>
            <l>Und Deß Vater, der nun Söhnopfer blutet, o, hebe,</l>
            <l>Abraham, auf Dein Aug' und sieh! Zwar, was ich Dir sage,</l>
            <l>Weißt Du Alles; doch ist es gut die gesehene Wahrheit</l>
            <l>Wieder zu sehen. Sie sind ein Volk des Gerichts und der Gnade!</l>
            <l>Er, der thun wird, was er gethan hat, der Unerforschte,</l>
            <l>Der mit der Rechten Erbarmung, Gericht mit der Linken herabwinkt,</l>
            <l>Hat sie auf einen Felsen gestellt, dem Menschengeschlechte,</l>
            <l>Allen Söhnen des Staubes, zum strahlenhellen Beweise,</l>
            <l>Daß es in ihrer Gewalt sei, Tod oder Leben zu wählen.</l>
            <l>Wer nun unter ihnen den warnenden Felsen entdeckt hat,</l>
            <l>Wenn ein solcher Pilger der Erdewanderschaft dennoch</l>
            <l>Nicht aufschauet und lernt, der verwirft sich selber. Sein Blut sei</l>
            <l>Ueber ihm selbst, wenn er nun jenseit des Grabs zu dem andern</l>
            <l>Größeren Tod hinunter geführt wird!« So endete Moses.</l>
            <l>Abram begann von Neuem: »Du hast das dankende Lächeln,</l>
            <l>Sohn, gesehn, mit dem ich Dich hörte. Vielleicht, wenn sie lange</l>
            <l>Als ein furchtbares Mal gestanden, zu sündigen haben</l>
            <l>Aufgehört – denn es trägt des Vaters Sünde der Sohn nicht –</l>
            <l>Dann, o Moses, vielleicht, dann werden sie (sanftes Entzücken</l>
            <l>Ueberfällt mich, und Friede von Gott umlächelt mein Auge),</l>
            <l>Ach, dann werden sie zu dem Gottversöhner, zum Retter</l>
            <l>Aller Menschen, zu ihm, der sie des Tags in der Wolke</l>
            <l>Und in seiner Flamme die Nacht nach Kanaan führte,</l>
            <l>Der an dem Kreuze für sie auch blutete, wiederkommen!</l>
            <l>Kommt, kommt wieder, o, kommt zu Dem, der Euch retten will, wieder,</l>
            <l>Meine Kinder, zu Ihm, zu Ihm, den Ihr tödtetet, wieder!</l>
            <l>Zu dem geschlachteten Lamm! kommt wieder zum ewigen Leben!«</l>
            <l>Betend schaut' er gen Himmel. Ihn sah der Geliebte, die Tröstung</l>
            <l>Seines Alters, sein Sohn. Der Jüngling kam zu dem Vater.</l>
            <l>Denn ihm war die Jünglingsgestalt nach dem Tode gegeben,</l>
            <l>Daß er dem Himmel auf ewig den Gottgeopferten bilde.</l>
            <l>Isak sprach: »Ich sah in Deinem Antlitz, o Vater,</l>
            <l>Deine Gedanken von fern. Ach, unsere Kinder tödten,</l>
            <l>Den, der für sie sich heiliget, tödten sie! Ewiger Richter,</l>
            <l>Du erbarmst Dich noch ihrer und trägst sie auf Adlersflügeln,</l>
            <l>Wie Du aus Aegyptus sie trugst, zu ihrem Erretter!</l>
            <l>Seligkeit gießet diese Betrachtung, Entzückungen gießt sie</l>
            <l>Mir in die Seele! Noch </l>
            <l>Ach, Du weißt es noch wol, als Du auf jenem Gebirge –</l>
            <l>Heilig, auf immer heilig ist mir die Stätte des Opfers –</l>
            <l>Als Du dort zum Altare mich führtest. Dein freudiger Sohn ging</l>
            <l>Neben Dir her und wollte mit Dir dem Ewigen opfern.</l>
            <l>Aber, da ich nunmehr auf dem Opferholze gebunden</l>
            <l>Lag, und der heilige Brand bei mir aufflammte, mein Auge</l>
            <l>Thränend gen Himmel blickte, Du mich das letzte Mal küßtest,</l>
            <l>Dann Dich wandtest und nun den blinkenden Dolch, den Verderber,</l>
            <l>Ueber Deinem Geliebten emporhieltst, da ... Doch von dieser</l>
            <l>Stunde Trauren schweig' ich! Jahrhunderte Freuden bekrönen</l>
            <l>Sie mit Seligkeit! Ach, Dein Isak wurde gewürdigt,</l>
            <l>Gottes Opfer, das Opfer, das nun auf Golgatha blutet,</l>
            <l>Vorzubilden! Entzückung und sanfte Traurigkeit rinnen</l>
            <l>Durch mein unsterbliches Leben!« Er sprach's, und Abraham's Stimme</l>
            <l>Hauchte mit leisem Lispel ihn an. Sie sprach zu dem Sohne:</l>
            <l>»laß uns zu dem Geopferten beten!« Dann knieten sie Beide</l>
            <l>Dicht an einander. Ein Arm war um den andern geschlungen,</l>
            <l>Ihre Hände nach Golgatha hin gefaltet, und Abram</l>
            <l>Betet': »O Du – allein mit welchem göttlichen Namen</l>
            <l>Soll ich zuerst Dich nennen, Du großer Sündeversöhner?</l>
            <l>Oder hörst Du Dich lieber die Wonne der Glaubenden nennen?</l>
            <l>Sohn des Vaters, was hab' ich, seitdem Dich in Bethlehem's Hütte</l>
            <l>Eine sterbliche Mutter gebar, was hab' ich empfunden!</l>
            <l>O Du weinendes Kind, mit welchem Donner durchhalltest</l>
            <l>Du die Himmel, als Du an dem Staube der Sterblichen weintest!</l>
            <l>Unbegriffen von Engeln, doch ihrer Jubelgesänge</l>
            <l>Höchste Begeisterung, hülltest Du Dich in niedriges Leben!</l>
            <l>Kaum, daß sie Dich noch erkannten; Du aber thatst es und gingest</l>
            <l>Auf dem erhabenen einsamen Wege daher und dachtest</l>
            <l>Deinen Tod. Du bist zu dem großen Ziele gekommen,</l>
            <l>Jenem Ziele, nach dem Du seit Ewigkeiten herabsahst,</l>
            <l>Lange, lange zuvor, eh ich war! Unendlicher, Du nur</l>
            <l>Konntest diesen Tod, den Erretter, zum Ziele Dir wählen,</l>
            <l>Meinen Erretter und aller Söhne des ersten Gefallnen!</l>
            <l>Und nun blutest Du, nun, ihn zu sterben! Wir halten, o Gottmensch,</l>
            <l>Unser Mitleid zurück! Denn Du bist über das Mitleid</l>
            <l>Aller Endlichen weit erhoben; allein wir empfinden</l>
            <l>Diesen großen gefürchteten Schlag, mit welchem der Tod Dich</l>
            <l>Trifft, der die weite grenzlose Schöpfung herab und hinauf bebt,</l>
            <l>Wir empfinden ihn mit! Erbarme Dich unser, erhabner,</l>
            <l>Ewiger Mittler, damit wir ihn nicht zu mächtig empfinden!</l>
            <l>O Du Menschlicher! mehr, noch mehr erbarme Dich Jener,</l>
            <l>Die an dem Staube dort stehn und dem Staube verwandter als wir sind!«</l>
            <l>Abraham betete so. Sie schwiegen Beide. Darauf kehrt</l>
            <l>Isak sich um und fragt: »Wer sind die kommenden Seelen,</l>
            <l>Welche der Cherub gegen das Kreuz herführet?« Indem war</l>
            <l>Schon die schimmernde Schaar dem Kreuze näher gekommen.</l>
            <l>Wie ein Morgen erhuben sie sich. Sie hatten vor Kurzem</l>
            <l>Ihre Leiber, die sinkenden Hütten, verlassen. Es waren</l>
            <l>Seelen aus jedem Geschlecht der Menschen. Von Wende zu Wende</l>
            <l>Wurde jetzo gebracht der schnellverzehrenden Flamme</l>
            <l>Oder dem Grabe der Leib. Sie waren das kleinere Leben,</l>
            <l>Ihrem Herzen getreu und rein, wie ein Sterblicher rein ist,</l>
            <l>Durchgewandelt; allein kein gottgesendetes Licht war,</l>
            <l>Ihnen zu leuchten, gekommen. Sie führte der denkende Cherub,</l>
            <l>Wie sie voll des ersten Erstaunens über das neue</l>
            <l>Höhere Leben waren und still zum Allmächtigen flehten,</l>
            <l>Tausend Seelen. Zu ihnen kehrt der Cherub sein Antlitz.</l>
            <l>Abraham und die Väter vernehmen's, was er herabruft</l>
            <l>Zu den Seelen, indem an dem nächtlichen Kreuze sie schweben.</l>
            <l>»was Ihr sehet, erwägt's mit allen forschenden Kräften,</l>
            <l>Die Euch zu der Betrachtung ließ die fromme Bewundrung.</l>
            <l>Keiner, welchen ein Weib gebar, kann ohne den Mittler,</l>
            <l>Der an dem Kreuze vor Euch dort blutet, den Ewigen schauen.</l>
            <l>Seelen, ich künd' Euch an das Geheimniß der Ewigkeit. Jesus</l>
            <l>Wird der Name genannt des Göttlichen, der für die Menschen,</l>
            <l>Für die Verbrecher, des Todes Erben, dem Richter sich opfert.</l>
            <l>Siehe, des Ewigen Sohn und einer sterblichen Mutter –</l>
            <l>Ach, dort steht sie am Kreuz – ward Jesus der Erde geboren.</l>
            <l>Leiden und Beten und Wunderthun und Lehren und Leiden</l>
            <l>War sein Leben; und nun – der ganzen Ewigkeit Wonne</l>
            <l>Hänget daran – nun stirbt er für alle Erdegebornen,</l>
            <l>Stirbt für Euch! Wär' er von dem Anbeginne der Welten</l>
            <l>Nicht erkoren gewesen zum Gottversöhner, so stürbt Ihr</l>
            <l>Nun den ewigen Tod, den alle Sünder einst sterben,</l>
            <l>Denen sein Heil verkündiget wird, und die es verwerfen!</l>
            <l>Gott, der Euer künftiges Leben vor Eurer Geburt sah,</l>
            <l>Weiß, Ihr hättet das Heil des Erlösenden angenommen,</l>
            <l>Hätt' er das Leben, das Euch an der Erde Staube bestimmt ward,</l>
            <l>Mit den Tagen vereint der göttlichen Botschaft von Jesus.</l>
            <l>Seelen, um Jesus' willen hat Euch das Wesen der Wesen</l>
            <l>Los von der Strafe der Missethat gesprochen! Ihr seid nun</l>
            <l>Rein vor Gott! Den Ihr zu erkennen rangt, nicht erkanntet,</l>
            <l>Er hat Eure Thränen gesehn; das Flehen, der Sünde,</l>
            <l>Die Ihr fühltet, wie wenig Ihr auch die tödtende kanntet,</l>
            <l>Euch zu entreißen, dies innige Flehn, unsterbliche Seelen,</l>
            <l>Hat er in seinem Himmel erhört! Es betete da schon</l>
            <l>Der am Kreuze für Euch, daß Euch sein Vater erhörte</l>
            <l>Und in Euch der Missethat tiefbrennende Wunde</l>
            <l>Heilete! Denn Ihr wart zu dem ewigen Tode verwundet!</l>
            <l>Sinkt auf das Antlitz und dankt dem Wiederbringer der Unschuld,</l>
            <l>Eurem Mittler, dem Geber des ewigen Lebens, dem Dulder</l>
            <l>Jesus, des Ewigen Sohne, dem Sohn der sterblichen Mutter!«</l>
            <l>Unaussprechlich gerührt, von sanfter Wehmuth, von Staunen</l>
            <l>Und von Seligkeit voll, sank jede der Seelen nieder,</l>
            <l>Betete zu dem Sohne, dem wunderbaren Erretter,</l>
            <l>Zu dem Sterbenden, der, eh Welten wurden, sie liebte.</l>
            <l>Salem, Johannes' Engel, und Selith, der Hüter Maria's,</l>
            <l>Sprachen, als sie vor sich die dankenden Seelen erblickten,</l>
            <l>So mit einander: »Wie diese Begnadeten, Selith, es fühlen,</l>
            <l>Daß sie es sind! Wie in ihnen den Frieden des ewigen Lebens</l>
            <l>Seine Wunden, des liebenden Mittlers Wunden erschaffen!</l>
            <l>Ach, sie sind nun auf immer der Trübsal des sterblichen Lebens,</l>
            <l>Sind auf immer dem Schmerze der Staubbewohner entrissen!</l>
            <l>Aber unsre Geliebten, so überschwänglich begnadigt,</l>
            <l>Sonst mit Frieden von Gott, mit jeder Ruhe beschattet,</l>
            <l>Zwar noch Pilger, allein die der Sterblichkeit Bürde nicht fühlten!</l>
            <l>Aber nun ... Wie haben der Mutter, des Freundes Entzückung</l>
            <l>Diese Wangen voll Tod, die grabverlangenden Blicke,</l>
            <l>Diese strömenden Wunden getrübt! O Selith, ich fühl' auch,</l>
            <l>Fühle das Schwert, das durch die Seele den Weinenden gehet!«</l>
            <l>»salem, ich sah viel Leidende, sah viel duldende Menschen;</l>
            <l>Aber keinen so elend als sie! Doch mischt sich Bewundrung</l>
            <l>In mein Mitleid. Was vor ein Anblick ist diesem zu gleichen,</l>
            <l>Menschen, die der Ewige liebt, so leiden zu sehen?</l>
            <l>Aber was mir mein Erstaunen mit Beruhigung mildert,</l>
            <l>Ist die Tröstung, die Gott dann oft den Leidenden sandte,</l>
            <l>Wenn sie nun kaum noch hofften, und wenn die blutende Wunde</l>
            <l>Ihnen am Tiefsten in den zerrissenen Seelen itzt brannte.</l>
            <l>Und, o Salem, wofern die Begier, die beiden Geliebten</l>
            <l>Wieder in Gottes Ruhe zu sehen, Selith nicht täuschte,</l>
            <l>Sah ich, sah jetzt eben im sanften Auge des Mittlers</l>
            <l>Kommende Tröstung für sie!« So redete Selith und irrte</l>
            <l>Nicht in seinen Gedanken. Des Gottversöhners Erbarmung</l>
            <l>Konnte gegen Johannes sich nicht und die Mutter in Jammer</l>
            <l>Länger nicht halten. Er sah auf sie mit Blicken herunter,</l>
            <l>Welche mit neuem Leben ihr sinkendes Leben durchströmten.</l>
            <l>Und er neigte, sie anzureden, sein göttliches Antlitz</l>
            <l>Gegen sie nieder. Da hörte mit bebendem Warten die Mutter</l>
            <l>Freudigbang, als ob sie vom Tod erwacht', in die Höhe.</l>
            <l>Und zu ihr kam die Stimme des ewigen Sohnes herunter:</l>
            <l>»meine Mutter, er ist Dein Sohn!« Darauf zu dem Jünger:</l>
            <l>»sie ist Deine Mutter!« Die beiden Liebenden wandten</l>
            <l>Sich mit Staunen und Dank und Thränen gegen einander.</l>
            <l>Aber der Sterbende schwebte, von Gottes Gericht belastet,</l>
            <l>Litt, was zu denken die Seel' erbebt, was zu sagen die Sprache,</l>
            <l>Selbst der Himmel, die Gott an dem Throne besingt, verstummet.</l>
            <l>Stille voll Tiefsinn schwieg um den Todeshügel. Die Erde</l>
            <l>Zitterte unaufhörlich in ihren Tiefen; doch wurden</l>
            <l>Ihre verborgneren Schauer noch in den Thalen nicht hörbar,</l>
            <l>Wo Jerusalem lag. Erst einmal war die Erschüttrung</l>
            <l>Zu der Empörerin aufgestiegen. Dunkles Gefühl nur,</l>
            <l>Etwas, das von fern herdroht, noch versenkt in der Zukunft</l>
            <l>Meere, doch rauscht schon Fluth des Gehobnen, Ahndung von Rache</l>
            <l>Wegen des Blutes, das jetzo floß, befiel in dem ganzen</l>
            <l>Weiten Drang um Golgatha her mit Graun des Volks Herz.</l>
            <l>Aber der Erde geheimes Entsetzen bebt' in den Klüften</l>
            <l>Eines finstern Felsengebirgs, zu welchem, daß einsam</l>
            <l>In der Erd' Abgrund er trauerte, ferne vom Oelberg</l>
            <l>Abbadona geflohn war. Er saß an dem Hange des Felsen,</l>
            <l>Sah dem stürzenden Strome, der ihm bei den Füßen herabfiel,</l>
            <l>Starrend nach und begleitete mit hinhörendem Ohre</l>
            <l>Jeden Donner des schäumenden Stroms, der hinab von den Höhen</l>
            <l>Ueberhangender Berge von Abgrund rauschte zu Abgrund.</l>
            <l>Schnell empfindet er unter sich wandelndes Beben; dann stürzen</l>
            <l>Neben ihm Felsen bin. Abbadona schreckte der Erde</l>
            <l>Lautes Trauren! So nannt' er ihr Zittern. »Jammert die Erde,</l>
            <l>Daß der Staub ihr Kinder gebar? und ist sie ermüdet,</l>
            <l>Ihrer Söhne Verwesung in ihrem Schooße zu tragen,</l>
            <l>Ihnen ein ewiges Grab, das stets von neuem Gebeine</l>
            <l>Schwillt, inwendig fürchterlich ist, ob es außen der Frühling</l>
            <l>Gleich mit der Blume beduftet? Ach, oder klagt sie den großen,</l>
            <l>Göttlichen Mann, den am Berg in Mitternächten ich sahe?</l>
            <l>Leiden sahe, was nie ein Endlicher litt? Was ist wol</l>
            <l>Jetzt sein Schicksal? Und warum weil' ich, ihn wieder zu suchen?</l>
            <l>Ist mir die Hand des ernsten Gerichts auf der oberen Erde</l>
            <l>Etwa näher als hier? Ihr kann ich nirgends entfliehen!</l>
            <l>Flöh' ich auch aus der Schöpfung, sie würde doch mich ergreifen!</l>
            <l>Ja, ich such' ihn! Ich will der furchtbaren Duldungen Ausgang</l>
            <l>Sehen, will ganz die erstaunungsvolle Begebenheit wissen!</l>
            <l>Aber wenn ihn nur nicht so vieler Himmlischer Schaaren</l>
            <l>Stets umgäben! Als ich vor ihm jüngst flohe, wie schreckte</l>
            <l>Mich ihr schleuniger Anblick! Und, wagt' ich der Himmlischen Schimmer</l>
            <l>Nachzuahmen und kühn in einen Engel des Lichtes</l>
            <l>Mich zu verwandeln, würden mich nicht die Blitze des Richters</l>
            <l>Schnell enthüllen? die Engel mich nicht in meiner Gestalt sehn?</l>
            <l>Aber Satan thut es ja, er, so mit größern Verbrechen</l>
            <l>Gott erzürnt hat als ich! der unnachlassende Sünder</l>
            <l>Thut es! Dazu verhehl' ich in meinem Herzen voll Jammers</l>
            <l>Keinen niedrigen Zweck, warum ich mich also verstelle!</l>
            <l>Aber soll ich es, soll sich Abbadona verstellen?</l>
            <l>Geh, Verworfner, in Deinem Elend! Also beschließ' ich,</l>
            <l>Nicht zu gehn und das Ende des wunderbarsten der Leiden</l>
            <l>Nicht zu wissen? Denn wie vermöcht' ich der Cherubim Herschaun,</l>
            <l>Das zu empfinden und nicht zu fliehn?« So denket er, schwingt sich,</l>
            <l>Zweifelnd noch, aus der Tief' empor. Kaum hat er der Erde</l>
            <l>Oberen Staub betreten, als er mit Erstaunen zurückbebt.</l>
            <l>Denn er sahe vor sich in schreckenden Nächten die Erde</l>
            <l>Liegen. »Am Mittag,« dacht' er, »in diesen belastenden bangen</l>
            <l>Finsternissen! Ist sie nun auch dem ernsten Gerichte</l>
            <l>Reif geworden? und soll sie vergehn? Des Ewigen Schrecken</l>
            <l>Ruhen auf ihr! Die Hand des Allmächtigen hat sie ergriffen!</l>
            <l>Und warum? Hat ihr Schooß den wunderbaren Erdulder</l>
            <l>In sich begraben, und fordert von ihren Söhnen ihn Gott nun?</l>
            <l>Aber kann </l>
            <l>Jeder neue Gedanke! Viel besser eil' ich und such' ihn,</l>
            <l>Seh' ihn und lerne dadurch, als daß ich einsam hier grüble.«</l>
            <l>Als er so sich entschloß, da stand er am waldichten Gipfel</l>
            <l>Eines Gebirgs und sucht' in der überhüllenden Dämmrung,</l>
            <l>Lange sucht' er die heilige Stadt mit fliegenden Blicken;</l>
            <l>Sah sie endlich, wie Trümmern, auf denen bewölkender Dampf schwimmt,</l>
            <l>Ferne liegen. Und nun – es bebeten ihm die Gebeine,</l>
            <l>Da er es that – nahm er die Gestalt der Engel des Lichts an,</l>
            <l>Seine Jünglingsgestalt, worin er im Thale des Friedens</l>
            <l>Schimmerte. Aber sie ward ein fernnachahmendes Bild nur.</l>
            <l>Zwar floß glänzendes Haar auf seine Schultern hernieder,</l>
            <l>Unter den glänzenden Locken erklangen ihm goldene Flügel,</l>
            <l>Und die Klarheit des werdenden Tages deckte des Seraphs</l>
            <l>Leuchtendes Antlitz; doch fast entrann die Thräne den Augen.</l>
            <l>Endlich flog er den bebenden Flug. Wo am Dicksten die Nacht lag,</l>
            <l>Diesem Gefilde nähert' er sich. Zu dem Todeshügel</l>
            <l>Strömt' am Dicksten die Nacht vom schweigenden Himmel herunter.</l>
            <l>Als er an dem Gestade des todten Meeres heraufschwebt,</l>
            <l>Höret er fürchterliches Gebrüll der steigenden Wasser,</l>
            <l>Mit der Wogen Gebrüll gequälter Verzweiflungen Jammern.</l>
            <l>So, wenn die Erde bebt und gerichtbelasteter Städte</l>
            <l>Eine, nun </l>
            <l>Mit der sinkenden sinkt, so winseln dann mit dem schnellen</l>
            <l>Dumpfen Donnerschlage der unterirdischen Rache</l>
            <l>Todesstimmen herauf. Noch einmal bebet die Erde,</l>
            <l>Und noch einmal ertönen mit ihr entheiligte Tempel,</l>
            <l>Stürzende Marmorhäuser und ihrer zu sichern Bewohner</l>
            <l>Todesstimmen. Es flieht der bleiche rufende Wandrer.</l>
            <l>Abbadona vernimmt mit des todten Meeres Getöse</l>
            <l>So das Gebrüll der beiden Gerichteten, kennt sie, entsetzt sich,</l>
            <l>Flieht mit wankendem Fluge die jammerhallenden Ufer.</l>
            <l>Und nun nähert' er sich der Cherubim Kreise. Ein schnelles,</l>
            <l>Unbezwingbares Schrecken ergriff ihn, als er den vollen,</l>
            <l>Himmelglänzenden Kreis der Ungefallnen erblickte.</l>
            <l>Bald wär' ihm die lichte Gestalt in entstellendes Dunkel</l>
            <l>Wieder zerflossen! Die äußersten Engel, vertieft in das Anschaun</l>
            <l>Deß, so den wunderbaren, den fündeversöhnenden Tod starb,</l>
            <l>Sahen den Kommenden nicht. Allein Eloa erblickt' ihn,</l>
            <l>Schnell erkannt' er ihn, denkt: »Du Gottverlassner! ... Der bange,</l>
            <l>Jammernde Seraph, will er den Gekreuzigten sehen? Er sah ihn</l>
            <l>Schon an dem Oelberg leiden! Er suchet ihn wieder! Wie elend</l>
            <l>Ist er! Geschmolzen von dieser gebeugten daurenden Reue!</l>
            <l>Fast seit seiner Erschaffung in diese Thränen ergossen!</l>
            <l>Gott, Weltrichter, Du wirst mit ihm es Alles vollenden,</l>
            <l>Was Du beschlossest! Und ich, wie könnt' ich über sein Schicksal</l>
            <l>Noch erstaunen? Ist nicht, durch den die Unsterblichen wurden,</l>
            <l>Jesus Christus am Kreuz, den ewigen Tod zu erdulden</l>
            <l>Und zu sterben der Menschen Tod?« Er fällt auf sein Antlitz</l>
            <l>Betend nieder und liegt und weint zu dem großen Erdulder.</l>
            <l>Jetzt erhub er sich, winkte der Engel einem. Der Seraph</l>
            <l>Stand vor ihm da. So sprach Eloa: »Fleug zu den Engeln</l>
            <l>Und den Vätern, sage zu ihnen: Mit zweifelndem Zittern</l>
            <l>Nahet sich Abbadona. Wofern er in Eure Versammlung</l>
            <l>Noch zu kommen es wagt, so laßt den Traurenden kommen.</l>
            <l>Denn er naht sich mit Thränen, zu sehn den sterbenden Mittler.</l>
            <l>Keiner gebiet' ihm, zu fliehen! Laßt ihm die quälende Lindrung!</l>
            <l>Denn es umgeben das Kreuz schuldvollere Sünder, als er ist!«</l>
            <l>Abbadona umzitterte noch die Versammlung der Engel,</l>
            <l>Zweifelte, schwebt' und stand und glitt an dem Boden. Er wäre</l>
            <l>Gerne geflohn; allein er ermannte sich durch den Gedanken:</l>
            <l>Keinen Geringeren als den Versöhner könnte der große</l>
            <l>Festliche Kreis der Engel umgeben. Nun wagt' er es, schwebte</l>
            <l>In den schreckenden Kreis. So wie die Engel ihr Antlitz</l>
            <l>Wendeten und ihn erblickten, so sahen sie bange Verstellung,</l>
            <l>Todtes Lächeln und Glanz, der keine Seligkeit strahlte,</l>
            <l>Tausendjährigen Gram, unüberwindliches Trauren,</l>
            <l>Abbadona. Sie ließen mit stillem Mitleid ihn fortgehn.</l>
            <l>Und er näherte sich dem nachtbelasteten Hügel,</l>
            <l>Sah die Gekreuzigten, wandte sich. »Nein, ich will sie nicht sehen,</l>
            <l>Nicht der Sterbenden Antlitz! Ihr Gram verwundet zu tief mich!</l>
            <l>Führt zu trübe Bilder vor meinem Geiste vorüber!</l>
            <l>Klaget zu laut vor dem Richter mich an! Denn, ach, der gewandte,</l>
            <l>Kurze, fliegende Blick auf ihre Wunden durchflammt mich</l>
            <l>Schon mit wüthender Angst! Mitunglückselige Menschen</l>
            <l>Und so sehr mitschuldige, daß durch schwarze Verbrechen</l>
            <l>Eure Brüder Euch zwingen, sie vor dem Antlitz der Sonne,</l>
            <l>Feierlich vor der Versammlung unzählbarer Mengen zu tödten!</l>
            <l>Nein, es soll sie mein Auge nicht sehn, die Ihr jetzt der Verwesung,</l>
            <l>Grausam oder gerecht, zusendet! Dem trüben Gedanken,</l>
            <l>Qualenvoller, entreiß Dich dem ängstlichen Todesgedanken!</l>
            <l>Den ich suche, wo find' ich ihn auf? Ja, diese Versammlung</l>
            <l>Aller Himmel ist nicht umsonst heruntergestiegen!</l>
            <l>Sie umgiebt ihn! Er ist auf dieser heiligen Stätte!</l>
            <l>Aber wo? In Gethsemane war das furchtbarste Dunkel,</l>
            <l>Wo er war; doch hier strömt's auf den Hügel der Schädel,</l>
            <l>Und da kann er nicht sein. O, wenn ihn ein Engel mir zeigte!</l>
            <l>Wenn ich fragen dürfte, mir dann ein Engel ihn zeigte!</l>
            <l>Unglückseliger! Wenn sie mich nur an dieser Erschüttrung,</l>
            <l>Dieser schleunigen Wehmuth nicht kennen, zu fliehn mir gebieten!</l>
            <l>Nein, sie bemerken mich nicht, vertieft in große Gedanken</l>
            <l>Von dem göttlichen Manne, zu dem sie der Richtende sandte!</l>
            <l>Ach, wo ist er? Ist er vielleicht in des deckenden Tempels</l>
            <l>Allerheiligstem? Betet er dort von Neuem? und soll ihn,</l>
            <l>Wie er leidet, kein Endlicher mehr, nicht den blutigen Schweiß sehn,</l>
            <l>Welcher ihm von dem Angesicht rinnt? Doch der Himmlischen Augen</l>
            <l>Sind ja mehr auf den Hügel als auf den Tempel gerichtet,</l>
            <l>Wenn ich anders es seh', wohin sie blicken. Verworfner!</l>
            <l>Ja, so bist Du erniedrigt, Du darfst Dein Auge, der Scham voll,</l>
            <l>Nicht zu den Gottgetreuen erheben, obgleich Du es wagtest,</l>
            <l>Ihnen selber in ihrer verklärten Gestalt Dich zu zeigen!</l>
            <l>Auf dem Hügel der Schädel? Vielleicht, daß er dort, wo Verbrecher,</l>
            <l>Diese lautesten Zeugen des Falls der Sterblichen, bluten,</l>
            <l>Was er auf Erden zu dulden beschloß, vollendet? Vielleicht liegt</l>
            <l>Unter Gebein der Göttliche dort und fleht zu dem Richter?</l>
            <l>Ach, so muß ich denn wieder zum Todeshügel mein Antlitz</l>
            <l>Wenden!« Er wandt' es, doch schwebet' er bang mit säumendem Fluge;</l>
            <l>Seitwärts schwebt' er hinab und suchte lange mit scharfen</l>
            <l>Schnellen Blicken unter den Kreuzen. Er findet Johannes</l>
            <l>Und begleitet des Jüngers Blick mit geheftetem Auge.</l>
            <l>Und der Geopferte für die Verbrecher hing in die Nacht hin,</l>
            <l>Schien mit brechendem Aug' ein Grab zu der Ruhe zu suchen.</l>
            <l>Als von dem ersten Entsetzen sich Abbadona emporwand,</l>
            <l>Dacht' er: »Es ist nicht möglich! ist nicht möglich! er ist's nicht!</l>
            <l>Sterben? es ist nicht möglich! Allein, Ihr Himmel, was wag' ich</l>
            <l>Mir zu überreden? Ich täusche mich nicht! Ich seh' ihn!</l>
            <l>Ja, er ist es dennoch! Ach, den ich sah an dem Oelberg,</l>
            <l>Leiden sahe, was nie ein Endlicher litt, Dein Opfer,</l>
            <l>Unerbittlicher Richter, er ist es!« Er sank zu dem Hügel</l>
            <l>Tiefer hinab. »Hier will an der Erde Staub ich,« so dacht' er,</l>
            <l>»auf das Ende des unerforschlichsten aller Gerichte</l>
            <l>Warten und, wenn's ein Endlicher kann, den göttlichen Dulder</l>
            <l>Sterben sehn! Was ist es in mir, das wie Ruh mich besänftigt?</l>
            <l>Ist es der Angst Betäubung? ist es wirkliche Hoffnung?</l>
            <l>Ach, der Hoffnungen beste, vernichtet zu werden? O, täusche,</l>
            <l>Einzige Hoffnung, täusche mich nicht! Mich däucht ja, ich dürfe</l>
            <l>Um die Vernichtung dem Richter itzt flehn! Es däucht mich, er werde</l>
            <l>Jetzt mich erhören! O, wenn der göttliche Dulder sein Haupt nun,</l>
            <l>Richter der Welt, an dem Kreuze geneigt hat, und Du ein Vergelter,</l>
            <l>Daß wir die Sünd' erschufen, ach, zu der Sünde verführten,</l>
            <l>Einige dieser Verbrecher als Todesopfer dem Schatten</l>
            <l>Deines Getödteten weihst und an seinem Grabe vernichtest:</l>
            <l>Ach, dann sondre mich auch, den Verworfensten unter den Sündern,</l>
            <l>Abbadona mit aus, daß Du dem Todten mich opferst!</l>
            <l>Ach, dann bin ich nicht mehr, dann fühl' ich der nächtlichen Qualen</l>
            <l>Flamme nicht mehr! Ich war einmal; dann bin ich vergangen,</l>
            <l>Aus der Wesen Reihe verlöscht, bin auf immer vergangen,</l>
            <l>Von den Engeln, von allen Erschaffnen, von Gott vergessen!</l>
            <l>Sieh, ich neig' entgegen mein Haupt, Gott, Deiner Allmacht!</l>
            <l>Würdige, Richter der Welt, mich, daß sie mit geheimer Berührung</l>
            <l>Oder mit fallendem Strahl aus Deiner Schöpfung mich tilge!«</l>
            <l>Also wünscht, so wähnet er, hoffen zu dürfen; er freut sich,</l>
            <l>Und er entsetzt sich über die Hoffnung. Er schwebt' an dem Staube,</l>
            <l>Blickte zum blutigen Kreuz hinauf, zu dem sterbenden Mittler,</l>
            <l>Dachte mit jedem fliegenden Blick, der Göttliche würde,</l>
            <l>Nun, nun sterben. Und trüberes Graun, vernichtet zu werden,</l>
            <l>Ueberströmte mit jedem Gedanken ihn. Sichtbar verdunkelt,</l>
            <l>Stand er und strebet' und rang, die lichte Gestalt zu behalten.</l>
            <l>Da er also strebt' und sich in der Bangigkeit wandte,</l>
            <l>Sah er nicht ferne von sich bei einem der Kreuze, zur Rechten</l>
            <l>Jenes höheren Kreuzes, das mitten schreckender aufstieg,</l>
            <l>Dort auf einmal in Strahlen den mitgeschaffnen, geliebten,</l>
            <l>Furchtbaren Abdiel schweben. Die ringsumglänzenden Engel</l>
            <l>Hüllet' ihm Dunkelheit ein. Die Schöpfung ward ihm zu enge.</l>
            <l>So ergriff ihn die Angst, es würde sein Freund ihn erkennen.</l>
            <l>Was in ihm Unsterbliches war, die geistigen Kräfte</l>
            <l>Alle ruft er zurück, daß Abdiel ihn nicht erkenne.</l>
            <l>Eilend, als wär' er von Gott aus fernen Welten zu andern</l>
            <l>Fernen Welten gesandt und dürft' auf der Erde nicht weilen,</l>
            <l>Wandt' er zu Abdiel sich und sprach die geflügelten Worte:</l>
            <l>»sag, Geliebter, Du weißt es vielleicht: Wenn ist es dem Mittler,</l>
            <l>Daß er sterbe, gesetzt? Mir ward, daß ich eilte, geboten,</l>
            <l>Und ich wünsche doch auch, die heilige, gottgewählte,</l>
            <l>Schreckliche Stunde, wo ich auch sei, anbetend zu feiren!«</l>
            <l>Abdiel stand gewendet. Allein nun kehrt er sein Antlitz</l>
            <l>Auf den Verlornen und sagt mit Ernste, den Wehmuth mildert:</l>
            <l>»abbadona!« So steigt ins Gesicht des blühenden Jünglings,</l>
            <l>Welchen der rufende Blitz erschlug, die Farbe des Todes</l>
            <l>Schleunig herauf; so strömte des Abgrunds Nacht in das Antlitz</l>
            <l>Abbadona's empor. Die Heiligen sahen ihn alle</l>
            <l>Dunkel werden. Er floh aus ihrem schreckenden Kreise.</l>
            <l>Als er am fernen Himmel bei Palmenbüschen hinabsank,</l>
            <l>Kam an der anderen Seite des Wäldchens ein bebender Todter</l>
            <l>Dunkler als Abbadona herauf. Die Himmlischen sahn ihn.</l>
            <l>Und es sprach zu dem Andern der Himmlischen einer: »Wer ist er,</l>
            <l>Jener Verworfne, der dort von den Palmen gegen uns herkommt?</l>
            <l>Wie die Hand des Gerichts ihm seine Stirne gebrandmarkt,</l>
            <l>Wie der ewige Tod den Gottverlassnen entstellt hat!</l>
            <l>Aber er wagt's, in unsre Versammlung zu fliehn! Doch ich staune</l>
            <l>Jetzt, Geliebter, nicht mehr. Erkennst Du den hohen Obaddon,</l>
            <l>Der dem Todten gebeut? Ach, es ist der Geist des Verräthers!«</l>
            <l>Nunmehr brachte den bangen Verworfnen der Todesengel</l>
            <l>Näher zum Kreuz herüber; nun sahn ihn die Himmlischen alle!</l>
            <l>Dunkel, ein Flecken der Nacht, die über die Erd' herabhing,</l>
            <l>Angstvoll, als wenn, wohin er auch schwebete, über ihm Blitze</l>
            <l>Sich zu entzünden, unter ihm sich die Erde zu öffnen,</l>
            <l>Jene des Rächenden Feuer auf ihn herunter zu schleudern,</l>
            <l>Diese mit gleichem Ergrimmen ihn zu verschlingen bereit sei:</l>
            <l>Also näherte sich dem Kreuze der Geist des Verräthers.</l>
            <l>Und er sahe – das mußt' er – zum Todesengel Obaddon</l>
            <l>Unverwendet empor. So wie die Rechte des Seraphs</l>
            <l>Und in der schreckenden Rechten das flammende Schwert sich bewegte</l>
            <l>Und den Flug ihm gebot, so flog der gerichtete Sünder.</l>
            <l>Jetzo blieb Obaddon auf einer hangenden Wolke</l>
            <l>Mit dem Bebenden stehn und sprach mit gebietender Stimme:</l>
            <l>»schau, Verworfner! Da liegt Bethania! Kaiphas' Hütte</l>
            <l>Hier! dort unten das Haus, wo Du seines Todes Gedächtniß</l>
            <l>Auch empfingst! Da ist Gethsemane! jener Dein Leichnam!</l>
            <l>Bebest Du? aber fleuch nicht!« Er streckte das flammende Schwert aus.</l>
            <l>»an dem Kreuz, das umnachteter über die andern heraufragt,</l>
            <l>Der ist Jesus Christus! Er stirbt, sich wegen der Menschen</l>
            <l>Gott zu opfern, ihr Leben und ihren Tod zu versüßen,</l>
            <l>Diesem Tode, den Du jetzt leidest, dem ewigen Tode</l>
            <l>Sie zu entreißen und sie zu erhöhn zu der Gottheit Anschaun!</l>
            <l>Diese Wunden, aus denen das gottversöhnende Blut quillt,</l>
            <l>Glänzen, wenn er mit ihnen dereinst, ein Richter der Welt, kommt!</l>
            <l>Und nun wende Dich, Todter!« Mit niedergebückter Verzweiflung</l>
            <l>Wendete sich der Todte. Von ihm entlastet Obaddon</l>
            <l>Schnell der Heiligen Kreis. Schon schweben sie unter Gestirnen.</l>
            <l>Und die unübersehbare Weite der schweigenden Schöpfung</l>
            <l>Schreckt den Verräther. Ein schneller, ihm qualenvoller Gedanke</l>
            <l>Von dem allgegenwärtigen Richter erschüttert ihn. Lange</l>
            <l>Bebet er, eh er es wagt, zu dem Todesengel zu sagen:</l>
            <l>»fürchterlichster der Engel, vernichte mit dem entflammten,</l>
            <l>Blitzewerfenden Schwerte mich! Ach, zu dem ewigen Richter,</l>
            <l>Führe zu seinem Throne mich nicht!« – »Gehorch und verstumm Du!«</l>
            <l>Also gebot ihm der Todesengel, und zürnender führt' er.</l>
            <l>Endlich stand auf der Sonnen einen (das flammende Schwert wies)</l>
            <l>Judas Ischariot still, bei ihm der Engel des Todes.</l>
            <l>Und er zeigt dem Verräther von fern den Himmel der Gottheit,</l>
            <l>Ihrer sichtbarsten Herrlichkeit Stätte, die Stätte des Anschauns.</l>
            <l>Ob der Richter itzt gleich in heiliger Dunkelheit thronte,</l>
            <l>Und die Halleluja des ewigen Lebens, die Feier</l>
            <l>Seiner Gerechten um ihn, und ihre Wonne verstummten:</l>
            <l>Dennoch war der Himmel nicht minder Himmel, der Gottheit</l>
            <l>Würdiger Sitz; und selbst für die ersten der Seligen hatt' er</l>
            <l>Nichts von seiner den Menschen undenkbaren Wonne verloren.</l>
            <l>»dies,« so sagt' Obaddon zum Gottverworfenen, »dies ist</l>
            <l>Gottes Himmel, der seligsten Offenbarungen Schauplatz,</l>
            <l>Welcher Die, so ihn lieben, der Unaussprechliche würdigt.</l>
            <l>Gott hat vor den Endlichen jetzt sein Antlitz verborgen.</l>
            <l>Auf dem Throne, den Nacht – fall nieder, beb und verzweifle –</l>
            <l>Heilige Nacht, wie sie Dein neues Auge noch nie sah,</l>
            <l>Schreckend umhüllt, dort schauen wir sonst die Herrlichkeit Gottes!</l>
            <l>Jener himmlische Hügel, er heißet Sion. Auf ihm wird</l>
            <l>Er, so vom Anbeginne der Welt für die Menschen erwürgt ist,</l>
            <l>Oft den vollendeten Frommen mit seinen Gnaden erscheinen.</l>
            <l>Zwölfe jener goldenen Stühle, die Du auf dem Sion</l>
            <l>Gleich den Sonnen erblickest, sind des Erlösenden Jüngern</l>
            <l>Von dem großen Belohner bestimmt. Auf diesen, Verräther,</l>
            <l>Richten die Jünger dereinst die Welt. Du warest ein Jünger!</l>
            <l>Jammere nicht, daß vernichtet Du werdest; Du jammerst vergebens!</l>
            <l>Schau! So viele Dein Auge der Herrlichkeiten des Himmels</l>
            <l>Jetzt zu entdecken vermag: so viele Qualen hat Gott Dir</l>
            <l>Hier, Gerichteter, zugemessen! Vergebens bestrebst Du</l>
            <l>Dich, Ohnmächtiger, nicht zu dem Himmel hinüber zu blicken!</l>
            <l>Lerne die Allmacht kennen des Richtenden! Felsen im Meer gleich,</l>
            <l>Die kein Sturm nicht bewegt, sollst Du hier stehen und schauen!</l>
            <l>Daß er in diesen Himmel, zu dieser ewigen Ruhe,</l>
            <l>Die ihn lieben, erhöh', stirbt Jesus Christus am Kreuze!«</l>
            <l>Mit den Worten verließ Obaddon ihn, schwebte zum Himmel</l>
            <l>Weiter hinüber und blieb auf der Sonnen einen des Himmels,</l>
            <l>Anzubeten. Er kommt zurück von dem ernsten Gebete</l>
            <l>Zu dem Verworfnen, der stehet und schaut und ewigen Tod fühlt.</l>
            <l>»wende, Todter, Dich! komm! Ich führe Dich jetzt zu der Hölle,</l>
            <l>Deiner ewigen Wohnung!« So sprechen Donner, so sprach es</l>
            <l>Mit zerschmetternder Stimme der Todesengel und eilte.</l>
            <l>Und schon näherten sie der Hölle sich, hörten von ferne</l>
            <l>Ihr Getöse, das an der äußersten Schöpfung Gestade</l>
            <l>Brüllend schlug und unter den nächsten Sternen verhallte.</l>
            <l>In dem Raume, den Gott ihr in dem Unendlichen abmaß,</l>
            <l>Wälzt sie sich, keiner Ordnung gehorsam, auf und nieder,</l>
            <l>Keinem Gesetz der langsamen oder schnellen Bewegung,</l>
            <l>Fleugt sie eilend einher; so hatte Gott ihr geboten,</l>
            <l>Ihrer Bewohner neue Verbrechen durch wildere Flammen,</l>
            <l>Durch geschärftere Pfeile des ewigen Todes zu rügen.</l>
            <l>Damals flog sie mit wüthender Eil' herauf. Der Verworfne</l>
            <l>Und sein mächtiger Führer verlassen die Grenzen der Welten,</l>
            <l>Schweben hinab zu der Hölle Thor. Der Engel des Todes,</l>
            <l>Der es hütet, erkennt Obaddon, sieht den Verbrecher,</l>
            <l>Der sich neben ihm krümmt und noch zu entfliehen sich martert.</l>
            <l>Aber unter dem flammenden Schwerte gebückt, muß er eilen.</l>
            <l>Und der herrschende Seraph, des Abgrunds Hüter, eröffnet</l>
            <l>Mit weitschmetterndem Krachen die diamantene Pforte.</l>
            <l>Lägen Gebirge darin, sie würden den furchtbaren Eingang</l>
            <l>Nicht ausfüllen; sie würden nur rauher ihn machen. Obaddon</l>
            <l>Bleibt hier stehn mit dem Todten. Es führet kein Weg zu der Hölle</l>
            <l>Schreckenden Tiefen. Es wälzen sich nah bei der Pforte die Felsen</l>
            <l>Unabsehlich hinab, durch träufelndes Feuer gespaltet.</l>
            <l>Sprachlos, schwindelnd, bleich, mit weitvorquellendem Auge</l>
            <l>Blickt das Entsetzen hinunter. Der göttlichen Rache Vollender</l>
            <l>Stand an diesem Grab – hier schläft der Tod nicht – mit Dir still,</l>
            <l>Judas Ischariot, Du Verräther! Da sagte der Seraph</l>
            <l>Weggewendet, allein das niedersinkende Schwert wies</l>
            <l>In die Tiefe: »Dies ist der Gerichteten Wohnung und Deine!</l>
            <l>Daß sie nicht, die Erdegebornen, die Sünder, den Tod hier</l>
            <l>Leiden, den ewigen Tod, stirbt Jesus Christus am Kreuze!«</l>
            <l>Also sagt er und stürzt den Verworfnen hinab in den Abgrund,</l>
            <l>Eilet, entschwingt der Hölle sich, fliegt durch die Welten. Itzt kömmt er</l>
            <l>Zu dem Altar des Geopferten Gottes, zu Golgatha wieder,</l>
            <l>Steht und wartet auf neue Befehle der zürnenden Allmacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzo kam Eloa zurück von dem Throne des Richters.</l>
            <l>Voll von tiefen Gedanken und langsamer schwebt' er des Tempels</l>
            <l>Zinne vorüber, trat in der Väter Versammlung und sagte:</l>
            <l>»eh ich rede, betet mit an; denn ich will anbeten,</l>
            <l>Eh ich rede!« Da sanken sie All' auf ihr Angesicht nieder,</l>
            <l>Beteten still den Unendlichen an. Mit eben der Stille</l>
            <l>Standen sie auf. Eloa verstummte noch. Endlich redt' er.</l>
            <l>»o Du, welchen der Name nicht nennt, der Gedanke nicht denket,</l>
            <l>Erster! Zu ihm erhub ich mich, wollte von Antlitz zu Antlitz</l>
            <l>Schaun, der Gericht hielt, schaun den Unausgesöhnten im Dunkeln,</l>
            <l>In der furchtbaren Herrlichkeit, Gott! Ich kam an die Sonnen;</l>
            <l>Und die dämmerten! kam zu des Himmels Pole; da rangen</l>
            <l>Trübe Schimmer mit Nächten! Ich ging zu dem Throne; da wurd' es</l>
            <l>Dunkler um mich, und nun noch dunkler, und nun ... Doch ich suche</l>
            <l>Namen und finde sie nicht, wie es um den Unendlichen Nacht war!</l>
            <l>Keine Namen dem Schauer, der von dem Unendlichen ausging!</l>
            <l>Und ich stand, und ich hörte von fern die Ströme der Hölle</l>
            <l>Rauschen unter der tiefen verstummenden Schöpfung. Ich schwebte</l>
            <l>Langsam weiter. Da rufte der erste der Todesengel</l>
            <l>Gegen mich her: ›Weß Schweben ist dieses Endlichen Schweben?‹</l>
            <l>Und ich bebte zurück, sank auf mein Angesicht nieder,</l>
            <l>Betet' ihn an und verstummt' und betet' ihn an, der Gericht hielt.«</l>
            <l>Also sagt' er und wandte sich weg und verhüllte sein Antlitz.</l>
            <l>Jesus war sein Haupt zu dem Herzen niedergesunken,</l>
            <l>Und es schien, als schlummert' er. Selbst der lästernden Menge</l>
            <l>Ungestüm legte sich, wie an dem unbestürmten Gestade</l>
            <l>Endlich das Weltmeer ruht. Die den Göttlichen liebten, umirrten</l>
            <l>Golgatha oder die äußerste Fern', aus der den Versöhner</l>
            <l>Noch mit weinendem Blick sie zu sehn vermochten. Doch Jeder</l>
            <l>Mied den Andern, damit sie sich nicht die tiefe Wunde</l>
            <l>Tiefer grüben, sprächen sie sich. Nur der Jünger der Liebe</l>
            <l>Und des Leidenden Mutter verließen sich nicht. Sie standen</l>
            <l>Unten am Kreuz. Der Jünger, der schwur, daß er Jesus nicht kenne,</l>
            <l>War die schlaflose Nacht und den Morgen umhergezittert,</l>
            <l>Hatte Ruhe gesucht und keine Ruhe gefunden.</l>
            <l>Also irret ein Sohn bei Geripp und Scheiter am Meere,</l>
            <l>Dem sein Vater nicht ferne von ihm an einem der Felsen</l>
            <l>Umkam; sprachlos irrt er umher und sieht unverwendet</l>
            <l>Nach dem Felsen, auf dem sein Vater geschmettert und todt liegt.</l>
            <l>Endlich rufet er jammernd gen Himmel: er habe den Vater,</l>
            <l>Ach, er hab' ihn verlassen, im tiefen Meere verlassen!</l>
            <l>Petrus ermattet itzt ganz und bleibt auf einer der Anhöhn</l>
            <l>Nah an Golgatha stehn und läßt die bleicheren Hände,</l>
            <l>Die er nicht mehr zu ringen vermag, hinsinken. Sein Schutzgeist,</l>
            <l>Seraph Ithuriel, sieht ihn und gießet ihm einige Tropfen</l>
            <l>Ruh in das Herz. Nur dieses vermag er jetzo zu geben,</l>
            <l>Ob er gleich ein Unsterblicher ist. Der traurende Jünger</l>
            <l>Fühlt die Lindrung und kommt so weit zu sich selbst, daß er aufsieht</l>
            <l>Und mit wünschendem Auge nach seinen Freunden umhersucht,</l>
            <l>Daß er zu ihnen gehe, sie ihn bestrafen und trösten.</l>
            <l>Aber er stand noch immer und sah nach Jerusalem nieder.</l>
            <l>Denn zu dem Hügel hinauf, dem Todeshügel, zu sehen,</l>
            <l>Dieses vermocht' er nicht. Sein Aug' arbeitet mit scharfem</l>
            <l>Untersuchenden Blick, die stolze Stadt zu erkennen.</l>
            <l>Aber sie lag, so weit sie Gefilde deckte, so hoch sie</l>
            <l>Thürmte, gehüllt in traurende schwerbelastende Dämmrung,</l>
            <l>Fürchterlich da. Kaum daß noch von seiner Zinne der Tempel,</l>
            <l>Und von den steigenden Thürmen der Sion sterbenden Schimmer</l>
            <l>Sinken ließen. So lag Jerusalem. Petrus wandte</l>
            <l>Nach der Seite sein Auge, von der ein dumpfes Gemurmel</l>
            <l>Kam, Gespräche der Fremdlinge, die zu dem Feste gekommen</l>
            <l>Waren und jetzo eilten, am Kreuz den Propheten zu sehen.</l>
            <l>Petrus geht zu ihnen herab. Nach seinen Geliebten</l>
            <l>Suchet er unter den stilleren Haufen. Er suchte vergebens.</l>
            <l>Jetzo hält ein Gespräch ihn. Ein Mann in fremdem Gewande,</l>
            <l>Glänzend gekleidet und schwarz von Gesicht, fragt einen der Greise,</l>
            <l>Dessen Auge Vertraulichkeit ist, und dem ein geliebter,</l>
            <l>Zarter, bebender Sohn an dem Arm hängt: »Aber so sag denn,«</l>
            <l>Sprach der Fremdling, »was hat er, daß sie ihn tödten, verbrochen?« –</l>
            <l>»was er verbracht? Sie tödten ihn, weil er den Kranken Genesung,</l>
            <l>Gehende Füße den Lahmen, den Tauben Ohren, den Blinden</l>
            <l>Augen gab, die Besess'nen – ich war der Elenden einer –</l>
            <l>Ihren Qualen entriß, ach, weil er die Todten erweckte,</l>
            <l>Weil er in mächtigen Reden die Pforten des ewigen Lebens</l>
            <l>Unseren Seelen eröffnete, weil er ein göttlicher Mann war.</l>
            <l>Aber (er sah, indem er sich wendete, Petrus) Du siehst hier,</l>
            <l>Fremdling, einen seiner Geliebten, die der Prophet sich</l>
            <l>Auserwählete, daß sie ihn sähen und hörten, und die er</l>
            <l>Von der wahren Verehrung des Ewigen Alles gelehrt hat.</l>
            <l>Unterrichte Du selbst« – er kehrt zu Petrus sich – »lehre</l>
            <l>Diesen Fremdling und mich, warum sie den Göttlichen tödten.</l>
            <l>Laß, Mann Gottes, laß Dich erbitten und wende Dein Antlitz</l>
            <l>Nicht von mir weg! Du kennest ihn, Du warst sein Erwählter!</l>
            <l>Brüder lieben sich so nicht, als Du und Johannes ihn lieben.«</l>
            <l>Petrus wandte noch immer sich weg, nicht, weil er erkannt war,</l>
            <l>Denn itzt war er zu sterben bereit. Das Wort von Johannes</l>
            <l>Und ihm selber durchdrang sein innerstes Mark ihm. »Ihr Freunde,«</l>
            <l>Sprach er endlich mit stammelnder Wehmuth, »was ich zu sagen</l>
            <l>Jetzo vermag, das ist: Es stirbt der beste der Menschen!«</l>
            <l>Mit dem eilenden Worte verlor er sich unter die Menge.</l>
            <l>Aber Samma und Joel und Candacens Vertrauter,</l>
            <l>Welchen nachher Philippus von Gottes Geiste gerufen,</l>
            <l>In die Quelle des Heils eintauchte, gingen mit Staunen</l>
            <l>Hin nach Golgatha. Petrus entdeckt' in der Ferne Lebbäus,</l>
            <l>Wie er in Trübem an einem verdorrenden Baume gebückt stand,</l>
            <l>Und ging gegen ihn hin. Nun kam er nahe; Lebbäus</l>
            <l>Aber erkannt' ihn noch nicht. Ihn redete Petrus mit leisem,</l>
            <l>Brechenden Laut an: »Hast Du ihn auch an dem Kreuze gesehen?</l>
            <l>Zwar auch Du bist elend, doch darfst Du zu ihm Dein Auge</l>
            <l>Offen erheben; aber ich ... O, lindre mein Elend!</l>
            <l>Hier, hier blutet sie mir, hier blutet die brennende Wunde!</l>
            <l>Einen Laut nur, den einzigen Trost nur von meinem Geliebten!</l>
            <l>Aber Du schweigst?« Noch schwieg er. Vergebens rang sein Gefühl sich,</l>
            <l>Nun zur Stimme zu werden. Doch waren sein bebendes Antlitz,</l>
            <l>Seine Thränen nicht sprachlos. Allein die Tröstung berührte</l>
            <l>Simon's Seele nur leise. Mit schwerem Herzen entweicht er,</l>
            <l>Ueberläßt sich von Neuem der Menge Wogen und treibt so</l>
            <l>Mit dem Strome. Da er itzt einem der eilenden Haufen,</l>
            <l>Weggedrungen, entkommt, da sieht er auf einmal Andreas,</l>
            <l>Seinen Bruder, vor sich. Er wollt' ihn fliehen; allein er</l>
            <l>Winket ihm zu, daß er sich mit ihm noch weiter entferne.</l>
            <l>Nunmehr wendet Petrus sich um: »Mein Bruder, mein Bruder!«</l>
            <l>Und umarmt ihn, nicht feurig wie sonst: mit müder Umarmung</l>
            <l>Faßt er ihn um und weint an des Bruders Halse. »Mein Bruder,</l>
            <l>Ach, mein Bruder!« erwidert mit sanfter Wehmuth Andreas.</l>
            <l>»gerne wollt' ich, allein ich kann, ich kann's nicht verschweigen!</l>
            <l>Simon, es blutet mein Herz mit Deinem Herzen! Den besten</l>
            <l>Unter den Menschen, den treusten, den liebevollsten der Freunde,</l>
            <l>Gottes Sohn, den hast Du vor seinen Feinden verleugnet!«</l>
            <l>Göttliche Traurigkeit, Dem, den er verleugnete, heilig,</l>
            <l>Voller herzlicher Dank, geweiht der Treue des Bruders,</l>
            <l>Waren in Simon's Augen; allein der Mund verstummte.</l>
            <l>Und sie hielten und sahen sich kaum. Dann gingen sie seitwärts</l>
            <l>Hand in Hand und sahen sich kaum. Zuletzt entsanken</l>
            <l>Ihre Hände sich, und sie verließen einander. Des Trostes</l>
            <l>Stets noch bedürftig, noch immer voll heißes Durstes nach Troste,</l>
            <l>Ging der einsame Petrus. Nicht lang', so schreckt' ihn der Anblick</l>
            <l>Zweener Männer, die er verehrte. Zwar wollt' er entrinnen;</l>
            <l>Aber sie waren zu nah. »Kennt uns des göttlichen Lehrers</l>
            <l>Theurer Jünger nicht mehr?« sprach Joseph von Arimathäa.</l>
            <l>»simon, wir sind auch Jünger. Wir waren es heimlich; doch jetzo</l>
            <l>Sind wir bereit, uns zu ihm vor allem Volk zu bekennen.</l>
            <l>Nikodemus, mein Freund, Du kennst den Edlen, er that's schon</l>
            <l>Vor der Versammlung des Raths. Mit unerschüttertem Muthe</l>
            <l>Sprach er für Jesus; ich aber, ach, ich bekannt' ihn so spät erst,</l>
            <l>Nur durch das Weggehn, als Nikodemus der Sünder Versammlung,</l>
            <l>Sich nicht mehr zu entweihn, verließ.« – »So hemme denn, Joseph,</l>
            <l>Theurer Joseph, den Schmerz,« sprach Nikodemus, »der immer</l>
            <l>Deine sanfte Seele noch quält. Du gingst ja mit mir weg!</l>
            <l>Du bekanntest ihn ja!« Mit thränenhellerem Blicke</l>
            <l>Richtete Joseph sein Auge gen Himmel: »Erhör, o, erhöre,</l>
            <l>Du Gott Jesu und Abraham's Gott, warum ich Dich anfleh'!</l>
            <l>Den ich so schwach, da er lebte, bekannte, laß Den mich, Du Helfer,</l>
            <l>Wenn er todt ist, mit Muth vor Aller Auge bekennen!«</l>
            <l>Hier schweigt Joseph. Indem sein Gebet zu des Ewigen Throne</l>
            <l>Stieg, und zu ihm die Erhörung mit ihren Gnaden herabkam,</l>
            <l>Wandte sich Nikodemus zu Petrus: »Du blickest, o Simon,</l>
            <l>Wehmuthsvoll von uns weg. Wir fühlen's, was Du empfindest;</l>
            <l>Ach, wir empfinden den Tod, der den heiligsten unter den Menschen</l>
            <l>Jetzt zu tödten beginnt und vielleicht den gefürchteten Schlag bald,</l>
            <l>Bald den letzten gethan hat! Allein, o liebender Jünger,</l>
            <l>Sag es uns auch, geuß diesen Balsam in unsere Seelen,</l>
            <l>Daß uns dies Dein Auge voll Wehmuth zugleich nicht mit anklagt,</l>
            <l>Daß wir vordem den göttlichen Mann insgeheim nur bekannten.</l>
            <l>Doch wir verdienen es wol.« Wie ein Baum, ergriffen von Sturme,</l>
            <l>Nach der einen Seite durch bleibendes Brausen gebogen</l>
            <l>Steht, so stand mit gewandtem Gesicht der bebende Petrus.</l>
            <l>Aber itzt unterlag er der Angst, verhüllte sich, flohe,</l>
            <l>Suchte Ruh in größerer Qual. Denn er kehrte mit Eile</l>
            <l>Zu dem Todeshügel zurück. Er war zu des Hügels</l>
            <l>Fuße mit schwerem Schritt gekommen. Ihm athmet sein Leben</l>
            <l>Schneller, und jetzo wagt er es, zu dem Kreuze die Augen</l>
            <l>Aufzuheben, allein nicht bis zu des Sterbenden Haupte.</l>
            <l>Unten am Kreuz erblickt er, nicht fern von einander, Johannes</l>
            <l>Und die Mutter des großen Geopferten, Beide vor Jammer</l>
            <l>Eingewurzelt, Beide verstummt, und thränenlos Beide.</l>
            <l>Auch nicht fern umgaben das Kreuz nicht wenige Treue,</l>
            <l>Welche von Galiläa gefolgt dem Göttlichen waren.</l>
            <l>Wie geringer Geburt, wie unbeladen vom Glücke,</l>
            <l>Wie unmerklich der Welt sie auch waren, so hat der Geschichten</l>
            <l>Ewigste doch aus dem redlichen Haufen einige Namen,</l>
            <l>Einige theure Namen erhalten der glaubenden Nachwelt.</l>
            <l>Engel nannten sie früher mit neuen Namen am Throne.</l>
            <l>Magdale Maria, Maria, die Mutter Joses'</l>
            <l>Und Jakobus', Maria, die Mutter der Zebedäiden,</l>
            <l>Und Du, deren Schwester, die jetzt den besten der Menschen,</l>
            <l>Ihren einigen Sohn, am langsamtödtenden Kreuz sah,</l>
            <l>Auch Maria genannt: Die waren von Denen, die näher</l>
            <l>Kamen zum Kreuz als Viele, die auch den Göttlichen liebten!</l>
            <l>Magdale Mirjam war zu der Erde niedergesunken.</l>
            <l>Sehnsuchtsvoll, zu sterben, nun auch zu sterben, entriß sie</l>
            <l>Jeder Hoffnung, jeder Erinnrung der Wunder des Mittlers</l>
            <l>Sich mit Ungestüm, ward von ihrer Traurigkeit Strome</l>
            <l>Unaufhörlich ergriffen und fortgeschleudert. So lag sie</l>
            <l>Auf dem Hügel und füllte mit ihrer Klage den Himmel.</l>
            <l>Sie zu trösten geneigt, obgleich selbst trostlos, redet</l>
            <l>Joses' sanfte Mutter sie an und verstummt im Reden.</l>
            <l>Bleich steht in der dämmernden Nacht der Zebedäiden</l>
            <l>Klagende Mutter. Sie ringt die Hände gen Himmel und blicket</l>
            <l>Starr hinauf und staunt, daß die göttliche Rache noch säume.</l>
            <l>Ganz von Schmerze betäubt und so vor Traurigkeit sprachlos,</l>
            <l>Daß die schwache Lindrung der Seufzer, auch die ihr versagt war,</l>
            <l>Kniete nicht fern von Maria, der Mutter des göttlichen Dulders,</l>
            <l>Ihre Schwester und sah in der Nacht den Blutenden schweben.</l>
            <l>Keiner beklagt wehmüthiger diese Beängsteten, Keiner</l>
            <l>Herzlicher als der gerettete mitgekreuzigte Jüngling.</l>
            <l>Aber auch der Unsterblichen Blicke, den Vätern entgehen</l>
            <l>Dieser Traurenden Schmerzen nicht ganz, ob sie am Versöhner</l>
            <l>Gleich mit jeder von ihren erhabnern Empfindungen hangen.</l>
            <l>Abraham hatte die Rettung des mitgekreuzigten Jünglings</l>
            <l>So mit Freuden des ewigen Lebens erfüllt, daß er Alles,</l>
            <l>Was der Sterbende that, mit inniger Liebe bemerkte.</l>
            <l>Jetzo bewegt' ihn das Mitleid, mit dem der geheiligte Jüngling</l>
            <l>Auf die frommen Leidenden sah, so sehr, daß er schnell sich</l>
            <l>Seinem verstummten Erstaunen entriß und zu Moses sich wandte,</l>
            <l>Welcher, verstummt wie er, bei ihm stand. Der erhabene Vater</l>
            <l>Von dem zwölfgestämmten Judäa sprach zu dem Stifter</l>
            <l>Jener Hütte, die, lang' des Allerheiligsten Vorbild,</l>
            <l>Opferte, zu dem Schreiber des gottgebotnen Gesetzes:</l>
            <l>»was wir sehen, o Sohn, was diese wenigen Stunden</l>
            <l>Uns enthüllen, davon wird Ewigkeiten Dein Vater</l>
            <l>Sich mit Dir besprechen. Itzt, da das verstummende Staunen</l>
            <l>Mich verlassen hat, wollen wir diesem grenzlosen Meere</l>
            <l>Einige Tropfen entschöpfen. Du sahst auf Horeb des Mittlers</l>
            <l>Herrlichkeit, ich in Mamre's geweihetem Haine. Da war er</l>
            <l>Sanfter, da tönte des Göttlichen Mund melodische Gnaden.</l>
            <l>Ebenso sanft, so süßbetäubend erklang mir die Stimme</l>
            <l>Von dem geretteten Sünder, von meinem Kinde.. Mein Jubel</l>
            <l>Ström' in die Jubel der Himmel, daß Du die Sünder erlösest,</l>
            <l>Gottgeopferter! Wie dem nahen Grabe der Jüngling</l>
            <l>Sanft zulächelt! wie ihn die Erbarmungen Gottes beseelen!</l>
            <l>Wie der Friede des ewigen Lebens sich über ihn breitet!</l>
            <l>Wie gerührt er zugleich, obschon des besseren Lebens</l>
            <l>Ruhe so nah, und wie voll Mitleid die Leidenden anblickt!</l>
            <l>Aber, daß meine Kinder den Allerheiligsten tödten,</l>
            <l>Keine Reue sie schmelzt, sie nicht, wie Jener, zurückfliehn:</l>
            <l>Ach, was würd' ich darüber, wofern ich noch sterblich am Grabe</l>
            <l>Stünde, was würde darüber ihr grauer Vater empfinden!</l>
            <l>Was mir Gabriel gern verschweigen wollte, nicht konnte,</l>
            <l>Laß den trüben Trauergedanken, doch schnell und geflügelt,</l>
            <l>Vor Dir über, o Sohn, dann zurück zur Vergessenheit gehen:</l>
            <l>Der mit diesen Wunden zum Weltgerichte wird kommen,</l>
            <l>Hat prophetisch gesprochen den Gottverlaßnen ihr Urtheil.</l>
            <l>Auch sie haben es über sich selbst gesprochen. Der Heide</l>
            <l>Wollt' ihn nicht verdammen; sie aber thaten es, riefen:</l>
            <l>›ueber uns komme sein Blut und über unsere Kinder!‹</l>
            <l>Ach, hat nur kein Engel des Todes die schrecklichen Worte</l>
            <l>Nicht mit eisernem Griffel in ewige Felsen gegraben</l>
            <l>Und vor Gott sie gestellt! Ich seh', ich sehe die Völker</l>
            <l>Aller Enden, so weit der Aufgang strahlt und der Abend,</l>
            <l>Alle Menschen zum Kreuz des Gottversöhners versammelt,</l>
            <l>Aber meine Kinder nicht mit!« Ihm erwiderte Moses:</l>
            <l>»vater Isak's und Jakob's und jener Treuen, die dennoch,</l>
            <l>Ob zu dem Bilde das Volk gleich lief, Jehovah verehrten,</l>
            <l>David's Vater und Der, die den Gottversöhner geboren,</l>
            <l>Und Deß Vater, der nun Söhnopfer blutet, o, hebe,</l>
            <l>Abraham, auf Dein Aug' und sieh! Zwar, was ich Dir sage,</l>
            <l>Weißt Du Alles; doch ist es gut die gesehene Wahrheit</l>
            <l>Wieder zu sehen. Sie sind ein Volk des Gerichts und der Gnade!</l>
            <l>Er, der thun wird, was er gethan hat, der Unerforschte,</l>
            <l>Der mit der Rechten Erbarmung, Gericht mit der Linken herabwinkt,</l>
            <l>Hat sie auf einen Felsen gestellt, dem Menschengeschlechte,</l>
            <l>Allen Söhnen des Staubes, zum strahlenhellen Beweise,</l>
            <l>Daß es in ihrer Gewalt sei, Tod oder Leben zu wählen.</l>
            <l>Wer nun unter ihnen den warnenden Felsen entdeckt hat,</l>
            <l>Wenn ein solcher Pilger der Erdewanderschaft dennoch</l>
            <l>Nicht aufschauet und lernt, der verwirft sich selber. Sein Blut sei</l>
            <l>Ueber ihm selbst, wenn er nun jenseit des Grabs zu dem andern</l>
            <l>Größeren Tod hinunter geführt wird!« So endete Moses.</l>
            <l>Abram begann von Neuem: »Du hast das dankende Lächeln,</l>
            <l>Sohn, gesehn, mit dem ich Dich hörte. Vielleicht, wenn sie lange</l>
            <l>Als ein furchtbares Mal gestanden, zu sündigen haben</l>
            <l>Aufgehört – denn es trägt des Vaters Sünde der Sohn nicht –</l>
            <l>Dann, o Moses, vielleicht, dann werden sie (sanftes Entzücken</l>
            <l>Ueberfällt mich, und Friede von Gott umlächelt mein Auge),</l>
            <l>Ach, dann werden sie zu dem Gottversöhner, zum Retter</l>
            <l>Aller Menschen, zu ihm, der sie des Tags in der Wolke</l>
            <l>Und in seiner Flamme die Nacht nach Kanaan führte,</l>
            <l>Der an dem Kreuze für sie auch blutete, wiederkommen!</l>
            <l>Kommt, kommt wieder, o, kommt zu Dem, der Euch retten will, wieder,</l>
            <l>Meine Kinder, zu Ihm, zu Ihm, den Ihr tödtetet, wieder!</l>
            <l>Zu dem geschlachteten Lamm! kommt wieder zum ewigen Leben!«</l>
            <l>Betend schaut' er gen Himmel. Ihn sah der Geliebte, die Tröstung</l>
            <l>Seines Alters, sein Sohn. Der Jüngling kam zu dem Vater.</l>
            <l>Denn ihm war die Jünglingsgestalt nach dem Tode gegeben,</l>
            <l>Daß er dem Himmel auf ewig den Gottgeopferten bilde.</l>
            <l>Isak sprach: »Ich sah in Deinem Antlitz, o Vater,</l>
            <l>Deine Gedanken von fern. Ach, unsere Kinder tödten,</l>
            <l>Den, der für sie sich heiliget, tödten sie! Ewiger Richter,</l>
            <l>Du erbarmst Dich noch ihrer und trägst sie auf Adlersflügeln,</l>
            <l>Wie Du aus Aegyptus sie trugst, zu ihrem Erretter!</l>
            <l>Seligkeit gießet diese Betrachtung, Entzückungen gießt sie</l>
            <l>Mir in die Seele! Noch </l>
            <l>Ach, Du weißt es noch wol, als Du auf jenem Gebirge –</l>
            <l>Heilig, auf immer heilig ist mir die Stätte des Opfers –</l>
            <l>Als Du dort zum Altare mich führtest. Dein freudiger Sohn ging</l>
            <l>Neben Dir her und wollte mit Dir dem Ewigen opfern.</l>
            <l>Aber, da ich nunmehr auf dem Opferholze gebunden</l>
            <l>Lag, und der heilige Brand bei mir aufflammte, mein Auge</l>
            <l>Thränend gen Himmel blickte, Du mich das letzte Mal küßtest,</l>
            <l>Dann Dich wandtest und nun den blinkenden Dolch, den Verderber,</l>
            <l>Ueber Deinem Geliebten emporhieltst, da ... Doch von dieser</l>
            <l>Stunde Trauren schweig' ich! Jahrhunderte Freuden bekrönen</l>
            <l>Sie mit Seligkeit! Ach, Dein Isak wurde gewürdigt,</l>
            <l>Gottes Opfer, das Opfer, das nun auf Golgatha blutet,</l>
            <l>Vorzubilden! Entzückung und sanfte Traurigkeit rinnen</l>
            <l>Durch mein unsterbliches Leben!« Er sprach's, und Abraham's Stimme</l>
            <l>Hauchte mit leisem Lispel ihn an. Sie sprach zu dem Sohne:</l>
            <l>»laß uns zu dem Geopferten beten!« Dann knieten sie Beide</l>
            <l>Dicht an einander. Ein Arm war um den andern geschlungen,</l>
            <l>Ihre Hände nach Golgatha hin gefaltet, und Abram</l>
            <l>Betet': »O Du – allein mit welchem göttlichen Namen</l>
            <l>Soll ich zuerst Dich nennen, Du großer Sündeversöhner?</l>
            <l>Oder hörst Du Dich lieber die Wonne der Glaubenden nennen?</l>
            <l>Sohn des Vaters, was hab' ich, seitdem Dich in Bethlehem's Hütte</l>
            <l>Eine sterbliche Mutter gebar, was hab' ich empfunden!</l>
            <l>O Du weinendes Kind, mit welchem Donner durchhalltest</l>
            <l>Du die Himmel, als Du an dem Staube der Sterblichen weintest!</l>
            <l>Unbegriffen von Engeln, doch ihrer Jubelgesänge</l>
            <l>Höchste Begeisterung, hülltest Du Dich in niedriges Leben!</l>
            <l>Kaum, daß sie Dich noch erkannten; Du aber thatst es und gingest</l>
            <l>Auf dem erhabenen einsamen Wege daher und dachtest</l>
            <l>Deinen Tod. Du bist zu dem großen Ziele gekommen,</l>
            <l>Jenem Ziele, nach dem Du seit Ewigkeiten herabsahst,</l>
            <l>Lange, lange zuvor, eh ich war! Unendlicher, Du nur</l>
            <l>Konntest diesen Tod, den Erretter, zum Ziele Dir wählen,</l>
            <l>Meinen Erretter und aller Söhne des ersten Gefallnen!</l>
            <l>Und nun blutest Du, nun, ihn zu sterben! Wir halten, o Gottmensch,</l>
            <l>Unser Mitleid zurück! Denn Du bist über das Mitleid</l>
            <l>Aller Endlichen weit erhoben; allein wir empfinden</l>
            <l>Diesen großen gefürchteten Schlag, mit welchem der Tod Dich</l>
            <l>Trifft, der die weite grenzlose Schöpfung herab und hinauf bebt,</l>
            <l>Wir empfinden ihn mit! Erbarme Dich unser, erhabner,</l>
            <l>Ewiger Mittler, damit wir ihn nicht zu mächtig empfinden!</l>
            <l>O Du Menschlicher! mehr, noch mehr erbarme Dich Jener,</l>
            <l>Die an dem Staube dort stehn und dem Staube verwandter als wir sind!«</l>
            <l>Abraham betete so. Sie schwiegen Beide. Darauf kehrt</l>
            <l>Isak sich um und fragt: »Wer sind die kommenden Seelen,</l>
            <l>Welche der Cherub gegen das Kreuz herführet?« Indem war</l>
            <l>Schon die schimmernde Schaar dem Kreuze näher gekommen.</l>
            <l>Wie ein Morgen erhuben sie sich. Sie hatten vor Kurzem</l>
            <l>Ihre Leiber, die sinkenden Hütten, verlassen. Es waren</l>
            <l>Seelen aus jedem Geschlecht der Menschen. Von Wende zu Wende</l>
            <l>Wurde jetzo gebracht der schnellverzehrenden Flamme</l>
            <l>Oder dem Grabe der Leib. Sie waren das kleinere Leben,</l>
            <l>Ihrem Herzen getreu und rein, wie ein Sterblicher rein ist,</l>
            <l>Durchgewandelt; allein kein gottgesendetes Licht war,</l>
            <l>Ihnen zu leuchten, gekommen. Sie führte der denkende Cherub,</l>
            <l>Wie sie voll des ersten Erstaunens über das neue</l>
            <l>Höhere Leben waren und still zum Allmächtigen flehten,</l>
            <l>Tausend Seelen. Zu ihnen kehrt der Cherub sein Antlitz.</l>
            <l>Abraham und die Väter vernehmen's, was er herabruft</l>
            <l>Zu den Seelen, indem an dem nächtlichen Kreuze sie schweben.</l>
            <l>»was Ihr sehet, erwägt's mit allen forschenden Kräften,</l>
            <l>Die Euch zu der Betrachtung ließ die fromme Bewundrung.</l>
            <l>Keiner, welchen ein Weib gebar, kann ohne den Mittler,</l>
            <l>Der an dem Kreuze vor Euch dort blutet, den Ewigen schauen.</l>
            <l>Seelen, ich künd' Euch an das Geheimniß der Ewigkeit. Jesus</l>
            <l>Wird der Name genannt des Göttlichen, der für die Menschen,</l>
            <l>Für die Verbrecher, des Todes Erben, dem Richter sich opfert.</l>
            <l>Siehe, des Ewigen Sohn und einer sterblichen Mutter –</l>
            <l>Ach, dort steht sie am Kreuz – ward Jesus der Erde geboren.</l>
            <l>Leiden und Beten und Wunderthun und Lehren und Leiden</l>
            <l>War sein Leben; und nun – der ganzen Ewigkeit Wonne</l>
            <l>Hänget daran – nun stirbt er für alle Erdegebornen,</l>
            <l>Stirbt für Euch! Wär' er von dem Anbeginne der Welten</l>
            <l>Nicht erkoren gewesen zum Gottversöhner, so stürbt Ihr</l>
            <l>Nun den ewigen Tod, den alle Sünder einst sterben,</l>
            <l>Denen sein Heil verkündiget wird, und die es verwerfen!</l>
            <l>Gott, der Euer künftiges Leben vor Eurer Geburt sah,</l>
            <l>Weiß, Ihr hättet das Heil des Erlösenden angenommen,</l>
            <l>Hätt' er das Leben, das Euch an der Erde Staube bestimmt ward,</l>
            <l>Mit den Tagen vereint der göttlichen Botschaft von Jesus.</l>
            <l>Seelen, um Jesus' willen hat Euch das Wesen der Wesen</l>
            <l>Los von der Strafe der Missethat gesprochen! Ihr seid nun</l>
            <l>Rein vor Gott! Den Ihr zu erkennen rangt, nicht erkanntet,</l>
            <l>Er hat Eure Thränen gesehn; das Flehen, der Sünde,</l>
            <l>Die Ihr fühltet, wie wenig Ihr auch die tödtende kanntet,</l>
            <l>Euch zu entreißen, dies innige Flehn, unsterbliche Seelen,</l>
            <l>Hat er in seinem Himmel erhört! Es betete da schon</l>
            <l>Der am Kreuze für Euch, daß Euch sein Vater erhörte</l>
            <l>Und in Euch der Missethat tiefbrennende Wunde</l>
            <l>Heilete! Denn Ihr wart zu dem ewigen Tode verwundet!</l>
            <l>Sinkt auf das Antlitz und dankt dem Wiederbringer der Unschuld,</l>
            <l>Eurem Mittler, dem Geber des ewigen Lebens, dem Dulder</l>
            <l>Jesus, des Ewigen Sohne, dem Sohn der sterblichen Mutter!«</l>
            <l>Unaussprechlich gerührt, von sanfter Wehmuth, von Staunen</l>
            <l>Und von Seligkeit voll, sank jede der Seelen nieder,</l>
            <l>Betete zu dem Sohne, dem wunderbaren Erretter,</l>
            <l>Zu dem Sterbenden, der, eh Welten wurden, sie liebte.</l>
            <l>Salem, Johannes' Engel, und Selith, der Hüter Maria's,</l>
            <l>Sprachen, als sie vor sich die dankenden Seelen erblickten,</l>
            <l>So mit einander: »Wie diese Begnadeten, Selith, es fühlen,</l>
            <l>Daß sie es sind! Wie in ihnen den Frieden des ewigen Lebens</l>
            <l>Seine Wunden, des liebenden Mittlers Wunden erschaffen!</l>
            <l>Ach, sie sind nun auf immer der Trübsal des sterblichen Lebens,</l>
            <l>Sind auf immer dem Schmerze der Staubbewohner entrissen!</l>
            <l>Aber unsre Geliebten, so überschwänglich begnadigt,</l>
            <l>Sonst mit Frieden von Gott, mit jeder Ruhe beschattet,</l>
            <l>Zwar noch Pilger, allein die der Sterblichkeit Bürde nicht fühlten!</l>
            <l>Aber nun ... Wie haben der Mutter, des Freundes Entzückung</l>
            <l>Diese Wangen voll Tod, die grabverlangenden Blicke,</l>
            <l>Diese strömenden Wunden getrübt! O Selith, ich fühl' auch,</l>
            <l>Fühle das Schwert, das durch die Seele den Weinenden gehet!«</l>
            <l>»salem, ich sah viel Leidende, sah viel duldende Menschen;</l>
            <l>Aber keinen so elend als sie! Doch mischt sich Bewundrung</l>
            <l>In mein Mitleid. Was vor ein Anblick ist diesem zu gleichen,</l>
            <l>Menschen, die der Ewige liebt, so leiden zu sehen?</l>
            <l>Aber was mir mein Erstaunen mit Beruhigung mildert,</l>
            <l>Ist die Tröstung, die Gott dann oft den Leidenden sandte,</l>
            <l>Wenn sie nun kaum noch hofften, und wenn die blutende Wunde</l>
            <l>Ihnen am Tiefsten in den zerrissenen Seelen itzt brannte.</l>
            <l>Und, o Salem, wofern die Begier, die beiden Geliebten</l>
            <l>Wieder in Gottes Ruhe zu sehen, Selith nicht täuschte,</l>
            <l>Sah ich, sah jetzt eben im sanften Auge des Mittlers</l>
            <l>Kommende Tröstung für sie!« So redete Selith und irrte</l>
            <l>Nicht in seinen Gedanken. Des Gottversöhners Erbarmung</l>
            <l>Konnte gegen Johannes sich nicht und die Mutter in Jammer</l>
            <l>Länger nicht halten. Er sah auf sie mit Blicken herunter,</l>
            <l>Welche mit neuem Leben ihr sinkendes Leben durchströmten.</l>
            <l>Und er neigte, sie anzureden, sein göttliches Antlitz</l>
            <l>Gegen sie nieder. Da hörte mit bebendem Warten die Mutter</l>
            <l>Freudigbang, als ob sie vom Tod erwacht', in die Höhe.</l>
            <l>Und zu ihr kam die Stimme des ewigen Sohnes herunter:</l>
            <l>»meine Mutter, er ist Dein Sohn!« Darauf zu dem Jünger:</l>
            <l>»sie ist Deine Mutter!« Die beiden Liebenden wandten</l>
            <l>Sich mit Staunen und Dank und Thränen gegen einander.</l>
            <l>Aber der Sterbende schwebte, von Gottes Gericht belastet,</l>
            <l>Litt, was zu denken die Seel' erbebt, was zu sagen die Sprache,</l>
            <l>Selbst der Himmel, die Gott an dem Throne besingt, verstummet.</l>
            <l>Stille voll Tiefsinn schwieg um den Todeshügel. Die Erde</l>
            <l>Zitterte unaufhörlich in ihren Tiefen; doch wurden</l>
            <l>Ihre verborgneren Schauer noch in den Thalen nicht hörbar,</l>
            <l>Wo Jerusalem lag. Erst einmal war die Erschüttrung</l>
            <l>Zu der Empörerin aufgestiegen. Dunkles Gefühl nur,</l>
            <l>Etwas, das von fern herdroht, noch versenkt in der Zukunft</l>
            <l>Meere, doch rauscht schon Fluth des Gehobnen, Ahndung von Rache</l>
            <l>Wegen des Blutes, das jetzo floß, befiel in dem ganzen</l>
            <l>Weiten Drang um Golgatha her mit Graun des Volks Herz.</l>
            <l>Aber der Erde geheimes Entsetzen bebt' in den Klüften</l>
            <l>Eines finstern Felsengebirgs, zu welchem, daß einsam</l>
            <l>In der Erd' Abgrund er trauerte, ferne vom Oelberg</l>
            <l>Abbadona geflohn war. Er saß an dem Hange des Felsen,</l>
            <l>Sah dem stürzenden Strome, der ihm bei den Füßen herabfiel,</l>
            <l>Starrend nach und begleitete mit hinhörendem Ohre</l>
            <l>Jeden Donner des schäumenden Stroms, der hinab von den Höhen</l>
            <l>Ueberhangender Berge von Abgrund rauschte zu Abgrund.</l>
            <l>Schnell empfindet er unter sich wandelndes Beben; dann stürzen</l>
            <l>Neben ihm Felsen bin. Abbadona schreckte der Erde</l>
            <l>Lautes Trauren! So nannt' er ihr Zittern. »Jammert die Erde,</l>
            <l>Daß der Staub ihr Kinder gebar? und ist sie ermüdet,</l>
            <l>Ihrer Söhne Verwesung in ihrem Schooße zu tragen,</l>
            <l>Ihnen ein ewiges Grab, das stets von neuem Gebeine</l>
            <l>Schwillt, inwendig fürchterlich ist, ob es außen der Frühling</l>
            <l>Gleich mit der Blume beduftet? Ach, oder klagt sie den großen,</l>
            <l>Göttlichen Mann, den am Berg in Mitternächten ich sahe?</l>
            <l>Leiden sahe, was nie ein Endlicher litt? Was ist wol</l>
            <l>Jetzt sein Schicksal? Und warum weil' ich, ihn wieder zu suchen?</l>
            <l>Ist mir die Hand des ernsten Gerichts auf der oberen Erde</l>
            <l>Etwa näher als hier? Ihr kann ich nirgends entfliehen!</l>
            <l>Flöh' ich auch aus der Schöpfung, sie würde doch mich ergreifen!</l>
            <l>Ja, ich such' ihn! Ich will der furchtbaren Duldungen Ausgang</l>
            <l>Sehen, will ganz die erstaunungsvolle Begebenheit wissen!</l>
            <l>Aber wenn ihn nur nicht so vieler Himmlischer Schaaren</l>
            <l>Stets umgäben! Als ich vor ihm jüngst flohe, wie schreckte</l>
            <l>Mich ihr schleuniger Anblick! Und, wagt' ich der Himmlischen Schimmer</l>
            <l>Nachzuahmen und kühn in einen Engel des Lichtes</l>
            <l>Mich zu verwandeln, würden mich nicht die Blitze des Richters</l>
            <l>Schnell enthüllen? die Engel mich nicht in meiner Gestalt sehn?</l>
            <l>Aber Satan thut es ja, er, so mit größern Verbrechen</l>
            <l>Gott erzürnt hat als ich! der unnachlassende Sünder</l>
            <l>Thut es! Dazu verhehl' ich in meinem Herzen voll Jammers</l>
            <l>Keinen niedrigen Zweck, warum ich mich also verstelle!</l>
            <l>Aber soll ich es, soll sich Abbadona verstellen?</l>
            <l>Geh, Verworfner, in Deinem Elend! Also beschließ' ich,</l>
            <l>Nicht zu gehn und das Ende des wunderbarsten der Leiden</l>
            <l>Nicht zu wissen? Denn wie vermöcht' ich der Cherubim Herschaun,</l>
            <l>Das zu empfinden und nicht zu fliehn?« So denket er, schwingt sich,</l>
            <l>Zweifelnd noch, aus der Tief' empor. Kaum hat er der Erde</l>
            <l>Oberen Staub betreten, als er mit Erstaunen zurückbebt.</l>
            <l>Denn er sahe vor sich in schreckenden Nächten die Erde</l>
            <l>Liegen. »Am Mittag,« dacht' er, »in diesen belastenden bangen</l>
            <l>Finsternissen! Ist sie nun auch dem ernsten Gerichte</l>
            <l>Reif geworden? und soll sie vergehn? Des Ewigen Schrecken</l>
            <l>Ruhen auf ihr! Die Hand des Allmächtigen hat sie ergriffen!</l>
            <l>Und warum? Hat ihr Schooß den wunderbaren Erdulder</l>
            <l>In sich begraben, und fordert von ihren Söhnen ihn Gott nun?</l>
            <l>Aber kann </l>
            <l>Jeder neue Gedanke! Viel besser eil' ich und such' ihn,</l>
            <l>Seh' ihn und lerne dadurch, als daß ich einsam hier grüble.«</l>
            <l>Als er so sich entschloß, da stand er am waldichten Gipfel</l>
            <l>Eines Gebirgs und sucht' in der überhüllenden Dämmrung,</l>
            <l>Lange sucht' er die heilige Stadt mit fliegenden Blicken;</l>
            <l>Sah sie endlich, wie Trümmern, auf denen bewölkender Dampf schwimmt,</l>
            <l>Ferne liegen. Und nun – es bebeten ihm die Gebeine,</l>
            <l>Da er es that – nahm er die Gestalt der Engel des Lichts an,</l>
            <l>Seine Jünglingsgestalt, worin er im Thale des Friedens</l>
            <l>Schimmerte. Aber sie ward ein fernnachahmendes Bild nur.</l>
            <l>Zwar floß glänzendes Haar auf seine Schultern hernieder,</l>
            <l>Unter den glänzenden Locken erklangen ihm goldene Flügel,</l>
            <l>Und die Klarheit des werdenden Tages deckte des Seraphs</l>
            <l>Leuchtendes Antlitz; doch fast entrann die Thräne den Augen.</l>
            <l>Endlich flog er den bebenden Flug. Wo am Dicksten die Nacht lag,</l>
            <l>Diesem Gefilde nähert' er sich. Zu dem Todeshügel</l>
            <l>Strömt' am Dicksten die Nacht vom schweigenden Himmel herunter.</l>
            <l>Als er an dem Gestade des todten Meeres heraufschwebt,</l>
            <l>Höret er fürchterliches Gebrüll der steigenden Wasser,</l>
            <l>Mit der Wogen Gebrüll gequälter Verzweiflungen Jammern.</l>
            <l>So, wenn die Erde bebt und gerichtbelasteter Städte</l>
            <l>Eine, nun </l>
            <l>Mit der sinkenden sinkt, so winseln dann mit dem schnellen</l>
            <l>Dumpfen Donnerschlage der unterirdischen Rache</l>
            <l>Todesstimmen herauf. Noch einmal bebet die Erde,</l>
            <l>Und noch einmal ertönen mit ihr entheiligte Tempel,</l>
            <l>Stürzende Marmorhäuser und ihrer zu sichern Bewohner</l>
            <l>Todesstimmen. Es flieht der bleiche rufende Wandrer.</l>
            <l>Abbadona vernimmt mit des todten Meeres Getöse</l>
            <l>So das Gebrüll der beiden Gerichteten, kennt sie, entsetzt sich,</l>
            <l>Flieht mit wankendem Fluge die jammerhallenden Ufer.</l>
            <l>Und nun nähert' er sich der Cherubim Kreise. Ein schnelles,</l>
            <l>Unbezwingbares Schrecken ergriff ihn, als er den vollen,</l>
            <l>Himmelglänzenden Kreis der Ungefallnen erblickte.</l>
            <l>Bald wär' ihm die lichte Gestalt in entstellendes Dunkel</l>
            <l>Wieder zerflossen! Die äußersten Engel, vertieft in das Anschaun</l>
            <l>Deß, so den wunderbaren, den fündeversöhnenden Tod starb,</l>
            <l>Sahen den Kommenden nicht. Allein Eloa erblickt' ihn,</l>
            <l>Schnell erkannt' er ihn, denkt: »Du Gottverlassner! ... Der bange,</l>
            <l>Jammernde Seraph, will er den Gekreuzigten sehen? Er sah ihn</l>
            <l>Schon an dem Oelberg leiden! Er suchet ihn wieder! Wie elend</l>
            <l>Ist er! Geschmolzen von dieser gebeugten daurenden Reue!</l>
            <l>Fast seit seiner Erschaffung in diese Thränen ergossen!</l>
            <l>Gott, Weltrichter, Du wirst mit ihm es Alles vollenden,</l>
            <l>Was Du beschlossest! Und ich, wie könnt' ich über sein Schicksal</l>
            <l>Noch erstaunen? Ist nicht, durch den die Unsterblichen wurden,</l>
            <l>Jesus Christus am Kreuz, den ewigen Tod zu erdulden</l>
            <l>Und zu sterben der Menschen Tod?« Er fällt auf sein Antlitz</l>
            <l>Betend nieder und liegt und weint zu dem großen Erdulder.</l>
            <l>Jetzt erhub er sich, winkte der Engel einem. Der Seraph</l>
            <l>Stand vor ihm da. So sprach Eloa: »Fleug zu den Engeln</l>
            <l>Und den Vätern, sage zu ihnen: Mit zweifelndem Zittern</l>
            <l>Nahet sich Abbadona. Wofern er in Eure Versammlung</l>
            <l>Noch zu kommen es wagt, so laßt den Traurenden kommen.</l>
            <l>Denn er naht sich mit Thränen, zu sehn den sterbenden Mittler.</l>
            <l>Keiner gebiet' ihm, zu fliehen! Laßt ihm die quälende Lindrung!</l>
            <l>Denn es umgeben das Kreuz schuldvollere Sünder, als er ist!«</l>
            <l>Abbadona umzitterte noch die Versammlung der Engel,</l>
            <l>Zweifelte, schwebt' und stand und glitt an dem Boden. Er wäre</l>
            <l>Gerne geflohn; allein er ermannte sich durch den Gedanken:</l>
            <l>Keinen Geringeren als den Versöhner könnte der große</l>
            <l>Festliche Kreis der Engel umgeben. Nun wagt' er es, schwebte</l>
            <l>In den schreckenden Kreis. So wie die Engel ihr Antlitz</l>
            <l>Wendeten und ihn erblickten, so sahen sie bange Verstellung,</l>
            <l>Todtes Lächeln und Glanz, der keine Seligkeit strahlte,</l>
            <l>Tausendjährigen Gram, unüberwindliches Trauren,</l>
            <l>Abbadona. Sie ließen mit stillem Mitleid ihn fortgehn.</l>
            <l>Und er näherte sich dem nachtbelasteten Hügel,</l>
            <l>Sah die Gekreuzigten, wandte sich. »Nein, ich will sie nicht sehen,</l>
            <l>Nicht der Sterbenden Antlitz! Ihr Gram verwundet zu tief mich!</l>
            <l>Führt zu trübe Bilder vor meinem Geiste vorüber!</l>
            <l>Klaget zu laut vor dem Richter mich an! Denn, ach, der gewandte,</l>
            <l>Kurze, fliegende Blick auf ihre Wunden durchflammt mich</l>
            <l>Schon mit wüthender Angst! Mitunglückselige Menschen</l>
            <l>Und so sehr mitschuldige, daß durch schwarze Verbrechen</l>
            <l>Eure Brüder Euch zwingen, sie vor dem Antlitz der Sonne,</l>
            <l>Feierlich vor der Versammlung unzählbarer Mengen zu tödten!</l>
            <l>Nein, es soll sie mein Auge nicht sehn, die Ihr jetzt der Verwesung,</l>
            <l>Grausam oder gerecht, zusendet! Dem trüben Gedanken,</l>
            <l>Qualenvoller, entreiß Dich dem ängstlichen Todesgedanken!</l>
            <l>Den ich suche, wo find' ich ihn auf? Ja, diese Versammlung</l>
            <l>Aller Himmel ist nicht umsonst heruntergestiegen!</l>
            <l>Sie umgiebt ihn! Er ist auf dieser heiligen Stätte!</l>
            <l>Aber wo? In Gethsemane war das furchtbarste Dunkel,</l>
            <l>Wo er war; doch hier strömt's auf den Hügel der Schädel,</l>
            <l>Und da kann er nicht sein. O, wenn ihn ein Engel mir zeigte!</l>
            <l>Wenn ich fragen dürfte, mir dann ein Engel ihn zeigte!</l>
            <l>Unglückseliger! Wenn sie mich nur an dieser Erschüttrung,</l>
            <l>Dieser schleunigen Wehmuth nicht kennen, zu fliehn mir gebieten!</l>
            <l>Nein, sie bemerken mich nicht, vertieft in große Gedanken</l>
            <l>Von dem göttlichen Manne, zu dem sie der Richtende sandte!</l>
            <l>Ach, wo ist er? Ist er vielleicht in des deckenden Tempels</l>
            <l>Allerheiligstem? Betet er dort von Neuem? und soll ihn,</l>
            <l>Wie er leidet, kein Endlicher mehr, nicht den blutigen Schweiß sehn,</l>
            <l>Welcher ihm von dem Angesicht rinnt? Doch der Himmlischen Augen</l>
            <l>Sind ja mehr auf den Hügel als auf den Tempel gerichtet,</l>
            <l>Wenn ich anders es seh', wohin sie blicken. Verworfner!</l>
            <l>Ja, so bist Du erniedrigt, Du darfst Dein Auge, der Scham voll,</l>
            <l>Nicht zu den Gottgetreuen erheben, obgleich Du es wagtest,</l>
            <l>Ihnen selber in ihrer verklärten Gestalt Dich zu zeigen!</l>
            <l>Auf dem Hügel der Schädel? Vielleicht, daß er dort, wo Verbrecher,</l>
            <l>Diese lautesten Zeugen des Falls der Sterblichen, bluten,</l>
            <l>Was er auf Erden zu dulden beschloß, vollendet? Vielleicht liegt</l>
            <l>Unter Gebein der Göttliche dort und fleht zu dem Richter?</l>
            <l>Ach, so muß ich denn wieder zum Todeshügel mein Antlitz</l>
            <l>Wenden!« Er wandt' es, doch schwebet' er bang mit säumendem Fluge;</l>
            <l>Seitwärts schwebt' er hinab und suchte lange mit scharfen</l>
            <l>Schnellen Blicken unter den Kreuzen. Er findet Johannes</l>
            <l>Und begleitet des Jüngers Blick mit geheftetem Auge.</l>
            <l>Und der Geopferte für die Verbrecher hing in die Nacht hin,</l>
            <l>Schien mit brechendem Aug' ein Grab zu der Ruhe zu suchen.</l>
            <l>Als von dem ersten Entsetzen sich Abbadona emporwand,</l>
            <l>Dacht' er: »Es ist nicht möglich! ist nicht möglich! er ist's nicht!</l>
            <l>Sterben? es ist nicht möglich! Allein, Ihr Himmel, was wag' ich</l>
            <l>Mir zu überreden? Ich täusche mich nicht! Ich seh' ihn!</l>
            <l>Ja, er ist es dennoch! Ach, den ich sah an dem Oelberg,</l>
            <l>Leiden sahe, was nie ein Endlicher litt, Dein Opfer,</l>
            <l>Unerbittlicher Richter, er ist es!« Er sank zu dem Hügel</l>
            <l>Tiefer hinab. »Hier will an der Erde Staub ich,« so dacht' er,</l>
            <l>»auf das Ende des unerforschlichsten aller Gerichte</l>
            <l>Warten und, wenn's ein Endlicher kann, den göttlichen Dulder</l>
            <l>Sterben sehn! Was ist es in mir, das wie Ruh mich besänftigt?</l>
            <l>Ist es der Angst Betäubung? ist es wirkliche Hoffnung?</l>
            <l>Ach, der Hoffnungen beste, vernichtet zu werden? O, täusche,</l>
            <l>Einzige Hoffnung, täusche mich nicht! Mich däucht ja, ich dürfe</l>
            <l>Um die Vernichtung dem Richter itzt flehn! Es däucht mich, er werde</l>
            <l>Jetzt mich erhören! O, wenn der göttliche Dulder sein Haupt nun,</l>
            <l>Richter der Welt, an dem Kreuze geneigt hat, und Du ein Vergelter,</l>
            <l>Daß wir die Sünd' erschufen, ach, zu der Sünde verführten,</l>
            <l>Einige dieser Verbrecher als Todesopfer dem Schatten</l>
            <l>Deines Getödteten weihst und an seinem Grabe vernichtest:</l>
            <l>Ach, dann sondre mich auch, den Verworfensten unter den Sündern,</l>
            <l>Abbadona mit aus, daß Du dem Todten mich opferst!</l>
            <l>Ach, dann bin ich nicht mehr, dann fühl' ich der nächtlichen Qualen</l>
            <l>Flamme nicht mehr! Ich war einmal; dann bin ich vergangen,</l>
            <l>Aus der Wesen Reihe verlöscht, bin auf immer vergangen,</l>
            <l>Von den Engeln, von allen Erschaffnen, von Gott vergessen!</l>
            <l>Sieh, ich neig' entgegen mein Haupt, Gott, Deiner Allmacht!</l>
            <l>Würdige, Richter der Welt, mich, daß sie mit geheimer Berührung</l>
            <l>Oder mit fallendem Strahl aus Deiner Schöpfung mich tilge!«</l>
            <l>Also wünscht, so wähnet er, hoffen zu dürfen; er freut sich,</l>
            <l>Und er entsetzt sich über die Hoffnung. Er schwebt' an dem Staube,</l>
            <l>Blickte zum blutigen Kreuz hinauf, zu dem sterbenden Mittler,</l>
            <l>Dachte mit jedem fliegenden Blick, der Göttliche würde,</l>
            <l>Nun, nun sterben. Und trüberes Graun, vernichtet zu werden,</l>
            <l>Ueberströmte mit jedem Gedanken ihn. Sichtbar verdunkelt,</l>
            <l>Stand er und strebet' und rang, die lichte Gestalt zu behalten.</l>
            <l>Da er also strebt' und sich in der Bangigkeit wandte,</l>
            <l>Sah er nicht ferne von sich bei einem der Kreuze, zur Rechten</l>
            <l>Jenes höheren Kreuzes, das mitten schreckender aufstieg,</l>
            <l>Dort auf einmal in Strahlen den mitgeschaffnen, geliebten,</l>
            <l>Furchtbaren Abdiel schweben. Die ringsumglänzenden Engel</l>
            <l>Hüllet' ihm Dunkelheit ein. Die Schöpfung ward ihm zu enge.</l>
            <l>So ergriff ihn die Angst, es würde sein Freund ihn erkennen.</l>
            <l>Was in ihm Unsterbliches war, die geistigen Kräfte</l>
            <l>Alle ruft er zurück, daß Abdiel ihn nicht erkenne.</l>
            <l>Eilend, als wär' er von Gott aus fernen Welten zu andern</l>
            <l>Fernen Welten gesandt und dürft' auf der Erde nicht weilen,</l>
            <l>Wandt' er zu Abdiel sich und sprach die geflügelten Worte:</l>
            <l>»sag, Geliebter, Du weißt es vielleicht: Wenn ist es dem Mittler,</l>
            <l>Daß er sterbe, gesetzt? Mir ward, daß ich eilte, geboten,</l>
            <l>Und ich wünsche doch auch, die heilige, gottgewählte,</l>
            <l>Schreckliche Stunde, wo ich auch sei, anbetend zu feiren!«</l>
            <l>Abdiel stand gewendet. Allein nun kehrt er sein Antlitz</l>
            <l>Auf den Verlornen und sagt mit Ernste, den Wehmuth mildert:</l>
            <l>»abbadona!« So steigt ins Gesicht des blühenden Jünglings,</l>
            <l>Welchen der rufende Blitz erschlug, die Farbe des Todes</l>
            <l>Schleunig herauf; so strömte des Abgrunds Nacht in das Antlitz</l>
            <l>Abbadona's empor. Die Heiligen sahen ihn alle</l>
            <l>Dunkel werden. Er floh aus ihrem schreckenden Kreise.</l>
            <l>Als er am fernen Himmel bei Palmenbüschen hinabsank,</l>
            <l>Kam an der anderen Seite des Wäldchens ein bebender Todter</l>
            <l>Dunkler als Abbadona herauf. Die Himmlischen sahn ihn.</l>
            <l>Und es sprach zu dem Andern der Himmlischen einer: »Wer ist er,</l>
            <l>Jener Verworfne, der dort von den Palmen gegen uns herkommt?</l>
            <l>Wie die Hand des Gerichts ihm seine Stirne gebrandmarkt,</l>
            <l>Wie der ewige Tod den Gottverlassnen entstellt hat!</l>
            <l>Aber er wagt's, in unsre Versammlung zu fliehn! Doch ich staune</l>
            <l>Jetzt, Geliebter, nicht mehr. Erkennst Du den hohen Obaddon,</l>
            <l>Der dem Todten gebeut? Ach, es ist der Geist des Verräthers!«</l>
            <l>Nunmehr brachte den bangen Verworfnen der Todesengel</l>
            <l>Näher zum Kreuz herüber; nun sahn ihn die Himmlischen alle!</l>
            <l>Dunkel, ein Flecken der Nacht, die über die Erd' herabhing,</l>
            <l>Angstvoll, als wenn, wohin er auch schwebete, über ihm Blitze</l>
            <l>Sich zu entzünden, unter ihm sich die Erde zu öffnen,</l>
            <l>Jene des Rächenden Feuer auf ihn herunter zu schleudern,</l>
            <l>Diese mit gleichem Ergrimmen ihn zu verschlingen bereit sei:</l>
            <l>Also näherte sich dem Kreuze der Geist des Verräthers.</l>
            <l>Und er sahe – das mußt' er – zum Todesengel Obaddon</l>
            <l>Unverwendet empor. So wie die Rechte des Seraphs</l>
            <l>Und in der schreckenden Rechten das flammende Schwert sich bewegte</l>
            <l>Und den Flug ihm gebot, so flog der gerichtete Sünder.</l>
            <l>Jetzo blieb Obaddon auf einer hangenden Wolke</l>
            <l>Mit dem Bebenden stehn und sprach mit gebietender Stimme:</l>
            <l>»schau, Verworfner! Da liegt Bethania! Kaiphas' Hütte</l>
            <l>Hier! dort unten das Haus, wo Du seines Todes Gedächtniß</l>
            <l>Auch empfingst! Da ist Gethsemane! jener Dein Leichnam!</l>
            <l>Bebest Du? aber fleuch nicht!« Er streckte das flammende Schwert aus.</l>
            <l>»an dem Kreuz, das umnachteter über die andern heraufragt,</l>
            <l>Der ist Jesus Christus! Er stirbt, sich wegen der Menschen</l>
            <l>Gott zu opfern, ihr Leben und ihren Tod zu versüßen,</l>
            <l>Diesem Tode, den Du jetzt leidest, dem ewigen Tode</l>
            <l>Sie zu entreißen und sie zu erhöhn zu der Gottheit Anschaun!</l>
            <l>Diese Wunden, aus denen das gottversöhnende Blut quillt,</l>
            <l>Glänzen, wenn er mit ihnen dereinst, ein Richter der Welt, kommt!</l>
            <l>Und nun wende Dich, Todter!« Mit niedergebückter Verzweiflung</l>
            <l>Wendete sich der Todte. Von ihm entlastet Obaddon</l>
            <l>Schnell der Heiligen Kreis. Schon schweben sie unter Gestirnen.</l>
            <l>Und die unübersehbare Weite der schweigenden Schöpfung</l>
            <l>Schreckt den Verräther. Ein schneller, ihm qualenvoller Gedanke</l>
            <l>Von dem allgegenwärtigen Richter erschüttert ihn. Lange</l>
            <l>Bebet er, eh er es wagt, zu dem Todesengel zu sagen:</l>
            <l>»fürchterlichster der Engel, vernichte mit dem entflammten,</l>
            <l>Blitzewerfenden Schwerte mich! Ach, zu dem ewigen Richter,</l>
            <l>Führe zu seinem Throne mich nicht!« – »Gehorch und verstumm Du!«</l>
            <l>Also gebot ihm der Todesengel, und zürnender führt' er.</l>
            <l>Endlich stand auf der Sonnen einen (das flammende Schwert wies)</l>
            <l>Judas Ischariot still, bei ihm der Engel des Todes.</l>
            <l>Und er zeigt dem Verräther von fern den Himmel der Gottheit,</l>
            <l>Ihrer sichtbarsten Herrlichkeit Stätte, die Stätte des Anschauns.</l>
            <l>Ob der Richter itzt gleich in heiliger Dunkelheit thronte,</l>
            <l>Und die Halleluja des ewigen Lebens, die Feier</l>
            <l>Seiner Gerechten um ihn, und ihre Wonne verstummten:</l>
            <l>Dennoch war der Himmel nicht minder Himmel, der Gottheit</l>
            <l>Würdiger Sitz; und selbst für die ersten der Seligen hatt' er</l>
            <l>Nichts von seiner den Menschen undenkbaren Wonne verloren.</l>
            <l>»dies,« so sagt' Obaddon zum Gottverworfenen, »dies ist</l>
            <l>Gottes Himmel, der seligsten Offenbarungen Schauplatz,</l>
            <l>Welcher Die, so ihn lieben, der Unaussprechliche würdigt.</l>
            <l>Gott hat vor den Endlichen jetzt sein Antlitz verborgen.</l>
            <l>Auf dem Throne, den Nacht – fall nieder, beb und verzweifle –</l>
            <l>Heilige Nacht, wie sie Dein neues Auge noch nie sah,</l>
            <l>Schreckend umhüllt, dort schauen wir sonst die Herrlichkeit Gottes!</l>
            <l>Jener himmlische Hügel, er heißet Sion. Auf ihm wird</l>
            <l>Er, so vom Anbeginne der Welt für die Menschen erwürgt ist,</l>
            <l>Oft den vollendeten Frommen mit seinen Gnaden erscheinen.</l>
            <l>Zwölfe jener goldenen Stühle, die Du auf dem Sion</l>
            <l>Gleich den Sonnen erblickest, sind des Erlösenden Jüngern</l>
            <l>Von dem großen Belohner bestimmt. Auf diesen, Verräther,</l>
            <l>Richten die Jünger dereinst die Welt. Du warest ein Jünger!</l>
            <l>Jammere nicht, daß vernichtet Du werdest; Du jammerst vergebens!</l>
            <l>Schau! So viele Dein Auge der Herrlichkeiten des Himmels</l>
            <l>Jetzt zu entdecken vermag: so viele Qualen hat Gott Dir</l>
            <l>Hier, Gerichteter, zugemessen! Vergebens bestrebst Du</l>
            <l>Dich, Ohnmächtiger, nicht zu dem Himmel hinüber zu blicken!</l>
            <l>Lerne die Allmacht kennen des Richtenden! Felsen im Meer gleich,</l>
            <l>Die kein Sturm nicht bewegt, sollst Du hier stehen und schauen!</l>
            <l>Daß er in diesen Himmel, zu dieser ewigen Ruhe,</l>
            <l>Die ihn lieben, erhöh', stirbt Jesus Christus am Kreuze!«</l>
            <l>Mit den Worten verließ Obaddon ihn, schwebte zum Himmel</l>
            <l>Weiter hinüber und blieb auf der Sonnen einen des Himmels,</l>
            <l>Anzubeten. Er kommt zurück von dem ernsten Gebete</l>
            <l>Zu dem Verworfnen, der stehet und schaut und ewigen Tod fühlt.</l>
            <l>»wende, Todter, Dich! komm! Ich führe Dich jetzt zu der Hölle,</l>
            <l>Deiner ewigen Wohnung!« So sprechen Donner, so sprach es</l>
            <l>Mit zerschmetternder Stimme der Todesengel und eilte.</l>
            <l>Und schon näherten sie der Hölle sich, hörten von ferne</l>
            <l>Ihr Getöse, das an der äußersten Schöpfung Gestade</l>
            <l>Brüllend schlug und unter den nächsten Sternen verhallte.</l>
            <l>In dem Raume, den Gott ihr in dem Unendlichen abmaß,</l>
            <l>Wälzt sie sich, keiner Ordnung gehorsam, auf und nieder,</l>
            <l>Keinem Gesetz der langsamen oder schnellen Bewegung,</l>
            <l>Fleugt sie eilend einher; so hatte Gott ihr geboten,</l>
            <l>Ihrer Bewohner neue Verbrechen durch wildere Flammen,</l>
            <l>Durch geschärftere Pfeile des ewigen Todes zu rügen.</l>
            <l>Damals flog sie mit wüthender Eil' herauf. Der Verworfne</l>
            <l>Und sein mächtiger Führer verlassen die Grenzen der Welten,</l>
            <l>Schweben hinab zu der Hölle Thor. Der Engel des Todes,</l>
            <l>Der es hütet, erkennt Obaddon, sieht den Verbrecher,</l>
            <l>Der sich neben ihm krümmt und noch zu entfliehen sich martert.</l>
            <l>Aber unter dem flammenden Schwerte gebückt, muß er eilen.</l>
            <l>Und der herrschende Seraph, des Abgrunds Hüter, eröffnet</l>
            <l>Mit weitschmetterndem Krachen die diamantene Pforte.</l>
            <l>Lägen Gebirge darin, sie würden den furchtbaren Eingang</l>
            <l>Nicht ausfüllen; sie würden nur rauher ihn machen. Obaddon</l>
            <l>Bleibt hier stehn mit dem Todten. Es führet kein Weg zu der Hölle</l>
            <l>Schreckenden Tiefen. Es wälzen sich nah bei der Pforte die Felsen</l>
            <l>Unabsehlich hinab, durch träufelndes Feuer gespaltet.</l>
            <l>Sprachlos, schwindelnd, bleich, mit weitvorquellendem Auge</l>
            <l>Blickt das Entsetzen hinunter. Der göttlichen Rache Vollender</l>
            <l>Stand an diesem Grab – hier schläft der Tod nicht – mit Dir still,</l>
            <l>Judas Ischariot, Du Verräther! Da sagte der Seraph</l>
            <l>Weggewendet, allein das niedersinkende Schwert wies</l>
            <l>In die Tiefe: »Dies ist der Gerichteten Wohnung und Deine!</l>
            <l>Daß sie nicht, die Erdegebornen, die Sünder, den Tod hier</l>
            <l>Leiden, den ewigen Tod, stirbt Jesus Christus am Kreuze!«</l>
            <l>Also sagt er und stürzt den Verworfnen hinab in den Abgrund,</l>
            <l>Eilet, entschwingt der Hölle sich, fliegt durch die Welten. Itzt kömmt er</l>
            <l>Zu dem Altar des Geopferten Gottes, zu Golgatha wieder,</l>
            <l>Steht und wartet auf neue Befehle der zürnenden Allmacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
