<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das vierdte Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1136</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-568 2-568</measure>
        <measure type="syllables">14192</measure>
        <measure type="tokens">9812</measure>
        <measure type="characters">56466</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1618</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das vierdte Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun wil ich kürtzlich auch von andern Mitteln schreiben,</l>
            <l>Die uns der Sorgen Last vermögen abzutreiben,</l>
            <l>Biß meine Rede sich zum letzten Troste kehrt,</l>
            <l>Zum letzten an der Zahl und ersten an dem Werth.</l>
            <l>Ich weiß nicht, wie wir doch sind von Natur geneiget,</l>
            <l>Daß jederman von uns sich leydlicher erzeiget,</l>
            <l>So er Gesellen hat, die gleiche Noth und Pein</l>
            <l>Empfinden, als wie er, und mit ihm traurig seyn.</l>
            <l>Man läßt viel sparsamer die schwären Thränen fliessen,</l>
            <l>Wann andere so wol ihr Theil darzu vergiessen.</l>
            <l>Bloß auß Vergleichung kömpt den Leuten aller Harm;</l>
            <l>Thu nur die Reichen weg, so bleibet niemand arm.</l>
            <l>Wann einer gar allein im weiten Meere fähret</l>
            <l>Und ihm der Rachen wird von Winden umbgekehret,</l>
            <l>So klagt er trefflich sehr; zerschlägt die wilde See</l>
            <l>Ein wolbesetztes Schiff und mächtige Gallee,</l>
            <l>Daß hier ein Stücke Mast, da Banck, da Ruderstangen,</l>
            <l>Da Brett von allen wird mit Hauffen auffgefangen</l>
            <l>Zu schwimmen an den Port, so wird der doch erfreut,</l>
            <l>So andre mehr mit ihm sieht auff der Flut zerstreut.</l>
            <l>Wir haben gleichfalls auch in diesen wüsten Wellen</l>
            <l>Und See der tieffen Noth mehr als zuviel Gesellen,</l>
            <l>Wo dieses auch das Leyd uns lindern sol und kan.</l>
            <l>Schaut weit und breit herumb, seht alle Winckel an,</l>
            <l>Wo ist der tolle Mars nicht leyder außgelassen?</l>
            <l>Ist gantz Europa durch nicht Krieg und Kriegsverfassen?</l>
            <l>Ist inner dem Revier der gantzen Christenheit,</l>
            <l>Und ausser ihr darzu, nicht ein gemeiner Streit?</l>
            <l>Ist einer unter uns dann besser, als der ander?</l>
            <l>Und wer wil zollfrey seyn? Wir leyden miteinander,</l>
            <l>Es geht uns sämptlich an. Wer nun an dieser That</l>
            <l>Und Auffruhr unter uns am minsten Ursach hat,</l>
            <l>Der ist am besten dran und kan gedultig leyden,</l>
            <l>Was weder der, noch der, noch jener nicht vermeyden.</l>
            <l>Der hat den Krieg jetzund, der hat ihn jetzt gehabt,</l>
            <l>Hier kömpt er erst hernach, da ist er vorgetrabt.</l>
            <l>Nun die Gewonheit auch kan viel bey allen Sachen;</l>
            <l>So pflegt ein Weydemann die gantze Nacht zu wachen,</l>
            <l>Fängt Schloß und Regen auff und hat sich angewehnt,</l>
            <l>Daß er viel Stunden sich nach keinem Bissen sehnt</l>
            <l>Und allen Durst verträgt, steigt auff den hohen Spitzen</l>
            <l>Und Klippen umb und umb, der Sonnen-Glantz mag hitzen,</l>
            <l>So sehr er immer wil. Nichts ist so leicht und gut,</l>
            <l>Das nicht beschwerlich sey dem, der es erstlich thut.</l>
            <l>Ein Mensch, der offters wird mit Prügeln übergangen</l>
            <l>Wird endlich schlägefaul. Nur muthig angefangen,</l>
            <l>Die Zeit bringt Linderung, verjaget Furcht und Grauß</l>
            <l>Und härtet unsern Leib zu allen Streichen auß</l>
            <l>Und auch den Sinn darzu. Was dann uns widerfähret,</l>
            <l>Was Unglück, Creutz und Noth uns immermehr beschweret,</l>
            <l>So haben wir Gedult und sagen ohne Scheu,</l>
            <l>Diß wusten wir zuvor, es ist bey uns nicht neu.</l>
            <l>Was unvorsehens kömpt, das pfleget mehr zu kräncken;</l>
            <l>Drumb sol ein jeglicher bey gutem Glücke dencken</l>
            <l>Mit was für Tapfferkeit er wolle widerstehn,</l>
            <l>Wann ihm was Widriges zu Handen möchte gehn.</l>
            <l>Ein weiser Mann sagt nicht: Ich hätt' es nie vermeynet,</l>
            <l>Es kömpt mir fembde für; was andern Leuten scheinet</l>
            <l>Gar wunderseltzam seyn, das sieht er an und lacht,</l>
            <l>Dieweil er zuvorhin schon längst darauff gedacht.</l>
            <l>Noch hab' ich nie gesagt, wie die Gelehrten können</l>
            <l>Durch ihrer Bücher Rath erfrischen ihre Sinnen</l>
            <l>Fällt etwas Böses für. Die edle Wissenschafft</l>
            <l>Schmückt auß das gute Glück und gibt im Unglück Krafft;</l>
            <l>Sie zeigt den rechten Weg, beständig außzuhalten</l>
            <l>Und läßt in keiner Noth die Hertzen nicht erkalten.</l>
            <l>Sie führt den, der sie liebt, weit von deß Volckes Schar,</l>
            <l>Das an der Erden klebt, und läßt ihn in Gefahr</l>
            <l>Nicht weich und zaghafft seyn, nicht zweiffelhafftig leben</l>
            <l>Und wie der meiste Theil in stäten Furchten schweben.</l>
            <l>Wen diese Wärterin erzeucht in ihrer Schoß,</l>
            <l>Der ist zu aller Zeit von allen Sorgen loß,</l>
            <l>Läßt eytel, eytel seyn und wieget alle Dinge,</l>
            <l>Umb die wir so sehr thun, für nichtig und geringe,</l>
            <l>Reißt auß, fleugt durch die Welt, betrachtet umb unnd an,</l>
            <l>Was irrgend ist und war und künfftig werden kan;</l>
            <l>Steigt auch biß in die Lufft, begierig zu erwegen,</l>
            <l>Woher der kalte Schnee, das Eiß, der süsse Regen,</l>
            <l>Der Plitz, deß Donners Schall, der traurige Comet,</l>
            <l>Thaumantis Tochter Schweiff, so wol gemahlt, entsteht;</l>
            <l>Kömpt höher dann hinauff und lehrt den Himmel kennen</l>
            <l>Und einen jeden Stern mit seinem Namen nennen;</l>
            <l>Tritt, wo der weisse Beer und sein Bootes stehn,</l>
            <l>Die niemals in die See mit ihrem Wagen gehn.</l>
            <l>Besieht das Bild, so kniet, bey Ariadne Cronen,</l>
            <l>Die Bacchus hingesetzt, kan bey der Leyer wohnen,</l>
            <l>Die vormals Wild und Wald beweget und berührt,</l>
            <l>Jetzt deß Gestirnes Schar mit ihren Hörnern ziert,</l>
            <l>Sucht bey dem Monden nach, wie doch deß Meeres Wellen,</l>
            <l>Durch seinen Lauff regiert, sich hoch und nider stellen;</l>
            <l>Sie fliehen täglich weg, verlassen ihren Rand</l>
            <l>Und kommen widerumb auch täglich an das Land;</l>
            <l>Folgt auch der Sonnen nach und wird mit ihr gerissen</l>
            <l>Umb dieses grosse Rund, sieht unter seinen Füssen</l>
            <l>Der Erden Eytelkeit, so hoch als Phaeton,</l>
            <l>Und bleibt doch unversehrt, kömpt weiser noch darvon;</l>
            <l>Ja diese gantze Welt vermag ihn nicht zu fassen,</l>
            <l>Ist noch nicht weit genug; sie wird von ihm verlassen,</l>
            <l>Und er schwingt sich hinauff, von heisser Flammen voll,</l>
            <l>Sieht Gott so weit ein Mensch ihn sehen kan und soll;</l>
            <l>Der Weißheit tieffer Grund der wird von ihm erstiegen;</l>
            <l>Was Thales hat bedacht, Pythagoras geschwiegen,</l>
            <l>Und Socrates gesagt und die gelehrte Welt</l>
            <l>Durch himmlischen Verstand auff das Papier gestelt,</l>
            <l>Das suchet er herfür und läßt es mit ihm schwätzen,</l>
            <l>Bedenckt bey sich, was gut und ehrlich sey zu schätzen,</l>
            <l>Was recht und unrecht sey, wie jedermann allhier</l>
            <l>Mit Leuten umb sol gehn und leben nach Gebühr.</l>
            <l>Das kan die göttliche Philosophy uns weisen.</l>
            <l>O wol dem, der sich läßt an ihrer Tafel speisen,</l>
            <l>Ihr Himmelbrod geneußt, trinckt ihren süssen Wein</l>
            <l>Und schläfft an ihrer Brust, der lernt zufrieden seyn,</l>
            <l>Was Unfall ihn betrifft! Wornach die Welt gelüstet,</l>
            <l>Das stellt er unter sich, ist allzeit außgerüstet</l>
            <l>Die Widerwertigkeit mit Ehren zu bestehn,</l>
            <l>Kan rittermässig auch dem Tod' entgegen gehn.</l>
            <l>Dich brachte Bias weg auß seinem Vatterlande,</l>
            <l>O Mutter der Vernunfft, da alles von dem Brande</l>
            <l>Sonst auffgieng in der Lufft. Du hast sehr viel erfreut</l>
            <l>Im Elend', in Gefahr und höchster Dürfftigkeit.</l>
            <l>Dir danck' ich es allein, du Meisterin der Tugend,</l>
            <l>Mit welcher ich bißher in dieser meiner Jugend</l>
            <l>Und fast von Wiegen an getreuen Rath gehabt</l>
            <l>Und allzeit meinen Geist erquicket und gelabt,</l>
            <l>Dir danck' ich es allein, dir ist es zuzuschreiben,</l>
            <l>Daß ich noch biß hieher beständig können bleiben,</l>
            <l>Da dieser schwäre Krieg nicht wenig mich vexiert</l>
            <l>Und durch so manche Noth weit über Mehr geführt,</l>
            <l>Beraubet aller Freund' und aller derer Sachen,</l>
            <l>Die uns zu Leydenszeit das Leben leichter machen,</l>
            <l>Getrieben und verjagt, schier ohne Gelt und Pfand,</l>
            <l>In diß jetzt durch den Frost und Schnee bedeckte Land,</l>
            <l>Da niemand weder mich noch mein Studieren kennet.</l>
            <l>Nun, daß ich, ob mich gleich viel Trübsal angerennet,</l>
            <l>Viel Kümmernüß beschwert unnd auch noch jetzt kein Ziel</l>
            <l>Zu meiner Linderung sich sehen lassen wil,</l>
            <l>Doch nie erlegen bin, und wil auch nicht erliegen,</l>
            <l>Das messe ich dir zu; es mag mich auch bekriegen</l>
            <l>Lufft, Wellen, Wind und See, Haß, Unruh, Noth und Pein,</l>
            <l>So wirstu allzeit doch mein freyer Hafen seyn.</l>
            <l>Nun wider auff den Weg. Ists dann so wol beschaffen,</l>
            <l>Daß wir uns weiter nicht vermögen auffzuraffen,</l>
            <l>Und ist es allbereit so weit mit uns gethan,</l>
            <l>Daß uns durchauß nicht mehr gerathen werden kan?</l>
            <l>O nein! wann sonsten gantz kein Trost wer überblieben,</l>
            <l>So muß die Hoffnung her, die Hoffnung lernt uns lieben,</l>
            <l>Was sonst verdrießlich ist; die Hoffnung baut das Feld,</l>
            <l>Die Hoffnung gibt es an, daß man den Vögeln stellt,</l>
            <l>Die Hoffnung wirfft das Garn und Angel in die Flüsse,</l>
            <l>Die Hoffnung unterhelt auch den, dem beyde Füsse</l>
            <l>An Ketten sind gelegt, wie schlechte Lust und Ruh</l>
            <l>Er in dem Stocke hat, doch fingt er noch darzu.</l>
            <l>Das Glück fleucht offters zwar von einer guten Sache,</l>
            <l>Die Hoffnung nimmermehr; man spotte gleich und lache</l>
            <l>Deß Armen, wie man wil (diß ist der alte Lauff)</l>
            <l>So richtet doch ihr Trost ihn allzeit wider auff.</l>
            <l>Ey solle sie dann uns in diesen Läufften fehlen?</l>
            <l>Wir sind ja, Gott sey Lob, noch nicht so gar zu zehlen</l>
            <l>Für gantz erlegtes Volck, es ist für diese Pest</l>
            <l>Ja Artzney bey der Hand, die uns nicht sincken läßt.</l>
            <l>Wie, wann der starcke Löw im Felde wird beschlossen</l>
            <l>Von Jägern, oder auch in seinen Leib geschossen,</l>
            <l>Dann rührt er erst den Schwantz, die Ursach seiner Macht,</l>
            <l>Ist stärcker als zuvor ergrimmet und erwacht,</l>
            <l>Sein heisser Rachen schäumt, die Augen sind voll Flammen,</l>
            <l>Die Mähne steht empor, sein Muth kömpt gantz zusammen;</l>
            <l>Wie sehr man ihn bescheust, wie sehr man zu ihm sticht</l>
            <l>Von allen Seiten her, so gibt er doch sich nicht.</l>
            <l>So lasset uns auch thun; wir sind ja teutsch geboren,</l>
            <l>Ein Volck, das nimmermehr sein Hertze hat verloren,</l>
            <l>Daß vor der Zeit so viel den Kürtzern hat gejagt,</l>
            <l>Das nach der Römer Macht zum minsten nicht gefragt,</l>
            <l>Von dem viel Keyser auch den Frieden musten käuffen,</l>
            <l>Das noch auff diesen Tag ihr keiner an darff greiffen,</l>
            <l>Als wann es ohngefähr fällt in sein eygnes Haar,</l>
            <l>Wie Carlen vor der Zeit dem Fünfften wissend war.</l>
            <l>Dann, ob schon dieser Held mit allen denen Sachen,</l>
            <l>Die einen Obristen und guten Kriegsmann machen</l>
            <l>Genug versehen war, ob schon der Spanier Krafft</l>
            <l>Und Welschen bey ihm stund, doch hätt' er nichts geschafft,</l>
            <l>Wann er die Hertzen nicht hätt' unter sich verbittert</l>
            <l>Und diesen starcken Baum durch Zwanck und Neyd gesplittert:</l>
            <l>Wiewol der gantze Krieg, umb den so manche Nacht</l>
            <l>Und Tag verschwendet ward, ihm nicht viel eingebracht.</l>
            <l>Es bleibet nur gewiß, ihr wird nicht angesieget</l>
            <l>Der Teutschen Nation, wann daß sie friedlich krieget</l>
            <l>Und bey einander helt. Wie übel thun dann die,</l>
            <l>So ihrer Feinde Heer mit grossem Fleiß' und Müh</l>
            <l>Auch an den blossen Leib deß Vatterlandes hetzen?</l>
            <l>O, laßt die Mißgunst doch uns jetzt beyseite setzen,</l>
            <l>Räumt ja der Heucheley so grossen Platz nicht eyn</l>
            <l>Und traut dem Schmieren nicht, wie süsse pflegt zu seyn</l>
            <l>Deß Stellers Lockelied den Vogel auffzufangen,</l>
            <l>So gar nichts Uebels denckt? Kan nur der Wolff erlangen,</l>
            <l>Daß ihm der Riede wird zum ersten weggethan,</l>
            <l>Gewißlich muß das Schaf hernachmals auch daran.</l>
            <l>O flieht deß Neides Gifft, reicht doch die treuen Hände</l>
            <l>Einander brüderlich und steht, als veste Wände,</l>
            <l>Die kein Gewitter fällt, so wird in kurtzer Zeit</l>
            <l>Der stoltze Feind, nächst Gott, durch unser' Einigkeit</l>
            <l>Zurücke müssen stehn! Ey, laßt anjetzt erscheinen,</l>
            <l>Daß ihr's vor diesem nicht habt pflegen falsch zu meynen</l>
            <l>Wie euer Nachbar noch in gutem Wesen stund;</l>
            <l>Im Unglück wird geprüfft deß Hertzens tieffer Grund.</l>
            <l>Ich meyn', es ist auch fast der Rede werth zu nennen,</l>
            <l>Bißweilen mißlich stehn, auff daß man kan erkennen,</l>
            <l>Wie treu ein jeder sey. Die Schwalbe macht ihr Hauß</l>
            <l>Im Sommer zu uns her, fleugt aber wider auß,</l>
            <l>So bald der Winter kömpt; so sind auch falsche Leute.</l>
            <l>Wann gutes Wetter ist, sucht jederman die Beute,</l>
            <l>Sind alle Worte Gold; ergreifft ein Unfall dich,</l>
            <l>Kömpt Kummer, Creutz und Noth, so gehn fie hinter sich.</l>
            <l>Diß heißt nicht seinen Gott von gantzer Seelen lieben,</l>
            <l>Den Nechsten als sich selbst, wie Christus vorgeschrieben,</l>
            <l>Diß heißt nicht Brüder seyn; die wahre Freundschafft steht,</l>
            <l>Spricht nicht die Schenckel an, Gott gebe, wie es geht.</l>
            <l>Sie tringet sich nicht ein, was Gutes zu geniessen,</l>
            <l>Wird weder durch Gefahr noch Furchte weggerissen,</l>
            <l>Sie ist, wie guter Wein, je länger dieser liegt,</l>
            <l>Je lieblicher er wird, je bessern Schmack er kriegt.</l>
            <l>Kein grössers Uebel ist, als wann ein Mann in Schaden</l>
            <l>Auff gute Freunde traut, die doch ihn lassen baden,</l>
            <l>Und machen sich darvon. Diß thut die Liebe nicht,</l>
            <l>Sie bleibet, wer sie war, gleich wie der Sonnen Liecht</l>
            <l>Durch alle Nebel scheint; sie ist der Alten Jugend,</l>
            <l>Der Krancken Linderung, der Ungelehrten Tugend,</l>
            <l>Der Reichen Gnad' unnd Gunst, der Armen Gut und Gelt,</l>
            <l>Das Wasser ist uns nicht so nützlich in der Welt.</l>
            <l>Ach! seyt mit diesem Schmuck und Kleinod auch gezieret,</l>
            <l>Ihr, die ihr gleich wie wir den Christen-Namen führet</l>
            <l>Und Brüder mit uns seyt; springt doch dem Nächsten bey,</l>
            <l>So bleibet er jetzund und ihr inkünfftig frey.</l>
            <l>Nun ihr deßgleichen auch, ihr ehrlichen Soldaten,</l>
            <l>In denen Liebe steckt zu ritterlichen Thaten,</l>
            <l>Laßt jetzt, laßt jetzt doch sehn den rechten teutschen Muth</l>
            <l>Und schlagt mit Freuden drein; der Feinde rothes Blut</l>
            <l>Steht besser über Kleyd und Reuterrock gemahlet,</l>
            <l>Als köstlichs Posament, das theuer wird bezahlet</l>
            <l>Durch abgeraubtes Geld. Ein schöner Grabestein</l>
            <l>Der bringt der Leichen nichts, ist nur ein blosser Schein;</l>
            <l>Das Feld, das blancke Feld, in dem viel Helden liegen,</l>
            <l>So vor ihr Vatterland und Freyheit wollen kriegen,</l>
            <l>Steht Männern besser an. Was ist doch nur der Tod?</l>
            <l>(daß ich von ihm nun red') ein stiller Port der Noth,</l>
            <l>An dem der Kummer ruht und gibet sich zu Rande,</l>
            <l>Ein Thor, durch das der Geist kömpt auß deß Leibe Bande,</l>
            <l>Der Ewigkeit Beginn, der schnöden Welt Beschluß,</l>
            <l>Ein Weg, den in gemein' ein jeder tretten muß,</l>
            <l>Er sey auch, wer er wil. Hierauff nun laßt uns dencken,</l>
            <l>Wann dieser herbe Streit wil unser Hertze kränken,</l>
            <l>Hier wird das Ende seyn. Drumb fliehe niemand nicht</l>
            <l>Vor dem, das alle Pein und alles Creutze bricht.</l>
            <l>Du trinckest Gifft in dich und wunderliche Sachen,</l>
            <l>So wider die Natur, den Leib gesund zu machen,</l>
            <l>Was scheustu dann den Tod, durch den du jederzeit</l>
            <l>Hernachmals für Artzney und Kranckheit bist befreyt?</l>
            <l>Was zuckestu doch viel? Sol Gott von deinetwegen</l>
            <l>Die Ordnung dieser Welt jetzt auff die Seite legen?</l>
            <l>Das Leben muß dir seyn, wie wann du einen Gast</l>
            <l>Und guten werthen Freund in deinem Hause hast,</l>
            <l>Da thustu, was er wil; geliebet ihm zu bleiben,</l>
            <l>So kanstu ihn auch nicht mit Ehren von dir treiben;</l>
            <l>Gedenckt er dann hinweg, so stellstu ihm es frey,</l>
            <l>Du reissest ihm darumb den Mantel nicht entzwey.</l>
            <l>Es hat uns die Natur nur einen Weg zu leben,</l>
            <l>Zu sterben aber viel und mancherley gegeben:</l>
            <l>Der fällt und bricht den Halß, der beugt dem Tode für,</l>
            <l>Und bringt sich selber umb, den frißt ein wildes Thier.</l>
            <l>Der muß die Fisch' im Meer, und der die Vögel speisen,</l>
            <l>Der pfleget so von hier, der anders wegzureysen;</l>
            <l>Es stirbt ein jederman, so auff der Erden wohnt,</l>
            <l>Wol aber stirbet der, so seiner selbst nicht schont</l>
            <l>Und diese Welt verläßt vor Gott und gute Sache:</l>
            <l>Wie bitter man ihm auch die letzte Stunde mache,</l>
            <l>Ist doch ihm nicht also. Wer Kriegestod erkiest,</l>
            <l>Der hat den schönsten Tod, der auff der Erden ist.</l>
            <l>Wer fragt dann viel darnach, kein Grab und Grufft zu kriegen?</l>
            <l>Vermeynen wir, man kan im Sarche weicher liegen,</l>
            <l>Als unter freyer Lufft? Wen geht es auch was an,</l>
            <l>Daß er zu Hause nicht verschorren werden kan?</l>
            <l>Es ist ja gleich so weit hier und an jenem Orte,</l>
            <l>Biß an deß Himmels Thor und Acherontens Pforte.</l>
            <l>Was weynt ihr Mütter viel, umb daß euch durch den Streit</l>
            <l>Die Söhne sind erlegt in ihrer jungen Zeit?</l>
            <l>Es pfleget so mit uns wie Aepffeln zuzugehen,</l>
            <l>Viel reist man jung noch weg, viel, so zu lange stehen,</l>
            <l>Die fallen selber ab, ein jeder hat sein Ziel,</l>
            <l>Zu welcher Stunden ihn der Gärtner haben wil.</l>
            <l>Wiewol sagt jenes Weib, nach dem sie hat vernommen,</l>
            <l>Daß in der Schlacht ihr Sohn sey umb das Leben kommen:</l>
            <l>Ich, als ich ihn geborn, so wust' ich wol den Lauff,</l>
            <l>Er müste sterblich seyn, drumb zoh' ich ihn auch auff,</l>
            <l>Und da ich ihm gebott' auff Troja hin zu reysen,</l>
            <l>Sein werthes Griechenland zu schützen mit dem Eysen,</l>
            <l>Verstund ich, daß ich ihm in Kampf und Kriegesnoth</l>
            <l>Befiehle fortzuziehn, nicht in ein Gastgebott.</l>
            <l>Was wollen wir auch viel der Jugend Tod beklagen?</l>
            <l>Der Leib beschwert uns nur, mit dem wir uns hier tragen,</l>
            <l>Jetzt thut das Häupt uns weh, jetzt ligt es umb die Brust,</l>
            <l>Jetzt haben wir zu Tranck und Speise keine Lust;</l>
            <l>Bald hat man zu viel Blut, bald fallen scharpffe Flüsse,</l>
            <l>Bald kocht der Magen nicht, bald schwellen uns die Füsse,</l>
            <l>Bald sticht es hier, bald da, wie sehr man seiner schont,</l>
            <l>So geht es dem, der nicht auff seinen Gütern wohnt.</l>
            <l>Diß Wirtshauß ist uns nur auff kurtze Zeit geliehen,</l>
            <l>Drumb sol man stündlich auch geschickt seyn außzuziehen,</l>
            <l>Gleich wie ein fertigs Schiff, das an dem Ufer steht</l>
            <l>Und wartet einig nur, wann guter Wind angeht.</l>
            <l>Was ist doch für Gewinn, wie viel man Jahre zehlet?</l>
            <l>Ein Alter ist gewiß nur mit sich selbst gequälet,</l>
            <l>Muß augenblicklich sehn, ob sein Termin nicht kömpt</l>
            <l>Und ob der bleiche Tod ihn auß dem Hauffen nimpt.</l>
            <l>Je weiser einer ist, je williger er gehet</l>
            <l>Den Steg, den alle gehn, er weiß wol und verstehet</l>
            <l>Es müsse nur so seyn, er weiß, daß nach der Zeit</l>
            <l>Ein anders Leben sey dort in der Ewigkeit.</l>
            <l>Wie, wann man etwan uns durch einen schwartzen Wohren</l>
            <l>Sehr schöne Gaben schickt, so hat auch Gott erkohren</l>
            <l>Den ungestalten Tod, den schickt er auff uns zu</l>
            <l>Nach vieler Müh und Angst mit stäter Lust und Ruh,</l>
            <l>So allen Frommen wird. Wer den vermeynt zu tödten</l>
            <l>Der seinem Schöpffer traut in allen seinen Nöthen</l>
            <l>Und auff den Himmel denckt, der schaffet gleich so viel,</l>
            <l>Als der, so einen Fisch im Zorn ersäuffen wil</l>
            <l>Und schmeist ihn in den Fluß. Wie wol wird doch diß Leben,</l>
            <l>Der Schauplatz aller Noth, für jenes hingegeben?</l>
            <l>Gewißlich hätten nur die Kinder den Verstand,</l>
            <l>Ihr Weynen würde bald in Lachen umbgewand.</l>
            <l>Wann sie auff diese Welt von Mutterleibe kommen,</l>
            <l>Dieweil sie auß dem Schleim' und Finsternüß genommen</l>
            <l>Die schöne Sonne sehn, so geht es mit uns auch;</l>
            <l>Wir lassen durch den Tod den schwartzen Dampff und Rauch</l>
            <l>Der schnöden Eytelkeit, und kommen an die Sonne,</l>
            <l>Die nimmer untergeht, das Liecht der stäten Wonne.</l>
            <l>Was trauren wir dann viel, daß der und jener stirbt</l>
            <l>Und kömpt der Sorgen ab? Wer sagt, Metall verdirbt</l>
            <l>Im Fall es in ein Bild wird künstlich umbgegossen?</l>
            <l>Und gleichfalls, die wir nur von Leim und Schleim entsprossen,</l>
            <l>Wann wir den schwachen Lauff der Sterblichkeit erfüllt,</l>
            <l>Verwandelt auch der Tod in Gottes Ebenbildt</l>
            <l>Und macht uns wider neu. O wol, o wol doch denen,</l>
            <l>Die vor ihr Land und Gott sich auffzuopffern sehnen</l>
            <l>Und scheuen nicht das Schwerd! Laß hin der Römer Pracht,</l>
            <l>Ihr Graß, ihr Eichenlaub und was sie mehr gemacht</l>
            <l>Von Kräntzen vieler Art, sie mögen triumphieren</l>
            <l>Mit ihrer güldnen Cron'; uns Christen wird noch zieren</l>
            <l>Der Krantz, so nicht verwelckt, den keine Lufft verletzt,</l>
            <l>Der Krantz der Ewigkeit, der wird uns auffgesetzt</l>
            <l>Auff jenen grossen Tag, wann der uns wird erwecken,</l>
            <l>Für dessen Antlitz hier diß alles muß erschrecken,</l>
            <l>Für dem man sonst erschrickt. Wer diesen Trost recht faßt,</l>
            <l>Hat mitten in der Pein und Marter Ruh und Rast,</l>
            <l>Läßt dieses Leben stehn, streckt willig beyde Hände</l>
            <l>Nach seinem Stündlein auß und eylet auff sein Ende,</l>
            <l>Wann Gott nur wincket, zu, ist lustig und erfreut,</l>
            <l>Wo daß er sehen kan Fug und Gelegenheit</l>
            <l>Von hinnen weg zu ziehn und diese Welt zu lassen,</l>
            <l>Da nichts als Creutz und Noth als Zorn, Neid, Mord und Hassen</l>
            <l>In vollem Schwange gehn, da diese gantze Zeit</l>
            <l>Nichts ist, als Kümmernüß, als steter Kampf und Streit.</l>
            <l>Der Tod bringt Stillestand; das Grab wird nicht beschossen,</l>
            <l>Verstört und umbgekehrt; ists einmal zugeschlossen,</l>
            <l>So nützt der Cörper nicht, wird keines Feindes Raub,</l>
            <l>(die Würmer nehm ich auß) ist Asche, Koth unnd Staub,</l>
            <l>Die Seel' ist frey und loß. Die hier sich wol gehalten</l>
            <l>In dieser Sterblichkeit, gehn droben mit den Alten</l>
            <l>Berühmten Helden umb, sehn von der hohen Lufft,</l>
            <l>Wie jederman allhier läufft, trabet, denckt und hofft</l>
            <l>Auff unbeständigs Thun; die aber in dem Bande</l>
            <l>Deß Leibes sich befleckt mit Lästern, Sünd' und Schande,</l>
            <l>Und Ueppigkeit geliebt, und wider Recht gekriegt,</l>
            <l>Die müssen durch das Thor, da Plutons Wächter ligt,</l>
            <l>Der schwartze Cerberus mit seinen dreyen Rachen</l>
            <l>Und Schlangen umb den Halß, nach dem sie Charons Nachen</l>
            <l>Hat über See geführt und ohne Tagesschein</l>
            <l>In stäter Finsternüß und dicken Wäldern seyn,</l>
            <l>Biß daß die himmlische Trompette wird erschallen,</l>
            <l>Für der die Sonne fliehn, die Felsen werden fallen,</l>
            <l>Der Himmel furchtsam seyn, der Erden tieffer Grund</l>
            <l>Zerbersten mit Gewalt biß an Cocytus Schlund,</l>
            <l>Da sämptlich alles Fleisch wird auß den Gräbern steigen,</l>
            <l>Sich für der Urtheilbanck deß Richters zu erzeigen,</l>
            <l>Der nicht betrogen wird, den weder Gelt noch Gunst,</l>
            <l>Wie hier bey uns geschieht, noch Zungendrescher Kunst,</l>
            <l>Ja kein Erbarmen auch die Augen wird verblenden.</l>
            <l>Was Schrecken, Furcht und Angst wird seyn an allen Enden!</l>
            <l>Zur rechten Hand der Schuld und Laster grosse Zahl,</l>
            <l>Zur Lincken die Gespenst und Geister allzumal,</l>
            <l>Zun Füssen der Morast und Feuersee der Höllen,</l>
            <l>Zun Häupten Christus selbst den letzten Spruch zu fällen,</l>
            <l>Hier deß Gewissens Qual und da der Erden Glut,</l>
            <l>Dem Frommen werden auch entfallen Hertz und Muth.</l>
            <l>Was wird der Böse thun? Unmöglich ists zu weichen,</l>
            <l>Unleydlich zu gestehn. Ein König wird verbleichen,</l>
            <l>Der Grausamkeit geliebt, wird nackend, arm und bloß</l>
            <l>Ohn alles Zepter gehn in Acherontens Schloß,</l>
            <l>Von gar viel andern zwar, als wol bey uns umbringet.</l>
            <l>Der Bluthund, der sich hier zu Krieg und Streiten tringet,</l>
            <l>Der Hertze, Geist, und Sinn an Meuterey ergetzt,</l>
            <l>Wird einen ärgern Feind sehn auff sich angehetzt,</l>
            <l>Als er gewesen ist, der stündlich ihn wird jagen,</l>
            <l>Der augenblicklich ihn wird ängsten, martern, plagen</l>
            <l>Mit unerhörter Pein. Was der Verdampten Schaar</l>
            <l>Am meisten in der Welt allhier behäglich war,</l>
            <l>Wird einem jeglichen, nach dem ers fürgenommen,</l>
            <l>Dort in den heissen Pful' auch pflegen einzukommen,</l>
            <l>Ihn quälen Tag und Nacht; die Geizigen ihr Gut,</l>
            <l>Die Hurer Liebesbrunst, Tyrannen Rach und Blut;</l>
            <l>Den diß und jenen das. Wie nun diß große Leyden</l>
            <l>Nicht außzusprechen ist, so seynd die Himmelsfreuden,</l>
            <l>So allen Seligen noch werden zuerkandt,</l>
            <l>Auch über englische Gedancken und Verstandt.</l>
            <l>Was umb und umb wird seyn, wird alles Frieden heissen;</l>
            <l>Da wird sich keiner nicht umb Land und Leute reissen,</l>
            <l>Da wird kein Ketzer seyn, kein Kampff, kein Zanck und Streit,</l>
            <l>Kein Mord, kein Stättebrand, kein Weh und Hertzeleid.</l>
            <l>Dahin, dahin gedenckt in diesen schwären Kriegen,</l>
            <l>In dieser bösen Zeit, in diesen letzten Zügen</l>
            <l>Der nunmehr krancken Welt; dahin, dahin gedenckt,</l>
            <l>So läßt die Todesfurcht euch frey und ungekränckt.</l>
            <l>Wie theuer pflegt man doch die Müntzen einzukauffen</l>
            <l>Von langen Jahren her? Wie würde man doch lauffen,</l>
            <l>Wann Cesar oder sonst ein hochberühmbter Held</l>
            <l>Jetzt käme widerumb zu uns her auff die Welt?</l>
            <l>Wer wolte nicht von uns auch mehr als hundert Meilen</l>
            <l>Und hundert noch darzu ohn alles Säumnüß eylen,</l>
            <l>Nur Abraham zu sehn? Wem ist der Tod nun schwer,</l>
            <l>Zu reysen an den Ort, da alles Himmel-Heer,</l>
            <l>Da alle Heiligen versamlet, frölich leben,</l>
            <l>Da umb das hohe Hauß die schönen Geister schweben,</l>
            <l>Die Gott zu Dienern hat, ja mehr, da umb und an</l>
            <l>Gott selber sichtiglich beschauet werden kan,</l>
            <l>Der unbegreifflich ist, in keinen Ort zu bringen,</l>
            <l>An allen Orten doch, der war für allen Dingen,</l>
            <l>Unendlich unbekant, von keinem je erkiest,</l>
            <l>In dem, auß dem, durch den ist alles, was da ist,</l>
            <l>Keusch, ewig, gut, gerecht, frey, loß, in nichts beschlossen,</l>
            <l>Der Vatter von sich selbst, der Sohn auß ihm entsprossen,</l>
            <l>Der heilige Geist auch von allen Beyden her,</l>
            <l>Die Drey allein ein Gott, mehr ist vor mich zu schwer.</l>
            <l>Was niemand suchen sol, begehret nicht zu finden,</l>
            <l>Und steiget nicht zu hoch, es möchte sonst verschwinden</l>
            <l>Diß, was ihr suchen solt. Wer Gottes Heimlichkeit</l>
            <l>Vermessentlich erforscht, der sägelt gar zu weit,</l>
            <l>Und schifft in einer See, durch die er nicht kan kommen,</l>
            <l>Muß wider auff den Weg, den er zuvor genommen,</l>
            <l>Kömpt unverrichtet heim. Diß, was uns selig macht,</l>
            <l>Wird durch die Schrifft genug in Augenschein gebracht</l>
            <l>Und deutlich außgelegt. Drumb hier, weil meine Sinnen,</l>
            <l>Und diese schwache Hand nicht höher steigen können,</l>
            <l>Hier wil ich bleiben stehn; das höchste Gut allein,</l>
            <l>So vor mein Anfang war, sol jetzt mein Ende seyn.</l>
            <l>Für dich, Herr, kommen wir, dein armes Volck, getretten,</l>
            <l>Mit eyffrigem Gemüth' und feurigen Gebetten,</l>
            <l>Du, du, bist unser Hort, du starcker Capitain,</l>
            <l>Für dem die Könige der Erden Asche seyn</l>
            <l>Und minder noch, als Staub! Wir kommen und erscheinen</l>
            <l>Für deiner Majestät, du hast die Noth der deinen</l>
            <l>Von allen Zeiten her genädig abgekürtzt</l>
            <l>Und ihrer Feinde Macht bestritten und gestürtzt.</l>
            <l>Durch dich hat Abraham vier Könige geschlagen</l>
            <l>Und Loth zurück gebracht, durch dich ward Roß unnd Wagen,</l>
            <l>Die grosse Reuterey, deß Pharaones Heer</l>
            <l>Und Pharao darzu geworffen in das Meer:</l>
            <l>Durch dich stund Josue für seinen Feinden allen,</l>
            <l>Auff die du Hagel auch vom Himmel hiessest fallen:</l>
            <l>Die Sonne muste selbst um seinet willen stehn</l>
            <l>Und einen gantzen Tag zu langsam untergehn.</l>
            <l>Für deiner Stärcke kam der Midjaniter Hauffen</l>
            <l>Mit greßlichem Geschrey und Furchtsamkeit gelauffen,</l>
            <l>Fiel durch sein eygnes Schwerd; durch dich griff Jonathan</l>
            <l>Mit einem Knechte nur ein gantzes Lager an:</l>
            <l>Du hast den Schleuderstein auff Goliath gewendet,</l>
            <l>Als David ihn erschlug, die Syrier verblendet,</l>
            <l>Daß Eliseus nicht kam unter ihre Macht,</l>
            <l>Dem stoltzen Sanherib erwürget in der Nacht</l>
            <l>Sein kühnes Kriegesheer: du grosser Ueberwinder,</l>
            <l>Nim auch dich unser an! Ach, siehe deine Kinder</l>
            <l>Und kleiner Hauffen kömpt, fällt nider und begehrt,</l>
            <l>Du wollest doch nit mehr der Feinde scharffes Schwert,</l>
            <l>Die gantz uns willens sind zu dämpffen, lassen wetzen.</l>
            <l>Du Zuflucht Israel, laß doch dem wilden Metzen</l>
            <l>Nach solcher Angst und Noth, nach dieser langen Pein</l>
            <l>Und schweren Kriegeslast ein mal ein Ende seyn,</l>
            <l>Nim deine Ruhte weg. Wir armen Niniviten</l>
            <l>Bekennen und gestehn, wir haben überschritten</l>
            <l>Das Ziel von dir gesetzt; so viel deß Meeres Rand</l>
            <l>Bestritten durch den Ost, hat kleine Körner Sand,</l>
            <l>So manche Missethat beschwert uns das Gewissen.</l>
            <l>Wo sollen wir doch hin, wann daß wir nicht geniessen</l>
            <l>Der grossen Gütigkeit, die mitten in der Glut</l>
            <l>Deß Eyffers deinen Grimm gantz freundlich, milde, gut</l>
            <l>Und wolgeneiget macht? Wo sollen doch wir Armen,</l>
            <l>Wo sollen wir hinauß? Dich vätterlich erbarmen</l>
            <l>Ist ja dein eygnes Thun. Ach, Vatter, laß doch nicht</l>
            <l>Der Kirchen schwaches Schiff, da jetzund knackt unnd bricht</l>
            <l>In dieser wilden See, in diesen wüsten Wellen,</l>
            <l>Bestritten von der Macht und Grausamkeit der Höllen!</l>
            <l>Laß uns nicht länger seyn der Götzendiener Spott,</l>
            <l>So ruffen ohne Scheu: Wo ist der Ketzer Gott?</l>
            <l>Du aber, lieber Herr, du pflegest nicht zu schlaffen,</l>
            <l>Dein Auge schlummert nicht; du bist bey deinen Schafen,</l>
            <l>Auch mitten in der Noth; du grosser Friedefürst,</l>
            <l>Wie sehr du über Sünd' und Laster zornig wirst,</l>
            <l>So währt dein Grimm doch nicht; so weit die blaue Decke</l>
            <l>Der Wolcken über uns sich streckt von einer Ecke</l>
            <l>Biß zu der andern hin, so weit wird auch die Schuld</l>
            <l>Deß Menschens, der dich liebt, mit Sanfftmuth unnd Gedult</l>
            <l>Von dir hinweg gethan; du wilst uns nur probieren</l>
            <l>Auff diesem Musterplatz, und auff den Fechtplan führen,</l>
            <l>Zu zeigen, daß in uns gar keine Heucheley,</l>
            <l>Kein Murren wider dich noch Ungehorsam sey.</l>
            <l>Du wilst uns eyffriger hinfüro beten lehren</l>
            <l>Und wahre Busse thun, du wilst die Andacht mehren,</l>
            <l>So noch zu Friedenszeit und ausser der Gefahr</l>
            <l>Durch Sicherheit und Stoltz in uns erkaltet war.</l>
            <l>Nun, Vatter, schicke doch uns deinen Geist hernieder,</l>
            <l>Den Geist der Besserung, erwärme diese Glieder</l>
            <l>Sonst böse von Natur, mit seiner Weißheit Brunst;</l>
            <l>Ohn ihn ist unser Thun und Wille gantz umbsonst,</l>
            <l>Ohn ihn vermag man nichts. Laß unsre Sinnen fegen</l>
            <l>Durch seiner Liebe Glut, auff daß wir von uns legen</l>
            <l>Das alte Sündentuch, ziehn an das reine Kleyd</l>
            <l>Der Unschuld, Gottesfrucht und neuen Frömmigkeit.</l>
            <l>Und da wir ja forthin noch länger müssen tragen</l>
            <l>Die Bürde deines Zorns, so laß uns nicht verzagen,</l>
            <l>Gib uns den Muth, der Noth und Tod verachten kan,</l>
            <l>Bind' uns mit deiner Hand starck an den Himmel an,</l>
            <l>Auff daß wir nicht vergehn, gib uns in diesem Schmertzen</l>
            <l>Ein freudiges Gemüth und königliche Hertzen,</l>
            <l>Damit wir wider Grimm, Gewalt und Ueberlast</l>
            <l>Mit kräfftiger Gedult und Hoffnung seyn gefaßt.</l>
            <l>Schenck uns deß Glaubens Helm, den Sinn, der allzeit wache</l>
            <l>Für dich, für unser Land und für gerechte Sache;</l>
            <l>Laß uns der Tyranney frisch unter Augen gehn,</l>
            <l>Und, also lange wir den Athem haben, stehn.</l>
            <l>Ein Mensch, der dir vertraut, der dir sich hat ergeben,</l>
            <l>Was kan er weniger verlieren, als sein Leben?</l>
            <l>Den Trostspruch wirff uns zu, wann wir im Streiten sind</l>
            <l>Und Geist und Blut zugleich uns auß dem Leibe rinnt.</l>
            <l>Sey du der Obriste, verschaffe kund zu werden,</l>
            <l>Daß keine Tapfferkeit, daß keine Krafft der Erden</l>
            <l>Dir widerstehen mag, daß keine Kunst noch List</l>
            <l>Dem Volcke schaden kan, wo du zugegen bist.</l>
            <l>Hilff doch den bösen Rath derjenigen vernichten,</l>
            <l>Die alle Müh und Witz nur einig darauff richten,</l>
            <l>Wie unsrer Sachen Recht durch einen falschen Schein</l>
            <l>Der gantzen weiten Welt verhasset möge seyn.</l>
            <l>Laß ja die Obrigkeit zu keiner Zeit sich lencken</l>
            <l>Von deiner Zuversicht; ihr Wollen und Gedencken</l>
            <l>Steht gantz in deiner Hand, von dir kömpt Fried und Krieg,</l>
            <l>Von dir, du Schirm und Schild der Frommen, kömpt der Sieg.</l>
            <l>Gib gleichfals auch den Sinn den andern Potentaten</l>
            <l>Die unsers Glaubens sind, daß sie auch helffen rathen</l>
            <l>Und treulich Beystand thun, daß sie auch keinen Fleiß</l>
            <l>Nicht lassen ungespart für deinem Ruhm und Preiß.</l>
            <l>Zwar nicht, daß dir, o Gott, unmüglich sey zu siegen,</l>
            <l>Wie starck der Feind auch ist, wann sie nicht helffen kriegen</l>
            <l>Und streiten, sondern nur, daß von uns allesampt</l>
            <l>Recht werde fortgepflantzt der Christen wahres Ampt,</l>
            <l>Daß keiner unter uns sey künfftig außzuschliessen</l>
            <l>Von denen, die ihr Blut gantz ritterlich vergiessen</l>
            <l>Vor dich und vor das Recht, unnd die sich durch das Schwerdt,</l>
            <l>Wie Teutschen angehört, biß auff den Tod gewehrt.</l>
            <l>Diß thu, o höchster Gott, umb deines Sohnes willen,</l>
            <l>Deß Mittlers dieser Welt, der deinen Zorn zu stillen</l>
            <l>Vor uns gelitten hat das letzte Theil der Zeit,</l>
            <l>Jetzt lebet und regiert mit dir in Ewigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun wil ich kürtzlich auch von andern Mitteln schreiben,</l>
            <l>Die uns der Sorgen Last vermögen abzutreiben,</l>
            <l>Biß meine Rede sich zum letzten Troste kehrt,</l>
            <l>Zum letzten an der Zahl und ersten an dem Werth.</l>
            <l>Ich weiß nicht, wie wir doch sind von Natur geneiget,</l>
            <l>Daß jederman von uns sich leydlicher erzeiget,</l>
            <l>So er Gesellen hat, die gleiche Noth und Pein</l>
            <l>Empfinden, als wie er, und mit ihm traurig seyn.</l>
            <l>Man läßt viel sparsamer die schwären Thränen fliessen,</l>
            <l>Wann andere so wol ihr Theil darzu vergiessen.</l>
            <l>Bloß auß Vergleichung kömpt den Leuten aller Harm;</l>
            <l>Thu nur die Reichen weg, so bleibet niemand arm.</l>
            <l>Wann einer gar allein im weiten Meere fähret</l>
            <l>Und ihm der Rachen wird von Winden umbgekehret,</l>
            <l>So klagt er trefflich sehr; zerschlägt die wilde See</l>
            <l>Ein wolbesetztes Schiff und mächtige Gallee,</l>
            <l>Daß hier ein Stücke Mast, da Banck, da Ruderstangen,</l>
            <l>Da Brett von allen wird mit Hauffen auffgefangen</l>
            <l>Zu schwimmen an den Port, so wird der doch erfreut,</l>
            <l>So andre mehr mit ihm sieht auff der Flut zerstreut.</l>
            <l>Wir haben gleichfalls auch in diesen wüsten Wellen</l>
            <l>Und See der tieffen Noth mehr als zuviel Gesellen,</l>
            <l>Wo dieses auch das Leyd uns lindern sol und kan.</l>
            <l>Schaut weit und breit herumb, seht alle Winckel an,</l>
            <l>Wo ist der tolle Mars nicht leyder außgelassen?</l>
            <l>Ist gantz Europa durch nicht Krieg und Kriegsverfassen?</l>
            <l>Ist inner dem Revier der gantzen Christenheit,</l>
            <l>Und ausser ihr darzu, nicht ein gemeiner Streit?</l>
            <l>Ist einer unter uns dann besser, als der ander?</l>
            <l>Und wer wil zollfrey seyn? Wir leyden miteinander,</l>
            <l>Es geht uns sämptlich an. Wer nun an dieser That</l>
            <l>Und Auffruhr unter uns am minsten Ursach hat,</l>
            <l>Der ist am besten dran und kan gedultig leyden,</l>
            <l>Was weder der, noch der, noch jener nicht vermeyden.</l>
            <l>Der hat den Krieg jetzund, der hat ihn jetzt gehabt,</l>
            <l>Hier kömpt er erst hernach, da ist er vorgetrabt.</l>
            <l>Nun die Gewonheit auch kan viel bey allen Sachen;</l>
            <l>So pflegt ein Weydemann die gantze Nacht zu wachen,</l>
            <l>Fängt Schloß und Regen auff und hat sich angewehnt,</l>
            <l>Daß er viel Stunden sich nach keinem Bissen sehnt</l>
            <l>Und allen Durst verträgt, steigt auff den hohen Spitzen</l>
            <l>Und Klippen umb und umb, der Sonnen-Glantz mag hitzen,</l>
            <l>So sehr er immer wil. Nichts ist so leicht und gut,</l>
            <l>Das nicht beschwerlich sey dem, der es erstlich thut.</l>
            <l>Ein Mensch, der offters wird mit Prügeln übergangen</l>
            <l>Wird endlich schlägefaul. Nur muthig angefangen,</l>
            <l>Die Zeit bringt Linderung, verjaget Furcht und Grauß</l>
            <l>Und härtet unsern Leib zu allen Streichen auß</l>
            <l>Und auch den Sinn darzu. Was dann uns widerfähret,</l>
            <l>Was Unglück, Creutz und Noth uns immermehr beschweret,</l>
            <l>So haben wir Gedult und sagen ohne Scheu,</l>
            <l>Diß wusten wir zuvor, es ist bey uns nicht neu.</l>
            <l>Was unvorsehens kömpt, das pfleget mehr zu kräncken;</l>
            <l>Drumb sol ein jeglicher bey gutem Glücke dencken</l>
            <l>Mit was für Tapfferkeit er wolle widerstehn,</l>
            <l>Wann ihm was Widriges zu Handen möchte gehn.</l>
            <l>Ein weiser Mann sagt nicht: Ich hätt' es nie vermeynet,</l>
            <l>Es kömpt mir fembde für; was andern Leuten scheinet</l>
            <l>Gar wunderseltzam seyn, das sieht er an und lacht,</l>
            <l>Dieweil er zuvorhin schon längst darauff gedacht.</l>
            <l>Noch hab' ich nie gesagt, wie die Gelehrten können</l>
            <l>Durch ihrer Bücher Rath erfrischen ihre Sinnen</l>
            <l>Fällt etwas Böses für. Die edle Wissenschafft</l>
            <l>Schmückt auß das gute Glück und gibt im Unglück Krafft;</l>
            <l>Sie zeigt den rechten Weg, beständig außzuhalten</l>
            <l>Und läßt in keiner Noth die Hertzen nicht erkalten.</l>
            <l>Sie führt den, der sie liebt, weit von deß Volckes Schar,</l>
            <l>Das an der Erden klebt, und läßt ihn in Gefahr</l>
            <l>Nicht weich und zaghafft seyn, nicht zweiffelhafftig leben</l>
            <l>Und wie der meiste Theil in stäten Furchten schweben.</l>
            <l>Wen diese Wärterin erzeucht in ihrer Schoß,</l>
            <l>Der ist zu aller Zeit von allen Sorgen loß,</l>
            <l>Läßt eytel, eytel seyn und wieget alle Dinge,</l>
            <l>Umb die wir so sehr thun, für nichtig und geringe,</l>
            <l>Reißt auß, fleugt durch die Welt, betrachtet umb unnd an,</l>
            <l>Was irrgend ist und war und künfftig werden kan;</l>
            <l>Steigt auch biß in die Lufft, begierig zu erwegen,</l>
            <l>Woher der kalte Schnee, das Eiß, der süsse Regen,</l>
            <l>Der Plitz, deß Donners Schall, der traurige Comet,</l>
            <l>Thaumantis Tochter Schweiff, so wol gemahlt, entsteht;</l>
            <l>Kömpt höher dann hinauff und lehrt den Himmel kennen</l>
            <l>Und einen jeden Stern mit seinem Namen nennen;</l>
            <l>Tritt, wo der weisse Beer und sein Bootes stehn,</l>
            <l>Die niemals in die See mit ihrem Wagen gehn.</l>
            <l>Besieht das Bild, so kniet, bey Ariadne Cronen,</l>
            <l>Die Bacchus hingesetzt, kan bey der Leyer wohnen,</l>
            <l>Die vormals Wild und Wald beweget und berührt,</l>
            <l>Jetzt deß Gestirnes Schar mit ihren Hörnern ziert,</l>
            <l>Sucht bey dem Monden nach, wie doch deß Meeres Wellen,</l>
            <l>Durch seinen Lauff regiert, sich hoch und nider stellen;</l>
            <l>Sie fliehen täglich weg, verlassen ihren Rand</l>
            <l>Und kommen widerumb auch täglich an das Land;</l>
            <l>Folgt auch der Sonnen nach und wird mit ihr gerissen</l>
            <l>Umb dieses grosse Rund, sieht unter seinen Füssen</l>
            <l>Der Erden Eytelkeit, so hoch als Phaeton,</l>
            <l>Und bleibt doch unversehrt, kömpt weiser noch darvon;</l>
            <l>Ja diese gantze Welt vermag ihn nicht zu fassen,</l>
            <l>Ist noch nicht weit genug; sie wird von ihm verlassen,</l>
            <l>Und er schwingt sich hinauff, von heisser Flammen voll,</l>
            <l>Sieht Gott so weit ein Mensch ihn sehen kan und soll;</l>
            <l>Der Weißheit tieffer Grund der wird von ihm erstiegen;</l>
            <l>Was Thales hat bedacht, Pythagoras geschwiegen,</l>
            <l>Und Socrates gesagt und die gelehrte Welt</l>
            <l>Durch himmlischen Verstand auff das Papier gestelt,</l>
            <l>Das suchet er herfür und läßt es mit ihm schwätzen,</l>
            <l>Bedenckt bey sich, was gut und ehrlich sey zu schätzen,</l>
            <l>Was recht und unrecht sey, wie jedermann allhier</l>
            <l>Mit Leuten umb sol gehn und leben nach Gebühr.</l>
            <l>Das kan die göttliche Philosophy uns weisen.</l>
            <l>O wol dem, der sich läßt an ihrer Tafel speisen,</l>
            <l>Ihr Himmelbrod geneußt, trinckt ihren süssen Wein</l>
            <l>Und schläfft an ihrer Brust, der lernt zufrieden seyn,</l>
            <l>Was Unfall ihn betrifft! Wornach die Welt gelüstet,</l>
            <l>Das stellt er unter sich, ist allzeit außgerüstet</l>
            <l>Die Widerwertigkeit mit Ehren zu bestehn,</l>
            <l>Kan rittermässig auch dem Tod' entgegen gehn.</l>
            <l>Dich brachte Bias weg auß seinem Vatterlande,</l>
            <l>O Mutter der Vernunfft, da alles von dem Brande</l>
            <l>Sonst auffgieng in der Lufft. Du hast sehr viel erfreut</l>
            <l>Im Elend', in Gefahr und höchster Dürfftigkeit.</l>
            <l>Dir danck' ich es allein, du Meisterin der Tugend,</l>
            <l>Mit welcher ich bißher in dieser meiner Jugend</l>
            <l>Und fast von Wiegen an getreuen Rath gehabt</l>
            <l>Und allzeit meinen Geist erquicket und gelabt,</l>
            <l>Dir danck' ich es allein, dir ist es zuzuschreiben,</l>
            <l>Daß ich noch biß hieher beständig können bleiben,</l>
            <l>Da dieser schwäre Krieg nicht wenig mich vexiert</l>
            <l>Und durch so manche Noth weit über Mehr geführt,</l>
            <l>Beraubet aller Freund' und aller derer Sachen,</l>
            <l>Die uns zu Leydenszeit das Leben leichter machen,</l>
            <l>Getrieben und verjagt, schier ohne Gelt und Pfand,</l>
            <l>In diß jetzt durch den Frost und Schnee bedeckte Land,</l>
            <l>Da niemand weder mich noch mein Studieren kennet.</l>
            <l>Nun, daß ich, ob mich gleich viel Trübsal angerennet,</l>
            <l>Viel Kümmernüß beschwert unnd auch noch jetzt kein Ziel</l>
            <l>Zu meiner Linderung sich sehen lassen wil,</l>
            <l>Doch nie erlegen bin, und wil auch nicht erliegen,</l>
            <l>Das messe ich dir zu; es mag mich auch bekriegen</l>
            <l>Lufft, Wellen, Wind und See, Haß, Unruh, Noth und Pein,</l>
            <l>So wirstu allzeit doch mein freyer Hafen seyn.</l>
            <l>Nun wider auff den Weg. Ists dann so wol beschaffen,</l>
            <l>Daß wir uns weiter nicht vermögen auffzuraffen,</l>
            <l>Und ist es allbereit so weit mit uns gethan,</l>
            <l>Daß uns durchauß nicht mehr gerathen werden kan?</l>
            <l>O nein! wann sonsten gantz kein Trost wer überblieben,</l>
            <l>So muß die Hoffnung her, die Hoffnung lernt uns lieben,</l>
            <l>Was sonst verdrießlich ist; die Hoffnung baut das Feld,</l>
            <l>Die Hoffnung gibt es an, daß man den Vögeln stellt,</l>
            <l>Die Hoffnung wirfft das Garn und Angel in die Flüsse,</l>
            <l>Die Hoffnung unterhelt auch den, dem beyde Füsse</l>
            <l>An Ketten sind gelegt, wie schlechte Lust und Ruh</l>
            <l>Er in dem Stocke hat, doch fingt er noch darzu.</l>
            <l>Das Glück fleucht offters zwar von einer guten Sache,</l>
            <l>Die Hoffnung nimmermehr; man spotte gleich und lache</l>
            <l>Deß Armen, wie man wil (diß ist der alte Lauff)</l>
            <l>So richtet doch ihr Trost ihn allzeit wider auff.</l>
            <l>Ey solle sie dann uns in diesen Läufften fehlen?</l>
            <l>Wir sind ja, Gott sey Lob, noch nicht so gar zu zehlen</l>
            <l>Für gantz erlegtes Volck, es ist für diese Pest</l>
            <l>Ja Artzney bey der Hand, die uns nicht sincken läßt.</l>
            <l>Wie, wann der starcke Löw im Felde wird beschlossen</l>
            <l>Von Jägern, oder auch in seinen Leib geschossen,</l>
            <l>Dann rührt er erst den Schwantz, die Ursach seiner Macht,</l>
            <l>Ist stärcker als zuvor ergrimmet und erwacht,</l>
            <l>Sein heisser Rachen schäumt, die Augen sind voll Flammen,</l>
            <l>Die Mähne steht empor, sein Muth kömpt gantz zusammen;</l>
            <l>Wie sehr man ihn bescheust, wie sehr man zu ihm sticht</l>
            <l>Von allen Seiten her, so gibt er doch sich nicht.</l>
            <l>So lasset uns auch thun; wir sind ja teutsch geboren,</l>
            <l>Ein Volck, das nimmermehr sein Hertze hat verloren,</l>
            <l>Daß vor der Zeit so viel den Kürtzern hat gejagt,</l>
            <l>Das nach der Römer Macht zum minsten nicht gefragt,</l>
            <l>Von dem viel Keyser auch den Frieden musten käuffen,</l>
            <l>Das noch auff diesen Tag ihr keiner an darff greiffen,</l>
            <l>Als wann es ohngefähr fällt in sein eygnes Haar,</l>
            <l>Wie Carlen vor der Zeit dem Fünfften wissend war.</l>
            <l>Dann, ob schon dieser Held mit allen denen Sachen,</l>
            <l>Die einen Obristen und guten Kriegsmann machen</l>
            <l>Genug versehen war, ob schon der Spanier Krafft</l>
            <l>Und Welschen bey ihm stund, doch hätt' er nichts geschafft,</l>
            <l>Wann er die Hertzen nicht hätt' unter sich verbittert</l>
            <l>Und diesen starcken Baum durch Zwanck und Neyd gesplittert:</l>
            <l>Wiewol der gantze Krieg, umb den so manche Nacht</l>
            <l>Und Tag verschwendet ward, ihm nicht viel eingebracht.</l>
            <l>Es bleibet nur gewiß, ihr wird nicht angesieget</l>
            <l>Der Teutschen Nation, wann daß sie friedlich krieget</l>
            <l>Und bey einander helt. Wie übel thun dann die,</l>
            <l>So ihrer Feinde Heer mit grossem Fleiß' und Müh</l>
            <l>Auch an den blossen Leib deß Vatterlandes hetzen?</l>
            <l>O, laßt die Mißgunst doch uns jetzt beyseite setzen,</l>
            <l>Räumt ja der Heucheley so grossen Platz nicht eyn</l>
            <l>Und traut dem Schmieren nicht, wie süsse pflegt zu seyn</l>
            <l>Deß Stellers Lockelied den Vogel auffzufangen,</l>
            <l>So gar nichts Uebels denckt? Kan nur der Wolff erlangen,</l>
            <l>Daß ihm der Riede wird zum ersten weggethan,</l>
            <l>Gewißlich muß das Schaf hernachmals auch daran.</l>
            <l>O flieht deß Neides Gifft, reicht doch die treuen Hände</l>
            <l>Einander brüderlich und steht, als veste Wände,</l>
            <l>Die kein Gewitter fällt, so wird in kurtzer Zeit</l>
            <l>Der stoltze Feind, nächst Gott, durch unser' Einigkeit</l>
            <l>Zurücke müssen stehn! Ey, laßt anjetzt erscheinen,</l>
            <l>Daß ihr's vor diesem nicht habt pflegen falsch zu meynen</l>
            <l>Wie euer Nachbar noch in gutem Wesen stund;</l>
            <l>Im Unglück wird geprüfft deß Hertzens tieffer Grund.</l>
            <l>Ich meyn', es ist auch fast der Rede werth zu nennen,</l>
            <l>Bißweilen mißlich stehn, auff daß man kan erkennen,</l>
            <l>Wie treu ein jeder sey. Die Schwalbe macht ihr Hauß</l>
            <l>Im Sommer zu uns her, fleugt aber wider auß,</l>
            <l>So bald der Winter kömpt; so sind auch falsche Leute.</l>
            <l>Wann gutes Wetter ist, sucht jederman die Beute,</l>
            <l>Sind alle Worte Gold; ergreifft ein Unfall dich,</l>
            <l>Kömpt Kummer, Creutz und Noth, so gehn fie hinter sich.</l>
            <l>Diß heißt nicht seinen Gott von gantzer Seelen lieben,</l>
            <l>Den Nechsten als sich selbst, wie Christus vorgeschrieben,</l>
            <l>Diß heißt nicht Brüder seyn; die wahre Freundschafft steht,</l>
            <l>Spricht nicht die Schenckel an, Gott gebe, wie es geht.</l>
            <l>Sie tringet sich nicht ein, was Gutes zu geniessen,</l>
            <l>Wird weder durch Gefahr noch Furchte weggerissen,</l>
            <l>Sie ist, wie guter Wein, je länger dieser liegt,</l>
            <l>Je lieblicher er wird, je bessern Schmack er kriegt.</l>
            <l>Kein grössers Uebel ist, als wann ein Mann in Schaden</l>
            <l>Auff gute Freunde traut, die doch ihn lassen baden,</l>
            <l>Und machen sich darvon. Diß thut die Liebe nicht,</l>
            <l>Sie bleibet, wer sie war, gleich wie der Sonnen Liecht</l>
            <l>Durch alle Nebel scheint; sie ist der Alten Jugend,</l>
            <l>Der Krancken Linderung, der Ungelehrten Tugend,</l>
            <l>Der Reichen Gnad' unnd Gunst, der Armen Gut und Gelt,</l>
            <l>Das Wasser ist uns nicht so nützlich in der Welt.</l>
            <l>Ach! seyt mit diesem Schmuck und Kleinod auch gezieret,</l>
            <l>Ihr, die ihr gleich wie wir den Christen-Namen führet</l>
            <l>Und Brüder mit uns seyt; springt doch dem Nächsten bey,</l>
            <l>So bleibet er jetzund und ihr inkünfftig frey.</l>
            <l>Nun ihr deßgleichen auch, ihr ehrlichen Soldaten,</l>
            <l>In denen Liebe steckt zu ritterlichen Thaten,</l>
            <l>Laßt jetzt, laßt jetzt doch sehn den rechten teutschen Muth</l>
            <l>Und schlagt mit Freuden drein; der Feinde rothes Blut</l>
            <l>Steht besser über Kleyd und Reuterrock gemahlet,</l>
            <l>Als köstlichs Posament, das theuer wird bezahlet</l>
            <l>Durch abgeraubtes Geld. Ein schöner Grabestein</l>
            <l>Der bringt der Leichen nichts, ist nur ein blosser Schein;</l>
            <l>Das Feld, das blancke Feld, in dem viel Helden liegen,</l>
            <l>So vor ihr Vatterland und Freyheit wollen kriegen,</l>
            <l>Steht Männern besser an. Was ist doch nur der Tod?</l>
            <l>(daß ich von ihm nun red') ein stiller Port der Noth,</l>
            <l>An dem der Kummer ruht und gibet sich zu Rande,</l>
            <l>Ein Thor, durch das der Geist kömpt auß deß Leibe Bande,</l>
            <l>Der Ewigkeit Beginn, der schnöden Welt Beschluß,</l>
            <l>Ein Weg, den in gemein' ein jeder tretten muß,</l>
            <l>Er sey auch, wer er wil. Hierauff nun laßt uns dencken,</l>
            <l>Wann dieser herbe Streit wil unser Hertze kränken,</l>
            <l>Hier wird das Ende seyn. Drumb fliehe niemand nicht</l>
            <l>Vor dem, das alle Pein und alles Creutze bricht.</l>
            <l>Du trinckest Gifft in dich und wunderliche Sachen,</l>
            <l>So wider die Natur, den Leib gesund zu machen,</l>
            <l>Was scheustu dann den Tod, durch den du jederzeit</l>
            <l>Hernachmals für Artzney und Kranckheit bist befreyt?</l>
            <l>Was zuckestu doch viel? Sol Gott von deinetwegen</l>
            <l>Die Ordnung dieser Welt jetzt auff die Seite legen?</l>
            <l>Das Leben muß dir seyn, wie wann du einen Gast</l>
            <l>Und guten werthen Freund in deinem Hause hast,</l>
            <l>Da thustu, was er wil; geliebet ihm zu bleiben,</l>
            <l>So kanstu ihn auch nicht mit Ehren von dir treiben;</l>
            <l>Gedenckt er dann hinweg, so stellstu ihm es frey,</l>
            <l>Du reissest ihm darumb den Mantel nicht entzwey.</l>
            <l>Es hat uns die Natur nur einen Weg zu leben,</l>
            <l>Zu sterben aber viel und mancherley gegeben:</l>
            <l>Der fällt und bricht den Halß, der beugt dem Tode für,</l>
            <l>Und bringt sich selber umb, den frißt ein wildes Thier.</l>
            <l>Der muß die Fisch' im Meer, und der die Vögel speisen,</l>
            <l>Der pfleget so von hier, der anders wegzureysen;</l>
            <l>Es stirbt ein jederman, so auff der Erden wohnt,</l>
            <l>Wol aber stirbet der, so seiner selbst nicht schont</l>
            <l>Und diese Welt verläßt vor Gott und gute Sache:</l>
            <l>Wie bitter man ihm auch die letzte Stunde mache,</l>
            <l>Ist doch ihm nicht also. Wer Kriegestod erkiest,</l>
            <l>Der hat den schönsten Tod, der auff der Erden ist.</l>
            <l>Wer fragt dann viel darnach, kein Grab und Grufft zu kriegen?</l>
            <l>Vermeynen wir, man kan im Sarche weicher liegen,</l>
            <l>Als unter freyer Lufft? Wen geht es auch was an,</l>
            <l>Daß er zu Hause nicht verschorren werden kan?</l>
            <l>Es ist ja gleich so weit hier und an jenem Orte,</l>
            <l>Biß an deß Himmels Thor und Acherontens Pforte.</l>
            <l>Was weynt ihr Mütter viel, umb daß euch durch den Streit</l>
            <l>Die Söhne sind erlegt in ihrer jungen Zeit?</l>
            <l>Es pfleget so mit uns wie Aepffeln zuzugehen,</l>
            <l>Viel reist man jung noch weg, viel, so zu lange stehen,</l>
            <l>Die fallen selber ab, ein jeder hat sein Ziel,</l>
            <l>Zu welcher Stunden ihn der Gärtner haben wil.</l>
            <l>Wiewol sagt jenes Weib, nach dem sie hat vernommen,</l>
            <l>Daß in der Schlacht ihr Sohn sey umb das Leben kommen:</l>
            <l>Ich, als ich ihn geborn, so wust' ich wol den Lauff,</l>
            <l>Er müste sterblich seyn, drumb zoh' ich ihn auch auff,</l>
            <l>Und da ich ihm gebott' auff Troja hin zu reysen,</l>
            <l>Sein werthes Griechenland zu schützen mit dem Eysen,</l>
            <l>Verstund ich, daß ich ihm in Kampf und Kriegesnoth</l>
            <l>Befiehle fortzuziehn, nicht in ein Gastgebott.</l>
            <l>Was wollen wir auch viel der Jugend Tod beklagen?</l>
            <l>Der Leib beschwert uns nur, mit dem wir uns hier tragen,</l>
            <l>Jetzt thut das Häupt uns weh, jetzt ligt es umb die Brust,</l>
            <l>Jetzt haben wir zu Tranck und Speise keine Lust;</l>
            <l>Bald hat man zu viel Blut, bald fallen scharpffe Flüsse,</l>
            <l>Bald kocht der Magen nicht, bald schwellen uns die Füsse,</l>
            <l>Bald sticht es hier, bald da, wie sehr man seiner schont,</l>
            <l>So geht es dem, der nicht auff seinen Gütern wohnt.</l>
            <l>Diß Wirtshauß ist uns nur auff kurtze Zeit geliehen,</l>
            <l>Drumb sol man stündlich auch geschickt seyn außzuziehen,</l>
            <l>Gleich wie ein fertigs Schiff, das an dem Ufer steht</l>
            <l>Und wartet einig nur, wann guter Wind angeht.</l>
            <l>Was ist doch für Gewinn, wie viel man Jahre zehlet?</l>
            <l>Ein Alter ist gewiß nur mit sich selbst gequälet,</l>
            <l>Muß augenblicklich sehn, ob sein Termin nicht kömpt</l>
            <l>Und ob der bleiche Tod ihn auß dem Hauffen nimpt.</l>
            <l>Je weiser einer ist, je williger er gehet</l>
            <l>Den Steg, den alle gehn, er weiß wol und verstehet</l>
            <l>Es müsse nur so seyn, er weiß, daß nach der Zeit</l>
            <l>Ein anders Leben sey dort in der Ewigkeit.</l>
            <l>Wie, wann man etwan uns durch einen schwartzen Wohren</l>
            <l>Sehr schöne Gaben schickt, so hat auch Gott erkohren</l>
            <l>Den ungestalten Tod, den schickt er auff uns zu</l>
            <l>Nach vieler Müh und Angst mit stäter Lust und Ruh,</l>
            <l>So allen Frommen wird. Wer den vermeynt zu tödten</l>
            <l>Der seinem Schöpffer traut in allen seinen Nöthen</l>
            <l>Und auff den Himmel denckt, der schaffet gleich so viel,</l>
            <l>Als der, so einen Fisch im Zorn ersäuffen wil</l>
            <l>Und schmeist ihn in den Fluß. Wie wol wird doch diß Leben,</l>
            <l>Der Schauplatz aller Noth, für jenes hingegeben?</l>
            <l>Gewißlich hätten nur die Kinder den Verstand,</l>
            <l>Ihr Weynen würde bald in Lachen umbgewand.</l>
            <l>Wann sie auff diese Welt von Mutterleibe kommen,</l>
            <l>Dieweil sie auß dem Schleim' und Finsternüß genommen</l>
            <l>Die schöne Sonne sehn, so geht es mit uns auch;</l>
            <l>Wir lassen durch den Tod den schwartzen Dampff und Rauch</l>
            <l>Der schnöden Eytelkeit, und kommen an die Sonne,</l>
            <l>Die nimmer untergeht, das Liecht der stäten Wonne.</l>
            <l>Was trauren wir dann viel, daß der und jener stirbt</l>
            <l>Und kömpt der Sorgen ab? Wer sagt, Metall verdirbt</l>
            <l>Im Fall es in ein Bild wird künstlich umbgegossen?</l>
            <l>Und gleichfalls, die wir nur von Leim und Schleim entsprossen,</l>
            <l>Wann wir den schwachen Lauff der Sterblichkeit erfüllt,</l>
            <l>Verwandelt auch der Tod in Gottes Ebenbildt</l>
            <l>Und macht uns wider neu. O wol, o wol doch denen,</l>
            <l>Die vor ihr Land und Gott sich auffzuopffern sehnen</l>
            <l>Und scheuen nicht das Schwerd! Laß hin der Römer Pracht,</l>
            <l>Ihr Graß, ihr Eichenlaub und was sie mehr gemacht</l>
            <l>Von Kräntzen vieler Art, sie mögen triumphieren</l>
            <l>Mit ihrer güldnen Cron'; uns Christen wird noch zieren</l>
            <l>Der Krantz, so nicht verwelckt, den keine Lufft verletzt,</l>
            <l>Der Krantz der Ewigkeit, der wird uns auffgesetzt</l>
            <l>Auff jenen grossen Tag, wann der uns wird erwecken,</l>
            <l>Für dessen Antlitz hier diß alles muß erschrecken,</l>
            <l>Für dem man sonst erschrickt. Wer diesen Trost recht faßt,</l>
            <l>Hat mitten in der Pein und Marter Ruh und Rast,</l>
            <l>Läßt dieses Leben stehn, streckt willig beyde Hände</l>
            <l>Nach seinem Stündlein auß und eylet auff sein Ende,</l>
            <l>Wann Gott nur wincket, zu, ist lustig und erfreut,</l>
            <l>Wo daß er sehen kan Fug und Gelegenheit</l>
            <l>Von hinnen weg zu ziehn und diese Welt zu lassen,</l>
            <l>Da nichts als Creutz und Noth als Zorn, Neid, Mord und Hassen</l>
            <l>In vollem Schwange gehn, da diese gantze Zeit</l>
            <l>Nichts ist, als Kümmernüß, als steter Kampf und Streit.</l>
            <l>Der Tod bringt Stillestand; das Grab wird nicht beschossen,</l>
            <l>Verstört und umbgekehrt; ists einmal zugeschlossen,</l>
            <l>So nützt der Cörper nicht, wird keines Feindes Raub,</l>
            <l>(die Würmer nehm ich auß) ist Asche, Koth unnd Staub,</l>
            <l>Die Seel' ist frey und loß. Die hier sich wol gehalten</l>
            <l>In dieser Sterblichkeit, gehn droben mit den Alten</l>
            <l>Berühmten Helden umb, sehn von der hohen Lufft,</l>
            <l>Wie jederman allhier läufft, trabet, denckt und hofft</l>
            <l>Auff unbeständigs Thun; die aber in dem Bande</l>
            <l>Deß Leibes sich befleckt mit Lästern, Sünd' und Schande,</l>
            <l>Und Ueppigkeit geliebt, und wider Recht gekriegt,</l>
            <l>Die müssen durch das Thor, da Plutons Wächter ligt,</l>
            <l>Der schwartze Cerberus mit seinen dreyen Rachen</l>
            <l>Und Schlangen umb den Halß, nach dem sie Charons Nachen</l>
            <l>Hat über See geführt und ohne Tagesschein</l>
            <l>In stäter Finsternüß und dicken Wäldern seyn,</l>
            <l>Biß daß die himmlische Trompette wird erschallen,</l>
            <l>Für der die Sonne fliehn, die Felsen werden fallen,</l>
            <l>Der Himmel furchtsam seyn, der Erden tieffer Grund</l>
            <l>Zerbersten mit Gewalt biß an Cocytus Schlund,</l>
            <l>Da sämptlich alles Fleisch wird auß den Gräbern steigen,</l>
            <l>Sich für der Urtheilbanck deß Richters zu erzeigen,</l>
            <l>Der nicht betrogen wird, den weder Gelt noch Gunst,</l>
            <l>Wie hier bey uns geschieht, noch Zungendrescher Kunst,</l>
            <l>Ja kein Erbarmen auch die Augen wird verblenden.</l>
            <l>Was Schrecken, Furcht und Angst wird seyn an allen Enden!</l>
            <l>Zur rechten Hand der Schuld und Laster grosse Zahl,</l>
            <l>Zur Lincken die Gespenst und Geister allzumal,</l>
            <l>Zun Füssen der Morast und Feuersee der Höllen,</l>
            <l>Zun Häupten Christus selbst den letzten Spruch zu fällen,</l>
            <l>Hier deß Gewissens Qual und da der Erden Glut,</l>
            <l>Dem Frommen werden auch entfallen Hertz und Muth.</l>
            <l>Was wird der Böse thun? Unmöglich ists zu weichen,</l>
            <l>Unleydlich zu gestehn. Ein König wird verbleichen,</l>
            <l>Der Grausamkeit geliebt, wird nackend, arm und bloß</l>
            <l>Ohn alles Zepter gehn in Acherontens Schloß,</l>
            <l>Von gar viel andern zwar, als wol bey uns umbringet.</l>
            <l>Der Bluthund, der sich hier zu Krieg und Streiten tringet,</l>
            <l>Der Hertze, Geist, und Sinn an Meuterey ergetzt,</l>
            <l>Wird einen ärgern Feind sehn auff sich angehetzt,</l>
            <l>Als er gewesen ist, der stündlich ihn wird jagen,</l>
            <l>Der augenblicklich ihn wird ängsten, martern, plagen</l>
            <l>Mit unerhörter Pein. Was der Verdampten Schaar</l>
            <l>Am meisten in der Welt allhier behäglich war,</l>
            <l>Wird einem jeglichen, nach dem ers fürgenommen,</l>
            <l>Dort in den heissen Pful' auch pflegen einzukommen,</l>
            <l>Ihn quälen Tag und Nacht; die Geizigen ihr Gut,</l>
            <l>Die Hurer Liebesbrunst, Tyrannen Rach und Blut;</l>
            <l>Den diß und jenen das. Wie nun diß große Leyden</l>
            <l>Nicht außzusprechen ist, so seynd die Himmelsfreuden,</l>
            <l>So allen Seligen noch werden zuerkandt,</l>
            <l>Auch über englische Gedancken und Verstandt.</l>
            <l>Was umb und umb wird seyn, wird alles Frieden heissen;</l>
            <l>Da wird sich keiner nicht umb Land und Leute reissen,</l>
            <l>Da wird kein Ketzer seyn, kein Kampff, kein Zanck und Streit,</l>
            <l>Kein Mord, kein Stättebrand, kein Weh und Hertzeleid.</l>
            <l>Dahin, dahin gedenckt in diesen schwären Kriegen,</l>
            <l>In dieser bösen Zeit, in diesen letzten Zügen</l>
            <l>Der nunmehr krancken Welt; dahin, dahin gedenckt,</l>
            <l>So läßt die Todesfurcht euch frey und ungekränckt.</l>
            <l>Wie theuer pflegt man doch die Müntzen einzukauffen</l>
            <l>Von langen Jahren her? Wie würde man doch lauffen,</l>
            <l>Wann Cesar oder sonst ein hochberühmbter Held</l>
            <l>Jetzt käme widerumb zu uns her auff die Welt?</l>
            <l>Wer wolte nicht von uns auch mehr als hundert Meilen</l>
            <l>Und hundert noch darzu ohn alles Säumnüß eylen,</l>
            <l>Nur Abraham zu sehn? Wem ist der Tod nun schwer,</l>
            <l>Zu reysen an den Ort, da alles Himmel-Heer,</l>
            <l>Da alle Heiligen versamlet, frölich leben,</l>
            <l>Da umb das hohe Hauß die schönen Geister schweben,</l>
            <l>Die Gott zu Dienern hat, ja mehr, da umb und an</l>
            <l>Gott selber sichtiglich beschauet werden kan,</l>
            <l>Der unbegreifflich ist, in keinen Ort zu bringen,</l>
            <l>An allen Orten doch, der war für allen Dingen,</l>
            <l>Unendlich unbekant, von keinem je erkiest,</l>
            <l>In dem, auß dem, durch den ist alles, was da ist,</l>
            <l>Keusch, ewig, gut, gerecht, frey, loß, in nichts beschlossen,</l>
            <l>Der Vatter von sich selbst, der Sohn auß ihm entsprossen,</l>
            <l>Der heilige Geist auch von allen Beyden her,</l>
            <l>Die Drey allein ein Gott, mehr ist vor mich zu schwer.</l>
            <l>Was niemand suchen sol, begehret nicht zu finden,</l>
            <l>Und steiget nicht zu hoch, es möchte sonst verschwinden</l>
            <l>Diß, was ihr suchen solt. Wer Gottes Heimlichkeit</l>
            <l>Vermessentlich erforscht, der sägelt gar zu weit,</l>
            <l>Und schifft in einer See, durch die er nicht kan kommen,</l>
            <l>Muß wider auff den Weg, den er zuvor genommen,</l>
            <l>Kömpt unverrichtet heim. Diß, was uns selig macht,</l>
            <l>Wird durch die Schrifft genug in Augenschein gebracht</l>
            <l>Und deutlich außgelegt. Drumb hier, weil meine Sinnen,</l>
            <l>Und diese schwache Hand nicht höher steigen können,</l>
            <l>Hier wil ich bleiben stehn; das höchste Gut allein,</l>
            <l>So vor mein Anfang war, sol jetzt mein Ende seyn.</l>
            <l>Für dich, Herr, kommen wir, dein armes Volck, getretten,</l>
            <l>Mit eyffrigem Gemüth' und feurigen Gebetten,</l>
            <l>Du, du, bist unser Hort, du starcker Capitain,</l>
            <l>Für dem die Könige der Erden Asche seyn</l>
            <l>Und minder noch, als Staub! Wir kommen und erscheinen</l>
            <l>Für deiner Majestät, du hast die Noth der deinen</l>
            <l>Von allen Zeiten her genädig abgekürtzt</l>
            <l>Und ihrer Feinde Macht bestritten und gestürtzt.</l>
            <l>Durch dich hat Abraham vier Könige geschlagen</l>
            <l>Und Loth zurück gebracht, durch dich ward Roß unnd Wagen,</l>
            <l>Die grosse Reuterey, deß Pharaones Heer</l>
            <l>Und Pharao darzu geworffen in das Meer:</l>
            <l>Durch dich stund Josue für seinen Feinden allen,</l>
            <l>Auff die du Hagel auch vom Himmel hiessest fallen:</l>
            <l>Die Sonne muste selbst um seinet willen stehn</l>
            <l>Und einen gantzen Tag zu langsam untergehn.</l>
            <l>Für deiner Stärcke kam der Midjaniter Hauffen</l>
            <l>Mit greßlichem Geschrey und Furchtsamkeit gelauffen,</l>
            <l>Fiel durch sein eygnes Schwerd; durch dich griff Jonathan</l>
            <l>Mit einem Knechte nur ein gantzes Lager an:</l>
            <l>Du hast den Schleuderstein auff Goliath gewendet,</l>
            <l>Als David ihn erschlug, die Syrier verblendet,</l>
            <l>Daß Eliseus nicht kam unter ihre Macht,</l>
            <l>Dem stoltzen Sanherib erwürget in der Nacht</l>
            <l>Sein kühnes Kriegesheer: du grosser Ueberwinder,</l>
            <l>Nim auch dich unser an! Ach, siehe deine Kinder</l>
            <l>Und kleiner Hauffen kömpt, fällt nider und begehrt,</l>
            <l>Du wollest doch nit mehr der Feinde scharffes Schwert,</l>
            <l>Die gantz uns willens sind zu dämpffen, lassen wetzen.</l>
            <l>Du Zuflucht Israel, laß doch dem wilden Metzen</l>
            <l>Nach solcher Angst und Noth, nach dieser langen Pein</l>
            <l>Und schweren Kriegeslast ein mal ein Ende seyn,</l>
            <l>Nim deine Ruhte weg. Wir armen Niniviten</l>
            <l>Bekennen und gestehn, wir haben überschritten</l>
            <l>Das Ziel von dir gesetzt; so viel deß Meeres Rand</l>
            <l>Bestritten durch den Ost, hat kleine Körner Sand,</l>
            <l>So manche Missethat beschwert uns das Gewissen.</l>
            <l>Wo sollen wir doch hin, wann daß wir nicht geniessen</l>
            <l>Der grossen Gütigkeit, die mitten in der Glut</l>
            <l>Deß Eyffers deinen Grimm gantz freundlich, milde, gut</l>
            <l>Und wolgeneiget macht? Wo sollen doch wir Armen,</l>
            <l>Wo sollen wir hinauß? Dich vätterlich erbarmen</l>
            <l>Ist ja dein eygnes Thun. Ach, Vatter, laß doch nicht</l>
            <l>Der Kirchen schwaches Schiff, da jetzund knackt unnd bricht</l>
            <l>In dieser wilden See, in diesen wüsten Wellen,</l>
            <l>Bestritten von der Macht und Grausamkeit der Höllen!</l>
            <l>Laß uns nicht länger seyn der Götzendiener Spott,</l>
            <l>So ruffen ohne Scheu: Wo ist der Ketzer Gott?</l>
            <l>Du aber, lieber Herr, du pflegest nicht zu schlaffen,</l>
            <l>Dein Auge schlummert nicht; du bist bey deinen Schafen,</l>
            <l>Auch mitten in der Noth; du grosser Friedefürst,</l>
            <l>Wie sehr du über Sünd' und Laster zornig wirst,</l>
            <l>So währt dein Grimm doch nicht; so weit die blaue Decke</l>
            <l>Der Wolcken über uns sich streckt von einer Ecke</l>
            <l>Biß zu der andern hin, so weit wird auch die Schuld</l>
            <l>Deß Menschens, der dich liebt, mit Sanfftmuth unnd Gedult</l>
            <l>Von dir hinweg gethan; du wilst uns nur probieren</l>
            <l>Auff diesem Musterplatz, und auff den Fechtplan führen,</l>
            <l>Zu zeigen, daß in uns gar keine Heucheley,</l>
            <l>Kein Murren wider dich noch Ungehorsam sey.</l>
            <l>Du wilst uns eyffriger hinfüro beten lehren</l>
            <l>Und wahre Busse thun, du wilst die Andacht mehren,</l>
            <l>So noch zu Friedenszeit und ausser der Gefahr</l>
            <l>Durch Sicherheit und Stoltz in uns erkaltet war.</l>
            <l>Nun, Vatter, schicke doch uns deinen Geist hernieder,</l>
            <l>Den Geist der Besserung, erwärme diese Glieder</l>
            <l>Sonst böse von Natur, mit seiner Weißheit Brunst;</l>
            <l>Ohn ihn ist unser Thun und Wille gantz umbsonst,</l>
            <l>Ohn ihn vermag man nichts. Laß unsre Sinnen fegen</l>
            <l>Durch seiner Liebe Glut, auff daß wir von uns legen</l>
            <l>Das alte Sündentuch, ziehn an das reine Kleyd</l>
            <l>Der Unschuld, Gottesfrucht und neuen Frömmigkeit.</l>
            <l>Und da wir ja forthin noch länger müssen tragen</l>
            <l>Die Bürde deines Zorns, so laß uns nicht verzagen,</l>
            <l>Gib uns den Muth, der Noth und Tod verachten kan,</l>
            <l>Bind' uns mit deiner Hand starck an den Himmel an,</l>
            <l>Auff daß wir nicht vergehn, gib uns in diesem Schmertzen</l>
            <l>Ein freudiges Gemüth und königliche Hertzen,</l>
            <l>Damit wir wider Grimm, Gewalt und Ueberlast</l>
            <l>Mit kräfftiger Gedult und Hoffnung seyn gefaßt.</l>
            <l>Schenck uns deß Glaubens Helm, den Sinn, der allzeit wache</l>
            <l>Für dich, für unser Land und für gerechte Sache;</l>
            <l>Laß uns der Tyranney frisch unter Augen gehn,</l>
            <l>Und, also lange wir den Athem haben, stehn.</l>
            <l>Ein Mensch, der dir vertraut, der dir sich hat ergeben,</l>
            <l>Was kan er weniger verlieren, als sein Leben?</l>
            <l>Den Trostspruch wirff uns zu, wann wir im Streiten sind</l>
            <l>Und Geist und Blut zugleich uns auß dem Leibe rinnt.</l>
            <l>Sey du der Obriste, verschaffe kund zu werden,</l>
            <l>Daß keine Tapfferkeit, daß keine Krafft der Erden</l>
            <l>Dir widerstehen mag, daß keine Kunst noch List</l>
            <l>Dem Volcke schaden kan, wo du zugegen bist.</l>
            <l>Hilff doch den bösen Rath derjenigen vernichten,</l>
            <l>Die alle Müh und Witz nur einig darauff richten,</l>
            <l>Wie unsrer Sachen Recht durch einen falschen Schein</l>
            <l>Der gantzen weiten Welt verhasset möge seyn.</l>
            <l>Laß ja die Obrigkeit zu keiner Zeit sich lencken</l>
            <l>Von deiner Zuversicht; ihr Wollen und Gedencken</l>
            <l>Steht gantz in deiner Hand, von dir kömpt Fried und Krieg,</l>
            <l>Von dir, du Schirm und Schild der Frommen, kömpt der Sieg.</l>
            <l>Gib gleichfals auch den Sinn den andern Potentaten</l>
            <l>Die unsers Glaubens sind, daß sie auch helffen rathen</l>
            <l>Und treulich Beystand thun, daß sie auch keinen Fleiß</l>
            <l>Nicht lassen ungespart für deinem Ruhm und Preiß.</l>
            <l>Zwar nicht, daß dir, o Gott, unmüglich sey zu siegen,</l>
            <l>Wie starck der Feind auch ist, wann sie nicht helffen kriegen</l>
            <l>Und streiten, sondern nur, daß von uns allesampt</l>
            <l>Recht werde fortgepflantzt der Christen wahres Ampt,</l>
            <l>Daß keiner unter uns sey künfftig außzuschliessen</l>
            <l>Von denen, die ihr Blut gantz ritterlich vergiessen</l>
            <l>Vor dich und vor das Recht, unnd die sich durch das Schwerdt,</l>
            <l>Wie Teutschen angehört, biß auff den Tod gewehrt.</l>
            <l>Diß thu, o höchster Gott, umb deines Sohnes willen,</l>
            <l>Deß Mittlers dieser Welt, der deinen Zorn zu stillen</l>
            <l>Vor uns gelitten hat das letzte Theil der Zeit,</l>
            <l>Jetzt lebet und regiert mit dir in Ewigkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
