<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Kein Tag war aufgegangen, kein Abendstern war da,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">362</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-181 2-181</measure>
        <measure type="syllables">4348</measure>
        <measure type="tokens">2992</measure>
        <measure type="characters">17442</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Kein Tag war aufgegangen, kein Abendstern war da,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Tag war aufgegangen, kein Abendstern war da,</l>
            <l>Der mich, nach dieser Stunde, nicht bey </l>
            <l>Wenn sie zu spät erschien, ihr Götter, was für Sorgen!</l>
            <l>Ich sucht, und meiner Lieb hielt sie kein Wald verborgen:</l>
            <l>Hat sie, mich zu versuchen, mein Herz mit Fleiß gequält.</l>
            <l>Wie leer mir alles war, und wie dieß Herz geschlagen,</l>
            <l>O Freund, das kann ich dir mit keinen Worten sagen!</l>
            <l>Oft dacht ich, wenn ich schmachtend den tiefen Wald durchstrich;</l>
            <l>Unglücklicher, wen suchst du? </l>
            <l>Verlangt sie dich zu sehn? – Wo willst du sie wohl suchen?</l>
            <l>Kein Wald erzählt es dir, es schweigen diese Buchen,</l>
            <l>Die sie, indem du schmachtest, vielleicht vorüber gehn,</l>
            <l>Vielleicht an werthern Händen vergnügter wandeln sehn!</l>
            <l>Vielleicht hielt sie ein Arm, ein glücklicher Verlangen,</l>
            <l>Hier, oder dort im Busch vertraulicher gefangen!</l>
            <l>O rauschten diese Haine dir alle Küsse zu;</l>
            <l>Wer würde minder hoffen, Betrogener! als du?</l>
            <l>Wer heißt dich, wenn du auch an ihrer Stirn gelesen,</l>
            <l>Als Liebe zu verstehn, was Freundlichkeit gewesen?</l>
            <l>Vielleicht reicht itzt </l>
            <l>Die Hand, die sie dir raubet, dem werthern Freunde dar!</l>
            <l>Geh, statt um dein Geschick ihr Auge zu befragen,</l>
            <l>Laß ein Orakel dir dein Unglück deutlich sagen!</l>
            <l>War niemand sonst, der liebte? wie viele drängten sich,</l>
            <l>So quälte sich mein Herz. Einst warf ich meine Glieder,</l>
            <l>Vom langen Suchen matt, an einer Quelle nieder.</l>
            <l>Damals hab ich das Schicksal in Ahndungen gefühlt,</l>
            <l>Dem </l>
            <l>Indem ich also saß, und sich die Seele müde</l>
            <l>Mit tausend Zweifeln rang, erweckte mich </l>
            <l>Er rannte mir entgegen, glückseliger als ich,</l>
            <l>Ganz voll von seinem Siege, und sprach: Umarme mich,</l>
            <l>Ach angenehmer Freund, dort fand ich sie im Haine.</l>
            <l>Mir sey sein Schatten heilig! es starre jede Hand,</l>
            <l>Die dieser Buche drohet, bey der ich überwand.</l>
            <l>O! hättest du gesehn, wie zärtlich sie gerungen,</l>
            <l>Wie schön sie weigerte, und halb von mir bezwungen,</l>
            <l>Mit matten Händen kämpfte, indem ich sie umfing,</l>
            <l>Und trunken in Empfindung an ihren Lippen hing! –</l>
            <l>Ach! Freund, ich sahe sie die Geister mühsam sammlen;</l>
            <l>Erröthen sah ich sie, und – könnt ich dir doch stammlen,</l>
            <l>Wie sie in schöner Unschuld die Augen niederschlug,</l>
            <l>Und sanft die Hand mir drückte, als ich mein Schicksal frug,</l>
            <l>Allein, du liegest hier? Stumm, tief in dich versenket!</l>
            <l>Wie hat die heiße Liebe so plötzlich aufgehört?</l>
            <l>Ist denn das Herz </l>
            <l>O! Freund, wie wird sie sich um diesen Wechsel grämen!</l>
            <l>Du gabest ihr dein Herz, willst du es wieder nehmen?</l>
            <l>Ich nehmen? o ihr Götter! </l>
            <l>Rief ich; ach Freund! wie wenig erkennst du meinen Schmerz!</l>
            <l>Wer weis, von welcher Hand sie durch den Hain geführet,</l>
            <l>In dem vertraulichsten Gebüsch sich gern verliehret!</l>
            <l>Wer weis, in welchen Schatten, sie angenehm gekränkt,</l>
            <l>Nach dem Beglückten seufzet, dem sie ihr Herz geschenkt!</l>
            <l>Mir aber macht die Furcht Jahrhundert aus Minuten;</l>
            <l>Und einsam laß ich hier mein Herz im Stillen bluten.</l>
            <l>Vom Morgen ist die Sonne zum Abend hingerannt,</l>
            <l>Seit dem ich sie schon suche, und nirgend, nirgend fand.</l>
            <l>Ach! wenn ein ander Herz – Freund, müßt ich sie verlieren!</l>
            <l>Komm, sprach er zärtlicher, ich will dich zu ihr führen!</l>
            <l>Ihr Auge voller Sehnsucht, womit sie itzt mich bath,</l>
            <l>Sie dir nicht zu verrathen, befielht mir den Verrath.</l>
            <l>Sie frug: wen suchst du hier? Der Tag ist fast vergangen,</l>
            <l>Geh, zu Zephisen, geh; sie wartet mit Verlangen!</l>
            <l>Für mich soll dieser Abend in Einsamkeit vergehn;</l>
            <l>Solch ein Verboth, dem schon die Augen widersprechen,</l>
            <l>Will übertreten seyn, und fodert ein Verbrechen!</l>
            <l>Oft wünscht das Herz der Schönen, gar nicht gehorcht zu seyn;</l>
            <l>Wie schön sind die Verbrechen, die sie so gern verzeihn!</l>
            <l>Wie willig folgt ich ihm! In diesem Myrthenhaine,</l>
            <l>Sprach er, verließ ich sie, hier werde sie die Deine.</l>
            <l>Ich fliege zu Zephisen. Ihr Götter! ach wie schön</l>
            <l>Soll mir an ihrer Seite der Mond vorüber gehn!</l>
            <l>Ich schwebte durch den Hain, erbebend, unentschlossen,</l>
            <l>Und meine ganze Seel in Zärtlichkeit ergossen.</l>
            <l>Ob hier mein Herz, das bebte, von Liebe nur entbrannt,</l>
            <l>Den Einfluß von </l>
            <l>Ob es von Ahndungen des Künftigen geschlagen,</l>
            <l>Und Gram geweißagt hat, das kann ich dir nicht sagen.</l>
            <l>Ich fand sie unter Schatten: nachsinnend saß sie da;</l>
            <l>Mir alle Stunden schöner, so oft ich sie nur sah.</l>
            <l>Die Myrthen schienen ihr die Zweig herab zu biegen,</l>
            <l>Und düfteten um sie, und lispelten Vergnügen.</l>
            <l>Der Scherz flog um ihr Antlitz, ein athmender Zephyr</l>
            <l>Spielt um die schönen Locken; Entzückung strömt aus ihr</l>
            <l>Weit in die Gegend aus; und Phöbus sah herunter,</l>
            <l>Hing staunend auf dem Meer, und ging erröthend unter.</l>
            <l>Die Gegend, die ihr Auge neu zu beleben schien,</l>
            <l>Ließ junge Blumen düften, empfing ein frischers Grün.</l>
            <l>Die Silberfluth des Bachs floß aus der Urn der Quellen</l>
            <l>Mit lieblicherm Geräusch, und schlug verliebte Wellen.</l>
            <l>So herrscht im güldnen Morgen </l>
            <l>Die Nebel von den Hügeln, und weckt ein schlummernd Thal:</l>
            <l>Die Rose öffnet sich, und trinkt den frischen Segen,</l>
            <l>Und eine Welt erwacht, und lächelt ihr entgegen.</l>
            <l>Ach! Freund, in der Verwirrung noch tausendmal so schön!</l>
            <l>Unmöglich war es mir, der Liebe Stand zu halten;</l>
            <l>Von mehr, als menschlichen, von göttlichen Gewalten</l>
            <l>Zu mächtig hingerissen, stürz ich auf meine Knie,</l>
            <l>Nehm ihre Hand, ich seufze, ich drück, ich küsse sie;</l>
            <l>Zu stammeln heb ich an, und ringe mit der Sprache,</l>
            <l>Und häng an ihrem Aug, und weis nicht, was ich sage,</l>
            <l>Die Worte werden Seufzer; doch was mein Antlitz spricht,</l>
            <l>Das reden hundert Zungen in ganzen Tagen nicht.</l>
            <l>Ich merke Aengstlichkeit, sie wollte mich verlassen:</l>
            <l>Ach! seufzte ich, </l>
            <l>Ich flehe, bey den Göttern, </l>
            <l>Soll mein verwundet Herz mit steten Zweifeln ringen?</l>
            <l>Soll ich zu dem Altar der </l>
            <l>Verzeihe mir, </l>
            <l>Allein, verdient dich Liebe, recht heiße Liebe – ich!</l>
            <l>Da, wo ich dich nicht seh, da seh ich schwarze Bilder,</l>
            <l>Nur Klagen hört der Hain, und wiedertönt sie wilder.</l>
            <l>O! Angebetete, versuche dieses Herz;</l>
            <l>Ganz soll es dir gehören, ganz – oder auch dem Schmerz!</l>
            <l>Ach! würdest du dein Herz an einen andern geben,</l>
            <l>Wie, große Götter! wie wird dann </l>
            <l>Mein Blick hing an dem ihren: die Stimme ward zu schwach,</l>
            <l>Zu bebend, und ein Seufzer floß meinen Bitten nach.</l>
            <l>Sich zärtlicher auf mich, und ihre Wange brannte;</l>
            <l>Sie drückte mir die Hände; ich merkte schönen Zwang,</l>
            <l>Indem ihr voller Busen mit einem Seufzer rang:</l>
            <l>Ein Lächeln sprach für sie; indem ich sie betrachte,</l>
            <l>Glaubt ich, daß mich auf eins ein Amor kühner machte:</l>
            <l>Mich dünkt, ich merkte Liebe, und schlug die kühne Hand</l>
            <l>Voll Feur um meine Schöne, schwach war ihr Widerstand:</l>
            <l>Ich riß sie an mein Herz, und hielt sie fest umfangen,</l>
            <l>Ihr Busen kochete, und Gluth stieg in die Wangen.</l>
            <l>Ach! Freund hier hab ich endlich den ersten Kuß geraubt;</l>
            <l>Was sie nicht geben durfte, hat sie doch schön erlaubt.</l>
            <l>Die Myrthen rauscheten, der sanfte Westwind spielte</l>
            <l>Liebkosender um uns; ich glaubte, alles fühlte.</l>
            <l>Ach! dort steht das Gebüsche, </l>
            <l>Mein Glück bemerkt den Schatten, und zeichnet mir den Ort.</l>
            <l>Doch wird </l>
            <l>So soll Verzweifelung, und Schrecken ihn bewohnen!</l>
            <l>Mein Herz fühlt hier noch blutend sein glückliches Geschick,</l>
            <l>Und fodert itzt </l>
            <l>Hat Falschheit ihn entweiht, der Zärtlichkeit zu spotten,</l>
            <l>So waffne </l>
            <l>Und </l>
            <l>Das Denkmaal eines Meineids, das </l>
            <l>O wo ist nun mein Glück? Freund, was ich um mich sehe,</l>
            <l>Der Tempel, dieser Hain, das Thal, und wo ich gehe,</l>
            <l>Ist öde, schrecklich öde, ein Denkmaal meiner Pein,</l>
            <l>Steht traurig, ohne Leben, und jagt mir Schrecken ein.</l>
            <l>Welch Land, ihr Götter! trägt den Schatz, den ich verliere,</l>
            <l>Und welch ein Himmel sieht den Meineid der</l>
            <l>Wo sie in einem Arme, der alles sich erkühnt,</l>
            <l>Vielleicht der Seufzer spottet, die sie nicht mehr verdient!</l>
            <l>O! wo sie immer sey, kann Reu sie noch erschüttern,</l>
            <l>So schrecke sie mein Bild, und strafe sie mit Zittern!</l>
            <l>Freund, als sie mich noch liebte, wie zärtlich liebten wir!</l>
            <l>Sie nur bey mir zufrieden, und ich allein bey ihr.</l>
            <l>Durch alle Gegenden, die nur den Lenz gezieret,</l>
            <l>Hab ich an meiner Hand die Zärtliche geführet:</l>
            <l>Mit jungen Morgenrosen, so bald </l>
            <l>Bezahlt ich ihr die Küsse, die ich nicht selber nahm.</l>
            <l>Oft, wenn die Jünglinge ihr aufzuwarten stritten,</l>
            <l>Und wenn sie freundlich war, was hat mein Herz gelitten!</l>
            <l>Ich wurde eifersüchtig, vor Furcht, und Misgunst schlug</l>
            <l>Das Herz in meinem Busen; ein Lächeln war genug:</l>
            <l>Dann riß ich mich von ihr; verrätherische Thränen,</l>
            <l>Durch euch erniedrigt uns die falsche Kunst der Schönen!</l>
            <l>Sie kannte meine Schwäche; in Zähren warf sie sich</l>
            <l>An meine Seite nieder, umfing, und küßte mich:</l>
            <l>Ach! seufzte sie, </l>
            <l>So kalt? du liebst mich nicht, du kannst nicht mehr umfangen!</l>
            <l>Vergnügst dich, mich zu quälen, bist kalt, verachtest mich:</l>
            <l>Und ich, gerechte Götter! wie zärtlich lieb ich dich!</l>
            <l>Ich fiel um ihren Hals, in langen, starken Küssen</l>
            <l>Schien meine Brust erschöpft das Leben auszugießen.</l>
            <l>Ach! sprach ich dann, </l>
            <l>Ich hasse meinen Argwohn, und mein unruhig Herz:</l>
            <l>Nie liebt man mich genug – Geliebteste, verzeihe!</l>
            <l>Furcht schaffet Eifersucht, und Argwohn quält nur Treue.</l>
            <l>O! wenn du mich noch liebest, so liebe so, wie ich,</l>
            <l>So ganz, so stark, so einzig; sonst bitt ich, hasse mich!</l>
            <l>Ich will ein ganzes Herz; und kein Tyrann der Erden,</l>
            <l>Der Kronen geben kann, muß mir verglichen werden!</l>
            <l>Und zankten, mehr zu lieben, und Zwist war Zärtlichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Tag war aufgegangen, kein Abendstern war da,</l>
            <l>Der mich, nach dieser Stunde, nicht bey </l>
            <l>Wenn sie zu spät erschien, ihr Götter, was für Sorgen!</l>
            <l>Ich sucht, und meiner Lieb hielt sie kein Wald verborgen:</l>
            <l>Hat sie, mich zu versuchen, mein Herz mit Fleiß gequält.</l>
            <l>Wie leer mir alles war, und wie dieß Herz geschlagen,</l>
            <l>O Freund, das kann ich dir mit keinen Worten sagen!</l>
            <l>Oft dacht ich, wenn ich schmachtend den tiefen Wald durchstrich;</l>
            <l>Unglücklicher, wen suchst du? </l>
            <l>Verlangt sie dich zu sehn? – Wo willst du sie wohl suchen?</l>
            <l>Kein Wald erzählt es dir, es schweigen diese Buchen,</l>
            <l>Die sie, indem du schmachtest, vielleicht vorüber gehn,</l>
            <l>Vielleicht an werthern Händen vergnügter wandeln sehn!</l>
            <l>Vielleicht hielt sie ein Arm, ein glücklicher Verlangen,</l>
            <l>Hier, oder dort im Busch vertraulicher gefangen!</l>
            <l>O rauschten diese Haine dir alle Küsse zu;</l>
            <l>Wer würde minder hoffen, Betrogener! als du?</l>
            <l>Wer heißt dich, wenn du auch an ihrer Stirn gelesen,</l>
            <l>Als Liebe zu verstehn, was Freundlichkeit gewesen?</l>
            <l>Vielleicht reicht itzt </l>
            <l>Die Hand, die sie dir raubet, dem werthern Freunde dar!</l>
            <l>Geh, statt um dein Geschick ihr Auge zu befragen,</l>
            <l>Laß ein Orakel dir dein Unglück deutlich sagen!</l>
            <l>War niemand sonst, der liebte? wie viele drängten sich,</l>
            <l>So quälte sich mein Herz. Einst warf ich meine Glieder,</l>
            <l>Vom langen Suchen matt, an einer Quelle nieder.</l>
            <l>Damals hab ich das Schicksal in Ahndungen gefühlt,</l>
            <l>Dem </l>
            <l>Indem ich also saß, und sich die Seele müde</l>
            <l>Mit tausend Zweifeln rang, erweckte mich </l>
            <l>Er rannte mir entgegen, glückseliger als ich,</l>
            <l>Ganz voll von seinem Siege, und sprach: Umarme mich,</l>
            <l>Ach angenehmer Freund, dort fand ich sie im Haine.</l>
            <l>Mir sey sein Schatten heilig! es starre jede Hand,</l>
            <l>Die dieser Buche drohet, bey der ich überwand.</l>
            <l>O! hättest du gesehn, wie zärtlich sie gerungen,</l>
            <l>Wie schön sie weigerte, und halb von mir bezwungen,</l>
            <l>Mit matten Händen kämpfte, indem ich sie umfing,</l>
            <l>Und trunken in Empfindung an ihren Lippen hing! –</l>
            <l>Ach! Freund, ich sahe sie die Geister mühsam sammlen;</l>
            <l>Erröthen sah ich sie, und – könnt ich dir doch stammlen,</l>
            <l>Wie sie in schöner Unschuld die Augen niederschlug,</l>
            <l>Und sanft die Hand mir drückte, als ich mein Schicksal frug,</l>
            <l>Allein, du liegest hier? Stumm, tief in dich versenket!</l>
            <l>Wie hat die heiße Liebe so plötzlich aufgehört?</l>
            <l>Ist denn das Herz </l>
            <l>O! Freund, wie wird sie sich um diesen Wechsel grämen!</l>
            <l>Du gabest ihr dein Herz, willst du es wieder nehmen?</l>
            <l>Ich nehmen? o ihr Götter! </l>
            <l>Rief ich; ach Freund! wie wenig erkennst du meinen Schmerz!</l>
            <l>Wer weis, von welcher Hand sie durch den Hain geführet,</l>
            <l>In dem vertraulichsten Gebüsch sich gern verliehret!</l>
            <l>Wer weis, in welchen Schatten, sie angenehm gekränkt,</l>
            <l>Nach dem Beglückten seufzet, dem sie ihr Herz geschenkt!</l>
            <l>Mir aber macht die Furcht Jahrhundert aus Minuten;</l>
            <l>Und einsam laß ich hier mein Herz im Stillen bluten.</l>
            <l>Vom Morgen ist die Sonne zum Abend hingerannt,</l>
            <l>Seit dem ich sie schon suche, und nirgend, nirgend fand.</l>
            <l>Ach! wenn ein ander Herz – Freund, müßt ich sie verlieren!</l>
            <l>Komm, sprach er zärtlicher, ich will dich zu ihr führen!</l>
            <l>Ihr Auge voller Sehnsucht, womit sie itzt mich bath,</l>
            <l>Sie dir nicht zu verrathen, befielht mir den Verrath.</l>
            <l>Sie frug: wen suchst du hier? Der Tag ist fast vergangen,</l>
            <l>Geh, zu Zephisen, geh; sie wartet mit Verlangen!</l>
            <l>Für mich soll dieser Abend in Einsamkeit vergehn;</l>
            <l>Solch ein Verboth, dem schon die Augen widersprechen,</l>
            <l>Will übertreten seyn, und fodert ein Verbrechen!</l>
            <l>Oft wünscht das Herz der Schönen, gar nicht gehorcht zu seyn;</l>
            <l>Wie schön sind die Verbrechen, die sie so gern verzeihn!</l>
            <l>Wie willig folgt ich ihm! In diesem Myrthenhaine,</l>
            <l>Sprach er, verließ ich sie, hier werde sie die Deine.</l>
            <l>Ich fliege zu Zephisen. Ihr Götter! ach wie schön</l>
            <l>Soll mir an ihrer Seite der Mond vorüber gehn!</l>
            <l>Ich schwebte durch den Hain, erbebend, unentschlossen,</l>
            <l>Und meine ganze Seel in Zärtlichkeit ergossen.</l>
            <l>Ob hier mein Herz, das bebte, von Liebe nur entbrannt,</l>
            <l>Den Einfluß von </l>
            <l>Ob es von Ahndungen des Künftigen geschlagen,</l>
            <l>Und Gram geweißagt hat, das kann ich dir nicht sagen.</l>
            <l>Ich fand sie unter Schatten: nachsinnend saß sie da;</l>
            <l>Mir alle Stunden schöner, so oft ich sie nur sah.</l>
            <l>Die Myrthen schienen ihr die Zweig herab zu biegen,</l>
            <l>Und düfteten um sie, und lispelten Vergnügen.</l>
            <l>Der Scherz flog um ihr Antlitz, ein athmender Zephyr</l>
            <l>Spielt um die schönen Locken; Entzückung strömt aus ihr</l>
            <l>Weit in die Gegend aus; und Phöbus sah herunter,</l>
            <l>Hing staunend auf dem Meer, und ging erröthend unter.</l>
            <l>Die Gegend, die ihr Auge neu zu beleben schien,</l>
            <l>Ließ junge Blumen düften, empfing ein frischers Grün.</l>
            <l>Die Silberfluth des Bachs floß aus der Urn der Quellen</l>
            <l>Mit lieblicherm Geräusch, und schlug verliebte Wellen.</l>
            <l>So herrscht im güldnen Morgen </l>
            <l>Die Nebel von den Hügeln, und weckt ein schlummernd Thal:</l>
            <l>Die Rose öffnet sich, und trinkt den frischen Segen,</l>
            <l>Und eine Welt erwacht, und lächelt ihr entgegen.</l>
            <l>Ach! Freund, in der Verwirrung noch tausendmal so schön!</l>
            <l>Unmöglich war es mir, der Liebe Stand zu halten;</l>
            <l>Von mehr, als menschlichen, von göttlichen Gewalten</l>
            <l>Zu mächtig hingerissen, stürz ich auf meine Knie,</l>
            <l>Nehm ihre Hand, ich seufze, ich drück, ich küsse sie;</l>
            <l>Zu stammeln heb ich an, und ringe mit der Sprache,</l>
            <l>Und häng an ihrem Aug, und weis nicht, was ich sage,</l>
            <l>Die Worte werden Seufzer; doch was mein Antlitz spricht,</l>
            <l>Das reden hundert Zungen in ganzen Tagen nicht.</l>
            <l>Ich merke Aengstlichkeit, sie wollte mich verlassen:</l>
            <l>Ach! seufzte ich, </l>
            <l>Ich flehe, bey den Göttern, </l>
            <l>Soll mein verwundet Herz mit steten Zweifeln ringen?</l>
            <l>Soll ich zu dem Altar der </l>
            <l>Verzeihe mir, </l>
            <l>Allein, verdient dich Liebe, recht heiße Liebe – ich!</l>
            <l>Da, wo ich dich nicht seh, da seh ich schwarze Bilder,</l>
            <l>Nur Klagen hört der Hain, und wiedertönt sie wilder.</l>
            <l>O! Angebetete, versuche dieses Herz;</l>
            <l>Ganz soll es dir gehören, ganz – oder auch dem Schmerz!</l>
            <l>Ach! würdest du dein Herz an einen andern geben,</l>
            <l>Wie, große Götter! wie wird dann </l>
            <l>Mein Blick hing an dem ihren: die Stimme ward zu schwach,</l>
            <l>Zu bebend, und ein Seufzer floß meinen Bitten nach.</l>
            <l>Sich zärtlicher auf mich, und ihre Wange brannte;</l>
            <l>Sie drückte mir die Hände; ich merkte schönen Zwang,</l>
            <l>Indem ihr voller Busen mit einem Seufzer rang:</l>
            <l>Ein Lächeln sprach für sie; indem ich sie betrachte,</l>
            <l>Glaubt ich, daß mich auf eins ein Amor kühner machte:</l>
            <l>Mich dünkt, ich merkte Liebe, und schlug die kühne Hand</l>
            <l>Voll Feur um meine Schöne, schwach war ihr Widerstand:</l>
            <l>Ich riß sie an mein Herz, und hielt sie fest umfangen,</l>
            <l>Ihr Busen kochete, und Gluth stieg in die Wangen.</l>
            <l>Ach! Freund hier hab ich endlich den ersten Kuß geraubt;</l>
            <l>Was sie nicht geben durfte, hat sie doch schön erlaubt.</l>
            <l>Die Myrthen rauscheten, der sanfte Westwind spielte</l>
            <l>Liebkosender um uns; ich glaubte, alles fühlte.</l>
            <l>Ach! dort steht das Gebüsche, </l>
            <l>Mein Glück bemerkt den Schatten, und zeichnet mir den Ort.</l>
            <l>Doch wird </l>
            <l>So soll Verzweifelung, und Schrecken ihn bewohnen!</l>
            <l>Mein Herz fühlt hier noch blutend sein glückliches Geschick,</l>
            <l>Und fodert itzt </l>
            <l>Hat Falschheit ihn entweiht, der Zärtlichkeit zu spotten,</l>
            <l>So waffne </l>
            <l>Und </l>
            <l>Das Denkmaal eines Meineids, das </l>
            <l>O wo ist nun mein Glück? Freund, was ich um mich sehe,</l>
            <l>Der Tempel, dieser Hain, das Thal, und wo ich gehe,</l>
            <l>Ist öde, schrecklich öde, ein Denkmaal meiner Pein,</l>
            <l>Steht traurig, ohne Leben, und jagt mir Schrecken ein.</l>
            <l>Welch Land, ihr Götter! trägt den Schatz, den ich verliere,</l>
            <l>Und welch ein Himmel sieht den Meineid der</l>
            <l>Wo sie in einem Arme, der alles sich erkühnt,</l>
            <l>Vielleicht der Seufzer spottet, die sie nicht mehr verdient!</l>
            <l>O! wo sie immer sey, kann Reu sie noch erschüttern,</l>
            <l>So schrecke sie mein Bild, und strafe sie mit Zittern!</l>
            <l>Freund, als sie mich noch liebte, wie zärtlich liebten wir!</l>
            <l>Sie nur bey mir zufrieden, und ich allein bey ihr.</l>
            <l>Durch alle Gegenden, die nur den Lenz gezieret,</l>
            <l>Hab ich an meiner Hand die Zärtliche geführet:</l>
            <l>Mit jungen Morgenrosen, so bald </l>
            <l>Bezahlt ich ihr die Küsse, die ich nicht selber nahm.</l>
            <l>Oft, wenn die Jünglinge ihr aufzuwarten stritten,</l>
            <l>Und wenn sie freundlich war, was hat mein Herz gelitten!</l>
            <l>Ich wurde eifersüchtig, vor Furcht, und Misgunst schlug</l>
            <l>Das Herz in meinem Busen; ein Lächeln war genug:</l>
            <l>Dann riß ich mich von ihr; verrätherische Thränen,</l>
            <l>Durch euch erniedrigt uns die falsche Kunst der Schönen!</l>
            <l>Sie kannte meine Schwäche; in Zähren warf sie sich</l>
            <l>An meine Seite nieder, umfing, und küßte mich:</l>
            <l>Ach! seufzte sie, </l>
            <l>So kalt? du liebst mich nicht, du kannst nicht mehr umfangen!</l>
            <l>Vergnügst dich, mich zu quälen, bist kalt, verachtest mich:</l>
            <l>Und ich, gerechte Götter! wie zärtlich lieb ich dich!</l>
            <l>Ich fiel um ihren Hals, in langen, starken Küssen</l>
            <l>Schien meine Brust erschöpft das Leben auszugießen.</l>
            <l>Ach! sprach ich dann, </l>
            <l>Ich hasse meinen Argwohn, und mein unruhig Herz:</l>
            <l>Nie liebt man mich genug – Geliebteste, verzeihe!</l>
            <l>Furcht schaffet Eifersucht, und Argwohn quält nur Treue.</l>
            <l>O! wenn du mich noch liebest, so liebe so, wie ich,</l>
            <l>So ganz, so stark, so einzig; sonst bitt ich, hasse mich!</l>
            <l>Ich will ein ganzes Herz; und kein Tyrann der Erden,</l>
            <l>Der Kronen geben kann, muß mir verglichen werden!</l>
            <l>Und zankten, mehr zu lieben, und Zwist war Zärtlichkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
