<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zweites Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Haller</surname>
            <forename>Albrecht von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">424</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-68 2-6 3-28 4-6 5-6 6-22 7-24 8-18 9-8 10-18 11-8 12-68 13-6 14-28 15-6 16-6 17-22 18-24 19-18 20-8 21-18 22-8</measure>
        <measure type="syllables">5304</measure>
        <measure type="tokens">3596</measure>
        <measure type="characters">21200</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1742</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zweites Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Anfang jener Zeit, die Gott allein beginnet,</l>
            <l>Die ewig ohne Quell und unversiegen rinnet,</l>
            <l>Gefiel Gott eine Welt, wo, nach der Weisheit Rath,</l>
            <l>Die Allmacht und die Huld auf ihren Schauplatz trat.</l>
            <l>Verschiedner Welten Riß lag vor Gott ausgebreitet,</l>
            <l>Und alle Möglichkeit war ihm zur Wahl bereitet;</l>
            <l>Allein die Weisheit sprach für die Vollkommenheit,</l>
            <l>Der Welten würdigste gewann die Würklichkeit.</l>
            <l>Befruchtet mit der Kraft des Wesen-reichen Wortes</l>
            <l>Gebiert das alte nichts; den Raum des öden Ortes</l>
            <l>Erfüllt verschiedner Zeug; die regende Gewalt</l>
            <l>Erlieset, trennet, mischt und schränkt ihn in Gestalt.</l>
            <l>Das dichte zog sich an, das Licht und Feuer ronnen,</l>
            <l>Es nahmen ihren Platz die neugebornen Sonnen;</l>
            <l>Die Welten welzten sich und zeichneten ihr Gleis,</l>
            <l>Stäts flüchtig, stäts gesenkt, in dem befohlnen Kreis.</l>
            <l>Gott sah und fand es gut, allein das stumme Dichte</l>
            <l>Hat kein Gefühl von Gott, noch Theil an seinem Lichte;</l>
            <l>Ein Wesen fehlte noch, dem Gott sich zeigen kann,</l>
            <l>Gott blies, und ein Begriff nahm Kraft und Wesen an.</l>
            <l>So ward die Geister-Welt. Verschiedne Macht und Ehre</l>
            <l>Vertheilt, nach Stufen Art, die unzählbaren Heere,</l>
            <l>Die, ungleich satt vom Glanz des mitgetheilten Lichts,</l>
            <l>In langer Ordnung stehn von Gott zum öden nichts.</l>
            <l>Nach der verschiednen Reih von fühlenden Gemüthern</l>
            <l>Vertheilte Gott den Trieb nach angemessnen Gütern;</l>
            <l>Der Art Vollkommenheit ward wie zum Ziel gesteckt,</l>
            <l>Wohin der Geister Wunsch aus eignem Zuge zweckt.</l>
            <l>Doch hielt den Willen nur das zarte Band der Liebe,</l>
            <l>So daß zur Abart selbst das Thor geöffnet bliebe</l>
            <l>Und nie der Sinn so sehr zum guten sich bewegt,</l>
            <l>Daß nicht sein erster Wink die Wagschal überschlägt.</l>
            <l>Dann Gott liebt keinen Zwang, die Welt mit ihren Mängeln</l>
            <l>Ist besser als ein Reich von Willen-losen Engeln;</l>
            <l>Gott hält vor ungethan, was man gezwungen thut,</l>
            <l>Der Tugend Uebung selbst wird durch die Wahl erst gut.</l>
            <l>Gott sah von Anfang wohl, wohin die Freiheit führet,</l>
            <l>Daß ein Geschöpf sich leicht bei eignem Licht verlieret,</l>
            <l>Daß der verbundne Leib zu viel vom Geiste heischt,</l>
            <l>Daß das Gewühl der Welt den schwachen Sinn beräuscht</l>
            <l>Und ein gemessner Geist nicht stäts die Kette findet,</l>
            <l>Die den besondern Satz an den gemeinen bindet.</l>
            <l>Zu Gottes Freund ersehn, zu edel für die Zeit,</l>
            <l>Vergessen wir zu leicht den Werth der Ewigkeit;</l>
            <l>Des äußern Zauber-Glanz verdeckt die innre Blöße,</l>
            <l>Die stärkre Gegenwart erdrückt des fernern Größe.</l>
            <l>Wer ists, der allemal der Neigung Stufe misst,</l>
            <l>Wo nur das Mittel gut, sonst alles Laster ist?</l>
            <l>Kein endlich Wesen kennt das mitsein aller Sachen,</l>
            <l>Und die Allwissenheit kann erst unfehlbar machen.</l>
            <l>Gott sah dieß alles wohl, und doch schuf er die Welt;</l>
            <l>Kann etwas weiser sein, als das, was Gott gefällt?</l>
            <l>Gott, der im Reich der Welt sich selber zeigen wollte,</l>
            <l>Sah, daß, wann alles nur aus Vorschrift handeln sollte,</l>
            <l>Die Welt ein Uhrwerk wird, von fremdem Trieb beseelt,</l>
            <l>Und keine Tugend bleibt, wo Macht zum Laster fehlt.</l>
            <l>Gott wollte, daß wir ihn aus Kenntniß sollten lieben</l>
            <l>Und nicht aus blinder Kraft von ungewählten Trieben;</l>
            <l>Er gönnte dem Geschöpf den unschätzbaren Ruhm,</l>
            <l>Aus Wahl ihm hold zu sein und nicht als Eigenthum.</l>
            <l>Der Thaten Unterscheid wird durch den Zwang gehoben:</l>
            <l>Wir loben Gott nicht mehr, wann er uns zwingt zu loben;</l>
            <l>Gerechtigkeit und Huld, der Gottheit Arme, ruhn,</l>
            <l>So bald Gott alles würkt, und wir nichts selber thun.</l>
            <l>Drum überließ auch Gott die Geister ihrem Willen</l>
            <l>Und dem Zusammenhang, woraus die Thaten quillen.</l>
            <l>Doch so, daß seine Hand der Welten Steur behielt,</l>
            <l>Und der Natur ihr Rad muß stehn, wann er befiehlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So kamen in die Welt die neu-erschaffnen Geister,</l>
            <l>Vollkommenes Geschöpf von dem vollkommnen Meister</l>
            <l>In ihnen war noch nichts, das nicht zum guten trieb,</l>
            <l>Kein Zug, der an die Stirn nicht ihren Ursprung schrieb;</l>
            <l>Ein jedes einzle war in seiner Art vollkommen.</l>
            <l>Dem war wohl mehr verliehn, doch jenem nichts benommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der einen Wesen ward vom irdischen befreit,</l>
            <l>Sie blieben näher Gott an Art und Herrlichkeit.</l>
            <l>Euch kennt kein Sterblicher, ihr himmlischen Naturen!</l>
            <l>Von eurer Trefflichkeit sind in uns wenig Spuren;</l>
            <l>Nur dieses wissen wir, daß, über uns erhöht,</l>
            <l>Ihr auf dem ersten Platz der Reih der Wesen steht.</l>
            <l>Vielleicht empfangen wir, bei trüber Dämmrung Klarheit,</l>
            <l>Nur durch fünf Oeffnungen den schwachen Strahl der Wahrheit;</l>
            <l>Da ihr, bei vollem Tag, das heitere Gemüth</l>
            <l>Durch tausend Pforten füllt und alles an euch sieht;</l>
            <l>Daß, wie das Licht für uns erst wird mit unsren Augen,</l>
            <l>Ihr tausend Wesen kennt, die wir zu sehn nicht taugen;</l>
            <l>Und wie sich unser Aug am Kleid der Dinge stößt,</l>
            <l>Vor eurem scharfen Blick sich die Natur entblößt.</l>
            <l>Vielleicht findt auch bei uns der Eindruck der Begriffe</l>
            <l>Im allzuseichten Sinn nicht gnug Gehalt und Tiefe,</l>
            <l>Da bei euch alles haft und, sicher vor der Zeit,</l>
            <l>Sich die lebhafte Spur, so oft ihr wünscht, verneut.</l>
            <l>Vielleicht, wie unser Geist, gesperrt in enge Schranken,</l>
            <l>Nicht Platz genug enthält zugleich für zwei Gedanken,</l>
            <l>In euch der offne Sinn des vielen fähig ist,</l>
            <l>Und den zu breiten Raum kein einzler Eindruck misst.</l>
            <l>Doch unser wissen ist hierüber nur vermuthen,</l>
            <l>Genug der Engel Sinn war ausgerüft zum guten,</l>
            <l>Ihr Trieb zur Tugend war so stark als ihr Verstand,</l>
            <l>Sie sehnten sich nach Gott, als ihrem Vaterland,</l>
            <l>Und ewiglich bemüht mit loben und verehren</l>
            <l>War all ihr Wunsch, ihr Licht zu Gottes Ruhm zu mehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fern unter ihnen hat das sterbliche Geschlecht,</l>
            <l>Im Himmel und im nichts, sein doppelt Bürgerrecht.</l>
            <l>Aus ungleich festem Stoff hat Gott es auserlesen,</l>
            <l>Halb zu der Ewigkeit, halb aber zum verwesen:</l>
            <l>Zweideutig Mittelding von Engeln und von Vieh,</l>
            <l>Es überlebt sich selbst, es stirbt und stirbet nie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch wir, ach! waren gut: der Welt beglückte Jugend</l>
            <l>Sah nichts, so weit sie war, als Seligkeit und Tugend;</l>
            <l>Auch in uns prägte Gott sein majestätisch Bild,</l>
            <l>Er schuf uns etwas mehr, als Herren vom Gewild.</l>
            <l>Er legte tief in uns zwei unterschiedne Triebe,</l>
            <l>Die Liebe für sich selbst und seines Nächsten Liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die eine niedriger, doch damals ohne Schuld,</l>
            <l>Ist der fruchtbare Quell von Arbeit und Geduld:</l>
            <l>Sie schwingt den Geist empor, sie lehrt die Ehre kennen,</l>
            <l>Sie flammt das Feuer an, womit die Helden brennen,</l>
            <l>Und führt im steilen Pfad, wo Tugend Dornen streut,</l>
            <l>Den Welt-vergessnen Sinn nach der Vollkommenheit.</l>
            <l>Sie wacht für unser Heil, sie lindert unsern Kummer,</l>
            <l>Versöhnt uns mit uns selbst und stört des Trägen Schlummer;</l>
            <l>Sie zeiget uns, wie heut für morgen sorgen muß,</l>
            <l>Und speiset ferne Noth mit altem Ueberfluß.</l>
            <l>Sie dämpft des Kühnen Wuth, sie waffnet den Verzagten;</l>
            <l>Sie macht das Leben werth im Auge des Geplagten;</l>
            <l>Sie sucht im rauhen Feld des Hungers Gegengift;</l>
            <l>Sie kleidet Nackende vom Raub der fetten Trift;</l>
            <l>Sie bahnete das Meer zur Beihülf unsres reisens,</l>
            <l>Sie fand des Feuers Quell im Zweikampf Stein und Eisens;</l>
            <l>Sie grub ein Erzt hervor, das alle Thiere zwung;</l>
            <l>Sie kocht aus einem Kraut der Schmerzen Leichterung;</l>
            <l>Sie spähte der Natur verborgne Eigenschaften;</l>
            <l>Sie waffnete den Sinn mit Kunst und Wissenschaften.</l>
            <l>O daß sie doch so oft, vor zartem Eifer blind,</l>
            <l>In eingebildtem Glück ein wirklich Elend findt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel edler ist der Trieb, der uns für andre rühret,</l>
            <l>Vom Himmel kömmt sein Brand, der keinen Rauch gebieret;</l>
            <l>Von seinem Ebenbild, das Gott den Menschen gab,</l>
            <l>Drückt deutlicher kein Zug sein hohes Urbild ab.</l>
            <l>Sie, diese Liebe, war der Menschen erste Kette,</l>
            <l>Sie macht uns bürgerlich und sammelt uns in Städte,</l>
            <l>Sie öffnet unser Herz beim Anblick fremder Noth,</l>
            <l>Sie theilt mit Dürftigen ein gern gemisset Brot</l>
            <l>Und würkt in uns die Lust, vom Titus oft verlanget,</l>
            <l>Wann ein verwandt Geschöpf von uns sein Glück empfanget.</l>
            <l>Die Freundschaft stammt von ihr, der Herzen süße Kost,</l>
            <l>Die Gott, in so viel Noth, uns gab zum letzten Trost;</l>
            <l>Sie steckt die Fackeln an, bei deren holdem scheinen</l>
            <l>Zu beider Seligkeit zwei Seelen sich vereinen;</l>
            <l>Das innige Gefühl, der Herzen erste Schuld,</l>
            <l>Ist ein besondrer Zug der allgemeinen Huld.</l>
            <l>Sie ist, was tief in uns für unsre Kinder lodert,</l>
            <l>Sie macht die Müh zur Lust, die ihre Schwachheit fodert,</l>
            <l>Sie ist des Blutes Ruf, der für die Kleinen fleht</l>
            <l>Und unser innerstes, so bald er spricht, umdreht.</l>
            <l>Ja auch dem Himmel zu gehn ihre reinen Flammen,</l>
            <l>Sie leiten uns zu Gott, aus dessen Huld sie stammen,</l>
            <l>Ihr Trieb zieht ewiglich dem liebenswürdgen zu</l>
            <l>Und findt erst im Besitz des höchsten Gutes Ruh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch weiter wollte Gott für unsre Schwachheit sorgen:</l>
            <l>Ein wachsames Gefühl liegt in uns selbst verborgen,</l>
            <l>Das nie dem Uebel schweigt und immer leicht versehrt,</l>
            <l>Zur Rache seiner Noth den ganzen Leib empört.</l>
            <l>Im zärtlichen Gebäu von wunderkleinen Schläuchen,</l>
            <l>Die jedem Theil von uns die Kraft und Nahrung reichen,</l>
            <l>Bräch alles Uebermaaß den schwachen Faden ab,</l>
            <l>Und die Gesundheit selbst führt unvermerkt zum Grab.</l>
            <l>Allein im weichen Mark der zarten Lebens-Sehnen</l>
            <l>Wohnt ein geheimer Reiz, der, zwar ein Brunn der Thränen,</l>
            <l>Doch auch des Lebens ist, der wider einen Feind,</l>
            <l>Der sonst wohl unerkannt uns auszuhölen meint,</l>
            <l>Uns zwingt zum Widerstand; er schließt die regen Nerven</l>
            <l>Vor Frost und Salze zu, verflößet alle Schärfen</l>
            <l>Durch Zufluß süßen Safts und kühlt gesalznes Blut</l>
            <l>Durch Zwang vom heißen Durst, mit Strömen dünner Flut.</l>
            <l>In allen Arten Noth, die unsre Glieder fäulet,</l>
            <l>Ist Schmerz der bittre Trank, womit der Leib sich heilet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weit nöthiger liegt noch, im innersten von uns,</l>
            <l>Der Werke Richterin, der Probstein unsers thuns:</l>
            <l>Vom Himmel stammt ihr Recht; er hat in dem Gewissen</l>
            <l>Die Pflichten der Natur den Menschen vorgerissen;</l>
            <l>Er grub mit Flammenschrift in uns des Lasters Scheu</l>
            <l>Und ihren Nachgeschmack, die bittre Kost der Reu.</l>
            <l>Ein Geist, wo Sünde herrscht, ist ewig ohne Frieden,</l>
            <l>Sie macht uns selbst zur Höll und wird doch nicht gemieden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Versehn zu Sturm und See, in allem wohl bestellt,</l>
            <l>Betraten wir nunmehr das weite Meer der Welt.</l>
            <l>Die Werkzeug unsers Glücks sind allen gleich gemessen,</l>
            <l>Jedweder hat sein Pfund, und niemand ist vergessen.</l>
            <l>Zwar in der Seele selbst herrscht Maaß und Unterscheid,</l>
            <l>Das Glück der Sterblichen will die Verschiedenheit;</l>
            <l>Die Ordnung der Natur zeugt minder Gold als Eisen,</l>
            <l>Der Staaten schlechtester ist der von eitel Weisen;</l>
            <l>Der eingetheilte Witz ist nirgend unfruchtbar,</l>
            <l>Und jeder füllt den Ort, der für ihn ledig war.</l>
            <l>Dort würkt ein hoher Geist, betrogen vom Geschicke,</l>
            <l>Nur um sich selbst besorgt, an seines Landes Glücke;</l>
            <l>Wann hier ein niedrer Sinn, mit Schweiß und Brot vergnügt,</l>
            <l>Des Großen Unterhalt im heißen Feld erpflügt.</l>
            <l>Hier sucht ein weiser Mann, bei Nacht und stillem Oele,</l>
            <l>Des Körpers innre Kraft, das Wesen seiner Seele;</l>
            <l>Wann dort mit schwächrem Licht, gleich nützlich in der That,</l>
            <l>Ein Weib sein Haus beherrscht und Kinder zieht dem Staat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nur im Zierat herrscht der Unterscheid der Gaben,</l>
            <l>Was jedem nöthig ist, muß auch ein jeder haben;</l>
            <l>Kein Mensch verwildert so, dem eingebornes Licht</l>
            <l>Nicht, wann er sich vergeht, sein erstes Urtheil spricht.</l>
            <l>Die Kraft von Blut und Recht erkennen die Huronen,</l>
            <l>Die dort an Mitschigans beschneiten Ufern wohnen,</l>
            <l>Und unterm braunen Süd fühlt auch der Hottentott</l>
            <l>Die allgemeine Pflicht und der Natur Gebot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Anfang jener Zeit, die Gott allein beginnet,</l>
            <l>Die ewig ohne Quell und unversiegen rinnet,</l>
            <l>Gefiel Gott eine Welt, wo, nach der Weisheit Rath,</l>
            <l>Die Allmacht und die Huld auf ihren Schauplatz trat.</l>
            <l>Verschiedner Welten Riß lag vor Gott ausgebreitet,</l>
            <l>Und alle Möglichkeit war ihm zur Wahl bereitet;</l>
            <l>Allein die Weisheit sprach für die Vollkommenheit,</l>
            <l>Der Welten würdigste gewann die Würklichkeit.</l>
            <l>Befruchtet mit der Kraft des Wesen-reichen Wortes</l>
            <l>Gebiert das alte nichts; den Raum des öden Ortes</l>
            <l>Erfüllt verschiedner Zeug; die regende Gewalt</l>
            <l>Erlieset, trennet, mischt und schränkt ihn in Gestalt.</l>
            <l>Das dichte zog sich an, das Licht und Feuer ronnen,</l>
            <l>Es nahmen ihren Platz die neugebornen Sonnen;</l>
            <l>Die Welten welzten sich und zeichneten ihr Gleis,</l>
            <l>Stäts flüchtig, stäts gesenkt, in dem befohlnen Kreis.</l>
            <l>Gott sah und fand es gut, allein das stumme Dichte</l>
            <l>Hat kein Gefühl von Gott, noch Theil an seinem Lichte;</l>
            <l>Ein Wesen fehlte noch, dem Gott sich zeigen kann,</l>
            <l>Gott blies, und ein Begriff nahm Kraft und Wesen an.</l>
            <l>So ward die Geister-Welt. Verschiedne Macht und Ehre</l>
            <l>Vertheilt, nach Stufen Art, die unzählbaren Heere,</l>
            <l>Die, ungleich satt vom Glanz des mitgetheilten Lichts,</l>
            <l>In langer Ordnung stehn von Gott zum öden nichts.</l>
            <l>Nach der verschiednen Reih von fühlenden Gemüthern</l>
            <l>Vertheilte Gott den Trieb nach angemessnen Gütern;</l>
            <l>Der Art Vollkommenheit ward wie zum Ziel gesteckt,</l>
            <l>Wohin der Geister Wunsch aus eignem Zuge zweckt.</l>
            <l>Doch hielt den Willen nur das zarte Band der Liebe,</l>
            <l>So daß zur Abart selbst das Thor geöffnet bliebe</l>
            <l>Und nie der Sinn so sehr zum guten sich bewegt,</l>
            <l>Daß nicht sein erster Wink die Wagschal überschlägt.</l>
            <l>Dann Gott liebt keinen Zwang, die Welt mit ihren Mängeln</l>
            <l>Ist besser als ein Reich von Willen-losen Engeln;</l>
            <l>Gott hält vor ungethan, was man gezwungen thut,</l>
            <l>Der Tugend Uebung selbst wird durch die Wahl erst gut.</l>
            <l>Gott sah von Anfang wohl, wohin die Freiheit führet,</l>
            <l>Daß ein Geschöpf sich leicht bei eignem Licht verlieret,</l>
            <l>Daß der verbundne Leib zu viel vom Geiste heischt,</l>
            <l>Daß das Gewühl der Welt den schwachen Sinn beräuscht</l>
            <l>Und ein gemessner Geist nicht stäts die Kette findet,</l>
            <l>Die den besondern Satz an den gemeinen bindet.</l>
            <l>Zu Gottes Freund ersehn, zu edel für die Zeit,</l>
            <l>Vergessen wir zu leicht den Werth der Ewigkeit;</l>
            <l>Des äußern Zauber-Glanz verdeckt die innre Blöße,</l>
            <l>Die stärkre Gegenwart erdrückt des fernern Größe.</l>
            <l>Wer ists, der allemal der Neigung Stufe misst,</l>
            <l>Wo nur das Mittel gut, sonst alles Laster ist?</l>
            <l>Kein endlich Wesen kennt das mitsein aller Sachen,</l>
            <l>Und die Allwissenheit kann erst unfehlbar machen.</l>
            <l>Gott sah dieß alles wohl, und doch schuf er die Welt;</l>
            <l>Kann etwas weiser sein, als das, was Gott gefällt?</l>
            <l>Gott, der im Reich der Welt sich selber zeigen wollte,</l>
            <l>Sah, daß, wann alles nur aus Vorschrift handeln sollte,</l>
            <l>Die Welt ein Uhrwerk wird, von fremdem Trieb beseelt,</l>
            <l>Und keine Tugend bleibt, wo Macht zum Laster fehlt.</l>
            <l>Gott wollte, daß wir ihn aus Kenntniß sollten lieben</l>
            <l>Und nicht aus blinder Kraft von ungewählten Trieben;</l>
            <l>Er gönnte dem Geschöpf den unschätzbaren Ruhm,</l>
            <l>Aus Wahl ihm hold zu sein und nicht als Eigenthum.</l>
            <l>Der Thaten Unterscheid wird durch den Zwang gehoben:</l>
            <l>Wir loben Gott nicht mehr, wann er uns zwingt zu loben;</l>
            <l>Gerechtigkeit und Huld, der Gottheit Arme, ruhn,</l>
            <l>So bald Gott alles würkt, und wir nichts selber thun.</l>
            <l>Drum überließ auch Gott die Geister ihrem Willen</l>
            <l>Und dem Zusammenhang, woraus die Thaten quillen.</l>
            <l>Doch so, daß seine Hand der Welten Steur behielt,</l>
            <l>Und der Natur ihr Rad muß stehn, wann er befiehlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So kamen in die Welt die neu-erschaffnen Geister,</l>
            <l>Vollkommenes Geschöpf von dem vollkommnen Meister</l>
            <l>In ihnen war noch nichts, das nicht zum guten trieb,</l>
            <l>Kein Zug, der an die Stirn nicht ihren Ursprung schrieb;</l>
            <l>Ein jedes einzle war in seiner Art vollkommen.</l>
            <l>Dem war wohl mehr verliehn, doch jenem nichts benommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der einen Wesen ward vom irdischen befreit,</l>
            <l>Sie blieben näher Gott an Art und Herrlichkeit.</l>
            <l>Euch kennt kein Sterblicher, ihr himmlischen Naturen!</l>
            <l>Von eurer Trefflichkeit sind in uns wenig Spuren;</l>
            <l>Nur dieses wissen wir, daß, über uns erhöht,</l>
            <l>Ihr auf dem ersten Platz der Reih der Wesen steht.</l>
            <l>Vielleicht empfangen wir, bei trüber Dämmrung Klarheit,</l>
            <l>Nur durch fünf Oeffnungen den schwachen Strahl der Wahrheit;</l>
            <l>Da ihr, bei vollem Tag, das heitere Gemüth</l>
            <l>Durch tausend Pforten füllt und alles an euch sieht;</l>
            <l>Daß, wie das Licht für uns erst wird mit unsren Augen,</l>
            <l>Ihr tausend Wesen kennt, die wir zu sehn nicht taugen;</l>
            <l>Und wie sich unser Aug am Kleid der Dinge stößt,</l>
            <l>Vor eurem scharfen Blick sich die Natur entblößt.</l>
            <l>Vielleicht findt auch bei uns der Eindruck der Begriffe</l>
            <l>Im allzuseichten Sinn nicht gnug Gehalt und Tiefe,</l>
            <l>Da bei euch alles haft und, sicher vor der Zeit,</l>
            <l>Sich die lebhafte Spur, so oft ihr wünscht, verneut.</l>
            <l>Vielleicht, wie unser Geist, gesperrt in enge Schranken,</l>
            <l>Nicht Platz genug enthält zugleich für zwei Gedanken,</l>
            <l>In euch der offne Sinn des vielen fähig ist,</l>
            <l>Und den zu breiten Raum kein einzler Eindruck misst.</l>
            <l>Doch unser wissen ist hierüber nur vermuthen,</l>
            <l>Genug der Engel Sinn war ausgerüft zum guten,</l>
            <l>Ihr Trieb zur Tugend war so stark als ihr Verstand,</l>
            <l>Sie sehnten sich nach Gott, als ihrem Vaterland,</l>
            <l>Und ewiglich bemüht mit loben und verehren</l>
            <l>War all ihr Wunsch, ihr Licht zu Gottes Ruhm zu mehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fern unter ihnen hat das sterbliche Geschlecht,</l>
            <l>Im Himmel und im nichts, sein doppelt Bürgerrecht.</l>
            <l>Aus ungleich festem Stoff hat Gott es auserlesen,</l>
            <l>Halb zu der Ewigkeit, halb aber zum verwesen:</l>
            <l>Zweideutig Mittelding von Engeln und von Vieh,</l>
            <l>Es überlebt sich selbst, es stirbt und stirbet nie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch wir, ach! waren gut: der Welt beglückte Jugend</l>
            <l>Sah nichts, so weit sie war, als Seligkeit und Tugend;</l>
            <l>Auch in uns prägte Gott sein majestätisch Bild,</l>
            <l>Er schuf uns etwas mehr, als Herren vom Gewild.</l>
            <l>Er legte tief in uns zwei unterschiedne Triebe,</l>
            <l>Die Liebe für sich selbst und seines Nächsten Liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die eine niedriger, doch damals ohne Schuld,</l>
            <l>Ist der fruchtbare Quell von Arbeit und Geduld:</l>
            <l>Sie schwingt den Geist empor, sie lehrt die Ehre kennen,</l>
            <l>Sie flammt das Feuer an, womit die Helden brennen,</l>
            <l>Und führt im steilen Pfad, wo Tugend Dornen streut,</l>
            <l>Den Welt-vergessnen Sinn nach der Vollkommenheit.</l>
            <l>Sie wacht für unser Heil, sie lindert unsern Kummer,</l>
            <l>Versöhnt uns mit uns selbst und stört des Trägen Schlummer;</l>
            <l>Sie zeiget uns, wie heut für morgen sorgen muß,</l>
            <l>Und speiset ferne Noth mit altem Ueberfluß.</l>
            <l>Sie dämpft des Kühnen Wuth, sie waffnet den Verzagten;</l>
            <l>Sie macht das Leben werth im Auge des Geplagten;</l>
            <l>Sie sucht im rauhen Feld des Hungers Gegengift;</l>
            <l>Sie kleidet Nackende vom Raub der fetten Trift;</l>
            <l>Sie bahnete das Meer zur Beihülf unsres reisens,</l>
            <l>Sie fand des Feuers Quell im Zweikampf Stein und Eisens;</l>
            <l>Sie grub ein Erzt hervor, das alle Thiere zwung;</l>
            <l>Sie kocht aus einem Kraut der Schmerzen Leichterung;</l>
            <l>Sie spähte der Natur verborgne Eigenschaften;</l>
            <l>Sie waffnete den Sinn mit Kunst und Wissenschaften.</l>
            <l>O daß sie doch so oft, vor zartem Eifer blind,</l>
            <l>In eingebildtem Glück ein wirklich Elend findt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel edler ist der Trieb, der uns für andre rühret,</l>
            <l>Vom Himmel kömmt sein Brand, der keinen Rauch gebieret;</l>
            <l>Von seinem Ebenbild, das Gott den Menschen gab,</l>
            <l>Drückt deutlicher kein Zug sein hohes Urbild ab.</l>
            <l>Sie, diese Liebe, war der Menschen erste Kette,</l>
            <l>Sie macht uns bürgerlich und sammelt uns in Städte,</l>
            <l>Sie öffnet unser Herz beim Anblick fremder Noth,</l>
            <l>Sie theilt mit Dürftigen ein gern gemisset Brot</l>
            <l>Und würkt in uns die Lust, vom Titus oft verlanget,</l>
            <l>Wann ein verwandt Geschöpf von uns sein Glück empfanget.</l>
            <l>Die Freundschaft stammt von ihr, der Herzen süße Kost,</l>
            <l>Die Gott, in so viel Noth, uns gab zum letzten Trost;</l>
            <l>Sie steckt die Fackeln an, bei deren holdem scheinen</l>
            <l>Zu beider Seligkeit zwei Seelen sich vereinen;</l>
            <l>Das innige Gefühl, der Herzen erste Schuld,</l>
            <l>Ist ein besondrer Zug der allgemeinen Huld.</l>
            <l>Sie ist, was tief in uns für unsre Kinder lodert,</l>
            <l>Sie macht die Müh zur Lust, die ihre Schwachheit fodert,</l>
            <l>Sie ist des Blutes Ruf, der für die Kleinen fleht</l>
            <l>Und unser innerstes, so bald er spricht, umdreht.</l>
            <l>Ja auch dem Himmel zu gehn ihre reinen Flammen,</l>
            <l>Sie leiten uns zu Gott, aus dessen Huld sie stammen,</l>
            <l>Ihr Trieb zieht ewiglich dem liebenswürdgen zu</l>
            <l>Und findt erst im Besitz des höchsten Gutes Ruh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch weiter wollte Gott für unsre Schwachheit sorgen:</l>
            <l>Ein wachsames Gefühl liegt in uns selbst verborgen,</l>
            <l>Das nie dem Uebel schweigt und immer leicht versehrt,</l>
            <l>Zur Rache seiner Noth den ganzen Leib empört.</l>
            <l>Im zärtlichen Gebäu von wunderkleinen Schläuchen,</l>
            <l>Die jedem Theil von uns die Kraft und Nahrung reichen,</l>
            <l>Bräch alles Uebermaaß den schwachen Faden ab,</l>
            <l>Und die Gesundheit selbst führt unvermerkt zum Grab.</l>
            <l>Allein im weichen Mark der zarten Lebens-Sehnen</l>
            <l>Wohnt ein geheimer Reiz, der, zwar ein Brunn der Thränen,</l>
            <l>Doch auch des Lebens ist, der wider einen Feind,</l>
            <l>Der sonst wohl unerkannt uns auszuhölen meint,</l>
            <l>Uns zwingt zum Widerstand; er schließt die regen Nerven</l>
            <l>Vor Frost und Salze zu, verflößet alle Schärfen</l>
            <l>Durch Zufluß süßen Safts und kühlt gesalznes Blut</l>
            <l>Durch Zwang vom heißen Durst, mit Strömen dünner Flut.</l>
            <l>In allen Arten Noth, die unsre Glieder fäulet,</l>
            <l>Ist Schmerz der bittre Trank, womit der Leib sich heilet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weit nöthiger liegt noch, im innersten von uns,</l>
            <l>Der Werke Richterin, der Probstein unsers thuns:</l>
            <l>Vom Himmel stammt ihr Recht; er hat in dem Gewissen</l>
            <l>Die Pflichten der Natur den Menschen vorgerissen;</l>
            <l>Er grub mit Flammenschrift in uns des Lasters Scheu</l>
            <l>Und ihren Nachgeschmack, die bittre Kost der Reu.</l>
            <l>Ein Geist, wo Sünde herrscht, ist ewig ohne Frieden,</l>
            <l>Sie macht uns selbst zur Höll und wird doch nicht gemieden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Versehn zu Sturm und See, in allem wohl bestellt,</l>
            <l>Betraten wir nunmehr das weite Meer der Welt.</l>
            <l>Die Werkzeug unsers Glücks sind allen gleich gemessen,</l>
            <l>Jedweder hat sein Pfund, und niemand ist vergessen.</l>
            <l>Zwar in der Seele selbst herrscht Maaß und Unterscheid,</l>
            <l>Das Glück der Sterblichen will die Verschiedenheit;</l>
            <l>Die Ordnung der Natur zeugt minder Gold als Eisen,</l>
            <l>Der Staaten schlechtester ist der von eitel Weisen;</l>
            <l>Der eingetheilte Witz ist nirgend unfruchtbar,</l>
            <l>Und jeder füllt den Ort, der für ihn ledig war.</l>
            <l>Dort würkt ein hoher Geist, betrogen vom Geschicke,</l>
            <l>Nur um sich selbst besorgt, an seines Landes Glücke;</l>
            <l>Wann hier ein niedrer Sinn, mit Schweiß und Brot vergnügt,</l>
            <l>Des Großen Unterhalt im heißen Feld erpflügt.</l>
            <l>Hier sucht ein weiser Mann, bei Nacht und stillem Oele,</l>
            <l>Des Körpers innre Kraft, das Wesen seiner Seele;</l>
            <l>Wann dort mit schwächrem Licht, gleich nützlich in der That,</l>
            <l>Ein Weib sein Haus beherrscht und Kinder zieht dem Staat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nur im Zierat herrscht der Unterscheid der Gaben,</l>
            <l>Was jedem nöthig ist, muß auch ein jeder haben;</l>
            <l>Kein Mensch verwildert so, dem eingebornes Licht</l>
            <l>Nicht, wann er sich vergeht, sein erstes Urtheil spricht.</l>
            <l>Die Kraft von Blut und Recht erkennen die Huronen,</l>
            <l>Die dort an Mitschigans beschneiten Ufern wohnen,</l>
            <l>Und unterm braunen Süd fühlt auch der Hottentott</l>
            <l>Die allgemeine Pflicht und der Natur Gebot.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
