<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Adam sank zu den Füßen des Mittlers nieder und fleht' ihm:</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1690</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-845 2-845</measure>
        <measure type="syllables">25564</measure>
        <measure type="tokens">15992</measure>
        <measure type="characters">96786</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Adam sank zu den Füßen des Mittlers nieder und fleht' ihm:</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam sank zu den Füßen des Mittlers nieder und fleht' ihm:</l>
            <l>»hab' ich Gnade vor Dir gefunden, so laß, o Messias,</l>
            <l>Einige Blicke mich thun in die Folgen Deiner Erlösung!«</l>
            <l>»adam, im Weltgericht vollend' ich es Alles. Entferne</l>
            <l>Dich in jene Schatten der Cedern! Du sollst von der Tage</l>
            <l>Letztem dort der milderen Schimmer einige sehen.«</l>
            <l>Adam ging in die Cederschatten, und Schlimmer wie ehmals</l>
            <l>In dem ruhigen Schooße des Paradieses befiel ihn,</l>
            <l>Und er sah ein Gesicht. Er kam, von Erstaunen belastet,</l>
            <l>Langsames Schrittes zurück zu den Cherubim und den Erstandnen.</l>
            <l>Sie umschwebten den Vater der Menschen sanftes Verlangens,</l>
            <l>Von dem milderen Schimmer des letzten Tages zu hören.</l>
            <l>Adam setzte sich nieder auf einer der Höhn, und sie setzten</l>
            <l>Sich an des Hügels Fuß vor Christus' Begnadigten nieder.</l>
            <l>Einst am Tage des Herrn, als auf der kommenden Dämmrung</l>
            <l>Flügel vor mir die einsamen freudigen Stunden vorbeiflohn,</l>
            <l>Und ich forschete, kam die heilige Sionitin</l>
            <l>Gegen mich her. So war mir noch nie die Prophetin erschienen,</l>
            <l>So viel Ewigkeit hatte noch nie ihr Antlitz getragen!</l>
            <l>Und sie sang mir Adam's Gesicht. Sie selber verstummte</l>
            <l>Oft, da sie sang. Die Wange glüht' ihr; es stieg zusehends</l>
            <l>In die glühende Wang' ihr schnelle Blässe. Die Lippe</l>
            <l>Rufte stammelnde Donner, und ernst her schaute das Auge.</l>
            <l>Fast entsank die Harfe der starrenden Hand, und die Krone</l>
            <l>Bebt' um ihr fliegendes Haar. Dann erhob sie sich wieder, dann kam ihr</l>
            <l>Jedes Lächeln der ewigen Ruh in ihr Antlitz herunter.</l>
            <l>Dann, mit hundert Flügeln geflügelt, mit Schwingen des Sturmes,</l>
            <l>Stiegen die Erstgebornen der Seele, die wahrsten Gedanken</l>
            <l>Auf zu Gott. So sah mein Auge sie, starrt' in die Nacht hin.</l>
            <l>Mit der Linken berührt' ich die Erde, mein Grab, und die Rechte</l>
            <l>Hub ich gegen den Himmel empor. Der Erde Bewohner</l>
            <l>Oder des Grabes, was ich vermag, das will ich Euch singen.</l>
            <l>Tausend Gedanken erflog mein Geist nicht, zu tausenden fehlt mir</l>
            <l>Stimm' und Gesang, und tausendmal tausend verbarg sie dem Hörer.</l>
            <l>Adam begann. So strömten die Lippen des Erstgeschaffnen:</l>
            <l>»schnell, der Cherub denket so schnell, so wurd' ich geführet</l>
            <l>Unter die Schaarenheere der auferstandenen Todten.</l>
            <l>Grenzlos war das Gefild der Auferstehung. Sie waren's</l>
            <l>Alle meine Kinder. O ewiger Vater der Wesen,</l>
            <l>Welch ein Anschaun war es, und welches das Anschaun Dessen,</l>
            <l>Der auf dem Throne saß, die Kinder Adam's zu richten!</l>
            <l>Väter des Mittlers und Ihr, o Engel, wie mächtig empfand ich,</l>
            <l>Was die Unsterblichkeit sei! Das Alles erblickt' ich und lebte!</l>
            <l>Siehe, der Tag wird kommen, dann werdet Ihr Alle das Heer sehn,</l>
            <l>Welches ich sah, und dann wird die Ewigkeit kommen, und Keiner</l>
            <l>Unter Euch Allen wird dann das auszusprechen vermögen,</l>
            <l>Was er sah. Ach, er schaute dann auch auf dem Throne den Richter!«</l>
            <l>Adam senkte zum Wonnegebet zu der Erde sich nieder:</l>
            <l>»jesus Christus, Du hast mich erhört, und ich habe gesehen</l>
            <l>Deines entscheidenden Tages der Strahlen einige leuchten,</l>
            <l>Einige Donner Deines Gerichts, Sohn Gottes, vernommen!«</l>
            <l>Und der Vater der Menschen erhub sich wieder und sagte:</l>
            <l>»lange, so daucht' es mir, dauerte schon die Zeit der Entscheidung;</l>
            <l>Tausende waren schon, als ich mich nahte, gerichtet.</l>
            <l>Sieh, es war nicht ein Tag der Sonne; die war erloschen</l>
            <l>Oder verhüllet. Der Glanz des Thrones überstrahlte</l>
            <l>Schön und schrecklich der Auferstandenen weites Gefilde.</l>
            <l>»christen gebot, die, Christen verfolgend wegen der Lehre</l>
            <l>Von dem getödteten Menschenfreunde, von herzlicher Liebe</l>
            <l>Zu den Brüdern, die Brüder erwürgten (mein Innerstes zittert,</l>
            <l>Und mein starrender Blick sieht wieder am Opferaltare</l>
            <l>Abel in seinem Blut, erwürgt von dem Bösen den Guten),</l>
            <l>Diesen gebot die Posaune, vor Gott zu kommen. Der Cherub,</l>
            <l>Welcher sie rief, stieg nieder vom Thron zu dem offnen Gerichtsplatz,</l>
            <l>Stand auf seinen Höhn und goß zwo strömende Schalen</l>
            <l>Auf die Erde, voll Thränen die ein' und die andre von Blut voll.</l>
            <l>Da das Blut in die Thränen herabfloß, wandt' er sein Antlitz</l>
            <l>Um zu dem Thron und rufte: »Du hast sie alle gezählet!</l>
            <l>Ruh' der blutenden Unschuld, die diese Thränen geweint hat!«</l>
            <l>»schauer ergriff die Engel, und alle Seelen der Frommen</l>
            <l>Schauer, als auch der Richter sich wandt' und mit Blicken der Liebe</l>
            <l>Auf die Getödteten sah, mit Blicken, welche nicht Psalme,</l>
            <l>Nicht der Jubel Gebet ganz auszusprechen vermögen.</l>
            <l>»aber die Schaar der Getödteten schwieg, noch immer voll Mitleids,</l>
            <l>Wie sie starben. Allein Mitleid nicht, nun kein Erbarmen</l>
            <l>War in dem Blick des Heiligen, der sich erhob, der Erwürgten</l>
            <l>Asche zu rächen und eh es dem Todesschlafe sich zuschloß,</l>
            <l>Ihr gen Himmel gerichtetes Auge, das brechend um Gnade</l>
            <l>Für die Mörder noch bat, dann still entschlummerte. »Heil sei,«</l>
            <l>Rufte der Menschenfreund, »Anschauen der Ewigkeit Allen,</l>
            <l>Die an des göttlichen Opfers Altar, auch Opfer, sich legten,</l>
            <l>Nun nach kurzer Jahrhunderte Rast in das Leben erwacht sind!</l>
            <l>Aber Entsetzen und Qual und aller unnennbare Jammer</l>
            <l>Jedem Lästerer Gottes, der über den Opfern des Mordes</l>
            <l>Schwert erhub und Tod auf die Zeugen des Ewigen zuckte</l>
            <l>Oder ihr sinkend Gebein zu heiligem Staube verbrannte!</l>
            <l>Warum die hohe Fahne des Kreuzes, des Liebenden Zeugin,</l>
            <l>Warum wehte sie da, wo Ihr die Brüder erwürgtet?</l>
            <l>Und Ihr wagtet, den festlichen Namen, vor welchem die Höhe</l>
            <l>Und die Tiefe sich bückt, Deß Namen, der für die Menschen,</l>
            <l>Seine Brüder, Erbarmung vergoß, den da noch zu nennen,</l>
            <l>Wo mit lautem Rufe der Donner Euch niedergeschmettert,</l>
            <l>Oder, Euch tief zu begraben, sich hätte die Erde geöffnet:</l>
            <l>Wär' Euch, auf diese Stunde der Angst, nicht Vergeltung gesammelt!</l>
            <l>Schaut nun wieder zurück, zurück durch die Thäler des Todes</l>
            <l>Hinter dem Rücken ins Leben, als Ihr noch träumtet im Unsinn,</l>
            <l>Sichrer mit Händen voll Blut nach des Himmels Krone zu greifen!</l>
            <l>Sieh, ihr Antlitz, welches Ihr saht mit dem Tode sich färben,</l>
            <l>Und das Beben der starken Natur, durch der Christen Gebeine</l>
            <l>Hingegossen, nicht durch den Geist, der mit herrschender Ruhe</l>
            <l>Von dem sinkenden Staube sich wand und willig den Winden</l>
            <l>Seine Trümmer vertraute, doch einst sie wieder zu fodern;</l>
            <l>Dann in den Flammen ihr Lied, bis ihnen die Wuth der Flammen</l>
            <l>Gottes Preise verbot: das Alles, welchem Ihr zusaht</l>
            <l>Mit unmenschlicher Ruh', was ist es jetzo geworden?</l>
            <l>Dank, Anbetung und Feier und laute Wonne dem Herrscher</l>
            <l>Aller Himmel Himmel und seiner Märtyrer Bruder,</l>
            <l>Daß der Tod nicht mehr ist, statt seiner drohenden Schauer,</l>
            <l>Süße mächtige Schauer die Auferstehenden faßten,</l>
            <l>Da die Winde den Staub, die Verwesungen alle der Todten</l>
            <l>Brachten, und durch die Natur die neue Schöpfung einherging,</l>
            <l>Da das stammelnde Lied, nun Halleluja, heraufstieg,</l>
            <l>Statt des Gebets um Erbarmung ihr festliches Heilig ertönte</l>
            <l>Und in Jubelgesange den Unaussprechlichen nannte!«</l>
            <l>»also klagt der mächtige Kläger. Ein Anderer folgt' ihm,</l>
            <l>Trat gefürchtet hervor und sprach: »Getödtete stehn dort,</l>
            <l>Sind, wie ihre Mörder, verworfen! Ihr Leben, der Endzweck,</l>
            <l>Der sie entflammte, die Höhn der Religion zu ersteigen,</l>
            <l>Hat sie gerichtet, wie tief sie auch den Gedanken des Stolzes</l>
            <l>Senkten ins Herz, und wie sehr geschmückt mit dem Marmor dies Grab war.</l>
            <l>Dieses sah der Seher von seinem Himmel; doch Ihr nicht!</l>
            <l>Aber auch wenn Ihr es saht, so durftet Ihr Den doch nicht tödten,</l>
            <l>Der unedel nur war, wenn Ihr unmenschlich ihn würgtet.</l>
            <l>Lernet von mir, was Ihr thatet! Im Heiligthume war Keiner</l>
            <l>Außer Dem, der ewig ist, Richter! Wenn Christen die Hoheit</l>
            <l>Ihres Glaubens entweihten; wenn Sünder in der Gemeine,</l>
            <l>Ohne tiefes Gebet, zu sehr dem Sohne sich nahten</l>
            <l>Und voll Wahns, in dem dunkeln Wort von Antlitz zu Antlitz</l>
            <l>Ihn schon anzuschaun, ganz ihres Staubes vergaßen,</l>
            <l>Dann zurückgeblendet nur noch in Träumen ihn sahen</l>
            <l>Und sich täuschten, er sei's, ein Bild, seit gestern geboren</l>
            <l>In zu heißem Gehirn, sei das Opfer der Schädelstätte:</l>
            <l>So war Er, der für uns zu dem Allerheiligsten einging,</l>
            <l>Seinem Heiligthume zu nah, die Sünder zu richten,</l>
            <l>Als daß Besitzer des Augenblicks von dem Rande der Gräber</l>
            <l>Kommen durften als Helfer, ihm seine Donner zu tragen.</l>
            <l>Das erkühntet Ihr Euch. Anstatt mit Zittern zu ringen,</l>
            <l>Selber selig zu werden, erhobst Du die eiserne Stirne</l>
            <l>Unter den Würmen, kamst, stahlst ihre Qualen der Hölle,</l>
            <l>Deine Brüder zu quälen, und kaltes, finsteres Grimms voll,</l>
            <l>Hieltest Du Blutgericht. Wer kann nun nennen den Jammer,</l>
            <l>Wer den Zorn der Qualen, die Eure Häupter itzt treffen?</l>
            <l>Mache Dich auf und rufe mit lautanklagender Stimme,</l>
            <l>Nenne Du sie, vergossenes Blut! Er sitzt auf dem Throne,</l>
            <l>Deine Stimme zu hören und jede Wunde zu rächen,</l>
            <l>Welcher Du entflossest, mit Dir der Unschuldigen Leben!«</l>
            <l>»als er geendiget hatte, da trat aus dem leuchtenden Kreise,</l>
            <l>Welcher nahe den Thron umgab, der Aeltesten einer</l>
            <l>Tiefnachdenkend hervor. Ihr habt den menschlichen Jünger</l>
            <l>Unter den Jüngern gesehn. Sein Namen, eh er zu Gott ging,</l>
            <l>Hieß Lebbäus; sein Name, der neue, wird Elim genennet</l>
            <l>Nach dem Namen des Engels, der auf der Erd' ihn beschützte.</l>
            <l>Also sprach er: »Ich wende mich weg von des Lebens Anblick,</l>
            <l>Das Ihr lebtet. Es trieft von Blut. Viel' Tode der Unschuld</l>
            <l>Zeichnen seinen entsetzlichen Pfad. O Stunden der Schöpfung,</l>
            <l>Die Ihr Seelen dieses Gefühls in das Leben hervorrieft,</l>
            <l>Trübe, dunkle, zu schreckliche Stunden, wie soll ich Euch nennen?</l>
            <l>Waret Ihr Zeuginnen schon des Gerichts gewesen, als Eden</l>
            <l>Gottes Fluch vernahm, der erste Tod dann, das erste</l>
            <l>Laute Geschrei der Natur den Fluch vollführten? und kehrtet</l>
            <l>Ihr nur wieder zurück zu der fluchbelasteten Erde,</l>
            <l>Ach, Verkündigerinnen des letzten Tages zu werden?</l>
            <l>Ihr, die Seelen, von Menschlichkeit leer, der Ewigkeit brachtet,</l>
            <l>Diese Seelen! Doch nicht die Schöpfung verschuf sich; sie selber</l>
            <l>Schufen sich also. Sagt's nicht am Thron, verschweigt's in den Hütten,</l>
            <l>Wo die Glücklichen wohnen, daß sie so elend sich schufen!</l>
            <l>Aber bewein' ich sie noch? sie nicht! die Hoheit des Menschen,</l>
            <l>Die sie zu weit, ach, zu weit von dem Zwecke der Schöpfung entfernten,</l>
            <l>Diese bewein' ich. Kein Mitleid? und, ach, Ihr saht doch den Jammer</l>
            <l>Ihrer Seele, vernahmt das tiefe Röcheln des Todes!</l>
            <l>Selbst ihr letztes Jammergeschrei vermochte die zarte</l>
            <l>Zitternde Nerve bei Euch nicht zu rühren, die Andern beim Anblick</l>
            <l>Einer bittenden Thräne die ganze Seele bewegte?</l>
            <l>Zwar ich fodre von Euch nicht, durch süßen heiligen Schauer</l>
            <l>Bei der leidenden Unschuld Anblick erschüttert zu werden, –</l>
            <l>Litte die Unschuld noch, so wär' der diesen Gerechten</l>
            <l>Eine Seligkeit mehr – doch fodr' ich Spuren der Menschheit,</l>
            <l>Schwache Dämmerung doch von einer unsterblichen Seele!</l>
            <l>Weh Euch, kein Mitleid! Ihr konntet den Wurm auf der Erde nicht anschaun,</l>
            <l>Ohne den Schöpfer voll Huld in des Wurmes Freude zu sehen.</l>
            <l>Euer Auge konntet Ihr nie zu dem Himmel erheben,</l>
            <l>Ohne den großen Erbarmer zu sehn. Ihr habt es gen Himmel</l>
            <l>Niemals erhoben, nie habt Ihr geweint, Ihr habet Euch niemals</l>
            <l>Eines Menschen erbarmt! So hört denn die Rache, die säumte,</l>
            <l>Aber itzt eilt: Der Richter der Welt erbarmet sich auch nicht!«</l>
            <l>»elim sprach noch, als sich auf dem Throne der Richtende wandte;</l>
            <l>Sieh, er wandt' auf einmal sein schreckentragendes Auge</l>
            <l>Gegen einen der Todesengel. Wie kann ich sein Umschaun,</l>
            <l>Wie aussprechen den Zorn, der ihm von dem Angesicht ausging,</l>
            <l>Und die Stimme, mit der er rief! So gebot er dem Seraph:</l>
            <l>»steig herunter und rühre sie an; geuß träumende Schrecken</l>
            <l>Ueber sie aus, daß vor ihrem erschütterten Geiste vorbeigeh'</l>
            <l>Ihrer nahenden Qual Anschaun, und Vergeltung beginne!«</l>
            <l>»also sprach der Richter Entsetzen. Gleich dem Gedanken</l>
            <l>Eilte der Todesengel, goß aus vor der Schaar der Verfolger</l>
            <l>Eine Mitternacht, naht' ihnen; sein donnernder Ruf war:</l>
            <l>»folgt und seht!« ging eilend voran, sah nach den Verfolgern</l>
            <l>Drohend sich um, trat hin in die Nacht. Die furchtbare Tiefe</l>
            <l>That vor dem Seraph sich auf. Mir wurden die Augen geöffnet,</l>
            <l>Daß ich sah, was sie sahn. Sie wollten ihr Angesicht wenden;</l>
            <l>Aber sie hielt des Sohns Allmacht wie starrende Felsen.</l>
            <l>Und sie standen und schauten. Da lagen Todtengebeine,</l>
            <l>Und ein Sturmwind braust' in dem langen Jammergefilde;</l>
            <l>Der ergriff die Gebein', und sie bebten; jedes Gebein sprach</l>
            <l>Seine Stimme; die Stimme war Fluch! Da hub ich mein Auge</l>
            <l>Von dem Gefild empor und betete zu dem Erbarmer</l>
            <l>Derer, die sich erbarmten. Als ich noch betete, kamen</l>
            <l>Aus der Schaar der Getödteten Hundert in weißem Gewande,</l>
            <l>Hundert Jünglinge, jeder ein Frühling, in Eden geboren,</l>
            <l>Jeder ein Morgen der Auferstehung. Ihr freudiger Flug klang,</l>
            <l>Da sie kamen, melodisch einher. Wie süß war ihr Anblick,</l>
            <l>Da sie kamen, die Brüder Abel's! Sie legten die Kronen</l>
            <l>Nieder am Thron und sangen. Sie sangen Dem, der Gericht hielt:</l>
            <l>»wer ist Der, so vom Kidron herauf in blutigem Schweiß kommt?</l>
            <l>Hosianna! auf Salem's Gebirg mit Wunden bedeckt wird,</l>
            <l>Schön mit Wunden? Ich bin's, der für die Menschen erwürgt ist.</l>
            <l>Warum sinkt Dein Gebein, von diesem Tode belastet?</l>
            <l>Warum trieft Dir die Stirne von Blut wie der Streitenden Stirne?</l>
            <l>Warum rufst Du so laut? Ich hab' allein gestritten,</l>
            <l>Und es ist Keiner mit mir von den Söhnen der Erde gewesen.</l>
            <l>Amen, Amen! Du bist der Vollender, der Erst' und der Letzte!</l>
            <l>Hosianna! Du hubst mit Eile den Fuß aus dem Grabe,</l>
            <l>Stiegst auf den Thron! Nun sitzest Du, Herrscher und richtest die Todten,</l>
            <l>Die aus der Erde Du riefst. Ja, die Todten hast Du gewecket,</l>
            <l>Streiter, der von dem Kidron herauf in blutigem Schweiß kam</l>
            <l>Und auf Salem's Gebirg mit schönen Wunden bedeckt ward!</l>
            <l>Wunden gabst Du auch uns, daß wir Deine Märtyrer würden;</l>
            <l>Denn auch wider uns stritt Gottes Hasser. Da starke</l>
            <l>Eiserne Fesseln in der Gefängnisse Tiefen uns hielten;</l>
            <l>Da der Tod mit der Flamme daher, der Tod mit der Schärfe</l>
            <l>Ihrer Schwerter, der Tod aus der Droher wüthendem Blick fuhr</l>
            <l>(fluchet den Mördern! so sprach, wer Menschlichkeit hatte, und ruh Du,</l>
            <l>Ruhe, stilles Gebein!); da wir den Geist der Propheten</l>
            <l>Und den Muth zu sterben empfingen; da – jauchzt dem Vollender! –</l>
            <l>Da wir starben, da war durchlaufen auch unsere Laufbahn,</l>
            <l>Kamen wir hin zu dem himmlischen Ziel, da trugen wir Kronen,</l>
            <l>Da war hinter uns, wie der Staub vor dem Winde, das Leben,</l>
            <l>Wie ein kurzes Gespräch des Lebens Mühe verschwunden!</l>
            <l>Kurzes Leben, Du Blick in die Schöpfung, doch also belohnet</l>
            <l>Von dem Tage der Tage, doch dieser Kronen gewürdigt,</l>
            <l>Dieser Ewigkeiten Genoß! Schall ewig, o Lob, schall</l>
            <l>Ewig fort! erhebe den Schwung, fleug Flüge, Begeistrung,</l>
            <l>Und verkünde, verkünd es! Frohlocken werde die Stimme,</l>
            <l>Werde Jauchzen und schwebe dahin in die Chöre des Thrones!</l>
            <l>Lob, Anbetung und Preis und Ehre Dir, Du Beherrscher</l>
            <l>Aller Himmel Himmel und aller Leidenden Tröster!</l>
            <l>Da noch der Staub nicht war, noch nicht, den Staub zu beleben,</l>
            <l>Diese Seele, da warest Du schon und dachtest Dich selber,</l>
            <l>Dachtest den Gottversöhner, den Wiederbringer der Unschuld!«</l>
            <l>»jetzo trat der erste der Todesengel, als wär' er</l>
            <l>Heerschaar, näher zum Thron den tausendsten Schritt. Die Posaune</l>
            <l>Klang, da er stand; und sie schwieg, und der Seraph redte. So sprach er:</l>
            <l>»daß die Spötter des Todten, der lebt, aus den Tiefen heraufgehn,</l>
            <l>Auf den Gekreuzigten schaun und, wer sie gewesen sind, lernen!«</l>
            <l>»sie erschienen, vermochten die menschenfeindliche Seele</l>
            <l>Unter des Lächelns Truge nicht mehr zu decken. Ihr Herz war</l>
            <l>In ihr Antlitz hinauf mit jeder Bosheit gezeichnet.</l>
            <l>Und sie standen, gesehn von den Richtern. Es schauen die Richter</l>
            <l>Unter einander, die Reihn der goldenen Wolken hinunter,</l>
            <l>Forschend sich an: wer aufstehn soll, die Feinde zu richten?</l>
            <l>Tief in der Ueberwinder Schaar, mit schimmernder Wange</l>
            <l>Und mit morgenröthlicher Freude des Lebens gekränzet,</l>
            <l>Stand ein Jüngling. Die Todesblässe der sprossenden Jahre</l>
            <l>Und die Geduld, in der Blüthe sich langsam sterben zu sehen,</l>
            <l>War mit anderer Schöne belohnt als jene, die vormals</l>
            <l>Den noch Sterblichen schmückte, mit Schöne der Engel, so mächtig,</l>
            <l>Durch lautredende Züge die ganze Seele zu bilden.</l>
            <l>Und der Erstling der Märtyrer kam von des Richtenden Throne,</l>
            <l>Stephanus, dem in der Blüthe der Tod auch den lächelnden Blick schloß,</l>
            <l>Zu dem Jüngling herab. Die Botschaft enthüllte die Demuth</l>
            <l>Seines sinkenden Blicks; er zitterte sanft und erhub sich</l>
            <l>Strahlenhell und stand, mit jedem Frieden der Unschuld</l>
            <l>Und mit allen Reizen des ewigen Lebens umgeben.</l>
            <l>Saitengetön erklang von des Jünglings Lippe: »Die Wehmuth</l>
            <l>Soll, wie vordem, mein Leben nicht mehr mit Trauren bewölken!</l>
            <l>Ja, ich nenn' Euch und bebe nicht mehr, o Namen, mein Vater,</l>
            <l>Ach, mein Vater, mein Bruder ist auch in jenem Gedränge!</l>
            <l>Vater bist Du nicht mehr, Du Bruder nicht mehr! Was that Euch,</l>
            <l>Rede, was that Dir Dein Sohn, zwar sanft, doch unüberwindlich,</l>
            <l>Was der schweigende Mund Dir und jene verblühende Wange</l>
            <l>Deines Bruders, daß Ihr durch Schlüsse, wie Schlangen gewunden,</l>
            <l>Grausam strebtet, des Sterbenden einzige Ruh' mir zu rauben,</l>
            <l>Meiner Unsterblichkeit Heil, die letzte, nicht täuschende Hoffnung,</l>
            <l>Den am Kreuz? zwar blutet' er, aber er blutete Gnade!</l>
            <l>Jenes Erwachen des großen Morgens, der ringenden Seele</l>
            <l>Mächtigsten Trost, da sie sinken die Erde ließ, das auch Euch nun</l>
            <l>Weckte, doch nicht mit Jauchzen, mit keines Lebens Empfindung,</l>
            <l>Und zu dem Erstling vom Tode mit keinem Jubelgesange?</l>
            <l>O, sie war Euch zu mächtig, des Jünglings betende Seele,</l>
            <l>Sie empfand sich zu sehr, sich von der Unsterblichkeit Hassern</l>
            <l>Ihre Krone rauben zu lassen. Mit freudiger Hoffnung</l>
            <l>Gab zu Staube sie Staub und wußte, daß sie nicht Staub sei,</l>
            <l>Daß sie mehr sei als Himmel und Erde. Schauet die Blicke</l>
            <l>Und den Sieg der Unsterblichen an. Ihr sahet sie vormals</l>
            <l>Brechen im brechenden Aug' und mit dem Athem verröcheln;</l>
            <l>Schauet sie nun, wenn Euch ihr Triumph nicht ewiger Tod ist!«</l>
            <l>»also sprach er, und sichtbar erhob der Schimmer des Jünglings</l>
            <l>Sich zu der Schönheit der ersten der Engel. Ihn nannten mit neuen</l>
            <l>Namen die Sieger, als er in seiner Herrlichkeit dastand.</l>
            <l>»aber ein Weiser, der aus der Natur labyrinthischen Tiefen</l>
            <l>Bis zu dem Throne des Sohns sich erhub – auf steigenden Flügeln</l>
            <l>Trugen ihn Orionen empor; noch mächtiger hub ihn</l>
            <l>Tiefe Kenntniß vom Thun des Menschen, zuletzt das Gewissen,</l>
            <l>Das stets ringt, zu entkommen der Erde stammelndem Urtheil,</l>
            <l>Gern zu dem Licht empor, zu der Wage des Richters der Welt steigt –</l>
            <l>Dieser Weise kam. Wie ein Quell von dem Hange sich hingießt,</l>
            <l>Bald ein Strom wird, so redet' er, sprach mit richtendem Blicke:</l>
            <l>»langsam, in tausend Krümmen, doch war ich ein redlicher Forscher,</l>
            <l>Ging zu dem Sohne mein Weg. Glückseliger waret Ihr, weitre</l>
            <l>Höhere Seelen, die Ihr, da Licht Ihr saht, zu dem Lichte</l>
            <l>Sprachet: Du bist Licht! und zu des Geopferten Blute:</l>
            <l>Du bist heiliges Blut! und als sein Haupt in die Nacht hing:</l>
            <l>Du bist ewig! Zu lange weilt' ich im Schatten der Schöpfung,</l>
            <l>Gott zu suchen; doch war er mir Schatten voll heiliges Grauens.</l>
            <l>Wenn mir etwas wie Wahrheit begegnete, schaut' ich ihm richtend</l>
            <l>Und langforschend ins Antlitz, und spät erst wagt' ich zu sagen:</l>
            <l>Das ist Wahrheit! Und wenn ich in jener Irre des Wissens</l>
            <l>Spuren, wo Gott einst wandelte, sah, so betet' ich laut an:</l>
            <l>Das ist heiliges Land, hier ist die Pforte des Himmels!</l>
            <l>Lange naht' ich mich nur des Himmels Pforte; doch endlich</l>
            <l>That sie sich einst, da ich betete, mir mit göttlichem Glanz auf,</l>
            <l>Und ich sahe den Sohn in seiner Schönheit. Da ging ich</l>
            <l>Meinen gewandelten Weg zurück. Nun sah ich der Schöpfung</l>
            <l>Schatten heller, im Bild enthülltere Züge des Urbilds,</l>
            <l>Fand ihn wieder am Kreuz, den ich in dem Himmel zuvor sah,</l>
            <l>Sah ihn gern so und wußte, daß, der sein Haupt jetzt neigte,</l>
            <l>Da er entschlief, dem Grabe gebot, ihm Todte zu senden.</l>
            <l>Habt Ihr also geforscht? seid Ihr diese Wege gewandelt,</l>
            <l>Als Ihr die Tochter Gottes, die freie Wahrheit, zu suchen</l>
            <l>Stolz vorgabt? O, nennt den Namen, Ihr seid es nicht würdig,</l>
            <l>Ihren festlichen Namen nicht mehr, damit sie nicht eilend</l>
            <l>Wecke den himmlischen Zorn und mit Allmachtsblick Euch vertilge!</l>
            <l>Helden würgten das Menschengeschlecht, und Priester der Christen</l>
            <l>Christen bei den Altären; allein am Altar, auf dem Schlachtfeld</l>
            <l>Floß aus der Wunde nur Blut. Ihr habt unsterbliche Seelen</l>
            <l>Durch geheimes Würgen vertilgt. Da floß aus den Wunden</l>
            <l>Zwar der Tod nicht, welcher zum Leben die Menschen ins Grab warf,</l>
            <l>Aber ewiger Tod. Ihr habt die schäumenden Becher</l>
            <l>Eurer Gifte, die Wollust kränzt' und die Lache des Hohnes,</l>
            <l>Unter die Leute getragen, noch öfter in die Paläste,</l>
            <l>Daß von dem Zaubertrunke der goldne Tyrann hintaumelnd</l>
            <l>Tod und Menschlichkeit leichter vergaß und über den Gräbern</l>
            <l>Jenes Gericht, das nun sein tausendäugiges Antlitz</l>
            <l>Gegen alle Thränen gewandt, die hangenden Wolken</l>
            <l>Alle gen Himmel empor gehoben und Jesus enthüllt hat!«</l>
            <l>»stille war in den Himmeln; bald aber traten die Väter</l>
            <l>Von dem erwählten Geschlecht in glänzende Kreise zusammen,</l>
            <l>Auch viel' Zeugen aus Denen, die noch von diesem Geschlechte</l>
            <l>Vor dem Abend des Weltgerichts zu dem Sohne sich wandten.</l>
            <l>Und wie Wolkenheere, die Flamm' in dem Schooße, so wallten,</l>
            <l>Furchtbar zu schaun, die Zeugen hervor; und Einer erhob sich,</l>
            <l>Alle begleiteten seine Geberde mit Beifall, sprachen</l>
            <l>All' ein Todesurtheil mit ihm. Der Gesendete sagte:</l>
            <l>»als er der Menschen Leben noch lebte, da rief er zu Zeugen</l>
            <l>Seiner Gottheit Todte herauf; da beschlossen der Spötter</l>
            <l>Erstgeborne, die Zeugen zu tödten. Nun ward, daß es zeugte,</l>
            <l>Abraham's unaussterbliches Volk von Neuem erkoren,</l>
            <l>An dem schrecklichen Tage des Grimms, da es selber des Sohns Blut</l>
            <l>Ueber sich rief und vor des Gerichts umnachteten Altar</l>
            <l>Als ein feirliches Opfer trat, dort ewig zu bluten.</l>
            <l>Als geheiliget, wurden wir unter die Völker der Erde</l>
            <l>Schaarenweise versandt, von des Richters Blute zu zeugen.</l>
            <l>Schaut, hier stehn wir, und dort stehn unsre gerichteten Brüder!</l>
            <l>Alle wir lebten einmal. Kann mit allen Sonnen der Himmel</l>
            <l>Lauter reden von Dem, der ihn schuf? und konnt' es die Erde</l>
            <l>Mit des tausendfarbigen Frühlings unzählbaren Kindern,</l>
            <l>Als dies Volk ohne Zahl von dem Mittler Gottes geredt hat?</l>
            <l>Kamen Todte zu Euch: Ihr verwarft die kommenden Todten,</l>
            <l>Da Euch diese Zeugen nicht zeugten. So tief herunter</l>
            <l>Habt Ihr des Menschen Vernunft, die Gottes Bild ist, entweihet,</l>
            <l>So viel trautet Ihr Euch, so wenig trautet Ihr Gott zu,</l>
            <l>Daß die verworfenen Götzensklaven ihr Angesicht wenden,</l>
            <l>Dieser Christen Antlitz nicht schaun, das ernste Gewissen</l>
            <l>Aus dem Staube, wohin sie es traten, zur Ewigkeit aufsteh'</l>
            <l>Und nun anders zeuge von Dem, von welchem wir zeugten!«</l>
            <l>»jetzt – wie soll ich ihn nennen? Ihr sahet ihn, der die Gemeinen</l>
            <l>Erst verfolgte, darauf ein goldener Pfeiler des Tempels,</l>
            <l>Der ganz Allerheiligstes ist, zu dem Himmel hinaufstieg,</l>
            <l>O, wie soll ich ihn nennen? Es ist sein Name, der neue,</l>
            <l>Der ihn nennt, unaussprechlich. Auch Du, Du stammest von mir ab,</l>
            <l>Heiliger Mann! Noch segn' ich den Staub, aus dem ich gemacht ward!</l>
            <l>Also sprach er: »Ach, ewig, ja, ewig richtet mein Auge</l>
            <l>Nach den Leiden sich hin, die ich jenen Schaaren zu zeigen</l>
            <l>Laut von dem Himmel durch Den, den auch ich verfolgte, geweckt ward.</l>
            <l>Engel, ihr Nam' ist: Heil! und Hosianna die Stimme</l>
            <l>Derer, die überwanden! Ich schweig', und ich hülle die Feste</l>
            <l>Unserer Ewigkeit ein vor jenen Verworfnen; ihr Nam' ist:</l>
            <l>Tod! Da jetzo mein Blut, auch Märtyrer, strömte, da weint' ich</l>
            <l>Ueber die Feinde des Kreuzes nicht mehr; da wurd' ich ihr Richter,</l>
            <l>Sah ihr Ende; das ist nun, es ist ihr Ende gekommen!</l>
            <l>Wie erniedert, wie klein, wie von Schattenweisheit umnachtet,</l>
            <l>Wie von Stolze gequält, wie elend waren die Seelen,</l>
            <l>Die in dem Antlitz des Sohns des Vaters Klarheit nicht sahen!</l>
            <l>Hoch verachtet Euch meine Seele! Kaum seid Ihr würdig,</l>
            <l>Vor der Versammlung des Menschengeschlechts gerichtet zu werden!</l>
            <l>Wie erhaben und schön und welcher Aussicht an Aussicht</l>
            <l>Immer ins Ewige, welch ein steigender Tempel, wo Gott war,</l>
            <l>Ueber die Sonnen hinauf zu dem Throne gebaut, doch ruht' er</l>
            <l>Auf der Natur; sein Opfer war Blut für alle Gefallnen,</l>
            <l>Laute Wonne sein Lied, sein Heil der unsterblichen Seele</l>
            <l>Ganz, wie sie denkt und empfindet, die Fülle des ganzen Verlangens!</l>
            <l>Dieses war die Religion, die Ihr Thoren verkanntet,</l>
            <l>Ach, nicht kennen wolltet, mit bitterem Spotte verwarfet!</l>
            <l>Fühllos habt Ihr gehört sein letztes Rufen am Kreuze;</l>
            <l>Aber es sind Aeonen vorbei, daß sein Auge sich aufschloß,</l>
            <l>Und der verstummende Mund Entscheidung des Richters der Welt sprach!</l>
            <l>Meldet's im Thore des Todes, sagt's an in den Pforten der Hölle:</l>
            <l>O, wie sind sie gefallen, die Höhn, die himmelan drohten!</l>
            <l>Bald wird jeder gerichtete Droher dort in dem Abgrund</l>
            <l>Jammern, sein Antlitz erheben und zu dem andern sich wenden:</l>
            <l>Weine mit mir um unsre Geburt, um die Stunde der Schöpfung,</l>
            <l>Die uns dieser Ewigkeit schuf! So werden sie sagen.</l>
            <l>Denn der Getödtete sitzt auf dem Throne, die Lästrer zu richten!«</l>
            <l>Dieses sagt' er. Itzt sprach mit stiller Hoheit der Richter:</l>
            <l>»nach den Stunden, der Erde bestimmt, ist am Abend die Stunde,</l>
            <l>Welche richtet, gekommen. Ihr hieltet Wahn sie; sie aber</l>
            <l>Ist gekommen. So wähnte der Wurm, seit gestern Bewohner</l>
            <l>Eines Staubs, daß sich droben im Himmel der Donner nicht rüste;</l>
            <l>Also krümmtet Ihr Euch in Eurer Enge. Die Stunde</l>
            <l>Ist gekommen und hat die Hasser der ernsteren Tugend</l>
            <l>Alle gewogen und sie zu leicht auf der Wage gefunden.</l>
            <l>Du, der schlagendes Leben für Seele, sie Erbin des Grabs hielt,</l>
            <l>Sünder, sie starb nicht; und der Dir am Kreuz zu blutig verstummte,</l>
            <l>Er ist ewig. Das war er, eh Du, dazu nicht geschaffen,</l>
            <l>Dich erhubest, zu schmähn den versöhnenden Todten. Jehovah,</l>
            <l>Gnädig und geduldig, der sich des Menschen erbarmte,</l>
            <l>Noch wenn er rang mit dem Tod, und, wer er gewesen war, fühlte,</l>
            <l>Tilg, o Vater, aus Deinem Buch der Lästerer Namen!</l>
            <l>Sie sind meine Brüder nicht mehr. Sie haben den Mittler</l>
            <l>Deines Bundes, sein Blut, die Todesangst, die gebrochnen</l>
            <l>Starren Augen am Kreuz, die Auferstehung und Auffahrt,</l>
            <l>Jede Wonne des Sohns und jede Thrän' entheiligt.</l>
            <l>Ja, um meiner Leiden, um meiner Menschlichkeit willen,</l>
            <l>Meines verstummenden Todes, der Auferstehung vom Tode,</l>
            <l>Meiner Erhebung zum Thron, um meiner Herrlichkeit willen,</l>
            <l>Gehet von meinem Antlitz und seid's, wozu Ihr Euch selbst schuft!«</l>
            <l>»also sprach er ihr Todesurtheil; das drang in die Tiefe</l>
            <l>Ihrer Seelen und waffnete gegen sie mit der Flamme</l>
            <l>Ihr Gewissen. Sie wollten zu ihm aufsehen, vermochten's</l>
            <l>Nicht und sanken dahin. Denn aus den Wunden des Sohns rann</l>
            <l>Blut nicht mehr, der donnernde Thron war Golgatha's Höh' nicht,</l>
            <l>Und die Stimme vom Thron nicht Ruf um Gnade. Doch Einer</l>
            <l>Riß sich vom Staub empor und wagt's, auf den Richter zu schauen,</l>
            <l>Warf die Arm' aus einander und rufte, daß die Gefild' es</l>
            <l>Ringsumher und die Himmel vernahmen: »Weil denn die Erbarmung</l>
            <l>Also begrenzt ist, so sei's nicht die Allmacht! Nimm, o Du Rächer,</l>
            <l>Deinen Donner und tödte mich ganz, wenn Dein Donner auch Seelen</l>
            <l>Zu vernichten vermag, daß ich flamm' und Staub sei und sterbe,</l>
            <l>Noch mit sinkender Hand, noch Asche der offenen Wunde</l>
            <l>Wüthend nehm' und gen Himmel sie streue, daß mir die Seele</l>
            <l>In verwehende Trümmern gebrochner Gedanken versinke,</l>
            <l>Dann entflieh' in die unergründbaren Räume des Undings!«</l>
            <l>Also ruft' er gen Himmel. Wir huben gefaltete Hände</l>
            <l>In die Wolken empor. Denn wir sahn die Gerichtsposaune</l>
            <l>Aus den Händen sinken der Todesengel, Eloa</l>
            <l>Schnell sich verhüllen, wir sahn, daß der Richter sich wandte. Er streckte</l>
            <l>Seinen Arm aus, warf, warf einen flammenden Donner,</l>
            <l>Daß die Höhn und die Tiefen bis in die Gewölbe der Hölle</l>
            <l>Laut ertönten, daß seinem Haupt der hohe Gerichtsplatz</l>
            <l>Hundert Hügel entstürzte. Die Trümmer zitterte, dampfte,</l>
            <l>Krachte, wie im Gebirg Erdbeben dumpfes Getös wälzt,</l>
            <l>Noch, da sie lag, von der Donnerflamme. Mit fliegendem Blicke</l>
            <l>Sucht' ich den Lästerer in der Zerrüttung. Ich sah ihn heraufgehn,</l>
            <l>Und er zuckt'. Ihm hatte der rächende Donner das Leben</l>
            <l>Zu geschärftrem Gefühl entflammt, der Empfindung des Herzens</l>
            <l>Schwerter gegeben und dem Gedanken tieferes Grübeln,</l>
            <l>Schnelleres, das wie in Kreisen die Ungewißheit umhertrieb.</l>
            <l>Und wir hörten herauf von dem Schreckengefilde die Stimme</l>
            <l>Seiner Verzweiflung erschallen: »Laß ab! Du Bote, Du Rächer,</l>
            <l>Donner des Richters, laß ab! Dich hör' ich ewig, ach, ewig</l>
            <l>Stürzen die dampfenden Hügel auf mich! O, wärt Ihr zu Gräbern,</l>
            <l>Lastende Felsen, geworden, damit ich tiefer ihn hörte,</l>
            <l>Seinen unsterblichen Rufer! Verflucht sei der Mund, der sich aufthat,</l>
            <l>Seinem Gericht zu flehn, daß es noch entsetzlicher würde!</l>
            <l>Fluch dem Tod und dem Leben und Allen, die jemals dem Schooße</l>
            <l>Einer Mutter, dem Schooße des Grabs in das Leben entflohn sind!«</l>
            <l>»jetzo ward mein Gesicht zu dunkeln Gestalten, die fliehend</l>
            <l>Kamen, fliehend verschwanden. Nun höret' ich Donner, nun Harfen,</l>
            <l>Dann die Stimme der Rufer am Thron; doch der Stimme Gedanken</l>
            <l>Konnt' ich nicht fassen; denn einzelne Halle nur hört' ich vernehmlich,</l>
            <l>Und die andern versanken im rauschenden Strome der Donner.</l>
            <l>Klagestimmen versinken so, wenn bebend die Erde</l>
            <l>Städt' einstürzt, und der Staub der gestürzten gen Himmel emporsteigt.</l>
            <l>Immer noch neue Gestalten, nie ganz enthüllet, Entstehung</l>
            <l>Stets noch und Untergang. Mir entflog bald schnelleres Fluges,</l>
            <l>Bald entschlich mir säumend die Zeit. Es dauchte mir Jahre,</l>
            <l>Was mir also verschwand. Ein Auftritt ward mir enthüllet.</l>
            <l>Kain sah ich in Riesengestalt, in Riesengestalten</l>
            <l>Helden; die hatte Kain mit lastendem Eisen gefesselt,</l>
            <l>Und der Fesseln dumpfes Geklirr verstummte die Donner.</l>
            <l>Endlich waren vor mir die bewölkten Erscheinungen alle</l>
            <l>Weggesunken, und sieh, ich sahe wieder Gesichte.</l>
            <l>»weit umher verstummten die Schaaren. Itzt kam Eloa,</l>
            <l>Freute sich laut, da er ging, den großen Befehl zu vollführen.</l>
            <l>Könnt' ein Engel vom Tod erwachen, so würd' er erwachen,</l>
            <l>So in Entzückung verloren, mit diesem Gange der Wonne,</l>
            <l>Dieser Geberde des hohen Triumphs! Er ging, aus den Schaaren</l>
            <l>Heilige zu dem Throne des Gottversöhners zu führen.</l>
            <l>Als ich die Kommenden sah, da waren's die besten der Menschen,</l>
            <l>Ehren meines Geschlechts. Ich stand vor ihrem Verdienst auf,</l>
            <l>Da sie kamen, und trunken vor voller wallender Freude,</l>
            <l>Rief ich, von ihrer Herrlichkeit trunken: »O, dort will ich Palmen</l>
            <l>Streun, wo Ihr wandelt, ja, Palmen, daß Ihr so starbt, so lebtet,</l>
            <l>Werth des Lebens und Todes!« Ich rief's; sie aber, bewundert</l>
            <l>Selbst von den Seraphim, standen in ihrer Hoheit am Throne.</l>
            <l>Nun erklang die Posaune: »Erscheinet, Schande der Menschheit!</l>
            <l>Ob Ihr moosige Hütten, ob Goldpaläste bewohntet,</l>
            <l>All' Ihr niedrigen Menschen, erscheint, die das stumme Verdienst, Ihr,</l>
            <l>Welche die Besten Eures Geschlechts unedel entehrten!«</l>
            <l>Auf den gebietenden Ruf erschien Gewimmel. Sie stiegen,</l>
            <l>Schwer mit sich selber belastet, herauf und wurden gerichtet.</l>
            <l>Heman richtete sie. So sprach der Heilige Gottes:</l>
            <l>»zwar es wurde verdunkelt in uns, das Bild der Gottheit,</l>
            <l>Und des Schaffenden Spur in der Erde Bewohnern unkennbar;</l>
            <l>Gleichwol sendete Gott noch jedem Jahrhunderte Menschen,</l>
            <l>Deren höhere Seel' es empfand, wozu sie gemacht sei,</l>
            <l>Gute Menschen, heilige Trümmern des Paradieses,</l>
            <l>Euch an Euch selbst zu erinnern mit lauter, mächtiger Stimme,</l>
            <l>An die Hoheit der Seele, den Tag der Schöpfung in Eden,</l>
            <l>An den Menschen, der Gott nicht zu klein war, ihn ewig zu machen,</l>
            <l>Euch an Gottes Gericht, die über Gräber nicht dachten.</l>
            <l>Diese Gesendeten Gottes verwarft Ihr; sie aber, zu standhaft,</l>
            <l>Sich von Denen, die sie verkannten, erschüttern zu lassen,</l>
            <l>Thaten ihr Wunder. Ihr Wunder war: von dem ersten der Wesen</l>
            <l>Groß zu denken; Bescheidenheit, sich mit dem Maaße zu messen,</l>
            <l>Welches Sterbliche maß; Anbetung; keine Verdienste</l>
            <l>Vor dem Gott der Götter; nicht halbe Menschlichkeit, volle</l>
            <l>Handelnde Menschlichkeit; Ruh', wenn er, wenn Gott sie nur sähe;</l>
            <l>Stille geheimere Tugend; Enthaltung, da noch zu schweigen,</l>
            <l>Wenn sie auch selbst das Urtheil des Tugendhaften verkennte;</l>
            <l>Flammende Freuden, auch unter den sanftesten Ruhen des Lebens</l>
            <l>Auf das höhre zu schaun und bald dem Tode zu lächeln.</l>
            <l>Die verwarfet Ihr. Statt vor ihrem Werth Euch zu neigen</l>
            <l>Und von ihnen zu lernen, warum die Freude der Erde</l>
            <l>Viel zu gering für Unsterbliche sei, warum in der Stunde,</l>
            <l>Wenn die ganze Seele sich fühlte, die bebende Seele</l>
            <l>Tugend anderer Unschuld und tiefere Ruhe verlangte;</l>
            <l>Statt Euch ihnen zu nahn, so wurdet Ihr ihre Verfolger,</l>
            <l>Haßtet die besten der Menschen, bewarft ihr Thun mit dem Staube</l>
            <l>Eurer schleichenden dunkeln Verleumdung und lästertet Engel!</l>
            <l>Heilig ist Der, der richtet! Bei seinem Namen: Er schaut' auch</l>
            <l>Auf die Frevler herab, die seine Geliebteren quälten;</l>
            <l>Aber mit anderen Blicken, mit diesen, die jetzo Euch treffen</l>
            <l>Und mit allmächtigem Feuer in jene Tiefen Euch heften,</l>
            <l>Daß Ihr niedrig auf ewig dort seid!« Er schwieg, und ein Jüngling</l>
            <l>Von den Jünglingen, die vor dem Tage der Reife verblühten,</l>
            <l>Selbst der Tugend künftige Märtyrer, wären die Menschen</l>
            <l>Anderer Märtyrer würdig gewesen, er sprach: »Da die Tugend</l>
            <l>Litt und ins Einsame floh mit unbewunderten Thränen,</l>
            <l>Da errieth mein Gewissen das kommende Todesurtheil</l>
            <l>Ueber die Dränger. Ich wandte von ihren Thaten mein Antlitz,</l>
            <l>Fluchte dem Flucher, entriß, von der Jugend Feuer ergriffen,</l>
            <l>Jedem Arme mich, stampft' auf den Boden, wo Lästerer wohnten,</l>
            <l>Legte mich nieder und starb, ihr Todesurtheil zu wissen.</l>
            <l>Und nun weiß ich's; so lautet's: Der sein wird, lächelte segnend,</l>
            <l>Da die Unüberwindlichen litten; der starb und lebt, sah</l>
            <l>Ihren Weg voll Palmen und Elend. Er wird sie belohnen!«</l>
            <l>»schnell entschied der Richter das Schicksal der Unterdrücker;</l>
            <l>Flammenwort der Entscheidung erscholl, und sie flohn vom Gerichtsplatz.</l>
            <l>»noch entflohn sie, da kam ein Cherub mit eilendem Schritte</l>
            <l>Durch die Wolken. Die wehten vor ihm, da er ging mit dem Schrecken</l>
            <l>Seines Zornes, der Cherub. Von jedem mächtigen Fußtritt</l>
            <l>Rauschet' ein Sturm; nun stand er und streckte den drohenden Arm aus,</l>
            <l>Schwieg, hielt eine Schale voll Flammen herab durch die Himmel,</l>
            <l>Daß die Schatten des drohenden Arms die Erstandnen zu Schaaren</l>
            <l>Ueberschatteten, wendete schnell die tönende Schal' um,</l>
            <l>Goß von dem Himmel die Flammen. Noch klang die Schale, noch strömte</l>
            <l>Auf den Gerichtsplatz Gluth herab, da schwur der Verderber</l>
            <l>Laut durch die Himmel: »Bei seinem Namen, er heißet Jehovah!</l>
            <l>Rächer heißet er auch, und Liebe jenen Gerechten!</l>
            <l>Er erschuf die Religion und gab sie den Menschen.</l>
            <l>Er nur wußte, wer Gott sei. Erscheint, zu stolze Betrüger,</l>
            <l>Gotterschöpfer, erscheint, die den Hocherhabnen des Himmels,</l>
            <l>Die Ihr den Liebenswürdigen also den Menschen entstelltet</l>
            <l>Oder Gehilfen ihm gabt, daß sie Götter neben ihm würden!«</l>
            <l>»sie erschienen. Es richtete sie der göttliche Stifter</l>
            <l>Jener Religion, die des Sohnes große Prophetin</l>
            <l>Und noch Zeugin von ihm bis zum Abend des Weltgerichts war.</l>
            <l>Er, als ein sterblicher Mann schon gewohnt, an der Rechte des Donners,</l>
            <l>Dicht an dem Hall der Posaune zu stehen, er sprach: »Ich sehe</l>
            <l>Alle Gefilde der dampfenden Erd', ich seh' sie mit Bildern</l>
            <l>Wunderbarer Erfindung bedeckt. Die waren Euch Götter?</l>
            <l>Diese sollten ein Bild sein Deß, den die Himmel nicht bilden?</l>
            <l>Kaum sind diese sein Schatten! Ihr fühltet es, bliebt so geschaffen,</l>
            <l>Wenn Ihr von Eurer Höh' Euch auch am Tiefsten herabwarft,</l>
            <l>Daß der Wurm auf dem Felde der hohen Wolke nicht rufe,</l>
            <l>Noch das Thier in der Fluth die Thräne des Leidenden trockne,</l>
            <l>Daß die steigende Sonne nicht Herzen menschlicher mache</l>
            <l>Und nicht heilig den dürstenden Geist nach Ruh' und nach Unschuld,</l>
            <l>Ob auch auf dem Altar Räuchwerk und festliches Feuer</l>
            <l>Ewig glüh' und ströme der Lobgesang zum Altare.</l>
            <l>Ja, das fühltet Ihr; doch Ihr waret zu voll von Euch selber,</l>
            <l>Vor dem Erhabenen Euch zu neigen, vor welchem Ihr Staub wart,</l>
            <l>Machtet Euch elend genug, darin noch Größe zu finden,</l>
            <l>Stifter des neuen Wahnes zu sein und Führer der Menschen,</l>
            <l>Solltet Ihr auch Unsterbliche lehren, das Thier zu vergöttern,</l>
            <l>Das kaum Tage kroch! So wißt denn: Er hat es vernommen,</l>
            <l>Eurer Opfer Gepräng und ihr Getöse, der Hörer</l>
            <l>Ueber den Himmeln, wenn Euch das umtönte Bildniß im Haine</l>
            <l>Oder zu taub der Orion war und die Rosse nicht anhielt.</l>
            <l>Ihr, die zum tiefsten Elend hinab die Menschen betrogen</l>
            <l>Und sie mit Göttern täuschten, er hat ihr Elend vernommen,</l>
            <l>Hat die Lüste des schwelgenden Tempels, in welch' Ihr sie stürztet,</l>
            <l>Hat vernommen den Jammerlaut der Knaben im Arme</l>
            <l>Eurer glühenden Götzen, den jauchzenden Schall der Drommete,</l>
            <l>Der das geheime Geschrei des Gefühls vergebens betäubte.</l>
            <l>Siehe, dem Hörenden wurd' es lauter, je mehr es die Mütter</l>
            <l>Bleich im brechenden Herzen erstickten, unmenschlich gezwungen,</l>
            <l>Ohne des deckenden Schleiers Gnad' in dem Blute zu stehen</l>
            <l>Und der Knaben Tode zu lächeln! Nun fodert er wieder</l>
            <l>Ihr hinströmendes Blut; nun wird die Sünde gerochen,</l>
            <l>Welch' Ihr mit Euren Göttern erfandet, und jede verlorne</l>
            <l>Bessere That, die sie hätten gethan, wenn Ihr sie zum Unsinn</l>
            <l>Nicht verführt und unter sich selbst erniedriget hättet!«</l>
            <l>»als er redete, ward zusehends sein Angesicht heller,</l>
            <l>Und es sahn's die Erstandnen in seiner Herrlichkeit strahlen,</l>
            <l>Ohne Hülle. Nach ihm erhub sich Henoch, und siehe,</l>
            <l>Eine Morgenröthe mit ihm. Der Göttliche sagte:</l>
            <l>»da ich das kleine Leben noch lebte, da noch die Stunde</l>
            <l>Meiner neuen Herrlichkeit säumte, da saß ich oft einsam</l>
            <l>Unter der Ceder im Hain; dann rauscheten wallende Lüfte</l>
            <l>In der Ceder ihr Leben, es fühlten sich alle Naturen</l>
            <l>Um mich herum; ich aber empfand die unsterbliche Seele.</l>
            <l>Damals, o da schon ergriff mich in Stunden, welch' ich noch segne,</l>
            <l>Oft mit so unaussprechlicher Neuheit und Wonne der beste</l>
            <l>Aller Gedanken, ach, der Gedanke vom ersten der Wesen,</l>
            <l>Daß zu der tiefsten Bewundrung die Seele vor seinem Anschaun</l>
            <l>Schauernd hinuntersank: so neu, so ganz nicht empfunden</l>
            <l>War sein Gefühl mir! Ich rief – der zitternde Mund nicht, der starrte;</l>
            <l>Jede Stimme war todt; kaum hauchte der Athem; das Leben</l>
            <l>Stutzt', hielt inne; die Zeit stand still – doch laut aus der Tiefe,</l>
            <l>Laut mit allen Empfindungen rief die betende Seele:</l>
            <l>O, wer bist Du, wer bist, Du der Wesen Wesen, wer bist Du?</l>
            <l>Gott, unendlich, der Erste! da war es einsam; Du Schönster,</l>
            <l>Wesen ohn' Ursprung! ewig war es nicht einsam, Du Liebe!</l>
            <l>Ach (nun kam mir die Stimme zurück, nun flossen die Thränen),</l>
            <l>Ach, mein Schöpfer, mein Gott, ich vergeh' in den mächtigen Freuden!</l>
            <l>Dicht, denn dicht um mich her strömt Deiner Allgegenwart Fülle!</l>
            <l>Einst – o, sei Du mir, Tag, mit lautem Jubel genennet –</l>
            <l>Ging ich zu Ihm, der mich schuf, doch nicht durch des Todes Gefilde,</l>
            <l>Hoch bei dem Grabe vorüber, zu Gott! Er sendet mich heute,</l>
            <l>Euch zu richten, Ihr Weisen voll Wahns, die, trotzend auf Grübeln,</l>
            <l>Auf die kleine Seele zu stolz (Ihr ließet sie Gott nicht,</l>
            <l>Sie zu erhöhn), unsterblich sich glaubten und hoch von sich hielten,</l>
            <l>Wenn sie das Wesen der Wesen nach ihrer Weisheit enthüllten</l>
            <l>Und in das furchtbare Dunkel hinauf, von Träumen geflügelt,</l>
            <l>Drangen und Den, der ewig ist, ganz, wie er Gott war, entdeckten,</l>
            <l>Seine Vollkommenheit theilten, mit Menschenmaaß sie bemaßen,</l>
            <l>Gott von Ewigkeit wußten. Ihr hättet besser im Staube</l>
            <l>Seinen Engel, den Tod, Euch das Dunkle zu hellen, erwartet;</l>
            <l>Besser mit frommer Bewunderung angebetet, der, höher</l>
            <l>Als Eu'r schwindelnder Geist, sich ganz in dem Schatten verkannte,</l>
            <l>Den Ihr von seinem Wesen erschuft und edlere Seelen</l>
            <l>Um das Thun der Tugend betrogt und die große Belohnung!«</l>
            <l>»also sprach der Mann, der göttlich lebte. Noch standen</l>
            <l>Unter der Schaar der Gerufnen in banger, wartender Stille</l>
            <l>Andere Göttererfinder. Die waren noch nicht gerichtet,</l>
            <l>Und die waren Christen gewesen. Die Reihn der Richter</l>
            <l>Warteten auch und schwiegen. Nicht fern von dem Thron, mit den Schaaren</l>
            <l>Aller der Erstgebornen zum Erb' in dem Himmel umgeben,</l>
            <l>Stand die Mutter des Menschensohns. Ein weißes Gewand floß</l>
            <l>Ueber der Göttlichen Fuß; das war mit Blute besprenget.</l>
            <l>Und sie schaute mit stillem und sanftem Auge voll Demuth</l>
            <l>Vor sich nieder. So ging sie und führte die schweigenden Schaaren</l>
            <l>Nah an den Thron. Ich erstaunte vor Freude. So schön war ihr Anschaun,</l>
            <l>So viel Wonne der Seligen war in ihrer Geberde.</l>
            <l>Da sie so vor dem Richter stand, da erhub sie ihr Auge,</l>
            <l>Schauet' ihn an mit tiefem Gebet, sank hin und legte</l>
            <l>Still zu seinen Füßen die Krone nieder. So lag sie</l>
            <l>Vor dem Sohn, und es kam von jeder feirenden Harfe</l>
            <l>Leiser ein Laut, wie des Halleluja. Die Märtyrer alle</l>
            <l>Warfen um ihre Geleiterin sich auf das Antlitz und legten</l>
            <l>Ihre Kronen vor Dem, der starb und ewig ist, nieder.</l>
            <l>»jetzo sprach der Versöhner: »Erhebet Euch, Kindlein, und liebt mich,</l>
            <l>Wie ich Euch liebte, da Blut aus diesen Wunden herabquoll,</l>
            <l>Und Maria mich sah.« So sprach der Richter. Maria</l>
            <l>Weinte. Dann breitete sie die offenen Arme zum Thron aus,</l>
            <l>Schwebete schimmernd empor und sang, daß es rings die Erstandnen</l>
            <l>Alle hörten, und Freud' ohne Namen die Himmlischen faßte.</l>
            <l>»hosianna! nur Dir, nur Dir sei es ewig gesungen!</l>
            <l>Siehe, Du trafest den Tod bis zu der Vertilgung! die Sünde</l>
            <l>War umsonst Verklägerin an dem donnernden Throne!</l>
            <l>Trockne nun, heilige Zähre, die selbst in der ewigen Ruhe</l>
            <l>Oft mein Auge vergoß, wenn mich die Christen verkannten</l>
            <l>Und, wie dem Sohne, mir dienten, verstumme nun, Thräne des Mitleids!</l>
            <l>Denn die Erd' ist zerrüttet, und in den Trümmern der Erde</l>
            <l>Liegen sie alle verstäubt, die beglänzten Altäre, von denen</l>
            <l>Mir Anbetungen schollen, so viel Verleugnungen Gottes,</l>
            <l>Nicht vernommen von mir; er aber hat sie vernommen,</l>
            <l>Der nun diesen furchtbaren Tag, nun Seelen vom ersten</l>
            <l>Aller Geister, Erschaffne vom Unerschaffenen sondert!</l>
            <l>Preis Dir und alle Kronen und alle Palmen, Du Gottmensch,</l>
            <l>Du Vollender, allein anbetungswürdiger Herrscher!</l>
            <l>Da noch der Staub nicht war, noch nicht, den Staub zu beleben,</l>
            <l>Diese Seele, da warest Du schon und dachtest Versöhnung,</l>
            <l>Zu versöhnen, die Deiner Begnadigung Märtyrer wurden,</l>
            <l>Zu versöhnen, die Dich gebar, sie mit zu erwählen,</l>
            <l>Daß sie am hohen Kreuz Dein letztes Rufen vernähme,</l>
            <l>Heut die Stimme der Sieger und Deine göttliche Stimme,</l>
            <l>Daß wir erlöst sind und in das Gericht der Verwerfung nicht kommen!</l>
            <l>Hosianna Bethlehem's Kinde, dem Dulder, dem Todten,</l>
            <l>Der erniedriget, in der Krippe den ersten Schlaf schlief</l>
            <l>Und den letzten am Kreuz! dem Wunderbaren, dem Hohen,</l>
            <l>Den kein Name, die Thräne nicht nennt! dem großen Erfinder</l>
            <l>Seiner Erlösung, des ewigen Lebens! der Sterblichen Sohne</l>
            <l>Und Jehovah's! dem Allerheiligsten Hosianna!«</l>
            <l>»aber itzt ward mein Gesicht zu dunkeln Gestalten, die fliehend</l>
            <l>Kamen, fliehend verschwanden. Nun höret' ich Donner, nun Harfen,</l>
            <l>Jetzo die Stimme der Rufer am Thron; doch der Stimme Gedanken</l>
            <l>Konnt' ich nicht fassen; denn einzelne Halle nur hört' ich vernehmlich,</l>
            <l>Und die andern versanken im rauschenden Strome der Donner.</l>
            <l>Immer noch neue Gestalten, nie ganz enthüllet, Entstehung</l>
            <l>Stets noch und Untergang! Mir entflog bald schnelleres Fluges,</l>
            <l>Bald entschlich mir säumend die Zeit. Es dauchte mir Jahre,</l>
            <l>Was mir also verschwand. Ein Auftritt ward mir enthüllet.</l>
            <l>Leidende sah ich belohnt. Der großen, unschuldigen, edlen</l>
            <l>Leidenden waren's, die Last auf Last das Elend ertrugen,</l>
            <l>Ganze Leben durch erduldeten, göttliche Männer.</l>
            <l>Kronen aus Urlicht kröneten sie; sie geleiteten Engel.</l>
            <l>Endlich waren vor mir die bewölkten Erscheinungen alle</l>
            <l>Weggesunken, und sieh, ich sahe wieder Gesichte.</l>
            <l>»ach, auf einmal erhub sich vor mir des ewigen Todes</l>
            <l>Fürchterlichste Gestalt. So hat kein Gedanke den Umkreis</l>
            <l>Eines unsterblichen Geistes und jede geheimere Tiefe</l>
            <l>Seiner Empfindung erschüttert, als dieses Grauen mein Herz traf!</l>
            <l>Denn die Entehrtesten aller Gefallnen, der kriechenden Menschheit</l>
            <l>Erste Schande, die Tiefsten des Staubs (Gott schwur ihm in Zorne,</l>
            <l>Daß er Staub sei), die bösen Könige kamen, das Urtheil</l>
            <l>Ihr Todes zu hören. Sie ruften nicht Donner vom Throne</l>
            <l>In das Gericht, nicht der Hall der Posaune; röchelndes Jammern,</l>
            <l>Wie von dem Schlachtfeld her, noch sterbendes Seufzen der Sünder,</l>
            <l>Die, ins Elend hinuntergestürzt, sie zu sündigen zwangen,</l>
            <l>Rief sie mit tausendmal tausend Stimmen, vor Gott zu erscheinen.</l>
            <l>Und sie kamen. So wölkt sich die Nacht. Ein Mann, der im Leben</l>
            <l>Elend durch ihrer Einen ward und dennoch gerecht blieb,</l>
            <l>Stand von seinem Stuhl auf, schwur zu dem Richter: »Ich lebte;</l>
            <l>In drei Söhne verbreitet, entfloß mir mein niedriges Leben</l>
            <l>Dennoch heiter, bis jener unmenschliche, lächelnde Mann kam,</l>
            <l>In sein Gold sich setzte, die leidenden Guten verkannte,</l>
            <l>Daß sie wurden wie er. Da starb ich. Du hast sie gerichtet!</l>
            <l>Richter, verwirf ihn von Deinem Antlitz! Er raubte mein Blut mir,</l>
            <l>Schuf es nach seinem Bild und entriß es dem Arme der Unschuld.</l>
            <l>Richt' ihn, richt' ihn, Du Mann der ersten Unschuld! Es komme</l>
            <l>Ueber ihn aller Verworfenen Qual, die er elend gemacht hat!«</l>
            <l>»aber aus ihrer Herrlichkeit standen mit schreckenden Wunden</l>
            <l>Sieben Märtyrer auf: ›Wir heißen Hundertmalhundert!</l>
            <l>Eurem wüthenden Auge war's Lust, uns sterben zu sehen;</l>
            <l>Und wir sündigten nichts. Der sichere Vogel im Walde</l>
            <l>Sang dem Schöpfer sein Lied; wir aber durften's nicht singen.</l>
            <l>In der Gebirge verödete Kluft, zu den Gräbern der Todten,</l>
            <l>Wo mit bethränter Blume Gebein der Brüder begraben</l>
            <l>Lag und reifte dem Tage der Tage, folgten die Boten</l>
            <l>Eurer Wuth uns und ließen nicht ab, mit der Christen Blute</l>
            <l>Ihre Schwerter zu tränken, bis ringsumher der Erschlagnen</l>
            <l>Stumme Lippe, des Todes entsetzliche Stille, noch Blicke</l>
            <l>Sanfter gebrochener Augen zuletzt die Unmenschlichen schreckten,</l>
            <l>Daß sie flohen, und ihnen die leisen Lüfte der Wälder</l>
            <l>Stürme wurden, und Mitternacht der schwebende Schatten.</l>
            <l>Aber Ihr zittertet da noch nicht auf dem blumigen Lager</l>
            <l>Eures Schwelgens, und dicht vom unmenschlichen Schmeichler umräuchert.</l>
            <l>Schaut nun empor und seht: Die Alle habt Ihr getödtet!</l>
            <l>Schaut auch gegen ihn auf, den Erstgebornen vom Tode,</l>
            <l>Wenn Ihr vermögt der Gottheit allmächtiges Schrecken zu schauen!</l>
            <l>Jesus heißet sein Namen! Ihr hörtet vormals den Namen</l>
            <l>Auf der Erde; da tönt' es noch nicht mit der Stimme der Donner,</l>
            <l>Wenn Ihr hörtet den Namen, den alle Himmel itzt nennen!‹</l>
            <l>Also sprachen die Zeugen voll schöner Wunden. Nach ihnen</l>
            <l>Hob ein gerechter König sein seliglächelndes Aug' auf,</l>
            <l>Blickt' auf die Frommen umher: ›Wie kann ich mit Namen sie nennen,</l>
            <l>Diese Ruhe, die jetzo mein Herz mit Seligkeit füllet?</l>
            <l>Wie aussprechen den festlichen Lohn, nur daß ich ein Mensch blieb,</l>
            <l>Nie, von dem Glanze der Größe geblendet, vergaß, daß ich Staub war</l>
            <l>Auch dem Tode bestimmt, wie Jene, welch' ich beherrschte?</l>
            <l>Seid mir gesegnet, Ihr sanften und süßen, Ihr seligen Stunden,</l>
            <l>Da mein Herz bei der Angst Anblick, die Verlassene füllten,</l>
            <l>Gerne menschlich zerfloß und dann dem Ende des Kummers</l>
            <l>Eilend rufte! Schon war es Belohnung, ihr dankendes Auge,</l>
            <l>Voll von dem heiligen Schauer der Menschlichkeit, vor mir zu sehen,</l>
            <l>War schon Kronen genug, das anzublicken; doch giebt mir,</l>
            <l>Siehe, der Herrschende, welcher unendlich belohnt, wie er selbst ist,</l>
            <l>Seiner Freuden noch mehr und Ewigkeit zu den Freuden!‹</l>
            <l>Nun erhub der Verworfenen einer sein Antlitz vom Staube,</l>
            <l>Wo er gerichtet stand, und streckte die zeugende Rechte</l>
            <l>Nach den Königen aus; so sprach der Verworfne: ›Mein Leben</l>
            <l>Ist mit Schande bedeckt, ich bin ein gerichteter Sünder,</l>
            <l>Kenne der Seele Hoheit nicht, die jene Gerechten</l>
            <l>Ueber den Staub der Erd' erhob; und dennoch empfind' ich's,</l>
            <l>Daß Ihr der Menschheit Erniedrung, vor allen Erdegebornen</l>
            <l>Ihr die Unheiligsten seid, so lang' die Sünde geherrscht hat,</l>
            <l>Und sein Gericht das Gewissen nur noch in Stillem gehalten,</l>
            <l>Aber das nun an dem Tage der Rache nicht mehr betäubt wird!‹</l>
            <l>Also sagt' er. Es hatte sich lang' mit tödtendem Schrecken</l>
            <l>Seraph Eloa gerüstet. Die Rache glüht' in dem Aug' ihm.</l>
            <l>Sein gefürchtetes Buch hing durch die Himmel herunter,</l>
            <l>Und er rollt's aus einander; da rauschet' es Rauschen des Sturmes.</l>
            <l>Also sprach er: ›Es ist mit keinem Maaße gemessen,</l>
            <l>Euer Elend; die Zahl zählt's nicht, ihm fehlen die Namen.</l>
            <l>Weh Euch, daß Ihr geschaffen seid! Weh und Verderben ohn' Ende</l>
            <l>Euren Seelen! Ihr habt der Menschheit heiligste Würde</l>
            <l>Tief herunter entweiht. Sie hätten Engel mit Jauchzen</l>
            <l>Und mit weinendem Dank von der Konige König empfangen.</l>
            <l>O, Ihr standet erhaben; um Eure Throne versammelt</l>
            <l>Stand das Menschengeschlecht. Weit war der Schauplatz, der Lohn groß,</l>
            <l>Menschlich und edel zu sein. Die Himmel sahn Euch. Es wandten</l>
            <l>Alle Himmel ihr Angesicht weg, wenn sie sahn, was Ihr thatet;</l>
            <l>Wenn sie sahen den mordenden Krieg, des Menschengeschlechtes</l>
            <l>Brandmal alle Jahrhunderte durch, der untersten Hölle</l>
            <l>Lautestes, schrecklichstes Hohngelächter, den ewigen Schlummer</l>
            <l>Eurer Augen, daß neben Euch drückte der kriechende Liebling,</l>
            <l>Keine Tugend belohnt, und keine Thräne getrocknet!</l>
            <l>Geb nun, Du fülltest Dein Ohr mit der süßen Unsterblichkeit Schalle!</l>
            <l>Geh, Du hast sie erlangt; doch die nicht, welche Du träumtest!</l>
            <l>Ewig ist Euer Name, vom untersten Pöbel der Seelen</l>
            <l>Mit den wildesten Flüchen der Hölle genannt zu werden!</l>
            <l>Eure Thaten sind in des Abgrunds eherne Berge</l>
            <l>Dort in langen unendlichen Reihn mit Feuer gegraben,</l>
            <l>Alle zu kennen an der eignen unsterblichen Schande!</l>
            <l>Da, da ist kein Tempel des Ruhms, da sprosset kein Lorber,</l>
            <l>Eures Hauptes Krone zu werden, da tönt kein Triumphlied,</l>
            <l>Euch mit Ehrevergeudung, mit hohes Preises Ergusse,</l>
            <l>Jedem Zauber des Stolzes, durch Siegesbogen zu singen;</l>
            <l>Aber Jammergeschrei und schreckliche Stimmen des Blutes,</l>
            <l>Das Ihr vergoss't, und Wuthausruf und Verwünschung zu neuer</l>
            <l>Größerer Qual erschallen vom Ueberhange der Berg' Euch,</l>
            <l>Euch aus der ewigen Nacht herdrohenden grausen Gewölben,</l>
            <l>Daß die Wolk' am Throne mit ihrem Donner sich waffne,</l>
            <l>Und mit eisernem Gang die Todesengel herabgehn;</l>
            <l>Daß die Gerichteten alle die starrenden Augen erheben,</l>
            <l>Nach dem Thron schaut; denn die Entscheidung fasset die Wage;</l>
            <l>Bald, bald schwebt in die Himmel hinauf die steigende Schale!‹</l>
            <l>Also ruft' er. Allgegenwärtige schauernde Stille</l>
            <l>Hatte sich über die Erd' und über den Himmel gebreitet.</l>
            <l>Heilig und hehr und schrecklich war des Richtenden Herschaun.</l>
            <l>Allmacht strahlt' er und Zorn. Er blickt' auf die Könige nieder,</l>
            <l>Wandte sein Angesicht, schwieg. Als er sein Angesicht wandte,</l>
            <l>Schauert' es unter der Könige Fuß in den Felsengebirgen,</l>
            <l>Kam ein Sturm von dem Thron, und in den Nächten des Sturmes</l>
            <l>Alle Todesengel herab. Die Könige flohen.</l>
            <l>Kein Erdbeben erbarmte sich ihrer, sie vor dem Anschaun</l>
            <l>Und dem kommenden Schweben der Todesengel zu decken.</l>
            <l>Ein Gedank', und wir sahn die umleuchtete Stätte verlassen</l>
            <l>Ihres Gerichts; noch </l>
            <l>Welche sich öffnete, schloß. Schon kamen am äußersten Himmel</l>
            <l>Um den Gerichtsplatz her die Todesengel. Sie hielten</l>
            <l>Schwarze Wetter empor und fangen Jubelgesänge.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam sank zu den Füßen des Mittlers nieder und fleht' ihm:</l>
            <l>»hab' ich Gnade vor Dir gefunden, so laß, o Messias,</l>
            <l>Einige Blicke mich thun in die Folgen Deiner Erlösung!«</l>
            <l>»adam, im Weltgericht vollend' ich es Alles. Entferne</l>
            <l>Dich in jene Schatten der Cedern! Du sollst von der Tage</l>
            <l>Letztem dort der milderen Schimmer einige sehen.«</l>
            <l>Adam ging in die Cederschatten, und Schlimmer wie ehmals</l>
            <l>In dem ruhigen Schooße des Paradieses befiel ihn,</l>
            <l>Und er sah ein Gesicht. Er kam, von Erstaunen belastet,</l>
            <l>Langsames Schrittes zurück zu den Cherubim und den Erstandnen.</l>
            <l>Sie umschwebten den Vater der Menschen sanftes Verlangens,</l>
            <l>Von dem milderen Schimmer des letzten Tages zu hören.</l>
            <l>Adam setzte sich nieder auf einer der Höhn, und sie setzten</l>
            <l>Sich an des Hügels Fuß vor Christus' Begnadigten nieder.</l>
            <l>Einst am Tage des Herrn, als auf der kommenden Dämmrung</l>
            <l>Flügel vor mir die einsamen freudigen Stunden vorbeiflohn,</l>
            <l>Und ich forschete, kam die heilige Sionitin</l>
            <l>Gegen mich her. So war mir noch nie die Prophetin erschienen,</l>
            <l>So viel Ewigkeit hatte noch nie ihr Antlitz getragen!</l>
            <l>Und sie sang mir Adam's Gesicht. Sie selber verstummte</l>
            <l>Oft, da sie sang. Die Wange glüht' ihr; es stieg zusehends</l>
            <l>In die glühende Wang' ihr schnelle Blässe. Die Lippe</l>
            <l>Rufte stammelnde Donner, und ernst her schaute das Auge.</l>
            <l>Fast entsank die Harfe der starrenden Hand, und die Krone</l>
            <l>Bebt' um ihr fliegendes Haar. Dann erhob sie sich wieder, dann kam ihr</l>
            <l>Jedes Lächeln der ewigen Ruh in ihr Antlitz herunter.</l>
            <l>Dann, mit hundert Flügeln geflügelt, mit Schwingen des Sturmes,</l>
            <l>Stiegen die Erstgebornen der Seele, die wahrsten Gedanken</l>
            <l>Auf zu Gott. So sah mein Auge sie, starrt' in die Nacht hin.</l>
            <l>Mit der Linken berührt' ich die Erde, mein Grab, und die Rechte</l>
            <l>Hub ich gegen den Himmel empor. Der Erde Bewohner</l>
            <l>Oder des Grabes, was ich vermag, das will ich Euch singen.</l>
            <l>Tausend Gedanken erflog mein Geist nicht, zu tausenden fehlt mir</l>
            <l>Stimm' und Gesang, und tausendmal tausend verbarg sie dem Hörer.</l>
            <l>Adam begann. So strömten die Lippen des Erstgeschaffnen:</l>
            <l>»schnell, der Cherub denket so schnell, so wurd' ich geführet</l>
            <l>Unter die Schaarenheere der auferstandenen Todten.</l>
            <l>Grenzlos war das Gefild der Auferstehung. Sie waren's</l>
            <l>Alle meine Kinder. O ewiger Vater der Wesen,</l>
            <l>Welch ein Anschaun war es, und welches das Anschaun Dessen,</l>
            <l>Der auf dem Throne saß, die Kinder Adam's zu richten!</l>
            <l>Väter des Mittlers und Ihr, o Engel, wie mächtig empfand ich,</l>
            <l>Was die Unsterblichkeit sei! Das Alles erblickt' ich und lebte!</l>
            <l>Siehe, der Tag wird kommen, dann werdet Ihr Alle das Heer sehn,</l>
            <l>Welches ich sah, und dann wird die Ewigkeit kommen, und Keiner</l>
            <l>Unter Euch Allen wird dann das auszusprechen vermögen,</l>
            <l>Was er sah. Ach, er schaute dann auch auf dem Throne den Richter!«</l>
            <l>Adam senkte zum Wonnegebet zu der Erde sich nieder:</l>
            <l>»jesus Christus, Du hast mich erhört, und ich habe gesehen</l>
            <l>Deines entscheidenden Tages der Strahlen einige leuchten,</l>
            <l>Einige Donner Deines Gerichts, Sohn Gottes, vernommen!«</l>
            <l>Und der Vater der Menschen erhub sich wieder und sagte:</l>
            <l>»lange, so daucht' es mir, dauerte schon die Zeit der Entscheidung;</l>
            <l>Tausende waren schon, als ich mich nahte, gerichtet.</l>
            <l>Sieh, es war nicht ein Tag der Sonne; die war erloschen</l>
            <l>Oder verhüllet. Der Glanz des Thrones überstrahlte</l>
            <l>Schön und schrecklich der Auferstandenen weites Gefilde.</l>
            <l>»christen gebot, die, Christen verfolgend wegen der Lehre</l>
            <l>Von dem getödteten Menschenfreunde, von herzlicher Liebe</l>
            <l>Zu den Brüdern, die Brüder erwürgten (mein Innerstes zittert,</l>
            <l>Und mein starrender Blick sieht wieder am Opferaltare</l>
            <l>Abel in seinem Blut, erwürgt von dem Bösen den Guten),</l>
            <l>Diesen gebot die Posaune, vor Gott zu kommen. Der Cherub,</l>
            <l>Welcher sie rief, stieg nieder vom Thron zu dem offnen Gerichtsplatz,</l>
            <l>Stand auf seinen Höhn und goß zwo strömende Schalen</l>
            <l>Auf die Erde, voll Thränen die ein' und die andre von Blut voll.</l>
            <l>Da das Blut in die Thränen herabfloß, wandt' er sein Antlitz</l>
            <l>Um zu dem Thron und rufte: »Du hast sie alle gezählet!</l>
            <l>Ruh' der blutenden Unschuld, die diese Thränen geweint hat!«</l>
            <l>»schauer ergriff die Engel, und alle Seelen der Frommen</l>
            <l>Schauer, als auch der Richter sich wandt' und mit Blicken der Liebe</l>
            <l>Auf die Getödteten sah, mit Blicken, welche nicht Psalme,</l>
            <l>Nicht der Jubel Gebet ganz auszusprechen vermögen.</l>
            <l>»aber die Schaar der Getödteten schwieg, noch immer voll Mitleids,</l>
            <l>Wie sie starben. Allein Mitleid nicht, nun kein Erbarmen</l>
            <l>War in dem Blick des Heiligen, der sich erhob, der Erwürgten</l>
            <l>Asche zu rächen und eh es dem Todesschlafe sich zuschloß,</l>
            <l>Ihr gen Himmel gerichtetes Auge, das brechend um Gnade</l>
            <l>Für die Mörder noch bat, dann still entschlummerte. »Heil sei,«</l>
            <l>Rufte der Menschenfreund, »Anschauen der Ewigkeit Allen,</l>
            <l>Die an des göttlichen Opfers Altar, auch Opfer, sich legten,</l>
            <l>Nun nach kurzer Jahrhunderte Rast in das Leben erwacht sind!</l>
            <l>Aber Entsetzen und Qual und aller unnennbare Jammer</l>
            <l>Jedem Lästerer Gottes, der über den Opfern des Mordes</l>
            <l>Schwert erhub und Tod auf die Zeugen des Ewigen zuckte</l>
            <l>Oder ihr sinkend Gebein zu heiligem Staube verbrannte!</l>
            <l>Warum die hohe Fahne des Kreuzes, des Liebenden Zeugin,</l>
            <l>Warum wehte sie da, wo Ihr die Brüder erwürgtet?</l>
            <l>Und Ihr wagtet, den festlichen Namen, vor welchem die Höhe</l>
            <l>Und die Tiefe sich bückt, Deß Namen, der für die Menschen,</l>
            <l>Seine Brüder, Erbarmung vergoß, den da noch zu nennen,</l>
            <l>Wo mit lautem Rufe der Donner Euch niedergeschmettert,</l>
            <l>Oder, Euch tief zu begraben, sich hätte die Erde geöffnet:</l>
            <l>Wär' Euch, auf diese Stunde der Angst, nicht Vergeltung gesammelt!</l>
            <l>Schaut nun wieder zurück, zurück durch die Thäler des Todes</l>
            <l>Hinter dem Rücken ins Leben, als Ihr noch träumtet im Unsinn,</l>
            <l>Sichrer mit Händen voll Blut nach des Himmels Krone zu greifen!</l>
            <l>Sieh, ihr Antlitz, welches Ihr saht mit dem Tode sich färben,</l>
            <l>Und das Beben der starken Natur, durch der Christen Gebeine</l>
            <l>Hingegossen, nicht durch den Geist, der mit herrschender Ruhe</l>
            <l>Von dem sinkenden Staube sich wand und willig den Winden</l>
            <l>Seine Trümmer vertraute, doch einst sie wieder zu fodern;</l>
            <l>Dann in den Flammen ihr Lied, bis ihnen die Wuth der Flammen</l>
            <l>Gottes Preise verbot: das Alles, welchem Ihr zusaht</l>
            <l>Mit unmenschlicher Ruh', was ist es jetzo geworden?</l>
            <l>Dank, Anbetung und Feier und laute Wonne dem Herrscher</l>
            <l>Aller Himmel Himmel und seiner Märtyrer Bruder,</l>
            <l>Daß der Tod nicht mehr ist, statt seiner drohenden Schauer,</l>
            <l>Süße mächtige Schauer die Auferstehenden faßten,</l>
            <l>Da die Winde den Staub, die Verwesungen alle der Todten</l>
            <l>Brachten, und durch die Natur die neue Schöpfung einherging,</l>
            <l>Da das stammelnde Lied, nun Halleluja, heraufstieg,</l>
            <l>Statt des Gebets um Erbarmung ihr festliches Heilig ertönte</l>
            <l>Und in Jubelgesange den Unaussprechlichen nannte!«</l>
            <l>»also klagt der mächtige Kläger. Ein Anderer folgt' ihm,</l>
            <l>Trat gefürchtet hervor und sprach: »Getödtete stehn dort,</l>
            <l>Sind, wie ihre Mörder, verworfen! Ihr Leben, der Endzweck,</l>
            <l>Der sie entflammte, die Höhn der Religion zu ersteigen,</l>
            <l>Hat sie gerichtet, wie tief sie auch den Gedanken des Stolzes</l>
            <l>Senkten ins Herz, und wie sehr geschmückt mit dem Marmor dies Grab war.</l>
            <l>Dieses sah der Seher von seinem Himmel; doch Ihr nicht!</l>
            <l>Aber auch wenn Ihr es saht, so durftet Ihr Den doch nicht tödten,</l>
            <l>Der unedel nur war, wenn Ihr unmenschlich ihn würgtet.</l>
            <l>Lernet von mir, was Ihr thatet! Im Heiligthume war Keiner</l>
            <l>Außer Dem, der ewig ist, Richter! Wenn Christen die Hoheit</l>
            <l>Ihres Glaubens entweihten; wenn Sünder in der Gemeine,</l>
            <l>Ohne tiefes Gebet, zu sehr dem Sohne sich nahten</l>
            <l>Und voll Wahns, in dem dunkeln Wort von Antlitz zu Antlitz</l>
            <l>Ihn schon anzuschaun, ganz ihres Staubes vergaßen,</l>
            <l>Dann zurückgeblendet nur noch in Träumen ihn sahen</l>
            <l>Und sich täuschten, er sei's, ein Bild, seit gestern geboren</l>
            <l>In zu heißem Gehirn, sei das Opfer der Schädelstätte:</l>
            <l>So war Er, der für uns zu dem Allerheiligsten einging,</l>
            <l>Seinem Heiligthume zu nah, die Sünder zu richten,</l>
            <l>Als daß Besitzer des Augenblicks von dem Rande der Gräber</l>
            <l>Kommen durften als Helfer, ihm seine Donner zu tragen.</l>
            <l>Das erkühntet Ihr Euch. Anstatt mit Zittern zu ringen,</l>
            <l>Selber selig zu werden, erhobst Du die eiserne Stirne</l>
            <l>Unter den Würmen, kamst, stahlst ihre Qualen der Hölle,</l>
            <l>Deine Brüder zu quälen, und kaltes, finsteres Grimms voll,</l>
            <l>Hieltest Du Blutgericht. Wer kann nun nennen den Jammer,</l>
            <l>Wer den Zorn der Qualen, die Eure Häupter itzt treffen?</l>
            <l>Mache Dich auf und rufe mit lautanklagender Stimme,</l>
            <l>Nenne Du sie, vergossenes Blut! Er sitzt auf dem Throne,</l>
            <l>Deine Stimme zu hören und jede Wunde zu rächen,</l>
            <l>Welcher Du entflossest, mit Dir der Unschuldigen Leben!«</l>
            <l>»als er geendiget hatte, da trat aus dem leuchtenden Kreise,</l>
            <l>Welcher nahe den Thron umgab, der Aeltesten einer</l>
            <l>Tiefnachdenkend hervor. Ihr habt den menschlichen Jünger</l>
            <l>Unter den Jüngern gesehn. Sein Namen, eh er zu Gott ging,</l>
            <l>Hieß Lebbäus; sein Name, der neue, wird Elim genennet</l>
            <l>Nach dem Namen des Engels, der auf der Erd' ihn beschützte.</l>
            <l>Also sprach er: »Ich wende mich weg von des Lebens Anblick,</l>
            <l>Das Ihr lebtet. Es trieft von Blut. Viel' Tode der Unschuld</l>
            <l>Zeichnen seinen entsetzlichen Pfad. O Stunden der Schöpfung,</l>
            <l>Die Ihr Seelen dieses Gefühls in das Leben hervorrieft,</l>
            <l>Trübe, dunkle, zu schreckliche Stunden, wie soll ich Euch nennen?</l>
            <l>Waret Ihr Zeuginnen schon des Gerichts gewesen, als Eden</l>
            <l>Gottes Fluch vernahm, der erste Tod dann, das erste</l>
            <l>Laute Geschrei der Natur den Fluch vollführten? und kehrtet</l>
            <l>Ihr nur wieder zurück zu der fluchbelasteten Erde,</l>
            <l>Ach, Verkündigerinnen des letzten Tages zu werden?</l>
            <l>Ihr, die Seelen, von Menschlichkeit leer, der Ewigkeit brachtet,</l>
            <l>Diese Seelen! Doch nicht die Schöpfung verschuf sich; sie selber</l>
            <l>Schufen sich also. Sagt's nicht am Thron, verschweigt's in den Hütten,</l>
            <l>Wo die Glücklichen wohnen, daß sie so elend sich schufen!</l>
            <l>Aber bewein' ich sie noch? sie nicht! die Hoheit des Menschen,</l>
            <l>Die sie zu weit, ach, zu weit von dem Zwecke der Schöpfung entfernten,</l>
            <l>Diese bewein' ich. Kein Mitleid? und, ach, Ihr saht doch den Jammer</l>
            <l>Ihrer Seele, vernahmt das tiefe Röcheln des Todes!</l>
            <l>Selbst ihr letztes Jammergeschrei vermochte die zarte</l>
            <l>Zitternde Nerve bei Euch nicht zu rühren, die Andern beim Anblick</l>
            <l>Einer bittenden Thräne die ganze Seele bewegte?</l>
            <l>Zwar ich fodre von Euch nicht, durch süßen heiligen Schauer</l>
            <l>Bei der leidenden Unschuld Anblick erschüttert zu werden, –</l>
            <l>Litte die Unschuld noch, so wär' der diesen Gerechten</l>
            <l>Eine Seligkeit mehr – doch fodr' ich Spuren der Menschheit,</l>
            <l>Schwache Dämmerung doch von einer unsterblichen Seele!</l>
            <l>Weh Euch, kein Mitleid! Ihr konntet den Wurm auf der Erde nicht anschaun,</l>
            <l>Ohne den Schöpfer voll Huld in des Wurmes Freude zu sehen.</l>
            <l>Euer Auge konntet Ihr nie zu dem Himmel erheben,</l>
            <l>Ohne den großen Erbarmer zu sehn. Ihr habt es gen Himmel</l>
            <l>Niemals erhoben, nie habt Ihr geweint, Ihr habet Euch niemals</l>
            <l>Eines Menschen erbarmt! So hört denn die Rache, die säumte,</l>
            <l>Aber itzt eilt: Der Richter der Welt erbarmet sich auch nicht!«</l>
            <l>»elim sprach noch, als sich auf dem Throne der Richtende wandte;</l>
            <l>Sieh, er wandt' auf einmal sein schreckentragendes Auge</l>
            <l>Gegen einen der Todesengel. Wie kann ich sein Umschaun,</l>
            <l>Wie aussprechen den Zorn, der ihm von dem Angesicht ausging,</l>
            <l>Und die Stimme, mit der er rief! So gebot er dem Seraph:</l>
            <l>»steig herunter und rühre sie an; geuß träumende Schrecken</l>
            <l>Ueber sie aus, daß vor ihrem erschütterten Geiste vorbeigeh'</l>
            <l>Ihrer nahenden Qual Anschaun, und Vergeltung beginne!«</l>
            <l>»also sprach der Richter Entsetzen. Gleich dem Gedanken</l>
            <l>Eilte der Todesengel, goß aus vor der Schaar der Verfolger</l>
            <l>Eine Mitternacht, naht' ihnen; sein donnernder Ruf war:</l>
            <l>»folgt und seht!« ging eilend voran, sah nach den Verfolgern</l>
            <l>Drohend sich um, trat hin in die Nacht. Die furchtbare Tiefe</l>
            <l>That vor dem Seraph sich auf. Mir wurden die Augen geöffnet,</l>
            <l>Daß ich sah, was sie sahn. Sie wollten ihr Angesicht wenden;</l>
            <l>Aber sie hielt des Sohns Allmacht wie starrende Felsen.</l>
            <l>Und sie standen und schauten. Da lagen Todtengebeine,</l>
            <l>Und ein Sturmwind braust' in dem langen Jammergefilde;</l>
            <l>Der ergriff die Gebein', und sie bebten; jedes Gebein sprach</l>
            <l>Seine Stimme; die Stimme war Fluch! Da hub ich mein Auge</l>
            <l>Von dem Gefild empor und betete zu dem Erbarmer</l>
            <l>Derer, die sich erbarmten. Als ich noch betete, kamen</l>
            <l>Aus der Schaar der Getödteten Hundert in weißem Gewande,</l>
            <l>Hundert Jünglinge, jeder ein Frühling, in Eden geboren,</l>
            <l>Jeder ein Morgen der Auferstehung. Ihr freudiger Flug klang,</l>
            <l>Da sie kamen, melodisch einher. Wie süß war ihr Anblick,</l>
            <l>Da sie kamen, die Brüder Abel's! Sie legten die Kronen</l>
            <l>Nieder am Thron und sangen. Sie sangen Dem, der Gericht hielt:</l>
            <l>»wer ist Der, so vom Kidron herauf in blutigem Schweiß kommt?</l>
            <l>Hosianna! auf Salem's Gebirg mit Wunden bedeckt wird,</l>
            <l>Schön mit Wunden? Ich bin's, der für die Menschen erwürgt ist.</l>
            <l>Warum sinkt Dein Gebein, von diesem Tode belastet?</l>
            <l>Warum trieft Dir die Stirne von Blut wie der Streitenden Stirne?</l>
            <l>Warum rufst Du so laut? Ich hab' allein gestritten,</l>
            <l>Und es ist Keiner mit mir von den Söhnen der Erde gewesen.</l>
            <l>Amen, Amen! Du bist der Vollender, der Erst' und der Letzte!</l>
            <l>Hosianna! Du hubst mit Eile den Fuß aus dem Grabe,</l>
            <l>Stiegst auf den Thron! Nun sitzest Du, Herrscher und richtest die Todten,</l>
            <l>Die aus der Erde Du riefst. Ja, die Todten hast Du gewecket,</l>
            <l>Streiter, der von dem Kidron herauf in blutigem Schweiß kam</l>
            <l>Und auf Salem's Gebirg mit schönen Wunden bedeckt ward!</l>
            <l>Wunden gabst Du auch uns, daß wir Deine Märtyrer würden;</l>
            <l>Denn auch wider uns stritt Gottes Hasser. Da starke</l>
            <l>Eiserne Fesseln in der Gefängnisse Tiefen uns hielten;</l>
            <l>Da der Tod mit der Flamme daher, der Tod mit der Schärfe</l>
            <l>Ihrer Schwerter, der Tod aus der Droher wüthendem Blick fuhr</l>
            <l>(fluchet den Mördern! so sprach, wer Menschlichkeit hatte, und ruh Du,</l>
            <l>Ruhe, stilles Gebein!); da wir den Geist der Propheten</l>
            <l>Und den Muth zu sterben empfingen; da – jauchzt dem Vollender! –</l>
            <l>Da wir starben, da war durchlaufen auch unsere Laufbahn,</l>
            <l>Kamen wir hin zu dem himmlischen Ziel, da trugen wir Kronen,</l>
            <l>Da war hinter uns, wie der Staub vor dem Winde, das Leben,</l>
            <l>Wie ein kurzes Gespräch des Lebens Mühe verschwunden!</l>
            <l>Kurzes Leben, Du Blick in die Schöpfung, doch also belohnet</l>
            <l>Von dem Tage der Tage, doch dieser Kronen gewürdigt,</l>
            <l>Dieser Ewigkeiten Genoß! Schall ewig, o Lob, schall</l>
            <l>Ewig fort! erhebe den Schwung, fleug Flüge, Begeistrung,</l>
            <l>Und verkünde, verkünd es! Frohlocken werde die Stimme,</l>
            <l>Werde Jauchzen und schwebe dahin in die Chöre des Thrones!</l>
            <l>Lob, Anbetung und Preis und Ehre Dir, Du Beherrscher</l>
            <l>Aller Himmel Himmel und aller Leidenden Tröster!</l>
            <l>Da noch der Staub nicht war, noch nicht, den Staub zu beleben,</l>
            <l>Diese Seele, da warest Du schon und dachtest Dich selber,</l>
            <l>Dachtest den Gottversöhner, den Wiederbringer der Unschuld!«</l>
            <l>»jetzo trat der erste der Todesengel, als wär' er</l>
            <l>Heerschaar, näher zum Thron den tausendsten Schritt. Die Posaune</l>
            <l>Klang, da er stand; und sie schwieg, und der Seraph redte. So sprach er:</l>
            <l>»daß die Spötter des Todten, der lebt, aus den Tiefen heraufgehn,</l>
            <l>Auf den Gekreuzigten schaun und, wer sie gewesen sind, lernen!«</l>
            <l>»sie erschienen, vermochten die menschenfeindliche Seele</l>
            <l>Unter des Lächelns Truge nicht mehr zu decken. Ihr Herz war</l>
            <l>In ihr Antlitz hinauf mit jeder Bosheit gezeichnet.</l>
            <l>Und sie standen, gesehn von den Richtern. Es schauen die Richter</l>
            <l>Unter einander, die Reihn der goldenen Wolken hinunter,</l>
            <l>Forschend sich an: wer aufstehn soll, die Feinde zu richten?</l>
            <l>Tief in der Ueberwinder Schaar, mit schimmernder Wange</l>
            <l>Und mit morgenröthlicher Freude des Lebens gekränzet,</l>
            <l>Stand ein Jüngling. Die Todesblässe der sprossenden Jahre</l>
            <l>Und die Geduld, in der Blüthe sich langsam sterben zu sehen,</l>
            <l>War mit anderer Schöne belohnt als jene, die vormals</l>
            <l>Den noch Sterblichen schmückte, mit Schöne der Engel, so mächtig,</l>
            <l>Durch lautredende Züge die ganze Seele zu bilden.</l>
            <l>Und der Erstling der Märtyrer kam von des Richtenden Throne,</l>
            <l>Stephanus, dem in der Blüthe der Tod auch den lächelnden Blick schloß,</l>
            <l>Zu dem Jüngling herab. Die Botschaft enthüllte die Demuth</l>
            <l>Seines sinkenden Blicks; er zitterte sanft und erhub sich</l>
            <l>Strahlenhell und stand, mit jedem Frieden der Unschuld</l>
            <l>Und mit allen Reizen des ewigen Lebens umgeben.</l>
            <l>Saitengetön erklang von des Jünglings Lippe: »Die Wehmuth</l>
            <l>Soll, wie vordem, mein Leben nicht mehr mit Trauren bewölken!</l>
            <l>Ja, ich nenn' Euch und bebe nicht mehr, o Namen, mein Vater,</l>
            <l>Ach, mein Vater, mein Bruder ist auch in jenem Gedränge!</l>
            <l>Vater bist Du nicht mehr, Du Bruder nicht mehr! Was that Euch,</l>
            <l>Rede, was that Dir Dein Sohn, zwar sanft, doch unüberwindlich,</l>
            <l>Was der schweigende Mund Dir und jene verblühende Wange</l>
            <l>Deines Bruders, daß Ihr durch Schlüsse, wie Schlangen gewunden,</l>
            <l>Grausam strebtet, des Sterbenden einzige Ruh' mir zu rauben,</l>
            <l>Meiner Unsterblichkeit Heil, die letzte, nicht täuschende Hoffnung,</l>
            <l>Den am Kreuz? zwar blutet' er, aber er blutete Gnade!</l>
            <l>Jenes Erwachen des großen Morgens, der ringenden Seele</l>
            <l>Mächtigsten Trost, da sie sinken die Erde ließ, das auch Euch nun</l>
            <l>Weckte, doch nicht mit Jauchzen, mit keines Lebens Empfindung,</l>
            <l>Und zu dem Erstling vom Tode mit keinem Jubelgesange?</l>
            <l>O, sie war Euch zu mächtig, des Jünglings betende Seele,</l>
            <l>Sie empfand sich zu sehr, sich von der Unsterblichkeit Hassern</l>
            <l>Ihre Krone rauben zu lassen. Mit freudiger Hoffnung</l>
            <l>Gab zu Staube sie Staub und wußte, daß sie nicht Staub sei,</l>
            <l>Daß sie mehr sei als Himmel und Erde. Schauet die Blicke</l>
            <l>Und den Sieg der Unsterblichen an. Ihr sahet sie vormals</l>
            <l>Brechen im brechenden Aug' und mit dem Athem verröcheln;</l>
            <l>Schauet sie nun, wenn Euch ihr Triumph nicht ewiger Tod ist!«</l>
            <l>»also sprach er, und sichtbar erhob der Schimmer des Jünglings</l>
            <l>Sich zu der Schönheit der ersten der Engel. Ihn nannten mit neuen</l>
            <l>Namen die Sieger, als er in seiner Herrlichkeit dastand.</l>
            <l>»aber ein Weiser, der aus der Natur labyrinthischen Tiefen</l>
            <l>Bis zu dem Throne des Sohns sich erhub – auf steigenden Flügeln</l>
            <l>Trugen ihn Orionen empor; noch mächtiger hub ihn</l>
            <l>Tiefe Kenntniß vom Thun des Menschen, zuletzt das Gewissen,</l>
            <l>Das stets ringt, zu entkommen der Erde stammelndem Urtheil,</l>
            <l>Gern zu dem Licht empor, zu der Wage des Richters der Welt steigt –</l>
            <l>Dieser Weise kam. Wie ein Quell von dem Hange sich hingießt,</l>
            <l>Bald ein Strom wird, so redet' er, sprach mit richtendem Blicke:</l>
            <l>»langsam, in tausend Krümmen, doch war ich ein redlicher Forscher,</l>
            <l>Ging zu dem Sohne mein Weg. Glückseliger waret Ihr, weitre</l>
            <l>Höhere Seelen, die Ihr, da Licht Ihr saht, zu dem Lichte</l>
            <l>Sprachet: Du bist Licht! und zu des Geopferten Blute:</l>
            <l>Du bist heiliges Blut! und als sein Haupt in die Nacht hing:</l>
            <l>Du bist ewig! Zu lange weilt' ich im Schatten der Schöpfung,</l>
            <l>Gott zu suchen; doch war er mir Schatten voll heiliges Grauens.</l>
            <l>Wenn mir etwas wie Wahrheit begegnete, schaut' ich ihm richtend</l>
            <l>Und langforschend ins Antlitz, und spät erst wagt' ich zu sagen:</l>
            <l>Das ist Wahrheit! Und wenn ich in jener Irre des Wissens</l>
            <l>Spuren, wo Gott einst wandelte, sah, so betet' ich laut an:</l>
            <l>Das ist heiliges Land, hier ist die Pforte des Himmels!</l>
            <l>Lange naht' ich mich nur des Himmels Pforte; doch endlich</l>
            <l>That sie sich einst, da ich betete, mir mit göttlichem Glanz auf,</l>
            <l>Und ich sahe den Sohn in seiner Schönheit. Da ging ich</l>
            <l>Meinen gewandelten Weg zurück. Nun sah ich der Schöpfung</l>
            <l>Schatten heller, im Bild enthülltere Züge des Urbilds,</l>
            <l>Fand ihn wieder am Kreuz, den ich in dem Himmel zuvor sah,</l>
            <l>Sah ihn gern so und wußte, daß, der sein Haupt jetzt neigte,</l>
            <l>Da er entschlief, dem Grabe gebot, ihm Todte zu senden.</l>
            <l>Habt Ihr also geforscht? seid Ihr diese Wege gewandelt,</l>
            <l>Als Ihr die Tochter Gottes, die freie Wahrheit, zu suchen</l>
            <l>Stolz vorgabt? O, nennt den Namen, Ihr seid es nicht würdig,</l>
            <l>Ihren festlichen Namen nicht mehr, damit sie nicht eilend</l>
            <l>Wecke den himmlischen Zorn und mit Allmachtsblick Euch vertilge!</l>
            <l>Helden würgten das Menschengeschlecht, und Priester der Christen</l>
            <l>Christen bei den Altären; allein am Altar, auf dem Schlachtfeld</l>
            <l>Floß aus der Wunde nur Blut. Ihr habt unsterbliche Seelen</l>
            <l>Durch geheimes Würgen vertilgt. Da floß aus den Wunden</l>
            <l>Zwar der Tod nicht, welcher zum Leben die Menschen ins Grab warf,</l>
            <l>Aber ewiger Tod. Ihr habt die schäumenden Becher</l>
            <l>Eurer Gifte, die Wollust kränzt' und die Lache des Hohnes,</l>
            <l>Unter die Leute getragen, noch öfter in die Paläste,</l>
            <l>Daß von dem Zaubertrunke der goldne Tyrann hintaumelnd</l>
            <l>Tod und Menschlichkeit leichter vergaß und über den Gräbern</l>
            <l>Jenes Gericht, das nun sein tausendäugiges Antlitz</l>
            <l>Gegen alle Thränen gewandt, die hangenden Wolken</l>
            <l>Alle gen Himmel empor gehoben und Jesus enthüllt hat!«</l>
            <l>»stille war in den Himmeln; bald aber traten die Väter</l>
            <l>Von dem erwählten Geschlecht in glänzende Kreise zusammen,</l>
            <l>Auch viel' Zeugen aus Denen, die noch von diesem Geschlechte</l>
            <l>Vor dem Abend des Weltgerichts zu dem Sohne sich wandten.</l>
            <l>Und wie Wolkenheere, die Flamm' in dem Schooße, so wallten,</l>
            <l>Furchtbar zu schaun, die Zeugen hervor; und Einer erhob sich,</l>
            <l>Alle begleiteten seine Geberde mit Beifall, sprachen</l>
            <l>All' ein Todesurtheil mit ihm. Der Gesendete sagte:</l>
            <l>»als er der Menschen Leben noch lebte, da rief er zu Zeugen</l>
            <l>Seiner Gottheit Todte herauf; da beschlossen der Spötter</l>
            <l>Erstgeborne, die Zeugen zu tödten. Nun ward, daß es zeugte,</l>
            <l>Abraham's unaussterbliches Volk von Neuem erkoren,</l>
            <l>An dem schrecklichen Tage des Grimms, da es selber des Sohns Blut</l>
            <l>Ueber sich rief und vor des Gerichts umnachteten Altar</l>
            <l>Als ein feirliches Opfer trat, dort ewig zu bluten.</l>
            <l>Als geheiliget, wurden wir unter die Völker der Erde</l>
            <l>Schaarenweise versandt, von des Richters Blute zu zeugen.</l>
            <l>Schaut, hier stehn wir, und dort stehn unsre gerichteten Brüder!</l>
            <l>Alle wir lebten einmal. Kann mit allen Sonnen der Himmel</l>
            <l>Lauter reden von Dem, der ihn schuf? und konnt' es die Erde</l>
            <l>Mit des tausendfarbigen Frühlings unzählbaren Kindern,</l>
            <l>Als dies Volk ohne Zahl von dem Mittler Gottes geredt hat?</l>
            <l>Kamen Todte zu Euch: Ihr verwarft die kommenden Todten,</l>
            <l>Da Euch diese Zeugen nicht zeugten. So tief herunter</l>
            <l>Habt Ihr des Menschen Vernunft, die Gottes Bild ist, entweihet,</l>
            <l>So viel trautet Ihr Euch, so wenig trautet Ihr Gott zu,</l>
            <l>Daß die verworfenen Götzensklaven ihr Angesicht wenden,</l>
            <l>Dieser Christen Antlitz nicht schaun, das ernste Gewissen</l>
            <l>Aus dem Staube, wohin sie es traten, zur Ewigkeit aufsteh'</l>
            <l>Und nun anders zeuge von Dem, von welchem wir zeugten!«</l>
            <l>»jetzt – wie soll ich ihn nennen? Ihr sahet ihn, der die Gemeinen</l>
            <l>Erst verfolgte, darauf ein goldener Pfeiler des Tempels,</l>
            <l>Der ganz Allerheiligstes ist, zu dem Himmel hinaufstieg,</l>
            <l>O, wie soll ich ihn nennen? Es ist sein Name, der neue,</l>
            <l>Der ihn nennt, unaussprechlich. Auch Du, Du stammest von mir ab,</l>
            <l>Heiliger Mann! Noch segn' ich den Staub, aus dem ich gemacht ward!</l>
            <l>Also sprach er: »Ach, ewig, ja, ewig richtet mein Auge</l>
            <l>Nach den Leiden sich hin, die ich jenen Schaaren zu zeigen</l>
            <l>Laut von dem Himmel durch Den, den auch ich verfolgte, geweckt ward.</l>
            <l>Engel, ihr Nam' ist: Heil! und Hosianna die Stimme</l>
            <l>Derer, die überwanden! Ich schweig', und ich hülle die Feste</l>
            <l>Unserer Ewigkeit ein vor jenen Verworfnen; ihr Nam' ist:</l>
            <l>Tod! Da jetzo mein Blut, auch Märtyrer, strömte, da weint' ich</l>
            <l>Ueber die Feinde des Kreuzes nicht mehr; da wurd' ich ihr Richter,</l>
            <l>Sah ihr Ende; das ist nun, es ist ihr Ende gekommen!</l>
            <l>Wie erniedert, wie klein, wie von Schattenweisheit umnachtet,</l>
            <l>Wie von Stolze gequält, wie elend waren die Seelen,</l>
            <l>Die in dem Antlitz des Sohns des Vaters Klarheit nicht sahen!</l>
            <l>Hoch verachtet Euch meine Seele! Kaum seid Ihr würdig,</l>
            <l>Vor der Versammlung des Menschengeschlechts gerichtet zu werden!</l>
            <l>Wie erhaben und schön und welcher Aussicht an Aussicht</l>
            <l>Immer ins Ewige, welch ein steigender Tempel, wo Gott war,</l>
            <l>Ueber die Sonnen hinauf zu dem Throne gebaut, doch ruht' er</l>
            <l>Auf der Natur; sein Opfer war Blut für alle Gefallnen,</l>
            <l>Laute Wonne sein Lied, sein Heil der unsterblichen Seele</l>
            <l>Ganz, wie sie denkt und empfindet, die Fülle des ganzen Verlangens!</l>
            <l>Dieses war die Religion, die Ihr Thoren verkanntet,</l>
            <l>Ach, nicht kennen wolltet, mit bitterem Spotte verwarfet!</l>
            <l>Fühllos habt Ihr gehört sein letztes Rufen am Kreuze;</l>
            <l>Aber es sind Aeonen vorbei, daß sein Auge sich aufschloß,</l>
            <l>Und der verstummende Mund Entscheidung des Richters der Welt sprach!</l>
            <l>Meldet's im Thore des Todes, sagt's an in den Pforten der Hölle:</l>
            <l>O, wie sind sie gefallen, die Höhn, die himmelan drohten!</l>
            <l>Bald wird jeder gerichtete Droher dort in dem Abgrund</l>
            <l>Jammern, sein Antlitz erheben und zu dem andern sich wenden:</l>
            <l>Weine mit mir um unsre Geburt, um die Stunde der Schöpfung,</l>
            <l>Die uns dieser Ewigkeit schuf! So werden sie sagen.</l>
            <l>Denn der Getödtete sitzt auf dem Throne, die Lästrer zu richten!«</l>
            <l>Dieses sagt' er. Itzt sprach mit stiller Hoheit der Richter:</l>
            <l>»nach den Stunden, der Erde bestimmt, ist am Abend die Stunde,</l>
            <l>Welche richtet, gekommen. Ihr hieltet Wahn sie; sie aber</l>
            <l>Ist gekommen. So wähnte der Wurm, seit gestern Bewohner</l>
            <l>Eines Staubs, daß sich droben im Himmel der Donner nicht rüste;</l>
            <l>Also krümmtet Ihr Euch in Eurer Enge. Die Stunde</l>
            <l>Ist gekommen und hat die Hasser der ernsteren Tugend</l>
            <l>Alle gewogen und sie zu leicht auf der Wage gefunden.</l>
            <l>Du, der schlagendes Leben für Seele, sie Erbin des Grabs hielt,</l>
            <l>Sünder, sie starb nicht; und der Dir am Kreuz zu blutig verstummte,</l>
            <l>Er ist ewig. Das war er, eh Du, dazu nicht geschaffen,</l>
            <l>Dich erhubest, zu schmähn den versöhnenden Todten. Jehovah,</l>
            <l>Gnädig und geduldig, der sich des Menschen erbarmte,</l>
            <l>Noch wenn er rang mit dem Tod, und, wer er gewesen war, fühlte,</l>
            <l>Tilg, o Vater, aus Deinem Buch der Lästerer Namen!</l>
            <l>Sie sind meine Brüder nicht mehr. Sie haben den Mittler</l>
            <l>Deines Bundes, sein Blut, die Todesangst, die gebrochnen</l>
            <l>Starren Augen am Kreuz, die Auferstehung und Auffahrt,</l>
            <l>Jede Wonne des Sohns und jede Thrän' entheiligt.</l>
            <l>Ja, um meiner Leiden, um meiner Menschlichkeit willen,</l>
            <l>Meines verstummenden Todes, der Auferstehung vom Tode,</l>
            <l>Meiner Erhebung zum Thron, um meiner Herrlichkeit willen,</l>
            <l>Gehet von meinem Antlitz und seid's, wozu Ihr Euch selbst schuft!«</l>
            <l>»also sprach er ihr Todesurtheil; das drang in die Tiefe</l>
            <l>Ihrer Seelen und waffnete gegen sie mit der Flamme</l>
            <l>Ihr Gewissen. Sie wollten zu ihm aufsehen, vermochten's</l>
            <l>Nicht und sanken dahin. Denn aus den Wunden des Sohns rann</l>
            <l>Blut nicht mehr, der donnernde Thron war Golgatha's Höh' nicht,</l>
            <l>Und die Stimme vom Thron nicht Ruf um Gnade. Doch Einer</l>
            <l>Riß sich vom Staub empor und wagt's, auf den Richter zu schauen,</l>
            <l>Warf die Arm' aus einander und rufte, daß die Gefild' es</l>
            <l>Ringsumher und die Himmel vernahmen: »Weil denn die Erbarmung</l>
            <l>Also begrenzt ist, so sei's nicht die Allmacht! Nimm, o Du Rächer,</l>
            <l>Deinen Donner und tödte mich ganz, wenn Dein Donner auch Seelen</l>
            <l>Zu vernichten vermag, daß ich flamm' und Staub sei und sterbe,</l>
            <l>Noch mit sinkender Hand, noch Asche der offenen Wunde</l>
            <l>Wüthend nehm' und gen Himmel sie streue, daß mir die Seele</l>
            <l>In verwehende Trümmern gebrochner Gedanken versinke,</l>
            <l>Dann entflieh' in die unergründbaren Räume des Undings!«</l>
            <l>Also ruft' er gen Himmel. Wir huben gefaltete Hände</l>
            <l>In die Wolken empor. Denn wir sahn die Gerichtsposaune</l>
            <l>Aus den Händen sinken der Todesengel, Eloa</l>
            <l>Schnell sich verhüllen, wir sahn, daß der Richter sich wandte. Er streckte</l>
            <l>Seinen Arm aus, warf, warf einen flammenden Donner,</l>
            <l>Daß die Höhn und die Tiefen bis in die Gewölbe der Hölle</l>
            <l>Laut ertönten, daß seinem Haupt der hohe Gerichtsplatz</l>
            <l>Hundert Hügel entstürzte. Die Trümmer zitterte, dampfte,</l>
            <l>Krachte, wie im Gebirg Erdbeben dumpfes Getös wälzt,</l>
            <l>Noch, da sie lag, von der Donnerflamme. Mit fliegendem Blicke</l>
            <l>Sucht' ich den Lästerer in der Zerrüttung. Ich sah ihn heraufgehn,</l>
            <l>Und er zuckt'. Ihm hatte der rächende Donner das Leben</l>
            <l>Zu geschärftrem Gefühl entflammt, der Empfindung des Herzens</l>
            <l>Schwerter gegeben und dem Gedanken tieferes Grübeln,</l>
            <l>Schnelleres, das wie in Kreisen die Ungewißheit umhertrieb.</l>
            <l>Und wir hörten herauf von dem Schreckengefilde die Stimme</l>
            <l>Seiner Verzweiflung erschallen: »Laß ab! Du Bote, Du Rächer,</l>
            <l>Donner des Richters, laß ab! Dich hör' ich ewig, ach, ewig</l>
            <l>Stürzen die dampfenden Hügel auf mich! O, wärt Ihr zu Gräbern,</l>
            <l>Lastende Felsen, geworden, damit ich tiefer ihn hörte,</l>
            <l>Seinen unsterblichen Rufer! Verflucht sei der Mund, der sich aufthat,</l>
            <l>Seinem Gericht zu flehn, daß es noch entsetzlicher würde!</l>
            <l>Fluch dem Tod und dem Leben und Allen, die jemals dem Schooße</l>
            <l>Einer Mutter, dem Schooße des Grabs in das Leben entflohn sind!«</l>
            <l>»jetzo ward mein Gesicht zu dunkeln Gestalten, die fliehend</l>
            <l>Kamen, fliehend verschwanden. Nun höret' ich Donner, nun Harfen,</l>
            <l>Dann die Stimme der Rufer am Thron; doch der Stimme Gedanken</l>
            <l>Konnt' ich nicht fassen; denn einzelne Halle nur hört' ich vernehmlich,</l>
            <l>Und die andern versanken im rauschenden Strome der Donner.</l>
            <l>Klagestimmen versinken so, wenn bebend die Erde</l>
            <l>Städt' einstürzt, und der Staub der gestürzten gen Himmel emporsteigt.</l>
            <l>Immer noch neue Gestalten, nie ganz enthüllet, Entstehung</l>
            <l>Stets noch und Untergang. Mir entflog bald schnelleres Fluges,</l>
            <l>Bald entschlich mir säumend die Zeit. Es dauchte mir Jahre,</l>
            <l>Was mir also verschwand. Ein Auftritt ward mir enthüllet.</l>
            <l>Kain sah ich in Riesengestalt, in Riesengestalten</l>
            <l>Helden; die hatte Kain mit lastendem Eisen gefesselt,</l>
            <l>Und der Fesseln dumpfes Geklirr verstummte die Donner.</l>
            <l>Endlich waren vor mir die bewölkten Erscheinungen alle</l>
            <l>Weggesunken, und sieh, ich sahe wieder Gesichte.</l>
            <l>»weit umher verstummten die Schaaren. Itzt kam Eloa,</l>
            <l>Freute sich laut, da er ging, den großen Befehl zu vollführen.</l>
            <l>Könnt' ein Engel vom Tod erwachen, so würd' er erwachen,</l>
            <l>So in Entzückung verloren, mit diesem Gange der Wonne,</l>
            <l>Dieser Geberde des hohen Triumphs! Er ging, aus den Schaaren</l>
            <l>Heilige zu dem Throne des Gottversöhners zu führen.</l>
            <l>Als ich die Kommenden sah, da waren's die besten der Menschen,</l>
            <l>Ehren meines Geschlechts. Ich stand vor ihrem Verdienst auf,</l>
            <l>Da sie kamen, und trunken vor voller wallender Freude,</l>
            <l>Rief ich, von ihrer Herrlichkeit trunken: »O, dort will ich Palmen</l>
            <l>Streun, wo Ihr wandelt, ja, Palmen, daß Ihr so starbt, so lebtet,</l>
            <l>Werth des Lebens und Todes!« Ich rief's; sie aber, bewundert</l>
            <l>Selbst von den Seraphim, standen in ihrer Hoheit am Throne.</l>
            <l>Nun erklang die Posaune: »Erscheinet, Schande der Menschheit!</l>
            <l>Ob Ihr moosige Hütten, ob Goldpaläste bewohntet,</l>
            <l>All' Ihr niedrigen Menschen, erscheint, die das stumme Verdienst, Ihr,</l>
            <l>Welche die Besten Eures Geschlechts unedel entehrten!«</l>
            <l>Auf den gebietenden Ruf erschien Gewimmel. Sie stiegen,</l>
            <l>Schwer mit sich selber belastet, herauf und wurden gerichtet.</l>
            <l>Heman richtete sie. So sprach der Heilige Gottes:</l>
            <l>»zwar es wurde verdunkelt in uns, das Bild der Gottheit,</l>
            <l>Und des Schaffenden Spur in der Erde Bewohnern unkennbar;</l>
            <l>Gleichwol sendete Gott noch jedem Jahrhunderte Menschen,</l>
            <l>Deren höhere Seel' es empfand, wozu sie gemacht sei,</l>
            <l>Gute Menschen, heilige Trümmern des Paradieses,</l>
            <l>Euch an Euch selbst zu erinnern mit lauter, mächtiger Stimme,</l>
            <l>An die Hoheit der Seele, den Tag der Schöpfung in Eden,</l>
            <l>An den Menschen, der Gott nicht zu klein war, ihn ewig zu machen,</l>
            <l>Euch an Gottes Gericht, die über Gräber nicht dachten.</l>
            <l>Diese Gesendeten Gottes verwarft Ihr; sie aber, zu standhaft,</l>
            <l>Sich von Denen, die sie verkannten, erschüttern zu lassen,</l>
            <l>Thaten ihr Wunder. Ihr Wunder war: von dem ersten der Wesen</l>
            <l>Groß zu denken; Bescheidenheit, sich mit dem Maaße zu messen,</l>
            <l>Welches Sterbliche maß; Anbetung; keine Verdienste</l>
            <l>Vor dem Gott der Götter; nicht halbe Menschlichkeit, volle</l>
            <l>Handelnde Menschlichkeit; Ruh', wenn er, wenn Gott sie nur sähe;</l>
            <l>Stille geheimere Tugend; Enthaltung, da noch zu schweigen,</l>
            <l>Wenn sie auch selbst das Urtheil des Tugendhaften verkennte;</l>
            <l>Flammende Freuden, auch unter den sanftesten Ruhen des Lebens</l>
            <l>Auf das höhre zu schaun und bald dem Tode zu lächeln.</l>
            <l>Die verwarfet Ihr. Statt vor ihrem Werth Euch zu neigen</l>
            <l>Und von ihnen zu lernen, warum die Freude der Erde</l>
            <l>Viel zu gering für Unsterbliche sei, warum in der Stunde,</l>
            <l>Wenn die ganze Seele sich fühlte, die bebende Seele</l>
            <l>Tugend anderer Unschuld und tiefere Ruhe verlangte;</l>
            <l>Statt Euch ihnen zu nahn, so wurdet Ihr ihre Verfolger,</l>
            <l>Haßtet die besten der Menschen, bewarft ihr Thun mit dem Staube</l>
            <l>Eurer schleichenden dunkeln Verleumdung und lästertet Engel!</l>
            <l>Heilig ist Der, der richtet! Bei seinem Namen: Er schaut' auch</l>
            <l>Auf die Frevler herab, die seine Geliebteren quälten;</l>
            <l>Aber mit anderen Blicken, mit diesen, die jetzo Euch treffen</l>
            <l>Und mit allmächtigem Feuer in jene Tiefen Euch heften,</l>
            <l>Daß Ihr niedrig auf ewig dort seid!« Er schwieg, und ein Jüngling</l>
            <l>Von den Jünglingen, die vor dem Tage der Reife verblühten,</l>
            <l>Selbst der Tugend künftige Märtyrer, wären die Menschen</l>
            <l>Anderer Märtyrer würdig gewesen, er sprach: »Da die Tugend</l>
            <l>Litt und ins Einsame floh mit unbewunderten Thränen,</l>
            <l>Da errieth mein Gewissen das kommende Todesurtheil</l>
            <l>Ueber die Dränger. Ich wandte von ihren Thaten mein Antlitz,</l>
            <l>Fluchte dem Flucher, entriß, von der Jugend Feuer ergriffen,</l>
            <l>Jedem Arme mich, stampft' auf den Boden, wo Lästerer wohnten,</l>
            <l>Legte mich nieder und starb, ihr Todesurtheil zu wissen.</l>
            <l>Und nun weiß ich's; so lautet's: Der sein wird, lächelte segnend,</l>
            <l>Da die Unüberwindlichen litten; der starb und lebt, sah</l>
            <l>Ihren Weg voll Palmen und Elend. Er wird sie belohnen!«</l>
            <l>»schnell entschied der Richter das Schicksal der Unterdrücker;</l>
            <l>Flammenwort der Entscheidung erscholl, und sie flohn vom Gerichtsplatz.</l>
            <l>»noch entflohn sie, da kam ein Cherub mit eilendem Schritte</l>
            <l>Durch die Wolken. Die wehten vor ihm, da er ging mit dem Schrecken</l>
            <l>Seines Zornes, der Cherub. Von jedem mächtigen Fußtritt</l>
            <l>Rauschet' ein Sturm; nun stand er und streckte den drohenden Arm aus,</l>
            <l>Schwieg, hielt eine Schale voll Flammen herab durch die Himmel,</l>
            <l>Daß die Schatten des drohenden Arms die Erstandnen zu Schaaren</l>
            <l>Ueberschatteten, wendete schnell die tönende Schal' um,</l>
            <l>Goß von dem Himmel die Flammen. Noch klang die Schale, noch strömte</l>
            <l>Auf den Gerichtsplatz Gluth herab, da schwur der Verderber</l>
            <l>Laut durch die Himmel: »Bei seinem Namen, er heißet Jehovah!</l>
            <l>Rächer heißet er auch, und Liebe jenen Gerechten!</l>
            <l>Er erschuf die Religion und gab sie den Menschen.</l>
            <l>Er nur wußte, wer Gott sei. Erscheint, zu stolze Betrüger,</l>
            <l>Gotterschöpfer, erscheint, die den Hocherhabnen des Himmels,</l>
            <l>Die Ihr den Liebenswürdigen also den Menschen entstelltet</l>
            <l>Oder Gehilfen ihm gabt, daß sie Götter neben ihm würden!«</l>
            <l>»sie erschienen. Es richtete sie der göttliche Stifter</l>
            <l>Jener Religion, die des Sohnes große Prophetin</l>
            <l>Und noch Zeugin von ihm bis zum Abend des Weltgerichts war.</l>
            <l>Er, als ein sterblicher Mann schon gewohnt, an der Rechte des Donners,</l>
            <l>Dicht an dem Hall der Posaune zu stehen, er sprach: »Ich sehe</l>
            <l>Alle Gefilde der dampfenden Erd', ich seh' sie mit Bildern</l>
            <l>Wunderbarer Erfindung bedeckt. Die waren Euch Götter?</l>
            <l>Diese sollten ein Bild sein Deß, den die Himmel nicht bilden?</l>
            <l>Kaum sind diese sein Schatten! Ihr fühltet es, bliebt so geschaffen,</l>
            <l>Wenn Ihr von Eurer Höh' Euch auch am Tiefsten herabwarft,</l>
            <l>Daß der Wurm auf dem Felde der hohen Wolke nicht rufe,</l>
            <l>Noch das Thier in der Fluth die Thräne des Leidenden trockne,</l>
            <l>Daß die steigende Sonne nicht Herzen menschlicher mache</l>
            <l>Und nicht heilig den dürstenden Geist nach Ruh' und nach Unschuld,</l>
            <l>Ob auch auf dem Altar Räuchwerk und festliches Feuer</l>
            <l>Ewig glüh' und ströme der Lobgesang zum Altare.</l>
            <l>Ja, das fühltet Ihr; doch Ihr waret zu voll von Euch selber,</l>
            <l>Vor dem Erhabenen Euch zu neigen, vor welchem Ihr Staub wart,</l>
            <l>Machtet Euch elend genug, darin noch Größe zu finden,</l>
            <l>Stifter des neuen Wahnes zu sein und Führer der Menschen,</l>
            <l>Solltet Ihr auch Unsterbliche lehren, das Thier zu vergöttern,</l>
            <l>Das kaum Tage kroch! So wißt denn: Er hat es vernommen,</l>
            <l>Eurer Opfer Gepräng und ihr Getöse, der Hörer</l>
            <l>Ueber den Himmeln, wenn Euch das umtönte Bildniß im Haine</l>
            <l>Oder zu taub der Orion war und die Rosse nicht anhielt.</l>
            <l>Ihr, die zum tiefsten Elend hinab die Menschen betrogen</l>
            <l>Und sie mit Göttern täuschten, er hat ihr Elend vernommen,</l>
            <l>Hat die Lüste des schwelgenden Tempels, in welch' Ihr sie stürztet,</l>
            <l>Hat vernommen den Jammerlaut der Knaben im Arme</l>
            <l>Eurer glühenden Götzen, den jauchzenden Schall der Drommete,</l>
            <l>Der das geheime Geschrei des Gefühls vergebens betäubte.</l>
            <l>Siehe, dem Hörenden wurd' es lauter, je mehr es die Mütter</l>
            <l>Bleich im brechenden Herzen erstickten, unmenschlich gezwungen,</l>
            <l>Ohne des deckenden Schleiers Gnad' in dem Blute zu stehen</l>
            <l>Und der Knaben Tode zu lächeln! Nun fodert er wieder</l>
            <l>Ihr hinströmendes Blut; nun wird die Sünde gerochen,</l>
            <l>Welch' Ihr mit Euren Göttern erfandet, und jede verlorne</l>
            <l>Bessere That, die sie hätten gethan, wenn Ihr sie zum Unsinn</l>
            <l>Nicht verführt und unter sich selbst erniedriget hättet!«</l>
            <l>»als er redete, ward zusehends sein Angesicht heller,</l>
            <l>Und es sahn's die Erstandnen in seiner Herrlichkeit strahlen,</l>
            <l>Ohne Hülle. Nach ihm erhub sich Henoch, und siehe,</l>
            <l>Eine Morgenröthe mit ihm. Der Göttliche sagte:</l>
            <l>»da ich das kleine Leben noch lebte, da noch die Stunde</l>
            <l>Meiner neuen Herrlichkeit säumte, da saß ich oft einsam</l>
            <l>Unter der Ceder im Hain; dann rauscheten wallende Lüfte</l>
            <l>In der Ceder ihr Leben, es fühlten sich alle Naturen</l>
            <l>Um mich herum; ich aber empfand die unsterbliche Seele.</l>
            <l>Damals, o da schon ergriff mich in Stunden, welch' ich noch segne,</l>
            <l>Oft mit so unaussprechlicher Neuheit und Wonne der beste</l>
            <l>Aller Gedanken, ach, der Gedanke vom ersten der Wesen,</l>
            <l>Daß zu der tiefsten Bewundrung die Seele vor seinem Anschaun</l>
            <l>Schauernd hinuntersank: so neu, so ganz nicht empfunden</l>
            <l>War sein Gefühl mir! Ich rief – der zitternde Mund nicht, der starrte;</l>
            <l>Jede Stimme war todt; kaum hauchte der Athem; das Leben</l>
            <l>Stutzt', hielt inne; die Zeit stand still – doch laut aus der Tiefe,</l>
            <l>Laut mit allen Empfindungen rief die betende Seele:</l>
            <l>O, wer bist Du, wer bist, Du der Wesen Wesen, wer bist Du?</l>
            <l>Gott, unendlich, der Erste! da war es einsam; Du Schönster,</l>
            <l>Wesen ohn' Ursprung! ewig war es nicht einsam, Du Liebe!</l>
            <l>Ach (nun kam mir die Stimme zurück, nun flossen die Thränen),</l>
            <l>Ach, mein Schöpfer, mein Gott, ich vergeh' in den mächtigen Freuden!</l>
            <l>Dicht, denn dicht um mich her strömt Deiner Allgegenwart Fülle!</l>
            <l>Einst – o, sei Du mir, Tag, mit lautem Jubel genennet –</l>
            <l>Ging ich zu Ihm, der mich schuf, doch nicht durch des Todes Gefilde,</l>
            <l>Hoch bei dem Grabe vorüber, zu Gott! Er sendet mich heute,</l>
            <l>Euch zu richten, Ihr Weisen voll Wahns, die, trotzend auf Grübeln,</l>
            <l>Auf die kleine Seele zu stolz (Ihr ließet sie Gott nicht,</l>
            <l>Sie zu erhöhn), unsterblich sich glaubten und hoch von sich hielten,</l>
            <l>Wenn sie das Wesen der Wesen nach ihrer Weisheit enthüllten</l>
            <l>Und in das furchtbare Dunkel hinauf, von Träumen geflügelt,</l>
            <l>Drangen und Den, der ewig ist, ganz, wie er Gott war, entdeckten,</l>
            <l>Seine Vollkommenheit theilten, mit Menschenmaaß sie bemaßen,</l>
            <l>Gott von Ewigkeit wußten. Ihr hättet besser im Staube</l>
            <l>Seinen Engel, den Tod, Euch das Dunkle zu hellen, erwartet;</l>
            <l>Besser mit frommer Bewunderung angebetet, der, höher</l>
            <l>Als Eu'r schwindelnder Geist, sich ganz in dem Schatten verkannte,</l>
            <l>Den Ihr von seinem Wesen erschuft und edlere Seelen</l>
            <l>Um das Thun der Tugend betrogt und die große Belohnung!«</l>
            <l>»also sprach der Mann, der göttlich lebte. Noch standen</l>
            <l>Unter der Schaar der Gerufnen in banger, wartender Stille</l>
            <l>Andere Göttererfinder. Die waren noch nicht gerichtet,</l>
            <l>Und die waren Christen gewesen. Die Reihn der Richter</l>
            <l>Warteten auch und schwiegen. Nicht fern von dem Thron, mit den Schaaren</l>
            <l>Aller der Erstgebornen zum Erb' in dem Himmel umgeben,</l>
            <l>Stand die Mutter des Menschensohns. Ein weißes Gewand floß</l>
            <l>Ueber der Göttlichen Fuß; das war mit Blute besprenget.</l>
            <l>Und sie schaute mit stillem und sanftem Auge voll Demuth</l>
            <l>Vor sich nieder. So ging sie und führte die schweigenden Schaaren</l>
            <l>Nah an den Thron. Ich erstaunte vor Freude. So schön war ihr Anschaun,</l>
            <l>So viel Wonne der Seligen war in ihrer Geberde.</l>
            <l>Da sie so vor dem Richter stand, da erhub sie ihr Auge,</l>
            <l>Schauet' ihn an mit tiefem Gebet, sank hin und legte</l>
            <l>Still zu seinen Füßen die Krone nieder. So lag sie</l>
            <l>Vor dem Sohn, und es kam von jeder feirenden Harfe</l>
            <l>Leiser ein Laut, wie des Halleluja. Die Märtyrer alle</l>
            <l>Warfen um ihre Geleiterin sich auf das Antlitz und legten</l>
            <l>Ihre Kronen vor Dem, der starb und ewig ist, nieder.</l>
            <l>»jetzo sprach der Versöhner: »Erhebet Euch, Kindlein, und liebt mich,</l>
            <l>Wie ich Euch liebte, da Blut aus diesen Wunden herabquoll,</l>
            <l>Und Maria mich sah.« So sprach der Richter. Maria</l>
            <l>Weinte. Dann breitete sie die offenen Arme zum Thron aus,</l>
            <l>Schwebete schimmernd empor und sang, daß es rings die Erstandnen</l>
            <l>Alle hörten, und Freud' ohne Namen die Himmlischen faßte.</l>
            <l>»hosianna! nur Dir, nur Dir sei es ewig gesungen!</l>
            <l>Siehe, Du trafest den Tod bis zu der Vertilgung! die Sünde</l>
            <l>War umsonst Verklägerin an dem donnernden Throne!</l>
            <l>Trockne nun, heilige Zähre, die selbst in der ewigen Ruhe</l>
            <l>Oft mein Auge vergoß, wenn mich die Christen verkannten</l>
            <l>Und, wie dem Sohne, mir dienten, verstumme nun, Thräne des Mitleids!</l>
            <l>Denn die Erd' ist zerrüttet, und in den Trümmern der Erde</l>
            <l>Liegen sie alle verstäubt, die beglänzten Altäre, von denen</l>
            <l>Mir Anbetungen schollen, so viel Verleugnungen Gottes,</l>
            <l>Nicht vernommen von mir; er aber hat sie vernommen,</l>
            <l>Der nun diesen furchtbaren Tag, nun Seelen vom ersten</l>
            <l>Aller Geister, Erschaffne vom Unerschaffenen sondert!</l>
            <l>Preis Dir und alle Kronen und alle Palmen, Du Gottmensch,</l>
            <l>Du Vollender, allein anbetungswürdiger Herrscher!</l>
            <l>Da noch der Staub nicht war, noch nicht, den Staub zu beleben,</l>
            <l>Diese Seele, da warest Du schon und dachtest Versöhnung,</l>
            <l>Zu versöhnen, die Deiner Begnadigung Märtyrer wurden,</l>
            <l>Zu versöhnen, die Dich gebar, sie mit zu erwählen,</l>
            <l>Daß sie am hohen Kreuz Dein letztes Rufen vernähme,</l>
            <l>Heut die Stimme der Sieger und Deine göttliche Stimme,</l>
            <l>Daß wir erlöst sind und in das Gericht der Verwerfung nicht kommen!</l>
            <l>Hosianna Bethlehem's Kinde, dem Dulder, dem Todten,</l>
            <l>Der erniedriget, in der Krippe den ersten Schlaf schlief</l>
            <l>Und den letzten am Kreuz! dem Wunderbaren, dem Hohen,</l>
            <l>Den kein Name, die Thräne nicht nennt! dem großen Erfinder</l>
            <l>Seiner Erlösung, des ewigen Lebens! der Sterblichen Sohne</l>
            <l>Und Jehovah's! dem Allerheiligsten Hosianna!«</l>
            <l>»aber itzt ward mein Gesicht zu dunkeln Gestalten, die fliehend</l>
            <l>Kamen, fliehend verschwanden. Nun höret' ich Donner, nun Harfen,</l>
            <l>Jetzo die Stimme der Rufer am Thron; doch der Stimme Gedanken</l>
            <l>Konnt' ich nicht fassen; denn einzelne Halle nur hört' ich vernehmlich,</l>
            <l>Und die andern versanken im rauschenden Strome der Donner.</l>
            <l>Immer noch neue Gestalten, nie ganz enthüllet, Entstehung</l>
            <l>Stets noch und Untergang! Mir entflog bald schnelleres Fluges,</l>
            <l>Bald entschlich mir säumend die Zeit. Es dauchte mir Jahre,</l>
            <l>Was mir also verschwand. Ein Auftritt ward mir enthüllet.</l>
            <l>Leidende sah ich belohnt. Der großen, unschuldigen, edlen</l>
            <l>Leidenden waren's, die Last auf Last das Elend ertrugen,</l>
            <l>Ganze Leben durch erduldeten, göttliche Männer.</l>
            <l>Kronen aus Urlicht kröneten sie; sie geleiteten Engel.</l>
            <l>Endlich waren vor mir die bewölkten Erscheinungen alle</l>
            <l>Weggesunken, und sieh, ich sahe wieder Gesichte.</l>
            <l>»ach, auf einmal erhub sich vor mir des ewigen Todes</l>
            <l>Fürchterlichste Gestalt. So hat kein Gedanke den Umkreis</l>
            <l>Eines unsterblichen Geistes und jede geheimere Tiefe</l>
            <l>Seiner Empfindung erschüttert, als dieses Grauen mein Herz traf!</l>
            <l>Denn die Entehrtesten aller Gefallnen, der kriechenden Menschheit</l>
            <l>Erste Schande, die Tiefsten des Staubs (Gott schwur ihm in Zorne,</l>
            <l>Daß er Staub sei), die bösen Könige kamen, das Urtheil</l>
            <l>Ihr Todes zu hören. Sie ruften nicht Donner vom Throne</l>
            <l>In das Gericht, nicht der Hall der Posaune; röchelndes Jammern,</l>
            <l>Wie von dem Schlachtfeld her, noch sterbendes Seufzen der Sünder,</l>
            <l>Die, ins Elend hinuntergestürzt, sie zu sündigen zwangen,</l>
            <l>Rief sie mit tausendmal tausend Stimmen, vor Gott zu erscheinen.</l>
            <l>Und sie kamen. So wölkt sich die Nacht. Ein Mann, der im Leben</l>
            <l>Elend durch ihrer Einen ward und dennoch gerecht blieb,</l>
            <l>Stand von seinem Stuhl auf, schwur zu dem Richter: »Ich lebte;</l>
            <l>In drei Söhne verbreitet, entfloß mir mein niedriges Leben</l>
            <l>Dennoch heiter, bis jener unmenschliche, lächelnde Mann kam,</l>
            <l>In sein Gold sich setzte, die leidenden Guten verkannte,</l>
            <l>Daß sie wurden wie er. Da starb ich. Du hast sie gerichtet!</l>
            <l>Richter, verwirf ihn von Deinem Antlitz! Er raubte mein Blut mir,</l>
            <l>Schuf es nach seinem Bild und entriß es dem Arme der Unschuld.</l>
            <l>Richt' ihn, richt' ihn, Du Mann der ersten Unschuld! Es komme</l>
            <l>Ueber ihn aller Verworfenen Qual, die er elend gemacht hat!«</l>
            <l>»aber aus ihrer Herrlichkeit standen mit schreckenden Wunden</l>
            <l>Sieben Märtyrer auf: ›Wir heißen Hundertmalhundert!</l>
            <l>Eurem wüthenden Auge war's Lust, uns sterben zu sehen;</l>
            <l>Und wir sündigten nichts. Der sichere Vogel im Walde</l>
            <l>Sang dem Schöpfer sein Lied; wir aber durften's nicht singen.</l>
            <l>In der Gebirge verödete Kluft, zu den Gräbern der Todten,</l>
            <l>Wo mit bethränter Blume Gebein der Brüder begraben</l>
            <l>Lag und reifte dem Tage der Tage, folgten die Boten</l>
            <l>Eurer Wuth uns und ließen nicht ab, mit der Christen Blute</l>
            <l>Ihre Schwerter zu tränken, bis ringsumher der Erschlagnen</l>
            <l>Stumme Lippe, des Todes entsetzliche Stille, noch Blicke</l>
            <l>Sanfter gebrochener Augen zuletzt die Unmenschlichen schreckten,</l>
            <l>Daß sie flohen, und ihnen die leisen Lüfte der Wälder</l>
            <l>Stürme wurden, und Mitternacht der schwebende Schatten.</l>
            <l>Aber Ihr zittertet da noch nicht auf dem blumigen Lager</l>
            <l>Eures Schwelgens, und dicht vom unmenschlichen Schmeichler umräuchert.</l>
            <l>Schaut nun empor und seht: Die Alle habt Ihr getödtet!</l>
            <l>Schaut auch gegen ihn auf, den Erstgebornen vom Tode,</l>
            <l>Wenn Ihr vermögt der Gottheit allmächtiges Schrecken zu schauen!</l>
            <l>Jesus heißet sein Namen! Ihr hörtet vormals den Namen</l>
            <l>Auf der Erde; da tönt' es noch nicht mit der Stimme der Donner,</l>
            <l>Wenn Ihr hörtet den Namen, den alle Himmel itzt nennen!‹</l>
            <l>Also sprachen die Zeugen voll schöner Wunden. Nach ihnen</l>
            <l>Hob ein gerechter König sein seliglächelndes Aug' auf,</l>
            <l>Blickt' auf die Frommen umher: ›Wie kann ich mit Namen sie nennen,</l>
            <l>Diese Ruhe, die jetzo mein Herz mit Seligkeit füllet?</l>
            <l>Wie aussprechen den festlichen Lohn, nur daß ich ein Mensch blieb,</l>
            <l>Nie, von dem Glanze der Größe geblendet, vergaß, daß ich Staub war</l>
            <l>Auch dem Tode bestimmt, wie Jene, welch' ich beherrschte?</l>
            <l>Seid mir gesegnet, Ihr sanften und süßen, Ihr seligen Stunden,</l>
            <l>Da mein Herz bei der Angst Anblick, die Verlassene füllten,</l>
            <l>Gerne menschlich zerfloß und dann dem Ende des Kummers</l>
            <l>Eilend rufte! Schon war es Belohnung, ihr dankendes Auge,</l>
            <l>Voll von dem heiligen Schauer der Menschlichkeit, vor mir zu sehen,</l>
            <l>War schon Kronen genug, das anzublicken; doch giebt mir,</l>
            <l>Siehe, der Herrschende, welcher unendlich belohnt, wie er selbst ist,</l>
            <l>Seiner Freuden noch mehr und Ewigkeit zu den Freuden!‹</l>
            <l>Nun erhub der Verworfenen einer sein Antlitz vom Staube,</l>
            <l>Wo er gerichtet stand, und streckte die zeugende Rechte</l>
            <l>Nach den Königen aus; so sprach der Verworfne: ›Mein Leben</l>
            <l>Ist mit Schande bedeckt, ich bin ein gerichteter Sünder,</l>
            <l>Kenne der Seele Hoheit nicht, die jene Gerechten</l>
            <l>Ueber den Staub der Erd' erhob; und dennoch empfind' ich's,</l>
            <l>Daß Ihr der Menschheit Erniedrung, vor allen Erdegebornen</l>
            <l>Ihr die Unheiligsten seid, so lang' die Sünde geherrscht hat,</l>
            <l>Und sein Gericht das Gewissen nur noch in Stillem gehalten,</l>
            <l>Aber das nun an dem Tage der Rache nicht mehr betäubt wird!‹</l>
            <l>Also sagt' er. Es hatte sich lang' mit tödtendem Schrecken</l>
            <l>Seraph Eloa gerüstet. Die Rache glüht' in dem Aug' ihm.</l>
            <l>Sein gefürchtetes Buch hing durch die Himmel herunter,</l>
            <l>Und er rollt's aus einander; da rauschet' es Rauschen des Sturmes.</l>
            <l>Also sprach er: ›Es ist mit keinem Maaße gemessen,</l>
            <l>Euer Elend; die Zahl zählt's nicht, ihm fehlen die Namen.</l>
            <l>Weh Euch, daß Ihr geschaffen seid! Weh und Verderben ohn' Ende</l>
            <l>Euren Seelen! Ihr habt der Menschheit heiligste Würde</l>
            <l>Tief herunter entweiht. Sie hätten Engel mit Jauchzen</l>
            <l>Und mit weinendem Dank von der Konige König empfangen.</l>
            <l>O, Ihr standet erhaben; um Eure Throne versammelt</l>
            <l>Stand das Menschengeschlecht. Weit war der Schauplatz, der Lohn groß,</l>
            <l>Menschlich und edel zu sein. Die Himmel sahn Euch. Es wandten</l>
            <l>Alle Himmel ihr Angesicht weg, wenn sie sahn, was Ihr thatet;</l>
            <l>Wenn sie sahen den mordenden Krieg, des Menschengeschlechtes</l>
            <l>Brandmal alle Jahrhunderte durch, der untersten Hölle</l>
            <l>Lautestes, schrecklichstes Hohngelächter, den ewigen Schlummer</l>
            <l>Eurer Augen, daß neben Euch drückte der kriechende Liebling,</l>
            <l>Keine Tugend belohnt, und keine Thräne getrocknet!</l>
            <l>Geb nun, Du fülltest Dein Ohr mit der süßen Unsterblichkeit Schalle!</l>
            <l>Geh, Du hast sie erlangt; doch die nicht, welche Du träumtest!</l>
            <l>Ewig ist Euer Name, vom untersten Pöbel der Seelen</l>
            <l>Mit den wildesten Flüchen der Hölle genannt zu werden!</l>
            <l>Eure Thaten sind in des Abgrunds eherne Berge</l>
            <l>Dort in langen unendlichen Reihn mit Feuer gegraben,</l>
            <l>Alle zu kennen an der eignen unsterblichen Schande!</l>
            <l>Da, da ist kein Tempel des Ruhms, da sprosset kein Lorber,</l>
            <l>Eures Hauptes Krone zu werden, da tönt kein Triumphlied,</l>
            <l>Euch mit Ehrevergeudung, mit hohes Preises Ergusse,</l>
            <l>Jedem Zauber des Stolzes, durch Siegesbogen zu singen;</l>
            <l>Aber Jammergeschrei und schreckliche Stimmen des Blutes,</l>
            <l>Das Ihr vergoss't, und Wuthausruf und Verwünschung zu neuer</l>
            <l>Größerer Qual erschallen vom Ueberhange der Berg' Euch,</l>
            <l>Euch aus der ewigen Nacht herdrohenden grausen Gewölben,</l>
            <l>Daß die Wolk' am Throne mit ihrem Donner sich waffne,</l>
            <l>Und mit eisernem Gang die Todesengel herabgehn;</l>
            <l>Daß die Gerichteten alle die starrenden Augen erheben,</l>
            <l>Nach dem Thron schaut; denn die Entscheidung fasset die Wage;</l>
            <l>Bald, bald schwebt in die Himmel hinauf die steigende Schale!‹</l>
            <l>Also ruft' er. Allgegenwärtige schauernde Stille</l>
            <l>Hatte sich über die Erd' und über den Himmel gebreitet.</l>
            <l>Heilig und hehr und schrecklich war des Richtenden Herschaun.</l>
            <l>Allmacht strahlt' er und Zorn. Er blickt' auf die Könige nieder,</l>
            <l>Wandte sein Angesicht, schwieg. Als er sein Angesicht wandte,</l>
            <l>Schauert' es unter der Könige Fuß in den Felsengebirgen,</l>
            <l>Kam ein Sturm von dem Thron, und in den Nächten des Sturmes</l>
            <l>Alle Todesengel herab. Die Könige flohen.</l>
            <l>Kein Erdbeben erbarmte sich ihrer, sie vor dem Anschaun</l>
            <l>Und dem kommenden Schweben der Todesengel zu decken.</l>
            <l>Ein Gedank', und wir sahn die umleuchtete Stätte verlassen</l>
            <l>Ihres Gerichts; noch </l>
            <l>Welche sich öffnete, schloß. Schon kamen am äußersten Himmel</l>
            <l>Um den Gerichtsplatz her die Todesengel. Sie hielten</l>
            <l>Schwarze Wetter empor und fangen Jubelgesänge.«</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
