<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf eine Hyacinte/ so im Wasser geblühet</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Drollinger</surname>
            <forename>Carl Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">304</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-152 2-152</measure>
        <measure type="syllables">3806</measure>
        <measure type="tokens">2414</measure>
        <measure type="characters">14852</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1715</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf eine Hyacinte/ so im Wasser geblühet</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sommer war dahin. Der Schmuck der bunten Wiesen</l>
            <l>Verwelkte mehr und mehr; Die rauhen Norden bliesen,</l>
            <l>Und machten unsrer Welt mit fürchterlichem Mund</l>
            <l>Des kalten Scorpions verhaßte Herrschaft kund.</l>
            <l>Kaum zeigte sich annoch von unsrer Gärten Ruhme</l>
            <l>Ein welker Amarant und eine Ringelblume,</l>
            <l>Die unter Frost und Sturm halb sterbend ausgedaurt,</l>
            <l>Und mit gesenktem Haubt der Schwestern Tod betraurt.</l>
            <l>Bis Flora, voller Gram bey ihrer Kinder Leichen,</l>
            <l>Uns endlich gar verließ, und zu den schönen Reichen,</l>
            <l>Zu jener Gegend floh, da Phöbus rege Kraft</l>
            <l>Ein immerwährend Grün und stete Blühte schafft.</l>
            <l>O schmerzlicher Verlust für Anthosanders Blicke!</l>
            <l>Sein Augenmerk zerfiel. Ihr Blumen kommt zurücke!</l>
            <l>Du unschuldsvolle Schaar, wie kurz ist deine Pracht!</l>
            <l>So rief Er; doch umsonst. Der Kälte strenge Macht</l>
            <l>Gab keiner Bitte Statt. Die Kraft des holden Lenzen</l>
            <l>War noch zu sehr entfernt von unsern öden Grenzen.</l>
            <l>Bis Anthosanders Fleiß; was die Natur versagt,</l>
            <l>Voll reger Ungeduld zu künsteln sich gewagt.</l>
            <l>Die Sehnsucht trieb ihn an, des Winters Grimm zu triegen.</l>
            <l>Sein Zimmer mußte sich zu einem Garten fügen;</l>
            <l>Da lockt Er allgemach das bunte Frühlingsheer</l>
            <l>Mit angenemem Zwang zur frühen Wiederkehr.</l>
            <l>Er hielt ein manches Glas bis oben angefüllet</l>
            <l>Mit jener Segensflut, die aus den Wolken quillet,</l>
            <l>Die die Natur gekocht, und aus der Lüfte Schooß,</l>
            <l>An Wuchs und Kräften reich, auf unsern Boden goß.</l>
            <l>Auf deren jedem ließ sich eine Zwiebel sehen.</l>
            <l>So wie ein blanker Knopf sich von den steilen Höhen</l>
            <l>Erhabner Türme zeigt, so streckt der ganze Hauff</l>
            <l>Von dem erhöhten Sitz die runden Haüpter auf.</l>
            <l>Doch schied vor allen sich von der gemeinen Mänge</l>
            <l>Ein Hyacintenkiel mit zierlichem Gepränge.</l>
            <l>Des Frühlings schönstes Kind hielt seine Kluft versteckt,</l>
            <l>Bis Florens eigne Hand es nach und nach entdeckt.</l>
            <l>Drey Tage stund er kaum auf dem crystallnen Trohne,</l>
            <l>Als schon der Wurzeln Heer gleich einer runden Krone</l>
            <l>Aus seinem Kerker brach, von dem erregten Duft</l>
            <l>Gereizet und gelockt. Des Zimmers warme Luft</l>
            <l>Befördert ihren Trieb sich weiters auszudehnen.</l>
            <l>Wie eine holde Reih von Perlenweissen Zähnen,</l>
            <l>Wenn sie der erste Druck aus ihren Höhlen stößt,</l>
            <l>Bey einem zarten Kind sich allgemach entblößt:</l>
            <l>Nicht anderst drangen sich der Zasern erste Spitzen</l>
            <l>Durch den geschwellten Kiel aus Hundert kleinen Ritzen;</l>
            <l>Und füllten nach und nach, gleich einem dichten Strauß</l>
            <l>Verwirrt, doch angenem, den Raum des Glases aus.</l>
            <l>Bald zeigte sich ihr Tuhn. Es schwand des Wassers Mänge;</l>
            <l>Die Wurzeln zogen es durch ihre kleinen Gänge,</l>
            <l>Gehöhlten Teicheln gleich, und sogen seine Kraft,</l>
            <l>Sein fünfftes Wesen, aus zu ihrem Nahrungssaft.</l>
            <l>Das Wachstum folgte drauf. Der Kiel war nunmehr offen,</l>
            <l>Aus dessen Spitze bald, nach Anthosanders Hoffen,</l>
            <l>Ein gelblich-grüner Berg geschloßner Blätter stieß,</l>
            <l>Und uns ein Vorgebirg der frohen Hoffnung wies.</l>
            <l>Doch fehlt die Blume noch. Du Muter aller Dinge,</l>
            <l>Vergönne, daß ich jetzt in dein Geheimniß dringe,</l>
            <l>Daß ich ein Zeüge hier von deinen Wundern sey;</l>
            <l>Und laß mir einen Blick in deine Werkstatt frey!</l>
            <l>Zwelf Wälle stunden da, Zwelf runde Festungswerker</l>
            <l>Gewölbten Mauern gleich, ein angenemer Kerker,</l>
            <l>Mit Nahrungssaft gefüllt, in dessen engem Zwang</l>
            <l>Der Blätter dichter Busch sich in einander drang.</l>
            <l>Ihr Innerstes beschloß der Schönheit Meisterstücke.</l>
            <l>Zwelf Knöpfgen hatten sich mit künstlichem Geschicke</l>
            <l>In einen Knopf gedrängt, der fern von Licht und Tag,</l>
            <l>Wie eine Fichtenfrucht, in seiner Muter lag.</l>
            <l>Mein Eichrodt, dessen Witz den Ursprung selbst ergründet,</l>
            <l>Und einer Gottheit Spur in jedem Kraütgen findet;</l>
            <l>Der nebst des Fürsten Heil auch seiner Gärten Pracht</l>
            <l>Mit nimmer-müdem Fleiß besorget und bewacht,</l>
            <l>Belehre deinen Freünd, der von Begihrde brennet,</l>
            <l>Wie man den dunkeln Weg verborgner Weysheit kennet,</l>
            <l>Woher das erste Seyn so vieler Wunder fleüßt,</l>
            <l>Und was für Ordnung sich in ihrer Zeügung weist!</l>
            <l>Ists ein besondrer Geist, der alle diese Schätze</l>
            <l>Nach unsers Schöpfers Schluß, dem ewigen Gesätze,</l>
            <l>In jeder Pflanze wirkt, und die, die ihm vertraut,</l>
            <l>In vorgeschriebner Art zu seiner Wohnung baut?</l>
            <l>Wie? oder sind es wol verborgne kleine Gänge</l>
            <l>Unzählbarer Figur, unendlich-grosser Mänge,</l>
            <l>Worinn der waiche Saft, allmählich eingedrängt,</l>
            <l>Nach seiner Formen Art die Bildungen empfängt?</l>
            <l>Villeicht auch lehrst du mich, daß Tausend Millionen,</l>
            <l>Daß Pflänzgen sonder Zahl in einem Sämgen wohnen,</l>
            <l>Da stets ein Inneres im Aüseren versteckt</l>
            <l>Sich bis zur Ewigkeit entwickelt und entdeckt.</l>
            <l>Vergebens, werter Freünd! Ich kenne meine Schwäche?</l>
            <l>Mein Blick erforschet kaum der Körper aüsre Fläche.</l>
            <l>Der Ursprung ihrer Pracht, der Bildung dunkles Spiel,</l>
            <l>Ist meinem blöden Licht ein Abgrund ohne Ziel.</l>
            <l>Die Allmacht hat sie selbst mit einer Nacht umringet,</l>
            <l>In deren Tiefe nicht der Allerklügste dringet.</l>
            <l>Mich schreckt die Finsterniß, und weiset meinen Blick</l>
            <l>Ermüdet und beschämt zum Aüseren zurück.</l>
            <l>Der Wuchs vermehrte sich mit immer-regen Sprossen:</l>
            <l>Sechs Blätter, die bisher ein fester Zwang geschlossen,</l>
            <l>Zerteilten ihren Busch um den verwahrten Schatz,</l>
            <l>Und machten allgemach dem regen Stengel Platz.</l>
            <l>Er kam, als wie ein Turm aus seinen tiefen Gründen;</l>
            <l>Sein Kommen fiel ihm schwär. Nach langem Unterwinden</l>
            <l>Durchdrang sein rundes Haubt des Kieles enge Kluft,</l>
            <l>Und drückte mühsamlich sich in die freye Luft.</l>
            <l>Bald sah man seine Pracht in neüem Schimmer blühen;</l>
            <l>So wie vor Sonn und Licht die bleichen Schatten fliehen,</l>
            <l>So wich die grüne Nacht, die auf den Knöpfen lag,</l>
            <l>Der Farben erstem Spiel, dem Einbruch von dem Tag.</l>
            <l>Dann folgt der volle Glanz in ungesaümter Eile.</l>
            <l>Der kleine Stengel stieg, wie eine kleine Saüle</l>
            <l>Von Jaspis ausgedreht, mit schneller Macht empor;</l>
            <l>Um sein erhabnes Haubt erschien der volle Flor;</l>
            <l>Die Kelche schlossen sich in Sechs geteilte Zinken,</l>
            <l>Wie Sterne, welche dort am Firmamente blinken,</l>
            <l>Mit doppeln Strahlen auf. Ihr holder Schimmer schien,</l>
            <l>Wie ein vereinter Glanz von Perlen und Rubin.</l>
            <l>Doch nein! Mein Pinsel treügt. Er kränket ihre Würde.</l>
            <l>Kein Edelstein erreicht der holden Blumen Zierde.</l>
            <l>Sie schmeicheln meinem Blik, mit sanft-gebrochner Glut,</l>
            <l>Mehr, als der ganze Schmuck von einer Krone tuht.</l>
            <l>Was soll der strenge Blitz, der aus den Steinen blicket?</l>
            <l>Ein Demant blendet nur: der Blumen Glanz erquicket;</l>
            <l>Mein Auge wird geschwächt, wenn jener Feüer streüt;</l>
            <l>Und diese stärken es mit sachter Lieblichkeit.</l>
            <l>Zu dem, was ist ein Stein, der uns so mächtig rühret,</l>
            <l>Eh ihn der eitle Mensch mit langer Müh gezieret?</l>
            <l>Ein Klumpe sonder Form, bedeckt mit Erd und Sand,</l>
            <l>Und borget seinen Stolz nur von des Künstlers Hand.</l>
            <l>Hier aber können wir in so viel Wunderwerken</l>
            <l>Auf einem jeden Blatt des Schöpfers Finger merken.</l>
            <l>Hier ist ein lebend Werk, und kein entseelter Stein;</l>
            <l>Der Blumen Athem bläst uns selbst ein Leben ein.</l>
            <l>Der Balsam, welchen sie aus ihren Höhlen düften,</l>
            <l>Ist selbst die fünfte Kraft aus reinen Himmelslüften:</l>
            <l>Die füllet unsre Brust mit einer Regung an,</l>
            <l>Die keine Demantkluft, kein Zeilon geben kan.</l>
            <l>Weicht, schnöde Steine weicht! Wo seyd ihr schönen Stunden,</l>
            <l>Da noch ein Blumenstrauß, von werter Hand gebunden,</l>
            <l>Ein Pfand der Liebe war? Die Neigung schätzte nur</l>
            <l>An Herzen und Geschenk die Einfalt der Natur.</l>
            <l>Nun hat ein schnödes Gift die Menschlichkeit verletzet,</l>
            <l>Daß man sich Gold und Stein zu seinem Abgott setzet,</l>
            <l>Und die erlaubte Lust, die Feld und Garten krönt,</l>
            <l>Mit Unempfindlichkeit versaümet und verhöhnt.</l>
            <l>Mein Freünd! Du opferst nicht in diesem Götzentempel,</l>
            <l>Es gibt uns unser Fürst ein reizendes Exempel</l>
            <l>Von einer edlen Lust, der, wie man wundernd schaut,</l>
            <l>In seinem Carolsruh ein Eden sich erbaut;</l>
            <l>Und da, wenn ihn die Last des schwären Zepters drücket,</l>
            <l>An dem beblümten Schmuck sich labet und erquicket.</l>
            <l>Er mißt der Dinge Wert mit klugem Unterschied.</l>
            <l>Ich schweige. Carols Ruhm verdient ein höher Lied.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sommer war dahin. Der Schmuck der bunten Wiesen</l>
            <l>Verwelkte mehr und mehr; Die rauhen Norden bliesen,</l>
            <l>Und machten unsrer Welt mit fürchterlichem Mund</l>
            <l>Des kalten Scorpions verhaßte Herrschaft kund.</l>
            <l>Kaum zeigte sich annoch von unsrer Gärten Ruhme</l>
            <l>Ein welker Amarant und eine Ringelblume,</l>
            <l>Die unter Frost und Sturm halb sterbend ausgedaurt,</l>
            <l>Und mit gesenktem Haubt der Schwestern Tod betraurt.</l>
            <l>Bis Flora, voller Gram bey ihrer Kinder Leichen,</l>
            <l>Uns endlich gar verließ, und zu den schönen Reichen,</l>
            <l>Zu jener Gegend floh, da Phöbus rege Kraft</l>
            <l>Ein immerwährend Grün und stete Blühte schafft.</l>
            <l>O schmerzlicher Verlust für Anthosanders Blicke!</l>
            <l>Sein Augenmerk zerfiel. Ihr Blumen kommt zurücke!</l>
            <l>Du unschuldsvolle Schaar, wie kurz ist deine Pracht!</l>
            <l>So rief Er; doch umsonst. Der Kälte strenge Macht</l>
            <l>Gab keiner Bitte Statt. Die Kraft des holden Lenzen</l>
            <l>War noch zu sehr entfernt von unsern öden Grenzen.</l>
            <l>Bis Anthosanders Fleiß; was die Natur versagt,</l>
            <l>Voll reger Ungeduld zu künsteln sich gewagt.</l>
            <l>Die Sehnsucht trieb ihn an, des Winters Grimm zu triegen.</l>
            <l>Sein Zimmer mußte sich zu einem Garten fügen;</l>
            <l>Da lockt Er allgemach das bunte Frühlingsheer</l>
            <l>Mit angenemem Zwang zur frühen Wiederkehr.</l>
            <l>Er hielt ein manches Glas bis oben angefüllet</l>
            <l>Mit jener Segensflut, die aus den Wolken quillet,</l>
            <l>Die die Natur gekocht, und aus der Lüfte Schooß,</l>
            <l>An Wuchs und Kräften reich, auf unsern Boden goß.</l>
            <l>Auf deren jedem ließ sich eine Zwiebel sehen.</l>
            <l>So wie ein blanker Knopf sich von den steilen Höhen</l>
            <l>Erhabner Türme zeigt, so streckt der ganze Hauff</l>
            <l>Von dem erhöhten Sitz die runden Haüpter auf.</l>
            <l>Doch schied vor allen sich von der gemeinen Mänge</l>
            <l>Ein Hyacintenkiel mit zierlichem Gepränge.</l>
            <l>Des Frühlings schönstes Kind hielt seine Kluft versteckt,</l>
            <l>Bis Florens eigne Hand es nach und nach entdeckt.</l>
            <l>Drey Tage stund er kaum auf dem crystallnen Trohne,</l>
            <l>Als schon der Wurzeln Heer gleich einer runden Krone</l>
            <l>Aus seinem Kerker brach, von dem erregten Duft</l>
            <l>Gereizet und gelockt. Des Zimmers warme Luft</l>
            <l>Befördert ihren Trieb sich weiters auszudehnen.</l>
            <l>Wie eine holde Reih von Perlenweissen Zähnen,</l>
            <l>Wenn sie der erste Druck aus ihren Höhlen stößt,</l>
            <l>Bey einem zarten Kind sich allgemach entblößt:</l>
            <l>Nicht anderst drangen sich der Zasern erste Spitzen</l>
            <l>Durch den geschwellten Kiel aus Hundert kleinen Ritzen;</l>
            <l>Und füllten nach und nach, gleich einem dichten Strauß</l>
            <l>Verwirrt, doch angenem, den Raum des Glases aus.</l>
            <l>Bald zeigte sich ihr Tuhn. Es schwand des Wassers Mänge;</l>
            <l>Die Wurzeln zogen es durch ihre kleinen Gänge,</l>
            <l>Gehöhlten Teicheln gleich, und sogen seine Kraft,</l>
            <l>Sein fünfftes Wesen, aus zu ihrem Nahrungssaft.</l>
            <l>Das Wachstum folgte drauf. Der Kiel war nunmehr offen,</l>
            <l>Aus dessen Spitze bald, nach Anthosanders Hoffen,</l>
            <l>Ein gelblich-grüner Berg geschloßner Blätter stieß,</l>
            <l>Und uns ein Vorgebirg der frohen Hoffnung wies.</l>
            <l>Doch fehlt die Blume noch. Du Muter aller Dinge,</l>
            <l>Vergönne, daß ich jetzt in dein Geheimniß dringe,</l>
            <l>Daß ich ein Zeüge hier von deinen Wundern sey;</l>
            <l>Und laß mir einen Blick in deine Werkstatt frey!</l>
            <l>Zwelf Wälle stunden da, Zwelf runde Festungswerker</l>
            <l>Gewölbten Mauern gleich, ein angenemer Kerker,</l>
            <l>Mit Nahrungssaft gefüllt, in dessen engem Zwang</l>
            <l>Der Blätter dichter Busch sich in einander drang.</l>
            <l>Ihr Innerstes beschloß der Schönheit Meisterstücke.</l>
            <l>Zwelf Knöpfgen hatten sich mit künstlichem Geschicke</l>
            <l>In einen Knopf gedrängt, der fern von Licht und Tag,</l>
            <l>Wie eine Fichtenfrucht, in seiner Muter lag.</l>
            <l>Mein Eichrodt, dessen Witz den Ursprung selbst ergründet,</l>
            <l>Und einer Gottheit Spur in jedem Kraütgen findet;</l>
            <l>Der nebst des Fürsten Heil auch seiner Gärten Pracht</l>
            <l>Mit nimmer-müdem Fleiß besorget und bewacht,</l>
            <l>Belehre deinen Freünd, der von Begihrde brennet,</l>
            <l>Wie man den dunkeln Weg verborgner Weysheit kennet,</l>
            <l>Woher das erste Seyn so vieler Wunder fleüßt,</l>
            <l>Und was für Ordnung sich in ihrer Zeügung weist!</l>
            <l>Ists ein besondrer Geist, der alle diese Schätze</l>
            <l>Nach unsers Schöpfers Schluß, dem ewigen Gesätze,</l>
            <l>In jeder Pflanze wirkt, und die, die ihm vertraut,</l>
            <l>In vorgeschriebner Art zu seiner Wohnung baut?</l>
            <l>Wie? oder sind es wol verborgne kleine Gänge</l>
            <l>Unzählbarer Figur, unendlich-grosser Mänge,</l>
            <l>Worinn der waiche Saft, allmählich eingedrängt,</l>
            <l>Nach seiner Formen Art die Bildungen empfängt?</l>
            <l>Villeicht auch lehrst du mich, daß Tausend Millionen,</l>
            <l>Daß Pflänzgen sonder Zahl in einem Sämgen wohnen,</l>
            <l>Da stets ein Inneres im Aüseren versteckt</l>
            <l>Sich bis zur Ewigkeit entwickelt und entdeckt.</l>
            <l>Vergebens, werter Freünd! Ich kenne meine Schwäche?</l>
            <l>Mein Blick erforschet kaum der Körper aüsre Fläche.</l>
            <l>Der Ursprung ihrer Pracht, der Bildung dunkles Spiel,</l>
            <l>Ist meinem blöden Licht ein Abgrund ohne Ziel.</l>
            <l>Die Allmacht hat sie selbst mit einer Nacht umringet,</l>
            <l>In deren Tiefe nicht der Allerklügste dringet.</l>
            <l>Mich schreckt die Finsterniß, und weiset meinen Blick</l>
            <l>Ermüdet und beschämt zum Aüseren zurück.</l>
            <l>Der Wuchs vermehrte sich mit immer-regen Sprossen:</l>
            <l>Sechs Blätter, die bisher ein fester Zwang geschlossen,</l>
            <l>Zerteilten ihren Busch um den verwahrten Schatz,</l>
            <l>Und machten allgemach dem regen Stengel Platz.</l>
            <l>Er kam, als wie ein Turm aus seinen tiefen Gründen;</l>
            <l>Sein Kommen fiel ihm schwär. Nach langem Unterwinden</l>
            <l>Durchdrang sein rundes Haubt des Kieles enge Kluft,</l>
            <l>Und drückte mühsamlich sich in die freye Luft.</l>
            <l>Bald sah man seine Pracht in neüem Schimmer blühen;</l>
            <l>So wie vor Sonn und Licht die bleichen Schatten fliehen,</l>
            <l>So wich die grüne Nacht, die auf den Knöpfen lag,</l>
            <l>Der Farben erstem Spiel, dem Einbruch von dem Tag.</l>
            <l>Dann folgt der volle Glanz in ungesaümter Eile.</l>
            <l>Der kleine Stengel stieg, wie eine kleine Saüle</l>
            <l>Von Jaspis ausgedreht, mit schneller Macht empor;</l>
            <l>Um sein erhabnes Haubt erschien der volle Flor;</l>
            <l>Die Kelche schlossen sich in Sechs geteilte Zinken,</l>
            <l>Wie Sterne, welche dort am Firmamente blinken,</l>
            <l>Mit doppeln Strahlen auf. Ihr holder Schimmer schien,</l>
            <l>Wie ein vereinter Glanz von Perlen und Rubin.</l>
            <l>Doch nein! Mein Pinsel treügt. Er kränket ihre Würde.</l>
            <l>Kein Edelstein erreicht der holden Blumen Zierde.</l>
            <l>Sie schmeicheln meinem Blik, mit sanft-gebrochner Glut,</l>
            <l>Mehr, als der ganze Schmuck von einer Krone tuht.</l>
            <l>Was soll der strenge Blitz, der aus den Steinen blicket?</l>
            <l>Ein Demant blendet nur: der Blumen Glanz erquicket;</l>
            <l>Mein Auge wird geschwächt, wenn jener Feüer streüt;</l>
            <l>Und diese stärken es mit sachter Lieblichkeit.</l>
            <l>Zu dem, was ist ein Stein, der uns so mächtig rühret,</l>
            <l>Eh ihn der eitle Mensch mit langer Müh gezieret?</l>
            <l>Ein Klumpe sonder Form, bedeckt mit Erd und Sand,</l>
            <l>Und borget seinen Stolz nur von des Künstlers Hand.</l>
            <l>Hier aber können wir in so viel Wunderwerken</l>
            <l>Auf einem jeden Blatt des Schöpfers Finger merken.</l>
            <l>Hier ist ein lebend Werk, und kein entseelter Stein;</l>
            <l>Der Blumen Athem bläst uns selbst ein Leben ein.</l>
            <l>Der Balsam, welchen sie aus ihren Höhlen düften,</l>
            <l>Ist selbst die fünfte Kraft aus reinen Himmelslüften:</l>
            <l>Die füllet unsre Brust mit einer Regung an,</l>
            <l>Die keine Demantkluft, kein Zeilon geben kan.</l>
            <l>Weicht, schnöde Steine weicht! Wo seyd ihr schönen Stunden,</l>
            <l>Da noch ein Blumenstrauß, von werter Hand gebunden,</l>
            <l>Ein Pfand der Liebe war? Die Neigung schätzte nur</l>
            <l>An Herzen und Geschenk die Einfalt der Natur.</l>
            <l>Nun hat ein schnödes Gift die Menschlichkeit verletzet,</l>
            <l>Daß man sich Gold und Stein zu seinem Abgott setzet,</l>
            <l>Und die erlaubte Lust, die Feld und Garten krönt,</l>
            <l>Mit Unempfindlichkeit versaümet und verhöhnt.</l>
            <l>Mein Freünd! Du opferst nicht in diesem Götzentempel,</l>
            <l>Es gibt uns unser Fürst ein reizendes Exempel</l>
            <l>Von einer edlen Lust, der, wie man wundernd schaut,</l>
            <l>In seinem Carolsruh ein Eden sich erbaut;</l>
            <l>Und da, wenn ihn die Last des schwären Zepters drücket,</l>
            <l>An dem beblümten Schmuck sich labet und erquicket.</l>
            <l>Er mißt der Dinge Wert mit klugem Unterschied.</l>
            <l>Ich schweige. Carols Ruhm verdient ein höher Lied.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
