<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[kaum hatte der galante Träumer am Briegschen Pindus Lerm gemacht]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">738</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-369 2-369</measure>
        <measure type="syllables">12388</measure>
        <measure type="tokens">8466</measure>
        <measure type="characters">49692</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[kaum hatte der galante Träumer am Briegschen Pindus Lerm gemacht]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum hatte der galante Träumer am Briegschen Pindus Lerm gemacht</l>
            <l>Und überhaupt viel derbe Pillen dem Frauenzimmer beygebracht,</l>
            <l>Als dieses voller Scham und Zorn Zwirn, Rähme, Flachs und Puz verfluchte</l>
            <l>Und nun auch einmahl öfentlich sein Recht mit Ernst und Demuth suchte.</l>
            <l>Die Billigkeit saß auf dem Throne, den Gold und Cederlaub umwand,</l>
            <l>Und gab der Keuschheit und der Liebe auf beiden Seiten Plaz und Hand,</l>
            <l>Die Unschuld führte zur Verhör, zu welcher Frau- und Jungfern kamen,</l>
            <l>Die Warheit drang sich hizig vor und sprach darauf in aller Nahmen:</l>
            <l>Der Frevel unverschämter Federn, der dies gedrückte Volck betrübt</l>
            <l>Und allzeit seine Lästerpfeile nur blos am schwachen Werckzeug übt,</l>
            <l>Schwächt endlich Langmuth und Gedult und zwingt mich bey gerechten Klagen,</l>
            <l>Der Männer Schuld und Eigensinn dir, große Göttin, vorzutragen.</l>
            <l>Sie meinen, jeder so wie alle, vom Paradiese bis hieher,</l>
            <l>Als ob das weibliche Geschlechte zur Sclaverey erschafen wär,</l>
            <l>Und schüzen Evens Schwachheit vor, wodurch wir, wie sie thöricht wollen,</l>
            <l>So wohl an Großmuth als Verstand geringre Kräfte zeigen sollen.</l>
            <l>Aus diesem unbewiesnen Saze hat alle Zeit und jedes Land</l>
            <l>Wiz, Vorrecht, Herrschaft, Ruhm und Freyheit allein dem Hute zuerkand</l>
            <l>Und, wenn sich dann und wann ein Weib zu Stahl und Kiel geschickt bewiesen,</l>
            <l>Es vor ein schönes Ungeheur und Blendwerck der Natur gepriesen.</l>
            <l>Daß jener Narr aus blinder Boßheit ein Weib und Vieh vor eins erklärt,</l>
            <l>Das ist vielmehr der schärfsten Peitschen als vieler Wiederlegung werth;</l>
            <l>Und daß Poeten insgemein der Mägdgen Keuschheit durchgezogen,</l>
            <l>Beweist nichts, weil sie auch wohl eh den Göttern Laster angelogen.</l>
            <l>Ich steh zwar jezt nicht hier zu loben, doch wär es mir so süß als leicht,</l>
            <l>Noch manch Verdienst herauszubringen, vor dem das Mannsvolck Seegel streicht.</l>
            <l>Gesezt, ich hätte weiter nichts, so dürft ich nur die Schönheit mahlen,</l>
            <l>Die netten Züge saubrer Haut, die volle Brust, die scharfen Strahlen,</l>
            <l>Der Mienen stumme List und Stärcke, Gang, Wendung, Glieder und Person,</l>
            <l>Den Geist und Nachdruck süßer Worte; mit diesem allen könt ich schon</l>
            <l>Euch und die falsche Prahlerey, ihr blinden Spötter, leicht beschämen.</l>
            <l>Ihr lehret selbst: Wer andre zwingt, der kan mit Recht den Scepter nehmen.</l>
            <l>Nun sagt mir, wer den grösten Helden das Mordheft in der Faust erschröckt,</l>
            <l>Den Weisesten der Welt verführte und Cyrum in den Sack gesteckt!</l>
            <l>Sinds nicht die Engel schöner Art, um die sich viele Krieg entspinnen</l>
            <l>Und die wie Phrynens bloße Brust mehr als die Redekunst gewinnen?</l>
            <l>Auch kommt ihr Vorzug nicht auf Farben und so ein flüchtig Scheingut an;</l>
            <l>Ihr habt auch nicht allein den Grüze, der scharf und zierlich dencken kan</l>
            <l>Und das, was in der lincken Brust von Blut und Ehrbegierde schläget,</l>
            <l>Hat auch durch ihren Arm vorlängst viel tapfre Schulen abgeleget.</l>
            <l>Bevor ich alles deutlich machte, verlöre sich gewis der Tag;</l>
            <l>Daher ein jeder, der es fordert, die Zeitregister fragen mag.</l>
            <l>Ich wett, es ist kein Volck so arm und keine Landschaft so geringe,</l>
            <l>Das nicht noch manche Schurmannin so gut als Amazonen bringe.</l>
            <l>Nur eins aus allen anzuführen: Man darf nur jezt zur Oder gehn</l>
            <l>Und hören, was vor nette Lieder der deutschen Muse Ruhm erhöhn,</l>
            <l>Die, glaub ich, drückte sie nur nicht viel Trauren wie die Kranckheitsbürde,</l>
            <l>Der Schweden kluge Brennerin in kurzen überholen würde.</l>
            <l>Ja, sprecht ihr, dies sind weiße Raben, und gegen eine, die was nüzt,</l>
            <l>Stehn allzeit tausend solche Klözer, woraus man keine Tugend schnizt.</l>
            <l>Das danck euch Männern sonst jemand, euch, die ihr nach verdammter Mode</l>
            <l>Der Mägdgen Geist mit Fleiß erstickt. Sie wachsen stets in eignem Sode</l>
            <l>Und werden unter Rauch und Küche zur Niederträchtigkeit gewöhnt;</l>
            <l>Und wenn sich auch ein frey Gemüthe bald von Geburth an höher sehnt,</l>
            <l>So lehrt man solches doch wohl nichts als etwan Hand und Röcke falten</l>
            <l>Und läst den angebohrnen Trieb bey Wäsche, Flachs und Herd erkalten.</l>
            <l>So listig schüzt sich eure Tücke. Denn lernten sie zuviel verstehn,</l>
            <l>So habt ihr Furcht, sie möchten endlich mit Schluß und Dencken weiter gehn,</l>
            <l>Das Erbrecht der Natur durchsehn, die allgemeine Freyheit finden</l>
            <l>Und dies von euch gestohlne Gut euch wieder aus den Händen winden.</l>
            <l>Man läst euch gern der Ordnung wegen das Schuzamt und das Regiment,</l>
            <l>Damit ihr uns und unsre Wohlfahrt in Fried und Ruh erhalten könt.</l>
            <l>Dies Vorrecht habt ihr durch Vertrag, nicht aber von Geburth bekommen,</l>
            <l>Durch die ihr ja so gut als wir an Adams Schwachheit Theil genommen.</l>
            <l>Ich weis, dein Beyfall, große Göttin, versiegelt, was ich hier gesagt.</l>
            <l>Nun aber höre, welcher Vorwurf das arme Volck am meisten plagt,</l>
            <l>Und du, o Liebe, mercke drauf, wie viel es deinetwegen leide.</l>
            <l>Die Welt ist voller Unbestand und wechselt plözlich Angst und Freude</l>
            <l>In groß-, in klein- und mittlern Ständen, vornehmlich aber in der Eh,</l>
            <l>Von der der Wahlspruch also lautet: Bald Sturm, bald Stille, wie zur See.</l>
            <l>Der Anfang will zwar allemahl den Rest der güldnen Jahre zeigen,</l>
            <l>Die Brautnacht ist ein Theil davon, da hängt der Himmel voller Geigen;</l>
            <l>Doch tritt man aus der Flitterwoche, so kommt das Hauscreuz nach und nach</l>
            <l>Und kreucht mitsamt dem neuen Paare in Kleider, Bett und Schlafgemach.</l>
            <l>Der Himmel schickt den Seegensthau, vermehrt den Tisch und füllt die Windel.</l>
            <l>Die gute Caja sorgt und weint, der Mann bekommt den Kummerschwindel,</l>
            <l>Viel andrer Unruh zu geschweigen, die theils das Unglück mitgebracht,</l>
            <l>Theils aber auch, und zwar zum öftern, das liebe Paar sich selber macht,</l>
            <l>Voraus, wo Streit und Eigensinn zween harte Steine mahlen laßen</l>
            <l>Und Zancksucht, Blindheit und Verdacht ein jedes Wort in Bolzen faßen.</l>
            <l>Ich rede nicht vor alle Dirnen, es gibt auch Trespen unter Korn,</l>
            <l>Und unter einem Armvoll Garne sind wenig Fäden leicht verworrn;</l>
            <l>Wer aber wird wohl eines Baums und einer schlechten Garbe wegen</l>
            <l>Den ganzen Garthen niederhaun und Feuer in die Scheuren legen?</l>
            <l>Ein jeder schämt sich dieser Thorheit, doch schämt sich die Verleumdung nicht,</l>
            <l>Der ganzen Heerde Schuld zu geben, was ein verirrtes Schaaf verbricht.</l>
            <l>Das heist: kein Fehler und kein Fall ist so betrübt und groß im Lieben,</l>
            <l>Er wird stets einzig und allein den Frauen auf den Kerb geschrieben</l>
            <l>Und kommt der Schmähsucht auf die Zunge, die von der Männer Lastern schweigt</l>
            <l>Und an den grösten Schönheitssonnen geringe Flecken höhnisch zeigt.</l>
            <l>So ist die Welt Schlarafenland, in dem sich Straf und Recht verkehren,</l>
            <l>Den Tauben Kopf und Hals verdrehn, den Raben freyen Flug gewähren.</l>
            <l>Kein Weib ist jezt so gut und artig, kein schönes Kind so fromm und jung,</l>
            <l>Ein Meistersänger macht sich drüber und führt es durch die Musterung.</l>
            <l>Da werden Gang, Gestalt und Tracht vom Bande, das den Aufsaz schmücket,</l>
            <l>Bis auf den Unterrock von Filz so wie der Wandel durchgerücket;</l>
            <l>Womit sich mancher Mann noch rühmet und oft wohl gar sein Glücke macht,</l>
            <l>Das nimmt der Neid an ihren Bildern mit Abscheu oder Hohn in Acht.</l>
            <l>Ein unschuldsvoller Freundschaftskuß, und dies zwar ofentlich im Spielen,</l>
            <l>Soll gleich den lieben Kranz verdrehn und bald auf etwas anders zielen.</l>
            <l>Da heist die frey- und muntre Doris ein unverschämt- und frecher Sinn,</l>
            <l>Nerine singt und lebt im Stillen und wird dadurch zur Quäckerin;</l>
            <l>Bescheiden nennt man affectirt, galante Briefe Satanspoßen,</l>
            <l>Vernünftig schwazen superklug und freundlich scherzen halb geschoßen.</l>
            <l>So schimpft, so schilt man auch die Beste; ja, wo nur drey Pedanten stehn,</l>
            <l>Da muß sogar im Kirchenstande die Pfarrfrau durch die Hechel gehn.</l>
            <l>Die Jugend schminckt ein liebreich Kind, die Rosen wollen täglich brechen,</l>
            <l>Da schwermen Hummeln um den Strauch, ein frisches Honig auszustechen.</l>
            <l>Trift mancher Grobian nicht Kegel und fällt nicht gleich ein holdes Ja,</l>
            <l>So ist das Feuer in dem Dache und dieses Rachwort flüchtig da:</l>
            <l>Auf was verspizt sich wohl der Alp? Nach welchem Doctor steht die Nase?</l>
            <l>Ergiebt sich anderntheils ihr Herz, nachdem ihr ein verliebter Hase,</l>
            <l>Der auch die Mutter schon gefeßelt, mit viel Betheurung zugesezt,</l>
            <l>So heists: Was thäte der den Küzel mit Dorn und Neßeln abgewezt!</l>
            <l>Kurz, wollt ich nach der Ordnung gehn, so würd ich Sprach und Kraft verlieren</l>
            <l>Und dennoch, Göttin, alle Qual dir nicht genug zu Herzen führen.</l>
            <l>Ach, zeig doch endlich deinen Eifer und ändre den verkehrten Lauf</l>
            <l>Und deck auch einmahl uns zum Troste die Schande solcher Spötter auf.</l>
            <l>Von dieser stehn hier, wie du siehst, zwey Haufen wohlerfahrner Zeugen,</l>
            <l>Vergönne Zutritt, Ohr und Rath und las mich jezt mit Hofnung schweigen.</l>
            <l>Die Warheit schwieg, die Göttin winckte, da trat zuerst der Jungfern Chor</l>
            <l>Und unter diesen Amarillis so wie der Mond den Sternen vor.</l>
            <l>Das Antliz war voll Majestät, der Mund bewies des Geistes Feuer</l>
            <l>Und sprach: Mein Alter ist nicht hoch, doch hab ich schon so manchen Freyer,</l>
            <l>Ohn Absicht einem zu gefallen, genau und sinnreich ausstudirt</l>
            <l>Und so viel Sparren angetrofen, als hier mein Auspuz Nadeln führt.</l>
            <l>Der eine war schon weit gereist und doch auf nichts als Grif und Lecken,</l>
            <l>Die Ficken musten voller Band, das Maul voll Zimmt und Zucker stecken;</l>
            <l>Drey Stunden rieb er vor dem Spiegel an Krause, Weste, Knopf und Haar,</l>
            <l>Er roch nach ganzen Apothecken, und wo er in Gesellschaft war,</l>
            <l>Da musten Dose, Stock und Uhr den Fingern stets zu spielen machen,</l>
            <l>Um nur der Dinge Prahlerey zu schäzen oder zu belachen.</l>
            <l>Vom Schröpfen trug er meinen Nahmen in Blut und Stichen auf der Haut;</l>
            <l>Talander gab ihm Kunst und Reden, so oft er mich als seine Braut</l>
            <l>Wie Molierens Harlequin halb tanzend durch die Gaßen führte;</l>
            <l>Und wenn mein Eckel sein Gesicht mit etwas spröden Mienen rührte,</l>
            <l>So bombardirt er mich mit Fragen, strich Schlaf und Puls mit Balsam ein</l>
            <l>Und sprach: </l>
            <l>Wie hälts, </l>
            <l>Erzwäng ich, wenn sie jezo stürben! Ach, laßen sie mich doch verstehn,</l>
            <l>Was jezt vor traurige </l>
            <l>Ihr Diener ist ja wohl nicht schuld, wofern sie heut</l>
            <l>Sie sagen, bin ichs in der That, so soll mich gleich der Dolch bestrafen.</l>
            <l>O, dacht ich damahls, nur hinunter, es hat noch Hasen auf der Welt.</l>
            <l>Und daß ich hierbey nicht vergeße, was mir bis jezt noch wohlgefällt,</l>
            <l>So küst er meinen kleinen Mops, den schon das Alter abgefreßen,</l>
            <l>Zum Zeichen der </l>
            <l>Ich lies den Stockfisch in das Waßer, das ist, ich zwang ihm Thränen ab,</l>
            <l>So bald ich ihm recht </l>
            <l>Der andre war ein Geldgalan von ziemlich starckem Schrot und Korne</l>
            <l>Und mochte noch so heilig thun, so sah der Sparren doch von vorne;</l>
            <l>Wer hier nur Kleid und Hut erblickte, den nahm der Durst bald hizig ein,</l>
            <l>Und daß ich viel in wenig schließe: Er war ein philosophisch Schwein,</l>
            <l>Dazu schon längst gegraduirt, mit Züchten, sag ich, ein Magister,</l>
            <l>Er wollt in Gottes Schaafstall ziehn, und weil man jezt die tümmsten Priester</l>
            <l>Nur durch den Beuthel ordiniret, er aber ehmahls von Athen</l>
            <l>Durch Kind und Schuld gezwungen worden, bey Nacht und Nebel durchzugehn,</l>
            <l>So warb er viel, die sich bey mir um Vorschuß, Gunst und Herz bemühten,</l>
            <l>Um in der heilgen Auction den Würdigsten zu überbiethen;</l>
            <l>Allein ich wies ihm bald die Thüre und hätt es doch noch nicht gethan,</l>
            <l>So aber stund mir, deutsch zu sagen, sein ganzes Wesen gar nicht an.</l>
            <l>Warum? Er war der klare Kern von jenen alten Junggesellen,</l>
            <l>Die in der ersten Classe schon die Mägdgen um viel Weißzeug schnellen,</l>
            <l>Ihr Herz mit Blut und Fluch verschreiben (wie hier noch M[enlings] Handschrift zeigt,</l>
            <l>Der unter einer Leinwandschürze durch Meineid auf die Canzel steigt)</l>
            <l>Und nachmahls, wenn sie Glück und Stern dem Fürsten an die Seite sezen,</l>
            <l>Das Kind, so ihnen treu gedient, wohl kaum des Ansehns würdig schäzen.</l>
            <l>Ich hörte nechst mein blaues Wunder, wie schön es dieses Völckchen macht,</l>
            <l>Das draußen auf den hohen Schulen noch mehr bey Glas als Büchern wacht;</l>
            <l>Gott weis, wer ihre Muhmen sind, wovon sie uns so viel erzehlen;</l>
            <l>Der Schweiß der Eltern wird verkocht, die sich daheim mit Sorgen quälen;</l>
            <l>Der Hausrath wandert zu Gevattern, der Pursche lermt, fährt aus und haust</l>
            <l>Mit Wirthen, Pferd und jungen Mägdgen, und wenn er bis an Morgen schmaust,</l>
            <l>So reißt hernach das starcke Bier Tisch, Bäncke, Krug und Ofen nieder</l>
            <l>Und schreyt: Auf, Bruder, auf! Ein Weib, ein reiches Weib bringt alles wieder.</l>
            <l>Verspizt euch nur, ihr guten Schlucker! Wir sind nicht eben alle tumm.</l>
            <l>Hier fiel die Klugheit in die Rede und wandte gleich den Seiger um</l>
            <l>Und lies, als Amarillis schwieg, die Frauen auch den Vortritt nehmen.</l>
            <l>Armide nahm den ersten Rang. Die Röthe wies ein ehrlich Schämen;</l>
            <l>Die Wehmuth sah ihr aus den Augen, doch blieb die Bildung hold und nett.</l>
            <l>Ach, Göttin, fing sie an zu klagen, ach, könt ich doch im Cabinet</l>
            <l>Und in der stillen Einsamkeit mein Elend scharf genug beweinen!</l>
            <l>Mein schönstes Alter stirbt in Gram, und niemand kan noch darf es meinen,</l>
            <l>Und niemand darf noch soll es wißen; du, Himmel, weist es, deßen Zug</l>
            <l>Mir, als ich mich zur Heirat schickte, so Aug als Herz mit Blindheit schlug.</l>
            <l>Ich war, doch sonder eigen Lob, so klug als ehrlich auferzogen,</l>
            <l>Die Brust war zärtlich und getreu, das Glücke schien mir auch gewogen</l>
            <l>Und gab mir von der Eltern Seegen ein ohne Sünd erlangtes Gut;</l>
            <l>Die Buhler kamen schön und häufig, doch keiner steckte Fleisch und Blut</l>
            <l>Mit gleichgesinnter Neigung an; Misander kam und stahl mein Herze</l>
            <l>(gedenck ich jezt an jene Zeit, so berstet fast die Brust von Schmerze).</l>
            <l>Misander war mein erster Liebster und sollt es bis zum Grabe seyn,</l>
            <l>Sein höflich und verstelltes Wesen nahm Augen, Ohr und Sehnsucht ein;</l>
            <l>Da war kein schön, kein zärtlich Wort, kein hoher Schwur, kein feurig Küßen,</l>
            <l>Wodurch er mir nicht stets die Lust von unsrer Ehe vorgerißen;</l>
            <l>Ich schloß ihn brünstig in die Armen. Ein Jahr floß leider kaum vorbey,</l>
            <l>So ofenbahrten sich die Klauen der hinterhaltnen Tyranney.</l>
            <l>Ich war so ehrlich, so vertraut und gab ihm alles zu verwalten</l>
            <l>Und dachte, wer mein Herz besizt, der kan auch wohl mein Gut behalten.</l>
            <l>Jezt straft die Nachreu meine Thorheit, jezt, da mein vorig Engelsbild</l>
            <l>Mich stets mit Satanslarven schröcket. Kein Bär, kein Tieger ist so wild,</l>
            <l>Als jezt Misander brummt und schäumt, so oft mir eine Klag entfähret;</l>
            <l>Nun muß ich statt der Danckbarkeit, daß er mein Erbtheil ausgezehret,</l>
            <l>Die Grillen und den Groll entgelten, womit ihn Noth und Armuth preßt.</l>
            <l>Vor diesem prahlt er mit Proceßen; jezt, da ihn seine Kunst verläst,</l>
            <l>Sind alle Sporteln durch das Jahr nicht mehr als zweyundfunfzig Wochen,</l>
            <l>Wovon wir keinen Festtag sehn und wenig fette Suppen kochen.</l>
            <l>Wenn andern ihr gelehrtes Schwizen die Acten mit Ducaten füllt,</l>
            <l>So steht er an der Thüre pfeifen und fragt, was Holz und Haber gilt.</l>
            <l>Bald jagt er mich mit Hund und Magd durch alle Zimmer bis zum Herde;</l>
            <l>Bald spizt und lacht er höhnisch drein, wodurch ich mehr gemartert werde,</l>
            <l>Als quetschte mir ein peinlich Fragen Fleisch, Adern, Bein und Marck entzwey,</l>
            <l>Und kommt er langsam von dem Truncke, so sucht er seine Raserey,</l>
            <l>Nachdem die Magd nicht recht gewollt, an meiner Unschuld auszugießen;</l>
            <l>Verlier ich nur ein einzig Wort, so will er grausam haun und schießen;</l>
            <l>Ich denck, ich thu ihm nach dem Wincken, so gut und schön ich immer kan,</l>
            <l>Und wär es noch so wohl gerathen, ists dennoch keinmahl recht gethan.</l>
            <l>Hier schloß ein tief geholtes Ach Armidens wehmuthsvolle Lippen.</l>
            <l>Calliste nahm hierauf das Wort und sprach: Ein Postpferd hat noch Krippen,</l>
            <l>Woran es unter Stroh und Futter den schlimmsten Weg in Ruh verschmerzt;</l>
            <l>Ich Ärmste bin ein Ball der Schickung, die gar zu scharf und grausam scherzt.</l>
            <l>Mein Graukopf, welchem mich der Zwang bethörter Eltern angehangen</l>
            <l>Und dem ich gleichwohl auf ihr Wort mit Lieb und Hülfe zugegangen,</l>
            <l>Der Graukopf quält mich in der Seele durch Boßheit, Geiz und Eifersucht,</l>
            <l>So oft sein niederträchtig Herze aus Misgunst auf den Nechsten flucht.</l>
            <l>Im Caniz las ich erst jüngsthin, was Harpax vor ein Thier gewesen;</l>
            <l>Ach, hätte Caniz den gekand, so würden wir was Ärgers lesen.</l>
            <l>Er gönnt sich selbst kaum einen Bißen und überzehlt nur stets sein Geld</l>
            <l>Mit Fluchen, daß ihm Gott und Glücke die zehnte Kiste ledig hält;</l>
            <l>Mir wirft er oft die Armuth vor und hütet mich durch böse Leute,</l>
            <l>Damit nur Hunger, Blöß und Noth nicht etwan Fleisch und Blut verleite;</l>
            <l>Er traut mich kaum allein zum Beichtstuhl, und wenn mein Bruder mit mir spricht,</l>
            <l>So mißt er mich nach seiner Elle und traut sogar dem Bruder nicht;</l>
            <l>Vergeß ich mich von ohngefehr und lache mit vergnügtem Blicke,</l>
            <l>So schmeist er plözlich mit der Hand und aus dem Bette mit der Krücke;</l>
            <l>Da muß ich vor den kalten Gözen dem Himmel um Gesundheit flehn</l>
            <l>Und nachmahls, wenn die Gicht vergangen, ohn Einspruch und Empfindung sehn,</l>
            <l>Wie schön die gröbste Bauermagd auf der vor mir verschloßnen Tänne</l>
            <l>Aus Hofnung seines Testaments den alten Sperling streicheln könne.</l>
            <l>O Himmel, wie vergnügt, wie ruhig, wie reich, wie seelig wollt ich seyn,</l>
            <l>Gelänge mir nur noch mein Wüntschen, auch in ein Hirtenhaus zu freyn</l>
            <l>Und da bey Waßer, Salz und Brodt im dunckeln Thal und wüsten Heiden</l>
            <l>Mit einem, der so liebt wie ich, die Lämmer wie mein Herz zu weiden.</l>
            <l>Ach, Frau Gevatter, fiel Clarinde Callisten plözlich in das Wort,</l>
            <l>Ists Ernst, so will ich sie begleiten. Verdruß und Unmuth jagt mich fort;</l>
            <l>Der Mann giebt Frauen Glanz und Ruhm, mein Mops gebiehrt mir nichts als Schande,</l>
            <l>Und außer ihm lebt wohl vorwahr kein ärgrer Nabal in dem Lande;</l>
            <l>Schlaf, Eßen und im Bette thalen ist alles, was er thut und weis;</l>
            <l>Die Leute scheut er als ein Wilder, und wenn mein Anschlag und mein Fleiß</l>
            <l>Aus Vorsicht ihn zu Rathe zieht, wie dies und jenes anzufangen,</l>
            <l>So mag ich noch so freundlich thun, ich werde keinen Zweck erlangen;</l>
            <l>Kommts hoch, so ist ein Achselzücken und mürrisch Mags doch! sein Bescheid;</l>
            <l>Die Knechte läst er sich vexiren; besäh nur ich nicht Wäsch und Kleid,</l>
            <l>So lies er, glaub ich, beides gar aus Fäulnüß von dem Leibe fallen;</l>
            <l>Ja manchmahl thät es gar wohl noth, ihm Schuh und Hosen loszuschnallen.</l>
            <l>Es rührt ihn weder Lust noch Kummer, doch schielt er allzeit wie ein Bock</l>
            <l>Und steht bey seiner Brandtweinbulle noch steifer als mein Haubenstock,</l>
            <l>So daß ich, wenn ihn Freund und Fest bisweilen in Gesellschaft zwingen,</l>
            <l>Vor Scham und Ärgernüß kaum weis, den Mops mit Ehren fortzubringen.</l>
            <l>Da hörstu selber, große Göttin, so brach die Warheit endlich aus,</l>
            <l>Wie weit der Männer Unschuld reiche, damit sie uns den Palmenstrauß</l>
            <l>Von Tugend, Weißheit und Vernunft aus Hand und Hofnung reißen wollen,</l>
            <l>Da doch die meisten ihrer Zunft auf tausend Arten gröber rollen.</l>
            <l>Sie hencken freylich aneinander wie Froschleich und wie junges Moos,</l>
            <l>Entführen uns dazu die Wafen und brechen allzusammen los,</l>
            <l>Nachdem sich etwan hier und dar ein Frauenzimmer irrt und wehret,</l>
            <l>Wenn allzustrenge Grausamkeit Gehorsam in Verbittrung kehret.</l>
            <l>Ach steure doch dem langen Übel, das alle Rechte niederschlägt,</l>
            <l>Und drohe beiderley Geschlechten, bis eins des andern Schwachheit trägt;</l>
            <l>Sonst dürfte wohl der beste Kerl kein treu- und frommes Weib mehr kriegen</l>
            <l>Und alle Freundschaft aus der Welt, wie ich und du vorlängst, entfliegen.</l>
            <l>Hier fielen nun die Klägerinnen zusamt der Warheit auf das Knie,</l>
            <l>In Demuth also zu erwarthen, wie viel der Vortrag Wucher zieh.</l>
            <l>Die Billigkeit verlies den Thron, vor welchem auch der frechste Sünder</l>
            <l>Muth, Heucheley und Herz verliert, und hob die angenehmen Kinder</l>
            <l>So schnell, so liebreich, so gelaßen, als Carlens Majestät erscheint,</l>
            <l>So oft sein hold und liebreich Auge den einmahl überwundnen Feind</l>
            <l>Durch Gnade zur Erkäntnüß bringt, und weil er hier vor Gott regieret,</l>
            <l>Die Völcker, so er erst gestraft, hernach mit Fried und Seegen zieret;</l>
            <l>So freundlich, sag ich, war die Göttin und sprach: Ihr Töchter, seyd getrost,</l>
            <l>Denn eures Ruhmes Lorbeeräste, worüber sich der Neid erbost,</l>
            <l>Verwelcken von dem Geifer nicht, den viel verwegne Mäuler werfen;</l>
            <l>Ein deutscher Maro wird noch gar den Kiel zu eurem Lobe schärfen.</l>
            <l>Ihr bleibet herrliche Geschöpfe, der Menschen Lust, der Erde Schmuck,</l>
            <l>Und wer euch nicht davor erkennet, ist durch sich selbst gestraft genug.</l>
            <l>Darum befriedigt künftighin Herz, Sinnen, Eifer und Gemüthe;</l>
            <l>Kein Vorzug steht den Männern zu, als welchen ihr aus Lieb und Güte</l>
            <l>Der allgemeinen Ruh zum Besten mit willigem Gehorsam gebt,</l>
            <l>Wovor ihr über ihre Herzen den Lohn vergnügter Herrschaft hebt.</l>
            <l>Die Thoren, so euch wiederstehn und die sich nicht so gleich bekehren,</l>
            <l>Verdamm ich unter euer Joch zur Arbeit und zu weibschen Zähren,</l>
            <l>Und welcher mit vergiften Schriften euch sonder Wahl und Unterscheid,</l>
            <l>Es sey auch, wegen was es wolle, so frey und liederlich beschreyt,</l>
            <l>Der soll an statt des Macherlohns ein böses Rumpelscheit bekommen,</l>
            <l>Die sieben Männern schon den Hals, wie ihr die Zeit den Zahn, genommen.</l>
            <l>Die Strafe gab ein groß Gelächter, die Klugheit aber stillt es gleich</l>
            <l>Und predigte noch diese Lehren: Die Welt hat auch ein Himmelreich,</l>
            <l>Dies ist der Stand vergnügter Eh; begehrt ihr Jungfern dies zu schmecken,</l>
            <l>So last euch stets mein Winckelmaas das Ziel in Heiratssachen stecken.</l>
            <l>Vergaft euch nicht an Stand und Golde, sorgt aber auch vor Glück und Lob,</l>
            <l>Erforscht hauptsächlich Trieb und Herze, bezeigt euch weder frech noch grob,</l>
            <l>Vermeidet auch sogar den Schein und wehlt nicht etwan in die Länge;</l>
            <l>Der Raum ist zwischen Wieg und Sarg, ihr wist wohl, ziemlich kurz und enge,</l>
            <l>Und wenn der Spiegel einmahl reißet, so nimmt er wenig Augen ein;</l>
            <l>Doch last euch auch nicht bey der Docke und schon im Flügelkleide freyn;</l>
            <l>Sezt jeden, der den Umgang sucht, doch ohne Vorwiz, auf die Proben</l>
            <l>Und glaubt nicht aller Schmeicheley, womit euch Vers und Briefe loben.</l>
            <l>Verzögert Glücke, Trost und Hülfe, so traut dem Himmel und der Zeit,</l>
            <l>Und steht ihr heimlich schon im Bunde, so opfert der Beständigkeit;</l>
            <l>Es mögen Freunde, Feind und Haß euch noch so heftig wiedersprechen,</l>
            <l>Ein Paar, das treu und redlich liebt, muß troz den Wettern Rosen brechen.</l>
            <l>Dies möchte Phillis nur bedencken und jezo nicht verdrießlich thun;</l>
            <l>Ihr Herz, das jezt die Neider quälen, soll einmahl nach dem Stürmen ruhn</l>
            <l>Und glauben, daß sich Philimen aus Noth und nicht aus Falschheit trenne,</l>
            <l>Damit er ihr nur seine Treu in beßerm Glücke zeigen könne.</l>
            <l>Vor allem theilet nicht das Herze an mehr als einen rechten Ort,</l>
            <l>Der Schifman sieht auf ein Gestirne und seegelt damit sicher fort;</l>
            <l>Die Liebe paart nur zwey und zwey und leidet nimmermehr den dritten;</l>
            <l>Dem, der zu vielen naschen geht, wird endlich aller Paß verschnidten.</l>
            <l>Dies merckt euch, Frauen, auch besonders, und seyd ihr glücklich angebracht,</l>
            <l>So ehrt den Schöpfer, der die Ehen noch eher als die Welt gemacht;</l>
            <l>Hat aber ein verborgner Schluß euch Ring und Mann zur Qual gegeben,</l>
            <l>So sucht, so viel nur an euch ist, gleichwohl nach Fried und Ruh zu streben;</l>
            <l>Erinnert heimlich und bescheiden, was irgend Fluch und Schaden bringt,</l>
            <l>Und wehlt dazu bequeme Stunden, weil nichts zur Unzeit gut gelingt;</l>
            <l>Bekommt ihr kein vertraulich Wort, so wist, Gedult thut mehr als Stärcke;</l>
            <l>Durch Sanftmuth, Scherz und Freundligkeit und mehr dergleichen gute Wercke</l>
            <l>Beschämt ihr warlich alle Feinde und dadurch zeigt ihr erst der Welt,</l>
            <l>Daß ihr die Herrschaft würcklich habet, wovon der Mann den Schatten hält.</l>
            <l>Vertraut auch eurer besten Schwester des Hauses Heimligkeiten nicht</l>
            <l>Und lehnt auch dem nicht Herz und Ohren, was sie von ihrem Manne spricht.</l>
            <l>Das Ehbett ist ein Heiligthum und trägt wie ehmahls Salems Tempel</l>
            <l>Den Vorhang der Verschwiegenheit. Begehrt ihr ja ein neu Exempel,</l>
            <l>So seht auf Racondinens Tugend, die als ein Phoenix unsrer Zeit</l>
            <l>Bey so viel Haus- und Wirthschaftssorgen dem Kummer stets die Spize beuth;</l>
            <l>Sie hat wohl auch ihr heimlich Creuz und muß sich in viel Köpfe richten,</l>
            <l>Sie pflegt, sie liebt den blöden Mann, den viele schwere Fälle sichten,</l>
            <l>Sie rächt sich an dem groben Neide mit Wohlthun höflich und galant,</l>
            <l>Weis Groß- und Kleinen zu begegnen und beuth den Armen Hülf und Hand</l>
            <l>Und sucht dabey kein ander Lob, als Feind und Herzen zu gewinnen,</l>
            <l>Und daher stört ihr auch kein Gram die allzeit aufgeräumten Sinnen.</l>
            <l>So sprach die Klugheit zum Beschluße. Die Liebe sazte dies noch bey:</l>
            <l>Folgt, Töchter, diesen güldnen Sprüchen und seht hernach, wie wohl euch sey,</l>
            <l>Die Frucht der Tugend und den Kranz aus meinem Schooße zu empfangen.</l>
            <l>Zwo Seelen haben einen Wuntsch, ein Herz, ein Dencken, ein Verlangen;</l>
            <l>Sie sind zwo Saythen einer Laute, die Lust und Neigung gleich gestimmt;</l>
            <l>Ihr Feuer zärtlicher Gemüther, das ohne Rauch und Ende glimmt,</l>
            <l>Verblendet stets den scheelen Neid und wirft den Schatten auf die Mängel,</l>
            <l>Die eins am andern bald gewohnt. Er ist ihr Schuz, sie heist sein Engel;</l>
            <l>Streit, Argwohn, Eigennuz und Klagen streut keinen Mehlthau auf die Frucht,</l>
            <l>Die jedes auf des andern Lippen mit brünstiger Umarmung sucht.</l>
            <l>Sie dienen Gott mit solcher Furcht, als Kinder vor dem Vater haben,</l>
            <l>Und nehmen stets mit ihm vorlieb, er zeige Ruthen oder Gaben;</l>
            <l>Ihr Theilen macht die Bürde leichter, und bricht das Alter gleich herein,</l>
            <l>So thun sie doch so schön und zärtlich, als sollt anjezt erst Hochzeit seyn,</l>
            <l>Mit Wuntsch, der Welt von ihrer Treu, Kraft welcher sie zugleich erblaßen</l>
            <l>Wie Baucis und Philemon</l>
            <l>Ein solch verliebt und schön Verhängnüß fängt jezt auch Asmanns Leben an,</l>
            <l>Der, wie mir Themis selbst beschworen, der Welt schon manchen Dienst gethan</l>
            <l>Und den so wohl ein redlich Herz als Kunst, Verstand und Fleiß und Wachen</l>
            <l>Zum Priester der Gerechtigkeit auch mit des Neides Beyfall machen.</l>
            <l>Er hat sein zeitlich Wohl und Glücke durch Klugheit jederzeit gebaut</l>
            <l>Und mir auch als der wahren Liebe bey dieser Wahl allein getraut;</l>
            <l>Drum schwör ich jezt bey meiner Macht, die nichts als Gott vermag zu binden,</l>
            <l>Er soll bey seiner Asmannin ein vorbeschriebnes Eden finden,</l>
            <l>Und dies so wahr, als mein Erbarmen, das aller Länder Seufzen schäzt,</l>
            <l>Mit ehsten nach so vielen Siegen den Rest zu Carlens Wüntschen sezt,</l>
            <l>Daß nehmlich so ein Prinz als er aus Rudolphs Blut und Lenden steige</l>
            <l>Und wie August die güldne Zeit den Musen auch in Deutschland zeige.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum hatte der galante Träumer am Briegschen Pindus Lerm gemacht</l>
            <l>Und überhaupt viel derbe Pillen dem Frauenzimmer beygebracht,</l>
            <l>Als dieses voller Scham und Zorn Zwirn, Rähme, Flachs und Puz verfluchte</l>
            <l>Und nun auch einmahl öfentlich sein Recht mit Ernst und Demuth suchte.</l>
            <l>Die Billigkeit saß auf dem Throne, den Gold und Cederlaub umwand,</l>
            <l>Und gab der Keuschheit und der Liebe auf beiden Seiten Plaz und Hand,</l>
            <l>Die Unschuld führte zur Verhör, zu welcher Frau- und Jungfern kamen,</l>
            <l>Die Warheit drang sich hizig vor und sprach darauf in aller Nahmen:</l>
            <l>Der Frevel unverschämter Federn, der dies gedrückte Volck betrübt</l>
            <l>Und allzeit seine Lästerpfeile nur blos am schwachen Werckzeug übt,</l>
            <l>Schwächt endlich Langmuth und Gedult und zwingt mich bey gerechten Klagen,</l>
            <l>Der Männer Schuld und Eigensinn dir, große Göttin, vorzutragen.</l>
            <l>Sie meinen, jeder so wie alle, vom Paradiese bis hieher,</l>
            <l>Als ob das weibliche Geschlechte zur Sclaverey erschafen wär,</l>
            <l>Und schüzen Evens Schwachheit vor, wodurch wir, wie sie thöricht wollen,</l>
            <l>So wohl an Großmuth als Verstand geringre Kräfte zeigen sollen.</l>
            <l>Aus diesem unbewiesnen Saze hat alle Zeit und jedes Land</l>
            <l>Wiz, Vorrecht, Herrschaft, Ruhm und Freyheit allein dem Hute zuerkand</l>
            <l>Und, wenn sich dann und wann ein Weib zu Stahl und Kiel geschickt bewiesen,</l>
            <l>Es vor ein schönes Ungeheur und Blendwerck der Natur gepriesen.</l>
            <l>Daß jener Narr aus blinder Boßheit ein Weib und Vieh vor eins erklärt,</l>
            <l>Das ist vielmehr der schärfsten Peitschen als vieler Wiederlegung werth;</l>
            <l>Und daß Poeten insgemein der Mägdgen Keuschheit durchgezogen,</l>
            <l>Beweist nichts, weil sie auch wohl eh den Göttern Laster angelogen.</l>
            <l>Ich steh zwar jezt nicht hier zu loben, doch wär es mir so süß als leicht,</l>
            <l>Noch manch Verdienst herauszubringen, vor dem das Mannsvolck Seegel streicht.</l>
            <l>Gesezt, ich hätte weiter nichts, so dürft ich nur die Schönheit mahlen,</l>
            <l>Die netten Züge saubrer Haut, die volle Brust, die scharfen Strahlen,</l>
            <l>Der Mienen stumme List und Stärcke, Gang, Wendung, Glieder und Person,</l>
            <l>Den Geist und Nachdruck süßer Worte; mit diesem allen könt ich schon</l>
            <l>Euch und die falsche Prahlerey, ihr blinden Spötter, leicht beschämen.</l>
            <l>Ihr lehret selbst: Wer andre zwingt, der kan mit Recht den Scepter nehmen.</l>
            <l>Nun sagt mir, wer den grösten Helden das Mordheft in der Faust erschröckt,</l>
            <l>Den Weisesten der Welt verführte und Cyrum in den Sack gesteckt!</l>
            <l>Sinds nicht die Engel schöner Art, um die sich viele Krieg entspinnen</l>
            <l>Und die wie Phrynens bloße Brust mehr als die Redekunst gewinnen?</l>
            <l>Auch kommt ihr Vorzug nicht auf Farben und so ein flüchtig Scheingut an;</l>
            <l>Ihr habt auch nicht allein den Grüze, der scharf und zierlich dencken kan</l>
            <l>Und das, was in der lincken Brust von Blut und Ehrbegierde schläget,</l>
            <l>Hat auch durch ihren Arm vorlängst viel tapfre Schulen abgeleget.</l>
            <l>Bevor ich alles deutlich machte, verlöre sich gewis der Tag;</l>
            <l>Daher ein jeder, der es fordert, die Zeitregister fragen mag.</l>
            <l>Ich wett, es ist kein Volck so arm und keine Landschaft so geringe,</l>
            <l>Das nicht noch manche Schurmannin so gut als Amazonen bringe.</l>
            <l>Nur eins aus allen anzuführen: Man darf nur jezt zur Oder gehn</l>
            <l>Und hören, was vor nette Lieder der deutschen Muse Ruhm erhöhn,</l>
            <l>Die, glaub ich, drückte sie nur nicht viel Trauren wie die Kranckheitsbürde,</l>
            <l>Der Schweden kluge Brennerin in kurzen überholen würde.</l>
            <l>Ja, sprecht ihr, dies sind weiße Raben, und gegen eine, die was nüzt,</l>
            <l>Stehn allzeit tausend solche Klözer, woraus man keine Tugend schnizt.</l>
            <l>Das danck euch Männern sonst jemand, euch, die ihr nach verdammter Mode</l>
            <l>Der Mägdgen Geist mit Fleiß erstickt. Sie wachsen stets in eignem Sode</l>
            <l>Und werden unter Rauch und Küche zur Niederträchtigkeit gewöhnt;</l>
            <l>Und wenn sich auch ein frey Gemüthe bald von Geburth an höher sehnt,</l>
            <l>So lehrt man solches doch wohl nichts als etwan Hand und Röcke falten</l>
            <l>Und läst den angebohrnen Trieb bey Wäsche, Flachs und Herd erkalten.</l>
            <l>So listig schüzt sich eure Tücke. Denn lernten sie zuviel verstehn,</l>
            <l>So habt ihr Furcht, sie möchten endlich mit Schluß und Dencken weiter gehn,</l>
            <l>Das Erbrecht der Natur durchsehn, die allgemeine Freyheit finden</l>
            <l>Und dies von euch gestohlne Gut euch wieder aus den Händen winden.</l>
            <l>Man läst euch gern der Ordnung wegen das Schuzamt und das Regiment,</l>
            <l>Damit ihr uns und unsre Wohlfahrt in Fried und Ruh erhalten könt.</l>
            <l>Dies Vorrecht habt ihr durch Vertrag, nicht aber von Geburth bekommen,</l>
            <l>Durch die ihr ja so gut als wir an Adams Schwachheit Theil genommen.</l>
            <l>Ich weis, dein Beyfall, große Göttin, versiegelt, was ich hier gesagt.</l>
            <l>Nun aber höre, welcher Vorwurf das arme Volck am meisten plagt,</l>
            <l>Und du, o Liebe, mercke drauf, wie viel es deinetwegen leide.</l>
            <l>Die Welt ist voller Unbestand und wechselt plözlich Angst und Freude</l>
            <l>In groß-, in klein- und mittlern Ständen, vornehmlich aber in der Eh,</l>
            <l>Von der der Wahlspruch also lautet: Bald Sturm, bald Stille, wie zur See.</l>
            <l>Der Anfang will zwar allemahl den Rest der güldnen Jahre zeigen,</l>
            <l>Die Brautnacht ist ein Theil davon, da hängt der Himmel voller Geigen;</l>
            <l>Doch tritt man aus der Flitterwoche, so kommt das Hauscreuz nach und nach</l>
            <l>Und kreucht mitsamt dem neuen Paare in Kleider, Bett und Schlafgemach.</l>
            <l>Der Himmel schickt den Seegensthau, vermehrt den Tisch und füllt die Windel.</l>
            <l>Die gute Caja sorgt und weint, der Mann bekommt den Kummerschwindel,</l>
            <l>Viel andrer Unruh zu geschweigen, die theils das Unglück mitgebracht,</l>
            <l>Theils aber auch, und zwar zum öftern, das liebe Paar sich selber macht,</l>
            <l>Voraus, wo Streit und Eigensinn zween harte Steine mahlen laßen</l>
            <l>Und Zancksucht, Blindheit und Verdacht ein jedes Wort in Bolzen faßen.</l>
            <l>Ich rede nicht vor alle Dirnen, es gibt auch Trespen unter Korn,</l>
            <l>Und unter einem Armvoll Garne sind wenig Fäden leicht verworrn;</l>
            <l>Wer aber wird wohl eines Baums und einer schlechten Garbe wegen</l>
            <l>Den ganzen Garthen niederhaun und Feuer in die Scheuren legen?</l>
            <l>Ein jeder schämt sich dieser Thorheit, doch schämt sich die Verleumdung nicht,</l>
            <l>Der ganzen Heerde Schuld zu geben, was ein verirrtes Schaaf verbricht.</l>
            <l>Das heist: kein Fehler und kein Fall ist so betrübt und groß im Lieben,</l>
            <l>Er wird stets einzig und allein den Frauen auf den Kerb geschrieben</l>
            <l>Und kommt der Schmähsucht auf die Zunge, die von der Männer Lastern schweigt</l>
            <l>Und an den grösten Schönheitssonnen geringe Flecken höhnisch zeigt.</l>
            <l>So ist die Welt Schlarafenland, in dem sich Straf und Recht verkehren,</l>
            <l>Den Tauben Kopf und Hals verdrehn, den Raben freyen Flug gewähren.</l>
            <l>Kein Weib ist jezt so gut und artig, kein schönes Kind so fromm und jung,</l>
            <l>Ein Meistersänger macht sich drüber und führt es durch die Musterung.</l>
            <l>Da werden Gang, Gestalt und Tracht vom Bande, das den Aufsaz schmücket,</l>
            <l>Bis auf den Unterrock von Filz so wie der Wandel durchgerücket;</l>
            <l>Womit sich mancher Mann noch rühmet und oft wohl gar sein Glücke macht,</l>
            <l>Das nimmt der Neid an ihren Bildern mit Abscheu oder Hohn in Acht.</l>
            <l>Ein unschuldsvoller Freundschaftskuß, und dies zwar ofentlich im Spielen,</l>
            <l>Soll gleich den lieben Kranz verdrehn und bald auf etwas anders zielen.</l>
            <l>Da heist die frey- und muntre Doris ein unverschämt- und frecher Sinn,</l>
            <l>Nerine singt und lebt im Stillen und wird dadurch zur Quäckerin;</l>
            <l>Bescheiden nennt man affectirt, galante Briefe Satanspoßen,</l>
            <l>Vernünftig schwazen superklug und freundlich scherzen halb geschoßen.</l>
            <l>So schimpft, so schilt man auch die Beste; ja, wo nur drey Pedanten stehn,</l>
            <l>Da muß sogar im Kirchenstande die Pfarrfrau durch die Hechel gehn.</l>
            <l>Die Jugend schminckt ein liebreich Kind, die Rosen wollen täglich brechen,</l>
            <l>Da schwermen Hummeln um den Strauch, ein frisches Honig auszustechen.</l>
            <l>Trift mancher Grobian nicht Kegel und fällt nicht gleich ein holdes Ja,</l>
            <l>So ist das Feuer in dem Dache und dieses Rachwort flüchtig da:</l>
            <l>Auf was verspizt sich wohl der Alp? Nach welchem Doctor steht die Nase?</l>
            <l>Ergiebt sich anderntheils ihr Herz, nachdem ihr ein verliebter Hase,</l>
            <l>Der auch die Mutter schon gefeßelt, mit viel Betheurung zugesezt,</l>
            <l>So heists: Was thäte der den Küzel mit Dorn und Neßeln abgewezt!</l>
            <l>Kurz, wollt ich nach der Ordnung gehn, so würd ich Sprach und Kraft verlieren</l>
            <l>Und dennoch, Göttin, alle Qual dir nicht genug zu Herzen führen.</l>
            <l>Ach, zeig doch endlich deinen Eifer und ändre den verkehrten Lauf</l>
            <l>Und deck auch einmahl uns zum Troste die Schande solcher Spötter auf.</l>
            <l>Von dieser stehn hier, wie du siehst, zwey Haufen wohlerfahrner Zeugen,</l>
            <l>Vergönne Zutritt, Ohr und Rath und las mich jezt mit Hofnung schweigen.</l>
            <l>Die Warheit schwieg, die Göttin winckte, da trat zuerst der Jungfern Chor</l>
            <l>Und unter diesen Amarillis so wie der Mond den Sternen vor.</l>
            <l>Das Antliz war voll Majestät, der Mund bewies des Geistes Feuer</l>
            <l>Und sprach: Mein Alter ist nicht hoch, doch hab ich schon so manchen Freyer,</l>
            <l>Ohn Absicht einem zu gefallen, genau und sinnreich ausstudirt</l>
            <l>Und so viel Sparren angetrofen, als hier mein Auspuz Nadeln führt.</l>
            <l>Der eine war schon weit gereist und doch auf nichts als Grif und Lecken,</l>
            <l>Die Ficken musten voller Band, das Maul voll Zimmt und Zucker stecken;</l>
            <l>Drey Stunden rieb er vor dem Spiegel an Krause, Weste, Knopf und Haar,</l>
            <l>Er roch nach ganzen Apothecken, und wo er in Gesellschaft war,</l>
            <l>Da musten Dose, Stock und Uhr den Fingern stets zu spielen machen,</l>
            <l>Um nur der Dinge Prahlerey zu schäzen oder zu belachen.</l>
            <l>Vom Schröpfen trug er meinen Nahmen in Blut und Stichen auf der Haut;</l>
            <l>Talander gab ihm Kunst und Reden, so oft er mich als seine Braut</l>
            <l>Wie Molierens Harlequin halb tanzend durch die Gaßen führte;</l>
            <l>Und wenn mein Eckel sein Gesicht mit etwas spröden Mienen rührte,</l>
            <l>So bombardirt er mich mit Fragen, strich Schlaf und Puls mit Balsam ein</l>
            <l>Und sprach: </l>
            <l>Wie hälts, </l>
            <l>Erzwäng ich, wenn sie jezo stürben! Ach, laßen sie mich doch verstehn,</l>
            <l>Was jezt vor traurige </l>
            <l>Ihr Diener ist ja wohl nicht schuld, wofern sie heut</l>
            <l>Sie sagen, bin ichs in der That, so soll mich gleich der Dolch bestrafen.</l>
            <l>O, dacht ich damahls, nur hinunter, es hat noch Hasen auf der Welt.</l>
            <l>Und daß ich hierbey nicht vergeße, was mir bis jezt noch wohlgefällt,</l>
            <l>So küst er meinen kleinen Mops, den schon das Alter abgefreßen,</l>
            <l>Zum Zeichen der </l>
            <l>Ich lies den Stockfisch in das Waßer, das ist, ich zwang ihm Thränen ab,</l>
            <l>So bald ich ihm recht </l>
            <l>Der andre war ein Geldgalan von ziemlich starckem Schrot und Korne</l>
            <l>Und mochte noch so heilig thun, so sah der Sparren doch von vorne;</l>
            <l>Wer hier nur Kleid und Hut erblickte, den nahm der Durst bald hizig ein,</l>
            <l>Und daß ich viel in wenig schließe: Er war ein philosophisch Schwein,</l>
            <l>Dazu schon längst gegraduirt, mit Züchten, sag ich, ein Magister,</l>
            <l>Er wollt in Gottes Schaafstall ziehn, und weil man jezt die tümmsten Priester</l>
            <l>Nur durch den Beuthel ordiniret, er aber ehmahls von Athen</l>
            <l>Durch Kind und Schuld gezwungen worden, bey Nacht und Nebel durchzugehn,</l>
            <l>So warb er viel, die sich bey mir um Vorschuß, Gunst und Herz bemühten,</l>
            <l>Um in der heilgen Auction den Würdigsten zu überbiethen;</l>
            <l>Allein ich wies ihm bald die Thüre und hätt es doch noch nicht gethan,</l>
            <l>So aber stund mir, deutsch zu sagen, sein ganzes Wesen gar nicht an.</l>
            <l>Warum? Er war der klare Kern von jenen alten Junggesellen,</l>
            <l>Die in der ersten Classe schon die Mägdgen um viel Weißzeug schnellen,</l>
            <l>Ihr Herz mit Blut und Fluch verschreiben (wie hier noch M[enlings] Handschrift zeigt,</l>
            <l>Der unter einer Leinwandschürze durch Meineid auf die Canzel steigt)</l>
            <l>Und nachmahls, wenn sie Glück und Stern dem Fürsten an die Seite sezen,</l>
            <l>Das Kind, so ihnen treu gedient, wohl kaum des Ansehns würdig schäzen.</l>
            <l>Ich hörte nechst mein blaues Wunder, wie schön es dieses Völckchen macht,</l>
            <l>Das draußen auf den hohen Schulen noch mehr bey Glas als Büchern wacht;</l>
            <l>Gott weis, wer ihre Muhmen sind, wovon sie uns so viel erzehlen;</l>
            <l>Der Schweiß der Eltern wird verkocht, die sich daheim mit Sorgen quälen;</l>
            <l>Der Hausrath wandert zu Gevattern, der Pursche lermt, fährt aus und haust</l>
            <l>Mit Wirthen, Pferd und jungen Mägdgen, und wenn er bis an Morgen schmaust,</l>
            <l>So reißt hernach das starcke Bier Tisch, Bäncke, Krug und Ofen nieder</l>
            <l>Und schreyt: Auf, Bruder, auf! Ein Weib, ein reiches Weib bringt alles wieder.</l>
            <l>Verspizt euch nur, ihr guten Schlucker! Wir sind nicht eben alle tumm.</l>
            <l>Hier fiel die Klugheit in die Rede und wandte gleich den Seiger um</l>
            <l>Und lies, als Amarillis schwieg, die Frauen auch den Vortritt nehmen.</l>
            <l>Armide nahm den ersten Rang. Die Röthe wies ein ehrlich Schämen;</l>
            <l>Die Wehmuth sah ihr aus den Augen, doch blieb die Bildung hold und nett.</l>
            <l>Ach, Göttin, fing sie an zu klagen, ach, könt ich doch im Cabinet</l>
            <l>Und in der stillen Einsamkeit mein Elend scharf genug beweinen!</l>
            <l>Mein schönstes Alter stirbt in Gram, und niemand kan noch darf es meinen,</l>
            <l>Und niemand darf noch soll es wißen; du, Himmel, weist es, deßen Zug</l>
            <l>Mir, als ich mich zur Heirat schickte, so Aug als Herz mit Blindheit schlug.</l>
            <l>Ich war, doch sonder eigen Lob, so klug als ehrlich auferzogen,</l>
            <l>Die Brust war zärtlich und getreu, das Glücke schien mir auch gewogen</l>
            <l>Und gab mir von der Eltern Seegen ein ohne Sünd erlangtes Gut;</l>
            <l>Die Buhler kamen schön und häufig, doch keiner steckte Fleisch und Blut</l>
            <l>Mit gleichgesinnter Neigung an; Misander kam und stahl mein Herze</l>
            <l>(gedenck ich jezt an jene Zeit, so berstet fast die Brust von Schmerze).</l>
            <l>Misander war mein erster Liebster und sollt es bis zum Grabe seyn,</l>
            <l>Sein höflich und verstelltes Wesen nahm Augen, Ohr und Sehnsucht ein;</l>
            <l>Da war kein schön, kein zärtlich Wort, kein hoher Schwur, kein feurig Küßen,</l>
            <l>Wodurch er mir nicht stets die Lust von unsrer Ehe vorgerißen;</l>
            <l>Ich schloß ihn brünstig in die Armen. Ein Jahr floß leider kaum vorbey,</l>
            <l>So ofenbahrten sich die Klauen der hinterhaltnen Tyranney.</l>
            <l>Ich war so ehrlich, so vertraut und gab ihm alles zu verwalten</l>
            <l>Und dachte, wer mein Herz besizt, der kan auch wohl mein Gut behalten.</l>
            <l>Jezt straft die Nachreu meine Thorheit, jezt, da mein vorig Engelsbild</l>
            <l>Mich stets mit Satanslarven schröcket. Kein Bär, kein Tieger ist so wild,</l>
            <l>Als jezt Misander brummt und schäumt, so oft mir eine Klag entfähret;</l>
            <l>Nun muß ich statt der Danckbarkeit, daß er mein Erbtheil ausgezehret,</l>
            <l>Die Grillen und den Groll entgelten, womit ihn Noth und Armuth preßt.</l>
            <l>Vor diesem prahlt er mit Proceßen; jezt, da ihn seine Kunst verläst,</l>
            <l>Sind alle Sporteln durch das Jahr nicht mehr als zweyundfunfzig Wochen,</l>
            <l>Wovon wir keinen Festtag sehn und wenig fette Suppen kochen.</l>
            <l>Wenn andern ihr gelehrtes Schwizen die Acten mit Ducaten füllt,</l>
            <l>So steht er an der Thüre pfeifen und fragt, was Holz und Haber gilt.</l>
            <l>Bald jagt er mich mit Hund und Magd durch alle Zimmer bis zum Herde;</l>
            <l>Bald spizt und lacht er höhnisch drein, wodurch ich mehr gemartert werde,</l>
            <l>Als quetschte mir ein peinlich Fragen Fleisch, Adern, Bein und Marck entzwey,</l>
            <l>Und kommt er langsam von dem Truncke, so sucht er seine Raserey,</l>
            <l>Nachdem die Magd nicht recht gewollt, an meiner Unschuld auszugießen;</l>
            <l>Verlier ich nur ein einzig Wort, so will er grausam haun und schießen;</l>
            <l>Ich denck, ich thu ihm nach dem Wincken, so gut und schön ich immer kan,</l>
            <l>Und wär es noch so wohl gerathen, ists dennoch keinmahl recht gethan.</l>
            <l>Hier schloß ein tief geholtes Ach Armidens wehmuthsvolle Lippen.</l>
            <l>Calliste nahm hierauf das Wort und sprach: Ein Postpferd hat noch Krippen,</l>
            <l>Woran es unter Stroh und Futter den schlimmsten Weg in Ruh verschmerzt;</l>
            <l>Ich Ärmste bin ein Ball der Schickung, die gar zu scharf und grausam scherzt.</l>
            <l>Mein Graukopf, welchem mich der Zwang bethörter Eltern angehangen</l>
            <l>Und dem ich gleichwohl auf ihr Wort mit Lieb und Hülfe zugegangen,</l>
            <l>Der Graukopf quält mich in der Seele durch Boßheit, Geiz und Eifersucht,</l>
            <l>So oft sein niederträchtig Herze aus Misgunst auf den Nechsten flucht.</l>
            <l>Im Caniz las ich erst jüngsthin, was Harpax vor ein Thier gewesen;</l>
            <l>Ach, hätte Caniz den gekand, so würden wir was Ärgers lesen.</l>
            <l>Er gönnt sich selbst kaum einen Bißen und überzehlt nur stets sein Geld</l>
            <l>Mit Fluchen, daß ihm Gott und Glücke die zehnte Kiste ledig hält;</l>
            <l>Mir wirft er oft die Armuth vor und hütet mich durch böse Leute,</l>
            <l>Damit nur Hunger, Blöß und Noth nicht etwan Fleisch und Blut verleite;</l>
            <l>Er traut mich kaum allein zum Beichtstuhl, und wenn mein Bruder mit mir spricht,</l>
            <l>So mißt er mich nach seiner Elle und traut sogar dem Bruder nicht;</l>
            <l>Vergeß ich mich von ohngefehr und lache mit vergnügtem Blicke,</l>
            <l>So schmeist er plözlich mit der Hand und aus dem Bette mit der Krücke;</l>
            <l>Da muß ich vor den kalten Gözen dem Himmel um Gesundheit flehn</l>
            <l>Und nachmahls, wenn die Gicht vergangen, ohn Einspruch und Empfindung sehn,</l>
            <l>Wie schön die gröbste Bauermagd auf der vor mir verschloßnen Tänne</l>
            <l>Aus Hofnung seines Testaments den alten Sperling streicheln könne.</l>
            <l>O Himmel, wie vergnügt, wie ruhig, wie reich, wie seelig wollt ich seyn,</l>
            <l>Gelänge mir nur noch mein Wüntschen, auch in ein Hirtenhaus zu freyn</l>
            <l>Und da bey Waßer, Salz und Brodt im dunckeln Thal und wüsten Heiden</l>
            <l>Mit einem, der so liebt wie ich, die Lämmer wie mein Herz zu weiden.</l>
            <l>Ach, Frau Gevatter, fiel Clarinde Callisten plözlich in das Wort,</l>
            <l>Ists Ernst, so will ich sie begleiten. Verdruß und Unmuth jagt mich fort;</l>
            <l>Der Mann giebt Frauen Glanz und Ruhm, mein Mops gebiehrt mir nichts als Schande,</l>
            <l>Und außer ihm lebt wohl vorwahr kein ärgrer Nabal in dem Lande;</l>
            <l>Schlaf, Eßen und im Bette thalen ist alles, was er thut und weis;</l>
            <l>Die Leute scheut er als ein Wilder, und wenn mein Anschlag und mein Fleiß</l>
            <l>Aus Vorsicht ihn zu Rathe zieht, wie dies und jenes anzufangen,</l>
            <l>So mag ich noch so freundlich thun, ich werde keinen Zweck erlangen;</l>
            <l>Kommts hoch, so ist ein Achselzücken und mürrisch Mags doch! sein Bescheid;</l>
            <l>Die Knechte läst er sich vexiren; besäh nur ich nicht Wäsch und Kleid,</l>
            <l>So lies er, glaub ich, beides gar aus Fäulnüß von dem Leibe fallen;</l>
            <l>Ja manchmahl thät es gar wohl noth, ihm Schuh und Hosen loszuschnallen.</l>
            <l>Es rührt ihn weder Lust noch Kummer, doch schielt er allzeit wie ein Bock</l>
            <l>Und steht bey seiner Brandtweinbulle noch steifer als mein Haubenstock,</l>
            <l>So daß ich, wenn ihn Freund und Fest bisweilen in Gesellschaft zwingen,</l>
            <l>Vor Scham und Ärgernüß kaum weis, den Mops mit Ehren fortzubringen.</l>
            <l>Da hörstu selber, große Göttin, so brach die Warheit endlich aus,</l>
            <l>Wie weit der Männer Unschuld reiche, damit sie uns den Palmenstrauß</l>
            <l>Von Tugend, Weißheit und Vernunft aus Hand und Hofnung reißen wollen,</l>
            <l>Da doch die meisten ihrer Zunft auf tausend Arten gröber rollen.</l>
            <l>Sie hencken freylich aneinander wie Froschleich und wie junges Moos,</l>
            <l>Entführen uns dazu die Wafen und brechen allzusammen los,</l>
            <l>Nachdem sich etwan hier und dar ein Frauenzimmer irrt und wehret,</l>
            <l>Wenn allzustrenge Grausamkeit Gehorsam in Verbittrung kehret.</l>
            <l>Ach steure doch dem langen Übel, das alle Rechte niederschlägt,</l>
            <l>Und drohe beiderley Geschlechten, bis eins des andern Schwachheit trägt;</l>
            <l>Sonst dürfte wohl der beste Kerl kein treu- und frommes Weib mehr kriegen</l>
            <l>Und alle Freundschaft aus der Welt, wie ich und du vorlängst, entfliegen.</l>
            <l>Hier fielen nun die Klägerinnen zusamt der Warheit auf das Knie,</l>
            <l>In Demuth also zu erwarthen, wie viel der Vortrag Wucher zieh.</l>
            <l>Die Billigkeit verlies den Thron, vor welchem auch der frechste Sünder</l>
            <l>Muth, Heucheley und Herz verliert, und hob die angenehmen Kinder</l>
            <l>So schnell, so liebreich, so gelaßen, als Carlens Majestät erscheint,</l>
            <l>So oft sein hold und liebreich Auge den einmahl überwundnen Feind</l>
            <l>Durch Gnade zur Erkäntnüß bringt, und weil er hier vor Gott regieret,</l>
            <l>Die Völcker, so er erst gestraft, hernach mit Fried und Seegen zieret;</l>
            <l>So freundlich, sag ich, war die Göttin und sprach: Ihr Töchter, seyd getrost,</l>
            <l>Denn eures Ruhmes Lorbeeräste, worüber sich der Neid erbost,</l>
            <l>Verwelcken von dem Geifer nicht, den viel verwegne Mäuler werfen;</l>
            <l>Ein deutscher Maro wird noch gar den Kiel zu eurem Lobe schärfen.</l>
            <l>Ihr bleibet herrliche Geschöpfe, der Menschen Lust, der Erde Schmuck,</l>
            <l>Und wer euch nicht davor erkennet, ist durch sich selbst gestraft genug.</l>
            <l>Darum befriedigt künftighin Herz, Sinnen, Eifer und Gemüthe;</l>
            <l>Kein Vorzug steht den Männern zu, als welchen ihr aus Lieb und Güte</l>
            <l>Der allgemeinen Ruh zum Besten mit willigem Gehorsam gebt,</l>
            <l>Wovor ihr über ihre Herzen den Lohn vergnügter Herrschaft hebt.</l>
            <l>Die Thoren, so euch wiederstehn und die sich nicht so gleich bekehren,</l>
            <l>Verdamm ich unter euer Joch zur Arbeit und zu weibschen Zähren,</l>
            <l>Und welcher mit vergiften Schriften euch sonder Wahl und Unterscheid,</l>
            <l>Es sey auch, wegen was es wolle, so frey und liederlich beschreyt,</l>
            <l>Der soll an statt des Macherlohns ein böses Rumpelscheit bekommen,</l>
            <l>Die sieben Männern schon den Hals, wie ihr die Zeit den Zahn, genommen.</l>
            <l>Die Strafe gab ein groß Gelächter, die Klugheit aber stillt es gleich</l>
            <l>Und predigte noch diese Lehren: Die Welt hat auch ein Himmelreich,</l>
            <l>Dies ist der Stand vergnügter Eh; begehrt ihr Jungfern dies zu schmecken,</l>
            <l>So last euch stets mein Winckelmaas das Ziel in Heiratssachen stecken.</l>
            <l>Vergaft euch nicht an Stand und Golde, sorgt aber auch vor Glück und Lob,</l>
            <l>Erforscht hauptsächlich Trieb und Herze, bezeigt euch weder frech noch grob,</l>
            <l>Vermeidet auch sogar den Schein und wehlt nicht etwan in die Länge;</l>
            <l>Der Raum ist zwischen Wieg und Sarg, ihr wist wohl, ziemlich kurz und enge,</l>
            <l>Und wenn der Spiegel einmahl reißet, so nimmt er wenig Augen ein;</l>
            <l>Doch last euch auch nicht bey der Docke und schon im Flügelkleide freyn;</l>
            <l>Sezt jeden, der den Umgang sucht, doch ohne Vorwiz, auf die Proben</l>
            <l>Und glaubt nicht aller Schmeicheley, womit euch Vers und Briefe loben.</l>
            <l>Verzögert Glücke, Trost und Hülfe, so traut dem Himmel und der Zeit,</l>
            <l>Und steht ihr heimlich schon im Bunde, so opfert der Beständigkeit;</l>
            <l>Es mögen Freunde, Feind und Haß euch noch so heftig wiedersprechen,</l>
            <l>Ein Paar, das treu und redlich liebt, muß troz den Wettern Rosen brechen.</l>
            <l>Dies möchte Phillis nur bedencken und jezo nicht verdrießlich thun;</l>
            <l>Ihr Herz, das jezt die Neider quälen, soll einmahl nach dem Stürmen ruhn</l>
            <l>Und glauben, daß sich Philimen aus Noth und nicht aus Falschheit trenne,</l>
            <l>Damit er ihr nur seine Treu in beßerm Glücke zeigen könne.</l>
            <l>Vor allem theilet nicht das Herze an mehr als einen rechten Ort,</l>
            <l>Der Schifman sieht auf ein Gestirne und seegelt damit sicher fort;</l>
            <l>Die Liebe paart nur zwey und zwey und leidet nimmermehr den dritten;</l>
            <l>Dem, der zu vielen naschen geht, wird endlich aller Paß verschnidten.</l>
            <l>Dies merckt euch, Frauen, auch besonders, und seyd ihr glücklich angebracht,</l>
            <l>So ehrt den Schöpfer, der die Ehen noch eher als die Welt gemacht;</l>
            <l>Hat aber ein verborgner Schluß euch Ring und Mann zur Qual gegeben,</l>
            <l>So sucht, so viel nur an euch ist, gleichwohl nach Fried und Ruh zu streben;</l>
            <l>Erinnert heimlich und bescheiden, was irgend Fluch und Schaden bringt,</l>
            <l>Und wehlt dazu bequeme Stunden, weil nichts zur Unzeit gut gelingt;</l>
            <l>Bekommt ihr kein vertraulich Wort, so wist, Gedult thut mehr als Stärcke;</l>
            <l>Durch Sanftmuth, Scherz und Freundligkeit und mehr dergleichen gute Wercke</l>
            <l>Beschämt ihr warlich alle Feinde und dadurch zeigt ihr erst der Welt,</l>
            <l>Daß ihr die Herrschaft würcklich habet, wovon der Mann den Schatten hält.</l>
            <l>Vertraut auch eurer besten Schwester des Hauses Heimligkeiten nicht</l>
            <l>Und lehnt auch dem nicht Herz und Ohren, was sie von ihrem Manne spricht.</l>
            <l>Das Ehbett ist ein Heiligthum und trägt wie ehmahls Salems Tempel</l>
            <l>Den Vorhang der Verschwiegenheit. Begehrt ihr ja ein neu Exempel,</l>
            <l>So seht auf Racondinens Tugend, die als ein Phoenix unsrer Zeit</l>
            <l>Bey so viel Haus- und Wirthschaftssorgen dem Kummer stets die Spize beuth;</l>
            <l>Sie hat wohl auch ihr heimlich Creuz und muß sich in viel Köpfe richten,</l>
            <l>Sie pflegt, sie liebt den blöden Mann, den viele schwere Fälle sichten,</l>
            <l>Sie rächt sich an dem groben Neide mit Wohlthun höflich und galant,</l>
            <l>Weis Groß- und Kleinen zu begegnen und beuth den Armen Hülf und Hand</l>
            <l>Und sucht dabey kein ander Lob, als Feind und Herzen zu gewinnen,</l>
            <l>Und daher stört ihr auch kein Gram die allzeit aufgeräumten Sinnen.</l>
            <l>So sprach die Klugheit zum Beschluße. Die Liebe sazte dies noch bey:</l>
            <l>Folgt, Töchter, diesen güldnen Sprüchen und seht hernach, wie wohl euch sey,</l>
            <l>Die Frucht der Tugend und den Kranz aus meinem Schooße zu empfangen.</l>
            <l>Zwo Seelen haben einen Wuntsch, ein Herz, ein Dencken, ein Verlangen;</l>
            <l>Sie sind zwo Saythen einer Laute, die Lust und Neigung gleich gestimmt;</l>
            <l>Ihr Feuer zärtlicher Gemüther, das ohne Rauch und Ende glimmt,</l>
            <l>Verblendet stets den scheelen Neid und wirft den Schatten auf die Mängel,</l>
            <l>Die eins am andern bald gewohnt. Er ist ihr Schuz, sie heist sein Engel;</l>
            <l>Streit, Argwohn, Eigennuz und Klagen streut keinen Mehlthau auf die Frucht,</l>
            <l>Die jedes auf des andern Lippen mit brünstiger Umarmung sucht.</l>
            <l>Sie dienen Gott mit solcher Furcht, als Kinder vor dem Vater haben,</l>
            <l>Und nehmen stets mit ihm vorlieb, er zeige Ruthen oder Gaben;</l>
            <l>Ihr Theilen macht die Bürde leichter, und bricht das Alter gleich herein,</l>
            <l>So thun sie doch so schön und zärtlich, als sollt anjezt erst Hochzeit seyn,</l>
            <l>Mit Wuntsch, der Welt von ihrer Treu, Kraft welcher sie zugleich erblaßen</l>
            <l>Wie Baucis und Philemon</l>
            <l>Ein solch verliebt und schön Verhängnüß fängt jezt auch Asmanns Leben an,</l>
            <l>Der, wie mir Themis selbst beschworen, der Welt schon manchen Dienst gethan</l>
            <l>Und den so wohl ein redlich Herz als Kunst, Verstand und Fleiß und Wachen</l>
            <l>Zum Priester der Gerechtigkeit auch mit des Neides Beyfall machen.</l>
            <l>Er hat sein zeitlich Wohl und Glücke durch Klugheit jederzeit gebaut</l>
            <l>Und mir auch als der wahren Liebe bey dieser Wahl allein getraut;</l>
            <l>Drum schwör ich jezt bey meiner Macht, die nichts als Gott vermag zu binden,</l>
            <l>Er soll bey seiner Asmannin ein vorbeschriebnes Eden finden,</l>
            <l>Und dies so wahr, als mein Erbarmen, das aller Länder Seufzen schäzt,</l>
            <l>Mit ehsten nach so vielen Siegen den Rest zu Carlens Wüntschen sezt,</l>
            <l>Daß nehmlich so ein Prinz als er aus Rudolphs Blut und Lenden steige</l>
            <l>Und wie August die güldne Zeit den Musen auch in Deutschland zeige.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
