<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Frühling, ein Gedicht</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kleist</surname>
            <forename>Ewald Christian von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">28</measure>
        <measure type="verses">796</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-18 3-14 4-42 5-8 6-60 7-11 8-36 9-32 10-42 11-32 12-66 13-15 14-10 15-12 16-18 17-14 18-42 19-8 20-60 21-11 22-36 23-32 24-42 25-32 26-66 27-15 28-10</measure>
        <measure type="syllables">12564</measure>
        <measure type="tokens">7736</measure>
        <measure type="characters">48900</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1737</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Frühling, ein Gedicht</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Empfang mich, schattigter Hayn, voll hoher grüner Gewölbe!</l>
            <l>Empfang mich! fülle mit Ruh und holder Wehmuth die Seele!</l>
            <l>Führ mich in Gängen voll Nacht zum glänzenden Throne der Tugend,</l>
            <l>Der um sich die Schatten erhellt. Lehr mich den Wiederhall reizen</l>
            <l>Zum Ruhm verjüngter Natur. Und ihr, ihr lachenden Wiesen!</l>
            <l>Ihr holde Thäler voll Rosen, von lauten Bächen durchirret!</l>
            <l>Mit euren Düften will ich in mich Zufriedenheit ziehen,</l>
            <l>Und wenn Aurora euch weckt, mit ihren Stralen sie trincken.</l>
            <l>Gestreckt im Schatten will ich in güldne Sayten die Freude,</l>
            <l>Die in euch wohnet, besingen. Reitzt und begeistert die Sinnen,</l>
            <l>Daß meine Töne die Gegend, wie Zephyrs Lispeln, erfüllen,</l>
            <l>Und wie die rieselnden Bäche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf rosenfarbnen Gewölcke, bekräntzt mit Tulpen und Veilchen,</l>
            <l>Sank jüngst der Frühling vom Himmel. Aus seinem Busen ergoß sich</l>
            <l>Die Milch der Erden in Strömen. Schnell rollte von Hügeln und Bergen,</l>
            <l>Der Schnee in Haufen herab, und Felder wurden zu Seen, – – – – – – – –</l>
            <l>Allmählich verseigte die Fluth. Von eilenden Dünsten und Wolcken</l>
            <l>Flohn junge Schatten umher. Es schien der Himmel erweitert,</l>
            <l>Und war voll Schimmer und Strahlen. Zwar streute der weichende Winter</l>
            <l>Noch oft bey nächtlicher Umkehr von den geschüttelten Flügeln</l>
            <l>Reif, Eis und Schauer von Schnee; noch liessen wüthrische Stürme</l>
            <l>Die rauhe dumpfigte Stimm aus Islands Gegend ertönen,</l>
            <l>Durchstreiften klagende Klüfte, verheerten taumelnde Wälder,</l>
            <l>Und bliesen Schrecken und Furcht herum, Verderben und Kälte.</l>
            <l>Doch endlich siegte der vor noch ungesicherte Frühling.</l>
            <l>Die Luft ward sanfter; es deckt' ein bunter Teppich die Felder,</l>
            <l>Die Schatten wurden belaubt, ein sanft Getöne erwachte,</l>
            <l>Und floh und wirbelt umher im Hain voll grünlicher Dämmrung,</l>
            <l>Die Bäche färbten sich silbern, im Luftraum flossen Gerüche,</l>
            <l>Und Echo höret' im Grunde die frühe Flöte des Hirten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, deren zweifelhaft Leben gleich trüben Tagen des Winters,</l>
            <l>Ohn Licht und Freude verfließt, die ihr in Höhlen des Elends</l>
            <l>Die finstern Stunden verseufzt, betrachtet die Jugend des Jahres!</l>
            <l>Dreht ietzt die Augen umher, laßt tausend farbigte Scenen</l>
            <l>Die schwarzen Bilder verfärben! Es mag die niedrige Ruhmsucht,</l>
            <l>Die schwache Rachgier, der Geitz und seufzender Blutdurst sich härmen;</l>
            <l>Ihr seyd zur Freude geschaffen, der Schmerz schimpft Tugend und Unschuld.</l>
            <l>Saugt Lust und Anmuth in euch! schaut her, sie gleitet im Luftkreis</l>
            <l>Und grünt und rieselt im Thal. Und ihr, ihr Bilder des Frühlings,</l>
            <l>Ihr blühenden Schönen! flieht ietzt den athemraubenden Aushauch</l>
            <l>Von güldnen Kerkern der Städte. Kommt, Kommt in winkende Felder!</l>
            <l>Kommt! überlasset dem Zephyr die kleinen Wellen der Locken,</l>
            <l>Seht euch in Seen und Bächen, gleich jungen Blumen des Ufers.</l>
            <l>Pflückt Morgentulpen voll Thau, und ziert den wallenden Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier wo der spitzige Fels, bekleidet mit Sträuchen und Tannen</l>
            <l>Zur Hälfte den bläulichen Strom, sich drüber neigend beschattet,</l>
            <l>Will ich ins Grüne mich setzen auf seinen Gipfel, und um mich</l>
            <l>Thal und Gefilde beschauen. O welch ein frohes Gewühle</l>
            <l>Belebt das streifichte Land! Wie lieblich lächelt die Anmuth</l>
            <l>Aus Wald und Büschen hervor! Ein Zaun von blühenden Dornen</l>
            <l>Umschließt und röthet ringsum die sich verlierende Weite</l>
            <l>Vom niedrigen Himmel gedrückt. Von bunten Moonblumen laufen,</l>
            <l>Mit grünem Weitzen versetzt, sich schmälernde Beete ins Ferne,</l>
            <l>Durchkreutzt von blühendem Flachs. Feld-Rosenhecken und Schleestrauch</l>
            <l>In Blüthen gleichsam gehüllt, umkränzen die Spiegel der Teiche</l>
            <l>Und sehn sich drinnen. Zur Seite blitzt aus dem grünlichen Meere</l>
            <l>Ein Meer voll güldener Stralen, durch Phöbus glänzenden Anblick.</l>
            <l>Es schimmert sein gelbes Gestade von Muscheln und farbichten Steinen,</l>
            <l>Und Lieb und Freude durchtaumelt in kleiner Fische Geschwadern,</l>
            <l>Und in den Riesen des Wassers die unabsehbare Fläche.</l>
            <l>Auf fernen Wiesen am See stehn majestätische Rosse,</l>
            <l>Sie werfen den Nacken empor und fliehn und wiehern, für Wollust,</l>
            <l>Daß Hayn und Felsen erschallt. Gefleckte Kühe durchwaten,</l>
            <l>Geführt vom ernsthaften Stier, des Meierhofs büschichte Sümpfe,</l>
            <l>Der finstre Linden durchsieht. Ein Gang von Espen und Ulmen</l>
            <l>Führt zu ihm, welchen ein Bach durchblinkt, in Binsen sich windend,</l>
            <l>Von Reihern und Schwänen bewohnt. Gebirge, die Brüste der Reben</l>
            <l>Stehn frölich um ihn herum; sie ragen über den Buchwald,</l>
            <l>Des Hügels Krone, davon ein Theil im Sonnenschein lächelt</l>
            <l>Und glänzt, der andere traurt im Flor vom Schatten der Wolken.</l>
            <l>Die Lerche steigt in die Luft, sieht unter sich Klippen und Thäler;</l>
            <l>Entzückung tönet aus ihr. Der Klang des wirbelnden Liedes</l>
            <l>Ergetzt den ackernden Landmann. Er horcht eine Weile: dann lehnt er</l>
            <l>Sich auf den gleitenden Pflug, zieht braune Wellen ins Erdreich,</l>
            <l>Verfolgt von Krähen und Elstern. Der Saemann schreitet gemessen,</l>
            <l>Und wirft den Saamen ihm nach. O daß der mühsame Landwirth</l>
            <l>Für sich den Segen nur streute! Daß ihn die Weinstöcke tränkten</l>
            <l>Und in den Wiesen für ihn nur bunte Wogen sich wälzten!</l>
            <l>Allein, der frässige Krieg vom Zähne bleckenden Hunger</l>
            <l>Und wilden Schaaren begleitet, verheert oft Arbeit und Hofnung.</l>
            <l>Er stürmet rasend einher, zertritt die nährenden Halmen,</l>
            <l>Reißt Stab und Reben zu Boden, entzündet Dörfer und Wälder</l>
            <l>Für sich zum flammenden Lustspiel. Wie wenn der Rachen des Ätna</l>
            <l>Mit ängstlich-wildem Geschrey, daß Meer und Klippen es hören,</l>
            <l>Die Gegend um sich herum, vom untern Donner zerrüttet,</l>
            <l>Mit Schrecken und Tod überspeyt, und einer flammenden Sündfluth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, denen zwanglose Völker das Steuer der Herrschaft vertrauen,</l>
            <l>Führt ihr durch Flammen und Blut sie zur Glückseligkeit Hafen?</l>
            <l>Was wünscht ihr Väter der Menschen noch mehrere Kinder? Ists wenig</l>
            <l>Viel Millionen beglücken? Erforderts wenige Mühe?</l>
            <l>O mehrt derjenigen Heil, die eure Fittiche suchen,</l>
            <l>Deckt sie gleich brütenden Adlern; verwandelt die Schwerdter in Sicheln,</l>
            <l>Laßt güldne Wogen im Meer, fürs Land, durch Schiffahrt sich thürmen,</l>
            <l>Erhebt die Weisheit im Kittel, und trocknet die Zähren der Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin verführt mich der Schmerz! Weicht, weicht ihr traurigen Bilder,</l>
            <l>Komm Muse! laß uns die Wohnung und häusliche Wirthschaft des Landmanns</l>
            <l>Und Viehzucht und Gärte betrachten. Hier steigt kein Marmor aus Bergen,</l>
            <l>Und zeuget Kämpfer, kein Taxus spitzt sich vor Schlössern, kein Wasser</l>
            <l>Folgt hier dem Zuruf der Kunst. Verschränckte wölkichte Wipfel</l>
            <l>Von hohen Linden, beschatten ein Haus von Reben umkrochen,</l>
            <l>Durch Dorn und Hecken befestigt. Ein Teich glänzt mitten im Hofe</l>
            <l>Mit grünem Floßkraut bestreut, wodurch aus scheinbarer Tiefe</l>
            <l>Des Himmels Ebenbild blinkt. Er wimmelt von zahmen Bewohnern.</l>
            <l>Die Henne jammert ums Ufer, und ruft die gleitenden Entchen,</l>
            <l>Die sie gebrütet; sie fliehn der Stiefmutter Stimme, durchplätschern</l>
            <l>Die Fluth, und nagen am Schilf. Voll majestätischen Ernstes</l>
            <l>Schwimmt hier der Schwan, und treibet fern von der Lustbahn der Jungen</l>
            <l>Mit starken Flügeln den Schießhund. Nun spielen die haarigten Kinder</l>
            <l>Sie tauchen den Kopf ins Wasser, sie hängen im Gleichgewicht abwerts</l>
            <l>Und zeigen die rudernde Füsse. Dort läuft ein munteres Mädchen</l>
            <l>Sein buntes Körbchen am Arm, verfolgt von weitschreitenden Hünern.</l>
            <l>Nun steht es, und täuscht sie leichtfertig mit eitelem Wurfe; begießt sie</l>
            <l>Nun plötzlich mit Körnern und sieht sie vom Rücken sich essen und zanken.</l>
            <l>Dort lauscht in dunkeler Höhle das weisse Kaninchen, und drehet</l>
            <l>Die rothen Augen umher. Aus seines Wohnhauses Fenster</l>
            <l>Sieht das Lachtäubchen sich um, es kratzt den röthlichen Nacken,</l>
            <l>Und fliegt zum Liebling aufs Dach. Er zürnt ob dessen Verweilen</l>
            <l>Und dreht sich um sich und schilt. Bald rührt ihn das Schmeicheln der Schönen,</l>
            <l>Viel Küsse werden verschwendet, bis sie mit schnellem Gefieder</l>
            <l>Die Luft durchlispeln, und aufwärts sich zu Gespielen gesellen,</l>
            <l>Die blitzend im Sonnenglanz schwärmen. Von blühenden Fruchtbäumen schimmert</l>
            <l>Der Garten, die kreutzende Gänge mit rother Dunkelheit füllen,</l>
            <l>Und Zephyr gaukelt umher, treibt Wolken von Blüthen zur Höhe,</l>
            <l>Die sich ergiessen und regnen. Zwar hat hier Wollust und Hochmuth</l>
            <l>Nicht Nahrung von Mohren entlehnt und sie gepflanzet; nicht Myrthen,</l>
            <l>Nicht Aloen blicken durch Fenster. Das nutzbare Schöne vergnüget</l>
            <l>Den Landmann, und etwan ein Kranz. Durch lange Gewölbe von Nußstrauch</l>
            <l>Zeigt sich voll laufender Wolken der Himmel, und ferne Gefilde</l>
            <l>Voll Seen und büschichter Thäler, umringt mit blauen Gebirgen.</l>
            <l>Das Auge durchirret den Auftritt, bis ihn ein näherer schliesset.</l>
            <l>Die Fürstinn der Blumen, die Tulp' erhebt die Krone zur Seiten</l>
            <l>Hoch über Aurikeln, dran Flora all' ihre Farben verschwendet.</l>
            <l>Die holde Mayblume drengt die Silberglöckchen durch Blätter,</l>
            <l>Und manche Rose durchbricht schon ungeduldig die Knospe.</l>
            <l>Es steigen holde Gerüche, vermischt vom Garten zur Höhe,</l>
            <l>Und füllen mit Balsam die Luft. Die Nachtviole läßt immer</l>
            <l>Die stolzeren Blumen den Duft verhauchen; voll Edelmuth schließt sie</l>
            <l>Ihn ein, im Vorsatz den Abend noch über den Tag zu verschönern.</l>
            <l>Ein Bildniß grosser Gemüther, die nicht gleich pralrischen Kämpfern</l>
            <l>Der Kreis von Zuschauern reitzt, die tugendhaft wegen der Tugend</l>
            <l>In der Verborgenheit Schatten Gerüche der Wohlthaten streuen.</l>
            <l>Seht hin, wie brüstet der Pfau sich dort am farbichten Beete!</l>
            <l>Voll Eifersucht über die Kleidung der frölichen Blumen stolzirt er,</l>
            <l>Kreist rauschend den grünlichen Schweif voll Regenbögen, und wendet</l>
            <l>Den farbenwechselnden Hals. Die Schmetterlinge sich jagend,</l>
            <l>Umwälzen sich über den Bäumen mit bunten Flügeln, voll Liebe,</l>
            <l>Und unentschlossen im Wählen beschauen sie Knospen und Blüthe.</l>
            <l>Indessen impfet der Herr des Gartens Zweige von Kirschen</l>
            <l>Durchsägten Schleestämmen ein, die künftig über die Kinder</l>
            <l>Die sie gesäuget, erstaunen. Das Bild der Anmuth, die Hausfrau</l>
            <l>Sitzt in der Laube von Reben, pflanzt Stauden und Blumen auf Leinwand,</l>
            <l>Die Freude lächelt aus ihr; ein Kind, der Gratien Liebling</l>
            <l>Hängt ihr mit zarten Armen am Hals, und hindert sie schmeichelnd,</l>
            <l>Ein anders tändelt im Klee, sinnt nach, und stammelt Gedanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O dreymahl seliges Volk, dem einsam in Gründen die Tage</l>
            <l>Wie sanfte Weste verfliegen! Laß andre dem Pöbel, der Dächer</l>
            <l>Und Bäum' ersteiget, zur Schau in Siegeswägen sich brüsten,</l>
            <l>Von Elephanten gezogen; laß sie mit Heeren von Schiffen</l>
            <l>Untreue Wellen bedecken, und Japan in Westen versetzen.</l>
            <l>Der ist ein Liebling des Himmels, den fern von Lastern und Thorheit,</l>
            <l>Die Ruh an Quellen umschlingt. Auf ihn blickt immer die Sonne</l>
            <l>Von oben lieblich herab, ihm braust kein Unglück in Wogen,</l>
            <l>Er seufzt nicht eitele Wünsche, ihn macht die Höhe nicht schwindelnd,</l>
            <l>Die Arbeit würzt ihm die Kost, sein Blut ist leicht wie der Äther,</l>
            <l>Sein Schlaf verfliegt mit der Dämmerung, ein Morgenlüftchen verweht ihn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach wär auch mir es vergönnt, in euch, ihr holden Gefilde,</l>
            <l>Gestreckt in wankende Schatten, am Ufer schwatzhafter Bäche</l>
            <l>Hinfort mir selber zu leben, und Leid und niedrige Sorgen</l>
            <l>Vorüberrauschender Luft einst zuzustreuen! Ach möchte</l>
            <l>Doch Doris die Thränen in euch von diesen Wangen verwischen,</l>
            <l>Und bald Gespräche mit Freunden in euch mein Leiden versüssen,</l>
            <l>Bald redende Todte mich lehren, bald tiefe Bäche der Weisheit</l>
            <l>Des Geistes Wissendurst stillen! Dann gönnt ich Berge von Demant</l>
            <l>Und goldne Klüfte dem Mogul, dann möchten kriegrische Zwerge</l>
            <l>Felshohe Bilder sich hauen, die steinerne Ströme vergössen,</l>
            <l>Ich würde sie nimmer beneiden. Du Quelle des Glückes o Himmel</l>
            <l>Du Meer der Liebe! o tränkte mich doch dein Ausfluß! soll gänzlich</l>
            <l>Wie eine Blume mein Leben, erstickt von Unkraut, verblühen?</l>
            <l>Nein, du beseligst dein Werk. Es lispelt ruhige Hofnung</l>
            <l>Mir Trost und Labsal zum Herzen; die Dämmrung flieht vor Auroren,</l>
            <l>Die finstre Decke der Zukunft wird aufgezogen, ich sehe</l>
            <l>Ganz andre Scenen der Dinge, und unbekannte Gefilde.</l>
            <l>Ich seh dich, himmlische Doris! du kommst aus Rosengebüschen</l>
            <l>In meine Schatten, voll Glanz und majestätischem Liebreitz;</l>
            <l>So tritt die Tugend einher, so ist die Anmuth gestaltet.</l>
            <l>Du singst zur Cither, und Phöbus tritt schnell durch dicke Gewölke,</l>
            <l>Die Stürme schweigen, Olymp merkt auf; das Bildniß der Lieder</l>
            <l>Tönt sanft in fernen Gebirgen, und Zephyr weht mirs herüber.</l>
            <l>Und du mein redlicher Gleim, du steigst vom Gipfel des Hömus</l>
            <l>Und rührst die Tejischen Seyten voll Lust. Die Thore des Himmels</l>
            <l>Gehn auf, es lassen sich Cypris und Huldgöttinnen und Amor</l>
            <l>Voll Glanz auf funkelnden Wolken in blauen Lüften hernieder,</l>
            <l>Und singen lieblich darein. Der Sternen weites Gewölbe</l>
            <l>Erschallt vom frohen Concert. Komm bald in meine Reviere,</l>
            <l>Komm, bring die Freude zu mir, beblüme Triften und Anger,</l>
            <l>O Paar! du Trost meines Lebens, du milde Gabe der Gottheit!</l>
            <l>Doch wie, erwach ich vom Schlaf? Wo sind die himmlischen Bilder?</l>
            <l>Welch ein anmuthiger Traum betrog die wachenden Sinnen?</l>
            <l>Er flieht von dannen, ich seufze. Zu viel, zu viel vom Verhängniß</l>
            <l>Im Durchgang des Lebens gefodert! Hier ist statt Wirklichkeit Hofnung</l>
            <l>Des würklichen Schatten beglückt, selbst wird michs nimmer erfreuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, was quält mich die Zukunft; weg ihr vergeblichen Sorgen,</l>
            <l>Laß mich der Wollust geniessen, die ietzt der Himmel mir gönnet,</l>
            <l>Laß mich das fröliche Landvolk in dicke Haine verfolgen</l>
            <l>Und mit der Nachtigall singen, und mich beym seufzenden Gießbach</l>
            <l>An Zephyrs Tönen ergötzen. Ihr dichten Lauben, von Händen</l>
            <l>Der Mutter der Dinge, geflochten! ihr dunkeln einsamen Gänge,</l>
            <l>Die ihr das Denken erhellt, Irrgärte voller Entzückung</l>
            <l>Und Freude, seyd mir gegrüßt! Was für ein angenehm Leiden</l>
            <l>Und Ruh und sanftes Gefühl durchdringet in euch die Seele!</l>
            <l>Durchs hohe Laubdach der Schatten, das streichende Lüfte bewegen,</l>
            <l>Worunter ein sichtbares Kühl in grünen Wogen sich wälzet,</l>
            <l>Blickt hin und wieder die Sonne, und übergüldet die Blätter.</l>
            <l>Die holde Dämmrung durchgleiten Gerüche von Blüthen der Hecken,</l>
            <l>Die Flügel der Westwinde duften. In überirdischer Höhle</l>
            <l>Von krausen Büschen gezeugt, sitzt zwischen Blumen der Geishirt,</l>
            <l>Bläst auf der hellen Schallmey, hält ein, und höret die Lieder</l>
            <l>Hier laut in Buchen ertönen, dort schwach, und endlich verloren,</l>
            <l>Bläst, und hält wiederum ein. Tief unter ihm klettern die Ziegen</l>
            <l>An jähen Wänden von Stein, und reissen an bittern Gesträuche.</l>
            <l>Mit leichten Läuften streift ietzt ein Heer gefleckter Hindinnen,</l>
            <l>Und Hirsche mit Ästen gekrönt durch grüne rauschende Stauden,</l>
            <l>Setzt über Klüfte, Gewässer und Rohr. Moräste vermissen</l>
            <l>Die Spur der fliegenden Last. Gereizt vom Frühling zur Liebe</l>
            <l>Durchstreichen muthige Rosse den Wald mit flatternden Mähnen,</l>
            <l>Der Boden zittert und tönt, es strotzen die Zweige der Adern,</l>
            <l>Ihr Schweif empört sich verwildert, sie schnauben Wollust und Hitze</l>
            <l>Und brechen, vom Ufer sich stürzend, die Fluth der Ströme zur Kühlung;</l>
            <l>Dann fliehen sie über das Thal auf hohe Felsen, und schauen</l>
            <l>Fern über den niedrigen Hain aufs Feld durch segelnde Dünste</l>
            <l>Und wiehern aus Wolken herab. Ietzt eilen Stiere vorüber,</l>
            <l>Aus ihrer Nasen raucht Brunst, sie spalten mit Hörnern das Erdreich</l>
            <l>Und toben im Nebel von Staub – – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus ausgehöhltem Gebirge fällt dort mit wildem Getümmel</l>
            <l>Ein Fluß ins büschigte Thal, reißt mit sich Stücke von Felsen,</l>
            <l>Durchrauscht entblössete Wurzeln der untergrabenen Bäume,</l>
            <l>Die über fliessende Hügel von Schaum sich bücken und wanken;</l>
            <l>Die grünen Grotten des Waldes ertönen und klagen darüber.</l>
            <l>Es stuzt ob solchem Getöse das Wild, und eilet von dannen.</l>
            <l>Sich nahende Vögel verlassen, im Singen gehindert, die Gegend</l>
            <l>Und suchen ruhige Stellen, wo sie den Gatten die Fühlung</l>
            <l>Verliebter Schmerzen entdecken in pyramidnem Gesträuche,</l>
            <l>Und streiten gegen einander mit Liedern von Zweigen der Buchen.</l>
            <l>Dort will ich lauschen und sie sich freun und liebkosen hören.</l>
            <l>Fließ sanft unruhiges Flüßchen! still! ächzende Zephyrs im Laube,</l>
            <l>Schwächt nicht ihr buhlrisches Flüstern. Schlagt laut, Bewohner der Wipfel,</l>
            <l>Schlagt, lehrt mich euren Gesang! Sie schlagen; Symphonische Töne</l>
            <l>Durchfliehn von Eichen und Dorn des weiten Schattensaals Kammern,</l>
            <l>Die ganze Gegend wird Schall. Der Fink, der röthliche Hänfling</l>
            <l>Pfeift hell aus Wipfeln der Erlen. Ein Heer von bunten Stieglitzen</l>
            <l>Hüpft hin und wieder auf Strauch, beschaut die blühende Distel,</l>
            <l>Ihr Lied hüpft frölich wie sie. Der Zeisig klaget der Schönen</l>
            <l>Sein Leiden aus Zellen von Laub. Vom Ulmbaum flötet die Amsel</l>
            <l>In hohlen Tönen den Baß. Nur die geflügelte Stimme,</l>
            <l>Die kleine Nachtigall weicht aus Ruhmsucht in einsame Gründe</l>
            <l>Durch dicke Wipfel umwölbt, der Traurigkeit ewige Wohnung,</l>
            <l>(worinn aus Lüften und Feld der Nacht verbreitete Schatten</l>
            <l>Sich scheinen verenget zu haben, als sie Auroren entwichen,)</l>
            <l>Und macht die schreckbare Wüste zum Lustgefilde des Waldes.</l>
            <l>Dort tränkt ein finsterer Teich rings um sich Weidengebüsche,</l>
            <l>Auf Ästen wiegt sie sich da, lockt laut, und schmettert und wirbelt,</l>
            <l>Daß Grund und Einöde klingt. So rasen Chöre von Sayten.</l>
            <l>Ietzt girrt sie sänfter, und läuft durch tausend zärtliche Töne,</l>
            <l>Ietzt schlägt sie wieder mit Macht. Oft wenn die Gattin durch Vorwitz</l>
            <l>Sich im belaubten Gebauer des grausamen Voglers gefangen,</l>
            <l>Der fern im Lindenbusch laurt, dann ruhn die Lieder voll Freude,</l>
            <l>Dann fliegt sie ängstlich umher, ruft ihrer Wonne des Lebens</l>
            <l>Durch Klüfte, Felsen und Wald, seufzt unaufhörlich und jammert,</l>
            <l>Bis sie vor Wehmuth zuletzt halbtodt zur Hecken herabfällt,</l>
            <l>Worauf sie gleitet und wankt mit niedersinkendem Haupte.</l>
            <l>Da klaget um sie der Schatten der todten Gattin, da dünkt ihr</l>
            <l>Sie wund und blutig zu sehn. Bald tönt ihr Jammerlied wieder,</l>
            <l>Sie setzt es Nächte lang fort, und scheint bey jeglichem Seufzer</l>
            <l>Aus sich ihr Leben zu seufzen. Die nahen strauchichten Hügel,</l>
            <l>Hiedurch zum Mitleid bewogen, erheben ein zärtlich Gewinsel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, was kollert und girrt mir hier zur Seiten vom Eichstamm,</l>
            <l>Der halb vermodert und zweiglos von keinem Geflügel bewohnt wird?</l>
            <l>Täuscht mich der Einbildung Spiel? Sieh! plötzlich flattert ein Täubchen</l>
            <l>Aus einem Astloch empor, mit wandelbarem Gefieder,</l>
            <l>Dieß zeugte den dumpfigten Schall im Bauch der Eichen. Es gleitet</l>
            <l>Mit ausgespreiteten Flügeln ins Thal, sucht nickend im Schatten</l>
            <l>Und schaut sich vorsichtig um mit dürren Reisern im Munde.</l>
            <l>Wer lehrt die Bürger der Zweige voll Kunst sich Nester zu wölben,</l>
            <l>Und sie für Vorwitz und Raub, voll süssen Kummers, zu sichern?</l>
            <l>Welch ein verborgener Hauch füllt ihre Herzen mit Liebe?</l>
            <l>Durch dich ist alles, was gut ist, unendlich wunderbar Wesen,</l>
            <l>Beherrscher und Vater der Welt! Du bist so herrlich im Vogel,</l>
            <l>Der niedrig in Dornstauden hüpft, als in der Veste des Himmels,</l>
            <l>In einer kriechenden Raupe, wie in dem flammenden Cherub.</l>
            <l>See sonder Ufer und Grund! Aus dir quillt alles, du selber</l>
            <l>Hast keinen Zufluß in dich. Die Feuermeere der Sterne</l>
            <l>Sind Wiederscheine von Pünktchen des Lichts, in welchem du leuchtest.</l>
            <l>Du drohst den Stürmen, sie schweigen, berührst die Berge, sie rauchen;</l>
            <l>Das Heulen aufrührischer Meere, die zwischen wässernen Felsen</l>
            <l>Den Sand des Grundes entblössen, ist deiner Herrlichkeit Loblied.</l>
            <l>Der Donner, mit Flammen beflügelt verkündigt mit brüllender Stimme</l>
            <l>Die hohen Thaten von dir. Vor Ehrfurcht zittern die Haine</l>
            <l>Und wiederhallen dein Lob. In tausend harmonischen Tönen</l>
            <l>Von dem Verstande gehört, verbreiten Heere Gestirne</l>
            <l>Die Grösse deiner Gewalt und Huld von Pole zu Pole.</l>
            <l>Doch wer berechnet die Menge von deinen Wundern? Wer schwingt sich</l>
            <l>Durch deine Tiefe, o Schöpfer? Vertraut euch Flügeln der Winde,</l>
            <l>Ruht auf den Pfeilen des Blitzes, durchstreicht den glänzenden Abgrund</l>
            <l>Der Gottheit, ihr endlichen Geister, durch tausend Alter des Weltbaus,</l>
            <l>Ihr werdet dennoch zuletzt kein Pünktchen näher dem Grunde</l>
            <l>Als bey dem Ausfluge seyn. Verstummt denn, bebende Sayten!</l>
            <l>So preist ihr würdger den HERRN.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Fluß von lieblichem Duft, den Zephyr mit säuselnden Schwingen</l>
            <l>Von nahgelegener Wiese herbeyweht, nöthigt mich zu ihr.</l>
            <l>Da will ich an schwirrendem Rohr in ihrer Blumenschooß ruhend,</l>
            <l>Mit starken Zügen ihn einziehn. Kommt zu mir Freunde der Weißheit,</l>
            <l>Mein Spalding und Hirzel, durch die jüngsthin der Winter mir grünte,</l>
            <l>Von deren Lippen die Freude zu meinem Busen herabströmt,</l>
            <l>Komt! legt euch zu mir, und macht die Gegend zur himmlischen Wohnung,</l>
            <l>Laßt uns der Kinder der Flora Gestalt und Liebe bewundern,</l>
            <l>Und spotten mit ihnen geschmückt des trägen Pöbels im Purpur,</l>
            <l>Besingt die Schönheit der Tugend; laßt eures Mundes Gespräche</l>
            <l>Mir seyn wie Düfte von Rosen. Hier ist der Gratien Lustplatz,</l>
            <l>Kunstlose Gärte durchirrt hier die Ruh, hier rieselt Entzückung</l>
            <l>Mit hellen Bächen heran. Den grünen Kleeboden schmücken</l>
            <l>Zerstreute Wälder von Blumen. Ein Meer von holden Gerüchen</l>
            <l>Wallt unsichtbar über der Flur in grossen taumelnden Wogen</l>
            <l>Von lauen Winden durchwühlt. Es ist durch tausend Bewohner</l>
            <l>Die bunte Gegend belebt. Hochbeinigt watet im Wasser</l>
            <l>Dort zwischen Kräutern der Storch, und blickt begierig nach Nahrung,</l>
            <l>Dort gaukelt der Kybitz und schreyt ums Haupt des müssigen Knaben,</l>
            <l>Der seinem Neste sich naht. Ietzt trabt er vor ihm zum Ufer,</l>
            <l>Als hätt' er das Fliegen vergessen, reitzt ihn durch Hinken zur Folge</l>
            <l>Und lockt ihn endlich ins Feld. Zerstreute Heere von Bienen</l>
            <l>Durchsäuseln die Lüfte, sie fallen auf Klee und blühende Stauden,</l>
            <l>Und hängen glänzend daran wie Thau vom Mondschein vergüldet;</l>
            <l>Dann eilen sie wieder zur Stadt, die ihnen im Winkel des Angers</l>
            <l>Der Landmann aus Körben erbaut. Rechtschafner Weltweisen Bildniß,</l>
            <l>Die sich der Heimath entziehn, der Menschheit Gefilde durchsuchen,</l>
            <l>Und dann heimkehren zur Zelle mit süsser Beute beladen</l>
            <l>Und liefern uns Honig der Weisheit. Ein See voll fliehender Wellen</l>
            <l>Rauscht in der Mitte der Au, draus steigt ein Eyland zur Höhe</l>
            <l>Mit Bäumen und Hecken gekrönt, das wie vom Boden entrissen,</l>
            <l>Scheint gegen die Fluthen zu schwimmen. In einer holden Verwirrung</l>
            <l>Prangt drauf Hanbuttengesträuch voll feuriger Sternchen, der Quitzbaum,</l>
            <l>Hollunder, raucher Wachholder, und sich umarmende Palmen.</l>
            <l>Das Geisblatt schmiegt sich am Zweige der wilden Rosengebüsche.</l>
            <l>Aus Wollust küssen einander die jungen Blüthen und hauchen</l>
            <l>Mit süssem Athem sich an. Der blühende Hagdorn am Ufer</l>
            <l>Bückt sich hinüber aus Stolz, und sieht verwundernd im Wasser</l>
            <l>Den weissen und röthlichen Schmuck. O Schauplatz, der du die Freude</l>
            <l>Ins Herzens Innerstes mahlst, ach! daß die Wärme, die annoch,</l>
            <l>Seitdem der Winter von uns entflohn, kein Regen gemildert,</l>
            <l>Dich sammt Gefilden und Gärten, die nach Erfrischung sich sehnen,</l>
            <l>Doch nicht der Zierde beraubte und seiner Hofnung den Landmann!</l>
            <l>Erquick sie gnädiger Himmel, und überschütte von Oben</l>
            <l>Mit deiner Güte die Erde. – – – Er kommt! er kommt! in den Wolken</l>
            <l>Der Segen, dort taumelt er her, und wird sich in Strömen ergiessen.</l>
            <l>Schon streicht der Westwind voran, schwärmt in den Blättern der Bäume</l>
            <l>Und wirbelt die Saaten, wie Strudel. Die Sonn eilt hinter den Vorhang</l>
            <l>Von Baumwollähnlichem Dunst; es stirbt der Schimmer des Himmels</l>
            <l>Gemach, und Schatten und Nacht läuft über Thäler und Hügel.</l>
            <l>Gekraust durch silberne Zirkel die sich vergrössernd verschwinden,</l>
            <l>Verräth die Fläche des Wassers den noch nicht sichtbaren Regen. – – – –</l>
            <l>Ietzt fällt er häufiger nieder sich wie Gewebe durchkreuzend,</l>
            <l>Kaum schützt des Erlenbaums Zelt mich vor den rauschenden Güssen.</l>
            <l>Das Volk, das kürzlich aus Wolken die Gegend mit Liedern erfüllte,</l>
            <l>Schweigt und verbirgt sich in Büsche. Im Lindenthal drängt sich in Kreisen</l>
            <l>Vom Dach der Zweige bedeckt die Wollenheerde um Stämme,</l>
            <l>Feld, Luft und Höhen sind öde; nur Schwalben schiessen in Schaaren</l>
            <l>Im Regen, die Teiche beschauend. – – – – Die Augenlieder die jetzo</l>
            <l>Das Auge des Weltkreises decken, die Dünst' erheben sich plötzlich,</l>
            <l>Nun funkelt die Bühne des Himmels, nun sieht man hangende Meere</l>
            <l>In hellen Tropfen zerrinnen und aus den Lüften verschwinden,</l>
            <l>Es lachen die Gründe voll Blumen, und alles freut sich, ob flösse</l>
            <l>Der Himmel selber zur Erden. Jedoch schon schiffen von neuem</l>
            <l>Beladne Wolken vom Abend und hemmen wieder das Licht,</l>
            <l>Sie schütten Seen herab, und säugen die Felder wie Brüste. – – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die vergiessen sich endlich. Ein güldner Regen von Stralen</l>
            <l>Füllt jetzo wieder die Luft; der grüne Hauptschmuck der Felsen,</l>
            <l>Voll von den Saaten der Wolken, spielt blendend gegen der Sonne,</l>
            <l>Ein Regenbogen umgürtet den Himmel, und sieht sich im Meere;</l>
            <l>Verjüngt, voll Schimmer und lächelnd, voll lichter Streifen und Kränze</l>
            <l>Sehn die Gefilde mich an. Tauch in die Farben Aurorens,</l>
            <l>Mal mir die Landschaft, o du! aus dessen ewigen Liedern</l>
            <l>Der Aare Ufer mir duften und vor dem Angesicht prangen,</l>
            <l>Der sich die Pfeiler des Himmels, die Alpen, die er besungen,</l>
            <l>Zu Ehrensäulen gemacht. Wie blitzt die streifichte Wiese</l>
            <l>Von demantähnlichen Tropfen! Wie lieblich regnen sie seitwärts</l>
            <l>Von farbigten Blumengebüschen und blühenden Kronen der Sträuche!</l>
            <l>Die Kräuter sind wieder erfrischt, und hauchen stärkre Gerüche,</l>
            <l>Der ganze Himmel ist Duft. Getränkte Halmen erheben</l>
            <l>Froh ihre Häupter, und scheinen die Huld des Himmels zu preisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Grünt nun ihr holden Gefilde! Ihr Wiesen und schattichte Wälder</l>
            <l>Grünt, seyd die Freude des Volcks! Dient meiner Unschuld hinführo</l>
            <l>Zum Schirm, wenn Bosheit und Stolz aus Schlössern und Städten mich treiben.</l>
            <l>Mir wehe Zephyr aus euch durch Blumen und Hecken noch öfter</l>
            <l>Ruh und Erquickung ins Herz. Laßt mich den Vater des Weltbaus,</l>
            <l>(der Seegen über euch breitet im Stralenkreise der Sonne,</l>
            <l>Im Thau und Regen) noch ferner in eurer Schönheit verehren,</l>
            <l>Und melden voll heiliger Regung sein Lob antwortenden Sternen.</l>
            <l>Und wenn nach seinem Geheiß mein Ziel des Lebens herannaht,</l>
            <l>Dann sey mir endlich in euch die lezte Ruhe verstattet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Empfang mich, schattigter Hayn, voll hoher grüner Gewölbe!</l>
            <l>Empfang mich! fülle mit Ruh und holder Wehmuth die Seele!</l>
            <l>Führ mich in Gängen voll Nacht zum glänzenden Throne der Tugend,</l>
            <l>Der um sich die Schatten erhellt. Lehr mich den Wiederhall reizen</l>
            <l>Zum Ruhm verjüngter Natur. Und ihr, ihr lachenden Wiesen!</l>
            <l>Ihr holde Thäler voll Rosen, von lauten Bächen durchirret!</l>
            <l>Mit euren Düften will ich in mich Zufriedenheit ziehen,</l>
            <l>Und wenn Aurora euch weckt, mit ihren Stralen sie trincken.</l>
            <l>Gestreckt im Schatten will ich in güldne Sayten die Freude,</l>
            <l>Die in euch wohnet, besingen. Reitzt und begeistert die Sinnen,</l>
            <l>Daß meine Töne die Gegend, wie Zephyrs Lispeln, erfüllen,</l>
            <l>Und wie die rieselnden Bäche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf rosenfarbnen Gewölcke, bekräntzt mit Tulpen und Veilchen,</l>
            <l>Sank jüngst der Frühling vom Himmel. Aus seinem Busen ergoß sich</l>
            <l>Die Milch der Erden in Strömen. Schnell rollte von Hügeln und Bergen,</l>
            <l>Der Schnee in Haufen herab, und Felder wurden zu Seen, – – – – – – – –</l>
            <l>Allmählich verseigte die Fluth. Von eilenden Dünsten und Wolcken</l>
            <l>Flohn junge Schatten umher. Es schien der Himmel erweitert,</l>
            <l>Und war voll Schimmer und Strahlen. Zwar streute der weichende Winter</l>
            <l>Noch oft bey nächtlicher Umkehr von den geschüttelten Flügeln</l>
            <l>Reif, Eis und Schauer von Schnee; noch liessen wüthrische Stürme</l>
            <l>Die rauhe dumpfigte Stimm aus Islands Gegend ertönen,</l>
            <l>Durchstreiften klagende Klüfte, verheerten taumelnde Wälder,</l>
            <l>Und bliesen Schrecken und Furcht herum, Verderben und Kälte.</l>
            <l>Doch endlich siegte der vor noch ungesicherte Frühling.</l>
            <l>Die Luft ward sanfter; es deckt' ein bunter Teppich die Felder,</l>
            <l>Die Schatten wurden belaubt, ein sanft Getöne erwachte,</l>
            <l>Und floh und wirbelt umher im Hain voll grünlicher Dämmrung,</l>
            <l>Die Bäche färbten sich silbern, im Luftraum flossen Gerüche,</l>
            <l>Und Echo höret' im Grunde die frühe Flöte des Hirten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, deren zweifelhaft Leben gleich trüben Tagen des Winters,</l>
            <l>Ohn Licht und Freude verfließt, die ihr in Höhlen des Elends</l>
            <l>Die finstern Stunden verseufzt, betrachtet die Jugend des Jahres!</l>
            <l>Dreht ietzt die Augen umher, laßt tausend farbigte Scenen</l>
            <l>Die schwarzen Bilder verfärben! Es mag die niedrige Ruhmsucht,</l>
            <l>Die schwache Rachgier, der Geitz und seufzender Blutdurst sich härmen;</l>
            <l>Ihr seyd zur Freude geschaffen, der Schmerz schimpft Tugend und Unschuld.</l>
            <l>Saugt Lust und Anmuth in euch! schaut her, sie gleitet im Luftkreis</l>
            <l>Und grünt und rieselt im Thal. Und ihr, ihr Bilder des Frühlings,</l>
            <l>Ihr blühenden Schönen! flieht ietzt den athemraubenden Aushauch</l>
            <l>Von güldnen Kerkern der Städte. Kommt, Kommt in winkende Felder!</l>
            <l>Kommt! überlasset dem Zephyr die kleinen Wellen der Locken,</l>
            <l>Seht euch in Seen und Bächen, gleich jungen Blumen des Ufers.</l>
            <l>Pflückt Morgentulpen voll Thau, und ziert den wallenden Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier wo der spitzige Fels, bekleidet mit Sträuchen und Tannen</l>
            <l>Zur Hälfte den bläulichen Strom, sich drüber neigend beschattet,</l>
            <l>Will ich ins Grüne mich setzen auf seinen Gipfel, und um mich</l>
            <l>Thal und Gefilde beschauen. O welch ein frohes Gewühle</l>
            <l>Belebt das streifichte Land! Wie lieblich lächelt die Anmuth</l>
            <l>Aus Wald und Büschen hervor! Ein Zaun von blühenden Dornen</l>
            <l>Umschließt und röthet ringsum die sich verlierende Weite</l>
            <l>Vom niedrigen Himmel gedrückt. Von bunten Moonblumen laufen,</l>
            <l>Mit grünem Weitzen versetzt, sich schmälernde Beete ins Ferne,</l>
            <l>Durchkreutzt von blühendem Flachs. Feld-Rosenhecken und Schleestrauch</l>
            <l>In Blüthen gleichsam gehüllt, umkränzen die Spiegel der Teiche</l>
            <l>Und sehn sich drinnen. Zur Seite blitzt aus dem grünlichen Meere</l>
            <l>Ein Meer voll güldener Stralen, durch Phöbus glänzenden Anblick.</l>
            <l>Es schimmert sein gelbes Gestade von Muscheln und farbichten Steinen,</l>
            <l>Und Lieb und Freude durchtaumelt in kleiner Fische Geschwadern,</l>
            <l>Und in den Riesen des Wassers die unabsehbare Fläche.</l>
            <l>Auf fernen Wiesen am See stehn majestätische Rosse,</l>
            <l>Sie werfen den Nacken empor und fliehn und wiehern, für Wollust,</l>
            <l>Daß Hayn und Felsen erschallt. Gefleckte Kühe durchwaten,</l>
            <l>Geführt vom ernsthaften Stier, des Meierhofs büschichte Sümpfe,</l>
            <l>Der finstre Linden durchsieht. Ein Gang von Espen und Ulmen</l>
            <l>Führt zu ihm, welchen ein Bach durchblinkt, in Binsen sich windend,</l>
            <l>Von Reihern und Schwänen bewohnt. Gebirge, die Brüste der Reben</l>
            <l>Stehn frölich um ihn herum; sie ragen über den Buchwald,</l>
            <l>Des Hügels Krone, davon ein Theil im Sonnenschein lächelt</l>
            <l>Und glänzt, der andere traurt im Flor vom Schatten der Wolken.</l>
            <l>Die Lerche steigt in die Luft, sieht unter sich Klippen und Thäler;</l>
            <l>Entzückung tönet aus ihr. Der Klang des wirbelnden Liedes</l>
            <l>Ergetzt den ackernden Landmann. Er horcht eine Weile: dann lehnt er</l>
            <l>Sich auf den gleitenden Pflug, zieht braune Wellen ins Erdreich,</l>
            <l>Verfolgt von Krähen und Elstern. Der Saemann schreitet gemessen,</l>
            <l>Und wirft den Saamen ihm nach. O daß der mühsame Landwirth</l>
            <l>Für sich den Segen nur streute! Daß ihn die Weinstöcke tränkten</l>
            <l>Und in den Wiesen für ihn nur bunte Wogen sich wälzten!</l>
            <l>Allein, der frässige Krieg vom Zähne bleckenden Hunger</l>
            <l>Und wilden Schaaren begleitet, verheert oft Arbeit und Hofnung.</l>
            <l>Er stürmet rasend einher, zertritt die nährenden Halmen,</l>
            <l>Reißt Stab und Reben zu Boden, entzündet Dörfer und Wälder</l>
            <l>Für sich zum flammenden Lustspiel. Wie wenn der Rachen des Ätna</l>
            <l>Mit ängstlich-wildem Geschrey, daß Meer und Klippen es hören,</l>
            <l>Die Gegend um sich herum, vom untern Donner zerrüttet,</l>
            <l>Mit Schrecken und Tod überspeyt, und einer flammenden Sündfluth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, denen zwanglose Völker das Steuer der Herrschaft vertrauen,</l>
            <l>Führt ihr durch Flammen und Blut sie zur Glückseligkeit Hafen?</l>
            <l>Was wünscht ihr Väter der Menschen noch mehrere Kinder? Ists wenig</l>
            <l>Viel Millionen beglücken? Erforderts wenige Mühe?</l>
            <l>O mehrt derjenigen Heil, die eure Fittiche suchen,</l>
            <l>Deckt sie gleich brütenden Adlern; verwandelt die Schwerdter in Sicheln,</l>
            <l>Laßt güldne Wogen im Meer, fürs Land, durch Schiffahrt sich thürmen,</l>
            <l>Erhebt die Weisheit im Kittel, und trocknet die Zähren der Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin verführt mich der Schmerz! Weicht, weicht ihr traurigen Bilder,</l>
            <l>Komm Muse! laß uns die Wohnung und häusliche Wirthschaft des Landmanns</l>
            <l>Und Viehzucht und Gärte betrachten. Hier steigt kein Marmor aus Bergen,</l>
            <l>Und zeuget Kämpfer, kein Taxus spitzt sich vor Schlössern, kein Wasser</l>
            <l>Folgt hier dem Zuruf der Kunst. Verschränckte wölkichte Wipfel</l>
            <l>Von hohen Linden, beschatten ein Haus von Reben umkrochen,</l>
            <l>Durch Dorn und Hecken befestigt. Ein Teich glänzt mitten im Hofe</l>
            <l>Mit grünem Floßkraut bestreut, wodurch aus scheinbarer Tiefe</l>
            <l>Des Himmels Ebenbild blinkt. Er wimmelt von zahmen Bewohnern.</l>
            <l>Die Henne jammert ums Ufer, und ruft die gleitenden Entchen,</l>
            <l>Die sie gebrütet; sie fliehn der Stiefmutter Stimme, durchplätschern</l>
            <l>Die Fluth, und nagen am Schilf. Voll majestätischen Ernstes</l>
            <l>Schwimmt hier der Schwan, und treibet fern von der Lustbahn der Jungen</l>
            <l>Mit starken Flügeln den Schießhund. Nun spielen die haarigten Kinder</l>
            <l>Sie tauchen den Kopf ins Wasser, sie hängen im Gleichgewicht abwerts</l>
            <l>Und zeigen die rudernde Füsse. Dort läuft ein munteres Mädchen</l>
            <l>Sein buntes Körbchen am Arm, verfolgt von weitschreitenden Hünern.</l>
            <l>Nun steht es, und täuscht sie leichtfertig mit eitelem Wurfe; begießt sie</l>
            <l>Nun plötzlich mit Körnern und sieht sie vom Rücken sich essen und zanken.</l>
            <l>Dort lauscht in dunkeler Höhle das weisse Kaninchen, und drehet</l>
            <l>Die rothen Augen umher. Aus seines Wohnhauses Fenster</l>
            <l>Sieht das Lachtäubchen sich um, es kratzt den röthlichen Nacken,</l>
            <l>Und fliegt zum Liebling aufs Dach. Er zürnt ob dessen Verweilen</l>
            <l>Und dreht sich um sich und schilt. Bald rührt ihn das Schmeicheln der Schönen,</l>
            <l>Viel Küsse werden verschwendet, bis sie mit schnellem Gefieder</l>
            <l>Die Luft durchlispeln, und aufwärts sich zu Gespielen gesellen,</l>
            <l>Die blitzend im Sonnenglanz schwärmen. Von blühenden Fruchtbäumen schimmert</l>
            <l>Der Garten, die kreutzende Gänge mit rother Dunkelheit füllen,</l>
            <l>Und Zephyr gaukelt umher, treibt Wolken von Blüthen zur Höhe,</l>
            <l>Die sich ergiessen und regnen. Zwar hat hier Wollust und Hochmuth</l>
            <l>Nicht Nahrung von Mohren entlehnt und sie gepflanzet; nicht Myrthen,</l>
            <l>Nicht Aloen blicken durch Fenster. Das nutzbare Schöne vergnüget</l>
            <l>Den Landmann, und etwan ein Kranz. Durch lange Gewölbe von Nußstrauch</l>
            <l>Zeigt sich voll laufender Wolken der Himmel, und ferne Gefilde</l>
            <l>Voll Seen und büschichter Thäler, umringt mit blauen Gebirgen.</l>
            <l>Das Auge durchirret den Auftritt, bis ihn ein näherer schliesset.</l>
            <l>Die Fürstinn der Blumen, die Tulp' erhebt die Krone zur Seiten</l>
            <l>Hoch über Aurikeln, dran Flora all' ihre Farben verschwendet.</l>
            <l>Die holde Mayblume drengt die Silberglöckchen durch Blätter,</l>
            <l>Und manche Rose durchbricht schon ungeduldig die Knospe.</l>
            <l>Es steigen holde Gerüche, vermischt vom Garten zur Höhe,</l>
            <l>Und füllen mit Balsam die Luft. Die Nachtviole läßt immer</l>
            <l>Die stolzeren Blumen den Duft verhauchen; voll Edelmuth schließt sie</l>
            <l>Ihn ein, im Vorsatz den Abend noch über den Tag zu verschönern.</l>
            <l>Ein Bildniß grosser Gemüther, die nicht gleich pralrischen Kämpfern</l>
            <l>Der Kreis von Zuschauern reitzt, die tugendhaft wegen der Tugend</l>
            <l>In der Verborgenheit Schatten Gerüche der Wohlthaten streuen.</l>
            <l>Seht hin, wie brüstet der Pfau sich dort am farbichten Beete!</l>
            <l>Voll Eifersucht über die Kleidung der frölichen Blumen stolzirt er,</l>
            <l>Kreist rauschend den grünlichen Schweif voll Regenbögen, und wendet</l>
            <l>Den farbenwechselnden Hals. Die Schmetterlinge sich jagend,</l>
            <l>Umwälzen sich über den Bäumen mit bunten Flügeln, voll Liebe,</l>
            <l>Und unentschlossen im Wählen beschauen sie Knospen und Blüthe.</l>
            <l>Indessen impfet der Herr des Gartens Zweige von Kirschen</l>
            <l>Durchsägten Schleestämmen ein, die künftig über die Kinder</l>
            <l>Die sie gesäuget, erstaunen. Das Bild der Anmuth, die Hausfrau</l>
            <l>Sitzt in der Laube von Reben, pflanzt Stauden und Blumen auf Leinwand,</l>
            <l>Die Freude lächelt aus ihr; ein Kind, der Gratien Liebling</l>
            <l>Hängt ihr mit zarten Armen am Hals, und hindert sie schmeichelnd,</l>
            <l>Ein anders tändelt im Klee, sinnt nach, und stammelt Gedanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O dreymahl seliges Volk, dem einsam in Gründen die Tage</l>
            <l>Wie sanfte Weste verfliegen! Laß andre dem Pöbel, der Dächer</l>
            <l>Und Bäum' ersteiget, zur Schau in Siegeswägen sich brüsten,</l>
            <l>Von Elephanten gezogen; laß sie mit Heeren von Schiffen</l>
            <l>Untreue Wellen bedecken, und Japan in Westen versetzen.</l>
            <l>Der ist ein Liebling des Himmels, den fern von Lastern und Thorheit,</l>
            <l>Die Ruh an Quellen umschlingt. Auf ihn blickt immer die Sonne</l>
            <l>Von oben lieblich herab, ihm braust kein Unglück in Wogen,</l>
            <l>Er seufzt nicht eitele Wünsche, ihn macht die Höhe nicht schwindelnd,</l>
            <l>Die Arbeit würzt ihm die Kost, sein Blut ist leicht wie der Äther,</l>
            <l>Sein Schlaf verfliegt mit der Dämmerung, ein Morgenlüftchen verweht ihn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach wär auch mir es vergönnt, in euch, ihr holden Gefilde,</l>
            <l>Gestreckt in wankende Schatten, am Ufer schwatzhafter Bäche</l>
            <l>Hinfort mir selber zu leben, und Leid und niedrige Sorgen</l>
            <l>Vorüberrauschender Luft einst zuzustreuen! Ach möchte</l>
            <l>Doch Doris die Thränen in euch von diesen Wangen verwischen,</l>
            <l>Und bald Gespräche mit Freunden in euch mein Leiden versüssen,</l>
            <l>Bald redende Todte mich lehren, bald tiefe Bäche der Weisheit</l>
            <l>Des Geistes Wissendurst stillen! Dann gönnt ich Berge von Demant</l>
            <l>Und goldne Klüfte dem Mogul, dann möchten kriegrische Zwerge</l>
            <l>Felshohe Bilder sich hauen, die steinerne Ströme vergössen,</l>
            <l>Ich würde sie nimmer beneiden. Du Quelle des Glückes o Himmel</l>
            <l>Du Meer der Liebe! o tränkte mich doch dein Ausfluß! soll gänzlich</l>
            <l>Wie eine Blume mein Leben, erstickt von Unkraut, verblühen?</l>
            <l>Nein, du beseligst dein Werk. Es lispelt ruhige Hofnung</l>
            <l>Mir Trost und Labsal zum Herzen; die Dämmrung flieht vor Auroren,</l>
            <l>Die finstre Decke der Zukunft wird aufgezogen, ich sehe</l>
            <l>Ganz andre Scenen der Dinge, und unbekannte Gefilde.</l>
            <l>Ich seh dich, himmlische Doris! du kommst aus Rosengebüschen</l>
            <l>In meine Schatten, voll Glanz und majestätischem Liebreitz;</l>
            <l>So tritt die Tugend einher, so ist die Anmuth gestaltet.</l>
            <l>Du singst zur Cither, und Phöbus tritt schnell durch dicke Gewölke,</l>
            <l>Die Stürme schweigen, Olymp merkt auf; das Bildniß der Lieder</l>
            <l>Tönt sanft in fernen Gebirgen, und Zephyr weht mirs herüber.</l>
            <l>Und du mein redlicher Gleim, du steigst vom Gipfel des Hömus</l>
            <l>Und rührst die Tejischen Seyten voll Lust. Die Thore des Himmels</l>
            <l>Gehn auf, es lassen sich Cypris und Huldgöttinnen und Amor</l>
            <l>Voll Glanz auf funkelnden Wolken in blauen Lüften hernieder,</l>
            <l>Und singen lieblich darein. Der Sternen weites Gewölbe</l>
            <l>Erschallt vom frohen Concert. Komm bald in meine Reviere,</l>
            <l>Komm, bring die Freude zu mir, beblüme Triften und Anger,</l>
            <l>O Paar! du Trost meines Lebens, du milde Gabe der Gottheit!</l>
            <l>Doch wie, erwach ich vom Schlaf? Wo sind die himmlischen Bilder?</l>
            <l>Welch ein anmuthiger Traum betrog die wachenden Sinnen?</l>
            <l>Er flieht von dannen, ich seufze. Zu viel, zu viel vom Verhängniß</l>
            <l>Im Durchgang des Lebens gefodert! Hier ist statt Wirklichkeit Hofnung</l>
            <l>Des würklichen Schatten beglückt, selbst wird michs nimmer erfreuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, was quält mich die Zukunft; weg ihr vergeblichen Sorgen,</l>
            <l>Laß mich der Wollust geniessen, die ietzt der Himmel mir gönnet,</l>
            <l>Laß mich das fröliche Landvolk in dicke Haine verfolgen</l>
            <l>Und mit der Nachtigall singen, und mich beym seufzenden Gießbach</l>
            <l>An Zephyrs Tönen ergötzen. Ihr dichten Lauben, von Händen</l>
            <l>Der Mutter der Dinge, geflochten! ihr dunkeln einsamen Gänge,</l>
            <l>Die ihr das Denken erhellt, Irrgärte voller Entzückung</l>
            <l>Und Freude, seyd mir gegrüßt! Was für ein angenehm Leiden</l>
            <l>Und Ruh und sanftes Gefühl durchdringet in euch die Seele!</l>
            <l>Durchs hohe Laubdach der Schatten, das streichende Lüfte bewegen,</l>
            <l>Worunter ein sichtbares Kühl in grünen Wogen sich wälzet,</l>
            <l>Blickt hin und wieder die Sonne, und übergüldet die Blätter.</l>
            <l>Die holde Dämmrung durchgleiten Gerüche von Blüthen der Hecken,</l>
            <l>Die Flügel der Westwinde duften. In überirdischer Höhle</l>
            <l>Von krausen Büschen gezeugt, sitzt zwischen Blumen der Geishirt,</l>
            <l>Bläst auf der hellen Schallmey, hält ein, und höret die Lieder</l>
            <l>Hier laut in Buchen ertönen, dort schwach, und endlich verloren,</l>
            <l>Bläst, und hält wiederum ein. Tief unter ihm klettern die Ziegen</l>
            <l>An jähen Wänden von Stein, und reissen an bittern Gesträuche.</l>
            <l>Mit leichten Läuften streift ietzt ein Heer gefleckter Hindinnen,</l>
            <l>Und Hirsche mit Ästen gekrönt durch grüne rauschende Stauden,</l>
            <l>Setzt über Klüfte, Gewässer und Rohr. Moräste vermissen</l>
            <l>Die Spur der fliegenden Last. Gereizt vom Frühling zur Liebe</l>
            <l>Durchstreichen muthige Rosse den Wald mit flatternden Mähnen,</l>
            <l>Der Boden zittert und tönt, es strotzen die Zweige der Adern,</l>
            <l>Ihr Schweif empört sich verwildert, sie schnauben Wollust und Hitze</l>
            <l>Und brechen, vom Ufer sich stürzend, die Fluth der Ströme zur Kühlung;</l>
            <l>Dann fliehen sie über das Thal auf hohe Felsen, und schauen</l>
            <l>Fern über den niedrigen Hain aufs Feld durch segelnde Dünste</l>
            <l>Und wiehern aus Wolken herab. Ietzt eilen Stiere vorüber,</l>
            <l>Aus ihrer Nasen raucht Brunst, sie spalten mit Hörnern das Erdreich</l>
            <l>Und toben im Nebel von Staub – – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus ausgehöhltem Gebirge fällt dort mit wildem Getümmel</l>
            <l>Ein Fluß ins büschigte Thal, reißt mit sich Stücke von Felsen,</l>
            <l>Durchrauscht entblössete Wurzeln der untergrabenen Bäume,</l>
            <l>Die über fliessende Hügel von Schaum sich bücken und wanken;</l>
            <l>Die grünen Grotten des Waldes ertönen und klagen darüber.</l>
            <l>Es stuzt ob solchem Getöse das Wild, und eilet von dannen.</l>
            <l>Sich nahende Vögel verlassen, im Singen gehindert, die Gegend</l>
            <l>Und suchen ruhige Stellen, wo sie den Gatten die Fühlung</l>
            <l>Verliebter Schmerzen entdecken in pyramidnem Gesträuche,</l>
            <l>Und streiten gegen einander mit Liedern von Zweigen der Buchen.</l>
            <l>Dort will ich lauschen und sie sich freun und liebkosen hören.</l>
            <l>Fließ sanft unruhiges Flüßchen! still! ächzende Zephyrs im Laube,</l>
            <l>Schwächt nicht ihr buhlrisches Flüstern. Schlagt laut, Bewohner der Wipfel,</l>
            <l>Schlagt, lehrt mich euren Gesang! Sie schlagen; Symphonische Töne</l>
            <l>Durchfliehn von Eichen und Dorn des weiten Schattensaals Kammern,</l>
            <l>Die ganze Gegend wird Schall. Der Fink, der röthliche Hänfling</l>
            <l>Pfeift hell aus Wipfeln der Erlen. Ein Heer von bunten Stieglitzen</l>
            <l>Hüpft hin und wieder auf Strauch, beschaut die blühende Distel,</l>
            <l>Ihr Lied hüpft frölich wie sie. Der Zeisig klaget der Schönen</l>
            <l>Sein Leiden aus Zellen von Laub. Vom Ulmbaum flötet die Amsel</l>
            <l>In hohlen Tönen den Baß. Nur die geflügelte Stimme,</l>
            <l>Die kleine Nachtigall weicht aus Ruhmsucht in einsame Gründe</l>
            <l>Durch dicke Wipfel umwölbt, der Traurigkeit ewige Wohnung,</l>
            <l>(worinn aus Lüften und Feld der Nacht verbreitete Schatten</l>
            <l>Sich scheinen verenget zu haben, als sie Auroren entwichen,)</l>
            <l>Und macht die schreckbare Wüste zum Lustgefilde des Waldes.</l>
            <l>Dort tränkt ein finsterer Teich rings um sich Weidengebüsche,</l>
            <l>Auf Ästen wiegt sie sich da, lockt laut, und schmettert und wirbelt,</l>
            <l>Daß Grund und Einöde klingt. So rasen Chöre von Sayten.</l>
            <l>Ietzt girrt sie sänfter, und läuft durch tausend zärtliche Töne,</l>
            <l>Ietzt schlägt sie wieder mit Macht. Oft wenn die Gattin durch Vorwitz</l>
            <l>Sich im belaubten Gebauer des grausamen Voglers gefangen,</l>
            <l>Der fern im Lindenbusch laurt, dann ruhn die Lieder voll Freude,</l>
            <l>Dann fliegt sie ängstlich umher, ruft ihrer Wonne des Lebens</l>
            <l>Durch Klüfte, Felsen und Wald, seufzt unaufhörlich und jammert,</l>
            <l>Bis sie vor Wehmuth zuletzt halbtodt zur Hecken herabfällt,</l>
            <l>Worauf sie gleitet und wankt mit niedersinkendem Haupte.</l>
            <l>Da klaget um sie der Schatten der todten Gattin, da dünkt ihr</l>
            <l>Sie wund und blutig zu sehn. Bald tönt ihr Jammerlied wieder,</l>
            <l>Sie setzt es Nächte lang fort, und scheint bey jeglichem Seufzer</l>
            <l>Aus sich ihr Leben zu seufzen. Die nahen strauchichten Hügel,</l>
            <l>Hiedurch zum Mitleid bewogen, erheben ein zärtlich Gewinsel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, was kollert und girrt mir hier zur Seiten vom Eichstamm,</l>
            <l>Der halb vermodert und zweiglos von keinem Geflügel bewohnt wird?</l>
            <l>Täuscht mich der Einbildung Spiel? Sieh! plötzlich flattert ein Täubchen</l>
            <l>Aus einem Astloch empor, mit wandelbarem Gefieder,</l>
            <l>Dieß zeugte den dumpfigten Schall im Bauch der Eichen. Es gleitet</l>
            <l>Mit ausgespreiteten Flügeln ins Thal, sucht nickend im Schatten</l>
            <l>Und schaut sich vorsichtig um mit dürren Reisern im Munde.</l>
            <l>Wer lehrt die Bürger der Zweige voll Kunst sich Nester zu wölben,</l>
            <l>Und sie für Vorwitz und Raub, voll süssen Kummers, zu sichern?</l>
            <l>Welch ein verborgener Hauch füllt ihre Herzen mit Liebe?</l>
            <l>Durch dich ist alles, was gut ist, unendlich wunderbar Wesen,</l>
            <l>Beherrscher und Vater der Welt! Du bist so herrlich im Vogel,</l>
            <l>Der niedrig in Dornstauden hüpft, als in der Veste des Himmels,</l>
            <l>In einer kriechenden Raupe, wie in dem flammenden Cherub.</l>
            <l>See sonder Ufer und Grund! Aus dir quillt alles, du selber</l>
            <l>Hast keinen Zufluß in dich. Die Feuermeere der Sterne</l>
            <l>Sind Wiederscheine von Pünktchen des Lichts, in welchem du leuchtest.</l>
            <l>Du drohst den Stürmen, sie schweigen, berührst die Berge, sie rauchen;</l>
            <l>Das Heulen aufrührischer Meere, die zwischen wässernen Felsen</l>
            <l>Den Sand des Grundes entblössen, ist deiner Herrlichkeit Loblied.</l>
            <l>Der Donner, mit Flammen beflügelt verkündigt mit brüllender Stimme</l>
            <l>Die hohen Thaten von dir. Vor Ehrfurcht zittern die Haine</l>
            <l>Und wiederhallen dein Lob. In tausend harmonischen Tönen</l>
            <l>Von dem Verstande gehört, verbreiten Heere Gestirne</l>
            <l>Die Grösse deiner Gewalt und Huld von Pole zu Pole.</l>
            <l>Doch wer berechnet die Menge von deinen Wundern? Wer schwingt sich</l>
            <l>Durch deine Tiefe, o Schöpfer? Vertraut euch Flügeln der Winde,</l>
            <l>Ruht auf den Pfeilen des Blitzes, durchstreicht den glänzenden Abgrund</l>
            <l>Der Gottheit, ihr endlichen Geister, durch tausend Alter des Weltbaus,</l>
            <l>Ihr werdet dennoch zuletzt kein Pünktchen näher dem Grunde</l>
            <l>Als bey dem Ausfluge seyn. Verstummt denn, bebende Sayten!</l>
            <l>So preist ihr würdger den HERRN.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Fluß von lieblichem Duft, den Zephyr mit säuselnden Schwingen</l>
            <l>Von nahgelegener Wiese herbeyweht, nöthigt mich zu ihr.</l>
            <l>Da will ich an schwirrendem Rohr in ihrer Blumenschooß ruhend,</l>
            <l>Mit starken Zügen ihn einziehn. Kommt zu mir Freunde der Weißheit,</l>
            <l>Mein Spalding und Hirzel, durch die jüngsthin der Winter mir grünte,</l>
            <l>Von deren Lippen die Freude zu meinem Busen herabströmt,</l>
            <l>Komt! legt euch zu mir, und macht die Gegend zur himmlischen Wohnung,</l>
            <l>Laßt uns der Kinder der Flora Gestalt und Liebe bewundern,</l>
            <l>Und spotten mit ihnen geschmückt des trägen Pöbels im Purpur,</l>
            <l>Besingt die Schönheit der Tugend; laßt eures Mundes Gespräche</l>
            <l>Mir seyn wie Düfte von Rosen. Hier ist der Gratien Lustplatz,</l>
            <l>Kunstlose Gärte durchirrt hier die Ruh, hier rieselt Entzückung</l>
            <l>Mit hellen Bächen heran. Den grünen Kleeboden schmücken</l>
            <l>Zerstreute Wälder von Blumen. Ein Meer von holden Gerüchen</l>
            <l>Wallt unsichtbar über der Flur in grossen taumelnden Wogen</l>
            <l>Von lauen Winden durchwühlt. Es ist durch tausend Bewohner</l>
            <l>Die bunte Gegend belebt. Hochbeinigt watet im Wasser</l>
            <l>Dort zwischen Kräutern der Storch, und blickt begierig nach Nahrung,</l>
            <l>Dort gaukelt der Kybitz und schreyt ums Haupt des müssigen Knaben,</l>
            <l>Der seinem Neste sich naht. Ietzt trabt er vor ihm zum Ufer,</l>
            <l>Als hätt' er das Fliegen vergessen, reitzt ihn durch Hinken zur Folge</l>
            <l>Und lockt ihn endlich ins Feld. Zerstreute Heere von Bienen</l>
            <l>Durchsäuseln die Lüfte, sie fallen auf Klee und blühende Stauden,</l>
            <l>Und hängen glänzend daran wie Thau vom Mondschein vergüldet;</l>
            <l>Dann eilen sie wieder zur Stadt, die ihnen im Winkel des Angers</l>
            <l>Der Landmann aus Körben erbaut. Rechtschafner Weltweisen Bildniß,</l>
            <l>Die sich der Heimath entziehn, der Menschheit Gefilde durchsuchen,</l>
            <l>Und dann heimkehren zur Zelle mit süsser Beute beladen</l>
            <l>Und liefern uns Honig der Weisheit. Ein See voll fliehender Wellen</l>
            <l>Rauscht in der Mitte der Au, draus steigt ein Eyland zur Höhe</l>
            <l>Mit Bäumen und Hecken gekrönt, das wie vom Boden entrissen,</l>
            <l>Scheint gegen die Fluthen zu schwimmen. In einer holden Verwirrung</l>
            <l>Prangt drauf Hanbuttengesträuch voll feuriger Sternchen, der Quitzbaum,</l>
            <l>Hollunder, raucher Wachholder, und sich umarmende Palmen.</l>
            <l>Das Geisblatt schmiegt sich am Zweige der wilden Rosengebüsche.</l>
            <l>Aus Wollust küssen einander die jungen Blüthen und hauchen</l>
            <l>Mit süssem Athem sich an. Der blühende Hagdorn am Ufer</l>
            <l>Bückt sich hinüber aus Stolz, und sieht verwundernd im Wasser</l>
            <l>Den weissen und röthlichen Schmuck. O Schauplatz, der du die Freude</l>
            <l>Ins Herzens Innerstes mahlst, ach! daß die Wärme, die annoch,</l>
            <l>Seitdem der Winter von uns entflohn, kein Regen gemildert,</l>
            <l>Dich sammt Gefilden und Gärten, die nach Erfrischung sich sehnen,</l>
            <l>Doch nicht der Zierde beraubte und seiner Hofnung den Landmann!</l>
            <l>Erquick sie gnädiger Himmel, und überschütte von Oben</l>
            <l>Mit deiner Güte die Erde. – – – Er kommt! er kommt! in den Wolken</l>
            <l>Der Segen, dort taumelt er her, und wird sich in Strömen ergiessen.</l>
            <l>Schon streicht der Westwind voran, schwärmt in den Blättern der Bäume</l>
            <l>Und wirbelt die Saaten, wie Strudel. Die Sonn eilt hinter den Vorhang</l>
            <l>Von Baumwollähnlichem Dunst; es stirbt der Schimmer des Himmels</l>
            <l>Gemach, und Schatten und Nacht läuft über Thäler und Hügel.</l>
            <l>Gekraust durch silberne Zirkel die sich vergrössernd verschwinden,</l>
            <l>Verräth die Fläche des Wassers den noch nicht sichtbaren Regen. – – – –</l>
            <l>Ietzt fällt er häufiger nieder sich wie Gewebe durchkreuzend,</l>
            <l>Kaum schützt des Erlenbaums Zelt mich vor den rauschenden Güssen.</l>
            <l>Das Volk, das kürzlich aus Wolken die Gegend mit Liedern erfüllte,</l>
            <l>Schweigt und verbirgt sich in Büsche. Im Lindenthal drängt sich in Kreisen</l>
            <l>Vom Dach der Zweige bedeckt die Wollenheerde um Stämme,</l>
            <l>Feld, Luft und Höhen sind öde; nur Schwalben schiessen in Schaaren</l>
            <l>Im Regen, die Teiche beschauend. – – – – Die Augenlieder die jetzo</l>
            <l>Das Auge des Weltkreises decken, die Dünst' erheben sich plötzlich,</l>
            <l>Nun funkelt die Bühne des Himmels, nun sieht man hangende Meere</l>
            <l>In hellen Tropfen zerrinnen und aus den Lüften verschwinden,</l>
            <l>Es lachen die Gründe voll Blumen, und alles freut sich, ob flösse</l>
            <l>Der Himmel selber zur Erden. Jedoch schon schiffen von neuem</l>
            <l>Beladne Wolken vom Abend und hemmen wieder das Licht,</l>
            <l>Sie schütten Seen herab, und säugen die Felder wie Brüste. – – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die vergiessen sich endlich. Ein güldner Regen von Stralen</l>
            <l>Füllt jetzo wieder die Luft; der grüne Hauptschmuck der Felsen,</l>
            <l>Voll von den Saaten der Wolken, spielt blendend gegen der Sonne,</l>
            <l>Ein Regenbogen umgürtet den Himmel, und sieht sich im Meere;</l>
            <l>Verjüngt, voll Schimmer und lächelnd, voll lichter Streifen und Kränze</l>
            <l>Sehn die Gefilde mich an. Tauch in die Farben Aurorens,</l>
            <l>Mal mir die Landschaft, o du! aus dessen ewigen Liedern</l>
            <l>Der Aare Ufer mir duften und vor dem Angesicht prangen,</l>
            <l>Der sich die Pfeiler des Himmels, die Alpen, die er besungen,</l>
            <l>Zu Ehrensäulen gemacht. Wie blitzt die streifichte Wiese</l>
            <l>Von demantähnlichen Tropfen! Wie lieblich regnen sie seitwärts</l>
            <l>Von farbigten Blumengebüschen und blühenden Kronen der Sträuche!</l>
            <l>Die Kräuter sind wieder erfrischt, und hauchen stärkre Gerüche,</l>
            <l>Der ganze Himmel ist Duft. Getränkte Halmen erheben</l>
            <l>Froh ihre Häupter, und scheinen die Huld des Himmels zu preisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Grünt nun ihr holden Gefilde! Ihr Wiesen und schattichte Wälder</l>
            <l>Grünt, seyd die Freude des Volcks! Dient meiner Unschuld hinführo</l>
            <l>Zum Schirm, wenn Bosheit und Stolz aus Schlössern und Städten mich treiben.</l>
            <l>Mir wehe Zephyr aus euch durch Blumen und Hecken noch öfter</l>
            <l>Ruh und Erquickung ins Herz. Laßt mich den Vater des Weltbaus,</l>
            <l>(der Seegen über euch breitet im Stralenkreise der Sonne,</l>
            <l>Im Thau und Regen) noch ferner in eurer Schönheit verehren,</l>
            <l>Und melden voll heiliger Regung sein Lob antwortenden Sternen.</l>
            <l>Und wenn nach seinem Geheiß mein Ziel des Lebens herannaht,</l>
            <l>Dann sey mir endlich in euch die lezte Ruhe verstattet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
