<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Der Morgen kam, die leichtbeschwingten Stunden</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schulze</surname>
            <forename>Ernst</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">32</measure>
        <measure type="verses">572</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-21 3-19 4-33 5-35 6-28 7-8 8-15 9-6 10-5 11-21 12-12 13-39 14-20 15-4 16-9 17-11 18-21 19-19 20-33 21-35 22-28 23-8 24-15 25-6 26-5 27-21 28-12 29-39 30-20 31-4 32-9</measure>
        <measure type="syllables">5930</measure>
        <measure type="tokens">3794</measure>
        <measure type="characters">23270</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Der Morgen kam, die leichtbeschwingten Stunden</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgen kam, die leichtbeschwingten Stunden</l>
            <l>Eröffneten Aurora's gold'nes Thor,</l>
            <l>Und rings entschwand der Dämm'rung düstrer Flor.</l>
            <l>Psycharion, des Schlummers Arm entwunden,</l>
            <l>Sah hocherröthend rings umher,</l>
            <l>Den Gatten zu erspähn; doch ach, der Platz war leer,</l>
            <l>Wo er geruht. So ist er doch entschwunden?</l>
            <l>So seufzte sie betrübt, und ihres Gatten Wort</l>
            <l>Fiel drückend ihr auf's Herz. Doch tausend frohe Spiele</l>
            <l>Verscheuchten bald die düsteren Gefühle,</l>
            <l>Und jagten schnell den Gram aus ihrem Busen fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Harfen und Flöten begleitet,</l>
            <l>Reizt bald ein lieblicher Chor</l>
            <l>Ihr fröhlich lauschendes Ohr.</l>
            <l>Im bunten Nachen gleitet</l>
            <l>Sie bald auf silberner Fluth,</l>
            <l>Wo Myrten und Rosenhecken</l>
            <l>Sie duftend vor der Gluth</l>
            <l>Der brennenden Sonne verstecken,</l>
            <l>Wo sanst, balsamisch und kühl</l>
            <l>Sich scherzende Zephyretten</l>
            <l>Auf ihrem Busen betten,</l>
            <l>Und rings im frohen Gewühl</l>
            <l>Sich Nymphen und Najaden</l>
            <l>Im klaren Gewässer baden.</l>
            <l>Bald tanzt ein fröhlicher Chor</l>
            <l>Von Faunen und muntern Mänaden</l>
            <l>Aus nahen Gesträuchen hervor.</l>
            <l>Sie wirbeln und drehen und winden</l>
            <l>Sich scherzend im schwebenden Reihn,</l>
            <l>Bis sie allmählig im Hain</l>
            <l>Und in die Grotten entschwinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So floh Psycharion der Tag.</l>
            <l>Als es nun kühler ward, und ringt die Schatten</l>
            <l>Der Haine sich verlängert hatten,</l>
            <l>Ging sie, im Traum versenkt, dem Lauf der Quelle nach.</l>
            <l>Erst blühten Wiesen rings, doch bald verlor der Bach</l>
            <l>In düstern Wäldern sich, die nie der Sonne Schimmer</l>
            <l>Mit heitrer Luft erhellt. Die Schöne tritt hinein.</l>
            <l>Bald hemmt umranketes Gestein</l>
            <l>Den wüsten Pfad, bald irrt durch öde Trümmer</l>
            <l>Der müde Fuß. Und sieh! es gähnet eine Kluft</l>
            <l>Sie plötzlich an, umgraut von dunklen Thränenweiden.</l>
            <l>Sie kehrt sich ab, den wilden Ort zu meiden;</l>
            <l>Doch ein geheimer Zauber ruft</l>
            <l>Sie unbezwinglich hin. Vergebens wehen</l>
            <l>Sanft warnend Stimmen aus der Luft</l>
            <l>Ihr zu: laß ab, hinein zu gehen!</l>
            <l>Mit eigner Hand störst du dein süßes Glück!</l>
            <l>Doch ach, umsonst! Ein feindliches Geschick</l>
            <l>Zwingt die Unglückliche; sie kann nicht widerstehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie tritt hinein. Von düsterm Zwielicht war</l>
            <l>Die Grott' erfüllt. Es schwebten wunderbar</l>
            <l>Ringsum unkenntliche Gestalten,</l>
            <l>Die bald in Nebelhauch verwallten,</l>
            <l>Bald wieder aus dem trüben Duft</l>
            <l>Zu neu gebildeten Phantomen sich entfalten.</l>
            <l>Ein blasses Licht durchschimmerte die Luft,</l>
            <l>Das rastlos hier und dorthin irrte,</l>
            <l>Und wechselnd jeden Gegenstand</l>
            <l>In ein unkenntliches Gemisch dem Blick verwirrte.</l>
            <l>Im dunkeln Hintergrunde stand,</l>
            <l>Umkettet rings von bunten Schlangen,</l>
            <l>Ein weißgeformtes Marmorbild</l>
            <l>Mit ungewissem Blick und eingefallnen Wangen.</l>
            <l>Die Haare starrten fürchterlich</l>
            <l>Mit Nattern untermischt. In seinen Händen strahlte</l>
            <l>Ein glänzender Kristall, worin dem Blicke sich</l>
            <l>In steter Wechselung ein wildes Chaos malte,</l>
            <l>Wo Wahrheit dem Betrug, Betrug der Wahrheit glich</l>
            <l>Bald zeigte sich in holder Schöne</l>
            <l>Ein anmuthstrahlendes Gesicht</l>
            <l>Mit einer Glorie von sanftem Rosenlicht,</l>
            <l>Doch bald entfloh die milde Scene;</l>
            <l>Der holde Zauberglanz entschwand,</l>
            <l>Und schrecklich, hundertköpfig wand</l>
            <l>Ein Ungeheuer sich durch düstre, leere Räume.</l>
            <l>So kamen und entflohn, mit sich im ew'gen Streit,</l>
            <l>Die eitlen Phantasien, wie in der Dunkelheit</l>
            <l>Der Nacht das Volk der luft'gen Träume</l>
            <l>Die Sterblichen durch steten Wechsel neckt,</l>
            <l>Bald durch ein holdes Bild der Sehnsucht Gluth entzündet,</l>
            <l>Bald mit Phantomen sie und Feuerdrachen schreckt,</l>
            <l>Bis Beydes schnell in eitle Luft entschwindet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die düstre Zweifelsucht, von Furien gezeugt,</l>
            <l>Sie war's, die diese Kluft zum Wohnsitz sich erkohren;</l>
            <l>Sie, deren giftgem Hauch der Scherz und Frohsinn weicht,</l>
            <l>Sie, welche Freuden, die das Glück uns kaum geboren,</l>
            <l>Mit ihren grausen Schwingen scheucht.</l>
            <l>Sie fürchteten die fernsten Nationen</l>
            <l>Und huldigten der Göttin Macht;</l>
            <l>Aus niedern Hütten ward und von erhab'nen Thronen</l>
            <l>Manch traurig Opfer ihr gebracht.</l>
            <l>Nicht Freuden schuf sie, nichts als Schmerzen,</l>
            <l>Denn jedem, der ihr nahte, ließ</l>
            <l>Sie in den Spiegel schaun, und mit verwelktem Herzen</l>
            <l>Kehrt' er zurück. Selbst dieses Paradies,</l>
            <l>Wo Amors mächt'ger Wink regierte,</l>
            <l>Blieb nicht von ihr verschont, denn von dem Unglücksort,</l>
            <l>Wohin einmal des Schicksals Macht sie führte,</l>
            <l>Trieb sie kein Gott, selbst Zeus nicht fort.</l>
            <l>Zwar hatte Cypris Sohn mit tausend Amorinen</l>
            <l>Die Kluft umringt. Der Gott, dem süße Träume dienen,</l>
            <l>Und Himeros und Pothos wachten dort.</l>
            <l>Doch ach! wie konnten sie der Starken widerstehen,</l>
            <l>Die den Gebieter selbst der Götterwelt besiegt?</l>
            <l>Auch Psychen zwang ihr Wink, in den Krystall zu sehen,</l>
            <l>Und sanft in Träume eingewiegt,</l>
            <l>Erblickte sie sich ohne Schleyer</l>
            <l>Auf ihrem Bett; doch ach! an ihrer Seite liegt</l>
            <l>Ein fürchterliches Ungeheuer,</l>
            <l>So grausend, als es je der Menschen Furcht erfand.</l>
            <l>Des Löwen glich sein Haupt; mit Zähnen war der Rachen</l>
            <l>Dreyfach verzäunt, und hinten wand</l>
            <l>In schnellen Kreisen sich der Schweif des größten Drachen.</l>
            <l>Schon naht sein Schlund der holden Schläferin;</l>
            <l>Die Zunge lechzt, ihr Blut zu trinken;</l>
            <l>Laut schreyet Psyche auf. Die starren Kniee sinken,</l>
            <l>Und halb entseelt stürzt sie zu Boden hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie aufgeschreckt aus düstern Phantasien,</l>
            <l>Fuhr endlich Psyche auf. Das gräßliche Gesicht</l>
            <l>Schwebt noch vor ihrem Blick. Wohin soll ich entfliehen?</l>
            <l>Ihr Götter, o verlaßt die arme Psyche nicht!</l>
            <l>Ruft sie verzweiflungsvoll. Doch nach und nach verfliegen</l>
            <l>Des Traumes Bilder ihr, und vor der Grotte fand</l>
            <l>Sie sich auf weichem Rasen liegen.</l>
            <l>O welch ein Kummer übermannt</l>
            <l>Die Arme jetzt! Von welchen gold'nen Höhen</l>
            <l>War sie herabgestürzt! Ein wilder Streit entstand</l>
            <l>In ihrer wunden Brust. Bald wehen</l>
            <l>Mitleid'ge Genien ihr Hoffnungsbilder zu;</l>
            <l>Doch ach, wie leerer Schaum vergehen</l>
            <l>Sie bald. Unglückliche! so ruft sie, mußtest du</l>
            <l>Deßhalb der Lieben Kreis, die jugendlichen Freuden,</l>
            <l>Der Kindheit argwohnslose Ruh,</l>
            <l>Der Aeltern süße Küsse meiden,</l>
            <l>Um ohne Grab, von keinem Freund,</l>
            <l>Von keinen blühenden Gespielinnen beweint,</l>
            <l>So früh des Orkus Pfad zu gehen!</l>
            <l>Doch warum folgtest du dem heuchlerischen Flehen,</l>
            <l>Dem falschen Schein, der ach! so oft betrügt?</l>
            <l>Unglückliche, du liebtest die Gefühle,</l>
            <l>Womit ein loser Gott dein schwaches Herz besiegt.</l>
            <l>Du freutest dich der süßen Liebesspiele,</l>
            <l>Des holden Traums, der ach! so schnell verfliegt,</l>
            <l>Und findest jetzt, beym traurigen Erwachen,</l>
            <l>Den Tod in eines Unholds Rachen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nein, sie sind nicht wahr, die eitlen Luftgebilde;</l>
            <l>Sie sind Betrug, von Furien erdacht.</l>
            <l>Er, der in jener süßen Nacht</l>
            <l>So zärtlich dich umfing, er, der so milde</l>
            <l>So holde Worte sprach, er sollt' ein Unhold seyn?</l>
            <l>So schlau kann sich die Tücke nicht verstecken;</l>
            <l>Solch eine Gluth kein Ungeheuer wecken.</l>
            <l>Frag' ich mein Herz, so spricht es zärtlich, Nein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So dachte Psyche. Doch nicht lange</l>
            <l>Blieb dieser süße Wahn. Gleich einer bösen Schlange,</l>
            <l>Die, wenn wir schaudernd fliehn, sich schlau in's Gras verbirgt,</l>
            <l>Und, wenn wir uns dem Untergange</l>
            <l>Entflohn schon glauben, rasch hervorspringt und uns würgt,</l>
            <l>So nahte, wenn sich kaum der wonnigliche Glaube</l>
            <l>Von des Geliebten Treu' in ihren Busen schlich,</l>
            <l>Des Traums Erinnerung der Seele fürchterlich,</l>
            <l>Und gab das arme Herz dem düstern Gram zum Raube.</l>
            <l>Nein! ruft sie rasch, und Muth durchzucket ihren Geist,</l>
            <l>Ich kann ihn länger nicht ertragen,</l>
            <l>Den Kampf von Lieb' und Haß, der meine Brust zerreißt.</l>
            <l>Mit kühnen Händen will ich's wagen,</l>
            <l>Die wilden Zweifel zu verjagen,</l>
            <l>Und sterben oder glücklich seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entschlossen eilte sie, als schon des Mondes Schein</l>
            <l>Am Horizont sich zeigte, durch den Hain</l>
            <l>Zum Hochzeitlager und versteckte</l>
            <l>Beym Bett ein Lämpchen, matt genährt;</l>
            <l>Und kühn, mit einem Dolch bewehrt,</l>
            <l>Bestieg sie jetzt die sanften Kissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Geliebte kam. Mit zephyrleichten Füßen</l>
            <l>Schlich er durch's Dämmerlicht der Nacht.</l>
            <l>Er fragt mit leisem Ton, ob seine Psyche wacht,</l>
            <l>Und eh sie reden kann, ist er schon liebetrunken</l>
            <l>An ihren Busen hingesunken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O süße Macht der Liebenswürdigkeit,</l>
            <l>Der Huldgöttinnen schönste Gabe,</l>
            <l>Durch welche Ninon noch, so nah dem späten Grabe,</l>
            <l>Beglückter Liebe sich gefreut,</l>
            <l>Mit welcher Macht gebietest du den Herzen!</l>
            <l>Auch Psyche, bey dem süßen Scherzen</l>
            <l>Der wonniglichen Zärtlichkeit,</l>
            <l>Vergaß der Zweifel bange Schmerzen,</l>
            <l>Und fast schon hatte sie's bereut,</l>
            <l>Daß sie dem Argwohn Raum gegeben.</l>
            <l>Doch als der Rausch der Wonne schwand,</l>
            <l>Und ihr des Athems leises Beben</l>
            <l>Des Gatten Schlaf verhieß, da fand</l>
            <l>Des Zweifels düstrer Geist, den sie noch kaum verbannt,</l>
            <l>In ihrem Busen neues Leben.</l>
            <l>Halb zagend, halb entschlossen, wand</l>
            <l>Sie sich aus des Geliebten Armen.</l>
            <l>Ihr Schutzgeist ruft umsonst: Halt ein! o hab' Erbarmen</l>
            <l>Mit deinem eignen Glück! Vergebens; ihre Hand</l>
            <l>Hält schon die Lamp' empor, und von des Lichtes Strahlen</l>
            <l>Wird rings die dunkle Grott' erfüllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Meister in der Kunst zu malen,</l>
            <l>Du, dessen Blicken sich die Grazien enthüllt,</l>
            <l>O Wieland, male jetzt des Liebesgottes Bild!</l>
            <l>Ein Tröpfchen nur aus jener Feenquelle</l>
            <l>Der zauberischen Phantasie,</l>
            <l>Die mild dir die Natur zum Eigenthum verlieh,</l>
            <l>Nur Einen Ton der süßen Harmonie,</l>
            <l>Mit der dein Vers, gleich einer sanften Welle,</l>
            <l>Die leise murmelnd durch das blüh'nde Ufer schlüpft,</l>
            <l>Im grazienhaften Tanz dem Ohr vorüberhüpft,</l>
            <l>Nur einen kleinen Theil von diesen Göttergaben</l>
            <l>Verleihe mir zu Amors Bild.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Blick wird hell; die Musen haben</l>
            <l>Des Herzens heißen Wunsch erfüllt;</l>
            <l>Der Vorhang reißt, der mir die Götterwelt verhüllt.</l>
            <l>Ich sah ihn ruhn, nicht jenen losen Knaben,</l>
            <l>Der seinen Muth so gern an fremden Leiden stillt,</l>
            <l>Nein, einen Jüngling, hold und mild,</l>
            <l>Antinous an Kraft und Ganymeden</l>
            <l>An blüh'nden Reizen gleich, so daß in mancher Nacht</l>
            <l>Die keusche Luna selbst, die Königin der Spröden,</l>
            <l>Statt zu Endymion, zu ihm sich hingedacht,</l>
            <l>Und oft die Küsse nun bereute,</l>
            <l>Die sie dem ew'gen Schläfer weihte.</l>
            <l>Wie reizend lag er da! Ein süßes Lächeln floß</l>
            <l>Um seinen kleinen Mund. Der Wangen Reiz erhöhte</l>
            <l>Aurorens milde Purpurröthe.</l>
            <l>Ein weiches Goldgekräusel goß</l>
            <l>In sanften Wellen sich auf seine Brust hernieder,</l>
            <l>Und aus den zarten Schultern sproß</l>
            <l>Ein sammt'nes farbiges Gefieder.</l>
            <l>Rings schmiegte sich um seine holden Glieder</l>
            <l>Ein unnennbarer Reiz, aus sanfter Schüchternheit</l>
            <l>Und kühner Lust gewebt, woraus die Charitinnen</l>
            <l>Der Liebesgöttin Gürtel spinnen.</l>
            <l>Wie süß er schläft, wie sanft in sich hineingeschmiegt,</l>
            <l>Als wär' er zauberisch vom Lied der Nachtigallen</l>
            <l>In leisen Schlummer eingewiegt!</l>
            <l>Wie klopft sein Herz! wie seine Pulse wallen,</l>
            <l>Beschwingt vom schönsten Traum, der seine Stirn umfliegt!</l>
            <l>Sieh her, Psycharion, ist das das Ungeheuer,</l>
            <l>Das deine Phantasie so schrecklich dir gemalt?</l>
            <l>Du schweigst erstaunt? In deinen Blicken strahlt</l>
            <l>Der heißen Liebe zitternd Feuer.</l>
            <l>Dein Aug' ist reuevoll zur Erde hingewandt.</l>
            <l>Du bebst; es zittert in der Hand</l>
            <l>Die Lampe dir mit Rosenöl getränket.</l>
            <l>O stör' ihn nicht, den süßen Traum der Lust,</l>
            <l>Der seinen Geist umschwebt! Umsonst; ein Tropfen senket</l>
            <l>Sich brennend auf die zarte Brust,</l>
            <l>Und er erwacht. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie einem Menschen ist, den mit den schönsten Träumen</l>
            <l>Ein Gott beschenkt, wo hold der Liebe Blick ihm lacht,</l>
            <l>Wo rasch die Freuden fliehn und rascher wieder keimen,</l>
            <l>Und nie das Uebermaaß die Lust ihn hassen macht,</l>
            <l>Wie diesem ist, wenn er erwacht,</l>
            <l>Und jetzt nun in die dürre Wüste</l>
            <l>Der Wirklichkeit versetzt sich sieht,</l>
            <l>So ward Psycharion. Der Genius entflieht,</l>
            <l>Der sonst ihr äußres Glück durch innre Ruh versüßte,</l>
            <l>Und wenn sie auch die That mit ihrem Leben büßte,</l>
            <l>Nichts hält den Fliehenden zurück.</l>
            <l>Mit trübem, kummerschweren Blick,</l>
            <l>Nicht voll von Zorn, nein, voll von Zähren,</l>
            <l>Sieht Cypris Sohn sie an. So muß ich dir entfliehn?</l>
            <l>Ach, sollte denn das Glück nur wenig Stunden währen,</l>
            <l>Das mir in deinem Arm Aeonen würdig schien?</l>
            <l>O meine süße Braut! Betrogene Geliebte!</l>
            <l>So lebe wohl! Das Schicksal ruft – ich muß –</l>
            <l>So lebe wohl! Nimm diesen letzten Kuß,</l>
            <l>Und hasse nie den, der dich nie betrübte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ruft er weinend aus, naht sich mit leisem Flug,</l>
            <l>Küßt sie auf Stirn und Mund, und sieh, mit leisem Wehen</l>
            <l>Naht' eine Wolke sich und trug</l>
            <l>Den Gott empor zu lichten, gold'nen Höhen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als kaum der Liebesgott entschwand,</l>
            <l>Verbargen jammervoll die Nymphen und Najaden</l>
            <l>In düstre Klüfte sich. Hoch braust an den Gestaden</l>
            <l>Der Bäche Fluth empor und überschwemmt das Land.</l>
            <l>Schnell flieht der Vögel Chor die duftigen Gesträuche.</l>
            <l>Es welkt der Wiesen frisches Grün,</l>
            <l>Und Hain und Flur und Thal verblühn,</l>
            <l>Und mit der Erde Schmuck entfliehn</l>
            <l>Die Brüder Amors schnell in Cytheräens Reiche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgen kam, die leichtbeschwingten Stunden</l>
            <l>Eröffneten Aurora's gold'nes Thor,</l>
            <l>Und rings entschwand der Dämm'rung düstrer Flor.</l>
            <l>Psycharion, des Schlummers Arm entwunden,</l>
            <l>Sah hocherröthend rings umher,</l>
            <l>Den Gatten zu erspähn; doch ach, der Platz war leer,</l>
            <l>Wo er geruht. So ist er doch entschwunden?</l>
            <l>So seufzte sie betrübt, und ihres Gatten Wort</l>
            <l>Fiel drückend ihr auf's Herz. Doch tausend frohe Spiele</l>
            <l>Verscheuchten bald die düsteren Gefühle,</l>
            <l>Und jagten schnell den Gram aus ihrem Busen fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Harfen und Flöten begleitet,</l>
            <l>Reizt bald ein lieblicher Chor</l>
            <l>Ihr fröhlich lauschendes Ohr.</l>
            <l>Im bunten Nachen gleitet</l>
            <l>Sie bald auf silberner Fluth,</l>
            <l>Wo Myrten und Rosenhecken</l>
            <l>Sie duftend vor der Gluth</l>
            <l>Der brennenden Sonne verstecken,</l>
            <l>Wo sanst, balsamisch und kühl</l>
            <l>Sich scherzende Zephyretten</l>
            <l>Auf ihrem Busen betten,</l>
            <l>Und rings im frohen Gewühl</l>
            <l>Sich Nymphen und Najaden</l>
            <l>Im klaren Gewässer baden.</l>
            <l>Bald tanzt ein fröhlicher Chor</l>
            <l>Von Faunen und muntern Mänaden</l>
            <l>Aus nahen Gesträuchen hervor.</l>
            <l>Sie wirbeln und drehen und winden</l>
            <l>Sich scherzend im schwebenden Reihn,</l>
            <l>Bis sie allmählig im Hain</l>
            <l>Und in die Grotten entschwinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So floh Psycharion der Tag.</l>
            <l>Als es nun kühler ward, und ringt die Schatten</l>
            <l>Der Haine sich verlängert hatten,</l>
            <l>Ging sie, im Traum versenkt, dem Lauf der Quelle nach.</l>
            <l>Erst blühten Wiesen rings, doch bald verlor der Bach</l>
            <l>In düstern Wäldern sich, die nie der Sonne Schimmer</l>
            <l>Mit heitrer Luft erhellt. Die Schöne tritt hinein.</l>
            <l>Bald hemmt umranketes Gestein</l>
            <l>Den wüsten Pfad, bald irrt durch öde Trümmer</l>
            <l>Der müde Fuß. Und sieh! es gähnet eine Kluft</l>
            <l>Sie plötzlich an, umgraut von dunklen Thränenweiden.</l>
            <l>Sie kehrt sich ab, den wilden Ort zu meiden;</l>
            <l>Doch ein geheimer Zauber ruft</l>
            <l>Sie unbezwinglich hin. Vergebens wehen</l>
            <l>Sanft warnend Stimmen aus der Luft</l>
            <l>Ihr zu: laß ab, hinein zu gehen!</l>
            <l>Mit eigner Hand störst du dein süßes Glück!</l>
            <l>Doch ach, umsonst! Ein feindliches Geschick</l>
            <l>Zwingt die Unglückliche; sie kann nicht widerstehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie tritt hinein. Von düsterm Zwielicht war</l>
            <l>Die Grott' erfüllt. Es schwebten wunderbar</l>
            <l>Ringsum unkenntliche Gestalten,</l>
            <l>Die bald in Nebelhauch verwallten,</l>
            <l>Bald wieder aus dem trüben Duft</l>
            <l>Zu neu gebildeten Phantomen sich entfalten.</l>
            <l>Ein blasses Licht durchschimmerte die Luft,</l>
            <l>Das rastlos hier und dorthin irrte,</l>
            <l>Und wechselnd jeden Gegenstand</l>
            <l>In ein unkenntliches Gemisch dem Blick verwirrte.</l>
            <l>Im dunkeln Hintergrunde stand,</l>
            <l>Umkettet rings von bunten Schlangen,</l>
            <l>Ein weißgeformtes Marmorbild</l>
            <l>Mit ungewissem Blick und eingefallnen Wangen.</l>
            <l>Die Haare starrten fürchterlich</l>
            <l>Mit Nattern untermischt. In seinen Händen strahlte</l>
            <l>Ein glänzender Kristall, worin dem Blicke sich</l>
            <l>In steter Wechselung ein wildes Chaos malte,</l>
            <l>Wo Wahrheit dem Betrug, Betrug der Wahrheit glich</l>
            <l>Bald zeigte sich in holder Schöne</l>
            <l>Ein anmuthstrahlendes Gesicht</l>
            <l>Mit einer Glorie von sanftem Rosenlicht,</l>
            <l>Doch bald entfloh die milde Scene;</l>
            <l>Der holde Zauberglanz entschwand,</l>
            <l>Und schrecklich, hundertköpfig wand</l>
            <l>Ein Ungeheuer sich durch düstre, leere Räume.</l>
            <l>So kamen und entflohn, mit sich im ew'gen Streit,</l>
            <l>Die eitlen Phantasien, wie in der Dunkelheit</l>
            <l>Der Nacht das Volk der luft'gen Träume</l>
            <l>Die Sterblichen durch steten Wechsel neckt,</l>
            <l>Bald durch ein holdes Bild der Sehnsucht Gluth entzündet,</l>
            <l>Bald mit Phantomen sie und Feuerdrachen schreckt,</l>
            <l>Bis Beydes schnell in eitle Luft entschwindet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die düstre Zweifelsucht, von Furien gezeugt,</l>
            <l>Sie war's, die diese Kluft zum Wohnsitz sich erkohren;</l>
            <l>Sie, deren giftgem Hauch der Scherz und Frohsinn weicht,</l>
            <l>Sie, welche Freuden, die das Glück uns kaum geboren,</l>
            <l>Mit ihren grausen Schwingen scheucht.</l>
            <l>Sie fürchteten die fernsten Nationen</l>
            <l>Und huldigten der Göttin Macht;</l>
            <l>Aus niedern Hütten ward und von erhab'nen Thronen</l>
            <l>Manch traurig Opfer ihr gebracht.</l>
            <l>Nicht Freuden schuf sie, nichts als Schmerzen,</l>
            <l>Denn jedem, der ihr nahte, ließ</l>
            <l>Sie in den Spiegel schaun, und mit verwelktem Herzen</l>
            <l>Kehrt' er zurück. Selbst dieses Paradies,</l>
            <l>Wo Amors mächt'ger Wink regierte,</l>
            <l>Blieb nicht von ihr verschont, denn von dem Unglücksort,</l>
            <l>Wohin einmal des Schicksals Macht sie führte,</l>
            <l>Trieb sie kein Gott, selbst Zeus nicht fort.</l>
            <l>Zwar hatte Cypris Sohn mit tausend Amorinen</l>
            <l>Die Kluft umringt. Der Gott, dem süße Träume dienen,</l>
            <l>Und Himeros und Pothos wachten dort.</l>
            <l>Doch ach! wie konnten sie der Starken widerstehen,</l>
            <l>Die den Gebieter selbst der Götterwelt besiegt?</l>
            <l>Auch Psychen zwang ihr Wink, in den Krystall zu sehen,</l>
            <l>Und sanft in Träume eingewiegt,</l>
            <l>Erblickte sie sich ohne Schleyer</l>
            <l>Auf ihrem Bett; doch ach! an ihrer Seite liegt</l>
            <l>Ein fürchterliches Ungeheuer,</l>
            <l>So grausend, als es je der Menschen Furcht erfand.</l>
            <l>Des Löwen glich sein Haupt; mit Zähnen war der Rachen</l>
            <l>Dreyfach verzäunt, und hinten wand</l>
            <l>In schnellen Kreisen sich der Schweif des größten Drachen.</l>
            <l>Schon naht sein Schlund der holden Schläferin;</l>
            <l>Die Zunge lechzt, ihr Blut zu trinken;</l>
            <l>Laut schreyet Psyche auf. Die starren Kniee sinken,</l>
            <l>Und halb entseelt stürzt sie zu Boden hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie aufgeschreckt aus düstern Phantasien,</l>
            <l>Fuhr endlich Psyche auf. Das gräßliche Gesicht</l>
            <l>Schwebt noch vor ihrem Blick. Wohin soll ich entfliehen?</l>
            <l>Ihr Götter, o verlaßt die arme Psyche nicht!</l>
            <l>Ruft sie verzweiflungsvoll. Doch nach und nach verfliegen</l>
            <l>Des Traumes Bilder ihr, und vor der Grotte fand</l>
            <l>Sie sich auf weichem Rasen liegen.</l>
            <l>O welch ein Kummer übermannt</l>
            <l>Die Arme jetzt! Von welchen gold'nen Höhen</l>
            <l>War sie herabgestürzt! Ein wilder Streit entstand</l>
            <l>In ihrer wunden Brust. Bald wehen</l>
            <l>Mitleid'ge Genien ihr Hoffnungsbilder zu;</l>
            <l>Doch ach, wie leerer Schaum vergehen</l>
            <l>Sie bald. Unglückliche! so ruft sie, mußtest du</l>
            <l>Deßhalb der Lieben Kreis, die jugendlichen Freuden,</l>
            <l>Der Kindheit argwohnslose Ruh,</l>
            <l>Der Aeltern süße Küsse meiden,</l>
            <l>Um ohne Grab, von keinem Freund,</l>
            <l>Von keinen blühenden Gespielinnen beweint,</l>
            <l>So früh des Orkus Pfad zu gehen!</l>
            <l>Doch warum folgtest du dem heuchlerischen Flehen,</l>
            <l>Dem falschen Schein, der ach! so oft betrügt?</l>
            <l>Unglückliche, du liebtest die Gefühle,</l>
            <l>Womit ein loser Gott dein schwaches Herz besiegt.</l>
            <l>Du freutest dich der süßen Liebesspiele,</l>
            <l>Des holden Traums, der ach! so schnell verfliegt,</l>
            <l>Und findest jetzt, beym traurigen Erwachen,</l>
            <l>Den Tod in eines Unholds Rachen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nein, sie sind nicht wahr, die eitlen Luftgebilde;</l>
            <l>Sie sind Betrug, von Furien erdacht.</l>
            <l>Er, der in jener süßen Nacht</l>
            <l>So zärtlich dich umfing, er, der so milde</l>
            <l>So holde Worte sprach, er sollt' ein Unhold seyn?</l>
            <l>So schlau kann sich die Tücke nicht verstecken;</l>
            <l>Solch eine Gluth kein Ungeheuer wecken.</l>
            <l>Frag' ich mein Herz, so spricht es zärtlich, Nein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So dachte Psyche. Doch nicht lange</l>
            <l>Blieb dieser süße Wahn. Gleich einer bösen Schlange,</l>
            <l>Die, wenn wir schaudernd fliehn, sich schlau in's Gras verbirgt,</l>
            <l>Und, wenn wir uns dem Untergange</l>
            <l>Entflohn schon glauben, rasch hervorspringt und uns würgt,</l>
            <l>So nahte, wenn sich kaum der wonnigliche Glaube</l>
            <l>Von des Geliebten Treu' in ihren Busen schlich,</l>
            <l>Des Traums Erinnerung der Seele fürchterlich,</l>
            <l>Und gab das arme Herz dem düstern Gram zum Raube.</l>
            <l>Nein! ruft sie rasch, und Muth durchzucket ihren Geist,</l>
            <l>Ich kann ihn länger nicht ertragen,</l>
            <l>Den Kampf von Lieb' und Haß, der meine Brust zerreißt.</l>
            <l>Mit kühnen Händen will ich's wagen,</l>
            <l>Die wilden Zweifel zu verjagen,</l>
            <l>Und sterben oder glücklich seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entschlossen eilte sie, als schon des Mondes Schein</l>
            <l>Am Horizont sich zeigte, durch den Hain</l>
            <l>Zum Hochzeitlager und versteckte</l>
            <l>Beym Bett ein Lämpchen, matt genährt;</l>
            <l>Und kühn, mit einem Dolch bewehrt,</l>
            <l>Bestieg sie jetzt die sanften Kissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Geliebte kam. Mit zephyrleichten Füßen</l>
            <l>Schlich er durch's Dämmerlicht der Nacht.</l>
            <l>Er fragt mit leisem Ton, ob seine Psyche wacht,</l>
            <l>Und eh sie reden kann, ist er schon liebetrunken</l>
            <l>An ihren Busen hingesunken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O süße Macht der Liebenswürdigkeit,</l>
            <l>Der Huldgöttinnen schönste Gabe,</l>
            <l>Durch welche Ninon noch, so nah dem späten Grabe,</l>
            <l>Beglückter Liebe sich gefreut,</l>
            <l>Mit welcher Macht gebietest du den Herzen!</l>
            <l>Auch Psyche, bey dem süßen Scherzen</l>
            <l>Der wonniglichen Zärtlichkeit,</l>
            <l>Vergaß der Zweifel bange Schmerzen,</l>
            <l>Und fast schon hatte sie's bereut,</l>
            <l>Daß sie dem Argwohn Raum gegeben.</l>
            <l>Doch als der Rausch der Wonne schwand,</l>
            <l>Und ihr des Athems leises Beben</l>
            <l>Des Gatten Schlaf verhieß, da fand</l>
            <l>Des Zweifels düstrer Geist, den sie noch kaum verbannt,</l>
            <l>In ihrem Busen neues Leben.</l>
            <l>Halb zagend, halb entschlossen, wand</l>
            <l>Sie sich aus des Geliebten Armen.</l>
            <l>Ihr Schutzgeist ruft umsonst: Halt ein! o hab' Erbarmen</l>
            <l>Mit deinem eignen Glück! Vergebens; ihre Hand</l>
            <l>Hält schon die Lamp' empor, und von des Lichtes Strahlen</l>
            <l>Wird rings die dunkle Grott' erfüllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Meister in der Kunst zu malen,</l>
            <l>Du, dessen Blicken sich die Grazien enthüllt,</l>
            <l>O Wieland, male jetzt des Liebesgottes Bild!</l>
            <l>Ein Tröpfchen nur aus jener Feenquelle</l>
            <l>Der zauberischen Phantasie,</l>
            <l>Die mild dir die Natur zum Eigenthum verlieh,</l>
            <l>Nur Einen Ton der süßen Harmonie,</l>
            <l>Mit der dein Vers, gleich einer sanften Welle,</l>
            <l>Die leise murmelnd durch das blüh'nde Ufer schlüpft,</l>
            <l>Im grazienhaften Tanz dem Ohr vorüberhüpft,</l>
            <l>Nur einen kleinen Theil von diesen Göttergaben</l>
            <l>Verleihe mir zu Amors Bild.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Blick wird hell; die Musen haben</l>
            <l>Des Herzens heißen Wunsch erfüllt;</l>
            <l>Der Vorhang reißt, der mir die Götterwelt verhüllt.</l>
            <l>Ich sah ihn ruhn, nicht jenen losen Knaben,</l>
            <l>Der seinen Muth so gern an fremden Leiden stillt,</l>
            <l>Nein, einen Jüngling, hold und mild,</l>
            <l>Antinous an Kraft und Ganymeden</l>
            <l>An blüh'nden Reizen gleich, so daß in mancher Nacht</l>
            <l>Die keusche Luna selbst, die Königin der Spröden,</l>
            <l>Statt zu Endymion, zu ihm sich hingedacht,</l>
            <l>Und oft die Küsse nun bereute,</l>
            <l>Die sie dem ew'gen Schläfer weihte.</l>
            <l>Wie reizend lag er da! Ein süßes Lächeln floß</l>
            <l>Um seinen kleinen Mund. Der Wangen Reiz erhöhte</l>
            <l>Aurorens milde Purpurröthe.</l>
            <l>Ein weiches Goldgekräusel goß</l>
            <l>In sanften Wellen sich auf seine Brust hernieder,</l>
            <l>Und aus den zarten Schultern sproß</l>
            <l>Ein sammt'nes farbiges Gefieder.</l>
            <l>Rings schmiegte sich um seine holden Glieder</l>
            <l>Ein unnennbarer Reiz, aus sanfter Schüchternheit</l>
            <l>Und kühner Lust gewebt, woraus die Charitinnen</l>
            <l>Der Liebesgöttin Gürtel spinnen.</l>
            <l>Wie süß er schläft, wie sanft in sich hineingeschmiegt,</l>
            <l>Als wär' er zauberisch vom Lied der Nachtigallen</l>
            <l>In leisen Schlummer eingewiegt!</l>
            <l>Wie klopft sein Herz! wie seine Pulse wallen,</l>
            <l>Beschwingt vom schönsten Traum, der seine Stirn umfliegt!</l>
            <l>Sieh her, Psycharion, ist das das Ungeheuer,</l>
            <l>Das deine Phantasie so schrecklich dir gemalt?</l>
            <l>Du schweigst erstaunt? In deinen Blicken strahlt</l>
            <l>Der heißen Liebe zitternd Feuer.</l>
            <l>Dein Aug' ist reuevoll zur Erde hingewandt.</l>
            <l>Du bebst; es zittert in der Hand</l>
            <l>Die Lampe dir mit Rosenöl getränket.</l>
            <l>O stör' ihn nicht, den süßen Traum der Lust,</l>
            <l>Der seinen Geist umschwebt! Umsonst; ein Tropfen senket</l>
            <l>Sich brennend auf die zarte Brust,</l>
            <l>Und er erwacht. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie einem Menschen ist, den mit den schönsten Träumen</l>
            <l>Ein Gott beschenkt, wo hold der Liebe Blick ihm lacht,</l>
            <l>Wo rasch die Freuden fliehn und rascher wieder keimen,</l>
            <l>Und nie das Uebermaaß die Lust ihn hassen macht,</l>
            <l>Wie diesem ist, wenn er erwacht,</l>
            <l>Und jetzt nun in die dürre Wüste</l>
            <l>Der Wirklichkeit versetzt sich sieht,</l>
            <l>So ward Psycharion. Der Genius entflieht,</l>
            <l>Der sonst ihr äußres Glück durch innre Ruh versüßte,</l>
            <l>Und wenn sie auch die That mit ihrem Leben büßte,</l>
            <l>Nichts hält den Fliehenden zurück.</l>
            <l>Mit trübem, kummerschweren Blick,</l>
            <l>Nicht voll von Zorn, nein, voll von Zähren,</l>
            <l>Sieht Cypris Sohn sie an. So muß ich dir entfliehn?</l>
            <l>Ach, sollte denn das Glück nur wenig Stunden währen,</l>
            <l>Das mir in deinem Arm Aeonen würdig schien?</l>
            <l>O meine süße Braut! Betrogene Geliebte!</l>
            <l>So lebe wohl! Das Schicksal ruft – ich muß –</l>
            <l>So lebe wohl! Nimm diesen letzten Kuß,</l>
            <l>Und hasse nie den, der dich nie betrübte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ruft er weinend aus, naht sich mit leisem Flug,</l>
            <l>Küßt sie auf Stirn und Mund, und sieh, mit leisem Wehen</l>
            <l>Naht' eine Wolke sich und trug</l>
            <l>Den Gott empor zu lichten, gold'nen Höhen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als kaum der Liebesgott entschwand,</l>
            <l>Verbargen jammervoll die Nymphen und Najaden</l>
            <l>In düstre Klüfte sich. Hoch braust an den Gestaden</l>
            <l>Der Bäche Fluth empor und überschwemmt das Land.</l>
            <l>Schnell flieht der Vögel Chor die duftigen Gesträuche.</l>
            <l>Es welkt der Wiesen frisches Grün,</l>
            <l>Und Hain und Flur und Thal verblühn,</l>
            <l>Und mit der Erde Schmuck entfliehn</l>
            <l>Die Brüder Amors schnell in Cytheräens Reiche.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
