<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Die Du am Sion den heiligsten unter den Sängern Jehovah'</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1254</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-627 2-627</measure>
        <measure type="syllables">18906</measure>
        <measure type="tokens">11660</measure>
        <measure type="characters">71166</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Die Du am Sion den heiligsten unter den Sängern Jehovah'</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Du am Sion den heiligsten unter den Sängern Jehovah'</l>
            <l>Sahst, von ihm lerntest, als er, von dem ewigen Geiste gelehrt, sang,</l>
            <l>Den der Richter im Tode verließ, den größten der Todten,</l>
            <l>Lehr, Sionitin, mich wieder; Du lerntest himmlische Dinge!</l>
            <l>Komm und leite den Schritt des Wankenden, Deines Geweihten,</l>
            <l>Führe mich in des Gekreuzigten Nacht. Des Heiligthums Schauer</l>
            <l>Faßt mich; ich will den Sterbenden sehn, ich will die gebrochnen</l>
            <l>Starren Augen, den Tod auf der Wange, den Tod in den schönsten</l>
            <l>Unter den Wunden, Dich sehn, Du Blut der Versöhnung! Er bebte,</l>
            <l>Rang mit dem Tode; da sank ihm sein Haupt, er blutete, neigte</l>
            <l>In die Nacht sein heiliges Haupt; da verstummte der Gottmensch.</l>
            <l>Von des Richtenden Antlitz flog Eloa herunter,</l>
            <l>Kaum den Unsterblichen sichtbar, so eilt' er herab durch die Himmel.</l>
            <l>Und er hielt in der Linken die himmlische Krone; die Rechte</l>
            <l>Hob die Posaune. Sie tönt, und es tönen die Welten im Kreislauf.</l>
            <l>Und der Nächste dem Unerschaffenen rief durch die Himmel:</l>
            <l>»feiert! Es flamm' Anbetung der große, der Sabbath des Bundes,</l>
            <l>Von den Sonnen zum Thron des Richters! Die Stund' ist gekommen!</l>
            <l>Feiert! die Stunde der Nacht ist gekommen! Sie führen das Opfer.«</l>
            <l>Und die Himmel umher vernahmen des Rufenden Stimme.</l>
            <l>Doch schon war er vorübergeeilt. Zween Winke, so schwebt er</l>
            <l>Ueber Golgatha. Um ihn herum versammeln der Erde</l>
            <l>Engel sich eilend. Er rief sie. Ihr strahlenwerfender Kreis schloß</l>
            <l>Jetzt um Eloa sich zu. Eloa stieg aus dem Kreise,</l>
            <l>Feierlich stieg er nieder auf Golgatha, stand auf der Höhe.</l>
            <l>Dreimal neigt' er nunmehr sein tiefanbetendes Antlitz</l>
            <l>Auf den Staub des Hügels herab; dann erhub er sich, streckte</l>
            <l>Ueber den Hügel aus den weitverbreiteten Arm, schaut'</l>
            <l>Auf den Messias herab, der in der Ferne, begleitet</l>
            <l>Von Judäa, langsam gen Golgatha wandelt und schwerer</l>
            <l>Trägt wie sein Kreuz das Weltgericht. So sah ihn Eloa,</l>
            <l>Stand, hielt über den Hügel den hohen Arm hin und sagte:</l>
            <l>»höret mich, Himmel, und jauchzt! Abgrund, vernimm mich und bebe!</l>
            <l>In dem Namen des Auszusöhnenden, Deß, der zu bluten</l>
            <l>Kommt, des Versöhners Namen und in des Geistes, der Sündern</l>
            <l>Himmlisches Licht strahlt, weih' ich Dich, Hügel, zum Tode des Sohnes!</l>
            <l>Heilig, heilig, heilig ist Der, der sein wird und sein wird!«</l>
            <l>Also weiht Eloa und staunt. Des Unsterblichen Schimmer</l>
            <l>Wurde Dämmrung, so staunet' er. Nun verstummt er nicht länger,</l>
            <l>Senket gegen den Mann von Erde gefaltete Hände,</l>
            <l>Welcher die Tief' herauf sein niederbeugendes Kreuz trägt,</l>
            <l>Siehet ihn unter dem wankenden Kreuz, fällt nieder aufs Antlitz,</l>
            <l>Betet: »O, der dem Altare sich naht, zu sterben den schönsten</l>
            <l>Und den wunderbarsten der Tode, Du Menschlicher! Schöpfer!</l>
            <l>Mitgeborner und Sohn des Geschlechts, das Gräber begraben!</l>
            <l>Bethlehem's Kind! Du weintest; wir sangen Dir Jubel! Du lässest</l>
            <l>Dich bis auf Golgatha nieder; die tiefre Bewundrung verstummt Dir,</l>
            <l>Mehr zu jauchzen! O Sohn, Sohn Gottes und der Gebornen!</l>
            <l>Unerschaffner! kein Endlicher sang da Jubel! Vollender</l>
            <l>Alles deß, so das Höchste, das Wundervollste, das Beste,</l>
            <l>Das ganz Herrlichkeit ist! tiefangebeteter Gottmensch!</l>
            <l>Wiederbringer der freudigen, gottgefallenden Unschuld!</l>
            <l>Todtenerwecker! Vertilger des ewigen Tods! Weltrichter!</l>
            <l>Oder, wie Deine Menschen Dich nennen, Du Lamm, das erwürgt wird!</l>
            <l>Höre mein tiefes Gebet, vernimm des Endlichen Stimme,</l>
            <l>Die von dem Staube, worauf Dein Blut wird bluten, Dir betet!</l>
            <l>Wenn Dein Auge nun bricht, die letzte Blässe des Todes</l>
            <l>Ueber Dich, Geopferter, strömt, die Himmel der Himmel</l>
            <l>Nun erzittern und fliehn, nun nur Jehovah mit vollem</l>
            <l>Hingehefteten Blick anschaut den Sterbenden: stärke</l>
            <l>Dann aus der hangenden Nacht mich, in die Dein Leben hinabstirbt,</l>
            <l>Stärke, großer Vollender, mich dann, damit ich nicht hilflos,</l>
            <l>Nicht zu bebend unter der Erde Gräber versinke,</l>
            <l>Und, wenn in schwimmender Dämmrung um mich die Schöpfung nun wanket,</l>
            <l>Ich, wie dunkel mir auch das Aug' hinstarret, Dich sterben</l>
            <l>Sehe! Tod des Sohnes! Du nahest Dich, Tod! Von dem Ersten,</l>
            <l>Der ein Sterblicher ward, bis hinab zu dem Letzten von Adam,</l>
            <l>Dessen jungem Leben der Auferstehung Posaune</l>
            <l>Wegzuathmen gebeut, sie Alle wirst Du versöhnen,</l>
            <l>Wenn Du, noch einmal Schöpfer: Es ist vollendet! nun ausrufst.</l>
            <l>Tod, o Tod des Sohnes! und Du, des Geopferten Blut! Heil,</l>
            <l>Heil den erlösten Seelen! Sie kommen und wandeln und jauchzen!</l>
            <l>Ihre Kleider sind hell in des Todten Blute gewaschen!«</l>
            <l>Drauf erhebt sich Eloa, vertheilt die Engel der Erde</l>
            <l>Weit um Golgatha her. Auf niederhangender Wolke</l>
            <l>Sammeln sie sich, bedecken die breiten Rücken der Berge</l>
            <l>Oder schweben über der Ceder und gehen voll Tiefsinn</l>
            <l>Auf den wallenden Wipfeln; er selbst steht über des Tempels</l>
            <l>Höhen: ein weitumkreisendes Heer! der allmächtigen Vorsicht,</l>
            <l>Welche von fern herrscht, furchtbare Diener! Engel des Todes</l>
            <l>Und des Gerichts, der Menschen Hüter, künftiger Christen</l>
            <l>Hüter! und weil sie Engel der Märtyrer wurden, am Throne</l>
            <l>Deß, dem der Palmenträger, der Märtyrer blutet, die Ersten!</l>
            <l>Gabriel aber, ihn hatte gesandt zu der Sonne der Mittler,</l>
            <l>Ließ sich mit silbertönendem Flug auf den strahlenden Tempel</l>
            <l>Nieder und stand vor der Väter Seelen und sagte zu ihnen:</l>
            <l>»kommt nun näher, Ihr Väter der Menschen! Ihr sehet ihn!« (Hier wies</l>
            <l>Er mit der bebenden Rechte.) »Da trägt der Sündeversöhner</l>
            <l>Gegen den Hügel sein Kreuz. Dies ist der Hügel des Todes!</l>
            <l>An dem höheren dort, der mit zween Gipfeln heraufragt,</l>
            <l>Ging er ins erste Gericht. Von diesem sollt Ihr ihn sehen,</l>
            <l>Wenn er für Eure Kinder und Euch sein Leben wird bluten.</l>
            <l>Kommt, Erlöste! Die Enkel der Enkel, die noch die Geburt nicht</l>
            <l>Zu Unsterblichen schuf, er geht, er eilt, er versöhnt sie!«</l>
            <l>Feurig sagt es der Seraph. Verstummt vor Wehmuth und Wonne,</l>
            <l>Folgen die Väter ihm schon. Sie eilen. Der schnelle Gedanke,</l>
            <l>Der aus des Betenden Seele von Sternen zu Sternen hinaufdenkt,</l>
            <l>Eilet nur eilender. Gabriel führte die schimmernden Schaaren.</l>
            <l>Schon betrat ihr schwebender Fuß den liegenden Oelberg.</l>
            <l>Adam betrat ihn zuerst, sank nieder und küßte die Erde.</l>
            <l>»mütterlich Land,« so sprach er, »ich seh', o Erde, Dich wieder!</l>
            <l>Seit den Jahrhunderten, da mein Gebein an dem Abend des Todes</l>
            <l>Du in Deinen friedsamen Schooß, o Mutter, zurücknahmst,</l>
            <l>Stand ich nicht über dem Staube der todtenvollen Gefilde!</l>
            <l>Nun, nun steh' ich darauf. Sei mir, o Erde, gegrüßet!</l>
            <l>Seid mir, Gebeine der Todten, gegrüßt! Ihr werdet erstehen!</l>
            <l>Meine Kinder, ach, meine Kinder, Ihr werdet erstehen!</l>
            <l>Und, o Stunde, Du nahende, sei auch Du mir in Jubel,</l>
            <l>In Triumphe genannt! Du entlastest die Erde vom Fluche!</l>
            <l>Ihrem heiligen Staub erschallt des Blutenden Segen!</l>
            <l>Halleluja! er kommt, er kommt, der Erdegeborne!</l>
            <l>Siehe, der Allerheiligste kommt und nahet dem Tode!«</l>
            <l>Also sprach er. Noch hielt er sein Herz, das in himmlische Wehmuth</l>
            <l>Aufzuschauern begann; er hielt es noch, schwieg und schaute.</l>
            <l>Aber Eloa stand auf dem Tempel und sahe die Väter</l>
            <l>Kommen. Er wandte sein Antlitz und sah hoch über dem Kreuze</l>
            <l>Satan und Adramelech in wildem Triumphe schweben,</l>
            <l>Satan wegen des Werks, das er schon vollendet, und Beide</l>
            <l>Wegen künftiger Thaten. Eloa sieht die Empörer,</l>
            <l>Wie sie, erhoben über die Wolken der wandelnden Erde,</l>
            <l>In weitkreisendem Schwunge die höheren Wölbungen messen.</l>
            <l>Und in seiner Herrlichkeit hub sich Eloa vom Tempel</l>
            <l>Gegen die ewigen Sünder empor. Er ging in dem Glanze</l>
            <l>Dieses gefeirtesten Tags vor allen Tagen der Feier.</l>
            <l>Gottes Schrecken schwebten um ihn. Die leiseren Lüfte</l>
            <l>Wurden vor ihm zu Sturm und rauschten. Des Kommenden Gang war</l>
            <l>Eines Heers Gang, welchem die tragenden Felsen erzittern.</l>
            <l>Und der Unsterbliche tönt' und glänzte daher. Die Empörer</l>
            <l>Sahen ihn, hörten ihn kommen und strebten umsonst, zu verbergen</l>
            <l>Ihr Erstaunen. Sie standen und wurden dunkler. So stehen</l>
            <l>In der untersten Höll' Abgrund zween nächtliche Felsen.</l>
            <l>Blitzeil' hatte der letzte Schwung Eloa's; er trat jetzt</l>
            <l>Vor die Verworfnen und sprach: »Ihr, deren Namen die Hölle</l>
            <l>Nenne, verlaßt – Ihr seht der hohen Unsterblichen Lichtkreis –</l>
            <l>Diesen verlaßt und entlastet von Euch die heilige Stätte!</l>
            <l>Siehe, so weit der äußerste Glanz der Seligen Grenzen</l>
            <l>Euren Empörungen strahlt, schwebt da nicht über der Wolke!</l>
            <l>Kriecht da nicht an dem Staube der Erde!« Der Seraph gebot so.</l>
            <l>Aber wie zwei Gewitter, die an zwo Alpen herunter</l>
            <l>Dunkel kommen (ein stärkerer Sturm tönt ihnen entgegen,</l>
            <l>Wird sie verstreun), wie die in ihrem Schooße den Donner</l>
            <l>Fliegend reizen, damit er die krummen Thäler durchbrülle:</l>
            <l>Also rüsten sich wider Eloa die Stolzen zur Antwort.</l>
            <l>Was die Wuth Entsetzliches hat, die Rache Verwegnes,</l>
            <l>Runzelt' auf ihrer Stirne sich, rollt' in dem flammenden Auge.</l>
            <l>Aber mit herrschendem Blick schaut ihnen Eloa ins Antlitz:</l>
            <l>»erst verstummt! dann flieht! Käm' ich mit der siegenden Stärke,</l>
            <l>Die Jehovah mir gab, so sollte von diesem erhobnen</l>
            <l>Treffenden Arm Euch ferne von mir mein Donner verschleudern.</l>
            <l>Aber ich komm' in dem Namen des Sohns von Adam, der – schaut ihn –</l>
            <l>Trägt sein Kreuz! In dem Namen des Ueberwinders der Hölle:</l>
            <l>Flieht!« Sie flohen, dunkler als Nächte. Ereilende Schrecken</l>
            <l>Hefteten sich an die Ferse der Flucht und trieben sie seitwärts</l>
            <l>Auf die Trümmern Gomorra im todten Meere. Die Engel</l>
            <l>Sahen sie fliehn; es sahen sie fliehn die Väter. Eloa</l>
            <l>Stieg zu der Zinne des Tempels in seiner Herrlichkeit nieder.</l>
            <l>Jesus war zu dem Todeshügel gekommen. Ermattet</l>
            <l>Schwankt' er am Fuß des Hügels. Die blutbegierigen Haufen</l>
            <l>Zwangen einen Wanderer, der an Golgatha's Hange</l>
            <l>Furchtsam hinabstieg, daß er das Kreuz dem Ermatteten trüge.</l>
            <l>Unter dem Volk, so ihm folgte, beweinten ihn Einige, weiche,</l>
            <l>Wuthlose Seelen, doch die mit ganzem Herzen am Eiteln</l>
            <l>Hingen und kaum den Göttlichen kannten. Ihr flüchtiges Mitleid</l>
            <l>War nur sinnlich, nicht edel, nicht Mitleid der Seele. Der Gottmensch</l>
            <l>Höret sie klagen und wendet sich um und redet mit ihnen:</l>
            <l>»warum meinen die Töchter Jerusalem's? Weinet mich nicht!</l>
            <l>Weinet über Euch selber und über Eure Kinder!</l>
            <l>Denn es nahn die Tage der Angst. In den furchtbaren Tagen</l>
            <l>Werden sie jammern: ›O, selig die Unfruchtbaren! die Leiber,</l>
            <l>Die nicht gebaren! die Brust, die nicht säugte!‹ dann werden sie sagen</l>
            <l>Zu den Bergen: ›Fallet auf uns!‹ und den Hügeln: ›Bedeckt uns!‹</l>
            <l>Denn geschahe das mir, was wird den Sündern geschehen!«</l>
            <l>Jetzt war Jesus gekommen zur Höh des großen Altares.</l>
            <l>Und er schaute zum Richter empor. Die Kreuziger nehmen</l>
            <l>Ihm das Kreuz ab, richten es unter Todtengebein auf.</l>
            <l>Und das Kreuz erhub gen Himmel sich, stand. Der geweihte</l>
            <l>Festliche Tag, er schimmert noch sanft; noch freut sich die kleinste</l>
            <l>Schöpfung im Labyrinthe der lebenathmenden Lüfte;</l>
            <l>Doch </l>
            <l>In den geheimsten, entlegensten Tiefen mit leiser Erschüttrung</l>
            <l>An zu beben. Ueber dem Antlitz der schauernden Erde</l>
            <l>Rüsten Stürme sich, wirbeln und heulen in hangenden Klüften.</l>
            <l>Und es schwankte das Kreuz. Der Gottmensch stand bei dem Kreuze.</l>
            <l>Adam sah ihn und hielt sich nicht mehr. Mit glühender Wange,</l>
            <l>Mit hinfliegendem Haar, mit offenen bebenden Armen</l>
            <l>Eilt' er hervor zu dem äußersten Hange des Bergs, sank nieder.</l>
            <l>Als er hinsank, flammte der Himmel im schauenden Auge</l>
            <l>Deß, der nicht mehr ein Sterblicher war. Er weinte vor Wonne.</l>
            <l>Wonn' und ewiges Leben und Schauer und Wehmuth und Staunen</l>
            <l>Ueberströmten sein Herz. Des vollen Herzens Empfindung</l>
            <l>Wurd' itzt Stimme; da betete Adam. Die Kreise der Engel</l>
            <l>Hörten des Betenden Stimme. Er blickt auf die Gräber und saget:</l>
            <l>»nein, der Seraph nennt Dich nicht aus! Die Unsterblichen weinen,</l>
            <l>Wenn sie, in Deine Liebe vertieft, die tausendmal tausend</l>
            <l>Herrlichkeiten zu nennen beginnen und betend verstummen!</l>
            <l>Ach, ich nenne Dich Sohn und verstumm' und weine mit ihnen!</l>
            <l>Jesus Christus, mein Sohn! Mein Sohn, wo wend' ich mich hin? wo,</l>
            <l>Daß ich dies unnennbare Heil, die Wehmuth ertrage?</l>
            <l>Jesus Christus, mein Sohn! O, die Ihr früher als ich wart,</l>
            <l>Aber nicht früher als er, schaut, Engel, auf ihn herunter,</l>
            <l>Schaut herunter! Er ist mein Sohn! Dich segn' ich, o Erde!</l>
            <l>Dich, o Staub, aus dem ich gemacht ward! O Wonne, Du volle</l>
            <l>Ewige Wonne, die ganz die Begier des Unsterblichen ausfüllt!</l>
            <l>O, der große, der tiefe, der himmelvolle Gedanke,</l>
            <l>Dein Gedanke, Jehovah: Du schufst! da schufst Du auch Adam,</l>
            <l>Adam aus Staube, damit er der Vater des Ewigen würde!</l>
            <l>Steh hier still, unsterbliche Seele, durchschaue die Tiefe,</l>
            <l>Diese weite Tiefe der Wonne! Was sind, o Ihr Himmel,</l>
            <l>Diese vor Augenblicke, die jetzt die Unsterblichen leben!</l>
            <l>Jeder ist göttlich, und jeder trägt auf dem eilenden Flügel</l>
            <l>Ewigkeiten der Ruh, und die wird Adam durchleben!</l>
            <l>Nun ist Dieser nicht mehr! nun Dieser! Erhabnere kommen</l>
            <l>Immer näher, noch näher! O, Eure Stimmen, Ihr Himmel,</l>
            <l>Gebet mir Eure Stimmen, daß ich's durch die Schöpfungen alle</l>
            <l>Laut ausrufe: Das Opfer steht an dem Schatten des Todes!</l>
            <l>Mache Dich auf, erhebe Dein Haupt, komm, stehe vom Staub auf,</l>
            <l>Menschengeschlecht, und schmücke Dich schön mit betenden Thränen!</l>
            <l>Denn der Allerheiligste steht an dem offenen Grabe.</l>
            <l>Meine Kinder, ach, meine Kinder, Ihr seid die Geliebten!</l>
            <l>Euch versöhnet er! Kommt zu dem Sterbenden, Kinder von Adam!</l>
            <l>Wer im Palast mit Golde bedeckt wohnt, lege die Krone</l>
            <l>Nieder und komm'! Ihr, die sich mit Erdehütten beschatten,</l>
            <l>Laßt die niedrigen Hütten und kommt! Ach, aber sie hören</l>
            <l>Meine Stimme, die Stimme des Liebenden, nicht. Ihr Verwesten,</l>
            <l>Welche die Gräber und das Gericht mit Tode bedecken,</l>
            <l>Höret sie auch nicht! Du bist, der Du Dich opferst, auf ewig</l>
            <l>Bist Du Erbarmer! Vollender, Du gnadevoller Erdulder,</l>
            <l>Siehe, Du wirst es vollenden! Und nun – unaussprechliche Wehmuth</l>
            <l>Ueberfällt mich und dringt in jede Tiefe der Seele –</l>
            <l>Nun, nun gehet er hin! O, stärke mich Endlichen, stärke</l>
            <l>Mich, den Ersten der Sünder, und der die Verwesung gesehn hat,</l>
            <l>Du, der ihn in dem Tode verläßt, Weltrichter Jehovah!«</l>
            <l>Adam rief so. Indem trat, Dessen Namen die Himmel</l>
            <l>Ewig nennen, nah an das Kreuz, hub seine Hand auf,</l>
            <l>Hielt sie vor sein Antlitz und neigte sich tief und sagte,</l>
            <l>Was kein Seraph vernahm und kein Erschaffner verstünde.</l>
            <l>Aber von dem Thron des Gerichts antwortet Jehovah.</l>
            <l>Von der Antwort klangen des Allerheiligsten Tiefen,</l>
            <l>Und es bebte des Richtenden Thron. Die Kreuziger nahten</l>
            <l>Sich dem Versöhner. Da betraten die wandelnden Welten</l>
            <l>Mit weitwehendem Rauschen des Kreislaufs Stätten, von denen</l>
            <l>Jesus' Tod sie verkündigen sollten. Sie standen. Die Pole</l>
            <l>Donnerten sanfter herab und verstummten. Die stehende Schöpfung</l>
            <l>Schwieg und zeigt' in den Himmeln umher die Stunden des Opfers.</l>
            <l>Auch Du standest, der Sünder Welt und der Gräber! Das Grabmal</l>
            <l>Dessen, der bluten sollte, mit Dir! Nun schauten mit allen</l>
            <l>Ihren Unsterblichkeiten die Engel. Es schaute Jehovah,</l>
            <l>Hielt die Erde, die vor ihm sank, es schaute Jehovah,</l>
            <l>Siehe, der war und sein wird, auf Jesus Christus herunter;</l>
            <l>Und sie kreuzigten ihn. Die Du unsterblich wie sie bist,</l>
            <l>Welch' ihn sahen, o Du, die seine Wunden auch sehn wird,</l>
            <l>Neige Dich tief an das unterste Kreuz, umfass' es, verhülle</l>
            <l>Dich, o Seele, bis Dir die bebende Stimme zurückkömmt!</l>
            <l>Als ob über der Schöpfung umher allmächtig der Tod läg',</l>
            <l>Und in den Welten allen nur stille Verwesungen schliefen,</l>
            <l>Nun kein Lebender auf der Verwesenden Staube mehr stünde:</l>
            <l>So mit feirlicher, todter Stille schauten die Engel</l>
            <l>Und die Väter auf Dich, Gekreuzigter! Aber sein Leben,</l>
            <l>Da sein unsterbliches Leben begann, mit dem stärksten der Tode</l>
            <l>Nun zu ringen, und nun sein erstes Blut floß: Stimme</l>
            <l>Wurde da das Erstaunen der Engel. Sie jauchzeten, weinten,</l>
            <l>Und es hallten die Himmel von neuen Anbetungen wider.</l>
            <l>Nun noch einmal und nun noch einmal blicket' Eloa</l>
            <l>Nach dem Blutenden nieder, und dann mit einer Erhebung,</l>
            <l>Wie ihn noch nie ein Unsterblicher sah, mit lautem Erstaunen</l>
            <l>Schwung er sich in die Himmel der Himmel und rufte – so tönen</l>
            <l>Eilende Stern' im kreisenden Lauf – er rufte: »Sein Blut fließt!«</l>
            <l>Flog in der Tiefe des Unermeßlichen, rufte: »Sein Blut fließt!«</l>
            <l>Schwebete dann mit stiller Bewundrung herauf zu der Erde.</l>
            <l>Als er durch die Schöpfung einherkam, sah er die Engel</l>
            <l>Auf den Sonnen, die ersten der Cherubim an den Altären</l>
            <l>Stehen. Sie standen feirend, und von den goldnen Altären</l>
            <l>Flammten Morgenröthen hinauf zu des Richtenden Throne.</l>
            <l>Rings umher in der ganzen Schöpfung flammten die Opfer,</l>
            <l>Bilder des blutenden Opfers am Kreuz: ein himmlischer Anblick!</l>
            <l>Also sahen die Aeltesten einst des gottgewählten</l>
            <l>Und lautzeugenden Volks auf Sina die Herrlichkeit Gottes.</l>
            <l>Oder so hub sich, dem heiligen Volk den Weg zu gebieten,</l>
            <l>Von der Hütte, worin Dein Allerheiligstes ruhte,</l>
            <l>Offenbarter, die Flammensäul' in donnernde Wolken.</l>
            <l>Aber der Gottmensch blutet. Er schaut' auf Juda hernieder,</l>
            <l>Das von Jerusalem an bis nah zu dem Kreuze gedrängt stand.</l>
            <l>Sieh, er neigte sich hin und rief herab von dem Hügel:</l>
            <l>»vater! sie wissen es nicht, was sie thun. Erbarme Dich ihrer!«</l>
            <l>Stille Bewundrungen wandelten Dir, Du Stimme der Liebe,</l>
            <l>Durch die Heere der Schauenden nach. Die huben ihr Antlitz</l>
            <l>Zu dem Blutenden auf und sahn die Blässe des Todes,</l>
            <l>Deine, Du tödtlichster unter den Toden, über ihn strömen.</l>
            <l>Dieses nur sah der Sterblichen Auge; der großen Gestorbnen</l>
            <l>Seelenvolleres sah geheimere Dinge: sein Leben,</l>
            <l>Wie es rang, sein Leben, von keinem Tode zu tödten,</l>
            <l>Hätte Gott den Tod nicht gesandt; wie allmächtige Schauer</l>
            <l>Durch den Sterbenden schütterten; wie er, verlassen vom Vater,</l>
            <l>Hing an dem hohen Kreuz; zu welchem Heile sein Blut floß;</l>
            <l>Welche Versöhnung dies Blut aus diesen Wunden herabquoll.</l>
            <l>Sieh, er hub sein Auge gen Himmel, suchte nach Ruhe.</l>
            <l>Aber er fand nicht Ruhe; mit jedem fliegenden Winke</l>
            <l>Starb er </l>
            <l>Unterweilen war der Unsterblichen einer, durch kurzes</l>
            <l>Hinschaun, in den Gefilden des heut kaum irdischen Frühlings,</l>
            <l>Schöpfend aus diesem Quell ein wenig linderndes Labsal.</l>
            <l>Mit dem Versöhner waren zween Verbrecher gekreuzigt;</l>
            <l>Denn zu dieser Tiefe beschloß des Ewigen Rathschluß</l>
            <l>Und sein eigener, ihn zu erniedrigen. Einer der Mörder</l>
            <l>Hing zu der Rechten ihm, und zu der Linken der andre. Der eine</l>
            <l>War ein versteinerter Sünder, ein graugewordner Verbrecher.</l>
            <l>Dieser kehrte sein finstres, entstelltes Gesicht zu dem Mittler:</l>
            <l>»christus wärst Du? Ha, wärest Du's, hülfst Du uns, hülfest Dir selber!</l>
            <l>Stiegest von diesem Baum herunter, den Gott verflucht hat!«</l>
            <l>Aber der andre Verbrecher, ein Jüngling, verführt in der Blüthe,</l>
            <l>Böses Herzens nicht, doch hingerissen zur Sünde,</l>
            <l>Rang aus seinem Elend sich auf und strafte den Andern:</l>
            <l>»und auch Du, dem Tode so nah, so nah dem Gerichte –</l>
            <l>Denn das sind wir – Du fürchtest auch jetzo Gott nicht! Wir leiden</l>
            <l>Zwar mit Recht, was wir leiden, den Lohn von dem, so wir thaten;</l>
            <l>Aber Dieser (er winkt auf Jesus) hat nichts verbrochen.«</l>
            <l>Und nun kehrt er sich ganz zu dem Gottversöhner und strebet</l>
            <l>Gegen ihn tief sich hinzuneigen. Ihm fließen die Wunden</l>
            <l>Blutiger, als er es thut; allein er achtet des Bluts nicht,</l>
            <l>Nicht der offneren Wunden. Er neigt zum Versöhner sich nieder,</l>
            <l>Rufet: »Ach, Herr, wenn Du zu Deiner Herrlichkeit eingehst,</l>
            <l>Dann erinnre Dich meiner!« Mit göttlichstrahlendem Lächeln</l>
            <l>Sah dem erschütterten Sünder der sterbende Mittler ins Antlitz:</l>
            <l>»heut, ich sag' es Dir, wirst Du im Paradiese mit mir sein!«</l>
            <l>Jener vernahm mit heiligem Schauer die Worte des Lebens;</l>
            <l>Ganz empfand er sie, ganz war seine Seele durchdrungen,</l>
            <l>Und vor Seligkeit zittert er laut. Er wendet sein Auge</l>
            <l>Nun nicht mehr von dem Göttlichen weg. Nach ihm nun ist es,</l>
            <l>Stets nach dem Menschenfreunde mit thränendem Blicke gerichtet,</l>
            <l>Und so brach es zuletzt. Itzt, da sein Leben noch athmet,</l>
            <l>Spricht er in sich gebrochene Worte, des ewigen Lebens</l>
            <l>Dunkles Gefühl; er denkt: »Wer war ich? wer bin ich geworden?</l>
            <l>Dieses Elend zuvor, und nun die Wonne, dies Beben,</l>
            <l>Dieser Seligkeit süßes Gefühl! Wer bin ich geworden?</l>
            <l>Wer ist Der an dem Kreuze bei mir? Ein frommer, gerechter,</l>
            <l>Heiliger Mensch? Viel mehr, viel mehr! des ewigen Vaters</l>
            <l>Sohn! der gottgesandte Messias! Sein Reich ist erhabner,</l>
            <l>Herrlicher, weit von der Erde, weit! Das ist er, Ihr Engel!</l>
            <l>Aber wie tief erniedrigt er sich! zu diesem Tode</l>
            <l>Und noch tiefer, zu mir! Zwar dies erforschet mein Geist nicht;</l>
            <l>Aber er hat mich von Neuem erschaffen. Jetzt, da dem Tod ich</l>
            <l>Unterliege, da schuf er mich neu. So sei denn auf ewig</l>
            <l>Angebetet von mir, obwol ich Dich nicht begreife!</l>
            <l>Du bist göttlich und mehr, mehr als der erste der Engel;</l>
            <l>Denn ein Engel konnte mich so von Neuem nicht schaffen,</l>
            <l>Konnte mir meine Seele zu Gott so hoch nicht erheben!</l>
            <l>Göttlich, ja, das bist Du, und Dein, Dein bin ich auf ewig!«</l>
            <l>Also dacht' er und sank in entzücktes Staunen. Wohin er</l>
            <l>Blickt, vom Himmel herab, herauf von der liegenden Erde,</l>
            <l>Lächelt ihm Alles. Auf ihn war Gottes Ruhe gekommen.</l>
            <l>Und ein Wink des Versöhners beschied der Seraphim einen.</l>
            <l>Dieser verließ mit Eile den Kreis, der um Golgatha glänzte,</l>
            <l>Stand dann unten am Kreuze. Des göttlichen Winkes Befehl war:</l>
            <l>»seraph, bringe Du diesen Erlösten zu mir, wenn er todt ist!«</l>
            <l>Und er eilte zurück und kam zu dem Kreise der Engel.</l>
            <l>Abdiel war's, der Unüberwundne. Die Pforte der Hölle</l>
            <l>Hütete jetzt auf Gottes Befehl ein Engel des Todes.</l>
            <l>Schnell umgeben ihn Schaaren der anderen Engel und fragen;</l>
            <l>Abdiel sprach: »Mit Entzückung empfing ich die hohen Befehle,</l>
            <l>Jenen erlösten Sünder nach seinem Tode zum Mittler</l>
            <l>Hinzuführen. Dieser Gedanke durchströmt mich; je mehr ich</l>
            <l>Ihn entfalte, je mehr werd' ich von Seligkeit trunken.</l>
            <l>Einen geretteten Sünder, und selbst in den Stunden gerettet,</l>
            <l>Da das Opfer für das Geschlecht der Sterblichen blutet,</l>
            <l>Diese Seele, so rein nun, so hell in Blute gewaschen,</l>
            <l>Diese dem Ewigen wiedergegebne, zu dem Versöhner</l>
            <l>Hinzuführen. O, segnet zu dieser Wonne mich, Engel!«</l>
            <l>Also verlor sich die Stimme des seliggepriesenen Seraphs.</l>
            <l>Uriel aber, der Engel der Sonne, hatte schon lange,</l>
            <l>Fortzueilen bereit, auf den Höhn der Gebirge gestanden.</l>
            <l>Endlich war gekommen die Zeit, den Befehl, den er hatte,</l>
            <l>Auszuführen. Er machte sich auf, er allein durch die Himmel.</l>
            <l>Lichthell schwebt er empor, den Stern, zu welchem ihn Gott schickt,</l>
            <l>Vor die Sonne zu führen, damit Dein Leben, Versöhner,</l>
            <l>Unter fürchterlicheren Hüllen, als Hüllen der Nacht sind,</l>
            <l>Blute. Schon stand hoch über des Sternes Wende der Seraph.</l>
            <l>Diesen Stern umschweben die Seelen, eh die Geburt sie</l>
            <l>Sendet in das große, doch sterbliche Leben der Prüfung.</l>
            <l>Uriel blickt' auf die Seelen der künftigen Menschengeschlechte</l>
            <l>Nieder und nannte den Stern bei seinem unsterblichen Namen.</l>
            <l>»adamida, der Dich in dieses Unendliche streute,</l>
            <l>Sieh, er gebeut's! erheb aus Deinem Kreise Dich seitwärts</l>
            <l>Gegen die Sonne! dann fleuch und werde der Sonne zur Hülle!«</l>
            <l>Und die Himmlischen hörten umher die gebietende Stimme.</l>
            <l>Da sie in den Gebirgen des Adamida verhallt war,</l>
            <l>Wendet' herüberschauernd der Stern die donnernden Pole.</l>
            <l>Und die stehende Schöpfung erscholl, da mit schreckendem Eilen</l>
            <l>Adamida mit stürzenden Stürmen, rufenden Wolken,</l>
            <l>Fallenden Bergen, gehobenem Meer, gesendet von Gott, flog.</l>
            <l>Uriel stand auf der Wende des Sterns und hörte den Stern nicht;</l>
            <l>So in Tiefsinn verloren betrachtet' er Golgatha. Donnernd</l>
            <l>Eilte der fliegende Stern. Itzt war er in Deine Gebiete,</l>
            <l>Sonne, gekommen; itzt naht' er sich Dir. Es erstaunten beim Anblick</l>
            <l>Dieser neuen Sonne die sanften menschlichen Seelen</l>
            <l>Und erhuben sich über des Sterns hocheilende Wolken.</l>
            <l>Adamida erreicht die Sonne. Nun wandelt er. Langsam</l>
            <l>Tritt er vor ihr Antlitz und trinkt die äußersten Strahlen.</l>
            <l>Aber die Erde ward still vor der sinkenden Dämmrung. Die Dämmrung</l>
            <l>Wurde dunkler, stiller die Erde. Schatten mit bleichem</l>
            <l>Schimmer, ängstliche trübe Schatten beströmten die Erde.</l>
            <l>Stumm entflogen die Vögel des Himmels in tiefere Haine;</l>
            <l>Bis zu dem Wurme verschlichen bestürzt die Thiere der Felder</l>
            <l>Sich in die einsame Kluft. Die Lüfte rauschten nicht: todte</l>
            <l>Stille herrschte. Der Mensch sah schwer aufathmend gen Himmel.</l>
            <l>Jetzo wurd' es noch dunkler, und nun wie Nächte. Der Stern stand,</l>
            <l>Hatte die Sonne verlöscht. In fürchterlich sichtbare Nächte</l>
            <l>Lagen gehüllt die weiten Gefilde der Erd' und schwiegen.</l>
            <l>Aber am hohen Kreuz hing Jesus Christus herunter</l>
            <l>In die Nacht, und es rann mit des Duldenden Blute des Todes</l>
            <l>Schweiß. Die Erde lag in ihrer Betäubung. Betäubter</l>
            <l>Bleibet der Freund nicht am Grabe des frühentfliehenden Freundes</l>
            <l>Oder, wer große Thaten versteht, an dem Marmor des edlen</l>
            <l>Patrioten, der Tugenden nachließ. Starrer Geberde</l>
            <l>Hängt er über der heiligen Trümmer und weint nicht. Auf einmal</l>
            <l>Faßt ihn mit anderem Wüthen der Schmerz, erschüttert ihn. Also</l>
            <l>Lag die Erde betäubt, so bebte sie auf. Der bewegte</l>
            <l>Golgatha schauerte jetzo mit ihr bis zum obersten Kreuze.</l>
            <l>Und des Geopferten Wunden ergießen das ewige Leben</l>
            <l>Strömender, da das umnachtete Kreuz mit Golgatha's Höhn bebt.</l>
            <l>Fürchterlich überschattet die Nacht den Hügel des Todes</l>
            <l>Und den Tempel und Dich, Jerusalem. Selber die Engel</l>
            <l>Sehn ihr reineres Licht wie in Abenddämmrung erblassen.</l>
            <l>Und es strömte sein Blut. Nun stand das Volk vor Entsetzen</l>
            <l>Eingewurzelt und sah mit wildem Blick zu dem Kreuz auf.</l>
            <l>Furchtbar strömte das Blut der Versöhnung. Es kam nun, sein Blut kam</l>
            <l>Ueber ihre Kinder und sie. Sie wollen ihr Antlitz</l>
            <l>Wenden; allein stets richten's allmächtige Schrecken zum Kreuz hin.</l>
            <l>Aber Uriel hatte noch einen Befehl zu vollenden.</l>
            <l>Und er stieg von dem Pole des stehenden Adamida</l>
            <l>Zu den Seelen herab. Die sahn den Himmlischen kommen.</l>
            <l>Denn auch sie schon waren in Leiber menschlicher Bildung</l>
            <l>Wie in luftige Düfte gehüllt, die der Abendschimmer</l>
            <l>Röthet. Uriel sprach: »Ich führ' Euch, folgt mir; Ihr kennt uns,</l>
            <l>Daß wir zu Euch von dem großen Unendlichen kommen. Er sendet</l>
            <l>Euch zu jener Erde, die Euer Schatten verhüllt hat.</l>
            <l>Sieh, Ihr werdet ihn sehn! Sein großer, göttlicher Name</l>
            <l>Heißet: Des Ewigen Sohn! Allein vor Eurem Gesicht hängt</l>
            <l>Diese Nacht, Ihr kennt ihn noch nicht. Doch wird in der Ferne</l>
            <l>Eine Dämmerung himmlischer Wonne vor Euch sich eröffnen.</l>
            <l>Kommt, Glückselige, kommt, zu dieser Wonne Geschaffne!</l>
            <l>Schaut die Himmel umher, mit welchem Staunen sie feiren!</l>
            <l>Aller Kniee beugen sich Dir! Dir sinken die Kronen</l>
            <l>Alle! Dir schufest Du, Dir versöhnst Du die ewigen Seelen!«</l>
            <l>Und nun flog er den führenden Flug. Ihn umgaben die Seelen.</l>
            <l>Wie wenn ein Weiser in Tiefsinn und seiner Unsterblichkeit werther,</l>
            <l>Von den Uneinsamen fern, mit des Mondes Düften zum Walde</l>
            <l>Wandelt und nun, geführt an der Hand der frommen Entzückung,</l>
            <l>Dich, Unendlicher, denkt; wie ihm dann zu tausenden neue,</l>
            <l>Bessere, große Gedanken die glühende Stirne voll Wonne</l>
            <l>Schnell umschweben: so eilet, umringt von den Seelen, der Seraph.</l>
            <l>Diese näherten sich der liegenden Erde. Die Väter</l>
            <l>Sahn die zahllose Schaar in hohen, dämmernden Wolken</l>
            <l>Kommen, ein feirlicher Zug von den Erstgebornen der Schöpfung,</l>
            <l>Denkende Wesen, verehrungswürdige Kinder des Lebens,</l>
            <l>Tausendmal tausend Schaaren Unsterblicher. Freudig, mit Wehmuth,</l>
            <l>Jetzt das erste Mal, wandte vom Kreuz die Mutter der Menschen</l>
            <l>Ihr aufschauendes Antlitz. Es kamen die Kinder, sie kamen!</l>
            <l>All' ungeborne Jahrhunderte kamen! Die liebende Mutter</l>
            <l>Stützt auf die bebende Linke sich, zeigt mit der Rechte der Menschen</l>
            <l>Vater die Kinder, die Christen, und ruft; doch heftet ans Kreuz sich</l>
            <l>Wieder ihr Blick, ans blutige Kreuz, da sie red'te: »Sie sind es,</l>
            <l>Vater meiner Unsterblichen, sieh, die Kinder, sie sind es!</l>
            <l>Welche Namen nennen Dich aus, Du, der für sie blutet!</l>
            <l>Welch Hosianna vermag den Wundenvollen zu singen!</l>
            <l>Wäret Ihr schon, Ihr Kinder des Heils, Ihr Christen, geboren!</l>
            <l>Führten Euch tausend und tausend und wieder tausend entzückte</l>
            <l>Weinende Mütter zum Kreuz! und kenntet Ihr schon der Gebornen</l>
            <l>Heiligsten, ihn, der zu Bethlem die frühe Menschlichkeit weinte!</l>
            <l>Doch sie werden ihn kennen, sie werden, Adam, den Mittler</l>
            <l>Unseres Bundes, den liebenden Sohn, den Göttlichen kennen!</l>
            <l>Ach, wie in Sturm gebrochen, die Purpurblume dahinsinkt,</l>
            <l>Also werden von Euch die Geliebteren vor der Erwürger</l>
            <l>Schwerte sinken und, wenn sie sinken, dem Tode noch lächeln.</l>
            <l>Eure Mutter segnet Euch zu! Ihr seid die erkornen</l>
            <l>Höheren Zeugen des größten der Todten! Der sinkenden Wange</l>
            <l>Blässe, der brechende Blick strahlt himmlisch herüber! sie schimmern,</l>
            <l>Eure Wunden! Ihr röchelt, Märtyrer, Lieder der Wonne!«</l>
            <l>Aber der Mittler erhub sein Aug' und sahe die Seelen.</l>
            <l>Mit dem Blicke zerrann auf jedes Himmlischen Wange</l>
            <l>Eine Thräne des ewigen Lebens. Denn Jesus Christus</l>
            <l>Schaute mit einem Blicke der gottversöhnenden Liebe,</l>
            <l>Jener, mit welcher er bis zum Tod an dem Kreuze jetzt liebte,</l>
            <l>Zu den Seelen empor. Die Seelen schauerten Wonne.</l>
            <l>Auf die Wange des Sterbenden kam noch die Farbe des Lebens</l>
            <l>Schnell wie Winke zurück, geschwinder als Winke zu fliehen.</l>
            <l>Aber itzt kam sie nicht mehr. Die todesvollere Wange</l>
            <l>Senkte sich sichtbar. Sein Haupt, von dem Weltgerichte belastet,</l>
            <l>Hing zum Herzen. Er hub's arbeitend empor gen Himmel;</l>
            <l>Aber es sank zu dem Herzen zurück. Der hangende Himmel</l>
            <l>Wölbt sich um Golgatha, wie um Verwesungen Todtengewölbe,</l>
            <l>Graunvoll, fürchterlich, stumm. Der Wolken nächtlichste schwebte</l>
            <l>Ueber dem Kreuz, hing weitverbreitet herab, an der Wolke</l>
            <l>Feirliche Todesstille, die selbst den Unsterblichen Graun war.</l>
            <l>Ein Gedanke, so war sie nicht mehr. Von keinem gelindern</l>
            <l>Schalle nicht angekündet, zerriß ein Getöse, das aufstieg,</l>
            <l>Laut die Erde; da bebte der Todten Gebein, da bebte</l>
            <l>Bis zu der Zinne der Tempel. Das war ein Bote des Sturmwinds.</l>
            <l>Und der Sturmwind kam und braust' in den Cedern, die Cedern</l>
            <l>Stürzten dahin; er braust' auf der stolzen Jerusalem Thürme,</l>
            <l>Und sie zitterten ihm. Der war ein Bote des Donners.</l>
            <l>Fürchterlich schlug in das Meer des Todes der Schlag, und die Wasser</l>
            <l>Fuhren schäumend empor, und die Erd' und der Himmel erschollen.</l>
            <l>Als Eloa das sah, da hatt' er den großen Gedanken;</l>
            <l>Hatt' ihn nicht nur, er schuf ihn zu That. Von Antlitz zu Antlitz</l>
            <l>Wollt' er Den, der Gericht hielt, sehn, Jehovah im Dunkeln,</l>
            <l>In der furchtbaren Herrlichkeit, Gott. Er betete dreimal</l>
            <l>Gegen Dich, Geopferter, an und erhob sich gen Himmel.</l>
            <l>Jetzo naht' er den Sonnen und kannte den himmlischen Weg kaum,</l>
            <l>So durchströmet' ihn Trübes wie Dämmerung. Sieben Sonnen</l>
            <l>Vom Eingange begegneten ihm zween Engel des Todes</l>
            <l>Mit verhülltem Gesicht. Er schwebt' erstaunend vorüber.</l>
            <l>Aber mit starrem Fuße stand auf der Erde die Stille</l>
            <l>Wieder. Es schaute von Neuem das Menschengeschlecht, Gestorbne,</l>
            <l>Ungeborene, Sterbliche, sprachlos auf den Versöhner.</l>
            <l>Aber die erste Gebärerin blickt' am Wehmuthsvollsten</l>
            <l>Auf den Sohn, den Versöhner, der sichtbar den langsamen Tod starb.</l>
            <l>Wenn von dem Anschauen ihr Aug' in trübender Wehmuth</l>
            <l>Dunkel nun ward, ihr Blick mit Dämmrungen kämpfte, so sank er</l>
            <l>Nieder dann auf Eine der Sterblichen, Eine vor Allen,</l>
            <l>Die mit hangendem Haupt, auf wankenden Füßen, mit bangem</l>
            <l>Jammerbleichen Gesicht, mit niederstarrendem Auge,</l>
            <l>Leer der Thränen – noch wurd' ihr nicht die lindernde Thräne –</l>
            <l>Unbeweglich und stumm – der Tod verstummt so – am Kreuze</l>
            <l>Stand. »Sie ist es, sie ist des großen Geborenen Mutter!«</l>
            <l>Dachte schnell die erste der Mütter. »Mir sagt's Dein Jammer!</l>
            <l>Siehe, Du bist Maria! Das fühlet' ich, als am Altar lag</l>
            <l>Abel im Blut! Das fühlest Du! bist des Sterbenden Mutter!«</l>
            <l>Also hing sie mit liebendem Blick an Maria. Sie hätt' ihn</l>
            <l>Noch von der Dulderin nicht, der theuren Tochter, gewendet,</l>
            <l>Wären vom Aufgang her mit ernstem feirlichen Fluge</l>
            <l>Nicht zween Todesengel gekommen. Sie kamen, schwiegen,</l>
            <l>Schwebten langsam. Ihr Blick war Flamme, Verderben ihr Antlitz,</l>
            <l>Nacht ihr Gewand. So schwebten sie langsam gegen des Kreuzes</l>
            <l>Hügel her. Sie hatte vom Thron der Richter gesendet.</l>
            <l>Fürchterlich kamen sie näher zum Kreuz herüber. Da sanken</l>
            <l>Tiefer zur Erd' hinab der Väter Seelen. So ferne</l>
            <l>Sich ein Unsterblicher kann in Gedanken vom Grabe verlieren,</l>
            <l>Nahten sie sich der Sterblichkeit Grenzen, und Bilder des Todes</l>
            <l>Strömten um sie, das Graun der erdebegrabnen Verwesung</l>
            <l>Um die Unsterblichen! Da die Todesengel am Hügel</l>
            <l>Standen und nun von Antlitz zu Antlitz den Sterbenden sahen,</l>
            <l>Wandten sie, Der zu der Rechten und Der zu der Linken erhoben,</l>
            <l>Jeder den tönenden Flug, und ernst und todweissagend</l>
            <l>Flogen sie siebenmal so um das Kreuz. Zween Flügel bedeckten</l>
            <l>Ihren Fuß, zween bebende Flügel das Antlitz, mit zweenen</l>
            <l>Flogen sie. Von diesen, indem sie sich breiteten, rauschte</l>
            <l>Todeston. So ertönt's dem Menschenfreunde vom Schlachtfeld,</l>
            <l>Wenn zu Tausenden schon in ihrem Blut die Erschlagnen</l>
            <l>Liegen. Er flieht gewendet; indem verröchelt noch Einer,</l>
            <l>Dann noch Einer, und nun der einsame Letzte sein Leben.</l>
            <l>Schrecken Gottes lagen auf ihren Flügeln verbreitet,</l>
            <l>Schrecken Gottes rauschten herab, da die Furchtbaren flogen.</l>
            <l>Und sie flogen das siebente Mal. Der Sterbende richtet</l>
            <l>Müde sein Haupt auf, blickt den Todesengeln ins Antlitz,</l>
            <l>Blickt gen Himmel, dann ruft mit unhörbarer Stimm' aus der Tiefe</l>
            <l>Seine Seele: »Laß ab, den Wundenvollen zu schrecken!</l>
            <l>Ihrer Flügel Schlag und diesen Ton des Entsetzens</l>
            <l>Kenn' ich! laß ab, Weltrichter!« Er ruft's und blutet. Jetzt wandten</l>
            <l>Ihren wehenden Flug die Todesengel gen Himmel,</l>
            <l>Ließen trübere Wehmuth den Schauenden, bangeren Tiefsinn,</l>
            <l>Stummer Erstaunen zurück, Erstaunen über die Gottheit;</l>
            <l>Denn es hing die Hülle des Ewigen vor dem Geheimniß</l>
            <l>Unbeweglich. Mit starrendem Blick, auf die Gräber gerichtet,</l>
            <l>Auf einander, gen Himmel, doch immer wieder zu Dem hin,</l>
            <l>Welcher in seinem Blut von dem Kreuz herab in die Nacht hing,</l>
            <l>Standen die Schauenden. So unzählbar sie standen, so war doch</l>
            <l>Unter allen Augen voll Wehmuth kein Auge, wie Deins war,</l>
            <l>Kein Unsterblicher so in heiße Schmerzen zerflossen</l>
            <l>Als Du, Mutter des Menschengeschlechts, der Todten Mutter!</l>
            <l>Siehe, sie senkt ihr entschimmertes Haupt zu der Erde, dem Grabe</l>
            <l>Ihrer Kinder, und breitet die hohen Arme gen Himmel.</l>
            <l>Nun berührt der Traurenden Stirne den Staub, nun falten</l>
            <l>Vor der umnachteten Stirn die gerungnen Hände sich bang zu.</l>
            <l>Halb erhebt sie sich, sinket wieder, erhebet sich, blicket</l>
            <l>Starr umher. Es dämmert um sie. Sie ist bei Gebeinen,</l>
            <l>Irgendwo unter Todtengebeinen; zwar drüben am Grabe,</l>
            <l>Aber am Grabe doch! Endlich begann die gebrochnere Stimme,</l>
            <l>Und der Unsterblichen Harmonieen zerflossen in Seufzer.</l>
            <l>»darf ich Sohn Dich nennen, noch Sohn Dich nennen? O, wende,</l>
            <l>Wende nicht weg Dein Auge, das bricht! Du vergabst mir, Versöhner,</l>
            <l>Mein Versöhner und der Gebornen! Die Himmel erschollen,</l>
            <l>Und der Thron des Ewigen klang von der Stimme der Liebe,</l>
            <l>Die der Verbrecherin Leben gebot, unsterbliches Leben.</l>
            <l>Aber Du stirbst! jetzt stirbst Du! Zwar ist es ewige Gnade,</l>
            <l>Die mich lossprach; aber Du stirbst! Er dringt wie ein Wetter</l>
            <l>Gegen mich an, der Gedanke voll Nacht! die Unsterblichkeit stürzt er</l>
            <l>Auf die Gräber zurück! Laß Dir mich, Göttlicher, weinen!</l>
            <l>Zwar bist Du für Thränen zu groß; doch laß mich Dir weinen!</l>
            <l>Sieh ich durste nach Ruh! vergieb, vergieb auch die Thränen,</l>
            <l>Du Versöhner, Du Opfer, des Todes Opfer, mein Mittler,</l>
            <l>Wundenvoller, Geliebter, o Du, Geliebter, Du Liebe,</l>
            <l>Du verzeihest! Verzeihet Ihr auch, zu dem Tode Geborne,</l>
            <l>Ihr, die Eva gebar? Wenn mir ihr Röcheln, ihr letzter</l>
            <l>Starrender Blick mir flucht, so segne Du mich, Erwürgter!</l>
            <l>Fluchet der Todten nicht, Kinder! Um Euch durchweint' ich mein Leben;</l>
            <l>Da mein Herz brach, weint' ich um Euch, und Thränen verwesten</l>
            <l>Mit der Verwesenden! Bricht nun Euer Herz auch, Kinder,</l>
            <l>Nun im Tode, so strömt aus seinen Wunden Euch Labsal,</l>
            <l>Wonne des besseren Lebens Euch zu! Ihr sterbt nicht, Ihr schlummert</l>
            <l>Nur zu dem Gottversöhner hinauf! Dann glänzen die Wunden,</l>
            <l>Die jetzt bluten, die Wunden des Unerschaffnen, der todt war.</l>
            <l>Fluchet der Mutter nicht, Kinder! Ihr seid unsterblich, und </l>
            <l>Jesus Christus ist auch mein Sohn! Ach aber, Geliebter,</l>
            <l>Du, der Geliebten Geliebtester, Du – doch Dich nennet kein Nam' aus –</l>
            <l>Siehe, Du stirbst! O, wär' die trübe, die bebende Stunde,</l>
            <l>Wär' sie mit Flügeln des Lichts vorübergeflogen! Gedanke,</l>
            <l>Grabgedanke, laß ab! Noch wird sie bleicher, noch sinket</l>
            <l>Seine todte Wange! Die Wunden, noch schauern sie Blut aus!</l>
            <l>Ach, sein göttliches Haupt, jetzt sank's noch tiefer herunter</l>
            <l>In die Nacht! Dies Athmen, o Tod, ist Deine Stimme!</l>
            <l>Ja, so röchelst Du, Tod! es ist Deine Stimme! Wo bin ich?</l>
            <l>Aber er wendet sein Antlitz auf mich! Der Seraphim Jubel</l>
            <l>Sing' es, daß er sein Angesicht wandte! Die Pforten der Himmel</l>
            <l>Hallen es nach, daß der Gottversöhner noch einmal sein Antlitz</l>
            <l>Auf die Mutter der Sterblichen wandte! Des ewigen Lebens</l>
            <l>Ruh umschattet mich wieder. Ich hebe zum Schöpfer mein Aug' auf,</l>
            <l>Strecke die heißgefalteten Hände zu Dem, der erwürgt wird,</l>
            <l>Meine Kinder, und segn' Euch! In seinem Namen (ihn schließen</l>
            <l>Himmel nicht ein; vor ihm hat das Unermeßliche Grenzen),</l>
            <l>In des Heiligen Namen, des Wiederbringers der Unschuld,</l>
            <l>In des Todtenerweckers, im Namen des Richters der Welten,</l>
            <l>In des Sterbenden Namen, der zählt der Leidenden Thränen,</l>
            <l>Und durch seinen blutigen Schweiß in Gethsemane, durch die</l>
            <l>Vollen Wunden, dies Blut, das aus diesen Wunden herabquillt,</l>
            <l>Durch dies hangende Haupt, die müden Augen voll Jammer,</l>
            <l>Diese Stirne der Angst, die Todesmiene, dies Schauern,</l>
            <l>Durch sein Rufen zum Richter, segn' ich Euch, Kinder, zum Tod ein!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Du am Sion den heiligsten unter den Sängern Jehovah'</l>
            <l>Sahst, von ihm lerntest, als er, von dem ewigen Geiste gelehrt, sang,</l>
            <l>Den der Richter im Tode verließ, den größten der Todten,</l>
            <l>Lehr, Sionitin, mich wieder; Du lerntest himmlische Dinge!</l>
            <l>Komm und leite den Schritt des Wankenden, Deines Geweihten,</l>
            <l>Führe mich in des Gekreuzigten Nacht. Des Heiligthums Schauer</l>
            <l>Faßt mich; ich will den Sterbenden sehn, ich will die gebrochnen</l>
            <l>Starren Augen, den Tod auf der Wange, den Tod in den schönsten</l>
            <l>Unter den Wunden, Dich sehn, Du Blut der Versöhnung! Er bebte,</l>
            <l>Rang mit dem Tode; da sank ihm sein Haupt, er blutete, neigte</l>
            <l>In die Nacht sein heiliges Haupt; da verstummte der Gottmensch.</l>
            <l>Von des Richtenden Antlitz flog Eloa herunter,</l>
            <l>Kaum den Unsterblichen sichtbar, so eilt' er herab durch die Himmel.</l>
            <l>Und er hielt in der Linken die himmlische Krone; die Rechte</l>
            <l>Hob die Posaune. Sie tönt, und es tönen die Welten im Kreislauf.</l>
            <l>Und der Nächste dem Unerschaffenen rief durch die Himmel:</l>
            <l>»feiert! Es flamm' Anbetung der große, der Sabbath des Bundes,</l>
            <l>Von den Sonnen zum Thron des Richters! Die Stund' ist gekommen!</l>
            <l>Feiert! die Stunde der Nacht ist gekommen! Sie führen das Opfer.«</l>
            <l>Und die Himmel umher vernahmen des Rufenden Stimme.</l>
            <l>Doch schon war er vorübergeeilt. Zween Winke, so schwebt er</l>
            <l>Ueber Golgatha. Um ihn herum versammeln der Erde</l>
            <l>Engel sich eilend. Er rief sie. Ihr strahlenwerfender Kreis schloß</l>
            <l>Jetzt um Eloa sich zu. Eloa stieg aus dem Kreise,</l>
            <l>Feierlich stieg er nieder auf Golgatha, stand auf der Höhe.</l>
            <l>Dreimal neigt' er nunmehr sein tiefanbetendes Antlitz</l>
            <l>Auf den Staub des Hügels herab; dann erhub er sich, streckte</l>
            <l>Ueber den Hügel aus den weitverbreiteten Arm, schaut'</l>
            <l>Auf den Messias herab, der in der Ferne, begleitet</l>
            <l>Von Judäa, langsam gen Golgatha wandelt und schwerer</l>
            <l>Trägt wie sein Kreuz das Weltgericht. So sah ihn Eloa,</l>
            <l>Stand, hielt über den Hügel den hohen Arm hin und sagte:</l>
            <l>»höret mich, Himmel, und jauchzt! Abgrund, vernimm mich und bebe!</l>
            <l>In dem Namen des Auszusöhnenden, Deß, der zu bluten</l>
            <l>Kommt, des Versöhners Namen und in des Geistes, der Sündern</l>
            <l>Himmlisches Licht strahlt, weih' ich Dich, Hügel, zum Tode des Sohnes!</l>
            <l>Heilig, heilig, heilig ist Der, der sein wird und sein wird!«</l>
            <l>Also weiht Eloa und staunt. Des Unsterblichen Schimmer</l>
            <l>Wurde Dämmrung, so staunet' er. Nun verstummt er nicht länger,</l>
            <l>Senket gegen den Mann von Erde gefaltete Hände,</l>
            <l>Welcher die Tief' herauf sein niederbeugendes Kreuz trägt,</l>
            <l>Siehet ihn unter dem wankenden Kreuz, fällt nieder aufs Antlitz,</l>
            <l>Betet: »O, der dem Altare sich naht, zu sterben den schönsten</l>
            <l>Und den wunderbarsten der Tode, Du Menschlicher! Schöpfer!</l>
            <l>Mitgeborner und Sohn des Geschlechts, das Gräber begraben!</l>
            <l>Bethlehem's Kind! Du weintest; wir sangen Dir Jubel! Du lässest</l>
            <l>Dich bis auf Golgatha nieder; die tiefre Bewundrung verstummt Dir,</l>
            <l>Mehr zu jauchzen! O Sohn, Sohn Gottes und der Gebornen!</l>
            <l>Unerschaffner! kein Endlicher sang da Jubel! Vollender</l>
            <l>Alles deß, so das Höchste, das Wundervollste, das Beste,</l>
            <l>Das ganz Herrlichkeit ist! tiefangebeteter Gottmensch!</l>
            <l>Wiederbringer der freudigen, gottgefallenden Unschuld!</l>
            <l>Todtenerwecker! Vertilger des ewigen Tods! Weltrichter!</l>
            <l>Oder, wie Deine Menschen Dich nennen, Du Lamm, das erwürgt wird!</l>
            <l>Höre mein tiefes Gebet, vernimm des Endlichen Stimme,</l>
            <l>Die von dem Staube, worauf Dein Blut wird bluten, Dir betet!</l>
            <l>Wenn Dein Auge nun bricht, die letzte Blässe des Todes</l>
            <l>Ueber Dich, Geopferter, strömt, die Himmel der Himmel</l>
            <l>Nun erzittern und fliehn, nun nur Jehovah mit vollem</l>
            <l>Hingehefteten Blick anschaut den Sterbenden: stärke</l>
            <l>Dann aus der hangenden Nacht mich, in die Dein Leben hinabstirbt,</l>
            <l>Stärke, großer Vollender, mich dann, damit ich nicht hilflos,</l>
            <l>Nicht zu bebend unter der Erde Gräber versinke,</l>
            <l>Und, wenn in schwimmender Dämmrung um mich die Schöpfung nun wanket,</l>
            <l>Ich, wie dunkel mir auch das Aug' hinstarret, Dich sterben</l>
            <l>Sehe! Tod des Sohnes! Du nahest Dich, Tod! Von dem Ersten,</l>
            <l>Der ein Sterblicher ward, bis hinab zu dem Letzten von Adam,</l>
            <l>Dessen jungem Leben der Auferstehung Posaune</l>
            <l>Wegzuathmen gebeut, sie Alle wirst Du versöhnen,</l>
            <l>Wenn Du, noch einmal Schöpfer: Es ist vollendet! nun ausrufst.</l>
            <l>Tod, o Tod des Sohnes! und Du, des Geopferten Blut! Heil,</l>
            <l>Heil den erlösten Seelen! Sie kommen und wandeln und jauchzen!</l>
            <l>Ihre Kleider sind hell in des Todten Blute gewaschen!«</l>
            <l>Drauf erhebt sich Eloa, vertheilt die Engel der Erde</l>
            <l>Weit um Golgatha her. Auf niederhangender Wolke</l>
            <l>Sammeln sie sich, bedecken die breiten Rücken der Berge</l>
            <l>Oder schweben über der Ceder und gehen voll Tiefsinn</l>
            <l>Auf den wallenden Wipfeln; er selbst steht über des Tempels</l>
            <l>Höhen: ein weitumkreisendes Heer! der allmächtigen Vorsicht,</l>
            <l>Welche von fern herrscht, furchtbare Diener! Engel des Todes</l>
            <l>Und des Gerichts, der Menschen Hüter, künftiger Christen</l>
            <l>Hüter! und weil sie Engel der Märtyrer wurden, am Throne</l>
            <l>Deß, dem der Palmenträger, der Märtyrer blutet, die Ersten!</l>
            <l>Gabriel aber, ihn hatte gesandt zu der Sonne der Mittler,</l>
            <l>Ließ sich mit silbertönendem Flug auf den strahlenden Tempel</l>
            <l>Nieder und stand vor der Väter Seelen und sagte zu ihnen:</l>
            <l>»kommt nun näher, Ihr Väter der Menschen! Ihr sehet ihn!« (Hier wies</l>
            <l>Er mit der bebenden Rechte.) »Da trägt der Sündeversöhner</l>
            <l>Gegen den Hügel sein Kreuz. Dies ist der Hügel des Todes!</l>
            <l>An dem höheren dort, der mit zween Gipfeln heraufragt,</l>
            <l>Ging er ins erste Gericht. Von diesem sollt Ihr ihn sehen,</l>
            <l>Wenn er für Eure Kinder und Euch sein Leben wird bluten.</l>
            <l>Kommt, Erlöste! Die Enkel der Enkel, die noch die Geburt nicht</l>
            <l>Zu Unsterblichen schuf, er geht, er eilt, er versöhnt sie!«</l>
            <l>Feurig sagt es der Seraph. Verstummt vor Wehmuth und Wonne,</l>
            <l>Folgen die Väter ihm schon. Sie eilen. Der schnelle Gedanke,</l>
            <l>Der aus des Betenden Seele von Sternen zu Sternen hinaufdenkt,</l>
            <l>Eilet nur eilender. Gabriel führte die schimmernden Schaaren.</l>
            <l>Schon betrat ihr schwebender Fuß den liegenden Oelberg.</l>
            <l>Adam betrat ihn zuerst, sank nieder und küßte die Erde.</l>
            <l>»mütterlich Land,« so sprach er, »ich seh', o Erde, Dich wieder!</l>
            <l>Seit den Jahrhunderten, da mein Gebein an dem Abend des Todes</l>
            <l>Du in Deinen friedsamen Schooß, o Mutter, zurücknahmst,</l>
            <l>Stand ich nicht über dem Staube der todtenvollen Gefilde!</l>
            <l>Nun, nun steh' ich darauf. Sei mir, o Erde, gegrüßet!</l>
            <l>Seid mir, Gebeine der Todten, gegrüßt! Ihr werdet erstehen!</l>
            <l>Meine Kinder, ach, meine Kinder, Ihr werdet erstehen!</l>
            <l>Und, o Stunde, Du nahende, sei auch Du mir in Jubel,</l>
            <l>In Triumphe genannt! Du entlastest die Erde vom Fluche!</l>
            <l>Ihrem heiligen Staub erschallt des Blutenden Segen!</l>
            <l>Halleluja! er kommt, er kommt, der Erdegeborne!</l>
            <l>Siehe, der Allerheiligste kommt und nahet dem Tode!«</l>
            <l>Also sprach er. Noch hielt er sein Herz, das in himmlische Wehmuth</l>
            <l>Aufzuschauern begann; er hielt es noch, schwieg und schaute.</l>
            <l>Aber Eloa stand auf dem Tempel und sahe die Väter</l>
            <l>Kommen. Er wandte sein Antlitz und sah hoch über dem Kreuze</l>
            <l>Satan und Adramelech in wildem Triumphe schweben,</l>
            <l>Satan wegen des Werks, das er schon vollendet, und Beide</l>
            <l>Wegen künftiger Thaten. Eloa sieht die Empörer,</l>
            <l>Wie sie, erhoben über die Wolken der wandelnden Erde,</l>
            <l>In weitkreisendem Schwunge die höheren Wölbungen messen.</l>
            <l>Und in seiner Herrlichkeit hub sich Eloa vom Tempel</l>
            <l>Gegen die ewigen Sünder empor. Er ging in dem Glanze</l>
            <l>Dieses gefeirtesten Tags vor allen Tagen der Feier.</l>
            <l>Gottes Schrecken schwebten um ihn. Die leiseren Lüfte</l>
            <l>Wurden vor ihm zu Sturm und rauschten. Des Kommenden Gang war</l>
            <l>Eines Heers Gang, welchem die tragenden Felsen erzittern.</l>
            <l>Und der Unsterbliche tönt' und glänzte daher. Die Empörer</l>
            <l>Sahen ihn, hörten ihn kommen und strebten umsonst, zu verbergen</l>
            <l>Ihr Erstaunen. Sie standen und wurden dunkler. So stehen</l>
            <l>In der untersten Höll' Abgrund zween nächtliche Felsen.</l>
            <l>Blitzeil' hatte der letzte Schwung Eloa's; er trat jetzt</l>
            <l>Vor die Verworfnen und sprach: »Ihr, deren Namen die Hölle</l>
            <l>Nenne, verlaßt – Ihr seht der hohen Unsterblichen Lichtkreis –</l>
            <l>Diesen verlaßt und entlastet von Euch die heilige Stätte!</l>
            <l>Siehe, so weit der äußerste Glanz der Seligen Grenzen</l>
            <l>Euren Empörungen strahlt, schwebt da nicht über der Wolke!</l>
            <l>Kriecht da nicht an dem Staube der Erde!« Der Seraph gebot so.</l>
            <l>Aber wie zwei Gewitter, die an zwo Alpen herunter</l>
            <l>Dunkel kommen (ein stärkerer Sturm tönt ihnen entgegen,</l>
            <l>Wird sie verstreun), wie die in ihrem Schooße den Donner</l>
            <l>Fliegend reizen, damit er die krummen Thäler durchbrülle:</l>
            <l>Also rüsten sich wider Eloa die Stolzen zur Antwort.</l>
            <l>Was die Wuth Entsetzliches hat, die Rache Verwegnes,</l>
            <l>Runzelt' auf ihrer Stirne sich, rollt' in dem flammenden Auge.</l>
            <l>Aber mit herrschendem Blick schaut ihnen Eloa ins Antlitz:</l>
            <l>»erst verstummt! dann flieht! Käm' ich mit der siegenden Stärke,</l>
            <l>Die Jehovah mir gab, so sollte von diesem erhobnen</l>
            <l>Treffenden Arm Euch ferne von mir mein Donner verschleudern.</l>
            <l>Aber ich komm' in dem Namen des Sohns von Adam, der – schaut ihn –</l>
            <l>Trägt sein Kreuz! In dem Namen des Ueberwinders der Hölle:</l>
            <l>Flieht!« Sie flohen, dunkler als Nächte. Ereilende Schrecken</l>
            <l>Hefteten sich an die Ferse der Flucht und trieben sie seitwärts</l>
            <l>Auf die Trümmern Gomorra im todten Meere. Die Engel</l>
            <l>Sahen sie fliehn; es sahen sie fliehn die Väter. Eloa</l>
            <l>Stieg zu der Zinne des Tempels in seiner Herrlichkeit nieder.</l>
            <l>Jesus war zu dem Todeshügel gekommen. Ermattet</l>
            <l>Schwankt' er am Fuß des Hügels. Die blutbegierigen Haufen</l>
            <l>Zwangen einen Wanderer, der an Golgatha's Hange</l>
            <l>Furchtsam hinabstieg, daß er das Kreuz dem Ermatteten trüge.</l>
            <l>Unter dem Volk, so ihm folgte, beweinten ihn Einige, weiche,</l>
            <l>Wuthlose Seelen, doch die mit ganzem Herzen am Eiteln</l>
            <l>Hingen und kaum den Göttlichen kannten. Ihr flüchtiges Mitleid</l>
            <l>War nur sinnlich, nicht edel, nicht Mitleid der Seele. Der Gottmensch</l>
            <l>Höret sie klagen und wendet sich um und redet mit ihnen:</l>
            <l>»warum meinen die Töchter Jerusalem's? Weinet mich nicht!</l>
            <l>Weinet über Euch selber und über Eure Kinder!</l>
            <l>Denn es nahn die Tage der Angst. In den furchtbaren Tagen</l>
            <l>Werden sie jammern: ›O, selig die Unfruchtbaren! die Leiber,</l>
            <l>Die nicht gebaren! die Brust, die nicht säugte!‹ dann werden sie sagen</l>
            <l>Zu den Bergen: ›Fallet auf uns!‹ und den Hügeln: ›Bedeckt uns!‹</l>
            <l>Denn geschahe das mir, was wird den Sündern geschehen!«</l>
            <l>Jetzt war Jesus gekommen zur Höh des großen Altares.</l>
            <l>Und er schaute zum Richter empor. Die Kreuziger nehmen</l>
            <l>Ihm das Kreuz ab, richten es unter Todtengebein auf.</l>
            <l>Und das Kreuz erhub gen Himmel sich, stand. Der geweihte</l>
            <l>Festliche Tag, er schimmert noch sanft; noch freut sich die kleinste</l>
            <l>Schöpfung im Labyrinthe der lebenathmenden Lüfte;</l>
            <l>Doch </l>
            <l>In den geheimsten, entlegensten Tiefen mit leiser Erschüttrung</l>
            <l>An zu beben. Ueber dem Antlitz der schauernden Erde</l>
            <l>Rüsten Stürme sich, wirbeln und heulen in hangenden Klüften.</l>
            <l>Und es schwankte das Kreuz. Der Gottmensch stand bei dem Kreuze.</l>
            <l>Adam sah ihn und hielt sich nicht mehr. Mit glühender Wange,</l>
            <l>Mit hinfliegendem Haar, mit offenen bebenden Armen</l>
            <l>Eilt' er hervor zu dem äußersten Hange des Bergs, sank nieder.</l>
            <l>Als er hinsank, flammte der Himmel im schauenden Auge</l>
            <l>Deß, der nicht mehr ein Sterblicher war. Er weinte vor Wonne.</l>
            <l>Wonn' und ewiges Leben und Schauer und Wehmuth und Staunen</l>
            <l>Ueberströmten sein Herz. Des vollen Herzens Empfindung</l>
            <l>Wurd' itzt Stimme; da betete Adam. Die Kreise der Engel</l>
            <l>Hörten des Betenden Stimme. Er blickt auf die Gräber und saget:</l>
            <l>»nein, der Seraph nennt Dich nicht aus! Die Unsterblichen weinen,</l>
            <l>Wenn sie, in Deine Liebe vertieft, die tausendmal tausend</l>
            <l>Herrlichkeiten zu nennen beginnen und betend verstummen!</l>
            <l>Ach, ich nenne Dich Sohn und verstumm' und weine mit ihnen!</l>
            <l>Jesus Christus, mein Sohn! Mein Sohn, wo wend' ich mich hin? wo,</l>
            <l>Daß ich dies unnennbare Heil, die Wehmuth ertrage?</l>
            <l>Jesus Christus, mein Sohn! O, die Ihr früher als ich wart,</l>
            <l>Aber nicht früher als er, schaut, Engel, auf ihn herunter,</l>
            <l>Schaut herunter! Er ist mein Sohn! Dich segn' ich, o Erde!</l>
            <l>Dich, o Staub, aus dem ich gemacht ward! O Wonne, Du volle</l>
            <l>Ewige Wonne, die ganz die Begier des Unsterblichen ausfüllt!</l>
            <l>O, der große, der tiefe, der himmelvolle Gedanke,</l>
            <l>Dein Gedanke, Jehovah: Du schufst! da schufst Du auch Adam,</l>
            <l>Adam aus Staube, damit er der Vater des Ewigen würde!</l>
            <l>Steh hier still, unsterbliche Seele, durchschaue die Tiefe,</l>
            <l>Diese weite Tiefe der Wonne! Was sind, o Ihr Himmel,</l>
            <l>Diese vor Augenblicke, die jetzt die Unsterblichen leben!</l>
            <l>Jeder ist göttlich, und jeder trägt auf dem eilenden Flügel</l>
            <l>Ewigkeiten der Ruh, und die wird Adam durchleben!</l>
            <l>Nun ist Dieser nicht mehr! nun Dieser! Erhabnere kommen</l>
            <l>Immer näher, noch näher! O, Eure Stimmen, Ihr Himmel,</l>
            <l>Gebet mir Eure Stimmen, daß ich's durch die Schöpfungen alle</l>
            <l>Laut ausrufe: Das Opfer steht an dem Schatten des Todes!</l>
            <l>Mache Dich auf, erhebe Dein Haupt, komm, stehe vom Staub auf,</l>
            <l>Menschengeschlecht, und schmücke Dich schön mit betenden Thränen!</l>
            <l>Denn der Allerheiligste steht an dem offenen Grabe.</l>
            <l>Meine Kinder, ach, meine Kinder, Ihr seid die Geliebten!</l>
            <l>Euch versöhnet er! Kommt zu dem Sterbenden, Kinder von Adam!</l>
            <l>Wer im Palast mit Golde bedeckt wohnt, lege die Krone</l>
            <l>Nieder und komm'! Ihr, die sich mit Erdehütten beschatten,</l>
            <l>Laßt die niedrigen Hütten und kommt! Ach, aber sie hören</l>
            <l>Meine Stimme, die Stimme des Liebenden, nicht. Ihr Verwesten,</l>
            <l>Welche die Gräber und das Gericht mit Tode bedecken,</l>
            <l>Höret sie auch nicht! Du bist, der Du Dich opferst, auf ewig</l>
            <l>Bist Du Erbarmer! Vollender, Du gnadevoller Erdulder,</l>
            <l>Siehe, Du wirst es vollenden! Und nun – unaussprechliche Wehmuth</l>
            <l>Ueberfällt mich und dringt in jede Tiefe der Seele –</l>
            <l>Nun, nun gehet er hin! O, stärke mich Endlichen, stärke</l>
            <l>Mich, den Ersten der Sünder, und der die Verwesung gesehn hat,</l>
            <l>Du, der ihn in dem Tode verläßt, Weltrichter Jehovah!«</l>
            <l>Adam rief so. Indem trat, Dessen Namen die Himmel</l>
            <l>Ewig nennen, nah an das Kreuz, hub seine Hand auf,</l>
            <l>Hielt sie vor sein Antlitz und neigte sich tief und sagte,</l>
            <l>Was kein Seraph vernahm und kein Erschaffner verstünde.</l>
            <l>Aber von dem Thron des Gerichts antwortet Jehovah.</l>
            <l>Von der Antwort klangen des Allerheiligsten Tiefen,</l>
            <l>Und es bebte des Richtenden Thron. Die Kreuziger nahten</l>
            <l>Sich dem Versöhner. Da betraten die wandelnden Welten</l>
            <l>Mit weitwehendem Rauschen des Kreislaufs Stätten, von denen</l>
            <l>Jesus' Tod sie verkündigen sollten. Sie standen. Die Pole</l>
            <l>Donnerten sanfter herab und verstummten. Die stehende Schöpfung</l>
            <l>Schwieg und zeigt' in den Himmeln umher die Stunden des Opfers.</l>
            <l>Auch Du standest, der Sünder Welt und der Gräber! Das Grabmal</l>
            <l>Dessen, der bluten sollte, mit Dir! Nun schauten mit allen</l>
            <l>Ihren Unsterblichkeiten die Engel. Es schaute Jehovah,</l>
            <l>Hielt die Erde, die vor ihm sank, es schaute Jehovah,</l>
            <l>Siehe, der war und sein wird, auf Jesus Christus herunter;</l>
            <l>Und sie kreuzigten ihn. Die Du unsterblich wie sie bist,</l>
            <l>Welch' ihn sahen, o Du, die seine Wunden auch sehn wird,</l>
            <l>Neige Dich tief an das unterste Kreuz, umfass' es, verhülle</l>
            <l>Dich, o Seele, bis Dir die bebende Stimme zurückkömmt!</l>
            <l>Als ob über der Schöpfung umher allmächtig der Tod läg',</l>
            <l>Und in den Welten allen nur stille Verwesungen schliefen,</l>
            <l>Nun kein Lebender auf der Verwesenden Staube mehr stünde:</l>
            <l>So mit feirlicher, todter Stille schauten die Engel</l>
            <l>Und die Väter auf Dich, Gekreuzigter! Aber sein Leben,</l>
            <l>Da sein unsterbliches Leben begann, mit dem stärksten der Tode</l>
            <l>Nun zu ringen, und nun sein erstes Blut floß: Stimme</l>
            <l>Wurde da das Erstaunen der Engel. Sie jauchzeten, weinten,</l>
            <l>Und es hallten die Himmel von neuen Anbetungen wider.</l>
            <l>Nun noch einmal und nun noch einmal blicket' Eloa</l>
            <l>Nach dem Blutenden nieder, und dann mit einer Erhebung,</l>
            <l>Wie ihn noch nie ein Unsterblicher sah, mit lautem Erstaunen</l>
            <l>Schwung er sich in die Himmel der Himmel und rufte – so tönen</l>
            <l>Eilende Stern' im kreisenden Lauf – er rufte: »Sein Blut fließt!«</l>
            <l>Flog in der Tiefe des Unermeßlichen, rufte: »Sein Blut fließt!«</l>
            <l>Schwebete dann mit stiller Bewundrung herauf zu der Erde.</l>
            <l>Als er durch die Schöpfung einherkam, sah er die Engel</l>
            <l>Auf den Sonnen, die ersten der Cherubim an den Altären</l>
            <l>Stehen. Sie standen feirend, und von den goldnen Altären</l>
            <l>Flammten Morgenröthen hinauf zu des Richtenden Throne.</l>
            <l>Rings umher in der ganzen Schöpfung flammten die Opfer,</l>
            <l>Bilder des blutenden Opfers am Kreuz: ein himmlischer Anblick!</l>
            <l>Also sahen die Aeltesten einst des gottgewählten</l>
            <l>Und lautzeugenden Volks auf Sina die Herrlichkeit Gottes.</l>
            <l>Oder so hub sich, dem heiligen Volk den Weg zu gebieten,</l>
            <l>Von der Hütte, worin Dein Allerheiligstes ruhte,</l>
            <l>Offenbarter, die Flammensäul' in donnernde Wolken.</l>
            <l>Aber der Gottmensch blutet. Er schaut' auf Juda hernieder,</l>
            <l>Das von Jerusalem an bis nah zu dem Kreuze gedrängt stand.</l>
            <l>Sieh, er neigte sich hin und rief herab von dem Hügel:</l>
            <l>»vater! sie wissen es nicht, was sie thun. Erbarme Dich ihrer!«</l>
            <l>Stille Bewundrungen wandelten Dir, Du Stimme der Liebe,</l>
            <l>Durch die Heere der Schauenden nach. Die huben ihr Antlitz</l>
            <l>Zu dem Blutenden auf und sahn die Blässe des Todes,</l>
            <l>Deine, Du tödtlichster unter den Toden, über ihn strömen.</l>
            <l>Dieses nur sah der Sterblichen Auge; der großen Gestorbnen</l>
            <l>Seelenvolleres sah geheimere Dinge: sein Leben,</l>
            <l>Wie es rang, sein Leben, von keinem Tode zu tödten,</l>
            <l>Hätte Gott den Tod nicht gesandt; wie allmächtige Schauer</l>
            <l>Durch den Sterbenden schütterten; wie er, verlassen vom Vater,</l>
            <l>Hing an dem hohen Kreuz; zu welchem Heile sein Blut floß;</l>
            <l>Welche Versöhnung dies Blut aus diesen Wunden herabquoll.</l>
            <l>Sieh, er hub sein Auge gen Himmel, suchte nach Ruhe.</l>
            <l>Aber er fand nicht Ruhe; mit jedem fliegenden Winke</l>
            <l>Starb er </l>
            <l>Unterweilen war der Unsterblichen einer, durch kurzes</l>
            <l>Hinschaun, in den Gefilden des heut kaum irdischen Frühlings,</l>
            <l>Schöpfend aus diesem Quell ein wenig linderndes Labsal.</l>
            <l>Mit dem Versöhner waren zween Verbrecher gekreuzigt;</l>
            <l>Denn zu dieser Tiefe beschloß des Ewigen Rathschluß</l>
            <l>Und sein eigener, ihn zu erniedrigen. Einer der Mörder</l>
            <l>Hing zu der Rechten ihm, und zu der Linken der andre. Der eine</l>
            <l>War ein versteinerter Sünder, ein graugewordner Verbrecher.</l>
            <l>Dieser kehrte sein finstres, entstelltes Gesicht zu dem Mittler:</l>
            <l>»christus wärst Du? Ha, wärest Du's, hülfst Du uns, hülfest Dir selber!</l>
            <l>Stiegest von diesem Baum herunter, den Gott verflucht hat!«</l>
            <l>Aber der andre Verbrecher, ein Jüngling, verführt in der Blüthe,</l>
            <l>Böses Herzens nicht, doch hingerissen zur Sünde,</l>
            <l>Rang aus seinem Elend sich auf und strafte den Andern:</l>
            <l>»und auch Du, dem Tode so nah, so nah dem Gerichte –</l>
            <l>Denn das sind wir – Du fürchtest auch jetzo Gott nicht! Wir leiden</l>
            <l>Zwar mit Recht, was wir leiden, den Lohn von dem, so wir thaten;</l>
            <l>Aber Dieser (er winkt auf Jesus) hat nichts verbrochen.«</l>
            <l>Und nun kehrt er sich ganz zu dem Gottversöhner und strebet</l>
            <l>Gegen ihn tief sich hinzuneigen. Ihm fließen die Wunden</l>
            <l>Blutiger, als er es thut; allein er achtet des Bluts nicht,</l>
            <l>Nicht der offneren Wunden. Er neigt zum Versöhner sich nieder,</l>
            <l>Rufet: »Ach, Herr, wenn Du zu Deiner Herrlichkeit eingehst,</l>
            <l>Dann erinnre Dich meiner!« Mit göttlichstrahlendem Lächeln</l>
            <l>Sah dem erschütterten Sünder der sterbende Mittler ins Antlitz:</l>
            <l>»heut, ich sag' es Dir, wirst Du im Paradiese mit mir sein!«</l>
            <l>Jener vernahm mit heiligem Schauer die Worte des Lebens;</l>
            <l>Ganz empfand er sie, ganz war seine Seele durchdrungen,</l>
            <l>Und vor Seligkeit zittert er laut. Er wendet sein Auge</l>
            <l>Nun nicht mehr von dem Göttlichen weg. Nach ihm nun ist es,</l>
            <l>Stets nach dem Menschenfreunde mit thränendem Blicke gerichtet,</l>
            <l>Und so brach es zuletzt. Itzt, da sein Leben noch athmet,</l>
            <l>Spricht er in sich gebrochene Worte, des ewigen Lebens</l>
            <l>Dunkles Gefühl; er denkt: »Wer war ich? wer bin ich geworden?</l>
            <l>Dieses Elend zuvor, und nun die Wonne, dies Beben,</l>
            <l>Dieser Seligkeit süßes Gefühl! Wer bin ich geworden?</l>
            <l>Wer ist Der an dem Kreuze bei mir? Ein frommer, gerechter,</l>
            <l>Heiliger Mensch? Viel mehr, viel mehr! des ewigen Vaters</l>
            <l>Sohn! der gottgesandte Messias! Sein Reich ist erhabner,</l>
            <l>Herrlicher, weit von der Erde, weit! Das ist er, Ihr Engel!</l>
            <l>Aber wie tief erniedrigt er sich! zu diesem Tode</l>
            <l>Und noch tiefer, zu mir! Zwar dies erforschet mein Geist nicht;</l>
            <l>Aber er hat mich von Neuem erschaffen. Jetzt, da dem Tod ich</l>
            <l>Unterliege, da schuf er mich neu. So sei denn auf ewig</l>
            <l>Angebetet von mir, obwol ich Dich nicht begreife!</l>
            <l>Du bist göttlich und mehr, mehr als der erste der Engel;</l>
            <l>Denn ein Engel konnte mich so von Neuem nicht schaffen,</l>
            <l>Konnte mir meine Seele zu Gott so hoch nicht erheben!</l>
            <l>Göttlich, ja, das bist Du, und Dein, Dein bin ich auf ewig!«</l>
            <l>Also dacht' er und sank in entzücktes Staunen. Wohin er</l>
            <l>Blickt, vom Himmel herab, herauf von der liegenden Erde,</l>
            <l>Lächelt ihm Alles. Auf ihn war Gottes Ruhe gekommen.</l>
            <l>Und ein Wink des Versöhners beschied der Seraphim einen.</l>
            <l>Dieser verließ mit Eile den Kreis, der um Golgatha glänzte,</l>
            <l>Stand dann unten am Kreuze. Des göttlichen Winkes Befehl war:</l>
            <l>»seraph, bringe Du diesen Erlösten zu mir, wenn er todt ist!«</l>
            <l>Und er eilte zurück und kam zu dem Kreise der Engel.</l>
            <l>Abdiel war's, der Unüberwundne. Die Pforte der Hölle</l>
            <l>Hütete jetzt auf Gottes Befehl ein Engel des Todes.</l>
            <l>Schnell umgeben ihn Schaaren der anderen Engel und fragen;</l>
            <l>Abdiel sprach: »Mit Entzückung empfing ich die hohen Befehle,</l>
            <l>Jenen erlösten Sünder nach seinem Tode zum Mittler</l>
            <l>Hinzuführen. Dieser Gedanke durchströmt mich; je mehr ich</l>
            <l>Ihn entfalte, je mehr werd' ich von Seligkeit trunken.</l>
            <l>Einen geretteten Sünder, und selbst in den Stunden gerettet,</l>
            <l>Da das Opfer für das Geschlecht der Sterblichen blutet,</l>
            <l>Diese Seele, so rein nun, so hell in Blute gewaschen,</l>
            <l>Diese dem Ewigen wiedergegebne, zu dem Versöhner</l>
            <l>Hinzuführen. O, segnet zu dieser Wonne mich, Engel!«</l>
            <l>Also verlor sich die Stimme des seliggepriesenen Seraphs.</l>
            <l>Uriel aber, der Engel der Sonne, hatte schon lange,</l>
            <l>Fortzueilen bereit, auf den Höhn der Gebirge gestanden.</l>
            <l>Endlich war gekommen die Zeit, den Befehl, den er hatte,</l>
            <l>Auszuführen. Er machte sich auf, er allein durch die Himmel.</l>
            <l>Lichthell schwebt er empor, den Stern, zu welchem ihn Gott schickt,</l>
            <l>Vor die Sonne zu führen, damit Dein Leben, Versöhner,</l>
            <l>Unter fürchterlicheren Hüllen, als Hüllen der Nacht sind,</l>
            <l>Blute. Schon stand hoch über des Sternes Wende der Seraph.</l>
            <l>Diesen Stern umschweben die Seelen, eh die Geburt sie</l>
            <l>Sendet in das große, doch sterbliche Leben der Prüfung.</l>
            <l>Uriel blickt' auf die Seelen der künftigen Menschengeschlechte</l>
            <l>Nieder und nannte den Stern bei seinem unsterblichen Namen.</l>
            <l>»adamida, der Dich in dieses Unendliche streute,</l>
            <l>Sieh, er gebeut's! erheb aus Deinem Kreise Dich seitwärts</l>
            <l>Gegen die Sonne! dann fleuch und werde der Sonne zur Hülle!«</l>
            <l>Und die Himmlischen hörten umher die gebietende Stimme.</l>
            <l>Da sie in den Gebirgen des Adamida verhallt war,</l>
            <l>Wendet' herüberschauernd der Stern die donnernden Pole.</l>
            <l>Und die stehende Schöpfung erscholl, da mit schreckendem Eilen</l>
            <l>Adamida mit stürzenden Stürmen, rufenden Wolken,</l>
            <l>Fallenden Bergen, gehobenem Meer, gesendet von Gott, flog.</l>
            <l>Uriel stand auf der Wende des Sterns und hörte den Stern nicht;</l>
            <l>So in Tiefsinn verloren betrachtet' er Golgatha. Donnernd</l>
            <l>Eilte der fliegende Stern. Itzt war er in Deine Gebiete,</l>
            <l>Sonne, gekommen; itzt naht' er sich Dir. Es erstaunten beim Anblick</l>
            <l>Dieser neuen Sonne die sanften menschlichen Seelen</l>
            <l>Und erhuben sich über des Sterns hocheilende Wolken.</l>
            <l>Adamida erreicht die Sonne. Nun wandelt er. Langsam</l>
            <l>Tritt er vor ihr Antlitz und trinkt die äußersten Strahlen.</l>
            <l>Aber die Erde ward still vor der sinkenden Dämmrung. Die Dämmrung</l>
            <l>Wurde dunkler, stiller die Erde. Schatten mit bleichem</l>
            <l>Schimmer, ängstliche trübe Schatten beströmten die Erde.</l>
            <l>Stumm entflogen die Vögel des Himmels in tiefere Haine;</l>
            <l>Bis zu dem Wurme verschlichen bestürzt die Thiere der Felder</l>
            <l>Sich in die einsame Kluft. Die Lüfte rauschten nicht: todte</l>
            <l>Stille herrschte. Der Mensch sah schwer aufathmend gen Himmel.</l>
            <l>Jetzo wurd' es noch dunkler, und nun wie Nächte. Der Stern stand,</l>
            <l>Hatte die Sonne verlöscht. In fürchterlich sichtbare Nächte</l>
            <l>Lagen gehüllt die weiten Gefilde der Erd' und schwiegen.</l>
            <l>Aber am hohen Kreuz hing Jesus Christus herunter</l>
            <l>In die Nacht, und es rann mit des Duldenden Blute des Todes</l>
            <l>Schweiß. Die Erde lag in ihrer Betäubung. Betäubter</l>
            <l>Bleibet der Freund nicht am Grabe des frühentfliehenden Freundes</l>
            <l>Oder, wer große Thaten versteht, an dem Marmor des edlen</l>
            <l>Patrioten, der Tugenden nachließ. Starrer Geberde</l>
            <l>Hängt er über der heiligen Trümmer und weint nicht. Auf einmal</l>
            <l>Faßt ihn mit anderem Wüthen der Schmerz, erschüttert ihn. Also</l>
            <l>Lag die Erde betäubt, so bebte sie auf. Der bewegte</l>
            <l>Golgatha schauerte jetzo mit ihr bis zum obersten Kreuze.</l>
            <l>Und des Geopferten Wunden ergießen das ewige Leben</l>
            <l>Strömender, da das umnachtete Kreuz mit Golgatha's Höhn bebt.</l>
            <l>Fürchterlich überschattet die Nacht den Hügel des Todes</l>
            <l>Und den Tempel und Dich, Jerusalem. Selber die Engel</l>
            <l>Sehn ihr reineres Licht wie in Abenddämmrung erblassen.</l>
            <l>Und es strömte sein Blut. Nun stand das Volk vor Entsetzen</l>
            <l>Eingewurzelt und sah mit wildem Blick zu dem Kreuz auf.</l>
            <l>Furchtbar strömte das Blut der Versöhnung. Es kam nun, sein Blut kam</l>
            <l>Ueber ihre Kinder und sie. Sie wollen ihr Antlitz</l>
            <l>Wenden; allein stets richten's allmächtige Schrecken zum Kreuz hin.</l>
            <l>Aber Uriel hatte noch einen Befehl zu vollenden.</l>
            <l>Und er stieg von dem Pole des stehenden Adamida</l>
            <l>Zu den Seelen herab. Die sahn den Himmlischen kommen.</l>
            <l>Denn auch sie schon waren in Leiber menschlicher Bildung</l>
            <l>Wie in luftige Düfte gehüllt, die der Abendschimmer</l>
            <l>Röthet. Uriel sprach: »Ich führ' Euch, folgt mir; Ihr kennt uns,</l>
            <l>Daß wir zu Euch von dem großen Unendlichen kommen. Er sendet</l>
            <l>Euch zu jener Erde, die Euer Schatten verhüllt hat.</l>
            <l>Sieh, Ihr werdet ihn sehn! Sein großer, göttlicher Name</l>
            <l>Heißet: Des Ewigen Sohn! Allein vor Eurem Gesicht hängt</l>
            <l>Diese Nacht, Ihr kennt ihn noch nicht. Doch wird in der Ferne</l>
            <l>Eine Dämmerung himmlischer Wonne vor Euch sich eröffnen.</l>
            <l>Kommt, Glückselige, kommt, zu dieser Wonne Geschaffne!</l>
            <l>Schaut die Himmel umher, mit welchem Staunen sie feiren!</l>
            <l>Aller Kniee beugen sich Dir! Dir sinken die Kronen</l>
            <l>Alle! Dir schufest Du, Dir versöhnst Du die ewigen Seelen!«</l>
            <l>Und nun flog er den führenden Flug. Ihn umgaben die Seelen.</l>
            <l>Wie wenn ein Weiser in Tiefsinn und seiner Unsterblichkeit werther,</l>
            <l>Von den Uneinsamen fern, mit des Mondes Düften zum Walde</l>
            <l>Wandelt und nun, geführt an der Hand der frommen Entzückung,</l>
            <l>Dich, Unendlicher, denkt; wie ihm dann zu tausenden neue,</l>
            <l>Bessere, große Gedanken die glühende Stirne voll Wonne</l>
            <l>Schnell umschweben: so eilet, umringt von den Seelen, der Seraph.</l>
            <l>Diese näherten sich der liegenden Erde. Die Väter</l>
            <l>Sahn die zahllose Schaar in hohen, dämmernden Wolken</l>
            <l>Kommen, ein feirlicher Zug von den Erstgebornen der Schöpfung,</l>
            <l>Denkende Wesen, verehrungswürdige Kinder des Lebens,</l>
            <l>Tausendmal tausend Schaaren Unsterblicher. Freudig, mit Wehmuth,</l>
            <l>Jetzt das erste Mal, wandte vom Kreuz die Mutter der Menschen</l>
            <l>Ihr aufschauendes Antlitz. Es kamen die Kinder, sie kamen!</l>
            <l>All' ungeborne Jahrhunderte kamen! Die liebende Mutter</l>
            <l>Stützt auf die bebende Linke sich, zeigt mit der Rechte der Menschen</l>
            <l>Vater die Kinder, die Christen, und ruft; doch heftet ans Kreuz sich</l>
            <l>Wieder ihr Blick, ans blutige Kreuz, da sie red'te: »Sie sind es,</l>
            <l>Vater meiner Unsterblichen, sieh, die Kinder, sie sind es!</l>
            <l>Welche Namen nennen Dich aus, Du, der für sie blutet!</l>
            <l>Welch Hosianna vermag den Wundenvollen zu singen!</l>
            <l>Wäret Ihr schon, Ihr Kinder des Heils, Ihr Christen, geboren!</l>
            <l>Führten Euch tausend und tausend und wieder tausend entzückte</l>
            <l>Weinende Mütter zum Kreuz! und kenntet Ihr schon der Gebornen</l>
            <l>Heiligsten, ihn, der zu Bethlem die frühe Menschlichkeit weinte!</l>
            <l>Doch sie werden ihn kennen, sie werden, Adam, den Mittler</l>
            <l>Unseres Bundes, den liebenden Sohn, den Göttlichen kennen!</l>
            <l>Ach, wie in Sturm gebrochen, die Purpurblume dahinsinkt,</l>
            <l>Also werden von Euch die Geliebteren vor der Erwürger</l>
            <l>Schwerte sinken und, wenn sie sinken, dem Tode noch lächeln.</l>
            <l>Eure Mutter segnet Euch zu! Ihr seid die erkornen</l>
            <l>Höheren Zeugen des größten der Todten! Der sinkenden Wange</l>
            <l>Blässe, der brechende Blick strahlt himmlisch herüber! sie schimmern,</l>
            <l>Eure Wunden! Ihr röchelt, Märtyrer, Lieder der Wonne!«</l>
            <l>Aber der Mittler erhub sein Aug' und sahe die Seelen.</l>
            <l>Mit dem Blicke zerrann auf jedes Himmlischen Wange</l>
            <l>Eine Thräne des ewigen Lebens. Denn Jesus Christus</l>
            <l>Schaute mit einem Blicke der gottversöhnenden Liebe,</l>
            <l>Jener, mit welcher er bis zum Tod an dem Kreuze jetzt liebte,</l>
            <l>Zu den Seelen empor. Die Seelen schauerten Wonne.</l>
            <l>Auf die Wange des Sterbenden kam noch die Farbe des Lebens</l>
            <l>Schnell wie Winke zurück, geschwinder als Winke zu fliehen.</l>
            <l>Aber itzt kam sie nicht mehr. Die todesvollere Wange</l>
            <l>Senkte sich sichtbar. Sein Haupt, von dem Weltgerichte belastet,</l>
            <l>Hing zum Herzen. Er hub's arbeitend empor gen Himmel;</l>
            <l>Aber es sank zu dem Herzen zurück. Der hangende Himmel</l>
            <l>Wölbt sich um Golgatha, wie um Verwesungen Todtengewölbe,</l>
            <l>Graunvoll, fürchterlich, stumm. Der Wolken nächtlichste schwebte</l>
            <l>Ueber dem Kreuz, hing weitverbreitet herab, an der Wolke</l>
            <l>Feirliche Todesstille, die selbst den Unsterblichen Graun war.</l>
            <l>Ein Gedanke, so war sie nicht mehr. Von keinem gelindern</l>
            <l>Schalle nicht angekündet, zerriß ein Getöse, das aufstieg,</l>
            <l>Laut die Erde; da bebte der Todten Gebein, da bebte</l>
            <l>Bis zu der Zinne der Tempel. Das war ein Bote des Sturmwinds.</l>
            <l>Und der Sturmwind kam und braust' in den Cedern, die Cedern</l>
            <l>Stürzten dahin; er braust' auf der stolzen Jerusalem Thürme,</l>
            <l>Und sie zitterten ihm. Der war ein Bote des Donners.</l>
            <l>Fürchterlich schlug in das Meer des Todes der Schlag, und die Wasser</l>
            <l>Fuhren schäumend empor, und die Erd' und der Himmel erschollen.</l>
            <l>Als Eloa das sah, da hatt' er den großen Gedanken;</l>
            <l>Hatt' ihn nicht nur, er schuf ihn zu That. Von Antlitz zu Antlitz</l>
            <l>Wollt' er Den, der Gericht hielt, sehn, Jehovah im Dunkeln,</l>
            <l>In der furchtbaren Herrlichkeit, Gott. Er betete dreimal</l>
            <l>Gegen Dich, Geopferter, an und erhob sich gen Himmel.</l>
            <l>Jetzo naht' er den Sonnen und kannte den himmlischen Weg kaum,</l>
            <l>So durchströmet' ihn Trübes wie Dämmerung. Sieben Sonnen</l>
            <l>Vom Eingange begegneten ihm zween Engel des Todes</l>
            <l>Mit verhülltem Gesicht. Er schwebt' erstaunend vorüber.</l>
            <l>Aber mit starrem Fuße stand auf der Erde die Stille</l>
            <l>Wieder. Es schaute von Neuem das Menschengeschlecht, Gestorbne,</l>
            <l>Ungeborene, Sterbliche, sprachlos auf den Versöhner.</l>
            <l>Aber die erste Gebärerin blickt' am Wehmuthsvollsten</l>
            <l>Auf den Sohn, den Versöhner, der sichtbar den langsamen Tod starb.</l>
            <l>Wenn von dem Anschauen ihr Aug' in trübender Wehmuth</l>
            <l>Dunkel nun ward, ihr Blick mit Dämmrungen kämpfte, so sank er</l>
            <l>Nieder dann auf Eine der Sterblichen, Eine vor Allen,</l>
            <l>Die mit hangendem Haupt, auf wankenden Füßen, mit bangem</l>
            <l>Jammerbleichen Gesicht, mit niederstarrendem Auge,</l>
            <l>Leer der Thränen – noch wurd' ihr nicht die lindernde Thräne –</l>
            <l>Unbeweglich und stumm – der Tod verstummt so – am Kreuze</l>
            <l>Stand. »Sie ist es, sie ist des großen Geborenen Mutter!«</l>
            <l>Dachte schnell die erste der Mütter. »Mir sagt's Dein Jammer!</l>
            <l>Siehe, Du bist Maria! Das fühlet' ich, als am Altar lag</l>
            <l>Abel im Blut! Das fühlest Du! bist des Sterbenden Mutter!«</l>
            <l>Also hing sie mit liebendem Blick an Maria. Sie hätt' ihn</l>
            <l>Noch von der Dulderin nicht, der theuren Tochter, gewendet,</l>
            <l>Wären vom Aufgang her mit ernstem feirlichen Fluge</l>
            <l>Nicht zween Todesengel gekommen. Sie kamen, schwiegen,</l>
            <l>Schwebten langsam. Ihr Blick war Flamme, Verderben ihr Antlitz,</l>
            <l>Nacht ihr Gewand. So schwebten sie langsam gegen des Kreuzes</l>
            <l>Hügel her. Sie hatte vom Thron der Richter gesendet.</l>
            <l>Fürchterlich kamen sie näher zum Kreuz herüber. Da sanken</l>
            <l>Tiefer zur Erd' hinab der Väter Seelen. So ferne</l>
            <l>Sich ein Unsterblicher kann in Gedanken vom Grabe verlieren,</l>
            <l>Nahten sie sich der Sterblichkeit Grenzen, und Bilder des Todes</l>
            <l>Strömten um sie, das Graun der erdebegrabnen Verwesung</l>
            <l>Um die Unsterblichen! Da die Todesengel am Hügel</l>
            <l>Standen und nun von Antlitz zu Antlitz den Sterbenden sahen,</l>
            <l>Wandten sie, Der zu der Rechten und Der zu der Linken erhoben,</l>
            <l>Jeder den tönenden Flug, und ernst und todweissagend</l>
            <l>Flogen sie siebenmal so um das Kreuz. Zween Flügel bedeckten</l>
            <l>Ihren Fuß, zween bebende Flügel das Antlitz, mit zweenen</l>
            <l>Flogen sie. Von diesen, indem sie sich breiteten, rauschte</l>
            <l>Todeston. So ertönt's dem Menschenfreunde vom Schlachtfeld,</l>
            <l>Wenn zu Tausenden schon in ihrem Blut die Erschlagnen</l>
            <l>Liegen. Er flieht gewendet; indem verröchelt noch Einer,</l>
            <l>Dann noch Einer, und nun der einsame Letzte sein Leben.</l>
            <l>Schrecken Gottes lagen auf ihren Flügeln verbreitet,</l>
            <l>Schrecken Gottes rauschten herab, da die Furchtbaren flogen.</l>
            <l>Und sie flogen das siebente Mal. Der Sterbende richtet</l>
            <l>Müde sein Haupt auf, blickt den Todesengeln ins Antlitz,</l>
            <l>Blickt gen Himmel, dann ruft mit unhörbarer Stimm' aus der Tiefe</l>
            <l>Seine Seele: »Laß ab, den Wundenvollen zu schrecken!</l>
            <l>Ihrer Flügel Schlag und diesen Ton des Entsetzens</l>
            <l>Kenn' ich! laß ab, Weltrichter!« Er ruft's und blutet. Jetzt wandten</l>
            <l>Ihren wehenden Flug die Todesengel gen Himmel,</l>
            <l>Ließen trübere Wehmuth den Schauenden, bangeren Tiefsinn,</l>
            <l>Stummer Erstaunen zurück, Erstaunen über die Gottheit;</l>
            <l>Denn es hing die Hülle des Ewigen vor dem Geheimniß</l>
            <l>Unbeweglich. Mit starrendem Blick, auf die Gräber gerichtet,</l>
            <l>Auf einander, gen Himmel, doch immer wieder zu Dem hin,</l>
            <l>Welcher in seinem Blut von dem Kreuz herab in die Nacht hing,</l>
            <l>Standen die Schauenden. So unzählbar sie standen, so war doch</l>
            <l>Unter allen Augen voll Wehmuth kein Auge, wie Deins war,</l>
            <l>Kein Unsterblicher so in heiße Schmerzen zerflossen</l>
            <l>Als Du, Mutter des Menschengeschlechts, der Todten Mutter!</l>
            <l>Siehe, sie senkt ihr entschimmertes Haupt zu der Erde, dem Grabe</l>
            <l>Ihrer Kinder, und breitet die hohen Arme gen Himmel.</l>
            <l>Nun berührt der Traurenden Stirne den Staub, nun falten</l>
            <l>Vor der umnachteten Stirn die gerungnen Hände sich bang zu.</l>
            <l>Halb erhebt sie sich, sinket wieder, erhebet sich, blicket</l>
            <l>Starr umher. Es dämmert um sie. Sie ist bei Gebeinen,</l>
            <l>Irgendwo unter Todtengebeinen; zwar drüben am Grabe,</l>
            <l>Aber am Grabe doch! Endlich begann die gebrochnere Stimme,</l>
            <l>Und der Unsterblichen Harmonieen zerflossen in Seufzer.</l>
            <l>»darf ich Sohn Dich nennen, noch Sohn Dich nennen? O, wende,</l>
            <l>Wende nicht weg Dein Auge, das bricht! Du vergabst mir, Versöhner,</l>
            <l>Mein Versöhner und der Gebornen! Die Himmel erschollen,</l>
            <l>Und der Thron des Ewigen klang von der Stimme der Liebe,</l>
            <l>Die der Verbrecherin Leben gebot, unsterbliches Leben.</l>
            <l>Aber Du stirbst! jetzt stirbst Du! Zwar ist es ewige Gnade,</l>
            <l>Die mich lossprach; aber Du stirbst! Er dringt wie ein Wetter</l>
            <l>Gegen mich an, der Gedanke voll Nacht! die Unsterblichkeit stürzt er</l>
            <l>Auf die Gräber zurück! Laß Dir mich, Göttlicher, weinen!</l>
            <l>Zwar bist Du für Thränen zu groß; doch laß mich Dir weinen!</l>
            <l>Sieh ich durste nach Ruh! vergieb, vergieb auch die Thränen,</l>
            <l>Du Versöhner, Du Opfer, des Todes Opfer, mein Mittler,</l>
            <l>Wundenvoller, Geliebter, o Du, Geliebter, Du Liebe,</l>
            <l>Du verzeihest! Verzeihet Ihr auch, zu dem Tode Geborne,</l>
            <l>Ihr, die Eva gebar? Wenn mir ihr Röcheln, ihr letzter</l>
            <l>Starrender Blick mir flucht, so segne Du mich, Erwürgter!</l>
            <l>Fluchet der Todten nicht, Kinder! Um Euch durchweint' ich mein Leben;</l>
            <l>Da mein Herz brach, weint' ich um Euch, und Thränen verwesten</l>
            <l>Mit der Verwesenden! Bricht nun Euer Herz auch, Kinder,</l>
            <l>Nun im Tode, so strömt aus seinen Wunden Euch Labsal,</l>
            <l>Wonne des besseren Lebens Euch zu! Ihr sterbt nicht, Ihr schlummert</l>
            <l>Nur zu dem Gottversöhner hinauf! Dann glänzen die Wunden,</l>
            <l>Die jetzt bluten, die Wunden des Unerschaffnen, der todt war.</l>
            <l>Fluchet der Mutter nicht, Kinder! Ihr seid unsterblich, und </l>
            <l>Jesus Christus ist auch mein Sohn! Ach aber, Geliebter,</l>
            <l>Du, der Geliebten Geliebtester, Du – doch Dich nennet kein Nam' aus –</l>
            <l>Siehe, Du stirbst! O, wär' die trübe, die bebende Stunde,</l>
            <l>Wär' sie mit Flügeln des Lichts vorübergeflogen! Gedanke,</l>
            <l>Grabgedanke, laß ab! Noch wird sie bleicher, noch sinket</l>
            <l>Seine todte Wange! Die Wunden, noch schauern sie Blut aus!</l>
            <l>Ach, sein göttliches Haupt, jetzt sank's noch tiefer herunter</l>
            <l>In die Nacht! Dies Athmen, o Tod, ist Deine Stimme!</l>
            <l>Ja, so röchelst Du, Tod! es ist Deine Stimme! Wo bin ich?</l>
            <l>Aber er wendet sein Antlitz auf mich! Der Seraphim Jubel</l>
            <l>Sing' es, daß er sein Angesicht wandte! Die Pforten der Himmel</l>
            <l>Hallen es nach, daß der Gottversöhner noch einmal sein Antlitz</l>
            <l>Auf die Mutter der Sterblichen wandte! Des ewigen Lebens</l>
            <l>Ruh umschattet mich wieder. Ich hebe zum Schöpfer mein Aug' auf,</l>
            <l>Strecke die heißgefalteten Hände zu Dem, der erwürgt wird,</l>
            <l>Meine Kinder, und segn' Euch! In seinem Namen (ihn schließen</l>
            <l>Himmel nicht ein; vor ihm hat das Unermeßliche Grenzen),</l>
            <l>In des Heiligen Namen, des Wiederbringers der Unschuld,</l>
            <l>In des Todtenerweckers, im Namen des Richters der Welten,</l>
            <l>In des Sterbenden Namen, der zählt der Leidenden Thränen,</l>
            <l>Und durch seinen blutigen Schweiß in Gethsemane, durch die</l>
            <l>Vollen Wunden, dies Blut, das aus diesen Wunden herabquillt,</l>
            <l>Durch dies hangende Haupt, die müden Augen voll Jammer,</l>
            <l>Diese Stirne der Angst, die Todesmiene, dies Schauern,</l>
            <l>Durch sein Rufen zum Richter, segn' ich Euch, Kinder, zum Tod ein!«</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
