<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">12. Der aus dem Himmel verbante Cupido</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hoffmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hoffmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">372</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-186 2-186</measure>
        <measure type="syllables">4688</measure>
        <measure type="tokens">3166</measure>
        <measure type="characters">18524</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1647</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>12. Der aus dem Himmel verbante Cupido</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der kleine Wunder-Gott, der Meister meister Hertzen,</l>
            <l>Der zu vermählen weiß die Schmertzen mit dem Schertzen,</l>
            <l>Und unsre Thränen ihm vor seinen Balsam hält,</l>
            <l>Der ward, so bald er nur aus Mutter-Leibe kommen,</l>
            <l>Auch in der Bürgerschafft des Himmels aufgenommen,</l>
            <l>Und als ein kleiner Gott den Göttern zugesellt.</l>
            <l>Der grosse Jupiter, der nahm ihn auf die Armen,</l>
            <l>Die stoltze Juno ließ ihn auf der Brust erwarmen,</l>
            <l>Die reine </l>
            <l>Diana lehret ihn den ersten Bogen führen,</l>
            <l>Mars wollt ihn alsobald mit einem Helme zieren,</l>
            <l>Nur die Minerva sprach: Mein gröster Feind ist hier.</l>
            <l>Die Götter ehrten ihn mit mehr als tausend Küssen,</l>
            <l>Man schaute nichts als Lust umb seine Lippen flüssen,</l>
            <l>Sein helles Auge war ein Thron der Freundligkeit,</l>
            <l>Sein schreyen konnte selbst den Nectar süsse machen,</l>
            <l>Saturnus muste stets des klugen Kindes lachen,</l>
            <l>Ja auch die Trauer-Sucht ward durch sein Spiel erfreut.</l>
            <l>Doch wolte dieses Lob nicht lange hier bekleiben,</l>
            <l>Die Boßheit kam den Ruhm der Anmuth zu vertreiben,</l>
            <l>Sein Schertzen roch nach List, sein Spiel nach Büberey,</l>
            <l>Auf allgemeinen Ruhm kam allgemeines klagen,</l>
            <l>Ein ieder wust ihm itzt was Böses nach zusagen,</l>
            <l>Und der Beschwernüß war auch nicht der Vater frey.</l>
            <l>Bald miste Cynthia den allerbesten Gürtel,</l>
            <l>Den Parcen den verschob er manchesmahl die Wirtel,</l>
            <l>Den Ganymedes nant er oft, ich weiß nicht, wie,</l>
            <l>Der Mutter Tauben selbst berupft er Schwantz und Flügel,</l>
            <l>Der Juno träuft' er Wachs auf ihren besten Spiegel,</l>
            <l>Und keine Göttin war so sehr geplagt als sie.</l>
            <l>Den weiten Thierekreiß besucht er alle Wochen,</l>
            <l>Da ließ die Mutter ihn oft allenthalben suchen,</l>
            <l>Hier that er Vieh und Mensch viel tausend Schalckheit an.</l>
            <l>Er wollt einmal dem Krebs die eine Scheere rauben,</l>
            <l>Der Juno sie verkehrt zu setzen auf die Hauben,</l>
            <l>Dieweil sie seine List der Mutter kund gethan.</l>
            <l>Diß und dergleichen kam dem Jupiter zu Ohren,</l>
            <l>Der Lieb und auch Gedult nun allbereit verlohren,</l>
            <l>Er sprach: Der kleine Schalck der muß vertrieben seyn,</l>
            <l>Er dürfte mir einmahl die Donnerkeul entführen,</l>
            <l>Und seine schlaue Hand mit einem Zepter zieren,</l>
            <l>Für dem sich itzund bückt der goldne Sonnen-Schein.</l>
            <l>Er ließ den Himmel bald sein strenges Urtheil wissen,</l>
            <l>Mercurius rufft aus: Der Ertz-Gott ist befliessen,</l>
            <l>Zu zeigen, daß sein Grimm wie Blitz und Brand verzehrt,</l>
            <l>Er will den kleinen Gott der sich Cupido nennet,</l>
            <l>Und dessen Büberey der gantze Himmel kennet,</l>
            <l>Verbannen und ihm sey hirmit das Reich verwehrt.</l>
            <l>Die Venus zog den Bann ihr trefflich zu Gemüthe,</l>
            <l>Sie sagte bey sich selbst, so sol ich mein Geblüthe,</l>
            <l>Das Göttlich ist wie ich, ja meiner Sinnen Lust</l>
            <l>Von mir gerissen sehn: was soll ich aber machen?</l>
            <l>Es wird der Jupiter nur meiner Thränen lachen,</l>
            <l>Diß naget mir das Hertz und ängstet meine Brust.</l>
            <l>Sie rufte bald den Sohn, sie ließ bey tausend Küssen</l>
            <l>Ihm eine heisse Bach umb beyde Schultern flüssen,</l>
            <l>Man schaute, wie ihr Mund von trauren trächtig stund,</l>
            <l>Sie sprach: Die Wichtigkeit des Werckes heist mich schweigen,</l>
            <l>Mein Auge wird dir mehr als meine Zunge zeigen,</l>
            <l>Und dieser Seufzer thut dir meine Wehmuth kund.</l>
            <l>Dich heisset Jupiter in seinem Zorne scheiden,</l>
            <l>Du solst das weite Reich der grossen Götter meiden,</l>
            <l>Ach daß ich Göttin bin, und nicht zu sterben weiß!</l>
            <l>Hat Schaum und Muschel dann mich Göttin lassen werden,</l>
            <l>Daß man mich itzt verlacht im Himmel und auf Erden,</l>
            <l>Und fast geringer hält als Schwämme, Schnee und Eyß.</l>
            <l>Doch wirst du gleich itzund aus meiner Schoß gerissen,</l>
            <l>Wird gleich dein zarter Fuß die Erde fühlen müssen,</l>
            <l>So wird dein Nahme doch durch dieses nicht vergehn,</l>
            <l>Die Göttin des Gerichts die wird ihn höher führen,</l>
            <l>Als wo der Donner-Gott läst seine Blitzen spühren,</l>
            <l>Ich weiß, er heist ihn noch um seine Crone stehn.</l>
            <l>Drauf nahm sie ein Geschirr, gemacht von Berg-Cristallen,</l>
            <l>Und sprach: Laß diesen Schatz bald auf die Erden fallen,</l>
            <l>Wenn du berühren wirst den Kreiß der Unter-Welt,</l>
            <l>Der Liebe heisser Trieb der lieget hier beschlossen,</l>
            <l>So selbst aus meiner Hand in dieses Glaß geflossen,</l>
            <l>Und als ein fester Leim die Welt zusammen hält.</l>
            <l>Cupido wuste fast kein Wort nicht anzubringen,</l>
            <l>Er nahm das edle Pfand und kehrte seine Schwingen,</l>
            <l>Der schweren Erden zu. Die Mutter schaut ihm nach,</l>
            <l>Es kam ihm ungefehr ein Marmel zu Gesichte,</l>
            <l>So macht er den Crystall mit steiffer Hand zunichte,</l>
            <l>Und warff ihn daß er wohl in tausend Stücken brach.</l>
            <l>Es schwam der werthe Saft, der nicht geschätzt kan werden,</l>
            <l>Nachdem das Glas zerbrach, vergossen auf der Erden,</l>
            <l>Der starcke Dampf umzog den weiten Erden-Kreiß,</l>
            <l>Ein süsses etwas drang dem Menschen um die Stirne,</l>
            <l>Und pflantzt, ich weiß nicht was, ihm heimlich ins Gehirne,</l>
            <l>So man zwar fühlen kan, doch nicht zunennen weiß.</l>
            <l>Die Welt ward ein Spittal an tausend, tausend Krancken,</l>
            <l>Der Schmertzen war gestärckt durch schlüpffrige Gedancken,</l>
            <l>Der Geist fühlt einen Zug, der mehr als fleischlich hieß,</l>
            <l>Die Flüsse lieffen an von viel verliebten Thränen,</l>
            <l>Die Winde stärckten sich durch Seufzerreiches Sehnen,</l>
            <l>So das entbrante Hertz aus seinen Schrancken bließ.</l>
            <l>Die Kräuter von der Noth und Schwachheit zugenesen,</l>
            <l>Die waren nirgendwo zu finden und zu lesen,</l>
            <l>Man nennt es allbereit: Die Kranckheit ohne Rath,</l>
            <l>Ich weiß nicht, wie es hat der Zufall so geschicket,</l>
            <l>Daß einer ohngefehr den süssen Fund erblicket,</l>
            <l>Und ihn durch einen Kuß gewünscht gerathen hat.</l>
            <l>Nachdem das Pflaster nun für diese Liebes-Wunden,</l>
            <l>Der menschliche Verstand ergründet und erfunden,</l>
            <l>So fiel in einem Nu des Kummers Uberfluß:</l>
            <l>Den Krancken und den Artzt den fand man stets beysammen,</l>
            <l>Die Flammen leschten sich nicht selten in den Flammen,</l>
            <l>Der Becher war der Mund, der Saft ein heisser Kuß.</l>
            <l>So lange nun das Rund der Erden wird bestehen,</l>
            <l>So wird die schöne Noth der Liebe nicht vergehen,</l>
            <l>Die Liebe bleibet doch die Stütze dieser Welt,</l>
            <l>Das Pflaster, so man braucht, trägt oftmals selber Wunden,</l>
            <l>Offt hat das Pflaster selbst der Wunden Pflaster funden,</l>
            <l>Wann diß, was es verletzt, ihm wird hinzugesell't.</l>
            <l>Mein Bruder, darff ich itzt noch eine Sylbe sagen,</l>
            <l>So schwer' ich, daß du nicht nach Mitteln hast zu fragen,</l>
            <l>Das Mittel deiner Noth wünscht itzt bey dir zuseyn,</l>
            <l>Die Rose, so der Braut die zarten Wangen zieret,</l>
            <l>Und Zeugin ist der Zucht, so sie im Hertzen führet,</l>
            <l>Stellt, als dein Eigenthum, sich itzo selber ein.</l>
            <l>Sie krancket, gleich wie du, sie scheuet zu bekennen,</l>
            <l>Daß Flammen gleich wie dir, ihr um das Hertze brennen,</l>
            <l>Daß sie der Dampf bestrickt, der aus Cristallen kam,</l>
            <l>Ihr Geist ist allzukeusch zu melden den Gebrechen,</l>
            <l>Und ist sie gleich bereit ein Wort davon zu sprechen,</l>
            <l>So wird ihr doch der Mund versiegelt durch die Scham.</l>
            <l>Du wirst ohn alle Müh' erlernen und verspüren,</l>
            <l>Wie dir die Kranckheit ihr zuheilen sol gebühren,</l>
            <l>Betrachte doch nur recht ihr keusches Augen-Licht,</l>
            <l>Das wirstu selber dir mit treuen Farben zeigen,</l>
            <l>Als spräch es: Dieses Bild, das wünsch ich mir zu eigen,</l>
            <l>So sagt der Augen-Glantz, spricht gleich die Zunge nicht.</l>
            <l>Hier ist es keine Zeit zu bitten und zu fragen,</l>
            <l>Der Liebe Flügel seyn Geschwindigkeit und Wagen,</l>
            <l>Hier buchstabiret man gar selten I und A.</l>
            <l>Das Frauenzimmer steht den Parthen an der Seiten,</l>
            <l>Sie zeigen durch die Flucht oft ihre Lust zu streiten,</l>
            <l>Und ein erzürntes Nein, ist offt ein süsses Ja.</l>
            <l>Es ist nun hohe Zeit die tieffe Lust zubüssen,</l>
            <l>Die Stunden die vergehn, die Sternen die verschüssen,</l>
            <l>Cupido zeucht dir selbst den leichten Fürhang auf,</l>
            <l>Die Röthe, so der Braut in das Gesichte steiget,</l>
            <l>Will itzt Aurora seyn, so auf die Sonne zeiget,</l>
            <l>Die durch der Lüste Kreiß sol nehmen ihren Lauff.</l>
            <l>Und du, O keusche Braut, schlägst dein Gesichte nieder,</l>
            <l>Das Mittel heil zuseyn, das ist dir fast zuwieder,</l>
            <l>Du wilst und wilst auch nicht: die eingepflantzte Zucht,</l>
            <l>Die lehret dich itzund die reinen Augen sencken,</l>
            <l>Der unbekanten Lust verwehrtes Angedencken</l>
            <l>Bringt alle Freudigkeit dir schleunig auf die Flucht.</l>
            <l>Heb nur die Augen auf, die reinen Liebes-Flammen,</l>
            <l>Dadurch sich Hertz und Hertz verknüpffen läst zusammen,</l>
            <l>Beflecken dir ja nicht die Schwanen-reiche Brust,</l>
            <l>Ja die Verleumdung selbst, so sich durch Tadel speiset,</l>
            <l>Und auch der Tugend oft ein falsches Auge weiset,</l>
            <l>Die steht itzund bereit zu loben deine Lust.</l>
            <l>Die Lieb ist ja ein Werck, so aus dem Himmel kommen,</l>
            <l>Und so der Erden Kreiß mit Lust hat eingenommen,</l>
            <l>Wer reine Liebe hast, liebt Gott und Menschen nicht.</l>
            <l>Die Tugend, wie mich deucht, die tadelt dein Verweilen,</l>
            <l>Und heisset dich itzund zu der Ergötzung eilen,</l>
            <l>Die dir der Himmel selbst mit reiner Hand verspricht.</l>
            <l>Dein ander Leben kommt itzt auf dich zugegangen,</l>
            <l>Entrück ihm nicht den Mund, entzeug ihm nicht die Wangen,</l>
            <l>Ein Kuß verbleibet doch ein Aufboth unsrer Brunst,</l>
            <l>Er reichet dir die Hand, der Ernst steht bey dem Schertzen,</l>
            <l>Er giebet mit der Hand dir auch zugleich das Hertzen,</l>
            <l>Und heist es Siegel seyn der ungefärbten Gunst.</l>
            <l>Laß itzt die Reinligkeit geschwätziger Rubinen,</l>
            <l>Mit Küssen angefüllt ihm zu der Schale dienen,</l>
            <l>Und tritt die erste Lust mit frischem Hertzen an,</l>
            <l>Gehorsam will allhier die beste Tugend heissen,</l>
            <l>Und der Vertrauligkeit mustu dich itzt befleissen,</l>
            <l>Die dich die Liebe lehrt und ich nicht melden kan.</l>
            <l>Geht rüstig zu der Ruh und last die heissen Sinnen</l>
            <l>Ein ungespieltes Spiel zu dieser Zeit beginnen,</l>
            <l>Das Gott hat aufgeführt und Adam aufgebracht,</l>
            <l>Ein mehres weiß itzund die Feder nicht zuschreiben,</l>
            <l>Sie neiget sich forthin in meiner Hand zubleiben,</l>
            <l>Sie wüntscht euch ferner nichts als eine süsse Nacht.</l>
            <l>Ich weiß, der Hymen wird euch alles dieses lehren,</l>
            <l>Was die verliebte Lust geschickt ist zuvermehren,</l>
            <l>Ein süsses Ach und Ach reist keine Wollust ein,</l>
            <l>Eh noch das andre Jahr die Rose wird verblühen,</l>
            <l>Und das Geflügel wird das andre Nest beziehen,</l>
            <l>So wird ein junger Fürst aus Flandern kommen seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der kleine Wunder-Gott, der Meister meister Hertzen,</l>
            <l>Der zu vermählen weiß die Schmertzen mit dem Schertzen,</l>
            <l>Und unsre Thränen ihm vor seinen Balsam hält,</l>
            <l>Der ward, so bald er nur aus Mutter-Leibe kommen,</l>
            <l>Auch in der Bürgerschafft des Himmels aufgenommen,</l>
            <l>Und als ein kleiner Gott den Göttern zugesellt.</l>
            <l>Der grosse Jupiter, der nahm ihn auf die Armen,</l>
            <l>Die stoltze Juno ließ ihn auf der Brust erwarmen,</l>
            <l>Die reine </l>
            <l>Diana lehret ihn den ersten Bogen führen,</l>
            <l>Mars wollt ihn alsobald mit einem Helme zieren,</l>
            <l>Nur die Minerva sprach: Mein gröster Feind ist hier.</l>
            <l>Die Götter ehrten ihn mit mehr als tausend Küssen,</l>
            <l>Man schaute nichts als Lust umb seine Lippen flüssen,</l>
            <l>Sein helles Auge war ein Thron der Freundligkeit,</l>
            <l>Sein schreyen konnte selbst den Nectar süsse machen,</l>
            <l>Saturnus muste stets des klugen Kindes lachen,</l>
            <l>Ja auch die Trauer-Sucht ward durch sein Spiel erfreut.</l>
            <l>Doch wolte dieses Lob nicht lange hier bekleiben,</l>
            <l>Die Boßheit kam den Ruhm der Anmuth zu vertreiben,</l>
            <l>Sein Schertzen roch nach List, sein Spiel nach Büberey,</l>
            <l>Auf allgemeinen Ruhm kam allgemeines klagen,</l>
            <l>Ein ieder wust ihm itzt was Böses nach zusagen,</l>
            <l>Und der Beschwernüß war auch nicht der Vater frey.</l>
            <l>Bald miste Cynthia den allerbesten Gürtel,</l>
            <l>Den Parcen den verschob er manchesmahl die Wirtel,</l>
            <l>Den Ganymedes nant er oft, ich weiß nicht, wie,</l>
            <l>Der Mutter Tauben selbst berupft er Schwantz und Flügel,</l>
            <l>Der Juno träuft' er Wachs auf ihren besten Spiegel,</l>
            <l>Und keine Göttin war so sehr geplagt als sie.</l>
            <l>Den weiten Thierekreiß besucht er alle Wochen,</l>
            <l>Da ließ die Mutter ihn oft allenthalben suchen,</l>
            <l>Hier that er Vieh und Mensch viel tausend Schalckheit an.</l>
            <l>Er wollt einmal dem Krebs die eine Scheere rauben,</l>
            <l>Der Juno sie verkehrt zu setzen auf die Hauben,</l>
            <l>Dieweil sie seine List der Mutter kund gethan.</l>
            <l>Diß und dergleichen kam dem Jupiter zu Ohren,</l>
            <l>Der Lieb und auch Gedult nun allbereit verlohren,</l>
            <l>Er sprach: Der kleine Schalck der muß vertrieben seyn,</l>
            <l>Er dürfte mir einmahl die Donnerkeul entführen,</l>
            <l>Und seine schlaue Hand mit einem Zepter zieren,</l>
            <l>Für dem sich itzund bückt der goldne Sonnen-Schein.</l>
            <l>Er ließ den Himmel bald sein strenges Urtheil wissen,</l>
            <l>Mercurius rufft aus: Der Ertz-Gott ist befliessen,</l>
            <l>Zu zeigen, daß sein Grimm wie Blitz und Brand verzehrt,</l>
            <l>Er will den kleinen Gott der sich Cupido nennet,</l>
            <l>Und dessen Büberey der gantze Himmel kennet,</l>
            <l>Verbannen und ihm sey hirmit das Reich verwehrt.</l>
            <l>Die Venus zog den Bann ihr trefflich zu Gemüthe,</l>
            <l>Sie sagte bey sich selbst, so sol ich mein Geblüthe,</l>
            <l>Das Göttlich ist wie ich, ja meiner Sinnen Lust</l>
            <l>Von mir gerissen sehn: was soll ich aber machen?</l>
            <l>Es wird der Jupiter nur meiner Thränen lachen,</l>
            <l>Diß naget mir das Hertz und ängstet meine Brust.</l>
            <l>Sie rufte bald den Sohn, sie ließ bey tausend Küssen</l>
            <l>Ihm eine heisse Bach umb beyde Schultern flüssen,</l>
            <l>Man schaute, wie ihr Mund von trauren trächtig stund,</l>
            <l>Sie sprach: Die Wichtigkeit des Werckes heist mich schweigen,</l>
            <l>Mein Auge wird dir mehr als meine Zunge zeigen,</l>
            <l>Und dieser Seufzer thut dir meine Wehmuth kund.</l>
            <l>Dich heisset Jupiter in seinem Zorne scheiden,</l>
            <l>Du solst das weite Reich der grossen Götter meiden,</l>
            <l>Ach daß ich Göttin bin, und nicht zu sterben weiß!</l>
            <l>Hat Schaum und Muschel dann mich Göttin lassen werden,</l>
            <l>Daß man mich itzt verlacht im Himmel und auf Erden,</l>
            <l>Und fast geringer hält als Schwämme, Schnee und Eyß.</l>
            <l>Doch wirst du gleich itzund aus meiner Schoß gerissen,</l>
            <l>Wird gleich dein zarter Fuß die Erde fühlen müssen,</l>
            <l>So wird dein Nahme doch durch dieses nicht vergehn,</l>
            <l>Die Göttin des Gerichts die wird ihn höher führen,</l>
            <l>Als wo der Donner-Gott läst seine Blitzen spühren,</l>
            <l>Ich weiß, er heist ihn noch um seine Crone stehn.</l>
            <l>Drauf nahm sie ein Geschirr, gemacht von Berg-Cristallen,</l>
            <l>Und sprach: Laß diesen Schatz bald auf die Erden fallen,</l>
            <l>Wenn du berühren wirst den Kreiß der Unter-Welt,</l>
            <l>Der Liebe heisser Trieb der lieget hier beschlossen,</l>
            <l>So selbst aus meiner Hand in dieses Glaß geflossen,</l>
            <l>Und als ein fester Leim die Welt zusammen hält.</l>
            <l>Cupido wuste fast kein Wort nicht anzubringen,</l>
            <l>Er nahm das edle Pfand und kehrte seine Schwingen,</l>
            <l>Der schweren Erden zu. Die Mutter schaut ihm nach,</l>
            <l>Es kam ihm ungefehr ein Marmel zu Gesichte,</l>
            <l>So macht er den Crystall mit steiffer Hand zunichte,</l>
            <l>Und warff ihn daß er wohl in tausend Stücken brach.</l>
            <l>Es schwam der werthe Saft, der nicht geschätzt kan werden,</l>
            <l>Nachdem das Glas zerbrach, vergossen auf der Erden,</l>
            <l>Der starcke Dampf umzog den weiten Erden-Kreiß,</l>
            <l>Ein süsses etwas drang dem Menschen um die Stirne,</l>
            <l>Und pflantzt, ich weiß nicht was, ihm heimlich ins Gehirne,</l>
            <l>So man zwar fühlen kan, doch nicht zunennen weiß.</l>
            <l>Die Welt ward ein Spittal an tausend, tausend Krancken,</l>
            <l>Der Schmertzen war gestärckt durch schlüpffrige Gedancken,</l>
            <l>Der Geist fühlt einen Zug, der mehr als fleischlich hieß,</l>
            <l>Die Flüsse lieffen an von viel verliebten Thränen,</l>
            <l>Die Winde stärckten sich durch Seufzerreiches Sehnen,</l>
            <l>So das entbrante Hertz aus seinen Schrancken bließ.</l>
            <l>Die Kräuter von der Noth und Schwachheit zugenesen,</l>
            <l>Die waren nirgendwo zu finden und zu lesen,</l>
            <l>Man nennt es allbereit: Die Kranckheit ohne Rath,</l>
            <l>Ich weiß nicht, wie es hat der Zufall so geschicket,</l>
            <l>Daß einer ohngefehr den süssen Fund erblicket,</l>
            <l>Und ihn durch einen Kuß gewünscht gerathen hat.</l>
            <l>Nachdem das Pflaster nun für diese Liebes-Wunden,</l>
            <l>Der menschliche Verstand ergründet und erfunden,</l>
            <l>So fiel in einem Nu des Kummers Uberfluß:</l>
            <l>Den Krancken und den Artzt den fand man stets beysammen,</l>
            <l>Die Flammen leschten sich nicht selten in den Flammen,</l>
            <l>Der Becher war der Mund, der Saft ein heisser Kuß.</l>
            <l>So lange nun das Rund der Erden wird bestehen,</l>
            <l>So wird die schöne Noth der Liebe nicht vergehen,</l>
            <l>Die Liebe bleibet doch die Stütze dieser Welt,</l>
            <l>Das Pflaster, so man braucht, trägt oftmals selber Wunden,</l>
            <l>Offt hat das Pflaster selbst der Wunden Pflaster funden,</l>
            <l>Wann diß, was es verletzt, ihm wird hinzugesell't.</l>
            <l>Mein Bruder, darff ich itzt noch eine Sylbe sagen,</l>
            <l>So schwer' ich, daß du nicht nach Mitteln hast zu fragen,</l>
            <l>Das Mittel deiner Noth wünscht itzt bey dir zuseyn,</l>
            <l>Die Rose, so der Braut die zarten Wangen zieret,</l>
            <l>Und Zeugin ist der Zucht, so sie im Hertzen führet,</l>
            <l>Stellt, als dein Eigenthum, sich itzo selber ein.</l>
            <l>Sie krancket, gleich wie du, sie scheuet zu bekennen,</l>
            <l>Daß Flammen gleich wie dir, ihr um das Hertze brennen,</l>
            <l>Daß sie der Dampf bestrickt, der aus Cristallen kam,</l>
            <l>Ihr Geist ist allzukeusch zu melden den Gebrechen,</l>
            <l>Und ist sie gleich bereit ein Wort davon zu sprechen,</l>
            <l>So wird ihr doch der Mund versiegelt durch die Scham.</l>
            <l>Du wirst ohn alle Müh' erlernen und verspüren,</l>
            <l>Wie dir die Kranckheit ihr zuheilen sol gebühren,</l>
            <l>Betrachte doch nur recht ihr keusches Augen-Licht,</l>
            <l>Das wirstu selber dir mit treuen Farben zeigen,</l>
            <l>Als spräch es: Dieses Bild, das wünsch ich mir zu eigen,</l>
            <l>So sagt der Augen-Glantz, spricht gleich die Zunge nicht.</l>
            <l>Hier ist es keine Zeit zu bitten und zu fragen,</l>
            <l>Der Liebe Flügel seyn Geschwindigkeit und Wagen,</l>
            <l>Hier buchstabiret man gar selten I und A.</l>
            <l>Das Frauenzimmer steht den Parthen an der Seiten,</l>
            <l>Sie zeigen durch die Flucht oft ihre Lust zu streiten,</l>
            <l>Und ein erzürntes Nein, ist offt ein süsses Ja.</l>
            <l>Es ist nun hohe Zeit die tieffe Lust zubüssen,</l>
            <l>Die Stunden die vergehn, die Sternen die verschüssen,</l>
            <l>Cupido zeucht dir selbst den leichten Fürhang auf,</l>
            <l>Die Röthe, so der Braut in das Gesichte steiget,</l>
            <l>Will itzt Aurora seyn, so auf die Sonne zeiget,</l>
            <l>Die durch der Lüste Kreiß sol nehmen ihren Lauff.</l>
            <l>Und du, O keusche Braut, schlägst dein Gesichte nieder,</l>
            <l>Das Mittel heil zuseyn, das ist dir fast zuwieder,</l>
            <l>Du wilst und wilst auch nicht: die eingepflantzte Zucht,</l>
            <l>Die lehret dich itzund die reinen Augen sencken,</l>
            <l>Der unbekanten Lust verwehrtes Angedencken</l>
            <l>Bringt alle Freudigkeit dir schleunig auf die Flucht.</l>
            <l>Heb nur die Augen auf, die reinen Liebes-Flammen,</l>
            <l>Dadurch sich Hertz und Hertz verknüpffen läst zusammen,</l>
            <l>Beflecken dir ja nicht die Schwanen-reiche Brust,</l>
            <l>Ja die Verleumdung selbst, so sich durch Tadel speiset,</l>
            <l>Und auch der Tugend oft ein falsches Auge weiset,</l>
            <l>Die steht itzund bereit zu loben deine Lust.</l>
            <l>Die Lieb ist ja ein Werck, so aus dem Himmel kommen,</l>
            <l>Und so der Erden Kreiß mit Lust hat eingenommen,</l>
            <l>Wer reine Liebe hast, liebt Gott und Menschen nicht.</l>
            <l>Die Tugend, wie mich deucht, die tadelt dein Verweilen,</l>
            <l>Und heisset dich itzund zu der Ergötzung eilen,</l>
            <l>Die dir der Himmel selbst mit reiner Hand verspricht.</l>
            <l>Dein ander Leben kommt itzt auf dich zugegangen,</l>
            <l>Entrück ihm nicht den Mund, entzeug ihm nicht die Wangen,</l>
            <l>Ein Kuß verbleibet doch ein Aufboth unsrer Brunst,</l>
            <l>Er reichet dir die Hand, der Ernst steht bey dem Schertzen,</l>
            <l>Er giebet mit der Hand dir auch zugleich das Hertzen,</l>
            <l>Und heist es Siegel seyn der ungefärbten Gunst.</l>
            <l>Laß itzt die Reinligkeit geschwätziger Rubinen,</l>
            <l>Mit Küssen angefüllt ihm zu der Schale dienen,</l>
            <l>Und tritt die erste Lust mit frischem Hertzen an,</l>
            <l>Gehorsam will allhier die beste Tugend heissen,</l>
            <l>Und der Vertrauligkeit mustu dich itzt befleissen,</l>
            <l>Die dich die Liebe lehrt und ich nicht melden kan.</l>
            <l>Geht rüstig zu der Ruh und last die heissen Sinnen</l>
            <l>Ein ungespieltes Spiel zu dieser Zeit beginnen,</l>
            <l>Das Gott hat aufgeführt und Adam aufgebracht,</l>
            <l>Ein mehres weiß itzund die Feder nicht zuschreiben,</l>
            <l>Sie neiget sich forthin in meiner Hand zubleiben,</l>
            <l>Sie wüntscht euch ferner nichts als eine süsse Nacht.</l>
            <l>Ich weiß, der Hymen wird euch alles dieses lehren,</l>
            <l>Was die verliebte Lust geschickt ist zuvermehren,</l>
            <l>Ein süsses Ach und Ach reist keine Wollust ein,</l>
            <l>Eh noch das andre Jahr die Rose wird verblühen,</l>
            <l>Und das Geflügel wird das andre Nest beziehen,</l>
            <l>So wird ein junger Fürst aus Flandern kommen seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
