<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zehntes Lied</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Müller</surname>
            <forename>Friedrich (Maler Müller)</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">14</measure>
        <measure type="verses">382</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-29 2-23 3-79 4-29 5-12 6-7 7-12 8-29 9-23 10-79 11-29 12-12 13-7 14-12</measure>
        <measure type="syllables">4906</measure>
        <measure type="tokens">3226</measure>
        <measure type="characters">19650</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1787</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zehntes Lied</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erwacht war König Geltar auf seiner Lagerstatt kaum,</l>
            <l>So wendet er hastig den Blick nach allen Seiten,</l>
            <l>Ihn hatte gefoltert so eben ein unheilschwangrer Traum,</l>
            <l>Sein zornerhizter Sinn zeigt ihm darin von Weiten</l>
            <l>Ein scheußlich Drachenbild, deß Antlitz und deß Haar</l>
            <l>Rhin, dem Verwegenen, vollkommen ähnlich war.</l>
            <l>Er kniete vor Luitberta, hätt' in die Harfe gesungen,</l>
            <l>So lieblich, als sey gelandet er aus der Meerfrauenschaar.</l>
            <l>In Geltars Busen hätt' er den tobenden Zorn schon bezwungen,</l>
            <l>Doch auf einmal, bevor man noch gewahrt Gefahr,</l>
            <l>Fast räubrisch sie der Drach, hält mit dem Schweif sie umschlungen</l>
            <l>Vor seinen Augen zu entführen sie,</l>
            <l>Indeß die Hände ringend, Luitberta um Beystand schrie.</l>
            <l>Wie schnell nun er hingeeilt, mit dem Ungeheuer gerungen,</l>
            <l>Dicht vor der Höhle, wohin es mit dem Raube sich wand,</l>
            <l>Daß blutig der Schweiß ihm entfloß. – Doch ob sie zu erretten</l>
            <l>Gelungen ihm sey im Traum, im Zweifel noch stand.</l>
            <l>Ihm schien als halte fest ihn eine Riesenhand,</l>
            <l>Gefesselt war seine Kraft mit unsichtbaren Ketten –</l>
            <l>Da wird sein Auge wach, erblickt den Leichenthron – –</l>
            <l>Er springt lautschreiend auf! – So eben war getreten</l>
            <l>Auf das Geräusch nun näher der Oberkämmerer schon,</l>
            <l>Den fasset er ergrimmt im Taumel seiner Sinnen;</l>
            <l>Er hält ihn vor den Räuber. – »Verruchter Unheilssohn!</l>
            <l>Halt ich dich endlich fest? Der Hölle bittersten Lohn</l>
            <l>Magst du, rief knirschend er, für deine Unthat gewinnen.«</l>
            <l>Der Kämmrer war verloren, eilt' auf sein Angstgeschrey</l>
            <l>Nicht Böses ahnend, schnell die Dienerschaft herbey;</l>
            <l>Doch mit dem Leben kaum, gelangs ihm zu entkommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Großen und Weisen des Hofs vereinten sich nun im Kreis</l>
            <l>Um ihren kranken Herrn, beflissen zur Ruh ihn zu bringen;</l>
            <l>Doch ward bey diesem Geschäft den wackern Männern heiß;</l>
            <l>Er achtete vor nichts ihren Zuspruch, ihren Fleiß</l>
            <l>Ihn zu beruhigen; es wollte keinem gelingen.</l>
            <l>»verräther, die ihr mich umgebt, mit meinen Feinden vereinet,</l>
            <l>Verweigernd mir die Tochter, mir schändlich sich verneinend,</l>
            <l>Rief Geltar mit stärkerm Grimme, ich will euch bald bezwingen –</l>
            <l>Saht ihr nicht selbst des Meuchlers falsche Schlingen?</l>
            <l>Und hörtet von seiner Zunge den Unheil bringenden Schall?</l>
            <l>Den Pfeil meiner Rache sollt ihr fühlen, all' ihr Elende!</l>
            <l>Ein gleicher bittrer Tod soll euch ergreifen all',</l>
            <l>Wenn meines Herzens Kleinod ihr nicht herbeyschaft behende.</l>
            <l>Und müsste ich zu ihr hin durchbrechen von Speeren einen Wall,</l>
            <l>Und müsst ich zu ihr reiten bis hin an der Welt Ende,</l>
            <l>Ich wag es, bey meiner Krone! Zeigt an die Höhle mir gleich,</l>
            <l>Wo sie der Räuber verwahrt. Mein ganzes Königreich</l>
            <l>Setz ich daran. – Doch – seyd ihr feig,</l>
            <l>Seyd ihr von Stein, daß alles hier um mich schweiget? –</l>
            <l>Mein Leben, ich schwör' es hoch, setz ich sogleich daran,</l>
            <l>Hier schlägt ein Vaterherz – – und laut schluchzt der gebeugte Mann –</l>
            <l>Die Tochter gebt mir zurück, bevor ihr Rosenmund erbleichet,</l>
            <l>Des Athems warmer Hauch der Lilienbrust entweichet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Mitleid tief gerührt, winkt stumm der edle Kreis,</l>
            <l>Das rechte Trosteswort weiß keiner schnell zu finden;</l>
            <l>Auf mancher Stirn steht der schwersten Sorge Schweiß –</l>
            <l>Nur Harold Wallmuth wagts, ein frommer alter Greis,</l>
            <l>Durch sanfter Rede Sinn des Königs Zorn zu binden.</l>
            <l>Fromm mahnt er ihn, wie jede Schickung man zum Preis</l>
            <l>Des Höchsten und zum Wohl der Menschen wenden müsse;</l>
            <l>Denn zu durchschaun der Vorsicht Weisheitschlüsse</l>
            <l>Sey Menschenaug' zu schwach; – auch ich war, fuhr er fort</l>
            <l>Mit Seufzen, Vater einst; zwey edle, tapfre Söhne</l>
            <l>Erfreuten meinen Blick – Verzeiht, wenn eine Thräne</l>
            <l>Aus meinem Auge bricht bey diesem Schmerzenswort –</l>
            <l>Verrath hat sie gefällt – nah bey dem Erlenbache,</l>
            <l>Wie Euch und Welt bekannt. Die Thäter bargen sich</l>
            <l>Ins Rheinthals dunkeln Wald. Den Aufenthalt wusst' ich;</l>
            <l>Leicht wärs gewesen mir, zu sätt'gen meine Rache</l>
            <l>An ihrem Blut. Doch nein! Ich überließ es Gott,</l>
            <l>Dem höchsten Richter, ganz. Und ob mich gleich der Spott</l>
            <l>Der Welt oft traf darum, hat dennoch nie erreget</l>
            <l>Der Entschluß Reue mir. Ich hielt ihn fest. – Beweget</l>
            <l>Fühlt bey des Greises Stimme der König tief die Brust,</l>
            <l>Beklommen schreitet er, wohl selber unbewusst</l>
            <l>Wohin? schnell durch des Schlosses weite Hallen,</l>
            <l>Voll Sorge folget ihm das Häuflein von Vasallen,</l>
            <l>Zum nahen Hügel hin. Hier steht von allem Troste baar</l>
            <l>Der gramgebeugte Greis. Er schaut umher, da stellen</l>
            <l>Eilf Jünglinge sich dar,</l>
            <l>Gesammt all' wackre Streit- und muntre Jagd-Gesellen</l>
            <l>Des bannbelegten Rhins; sie führen wohl mit sich</l>
            <l>Des Königs Silberhorn, den Speer des Dieterich,</l>
            <l>Des Kronmarschalls, des Kanzlers blankgeschliffnen Degen,</l>
            <l>Sammt goldbeschlagnem Schild, die jüngst erbeutet Rhin,</l>
            <l>Als man umrungen ihn. Die Waffen alle legen,</l>
            <l>Gebeugt in stummen Leid, zu Geltars Füßen sie hin:</l>
            <l>Den ihr geächtet, Herr, verfolgt auf jedem Tritte,</l>
            <l>Schickt dieß voll Demuth Euch, mit seiner lezten Bitte,</l>
            <l>Daß ihr ihm verzeihet im Tode! Erblichen ist</l>
            <l>Der Lebensmüde jezt. – »Sprecht ihr mit Hinterlist?«</l>
            <l>Ruft Geltar laut, und bebt zurück zween Schritte</l>
            <l>Bey dieser Trauerpost. Gesteht die Wahrheit ein!</l>
            <l>Der Drache Rhin, den ich zerschlug mit schwerem Stein,</l>
            <l>Der ist nicht mehr? Zeigt an das wilde Haupt, die Krallen,</l>
            <l>Die scharfen Zähne! Zeigt an wie meuchelnd er gefallen.</l>
            <l>Gern mag mans wissen doch.« – Herr, euer Zorn allein,</l>
            <l>Und eures Kindes Tod gebahr'n ihm diesen Kummer;</l>
            <l>Er aß und trank nicht mehr, bis er in Seelenpein</l>
            <l>Und finsterm Gram verschied, am Fels im Birkenhain.</l>
            <l>Sein lezter Seufzer war, zu fleh'n euch, daß im Schlummer</l>
            <l>Des Todes ihr gewährt ein Wenig Erde ihm nur,</l>
            <l>Zu decken seinen Leib – mit ihm zugleich die Spur</l>
            <l>Von seinem Daseyn. Hört die Bitte! denn wir haben</l>
            <l>Ihm heilig zugesagt, zu tragen euch sie vor.</l>
            <l>Nicht unbarmherzig verschließt, Herr König, euer Ohr;</l>
            <l>Vergönnt, daß in der Still, den Leichnam wir begraben,</l>
            <l>Damit zerhacken ihn nicht die Schnäbel scheuer Raben.</l>
            <l>»begraben? Mich? ruft Geltar zornig aus,</l>
            <l>Mich, der mit einem Schlage gelähmt ihm beyde Flügel,</l>
            <l>Daß vor der Sonne, vor des Mondes trübem Spiegel,</l>
            <l>An seiner Höhl er liegt, gestrecket hin mit Graus.</l>
            <l>Frisch auf!« – Ins Silberhorn stößt er, daß fern vom Hügel</l>
            <l>Es dreymal wiederhallt. Doch da er stets voraus</l>
            <l>Mit Wahnsinnsjubeln dringt, gewahrt er, wie von Weitem</l>
            <l>In langem weißen Zuge die Jungfraun herwärts schreiten,</l>
            <l>Vom Leichenfest zurück, dem Hügel näher zu.</l>
            <l>Entfernt lag weit der Ort, wo sie gebracht zur Ruh</l>
            <l>Luitbertens holden Leib. Der Anblick schreckt ihn nieder,</l>
            <l>Ein Todesschauer bebt durch alle seine Glieder,</l>
            <l>Sein heller Sinn erwacht, doch auch in gleichem Nu,</l>
            <l>Der wilde Gram um den Verlust der Tochter wieder.</l>
            <l>»ich weiß, woher ihr kommt, ruft seufzend Geltar jezt</l>
            <l>Dem Trauerzuge zu. Ich werde nicht mehr schauen</l>
            <l>Die Lieblichste. Ihr habt – muß ich dem Anblick trauen,</l>
            <l>Der Erde schon – gesteht's! – die Theure beygesezt.« –</l>
            <l>Ja, armer Vater, ja! von Mitleidsthau benezt</l>
            <l>Ruht eurer Tochter Leib; hoch in des Himmels Auen</l>
            <l>Ergeht nun wonnevoll in lichter Englein Schaar</l>
            <l>Sich ihre reine Seel', vor Gottes Augen klar.</l>
            <l>Nun störet nicht, o Herr, durch euern Gram hienieden,</l>
            <l>Den süßesten Genuß von ihrem Himmelsfrieden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»sie ruhe sanft, schluchzt hier, und starret vor sich hin,</l>
            <l>Der greise Vater; Ach! für mich ist Alles nun entschieden</l>
            <l>Auf immer!« – Zähren thaun auf sein bereiftes Kinn;</l>
            <l>Bang blickt er um sich her, es schweben</l>
            <l>Die Bilder der Vergangenheit um seinen trüben Sinn:</l>
            <l>Wie glücklich einst, in frischem Ingendleben</l>
            <l>Sein Busen schlug, als Vater, als Gemahl,</l>
            <l>Vom Kreis der Kinder samt der Mutter froh umgeben –</l>
            <l>Und jezt so ganz verwaist! – »Hätte ich doch können heben,</l>
            <l>Seufzt er bey sich, so leicht Rhin in der Fürsten Zahl,</l>
            <l>Mit einem Wort ihn retten, mir erhalten</l>
            <l>Die Tochter, und durch sie noch einen tapfern Sohn</l>
            <l>Gewinnen mögen. O daß ich in Thun und Schalten</l>
            <l>So rasch noch immer bin! Jezt ernte ich zum Lohn</l>
            <l>Der Feinde Spott.« – Voll Zorn schlägt er an seine Stirne und wendet</l>
            <l>Zu Rhins Gefährten sich: »Hat einer von euch mir</l>
            <l>Die Nachricht nicht gebracht, als habe Rhin geendet</l>
            <l>Den Lebenskampf?« – Ja, Herr, er starb nicht weit von hier,</l>
            <l>Verzehrt von bitterm Gram, erwiedern diese, wir</l>
            <l>Berichteten euch dieß. Nehmt, Herr! den Bann, den herben,</l>
            <l>Im Tode von ihm ab, erlöst ihn aus der Acht!</l>
            <l>Er hatte lebensmüd' in der vergangnen Nacht</l>
            <l>Gefordert mit dem Horn, um sichrer zu erwerben</l>
            <l>Verzeihung, dreymal euch, zur scharfen Rache-Schlacht;</l>
            <l>Freywillig wollte er von euren Händen sterben.</l>
            <l>Auf des Baches moosigem Fels sein schöner Leib jezt ruht,</l>
            <l>Die gold'nen Locken küsst die vorübereilende Fluth.</l>
            <l>Vergönnt, daß wir den Leichnam still begraben,</l>
            <l>Damit zerhacken ihn nicht die Schnäbel scheuer Raben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelehnet kummerschwach an des Kronmarschalls Speer,</l>
            <l>Steht seufzend Geltar da; ein tiefes Schmerzen-Meer</l>
            <l>Durchwoget seine Brust, allmählig steigt sein Zagen,</l>
            <l>Kaum noch vermag die Zung' die Worte vorzutragen:</l>
            <l>»gebeuts das Schicksal selbst? Soll ich nicht grausam seyn?</l>
            <l>Des Schwures schweres Gewicht, soll ich zurück es nehmen?</l>
            <l>Todt ist er ja. – Soll ich mein Herz bezähmen?</l>
            <l>Das Drachenhaupt – es grinst, es ruft wild schüttelnd: Nein!</l>
            <l>O wehe, weh! wer lindert des Herzens schärfre Pein?</l>
            <l>Wohin soll ich mich retten auf morscher Lebensbrücke?</l>
            <l>Dahin ist sie, und Er – Mein Licht in Finsterniß verwandelt –</l>
            <l>O thörigt, grausam hab' ich an mir selbst gehandelt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»so geht! bestattet den </l>
            <l>Genommen sey für heute und alle künftige Zeiten</l>
            <l>Von seinem Haupt der Bann; gelöst der Rache Schwur</l>
            <l>Und aller Schuld er los. – Wer wird mich künftig leiten,</l>
            <l>Mich Hoffnungslosen an die Gruft? – Ach, halte ein,</l>
            <l>Luitberta, theures Kind! laß nicht den Vater allein! –</l>
            <l>Nein! schwebe nur voran! bald werd' im Tod ich dich begleiten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Mitleid tief bewegt, gehn Rhins Gefährten von dannen,</l>
            <l>Zurück zur Stelle, wo des Freundes Leichnam lag.</l>
            <l>Und als der Morgenstern verkündet den nächsten Tag,</l>
            <l>Verhüllten sie liebreich ihn in Leinwand, und begannen</l>
            <l>Sogleich die Trauerfeyer; dem leisen Harfenschlag</l>
            <l>Vermählend leisen Gesang. In frommen Zuge tragen</l>
            <l>Durchs grüne Thal sie ihn, bis nahe zum Ufer am Rhein,</l>
            <l>Dort an des Waldes Saum beym Thurm vom alten Hagen,</l>
            <l>Wo Rhins Voreltern ruh'n, da senken unter Klagen</l>
            <l>Und schweren Seufzern sie ins tiefe Grab ihn ein,</l>
            <l>Und wälzen auf seinen Hügel einen schweren Felsenstein. –</l>
            <l>Hier enden sich von Rhins und Luitbertas Liebe die Sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erwacht war König Geltar auf seiner Lagerstatt kaum,</l>
            <l>So wendet er hastig den Blick nach allen Seiten,</l>
            <l>Ihn hatte gefoltert so eben ein unheilschwangrer Traum,</l>
            <l>Sein zornerhizter Sinn zeigt ihm darin von Weiten</l>
            <l>Ein scheußlich Drachenbild, deß Antlitz und deß Haar</l>
            <l>Rhin, dem Verwegenen, vollkommen ähnlich war.</l>
            <l>Er kniete vor Luitberta, hätt' in die Harfe gesungen,</l>
            <l>So lieblich, als sey gelandet er aus der Meerfrauenschaar.</l>
            <l>In Geltars Busen hätt' er den tobenden Zorn schon bezwungen,</l>
            <l>Doch auf einmal, bevor man noch gewahrt Gefahr,</l>
            <l>Fast räubrisch sie der Drach, hält mit dem Schweif sie umschlungen</l>
            <l>Vor seinen Augen zu entführen sie,</l>
            <l>Indeß die Hände ringend, Luitberta um Beystand schrie.</l>
            <l>Wie schnell nun er hingeeilt, mit dem Ungeheuer gerungen,</l>
            <l>Dicht vor der Höhle, wohin es mit dem Raube sich wand,</l>
            <l>Daß blutig der Schweiß ihm entfloß. – Doch ob sie zu erretten</l>
            <l>Gelungen ihm sey im Traum, im Zweifel noch stand.</l>
            <l>Ihm schien als halte fest ihn eine Riesenhand,</l>
            <l>Gefesselt war seine Kraft mit unsichtbaren Ketten –</l>
            <l>Da wird sein Auge wach, erblickt den Leichenthron – –</l>
            <l>Er springt lautschreiend auf! – So eben war getreten</l>
            <l>Auf das Geräusch nun näher der Oberkämmerer schon,</l>
            <l>Den fasset er ergrimmt im Taumel seiner Sinnen;</l>
            <l>Er hält ihn vor den Räuber. – »Verruchter Unheilssohn!</l>
            <l>Halt ich dich endlich fest? Der Hölle bittersten Lohn</l>
            <l>Magst du, rief knirschend er, für deine Unthat gewinnen.«</l>
            <l>Der Kämmrer war verloren, eilt' auf sein Angstgeschrey</l>
            <l>Nicht Böses ahnend, schnell die Dienerschaft herbey;</l>
            <l>Doch mit dem Leben kaum, gelangs ihm zu entkommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Großen und Weisen des Hofs vereinten sich nun im Kreis</l>
            <l>Um ihren kranken Herrn, beflissen zur Ruh ihn zu bringen;</l>
            <l>Doch ward bey diesem Geschäft den wackern Männern heiß;</l>
            <l>Er achtete vor nichts ihren Zuspruch, ihren Fleiß</l>
            <l>Ihn zu beruhigen; es wollte keinem gelingen.</l>
            <l>»verräther, die ihr mich umgebt, mit meinen Feinden vereinet,</l>
            <l>Verweigernd mir die Tochter, mir schändlich sich verneinend,</l>
            <l>Rief Geltar mit stärkerm Grimme, ich will euch bald bezwingen –</l>
            <l>Saht ihr nicht selbst des Meuchlers falsche Schlingen?</l>
            <l>Und hörtet von seiner Zunge den Unheil bringenden Schall?</l>
            <l>Den Pfeil meiner Rache sollt ihr fühlen, all' ihr Elende!</l>
            <l>Ein gleicher bittrer Tod soll euch ergreifen all',</l>
            <l>Wenn meines Herzens Kleinod ihr nicht herbeyschaft behende.</l>
            <l>Und müsste ich zu ihr hin durchbrechen von Speeren einen Wall,</l>
            <l>Und müsst ich zu ihr reiten bis hin an der Welt Ende,</l>
            <l>Ich wag es, bey meiner Krone! Zeigt an die Höhle mir gleich,</l>
            <l>Wo sie der Räuber verwahrt. Mein ganzes Königreich</l>
            <l>Setz ich daran. – Doch – seyd ihr feig,</l>
            <l>Seyd ihr von Stein, daß alles hier um mich schweiget? –</l>
            <l>Mein Leben, ich schwör' es hoch, setz ich sogleich daran,</l>
            <l>Hier schlägt ein Vaterherz – – und laut schluchzt der gebeugte Mann –</l>
            <l>Die Tochter gebt mir zurück, bevor ihr Rosenmund erbleichet,</l>
            <l>Des Athems warmer Hauch der Lilienbrust entweichet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Mitleid tief gerührt, winkt stumm der edle Kreis,</l>
            <l>Das rechte Trosteswort weiß keiner schnell zu finden;</l>
            <l>Auf mancher Stirn steht der schwersten Sorge Schweiß –</l>
            <l>Nur Harold Wallmuth wagts, ein frommer alter Greis,</l>
            <l>Durch sanfter Rede Sinn des Königs Zorn zu binden.</l>
            <l>Fromm mahnt er ihn, wie jede Schickung man zum Preis</l>
            <l>Des Höchsten und zum Wohl der Menschen wenden müsse;</l>
            <l>Denn zu durchschaun der Vorsicht Weisheitschlüsse</l>
            <l>Sey Menschenaug' zu schwach; – auch ich war, fuhr er fort</l>
            <l>Mit Seufzen, Vater einst; zwey edle, tapfre Söhne</l>
            <l>Erfreuten meinen Blick – Verzeiht, wenn eine Thräne</l>
            <l>Aus meinem Auge bricht bey diesem Schmerzenswort –</l>
            <l>Verrath hat sie gefällt – nah bey dem Erlenbache,</l>
            <l>Wie Euch und Welt bekannt. Die Thäter bargen sich</l>
            <l>Ins Rheinthals dunkeln Wald. Den Aufenthalt wusst' ich;</l>
            <l>Leicht wärs gewesen mir, zu sätt'gen meine Rache</l>
            <l>An ihrem Blut. Doch nein! Ich überließ es Gott,</l>
            <l>Dem höchsten Richter, ganz. Und ob mich gleich der Spott</l>
            <l>Der Welt oft traf darum, hat dennoch nie erreget</l>
            <l>Der Entschluß Reue mir. Ich hielt ihn fest. – Beweget</l>
            <l>Fühlt bey des Greises Stimme der König tief die Brust,</l>
            <l>Beklommen schreitet er, wohl selber unbewusst</l>
            <l>Wohin? schnell durch des Schlosses weite Hallen,</l>
            <l>Voll Sorge folget ihm das Häuflein von Vasallen,</l>
            <l>Zum nahen Hügel hin. Hier steht von allem Troste baar</l>
            <l>Der gramgebeugte Greis. Er schaut umher, da stellen</l>
            <l>Eilf Jünglinge sich dar,</l>
            <l>Gesammt all' wackre Streit- und muntre Jagd-Gesellen</l>
            <l>Des bannbelegten Rhins; sie führen wohl mit sich</l>
            <l>Des Königs Silberhorn, den Speer des Dieterich,</l>
            <l>Des Kronmarschalls, des Kanzlers blankgeschliffnen Degen,</l>
            <l>Sammt goldbeschlagnem Schild, die jüngst erbeutet Rhin,</l>
            <l>Als man umrungen ihn. Die Waffen alle legen,</l>
            <l>Gebeugt in stummen Leid, zu Geltars Füßen sie hin:</l>
            <l>Den ihr geächtet, Herr, verfolgt auf jedem Tritte,</l>
            <l>Schickt dieß voll Demuth Euch, mit seiner lezten Bitte,</l>
            <l>Daß ihr ihm verzeihet im Tode! Erblichen ist</l>
            <l>Der Lebensmüde jezt. – »Sprecht ihr mit Hinterlist?«</l>
            <l>Ruft Geltar laut, und bebt zurück zween Schritte</l>
            <l>Bey dieser Trauerpost. Gesteht die Wahrheit ein!</l>
            <l>Der Drache Rhin, den ich zerschlug mit schwerem Stein,</l>
            <l>Der ist nicht mehr? Zeigt an das wilde Haupt, die Krallen,</l>
            <l>Die scharfen Zähne! Zeigt an wie meuchelnd er gefallen.</l>
            <l>Gern mag mans wissen doch.« – Herr, euer Zorn allein,</l>
            <l>Und eures Kindes Tod gebahr'n ihm diesen Kummer;</l>
            <l>Er aß und trank nicht mehr, bis er in Seelenpein</l>
            <l>Und finsterm Gram verschied, am Fels im Birkenhain.</l>
            <l>Sein lezter Seufzer war, zu fleh'n euch, daß im Schlummer</l>
            <l>Des Todes ihr gewährt ein Wenig Erde ihm nur,</l>
            <l>Zu decken seinen Leib – mit ihm zugleich die Spur</l>
            <l>Von seinem Daseyn. Hört die Bitte! denn wir haben</l>
            <l>Ihm heilig zugesagt, zu tragen euch sie vor.</l>
            <l>Nicht unbarmherzig verschließt, Herr König, euer Ohr;</l>
            <l>Vergönnt, daß in der Still, den Leichnam wir begraben,</l>
            <l>Damit zerhacken ihn nicht die Schnäbel scheuer Raben.</l>
            <l>»begraben? Mich? ruft Geltar zornig aus,</l>
            <l>Mich, der mit einem Schlage gelähmt ihm beyde Flügel,</l>
            <l>Daß vor der Sonne, vor des Mondes trübem Spiegel,</l>
            <l>An seiner Höhl er liegt, gestrecket hin mit Graus.</l>
            <l>Frisch auf!« – Ins Silberhorn stößt er, daß fern vom Hügel</l>
            <l>Es dreymal wiederhallt. Doch da er stets voraus</l>
            <l>Mit Wahnsinnsjubeln dringt, gewahrt er, wie von Weitem</l>
            <l>In langem weißen Zuge die Jungfraun herwärts schreiten,</l>
            <l>Vom Leichenfest zurück, dem Hügel näher zu.</l>
            <l>Entfernt lag weit der Ort, wo sie gebracht zur Ruh</l>
            <l>Luitbertens holden Leib. Der Anblick schreckt ihn nieder,</l>
            <l>Ein Todesschauer bebt durch alle seine Glieder,</l>
            <l>Sein heller Sinn erwacht, doch auch in gleichem Nu,</l>
            <l>Der wilde Gram um den Verlust der Tochter wieder.</l>
            <l>»ich weiß, woher ihr kommt, ruft seufzend Geltar jezt</l>
            <l>Dem Trauerzuge zu. Ich werde nicht mehr schauen</l>
            <l>Die Lieblichste. Ihr habt – muß ich dem Anblick trauen,</l>
            <l>Der Erde schon – gesteht's! – die Theure beygesezt.« –</l>
            <l>Ja, armer Vater, ja! von Mitleidsthau benezt</l>
            <l>Ruht eurer Tochter Leib; hoch in des Himmels Auen</l>
            <l>Ergeht nun wonnevoll in lichter Englein Schaar</l>
            <l>Sich ihre reine Seel', vor Gottes Augen klar.</l>
            <l>Nun störet nicht, o Herr, durch euern Gram hienieden,</l>
            <l>Den süßesten Genuß von ihrem Himmelsfrieden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»sie ruhe sanft, schluchzt hier, und starret vor sich hin,</l>
            <l>Der greise Vater; Ach! für mich ist Alles nun entschieden</l>
            <l>Auf immer!« – Zähren thaun auf sein bereiftes Kinn;</l>
            <l>Bang blickt er um sich her, es schweben</l>
            <l>Die Bilder der Vergangenheit um seinen trüben Sinn:</l>
            <l>Wie glücklich einst, in frischem Ingendleben</l>
            <l>Sein Busen schlug, als Vater, als Gemahl,</l>
            <l>Vom Kreis der Kinder samt der Mutter froh umgeben –</l>
            <l>Und jezt so ganz verwaist! – »Hätte ich doch können heben,</l>
            <l>Seufzt er bey sich, so leicht Rhin in der Fürsten Zahl,</l>
            <l>Mit einem Wort ihn retten, mir erhalten</l>
            <l>Die Tochter, und durch sie noch einen tapfern Sohn</l>
            <l>Gewinnen mögen. O daß ich in Thun und Schalten</l>
            <l>So rasch noch immer bin! Jezt ernte ich zum Lohn</l>
            <l>Der Feinde Spott.« – Voll Zorn schlägt er an seine Stirne und wendet</l>
            <l>Zu Rhins Gefährten sich: »Hat einer von euch mir</l>
            <l>Die Nachricht nicht gebracht, als habe Rhin geendet</l>
            <l>Den Lebenskampf?« – Ja, Herr, er starb nicht weit von hier,</l>
            <l>Verzehrt von bitterm Gram, erwiedern diese, wir</l>
            <l>Berichteten euch dieß. Nehmt, Herr! den Bann, den herben,</l>
            <l>Im Tode von ihm ab, erlöst ihn aus der Acht!</l>
            <l>Er hatte lebensmüd' in der vergangnen Nacht</l>
            <l>Gefordert mit dem Horn, um sichrer zu erwerben</l>
            <l>Verzeihung, dreymal euch, zur scharfen Rache-Schlacht;</l>
            <l>Freywillig wollte er von euren Händen sterben.</l>
            <l>Auf des Baches moosigem Fels sein schöner Leib jezt ruht,</l>
            <l>Die gold'nen Locken küsst die vorübereilende Fluth.</l>
            <l>Vergönnt, daß wir den Leichnam still begraben,</l>
            <l>Damit zerhacken ihn nicht die Schnäbel scheuer Raben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelehnet kummerschwach an des Kronmarschalls Speer,</l>
            <l>Steht seufzend Geltar da; ein tiefes Schmerzen-Meer</l>
            <l>Durchwoget seine Brust, allmählig steigt sein Zagen,</l>
            <l>Kaum noch vermag die Zung' die Worte vorzutragen:</l>
            <l>»gebeuts das Schicksal selbst? Soll ich nicht grausam seyn?</l>
            <l>Des Schwures schweres Gewicht, soll ich zurück es nehmen?</l>
            <l>Todt ist er ja. – Soll ich mein Herz bezähmen?</l>
            <l>Das Drachenhaupt – es grinst, es ruft wild schüttelnd: Nein!</l>
            <l>O wehe, weh! wer lindert des Herzens schärfre Pein?</l>
            <l>Wohin soll ich mich retten auf morscher Lebensbrücke?</l>
            <l>Dahin ist sie, und Er – Mein Licht in Finsterniß verwandelt –</l>
            <l>O thörigt, grausam hab' ich an mir selbst gehandelt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»so geht! bestattet den </l>
            <l>Genommen sey für heute und alle künftige Zeiten</l>
            <l>Von seinem Haupt der Bann; gelöst der Rache Schwur</l>
            <l>Und aller Schuld er los. – Wer wird mich künftig leiten,</l>
            <l>Mich Hoffnungslosen an die Gruft? – Ach, halte ein,</l>
            <l>Luitberta, theures Kind! laß nicht den Vater allein! –</l>
            <l>Nein! schwebe nur voran! bald werd' im Tod ich dich begleiten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Mitleid tief bewegt, gehn Rhins Gefährten von dannen,</l>
            <l>Zurück zur Stelle, wo des Freundes Leichnam lag.</l>
            <l>Und als der Morgenstern verkündet den nächsten Tag,</l>
            <l>Verhüllten sie liebreich ihn in Leinwand, und begannen</l>
            <l>Sogleich die Trauerfeyer; dem leisen Harfenschlag</l>
            <l>Vermählend leisen Gesang. In frommen Zuge tragen</l>
            <l>Durchs grüne Thal sie ihn, bis nahe zum Ufer am Rhein,</l>
            <l>Dort an des Waldes Saum beym Thurm vom alten Hagen,</l>
            <l>Wo Rhins Voreltern ruh'n, da senken unter Klagen</l>
            <l>Und schweren Seufzern sie ins tiefe Grab ihn ein,</l>
            <l>Und wälzen auf seinen Hügel einen schweren Felsenstein. –</l>
            <l>Hier enden sich von Rhins und Luitbertas Liebe die Sagen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
