<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Wettstreit um die Krone</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Herder</surname>
            <forename>Johann Gottfried</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">36</measure>
        <measure type="verses">324</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-8 3-29 4-3 5-8 6-3 7-11 8-9 9-5 10-6 11-2 12-7 13-17 14-31 15-1 16-6 17-8 18-3 19-5 20-8 21-29 22-3 23-8 24-3 25-11 26-9 27-5 28-6 29-2 30-7 31-17 32-31 33-1 34-6 35-8 36-3</measure>
        <measure type="syllables">4794</measure>
        <measure type="tokens">3086</measure>
        <measure type="characters">18062</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1773</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Wettstreit um die Krone</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Todkrank lag der Löwe, der alte König der Thiere,</l>
            <l>Und er entbot sie alle zu sich zum festlichen letzten</l>
            <l>Reichstag, daß sie den Erben zu ihrem Könige wählten.</l>
            <l>Alle Thiere gehorchten; sie ehrten des Königes Willen,</l>
            <l>Und mit Freudegeschrei ward Kronprinz Leo gewählet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch kaum waren geschlossen des alten Königes Augen</l>
            <l>Und er zur Erde bestattet, so gährt' ein heimlicher Aufruhr.</l>
            <l>Falsche Räthe des Reichs (der König hatte die Falschen</l>
            <l>Ueber die Maaße begnadet und hoch zu Ehren erhoben),</l>
            <l>Diese sucheten jetzt ein freies Leben; sie wünschten,</l>
            <l>Selbst zu schalten; es sollte fortan kein Löwe regieren.</l>
            <l>»denn wie grausam,« murmelten sie, »beherrschte der Löw' uns!</l>
            <l>Wer ist sicher vor ihm? Er würgt unschuldige Thiere.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und das Gemurmel verbreitete sich. Die Stände des Reiches</l>
            <l>Waren getheilt: Die wollten den jungen Löwen, und Jene,</l>
            <l>Weit die Mehreren, wünschten, ein Neues jetzt zu versuchen.</l>
            <l>Und sie versammelten sich. Da trat ein Redner, der Fuchs, auf,</l>
            <l>Räusperte sich und sprach: »Des Reiches hohe Genossen,</l>
            <l>Höret mich an! Ihr kennet die Noth, die Sorge des Reiches,</l>
            <l>Wißt, in welcher Gefahr, in welchem Joche wir lebten</l>
            <l>Unter des Löwen Geschlecht; was darf's vergeblicher Worte?</l>
            <l>Seinen Grimm, sein Toben, den Zahn des würgenden Königs,</l>
            <l>Seinen Stolz, sein Drohen, wer ist von Euren Geschlechten,</l>
            <l>Der's nicht kennte! wir beben noch jetzt vor der Stimme des Todten.</l>
            <l>Auf! und lasset uns wählen den Werthsten unsrer Genossen,</l>
            <l>Der nicht grausam und stolz, der keinem Genossen ein Leid thut,</l>
            <l>Arbeitsam, geduldig, so wie's dem Könige ziemet,</l>
            <l>Läßt auch Andere sein, wozu die Natur sie gemacht hat,</l>
            <l>Ueberhebet sich nicht, ist mit Geringem genügsam,</l>
            <l>Und, Ihr Brüder, er ist von Gott zum König erschaffen;</l>
            <l>Denn er träget an sich ein heiliges Zeichen.« »Wer ist er?«</l>
            <l>Riefen sie Alle; »wer ist's?« Da zeigt' er ihnen mit Ehrfurcht</l>
            <l>Auf des Esels Rücken das heilige Kreuz. Sie erstaunten,</l>
            <l>Fielen hinzu mit großem Geschrei: »Wir haben gefunden</l>
            <l>Unsern König, vom Himmel uns selbst zum König erkoren,</l>
            <l>Weltliches Reich und geistliches Reich zu regieren geschaffen.</l>
            <l>Schaut die Ohren! zum Beicht- und Klaganhören erhöhet!</l>
            <l>Hört die Stimme! (Erhebe die Stimm', ehrwürdiger Esel!)</l>
            <l>Wer kann singen wie er? wer redet ans Herz so gewaltig?</l>
            <l>Wer ruft muthiger aus? wer kann allmächt'ger gebieten?</l>
            <l>Nichts ist an unserm Bruder, das nicht die herrlichsten Ehren,</l>
            <l>Papstes und Königs Ehren, verdient. Und sehet das Kreuz da!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alle sahen das Kreuz und fielen nieder und riefen:</l>
            <l>»heil dem Könige, Heil dem gottgegebenen Esel,</l>
            <l>Ihm, dem Mehrer des Reichs!« So war er zum Fürsten erwählet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Traurig und elend ging der junge Löwe, der Arme,</l>
            <l>Jetzt ein verstoßner Wais', aus seinem erblichen Reiche</l>
            <l>In die Wüste. Da fanden zu ihm sich wenige fromme,</l>
            <l>Alte, getreue Räthe; sie schmerzt' der schimpfliche Handel;</l>
            <l>Sein erbarmten sie sich. »Das hat,« so sprachen sie Alle,</l>
            <l>»euer Vater um uns wol nicht verdienet! Und muß es</l>
            <l>Gehen im Reich, wie der Fuchs und seine Gesellen es wünschen?</l>
            <l>Nicht die Ehre des Staats, sie wünschen nur ihre Gelüsten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sie ermahneten sich und baten die Stände des Reiches</l>
            <l>Flehend zusammen: »Wir haben ein Wort der äußersten Nothdurft</l>
            <l>Vorzutragen; o kommt!« Sie kamen und waren versammelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Aelteste sprach, ein treuer Rath von des alten</l>
            <l>Königes Hofe, der Hund. Er sprach bedächtige Rede:</l>
            <l>»thaten wir recht, Ihr Brüder, da wir den Esel erwählten?</l>
            <l>Haben den alten Herrn wir nicht im Grabe beleidigt?</l>
            <l>Was da gleißet, ist es auch Gold? Auf dem Rücken des Esels</l>
            <l>Stehet das Kreuz – ein Schein! Und Schein betrüget die Welt ja!</l>
            <l>Seiner Tugenden hatte der Löw' uns viele bewiesen;</l>
            <l>Welche Thaten der Esel gethan, das saget mir, Brüder!</l>
            <l>Daß er ein Kreuz trägt? Seht, ein Bild, von Holze gezimmert,</l>
            <l>Mag es tragen wie er. Und lasset Krieg sich erheben,</l>
            <l>Auf dem Rücken des Esels, was hülfe das eitele Kreuz uns?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also der Hund. Es bewegte die tapfre Rede des Hundes</l>
            <l>Alle. Der Fuchs allein und seine Gesellen, sie riefen:</l>
            <l>»willst Du den Reichsschluß ändern? Beschlossen ist es, beschlossen!«</l>
            <l>Aber der Hund stand fest und drang mit mächtigen Worten</l>
            <l>Auf die Thaten des Löwen und auf das eitele Kreuz ein.</l>
            <l>Endlich vereineten sich des Reiches beide Parteien</l>
            <l>Dahin: es sollte der Löw', es sollte der heilige Esel</l>
            <l>Mit einander kämpfen ums Reich; wer gewönne, der herrsche!</l>
            <l>Anders könnt' es nicht sein; es sei der Esel erwählet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freudig brüllete jetzt der junge Löwe; es wuchs ihm</l>
            <l>Wieder das Herz; auch freuten sich hoffend alle Getreuen.</l>
            <l>Nur der Fuchs und seine Gesellen, mit hangenden Schwänzen</l>
            <l>Schlichen sie weg; sie versahen sich kaum von ihrem Erwählten</l>
            <l>Höhere Ritterthaten als Distelfressen und Winde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als die Stunde begann, die dem hohen Kampfe geweiht war,</l>
            <l>Standen die Thiere versammelt; der Fuchs beim Esel; dem Löwen</l>
            <l>Blieb der getreue Hund zur Seite. »Wähle den Kampf Dir!«</l>
            <l>Sprach der Esel. »Wolan!« antwortet' der muntere Löwe;</l>
            <l>»wer springt über den Bach, der in unsrer Mitte dahinfließt,</l>
            <l>Daß er den Fuß nicht netzt? Deß sei der Thron und die Herrschaft!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sprach's und holete aus. Wie ein leichter Vogel dahinfliegt,</l>
            <l>War er hinüber den Bach und stand frohlockend am Ufer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wagen gewinnet!« sagte der Fuchs. »Und Wagen verlieret!«</l>
            <l>Sprach der Esel. »Wolan! – Wir waren, dächt' ich, bisher auch</l>
            <l>Keine Könige! Auf!« Der Esel sprang. Wie ein Klotz fällt,</l>
            <l>Lag er in Mitte des Bachs und steckt' im Schlamme. Der Löwe</l>
            <l>Rief am Ufer: »Wolan! wo sind die trockenen Füße?«</l>
            <l>Alle Thiere lachten; mit Mühe watet' der Esel</l>
            <l>Aus dem schlammigen Bach. Doch seht, was Glück und die List thut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben war dem Springer ein schwimmendes Fischchen im Ohre</l>
            <l>Hangen geblieben; der Fuchs bemerkt es. »Schweiget und höret!«</l>
            <l>Spricht er. »Wo sind sie nun, die des Kreuzes heiliges Zeichen</l>
            <l>Schnöde verachten? Und glaubet Ihr denn, es hätte der Esel,</l>
            <l>Unser König und Herr, nicht auch wol können den Sprung thun,</l>
            <l>Hätt' er gewollt? Er wollt' Euch höhere Tugend erweisen.</l>
            <l>Schauet den Fisch! den sah er im Sprung und fing mit dem Ohr ihn;</l>
            <l>Thu' es der Löw' ihm nach und nehme den Thron und die Herrschaft!</l>
            <l>Aber ich sorg', er wird es mit offenem Rachen und allen</l>
            <l>Klauen wol nicht versuchen, geschweige, daß er's im Sprung thut.«</l>
            <l>Also der Fuchs. Es erhob ein Gemurmel unter der Schaar sich,</l>
            <l>Und den Hund verdroß es; er bellte zürnend den Fuchs an,</l>
            <l>Ihn, den Unverschämten, der also narrte die Stände.</l>
            <l>Aber die Stände waren geduldig; und daß nicht ein Aufruhr</l>
            <l>Würde, so ward von Allen ein friedliches Mittel erwählet.</l>
            <l>Esel und Löwe sollten in Reiches sicherm Geleite</l>
            <l>Beide gehen allein und enden den Kampf um die Krone.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Esel und Löwe gingen in Reiches sicherm Geleite</l>
            <l>Neben einander ins Holz. »Wer fängt das behendeste Thier hier?«</l>
            <l>Sprach der Löwe. Der Esel in trägem Sinne gedachte:</l>
            <l>»das macht mir der Mühe zu viel!« und legte sich nieder</l>
            <l>In die Sonne. Da lag er und streckte die lechzende Zunge</l>
            <l>Aus dem Munde. Siehe, da kommt ein Rabe, der hält ihn</l>
            <l>Für ein verlechzetes Aas; er flieget näher und setzt sich</l>
            <l>Auf die Lippe des Aases; der Esel schnappet und faßt ihn.</l>
            <l>Indeß kommt der Löwe mit freudigen Sprüngen; er hatte</l>
            <l>Einen Hasen erjagt und sieht im Maule des Esels</l>
            <l>Einen Raben; er stehet verwirrt, der betrogene Löwe,</l>
            <l>Und fast grauet ihm selbst vor der Macht des heiligen Kreuzes.</l>
            <l>»auf denn, lieber Esel! noch Eins für gute Gesellen!«</l>
            <l>Spricht er; »der guten Dinge sind drei. Entscheide das Dritte!</l>
            <l>Jenseit diesem Berge dahinten steht eine Mühle;</l>
            <l>Kommst Du der Erste dahin, sei Dein der Thron und die Herrschaft!</l>
            <l>Willst Du über den Berg, so will ich unten umherziehn!«</l>
            <l>»geh Du über den Berg,« so sprach der Esel und blieb da</l>
            <l>Stehen. Der Löwe lief, was er vermochte zu laufen.</l>
            <l>Aber der Esel sprach: »Wozu dies Laufen? Es schaffet</l>
            <l>Müde Beine mir nur und bringt am Ende mir Spott ein.</l>
            <l>Gönnt er die Krone mir nicht, wozu die vergebliche Mühe?«</l>
            <l>Also blieb er und stand. Der Löwe streichet im Fluge</l>
            <l>Ueber den Berg und kommt mit keuchendem Athem zur Mühl' an. –</l>
            <l>Siehe, da stand ein Esel, so ähnlich jenem, als wär' er's</l>
            <l>Selbst; es war sein Bruder. »So hat Dich der Teufel auch hier schon!«</l>
            <l>Rief er; »wolan, zurück zum vorigen Orte!« Der Löwe</l>
            <l>Wandte sich, eilte zurück und fand den Esel auch da stehn;</l>
            <l>Denn der hatte sich nicht von seiner Stelle gereget.</l>
            <l>»esel hier und dort, und allenthalben der Esel!«</l>
            <l>Sprach er. »Gewonnen dann! Ich seh', das heilige Kreuz hilft.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber es half ihm nur durch eigne jähe Verblendung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Königlich brüstete sich der übermüthige Esel.</l>
            <l>»mein ist,« sprach er, »anjetzt auf Kindeskinder die Herrschaft;</l>
            <l>Dienen sollen mir alle, mir alle Thiere gehorchen!</l>
            <l>Indeß ruh' ich im Schatten, genießend köstliche Speise,</l>
            <l>Zeuge Königsgeschlecht (der Eselinnen die Menge</l>
            <l>Stehen zu meinem Gebot) und sterb', ein friedlicher König.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das nun hörte der Hund, des Löwen treuer Gefährte;</l>
            <l>Nachgeschlichen war er und sah den närrischen Zufall,</l>
            <l>Der den Esel erhob und den jähen Löwen bethörte.</l>
            <l>Eilig lief er und bellt' und trat vor die Pforte des Müllers,</l>
            <l>Dessen Stalle (das hatt' er vernommen) der Esel entflohn war,</l>
            <l>Bellte den Müller heraus und führt' ihn zupfend am Kleide</l>
            <l>Ueber den Berg. »Da hast Du, o Mann, den entflohenen Sklaven,«</l>
            <l>Sprach er; »er hat sich eben als unsern König geträumet.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»könig?« sprach der Müller. »Zurück zu Deinem Geschäfte,</l>
            <l>Träger! Es sind der Deinen genug in unserm Geschlechte!«</l>
            <l>Also trieb er ihn fort; und der edle Löwe regieret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Todkrank lag der Löwe, der alte König der Thiere,</l>
            <l>Und er entbot sie alle zu sich zum festlichen letzten</l>
            <l>Reichstag, daß sie den Erben zu ihrem Könige wählten.</l>
            <l>Alle Thiere gehorchten; sie ehrten des Königes Willen,</l>
            <l>Und mit Freudegeschrei ward Kronprinz Leo gewählet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch kaum waren geschlossen des alten Königes Augen</l>
            <l>Und er zur Erde bestattet, so gährt' ein heimlicher Aufruhr.</l>
            <l>Falsche Räthe des Reichs (der König hatte die Falschen</l>
            <l>Ueber die Maaße begnadet und hoch zu Ehren erhoben),</l>
            <l>Diese sucheten jetzt ein freies Leben; sie wünschten,</l>
            <l>Selbst zu schalten; es sollte fortan kein Löwe regieren.</l>
            <l>»denn wie grausam,« murmelten sie, »beherrschte der Löw' uns!</l>
            <l>Wer ist sicher vor ihm? Er würgt unschuldige Thiere.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und das Gemurmel verbreitete sich. Die Stände des Reiches</l>
            <l>Waren getheilt: Die wollten den jungen Löwen, und Jene,</l>
            <l>Weit die Mehreren, wünschten, ein Neues jetzt zu versuchen.</l>
            <l>Und sie versammelten sich. Da trat ein Redner, der Fuchs, auf,</l>
            <l>Räusperte sich und sprach: »Des Reiches hohe Genossen,</l>
            <l>Höret mich an! Ihr kennet die Noth, die Sorge des Reiches,</l>
            <l>Wißt, in welcher Gefahr, in welchem Joche wir lebten</l>
            <l>Unter des Löwen Geschlecht; was darf's vergeblicher Worte?</l>
            <l>Seinen Grimm, sein Toben, den Zahn des würgenden Königs,</l>
            <l>Seinen Stolz, sein Drohen, wer ist von Euren Geschlechten,</l>
            <l>Der's nicht kennte! wir beben noch jetzt vor der Stimme des Todten.</l>
            <l>Auf! und lasset uns wählen den Werthsten unsrer Genossen,</l>
            <l>Der nicht grausam und stolz, der keinem Genossen ein Leid thut,</l>
            <l>Arbeitsam, geduldig, so wie's dem Könige ziemet,</l>
            <l>Läßt auch Andere sein, wozu die Natur sie gemacht hat,</l>
            <l>Ueberhebet sich nicht, ist mit Geringem genügsam,</l>
            <l>Und, Ihr Brüder, er ist von Gott zum König erschaffen;</l>
            <l>Denn er träget an sich ein heiliges Zeichen.« »Wer ist er?«</l>
            <l>Riefen sie Alle; »wer ist's?« Da zeigt' er ihnen mit Ehrfurcht</l>
            <l>Auf des Esels Rücken das heilige Kreuz. Sie erstaunten,</l>
            <l>Fielen hinzu mit großem Geschrei: »Wir haben gefunden</l>
            <l>Unsern König, vom Himmel uns selbst zum König erkoren,</l>
            <l>Weltliches Reich und geistliches Reich zu regieren geschaffen.</l>
            <l>Schaut die Ohren! zum Beicht- und Klaganhören erhöhet!</l>
            <l>Hört die Stimme! (Erhebe die Stimm', ehrwürdiger Esel!)</l>
            <l>Wer kann singen wie er? wer redet ans Herz so gewaltig?</l>
            <l>Wer ruft muthiger aus? wer kann allmächt'ger gebieten?</l>
            <l>Nichts ist an unserm Bruder, das nicht die herrlichsten Ehren,</l>
            <l>Papstes und Königs Ehren, verdient. Und sehet das Kreuz da!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alle sahen das Kreuz und fielen nieder und riefen:</l>
            <l>»heil dem Könige, Heil dem gottgegebenen Esel,</l>
            <l>Ihm, dem Mehrer des Reichs!« So war er zum Fürsten erwählet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Traurig und elend ging der junge Löwe, der Arme,</l>
            <l>Jetzt ein verstoßner Wais', aus seinem erblichen Reiche</l>
            <l>In die Wüste. Da fanden zu ihm sich wenige fromme,</l>
            <l>Alte, getreue Räthe; sie schmerzt' der schimpfliche Handel;</l>
            <l>Sein erbarmten sie sich. »Das hat,« so sprachen sie Alle,</l>
            <l>»euer Vater um uns wol nicht verdienet! Und muß es</l>
            <l>Gehen im Reich, wie der Fuchs und seine Gesellen es wünschen?</l>
            <l>Nicht die Ehre des Staats, sie wünschen nur ihre Gelüsten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sie ermahneten sich und baten die Stände des Reiches</l>
            <l>Flehend zusammen: »Wir haben ein Wort der äußersten Nothdurft</l>
            <l>Vorzutragen; o kommt!« Sie kamen und waren versammelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Aelteste sprach, ein treuer Rath von des alten</l>
            <l>Königes Hofe, der Hund. Er sprach bedächtige Rede:</l>
            <l>»thaten wir recht, Ihr Brüder, da wir den Esel erwählten?</l>
            <l>Haben den alten Herrn wir nicht im Grabe beleidigt?</l>
            <l>Was da gleißet, ist es auch Gold? Auf dem Rücken des Esels</l>
            <l>Stehet das Kreuz – ein Schein! Und Schein betrüget die Welt ja!</l>
            <l>Seiner Tugenden hatte der Löw' uns viele bewiesen;</l>
            <l>Welche Thaten der Esel gethan, das saget mir, Brüder!</l>
            <l>Daß er ein Kreuz trägt? Seht, ein Bild, von Holze gezimmert,</l>
            <l>Mag es tragen wie er. Und lasset Krieg sich erheben,</l>
            <l>Auf dem Rücken des Esels, was hülfe das eitele Kreuz uns?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also der Hund. Es bewegte die tapfre Rede des Hundes</l>
            <l>Alle. Der Fuchs allein und seine Gesellen, sie riefen:</l>
            <l>»willst Du den Reichsschluß ändern? Beschlossen ist es, beschlossen!«</l>
            <l>Aber der Hund stand fest und drang mit mächtigen Worten</l>
            <l>Auf die Thaten des Löwen und auf das eitele Kreuz ein.</l>
            <l>Endlich vereineten sich des Reiches beide Parteien</l>
            <l>Dahin: es sollte der Löw', es sollte der heilige Esel</l>
            <l>Mit einander kämpfen ums Reich; wer gewönne, der herrsche!</l>
            <l>Anders könnt' es nicht sein; es sei der Esel erwählet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freudig brüllete jetzt der junge Löwe; es wuchs ihm</l>
            <l>Wieder das Herz; auch freuten sich hoffend alle Getreuen.</l>
            <l>Nur der Fuchs und seine Gesellen, mit hangenden Schwänzen</l>
            <l>Schlichen sie weg; sie versahen sich kaum von ihrem Erwählten</l>
            <l>Höhere Ritterthaten als Distelfressen und Winde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als die Stunde begann, die dem hohen Kampfe geweiht war,</l>
            <l>Standen die Thiere versammelt; der Fuchs beim Esel; dem Löwen</l>
            <l>Blieb der getreue Hund zur Seite. »Wähle den Kampf Dir!«</l>
            <l>Sprach der Esel. »Wolan!« antwortet' der muntere Löwe;</l>
            <l>»wer springt über den Bach, der in unsrer Mitte dahinfließt,</l>
            <l>Daß er den Fuß nicht netzt? Deß sei der Thron und die Herrschaft!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sprach's und holete aus. Wie ein leichter Vogel dahinfliegt,</l>
            <l>War er hinüber den Bach und stand frohlockend am Ufer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wagen gewinnet!« sagte der Fuchs. »Und Wagen verlieret!«</l>
            <l>Sprach der Esel. »Wolan! – Wir waren, dächt' ich, bisher auch</l>
            <l>Keine Könige! Auf!« Der Esel sprang. Wie ein Klotz fällt,</l>
            <l>Lag er in Mitte des Bachs und steckt' im Schlamme. Der Löwe</l>
            <l>Rief am Ufer: »Wolan! wo sind die trockenen Füße?«</l>
            <l>Alle Thiere lachten; mit Mühe watet' der Esel</l>
            <l>Aus dem schlammigen Bach. Doch seht, was Glück und die List thut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben war dem Springer ein schwimmendes Fischchen im Ohre</l>
            <l>Hangen geblieben; der Fuchs bemerkt es. »Schweiget und höret!«</l>
            <l>Spricht er. »Wo sind sie nun, die des Kreuzes heiliges Zeichen</l>
            <l>Schnöde verachten? Und glaubet Ihr denn, es hätte der Esel,</l>
            <l>Unser König und Herr, nicht auch wol können den Sprung thun,</l>
            <l>Hätt' er gewollt? Er wollt' Euch höhere Tugend erweisen.</l>
            <l>Schauet den Fisch! den sah er im Sprung und fing mit dem Ohr ihn;</l>
            <l>Thu' es der Löw' ihm nach und nehme den Thron und die Herrschaft!</l>
            <l>Aber ich sorg', er wird es mit offenem Rachen und allen</l>
            <l>Klauen wol nicht versuchen, geschweige, daß er's im Sprung thut.«</l>
            <l>Also der Fuchs. Es erhob ein Gemurmel unter der Schaar sich,</l>
            <l>Und den Hund verdroß es; er bellte zürnend den Fuchs an,</l>
            <l>Ihn, den Unverschämten, der also narrte die Stände.</l>
            <l>Aber die Stände waren geduldig; und daß nicht ein Aufruhr</l>
            <l>Würde, so ward von Allen ein friedliches Mittel erwählet.</l>
            <l>Esel und Löwe sollten in Reiches sicherm Geleite</l>
            <l>Beide gehen allein und enden den Kampf um die Krone.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Esel und Löwe gingen in Reiches sicherm Geleite</l>
            <l>Neben einander ins Holz. »Wer fängt das behendeste Thier hier?«</l>
            <l>Sprach der Löwe. Der Esel in trägem Sinne gedachte:</l>
            <l>»das macht mir der Mühe zu viel!« und legte sich nieder</l>
            <l>In die Sonne. Da lag er und streckte die lechzende Zunge</l>
            <l>Aus dem Munde. Siehe, da kommt ein Rabe, der hält ihn</l>
            <l>Für ein verlechzetes Aas; er flieget näher und setzt sich</l>
            <l>Auf die Lippe des Aases; der Esel schnappet und faßt ihn.</l>
            <l>Indeß kommt der Löwe mit freudigen Sprüngen; er hatte</l>
            <l>Einen Hasen erjagt und sieht im Maule des Esels</l>
            <l>Einen Raben; er stehet verwirrt, der betrogene Löwe,</l>
            <l>Und fast grauet ihm selbst vor der Macht des heiligen Kreuzes.</l>
            <l>»auf denn, lieber Esel! noch Eins für gute Gesellen!«</l>
            <l>Spricht er; »der guten Dinge sind drei. Entscheide das Dritte!</l>
            <l>Jenseit diesem Berge dahinten steht eine Mühle;</l>
            <l>Kommst Du der Erste dahin, sei Dein der Thron und die Herrschaft!</l>
            <l>Willst Du über den Berg, so will ich unten umherziehn!«</l>
            <l>»geh Du über den Berg,« so sprach der Esel und blieb da</l>
            <l>Stehen. Der Löwe lief, was er vermochte zu laufen.</l>
            <l>Aber der Esel sprach: »Wozu dies Laufen? Es schaffet</l>
            <l>Müde Beine mir nur und bringt am Ende mir Spott ein.</l>
            <l>Gönnt er die Krone mir nicht, wozu die vergebliche Mühe?«</l>
            <l>Also blieb er und stand. Der Löwe streichet im Fluge</l>
            <l>Ueber den Berg und kommt mit keuchendem Athem zur Mühl' an. –</l>
            <l>Siehe, da stand ein Esel, so ähnlich jenem, als wär' er's</l>
            <l>Selbst; es war sein Bruder. »So hat Dich der Teufel auch hier schon!«</l>
            <l>Rief er; »wolan, zurück zum vorigen Orte!« Der Löwe</l>
            <l>Wandte sich, eilte zurück und fand den Esel auch da stehn;</l>
            <l>Denn der hatte sich nicht von seiner Stelle gereget.</l>
            <l>»esel hier und dort, und allenthalben der Esel!«</l>
            <l>Sprach er. »Gewonnen dann! Ich seh', das heilige Kreuz hilft.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber es half ihm nur durch eigne jähe Verblendung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Königlich brüstete sich der übermüthige Esel.</l>
            <l>»mein ist,« sprach er, »anjetzt auf Kindeskinder die Herrschaft;</l>
            <l>Dienen sollen mir alle, mir alle Thiere gehorchen!</l>
            <l>Indeß ruh' ich im Schatten, genießend köstliche Speise,</l>
            <l>Zeuge Königsgeschlecht (der Eselinnen die Menge</l>
            <l>Stehen zu meinem Gebot) und sterb', ein friedlicher König.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das nun hörte der Hund, des Löwen treuer Gefährte;</l>
            <l>Nachgeschlichen war er und sah den närrischen Zufall,</l>
            <l>Der den Esel erhob und den jähen Löwen bethörte.</l>
            <l>Eilig lief er und bellt' und trat vor die Pforte des Müllers,</l>
            <l>Dessen Stalle (das hatt' er vernommen) der Esel entflohn war,</l>
            <l>Bellte den Müller heraus und führt' ihn zupfend am Kleide</l>
            <l>Ueber den Berg. »Da hast Du, o Mann, den entflohenen Sklaven,«</l>
            <l>Sprach er; »er hat sich eben als unsern König geträumet.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»könig?« sprach der Müller. »Zurück zu Deinem Geschäfte,</l>
            <l>Träger! Es sind der Deinen genug in unserm Geschlechte!«</l>
            <l>Also trieb er ihn fort; und der edle Löwe regieret.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
