<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der erste Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Pyra</surname>
            <forename>Jakob Immanuel</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">386</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-193 2-193</measure>
        <measure type="syllables">4816</measure>
        <measure type="tokens">3294</measure>
        <measure type="characters">19316</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1729</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der erste Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nacht war da. Die Ruh zog durch die stille Stadt.</l>
            <l>Der Träume leichtes Volck flog hin und her im Schatten,</l>
            <l>Es gaukelte und schwung die braunen Fittige</l>
            <l>Um manches Bett und Haupt und äfte viele Seelen.</l>
            <l>Es strahlte schon der Mond dort unter dem Gestirn,</l>
            <l>Das schnell, doch unvermerckt, am hellen Himmel rollte,</l>
            <l>Sein stilles Silberlicht drang in mein Schlafgemach,</l>
            <l>Und dadurch mahlten sich die Scheiben an den Boden.</l>
            <l>Die Lampen schliefen ein, die Fenster wurden schwartz,</l>
            <l>Da denen, die noch spät der Weisheit Opfer brachten,</l>
            <l>Das Buch aus ihrer Hand, der Leib aufs Lager sanck,</l>
            <l>Weil der verwachte Fleiß vom Schlaf gefesselt worden.</l>
            <l>Die Stille herrschte nun; man hörte nur allein</l>
            <l>Bey jedem Glockenschlag die muntern Wächter rufen:</l>
            <l>Als meine Wohnung noch von meiner Sayten Ton</l>
            <l>Und nächtlichen Gesang bey später Andacht schalte.</l>
            <l>Ich sang, fast gantz entzückt, in dunckler Einsamkeit</l>
            <l>Zu meinem Saytenspiel des grossen Davids Psalmen,</l>
            <l>Der sich den Dichterkrantz um sein gesalbtes Haar</l>
            <l>Und königliches Gold durch seine Lieder flochte.</l>
            <l>Ich sang, was dort von ihm der Jordan oft gehört,</l>
            <l>Als er noch Blumen laß und seine junge Locken</l>
            <l>In bunte Kräntze schloß; wenn er so Tasch als Stab</l>
            <l>Ins feuchte Gras gelegt, worauf die Schaafe schweiften.</l>
            <l>Die Engel stimmten selbst in seine Lieder ein,</l>
            <l>Wenn er die Harfe schlug, daß Wald und Thal erklungen;</l>
            <l>Wenn er voll Lust erzählt, wie sein Jehova ihn</l>
            <l>An einen frischen Quell auf süsse Weide leite.</l>
            <l>Bald dringt sein hoher Geist lobsingend Himmel an,</l>
            <l>Und siehet Gott in Pracht und Herrlichkeit und Ehre;</l>
            <l>Sein Kleid ist Licht und Glantz, die Winde tragen ihn</l>
            <l>Auf ihren Flügeln fort, die Wolcken sind sein Wagen.</l>
            <l>Wie des Gefieders Fürst, den dort Arabien</l>
            <l>Auf hohen Felsen zeugt, um die bemoßten Klippen</l>
            <l>Sich an der Fische Reich, an Bäch und Seen nährt,</l>
            <l>Auf ihren Wassern schwebt, der Federn Spitzen netzet,</l>
            <l>Und bald durch starcken Flug weit über Hermons Haupt</l>
            <l>Und alle Wolcken steigt, und in den lichten Tempel</l>
            <l>Der hohen Sonne dringt, wo er in Glut und Glantz</l>
            <l>Die goldne Majestät mit starcken Augen schauet.</l>
            <l>Oft brennt sein tapfrer Muth. Er bricht mit seinem Gott</l>
            <l>Durch Waffen, Heer und Streit, springt über alle Mauren,</l>
            <l>Und stürtzet sie, und geht durch Leichen, Schutt und Grauß;</l>
            <l>Und so thut er mit Gott die grösten Wunderthaten.</l>
            <l>Itzt schreyt er in der Noth der trüben Zeit zum Herrn,</l>
            <l>Doch bald wird er getrost und führt mit seiner Harfe</l>
            <l>Des Höchsten heiligs Volck, das freye Israel,</l>
            <l>Vom Götzenvollen Nil durch die zertheilten Wasser.</l>
            <l>Die Fluth erschrickt und tobt, der Blitz fährt durch die Welt,</l>
            <l>Des Himmels Donner kracht, der Grund der Erden bebet,</l>
            <l>Da der erzürnte Gott durch grosse Wasser geht</l>
            <l>Und Wagen, Roß und Mann in tiefer Fluth vertilget.</l>
            <l>Bald leitet er die Braut zu ihrem Könige</l>
            <l>Aus einem prächtigen Pallast von Elfenbeine;</l>
            <l>Ihr Kleid strahlt gantz von Gold und streut der Myrrhen Duft;</l>
            <l>Der Fürsten Töchter gehn in stoltzem Schmuck zur Seiten.</l>
            <l>Er sieht und prophezeyt den Heiland aller Welt,</l>
            <l>Er bricht mit ihm durchs Thor, zerstört der Höllen Kerker;</l>
            <l>Er folgt mit Jauchzen ihm an seinem Wagen nach</l>
            <l>Und zieht im Siegsgepräng mit hundert tausend Schaaren.</l>
            <l>Dieß sang ich nach. Gleich ward auf einmal alles hell,</l>
            <l>Die Wände zitterten; schnell stand vor meinen Augen</l>
            <l>Ein göttlich schönes Bild in vollem Lichte da.</l>
            <l>Ein kalter Schauer lief durch die erschrocknen Glieder.</l>
            <l>Voll Ehrfurcht sah ich hier die heilge Poesie,</l>
            <l>Um ihren Scheitel brennt ein Krantz von lichten Sternen,</l>
            <l>Und eine himmlische und ewge Jugend lacht,</l>
            <l>So wie die Morgenröth aus ihrem Angesichte.</l>
            <l>Sie war sehr prächtig, groß, und so, wie sie sich sonst</l>
            <l>Den Söhnen jenes Lichts, den Engeln, pflegt zu zeigen.</l>
            <l>Ein perlenweisses Kleid floß von den Schultern ab,</l>
            <l>Und ihre Rechte trug die hochgestimmte Harfe;</l>
            <l>Die Tugend und Natur und Anmuth folgten ihr,</l>
            <l>Als wie drey Gratien, mit fest verschlungnen Händen;</l>
            <l>Das reinste Sylbenmaß rauscht, wie ein sanfter Bach,</l>
            <l>Mit schönster Harmonie von den beredten Lippen.</l>
            <l>Sie selber blickte mich mit heiterm Lächeln an,</l>
            <l>Und öfnete den Mund mit diesen Anmuthsworten:</l>
            <l>Ich weiß, mein Sohn, ich weiß, daß du die hohe Bahn</l>
            <l>Der wahren Dichtkunst suchst. Du hörst des Flaccus Lehren,</l>
            <l>Und steigst mit munterm Fuß zu ihrem Heiligthum,</l>
            <l>Das er mit kluger Hand den Dichtern aufgeschlossen.</l>
            <l>Du siehst dem Römschen Schwan mit starren Augen nach,</l>
            <l>Wenn er die Welt verläßt, und sein erhabner Scheitel</l>
            <l>An das Gestirne stößt. Dein Trieb reißt öfters dich</l>
            <l>Durch Waffen, Mann und Streit in Marons blutge Felder;</l>
            <l>Du wendest in der Hand das Buch des Scaligers,</l>
            <l>Du fliehst des Pöbels Staub und gehst des Vida Wegen</l>
            <l>Zum höchsten Gipfel nach. Ich tadle dis zwar nicht;</l>
            <l>Doch meide nur den Tand verworfner Götzenfabeln:</l>
            <l>Itzt aber folge mir, vergiß nun auf einmal</l>
            <l>Den lorberreichen Sitz des fabelhaften Pindus,</l>
            <l>Wo Phöbus, wie man träumt, sich in der Castalis</l>
            <l>Die goldnen Locken wäscht, wo die Camönen tantzen.</l>
            <l>Zwar Sion ist entweiht, worauf ich sonst gespielt;</l>
            <l>An dessen grünem Fuß Siloens Wasser rieselt,</l>
            <l>Um den der Barbar schweift, und ihn zu trüben pflegt.</l>
            <l>Doch komm durch jenes Reich zu meinem neuen Tempel.</l>
            <l>Sie reichte mir die Hand, ich folgte, doch mit Furcht,</l>
            <l>Und nicht mit gleichem Schritt; doch gleich drung Muth und Feuer</l>
            <l>In die erschrockne Brust; sie aber ging voran,</l>
            <l>Und mischte bey dem Gehn die Stimme in die Sayten.</l>
            <l>Bald flog ihr hohes Lied an den bestirnten Sitz</l>
            <l>Und prieß der Seelgen Ruh; bald wältzte sie die Worte</l>
            <l>Durch das verdammte Reich, wo um die blasse Schaar</l>
            <l>Die Bäche Belials mit Schwefel Fluthen brausen.</l>
            <l>Und also schreiten wir mit dicker Luft umhült,</l>
            <l>Die doch ihr reiner Schein rings um uns her erhellet:</l>
            <l>Die Blumen sprossen vor und schmücken ihre Bahn,</l>
            <l>Wo ihre Solen nur die Erde sanft berühren.</l>
            <l>Das Federvolck sang sie wie ihren Phönix an,</l>
            <l>Die Bäume neigten sich mit den belaubten Häuptern,</l>
            <l>Und hielten einen Tantz, das Wild verließ den Wald,</l>
            <l>Die Löwen strichen sie, der Bär vergaß sein Wüten,</l>
            <l>Die Tyger folgten zahm und hörten ruhig zu.</l>
            <l>Die Hirten sprungen auf und meinten noch im Traume</l>
            <l>Ein nächtliches Gesicht, halb voller Schlaf, zu sehn,</l>
            <l>Der wache Wiederschall sang spielend alle Sylben.</l>
            <l>Nun führte uns der Weg in einen Fichten-Wald,</l>
            <l>Wo fast um jeden Stamm ein Schwarm mit rauher Kehlen</l>
            <l>Nur Hochzeitreime jauchtzt und todte Lieder heult.</l>
            <l>O! rief sie, hasse stets den Pöbel toller Reimer.</l>
            <l>Wie, wenn die Nacht die Welt in feuchte Schatten hült,</l>
            <l>Ein später Wandersmann bey halben Monden Scheine</l>
            <l>In finstern Büschen irrt und Raben, Eule, Krähn</l>
            <l>Erbärmlich krächzen hört, so war mir hier zu Muthe.</l>
            <l>Zwey Wege zeigten sich da, wo der Wald sich schloß,</l>
            <l>Der eine war umpflantzt mit Myrthen und mit Lorbeern,</l>
            <l>An seinem Eintritt stand die falsche Poesie</l>
            <l>Die in dem eitlen Schmuck unechter Steine prahlte,</l>
            <l>Das dünn gewebte Zeug des weiten Kleides schwoll</l>
            <l>In tausend Falten auf. Mit übermahlten Rosen</l>
            <l>War ihr Gesicht geschmückt, die Glieder schienen starck,</l>
            <l>Doch war es lauter Schwulst und ein verstelltes Wesen.</l>
            <l>Zu ihrer Lincken war ein prächtig Opernhaus,</l>
            <l>Und mitten drauf ein Thron auf einer stoltzen Bühne.</l>
            <l>Die Wollust brüstet sich darauf in geilem Schmuck</l>
            <l>Und ein verführtes Volck trinckt ihren Zauberbecher.</l>
            <l>Zu ihrer Rechten zog ein buntes Pfauenpaar</l>
            <l>Die Ehrsucht voller Stoltz auf einem goldnen Wagen</l>
            <l>Und breitete den Schweif wie ein beaugtes Rad.</l>
            <l>Sie rief und suchte mich durch falschen Ruhm zu locken.</l>
            <l>Der reiche Geitz schloß selbst die vollen Schätze auf,</l>
            <l>Er zeigte mir sein Gold, mich dadurch anzureitzen,</l>
            <l>Daß ich der Laster Brut mein Spiel verkaufen soll.</l>
            <l>Die falsche Dichtkunst fing mich also an zu locken:</l>
            <l>Komm, lerne hier die Kunst, wie man recht hurtig reimt,</l>
            <l>Es soll mein Gnadenwind in deines Geistes Segel</l>
            <l>Auf allen Meeren wehn, die Gift und Neid beschäumt,</l>
            <l>Jedwede Zeile soll nach Mosch und Ambra riechen.</l>
            <l>Dein Reim wird lauter Gold und Diamanten streun,</l>
            <l>Mein grosser Anhang wird dein goldnes Lied bewundern.</l>
            <l>Komm zu mir in mein Reich, es soll dich nicht gereun.</l>
            <l>Du solst in einem Thal bey schönen Nymphen spielen.</l>
            <l>Laß die bedornte Bahn: denn, glaub, es wird so seyn,</l>
            <l>Daß du oft weinen mußt, eh du wirst singen können.</l>
            <l>Darauf erschalte gleich die weichlichste Music,</l>
            <l>Gleich tantzt und sang in Creiß ein reitzend Chor Syrenen;</l>
            <l>Doch meine Führerinn entriß ihr allen Schmuck,</l>
            <l>Und rief: weich, Lasterbrut! so gleich verschwand auch alles.</l>
            <l>Nicht anders, als wenn sonst der Sonnen sinckend Licht</l>
            <l>Die Abendwolcken mahlt, woran man sich Palläste,</l>
            <l>Und Schlösser, Thürme, Thier und Menschen bilden schaut,</l>
            <l>Da, eh man sichs versieht, schnell alles wieder schwindet.</l>
            <l>Der andre Weg war da, wo sich der Berg entzog,</l>
            <l>Und nach dem Thale sanft und Stufenweise senckte.</l>
            <l>Hier schwärmten manchmal auch noch Lüste, Reizungen</l>
            <l>Und der Begierden Schwarm in mancherley Gestalten;</l>
            <l>Fast alle Augenblick sah ich ein neues Bild,</l>
            <l>Das immer schöner ward, vor meinen Augen flattern.</l>
            <l>Ich hörte manchen Ruf und manche Lockungen</l>
            <l>Und viel Syrenen hier betrügrisch reitzend singen;</l>
            <l>Jedoch der Dichtkunst Lied besiegte diese Brut,</l>
            <l>Und dämpft in meiner Brust die Kraft der Zauber-Lieder.</l>
            <l>Indessen kamen wir bis an des Berges Grund,</l>
            <l>Doch kont ich meinen Schritt nicht sicher weiter setzen,</l>
            <l>Denn alles lag vor mir in Wolcken eingehüllt,</l>
            <l>Die aber liessen nichts, so nah es war, erkennen;</l>
            <l>Wie, wenn den Creiß der Luft ein Nebel trübe macht,</l>
            <l>Man kaum den nächsten Baum und Thurm kan dunkel schauen.</l>
            <l>Und gleich vor meinem Fuß sah ich mit Furcht und Graun,</l>
            <l>Wie eine tiefe Kluft den ungeheuren Rachen</l>
            <l>Entsetzlich aufgesperrt, ihr grauser Abgrund sanck</l>
            <l>Voll Rauch und Dampf hinab bis an das Thor der Höllen.</l>
            <l>Viel schwartze schroffe Stein und Felsen hingen hier</l>
            <l>An den abschüßigen und aufgeborstnen Seiten,</l>
            <l>Kaum fiel mein Blick hinab, so stieg mein Haar empor;</l>
            <l>Die Zunge klebte mir vor Schrecken an den Gaumen,</l>
            <l>Ein Schwindel fing mein Haupt mit Sausen an zu drehn.</l>
            <l>Die gantze Gegend schien mit mir herum zu gehen,</l>
            <l>Ich taumelte, und schnell verging Gefühl und Sinn,</l>
            <l>Und eine schwartze Nacht zog über meine Augen.</l>
            <l>Ich weiß nicht, wie mir ward und was mir da geschah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nacht war da. Die Ruh zog durch die stille Stadt.</l>
            <l>Der Träume leichtes Volck flog hin und her im Schatten,</l>
            <l>Es gaukelte und schwung die braunen Fittige</l>
            <l>Um manches Bett und Haupt und äfte viele Seelen.</l>
            <l>Es strahlte schon der Mond dort unter dem Gestirn,</l>
            <l>Das schnell, doch unvermerckt, am hellen Himmel rollte,</l>
            <l>Sein stilles Silberlicht drang in mein Schlafgemach,</l>
            <l>Und dadurch mahlten sich die Scheiben an den Boden.</l>
            <l>Die Lampen schliefen ein, die Fenster wurden schwartz,</l>
            <l>Da denen, die noch spät der Weisheit Opfer brachten,</l>
            <l>Das Buch aus ihrer Hand, der Leib aufs Lager sanck,</l>
            <l>Weil der verwachte Fleiß vom Schlaf gefesselt worden.</l>
            <l>Die Stille herrschte nun; man hörte nur allein</l>
            <l>Bey jedem Glockenschlag die muntern Wächter rufen:</l>
            <l>Als meine Wohnung noch von meiner Sayten Ton</l>
            <l>Und nächtlichen Gesang bey später Andacht schalte.</l>
            <l>Ich sang, fast gantz entzückt, in dunckler Einsamkeit</l>
            <l>Zu meinem Saytenspiel des grossen Davids Psalmen,</l>
            <l>Der sich den Dichterkrantz um sein gesalbtes Haar</l>
            <l>Und königliches Gold durch seine Lieder flochte.</l>
            <l>Ich sang, was dort von ihm der Jordan oft gehört,</l>
            <l>Als er noch Blumen laß und seine junge Locken</l>
            <l>In bunte Kräntze schloß; wenn er so Tasch als Stab</l>
            <l>Ins feuchte Gras gelegt, worauf die Schaafe schweiften.</l>
            <l>Die Engel stimmten selbst in seine Lieder ein,</l>
            <l>Wenn er die Harfe schlug, daß Wald und Thal erklungen;</l>
            <l>Wenn er voll Lust erzählt, wie sein Jehova ihn</l>
            <l>An einen frischen Quell auf süsse Weide leite.</l>
            <l>Bald dringt sein hoher Geist lobsingend Himmel an,</l>
            <l>Und siehet Gott in Pracht und Herrlichkeit und Ehre;</l>
            <l>Sein Kleid ist Licht und Glantz, die Winde tragen ihn</l>
            <l>Auf ihren Flügeln fort, die Wolcken sind sein Wagen.</l>
            <l>Wie des Gefieders Fürst, den dort Arabien</l>
            <l>Auf hohen Felsen zeugt, um die bemoßten Klippen</l>
            <l>Sich an der Fische Reich, an Bäch und Seen nährt,</l>
            <l>Auf ihren Wassern schwebt, der Federn Spitzen netzet,</l>
            <l>Und bald durch starcken Flug weit über Hermons Haupt</l>
            <l>Und alle Wolcken steigt, und in den lichten Tempel</l>
            <l>Der hohen Sonne dringt, wo er in Glut und Glantz</l>
            <l>Die goldne Majestät mit starcken Augen schauet.</l>
            <l>Oft brennt sein tapfrer Muth. Er bricht mit seinem Gott</l>
            <l>Durch Waffen, Heer und Streit, springt über alle Mauren,</l>
            <l>Und stürtzet sie, und geht durch Leichen, Schutt und Grauß;</l>
            <l>Und so thut er mit Gott die grösten Wunderthaten.</l>
            <l>Itzt schreyt er in der Noth der trüben Zeit zum Herrn,</l>
            <l>Doch bald wird er getrost und führt mit seiner Harfe</l>
            <l>Des Höchsten heiligs Volck, das freye Israel,</l>
            <l>Vom Götzenvollen Nil durch die zertheilten Wasser.</l>
            <l>Die Fluth erschrickt und tobt, der Blitz fährt durch die Welt,</l>
            <l>Des Himmels Donner kracht, der Grund der Erden bebet,</l>
            <l>Da der erzürnte Gott durch grosse Wasser geht</l>
            <l>Und Wagen, Roß und Mann in tiefer Fluth vertilget.</l>
            <l>Bald leitet er die Braut zu ihrem Könige</l>
            <l>Aus einem prächtigen Pallast von Elfenbeine;</l>
            <l>Ihr Kleid strahlt gantz von Gold und streut der Myrrhen Duft;</l>
            <l>Der Fürsten Töchter gehn in stoltzem Schmuck zur Seiten.</l>
            <l>Er sieht und prophezeyt den Heiland aller Welt,</l>
            <l>Er bricht mit ihm durchs Thor, zerstört der Höllen Kerker;</l>
            <l>Er folgt mit Jauchzen ihm an seinem Wagen nach</l>
            <l>Und zieht im Siegsgepräng mit hundert tausend Schaaren.</l>
            <l>Dieß sang ich nach. Gleich ward auf einmal alles hell,</l>
            <l>Die Wände zitterten; schnell stand vor meinen Augen</l>
            <l>Ein göttlich schönes Bild in vollem Lichte da.</l>
            <l>Ein kalter Schauer lief durch die erschrocknen Glieder.</l>
            <l>Voll Ehrfurcht sah ich hier die heilge Poesie,</l>
            <l>Um ihren Scheitel brennt ein Krantz von lichten Sternen,</l>
            <l>Und eine himmlische und ewge Jugend lacht,</l>
            <l>So wie die Morgenröth aus ihrem Angesichte.</l>
            <l>Sie war sehr prächtig, groß, und so, wie sie sich sonst</l>
            <l>Den Söhnen jenes Lichts, den Engeln, pflegt zu zeigen.</l>
            <l>Ein perlenweisses Kleid floß von den Schultern ab,</l>
            <l>Und ihre Rechte trug die hochgestimmte Harfe;</l>
            <l>Die Tugend und Natur und Anmuth folgten ihr,</l>
            <l>Als wie drey Gratien, mit fest verschlungnen Händen;</l>
            <l>Das reinste Sylbenmaß rauscht, wie ein sanfter Bach,</l>
            <l>Mit schönster Harmonie von den beredten Lippen.</l>
            <l>Sie selber blickte mich mit heiterm Lächeln an,</l>
            <l>Und öfnete den Mund mit diesen Anmuthsworten:</l>
            <l>Ich weiß, mein Sohn, ich weiß, daß du die hohe Bahn</l>
            <l>Der wahren Dichtkunst suchst. Du hörst des Flaccus Lehren,</l>
            <l>Und steigst mit munterm Fuß zu ihrem Heiligthum,</l>
            <l>Das er mit kluger Hand den Dichtern aufgeschlossen.</l>
            <l>Du siehst dem Römschen Schwan mit starren Augen nach,</l>
            <l>Wenn er die Welt verläßt, und sein erhabner Scheitel</l>
            <l>An das Gestirne stößt. Dein Trieb reißt öfters dich</l>
            <l>Durch Waffen, Mann und Streit in Marons blutge Felder;</l>
            <l>Du wendest in der Hand das Buch des Scaligers,</l>
            <l>Du fliehst des Pöbels Staub und gehst des Vida Wegen</l>
            <l>Zum höchsten Gipfel nach. Ich tadle dis zwar nicht;</l>
            <l>Doch meide nur den Tand verworfner Götzenfabeln:</l>
            <l>Itzt aber folge mir, vergiß nun auf einmal</l>
            <l>Den lorberreichen Sitz des fabelhaften Pindus,</l>
            <l>Wo Phöbus, wie man träumt, sich in der Castalis</l>
            <l>Die goldnen Locken wäscht, wo die Camönen tantzen.</l>
            <l>Zwar Sion ist entweiht, worauf ich sonst gespielt;</l>
            <l>An dessen grünem Fuß Siloens Wasser rieselt,</l>
            <l>Um den der Barbar schweift, und ihn zu trüben pflegt.</l>
            <l>Doch komm durch jenes Reich zu meinem neuen Tempel.</l>
            <l>Sie reichte mir die Hand, ich folgte, doch mit Furcht,</l>
            <l>Und nicht mit gleichem Schritt; doch gleich drung Muth und Feuer</l>
            <l>In die erschrockne Brust; sie aber ging voran,</l>
            <l>Und mischte bey dem Gehn die Stimme in die Sayten.</l>
            <l>Bald flog ihr hohes Lied an den bestirnten Sitz</l>
            <l>Und prieß der Seelgen Ruh; bald wältzte sie die Worte</l>
            <l>Durch das verdammte Reich, wo um die blasse Schaar</l>
            <l>Die Bäche Belials mit Schwefel Fluthen brausen.</l>
            <l>Und also schreiten wir mit dicker Luft umhült,</l>
            <l>Die doch ihr reiner Schein rings um uns her erhellet:</l>
            <l>Die Blumen sprossen vor und schmücken ihre Bahn,</l>
            <l>Wo ihre Solen nur die Erde sanft berühren.</l>
            <l>Das Federvolck sang sie wie ihren Phönix an,</l>
            <l>Die Bäume neigten sich mit den belaubten Häuptern,</l>
            <l>Und hielten einen Tantz, das Wild verließ den Wald,</l>
            <l>Die Löwen strichen sie, der Bär vergaß sein Wüten,</l>
            <l>Die Tyger folgten zahm und hörten ruhig zu.</l>
            <l>Die Hirten sprungen auf und meinten noch im Traume</l>
            <l>Ein nächtliches Gesicht, halb voller Schlaf, zu sehn,</l>
            <l>Der wache Wiederschall sang spielend alle Sylben.</l>
            <l>Nun führte uns der Weg in einen Fichten-Wald,</l>
            <l>Wo fast um jeden Stamm ein Schwarm mit rauher Kehlen</l>
            <l>Nur Hochzeitreime jauchtzt und todte Lieder heult.</l>
            <l>O! rief sie, hasse stets den Pöbel toller Reimer.</l>
            <l>Wie, wenn die Nacht die Welt in feuchte Schatten hült,</l>
            <l>Ein später Wandersmann bey halben Monden Scheine</l>
            <l>In finstern Büschen irrt und Raben, Eule, Krähn</l>
            <l>Erbärmlich krächzen hört, so war mir hier zu Muthe.</l>
            <l>Zwey Wege zeigten sich da, wo der Wald sich schloß,</l>
            <l>Der eine war umpflantzt mit Myrthen und mit Lorbeern,</l>
            <l>An seinem Eintritt stand die falsche Poesie</l>
            <l>Die in dem eitlen Schmuck unechter Steine prahlte,</l>
            <l>Das dünn gewebte Zeug des weiten Kleides schwoll</l>
            <l>In tausend Falten auf. Mit übermahlten Rosen</l>
            <l>War ihr Gesicht geschmückt, die Glieder schienen starck,</l>
            <l>Doch war es lauter Schwulst und ein verstelltes Wesen.</l>
            <l>Zu ihrer Lincken war ein prächtig Opernhaus,</l>
            <l>Und mitten drauf ein Thron auf einer stoltzen Bühne.</l>
            <l>Die Wollust brüstet sich darauf in geilem Schmuck</l>
            <l>Und ein verführtes Volck trinckt ihren Zauberbecher.</l>
            <l>Zu ihrer Rechten zog ein buntes Pfauenpaar</l>
            <l>Die Ehrsucht voller Stoltz auf einem goldnen Wagen</l>
            <l>Und breitete den Schweif wie ein beaugtes Rad.</l>
            <l>Sie rief und suchte mich durch falschen Ruhm zu locken.</l>
            <l>Der reiche Geitz schloß selbst die vollen Schätze auf,</l>
            <l>Er zeigte mir sein Gold, mich dadurch anzureitzen,</l>
            <l>Daß ich der Laster Brut mein Spiel verkaufen soll.</l>
            <l>Die falsche Dichtkunst fing mich also an zu locken:</l>
            <l>Komm, lerne hier die Kunst, wie man recht hurtig reimt,</l>
            <l>Es soll mein Gnadenwind in deines Geistes Segel</l>
            <l>Auf allen Meeren wehn, die Gift und Neid beschäumt,</l>
            <l>Jedwede Zeile soll nach Mosch und Ambra riechen.</l>
            <l>Dein Reim wird lauter Gold und Diamanten streun,</l>
            <l>Mein grosser Anhang wird dein goldnes Lied bewundern.</l>
            <l>Komm zu mir in mein Reich, es soll dich nicht gereun.</l>
            <l>Du solst in einem Thal bey schönen Nymphen spielen.</l>
            <l>Laß die bedornte Bahn: denn, glaub, es wird so seyn,</l>
            <l>Daß du oft weinen mußt, eh du wirst singen können.</l>
            <l>Darauf erschalte gleich die weichlichste Music,</l>
            <l>Gleich tantzt und sang in Creiß ein reitzend Chor Syrenen;</l>
            <l>Doch meine Führerinn entriß ihr allen Schmuck,</l>
            <l>Und rief: weich, Lasterbrut! so gleich verschwand auch alles.</l>
            <l>Nicht anders, als wenn sonst der Sonnen sinckend Licht</l>
            <l>Die Abendwolcken mahlt, woran man sich Palläste,</l>
            <l>Und Schlösser, Thürme, Thier und Menschen bilden schaut,</l>
            <l>Da, eh man sichs versieht, schnell alles wieder schwindet.</l>
            <l>Der andre Weg war da, wo sich der Berg entzog,</l>
            <l>Und nach dem Thale sanft und Stufenweise senckte.</l>
            <l>Hier schwärmten manchmal auch noch Lüste, Reizungen</l>
            <l>Und der Begierden Schwarm in mancherley Gestalten;</l>
            <l>Fast alle Augenblick sah ich ein neues Bild,</l>
            <l>Das immer schöner ward, vor meinen Augen flattern.</l>
            <l>Ich hörte manchen Ruf und manche Lockungen</l>
            <l>Und viel Syrenen hier betrügrisch reitzend singen;</l>
            <l>Jedoch der Dichtkunst Lied besiegte diese Brut,</l>
            <l>Und dämpft in meiner Brust die Kraft der Zauber-Lieder.</l>
            <l>Indessen kamen wir bis an des Berges Grund,</l>
            <l>Doch kont ich meinen Schritt nicht sicher weiter setzen,</l>
            <l>Denn alles lag vor mir in Wolcken eingehüllt,</l>
            <l>Die aber liessen nichts, so nah es war, erkennen;</l>
            <l>Wie, wenn den Creiß der Luft ein Nebel trübe macht,</l>
            <l>Man kaum den nächsten Baum und Thurm kan dunkel schauen.</l>
            <l>Und gleich vor meinem Fuß sah ich mit Furcht und Graun,</l>
            <l>Wie eine tiefe Kluft den ungeheuren Rachen</l>
            <l>Entsetzlich aufgesperrt, ihr grauser Abgrund sanck</l>
            <l>Voll Rauch und Dampf hinab bis an das Thor der Höllen.</l>
            <l>Viel schwartze schroffe Stein und Felsen hingen hier</l>
            <l>An den abschüßigen und aufgeborstnen Seiten,</l>
            <l>Kaum fiel mein Blick hinab, so stieg mein Haar empor;</l>
            <l>Die Zunge klebte mir vor Schrecken an den Gaumen,</l>
            <l>Ein Schwindel fing mein Haupt mit Sausen an zu drehn.</l>
            <l>Die gantze Gegend schien mit mir herum zu gehen,</l>
            <l>Ich taumelte, und schnell verging Gefühl und Sinn,</l>
            <l>Und eine schwartze Nacht zog über meine Augen.</l>
            <l>Ich weiß nicht, wie mir ward und was mir da geschah.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
