<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der 13te Mai 1758,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Karsch</surname>
            <forename>Anna Louisa</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">600</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-90 4-58 5-52 6-88 7-6 8-6 9-90 10-58 11-52 12-88</measure>
        <measure type="syllables">7370</measure>
        <measure type="tokens">4986</measure>
        <measure type="characters">29258</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1758</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der 13te Mai 1758,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit einer ihren Gram erzählenden Gebärde</l>
            <l>Wirft Glogau noch den Blick zur Erde,</l>
            <l>Und ist an Schutt und Klagen reich.</l>
            <l>Der Fremdling siehet noch den Staub vom Heiligthume,</l>
            <l>Und wird, der Menschlichkeit zum Ruhme,</l>
            <l>Bey traurigen Ruinen weich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und mehr als er vom tiefen Schmerz bezwungen,</l>
            <l>Vom stärkern Mitleid mehr durchdrungen,</l>
            <l>Sing ich die halb zerstöhrte Stadt.</l>
            <l>Und noch betäubt vom schwarzen Schreckens-Tage</l>
            <l>Wird mein Gesang wie ihre Klage,</l>
            <l>Und mein Gedank wie ihrer matt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beim Ueberrest vom ihrem schönsten Kleide,</l>
            <l>Beim Aschenhaufen ihrer Freude</l>
            <l>Sitzt sie, und weint, und ist von Seufzen voll.</l>
            <l>Trost komm herab und trockne ihre Wange,</l>
            <l>Und unterstütze mich, wenn ich ihr im Gesange</l>
            <l>Den Tag des Schreckens schildern soll.</l>
            <l>Betrübte! da du dich jedweder Lust verzeihst,</l>
            <l>Und auf dein Haupt den Staub von deinem Schmucke streust,</l>
            <l>Da sing ich einen Tag, der dich voll Jammer machte,</l>
            <l>Als deines Scheitels Pracht abscheulich niederkrachte.</l>
            <l>Ich singe Gottes Zorn, der über dir entbrannt,</l>
            <l>Da als sein Knecht der Sturm sich mit der Gluth verband.</l>
            <l>Auf </l>
            <l>Und lachend hattest du dich zu dem Fest geweihet,</l>
            <l>Das man mit Mayen schmückt bis an des Altars Horn,</l>
            <l>Die Ahndung sagte dir nichts von des Höchsten Zorn,</l>
            <l>Bis die Erschrockenheit in deinen Gassen heulte,</l>
            <l>Und der Zerstöhrung Flug die Flüchtigen ereilte.</l>
            <l>Welch ein verwirrt Geräusch nahm deine Straßen ein!</l>
            <l>Beflügelt von der Angst lief unter hohlem Schreyn</l>
            <l>Ein Schwarm von Bürgern hin, damit er auf die Thürme</l>
            <l>Mit Wasser und mit Müh der Gluth entgegen stürme;</l>
            <l>Vereitelt ward die Müh, vergrößert die Gefahr,</l>
            <l>Unaufhaltsam die Gluth, der Bürger nahm es wahr.</l>
            <l>Und nun entschloß er sich den Seinen zuzulaufen.</l>
            <l>Wie, wann ein Schäferstab den vollen Ameishaufen</l>
            <l>Zerstöhrerisch durchwühlt, das sammlende Insekt</l>
            <l>Mit banger Forschbegier des Schreckens Grund entdeckt,</l>
            <l>Den Nachbarinnen winkt und um den Stab sich häufet,</l>
            <l>Dann seinem Vorrath nimmt und schnell die Flucht ergreifet,</l>
            <l>Und in dem öden Wald sich andre Wohnung sucht;</l>
            <l>So wimmelnd, so bestürzt ergrif dein Volk die Flucht.</l>
            <l>Nun wankten Wittwen fort, des Mitleids Gegenstände!</l>
            <l>Und Waysen wanden sich um ihrer Mütter Hände;</l>
            <l>Nun floh der beste Mann, ihm loderte das Haus</l>
            <l>Schon auf den Nacken nach, die Hitze trieb ihn aus.</l>
            <l>Nur sein geduldig Herz und seiner Gattin Schritte</l>
            <l>Begleiteten ihn hin in eine fremde Hütte;</l>
            <l>Dort brannte Dach und Wand, die Wuth der Flammen schlug</l>
            <l>Dem feuchten Bette nach, das einen Kranken trug.</l>
            <l>Die Träger liefen fort, der Vorwurf vom Erbarmen</l>
            <l>Lag in der Ohnmacht da, wie in des Todes Armen;</l>
            <l>Und weinend ward sein Blick dem Himmel zugewandt,</l>
            <l>Da er ermuntert sich im fremden Hause fand.</l>
            <l>Er rief: Ein Wunderwerk hat mich hieher getragen,</l>
            <l>Und hörte rund um sich vom Tag des Schreckens sagen.</l>
            <l>Egyptens Finsterniß umwölkte diesen Tag,</l>
            <l>Der wie die schwere Hand des Himmels auf dir lag.</l>
            <l>Verbreitend ward die Furcht, das Schrecken und die Flamme,</l>
            <l>Der Säuling zitterte am Busen seiner Amme;</l>
            <l>Ein Greiß nahm seinen Sohn, der wie ein Schatten schlich,</l>
            <l>Und beyde stöhnten laut, und jeder wollte sich</l>
            <l>Dem schwarzen Dampf entziehn, der gräßlich sich verdickte,</l>
            <l>Der Sohn kroch in ein Haus, hier schlief er und erstickte;</l>
            <l>Der Vater, stark von Angst, entdrängte sich der Noth,</l>
            <l>Und fühlte halb verbrannt noch mehr als einen Tod.</l>
            <l>Sie flohn, sie bebten fort aus vollgeflammten Gassen,</l>
            <l>Die Bürger, die der Gluth den Vorrath musten lassen.</l>
            <l>Die Flamme wälzte sich und flog von Dach zu Dach,</l>
            <l>Das nasse Element ward nützenloß und schwach;</l>
            <l>Die Winde wirbelten und spielten mit dem Bogen,</l>
            <l>Der aus Maschinen stieg, die du herbey gezogen.</l>
            <l>Begierig fraß die Gluth ein Drittheil deiner Pracht,</l>
            <l>Und ach! ihr Hunger ward nur hungriger gemacht,</l>
            <l>Und unersättlich flog sie über Wall und Mauer,</l>
            <l>Ihr Geitz fiel Häuser an, um deren ewge Dauer</l>
            <l>Der Vorwelt bessrer Christ sich fromme Sorgen gab,</l>
            <l>Die Hütte Gottes fiel auf deiner Väter Grab.</l>
            <l>Altar und Lehrstuhl ward der Vorwurf der Verwüstung,</l>
            <l>Sieh hier die Würksamkeit der göttlichen Entrüstung.</l>
            <l>So schwarz, so grauenvoll wie eine Mitternacht,</l>
            <l>Die ein gekreuzter Blitz erschrecklich heiter macht,</l>
            <l>So war der Kreis der Luft vom Dampf der großen Hütte,</l>
            <l>Die ihren Untergang bis auf den Eckstein litte.</l>
            <l>Der Schmerz durchbohrte dich, sie fiel – – ach – – und ihr Fall</l>
            <l>Erscholl in deinem Ohr so furchtbar wie der Knall,</l>
            <l>Der zu dem Wetterstrahl freundschaftlich sich gesellet,</l>
            <l>Und schnell dem Atheist sein Lehrgebäud zerschöllet;</l>
            <l>Er hört, erschrickt und spricht zum Zweifel und zum Spott:</l>
            <l>Schweigt, o ihr Rasenden! im Donner schilt ein Gott.</l>
            <l>So scheltend war für dich des Feuers rauhe Stimme,</l>
            <l>So überredend war sie von des Höchsten Grimme.</l>
            <l>Die Redner, die dir oft von seinem Zorn gesagt,</l>
            <l>Wenn du dich Schritt vor Schritt zur Unart hast gewagt,</l>
            <l>Die sahn mit starrem Blick, wie sich die Flamme nährte,</l>
            <l>Und Zions Herrlichkeit im Augenblick verzehrte.</l>
            <l>Ach! ihr gerechter Schmerz entkräftete die Hand,</l>
            <l>Sie ließen Buch und Kleid der Gluth zum Gegenstand;</l>
            <l>Nur Kinder, die zu nah an ihrem Herzen lagen,</l>
            <l>Hat Zärtlichkeit und Angst aus der Gefahr getragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott! Vater! zärtlichster und bester Menschenfreund!</l>
            <l>Ists möglich, wurdest du dem Opferberge feind?</l>
            <l>Wie? oder hast du nur den Altar umgerissen,</l>
            <l>Daß unsre Herzen nun Altäre werden müssen?</l>
            <l>So sprach der Schmerz in uns, da unser Herz erwog,</l>
            <l>Was in der Hütten Rauch uns für ein Glück entflog;</l>
            <l>Da das betönte Erz im Schutt danieder schmelzte,</l>
            <l>Und da ein Berg von Gram sich uns in Busen wälzte.</l>
            <l>Die Häuser loderten, wo sonst der Priester wohnt,</l>
            <l>Und von der Flamme ward die Schule nicht verschont;</l>
            <l>Ihr zweiter Lehrer frug nach der, die ihn geboren,</l>
            <l>Die alte Redliche, ach Gott! sie war verloren.</l>
            <l>Des Feuers stärkrer Schritt hohlt ihre Schritte ein,</l>
            <l>Ihr Sarg, ihr Grabmahl mußt ein Aschenhaufen seyn,</l>
            <l>Und ihre Asche ward ein Spielwerk für die Winde.</l>
            <l>So kamen Fromme um, da wegen seiner Sünde</l>
            <l>Das jüngre Tyrus fiel, da sich die Erde hub</l>
            <l>Und Lissabonnens Stolz in ihren Riß begrub.</l>
            <l>In dir, o Glogau! traf der Donnerschlag der Strafe</l>
            <l>Die Unschuld wie die Schuld, den Hirten wie die Schafe.</l>
            <l>Gott fuhr auf Fittigen des Sturmes stark einher,</l>
            <l>Und seiner Räder Gang war rollend wie das Meer,</l>
            <l>Das den, der Schiffbruch litt und nach dem Ufer strebet,</l>
            <l>Bald an den Abgrund stößt, bald an die Wolken hebet;</l>
            <l>Und bald im Kreise dreht, und wann er Land gefühlt,</l>
            <l>Ihn grimmiger verfolgt, und dann zurücke spühlt.</l>
            <l>Vor Angst umher geschwankt im tiefen Thränenmeere</l>
            <l>Kams unsern Herzen vor, als ob sie kleiner wäre,</l>
            <l>Die fürchterliche Gluth, doch ach! ihr Hinterhalt</l>
            <l>Brach heftiger hervor mit prasselnder Gewalt;</l>
            <l>Sie machte Wendungen, an die wir nicht gedachten.</l>
            <l>So greift der größte Held, der Sieger in den Schlachten,</l>
            <l>Den schon verwirrten Feind am sichern Rücken an,</l>
            <l>Und schlägt ihn bis aufs Haupt, eh er sich wenden kann.</l>
            <l>So wandte sich die Gluth, die Häuser zu entprachten,</l>
            <l>Die stolz auf Stein und Kalk ihr nur entgegen lachten;</l>
            <l>Nun wütete sie fort, so wie ein Löwe brüllt,</l>
            <l>Der einen weiten Wald mit Furchtbarkeit erfüllt.</l>
            <l>Und brüllend höhnte sie dem Löschenden entgegen,</l>
            <l>Und spottend fraß ihr Schlund der Bürger Schweiß und Segen.</l>
            <l>Mit einem sanften Muth voll innerlicher Ruh</l>
            <l>Sah der Verzehrerin der Blick des Frommen zu;</l>
            <l>So ruhig unterwarf dem göttlichen Befehle</l>
            <l>Sich einst der Patriarch, der an des Sohnes Kehle</l>
            <l>Das Messer setzen sollt, so folgsam band er ihn</l>
            <l>Und machte sich geschickt das Opfer zu vollziehn –</l>
            <l>Hier opferte sein Haus, das bis zur Schwelle brannte,</l>
            <l>Der Fromme, der den Herrn, den Gott im Feuer kannte.</l>
            <l>Ihm gegen über saß und raufte sich sein Haar</l>
            <l>Der, dem des Morgens noch sein Gut ein Abgott war.</l>
            <l>Tiefsinnig saß er da, der durch die Gluth versuchte,</l>
            <l>Wie der im Lande Uz einst seinen Tag verfluchte,</l>
            <l>Und zagend nur den Tod und die Vernichtung rief,</l>
            <l>Und den beneidete, der schon im Grabe schlief.</l>
            <l>So melancholisch hat die Ungeduld gesessen,</l>
            <l>Die ihre Seeligkeit nach einem Gut gemessen,</l>
            <l>Das jenseits hinters Grab uns nicht begleiten mag,</l>
            <l>Und diese Seeligkeit entwand ein halber Tag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Glogau! welch ein Tag war über dich beschlossen,</l>
            <l>Die Thräne der Natur wär gern herabgeflossen;</l>
            <l>Ach! unumwölkt und hell und trocken blieb der Tag,</l>
            <l>Der dich Gebeugte sah, die in der Asche lag.</l>
            <l>Das große Vorrathshaus, gefüllt vom Held und Weisen</l>
            <l>Sein streitbar Heer im Feld mit Ueberfluß zu speisen,</l>
            <l>Ward von der Gluth verstört, gewaltig war der Brand,</l>
            <l>Ein Berg von Korn und Mehl ward nun der Gegenstand.</l>
            <l>Nun fraß die Schreckliche des Hauses Eingeweide,</l>
            <l>Noch lange wird der Duft vom glimmenden Getreide</l>
            <l>Durch deine Gassen ziehn, noch lange brennt das Haus,</l>
            <l>Des Feuers Grausamkeit späht die Gewölber aus,</l>
            <l>Stürmt alter Särge Thür, dringt zu den Aschenkrügen</l>
            <l>Und läßt die Todten nicht in ihren Kammern liegen.</l>
            <l>Hier, wo vor langer Zeit die Kanzel und Altar</l>
            <l>In dem geweihten Schiff des Welterlösers war</l>
            <l>Hier, wo einst Frömmigkeit und Andacht niederknieten,</l>
            <l>Und durch Gebärd und Blick ihr betend Herz verriethen,</l>
            <l>Hier loderte die Gluth, schon ward der Markt erhitzt,</l>
            <l>Schon zitterte der Saal, wo die Versammlung sitzt,</l>
            <l>Die väterlich und treu dein wahres Wohl erwäget</l>
            <l>Und im beschloßnen Rath zum Grund dein Bestes leget.</l>
            <l>Schon ward der Thurm von ihr mit heißem Hauch berührt,</l>
            <l>Der weit entfernt von dir den Schritt des Wandrers führt.</l>
            <l>Doch die ergrimmte Gluth, die ließ sich nicht gelüsten</l>
            <l>Dir deinen Mittelpunkt das Rathhaus zu verwüsten.</l>
            <l>Mit großen Schritten ging nun die Verderberin</l>
            <l>Bis zum berufnen Thor und zu den Wällen hin,</l>
            <l>Wo einst mit kriegerischen, erobernden Vergnügen</l>
            <l>Im Angesicht der Nacht die Preussen dich erstiegen.</l>
            <l>Du stauntest, denn du sahst, es brannte Brück und Thor</l>
            <l>Und auf dem Lande stieg ein, dicker Dampf empor.</l>
            <l>Voll Angst und Flammen stand das schönste deiner Dörfer,</l>
            <l>So wie ein feindlich Heer durch schnelle Feuerwerfer</l>
            <l>Entlegene Häuser trift, so traf der Gluth ihr Flug</l>
            <l>Das ziemlich ferne Dorf. Der Strohhuth, den es trug</l>
            <l>Der fing die Funken auf, die bald zu Flammen worden,</l>
            <l>So wie ein schneller Blitz vom heißen Süd in Norden</l>
            <l>Im Augenblicke fährt, so fuhr auf Haus und Stall</l>
            <l>Der sich vergrößernde geschwinde Feuerball.</l>
            <l>Im kleinsten Punkt der Zeit brannt eine Häuserreihe,</l>
            <l>Das Feld erschütterte vom kläglichen Geschreie.</l>
            <l>Dort trug ein fliehend Weib ihr halb bekleidet Kind,</l>
            <l>Hier lief ein blökend Schaaf und dort ein brüllend Rind;</l>
            <l>Nun kommt ein grauer Mann, schon nah am Sterbebette,</l>
            <l>Er eilt, daß er sein Geld sich zum Begräbniß rette;</l>
            <l>Die niedre Hütte brennt, dort drängt er sich hinein,</l>
            <l>Das Estrich stürzt auf ihn, hier muß sein Kirchhof seyn.</l>
            <l>Das ganze Dorf ging auf, nur Scheuern blieben stehen,</l>
            <l>Der reichste Bauer sah sich in die Armuth gehen;</l>
            <l>Mitleidig blicktest du des Dorfes Jammer an;</l>
            <l>Du, die von jeglichem selbst Mitleid fodern kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort, wo der Oderstrom durch grüne Wiesen schreitet,</l>
            <l>War ein bekümmert Heer von Bürgern hin verbreitet;</l>
            <l>So lagern Bienen sich auf einen breiten Ast,</l>
            <l>Wenn ihren hohlen Raum die Gluth hat angefaßt,</l>
            <l>Wenn ihr Gesammeltes und ihre Zellen brennen,</l>
            <l>Und wenn die Flüchtlinge ihr künftig Haus nicht kennen.</l>
            <l>Hier lag der Greiß, der Mann, der Jüngling und das Kind</l>
            <l>Und die Geschöpfe, die der Jüngling lieb gewinnt,</l>
            <l>Und Weiber, die der Gluth den Zierrath überließen,</l>
            <l>Die nur den besten Mann ihr übrig Kleinod hießen.</l>
            <l>Weit von dem Stolz entfernt, ward hier nicht an die Pracht,</l>
            <l>Nicht an die Eitelkeit und nicht an Rang gedacht.</l>
            <l>Der Reich und Arme sah mit Furcht erfüllten Blicken,</l>
            <l>Wenn nun der Pulverthurm in Millionen Stücken</l>
            <l>Durch Hitz und Gluth zersprengt, würd in die Lüfte fliehn,</l>
            <l>Gegründet war die Furcht, die Flammen drohten ihn.</l>
            <l>Doch da sie noch einmal sich schrecklich wenden wollten,</l>
            <l>Ward von dem Ewigen ihr Schritt zurück gescholten.</l>
            <l>Ihn jammerte des Volks, das draußen weinen saß</l>
            <l>Und traurig seinen Zorn im Dampf und Feuer laß.</l>
            <l>Er sprachs: die Flamme stand, so stand im rothen Meere</l>
            <l>Die zahmgewordne Fluth, bis die erschrocknen Heere</l>
            <l>Vom Hause Israel vor des Egypters Macht</l>
            <l>Den unbenetzten Fuß ans trockne Land gebracht.</l>
            <l>O du gebeugte Stadt! gesteh es Gott zur Ehre,</l>
            <l>Sags deinen Kindern vor, daß es die Nachwelt höre!</l>
            <l>Sprich, daß der Herr dein Gott von seinem Zorne lies,</l>
            <l>Und daß ein Blick von ihm der Gluth die Gränzen wies,</l>
            <l>Die viel verwüsten kann im Zeitraum einer Stunde.</l>
            <l>So schnell verderberisch rollt aus dem offnen Schlunde</l>
            <l>Des brennenden Besuchs ein Schwefelstrom herfür</l>
            <l>Und sprudelt Meilen weit und sängt des Landes Zier</l>
            <l>Die bunten Auen ab, und wird der Dörfer Schrecken,</l>
            <l>Der Landmann sieht sein Feld mit heißem Gries bedecken;</l>
            <l>Er zittert, zagt und schreyt, vor Schrecken wankt sein Schritt,</l>
            <l>Nun kommt der Feuerstrom und nimmt ihn grimmig mit,</l>
            <l>Und zischet durch die Flur, bis seine Wuth verkürzet,</l>
            <l>Sich brennend in den Schooß grundloser Seen stürzet.</l>
            <l>In einen engen Raum, wo arm an Kalk und Stein,</l>
            <l>Und reich an Holz und Leim die alten Häuser seyn,</l>
            <l>Da hat die Gluth vom Herrn schnell den Befehl vernommen,</l>
            <l>Bis hieher soll dein Schritt, nicht weiter soll er kommen,</l>
            <l>Und dreimal bückte sie vor seinem Wort ihr Haupt,</l>
            <l>Und ihrer Stärke ward von nun an nicht erlaubt,</l>
            <l>Des Wassers Würksamkeit so frech zu widerstehen,</l>
            <l>Sie eilte klein und matt zu ihrem Untergehen;</l>
            <l>Und nun verließ das Volk sein Lager vor dem Thor,</l>
            <l>Nun richteten ihr Haupt die Klagenden empor.</l>
            <l>In einem säuselnden gelinden Windeswagen</l>
            <l>So fuhr der Gott herauf, vor den wir betend lagen,</l>
            <l>Und Engel lasen es in seinem Angesicht,</l>
            <l>Was die Barmherzigkeit in seinem Herzen spricht;</l>
            <l>Und Engel freuten sich, daß seine Gnade wolle,</l>
            <l>Daß deine Asche sich in Glanz verwandeln solle,</l>
            <l>Und daß er im Gefühl der ewgen Liebe schwur,</l>
            <l>Er wollt in Zukunft nicht die Kräfte der Natur</l>
            <l>Zu deinem Untergang mit stärkern Waffen rüsten,</l>
            <l>Kein feurig Zorngericht, kein loderndes Verwüsten</l>
            <l>Sollt dein Zerstöhrer seyn, du solltest prächtig blühn,</l>
            <l>Bis Seraphs einst mit ihm zum Weltgerichte ziehn.</l>
            <l>Sein Lächeln, seine Huld, das soll dich neu gestalten,</l>
            <l>Sein volles Segensmaaß das soll dich schadlos halten.</l>
            <l>Beschränke deinen Gram, entnässe deinen Blick,</l>
            <l>Und sieh betrachtungsvoll in jene Zeit zurück,</l>
            <l>Da deine Ahnen auch in Staub und Asche saßen,</l>
            <l>Und in der Zukunft doch Verlust und Gram vergaßen;</l>
            <l>Da aus den Schwellen, die ein großer Schutt begrub,</l>
            <l>Gott eine schönre Stadt als die verbrannte hub.</l>
            <l>Er ist noch eben der Allmächtige und Große,</l>
            <l>Stark, daß er in den Staub des Helden Feinde stoße,</l>
            <l>Und wunderthätig, daß er mitten in der Schlacht</l>
            <l>Aus grimmigem Gefühl den Trieb zum Frieden macht.</l>
            <l>Er sprichts, so sinkt das Schwerdt, so schweigen die Kartaunen,</l>
            <l>Und sein Gesalbter schließt, den Völkern zum Erstaunen,</l>
            <l>Verträge, die den Ruhm, den der Monarch erfocht,</l>
            <l>Noch mehr verherrlichen, und Kränze, die er flocht,</l>
            <l>Wird sich die Ewigkeit um ihre Scheitel winden,</l>
            <l>Du aber wirst dein Glück in seiner Ruhe finden.</l>
            <l>Da denket er an dich: so hat ein Gott gedacht,</l>
            <l>Da aus dem Chaos ward die beste Welt gemacht;</l>
            <l>Und sein Gedanke wird von einem Gott geschaffen,</l>
            <l>Der segnend auf dich blickt, als wie auf Friedrichs Waffen.</l>
            <l>Sey ruhig, schüttle Staub und Kohlen von dir los,</l>
            <l>Und blühe wieder neu und wachse wieder groß.</l>
            <l>Sey froh, doch sey nicht frech, so daß auf Feuerwagen</l>
            <l>Die Rache Gottes sich zu dir herab muß tragen;</l>
            <l>Sey prächtig, bis die Pracht der besten Welt zerschmelzt,</l>
            <l>Bis in die Ewigkeit der lezte Tag sich wälzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit einer ihren Gram erzählenden Gebärde</l>
            <l>Wirft Glogau noch den Blick zur Erde,</l>
            <l>Und ist an Schutt und Klagen reich.</l>
            <l>Der Fremdling siehet noch den Staub vom Heiligthume,</l>
            <l>Und wird, der Menschlichkeit zum Ruhme,</l>
            <l>Bey traurigen Ruinen weich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und mehr als er vom tiefen Schmerz bezwungen,</l>
            <l>Vom stärkern Mitleid mehr durchdrungen,</l>
            <l>Sing ich die halb zerstöhrte Stadt.</l>
            <l>Und noch betäubt vom schwarzen Schreckens-Tage</l>
            <l>Wird mein Gesang wie ihre Klage,</l>
            <l>Und mein Gedank wie ihrer matt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beim Ueberrest vom ihrem schönsten Kleide,</l>
            <l>Beim Aschenhaufen ihrer Freude</l>
            <l>Sitzt sie, und weint, und ist von Seufzen voll.</l>
            <l>Trost komm herab und trockne ihre Wange,</l>
            <l>Und unterstütze mich, wenn ich ihr im Gesange</l>
            <l>Den Tag des Schreckens schildern soll.</l>
            <l>Betrübte! da du dich jedweder Lust verzeihst,</l>
            <l>Und auf dein Haupt den Staub von deinem Schmucke streust,</l>
            <l>Da sing ich einen Tag, der dich voll Jammer machte,</l>
            <l>Als deines Scheitels Pracht abscheulich niederkrachte.</l>
            <l>Ich singe Gottes Zorn, der über dir entbrannt,</l>
            <l>Da als sein Knecht der Sturm sich mit der Gluth verband.</l>
            <l>Auf </l>
            <l>Und lachend hattest du dich zu dem Fest geweihet,</l>
            <l>Das man mit Mayen schmückt bis an des Altars Horn,</l>
            <l>Die Ahndung sagte dir nichts von des Höchsten Zorn,</l>
            <l>Bis die Erschrockenheit in deinen Gassen heulte,</l>
            <l>Und der Zerstöhrung Flug die Flüchtigen ereilte.</l>
            <l>Welch ein verwirrt Geräusch nahm deine Straßen ein!</l>
            <l>Beflügelt von der Angst lief unter hohlem Schreyn</l>
            <l>Ein Schwarm von Bürgern hin, damit er auf die Thürme</l>
            <l>Mit Wasser und mit Müh der Gluth entgegen stürme;</l>
            <l>Vereitelt ward die Müh, vergrößert die Gefahr,</l>
            <l>Unaufhaltsam die Gluth, der Bürger nahm es wahr.</l>
            <l>Und nun entschloß er sich den Seinen zuzulaufen.</l>
            <l>Wie, wann ein Schäferstab den vollen Ameishaufen</l>
            <l>Zerstöhrerisch durchwühlt, das sammlende Insekt</l>
            <l>Mit banger Forschbegier des Schreckens Grund entdeckt,</l>
            <l>Den Nachbarinnen winkt und um den Stab sich häufet,</l>
            <l>Dann seinem Vorrath nimmt und schnell die Flucht ergreifet,</l>
            <l>Und in dem öden Wald sich andre Wohnung sucht;</l>
            <l>So wimmelnd, so bestürzt ergrif dein Volk die Flucht.</l>
            <l>Nun wankten Wittwen fort, des Mitleids Gegenstände!</l>
            <l>Und Waysen wanden sich um ihrer Mütter Hände;</l>
            <l>Nun floh der beste Mann, ihm loderte das Haus</l>
            <l>Schon auf den Nacken nach, die Hitze trieb ihn aus.</l>
            <l>Nur sein geduldig Herz und seiner Gattin Schritte</l>
            <l>Begleiteten ihn hin in eine fremde Hütte;</l>
            <l>Dort brannte Dach und Wand, die Wuth der Flammen schlug</l>
            <l>Dem feuchten Bette nach, das einen Kranken trug.</l>
            <l>Die Träger liefen fort, der Vorwurf vom Erbarmen</l>
            <l>Lag in der Ohnmacht da, wie in des Todes Armen;</l>
            <l>Und weinend ward sein Blick dem Himmel zugewandt,</l>
            <l>Da er ermuntert sich im fremden Hause fand.</l>
            <l>Er rief: Ein Wunderwerk hat mich hieher getragen,</l>
            <l>Und hörte rund um sich vom Tag des Schreckens sagen.</l>
            <l>Egyptens Finsterniß umwölkte diesen Tag,</l>
            <l>Der wie die schwere Hand des Himmels auf dir lag.</l>
            <l>Verbreitend ward die Furcht, das Schrecken und die Flamme,</l>
            <l>Der Säuling zitterte am Busen seiner Amme;</l>
            <l>Ein Greiß nahm seinen Sohn, der wie ein Schatten schlich,</l>
            <l>Und beyde stöhnten laut, und jeder wollte sich</l>
            <l>Dem schwarzen Dampf entziehn, der gräßlich sich verdickte,</l>
            <l>Der Sohn kroch in ein Haus, hier schlief er und erstickte;</l>
            <l>Der Vater, stark von Angst, entdrängte sich der Noth,</l>
            <l>Und fühlte halb verbrannt noch mehr als einen Tod.</l>
            <l>Sie flohn, sie bebten fort aus vollgeflammten Gassen,</l>
            <l>Die Bürger, die der Gluth den Vorrath musten lassen.</l>
            <l>Die Flamme wälzte sich und flog von Dach zu Dach,</l>
            <l>Das nasse Element ward nützenloß und schwach;</l>
            <l>Die Winde wirbelten und spielten mit dem Bogen,</l>
            <l>Der aus Maschinen stieg, die du herbey gezogen.</l>
            <l>Begierig fraß die Gluth ein Drittheil deiner Pracht,</l>
            <l>Und ach! ihr Hunger ward nur hungriger gemacht,</l>
            <l>Und unersättlich flog sie über Wall und Mauer,</l>
            <l>Ihr Geitz fiel Häuser an, um deren ewge Dauer</l>
            <l>Der Vorwelt bessrer Christ sich fromme Sorgen gab,</l>
            <l>Die Hütte Gottes fiel auf deiner Väter Grab.</l>
            <l>Altar und Lehrstuhl ward der Vorwurf der Verwüstung,</l>
            <l>Sieh hier die Würksamkeit der göttlichen Entrüstung.</l>
            <l>So schwarz, so grauenvoll wie eine Mitternacht,</l>
            <l>Die ein gekreuzter Blitz erschrecklich heiter macht,</l>
            <l>So war der Kreis der Luft vom Dampf der großen Hütte,</l>
            <l>Die ihren Untergang bis auf den Eckstein litte.</l>
            <l>Der Schmerz durchbohrte dich, sie fiel – – ach – – und ihr Fall</l>
            <l>Erscholl in deinem Ohr so furchtbar wie der Knall,</l>
            <l>Der zu dem Wetterstrahl freundschaftlich sich gesellet,</l>
            <l>Und schnell dem Atheist sein Lehrgebäud zerschöllet;</l>
            <l>Er hört, erschrickt und spricht zum Zweifel und zum Spott:</l>
            <l>Schweigt, o ihr Rasenden! im Donner schilt ein Gott.</l>
            <l>So scheltend war für dich des Feuers rauhe Stimme,</l>
            <l>So überredend war sie von des Höchsten Grimme.</l>
            <l>Die Redner, die dir oft von seinem Zorn gesagt,</l>
            <l>Wenn du dich Schritt vor Schritt zur Unart hast gewagt,</l>
            <l>Die sahn mit starrem Blick, wie sich die Flamme nährte,</l>
            <l>Und Zions Herrlichkeit im Augenblick verzehrte.</l>
            <l>Ach! ihr gerechter Schmerz entkräftete die Hand,</l>
            <l>Sie ließen Buch und Kleid der Gluth zum Gegenstand;</l>
            <l>Nur Kinder, die zu nah an ihrem Herzen lagen,</l>
            <l>Hat Zärtlichkeit und Angst aus der Gefahr getragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott! Vater! zärtlichster und bester Menschenfreund!</l>
            <l>Ists möglich, wurdest du dem Opferberge feind?</l>
            <l>Wie? oder hast du nur den Altar umgerissen,</l>
            <l>Daß unsre Herzen nun Altäre werden müssen?</l>
            <l>So sprach der Schmerz in uns, da unser Herz erwog,</l>
            <l>Was in der Hütten Rauch uns für ein Glück entflog;</l>
            <l>Da das betönte Erz im Schutt danieder schmelzte,</l>
            <l>Und da ein Berg von Gram sich uns in Busen wälzte.</l>
            <l>Die Häuser loderten, wo sonst der Priester wohnt,</l>
            <l>Und von der Flamme ward die Schule nicht verschont;</l>
            <l>Ihr zweiter Lehrer frug nach der, die ihn geboren,</l>
            <l>Die alte Redliche, ach Gott! sie war verloren.</l>
            <l>Des Feuers stärkrer Schritt hohlt ihre Schritte ein,</l>
            <l>Ihr Sarg, ihr Grabmahl mußt ein Aschenhaufen seyn,</l>
            <l>Und ihre Asche ward ein Spielwerk für die Winde.</l>
            <l>So kamen Fromme um, da wegen seiner Sünde</l>
            <l>Das jüngre Tyrus fiel, da sich die Erde hub</l>
            <l>Und Lissabonnens Stolz in ihren Riß begrub.</l>
            <l>In dir, o Glogau! traf der Donnerschlag der Strafe</l>
            <l>Die Unschuld wie die Schuld, den Hirten wie die Schafe.</l>
            <l>Gott fuhr auf Fittigen des Sturmes stark einher,</l>
            <l>Und seiner Räder Gang war rollend wie das Meer,</l>
            <l>Das den, der Schiffbruch litt und nach dem Ufer strebet,</l>
            <l>Bald an den Abgrund stößt, bald an die Wolken hebet;</l>
            <l>Und bald im Kreise dreht, und wann er Land gefühlt,</l>
            <l>Ihn grimmiger verfolgt, und dann zurücke spühlt.</l>
            <l>Vor Angst umher geschwankt im tiefen Thränenmeere</l>
            <l>Kams unsern Herzen vor, als ob sie kleiner wäre,</l>
            <l>Die fürchterliche Gluth, doch ach! ihr Hinterhalt</l>
            <l>Brach heftiger hervor mit prasselnder Gewalt;</l>
            <l>Sie machte Wendungen, an die wir nicht gedachten.</l>
            <l>So greift der größte Held, der Sieger in den Schlachten,</l>
            <l>Den schon verwirrten Feind am sichern Rücken an,</l>
            <l>Und schlägt ihn bis aufs Haupt, eh er sich wenden kann.</l>
            <l>So wandte sich die Gluth, die Häuser zu entprachten,</l>
            <l>Die stolz auf Stein und Kalk ihr nur entgegen lachten;</l>
            <l>Nun wütete sie fort, so wie ein Löwe brüllt,</l>
            <l>Der einen weiten Wald mit Furchtbarkeit erfüllt.</l>
            <l>Und brüllend höhnte sie dem Löschenden entgegen,</l>
            <l>Und spottend fraß ihr Schlund der Bürger Schweiß und Segen.</l>
            <l>Mit einem sanften Muth voll innerlicher Ruh</l>
            <l>Sah der Verzehrerin der Blick des Frommen zu;</l>
            <l>So ruhig unterwarf dem göttlichen Befehle</l>
            <l>Sich einst der Patriarch, der an des Sohnes Kehle</l>
            <l>Das Messer setzen sollt, so folgsam band er ihn</l>
            <l>Und machte sich geschickt das Opfer zu vollziehn –</l>
            <l>Hier opferte sein Haus, das bis zur Schwelle brannte,</l>
            <l>Der Fromme, der den Herrn, den Gott im Feuer kannte.</l>
            <l>Ihm gegen über saß und raufte sich sein Haar</l>
            <l>Der, dem des Morgens noch sein Gut ein Abgott war.</l>
            <l>Tiefsinnig saß er da, der durch die Gluth versuchte,</l>
            <l>Wie der im Lande Uz einst seinen Tag verfluchte,</l>
            <l>Und zagend nur den Tod und die Vernichtung rief,</l>
            <l>Und den beneidete, der schon im Grabe schlief.</l>
            <l>So melancholisch hat die Ungeduld gesessen,</l>
            <l>Die ihre Seeligkeit nach einem Gut gemessen,</l>
            <l>Das jenseits hinters Grab uns nicht begleiten mag,</l>
            <l>Und diese Seeligkeit entwand ein halber Tag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Glogau! welch ein Tag war über dich beschlossen,</l>
            <l>Die Thräne der Natur wär gern herabgeflossen;</l>
            <l>Ach! unumwölkt und hell und trocken blieb der Tag,</l>
            <l>Der dich Gebeugte sah, die in der Asche lag.</l>
            <l>Das große Vorrathshaus, gefüllt vom Held und Weisen</l>
            <l>Sein streitbar Heer im Feld mit Ueberfluß zu speisen,</l>
            <l>Ward von der Gluth verstört, gewaltig war der Brand,</l>
            <l>Ein Berg von Korn und Mehl ward nun der Gegenstand.</l>
            <l>Nun fraß die Schreckliche des Hauses Eingeweide,</l>
            <l>Noch lange wird der Duft vom glimmenden Getreide</l>
            <l>Durch deine Gassen ziehn, noch lange brennt das Haus,</l>
            <l>Des Feuers Grausamkeit späht die Gewölber aus,</l>
            <l>Stürmt alter Särge Thür, dringt zu den Aschenkrügen</l>
            <l>Und läßt die Todten nicht in ihren Kammern liegen.</l>
            <l>Hier, wo vor langer Zeit die Kanzel und Altar</l>
            <l>In dem geweihten Schiff des Welterlösers war</l>
            <l>Hier, wo einst Frömmigkeit und Andacht niederknieten,</l>
            <l>Und durch Gebärd und Blick ihr betend Herz verriethen,</l>
            <l>Hier loderte die Gluth, schon ward der Markt erhitzt,</l>
            <l>Schon zitterte der Saal, wo die Versammlung sitzt,</l>
            <l>Die väterlich und treu dein wahres Wohl erwäget</l>
            <l>Und im beschloßnen Rath zum Grund dein Bestes leget.</l>
            <l>Schon ward der Thurm von ihr mit heißem Hauch berührt,</l>
            <l>Der weit entfernt von dir den Schritt des Wandrers führt.</l>
            <l>Doch die ergrimmte Gluth, die ließ sich nicht gelüsten</l>
            <l>Dir deinen Mittelpunkt das Rathhaus zu verwüsten.</l>
            <l>Mit großen Schritten ging nun die Verderberin</l>
            <l>Bis zum berufnen Thor und zu den Wällen hin,</l>
            <l>Wo einst mit kriegerischen, erobernden Vergnügen</l>
            <l>Im Angesicht der Nacht die Preussen dich erstiegen.</l>
            <l>Du stauntest, denn du sahst, es brannte Brück und Thor</l>
            <l>Und auf dem Lande stieg ein, dicker Dampf empor.</l>
            <l>Voll Angst und Flammen stand das schönste deiner Dörfer,</l>
            <l>So wie ein feindlich Heer durch schnelle Feuerwerfer</l>
            <l>Entlegene Häuser trift, so traf der Gluth ihr Flug</l>
            <l>Das ziemlich ferne Dorf. Der Strohhuth, den es trug</l>
            <l>Der fing die Funken auf, die bald zu Flammen worden,</l>
            <l>So wie ein schneller Blitz vom heißen Süd in Norden</l>
            <l>Im Augenblicke fährt, so fuhr auf Haus und Stall</l>
            <l>Der sich vergrößernde geschwinde Feuerball.</l>
            <l>Im kleinsten Punkt der Zeit brannt eine Häuserreihe,</l>
            <l>Das Feld erschütterte vom kläglichen Geschreie.</l>
            <l>Dort trug ein fliehend Weib ihr halb bekleidet Kind,</l>
            <l>Hier lief ein blökend Schaaf und dort ein brüllend Rind;</l>
            <l>Nun kommt ein grauer Mann, schon nah am Sterbebette,</l>
            <l>Er eilt, daß er sein Geld sich zum Begräbniß rette;</l>
            <l>Die niedre Hütte brennt, dort drängt er sich hinein,</l>
            <l>Das Estrich stürzt auf ihn, hier muß sein Kirchhof seyn.</l>
            <l>Das ganze Dorf ging auf, nur Scheuern blieben stehen,</l>
            <l>Der reichste Bauer sah sich in die Armuth gehen;</l>
            <l>Mitleidig blicktest du des Dorfes Jammer an;</l>
            <l>Du, die von jeglichem selbst Mitleid fodern kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort, wo der Oderstrom durch grüne Wiesen schreitet,</l>
            <l>War ein bekümmert Heer von Bürgern hin verbreitet;</l>
            <l>So lagern Bienen sich auf einen breiten Ast,</l>
            <l>Wenn ihren hohlen Raum die Gluth hat angefaßt,</l>
            <l>Wenn ihr Gesammeltes und ihre Zellen brennen,</l>
            <l>Und wenn die Flüchtlinge ihr künftig Haus nicht kennen.</l>
            <l>Hier lag der Greiß, der Mann, der Jüngling und das Kind</l>
            <l>Und die Geschöpfe, die der Jüngling lieb gewinnt,</l>
            <l>Und Weiber, die der Gluth den Zierrath überließen,</l>
            <l>Die nur den besten Mann ihr übrig Kleinod hießen.</l>
            <l>Weit von dem Stolz entfernt, ward hier nicht an die Pracht,</l>
            <l>Nicht an die Eitelkeit und nicht an Rang gedacht.</l>
            <l>Der Reich und Arme sah mit Furcht erfüllten Blicken,</l>
            <l>Wenn nun der Pulverthurm in Millionen Stücken</l>
            <l>Durch Hitz und Gluth zersprengt, würd in die Lüfte fliehn,</l>
            <l>Gegründet war die Furcht, die Flammen drohten ihn.</l>
            <l>Doch da sie noch einmal sich schrecklich wenden wollten,</l>
            <l>Ward von dem Ewigen ihr Schritt zurück gescholten.</l>
            <l>Ihn jammerte des Volks, das draußen weinen saß</l>
            <l>Und traurig seinen Zorn im Dampf und Feuer laß.</l>
            <l>Er sprachs: die Flamme stand, so stand im rothen Meere</l>
            <l>Die zahmgewordne Fluth, bis die erschrocknen Heere</l>
            <l>Vom Hause Israel vor des Egypters Macht</l>
            <l>Den unbenetzten Fuß ans trockne Land gebracht.</l>
            <l>O du gebeugte Stadt! gesteh es Gott zur Ehre,</l>
            <l>Sags deinen Kindern vor, daß es die Nachwelt höre!</l>
            <l>Sprich, daß der Herr dein Gott von seinem Zorne lies,</l>
            <l>Und daß ein Blick von ihm der Gluth die Gränzen wies,</l>
            <l>Die viel verwüsten kann im Zeitraum einer Stunde.</l>
            <l>So schnell verderberisch rollt aus dem offnen Schlunde</l>
            <l>Des brennenden Besuchs ein Schwefelstrom herfür</l>
            <l>Und sprudelt Meilen weit und sängt des Landes Zier</l>
            <l>Die bunten Auen ab, und wird der Dörfer Schrecken,</l>
            <l>Der Landmann sieht sein Feld mit heißem Gries bedecken;</l>
            <l>Er zittert, zagt und schreyt, vor Schrecken wankt sein Schritt,</l>
            <l>Nun kommt der Feuerstrom und nimmt ihn grimmig mit,</l>
            <l>Und zischet durch die Flur, bis seine Wuth verkürzet,</l>
            <l>Sich brennend in den Schooß grundloser Seen stürzet.</l>
            <l>In einen engen Raum, wo arm an Kalk und Stein,</l>
            <l>Und reich an Holz und Leim die alten Häuser seyn,</l>
            <l>Da hat die Gluth vom Herrn schnell den Befehl vernommen,</l>
            <l>Bis hieher soll dein Schritt, nicht weiter soll er kommen,</l>
            <l>Und dreimal bückte sie vor seinem Wort ihr Haupt,</l>
            <l>Und ihrer Stärke ward von nun an nicht erlaubt,</l>
            <l>Des Wassers Würksamkeit so frech zu widerstehen,</l>
            <l>Sie eilte klein und matt zu ihrem Untergehen;</l>
            <l>Und nun verließ das Volk sein Lager vor dem Thor,</l>
            <l>Nun richteten ihr Haupt die Klagenden empor.</l>
            <l>In einem säuselnden gelinden Windeswagen</l>
            <l>So fuhr der Gott herauf, vor den wir betend lagen,</l>
            <l>Und Engel lasen es in seinem Angesicht,</l>
            <l>Was die Barmherzigkeit in seinem Herzen spricht;</l>
            <l>Und Engel freuten sich, daß seine Gnade wolle,</l>
            <l>Daß deine Asche sich in Glanz verwandeln solle,</l>
            <l>Und daß er im Gefühl der ewgen Liebe schwur,</l>
            <l>Er wollt in Zukunft nicht die Kräfte der Natur</l>
            <l>Zu deinem Untergang mit stärkern Waffen rüsten,</l>
            <l>Kein feurig Zorngericht, kein loderndes Verwüsten</l>
            <l>Sollt dein Zerstöhrer seyn, du solltest prächtig blühn,</l>
            <l>Bis Seraphs einst mit ihm zum Weltgerichte ziehn.</l>
            <l>Sein Lächeln, seine Huld, das soll dich neu gestalten,</l>
            <l>Sein volles Segensmaaß das soll dich schadlos halten.</l>
            <l>Beschränke deinen Gram, entnässe deinen Blick,</l>
            <l>Und sieh betrachtungsvoll in jene Zeit zurück,</l>
            <l>Da deine Ahnen auch in Staub und Asche saßen,</l>
            <l>Und in der Zukunft doch Verlust und Gram vergaßen;</l>
            <l>Da aus den Schwellen, die ein großer Schutt begrub,</l>
            <l>Gott eine schönre Stadt als die verbrannte hub.</l>
            <l>Er ist noch eben der Allmächtige und Große,</l>
            <l>Stark, daß er in den Staub des Helden Feinde stoße,</l>
            <l>Und wunderthätig, daß er mitten in der Schlacht</l>
            <l>Aus grimmigem Gefühl den Trieb zum Frieden macht.</l>
            <l>Er sprichts, so sinkt das Schwerdt, so schweigen die Kartaunen,</l>
            <l>Und sein Gesalbter schließt, den Völkern zum Erstaunen,</l>
            <l>Verträge, die den Ruhm, den der Monarch erfocht,</l>
            <l>Noch mehr verherrlichen, und Kränze, die er flocht,</l>
            <l>Wird sich die Ewigkeit um ihre Scheitel winden,</l>
            <l>Du aber wirst dein Glück in seiner Ruhe finden.</l>
            <l>Da denket er an dich: so hat ein Gott gedacht,</l>
            <l>Da aus dem Chaos ward die beste Welt gemacht;</l>
            <l>Und sein Gedanke wird von einem Gott geschaffen,</l>
            <l>Der segnend auf dich blickt, als wie auf Friedrichs Waffen.</l>
            <l>Sey ruhig, schüttle Staub und Kohlen von dir los,</l>
            <l>Und blühe wieder neu und wachse wieder groß.</l>
            <l>Sey froh, doch sey nicht frech, so daß auf Feuerwagen</l>
            <l>Die Rache Gottes sich zu dir herab muß tragen;</l>
            <l>Sey prächtig, bis die Pracht der besten Welt zerschmelzt,</l>
            <l>Bis in die Ewigkeit der lezte Tag sich wälzt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
