<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Hier wartete Corvin biß der Professor kahm.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rost</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">440</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-82 2-76 3-50 4-6 5-6 6-82 7-76 8-50 9-6 10-6</measure>
        <measure type="syllables">5408</measure>
        <measure type="tokens">3614</measure>
        <measure type="characters">22002</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1741</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Hier wartete Corvin biß der Professor kahm.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier wartete Corvin biß der Professor kahm.</l>
            <l>Sein Hertz war voller Angst, sein Cörper lendenlahm.</l>
            <l>Doch dieses war sein Trost, daß er gescharrt, gepfiffen,</l>
            <l>Und eher nicht die Flucht, als erst aus Zwang, ergriffen.</l>
            <l>Er stellt, auf gutes Glück, sich dem Professor dar,</l>
            <l>Bey dem sein redlich Hertz schon längst entschuldigt war;</l>
            <l>Und bath, zum Uberfluß, ihm nicht die Schuld zu geben.</l>
            <l>»wie konnt ich, sprach Corvin, der Menge wiederstreben!</l>
            <l>Ein hämischer Student stößt, schiebt und drängt mich fort,</l>
            <l>Mit nie gefühlter Krafft und ohn ein eintzig Wort.</l>
            <l>Der Nachschub ließ mich nicht zum Wiederstande kommen.</l>
            <l>Die Pressung hatte mir den Athem gleich benommen;</l>
            <l>Doch spitzt ich noch den Mund, allein er pfiff nicht sehr;</l>
            <l>Zum scharren traf mein Fuß den Boden auch nicht mehr?</l>
            <l>Mein Hertz war würcklich groß, jedoch in dem Gedränge,</l>
            <l>Ward sein Behältniß nur in meiner Brust zu enge.</l>
            <l>Kaum weiß ich: wie ich noch hieher gekommen bin.</l>
            <l>Centaurischer Student! verdammte Reuberin!«</l>
            <l>Zum Zeichen, seine Treu und seinen Muth zu preisen,</l>
            <l>Wollt er Victorien die blauen Flecken weisen.</l>
            <l>Der rechte Hemden-Knopff war auch schon aufgemacht;</l>
            <l>Doch was Corvin dießmahl für Eifer nicht bedacht,</l>
            <l>Vermied Victoria. Den dürren Arm zu sehen,</l>
            <l>Ließ hier die Gegenwart des Witzes nicht geschehen.</l>
            <l>Sie sprach Corvinen zu und lobte seinen Muth,</l>
            <l>Und da die That gefehlt, hieß sie den Willen gut.</l>
            <l>Ihr stimmte Gottsched bey, die danckten seiner Treu,</l>
            <l>Und also blieb Corvin ein Freund der ersten Reihe.</l>
            <l>Doch der Professor sprach: Ihr Freunde setzet euch.</l>
            <l>»ist nicht, den Schweitzern</l>
            <l>Ein Alpenriese schimpfft, in Sachsen wirds bekräfftigt,</l>
            <l>Da unser Ebenbild den Schauplatz selbst beschäfftigt?</l>
            <l>O Phöbus bist auch du zu meiner Rache faul?</l>
            <l>Wo nicht so zeig es uns: Spann einen Feuergaul</l>
            <l>Zu meinem Besten aus, damit auf diesem Pferde,</l>
            <l>Der Alpen Polyphem von mir bestritten werde.</l>
            <l>Ist Bodmer erst bekämpfft, so fällt der Neuberin,</l>
            <l>Die Blindheit, die sie schlägt, auch von den Augen hin.</l>
            <l>Jedoch wen ruf ich an? den, der mich recht erhörte,</l>
            <l>Mein Bitten selbst verwarf, die Lästrung nicht verwehrte?</l>
            <l>Ihr Freunde höret mich: Ich bin des Eifers satt,</l>
            <l>Der für Germanien bisher gefochten hat.</l>
            <l>Der Undanck ist zu groß, folgt mir geliebte Brüder!</l>
            <l>Hiermit leg ich das Amt des deutschen Barden nieder.</l>
            <l>Dem Schicksal Griechenlands, der finstern Barbarey,</l>
            <l>Geb ich ins künfftige dieß Land gelassen frey.</l>
            <l>Der deutschen Klugheit mag den Franzen zinßbar bleiben!</l>
            <l>Mein Landsmann möge selbst nicht orthographisch schreiben!</l>
            <l>Man treff ein fremdes Wort in deutschen Schrifften an!</l>
            <l>Genug, ihr alle wißt, was ich umsonst gethan.</l>
            <l>Verstocktes Vaterland! behalt die Lorber-Crone!</l>
            <l>Mein Hertz befriedigt sich mit einem bessern Lohne:</l>
            <l>Ein Riccoboni</l>
            <l>Daß ihr mein Witz und Saltz gewiß die Wage hält.«</l>
            <l>Hier nahm er seinen Kiel, und stampft ihn dreymahl nieder,</l>
            <l>Und schwur dreymahl dabey, er schriebe nun nichts wieder.</l>
            <l>Der gute Vorsatz war den Deutschen vortheilhafft,</l>
            <l>Allein für Schwaben nicht; de schrieh aus alle Krafft:</l>
            <l>»umsonst bemühst du dich, die Feder wegzulegen!</l>
            <l>Laß dich doch, mein Patron, durch Schwabens Bitte regen:</l>
            <l>Kan Deutschland wohl dafür, daß sich ein Weib vergeht?</l>
            <l>Vergieb, mein Philosoph, noch grösserer Poet!</l>
            <l>Dein Zorn ist übereilt; Wie? wilst du nicht mehr schreiben?</l>
            <l>Bedencke, wo soll ich, wo deine Freunde bleiben?</l>
            <l>Wer nimmt sich meines Ruhms in seinen Schrifften an?</l>
            <l>Hat Deutschland auch gefehlt, was hab ich dir gethan?</l>
            <l>Jedoch die Ehrfurcht soll von meinem Nutzen schweigen,</l>
            <l>Darf dir nur meine Hand den treuen Breitkopf zeigen.</l>
            <l>Wünscht deine Freundschafft dem die Drucker-Pressen leer,</l>
            <l>So halt den harten Schwur, so dicht und schreib nicht mehr.</l>
            <l>Kein Hirte, wenn ihn auch ein frecher Wolff gebissen,</l>
            <l>Hat seinen Schäfer-Stock erzörnet weggeschmissen.</l>
            <l>Schmertzt ihn die Wunde gleich, giebt er, aus Ungeduld,</l>
            <l>Der Fluhr, die Wölffe nährt, doch nicht hiervon die Schuld.</l>
            <l>Die Heerd ist ihm zu lieb, sein Amt hierum zu hassen,</l>
            <l>Und, wegen eines Wolffs, sie vielen frey zu lassen.</l>
            <l>O Gottsched! dencke nach! Vergeht sich hier mein Mund,</l>
            <l>So that der deine mir das größte Schrecken kund.</l>
            <l>Laß deine Großmuth doch nicht allzufrüh verschwinden,</l>
            <l>Es sind noch Mittel da, der Frau das Maul zu binden.</l>
            <l>Jedoch mein Rath greifft nicht der klugen Kulmus vor,</l>
            <l>Die niemals Hertz und Geist in der Gefahr verlohr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll, sprach Victoria, ich kurtz die Meynung sagen,</l>
            <l>So ist mein Rath, die Frau gerichtlich zu verklagen.</l>
            <l>Vor des Professors Kiel ist sie noch viel zu klein,</l>
            <l>Die That muß bürgerlich an ihr gezüchtigt seyn.</l>
            <l>Man übergebe sie den edlen Stadt-Gerichten,</l>
            <l>Durch ein geschärfft Verboth den Anschlag zu vernichten,</l>
            <l>Womit der Nachmittag auf morgen uns bedroht.«</l>
            <l>Doch Gottsched ward so gleich bey diesem Schlusse roth;</l>
            <l>Er schüttelte den Kopff, und gab ihr zu verstehen:</l>
            <l>Ein kluger müßte sich nicht allzustarck vergehen;</l>
            <l>So stritten Dichter nicht. »Denn sprach er: thut mein Mund,</l>
            <l>Daß ich getroffen bin, vor dem Gerichte kund,</l>
            <l>So hat die Neuberin nichts strafbares gesaget;</l>
            <l>So hab ich selber mich, und nicht die Frau, verklaget.</l>
            <l>Was, Schwabe, meynest du? Endeck uns deinen Rath.«</l>
            <l>Er folgt, indem er es mit diesen Worten that.</l>
            <l>»besinnt sich Gottsched nicht auf seine Zauber-Thöne?</l>
            <l>Apoll ist uns geneigt; nur wir sind seine Söhne.</l>
            <l>Ruf ihm poetisch zu, und sing ein starckes Lied,</l>
            <l>Daß ihn vom Helicon in dieses Zimmer zieht.</l>
            <l>Hier kanst du, im Vertraun, mit diesem Gotte sprechen;</l>
            <l>Der wird der Neuberin den Vorsatz unterbrechen.«</l>
            <l>Der Rathschlag machte gleich den Dichter wieder froh,</l>
            <l>»mein Schwabe! rief er aus, Sohn!</l>
            <l>Geseegnet sey der Tag, da du zu mir gekommen!</l>
            <l>Geseegnet meine Wahl, die dich in Schutz genommen!</l>
            <l>Ihr Freunde bleibt und schweigt, sprecht nicht ein lautes Wort;</l>
            <l>Zur Hyppokrene fliegt anietzt mein Seuffzer fort.«</l>
            <l>Hier fieng der Dichter an, den Gott herab zu bethen.</l>
            <l>Er zog das Fenster auf, vor das er hingetreten.</l>
            <l>So zuversichtlich hat noch kein Poet geträumt;</l>
            <l>Und Gottsched noch niemals so wunderschnell gereimt;</l>
            <l>Und Pimpla selbst noch nie sich schäumender ergossen,</l>
            <l>Als ihm ietzt Sylb und Vers aus seinen Lippen flossen.</l>
            <l>Jedoch, bestürtzter Mann, was für ein Ungemach!</l>
            <l>Kein Phöbus, kein Apoll zieht deinen Versen nach.</l>
            <l>Wer weiß! vielleicht hält ihn ein Liebes-Werck zurücke?</l>
            <l>Ein leerer Trost vor dich auf wenig Augenblicke!</l>
            <l>Du schmeichelst dir umsonst, er kennt und hört dich nicht.</l>
            <l>Dein Hertz ist unverschämt, wenn sichs so viel verspricht.</l>
            <l>Ich halt es für dein Glück, daß Phöbus dich nicht kennet,</l>
            <l>Der ist dein Freund, der dir nicht die Erhöhung gönnet.</l>
            <l>Mich wunderts ungemein, daß dir, belesner Mann,</l>
            <l>Kein Beyspiel alter Zeit die Augen öffnen kan.</l>
            <l>Läßt dich Ovidius, wohl ohne zittern, lesen,</l>
            <l>Wie streng Apoll einmal dem Marsias gewesen?</l>
            <l>Doch Gottsched hielt sein Glück für kleiner, als es war,</l>
            <l>»wie? sprach er, Phöbus macht sich noch nicht offenbahr?</l>
            <l>Und mir, der ich ihn doch in Deutschlands Tempel ehre,</l>
            <l>Wo ich bey dem Altar den Fliegen Franckreichs wehre?</l>
            <l>Mir, der ich mich für ihn zum Märtyrer gemacht?</l>
            <l>Mir, der ich ihn so offt in meinen Vers gebracht?</l>
            <l>Viel ists, daß mich nicht längst sein taubes Ohr bewogen,</l>
            <l>Daß ich mich gantz und gar von Deutschland abgezogen.«</l>
            <l>Hier stützt er sich das Haupt mit seiner rechten Hand,</l>
            <l>Und seuffzte noch einmahl: Bethörtes Vaterland!</l>
            <l>Victorie sucht ihm noch klug zu wiederstreben,</l>
            <l>Und Schwabe schämte sich, daß er den Rath gegeben;</l>
            <l>Corvin rief aber laut. »Mir fällt noch etwas ein,</l>
            <l>Ich wett, Apoll wird bald in diesem Zimmer seyn.</l>
            <l>Gebt mir Befehl, den Gott juristisch zu citiren;</l>
            <l>Der stoltze soll die Krafft von einer Sprache spühren,</l>
            <l>Wodurch der Advocat Asträen selber rührt,</l>
            <l>Daß sie offt, übertäubt, so Waag als Schwerd verliehrt.</l>
            <l>Ist's, fragt er: mir vergönnt? Und als er ja vernommen!«</l>
            <l>Sprach er, der Kunst gewiß: Nun Phöbus sey willkommen!</l>
            <l>»was massen, fieng er an: sich wieder Gottscheds Reich</l>
            <l>Die Neuberin empört, daß hat Apollo gleich,</l>
            <l>Als aller Dichter Gott, mit mehrerm zu ersehen;</l>
            <l>Wann aber dieses soll vor morgen noch geschehen,</l>
            <l>Mithin noch diese Nacht hierzu beraumet ist:</l>
            <l>Als wollen wir, daß du, Apoll, nicht zaudernd bist,</l>
            <l>Zu rechter früher Zeit vom Helicon zu steigen,</l>
            <l>Um Klägern in Person ein Mittel anzuzeigen,</l>
            <l>Daß ihm, doch itzt nicht mehr durch gütlichen Vergleich,</l>
            <l>Beklagte weichen muß. Dieß fordert Gottscheds Reich.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Lichter löschten aus. Es bebete das Zimmer,</l>
            <l>Und durch die Fenster drang ein ungewohnter Schimmer.</l>
            <l>Den nie erblickten Gott sah Gottsched offenbahr,</l>
            <l>Der aus dem Pomey schloß, daß es Apollo war.</l>
            <l>Vor solchem kniete der Dichter zitternd nieder,</l>
            <l>Die Kulmus neben ihm. Was er sprach, sag ich wieder:</l>
            <l>»ich, grosser Musen-Printz, ein Dichter von Natur,</l>
            <l>Betrat von Jugend auf berühmter Männer Spuhr.</l>
            <l>Ich, der ich allemahl den Musen treu gewesen,</l>
            <l>Mehr Bücher schreiben kan, als ich kaum durch gelesen.</l>
            <l>Ich, der den Skaliger,</l>
            <l>Horatz, Longin, Bossu, Despreaux, Evremond.</l>
            <l>Corneille, Dacier, Perrault, Furretiere,</l>
            <l>Schwift, Aristoteles, Steel, Adison, Voltaire,</l>
            <l>Mit größter Lust durchsucht; die Welschen übersetzt;</l>
            <l>Die Frantzen offt verdeutscht, und Deutschland werthgeschätzt,</l>
            <l>Es von dem Scytischen durch meinen Witz zu läutern;</l>
            <l>Der Sprache Horizont durch die Critic zu heitern;</l>
            <l>Ich, der in Sachsen nicht der allerletzte blieb,</l>
            <l>Der eine Rede-Kunst und eine Dicht-Kunst schrieb,</l>
            <l>Empfange nun den Lohn für Eifer und Bemühen,</l>
            <l>Daß Weiber emsig sind, mich beissend durchzuziehen.</l>
            <l>Du weist, Apoll, wie sich die Neuberin vergieng;</l>
            <l>Du weist, warum sie sich an meine Feinde hieng.</l>
            <l>Ihr Vorspiel stach mich an und hilffst du mir nicht sorgen,</l>
            <l>So hört sie noch nicht auf und wiederholt es morgen.</l>
            <l>Was that ich nicht an ihr?</l>
            <l>Sie mahlt mein Ebenbild, und macht es lächerlich.</l>
            <l>O Phöbus! thue doch an dieser Frau ein Zeichen!</l>
            <l>Laß die Gedächtnis-Kunst auf einmahl von ihr weichen!</l>
            <l>Lähm ihr die Zunge fest, damit sie mit Verdruß,</l>
            <l>Vergeßlich und verstummt, den Vorsatz ändern muß.«</l>
            <l>Hier hörte Gottsched auf. Des Phöbus Götter-Stimme</l>
            <l>Erklärte folgendes aus gantz gerechtem Grimme:</l>
            <l>»so sehr schrenckt nicht Apoll der Bühnen Freyheit ein.</l>
            <l>Wer sich getroffen sind,</l>
            <l>Dein Lied drang, wie dein Ruhm, niemals zu meinen Höhen.</l>
            <l>Der Zephyr ist bestellt, die Thöne zu verwehen,</l>
            <l>Die mir ein kleiner Geist verwegen zugeschickt.</l>
            <l>Wenn sich ein Satyr auch nach einem Steine bückt,</l>
            <l>Den aufgeblehten Schwarm der Reimer zu zerstreuen,</l>
            <l>So ists ein Spiel, wobey sich meine Musen freuen.</l>
            <l>Verdien erst meinen Schutz, sonst schreih mich nicht mehr an:</l>
            <l>Den Göttern wird ein Schimpf umsonst nicht angethan.</l>
            <l>Und wirst du noch einmahl mich zur Erscheinung zwingen,</l>
            <l>So komm ich, doch gewiß, die Strafe mitzubringen,</l>
            <l>So räch ich mich an dir und auch dein Vaterland.«</l>
            <l>Hier wich der Glantz zurück, der Musen-Gott verschwand,</l>
            <l>Und Gottsched blieb bestürtzt mit seiner Freundin knien,</l>
            <l>Bis Schwab und auch Corvin sehr laut nach Lichtern schriehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Vorspiel ward hierauf von neuem vorgestellt,</l>
            <l>Und unsre Neuberin behielt so Sieg, als Feld.</l>
            <l>Sie selbst erfuhr es bald, daß er sie angeklaget;</l>
            <l>Ich weiß es nicht, wer ihr dieß alles wiedersaget.</l>
            <l>Des Dichters Schwachheit ward auch auswerts kund gemacht;</l>
            <l>Das Vorspiel erst berühmt und Gottsched ausgelacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hieraus erkennen wir das Schicksaal falscher Größe;</l>
            <l>Ein Lüfftgen hebt ihr Kleid und zeigt uns ihre Blöße.</l>
            <l>Wer mehr bedeuten will, als er doch würcklich ist,</l>
            <l>Zuletzt, aus Uebermuth, sich selbst zu sehr vergißt;</l>
            <l>Wer sich zu groß verliehrt, muß, für die Hochmuts-Sünden.</l>
            <l>Mit Schaden, klein genug sich endlich wieder finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier wartete Corvin biß der Professor kahm.</l>
            <l>Sein Hertz war voller Angst, sein Cörper lendenlahm.</l>
            <l>Doch dieses war sein Trost, daß er gescharrt, gepfiffen,</l>
            <l>Und eher nicht die Flucht, als erst aus Zwang, ergriffen.</l>
            <l>Er stellt, auf gutes Glück, sich dem Professor dar,</l>
            <l>Bey dem sein redlich Hertz schon längst entschuldigt war;</l>
            <l>Und bath, zum Uberfluß, ihm nicht die Schuld zu geben.</l>
            <l>»wie konnt ich, sprach Corvin, der Menge wiederstreben!</l>
            <l>Ein hämischer Student stößt, schiebt und drängt mich fort,</l>
            <l>Mit nie gefühlter Krafft und ohn ein eintzig Wort.</l>
            <l>Der Nachschub ließ mich nicht zum Wiederstande kommen.</l>
            <l>Die Pressung hatte mir den Athem gleich benommen;</l>
            <l>Doch spitzt ich noch den Mund, allein er pfiff nicht sehr;</l>
            <l>Zum scharren traf mein Fuß den Boden auch nicht mehr?</l>
            <l>Mein Hertz war würcklich groß, jedoch in dem Gedränge,</l>
            <l>Ward sein Behältniß nur in meiner Brust zu enge.</l>
            <l>Kaum weiß ich: wie ich noch hieher gekommen bin.</l>
            <l>Centaurischer Student! verdammte Reuberin!«</l>
            <l>Zum Zeichen, seine Treu und seinen Muth zu preisen,</l>
            <l>Wollt er Victorien die blauen Flecken weisen.</l>
            <l>Der rechte Hemden-Knopff war auch schon aufgemacht;</l>
            <l>Doch was Corvin dießmahl für Eifer nicht bedacht,</l>
            <l>Vermied Victoria. Den dürren Arm zu sehen,</l>
            <l>Ließ hier die Gegenwart des Witzes nicht geschehen.</l>
            <l>Sie sprach Corvinen zu und lobte seinen Muth,</l>
            <l>Und da die That gefehlt, hieß sie den Willen gut.</l>
            <l>Ihr stimmte Gottsched bey, die danckten seiner Treu,</l>
            <l>Und also blieb Corvin ein Freund der ersten Reihe.</l>
            <l>Doch der Professor sprach: Ihr Freunde setzet euch.</l>
            <l>»ist nicht, den Schweitzern</l>
            <l>Ein Alpenriese schimpfft, in Sachsen wirds bekräfftigt,</l>
            <l>Da unser Ebenbild den Schauplatz selbst beschäfftigt?</l>
            <l>O Phöbus bist auch du zu meiner Rache faul?</l>
            <l>Wo nicht so zeig es uns: Spann einen Feuergaul</l>
            <l>Zu meinem Besten aus, damit auf diesem Pferde,</l>
            <l>Der Alpen Polyphem von mir bestritten werde.</l>
            <l>Ist Bodmer erst bekämpfft, so fällt der Neuberin,</l>
            <l>Die Blindheit, die sie schlägt, auch von den Augen hin.</l>
            <l>Jedoch wen ruf ich an? den, der mich recht erhörte,</l>
            <l>Mein Bitten selbst verwarf, die Lästrung nicht verwehrte?</l>
            <l>Ihr Freunde höret mich: Ich bin des Eifers satt,</l>
            <l>Der für Germanien bisher gefochten hat.</l>
            <l>Der Undanck ist zu groß, folgt mir geliebte Brüder!</l>
            <l>Hiermit leg ich das Amt des deutschen Barden nieder.</l>
            <l>Dem Schicksal Griechenlands, der finstern Barbarey,</l>
            <l>Geb ich ins künfftige dieß Land gelassen frey.</l>
            <l>Der deutschen Klugheit mag den Franzen zinßbar bleiben!</l>
            <l>Mein Landsmann möge selbst nicht orthographisch schreiben!</l>
            <l>Man treff ein fremdes Wort in deutschen Schrifften an!</l>
            <l>Genug, ihr alle wißt, was ich umsonst gethan.</l>
            <l>Verstocktes Vaterland! behalt die Lorber-Crone!</l>
            <l>Mein Hertz befriedigt sich mit einem bessern Lohne:</l>
            <l>Ein Riccoboni</l>
            <l>Daß ihr mein Witz und Saltz gewiß die Wage hält.«</l>
            <l>Hier nahm er seinen Kiel, und stampft ihn dreymahl nieder,</l>
            <l>Und schwur dreymahl dabey, er schriebe nun nichts wieder.</l>
            <l>Der gute Vorsatz war den Deutschen vortheilhafft,</l>
            <l>Allein für Schwaben nicht; de schrieh aus alle Krafft:</l>
            <l>»umsonst bemühst du dich, die Feder wegzulegen!</l>
            <l>Laß dich doch, mein Patron, durch Schwabens Bitte regen:</l>
            <l>Kan Deutschland wohl dafür, daß sich ein Weib vergeht?</l>
            <l>Vergieb, mein Philosoph, noch grösserer Poet!</l>
            <l>Dein Zorn ist übereilt; Wie? wilst du nicht mehr schreiben?</l>
            <l>Bedencke, wo soll ich, wo deine Freunde bleiben?</l>
            <l>Wer nimmt sich meines Ruhms in seinen Schrifften an?</l>
            <l>Hat Deutschland auch gefehlt, was hab ich dir gethan?</l>
            <l>Jedoch die Ehrfurcht soll von meinem Nutzen schweigen,</l>
            <l>Darf dir nur meine Hand den treuen Breitkopf zeigen.</l>
            <l>Wünscht deine Freundschafft dem die Drucker-Pressen leer,</l>
            <l>So halt den harten Schwur, so dicht und schreib nicht mehr.</l>
            <l>Kein Hirte, wenn ihn auch ein frecher Wolff gebissen,</l>
            <l>Hat seinen Schäfer-Stock erzörnet weggeschmissen.</l>
            <l>Schmertzt ihn die Wunde gleich, giebt er, aus Ungeduld,</l>
            <l>Der Fluhr, die Wölffe nährt, doch nicht hiervon die Schuld.</l>
            <l>Die Heerd ist ihm zu lieb, sein Amt hierum zu hassen,</l>
            <l>Und, wegen eines Wolffs, sie vielen frey zu lassen.</l>
            <l>O Gottsched! dencke nach! Vergeht sich hier mein Mund,</l>
            <l>So that der deine mir das größte Schrecken kund.</l>
            <l>Laß deine Großmuth doch nicht allzufrüh verschwinden,</l>
            <l>Es sind noch Mittel da, der Frau das Maul zu binden.</l>
            <l>Jedoch mein Rath greifft nicht der klugen Kulmus vor,</l>
            <l>Die niemals Hertz und Geist in der Gefahr verlohr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll, sprach Victoria, ich kurtz die Meynung sagen,</l>
            <l>So ist mein Rath, die Frau gerichtlich zu verklagen.</l>
            <l>Vor des Professors Kiel ist sie noch viel zu klein,</l>
            <l>Die That muß bürgerlich an ihr gezüchtigt seyn.</l>
            <l>Man übergebe sie den edlen Stadt-Gerichten,</l>
            <l>Durch ein geschärfft Verboth den Anschlag zu vernichten,</l>
            <l>Womit der Nachmittag auf morgen uns bedroht.«</l>
            <l>Doch Gottsched ward so gleich bey diesem Schlusse roth;</l>
            <l>Er schüttelte den Kopff, und gab ihr zu verstehen:</l>
            <l>Ein kluger müßte sich nicht allzustarck vergehen;</l>
            <l>So stritten Dichter nicht. »Denn sprach er: thut mein Mund,</l>
            <l>Daß ich getroffen bin, vor dem Gerichte kund,</l>
            <l>So hat die Neuberin nichts strafbares gesaget;</l>
            <l>So hab ich selber mich, und nicht die Frau, verklaget.</l>
            <l>Was, Schwabe, meynest du? Endeck uns deinen Rath.«</l>
            <l>Er folgt, indem er es mit diesen Worten that.</l>
            <l>»besinnt sich Gottsched nicht auf seine Zauber-Thöne?</l>
            <l>Apoll ist uns geneigt; nur wir sind seine Söhne.</l>
            <l>Ruf ihm poetisch zu, und sing ein starckes Lied,</l>
            <l>Daß ihn vom Helicon in dieses Zimmer zieht.</l>
            <l>Hier kanst du, im Vertraun, mit diesem Gotte sprechen;</l>
            <l>Der wird der Neuberin den Vorsatz unterbrechen.«</l>
            <l>Der Rathschlag machte gleich den Dichter wieder froh,</l>
            <l>»mein Schwabe! rief er aus, Sohn!</l>
            <l>Geseegnet sey der Tag, da du zu mir gekommen!</l>
            <l>Geseegnet meine Wahl, die dich in Schutz genommen!</l>
            <l>Ihr Freunde bleibt und schweigt, sprecht nicht ein lautes Wort;</l>
            <l>Zur Hyppokrene fliegt anietzt mein Seuffzer fort.«</l>
            <l>Hier fieng der Dichter an, den Gott herab zu bethen.</l>
            <l>Er zog das Fenster auf, vor das er hingetreten.</l>
            <l>So zuversichtlich hat noch kein Poet geträumt;</l>
            <l>Und Gottsched noch niemals so wunderschnell gereimt;</l>
            <l>Und Pimpla selbst noch nie sich schäumender ergossen,</l>
            <l>Als ihm ietzt Sylb und Vers aus seinen Lippen flossen.</l>
            <l>Jedoch, bestürtzter Mann, was für ein Ungemach!</l>
            <l>Kein Phöbus, kein Apoll zieht deinen Versen nach.</l>
            <l>Wer weiß! vielleicht hält ihn ein Liebes-Werck zurücke?</l>
            <l>Ein leerer Trost vor dich auf wenig Augenblicke!</l>
            <l>Du schmeichelst dir umsonst, er kennt und hört dich nicht.</l>
            <l>Dein Hertz ist unverschämt, wenn sichs so viel verspricht.</l>
            <l>Ich halt es für dein Glück, daß Phöbus dich nicht kennet,</l>
            <l>Der ist dein Freund, der dir nicht die Erhöhung gönnet.</l>
            <l>Mich wunderts ungemein, daß dir, belesner Mann,</l>
            <l>Kein Beyspiel alter Zeit die Augen öffnen kan.</l>
            <l>Läßt dich Ovidius, wohl ohne zittern, lesen,</l>
            <l>Wie streng Apoll einmal dem Marsias gewesen?</l>
            <l>Doch Gottsched hielt sein Glück für kleiner, als es war,</l>
            <l>»wie? sprach er, Phöbus macht sich noch nicht offenbahr?</l>
            <l>Und mir, der ich ihn doch in Deutschlands Tempel ehre,</l>
            <l>Wo ich bey dem Altar den Fliegen Franckreichs wehre?</l>
            <l>Mir, der ich mich für ihn zum Märtyrer gemacht?</l>
            <l>Mir, der ich ihn so offt in meinen Vers gebracht?</l>
            <l>Viel ists, daß mich nicht längst sein taubes Ohr bewogen,</l>
            <l>Daß ich mich gantz und gar von Deutschland abgezogen.«</l>
            <l>Hier stützt er sich das Haupt mit seiner rechten Hand,</l>
            <l>Und seuffzte noch einmahl: Bethörtes Vaterland!</l>
            <l>Victorie sucht ihm noch klug zu wiederstreben,</l>
            <l>Und Schwabe schämte sich, daß er den Rath gegeben;</l>
            <l>Corvin rief aber laut. »Mir fällt noch etwas ein,</l>
            <l>Ich wett, Apoll wird bald in diesem Zimmer seyn.</l>
            <l>Gebt mir Befehl, den Gott juristisch zu citiren;</l>
            <l>Der stoltze soll die Krafft von einer Sprache spühren,</l>
            <l>Wodurch der Advocat Asträen selber rührt,</l>
            <l>Daß sie offt, übertäubt, so Waag als Schwerd verliehrt.</l>
            <l>Ist's, fragt er: mir vergönnt? Und als er ja vernommen!«</l>
            <l>Sprach er, der Kunst gewiß: Nun Phöbus sey willkommen!</l>
            <l>»was massen, fieng er an: sich wieder Gottscheds Reich</l>
            <l>Die Neuberin empört, daß hat Apollo gleich,</l>
            <l>Als aller Dichter Gott, mit mehrerm zu ersehen;</l>
            <l>Wann aber dieses soll vor morgen noch geschehen,</l>
            <l>Mithin noch diese Nacht hierzu beraumet ist:</l>
            <l>Als wollen wir, daß du, Apoll, nicht zaudernd bist,</l>
            <l>Zu rechter früher Zeit vom Helicon zu steigen,</l>
            <l>Um Klägern in Person ein Mittel anzuzeigen,</l>
            <l>Daß ihm, doch itzt nicht mehr durch gütlichen Vergleich,</l>
            <l>Beklagte weichen muß. Dieß fordert Gottscheds Reich.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Lichter löschten aus. Es bebete das Zimmer,</l>
            <l>Und durch die Fenster drang ein ungewohnter Schimmer.</l>
            <l>Den nie erblickten Gott sah Gottsched offenbahr,</l>
            <l>Der aus dem Pomey schloß, daß es Apollo war.</l>
            <l>Vor solchem kniete der Dichter zitternd nieder,</l>
            <l>Die Kulmus neben ihm. Was er sprach, sag ich wieder:</l>
            <l>»ich, grosser Musen-Printz, ein Dichter von Natur,</l>
            <l>Betrat von Jugend auf berühmter Männer Spuhr.</l>
            <l>Ich, der ich allemahl den Musen treu gewesen,</l>
            <l>Mehr Bücher schreiben kan, als ich kaum durch gelesen.</l>
            <l>Ich, der den Skaliger,</l>
            <l>Horatz, Longin, Bossu, Despreaux, Evremond.</l>
            <l>Corneille, Dacier, Perrault, Furretiere,</l>
            <l>Schwift, Aristoteles, Steel, Adison, Voltaire,</l>
            <l>Mit größter Lust durchsucht; die Welschen übersetzt;</l>
            <l>Die Frantzen offt verdeutscht, und Deutschland werthgeschätzt,</l>
            <l>Es von dem Scytischen durch meinen Witz zu läutern;</l>
            <l>Der Sprache Horizont durch die Critic zu heitern;</l>
            <l>Ich, der in Sachsen nicht der allerletzte blieb,</l>
            <l>Der eine Rede-Kunst und eine Dicht-Kunst schrieb,</l>
            <l>Empfange nun den Lohn für Eifer und Bemühen,</l>
            <l>Daß Weiber emsig sind, mich beissend durchzuziehen.</l>
            <l>Du weist, Apoll, wie sich die Neuberin vergieng;</l>
            <l>Du weist, warum sie sich an meine Feinde hieng.</l>
            <l>Ihr Vorspiel stach mich an und hilffst du mir nicht sorgen,</l>
            <l>So hört sie noch nicht auf und wiederholt es morgen.</l>
            <l>Was that ich nicht an ihr?</l>
            <l>Sie mahlt mein Ebenbild, und macht es lächerlich.</l>
            <l>O Phöbus! thue doch an dieser Frau ein Zeichen!</l>
            <l>Laß die Gedächtnis-Kunst auf einmahl von ihr weichen!</l>
            <l>Lähm ihr die Zunge fest, damit sie mit Verdruß,</l>
            <l>Vergeßlich und verstummt, den Vorsatz ändern muß.«</l>
            <l>Hier hörte Gottsched auf. Des Phöbus Götter-Stimme</l>
            <l>Erklärte folgendes aus gantz gerechtem Grimme:</l>
            <l>»so sehr schrenckt nicht Apoll der Bühnen Freyheit ein.</l>
            <l>Wer sich getroffen sind,</l>
            <l>Dein Lied drang, wie dein Ruhm, niemals zu meinen Höhen.</l>
            <l>Der Zephyr ist bestellt, die Thöne zu verwehen,</l>
            <l>Die mir ein kleiner Geist verwegen zugeschickt.</l>
            <l>Wenn sich ein Satyr auch nach einem Steine bückt,</l>
            <l>Den aufgeblehten Schwarm der Reimer zu zerstreuen,</l>
            <l>So ists ein Spiel, wobey sich meine Musen freuen.</l>
            <l>Verdien erst meinen Schutz, sonst schreih mich nicht mehr an:</l>
            <l>Den Göttern wird ein Schimpf umsonst nicht angethan.</l>
            <l>Und wirst du noch einmahl mich zur Erscheinung zwingen,</l>
            <l>So komm ich, doch gewiß, die Strafe mitzubringen,</l>
            <l>So räch ich mich an dir und auch dein Vaterland.«</l>
            <l>Hier wich der Glantz zurück, der Musen-Gott verschwand,</l>
            <l>Und Gottsched blieb bestürtzt mit seiner Freundin knien,</l>
            <l>Bis Schwab und auch Corvin sehr laut nach Lichtern schriehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Vorspiel ward hierauf von neuem vorgestellt,</l>
            <l>Und unsre Neuberin behielt so Sieg, als Feld.</l>
            <l>Sie selbst erfuhr es bald, daß er sie angeklaget;</l>
            <l>Ich weiß es nicht, wer ihr dieß alles wiedersaget.</l>
            <l>Des Dichters Schwachheit ward auch auswerts kund gemacht;</l>
            <l>Das Vorspiel erst berühmt und Gottsched ausgelacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hieraus erkennen wir das Schicksaal falscher Größe;</l>
            <l>Ein Lüfftgen hebt ihr Kleid und zeigt uns ihre Blöße.</l>
            <l>Wer mehr bedeuten will, als er doch würcklich ist,</l>
            <l>Zuletzt, aus Uebermuth, sich selbst zu sehr vergißt;</l>
            <l>Wer sich zu groß verliehrt, muß, für die Hochmuts-Sünden.</l>
            <l>Mit Schaden, klein genug sich endlich wieder finden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
