<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: So leg indes den wohlverdienten Kiel</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Pyra</surname>
            <forename>Jakob Immanuel</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">204</measure>
        <measure type="verses">1224</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-6 22-6 23-6 24-6 25-6 26-6 27-6 28-6 29-6 30-6 31-6 32-6 33-6 34-6 35-6 36-6 37-6 38-6 39-6 40-6 41-6 42-6 43-6 44-6 45-6 46-6 47-6 48-6 49-6 50-6 51-6 52-6 53-6 54-6 55-6 56-6 57-6 58-6 59-6 60-6 61-6 62-6 63-6 64-6 65-6 66-6 67-6 68-6 69-6 70-6 71-6 72-6 73-6 74-6 75-6 76-6 77-6 78-6 79-6 80-6 81-6 82-6 83-6 84-6 85-6 86-6 87-6 88-6 89-6 90-6 91-6 92-6 93-6 94-6 95-6 96-6 97-6 98-6 99-6 100-6 101-6 102-6 103-6 104-6 105-6 106-6 107-6 108-6 109-6 110-6 111-6 112-6 113-6 114-6 115-6 116-6 117-6 118-6 119-6 120-6 121-6 122-6 123-6 124-6 125-6 126-6 127-6 128-6 129-6 130-6 131-6 132-6 133-6 134-6 135-6 136-6 137-6 138-6 139-6 140-6 141-6 142-6 143-6 144-6 145-6 146-6 147-6 148-6 149-6 150-6 151-6 152-6 153-6 154-6 155-6 156-6 157-6 158-6 159-6 160-6 161-6 162-6 163-6 164-6 165-6 166-6 167-6 168-6 169-6 170-6 171-6 172-6 173-6 174-6 175-6 176-6 177-6 178-6 179-6 180-6 181-6 182-6 183-6 184-6 185-6 186-6 187-6 188-6 189-6 190-6 191-6 192-6 193-6 194-6 195-6 196-6 197-6 198-6 199-6 200-6 201-6 202-6 203-6 204-6</measure>
        <measure type="syllables">12320</measure>
        <measure type="tokens">8774</measure>
        <measure type="characters">50350</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1729</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: So leg indes den wohlverdienten Kiel</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So leg indes den wohlverdienten Kiel</l>
            <l>Vor Gottes Thron, </l>
            <l>Die Bahn ist aus; und hier ist Kron und Ziel,</l>
            <l>Erhole doch jetzt deine Kräfte wieder:</l>
            <l>Und hör indeß in ehrenvoller Ruh,</l>
            <l>Der Harmonie von meinen Säyten zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Lautenspiel, mein Trost in Einsamkeit,</l>
            <l>Geschworner Feind von sclavisch falschen Heucheln,</l>
            <l>Du, das noch nie, aus Niederträchtigkeit,</l>
            <l>Die Laster-Brut, mit wohlbezahlten Schmeicheln</l>
            <l>Und blindem Ruhm, durch einen Reim verehrt;</l>
            <l>Und so den Krantz der Tugenden versehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich stimmte nur der regen Därme Chor;</l>
            <l>So oft als ich des Davids Psalmen hörte.</l>
            <l>Mein Geist schwung sich zu Sions Höh empor,</l>
            <l>Wo mich der Held die hohen Lieder lehrte,</l>
            <l>Die er gekrönt am Quell Silohens sang;</l>
            <l>So daß sein Schall durch Solima erklang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald wafnet ich den tönend holen Bauch</l>
            <l>Mit kühner Hand durch stärckre hohe Sayten</l>
            <l>Und spielt entzückt: wie, unter Dampf und Rauch,</l>
            <l>Die Drachen selbst mit Engeln rasend streiten.</l>
            <l>Der Himmel bebt, es zitterte die Welt;</l>
            <l>Bis daß ihr Schwarm gestürtzt zur Höllen fällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald folgst du mir in jenen krummen Thal.</l>
            <l>Die Dichtkunst lehrt auf den begrünten Höhen</l>
            <l>Der Hügel dort der jungen Dichter Zahl,</l>
            <l>Die um sie her voll Lehr-Begierde stehen.</l>
            <l>Da irrten wir in jenen frommen Hain,</l>
            <l>In welchen ihr die Bäume heilig seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den tapfern Thon der Barden ahmst du nach,</l>
            <l>Mit welchem sie das rauhe Heer erhitzet,</l>
            <l>Daß es den Feind dem Tod zu Trotz durchbrach.</l>
            <l>Du singst die Höh, wo das Gestirne blitzet,</l>
            <l>Und einen Freund und dessen Rohr und Treu.</l>
            <l>So dienst du mir; doch ohne Schmeicheley.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf, stimme du auch diesesmal mit ein,</l>
            <l>Du mein Gefährt! ich will von </l>
            <l>Die Misgunst selbst soll unser Richter seyn.</l>
            <l>Das reine Lob wird sie zum Beyfall zwingen.</l>
            <l>Und wenn sie gleich auch mich zu tadeln weiß:</l>
            <l>So giebt sie ihm doch den verdienten Preiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Er ihn Dir, du Herr der Ewigkeit.</l>
            <l>So fall auch ich vor deinen Altar nieder;</l>
            <l>Und preise dich gerührt aus Danckbarkeit!</l>
            <l>O! heilige, du Geist des Herrn! die Lieder,</l>
            <l>Du dessen Macht und Gottheit alles füllt,</l>
            <l>Von dem allein die wahre Andacht quillt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entdecke mir, was Sein Verstand gethan,</l>
            <l>Wie Ihm das Werck durch deine Kraft gelungen.</l>
            <l>Du führtest Ihn, daß Er auf deiner Bahn</l>
            <l>Ins Heiligthum der Wahrheit eingedrungen.</l>
            <l>Mit dir hat er den Anfang nur gemacht,</l>
            <l>Mit dir hat er es auch zum Schluß gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es führte nie der Morgenröthe Hand</l>
            <l>Den Tag so früh aus ihrer Rosenpforte</l>
            <l>Und röthete die Berge, Thürm und Land;</l>
            <l>Du fandest Ihn doch schon bey deinem Worte,</l>
            <l>Er wachte noch, wenn gleich die Finsterniß</l>
            <l>Den Sterblichen das späte Licht entriß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der kurtzen Ruh gebraucht Er dazu nur,</l>
            <l>Daß Er dadurch zur Arbeit muntrer würde.</l>
            <l>Wir schauen zwar des Alters graue Spur;</l>
            <l>Doch sinckt die Kraft nicht von der heilgen Bürde.</l>
            <l>Wir alle sehn die fromm und grosse Müh;</l>
            <l>Doch wer erstaunt, wie viel bewundern sie?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so ist Er der schnellen Sonnen gleich,</l>
            <l>Die Glantz und Licht, mit dem beflammten Wagen,</l>
            <l>Auf ihrer Bahn pflegt durch das blaue Reich</l>
            <l>Der höhern Luft um unsern Ball zu tragen:</l>
            <l>Sie leuchtet stets; doch fehlt ihrs nie am Schein.</l>
            <l>Sie wird zwar alt; doch niemals schwach und klein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie schenckt der Erd ihr fruchtbar reiches Licht,</l>
            <l>Vollbringet stets die ungemeßnen Reisen;</l>
            <l>Indem das Volck der Welt sein Werck verricht.</l>
            <l>Ein jeder siehts und keiner will es preisen;</l>
            <l>Allein sie ruht doch nicht von ihrem Lauf,</l>
            <l>Und hört darum doch nicht zu scheinen auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was fühle ich? Was kocht? Was rollt mein Blut?</l>
            <l>O was durchfeurt die sterblich matten Sinnen,</l>
            <l>Wohin reißt mich die göttlich hohe Glut?</l>
            <l>Wo hört man mich der Wahrheit Lob beginnen?</l>
            <l>Was spüre ich vor einen starcken Geist?</l>
            <l>Der aus der Brust die eitlen Triebe reißt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin? Wohin? durch welchen Thal und Wald?</l>
            <l>O welche Höh! zu der mein Flug sich schwinget,</l>
            <l>Was ists? das mir von fern entgegen schallt,</l>
            <l>So bin ichs nicht? der hier alleine singet.</l>
            <l>O welch ein Glantz? Ich seh der Geister Chor,</l>
            <l>Sie fliegen her. Ihr Lied entzückt mein Ohr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich singe mit, ihr Kräfte jenes Lichts!</l>
            <l>»ihr Himmel laßt des Vaters Lob erschallen,</l>
            <l>Sein göttlich Wort bewegt, erschüttert Nichts;</l>
            <l>Und sollte gleich der Bau der Welt zerfallen;</l>
            <l>Und stürtzten gleich die grausen Stück herab;</l>
            <l>Und würde gleich ihr wüster Schutt ihr Grab.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Stimmen ruhn und ein Gewölck von Duft</l>
            <l>Fängt an den Berg durchbalsamt zu umgeben.</l>
            <l>Was höre ich? was will sich durch die Luft</l>
            <l>Vor ein Getön dort von der Erd erheben?</l>
            <l>Seh ich nicht dort ein himmlisch singend Chor?</l>
            <l>Und </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du dessen Wort die leere wüste Last</l>
            <l>Gehorsam war; das auch die Welt hieß werden,</l>
            <l>Der du das Licht hervor gerufen hast,</l>
            <l>Dein ewig Wort durchschallt den Kreiß der Erden,</l>
            <l>So weit den Rand von der bewohnten Welt</l>
            <l>Der goldne Glantz des grossen Lichts erhellt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun bücket sich und schweigt der fromme Mann;</l>
            <l>Doch David rührt mit heilger Kunst die Sayten;</l>
            <l>Und fängt alhier die Gegenantwort an:</l>
            <l>»gott redet, hört! ihr unbegräntzten Weiten</l>
            <l>Der Ewigkeit, sein Wort dröhnt aus der Nacht</l>
            <l>Um seinen Thron mit göttlich starcker Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Blitz trägt es durch die erschrockne Welt</l>
            <l>Im Donner fort auf reissend glühnden Flügel.</l>
            <l>Erschüttert, was sie in den Armen hält,</l>
            <l>Zerschmettert selbst des ewgen Abgrunds Riegel.</l>
            <l>Es sieht das Volck in tiefer Nacht den Strahl,</l>
            <l>Es sieht und bebt im schwartzen Sitz der Qual.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Vater spricht. Gleich wird die Welt erfreut.</l>
            <l>Es schweigt vor ihm das donnernde Getümmel,</l>
            <l>Der Geister Heer preist ihn voll Seligkeit.</l>
            <l>Es preisen ihn die hohen Stern und Himmel,</l>
            <l>Daß Ruhm und Lob die weite Luft durchschallt,</l>
            <l>In deren Kreis der Welten Hauffen wallt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch thönt der Schluß: und </l>
            <l>Und preiset dich, der von den Donner Höhen</l>
            <l>Des Sinai, bey zornger Blitze Schein</l>
            <l>An sein Geschlecht ließ den Befehl ergehen.</l>
            <l>Da hielt dein Knecht die Tafeln in der Hand,</l>
            <l>Du lehrtest ihn, indem er vor dir stand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»propheten sahn das selige Geschick,</l>
            <l>Du zogest selbst des finstern Vorhangs Tücher</l>
            <l>Von jenem Sitz der späten Zeit zurück,</l>
            <l>Du schlossest selbst auch die geheimen Bücher</l>
            <l>Der ewigen Fürsehung ihnen auf,</l>
            <l>Drauf hört das Volck der fernsten Dinge Lauf.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun regte sich der lehrend wahre Mund.</l>
            <l>»dein Sohn, den du zum Heil der Welt erwählet,</l>
            <l>Volbrachte es und that es selber kund.</l>
            <l>Sein Geist hat es den Dienern vorgezählet,</l>
            <l>Der aus der Brust die eitlen Sinnen stieß,</l>
            <l>Und seiner Macht die Menschheit weichen hieß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Herr! dein Wort stürtzt zu der Höllen Kluft.</l>
            <l>O Herr! dein Wort hebt wieder zu den Sternen.</l>
            <l>O preiset ihn, ihr Menschen, Erd und Luft.</l>
            <l>O fleht ihn an! es niemals zu entfernen.</l>
            <l>Du zeigtest mir auch deinen wahren Sinn,</l>
            <l>So nimm den Danck, mich, Kiel und Bücher hin.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nunmehr vereint der Thon der Chöre sich,</l>
            <l>Die gantze Luft erregt ein Lustgetöne,</l>
            <l>Es schüttert selbst der höchsten Wolcken Strich:</l>
            <l>»bringt her dem Herrn, bringt her ihr starcken Söhne</l>
            <l>Der Mächtigen, bringt in das Heiligthum</l>
            <l>Im reinen Schmuck dem Herrn Preiß, Ehr und Ruhm.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein göttlich Wort, das starcke Cedern fällt,</l>
            <l>Saust auf der Fluth; und bleibt der Erden Wonne.</l>
            <l>Gott redet selbst vom Himmel zu der Welt,</l>
            <l>Vom Aufgang an biß an das Ziel der Sonne.</l>
            <l>Er sitzt und ruft von seinem Wolcken Thron</l>
            <l>Dem blassen Volck mit allmachtsvollem Thon.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es blitzet schnell! werft euren Blick hinauf.</l>
            <l>Ich sehe sich die blauen Wolcken theilen.</l>
            <l>Auf einmal steigt der heilge Tempel auf.</l>
            <l>Ein blinckendes Gewölck deckt halb die Säulen;</l>
            <l>Und jede gläntzt gleich einem Edelstein</l>
            <l>Wie, Gottes Stadt! dort deine Mauren seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Strahlen ist der ewge Bau umringt,</l>
            <l>In welchem sich das Chor der Seraphinen</l>
            <l>Mit gläntzenden bewegten Flügeln schwingt,</l>
            <l>Die singend stets vor seinem Throne dienen.</l>
            <l>Seht, wie das Thor sich in den Angeln dreht,</l>
            <l>Woraus ein Strahl auf </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was blendet mich vor ein gewaltig Licht!</l>
            <l>Wie wird mir, ach! es sincken meine Glieder,</l>
            <l>Ein jeder fällt voll Furcht auf sein Gesicht.</l>
            <l>O hört! es schallt aus jenem Tempel nieder:</l>
            <l>»heil sey mit Dir, Du dientest wohl und recht:</l>
            <l>Dein Lohn ist groß, du frommer treuer Knecht.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Donnerschlag erschüttert dieses Rund!</l>
            <l>Gerechter Gott! was ist dein strenger Wille?</l>
            <l>Was droht dein Arm der Erden faulem Grund?</l>
            <l>Allein woher entsteht die grosse Stille?</l>
            <l>Wie, seh ich recht? was ich bisher erblickt</l>
            <l>Wird dort im fliehenden Gewölck entrückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt führet mich schnell, mit gesencktem Schuß</l>
            <l>In jenes Thal mein sinckendes Gefieder.</l>
            <l>Nun! nun setzt schon mein schwebend leichter Fuß</l>
            <l>Den müden Tritt in jene Schatten nieder.</l>
            <l>Ich grüße dich, mein stiller Aufenthalt,</l>
            <l>Dich grünen Sitz, dich neu belebten Wald.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du heller Brun! bey dir will ich jetzt ruhn,</l>
            <l>Und deinen Rand mit bunten Kräntzen krönen,</l>
            <l>Hier setze dich; und laß o Dichtkunst nur</l>
            <l>Durch diesen Hain dein göttlich Spiel ertönen.</l>
            <l>Da um uns her die Heerde blöckt und springt,</l>
            <l>Und in der Luft das Chor der Lerchen singt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ergötze du hier meinen matten Sinn,</l>
            <l>Der dort so sehr ist angestrenget worden,</l>
            <l>Als ich so hoch entzückt gewesen bin.</l>
            <l>Der lichten Spur von jenem heilgen Orden</l>
            <l>Dort nachzugehn, ist sehr gefährlich zwar,</l>
            <l>Doch ist es auch die herrlichste Gefahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wen rühmest du? von wem ertönt die Luft?</l>
            <l>Was vor ein Held? und wessen grossen Namen</l>
            <l>Lernt Echo selbst in schallend holer Kluft,</l>
            <l>Und jenem Busch so vielfach nachzuahmen.</l>
            <l>Ihr Fürsten ruht in stoltzem Marmorstein:</l>
            <l>Laß </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht bloß ein Held, der Stadt und Land verheert,</l>
            <l>Und tapfer raast; noch blutbespritzte Waffen,</l>
            <l>Und Kampf und Roß sind deiner Lorbern werth.</l>
            <l>Nein, die der Welt gelehrten Vortheil schaffen.</l>
            <l>Ein Haupt, so stets bey nutzbarn Wercken schnitzt,</l>
            <l>Das stelle hin, wo Mond und Sonne sitzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ziehet sich jetzt vor ein Nebel gleich</l>
            <l>Von jenem Grund der fast verjahrten Zeiten?</l>
            <l>Empört der Krieg der Wissenschaften Reich?</l>
            <l>Beginnet selbst ihr kluges Volck zu streiten?</l>
            <l>So schwinget denn der Zwietracht wilde Hand</l>
            <l>Die Fackeln auch um dieses stille Land?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O welch ein Kampf! in jener Wahlstat dort,</l>
            <l>In welcher doch Eusebie regieret.</l>
            <l>Nun zieht der Streit in jene Felder fort,</l>
            <l>Worin den Stab die Weisheit selber führet.</l>
            <l>Ich kenne dich, du Rüstiger im Streit,</l>
            <l>Der voller Muth auch nicht die stärcksten scheut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erhebe du nebst mir im höhern Thon</l>
            <l>O Poesie! die Namen dieser Helden;</l>
            <l>Allein sie stürmt auf ihren Sayten schon,</l>
            <l>Indem ich will die grossen Thaten melden,</l>
            <l>Und ruft mir zu: vertraue deinen Kahn</l>
            <l>Und Segel nicht dem stürmschen Ocean.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch seht den Held dort von dem Kampfplatz ziehn,</l>
            <l>Die Wahrheit selbst führt Ihn auf ihren Wagen.</l>
            <l>Der stille Sieg fliegt sicher über Ihn.</l>
            <l>Ich sehe ihn errungne Zweige tragen.</l>
            <l>Sein Fuß hebt Ihn zum Tempel jetzt hinauf,</l>
            <l>Hier henget er die Waffen danckend auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott schencke dir in stiller Ruh den Lohn;</l>
            <l>Doch wie? du übst ja die gelehrte Stärcke</l>
            <l>Im Alter selbst aufs neue wieder schon.</l>
            <l>Was sehe ich vor grosse Bibel Wercke?</l>
            <l>Du zündest uns die hellste Fackel an</l>
            <l>Und trägest sie den heilgen Weg voran.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier zeigt dein Arm, wo man leicht irrt und fällt,</l>
            <l>Dein Fuß durchdringt die ungeheuren Küsten</l>
            <l>Der glümigten noch ungebohrnen Welt,</l>
            <l>Das Innerste von Chaos Reich und Wissen.</l>
            <l>Du scheust den Kampf der Elementen nicht,</l>
            <l>Die Gottes Wort mit schnellster Allmacht schlicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott spricht. Das Licht erhellt die dicke Luft,</l>
            <l>Ein lebhaft Feur zieht weiter, und entdecket</l>
            <l>Die Heimlichkeit der ungemeßnen Kluft,</l>
            <l>So bald die Glut den Todten Zeug erwecket,</l>
            <l>Sieht man den Stof zum Mittelpuncte gehn,</l>
            <l>Und bald darauf viel neue Welten stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So siehet sonst ein Wanderer vor ihn</l>
            <l>In Lybien, durch die Gewalt der Winde,</l>
            <l>Das fliegende Revier den Boden fliehn,</l>
            <l>Zukünftige Gebürg und ihre Gründe</l>
            <l>Durch finstere verdickte Lüfte wehn,</l>
            <l>Und brausend sich in grausen Wirbeln drehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf einmal stürtzt die Welt voll Staub herab;</l>
            <l>Darauf heben sich hoch aufgethürmte Höhen;</l>
            <l>Und werden oft der Wandrer sandigs Grab.</l>
            <l>Die Luft wird hell, nun kan er wieder sehen.</l>
            <l>Er sieht erstaunt jetzt ein gantz neues Land</l>
            <l>Und was er sieht, scheint ihm nur unbekannt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt zeigst Du uns der Himmelskörper Licht</l>
            <l>Und Erd und Meer und Berg und Wald und Felder,</l>
            <l>Du lehrest uns Gebrauch und Danck und Pflicht,</l>
            <l>Und Gottes Lob schallt durch die neuen Wälder.</l>
            <l>Jetzt folgest Du den Vätern hin und her,</l>
            <l>Und dir, o Volck des Herrn! durchs rothe Meer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nunmehr ziehst du mit fromm und weiser Hand</l>
            <l>Die Decke selbst dem Moses vom Gesichte.</l>
            <l>Du zeigst uns den, den schon sein Geist erkant</l>
            <l>Und vorgesagt, in göttlich klarem Lichte.</l>
            <l>Dein reiner Witz entdeckt der Bilder Sinn;</l>
            <l>Doch wirfst Du auch die leeren Schalen hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt räumest Du, nicht mit geringerm Ruhm,</l>
            <l>Des Spencers Wust, des Nils verlegne Sachen,</l>
            <l>Mit starcker Faust aus Gottes Heiligthum.</l>
            <l>Die Säulen, die er wolte wanckend machen,</l>
            <l>Erhält dein Arm, der den gelehrten Trug</l>
            <l>Womit er stritt, so glücklich niederschlug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein hoher Held erscheinet dort von fern,</l>
            <l>Er trägt ein Schwerdt, und Josua fällt nieder.</l>
            <l>Ist dieser nicht der Fürst des Heers des Herrn?</l>
            <l>Ja! dieser Held erlöst die Völcker wieder.</l>
            <l>Er giebt Befehl. Jetzt hebt er sich hinauf,</l>
            <l>Und Josua beut Gottes Lager auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Heer zieht aus, und läst die Zelte stehn.</l>
            <l>Man sieht des Zugs unübersehnen Bogen</l>
            <l>Um Jericho in stillem Pompe gehn.</l>
            <l>Der Zirkel hat sich um die Stadt gezogen.</l>
            <l>Der Heyden Volck, das auf den Mauren wacht,</l>
            <l>Sieht gantz erstaunt der Reihen lange Pracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört! jetzo dröhnt der Haupt Posaunen Schall.</l>
            <l>Das Kriegsgeschrey des Heeres schlägt den Himmel.</l>
            <l>Seht Thurm und Maur wanckt, stürtzt mit grausem Fall</l>
            <l>Durch Gottes Macht mit donnerndem Getümmel.</l>
            <l>Die Mauer rollt zerschmettert auf den Grund.</l>
            <l>O Jericho! dein Schutz liegt, wo er stund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun stürmt das Heer zu allen Seiten ein.</l>
            <l>Das blutge Schwerdt raast schon auf allen Gassen</l>
            <l>Und überall herrscht Morden, Rach und Pein.</l>
            <l>Nunmehr begint die Glut die Stadt zu fassen.</l>
            <l>In heisser Luft tobt die erzürnte Glut,</l>
            <l>Und Jericho raucht unter Asch und Blut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer machet mir die Deutung doch bekant?</l>
            <l>Ja </l>
            <l>Den dort Johann an Patmos Ufern fand.</l>
            <l>Ich sehe schon den grossen Engel schweben.</l>
            <l>Er fliegt daher bey der Posaunen Thon.</l>
            <l>Es schallt! Sie fällt die grosse Babylon.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo ist mein Held? Seht dort den harten Streit,</l>
            <l>In dem sein Arm mit Blitz geschwinden Streichen</l>
            <l>Der Feinde Schwarm erleget und zerstreut,</l>
            <l>Nun jaget er durch Waffen, Blut und Leichen</l>
            <l>Den flüchtgen Trup, durch den sein Eisen brach.</l>
            <l>Der schnelle Sieg eilt ihm mit Keuchen nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hör auf o Held! es sinckt der Sonnen Lauf.</l>
            <l>Allein umsonst! Er ist zu starck erhitzet:</l>
            <l>Sein mächtig Wort hält selbst die Sonne auf.</l>
            <l>Die Welt erstaunt, die da erschrocken sitzet.</l>
            <l>Und siehet wohl, daß sie ein Gott bezwingt,</l>
            <l>Die Zügel hält, und sie zum warten dringt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie? zog der Fürst des Tages sein Gespan</l>
            <l>Wohl dort zurück, dem Lauf des Pols entgegen?</l>
            <l>Wie? oder hielt der Erdball vor ihm an?</l>
            <l>Du </l>
            <l>Es hat Dein Arm im Mittel unsrer Welt</l>
            <l>Den hohen Thron der Sonnen fest gestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schaut Gideon! den man als Fürst und Held</l>
            <l>Und Priester sieht bey dem Altare stehen.</l>
            <l>Durch ihn ist uns ein Vorbild dargestellt,</l>
            <l>An welchem wir das Mitleramt ersehen.</l>
            <l>Des Jephtha Kind führst du vom Opferstein</l>
            <l>Und schliessest sie zu steter Keuschheit ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie komt dort nicht in gräulich wilder Tracht</l>
            <l>Ein Zauberweib Thessaliens gegangen?</l>
            <l>Das ihre Gründ einst fürchterlich gemacht.</l>
            <l>So sah sie aus, wenn scheußlich grüne Schlangen</l>
            <l>Ihr Haar geschnürt; wenn sie mit Knochen spielt,</l>
            <l>Und in dem Wust der faulen Leichen wühlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Um ihren Kopf fliegt das zerstreute Haar,</l>
            <l>O was macht sie vor gräßliche Geberden?</l>
            <l>Sie murmelt, hört! O sie beschweret gar.</l>
            <l>Ein kaltes Hertz soll wohl entflammet werden.</l>
            <l>Vielleicht wird jetzt bey hellem Sonnenschein</l>
            <l>Ein falscher Blitz und Donner schrecklich seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ihre Faust den Mond selbst aus der Luft</l>
            <l>Zur Erd herab von seinem Wagen neigen?</l>
            <l>Wie schaut sie schon der Höllen ofne Kluft</l>
            <l>Und mit Geheul beschworne Geister steigen,</l>
            <l>Ein heilig Grab zerreißt vielleicht ihr Arm,</l>
            <l>Wird faulend Blut in morschen Körpern warm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es starrt ihr Haar, sie schäumt, sie raast, sie heult,</l>
            <l>Ihr grasser Thon schallt durch der Erden Klüfte,</l>
            <l>Sie sieht vor sich den bangen Grund zertheilt;</l>
            <l>Und Samuel steigt durch die schwartzen Grüfte.</l>
            <l>Sie reist ihn dir aus deiner Macht, o Tod,</l>
            <l>Seht, er erscheint, als wenn er Unglück droht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört aus der Gruft ein dumpfiges Gebrüll.</l>
            <l>O Saul, du hörst dein traurigs Schicksal schallen.</l>
            <l>Der Geist verschwindt. Wie bald wird alles still?</l>
            <l>Ja selbst mein Muth erwacht, der mir entfallen:</l>
            <l>Denn, </l>
            <l>Und machst, daß sie uns nicht mehr schreckbar ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Saul flieht und fällt; und der Philister siegt.</l>
            <l>Sein eignes Schwert muß rächend ihn ermorden.</l>
            <l>Inzwischen ist, da er im Blute liegt,</l>
            <l>Ein beßrer Fürst zum Thron erhoben worden.</l>
            <l>Auch der wird stoltz. Er zählet; und so gleich</l>
            <l>Vermindert er durch zählen Volck und Reich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott siehts und straft zur Besserung mit Macht.</l>
            <l>Der Geist, der dort am fruchtbarn Nil geschlagen,</l>
            <l>Fliegt von der Höh erschrecklich, wie die Nacht.</l>
            <l>Ein giftiges Gewölcke muß ihn tragen;</l>
            <l>Und faule Luft durchstreicht vor ihm das Land,</l>
            <l>Ein feurig Schwerdt schwingt die erzürnte Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Worüber nur sein Schreck-Gefieder saußt,</l>
            <l>Folgt ihm der Tod nebst der ergrimmten Seuche.</l>
            <l>Das arme Volck fühlt, wie die Strafe haußt,</l>
            <l>Wie tödlich Gift in seinen Adern schleiche,</l>
            <l>Der Ackersmann sinckt ausgequält aufs Feld,</l>
            <l>Wie sein Gespan, da er das Land bestelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Krieger hilft jetzt weder Muth noch Wehr.</l>
            <l>Die schnelle Pest ereilt die schnellsten Boten.</l>
            <l>Du, </l>
            <l>Du zählest selbst die eitervollen Todten.</l>
            <l>Indem ein Theil sich wältzt, theils quälend streckt;</l>
            <l>Und Pest und Tod das weite Land bedeckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich zittre noch für Eckel, Pest und Grauß;</l>
            <l>Doch breitet dort nicht eine neue Bühne,</l>
            <l>Die prächtigen erhabnen Scenen aus?</l>
            <l>Ists Solima, das dort vor mir erschiene?</l>
            <l>Ja, ja sie ists; doch in weit grösserm Flor.</l>
            <l>Stat Hütten stelt sich Schloß und Tempel vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach lernte jetzt mein lyrisch Rohr von Dir</l>
            <l>Und deinem Kiel, o </l>
            <l>So zeigte ich den Wunderbau alhier</l>
            <l>Der neuern Welt in prächtig gleichen Bildern.</l>
            <l>Doch wer Dich ließt, sieht fast, was Du beschreibst;</l>
            <l>Indem du es zur grösten Klarheit treibst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du leitest uns durch jeden Vorhof hin,</l>
            <l>Du zeigest uns, was hier und da geschehen.</l>
            <l>Mir dünckt, daß ich selbst gegenwärtig bin,</l>
            <l>Und Kunst und Pracht bewundernd kan besehen.</l>
            <l>Drauf lehrst Du uns, wie diese Schilderey</l>
            <l>Dem Christenthum und Christo ähnlich sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier sehe ich mit Kron, Helm, Stab und Schwerdt</l>
            <l>Der Fürsten Reich den Schauplatz nun bestreiten,</l>
            <l>Doch da dein Kiel der Thaten Meng erklärt,</l>
            <l>Muß ich indeß bloß mit den Namen streiten;</l>
            <l>Weil dieser sich dem Reime wiedersetzt</l>
            <l>Und jener Vers und Thon zu hart verletzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer singet hier? gepriesener Homer!</l>
            <l>Bist du es? Nein! ein göttlicher Prophete</l>
            <l>Erfüllt, entzückt das menschliche Gehör,</l>
            <l>Durch die Gewalt der heiligen Trompete,</l>
            <l>Sein prächtiger, sein rührend starcker Thon</l>
            <l>Verdient den Krantz vor Dir, o Maons Sohn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh durch ihn im Himmel vor dem Herrn</l>
            <l>Den Satan selbst mit Gottes Söhnen kommen.</l>
            <l>Auf Erden wird in ungemeßner Fern,</l>
            <l>Des Höchsten Wort, des Teuffels List vernommen.</l>
            <l>Des Vaters Mund preist einen frommen Mann;</l>
            <l>Und Satan schwärtzt die weisse Tugend an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Höllen Fürst fährt von dem Himmel her,</l>
            <l>Empört und reitzt die räubrischen Chaldäer,</l>
            <l>Die flüchtigen unstäten Araber,</l>
            <l>Die specereybereicherten Sabäer</l>
            <l>Auf diesen Held und seines Hornviehs Zahl.</l>
            <l>Ihr wilder Schwarm beraubt ihn auf einmal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun schleudert er mit der verfluchten Hand</l>
            <l>Ein fressend Feur auf seine fetten Heerden.</l>
            <l>Der Sturm durchbricht der Riegel Widerstand,</l>
            <l>Stürzt sein Geschlecht und Hauß vermengt zur Erden.</l>
            <l>Jetzt stürmen bloß auf diesen Held allein</l>
            <l>Die keichenden betrübten Boten ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erstaunt! da steht der Held gantz unbewegt:</l>
            <l>So wie ein Fels, wenn mit vergebnen Toben</l>
            <l>Sturm, Guß und Fluth den starcken Rücken schlägt.</l>
            <l>Doch nicht genug! Er trotzt noch härtern Proben.</l>
            <l>Sein Höllenfeind setzt der gelaßnen Ruh</l>
            <l>Durch Seuchen, Weib und Feinde fruchtloß zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bleiben hier, du blinder Dichter! nun</l>
            <l>Geduld und Lob des irrenden Ulyssen?</l>
            <l>Der fromme Held des Maro mag nur ruhn:</l>
            <l>Sie sind zu klein von eurer Hand gerissen:</l>
            <l>Weil einer weint, der andre öfters trügt.</l>
            <l>Sein wahrer Glantz hat ihren Schein besiegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Poesie, du seyst auch, wer du seyst,</l>
            <l>Die du diß Werk dem Dichter eingegeben,</l>
            <l>Wenn mich mein Trieb einst Helden singen heißt,</l>
            <l>Laß deine Kraft auch meinen Sinn erheben.</l>
            <l>Gib, daß mein Held stets diesem Helden gleicht;</l>
            <l>Und mein Gesang auch den Gesang erreicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Begeistre mich, damit mein Heldenlied</l>
            <l>Voll Gottesfurcht und Tugendlehren blitze.</l>
            <l>Du weißt es wohl; ich lebe stets bemüht,</l>
            <l>Daß einst mein Rohr der Welt ergötzend nütze</l>
            <l>Doch hör ich nicht, daß </l>
            <l>Ja er beweißt; und diß ist kein Gedicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen sol o Geist! durch deine Kraft,</l>
            <l>Doch mein Gedicht stets der Geschichte gleichen.</l>
            <l>Und wenn mein Geist gleich neue Bilder schaft,</l>
            <l>So laß ihn doch nie von der Tugend weichen.</l>
            <l>Ein Dichter weiht der Lügen nie sein Rohr,</l>
            <l>Die Wahrheit stralt aus seiner Fabel vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, die ihr nur Homers Gelahrtheit preist,</l>
            <l>In ihm allein das gantze Wissen findet:</l>
            <l>Kommt her und seht, was unsers </l>
            <l>In Hiobs Buch vor Weisheits Schätz ergründet,</l>
            <l>Er lehrt aus ihm die Sitten der Natur;</l>
            <l>Und zeigt in ihm der wahren Lehre Spur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich höre jetzt! ich hör Isais Sohn!</l>
            <l>Mein Ohr erkennt des bessern Pindars Sayten,</l>
            <l>Sein Psalm hebt sich mit einem höhern Thon</l>
            <l>Und kühnerm Flug ins Reich der Ewigkeiten.</l>
            <l>Sein Herr und Sohn muß stets der Inhalt seyn:</l>
            <l>Jetzt hör ich ihn begeistert prophezeyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mir dünckt, ich seh in frommer Sänger Schaar,</l>
            <l>In Assaphs und in Elams, Ethans Mitte</l>
            <l>Den David dort am räuchenden Altar;</l>
            <l>Und ihr Gesang schallt aus der heilgen Hütte.</l>
            <l>Da </l>
            <l>Wird überall der Heiland dargestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Menschen schaut ein neues Wunder dort,</l>
            <l>Ein König selbst will euer Lehrer werden,</l>
            <l>Es führet mich sein prächtig hohes Wort</l>
            <l>Weit aus der Luft der scheinerfülten Erden.</l>
            <l>Mein Geist, der nun des Körpers Last verschmäht</l>
            <l>Schwebt höher noch, als das Gestirn sich dreht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein prüfend Licht kan von den hellen Höhn</l>
            <l>Durch allen Dunst der tiefen Heimlichkeiten</l>
            <l>Der Eitelkeit mit freyen Blicken gehn.</l>
            <l>Wie klein dünckt mir die gantze Welt von weiten;</l>
            <l>Die Erd; ihr Volck und aller Güter Pracht</l>
            <l>Verschwindet nun; und wird von mir verlacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt reisset mich ein kühner Oden Schwung!</l>
            <l>Welch plötzliches jesseisches Entzücken</l>
            <l>Vermag so schnell in freyer Unordnung</l>
            <l>Mich von der Höh in Thal und Wald zu rücken?</l>
            <l>Dort stellt sich mir ein Feldtheater vor,</l>
            <l>Hier singt und spielt der Schäferinnen Chor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich höre schon die braune Sulamith</l>
            <l>Und ihren Freund und ihr verliebtes Klagen,</l>
            <l>Sie eilt ihm nach, indem er vor ihr flieht.</l>
            <l>Sie seufzt, daß sie die Liebe wund geschlagen.</l>
            <l>Doch ihre Lieb ist nicht von dieser Welt,</l>
            <l>Ein höher Feur wird uns hier aufgestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Amarill! O Thirsis! weichet nur</l>
            <l>Mit eurer Brunst beschämt in dicke Wälder,</l>
            <l>Poeten! folgt des weisen Dichters Spur,</l>
            <l>Besuchet hier die sonnenreichen Felder</l>
            <l>Und das Gebüsch, wo man die Sulamith</l>
            <l>Und ihren Freund in Rosen weiden sieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein indem die Poesie verweilt,</l>
            <l>Sich in dem Thal und Garten zu ergehen;</l>
            <l>So bist du schon, o </l>
            <l>Ich seh um dich die heilgen Seher stehen.</l>
            <l>Sie reichen selbst Dir, den sie längst gekannt,</l>
            <l>Wie der Prophet von Patmos, Licht und Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja! es zergeht die blinde Finsterniß;</l>
            <l>Indem durch Dich die Fackel angeglommen.</l>
            <l>Mir dünckt, ich seh die Völcker schon gewiß</l>
            <l>Aus der Gewalt des Aberglaubens kommen.</l>
            <l>O sehet doch! die mehr als güldne Zeit</l>
            <l>Steht schon zum Lauf in ihrem Kreis bereit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was schaue ich vor eine weite Bahn</l>
            <l>In meiner Fahrt noch vor mir zu vollbringen?</l>
            <l>Du kontest zwar durch diesen Ocean</l>
            <l>Biß in den Port mit vollen Segeln dringen:</l>
            <l>Allein die Od, o </l>
            <l>Sie bebt und läßt auf halbem Wege nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie ein Mensch, der auf die blaue Höh,</l>
            <l>Zu kühn sich wagt; nur Wasser Luft und Himmel</l>
            <l>Rings um sich sieht; die ungemeßne See</l>
            <l>Schreckt ihn benebst dem brausenden Getümmel;</l>
            <l>Und auf einmal sinckt Ruder, Muth und Hand:</l>
            <l>Drauf spühlt die Fluth den leichten Kahn ans Land.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ode hebt zwar ihren Flug,</l>
            <l>Verwegen schnell bis zu des Himmels Zinnen;</l>
            <l>Allein sie ist doch noch nicht starck genug,</l>
            <l>Solch eine That und Reise zu beginnen.</l>
            <l>Der Wunder sind, o Heiland! ihr zu viel.</l>
            <l>Die Lehren sind zu wichtig für ihr Spiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie ruht und legt die schlaffe Sayten hin.</l>
            <l>Ihr! höret nun, wie </l>
            <l>Daß Gottes Geist nach aller Schriften Sinn</l>
            <l>Nur einen Geist, der Sünde flieht, verkläret.</l>
            <l>Daß unser Thun nie die Gleichgültigkeit</l>
            <l>Von dem Gesetz und seinem Zorn befreyt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr stutzt und fragt, kan eines Menschen Macht</l>
            <l>Der Schriften Zahl zu solcher Höhe treiben?</l>
            <l>Wer lange viel gelesen und gedacht,</l>
            <l>Kan viel, und wohl in kurtzer Zeit auch schreiben.</l>
            <l>Wird er jetzt ruhn? Nein, </l>
            <l>Der Trägheit gleich; weil Er kan gutes thun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er rüstet sich schon wieder in das Feld.</l>
            <l>Ein Geist vom Herrn bringt Ihm des Glauben Waffen.</l>
            <l>Gott stärcket Ihn, durch Ihn in dieser Welt,</l>
            <l>Dem grossen Sohn sein heilig Recht zu schaffen.</l>
            <l>Ich seh, wie Er voll frommen Eifer glüht,</l>
            <l>Er macht sich auf, ihr Feinde! eilt und flieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glück zu! auf streit für Christus Ehr und Preiß.</l>
            <l>Ich sehe schon! ich seh die Ehrenbogen;</l>
            <l>Und wenn Du nun voll wohlanständgen Schweiß</l>
            <l>Vor Deinem Herrn, dem Sieger, hergezogen;</l>
            <l>So will auch ich so dann am Wagen seyn,</l>
            <l>Und oft, Triumph, mit froher Zunge schreyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schweigt! Neider schweigt, wem </l>
            <l>Den bin ich noch zu wenig zu erheben.</l>
            <l>Was brauchst Du mehr, da Dich Dein </l>
            <l>Als von dem Herrn ein kraftvoll langes Leben.</l>
            <l>Dis wünschen wir von Ihm für Dich sehr oft.</l>
            <l>Das übrige wird nur von Dir verhoft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich, der auf Dich nebst tausenden gemerckt,</l>
            <l>Mich, soll auch nichts von Deinem Pfade führen.</l>
            <l>Wo sich der Geist in höhern Lehren stärckt,</l>
            <l>Wo Wahrheit uns durch Dich pflegt zu regieren;</l>
            <l>Da findet man bey ihrem Himmelsschein</l>
            <l>Durch Dich den Quell der Gottsgelahrtheit rein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wenn mir Zeit und Glück noch Musse gönnt;</l>
            <l>So will ich sie, Dir, fromme Dichtkunst, weihen.</l>
            <l>Dir, gegen die mein Hertz ohn Absicht brennt;</l>
            <l>Darf ich mich nicht umsonst der Gunst erfreuen,</l>
            <l>Mit der Du mir des Tempels Höh gezeigt,</l>
            <l>Zu welcher nie des Bavens Anhang steigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann führe mich, von Deiner Glut entbrannt,</l>
            <l>Mit Dir vertraut in die geheimen Grotten</l>
            <l>Und lehre mich, was unsers </l>
            <l>Und </l>
            <l>Das Satans List von Wertheim ausgestreut.</l>
            <l>Erzähle mir auch </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entdecke mir die Kunst, wodurch Virgil</l>
            <l>Mit wechselnden und nachdrucksvollen Thönen</l>
            <l>Den Vers beseelt, der dort gantz Rom gefiel;</l>
            <l>Und solte mich der Pöbel gleich verhönen.</l>
            <l>Dem leeren Reim und unsrer Verse Zahl,</l>
            <l>Die lebloß fließt, entsag ich noch einmal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum laß du mich, nur Dir allein getreu,</l>
            <l>Den blöden Schwarm gemeiner Reimer meiden;</l>
            <l>So kan mich einst der grossen Dichter Reih,</l>
            <l>Dein kühler Wald und Tempel unterscheiden;</l>
            <l>So henge ich, nach einen längern Lauf,</l>
            <l>Zuletzt mein Spiel dem Herrn zu Ehren auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So leg indes den wohlverdienten Kiel</l>
            <l>Vor Gottes Thron, </l>
            <l>Die Bahn ist aus; und hier ist Kron und Ziel,</l>
            <l>Erhole doch jetzt deine Kräfte wieder:</l>
            <l>Und hör indeß in ehrenvoller Ruh,</l>
            <l>Der Harmonie von meinen Säyten zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Lautenspiel, mein Trost in Einsamkeit,</l>
            <l>Geschworner Feind von sclavisch falschen Heucheln,</l>
            <l>Du, das noch nie, aus Niederträchtigkeit,</l>
            <l>Die Laster-Brut, mit wohlbezahlten Schmeicheln</l>
            <l>Und blindem Ruhm, durch einen Reim verehrt;</l>
            <l>Und so den Krantz der Tugenden versehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich stimmte nur der regen Därme Chor;</l>
            <l>So oft als ich des Davids Psalmen hörte.</l>
            <l>Mein Geist schwung sich zu Sions Höh empor,</l>
            <l>Wo mich der Held die hohen Lieder lehrte,</l>
            <l>Die er gekrönt am Quell Silohens sang;</l>
            <l>So daß sein Schall durch Solima erklang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald wafnet ich den tönend holen Bauch</l>
            <l>Mit kühner Hand durch stärckre hohe Sayten</l>
            <l>Und spielt entzückt: wie, unter Dampf und Rauch,</l>
            <l>Die Drachen selbst mit Engeln rasend streiten.</l>
            <l>Der Himmel bebt, es zitterte die Welt;</l>
            <l>Bis daß ihr Schwarm gestürtzt zur Höllen fällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald folgst du mir in jenen krummen Thal.</l>
            <l>Die Dichtkunst lehrt auf den begrünten Höhen</l>
            <l>Der Hügel dort der jungen Dichter Zahl,</l>
            <l>Die um sie her voll Lehr-Begierde stehen.</l>
            <l>Da irrten wir in jenen frommen Hain,</l>
            <l>In welchen ihr die Bäume heilig seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den tapfern Thon der Barden ahmst du nach,</l>
            <l>Mit welchem sie das rauhe Heer erhitzet,</l>
            <l>Daß es den Feind dem Tod zu Trotz durchbrach.</l>
            <l>Du singst die Höh, wo das Gestirne blitzet,</l>
            <l>Und einen Freund und dessen Rohr und Treu.</l>
            <l>So dienst du mir; doch ohne Schmeicheley.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf, stimme du auch diesesmal mit ein,</l>
            <l>Du mein Gefährt! ich will von </l>
            <l>Die Misgunst selbst soll unser Richter seyn.</l>
            <l>Das reine Lob wird sie zum Beyfall zwingen.</l>
            <l>Und wenn sie gleich auch mich zu tadeln weiß:</l>
            <l>So giebt sie ihm doch den verdienten Preiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Er ihn Dir, du Herr der Ewigkeit.</l>
            <l>So fall auch ich vor deinen Altar nieder;</l>
            <l>Und preise dich gerührt aus Danckbarkeit!</l>
            <l>O! heilige, du Geist des Herrn! die Lieder,</l>
            <l>Du dessen Macht und Gottheit alles füllt,</l>
            <l>Von dem allein die wahre Andacht quillt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entdecke mir, was Sein Verstand gethan,</l>
            <l>Wie Ihm das Werck durch deine Kraft gelungen.</l>
            <l>Du führtest Ihn, daß Er auf deiner Bahn</l>
            <l>Ins Heiligthum der Wahrheit eingedrungen.</l>
            <l>Mit dir hat er den Anfang nur gemacht,</l>
            <l>Mit dir hat er es auch zum Schluß gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es führte nie der Morgenröthe Hand</l>
            <l>Den Tag so früh aus ihrer Rosenpforte</l>
            <l>Und röthete die Berge, Thürm und Land;</l>
            <l>Du fandest Ihn doch schon bey deinem Worte,</l>
            <l>Er wachte noch, wenn gleich die Finsterniß</l>
            <l>Den Sterblichen das späte Licht entriß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der kurtzen Ruh gebraucht Er dazu nur,</l>
            <l>Daß Er dadurch zur Arbeit muntrer würde.</l>
            <l>Wir schauen zwar des Alters graue Spur;</l>
            <l>Doch sinckt die Kraft nicht von der heilgen Bürde.</l>
            <l>Wir alle sehn die fromm und grosse Müh;</l>
            <l>Doch wer erstaunt, wie viel bewundern sie?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so ist Er der schnellen Sonnen gleich,</l>
            <l>Die Glantz und Licht, mit dem beflammten Wagen,</l>
            <l>Auf ihrer Bahn pflegt durch das blaue Reich</l>
            <l>Der höhern Luft um unsern Ball zu tragen:</l>
            <l>Sie leuchtet stets; doch fehlt ihrs nie am Schein.</l>
            <l>Sie wird zwar alt; doch niemals schwach und klein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie schenckt der Erd ihr fruchtbar reiches Licht,</l>
            <l>Vollbringet stets die ungemeßnen Reisen;</l>
            <l>Indem das Volck der Welt sein Werck verricht.</l>
            <l>Ein jeder siehts und keiner will es preisen;</l>
            <l>Allein sie ruht doch nicht von ihrem Lauf,</l>
            <l>Und hört darum doch nicht zu scheinen auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was fühle ich? Was kocht? Was rollt mein Blut?</l>
            <l>O was durchfeurt die sterblich matten Sinnen,</l>
            <l>Wohin reißt mich die göttlich hohe Glut?</l>
            <l>Wo hört man mich der Wahrheit Lob beginnen?</l>
            <l>Was spüre ich vor einen starcken Geist?</l>
            <l>Der aus der Brust die eitlen Triebe reißt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin? Wohin? durch welchen Thal und Wald?</l>
            <l>O welche Höh! zu der mein Flug sich schwinget,</l>
            <l>Was ists? das mir von fern entgegen schallt,</l>
            <l>So bin ichs nicht? der hier alleine singet.</l>
            <l>O welch ein Glantz? Ich seh der Geister Chor,</l>
            <l>Sie fliegen her. Ihr Lied entzückt mein Ohr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich singe mit, ihr Kräfte jenes Lichts!</l>
            <l>»ihr Himmel laßt des Vaters Lob erschallen,</l>
            <l>Sein göttlich Wort bewegt, erschüttert Nichts;</l>
            <l>Und sollte gleich der Bau der Welt zerfallen;</l>
            <l>Und stürtzten gleich die grausen Stück herab;</l>
            <l>Und würde gleich ihr wüster Schutt ihr Grab.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Stimmen ruhn und ein Gewölck von Duft</l>
            <l>Fängt an den Berg durchbalsamt zu umgeben.</l>
            <l>Was höre ich? was will sich durch die Luft</l>
            <l>Vor ein Getön dort von der Erd erheben?</l>
            <l>Seh ich nicht dort ein himmlisch singend Chor?</l>
            <l>Und </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du dessen Wort die leere wüste Last</l>
            <l>Gehorsam war; das auch die Welt hieß werden,</l>
            <l>Der du das Licht hervor gerufen hast,</l>
            <l>Dein ewig Wort durchschallt den Kreiß der Erden,</l>
            <l>So weit den Rand von der bewohnten Welt</l>
            <l>Der goldne Glantz des grossen Lichts erhellt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun bücket sich und schweigt der fromme Mann;</l>
            <l>Doch David rührt mit heilger Kunst die Sayten;</l>
            <l>Und fängt alhier die Gegenantwort an:</l>
            <l>»gott redet, hört! ihr unbegräntzten Weiten</l>
            <l>Der Ewigkeit, sein Wort dröhnt aus der Nacht</l>
            <l>Um seinen Thron mit göttlich starcker Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Blitz trägt es durch die erschrockne Welt</l>
            <l>Im Donner fort auf reissend glühnden Flügel.</l>
            <l>Erschüttert, was sie in den Armen hält,</l>
            <l>Zerschmettert selbst des ewgen Abgrunds Riegel.</l>
            <l>Es sieht das Volck in tiefer Nacht den Strahl,</l>
            <l>Es sieht und bebt im schwartzen Sitz der Qual.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Vater spricht. Gleich wird die Welt erfreut.</l>
            <l>Es schweigt vor ihm das donnernde Getümmel,</l>
            <l>Der Geister Heer preist ihn voll Seligkeit.</l>
            <l>Es preisen ihn die hohen Stern und Himmel,</l>
            <l>Daß Ruhm und Lob die weite Luft durchschallt,</l>
            <l>In deren Kreis der Welten Hauffen wallt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch thönt der Schluß: und </l>
            <l>Und preiset dich, der von den Donner Höhen</l>
            <l>Des Sinai, bey zornger Blitze Schein</l>
            <l>An sein Geschlecht ließ den Befehl ergehen.</l>
            <l>Da hielt dein Knecht die Tafeln in der Hand,</l>
            <l>Du lehrtest ihn, indem er vor dir stand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»propheten sahn das selige Geschick,</l>
            <l>Du zogest selbst des finstern Vorhangs Tücher</l>
            <l>Von jenem Sitz der späten Zeit zurück,</l>
            <l>Du schlossest selbst auch die geheimen Bücher</l>
            <l>Der ewigen Fürsehung ihnen auf,</l>
            <l>Drauf hört das Volck der fernsten Dinge Lauf.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun regte sich der lehrend wahre Mund.</l>
            <l>»dein Sohn, den du zum Heil der Welt erwählet,</l>
            <l>Volbrachte es und that es selber kund.</l>
            <l>Sein Geist hat es den Dienern vorgezählet,</l>
            <l>Der aus der Brust die eitlen Sinnen stieß,</l>
            <l>Und seiner Macht die Menschheit weichen hieß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Herr! dein Wort stürtzt zu der Höllen Kluft.</l>
            <l>O Herr! dein Wort hebt wieder zu den Sternen.</l>
            <l>O preiset ihn, ihr Menschen, Erd und Luft.</l>
            <l>O fleht ihn an! es niemals zu entfernen.</l>
            <l>Du zeigtest mir auch deinen wahren Sinn,</l>
            <l>So nimm den Danck, mich, Kiel und Bücher hin.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nunmehr vereint der Thon der Chöre sich,</l>
            <l>Die gantze Luft erregt ein Lustgetöne,</l>
            <l>Es schüttert selbst der höchsten Wolcken Strich:</l>
            <l>»bringt her dem Herrn, bringt her ihr starcken Söhne</l>
            <l>Der Mächtigen, bringt in das Heiligthum</l>
            <l>Im reinen Schmuck dem Herrn Preiß, Ehr und Ruhm.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein göttlich Wort, das starcke Cedern fällt,</l>
            <l>Saust auf der Fluth; und bleibt der Erden Wonne.</l>
            <l>Gott redet selbst vom Himmel zu der Welt,</l>
            <l>Vom Aufgang an biß an das Ziel der Sonne.</l>
            <l>Er sitzt und ruft von seinem Wolcken Thron</l>
            <l>Dem blassen Volck mit allmachtsvollem Thon.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es blitzet schnell! werft euren Blick hinauf.</l>
            <l>Ich sehe sich die blauen Wolcken theilen.</l>
            <l>Auf einmal steigt der heilge Tempel auf.</l>
            <l>Ein blinckendes Gewölck deckt halb die Säulen;</l>
            <l>Und jede gläntzt gleich einem Edelstein</l>
            <l>Wie, Gottes Stadt! dort deine Mauren seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Strahlen ist der ewge Bau umringt,</l>
            <l>In welchem sich das Chor der Seraphinen</l>
            <l>Mit gläntzenden bewegten Flügeln schwingt,</l>
            <l>Die singend stets vor seinem Throne dienen.</l>
            <l>Seht, wie das Thor sich in den Angeln dreht,</l>
            <l>Woraus ein Strahl auf </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was blendet mich vor ein gewaltig Licht!</l>
            <l>Wie wird mir, ach! es sincken meine Glieder,</l>
            <l>Ein jeder fällt voll Furcht auf sein Gesicht.</l>
            <l>O hört! es schallt aus jenem Tempel nieder:</l>
            <l>»heil sey mit Dir, Du dientest wohl und recht:</l>
            <l>Dein Lohn ist groß, du frommer treuer Knecht.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Donnerschlag erschüttert dieses Rund!</l>
            <l>Gerechter Gott! was ist dein strenger Wille?</l>
            <l>Was droht dein Arm der Erden faulem Grund?</l>
            <l>Allein woher entsteht die grosse Stille?</l>
            <l>Wie, seh ich recht? was ich bisher erblickt</l>
            <l>Wird dort im fliehenden Gewölck entrückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt führet mich schnell, mit gesencktem Schuß</l>
            <l>In jenes Thal mein sinckendes Gefieder.</l>
            <l>Nun! nun setzt schon mein schwebend leichter Fuß</l>
            <l>Den müden Tritt in jene Schatten nieder.</l>
            <l>Ich grüße dich, mein stiller Aufenthalt,</l>
            <l>Dich grünen Sitz, dich neu belebten Wald.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du heller Brun! bey dir will ich jetzt ruhn,</l>
            <l>Und deinen Rand mit bunten Kräntzen krönen,</l>
            <l>Hier setze dich; und laß o Dichtkunst nur</l>
            <l>Durch diesen Hain dein göttlich Spiel ertönen.</l>
            <l>Da um uns her die Heerde blöckt und springt,</l>
            <l>Und in der Luft das Chor der Lerchen singt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ergötze du hier meinen matten Sinn,</l>
            <l>Der dort so sehr ist angestrenget worden,</l>
            <l>Als ich so hoch entzückt gewesen bin.</l>
            <l>Der lichten Spur von jenem heilgen Orden</l>
            <l>Dort nachzugehn, ist sehr gefährlich zwar,</l>
            <l>Doch ist es auch die herrlichste Gefahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wen rühmest du? von wem ertönt die Luft?</l>
            <l>Was vor ein Held? und wessen grossen Namen</l>
            <l>Lernt Echo selbst in schallend holer Kluft,</l>
            <l>Und jenem Busch so vielfach nachzuahmen.</l>
            <l>Ihr Fürsten ruht in stoltzem Marmorstein:</l>
            <l>Laß </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht bloß ein Held, der Stadt und Land verheert,</l>
            <l>Und tapfer raast; noch blutbespritzte Waffen,</l>
            <l>Und Kampf und Roß sind deiner Lorbern werth.</l>
            <l>Nein, die der Welt gelehrten Vortheil schaffen.</l>
            <l>Ein Haupt, so stets bey nutzbarn Wercken schnitzt,</l>
            <l>Das stelle hin, wo Mond und Sonne sitzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ziehet sich jetzt vor ein Nebel gleich</l>
            <l>Von jenem Grund der fast verjahrten Zeiten?</l>
            <l>Empört der Krieg der Wissenschaften Reich?</l>
            <l>Beginnet selbst ihr kluges Volck zu streiten?</l>
            <l>So schwinget denn der Zwietracht wilde Hand</l>
            <l>Die Fackeln auch um dieses stille Land?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O welch ein Kampf! in jener Wahlstat dort,</l>
            <l>In welcher doch Eusebie regieret.</l>
            <l>Nun zieht der Streit in jene Felder fort,</l>
            <l>Worin den Stab die Weisheit selber führet.</l>
            <l>Ich kenne dich, du Rüstiger im Streit,</l>
            <l>Der voller Muth auch nicht die stärcksten scheut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erhebe du nebst mir im höhern Thon</l>
            <l>O Poesie! die Namen dieser Helden;</l>
            <l>Allein sie stürmt auf ihren Sayten schon,</l>
            <l>Indem ich will die grossen Thaten melden,</l>
            <l>Und ruft mir zu: vertraue deinen Kahn</l>
            <l>Und Segel nicht dem stürmschen Ocean.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch seht den Held dort von dem Kampfplatz ziehn,</l>
            <l>Die Wahrheit selbst führt Ihn auf ihren Wagen.</l>
            <l>Der stille Sieg fliegt sicher über Ihn.</l>
            <l>Ich sehe ihn errungne Zweige tragen.</l>
            <l>Sein Fuß hebt Ihn zum Tempel jetzt hinauf,</l>
            <l>Hier henget er die Waffen danckend auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott schencke dir in stiller Ruh den Lohn;</l>
            <l>Doch wie? du übst ja die gelehrte Stärcke</l>
            <l>Im Alter selbst aufs neue wieder schon.</l>
            <l>Was sehe ich vor grosse Bibel Wercke?</l>
            <l>Du zündest uns die hellste Fackel an</l>
            <l>Und trägest sie den heilgen Weg voran.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier zeigt dein Arm, wo man leicht irrt und fällt,</l>
            <l>Dein Fuß durchdringt die ungeheuren Küsten</l>
            <l>Der glümigten noch ungebohrnen Welt,</l>
            <l>Das Innerste von Chaos Reich und Wissen.</l>
            <l>Du scheust den Kampf der Elementen nicht,</l>
            <l>Die Gottes Wort mit schnellster Allmacht schlicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott spricht. Das Licht erhellt die dicke Luft,</l>
            <l>Ein lebhaft Feur zieht weiter, und entdecket</l>
            <l>Die Heimlichkeit der ungemeßnen Kluft,</l>
            <l>So bald die Glut den Todten Zeug erwecket,</l>
            <l>Sieht man den Stof zum Mittelpuncte gehn,</l>
            <l>Und bald darauf viel neue Welten stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So siehet sonst ein Wanderer vor ihn</l>
            <l>In Lybien, durch die Gewalt der Winde,</l>
            <l>Das fliegende Revier den Boden fliehn,</l>
            <l>Zukünftige Gebürg und ihre Gründe</l>
            <l>Durch finstere verdickte Lüfte wehn,</l>
            <l>Und brausend sich in grausen Wirbeln drehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf einmal stürtzt die Welt voll Staub herab;</l>
            <l>Darauf heben sich hoch aufgethürmte Höhen;</l>
            <l>Und werden oft der Wandrer sandigs Grab.</l>
            <l>Die Luft wird hell, nun kan er wieder sehen.</l>
            <l>Er sieht erstaunt jetzt ein gantz neues Land</l>
            <l>Und was er sieht, scheint ihm nur unbekannt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt zeigst Du uns der Himmelskörper Licht</l>
            <l>Und Erd und Meer und Berg und Wald und Felder,</l>
            <l>Du lehrest uns Gebrauch und Danck und Pflicht,</l>
            <l>Und Gottes Lob schallt durch die neuen Wälder.</l>
            <l>Jetzt folgest Du den Vätern hin und her,</l>
            <l>Und dir, o Volck des Herrn! durchs rothe Meer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nunmehr ziehst du mit fromm und weiser Hand</l>
            <l>Die Decke selbst dem Moses vom Gesichte.</l>
            <l>Du zeigst uns den, den schon sein Geist erkant</l>
            <l>Und vorgesagt, in göttlich klarem Lichte.</l>
            <l>Dein reiner Witz entdeckt der Bilder Sinn;</l>
            <l>Doch wirfst Du auch die leeren Schalen hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt räumest Du, nicht mit geringerm Ruhm,</l>
            <l>Des Spencers Wust, des Nils verlegne Sachen,</l>
            <l>Mit starcker Faust aus Gottes Heiligthum.</l>
            <l>Die Säulen, die er wolte wanckend machen,</l>
            <l>Erhält dein Arm, der den gelehrten Trug</l>
            <l>Womit er stritt, so glücklich niederschlug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein hoher Held erscheinet dort von fern,</l>
            <l>Er trägt ein Schwerdt, und Josua fällt nieder.</l>
            <l>Ist dieser nicht der Fürst des Heers des Herrn?</l>
            <l>Ja! dieser Held erlöst die Völcker wieder.</l>
            <l>Er giebt Befehl. Jetzt hebt er sich hinauf,</l>
            <l>Und Josua beut Gottes Lager auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Heer zieht aus, und läst die Zelte stehn.</l>
            <l>Man sieht des Zugs unübersehnen Bogen</l>
            <l>Um Jericho in stillem Pompe gehn.</l>
            <l>Der Zirkel hat sich um die Stadt gezogen.</l>
            <l>Der Heyden Volck, das auf den Mauren wacht,</l>
            <l>Sieht gantz erstaunt der Reihen lange Pracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört! jetzo dröhnt der Haupt Posaunen Schall.</l>
            <l>Das Kriegsgeschrey des Heeres schlägt den Himmel.</l>
            <l>Seht Thurm und Maur wanckt, stürtzt mit grausem Fall</l>
            <l>Durch Gottes Macht mit donnerndem Getümmel.</l>
            <l>Die Mauer rollt zerschmettert auf den Grund.</l>
            <l>O Jericho! dein Schutz liegt, wo er stund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun stürmt das Heer zu allen Seiten ein.</l>
            <l>Das blutge Schwerdt raast schon auf allen Gassen</l>
            <l>Und überall herrscht Morden, Rach und Pein.</l>
            <l>Nunmehr begint die Glut die Stadt zu fassen.</l>
            <l>In heisser Luft tobt die erzürnte Glut,</l>
            <l>Und Jericho raucht unter Asch und Blut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer machet mir die Deutung doch bekant?</l>
            <l>Ja </l>
            <l>Den dort Johann an Patmos Ufern fand.</l>
            <l>Ich sehe schon den grossen Engel schweben.</l>
            <l>Er fliegt daher bey der Posaunen Thon.</l>
            <l>Es schallt! Sie fällt die grosse Babylon.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo ist mein Held? Seht dort den harten Streit,</l>
            <l>In dem sein Arm mit Blitz geschwinden Streichen</l>
            <l>Der Feinde Schwarm erleget und zerstreut,</l>
            <l>Nun jaget er durch Waffen, Blut und Leichen</l>
            <l>Den flüchtgen Trup, durch den sein Eisen brach.</l>
            <l>Der schnelle Sieg eilt ihm mit Keuchen nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hör auf o Held! es sinckt der Sonnen Lauf.</l>
            <l>Allein umsonst! Er ist zu starck erhitzet:</l>
            <l>Sein mächtig Wort hält selbst die Sonne auf.</l>
            <l>Die Welt erstaunt, die da erschrocken sitzet.</l>
            <l>Und siehet wohl, daß sie ein Gott bezwingt,</l>
            <l>Die Zügel hält, und sie zum warten dringt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie? zog der Fürst des Tages sein Gespan</l>
            <l>Wohl dort zurück, dem Lauf des Pols entgegen?</l>
            <l>Wie? oder hielt der Erdball vor ihm an?</l>
            <l>Du </l>
            <l>Es hat Dein Arm im Mittel unsrer Welt</l>
            <l>Den hohen Thron der Sonnen fest gestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schaut Gideon! den man als Fürst und Held</l>
            <l>Und Priester sieht bey dem Altare stehen.</l>
            <l>Durch ihn ist uns ein Vorbild dargestellt,</l>
            <l>An welchem wir das Mitleramt ersehen.</l>
            <l>Des Jephtha Kind führst du vom Opferstein</l>
            <l>Und schliessest sie zu steter Keuschheit ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie komt dort nicht in gräulich wilder Tracht</l>
            <l>Ein Zauberweib Thessaliens gegangen?</l>
            <l>Das ihre Gründ einst fürchterlich gemacht.</l>
            <l>So sah sie aus, wenn scheußlich grüne Schlangen</l>
            <l>Ihr Haar geschnürt; wenn sie mit Knochen spielt,</l>
            <l>Und in dem Wust der faulen Leichen wühlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Um ihren Kopf fliegt das zerstreute Haar,</l>
            <l>O was macht sie vor gräßliche Geberden?</l>
            <l>Sie murmelt, hört! O sie beschweret gar.</l>
            <l>Ein kaltes Hertz soll wohl entflammet werden.</l>
            <l>Vielleicht wird jetzt bey hellem Sonnenschein</l>
            <l>Ein falscher Blitz und Donner schrecklich seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ihre Faust den Mond selbst aus der Luft</l>
            <l>Zur Erd herab von seinem Wagen neigen?</l>
            <l>Wie schaut sie schon der Höllen ofne Kluft</l>
            <l>Und mit Geheul beschworne Geister steigen,</l>
            <l>Ein heilig Grab zerreißt vielleicht ihr Arm,</l>
            <l>Wird faulend Blut in morschen Körpern warm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es starrt ihr Haar, sie schäumt, sie raast, sie heult,</l>
            <l>Ihr grasser Thon schallt durch der Erden Klüfte,</l>
            <l>Sie sieht vor sich den bangen Grund zertheilt;</l>
            <l>Und Samuel steigt durch die schwartzen Grüfte.</l>
            <l>Sie reist ihn dir aus deiner Macht, o Tod,</l>
            <l>Seht, er erscheint, als wenn er Unglück droht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört aus der Gruft ein dumpfiges Gebrüll.</l>
            <l>O Saul, du hörst dein traurigs Schicksal schallen.</l>
            <l>Der Geist verschwindt. Wie bald wird alles still?</l>
            <l>Ja selbst mein Muth erwacht, der mir entfallen:</l>
            <l>Denn, </l>
            <l>Und machst, daß sie uns nicht mehr schreckbar ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Saul flieht und fällt; und der Philister siegt.</l>
            <l>Sein eignes Schwert muß rächend ihn ermorden.</l>
            <l>Inzwischen ist, da er im Blute liegt,</l>
            <l>Ein beßrer Fürst zum Thron erhoben worden.</l>
            <l>Auch der wird stoltz. Er zählet; und so gleich</l>
            <l>Vermindert er durch zählen Volck und Reich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott siehts und straft zur Besserung mit Macht.</l>
            <l>Der Geist, der dort am fruchtbarn Nil geschlagen,</l>
            <l>Fliegt von der Höh erschrecklich, wie die Nacht.</l>
            <l>Ein giftiges Gewölcke muß ihn tragen;</l>
            <l>Und faule Luft durchstreicht vor ihm das Land,</l>
            <l>Ein feurig Schwerdt schwingt die erzürnte Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Worüber nur sein Schreck-Gefieder saußt,</l>
            <l>Folgt ihm der Tod nebst der ergrimmten Seuche.</l>
            <l>Das arme Volck fühlt, wie die Strafe haußt,</l>
            <l>Wie tödlich Gift in seinen Adern schleiche,</l>
            <l>Der Ackersmann sinckt ausgequält aufs Feld,</l>
            <l>Wie sein Gespan, da er das Land bestelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Krieger hilft jetzt weder Muth noch Wehr.</l>
            <l>Die schnelle Pest ereilt die schnellsten Boten.</l>
            <l>Du, </l>
            <l>Du zählest selbst die eitervollen Todten.</l>
            <l>Indem ein Theil sich wältzt, theils quälend streckt;</l>
            <l>Und Pest und Tod das weite Land bedeckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich zittre noch für Eckel, Pest und Grauß;</l>
            <l>Doch breitet dort nicht eine neue Bühne,</l>
            <l>Die prächtigen erhabnen Scenen aus?</l>
            <l>Ists Solima, das dort vor mir erschiene?</l>
            <l>Ja, ja sie ists; doch in weit grösserm Flor.</l>
            <l>Stat Hütten stelt sich Schloß und Tempel vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach lernte jetzt mein lyrisch Rohr von Dir</l>
            <l>Und deinem Kiel, o </l>
            <l>So zeigte ich den Wunderbau alhier</l>
            <l>Der neuern Welt in prächtig gleichen Bildern.</l>
            <l>Doch wer Dich ließt, sieht fast, was Du beschreibst;</l>
            <l>Indem du es zur grösten Klarheit treibst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du leitest uns durch jeden Vorhof hin,</l>
            <l>Du zeigest uns, was hier und da geschehen.</l>
            <l>Mir dünckt, daß ich selbst gegenwärtig bin,</l>
            <l>Und Kunst und Pracht bewundernd kan besehen.</l>
            <l>Drauf lehrst Du uns, wie diese Schilderey</l>
            <l>Dem Christenthum und Christo ähnlich sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier sehe ich mit Kron, Helm, Stab und Schwerdt</l>
            <l>Der Fürsten Reich den Schauplatz nun bestreiten,</l>
            <l>Doch da dein Kiel der Thaten Meng erklärt,</l>
            <l>Muß ich indeß bloß mit den Namen streiten;</l>
            <l>Weil dieser sich dem Reime wiedersetzt</l>
            <l>Und jener Vers und Thon zu hart verletzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer singet hier? gepriesener Homer!</l>
            <l>Bist du es? Nein! ein göttlicher Prophete</l>
            <l>Erfüllt, entzückt das menschliche Gehör,</l>
            <l>Durch die Gewalt der heiligen Trompete,</l>
            <l>Sein prächtiger, sein rührend starcker Thon</l>
            <l>Verdient den Krantz vor Dir, o Maons Sohn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh durch ihn im Himmel vor dem Herrn</l>
            <l>Den Satan selbst mit Gottes Söhnen kommen.</l>
            <l>Auf Erden wird in ungemeßner Fern,</l>
            <l>Des Höchsten Wort, des Teuffels List vernommen.</l>
            <l>Des Vaters Mund preist einen frommen Mann;</l>
            <l>Und Satan schwärtzt die weisse Tugend an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Höllen Fürst fährt von dem Himmel her,</l>
            <l>Empört und reitzt die räubrischen Chaldäer,</l>
            <l>Die flüchtigen unstäten Araber,</l>
            <l>Die specereybereicherten Sabäer</l>
            <l>Auf diesen Held und seines Hornviehs Zahl.</l>
            <l>Ihr wilder Schwarm beraubt ihn auf einmal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun schleudert er mit der verfluchten Hand</l>
            <l>Ein fressend Feur auf seine fetten Heerden.</l>
            <l>Der Sturm durchbricht der Riegel Widerstand,</l>
            <l>Stürzt sein Geschlecht und Hauß vermengt zur Erden.</l>
            <l>Jetzt stürmen bloß auf diesen Held allein</l>
            <l>Die keichenden betrübten Boten ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erstaunt! da steht der Held gantz unbewegt:</l>
            <l>So wie ein Fels, wenn mit vergebnen Toben</l>
            <l>Sturm, Guß und Fluth den starcken Rücken schlägt.</l>
            <l>Doch nicht genug! Er trotzt noch härtern Proben.</l>
            <l>Sein Höllenfeind setzt der gelaßnen Ruh</l>
            <l>Durch Seuchen, Weib und Feinde fruchtloß zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bleiben hier, du blinder Dichter! nun</l>
            <l>Geduld und Lob des irrenden Ulyssen?</l>
            <l>Der fromme Held des Maro mag nur ruhn:</l>
            <l>Sie sind zu klein von eurer Hand gerissen:</l>
            <l>Weil einer weint, der andre öfters trügt.</l>
            <l>Sein wahrer Glantz hat ihren Schein besiegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Poesie, du seyst auch, wer du seyst,</l>
            <l>Die du diß Werk dem Dichter eingegeben,</l>
            <l>Wenn mich mein Trieb einst Helden singen heißt,</l>
            <l>Laß deine Kraft auch meinen Sinn erheben.</l>
            <l>Gib, daß mein Held stets diesem Helden gleicht;</l>
            <l>Und mein Gesang auch den Gesang erreicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Begeistre mich, damit mein Heldenlied</l>
            <l>Voll Gottesfurcht und Tugendlehren blitze.</l>
            <l>Du weißt es wohl; ich lebe stets bemüht,</l>
            <l>Daß einst mein Rohr der Welt ergötzend nütze</l>
            <l>Doch hör ich nicht, daß </l>
            <l>Ja er beweißt; und diß ist kein Gedicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen sol o Geist! durch deine Kraft,</l>
            <l>Doch mein Gedicht stets der Geschichte gleichen.</l>
            <l>Und wenn mein Geist gleich neue Bilder schaft,</l>
            <l>So laß ihn doch nie von der Tugend weichen.</l>
            <l>Ein Dichter weiht der Lügen nie sein Rohr,</l>
            <l>Die Wahrheit stralt aus seiner Fabel vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, die ihr nur Homers Gelahrtheit preist,</l>
            <l>In ihm allein das gantze Wissen findet:</l>
            <l>Kommt her und seht, was unsers </l>
            <l>In Hiobs Buch vor Weisheits Schätz ergründet,</l>
            <l>Er lehrt aus ihm die Sitten der Natur;</l>
            <l>Und zeigt in ihm der wahren Lehre Spur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich höre jetzt! ich hör Isais Sohn!</l>
            <l>Mein Ohr erkennt des bessern Pindars Sayten,</l>
            <l>Sein Psalm hebt sich mit einem höhern Thon</l>
            <l>Und kühnerm Flug ins Reich der Ewigkeiten.</l>
            <l>Sein Herr und Sohn muß stets der Inhalt seyn:</l>
            <l>Jetzt hör ich ihn begeistert prophezeyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mir dünckt, ich seh in frommer Sänger Schaar,</l>
            <l>In Assaphs und in Elams, Ethans Mitte</l>
            <l>Den David dort am räuchenden Altar;</l>
            <l>Und ihr Gesang schallt aus der heilgen Hütte.</l>
            <l>Da </l>
            <l>Wird überall der Heiland dargestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Menschen schaut ein neues Wunder dort,</l>
            <l>Ein König selbst will euer Lehrer werden,</l>
            <l>Es führet mich sein prächtig hohes Wort</l>
            <l>Weit aus der Luft der scheinerfülten Erden.</l>
            <l>Mein Geist, der nun des Körpers Last verschmäht</l>
            <l>Schwebt höher noch, als das Gestirn sich dreht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein prüfend Licht kan von den hellen Höhn</l>
            <l>Durch allen Dunst der tiefen Heimlichkeiten</l>
            <l>Der Eitelkeit mit freyen Blicken gehn.</l>
            <l>Wie klein dünckt mir die gantze Welt von weiten;</l>
            <l>Die Erd; ihr Volck und aller Güter Pracht</l>
            <l>Verschwindet nun; und wird von mir verlacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt reisset mich ein kühner Oden Schwung!</l>
            <l>Welch plötzliches jesseisches Entzücken</l>
            <l>Vermag so schnell in freyer Unordnung</l>
            <l>Mich von der Höh in Thal und Wald zu rücken?</l>
            <l>Dort stellt sich mir ein Feldtheater vor,</l>
            <l>Hier singt und spielt der Schäferinnen Chor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich höre schon die braune Sulamith</l>
            <l>Und ihren Freund und ihr verliebtes Klagen,</l>
            <l>Sie eilt ihm nach, indem er vor ihr flieht.</l>
            <l>Sie seufzt, daß sie die Liebe wund geschlagen.</l>
            <l>Doch ihre Lieb ist nicht von dieser Welt,</l>
            <l>Ein höher Feur wird uns hier aufgestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Amarill! O Thirsis! weichet nur</l>
            <l>Mit eurer Brunst beschämt in dicke Wälder,</l>
            <l>Poeten! folgt des weisen Dichters Spur,</l>
            <l>Besuchet hier die sonnenreichen Felder</l>
            <l>Und das Gebüsch, wo man die Sulamith</l>
            <l>Und ihren Freund in Rosen weiden sieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein indem die Poesie verweilt,</l>
            <l>Sich in dem Thal und Garten zu ergehen;</l>
            <l>So bist du schon, o </l>
            <l>Ich seh um dich die heilgen Seher stehen.</l>
            <l>Sie reichen selbst Dir, den sie längst gekannt,</l>
            <l>Wie der Prophet von Patmos, Licht und Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja! es zergeht die blinde Finsterniß;</l>
            <l>Indem durch Dich die Fackel angeglommen.</l>
            <l>Mir dünckt, ich seh die Völcker schon gewiß</l>
            <l>Aus der Gewalt des Aberglaubens kommen.</l>
            <l>O sehet doch! die mehr als güldne Zeit</l>
            <l>Steht schon zum Lauf in ihrem Kreis bereit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was schaue ich vor eine weite Bahn</l>
            <l>In meiner Fahrt noch vor mir zu vollbringen?</l>
            <l>Du kontest zwar durch diesen Ocean</l>
            <l>Biß in den Port mit vollen Segeln dringen:</l>
            <l>Allein die Od, o </l>
            <l>Sie bebt und läßt auf halbem Wege nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie ein Mensch, der auf die blaue Höh,</l>
            <l>Zu kühn sich wagt; nur Wasser Luft und Himmel</l>
            <l>Rings um sich sieht; die ungemeßne See</l>
            <l>Schreckt ihn benebst dem brausenden Getümmel;</l>
            <l>Und auf einmal sinckt Ruder, Muth und Hand:</l>
            <l>Drauf spühlt die Fluth den leichten Kahn ans Land.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ode hebt zwar ihren Flug,</l>
            <l>Verwegen schnell bis zu des Himmels Zinnen;</l>
            <l>Allein sie ist doch noch nicht starck genug,</l>
            <l>Solch eine That und Reise zu beginnen.</l>
            <l>Der Wunder sind, o Heiland! ihr zu viel.</l>
            <l>Die Lehren sind zu wichtig für ihr Spiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie ruht und legt die schlaffe Sayten hin.</l>
            <l>Ihr! höret nun, wie </l>
            <l>Daß Gottes Geist nach aller Schriften Sinn</l>
            <l>Nur einen Geist, der Sünde flieht, verkläret.</l>
            <l>Daß unser Thun nie die Gleichgültigkeit</l>
            <l>Von dem Gesetz und seinem Zorn befreyt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr stutzt und fragt, kan eines Menschen Macht</l>
            <l>Der Schriften Zahl zu solcher Höhe treiben?</l>
            <l>Wer lange viel gelesen und gedacht,</l>
            <l>Kan viel, und wohl in kurtzer Zeit auch schreiben.</l>
            <l>Wird er jetzt ruhn? Nein, </l>
            <l>Der Trägheit gleich; weil Er kan gutes thun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er rüstet sich schon wieder in das Feld.</l>
            <l>Ein Geist vom Herrn bringt Ihm des Glauben Waffen.</l>
            <l>Gott stärcket Ihn, durch Ihn in dieser Welt,</l>
            <l>Dem grossen Sohn sein heilig Recht zu schaffen.</l>
            <l>Ich seh, wie Er voll frommen Eifer glüht,</l>
            <l>Er macht sich auf, ihr Feinde! eilt und flieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glück zu! auf streit für Christus Ehr und Preiß.</l>
            <l>Ich sehe schon! ich seh die Ehrenbogen;</l>
            <l>Und wenn Du nun voll wohlanständgen Schweiß</l>
            <l>Vor Deinem Herrn, dem Sieger, hergezogen;</l>
            <l>So will auch ich so dann am Wagen seyn,</l>
            <l>Und oft, Triumph, mit froher Zunge schreyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schweigt! Neider schweigt, wem </l>
            <l>Den bin ich noch zu wenig zu erheben.</l>
            <l>Was brauchst Du mehr, da Dich Dein </l>
            <l>Als von dem Herrn ein kraftvoll langes Leben.</l>
            <l>Dis wünschen wir von Ihm für Dich sehr oft.</l>
            <l>Das übrige wird nur von Dir verhoft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich, der auf Dich nebst tausenden gemerckt,</l>
            <l>Mich, soll auch nichts von Deinem Pfade führen.</l>
            <l>Wo sich der Geist in höhern Lehren stärckt,</l>
            <l>Wo Wahrheit uns durch Dich pflegt zu regieren;</l>
            <l>Da findet man bey ihrem Himmelsschein</l>
            <l>Durch Dich den Quell der Gottsgelahrtheit rein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wenn mir Zeit und Glück noch Musse gönnt;</l>
            <l>So will ich sie, Dir, fromme Dichtkunst, weihen.</l>
            <l>Dir, gegen die mein Hertz ohn Absicht brennt;</l>
            <l>Darf ich mich nicht umsonst der Gunst erfreuen,</l>
            <l>Mit der Du mir des Tempels Höh gezeigt,</l>
            <l>Zu welcher nie des Bavens Anhang steigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann führe mich, von Deiner Glut entbrannt,</l>
            <l>Mit Dir vertraut in die geheimen Grotten</l>
            <l>Und lehre mich, was unsers </l>
            <l>Und </l>
            <l>Das Satans List von Wertheim ausgestreut.</l>
            <l>Erzähle mir auch </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entdecke mir die Kunst, wodurch Virgil</l>
            <l>Mit wechselnden und nachdrucksvollen Thönen</l>
            <l>Den Vers beseelt, der dort gantz Rom gefiel;</l>
            <l>Und solte mich der Pöbel gleich verhönen.</l>
            <l>Dem leeren Reim und unsrer Verse Zahl,</l>
            <l>Die lebloß fließt, entsag ich noch einmal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum laß du mich, nur Dir allein getreu,</l>
            <l>Den blöden Schwarm gemeiner Reimer meiden;</l>
            <l>So kan mich einst der grossen Dichter Reih,</l>
            <l>Dein kühler Wald und Tempel unterscheiden;</l>
            <l>So henge ich, nach einen längern Lauf,</l>
            <l>Zuletzt mein Spiel dem Herrn zu Ehren auf.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
