<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Andres Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariä</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">828</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-45 2-369 3-45 4-369</measure>
        <measure type="syllables">10250</measure>
        <measure type="tokens">7038</measure>
        <measure type="characters">41656</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Andres Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgenröthe Blick, der Glanz von einzeln Sternen,</l>
            <l>Erhellte dort die Luft, wie hier den Markt Laternen,</l>
            <l>Zu dem die Schwärmer gehn, die Bier und Nacht betriegt.</l>
            <l>Ein schwirrendes Geschrey, das von den Lippen fliegt,</l>
            <l>Und von dem stolzen Bau der Häuser rückwerts prallet,</l>
            <l>Macht, daß der weite Platz ertönend wiederschallet.</l>
            <l>Des einen rasche Faust nimmt einen glatten Stein,</l>
            <l>Und zielt mit diesem Fels nach einer Lampe Schein,</l>
            <l>Die, wie ein Sirius, an Schubarths Hause</l>
            <l>Und aller andern Glanz verdunkelnd überstralte.</l>
            <l>Sein Riesenwurf durchfährt der Lampe gläsern Haus;</l>
            <l>Er trifft das lichte Docht; es zittert und löscht aus.</l>
            <l>Wie, wenn der große Stern Orions schnell verschwindet,</l>
            <l>Ihn kein geschärfter Blick, kein Sehrohr wieder findet,</l>
            <l>Den Ort, den er beglänzt, ein leeres Blau erfüllt,</l>
            <l>Drauf sich der kleine Raum in dunkeln Schatten hüllt:</l>
            <l>So sinkt der Luftkreis auch, den diese Lamp erhellet</l>
            <l>Ins finstre Schattenreich, da sie ein Wurf zerschellet.</l>
            <l>So gleich, da durch den Stein das kleine Haus zerspringt,</l>
            <l>Singt man ein Siegeslied, das man in Jena singt.</l>
            <l>Ein wildes Lustgeschrey läßt gleich den Sieger leben,</l>
            <l>Und dem gewagten Wurf wird nichts als Lob gegeben.</l>
            <l>Er, der es freudig hört, wird mehr dadurch entzückt,</l>
            <l>Als sich ein Kämpfer freut, wenn ihn der Lorber schmückt.</l>
            <l>Den Stein, den er gebraucht, sieht man zum Angedenken,</l>
            <l>Mit frölichem Gesicht in seine Tasche senken.</l>
            <l>Es hebt nicht weit hievon Schellhafers stolzes Dach</l>
            <l>Sich prangend in die Höh, um das manch zärtlich Ach</l>
            <l>Und mancher Seufzer fliegt, der, wenn sich Liebe härmet,</l>
            <l>Hier in der Irre bleibt, und um die Ziegel schwärmet.</l>
            <l>Dieß decket einen Saal, den längsten in der Stadt,</l>
            <l>An dessen Mauren Fuß man Leipzigs Graben hat,</l>
            <l>Wo, wenn der freye Blick die Linden übersteiget,</l>
            <l>Sich Bosens Garten Pracht in seiner Anmuth zeiget.</l>
            <l>Sein kluger Bauherr hat ihn seit geraumer Zeit</l>
            <l>Zur allgemeinen Lust, zum Ball und Schmaus geweiht.</l>
            <l>Hilf, Göttinn, daß mein Lied ihn so erhöht besinge,</l>
            <l>Daß, wenn er einst zerfällt, sein Ruhm den Staub durchdringe.</l>
            <l>Der Fenster lange Reih giebt ihm ein heitres Licht,</l>
            <l>Das in verschiedner Form durch reines Glas sich bricht.</l>
            <l>Man sieht fast keine Wand; und wo man sie erblicket,</l>
            <l>Ist sie durch Kunst und Pracht mit Säulen ausgeschmücket,</l>
            <l>Mit Säulen, die zwar erst Corinthens Witz erdacht,</l>
            <l>Doch die des Deutschen Hand beglückter nachgemacht,</l>
            <l>Da sie nach Marmor Art den groben Stein bezogen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An dem manch Schnitzwerk sich mit Liebesgöttern zeigt,</l>
            <l>Hängt an der Seitenwand: ihm gegen über lieget</l>
            <l>Ein Ofen und Camin, der Kält und Frost besieget.</l>
            <l>Auf jenem hört man oft den kriegerischen Klang,</l>
            <l>Der Pauken hohlen Schall, und oft den süßen Zwang,</l>
            <l>Der uns gefesselt hält, wenn die gespannten Saiten,</l>
            <l>Den Wohlklang zu erhöhn, in tausend Tönen streiten.</l>
            <l>Die Neugier sieht bestürzt oft aller Tanzkunst Pracht,</l>
            <l>Auf diesem weiten Saal, in einen Ball gebracht;</l>
            <l>Der Tänze Vaterland ist er mit Recht zu nennen,</l>
            <l>Und manches Ehpaar wird ihn noch im Alter kennen.</l>
            <l>Auch itzt war hier ein Ball den Schönen angestellt,</l>
            <l>Die man in Leipzig ehrt und für die Schönsten hält.</l>
            <l>Trompet und Paukenschall eröffnen Tanz und Reihen,</l>
            <l>Und wer die Töne hört, kömmt, sieht und muß sich freuen.</l>
            <l>Der leichtgehobne Fuß, durch strengen Takt geführt,</l>
            <l>Bewegt sich, daß er kaum den schwanken Boden rührt;</l>
            <l>Sein Sprung zertheilt die Luft, und mitten im Erheben</l>
            <l>Scheint er, wie Dädals</l>
            <l>Selbst die Galanterie, die Göttinn, deren Macht</l>
            <l>Der größten Städte Flor durch sich empor gebracht,</l>
            <l>Besuchte diesen Ball, und kam von Glanz und Schimmer</l>
            <l>Unsichtbar überdeckt in dieß erfüllte Zimmer.</l>
            <l>Zum flüchtigen Gewand dient ihr ein Silberstück.</l>
            <l>Der blauen Augen Glanz, der buhlerische Blick,</l>
            <l>Ihr lockigt weißes Haar, das ihre Stirn umgiebet,</l>
            <l>Macht, daß sie jeder kennt, und wer sie sieht, auch liebet.</l>
            <l>Sie führt als Königinn zum Zepter einen Stab,</l>
            <l>Zu dem ein Elephant die größten Zähne gab.</l>
            <l>Er scheint aus einem Stück, und ist doch oft gespalten;</l>
            <l>Zween starke Stäbe sinds, die zwanzig schwächre halten.</l>
            <l>Die faßt ein güldner Stift; und zierlich eingekerbt</l>
            <l>Sind sie halb glänzend weiß, halb blau mit Gold gefärbt.</l>
            <l>Bald breiten sie sich aus gleich einem Pfauenschweife;</l>
            <l>Bald ziehn sie sich in eins und bilden eine Streife,</l>
            <l>Die unten schmäler ist und oben breiter läuft.</l>
            <l>Wenn eine Sterbliche solch einen Stab ergreift,</l>
            <l>Wird ihm der Menschen Mund den Namen Fächer geben:</l>
            <l>Doch bey der Göttinn ists ein Stab zum Tod und Leben.</l>
            <l>Es thut dieß Elfenbein, schweigt gleich ihr schöner Mund,</l>
            <l>Des Herzens innern Trieb durch holde Zeichen kund.</l>
            <l>Ein Wink, ein sanfter Stoß, ein leichter Schlag erkläret,</l>
            <l>Was der zu hoffen hat, der ihr sein Herz gewähret.</l>
            <l>Sie zaubert stets damit, wenn sie es flatternd führt;</l>
            <l>Facht sie, so wird um sie ein holder West verspührt,</l>
            <l>Der die erhitzte Brust, und ihr Gesichte kühlet,</l>
            <l>Und säuselnd um ihr Haar und ihre Locken spielet.</l>
            <l>Bey dieser Oeffnung rührt den Blick ein künstlich Bild;</l>
            <l>Und dieß beschämet selbst Achills berufnen Schild,</l>
            <l>In den der schwarze Gott Vulcan weit mehr geetzet,</l>
            <l>Was das Gemüth erschreckt, als was den Blick ergetzet.</l>
            <l>Hier aber hat die Kunst des Malers angebracht,</l>
            <l>Was alle Welt entzückt, was alle dienstbar macht,</l>
            <l>Den kleinen Liebesgott mit schalkheitsvollen Blicken,</l>
            <l>Den Bogen in der Hand, den Köcher auf dem Rücken,</l>
            <l>Wie er mit starkem Arm nach einem Schäfer zielt,</l>
            <l>Der, da sein Pfeil ihn trifft, die zärtsten Flammen fühlt.</l>
            <l>Die Schöne, die er wünscht, sitzt unter einer Linde,</l>
            <l>Im Schatten, der sie deckt; der Hauch vom Westenwinde</l>
            <l>Der durch den kleinen Mund aus vollen Backen dringt,</l>
            <l>Weht ihr die Seufzer zu, die ihm der Schäfer bringt.</l>
            <l>Vor jugendlicher Schaam geht ihr auf jungen Wangen</l>
            <l>Das innre Feuer auf; mit Sehnsucht und Verlangen</l>
            <l>Wirft sie auf sein Gesicht den ihr getreuen Blick,</l>
            <l>Doch da er ihn erreicht, flieht er beschämt zurück.</l>
            <l>So kam die Göttinn an, und des Gefolges Menge,</l>
            <l>Das sie gehäuft umringt, macht fast den Saal zu enge.</l>
            <l>Ihr Liebling ist der Putz, sein silbernes Gewand</l>
            <l>Ist reich mit Gold gestickt; sein Haar ist farbigt Band.</l>
            <l>Wie um Medusens Haupt gekrümmte dürre Schlangen,</l>
            <l>Mit scheußlichem Gezisch, statt krauser Haare, hangen:</l>
            <l>So sieht man um sein Haupt, durch sanfter Winde Wehn,</l>
            <l>Mit flatterndem Geräusch gefärbtes Band sich drehn.</l>
            <l>Die Göttinn kann ihn nur von Männern sehn und leiden;</l>
            <l>Denn niemand weis so schön, als er, sie anzukleiden.</l>
            <l>Ihm weihn, als einem Gott, die Schönen unsrer Stadt</l>
            <l>Den Nachttisch zum Altar, der sie gefesselt hat.</l>
            <l>Der Morgen ist bestimmt, ihm Stundenlang zu fröhnen,</l>
            <l>Und was der Putz befiehlt, das wollen auch die Schönen,</l>
            <l>Und dafür ziert er sie; oft schießt er durch die Luft,</l>
            <l>Verwandelt seine Form in einen weißen Duft,</l>
            <l>Und senkt sich ihnen dann, in einem zarten Staube,</l>
            <l>Indem er sie bereift, auf Locken, Stirn und Haube.</l>
            <l>Des Nachts flieht er davon; drum sind zur Morgenzeit</l>
            <l>Der Schönen Locken weiß, des Abends nie bestreut.</l>
            <l>Nebst diesem zogen auch das Lachen und Vergnügen,</l>
            <l>Zween Geister, welche stets mit freyen Schwingen fliegen;</l>
            <l>Ein grad- und schlanker Geist, der Tanz, an Füßen leicht,</l>
            <l>Der stets im Tacte geht, und Capriolen streicht;</l>
            <l>Noch andre traten hier auf den bestäubten Boden,</l>
            <l>Mit Schuhen von Brocat; sie heißen neue Moden!</l>
            <l>Ein schön gekleidet Heer, doch stets veränderlich,</l>
            <l>An welchem die Gestalt bey jedem Anblick wich.</l>
            <l>Wie Londens Kleiderpracht sich von Paris geschieden,</l>
            <l>Was Leipzigs Zärtlichkeit in beyder Tracht vermieden,</l>
            <l>Stellt ihre Kleidung vor, die wie ein Mägdchen ist,</l>
            <l>Das jeder eifrig wünscht und wenn ers hat, vergißt.</l>
            <l>Die aufgeschmückte Reih der Moden deutscher Lande,</l>
            <l>Zog sich vor andern hier in reizendem Gewande,</l>
            <l>Mit lächelndem Gesicht um die Galanterie,</l>
            <l>Doch in verschiedner Tracht. Die Göttinn liebet sie.</l>
            <l>Doch wenn im Kleiderschmuck ihr Wahl und Urtheil fehlet,</l>
            <l>Ist Leipzigs Mode die, die sie zur Räthinn wählet.</l>
            <l>In Deutschland ist sie fremd; sie stammt von Frankreich ab,</l>
            <l>Wo ihr ihr erstes Seyn des Schneiders Werkstatt gab.</l>
            <l>Sie hat der Deutschen Art, doch auch der Franzen Sitten;</l>
            <l>Drum ist sie beyden werth, bey beyden wohl gelitten.</l>
            <l>Komm, Ewigkeit, und sieh, verewge diese Tracht,</l>
            <l>Die diese Mode trägt, die auch ihr Witz erdacht!</l>
            <l>Laß ihr gelocktes Haar bey später Nachwelt bleiben,</l>
            <l>Laß es der blauen Luft der Sternen einverleiben,</l>
            <l>Wo Berenicens Haar in lichtem Schimmer steht,</l>
            <l>Und wo die Locke glänzt, die Popens Lied</l>
            <l>Laß die Verwesung nicht in ihren Reifrock dringen;</l>
            <l>Du aber, Muse, komm und hilf mir sie besingen!</l>
            <l>Ein glänzend schwarzes Haar mit Puder vorn bestäubt,</l>
            <l>Das ein erhitzter Stahl in runde Locken treibt,</l>
            <l>Macht ihren Nacken voll; die Scheitel bis zur Stirne</l>
            <l>Bedeckt ein weißer Schmuck von zart gewebtem Zwirne,</l>
            <l>Der vorne sich erhöht in eine Tutel</l>
            <l>Zur Linken einen Strauß von Federblumen trägt,</l>
            <l>Die einzeln und zerstreut rund um das Haupt sich winden,</l>
            <l>Und hinten güldnes Band in einer Schleife finden.</l>
            <l>Vorn schließt der Schmuck nicht an, steht frey aus dem Gesicht:</l>
            <l>So wie ein Stralenschein ein heilig Haupt umflicht.</l>
            <l>Um ihre Schultern liegt dicht auf dem stoffnen Kleide,</l>
            <l>Die schmale Palatin</l>
            <l>Auf der so, wie im Lenz, die Gartenbeete blühn,</l>
            <l>In buntgefärbter Pracht sich die Galanten ziehn.</l>
            <l>Ein seidner Blumenbusch von ungewohnter Größe</l>
            <l>Beschattet vor der Brust des halben Busens Blöße;</l>
            <l>Und von dem freyen Hals hängt bis zu dessen Flur</l>
            <l>Von Perlen größter Art die umgeschlunge Schnur.</l>
            <l>Sie trägt den weißen Arm in noch viel weißern Häuten;</l>
            <l>Wo doppelt Spitzen sich am Ellenbogen breiten,</l>
            <l>Die ihn stets mehr und mehr bey längerm Abstand fliehn,</l>
            <l>Sich spitzig tief hinab in vielen Kräuseln ziehn.</l>
            <l>So wie ein Perser sich in langen Ermeln zeiget,</l>
            <l>Wenn er im Trauerspiel auf unsre Bühne steiget:</l>
            <l>So hängt um ihren Arm, an einem zarten Flor,</l>
            <l>Ein zärteres Geweb aus ihrem Kleid hervor.</l>
            <l>Ihr Schuh ist niedrig, stumpf, mit aufgesteifter Lasche,</l>
            <l>Und eine Schnalle deckt ihn statt des Bandes Masche.</l>
            <l>So sieht ihr Bildniß aus; die Leipzger lieben sie,</l>
            <l>Und jeder trägt ihr Bild; selbst die Galanterie</l>
            <l>Bemüht sich, dieser Tracht in allem nachzuahmen;</l>
            <l>Wie diese Mode geht, geht sie und ihre Damen.</l>
            <l>Der Pauken letzter Schall verkündigte den Schluß</l>
            <l>Des angestellten Balls; der Tänzer müder Fuß</l>
            <l>Entzog sich, weil bereits der graue Himmel tagte;</l>
            <l>Als die Galanterie dieß zu der Mode sagte:</l>
            <l>»wie glücklich, Freundinn, wächst doch unser beyder Reich!</l>
            <l>War Leipzigs Kleiderputz nicht unsern Kleidern gleich?</l>
            <l>Mein Ansehn hat den Trutz der Barbarey vertrieben,</l>
            <l>Auch schon der Mittelstand fängt an, mich hier zu lieben.</l>
            <l>Besieh die ganze Stadt, die meine Macht erhält,</l>
            <l>Dieß thut uns jeder nach, was mir und dir gefällt.</l>
            <l>Ich und du, Mode, wir, wir sind in größtem Werthe,</l>
            <l>Warum? weil ich zuerst, drauf du, zu leben lehrte.</l>
            <l>Die Schönen folgen mir; die Stutzer ehren mich;</l>
            <l>Und da mein Ansehn wächst, so sieht man auch auf dich.«</l>
            <l>Die Mode sprach bereits, nach einem tiefen Neigen:</l>
            <l>Doch ein entstandner Lerm zwingt sie bestürzt zu schweigen.</l>
            <l>Ein plötzliches Geschrey von Raufbolds voller Schaar</l>
            <l>Schlägt schwirrend an ihr Ohr, da sie im Reden war.</l>
            <l>Wie, wenn in obrer Luft die letzten Himmelssphären</l>
            <l>Ein schnelles Licht bestralt, die Welten zu verklären,</l>
            <l>Die lichten Kügelchen im Augenblick sich drehn,</l>
            <l>Und auch im Augenblick die fernsten Welten sehn:</l>
            <l>So drang dieß Lustgeschrey von Raufbolds vollen Brüdern</l>
            <l>Zu der Galanterie auf eines Nords</l>
            <l>Der blanke Degen klirrt; das Pflaster speyet Gluth,</l>
            <l>Und von der Wächter Schaar entflieht sogleich der Muth.</l>
            <l>Dreymal bellt ihr Petit</l>
            <l>Dreymal erbebt der Saal, dreymal wird sie erschüttert.</l>
            <l>»geliebte, hört dieß Schreyn, rief sie, von Furcht verstört,</l>
            <l>Ist wohl in Leipzig je ein solcher Lerm gehört?</l>
            <l>Betäubt auch ein Barbar so sehr die zarten Ohren?</l>
            <l>Hat Leipzig auf einmal die Artigkeit verlohren?</l>
            <l>Hört auch mein Ohr gewiß? o welch ein wild Geschrey!</l>
            <l>Wie, Leipzig, wirst du mir auf einmal ungetreu?</l>
            <l>Will der bebänderte nie bloß gesehne Degen,</l>
            <l>Ihr Bursche, nun auf mich den Zorn zu Tage legen?«</l>
            <l>Die Mode sieht indeß mit aufgebrachtem Sinn,</l>
            <l>Voll Unmuth, Furcht und Angst starr auf den Boden hin,</l>
            <l>Sie weis nicht, was sie soll zu diesem Lermen sagen,</l>
            <l>Jetzt schweigt sie, jetzt will sie beherzt zu reden wagen.</l>
            <l>Doch endlich hebt sie an: »o Göttinn, zürne nicht!</l>
            <l>Ich weis nicht, was mein Mund zu diesem Rufen spricht.</l>
            <l>Mein Herz – – Jedoch die Furcht verbietet ihr zu sprechen,«</l>
            <l>Ihr Angesicht erblaßt, die schwarzen Augen brechen.</l>
            <l>Ihr Stürmer, haltet ein, sonst ists um euch gethan;</l>
            <l>Schon kömmt mit schnellem Flug der Schutzgott Leipzigs an.</l>
            <l>Die Stirne zeigt bereits, was er von euch erfahren,</l>
            <l>Die Moden machen Platz; er drängt sich durch die Schaaren,</l>
            <l>Und schießt, als wie ein Pfeil, auf die Galanterie;</l>
            <l>Sein Purpurfittig rauscht; er regt das schnelle Knie,</l>
            <l>Als seine flatternden zuschnell bewegten Schwingen,</l>
            <l>Durch den geschwinden Schuß, vereint die Luft durchdringen,</l>
            <l>Und machen, da ihr Hauch in sein Gefieder bläst,</l>
            <l>Daß er am Budelkopf</l>
            <l>Wie wenn ein Reuterschwarm durch streitbar muthge Pferde,</l>
            <l>Die alle stampfend gehn, den Staub der dürren Erde,</l>
            <l>Gleich einer Wolke, hebt, und in die Lüfte treibt,</l>
            <l>Daß der erregte Staub das nahe Feld bestäubt:</l>
            <l>So sahn die Moden hier, in runden zarten Theilen,</l>
            <l>Den Puder aus dem Haar der Göttinn flüchtig eilen.</l>
            <l>Der Locken Wunderbau, das rund gekrümmte Haar,</l>
            <l>An dem ein halber Tag mit Müh verschwendet war,</l>
            <l>Dieß alles war dahin, und bloß durch sein Versehen.</l>
            <l>So gleich hört er betrübt die Göttinn zornig schmähen.</l>
            <l>Und da sie auf ihn zürnt, fleht er sie kniend an,</l>
            <l>Den Schaden zu verzeihn, den ihr sein Schwung gethan.</l>
            <l>»dein Leipzig, rief er aus, wird sich zum Unglück neigen;</l>
            <l>Vier Stürmer sind schon da, die Furcht und Schrecken zeigen.</l>
            <l>Ein wüster Renommist, den Jena fortgejagt,</l>
            <l>Hat sich durch mein Versehn in unsre Stadt gewagt;</l>
            <l>Drey Brüder, die wie er, und er, wie sie, beschaffen,</l>
            <l>Die greifen voller Wuth nach ihren wilden Waffen.</l>
            <l>Mein Herz erzittert noch; jetzt hört ich ihr Geschrey,</l>
            <l>Und wahrlich wir vergehn, steht mir dein Reich nicht bey.</l>
            <l>Vor ihnen bebt der Markt, sie schreyen, wie Barbaren,</l>
            <l>Als scheuten sie sich nicht vor meinen Wächterschaaren.</l>
            <l>Schon Jahre sind sie hier; allein der Schwarm verlacht,</l>
            <l>Mit spöttischem Gesicht, noch meiner Kinder Tracht.</l>
            <l>Dieß ist der größte Schimpf, den sie auf Leipzig bringen;</l>
            <l>Doch, Göttinn, hilf mir nur den Renommisten zwingen.«</l>
            <l>Er schwieg; die Göttinn winkt, damit sie niemand stört;</l>
            <l>Die Stille schließt den Mund, ein jeder schweigt und hört.</l>
            <l>»es ist schon, war ihr Wort, zu meinem Ohr gedrungen,</l>
            <l>Wie frech vorhin der Mund der Rasenden gesungen.</l>
            <l>Ich zürne fast auf mich, daß dieser Renommist</l>
            <l>Nach Leipzig sich gewagt, und mir zuwider ist.</l>
            <l>Jedoch er soll sich noch zu unserm Dienst bekehren,</l>
            <l>Die Mode mag ihn gleich der Sitten Ändrung lehren.</l>
            <l>So sprach sie, und sie rief der nahen Mode zu:«</l>
            <l>»geh, werthe Freundinn, geh, und störe Raufbolds Ruh!</l>
            <l>Erschein ihm, red ihm zu, sein Jena zu verschwören,</l>
            <l>Uns als ein Leipziger vernünftig zu verehren.«</l>
            <l>Die Mode sprach darauf: »sogleich soll es geschehn,</l>
            <l>Sogleich soll Raufbold sich von mir verändert sehn.«</l>
            <l>Sie sagts, und setzet sich auf ihren güldnen Wagen,</l>
            <l>Und läßt sich durch die Luft nach seinem Zimmer tragen.</l>
            <l>Ein großer Geisterschwarm, ein Complimentenheer,</l>
            <l>Setzt sich um sie herum, und macht den Wagen schwer.</l>
            <l>Sie werden, wenn der Mund der Menschen sie verhandelt,</l>
            <l>Zuerst in obrer Luft in Geisterchen verwandelt.</l>
            <l>Sie sind verschiedner Art, die meisten trauren nie,</l>
            <l>Sind stets voll Höflichkeit, und beugen Leib und Knie;</l>
            <l>Und nießt die Mode nur, so wünscht ihr krummer Rücken,</l>
            <l>Das Schicksal wolle sie mit stetem Wohl beglücken.</l>
            <l>Beynahe sehen sie wie Liebesgötter aus;</l>
            <l>An ihren Häuptern steckt ein ewig grüner Strauß.</l>
            <l>Ihr wolligt krauses Haar rollt auf die Schultern nieder,</l>
            <l>Und ihren Rücken deckt ein Himmelblau Gefieder.</l>
            <l>Verschiedner Herz ist treu; man darf noch ihnen traun;</l>
            <l>Die Höflichkeit half sie mit zarter Hand erbaun;</l>
            <l>Vom Umgang lernten sie sich zu den Städten wenden,</l>
            <l>Und da ihr Wortgepräng geschicklich zu verschwenden.</l>
            <l>Die andern, sieht man sie mit scharfen Blicken an,</l>
            <l>Entdeckt man halb erstaunt zweyköpficht wie den Jan</l>
            <l>Die vordre Stirn beherrscht die Schmeicheley im Glücke,</l>
            <l>Und auf der andern wohnt die Falschheit und die Tücke.</l>
            <l>Ihr vordres Antlitz weint, wenn oft das hintre lacht,</l>
            <l>Mit diesem loben sie, mit jenem wird veracht.</l>
            <l>Die erstern siehet man zu ihrer Rechten sinken;</l>
            <l>Die letztern setzen sich der Mode zu der Linken.</l>
            <l>Der Wagen kam nunmehr vor Raufbolds Zimmer an,</l>
            <l>Den itzt der süße Schlaf, der Träume leichter Wahn,</l>
            <l>Und auch der Schläger Geist auf seiner Streu bewachte,</l>
            <l>Wo jeder ihm die Ruh mehr zu versüßen dachte.</l>
            <l>Die Mode stieg herab, die Geister warten hier;</l>
            <l>Ihr luftger Körper gieng durch die verschlossne Thür.</l>
            <l>Doch wie erstaunte sie; ein Schwindel kam ihr nahe,</l>
            <l>Als sie in Asch und Staub sich und das Zimmer sahe.</l>
            <l>Auf dem versenkten Tisch lag das verglimmte Kraut,</l>
            <l>Das in Virginien der nackte Mohr erbaut.</l>
            <l>Zerbrochner weißer Ton in länglichten Cylindern,</l>
            <l>Und Bier und Asche sucht der Göttinn Fuß zu hindern.</l>
            <l>Der Taback dampfte noch. Wie, wenn der Teukrer</l>
            <l>In heißen Schutt zerfällt, der rothen Flammen Macht</l>
            <l>Mit loderndem Geräusch die laue Luft zertheilet,</l>
            <l>Drauf noch ein schwacher Dampf aus den Ruinen eilet:</l>
            <l>So dampfte der Taback, den das geschwärzte Rohr</l>
            <l>Durchglimmt zurücke ließ, aus seinem Schutt hervor.</l>
            <l>Sie floh vom Dampf erblaßt, der ihr Gewand befleckte,</l>
            <l>Zu der verwirrten Streu, auf der sich Raufbold streckte.</l>
            <l>Sie schüttelte den Kopf vor allem Ungemach,</l>
            <l>Und trat noch ganz verwirrt, in jenes Schlafgemach.</l>
            <l>Es war zur Morgenzeit; des Mondens falber Schimmer</l>
            <l>Schien, als wär er erblaßt, mit Trauren in das Zimmer.</l>
            <l>Drauf sprach sie: »der du hier in süßem Schlummer liegst,</l>
            <l>Und da kein Gram dich drückt, dich selbsten ruhig wiegst,</l>
            <l>Die stille Nacht sagt dir, was dir der Tag verhehlet,</l>
            <l>Und Träume melden dir, was deinem Glücke fehlet.</l>
            <l>Das Schreyen deiner Schaar hat unsre Lust gestört;</l>
            <l>Selbst die Galanterie hat es erstaunt gehört.</l>
            <l>Der Schutzgeist Leipzigs kam und hat mit vielen Klagen</l>
            <l>Dein allzujenisch Thun der Göttinn vorgetragen.</l>
            <l>Sie hört es, und ihr Zorn fiel alsobald auf dich;</l>
            <l>Verlangst du sie versöhnt, wohlan so liebe mich.</l>
            <l>Ich kann allein ihr Herz, wenn du es willst, versöhnen;</l>
            <l>Ich wills, wenn du versprichst, mich nicht mehr zu verhönen.</l>
            <l>Sey nur ein Leipziger, verwirf die schlechte Tracht,</l>
            <l>Die dich mir fürchterlich, den Stutzern schrecklich macht.</l>
            <l>Dein Zopf verwandle sich in einen schwarzen Beutel;</l>
            <l>Dein Huth bedecke nie die aufgeputzte Scheitel.</l>
            <l>In Jena ließ dir nur ein kurzer Ermel schön;</l>
            <l>Weit besser wird dir hier ein langer Aufschlag stehn.</l>
            <l>Dich darf kein Oberrock vor Sturm und Wind bewahren;</l>
            <l>Auch wenn es regnet, geh mit aufgeschmückten Haaren.</l>
            <l>Die Weste, die jetzt kurz um deine Hüften schlägt,</l>
            <l>Bau länger, aus Crisett</l>
            <l>Beym Reiten laß allein den Fuß die Stiefeln drücken;</l>
            <l>Solch eine wilde Tracht muß nur die Krieger schmücken.</l>
            <l>Verändre deinen Stal und knüpf um ihn ein Band,</l>
            <l>Zum Zeichen, daß du dich zu meinem Reich bekannt.</l>
            <l>Für Pfeifen wirst du dir Pomad und Puder handeln;</l>
            <l>Dein Paßglas müsse sich in Spiegelglas verwandeln.</l>
            <l>Statt gelben Rauchtabacks, der hier noch schmauchend glimmt,</l>
            <l>Sey dir der braune Staub von dem Rappe</l>
            <l>Dann kannst du dich beliebt zu jungen Stutzern schlagen;</l>
            <l>Dann kannst du dich vergnügt vor Leipzigs Schönen wagen.</l>
            <l>Eh dieser Tag noch flieht, schick ich dir den Sylvan,</l>
            <l>An diesem merke dir, was meine Macht gethan.«</l>
            <l>So sprach sie, und entfloh. Er wirft mit trägem Wenden</l>
            <l>Sich dreymal grimmig um, greift mit den schweren Händen</l>
            <l>Nach dem getreuen Stal, der zu dem Haupte lag,</l>
            <l>Und springt halb düstern auf, durch einen Fechterschlag</l>
            <l>Ihr, die sich unterstund, die jensche Tracht zu schelten,</l>
            <l>Mit Hieben, wie er sprach, die Mühe zu vergelten.</l>
            <l>Doch, da er nichts verspührt, so sinkt er träg und matt</l>
            <l>Von neuem in die Ruh auf seine Lagerstatt.</l>
            <l>Der Renommistengeist hört, doch mit innerm Grimme,</l>
            <l>Der Mode lockend Wort, und die Sirenenstimme.</l>
            <l>Er lehnet halb bestürzt sich auf ein Fidibus,</l>
            <l>Und stampft dreymal erzürnt mit seinem Fechterfuß.</l>
            <l>»nein, rief er trotzig aus: dich laß ich nicht verführen;</l>
            <l>Mod und Galanterie soll meine Stärke spüren.«</l>
            <l>Er flüstert ihm ins Ohr: »O Raufbold! alle die,</l>
            <l>Die dich zu stürzen drohn, Mod und Galanterie,</l>
            <l>Die alle sind zu schwach; so lang ich um dich schweben,</l>
            <l>Und dich beschützen kann, muß alles vor dir beben.</l>
            <l>Ich bin der Heldengeist, durch den ein Renommist</l>
            <l>Stets Lust zum Fechten hat, und nie erschrocken ist.</l>
            <l>Ich bin noch jetzt der Geist, ich wars, der dich entrisse,</l>
            <l>Da ein behakter Stock dich fast zu Boden schmisse.</l>
            <l>Ich bin dir nachgefolgt, ich bins, der vor der Stadt</l>
            <l>Dem dir getreuen Roß den Fuß gelähmet hat.</l>
            <l>Ich dachte, dich dadurch von Leipzig abzuhalten;</l>
            <l>Nun bist du dennoch da, drum laß mich weiter walten.</l>
            <l>Nimm nicht die Moden an, die hier im Ansehn sind.</l>
            <l>So bald der Morgen graut, so setze dich geschwind</l>
            <l>Auf dein geübtes Roß; ich will es wieder heilen,</l>
            <l>Es soll von dieser Stadt mit schnellen Schritten eilen.</l>
            <l>Wie weit ists, daß von hier das schöne Halle liegt,</l>
            <l>Wo noch die Freyheit herscht, wo noch der Pursche siegt.</l>
            <l>Da wirst du wieder Ruh und Ruhm und Ehre finden,</l>
            <l>Da wird kein Zwang dich mehr als Renommisten binden,</l>
            <l>O eile ja geschwind! ein Unglück droht dir hier,</l>
            <l>Den Ausgang weis ich nicht, jedoch es ahndet mir.</l>
            <l>Es sey groß oder klein, vermeid es, geh auf Halle!</l>
            <l>Bleibst du zwey Tage hier, so seh ich dich im Falle.</l>
            <l>Indessen ruhe wohl, schlaf süß und sorgenfrey,</l>
            <l>Damit dein künftger Weg um desto schneller sey.</l>
            <l>Schlaf ruhig, ich will selbst vor deinem Lager wachen.</l>
            <l>Wer dich verstören wird, der soll mich zornig machen.«</l>
            <l>Er sagts, und Raufbold wird verwegen, wieder froh,</l>
            <l>Und schläft von Träumen voll auf dem gestreuten Stroh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgenröthe Blick, der Glanz von einzeln Sternen,</l>
            <l>Erhellte dort die Luft, wie hier den Markt Laternen,</l>
            <l>Zu dem die Schwärmer gehn, die Bier und Nacht betriegt.</l>
            <l>Ein schwirrendes Geschrey, das von den Lippen fliegt,</l>
            <l>Und von dem stolzen Bau der Häuser rückwerts prallet,</l>
            <l>Macht, daß der weite Platz ertönend wiederschallet.</l>
            <l>Des einen rasche Faust nimmt einen glatten Stein,</l>
            <l>Und zielt mit diesem Fels nach einer Lampe Schein,</l>
            <l>Die, wie ein Sirius, an Schubarths Hause</l>
            <l>Und aller andern Glanz verdunkelnd überstralte.</l>
            <l>Sein Riesenwurf durchfährt der Lampe gläsern Haus;</l>
            <l>Er trifft das lichte Docht; es zittert und löscht aus.</l>
            <l>Wie, wenn der große Stern Orions schnell verschwindet,</l>
            <l>Ihn kein geschärfter Blick, kein Sehrohr wieder findet,</l>
            <l>Den Ort, den er beglänzt, ein leeres Blau erfüllt,</l>
            <l>Drauf sich der kleine Raum in dunkeln Schatten hüllt:</l>
            <l>So sinkt der Luftkreis auch, den diese Lamp erhellet</l>
            <l>Ins finstre Schattenreich, da sie ein Wurf zerschellet.</l>
            <l>So gleich, da durch den Stein das kleine Haus zerspringt,</l>
            <l>Singt man ein Siegeslied, das man in Jena singt.</l>
            <l>Ein wildes Lustgeschrey läßt gleich den Sieger leben,</l>
            <l>Und dem gewagten Wurf wird nichts als Lob gegeben.</l>
            <l>Er, der es freudig hört, wird mehr dadurch entzückt,</l>
            <l>Als sich ein Kämpfer freut, wenn ihn der Lorber schmückt.</l>
            <l>Den Stein, den er gebraucht, sieht man zum Angedenken,</l>
            <l>Mit frölichem Gesicht in seine Tasche senken.</l>
            <l>Es hebt nicht weit hievon Schellhafers stolzes Dach</l>
            <l>Sich prangend in die Höh, um das manch zärtlich Ach</l>
            <l>Und mancher Seufzer fliegt, der, wenn sich Liebe härmet,</l>
            <l>Hier in der Irre bleibt, und um die Ziegel schwärmet.</l>
            <l>Dieß decket einen Saal, den längsten in der Stadt,</l>
            <l>An dessen Mauren Fuß man Leipzigs Graben hat,</l>
            <l>Wo, wenn der freye Blick die Linden übersteiget,</l>
            <l>Sich Bosens Garten Pracht in seiner Anmuth zeiget.</l>
            <l>Sein kluger Bauherr hat ihn seit geraumer Zeit</l>
            <l>Zur allgemeinen Lust, zum Ball und Schmaus geweiht.</l>
            <l>Hilf, Göttinn, daß mein Lied ihn so erhöht besinge,</l>
            <l>Daß, wenn er einst zerfällt, sein Ruhm den Staub durchdringe.</l>
            <l>Der Fenster lange Reih giebt ihm ein heitres Licht,</l>
            <l>Das in verschiedner Form durch reines Glas sich bricht.</l>
            <l>Man sieht fast keine Wand; und wo man sie erblicket,</l>
            <l>Ist sie durch Kunst und Pracht mit Säulen ausgeschmücket,</l>
            <l>Mit Säulen, die zwar erst Corinthens Witz erdacht,</l>
            <l>Doch die des Deutschen Hand beglückter nachgemacht,</l>
            <l>Da sie nach Marmor Art den groben Stein bezogen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An dem manch Schnitzwerk sich mit Liebesgöttern zeigt,</l>
            <l>Hängt an der Seitenwand: ihm gegen über lieget</l>
            <l>Ein Ofen und Camin, der Kält und Frost besieget.</l>
            <l>Auf jenem hört man oft den kriegerischen Klang,</l>
            <l>Der Pauken hohlen Schall, und oft den süßen Zwang,</l>
            <l>Der uns gefesselt hält, wenn die gespannten Saiten,</l>
            <l>Den Wohlklang zu erhöhn, in tausend Tönen streiten.</l>
            <l>Die Neugier sieht bestürzt oft aller Tanzkunst Pracht,</l>
            <l>Auf diesem weiten Saal, in einen Ball gebracht;</l>
            <l>Der Tänze Vaterland ist er mit Recht zu nennen,</l>
            <l>Und manches Ehpaar wird ihn noch im Alter kennen.</l>
            <l>Auch itzt war hier ein Ball den Schönen angestellt,</l>
            <l>Die man in Leipzig ehrt und für die Schönsten hält.</l>
            <l>Trompet und Paukenschall eröffnen Tanz und Reihen,</l>
            <l>Und wer die Töne hört, kömmt, sieht und muß sich freuen.</l>
            <l>Der leichtgehobne Fuß, durch strengen Takt geführt,</l>
            <l>Bewegt sich, daß er kaum den schwanken Boden rührt;</l>
            <l>Sein Sprung zertheilt die Luft, und mitten im Erheben</l>
            <l>Scheint er, wie Dädals</l>
            <l>Selbst die Galanterie, die Göttinn, deren Macht</l>
            <l>Der größten Städte Flor durch sich empor gebracht,</l>
            <l>Besuchte diesen Ball, und kam von Glanz und Schimmer</l>
            <l>Unsichtbar überdeckt in dieß erfüllte Zimmer.</l>
            <l>Zum flüchtigen Gewand dient ihr ein Silberstück.</l>
            <l>Der blauen Augen Glanz, der buhlerische Blick,</l>
            <l>Ihr lockigt weißes Haar, das ihre Stirn umgiebet,</l>
            <l>Macht, daß sie jeder kennt, und wer sie sieht, auch liebet.</l>
            <l>Sie führt als Königinn zum Zepter einen Stab,</l>
            <l>Zu dem ein Elephant die größten Zähne gab.</l>
            <l>Er scheint aus einem Stück, und ist doch oft gespalten;</l>
            <l>Zween starke Stäbe sinds, die zwanzig schwächre halten.</l>
            <l>Die faßt ein güldner Stift; und zierlich eingekerbt</l>
            <l>Sind sie halb glänzend weiß, halb blau mit Gold gefärbt.</l>
            <l>Bald breiten sie sich aus gleich einem Pfauenschweife;</l>
            <l>Bald ziehn sie sich in eins und bilden eine Streife,</l>
            <l>Die unten schmäler ist und oben breiter läuft.</l>
            <l>Wenn eine Sterbliche solch einen Stab ergreift,</l>
            <l>Wird ihm der Menschen Mund den Namen Fächer geben:</l>
            <l>Doch bey der Göttinn ists ein Stab zum Tod und Leben.</l>
            <l>Es thut dieß Elfenbein, schweigt gleich ihr schöner Mund,</l>
            <l>Des Herzens innern Trieb durch holde Zeichen kund.</l>
            <l>Ein Wink, ein sanfter Stoß, ein leichter Schlag erkläret,</l>
            <l>Was der zu hoffen hat, der ihr sein Herz gewähret.</l>
            <l>Sie zaubert stets damit, wenn sie es flatternd führt;</l>
            <l>Facht sie, so wird um sie ein holder West verspührt,</l>
            <l>Der die erhitzte Brust, und ihr Gesichte kühlet,</l>
            <l>Und säuselnd um ihr Haar und ihre Locken spielet.</l>
            <l>Bey dieser Oeffnung rührt den Blick ein künstlich Bild;</l>
            <l>Und dieß beschämet selbst Achills berufnen Schild,</l>
            <l>In den der schwarze Gott Vulcan weit mehr geetzet,</l>
            <l>Was das Gemüth erschreckt, als was den Blick ergetzet.</l>
            <l>Hier aber hat die Kunst des Malers angebracht,</l>
            <l>Was alle Welt entzückt, was alle dienstbar macht,</l>
            <l>Den kleinen Liebesgott mit schalkheitsvollen Blicken,</l>
            <l>Den Bogen in der Hand, den Köcher auf dem Rücken,</l>
            <l>Wie er mit starkem Arm nach einem Schäfer zielt,</l>
            <l>Der, da sein Pfeil ihn trifft, die zärtsten Flammen fühlt.</l>
            <l>Die Schöne, die er wünscht, sitzt unter einer Linde,</l>
            <l>Im Schatten, der sie deckt; der Hauch vom Westenwinde</l>
            <l>Der durch den kleinen Mund aus vollen Backen dringt,</l>
            <l>Weht ihr die Seufzer zu, die ihm der Schäfer bringt.</l>
            <l>Vor jugendlicher Schaam geht ihr auf jungen Wangen</l>
            <l>Das innre Feuer auf; mit Sehnsucht und Verlangen</l>
            <l>Wirft sie auf sein Gesicht den ihr getreuen Blick,</l>
            <l>Doch da er ihn erreicht, flieht er beschämt zurück.</l>
            <l>So kam die Göttinn an, und des Gefolges Menge,</l>
            <l>Das sie gehäuft umringt, macht fast den Saal zu enge.</l>
            <l>Ihr Liebling ist der Putz, sein silbernes Gewand</l>
            <l>Ist reich mit Gold gestickt; sein Haar ist farbigt Band.</l>
            <l>Wie um Medusens Haupt gekrümmte dürre Schlangen,</l>
            <l>Mit scheußlichem Gezisch, statt krauser Haare, hangen:</l>
            <l>So sieht man um sein Haupt, durch sanfter Winde Wehn,</l>
            <l>Mit flatterndem Geräusch gefärbtes Band sich drehn.</l>
            <l>Die Göttinn kann ihn nur von Männern sehn und leiden;</l>
            <l>Denn niemand weis so schön, als er, sie anzukleiden.</l>
            <l>Ihm weihn, als einem Gott, die Schönen unsrer Stadt</l>
            <l>Den Nachttisch zum Altar, der sie gefesselt hat.</l>
            <l>Der Morgen ist bestimmt, ihm Stundenlang zu fröhnen,</l>
            <l>Und was der Putz befiehlt, das wollen auch die Schönen,</l>
            <l>Und dafür ziert er sie; oft schießt er durch die Luft,</l>
            <l>Verwandelt seine Form in einen weißen Duft,</l>
            <l>Und senkt sich ihnen dann, in einem zarten Staube,</l>
            <l>Indem er sie bereift, auf Locken, Stirn und Haube.</l>
            <l>Des Nachts flieht er davon; drum sind zur Morgenzeit</l>
            <l>Der Schönen Locken weiß, des Abends nie bestreut.</l>
            <l>Nebst diesem zogen auch das Lachen und Vergnügen,</l>
            <l>Zween Geister, welche stets mit freyen Schwingen fliegen;</l>
            <l>Ein grad- und schlanker Geist, der Tanz, an Füßen leicht,</l>
            <l>Der stets im Tacte geht, und Capriolen streicht;</l>
            <l>Noch andre traten hier auf den bestäubten Boden,</l>
            <l>Mit Schuhen von Brocat; sie heißen neue Moden!</l>
            <l>Ein schön gekleidet Heer, doch stets veränderlich,</l>
            <l>An welchem die Gestalt bey jedem Anblick wich.</l>
            <l>Wie Londens Kleiderpracht sich von Paris geschieden,</l>
            <l>Was Leipzigs Zärtlichkeit in beyder Tracht vermieden,</l>
            <l>Stellt ihre Kleidung vor, die wie ein Mägdchen ist,</l>
            <l>Das jeder eifrig wünscht und wenn ers hat, vergißt.</l>
            <l>Die aufgeschmückte Reih der Moden deutscher Lande,</l>
            <l>Zog sich vor andern hier in reizendem Gewande,</l>
            <l>Mit lächelndem Gesicht um die Galanterie,</l>
            <l>Doch in verschiedner Tracht. Die Göttinn liebet sie.</l>
            <l>Doch wenn im Kleiderschmuck ihr Wahl und Urtheil fehlet,</l>
            <l>Ist Leipzigs Mode die, die sie zur Räthinn wählet.</l>
            <l>In Deutschland ist sie fremd; sie stammt von Frankreich ab,</l>
            <l>Wo ihr ihr erstes Seyn des Schneiders Werkstatt gab.</l>
            <l>Sie hat der Deutschen Art, doch auch der Franzen Sitten;</l>
            <l>Drum ist sie beyden werth, bey beyden wohl gelitten.</l>
            <l>Komm, Ewigkeit, und sieh, verewge diese Tracht,</l>
            <l>Die diese Mode trägt, die auch ihr Witz erdacht!</l>
            <l>Laß ihr gelocktes Haar bey später Nachwelt bleiben,</l>
            <l>Laß es der blauen Luft der Sternen einverleiben,</l>
            <l>Wo Berenicens Haar in lichtem Schimmer steht,</l>
            <l>Und wo die Locke glänzt, die Popens Lied</l>
            <l>Laß die Verwesung nicht in ihren Reifrock dringen;</l>
            <l>Du aber, Muse, komm und hilf mir sie besingen!</l>
            <l>Ein glänzend schwarzes Haar mit Puder vorn bestäubt,</l>
            <l>Das ein erhitzter Stahl in runde Locken treibt,</l>
            <l>Macht ihren Nacken voll; die Scheitel bis zur Stirne</l>
            <l>Bedeckt ein weißer Schmuck von zart gewebtem Zwirne,</l>
            <l>Der vorne sich erhöht in eine Tutel</l>
            <l>Zur Linken einen Strauß von Federblumen trägt,</l>
            <l>Die einzeln und zerstreut rund um das Haupt sich winden,</l>
            <l>Und hinten güldnes Band in einer Schleife finden.</l>
            <l>Vorn schließt der Schmuck nicht an, steht frey aus dem Gesicht:</l>
            <l>So wie ein Stralenschein ein heilig Haupt umflicht.</l>
            <l>Um ihre Schultern liegt dicht auf dem stoffnen Kleide,</l>
            <l>Die schmale Palatin</l>
            <l>Auf der so, wie im Lenz, die Gartenbeete blühn,</l>
            <l>In buntgefärbter Pracht sich die Galanten ziehn.</l>
            <l>Ein seidner Blumenbusch von ungewohnter Größe</l>
            <l>Beschattet vor der Brust des halben Busens Blöße;</l>
            <l>Und von dem freyen Hals hängt bis zu dessen Flur</l>
            <l>Von Perlen größter Art die umgeschlunge Schnur.</l>
            <l>Sie trägt den weißen Arm in noch viel weißern Häuten;</l>
            <l>Wo doppelt Spitzen sich am Ellenbogen breiten,</l>
            <l>Die ihn stets mehr und mehr bey längerm Abstand fliehn,</l>
            <l>Sich spitzig tief hinab in vielen Kräuseln ziehn.</l>
            <l>So wie ein Perser sich in langen Ermeln zeiget,</l>
            <l>Wenn er im Trauerspiel auf unsre Bühne steiget:</l>
            <l>So hängt um ihren Arm, an einem zarten Flor,</l>
            <l>Ein zärteres Geweb aus ihrem Kleid hervor.</l>
            <l>Ihr Schuh ist niedrig, stumpf, mit aufgesteifter Lasche,</l>
            <l>Und eine Schnalle deckt ihn statt des Bandes Masche.</l>
            <l>So sieht ihr Bildniß aus; die Leipzger lieben sie,</l>
            <l>Und jeder trägt ihr Bild; selbst die Galanterie</l>
            <l>Bemüht sich, dieser Tracht in allem nachzuahmen;</l>
            <l>Wie diese Mode geht, geht sie und ihre Damen.</l>
            <l>Der Pauken letzter Schall verkündigte den Schluß</l>
            <l>Des angestellten Balls; der Tänzer müder Fuß</l>
            <l>Entzog sich, weil bereits der graue Himmel tagte;</l>
            <l>Als die Galanterie dieß zu der Mode sagte:</l>
            <l>»wie glücklich, Freundinn, wächst doch unser beyder Reich!</l>
            <l>War Leipzigs Kleiderputz nicht unsern Kleidern gleich?</l>
            <l>Mein Ansehn hat den Trutz der Barbarey vertrieben,</l>
            <l>Auch schon der Mittelstand fängt an, mich hier zu lieben.</l>
            <l>Besieh die ganze Stadt, die meine Macht erhält,</l>
            <l>Dieß thut uns jeder nach, was mir und dir gefällt.</l>
            <l>Ich und du, Mode, wir, wir sind in größtem Werthe,</l>
            <l>Warum? weil ich zuerst, drauf du, zu leben lehrte.</l>
            <l>Die Schönen folgen mir; die Stutzer ehren mich;</l>
            <l>Und da mein Ansehn wächst, so sieht man auch auf dich.«</l>
            <l>Die Mode sprach bereits, nach einem tiefen Neigen:</l>
            <l>Doch ein entstandner Lerm zwingt sie bestürzt zu schweigen.</l>
            <l>Ein plötzliches Geschrey von Raufbolds voller Schaar</l>
            <l>Schlägt schwirrend an ihr Ohr, da sie im Reden war.</l>
            <l>Wie, wenn in obrer Luft die letzten Himmelssphären</l>
            <l>Ein schnelles Licht bestralt, die Welten zu verklären,</l>
            <l>Die lichten Kügelchen im Augenblick sich drehn,</l>
            <l>Und auch im Augenblick die fernsten Welten sehn:</l>
            <l>So drang dieß Lustgeschrey von Raufbolds vollen Brüdern</l>
            <l>Zu der Galanterie auf eines Nords</l>
            <l>Der blanke Degen klirrt; das Pflaster speyet Gluth,</l>
            <l>Und von der Wächter Schaar entflieht sogleich der Muth.</l>
            <l>Dreymal bellt ihr Petit</l>
            <l>Dreymal erbebt der Saal, dreymal wird sie erschüttert.</l>
            <l>»geliebte, hört dieß Schreyn, rief sie, von Furcht verstört,</l>
            <l>Ist wohl in Leipzig je ein solcher Lerm gehört?</l>
            <l>Betäubt auch ein Barbar so sehr die zarten Ohren?</l>
            <l>Hat Leipzig auf einmal die Artigkeit verlohren?</l>
            <l>Hört auch mein Ohr gewiß? o welch ein wild Geschrey!</l>
            <l>Wie, Leipzig, wirst du mir auf einmal ungetreu?</l>
            <l>Will der bebänderte nie bloß gesehne Degen,</l>
            <l>Ihr Bursche, nun auf mich den Zorn zu Tage legen?«</l>
            <l>Die Mode sieht indeß mit aufgebrachtem Sinn,</l>
            <l>Voll Unmuth, Furcht und Angst starr auf den Boden hin,</l>
            <l>Sie weis nicht, was sie soll zu diesem Lermen sagen,</l>
            <l>Jetzt schweigt sie, jetzt will sie beherzt zu reden wagen.</l>
            <l>Doch endlich hebt sie an: »o Göttinn, zürne nicht!</l>
            <l>Ich weis nicht, was mein Mund zu diesem Rufen spricht.</l>
            <l>Mein Herz – – Jedoch die Furcht verbietet ihr zu sprechen,«</l>
            <l>Ihr Angesicht erblaßt, die schwarzen Augen brechen.</l>
            <l>Ihr Stürmer, haltet ein, sonst ists um euch gethan;</l>
            <l>Schon kömmt mit schnellem Flug der Schutzgott Leipzigs an.</l>
            <l>Die Stirne zeigt bereits, was er von euch erfahren,</l>
            <l>Die Moden machen Platz; er drängt sich durch die Schaaren,</l>
            <l>Und schießt, als wie ein Pfeil, auf die Galanterie;</l>
            <l>Sein Purpurfittig rauscht; er regt das schnelle Knie,</l>
            <l>Als seine flatternden zuschnell bewegten Schwingen,</l>
            <l>Durch den geschwinden Schuß, vereint die Luft durchdringen,</l>
            <l>Und machen, da ihr Hauch in sein Gefieder bläst,</l>
            <l>Daß er am Budelkopf</l>
            <l>Wie wenn ein Reuterschwarm durch streitbar muthge Pferde,</l>
            <l>Die alle stampfend gehn, den Staub der dürren Erde,</l>
            <l>Gleich einer Wolke, hebt, und in die Lüfte treibt,</l>
            <l>Daß der erregte Staub das nahe Feld bestäubt:</l>
            <l>So sahn die Moden hier, in runden zarten Theilen,</l>
            <l>Den Puder aus dem Haar der Göttinn flüchtig eilen.</l>
            <l>Der Locken Wunderbau, das rund gekrümmte Haar,</l>
            <l>An dem ein halber Tag mit Müh verschwendet war,</l>
            <l>Dieß alles war dahin, und bloß durch sein Versehen.</l>
            <l>So gleich hört er betrübt die Göttinn zornig schmähen.</l>
            <l>Und da sie auf ihn zürnt, fleht er sie kniend an,</l>
            <l>Den Schaden zu verzeihn, den ihr sein Schwung gethan.</l>
            <l>»dein Leipzig, rief er aus, wird sich zum Unglück neigen;</l>
            <l>Vier Stürmer sind schon da, die Furcht und Schrecken zeigen.</l>
            <l>Ein wüster Renommist, den Jena fortgejagt,</l>
            <l>Hat sich durch mein Versehn in unsre Stadt gewagt;</l>
            <l>Drey Brüder, die wie er, und er, wie sie, beschaffen,</l>
            <l>Die greifen voller Wuth nach ihren wilden Waffen.</l>
            <l>Mein Herz erzittert noch; jetzt hört ich ihr Geschrey,</l>
            <l>Und wahrlich wir vergehn, steht mir dein Reich nicht bey.</l>
            <l>Vor ihnen bebt der Markt, sie schreyen, wie Barbaren,</l>
            <l>Als scheuten sie sich nicht vor meinen Wächterschaaren.</l>
            <l>Schon Jahre sind sie hier; allein der Schwarm verlacht,</l>
            <l>Mit spöttischem Gesicht, noch meiner Kinder Tracht.</l>
            <l>Dieß ist der größte Schimpf, den sie auf Leipzig bringen;</l>
            <l>Doch, Göttinn, hilf mir nur den Renommisten zwingen.«</l>
            <l>Er schwieg; die Göttinn winkt, damit sie niemand stört;</l>
            <l>Die Stille schließt den Mund, ein jeder schweigt und hört.</l>
            <l>»es ist schon, war ihr Wort, zu meinem Ohr gedrungen,</l>
            <l>Wie frech vorhin der Mund der Rasenden gesungen.</l>
            <l>Ich zürne fast auf mich, daß dieser Renommist</l>
            <l>Nach Leipzig sich gewagt, und mir zuwider ist.</l>
            <l>Jedoch er soll sich noch zu unserm Dienst bekehren,</l>
            <l>Die Mode mag ihn gleich der Sitten Ändrung lehren.</l>
            <l>So sprach sie, und sie rief der nahen Mode zu:«</l>
            <l>»geh, werthe Freundinn, geh, und störe Raufbolds Ruh!</l>
            <l>Erschein ihm, red ihm zu, sein Jena zu verschwören,</l>
            <l>Uns als ein Leipziger vernünftig zu verehren.«</l>
            <l>Die Mode sprach darauf: »sogleich soll es geschehn,</l>
            <l>Sogleich soll Raufbold sich von mir verändert sehn.«</l>
            <l>Sie sagts, und setzet sich auf ihren güldnen Wagen,</l>
            <l>Und läßt sich durch die Luft nach seinem Zimmer tragen.</l>
            <l>Ein großer Geisterschwarm, ein Complimentenheer,</l>
            <l>Setzt sich um sie herum, und macht den Wagen schwer.</l>
            <l>Sie werden, wenn der Mund der Menschen sie verhandelt,</l>
            <l>Zuerst in obrer Luft in Geisterchen verwandelt.</l>
            <l>Sie sind verschiedner Art, die meisten trauren nie,</l>
            <l>Sind stets voll Höflichkeit, und beugen Leib und Knie;</l>
            <l>Und nießt die Mode nur, so wünscht ihr krummer Rücken,</l>
            <l>Das Schicksal wolle sie mit stetem Wohl beglücken.</l>
            <l>Beynahe sehen sie wie Liebesgötter aus;</l>
            <l>An ihren Häuptern steckt ein ewig grüner Strauß.</l>
            <l>Ihr wolligt krauses Haar rollt auf die Schultern nieder,</l>
            <l>Und ihren Rücken deckt ein Himmelblau Gefieder.</l>
            <l>Verschiedner Herz ist treu; man darf noch ihnen traun;</l>
            <l>Die Höflichkeit half sie mit zarter Hand erbaun;</l>
            <l>Vom Umgang lernten sie sich zu den Städten wenden,</l>
            <l>Und da ihr Wortgepräng geschicklich zu verschwenden.</l>
            <l>Die andern, sieht man sie mit scharfen Blicken an,</l>
            <l>Entdeckt man halb erstaunt zweyköpficht wie den Jan</l>
            <l>Die vordre Stirn beherrscht die Schmeicheley im Glücke,</l>
            <l>Und auf der andern wohnt die Falschheit und die Tücke.</l>
            <l>Ihr vordres Antlitz weint, wenn oft das hintre lacht,</l>
            <l>Mit diesem loben sie, mit jenem wird veracht.</l>
            <l>Die erstern siehet man zu ihrer Rechten sinken;</l>
            <l>Die letztern setzen sich der Mode zu der Linken.</l>
            <l>Der Wagen kam nunmehr vor Raufbolds Zimmer an,</l>
            <l>Den itzt der süße Schlaf, der Träume leichter Wahn,</l>
            <l>Und auch der Schläger Geist auf seiner Streu bewachte,</l>
            <l>Wo jeder ihm die Ruh mehr zu versüßen dachte.</l>
            <l>Die Mode stieg herab, die Geister warten hier;</l>
            <l>Ihr luftger Körper gieng durch die verschlossne Thür.</l>
            <l>Doch wie erstaunte sie; ein Schwindel kam ihr nahe,</l>
            <l>Als sie in Asch und Staub sich und das Zimmer sahe.</l>
            <l>Auf dem versenkten Tisch lag das verglimmte Kraut,</l>
            <l>Das in Virginien der nackte Mohr erbaut.</l>
            <l>Zerbrochner weißer Ton in länglichten Cylindern,</l>
            <l>Und Bier und Asche sucht der Göttinn Fuß zu hindern.</l>
            <l>Der Taback dampfte noch. Wie, wenn der Teukrer</l>
            <l>In heißen Schutt zerfällt, der rothen Flammen Macht</l>
            <l>Mit loderndem Geräusch die laue Luft zertheilet,</l>
            <l>Drauf noch ein schwacher Dampf aus den Ruinen eilet:</l>
            <l>So dampfte der Taback, den das geschwärzte Rohr</l>
            <l>Durchglimmt zurücke ließ, aus seinem Schutt hervor.</l>
            <l>Sie floh vom Dampf erblaßt, der ihr Gewand befleckte,</l>
            <l>Zu der verwirrten Streu, auf der sich Raufbold streckte.</l>
            <l>Sie schüttelte den Kopf vor allem Ungemach,</l>
            <l>Und trat noch ganz verwirrt, in jenes Schlafgemach.</l>
            <l>Es war zur Morgenzeit; des Mondens falber Schimmer</l>
            <l>Schien, als wär er erblaßt, mit Trauren in das Zimmer.</l>
            <l>Drauf sprach sie: »der du hier in süßem Schlummer liegst,</l>
            <l>Und da kein Gram dich drückt, dich selbsten ruhig wiegst,</l>
            <l>Die stille Nacht sagt dir, was dir der Tag verhehlet,</l>
            <l>Und Träume melden dir, was deinem Glücke fehlet.</l>
            <l>Das Schreyen deiner Schaar hat unsre Lust gestört;</l>
            <l>Selbst die Galanterie hat es erstaunt gehört.</l>
            <l>Der Schutzgeist Leipzigs kam und hat mit vielen Klagen</l>
            <l>Dein allzujenisch Thun der Göttinn vorgetragen.</l>
            <l>Sie hört es, und ihr Zorn fiel alsobald auf dich;</l>
            <l>Verlangst du sie versöhnt, wohlan so liebe mich.</l>
            <l>Ich kann allein ihr Herz, wenn du es willst, versöhnen;</l>
            <l>Ich wills, wenn du versprichst, mich nicht mehr zu verhönen.</l>
            <l>Sey nur ein Leipziger, verwirf die schlechte Tracht,</l>
            <l>Die dich mir fürchterlich, den Stutzern schrecklich macht.</l>
            <l>Dein Zopf verwandle sich in einen schwarzen Beutel;</l>
            <l>Dein Huth bedecke nie die aufgeputzte Scheitel.</l>
            <l>In Jena ließ dir nur ein kurzer Ermel schön;</l>
            <l>Weit besser wird dir hier ein langer Aufschlag stehn.</l>
            <l>Dich darf kein Oberrock vor Sturm und Wind bewahren;</l>
            <l>Auch wenn es regnet, geh mit aufgeschmückten Haaren.</l>
            <l>Die Weste, die jetzt kurz um deine Hüften schlägt,</l>
            <l>Bau länger, aus Crisett</l>
            <l>Beym Reiten laß allein den Fuß die Stiefeln drücken;</l>
            <l>Solch eine wilde Tracht muß nur die Krieger schmücken.</l>
            <l>Verändre deinen Stal und knüpf um ihn ein Band,</l>
            <l>Zum Zeichen, daß du dich zu meinem Reich bekannt.</l>
            <l>Für Pfeifen wirst du dir Pomad und Puder handeln;</l>
            <l>Dein Paßglas müsse sich in Spiegelglas verwandeln.</l>
            <l>Statt gelben Rauchtabacks, der hier noch schmauchend glimmt,</l>
            <l>Sey dir der braune Staub von dem Rappe</l>
            <l>Dann kannst du dich beliebt zu jungen Stutzern schlagen;</l>
            <l>Dann kannst du dich vergnügt vor Leipzigs Schönen wagen.</l>
            <l>Eh dieser Tag noch flieht, schick ich dir den Sylvan,</l>
            <l>An diesem merke dir, was meine Macht gethan.«</l>
            <l>So sprach sie, und entfloh. Er wirft mit trägem Wenden</l>
            <l>Sich dreymal grimmig um, greift mit den schweren Händen</l>
            <l>Nach dem getreuen Stal, der zu dem Haupte lag,</l>
            <l>Und springt halb düstern auf, durch einen Fechterschlag</l>
            <l>Ihr, die sich unterstund, die jensche Tracht zu schelten,</l>
            <l>Mit Hieben, wie er sprach, die Mühe zu vergelten.</l>
            <l>Doch, da er nichts verspührt, so sinkt er träg und matt</l>
            <l>Von neuem in die Ruh auf seine Lagerstatt.</l>
            <l>Der Renommistengeist hört, doch mit innerm Grimme,</l>
            <l>Der Mode lockend Wort, und die Sirenenstimme.</l>
            <l>Er lehnet halb bestürzt sich auf ein Fidibus,</l>
            <l>Und stampft dreymal erzürnt mit seinem Fechterfuß.</l>
            <l>»nein, rief er trotzig aus: dich laß ich nicht verführen;</l>
            <l>Mod und Galanterie soll meine Stärke spüren.«</l>
            <l>Er flüstert ihm ins Ohr: »O Raufbold! alle die,</l>
            <l>Die dich zu stürzen drohn, Mod und Galanterie,</l>
            <l>Die alle sind zu schwach; so lang ich um dich schweben,</l>
            <l>Und dich beschützen kann, muß alles vor dir beben.</l>
            <l>Ich bin der Heldengeist, durch den ein Renommist</l>
            <l>Stets Lust zum Fechten hat, und nie erschrocken ist.</l>
            <l>Ich bin noch jetzt der Geist, ich wars, der dich entrisse,</l>
            <l>Da ein behakter Stock dich fast zu Boden schmisse.</l>
            <l>Ich bin dir nachgefolgt, ich bins, der vor der Stadt</l>
            <l>Dem dir getreuen Roß den Fuß gelähmet hat.</l>
            <l>Ich dachte, dich dadurch von Leipzig abzuhalten;</l>
            <l>Nun bist du dennoch da, drum laß mich weiter walten.</l>
            <l>Nimm nicht die Moden an, die hier im Ansehn sind.</l>
            <l>So bald der Morgen graut, so setze dich geschwind</l>
            <l>Auf dein geübtes Roß; ich will es wieder heilen,</l>
            <l>Es soll von dieser Stadt mit schnellen Schritten eilen.</l>
            <l>Wie weit ists, daß von hier das schöne Halle liegt,</l>
            <l>Wo noch die Freyheit herscht, wo noch der Pursche siegt.</l>
            <l>Da wirst du wieder Ruh und Ruhm und Ehre finden,</l>
            <l>Da wird kein Zwang dich mehr als Renommisten binden,</l>
            <l>O eile ja geschwind! ein Unglück droht dir hier,</l>
            <l>Den Ausgang weis ich nicht, jedoch es ahndet mir.</l>
            <l>Es sey groß oder klein, vermeid es, geh auf Halle!</l>
            <l>Bleibst du zwey Tage hier, so seh ich dich im Falle.</l>
            <l>Indessen ruhe wohl, schlaf süß und sorgenfrey,</l>
            <l>Damit dein künftger Weg um desto schneller sey.</l>
            <l>Schlaf ruhig, ich will selbst vor deinem Lager wachen.</l>
            <l>Wer dich verstören wird, der soll mich zornig machen.«</l>
            <l>Er sagts, und Raufbold wird verwegen, wieder froh,</l>
            <l>Und schläft von Träumen voll auf dem gestreuten Stroh.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
