<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kalliope</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Goethe</surname>
            <forename>Johann Wolfgang</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">34</measure>
        <measure type="verses">416</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-21 2-9 3-6 4-6 5-7 6-13 7-13 8-21 9-2 10-48 11-15 12-8 13-9 14-2 15-4 16-21 17-3 18-21 19-9 20-6 21-6 22-7 23-13 24-13 25-21 26-2 27-48 28-15 29-8 30-9 31-2 32-4 33-21 34-3</measure>
        <measure type="syllables">6274</measure>
        <measure type="tokens">3952</measure>
        <measure type="characters">23980</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1790</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Kalliope</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hab ich den Markt und die Straßen doch nie so einsam gesehen!</l>
            <l>Ist doch die Stadt wie gekehrt! wie ausgestorben! Nicht funfzig,</l>
            <l>Deucht mir, blieben zurück von allen unsern Bewohnern.</l>
            <l>Was die Neugier nicht tut! So rennt und läuft nun ein jeder,</l>
            <l>Um den traurigen Zug der armen Vertriebnen zu sehen.</l>
            <l>Bis zum Dammweg, welchen sie ziehn, ist's immer ein Stündchen,</l>
            <l>Und da läuft man hinab, im heißen Staube des Mittags.</l>
            <l>Möcht ich mich doch nicht rühren vom Platz, um zu sehen das Elend</l>
            <l>Guter fliehender Menschen, die nun, mit geretteter Habe,</l>
            <l>Leider das überrheinische Land, das schöne, verlassend,</l>
            <l>Zu uns herüberkommen und durch den glücklichen Winkel</l>
            <l>Dieses fruchtbaren Tals und seiner Krümmungen wandern.</l>
            <l>Trefflich hast du gehandelt, o Frau, daß du milde den Sohn fort</l>
            <l>Schicktest, mit altem Linnen und etwas Essen und Trinken,</l>
            <l>Um es den Armen zu spenden; denn Geben ist Sache des Reichen.</l>
            <l>Was der Junge doch fährt! und wie er bändigt die Hengste!</l>
            <l>Sehr gut nimmt das Kütschchen sich aus, das neue; bequemlich</l>
            <l>Säßen viere darin und auf dem Bocke der Kutscher.</l>
            <l>Diesmal fuhr er allein; wie rollt' es leicht um die Ecke!«</l>
            <l>So sprach, unter dem Tore des Hauses sitzend am Markte,</l>
            <l>Wohlbehaglich, zur Frau der Wirt zum Goldenen Löwen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es versetzte darauf die kluge, verständige Hausfrau:</l>
            <l>»vater, nicht gerne verschenk ich die abgetragene Leinwand;</l>
            <l>Denn sie ist zu manchem Gebrauch, und für Geld nicht zu haben,</l>
            <l>Wenn man ihrer bedarf. Doch heute gab ich so gerne</l>
            <l>Manches bessere Stück an Überzügen und Hemden;</l>
            <l>Denn ich hörte von Kindern und Alten, die nackend dahergehn.</l>
            <l>Und besonders den Schlafrock mit indianischen Blumen,</l>
            <l>Von dem feinsten Kattun, mit feinem Flanelle gefüttert,</l>
            <l>Gab ich hin; er ist dünn und alt und ganz aus der Mode.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber es lächelte drauf der treffliche Hauswirt und sagte:</l>
            <l>»ungern vermiß ich ihn doch, den alten kattunenen Schlafrock,</l>
            <l>Echt ostindischen Stoffs; so etwas kriegt man nicht wieder.</l>
            <l>Wohl! ich trug ihn nicht mehr. Man will jetzt freilich, der Mann soll</l>
            <l>Immer gehn im Surtout und in der Pekesche sich zeigen,</l>
            <l>Immer gestiefelt sein; verbannt ist Pantoffel und Mütze.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»siehe!« versetzte die Frau, »dort kommen schon einige wieder,</l>
            <l>Die den Zug mit gesehn; er muß doch wohl schon vorbei sein.</l>
            <l>Seht, wie allen die Schuhe so staubig sind! wie die Gesichter</l>
            <l>Glühen! und jeglicher führt das Schnupftuch und wischt sich den Schweiß</l>
            <l>Möcht ich doch auch in der Hitze nach solchem Schauspiel so weit nicht</l>
            <l>Laufen und leiden! Fürwahr, ich habe genug am Erzählten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es sagte darauf der gute Vater mit Nachdruck:</l>
            <l>»solch ein Wetter ist selten zu solcher Ernte gekommen,</l>
            <l>Und wir bringen die Frucht herein, wie das Heu schon herein ist,</l>
            <l>Trocken; der Himmel ist hell, es ist kein Wölkchen zu sehen,</l>
            <l>Und von Morgen wehet der Wind mit lieblicher Kühlung.</l>
            <l>Das ist beständiges Wetter! und überreif ist das Korn schon!</l>
            <l>Morgen fangen wir an, zu schneiden die reichliche Ernte.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er so sprach, vermehrten sich immer die Scharen der Männer</l>
            <l>Und der Weiber, die über den Markt sich nach Hause begaben</l>
            <l>Und so kam auch zurück mit seinen Töchtern gefahren</l>
            <l>Rasch, an die andere Seite des Markts, der begüterte Nachbar,</l>
            <l>An sein erneuertes Haus, der erste Kaufmann des Ortes,</l>
            <l>Im geöffneten Wagen (er war in Landau verfertigt).</l>
            <l>Lebhaft wurden die Gassen; denn wohl war bevölkert das Städtchen,</l>
            <l>Mancher Fabriken befliß man sich da und manches Gewerbes.</l>
            <l>Über das wandernde Volk mit mancher Bemerkung ergötzend.</l>
            <l>Endlich aber begann die würdige Hausfrau und sagte:</l>
            <l>»seht! dort kommt der Prediger her; es kommt auch der Nachbar</l>
            <l>Apotheker mit ihm: die sollen uns alles erzählen,</l>
            <l>Was sie draußen gesehn und was zu schauen nicht froh macht.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freundlich kamen heran die beiden und grüßten das Ehpaar,</l>
            <l>Setzten sich auf die Bänke, die hölzernen, unter dem Torweg,</l>
            <l>Staub von den Füßen schüttelnd und Luft mit dem Tuche sich fächelnd.</l>
            <l>Da begann denn zuerst, nach wechselseitigen Grüßen,</l>
            <l>Der Apotheker zu sprechen und sagte, beinahe verdrießlich:</l>
            <l>»so sind die Menschen fürwahr! und einer ist doch wie der andre,</l>
            <l>Daß er zu gaffen sich freut, wenn den Nächsten ein Unglück befället!</l>
            <l>Läuft doch jeder, die Flamme zu sehn, die verderblich emporschlägt,</l>
            <l>Jeder, den armen Verbrecher, der peinlich zum Tode geführt wird.</l>
            <l>Jeder spaziert nun hinaus, zu schauen der guten Vertriebnen</l>
            <l>Elend, und niemand bedenkt, daß ihn das ähnliche Schicksal</l>
            <l>Auch vielleicht zunächst betreffen kann, oder doch künftig.</l>
            <l>Unverzeihlich find ich den Leichtsinn; doch liegt er im Menschen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es sagte darauf der edle, verständige Pfarrherr,</l>
            <l>Er, die Zierde der Stadt, ein Jüngling, näher dem Manne.</l>
            <l>Dieser kannte das Leben und kannte der Hörer Bedürfnis,</l>
            <l>War vom hohen Werte der heiligen Schriften durchdrungen,</l>
            <l>Die uns der Menschen Geschick enthüllen und ihre Gesinnung;</l>
            <l>Und so kannt er auch wohl die besten weltlichen Schriften.</l>
            <l>Dieser sprach: »Ich tadle nicht gern, was immer dem Menschen</l>
            <l>Für unschädliche Triebe die gute Mutter Natur gab;</l>
            <l>Denn was Verstand und Vernunft nicht immer vermögen, vermag oft</l>
            <l>Solch ein glücklicher Hang, der unwiderstehlich uns leitet.</l>
            <l>Lockte die Neugier nicht den Menschen mit heftigen Reizen,</l>
            <l>Sagt! erführ er wohl je, wie schön sich die weltlichen Dinge</l>
            <l>Gegeneinander verhalten? Denn erst verlangt er das Neue,</l>
            <l>Suchet das Nützliche dann mit unermüdetem Fleiße;</l>
            <l>In der Jugend ist ihm ein froher Gefährte der Leichtsinn,</l>
            <l>Der die Gefahr ihm verbirgt und heilsam geschwinde die Spuren</l>
            <l>Tilget des schmerzlichen Übels, sobald es nur irgend vorbeizog.</l>
            <l>Freilich ist er zu preisen, der Mann, dem in reiferen Jahren</l>
            <l>Sich der gesetzte Verstand aus solchem Frohsinn entwickelt,</l>
            <l>Der im Glück wie im Unglück sich eifrig und tätig bestrebet;</l>
            <l>Denn das Gute bringt er hervor und ersetzet den Schaden.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freundlich begann sogleich die ungeduldige Hausfrau:</l>
            <l>»saget uns, was ihr gesehn; denn das begehrt ich zu wissen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»schwerlich«, versetzte darauf der Apotheker mit Nachdruck,</l>
            <l>»werd ich so bald mich freun nach dem, was ich alles erfahren.</l>
            <l>Und wer erzählet es wohl, das mannigfaltigste Elend!</l>
            <l>Schon von ferne sahn wir den Staub, noch eh wir die Wiesen</l>
            <l>Abwärts kamen; der Zug war schon von Hügel zu Hügel</l>
            <l>Unabsehlich dahin, man konnte wenig erkennen.</l>
            <l>Als wir nun aber den Weg, der quer durchs Tal geht, erreichten,</l>
            <l>War Gedräng und Getümmel noch groß der Wandrer und Wagen.</l>
            <l>Leider sahen wir noch genug der Armen vorbeiziehn,</l>
            <l>Konnten einzeln erfahren, wie bitter die schmerzliche Flucht sei</l>
            <l>Und wie froh das Gefühl des eilig geretteten Lebens.</l>
            <l>Traurig war es zu sehn, die mannigfaltige Habe,</l>
            <l>Die ein Haus nur verbirgt, das wohlversehne, und die ein</l>
            <l>Guter Wirt umher an die rechten Stellen gesetzt hat,</l>
            <l>Immer bereit zum Gebrauche, denn alles ist nötig und nützlich,</l>
            <l>Nun zu sehen das alles, auf mancherlei Wagen und Karren</l>
            <l>Durcheinander geladen, mit Übereilung geflüchtet.</l>
            <l>Über dem Schranke lieget das Sieb und die wollene Decke;</l>
            <l>In dem Backtrog das Bett, und das Leintuch über dem Spiegel.</l>
            <l>Ach! und es nimmt die Gefahr, wie wir beim Brande vor zwanzig</l>
            <l>Jahren auch wohl gesehn, dem Menschen alle Besinnung,</l>
            <l>Daß er das Unbedeutende faßt und das Teure zurückläßt.</l>
            <l>Also führten auch hier, mit unbesonnener Sorgfalt,</l>
            <l>Schlechte Dinge sie fort, die Ochsen und Pferde beschwerend:</l>
            <l>Auch so keuchten die Weiber und Kinder, mit Bündeln sich schleppend,</l>
            <l>Unter Körben und Butten voll Sachen keines Gebrauches;</l>
            <l>Denn es verläßt der Mensch so ungern das Letzte der Habe.</l>
            <l>Und so zog auf dem staubigen Weg der drängende Zug fort,</l>
            <l>Ordnungslos und verwirrt. Mit schwächeren Tieren der eine</l>
            <l>Wünschte langsam zu fahren, ein andrer emsig zu eilen.</l>
            <l>Da entstand ein Geschrei der gequetschten Weiber und Kinder</l>
            <l>Und ein Blöken des Viehes, dazwischen der Hunde Gebelfer,</l>
            <l>Und ein Wehlaut der Alten und Kranken, die hoch auf dem schweren</l>
            <l>Übergepackten Wagen auf Betten saßen und schwankten.</l>
            <l>Aber, aus dem Gleise gedrängt, nach dem Rande des Hochwegs</l>
            <l>Irrte das knarrende Rad; es stürzt' in den Graben das Fuhrwerk,</l>
            <l>Umgeschlagen, und weithin entstürzten im Schwunge die Menschen</l>
            <l>Mit entsetzlichem Schrein in das Feld hin, aber doch glücklich.</l>
            <l>Später stürzten die Kasten und fielen näher dem Wagen.</l>
            <l>Wahrlich, wer im Fallen sie sah, der erwartete nun sie</l>
            <l>Unter der Last der Kisten und Schränke zerschmettert zu schauen.</l>
            <l>Und so lag zerbrochen der Wagen, und hülflos die Menschen;</l>
            <l>Denn die übrigen gingen und zogen eilig vorüber,</l>
            <l>Nur sich selber bedenkend und hingerissen vom Strome.</l>
            <l>Und wir eilten hinzu und fanden die Kranken und Alten,</l>
            <l>Die zu Haus und im Bett schon kaum ihr dauerndes Leiden</l>
            <l>Trügen, hier auf dem Boden, beschädigt, ächzen und jammern,</l>
            <l>Von der Sonne verbrannt und erstickt vom wogenden Staube.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es sagte darauf, gerührt, der menschliche Hauswirt:</l>
            <l>»möge doch Hermann sie treffen und sie erquicken und kleiden.</l>
            <l>Ungern würd ich sie sehn; mich schmerzt der Anblick des Jammers.</l>
            <l>Schon von dem ersten Bericht so großer Leiden gerühret,</l>
            <l>Schickten wir eilend ein Scherflein von unserm Überfluß, daß nur</l>
            <l>Einige würden gestärkt, und schienen uns selber beruhigt.</l>
            <l>Aber laßt uns nicht mehr die traurigen Bilder erneuern;</l>
            <l>Denn es beschleichet die Furcht gar bald die Herzen der Menschen,</l>
            <l>Und die Sorge, die mehr als selbst mir das Übel verhaßt ist.</l>
            <l>Tretet herein in den hinteren Raum, das kühlere Sälchen.</l>
            <l>Nie scheint Sonne dahin, nie dringet wärmere Luft dort</l>
            <l>Durch die stärkeren Mauern; und Mütterchen bringt uns ein Gläschen</l>
            <l>Dreiundachtziger her, damit wir die Grillen vertreiben.</l>
            <l>Hier ist nicht freundlich zu trinken; die Fliegen umsummen die Gläser.«</l>
            <l>Und sie gingen dahin und freuten sich alle der Kühlung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sorgsam brachte die Mutter des klaren, herrlichen Weines,</l>
            <l>In geschliffener Flasche auf blankem, zinnernem Runde,</l>
            <l>Mit den grünlichen Römern, den echten Bechern des Rheinweins. –</l>
            <l>Und so sitzend, umgaben die drei den glänzend gebohnten,</l>
            <l>Runden, braunen Tisch, er stand auf mächtigen Füßen.</l>
            <l>Heiter klangen sogleich die Gläser des Wirtes und Pfarrers;</l>
            <l>Doch unbeweglich hielt der dritte denkend das seine,</l>
            <l>Und es fordert' ihn auf der Wirt mit freundlichen Worten:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»frisch, Herr Nachbar, getrunken! denn noch bewahrte vor Unglück</l>
            <l>Gott uns gnädig und wird auch künftig uns also bewahren.</l>
            <l>Denn wer erkennt es nicht, daß seit dem schrecklichen Brande,</l>
            <l>Da er so hart uns gestraft, er uns nun beständig erfreut hat</l>
            <l>Und beständig beschützt, so wie der Mensch sich des Auges</l>
            <l>Köstlichen Apfel bewahrt, der vor allen Gliedern ihm lieb ist.</l>
            <l>Sollt er fernerhin nicht uns schützen und Hülfe bereiten?</l>
            <l>Denn man sieht es erst recht, wie viel er vermag, in Gefahren;</l>
            <l>Sollt er die blühende Stadt, die er erst durch fleißige Bürger</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neu aus der Asche gebaut und dann sie reichlich gesegnet,</l>
            <l>Jetzo wieder zerstören und alle Bemühung vernichten?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heiter sagte darauf der treffliche Pfarrer und milde:</l>
            <l>»haltet am Glauben fest und fest an dieser Gesinnung;</l>
            <l>Denn sie macht im Glücke verständig und sicher, im Unglück</l>
            <l>Reicht sie den schönsten Trost und belebt die herrlichste Hoffnung.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da versetzte der Wirt mit männlichen, klugen Gedanken:</l>
            <l>»wie begrüßt ich so oft mit Staunen die Fluten des Rheinstroms,</l>
            <l>Wenn ich, reisend nach meinem Geschäft, ihm wieder mich nahte</l>
            <l>Immer schien er mir groß und erhob mir Sinn und Gemüte;</l>
            <l>Sollte werden ein Wall, um abzuwehren den Franken,</l>
            <l>Und sein verbreitetes Bett ein allverhindernder Graben.</l>
            <l>Seht, so schützt die Natur, so schützen die wackeren Deutschen,</l>
            <l>Und so schützt uns der Herr; wer wollte töricht verzagen?</l>
            <l>Müde schon sind die Streiter, und alles deutet auf Frieden.</l>
            <l>Möge doch auch, wenn das Fest, das lang er wünschte, gefeiert</l>
            <l>Wird in unserer Kirche, die Glocke dann tönt zu der Orgel</l>
            <l>Und die Trompete schmettert, das hohe Tedeum begleitend, –</l>
            <l>Möge mein Hermann doch auch an diesem Tage, Herr Pfarrer,</l>
            <l>Mit der Braut, entschlossen, vor Euch am Altare sich stellen</l>
            <l>Und das glückliche Fest, in allen den Landen begangen,</l>
            <l>Auch mir künftig erscheinen, der häuslichen Freuden ein Jahrstag!</l>
            <l>Aber ungern seh ich den Jüngling, der immer so tätig</l>
            <l>Mir in dem Hause sich regt, nach außen langsam und schüchtern.</l>
            <l>Wenig findet er Lust, sich unter Leuten zu zeigen;</l>
            <l>Ja, er vermeidet sogar der jungen Mädchen Gesellschaft</l>
            <l>Und den fröhlichen Tanz, den alle Jugend begehret.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach er und horchte. Man hörte der stampfenden Pferde</l>
            <l>Fernes Getöse sich nahn, man hörte den rollenden Wagen,</l>
            <l>Der mit gewaltiger Eile nun donnert' unter den Torweg.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hab ich den Markt und die Straßen doch nie so einsam gesehen!</l>
            <l>Ist doch die Stadt wie gekehrt! wie ausgestorben! Nicht funfzig,</l>
            <l>Deucht mir, blieben zurück von allen unsern Bewohnern.</l>
            <l>Was die Neugier nicht tut! So rennt und läuft nun ein jeder,</l>
            <l>Um den traurigen Zug der armen Vertriebnen zu sehen.</l>
            <l>Bis zum Dammweg, welchen sie ziehn, ist's immer ein Stündchen,</l>
            <l>Und da läuft man hinab, im heißen Staube des Mittags.</l>
            <l>Möcht ich mich doch nicht rühren vom Platz, um zu sehen das Elend</l>
            <l>Guter fliehender Menschen, die nun, mit geretteter Habe,</l>
            <l>Leider das überrheinische Land, das schöne, verlassend,</l>
            <l>Zu uns herüberkommen und durch den glücklichen Winkel</l>
            <l>Dieses fruchtbaren Tals und seiner Krümmungen wandern.</l>
            <l>Trefflich hast du gehandelt, o Frau, daß du milde den Sohn fort</l>
            <l>Schicktest, mit altem Linnen und etwas Essen und Trinken,</l>
            <l>Um es den Armen zu spenden; denn Geben ist Sache des Reichen.</l>
            <l>Was der Junge doch fährt! und wie er bändigt die Hengste!</l>
            <l>Sehr gut nimmt das Kütschchen sich aus, das neue; bequemlich</l>
            <l>Säßen viere darin und auf dem Bocke der Kutscher.</l>
            <l>Diesmal fuhr er allein; wie rollt' es leicht um die Ecke!«</l>
            <l>So sprach, unter dem Tore des Hauses sitzend am Markte,</l>
            <l>Wohlbehaglich, zur Frau der Wirt zum Goldenen Löwen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es versetzte darauf die kluge, verständige Hausfrau:</l>
            <l>»vater, nicht gerne verschenk ich die abgetragene Leinwand;</l>
            <l>Denn sie ist zu manchem Gebrauch, und für Geld nicht zu haben,</l>
            <l>Wenn man ihrer bedarf. Doch heute gab ich so gerne</l>
            <l>Manches bessere Stück an Überzügen und Hemden;</l>
            <l>Denn ich hörte von Kindern und Alten, die nackend dahergehn.</l>
            <l>Und besonders den Schlafrock mit indianischen Blumen,</l>
            <l>Von dem feinsten Kattun, mit feinem Flanelle gefüttert,</l>
            <l>Gab ich hin; er ist dünn und alt und ganz aus der Mode.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber es lächelte drauf der treffliche Hauswirt und sagte:</l>
            <l>»ungern vermiß ich ihn doch, den alten kattunenen Schlafrock,</l>
            <l>Echt ostindischen Stoffs; so etwas kriegt man nicht wieder.</l>
            <l>Wohl! ich trug ihn nicht mehr. Man will jetzt freilich, der Mann soll</l>
            <l>Immer gehn im Surtout und in der Pekesche sich zeigen,</l>
            <l>Immer gestiefelt sein; verbannt ist Pantoffel und Mütze.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»siehe!« versetzte die Frau, »dort kommen schon einige wieder,</l>
            <l>Die den Zug mit gesehn; er muß doch wohl schon vorbei sein.</l>
            <l>Seht, wie allen die Schuhe so staubig sind! wie die Gesichter</l>
            <l>Glühen! und jeglicher führt das Schnupftuch und wischt sich den Schweiß</l>
            <l>Möcht ich doch auch in der Hitze nach solchem Schauspiel so weit nicht</l>
            <l>Laufen und leiden! Fürwahr, ich habe genug am Erzählten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es sagte darauf der gute Vater mit Nachdruck:</l>
            <l>»solch ein Wetter ist selten zu solcher Ernte gekommen,</l>
            <l>Und wir bringen die Frucht herein, wie das Heu schon herein ist,</l>
            <l>Trocken; der Himmel ist hell, es ist kein Wölkchen zu sehen,</l>
            <l>Und von Morgen wehet der Wind mit lieblicher Kühlung.</l>
            <l>Das ist beständiges Wetter! und überreif ist das Korn schon!</l>
            <l>Morgen fangen wir an, zu schneiden die reichliche Ernte.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er so sprach, vermehrten sich immer die Scharen der Männer</l>
            <l>Und der Weiber, die über den Markt sich nach Hause begaben</l>
            <l>Und so kam auch zurück mit seinen Töchtern gefahren</l>
            <l>Rasch, an die andere Seite des Markts, der begüterte Nachbar,</l>
            <l>An sein erneuertes Haus, der erste Kaufmann des Ortes,</l>
            <l>Im geöffneten Wagen (er war in Landau verfertigt).</l>
            <l>Lebhaft wurden die Gassen; denn wohl war bevölkert das Städtchen,</l>
            <l>Mancher Fabriken befliß man sich da und manches Gewerbes.</l>
            <l>Über das wandernde Volk mit mancher Bemerkung ergötzend.</l>
            <l>Endlich aber begann die würdige Hausfrau und sagte:</l>
            <l>»seht! dort kommt der Prediger her; es kommt auch der Nachbar</l>
            <l>Apotheker mit ihm: die sollen uns alles erzählen,</l>
            <l>Was sie draußen gesehn und was zu schauen nicht froh macht.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freundlich kamen heran die beiden und grüßten das Ehpaar,</l>
            <l>Setzten sich auf die Bänke, die hölzernen, unter dem Torweg,</l>
            <l>Staub von den Füßen schüttelnd und Luft mit dem Tuche sich fächelnd.</l>
            <l>Da begann denn zuerst, nach wechselseitigen Grüßen,</l>
            <l>Der Apotheker zu sprechen und sagte, beinahe verdrießlich:</l>
            <l>»so sind die Menschen fürwahr! und einer ist doch wie der andre,</l>
            <l>Daß er zu gaffen sich freut, wenn den Nächsten ein Unglück befället!</l>
            <l>Läuft doch jeder, die Flamme zu sehn, die verderblich emporschlägt,</l>
            <l>Jeder, den armen Verbrecher, der peinlich zum Tode geführt wird.</l>
            <l>Jeder spaziert nun hinaus, zu schauen der guten Vertriebnen</l>
            <l>Elend, und niemand bedenkt, daß ihn das ähnliche Schicksal</l>
            <l>Auch vielleicht zunächst betreffen kann, oder doch künftig.</l>
            <l>Unverzeihlich find ich den Leichtsinn; doch liegt er im Menschen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es sagte darauf der edle, verständige Pfarrherr,</l>
            <l>Er, die Zierde der Stadt, ein Jüngling, näher dem Manne.</l>
            <l>Dieser kannte das Leben und kannte der Hörer Bedürfnis,</l>
            <l>War vom hohen Werte der heiligen Schriften durchdrungen,</l>
            <l>Die uns der Menschen Geschick enthüllen und ihre Gesinnung;</l>
            <l>Und so kannt er auch wohl die besten weltlichen Schriften.</l>
            <l>Dieser sprach: »Ich tadle nicht gern, was immer dem Menschen</l>
            <l>Für unschädliche Triebe die gute Mutter Natur gab;</l>
            <l>Denn was Verstand und Vernunft nicht immer vermögen, vermag oft</l>
            <l>Solch ein glücklicher Hang, der unwiderstehlich uns leitet.</l>
            <l>Lockte die Neugier nicht den Menschen mit heftigen Reizen,</l>
            <l>Sagt! erführ er wohl je, wie schön sich die weltlichen Dinge</l>
            <l>Gegeneinander verhalten? Denn erst verlangt er das Neue,</l>
            <l>Suchet das Nützliche dann mit unermüdetem Fleiße;</l>
            <l>In der Jugend ist ihm ein froher Gefährte der Leichtsinn,</l>
            <l>Der die Gefahr ihm verbirgt und heilsam geschwinde die Spuren</l>
            <l>Tilget des schmerzlichen Übels, sobald es nur irgend vorbeizog.</l>
            <l>Freilich ist er zu preisen, der Mann, dem in reiferen Jahren</l>
            <l>Sich der gesetzte Verstand aus solchem Frohsinn entwickelt,</l>
            <l>Der im Glück wie im Unglück sich eifrig und tätig bestrebet;</l>
            <l>Denn das Gute bringt er hervor und ersetzet den Schaden.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freundlich begann sogleich die ungeduldige Hausfrau:</l>
            <l>»saget uns, was ihr gesehn; denn das begehrt ich zu wissen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»schwerlich«, versetzte darauf der Apotheker mit Nachdruck,</l>
            <l>»werd ich so bald mich freun nach dem, was ich alles erfahren.</l>
            <l>Und wer erzählet es wohl, das mannigfaltigste Elend!</l>
            <l>Schon von ferne sahn wir den Staub, noch eh wir die Wiesen</l>
            <l>Abwärts kamen; der Zug war schon von Hügel zu Hügel</l>
            <l>Unabsehlich dahin, man konnte wenig erkennen.</l>
            <l>Als wir nun aber den Weg, der quer durchs Tal geht, erreichten,</l>
            <l>War Gedräng und Getümmel noch groß der Wandrer und Wagen.</l>
            <l>Leider sahen wir noch genug der Armen vorbeiziehn,</l>
            <l>Konnten einzeln erfahren, wie bitter die schmerzliche Flucht sei</l>
            <l>Und wie froh das Gefühl des eilig geretteten Lebens.</l>
            <l>Traurig war es zu sehn, die mannigfaltige Habe,</l>
            <l>Die ein Haus nur verbirgt, das wohlversehne, und die ein</l>
            <l>Guter Wirt umher an die rechten Stellen gesetzt hat,</l>
            <l>Immer bereit zum Gebrauche, denn alles ist nötig und nützlich,</l>
            <l>Nun zu sehen das alles, auf mancherlei Wagen und Karren</l>
            <l>Durcheinander geladen, mit Übereilung geflüchtet.</l>
            <l>Über dem Schranke lieget das Sieb und die wollene Decke;</l>
            <l>In dem Backtrog das Bett, und das Leintuch über dem Spiegel.</l>
            <l>Ach! und es nimmt die Gefahr, wie wir beim Brande vor zwanzig</l>
            <l>Jahren auch wohl gesehn, dem Menschen alle Besinnung,</l>
            <l>Daß er das Unbedeutende faßt und das Teure zurückläßt.</l>
            <l>Also führten auch hier, mit unbesonnener Sorgfalt,</l>
            <l>Schlechte Dinge sie fort, die Ochsen und Pferde beschwerend:</l>
            <l>Auch so keuchten die Weiber und Kinder, mit Bündeln sich schleppend,</l>
            <l>Unter Körben und Butten voll Sachen keines Gebrauches;</l>
            <l>Denn es verläßt der Mensch so ungern das Letzte der Habe.</l>
            <l>Und so zog auf dem staubigen Weg der drängende Zug fort,</l>
            <l>Ordnungslos und verwirrt. Mit schwächeren Tieren der eine</l>
            <l>Wünschte langsam zu fahren, ein andrer emsig zu eilen.</l>
            <l>Da entstand ein Geschrei der gequetschten Weiber und Kinder</l>
            <l>Und ein Blöken des Viehes, dazwischen der Hunde Gebelfer,</l>
            <l>Und ein Wehlaut der Alten und Kranken, die hoch auf dem schweren</l>
            <l>Übergepackten Wagen auf Betten saßen und schwankten.</l>
            <l>Aber, aus dem Gleise gedrängt, nach dem Rande des Hochwegs</l>
            <l>Irrte das knarrende Rad; es stürzt' in den Graben das Fuhrwerk,</l>
            <l>Umgeschlagen, und weithin entstürzten im Schwunge die Menschen</l>
            <l>Mit entsetzlichem Schrein in das Feld hin, aber doch glücklich.</l>
            <l>Später stürzten die Kasten und fielen näher dem Wagen.</l>
            <l>Wahrlich, wer im Fallen sie sah, der erwartete nun sie</l>
            <l>Unter der Last der Kisten und Schränke zerschmettert zu schauen.</l>
            <l>Und so lag zerbrochen der Wagen, und hülflos die Menschen;</l>
            <l>Denn die übrigen gingen und zogen eilig vorüber,</l>
            <l>Nur sich selber bedenkend und hingerissen vom Strome.</l>
            <l>Und wir eilten hinzu und fanden die Kranken und Alten,</l>
            <l>Die zu Haus und im Bett schon kaum ihr dauerndes Leiden</l>
            <l>Trügen, hier auf dem Boden, beschädigt, ächzen und jammern,</l>
            <l>Von der Sonne verbrannt und erstickt vom wogenden Staube.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es sagte darauf, gerührt, der menschliche Hauswirt:</l>
            <l>»möge doch Hermann sie treffen und sie erquicken und kleiden.</l>
            <l>Ungern würd ich sie sehn; mich schmerzt der Anblick des Jammers.</l>
            <l>Schon von dem ersten Bericht so großer Leiden gerühret,</l>
            <l>Schickten wir eilend ein Scherflein von unserm Überfluß, daß nur</l>
            <l>Einige würden gestärkt, und schienen uns selber beruhigt.</l>
            <l>Aber laßt uns nicht mehr die traurigen Bilder erneuern;</l>
            <l>Denn es beschleichet die Furcht gar bald die Herzen der Menschen,</l>
            <l>Und die Sorge, die mehr als selbst mir das Übel verhaßt ist.</l>
            <l>Tretet herein in den hinteren Raum, das kühlere Sälchen.</l>
            <l>Nie scheint Sonne dahin, nie dringet wärmere Luft dort</l>
            <l>Durch die stärkeren Mauern; und Mütterchen bringt uns ein Gläschen</l>
            <l>Dreiundachtziger her, damit wir die Grillen vertreiben.</l>
            <l>Hier ist nicht freundlich zu trinken; die Fliegen umsummen die Gläser.«</l>
            <l>Und sie gingen dahin und freuten sich alle der Kühlung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sorgsam brachte die Mutter des klaren, herrlichen Weines,</l>
            <l>In geschliffener Flasche auf blankem, zinnernem Runde,</l>
            <l>Mit den grünlichen Römern, den echten Bechern des Rheinweins. –</l>
            <l>Und so sitzend, umgaben die drei den glänzend gebohnten,</l>
            <l>Runden, braunen Tisch, er stand auf mächtigen Füßen.</l>
            <l>Heiter klangen sogleich die Gläser des Wirtes und Pfarrers;</l>
            <l>Doch unbeweglich hielt der dritte denkend das seine,</l>
            <l>Und es fordert' ihn auf der Wirt mit freundlichen Worten:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»frisch, Herr Nachbar, getrunken! denn noch bewahrte vor Unglück</l>
            <l>Gott uns gnädig und wird auch künftig uns also bewahren.</l>
            <l>Denn wer erkennt es nicht, daß seit dem schrecklichen Brande,</l>
            <l>Da er so hart uns gestraft, er uns nun beständig erfreut hat</l>
            <l>Und beständig beschützt, so wie der Mensch sich des Auges</l>
            <l>Köstlichen Apfel bewahrt, der vor allen Gliedern ihm lieb ist.</l>
            <l>Sollt er fernerhin nicht uns schützen und Hülfe bereiten?</l>
            <l>Denn man sieht es erst recht, wie viel er vermag, in Gefahren;</l>
            <l>Sollt er die blühende Stadt, die er erst durch fleißige Bürger</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neu aus der Asche gebaut und dann sie reichlich gesegnet,</l>
            <l>Jetzo wieder zerstören und alle Bemühung vernichten?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heiter sagte darauf der treffliche Pfarrer und milde:</l>
            <l>»haltet am Glauben fest und fest an dieser Gesinnung;</l>
            <l>Denn sie macht im Glücke verständig und sicher, im Unglück</l>
            <l>Reicht sie den schönsten Trost und belebt die herrlichste Hoffnung.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da versetzte der Wirt mit männlichen, klugen Gedanken:</l>
            <l>»wie begrüßt ich so oft mit Staunen die Fluten des Rheinstroms,</l>
            <l>Wenn ich, reisend nach meinem Geschäft, ihm wieder mich nahte</l>
            <l>Immer schien er mir groß und erhob mir Sinn und Gemüte;</l>
            <l>Sollte werden ein Wall, um abzuwehren den Franken,</l>
            <l>Und sein verbreitetes Bett ein allverhindernder Graben.</l>
            <l>Seht, so schützt die Natur, so schützen die wackeren Deutschen,</l>
            <l>Und so schützt uns der Herr; wer wollte töricht verzagen?</l>
            <l>Müde schon sind die Streiter, und alles deutet auf Frieden.</l>
            <l>Möge doch auch, wenn das Fest, das lang er wünschte, gefeiert</l>
            <l>Wird in unserer Kirche, die Glocke dann tönt zu der Orgel</l>
            <l>Und die Trompete schmettert, das hohe Tedeum begleitend, –</l>
            <l>Möge mein Hermann doch auch an diesem Tage, Herr Pfarrer,</l>
            <l>Mit der Braut, entschlossen, vor Euch am Altare sich stellen</l>
            <l>Und das glückliche Fest, in allen den Landen begangen,</l>
            <l>Auch mir künftig erscheinen, der häuslichen Freuden ein Jahrstag!</l>
            <l>Aber ungern seh ich den Jüngling, der immer so tätig</l>
            <l>Mir in dem Hause sich regt, nach außen langsam und schüchtern.</l>
            <l>Wenig findet er Lust, sich unter Leuten zu zeigen;</l>
            <l>Ja, er vermeidet sogar der jungen Mädchen Gesellschaft</l>
            <l>Und den fröhlichen Tanz, den alle Jugend begehret.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach er und horchte. Man hörte der stampfenden Pferde</l>
            <l>Fernes Getöse sich nahn, man hörte den rollenden Wagen,</l>
            <l>Der mit gewaltiger Eile nun donnert' unter den Torweg.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
