<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Ich, der ich sonst geglaubt, daß ich gebohren wäre</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rost</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">14</measure>
        <measure type="verses">394</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-18 3-6 4-18 5-8 6-12 7-129 8-6 9-18 10-6 11-18 12-8 13-12 14-129</measure>
        <measure type="syllables">4700</measure>
        <measure type="tokens">3110</measure>
        <measure type="characters">19028</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1741</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Ich, der ich sonst geglaubt, daß ich gebohren wäre</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich, der ich sonst geglaubt, daß ich gebohren wäre</l>
            <l>Des Bachus ächter Knecht, ein Priester der Cithere,</l>
            <l>Voll, wie Anakreon, starck wie Ovid, zu seyn,</l>
            <l>Vergesse dieses mahl die Liebe, wie den Wein.</l>
            <l>Ein Werck, wodurch ich mich zu den Virgilen schwinge,</l>
            <l>Ist itzt mein Augenmerck. Es sey gewagt! Ich singe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich singe von der Frau, die um den Pleissenstrand,</l>
            <l>Den deutschen Harlekin</l>
            <l>Sich selbst bezwungen hat; die Bühne stets verbessert;</l>
            <l>Kunst, Beyfall und Geschmack, wie ihren Ruhm, vergrössert;</l>
            <l>Die Annens grossen Thron,</l>
            <l>Biß des Mäcenen Fall sie wieder heim geschickt.</l>
            <l>Jedoch ich singe nicht, ihr ganzes Lob zu singen:</l>
            <l>Dieß mag ihr Lebens-Lauff der Nachwelt überbringen;</l>
            <l>Nur eine That von ihr errett ich aus der Zeit,</l>
            <l>Und übergebe sie der Unvergänglichkeit;</l>
            <l>Den Sieg, doch nicht den Sieg geführter Liebes-Kriege;</l>
            <l>Ich singe dieses mahl den schönsten ihrer Siege;</l>
            <l>Wie sehr ihr Vorspiel-Schertz, den sie selbst ausgedacht,</l>
            <l>Den hochgebrüsteten Professor klein gemacht,</l>
            <l>Zur Lust der Leipziger, so, daß das Volck mit Hauffen,</l>
            <l>In Zotens Hof</l>
            <l>Daß der Professor gar um Phöbus Ausspruch bath,</l>
            <l>Den aber doch Apoll, zu Gottscheds Schrecken, that.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Strahl, o Neuberin, ein Strahl von deinem Feuer</l>
            <l>Durchdringe mir das Blut und schein auf meine Leyer!</l>
            <l>Der Vorzug deiner Kunst, der Stellung Zauberkrafft</l>
            <l>Sey, da ich singen will, des Ausdrucks Eigenschaft!</l>
            <l>Soll mir mein Helden-Lied, wie dir dein Sieg, gelingen:</l>
            <l>Wohlan, so wie du spielst, wünsch ich auch mir zu singen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Preuße, welcher erst die Deutschen deutsch gelehrt;</l>
            <l>Von welchem Leipzig nie ein falsches Wort gehört,</l>
            <l>Er spräche denn Latein; der Hannibal im schreiben,</l>
            <l>Durch dessen Nahmen wir den Franzen schrecklich bleiben;</l>
            <l>Der Gottsched, welchem oft, als dem Magnificus,</l>
            <l>Der Oberste des Raths den Vortritt lassen muß;</l>
            <l>Dem, Bayle,</l>
            <l>Zwo Seiten und noch mehr in seinem G. vergönnte,</l>
            <l>Der nimmt sich väterlich der deutschen Bühnen an,</l>
            <l>Und hats dem Hallmann</l>
            <l>Ja selbst Victoria, die ihn, als Gattin, küsset;</l>
            <l>Vier Sprachen schreibt und spricht, und wie ein Leibnitz schlüsset,</l>
            <l>Hat sich nebst ihm bemüht, und es so weit gebracht,</l>
            <l>Daß unser Schauplatz selbst die Franzen neidisch macht.</l>
            <l>Man giebt der Neuberin, rein-übersetzte Stücke;</l>
            <l>Theilt selbst die Rollen aus: lehrt Stellung, Minen, Blicke;</l>
            <l>Sie dancket und gehorcht, zieht doppelten Gewinn:</l>
            <l>Wer den Professor hört, geht auch zur Neuberin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thalia, die du hast den Streit voraus gesehen,</l>
            <l>Was konnte, sag es mir, Victorien geschehen,</l>
            <l>Daß sie aus Rache schwur: Geht auch der Schauplatz ein,</l>
            <l>So wahr die Gomez</l>
            <l>Thalia, noch einmahl: Wodurch ward Gottsched hitzig?</l>
            <l>Er schrieh; die Neuberin wird warlich aberwitzig.</l>
            <l>Was hat, entdecke mirs, die gute Frau verübt?</l>
            <l>Auf einmahl haßt er sie mehr, als er sie geliebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der dürre Neid, der Geist de Müllerischen Bande,</l>
            <l>Schwur längst der Neuberin Fall, Banckerot und Schande.</l>
            <l>Er hatte schon den Gift dreymahl nach ihr gespritzt,</l>
            <l>Doch von der Schauspielkunst ward sie dreymahl beschützt.</l>
            <l>Jetzt schwur er noch einmahl bey seinen Schlangen-Haaren:</l>
            <l>»da sie der Macht entweicht, soll sie die List erfahren!«</l>
            <l>Die Nattern züngelten, er schärffte sich den Zahn,</l>
            <l>Und trat sogleich den Weg nach Gottscheds Wohnung an.</l>
            <l>Biß in den Hörsaal war der Neid, als Neid, gekommen;</l>
            <l>Allein itzt ward sein Werck mit Arglist unternommen,</l>
            <l>Darum verwandelte des Glückes Affter-Sohn</l>
            <l>Sich, vor der Stube noch, und wurde zum Baron.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier saß Victoria auf ihrem Polster-Stuhle,</l>
            <l>Mit Ungeduld erfüllt, daß ihre Feder-Spule</l>
            <l>Die Uebersetzungen zu sparsam fliessen ließ,</l>
            <l>Und sich nach Gottscheds Wunsch nicht fix genug erwieß.</l>
            <l>Gleich diesen Augenblick trat der Baron ins Zimmer,</l>
            <l>Und für die Neuberin war dieses desto schlimmer.</l>
            <l>»frau! sprach er, die du selbst der Silphen Reich verdienst;</l>
            <l>Wie eine Sapho singst, wie eine Daphne grünst;</l>
            <l>Du Ubersetzerin der göttlichen Alzire,</l>
            <l>Ein freches Weib verletzt die wiederhohlten Schwüre;</l>
            <l>Alzire ward gespielt, von iedem hoch geschätzt,</l>
            <l>Und auf dem Zettel stund: von Stüven übersetzt.</l>
            <l>Heißt dieses kein Betrug, so wird kein Mensch betrogen;</l>
            <l>Dir? Stüven gleich gestellt?</l>
            <l>Ist wohl die Neuberin noch eures Schutzes werth?</l>
            <l>Wenn dein Gemahl mit ihr nicht dießmahl scharf verfährt;</l>
            <l>So wird sie künfftig gar, Victorien zu quählen,</l>
            <l>Die Uebersetzungen der Nieder-Sachsen wählen.«</l>
            <l>Hier küssete der Neid der grossen Frau die Hand;</l>
            <l>Ward, an der Thüre noch, zweymahl Baron genannt;</l>
            <l>Gieng, freute sich der List, und schickt im Augenblicke,</l>
            <l>Die Schwester des Betrugs, die Eifersucht, zurücke.</l>
            <l>Sie fand Victorien gantz anders als der Neid:</l>
            <l>Der Kulmus Auge sah erbittert und zerstreut;</l>
            <l>Mit knirschen druckte sie den kleinen Mund zusammen;</l>
            <l>Ihr Athem war ein Hauch, so heiß als Feuer-Flammen;</l>
            <l>Drum hielt die Eifersucht, eh sich der Zorn verlohr,</l>
            <l>Ihr das Vergrößrungs-Glaß zur rechten Stunde vor.</l>
            <l>Hierwieder konnte sich die Neuberin nicht schützen:</l>
            <l>Die wilde Göttin will Victorien erhitzen,</l>
            <l>Und, da die Wahrheit nicht hierzu behülflich ist,</l>
            <l>So greift sie zum Crystall und wählt Betrug und List;</l>
            <l>So hilfft die Möglichkeit, so hilfft der Schein betrügen;</l>
            <l>So mahlt die Eifersucht ein Bild mit falschen Zügen.</l>
            <l>Ihr Spiegel bildet nie die Wahrheit bloß und rein;</l>
            <l>Was klein ist, macht er groß, was groß ist, macht er klein.</l>
            <l>Drum konnt er leicht auch hier ein Blendwerck zubereiten:</l>
            <l>Es sah Victoria Gottscheds Magister-Zeiten;</l>
            <l>Bey ihm die Neuberin, weit reizender geschmückt,</l>
            <l>Als für ein häußlich Weib sichs sonst im Hause schickt.</l>
            <l>Es ging, und wer? genug, es ging iemand nach Weine;</l>
            <l>Mit dem Magister blieb die Neuberin alleine.</l>
            <l>Kurtz, durch das falsche Bild von der Magister-Zeit</l>
            <l>Verlohr Victorie Kraft und Gelassenheit.</l>
            <l>Sie öffnete den Mund, ich weiß nicht was, zu sprechen;</l>
            <l>Doch Schwindel, Uebelkeit und hefftig Seitenstechen,</l>
            <l>Erlaubten ihr noch kaum ein kläglich: Ach Herr Je – –!</l>
            <l>Sie sprach das Wort nur halb, und fiel aufs Cannape.</l>
            <l>Die Mägde liefen zu, sie klagte Seitenschmertzen;</l>
            <l>Die alte Köchin scherzt, als wär es Zeit zu scherzen:</l>
            <l>»es ist ein Schmerzen-Sohn, ja, Frau Professorin,</l>
            <l>Man tauf ihn wie man will, ich heiß ihn Benjamin.«</l>
            <l>Der schlaue Diener stund, und horchte vor der Thüre;</l>
            <l>Wenn, dacht er, dieß mein Herr von mir zuerst erführe:</l>
            <l>So würde wenigstens doch ein Ducaten mein,</l>
            <l>Und der Professor froh, und ich zufrieden, seyn.</l>
            <l>Auf dieses spitzte sich der Ausbund von den Dienern,</l>
            <l>Und flog mehr, als er ging, ins Kloster zun Paulinern,</l>
            <l>Wo der Professor saß, und gleich recht magnific,</l>
            <l>Dießmahl dem Syndikus kein einzig Wort verschwieg.</l>
            <l>Was nun der frohe Knecht durchs Schlüsselloch gesehen,</l>
            <l>Sagt er dem Herrn ins Ohr, ja mehr noch, als geschehen;</l>
            <l>Und lief, sein Herr befohls, dem er nie wiedersprach,</l>
            <l>Sogleich voran zurück, dießmahl ihm Gottsched nach.</l>
            <l>Der weit gespaltne Herr erreichte bald das Zimmer;</l>
            <l>Er sah Victorien, sie ihn, die Noth ward schlimmer.</l>
            <l>Wie? half der Anblick nicht, daß sie den Schmertz vergaß?</l>
            <l>O nein! sie dachte noch an das Vergrößrungs-Glaß.</l>
            <l>Was war sein erstes Wort? geduldig, meine Schöne!</l>
            <l>»so leicht gebährt man nicht gelehrter Männer Söhne:</l>
            <l>Es schmerzete das Haupt den Zevs drey Monden lang,</l>
            <l>Bevor Tritonia aus seiner Stirne sprang.«</l>
            <l>Hierauf gab er Befehl, mehr Frauen her zu holen.</l>
            <l>Nein! schrieh Victoria, viel lieber anbefohlen,</l>
            <l>Daß dieser Mägdeschwarm aus meinem Zimmer eilt,</l>
            <l>Weil sonst mein Mund mit dir nicht sein Geheimniß theilt.</l>
            <l>Die Mägde gingen fort, das Zimmer ward verschlossen,</l>
            <l>Doch aussen stunden sie und horcheten zum Possen.</l>
            <l>»geliebter!« sprach nunmehr die kluge Gottschedin,</l>
            <l>»wofern ich deiner Gunst nicht werth gewesen bin,</l>
            <l>Was nanntst du mich</l>
            <l>Ein seltnes Meisterstück von Witz, Verstand und Tugend?</l>
            <l>Der Künste Sammel-Platz, dein Leben und dein Licht?</l>
            <l>Warum besannst du dich noch in Sechs Jahren nicht?</l>
            <l>Und warum gönntest du mich nicht dem Weichselstrande?</l>
            <l>Hier leb ich mir zur Last und deinem Ruhm zur Schande:</l>
            <l>Die stoltze Neuberin hat mich und dich verletzt;</l>
            <l>Hat mich, o Frevelthat! noch Stüven nachgesetzt.</l>
            <l>Da wir Alziren gar zur Niedersachsin machen.</l>
            <l>Ich habe selbst dieß Spiel ins reinste deutsch gebracht,</l>
            <l>Der neunmahl klugen ists dennoch nicht recht gemacht.</l>
            <l>Du ausverschämtes Weib! du wirst mich schreiben lehren;</l>
            <l>Könnt ihr, dein Vers und du, wohl unsrer Huld entbehren?</l>
            <l>Wir sprachen; werde groß! durch uns, durch uns allein,</l>
            <l>Erhob sich deine Kunst: Nun werd auch wieder klein!</l>
            <l>Giebt uns nur Schönemann</l>
            <l>So können wir auch ihn in unsern Schrifften loben.</l>
            <l>Geliebter! hat dein Hertz mich mit Bedacht erwählt;</l>
            <l>Hat halb Germanien</l>
            <l>Gabst du, mit Recht, dir Müh, die Kulmus zu gewinnen;</l>
            <l>Beschimpft mein Nahme nicht dich und die Tadlerinnen;</l>
            <l>So zeige, daß auch ich dir purpurheilig bin,</l>
            <l>Und straf und züchtige die wilde Neuberin.</l>
            <l>Allein, erlaubst du ihr Victorien zu kräncken:</l>
            <l>Was meinst du, daß ich soll von deiner Sanftmuth dencken?«</l>
            <l>So hertzhafft, als kaum je die kluge Porzia,</l>
            <l>Den Brutus angeredt, sprach hier Victoria.</l>
            <l>Ein schöner Mund wirckt mehr als eine Götter-Stimme;</l>
            <l>Ein Auge, das gefällt, reitzt auch bey seinem Grimme;</l>
            <l>Mit Bitten herrscht die Frau und mit Befehl der Mann;</l>
            <l>Die eine, wenn sie will, der andre, wenn er kan.</l>
            <l>Auch Gottsched muste sich, als Ehmann, hier bequehmen,</l>
            <l>Victoriens Parthey, aus Zärtlichkeit, zu nehmen.</l>
            <l>Sie zörnt, er wütet schon; sie droht, er bläst zur Schlacht;</l>
            <l>Zählt an den Fingern her, wie viel er klein gemacht;</l>
            <l>Fängt vom Picander an, der Schweitzer unvergessen,</l>
            <l>Bis auf den </l>
            <l>Kurtz, wie Terentzens Held, zu seinem Gnatho spricht,</l>
            <l>Sprach er; jedoch vielleicht gleicht Thraso ihm noch nicht.</l>
            <l>Vor allen Dingen wird dem Diener anbefohlen,</l>
            <l>Drey Freunde, die man nennt, den Abend noch zu hohlen.</l>
            <l>Er läufft, der eine liegt an der Cholick zu Bett;</l>
            <l>Ein andrer sitzt</l>
            <l>In seiner Monaths-Schrifft, in den Belustigungen;</l>
            <l>Der dritte kömmt</l>
            <l>Doch die Gesellschafft ist vor dieses mahl zu klein,</l>
            <l>Drum ladet man auch ihn auf morgen wieder ein.</l>
            <l>Der Abend und die Nacht verstrichen wie die Stunden,</l>
            <l>Die der Egerie mit dem Pompil verschwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich, der ich sonst geglaubt, daß ich gebohren wäre</l>
            <l>Des Bachus ächter Knecht, ein Priester der Cithere,</l>
            <l>Voll, wie Anakreon, starck wie Ovid, zu seyn,</l>
            <l>Vergesse dieses mahl die Liebe, wie den Wein.</l>
            <l>Ein Werck, wodurch ich mich zu den Virgilen schwinge,</l>
            <l>Ist itzt mein Augenmerck. Es sey gewagt! Ich singe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich singe von der Frau, die um den Pleissenstrand,</l>
            <l>Den deutschen Harlekin</l>
            <l>Sich selbst bezwungen hat; die Bühne stets verbessert;</l>
            <l>Kunst, Beyfall und Geschmack, wie ihren Ruhm, vergrössert;</l>
            <l>Die Annens grossen Thron,</l>
            <l>Biß des Mäcenen Fall sie wieder heim geschickt.</l>
            <l>Jedoch ich singe nicht, ihr ganzes Lob zu singen:</l>
            <l>Dieß mag ihr Lebens-Lauff der Nachwelt überbringen;</l>
            <l>Nur eine That von ihr errett ich aus der Zeit,</l>
            <l>Und übergebe sie der Unvergänglichkeit;</l>
            <l>Den Sieg, doch nicht den Sieg geführter Liebes-Kriege;</l>
            <l>Ich singe dieses mahl den schönsten ihrer Siege;</l>
            <l>Wie sehr ihr Vorspiel-Schertz, den sie selbst ausgedacht,</l>
            <l>Den hochgebrüsteten Professor klein gemacht,</l>
            <l>Zur Lust der Leipziger, so, daß das Volck mit Hauffen,</l>
            <l>In Zotens Hof</l>
            <l>Daß der Professor gar um Phöbus Ausspruch bath,</l>
            <l>Den aber doch Apoll, zu Gottscheds Schrecken, that.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Strahl, o Neuberin, ein Strahl von deinem Feuer</l>
            <l>Durchdringe mir das Blut und schein auf meine Leyer!</l>
            <l>Der Vorzug deiner Kunst, der Stellung Zauberkrafft</l>
            <l>Sey, da ich singen will, des Ausdrucks Eigenschaft!</l>
            <l>Soll mir mein Helden-Lied, wie dir dein Sieg, gelingen:</l>
            <l>Wohlan, so wie du spielst, wünsch ich auch mir zu singen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Preuße, welcher erst die Deutschen deutsch gelehrt;</l>
            <l>Von welchem Leipzig nie ein falsches Wort gehört,</l>
            <l>Er spräche denn Latein; der Hannibal im schreiben,</l>
            <l>Durch dessen Nahmen wir den Franzen schrecklich bleiben;</l>
            <l>Der Gottsched, welchem oft, als dem Magnificus,</l>
            <l>Der Oberste des Raths den Vortritt lassen muß;</l>
            <l>Dem, Bayle,</l>
            <l>Zwo Seiten und noch mehr in seinem G. vergönnte,</l>
            <l>Der nimmt sich väterlich der deutschen Bühnen an,</l>
            <l>Und hats dem Hallmann</l>
            <l>Ja selbst Victoria, die ihn, als Gattin, küsset;</l>
            <l>Vier Sprachen schreibt und spricht, und wie ein Leibnitz schlüsset,</l>
            <l>Hat sich nebst ihm bemüht, und es so weit gebracht,</l>
            <l>Daß unser Schauplatz selbst die Franzen neidisch macht.</l>
            <l>Man giebt der Neuberin, rein-übersetzte Stücke;</l>
            <l>Theilt selbst die Rollen aus: lehrt Stellung, Minen, Blicke;</l>
            <l>Sie dancket und gehorcht, zieht doppelten Gewinn:</l>
            <l>Wer den Professor hört, geht auch zur Neuberin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thalia, die du hast den Streit voraus gesehen,</l>
            <l>Was konnte, sag es mir, Victorien geschehen,</l>
            <l>Daß sie aus Rache schwur: Geht auch der Schauplatz ein,</l>
            <l>So wahr die Gomez</l>
            <l>Thalia, noch einmahl: Wodurch ward Gottsched hitzig?</l>
            <l>Er schrieh; die Neuberin wird warlich aberwitzig.</l>
            <l>Was hat, entdecke mirs, die gute Frau verübt?</l>
            <l>Auf einmahl haßt er sie mehr, als er sie geliebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der dürre Neid, der Geist de Müllerischen Bande,</l>
            <l>Schwur längst der Neuberin Fall, Banckerot und Schande.</l>
            <l>Er hatte schon den Gift dreymahl nach ihr gespritzt,</l>
            <l>Doch von der Schauspielkunst ward sie dreymahl beschützt.</l>
            <l>Jetzt schwur er noch einmahl bey seinen Schlangen-Haaren:</l>
            <l>»da sie der Macht entweicht, soll sie die List erfahren!«</l>
            <l>Die Nattern züngelten, er schärffte sich den Zahn,</l>
            <l>Und trat sogleich den Weg nach Gottscheds Wohnung an.</l>
            <l>Biß in den Hörsaal war der Neid, als Neid, gekommen;</l>
            <l>Allein itzt ward sein Werck mit Arglist unternommen,</l>
            <l>Darum verwandelte des Glückes Affter-Sohn</l>
            <l>Sich, vor der Stube noch, und wurde zum Baron.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier saß Victoria auf ihrem Polster-Stuhle,</l>
            <l>Mit Ungeduld erfüllt, daß ihre Feder-Spule</l>
            <l>Die Uebersetzungen zu sparsam fliessen ließ,</l>
            <l>Und sich nach Gottscheds Wunsch nicht fix genug erwieß.</l>
            <l>Gleich diesen Augenblick trat der Baron ins Zimmer,</l>
            <l>Und für die Neuberin war dieses desto schlimmer.</l>
            <l>»frau! sprach er, die du selbst der Silphen Reich verdienst;</l>
            <l>Wie eine Sapho singst, wie eine Daphne grünst;</l>
            <l>Du Ubersetzerin der göttlichen Alzire,</l>
            <l>Ein freches Weib verletzt die wiederhohlten Schwüre;</l>
            <l>Alzire ward gespielt, von iedem hoch geschätzt,</l>
            <l>Und auf dem Zettel stund: von Stüven übersetzt.</l>
            <l>Heißt dieses kein Betrug, so wird kein Mensch betrogen;</l>
            <l>Dir? Stüven gleich gestellt?</l>
            <l>Ist wohl die Neuberin noch eures Schutzes werth?</l>
            <l>Wenn dein Gemahl mit ihr nicht dießmahl scharf verfährt;</l>
            <l>So wird sie künfftig gar, Victorien zu quählen,</l>
            <l>Die Uebersetzungen der Nieder-Sachsen wählen.«</l>
            <l>Hier küssete der Neid der grossen Frau die Hand;</l>
            <l>Ward, an der Thüre noch, zweymahl Baron genannt;</l>
            <l>Gieng, freute sich der List, und schickt im Augenblicke,</l>
            <l>Die Schwester des Betrugs, die Eifersucht, zurücke.</l>
            <l>Sie fand Victorien gantz anders als der Neid:</l>
            <l>Der Kulmus Auge sah erbittert und zerstreut;</l>
            <l>Mit knirschen druckte sie den kleinen Mund zusammen;</l>
            <l>Ihr Athem war ein Hauch, so heiß als Feuer-Flammen;</l>
            <l>Drum hielt die Eifersucht, eh sich der Zorn verlohr,</l>
            <l>Ihr das Vergrößrungs-Glaß zur rechten Stunde vor.</l>
            <l>Hierwieder konnte sich die Neuberin nicht schützen:</l>
            <l>Die wilde Göttin will Victorien erhitzen,</l>
            <l>Und, da die Wahrheit nicht hierzu behülflich ist,</l>
            <l>So greift sie zum Crystall und wählt Betrug und List;</l>
            <l>So hilfft die Möglichkeit, so hilfft der Schein betrügen;</l>
            <l>So mahlt die Eifersucht ein Bild mit falschen Zügen.</l>
            <l>Ihr Spiegel bildet nie die Wahrheit bloß und rein;</l>
            <l>Was klein ist, macht er groß, was groß ist, macht er klein.</l>
            <l>Drum konnt er leicht auch hier ein Blendwerck zubereiten:</l>
            <l>Es sah Victoria Gottscheds Magister-Zeiten;</l>
            <l>Bey ihm die Neuberin, weit reizender geschmückt,</l>
            <l>Als für ein häußlich Weib sichs sonst im Hause schickt.</l>
            <l>Es ging, und wer? genug, es ging iemand nach Weine;</l>
            <l>Mit dem Magister blieb die Neuberin alleine.</l>
            <l>Kurtz, durch das falsche Bild von der Magister-Zeit</l>
            <l>Verlohr Victorie Kraft und Gelassenheit.</l>
            <l>Sie öffnete den Mund, ich weiß nicht was, zu sprechen;</l>
            <l>Doch Schwindel, Uebelkeit und hefftig Seitenstechen,</l>
            <l>Erlaubten ihr noch kaum ein kläglich: Ach Herr Je – –!</l>
            <l>Sie sprach das Wort nur halb, und fiel aufs Cannape.</l>
            <l>Die Mägde liefen zu, sie klagte Seitenschmertzen;</l>
            <l>Die alte Köchin scherzt, als wär es Zeit zu scherzen:</l>
            <l>»es ist ein Schmerzen-Sohn, ja, Frau Professorin,</l>
            <l>Man tauf ihn wie man will, ich heiß ihn Benjamin.«</l>
            <l>Der schlaue Diener stund, und horchte vor der Thüre;</l>
            <l>Wenn, dacht er, dieß mein Herr von mir zuerst erführe:</l>
            <l>So würde wenigstens doch ein Ducaten mein,</l>
            <l>Und der Professor froh, und ich zufrieden, seyn.</l>
            <l>Auf dieses spitzte sich der Ausbund von den Dienern,</l>
            <l>Und flog mehr, als er ging, ins Kloster zun Paulinern,</l>
            <l>Wo der Professor saß, und gleich recht magnific,</l>
            <l>Dießmahl dem Syndikus kein einzig Wort verschwieg.</l>
            <l>Was nun der frohe Knecht durchs Schlüsselloch gesehen,</l>
            <l>Sagt er dem Herrn ins Ohr, ja mehr noch, als geschehen;</l>
            <l>Und lief, sein Herr befohls, dem er nie wiedersprach,</l>
            <l>Sogleich voran zurück, dießmahl ihm Gottsched nach.</l>
            <l>Der weit gespaltne Herr erreichte bald das Zimmer;</l>
            <l>Er sah Victorien, sie ihn, die Noth ward schlimmer.</l>
            <l>Wie? half der Anblick nicht, daß sie den Schmertz vergaß?</l>
            <l>O nein! sie dachte noch an das Vergrößrungs-Glaß.</l>
            <l>Was war sein erstes Wort? geduldig, meine Schöne!</l>
            <l>»so leicht gebährt man nicht gelehrter Männer Söhne:</l>
            <l>Es schmerzete das Haupt den Zevs drey Monden lang,</l>
            <l>Bevor Tritonia aus seiner Stirne sprang.«</l>
            <l>Hierauf gab er Befehl, mehr Frauen her zu holen.</l>
            <l>Nein! schrieh Victoria, viel lieber anbefohlen,</l>
            <l>Daß dieser Mägdeschwarm aus meinem Zimmer eilt,</l>
            <l>Weil sonst mein Mund mit dir nicht sein Geheimniß theilt.</l>
            <l>Die Mägde gingen fort, das Zimmer ward verschlossen,</l>
            <l>Doch aussen stunden sie und horcheten zum Possen.</l>
            <l>»geliebter!« sprach nunmehr die kluge Gottschedin,</l>
            <l>»wofern ich deiner Gunst nicht werth gewesen bin,</l>
            <l>Was nanntst du mich</l>
            <l>Ein seltnes Meisterstück von Witz, Verstand und Tugend?</l>
            <l>Der Künste Sammel-Platz, dein Leben und dein Licht?</l>
            <l>Warum besannst du dich noch in Sechs Jahren nicht?</l>
            <l>Und warum gönntest du mich nicht dem Weichselstrande?</l>
            <l>Hier leb ich mir zur Last und deinem Ruhm zur Schande:</l>
            <l>Die stoltze Neuberin hat mich und dich verletzt;</l>
            <l>Hat mich, o Frevelthat! noch Stüven nachgesetzt.</l>
            <l>Da wir Alziren gar zur Niedersachsin machen.</l>
            <l>Ich habe selbst dieß Spiel ins reinste deutsch gebracht,</l>
            <l>Der neunmahl klugen ists dennoch nicht recht gemacht.</l>
            <l>Du ausverschämtes Weib! du wirst mich schreiben lehren;</l>
            <l>Könnt ihr, dein Vers und du, wohl unsrer Huld entbehren?</l>
            <l>Wir sprachen; werde groß! durch uns, durch uns allein,</l>
            <l>Erhob sich deine Kunst: Nun werd auch wieder klein!</l>
            <l>Giebt uns nur Schönemann</l>
            <l>So können wir auch ihn in unsern Schrifften loben.</l>
            <l>Geliebter! hat dein Hertz mich mit Bedacht erwählt;</l>
            <l>Hat halb Germanien</l>
            <l>Gabst du, mit Recht, dir Müh, die Kulmus zu gewinnen;</l>
            <l>Beschimpft mein Nahme nicht dich und die Tadlerinnen;</l>
            <l>So zeige, daß auch ich dir purpurheilig bin,</l>
            <l>Und straf und züchtige die wilde Neuberin.</l>
            <l>Allein, erlaubst du ihr Victorien zu kräncken:</l>
            <l>Was meinst du, daß ich soll von deiner Sanftmuth dencken?«</l>
            <l>So hertzhafft, als kaum je die kluge Porzia,</l>
            <l>Den Brutus angeredt, sprach hier Victoria.</l>
            <l>Ein schöner Mund wirckt mehr als eine Götter-Stimme;</l>
            <l>Ein Auge, das gefällt, reitzt auch bey seinem Grimme;</l>
            <l>Mit Bitten herrscht die Frau und mit Befehl der Mann;</l>
            <l>Die eine, wenn sie will, der andre, wenn er kan.</l>
            <l>Auch Gottsched muste sich, als Ehmann, hier bequehmen,</l>
            <l>Victoriens Parthey, aus Zärtlichkeit, zu nehmen.</l>
            <l>Sie zörnt, er wütet schon; sie droht, er bläst zur Schlacht;</l>
            <l>Zählt an den Fingern her, wie viel er klein gemacht;</l>
            <l>Fängt vom Picander an, der Schweitzer unvergessen,</l>
            <l>Bis auf den </l>
            <l>Kurtz, wie Terentzens Held, zu seinem Gnatho spricht,</l>
            <l>Sprach er; jedoch vielleicht gleicht Thraso ihm noch nicht.</l>
            <l>Vor allen Dingen wird dem Diener anbefohlen,</l>
            <l>Drey Freunde, die man nennt, den Abend noch zu hohlen.</l>
            <l>Er läufft, der eine liegt an der Cholick zu Bett;</l>
            <l>Ein andrer sitzt</l>
            <l>In seiner Monaths-Schrifft, in den Belustigungen;</l>
            <l>Der dritte kömmt</l>
            <l>Doch die Gesellschafft ist vor dieses mahl zu klein,</l>
            <l>Drum ladet man auch ihn auf morgen wieder ein.</l>
            <l>Der Abend und die Nacht verstrichen wie die Stunden,</l>
            <l>Die der Egerie mit dem Pompil verschwunden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
