<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Aber Jehovah saß voll Ernst auf dem ewigen Throne.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1656</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-828 2-828</measure>
        <measure type="syllables">24820</measure>
        <measure type="tokens">15388</measure>
        <measure type="characters">93332</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Aber Jehovah saß voll Ernst auf dem ewigen Throne.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber Jehovah saß voll Ernst auf dem ewigen Throne.</l>
            <l>Neben ihm stand Eloa und sprach: »Wie ist jetzo Dein Antlitz,</l>
            <l>Ewiger, furchtbar! Wie strahlet herab von Deinem Auge</l>
            <l>Lauter Gericht! Wie reden so laut die Donner herunter!</l>
            <l>Dies Zehntausend sprach; schon spricht das andre; nun hör' ich</l>
            <l>Schon das Rauschen des dritten von fern! Dort wandelten Sterne;</l>
            <l>Gott, kaum sahst Du herab, und die Sterne waren geflohen!</l>
            <l>Warum hör' ich nicht um mich herum die Gesänge der Welten?</l>
            <l>Wo Du hinblickst, weit um Dich her, da schweigen die Welten!</l>
            <l>Alle Seraphim schweigen, es schweigen die Cherubim alle!</l>
            <l>Keine von allen unüberzählbaren Myriaden</l>
            <l>Singet ein Lied von dem ewigen Sohne! keine von allen!</l>
            <l>Sollt' ich Euch überzählen, ich müßte Jahrhunderte zählen;</l>
            <l>Ihr schweigt Alle! Nicht Einer singt von dem ewigen Sohne!</l>
            <l>Alle verhüllen vor Gott, ihn anzubeten, ihr Antlitz!</l>
            <l>Willst Du Dich, Gott, aufmachen, zu halten über der Erden</l>
            <l>Eine Gericht? Denn dies ist das Angesicht des Verderbers!</l>
            <l>Dieses des Richters Schaun! Gott, oder hast Du beschlossen,</l>
            <l>Satan's Reich zu zerstören? den Lästerer Gottes zu schlagen?</l>
            <l>Ziehest Du aus im Dunkeln daher, daß den ewigen Sünder</l>
            <l>Du vernichtest und um ihn her die Tiefen der Hölle?</l>
            <l>Soll sein Name nicht mehr in dem Buche der Lebenden stehen,</l>
            <l>Die Du erschufst? er unter den Ewigen ganz vertilgt sein?</l>
            <l>Liegen will ich ihn dann, dann will ich, Rächer, vor Dir ihn</l>
            <l>Liegen sehn, wie ihn lasten Dein Zorn und unnennbare Qualen,</l>
            <l>Daß das Heulen seiner Verzweiflung die Höll' und der Himmel</l>
            <l>Und die Welten vernehmen, und ein Gestirne dem andern</l>
            <l>Ruf' im Vorübergange: ›Da liegt er gestürzt, der Empörer!‹</l>
            <l>Bis Du wirbelwehend mit ihm und flammend es endigst.</l>
            <l>Willst Du das, o Richter, so waffne mich, laß mich mit ausziehn,</l>
            <l>Gegen des Schrecklichen Angesicht! Gieb mir aus diesen Gewittern</l>
            <l>Tausend Donner und Nacht um mich her und göttliche Stärke,</l>
            <l>Daß ich, vor Deinem Antlitz vorbei, in dem Thore des Todes,</l>
            <l>Jene wilden Verflucher der Reu' zu Tausenden schlage.</l>
            <l>Ach, wie schrecklich bist Du! Wie sendet Dein tödtendes Auge</l>
            <l>Lauter Zorn und Gericht, Zorn ohn' Erbarmen, Jehovah!</l>
            <l>Lange war ich, ich schaue zurück in Ewigkeiten!</l>
            <l>Als Du wurdest, o Welt, da waren schon viel' der Aeonen</l>
            <l>Vor Eloa vorübergeflossen, und meine Tage</l>
            <l>Sind nicht eines Sterblichen, der aufblühet und Staub wird.</l>
            <l>Ewigkeiten sind es, daß ich, Jehovah, Dich schaute;</l>
            <l>Doch so hab' ich noch nie Dein furchtbares Antlitz gesehen!</l>
            <l>Ach, Dein ganzes Gericht und alle Deine Verderben</l>
            <l>Wecktest Du, Ewiger, auf, und diese Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Die sonst Liebe nur war, ist ganz zu Zorne geworden!</l>
            <l>Und ich habe mich unterwunden, mit Gott zu reden,</l>
            <l>Der ich eine Wolke nur bin, woraus Du mich aufschufst,</l>
            <l>Und von Deinem Odem ein Hauch, ein endlicher Seraph!</l>
            <l>Zürne nicht, Vater, und schaue mich nicht mit dem schreckenden Blick an,</l>
            <l>Den Du hinab zu der Erde gesenkt hast, daß ich nicht sterbe,</l>
            <l>Dann mein Name nicht mehr in dem Buche der Ewigen stehe,</l>
            <l>Und nicht länger mein Sitz sei am Allerheiligsten Gottes!«</l>
            <l>»seraph, ich steig' hinunter, Gott den Messias zu richten,</l>
            <l>Welcher zwischen mich und das Menschengeschlecht sich gestellt hat,</l>
            <l>Dasteht, Gottmensch ist und mein ganzes Gericht erwartet.</l>
            <l>Folge mir, mein Erwählter, in Deiner Schöne von fern nach!«</l>
            <l>Gott sprach so und stand auf vom ewigen Throne. Der Thron klang</l>
            <l>Unter ihm hin, da er aufstand. Des Allerheiligsten Berge</l>
            <l>Zitterten und mit ihnen der Altar des göttlichen Mittlers,</l>
            <l>Mit des Versöhnenden Altar die Wolken des heiligen Dunkels.</l>
            <l>Dreimal fliehn sie zurück. Zum vierten Mal bebt des Gerichtstuhls</l>
            <l>Letzte Höh', es beben an ihm die furchtbaren Stufen</l>
            <l>Sichtbar hervor, und der Ewige steigt von dem himmlischen Throne.</l>
            <l>So, wenn ein festlicher Tag durch die Himmel alle gefeirt wird,</l>
            <l>Und mit allgegenwärtigem Wink der Ewige winket,</l>
            <l>Stehen dann auf einmal auf allen Sonnen und Erden</l>
            <l>Glänzender von den goldenen Stühlen, bei tausenden tausend,</l>
            <l>Alle Seraphim auf; dann klingen die goldenen Stühle</l>
            <l>Und der Harfen Gebet und die niedergeworfenen Kronen.</l>
            <l>Also ertönte der himmlische Thron, da Gott von ihm aufstand.</l>
            <l>Gott ging nun und wandelt' einher in dem Wege der Sonnen,</l>
            <l>Der hinab zu der Erde sich senkt. Ihm kommt bei der letzten</l>
            <l>Aus der Tief' ein Seraph entgegen; der führt sechs Seelen,</l>
            <l>Die seit Kurzem der Erd' und ihren Leibern entflogen,</l>
            <l>Sechs Gerechte. Die Hölle nahm mehr in die ewige Nacht ein.</l>
            <l>Diese verklärte der Seraph und goß unsterbliche Strahlen</l>
            <l>Um den neuen, schwebenden Leib. Sie waren die Seelen</l>
            <l>Jener Weisen der Morgenlande, die kamen und Jesus,</l>
            <l>Von dem eilenden Sterne geführt, Anbetungen brachten,</l>
            <l>Jesus, dem himmlischen Kinde, mit seinen Engeln die Ersten!</l>
            <l>Hadad, so war der Name des ersten, ließ die Geliebte</l>
            <l>Seiner Seele, die schönste der Töchter im Hain zu Bethurim.</l>
            <l>Er entschläft; sie weint nicht um ihn. Dies hatte sie Hadad</l>
            <l>Einst in einer heiligen Stunde der Liebe geschworen.</l>
            <l>Ihrer und seiner Unsterblichkeit sicher, vergaß sie der Thränen;</l>
            <l>Aber sie liebten sich mehr, als sonst sich Sterbliche lieben.</l>
            <l>Selima hatte sein Leiden ertragen. Er starb und war glücklich.</l>
            <l>Simri lehrte das Volk. Das Volk entehrt' ihn und lebte</l>
            <l>Sündigend fort. Doch bewegt' in dem Tode Simri noch Einen,</l>
            <l>Daß er gleich ihm ein göttliches Leben führte. Da starb er.</l>
            <l>Mirja erzog fünf Söhne, die macht' er tugendhaft. Reichthum</l>
            <l>Ließ er den Tugendhaften nicht da. Sie sahen ihn sterben.</l>
            <l>Beled drückte die lächelndbrechenden Augen sein Todfeind</l>
            <l>Weinend zu. Es hatte sich Beled gerochen durch Großmuth,</l>
            <l>Und die Hälfte des Reichs ihm gegeben. Der lebte wie Beled.</l>
            <l>Sunith sang in dem Hain zu Parphar Bethlehem's Knaben,</l>
            <l>Und drei heilige Töchter mit ihm. Dich haben die Cedern</l>
            <l>Und am einsamen Ufer geweint die Bäche Jedidoth,</l>
            <l>Ach, Dich haben, in Schleier gehüllt, jungfräuliche Thränen</l>
            <l>Deiner Töchter die Harfen herab, o Sunith, geweinet.</l>
            <l>Diese Seelen verklärte der Seraph. Ihr helleres Auge</l>
            <l>Sahe weit um sich her, einst Schauer der Herrlichkeit Gottes.</l>
            <l>Leichter und freier erhuben sie sich, von zärteren Sinnen,</l>
            <l>Nichts Geringerem als dem ewigen Leben gebildet.</l>
            <l>Aber des Ewigen Herrlichkeit ging vor den Seelen vorüber,</l>
            <l>Und anbetend rufte der freudenhelle Geleiter:</l>
            <l>»das ist Gott!« Und Selima wagte die neue Stimme.</l>
            <l>Da er sprach, erstaunt' er vor dieser tönenden Stimme,</l>
            <l>Die mit silbernem Laute wie in Gesänge dahinfloß:</l>
            <l>»o Du, den ich erblicke, mit welchem Namen, o Erster,</l>
            <l>Ach, mit welchem würdigen Namen, mit welcher Entzückung</l>
            <l>Nenn' ich Dich, den mein Auge nun, ach, zum ersten Mal anschaut?</l>
            <l>Gott! Jehovah! Richter der Welt! mein Schöpfer! mein Vater!</l>
            <l>Oder hörst Du Dich lieber den Unaussprechlichen nennen?</l>
            <l>Oder Vater des ewigen Sohns, der zu Bethlehem Mensch ward,</l>
            <l>Den wir sahn und mit uns der Seraphim feirende Schaaren?</l>
            <l>Sei gegrüßt, des ewigen Sohnes ewiger Vater!</l>
            <l>Halleluja, mein Schöpfer! Dir jauchzt die unsterbliche Seele,</l>
            <l>Deines Odems ein Hauch, die Erbin des ewigen Lebens.</l>
            <l>Seliger, unaussprechlicher Schöpfer, Dich hört' ich die Liebe</l>
            <l>Unter den Sterblichen nennen; wie bist Du aber so schrecklich!</l>
            <l>Und Dein Auge, wie ist's zu dem Tode gerüstet! Dein Seraph</l>
            <l>Tröstete mich, da ich todt war, er führe mich nicht ins Gericht hin,</l>
            <l>Nicht ins ernste Gericht, vor dem kein Endlicher stehn kann;</l>
            <l>Aber furchtbar bist Du, sehr furchtbar, Gott, mein Erbarmer!</l>
            <l>Doch Du richtest mich nicht! Das fühlt sie, die betende Seele,</l>
            <l>Die Du Dir schufest, ihr Ewigkeit gabst und Deinen Erlöser!</l>
            <l>Kamest Du, Richter der Welt, das Geschlecht der Feinde zu tödten?</l>
            <l>Soll die Stätte der Sünder nicht mehr vor Deinem Antlitz,</l>
            <l>Ewiger, sein? und tilgst Du sie weg, die den Sohn noch verkennen?</l>
            <l>Ach, so wirst Du nicht richten! Auch ihnen hast Du den Gottmensch,</l>
            <l>Deinen erhabnen Messias, gesandt! So wirst Du nicht richten!</l>
            <l>Sei gegrüßt, des ewigen Sohnes ewiger Vater!</l>
            <l>Laß, Gott, Deiner Herrlichkeit Spur von Weitem uns anschaun!«</l>
            <l>Selima sprach's und fiel mit den Seelen aufs Angesicht nieder.</l>
            <l>Auf der anderen Seite des Sonnenweges erhub sich</l>
            <l>Auf den glänzenden Wagen Eloa, worauf er Elias</l>
            <l>Einst in den Himmel brachte, worauf er, Führer der Engel,</l>
            <l>Dothan, auf Deinen Bergen entwölkt von Elisa gesehn ward.</l>
            <l>Seraph Eloa stand hoch auf dem Wagen. Ihm kam in das Antlitz</l>
            <l>Durch die Himmel entgegen ein tausendstimmiger Sturmwind.</l>
            <l>Da erklang's um die goldenen Achsen, da flog ihm das Haupthaar</l>
            <l>Und das Gewand wie Wolken zurück. Mit der Ruhe der Stärke</l>
            <l>Stand der Unsterbliche da. In der hochgehobenen Rechte</l>
            <l>Hielt er ein Wetter empor. Bei jedem erhabnen Gedanken</l>
            <l>Donnert' er aus dem Wetter hervor. So folgt' er Jehovah.</l>
            <l>Tausend Sonnenmeilen – der Raum von Sonne zu Sonne</l>
            <l>Ist von jeder das Maaß – die Ferne folgte der Seraph.</l>
            <l>Gott ging jetzt durch die Sterne, die Milchstraße wir nennen,</l>
            <l>Aber bei den Unsterblichen heißt sie die Ruhstatt Gottes.</l>
            <l>Denn da der erste himmlische Sabbath vollendet die Welt sah,</l>
            <l>Stand der Ewige dort und schaute den werdenden Sabbath.</l>
            <l>Gott ging nah an einem Gestirne, wo Menschen waren,</l>
            <l>Menschen wie wir von Gestalt, doch voll Unschuld, nicht sterbliche Menschen.</l>
            <l>Und ihr Vater stand in freudiger, männlicher Jugend,</l>
            <l>Ob in dem Rücken des Jünglinges gleich Jahrhunderte waren,</l>
            <l>Unter seinen unausgearteten Kindern. Das Auge</l>
            <l>War ihm nicht dunkel geworden, die seligen Enkel zu schauen,</l>
            <l>Noch zu der Freudenthräne versiegt. Sein hörendes Ohr war</l>
            <l>Nicht verschlossen, die Stimme des Schöpfers, der Seraphim Stimme</l>
            <l>Und aus der Enkel Munde Dich, Vaternamen, zu hören.</l>
            <l>An der Rechte des Liebenden stand die Mutter der Menschen,</l>
            <l>Seiner Kinder, so schön, als ob der bildende Schöpfer</l>
            <l>Ihres Mannes Umarmungen jetzt die Unsterbliche brächte,</l>
            <l>Unter ihren blühenden Töchtern der Männinnen Schönste.</l>
            <l>An der linken Seite stand ihm sein erstgeborner,</l>
            <l>Würdiger Sohn, nach dem Bilde des Vaters voll himmlischer Unschuld.</l>
            <l>Ausgebreitet zu seinen Füßen, auf lachenden Hügeln,</l>
            <l>Leichtumkränzet mit Blumen ihr Haar, das lockichter wurde,</l>
            <l>Und mit klopfendem Herzen, des Vaters Tugend zu folgen,</l>
            <l>Saßen die jüngsten Enkel. Die Mütter brachten sie,</l>
            <l>Frühlinges alt, der ersten Umarmung des segnenden Vaters.</l>
            <l>Und er hub von dem seligen Anblick sein Auge gen Himmel,</l>
            <l>Sah Gott wandeln und neigte sich tief und ruft' und sagte:</l>
            <l>»das ist Gott, versammelte Kinder, der mich und Euch Alle</l>
            <l>Zu Lebendigen schuf, der jene Thäler mit Blumen,</l>
            <l>Diese Berge mit Wolken umkränzte! Doch gab er dem Thal nicht,</l>
            <l>Nicht dem Berg unsterbliche Seelen; die gab er Euch, Kinder!</l>
            <l>Auch gab er dem Gebirg und dem Thale die schöne Gestalt nicht,</l>
            <l>Die Ihr habt, nicht die menschliche Bildung, so mächtig, der Seele</l>
            <l>Tiefstes Denken herunter zu sagen vom redenden Antlitz,</l>
            <l>Keinen freudigen Blick, so gen Himmel dankbar hinaufschaut,</l>
            <l>Stimmen nicht, mitanbetend der Seraphim Lieder zu singen.</l>
            <l>Der erschien in dem wehenden Hain mir des Paradieses,</l>
            <l>Als er aus Erde zum Menschen mich schuf, Der führte mich segnend</l>
            <l>Eurer Mutter Umarmungen zu. Sprich, Ceder, und rausche!</l>
            <l>Sprich! denn unter Dir sah ich ihn wandeln. Reißender Strom, steh!</l>
            <l>Steh dort! denn da ging er hinüber. Du sanfteres Athmen</l>
            <l>Stiller Winde, lisple von ihm, wie Du lispeltest, als Er,</l>
            <l>Ach, der Unendliche, lächelnd von jenen Hügeln herabkam!</l>
            <l>Steh vor ihm, Erd', und wandle nicht fort, wie ehmals Du standest,</l>
            <l>Als er über Dir ging, als sein erhabneres Antlitz</l>
            <l>Wandelnde Himmel umflossen, als seine göttliche Rechte</l>
            <l>Sonnen hielt und wog, und Morgensterne die Linke!</l>
            <l>Darf ich mich unterwinden, von Neuem Dich anzublicken,</l>
            <l>Ewiger? Aber gebeut, daß jene Mitternacht flieh',</l>
            <l>Welche Dich, Vater, umgiebt! Ach, laß Dein Auge nicht füllen</l>
            <l>Diesen schreckenden Ernst, den kein Unsterblicher schaun kann!</l>
            <l>Ach, wer müssen sie sein, auf die dies Antlitz sich rüstet</l>
            <l>Und dies Auge voll Zorn? Wahrhaftig, keine Geschöpfe,</l>
            <l>Die Du liebst; ein unseliges Volk von Geistern, die fielen</l>
            <l>Und es wagten – ich kann den Gedanken nicht denken – es wagten,</l>
            <l>Gott zu erzürnen! Vernehmt es denn, Kinder! lange verschwieg ich's,</l>
            <l>Eure selige Ruh durch keine Wehmuth zu stören.</l>
            <l>Ferne von uns, auf der Erden einer, sind Menschen, wie wir sind,</l>
            <l>Nach der Bildung, allein der anerschaffenen Unschuld</l>
            <l>Und des göttlichen Bildes beraubt, ach, sterbliche Menschen!</l>
            <l>Ihr erstaunt darüber, wie der kann ein Sterblicher werden,</l>
            <l>Welchen Gott gewürdiget hat, ihn ewig zu schaffen.</l>
            <l>Nicht ihr Geist ist sterblich, der ewige Geist nicht; der Leib nur</l>
            <l>Wird zur Erde, woraus er gemacht war. Das nennen sie Sterben.</l>
            <l>Ihrer Schöne beraubt, der anerschaffenen Unschuld,</l>
            <l>Tritt alsdann vor Gottes Gericht die entflohene Seele</l>
            <l>Und vernimmt ein erschreckliches Urtheil. Ernster Gedanke,</l>
            <l>Fleuch! Dich denke nur Gott, der Wesen Schöpfer und Richter!</l>
            <l>Das schon ist schrecklich genug für einen Unsterblichen, Sterben!</l>
            <l>Das zu denken. Dem Sterbenden bricht das Auge und starret,</l>
            <l>Sieht nicht mehr. Ihm schwindet das Antlitz der Erd' und des Himmels</l>
            <l>Tief in die Nacht. Er höret nicht mehr die Stimme des Menschen,</l>
            <l>Noch die zärtliche Klage der Freundschaft. Er selbst kann nicht reden,</l>
            <l>Kaum noch mit bebender Zunge den bangen Abschied stammeln,</l>
            <l>Athmet tiefer herauf, und kalter, ängstlicher Schweiß läuft</l>
            <l>Ueber sein Antlitz; das Herz schlägt langsam, dann steht's, dann stirbt er!</l>
            <l>In der liebenden Mutter Arm, die gern mit ihr stürbe</l>
            <l>Und nicht sterben kann, stirbt die Tochter. Umfaßt von dem Vater</l>
            <l>Und an das Herz gedrückt, stirbt, ach, der Jüngling im Aufblühn,</l>
            <l>Seines Vaters einziger Sohn. Vor jammernden Kindern</l>
            <l>Sterben Eltern, ihr Trost und die Stütze der wankenden Jahre.</l>
            <l>In ihr Elend vertieft, stirbt eine theure Geliebte</l>
            <l>An des zärtlichen Jünglings Brust. Die himmlische Liebe,</l>
            <l>Und was sie von sanften und edlen Empfindungen eingiebt,</l>
            <l>Ist, doch nur wie ein Schattengebilde, wenigen Bessern</l>
            <l>Von der Unschuld übrig geblieben; aber nicht lange,</l>
            <l>Ach, nicht lang', und sie sterben, und Gott erbarmt sich nicht ihrer,</l>
            <l>Nicht des abschiednehmenden Lächelns der frommen Geliebten,</l>
            <l>Nicht der brechenden Augen, die gern noch weinten, der Angst nicht,</l>
            <l>Die sie betet und Gott nur um </l>
            <l>Nicht der Verzweiflung des bebenden Jünglings, der stumm sie umarmt hält,</l>
            <l>Deiner auch nicht, bekümmerte Tugend, welcher die Liebe</l>
            <l>Und ihr zartes Gefühl die beiden Sterblichen weihte.«</l>
            <l>Also sagt' er. Ihn unterbrach wehmüthiges Weinen</l>
            <l>Seiner Kinder um ihn. Die Väter drückten die Söhne,</l>
            <l>Und die Mütter die Töchter, geschreckt, an die schlagenden Herzen.</l>
            <l>Knaben faßten das Knie sich niederbiegender Väter</l>
            <l>Und entküßten dem Auge der Väter die männliche Thräne.</l>
            <l>Hand in Hand saß Schwester und Bruder und sahen sich bang an.</l>
            <l>Und an der theuren Geliebten Brust herunter gesunken,</l>
            <l>Lagen, bebten unsterbliche Jünglinge, fühlten das Leben</l>
            <l>Von den Herzen der himmlischen Mädchen gewaltiger schlagen.</l>
            <l>Doch es ermannte sich wieder der Vater der heiligen Menschen.</l>
            <l>Liebend an ihn gelehnt stand ihre Mutter. Er sagte:</l>
            <l>»wenn es nur diese nicht sind, zu denen in Zorn Gott hingeht,</l>
            <l>Gegen deren unheiliges Antlitz der Ewige wandelt!</l>
            <l>Ach, sie haben vielleicht zu sehr den Richter entrüstet,</l>
            <l>Und er ist herab gestiegen, sie Alle zu tödten!</l>
            <l>Unser Brudergeschlecht, einst auch unsterbliche Menschen,</l>
            <l>Wenn Ihr es wüßtet, wie sehr wir Euch lieben, und unsere Wehmuth</l>
            <l>Ueber Euch, so hättet Ihr nicht den Richter gezwungen,</l>
            <l>Von dem Himmel herabzusteigen, Euch Alle zu tödten.</l>
            <l>Unser Brudergeschlecht! wenn ja die Erde Dein Grab wird,</l>
            <l>Und auf einmal Dich Gott in ihre Tiefen hinabstürzt,</l>
            <l>O, so wollen wir hier die Todten Gottes beweinen,</l>
            <l>Oft hinab zu der Erde, der Ruhstatt ihres Gebeins, sehn!</l>
            <l>Aber Du hast ja diesem Geschlecht, o Vater, den Gottmensch,</l>
            <l>Deinen erhabnen Messias, gesandt: ach, willst Du sie richten?</l>
            <l>Davon reden sie Alle, die Seraphim, wenn sie hier wandeln,</l>
            <l>Und die feirenden Himmel umher. Der soll sie erlösen!</l>
            <l>Deine Todten sollen dereinst zu dem Leben erwachen,</l>
            <l>Und wir sollen sie sehn! ach, willst Du, Vater, sie richten?</l>
            <l>Seht, er wendet sein Antlitz von mir und steiget, noch furchtbar,</l>
            <l>Immer noch furchtbar und ernst, gerade zur Erd' hinunter.</l>
            <l>Wunderbar sind, Gott, Deine Gerichte, Dein ewiger Weg ist</l>
            <l>Dunkel vor uns; Du aber bist heilig und ewig Dir selbst gleich!</l>
            <l>Halleluja, mein Schöpfer! Dir beten unsterbliche Menschen</l>
            <l>Von der heiligen Erde! Dir beten sterbliche Menschen,</l>
            <l>Die Du tödtest, im Staube gebückt! Der weisere Seraph</l>
            <l>Betet Dir, Gott, das Antlitz umhüllt, am ewigen Throne!«</l>
            <l>Also sagt' er und sah der Herrlichkeit Gottes von fern nach.</l>
            <l>Jetzo nahete Gott der Erde sich. Seraph Eloa</l>
            <l>Sah Gott und den Messias von einem Wolkengebirge.</l>
            <l>Und er hielt in den Wolken, stand da und donnert' und sagte:</l>
            <l>»sohn des Vaters, wie groß mußt Du sein, dies Gericht zu ertragen!</l>
            <l>Ach, wenn doch in der Endlichkeit Raum die Erkenntnisse strahlten,</l>
            <l>Dies Geheimniß zu fassen und diese Tiefen zu schauen,</l>
            <l>Gottheit! Schweig, Eloa! verhülle Dich, anzubeten!</l>
            <l>Heil Dir, Menschengeschlecht! Bald wirst Du selig wie ich sein!«</l>
            <l>Also sprach Eloa und stand mit verbreiteten Armen,</l>
            <l>Gegen die Erde gekehrt, und segnete bei sich die Erde.</l>
            <l>Gott ging nach dem Tabor hinab und schaute die Erd' an</l>
            <l>Aus der Mitternacht, in die er einsam gehüllt war.</l>
            <l>Und er sahe der Erd' Antlitz mit Götzenaltären,</l>
            <l>Sah es mit Sündern bedeckt; auf ihren weiten Gefilden</l>
            <l>Ausgebreitet den Tod, des Richters ewigen Zeugen!</l>
            <l>Alle Sünden, vom Anbeginn der Schöpfung herunter</l>
            <l>Bis zum Gericht, der Götzensklaven, der Diener Jehovah's,</l>
            <l>Und die schrecklicheren der Christen erhuben sich bebend</l>
            <l>In die Wolken empor, zu dem schauenden Antlitz des Richters.</l>
            <l>Hingerissen vor Gott, aus ihren Nächten gehoben,</l>
            <l>Aus den Tiefen, in die sie begräbt das Herz, der Empörer</l>
            <l>Wider Den, der es schuf, mit daurender Schande gebrandmarkt,</l>
            <l>Kamen sie Alle, Die auch, so der fliegende, schnelle Gedanke</l>
            <l>Oder zartes Gefühl in dem dünnen Gewebe verdeckten.</l>
            <l>Und es führten das nächtliche Heer die Sünden der hohen</l>
            <l>Und weitgrenzenden Seelen, die Dich in der himmlischen Schönheit,</l>
            <l>Fromme Tugend, sahn, doch Deinem Lächeln nicht folgten!</l>
            <l>Zwar voll leises Gefühls, Dich doch entweihten! Sie gingen,</l>
            <l>Aufgethürmt in Riesengestalten und näher dem Donner.</l>
            <l>Alle rief mit allmächtiger Stimme das ernste Gewissen</l>
            <l>Hin vor Gott, nannt' Alle mit Namen, die namenlos waren</l>
            <l>Unter dem Menschengeschlecht, das sich täuscht und die Zeugin verkennet</l>
            <l>Zwischen ihnen und Gott, des Todes nahende Stunde.</l>
            <l>Da erhub in dem Himmel sich allgemeines Verklagen.</l>
            <l>Auf den zitternden Flügeln der Winde Gottes erklangen</l>
            <l>Stille Seufzer der leidenden Tugend, ein einsames Jammern.</l>
            <l>Gleich dem kommenden Meer, ertönte der Sterbenden Winseln</l>
            <l>Von dem Schlachtfeld her und zeugete gegen Erobrer.</l>
            <l>Siehe, dem Blute der Märtyrer ward die Stimme des Donners</l>
            <l>Und der Gewitter Gottes gegeben; es rief durch die Himmel:</l>
            <l>»du, der ruht auf dem Thron und des Weltgerichts Wagschal' hält</l>
            <l>In der furchtbaren Hand, ich bin unschuldig vergossen!</l>
            <l>Ich bin heiliges Blut, um Deinetwillen vergossen!«</l>
            <l>Jetzt denkt Gott sich selbst und das Geisterheer, das ihm treu blieb,</l>
            <l>Und den Sünder, das Menschengeschlecht. Da zürnet er. Ruhend</l>
            <l>Hoch auf Tabor, hält er den tieferzitternden Erdkreis,</l>
            <l>Daß der Staub nicht vor ihm in das Unermeßliche stäube,</l>
            <l>Wendet gegen Eloa darauf sein schauendes Antlitz,</l>
            <l>Und der Seraph versteht die Red' in dem Antlitz Jehovah's,</l>
            <l>Steigt von dem Tabor gen Himmel. So hub von der Hütte des Bundes</l>
            <l>Sich die Führerin weg, die himmelstützende Wolke,</l>
            <l>Wenn das Volk, der sichtbare Zeuge von Bethlehem's Sohne,</l>
            <l>Seine Gezelte von Oede zu Oed' auf Moses' Gebot trug.</l>
            <l>Und der Gesendete stand auf einer Mitternacht still,</l>
            <l>Schaute zum Oelberg nieder, erhub die Donnerposaune,</l>
            <l>Tönte des Weltgerichts Entsetzen aus der Posaune,</l>
            <l>Rufte gegen die Erd' und sprach: »Bei dem furchtbaren Namen</l>
            <l>Dessen, der ewig ist und seiner Gerechtigkeit Dauer</l>
            <l>Mit Unendlichkeit maß, der hält die Schlüssel des Abgrunds,</l>
            <l>Der mit rügender Flamme die Hölle, den Tod mit Allmacht</l>
            <l>Und mit Gericht bewaffnet! Ist Einer unter den Himmeln,</l>
            <l>Welcher statt des Menschengeschlechts im Gericht will erscheinen,</l>
            <l>Dieser komme vor Gott!« So ruft' Eloa vom Himmel.</l>
            <l>Und der Gottmensch schaute dem hohen Seraph ins Antlitz,</l>
            <l>Hörte den Klang der Posaune. Da ging er mit schnellerem Schritte</l>
            <l>In Gethsemane fort. Noch folgten ihm drei von den Jüngern</l>
            <l>In die schreckende Nacht. Er entriß sich ihnen und eilte</l>
            <l>Ganz in das Einsame hin. Jehovah hub das Gericht an.</l>
            <l>In das Heilige hast Du mich zwar, Sionitin, geführet,</l>
            <l>Aber nicht in das Allerheiligste. Hätt' ich die Hoheit</l>
            <l>Eines Propheten, zu fassen die ewige Seele des Menschen</l>
            <l>Und mit gewaltigem Arm sie fortzureißen; und hätt' ich</l>
            <l>Eines Seraphs erhabene Stimme, mit welcher er Gott singt;</l>
            <l>Tönete mir von dem Munde die schreckenvolle Posaune,</l>
            <l>Die auf Sina erklang, daß unter ihr bebte des Bergs Fuß;</l>
            <l>Sprächen der Cherubim Donner aus mir, Gedanken zu sagen,</l>
            <l>Deren Hoheit selbst der Posaune Ton nicht erreichte:</l>
            <l>Dennoch ersänk' ich, Du Gottversöhner, Dein Leiden zu singen,</l>
            <l>Als mit dem Tode Du rangst, als unerbittlich Dein Gott war.</l>
            <l>Der Du des ersten Bundes Propheten, den kühnsten der Beter,</l>
            <l>Als er bat, von Antlitz zu sehn zu Antlitz Jehovah,</l>
            <l>In der Höhle verbargst, bis vor ihm die Herrlichkeit Gottes</l>
            <l>War vorübergegangen, und er in der Ferne die Schönheit</l>
            <l>Dessen, der ewig ist, sah, und ihm Gottes Stimme von Gott sprach,</l>
            <l>Geist des Vaters und Sohns, ich bin dem Tode bestimmter,</l>
            <l>Mehr von Staub als Moses: o, laß in meiner Entfernung</l>
            <l>Mich, von Deinem umschattenden Flügel ins Dunkle gesichert,</l>
            <l>Gott, den leidenden Sohn, in seiner Todesangst sehn!</l>
            <l>Ueber den Staub der Erde gebückt, die, im Graun vor dem Richter,</l>
            <l>Gegen sein Antlitz herauf mit stillem Schauer erbebte</l>
            <l>Und im Beben den Staub zahlloser Kinder von Adam,</l>
            <l>Alle verdorrten Gebeine der todten Sünder, bewegte,</l>
            <l>Lag der Messias, mit Augen, die, starr auf Tabor gerichtet,</l>
            <l>Nichts Erschaffenes sahn, des Nichtenden Antlitz nur schauten,</l>
            <l>Bang, mit Todesschweiße bedeckt, mit gerungenen Händen,</l>
            <l>Sprachlos, aber gedrängt von Empfindungen! Stark, wie der Tod trifft,</l>
            <l>Schnell wie Gottes Gedanken, erschütterten Schauer auf Schauer,</l>
            <l>Auf Empfindung Empfindung, des ewigen Todes Empfindung</l>
            <l>Den, der Gott war und Mensch. Er lag und fühlt' und verstummte.</l>
            <l>Aber da immer bänger die Bangigkeit, heißer die Angst ward,</l>
            <l>Dunkler die Nacht, gewaltiger klang die Donnerposaune;</l>
            <l>Da stets tiefer bebte der Tabor unter Jehovah;</l>
            <l>Statt des Todesschweißes vom Antlitz des Leidenden Blut rann:</l>
            <l>Hub er vom Staube sich auf und streckte gen Himmel die Arm' aus;</l>
            <l>Thränen flossen ins Blut; er betete laut zu dem Richter:</l>
            <l>»vater, die Welt war noch nicht ... Bald starb der erste der Menschen;</l>
            <l>Bald ward jede der Stunden mit sterbenden Sündern bezeichnet!</l>
            <l>Ganze Jahrhunderte sind, von Deinem Fluche belastet,</l>
            <l>Also vorübergegangen. Nun ist sie, Vater, gekommen;</l>
            <l>Da die Welt noch nicht war, da noch kein Todter verwes'te,</l>
            <l>Wurde sie schon, die selige Stunde des Leidens, erkoren,</l>
            <l>Und nun ist sie gekommen! O, seid mir, Schlafende Gottes,</l>
            <l>Seid mir in Euren Grüften gesegnet! Ihr werdet erwachen!</l>
            <l>Ach, wie fühl' ich der Sterblichkeit Loos! Auch ich bin geboren,</l>
            <l>Daß ich sterbe. Der Du den Arm des Richters emporhältst</l>
            <l>Und mein Gebein von Erde mit Deinen Schrecken erschütterst,</l>
            <l>Laß die Stunde der Angst mit schnellerem Fluge vorbeigehn!</l>
            <l>Vater, es ist Dir Alles möglich, ach, laß sie vorbeigehn!</l>
            <l>Ganz von Deinem Zorn, von Deinen Schrecken gefüllet,</l>
            <l>Hast Du mit ausgebreitetem Arm den Kelch der Leiden</l>
            <l>Ueber mich ausgegossen. Ich bin ganz einsam, von Allen,</l>
            <l>Die ich liebe, den Engeln, den Mehrgeliebten, den Menschen,</l>
            <l>Meinen Brüdern, von Dir, von Dir, mein Vater, verlassen!</l>
            <l>Schau', wo Du richtest, ins Elend herab! Jehovah, wer sind wir,</l>
            <l>Adam's Kinder und ich! Laß ab, die Schrecken des Todes</l>
            <l>Ueber mich auszugießen! Doch nicht mein Wille geschehe!</l>
            <l>Vater, Dein Wille gescheh'! Mein hingeheftetes Auge</l>
            <l>Schauet aus in die Nacht und kann nicht weinen; mein Arm bebt,</l>
            <l>Starrt nach Hilfe gen Himmel empor; ich sink' auf die Erde;</l>
            <l>Sie ist Grab! Es ruft durch alle Tiefen der Seele</l>
            <l>Laut ein Gedanke dem andern, ich sei von dem Vater verworfen!</l>
            <l>Ach, da der Tod noch nicht war! da noch die Stille des Vaters</l>
            <l>Ruht' auf dem Sohne! da Adam ward, daß er ewig lebte ...</l>
            <l>Aber mein Erdegebein trägt auch die Gottheit! Ich leide!</l>
            <l>Ich bin ewig wie Du! Es gescheh', o Vater, Dein Wille!«</l>
            <l>Also sprach er und richtete sich von seinem Gebet auf,</l>
            <l>Stützt' auf die wankende Rechte sich nieder und schaut' in die Nacht hin.</l>
            <l>Und da gingen ihm vor den Gedanken des ewigen Todes</l>
            <l>Schreckengestalten vorüber. Er sah die verworfenen Seelen,</l>
            <l>Welche der Schöpfung Tage, dem Rufer zur Ewigkeit, fluchten,</l>
            <l>Hörte das dumpfe Geheul des widerhallenden Abgrunds,</l>
            <l>Donnernde Ströme, von Felsen herab in die Tiefe sich stürzend,</l>
            <l>Auf den donnernden Strömen der Angst geflügelte Stimme,</l>
            <l>Sanftere Flüsse, die täuschend die Seelen zur Ruh einluden,</l>
            <l>Zu dem Entschlummern ins Nichts. Dann stieg die Qual der Getäuschten;</l>
            <l>Dann, in </l>
            <l>Ausgegossen, empörte die Stimme des Menschengeschlechts sich,</l>
            <l>Klagte der Schöpfung den Schöpfer an, verwünschte sein Dasein,</l>
            <l>Und daß er ewig sei! Ihr Elend fühlte der Gottmensch.</l>
            <l>Lange schon hatt' auf ihn hin von einem verödeten Felsen</l>
            <l>Adramelech geschaut. Jetzt stieg er herab von dem Felsen,</l>
            <l>Blickt' auf die Erde. Da sah er vor sich in rauchendem Blute</l>
            <l>Einen Mörder, der sich erwürgte. Der Schrei der Verzweiflung,</l>
            <l>Jammernde Seufzer der wiederkehrenden Menschlichkeit füllten</l>
            <l>Jeden Hügel umher. Von dieser Stimme begleitet,</l>
            <l>Nahte sich Adramelech und stand, des Messias zu spotten.</l>
            <l>Mit vernichtendem Stolz in dem hohen Auge gerüstet</l>
            <l>Und in Meere verruchter Gedanken, in sich, verloren</l>
            <l>Stand er und feurte sich an, die Gedanken tönen zu lassen,</l>
            <l>Wie ein Strom sich ergeußt, die Donnerwolke daherrauscht.</l>
            <l>Aber es wandte der hohe Messias sein Angesicht, sah ihn</l>
            <l>An mit der Miene des Weltgerichts. Der Wüthende fühlte,</l>
            <l>Wer ihn ansah, bebt' ohnmächtig zurück in sein Elend.</l>
            <l>Mitten in einem verruchten, emporgethürmten Gedanken</l>
            <l>Blieb er gedankenlos stehn. Nur diese Leerheit empfand er,</l>
            <l>Sahe den Fels, die Erde nicht mehr, nicht mehr den Messias,</l>
            <l>Nur sich selber! Zuletzt vermocht' er kaum zu entfliehen.</l>
            <l>Drauf verließ der Messias der Leiden traurige Stille,</l>
            <l>Wandte sich zu den schlafenden Jüngern, nach diesem Leiden,</l>
            <l>Dieser einsamen Qual, der Menschen Antlitz zu sehen.</l>
            <l>Mit dem Anblick der Menschen, mit diesem Troste zufrieden,</l>
            <l>Ging der Erlöser und nahte sich still den schlafenden Jüngern.</l>
            <l>Aber ihm jauchzten die Himmel umher und feirten den Sabbath,</l>
            <l>Seit der Schöpfung den zweiten, der heiliger ist als der erste.</l>
            <l>Wenn der Gerichtstag untergegangen ist, gehet der dritt' auf;</l>
            <l>Ewigkeit heißet sein Maaß, sein erster Feirer Messias!</l>
            <l>Jetzo feirten die Himmel des Sabbaths heiligste Stunden.</l>
            <l>Alle wußten, daß jetzt der ewige Hohepriester</l>
            <l>In dem Allerheiligsten war, die Versöhnung zu stiften.</l>
            <l>Denn Eloa hatte gesagt und also gesprochen:</l>
            <l>»wenn wird tönen um Euch der Pole Donnern, mit ihnen</l>
            <l>Dann der Welten Gesang, in Stimmen der Meere verwandelt,</l>
            <l>Brausend vorübergehn; wenn aus ihren Kreisen die Sterne,</l>
            <l>Tausend Sonnenmeilen herauf und tausend hinunter,</l>
            <l>Werden erzittern durch die Unendlichkeit; über Euch kommen</l>
            <l>Schauer von Gott, und Eurem Haupt die goldenen Kronen</l>
            <l>Schnell entsinken, und unter Euch beben die goldenen Stühle:</l>
            <l>Dann, dann richtet das ernste Gericht! Dann leidet der Gottmensch!«</l>
            <l>Jetzo sangen die Himmel: »Sie ist, der erhabensten Leiden</l>
            <l>Erste Stunde, die ewige Ruh den Heiligen brachte,</l>
            <l>Jetzo ist sie vorübergegangen!« So sangen die Himmel.</l>
            <l>Aber es stand der Messias vor seinen Jüngern und sah sie</l>
            <l>Tief in Schlafe. Noch füllte der Ernst des hohen Jakobus</l>
            <l>Glühendes Antlitz. So schlummert ein Christ, wenn dem Tod er nahet,</l>
            <l>Ruhig und ernst. An den sanften Johannes lehnte sich Petrus,</l>
            <l>Nicht, wie Johannes, voll lächelnder Ruh; um den Jünger der Liebe</l>
            <l>Schwebeten Salem's Erscheinungen noch. Jetzt rief der Messias:</l>
            <l>»simon Petrus, Du schläfst! vermagst Du mit mir, da ich leide,</l>
            <l>Auch nicht </l>
            <l>Bald der Schlummer nicht mehr Dein weinendes Auge bedecken.</l>
            <l>Wachet und betet, damit der Versucher nicht über Euch komme!</l>
            <l>Zwar Ihr wolltet es gern; allein auch Ihr seid Erde,</l>
            <l>Und den himmlischen Geist drückt noch der Sterblichkeit Bürde!«</l>
            <l>Also sah er die Drei. In einer weiteren Aussicht</l>
            <l>Sah er mit </l>
            <l>Aller Derer, die sündigten, starben und auferstehen,</l>
            <l>Ging dann wieder in das Gericht, für Alle zu leiden.</l>
            <l>Aber seitwärts an dem Gebirge kam Abbadona</l>
            <l>In den Hüllen der schweigenden Nacht und sprach zu sich selber:</l>
            <l>»ach, wo werd' ich endlich ihn finden, den Mann, den Versöhner?</l>
            <l>Zwar ich bin unwürdig, zu sehn den Besten der Menschen;</l>
            <l>Aber ihn hat doch Satan gesehn. Wo soll ich Dich suchen,</l>
            <l>Und wo find' ich endlich Dich auf, Mann Gottes, Versöhner?</l>
            <l>Alle Wüsten hab' ich durchirrt. Ich bin zu den Quellen</l>
            <l>Aller Flüsse gegangen. In aller dämmernden Haine</l>
            <l>Einsamkeit hat sich mein Fuß mit leisem Beben verloren.</l>
            <l>Zu der Ceder hab' ich gesagt: Verbirgst Du ihn, Ceder,</l>
            <l>O, so rausche mir zu! Ich sprach zu dem hangenden Berge:</l>
            <l>Neige Dich, einsamer Berg, nach meinen Thränen herunter,</l>
            <l>Daß ich sehe den göttlichen Mann, der etwa dort schlummert!</l>
            <l>Ihn hat, dacht' ich, vielleicht mit stiller Sorge sein Schöpfer</l>
            <l>Unter schattende Decken der Abendwolke geleitet.</l>
            <l>Ihn hat die Weisheit vielleicht und menschenfliehender Tiefsinn</l>
            <l>In die Höhlen der Erde geführt. Doch er war nicht am Himmel,</l>
            <l>Nicht in der Erde Schooß! Ich bin unwürdig, Dein Antlitz,</l>
            <l>Ach, unwürdig, die Blicke zu sehn, mit welchen Du lächelst,</l>
            <l>Bild der Gottheit, unsterblicher Mensch! Du erlösest nur Menschen;</l>
            <l>Mich erlösest Du nicht! Du hörst die jammernde Stimme</l>
            <l>Meiner Ewigkeit nicht! ach, Du erlösest nur Menschen!«</l>
            <l>Also sagt' er und sahe vor sich die schlafenden Jünger.</l>
            <l>Und es lag der schöne Johannes in lächelndem Schlummer</l>
            <l>Nahe vor ihm; er sah ihn und trat mit zitterndem Fuße</l>
            <l>Fürchtend zurück. Kaum wagt' er zuletzt still also zu sagen:</l>
            <l>»wenn Du es bist, den ich suche, Du dieser göttliche Mensch bist,</l>
            <l>Der, sein Geschlecht zu erlösen, erschien, so sei mir mit Thränen,</l>
            <l>Sei mir in Deiner Schöne voll Huld mit ewigen Thränen</l>
            <l>Und mit bangen unsterblichen Seufzern, Erlöser, gegrüßet!</l>
            <l>Wahrlich, in Deinem Gesicht sind Züge der himmlischen Unschuld,</l>
            <l>Laute Zeugen von einer bewundernswürdigen Seele!</l>
            <l>Ja, Du bist es! Dich hab' ich gesucht! Wie athmet die Ruhe,</l>
            <l>Deiner Tugend Belohnung, aus Dir! ein Schauer befällt mich,</l>
            <l>Da ich sehe die Ruh, die aus voller Seele Dir zuströmt.</l>
            <l>Wende Dein Antlitz, oder ich muß wegsehen und weinen!«</l>
            <l>Also sprach er. Indem er noch redete, wandte sich Petrus</l>
            <l>Aengstlich gegen Johannes und rief, da er itzo erwacht war:</l>
            <l>»ach, Johannes, ich sah in Traum den Meister! Er sah mich</l>
            <l>Ernst mit Blicken voll Drohungen an, mit Blicken des Mitleids!«</l>
            <l>Dieses vernahm der Seraph und blieb voll Verwunderung stehen.</l>
            <l>Ihn umgab die Stille der Nacht, und er hörte von fern her</l>
            <l>Durch die schauernde Stille wie eines Sterbenden Stimme.</l>
            <l>Und er neigte sein forschendes Ohr nach dem Orte der Stimme,</l>
            <l>Wo sie herkam, neigte sich tiefer und hörte sie werden</l>
            <l>Immer trauervoller und fürchterlicher. Da stand er</l>
            <l>Bang und erstaunt, da bebte sein Herz von diesen Gedanken:</l>
            <l>»soll ich gehn und schauen den Mann, der dort mit dem Tode</l>
            <l>Und mit Gedanken von jenem Gericht in schreckender Angst ringt?</l>
            <l>Soll ich sehen das Blut des Erschlagnen? Vielleicht, daß er ruhig</l>
            <l>In den Schatten der Nacht forteilete, stammelnde Kinder</l>
            <l>An dem Halse der Mutter mit Vaterfreuden zu grüßen;</l>
            <l>Da erschlug ihn ein laurender Feind, ein Mörder im Dunkeln!</l>
            <l>Und es war doch vielleicht gekrönt sein Wandel mit Unschuld</l>
            <l>Und sein Thun mit Weisheit geschmückt! Ach, soll ich ihn sehen?</l>
            <l>Soll ich sehen des Sterbenden Angst, die brechenden Augen</l>
            <l>Und die Todesblässe der Wangen, die jetzo verblüht sind?</l>
            <l>Soll ich hören der Seufzer Getön, den rufenden Donner</l>
            <l>Seiner Stimme, mit welcher er stirbt? Ach, Blut des Erschlagnen!</l>
            <l>Furchtbares Blut des unschuldigen Manns, auch Du bist ein Zeuge</l>
            <l>Wider mich vor jenem Gericht, das Erbarmung nicht kennet!</l>
            <l>Auch ich habe zum Tode die Kinder Adam's verleitet.</l>
            <l>Blut, Du Blut unschuldiger Menschen, das jemals vergossen</l>
            <l>Ward und lange Jahrhunderte noch vergossen wird werden,</l>
            <l>Laß von mir ab! Ich höre die Stimme, mit der Du donnerst!</l>
            <l>Ach, ich höre Dein furchtbares Seufzen, mit dem Du zu Gott schreist,</l>
            <l>Rache forderst und mich der ewigen Rache dahingiebst!</l>
            <l>Ich muß schauen dahin, wo Deine Verwesungen ruhen!</l>
            <l>Kinder Adam's, auf Euer Gebein, dahin muß ich schauen!</l>
            <l>Mein Gewissen ergreift mein weggewendetes Antlitz</l>
            <l>Wie ein Krieger, und wendet es, kehrt es dahin, wo die Todten,</l>
            <l>Die auch ich erschlug, im stillen Grabe verwesen.</l>
            <l>Todesstille, mich schauert vor Dir! Er kommt nicht in Stillem,</l>
            <l>Nicht in dieser ruhenden Nacht, der gegen mich wüthet!</l>
            <l>Donnernd geht er in Wolken daher, sein Schritt ist ein Wetter,</l>
            <l>Seines Mundes Gespräch ist Tod, ist Gericht ohn' Erbarmen!«</l>
            <l>Also dacht' er und nahte sich säumend des Sterbenden Stimme.</l>
            <l>Jetzo sah er von fern den Messias; doch sah er sein Antlitz</l>
            <l>Und die blutende Stirne noch nicht. Es lag der Messias</l>
            <l>Auf dem Antlitz und betete still mit ringenden Händen.</l>
            <l>Abbadona schwebte von fern am ruhenden Boden</l>
            <l>Um den Messias herum. Indem trat Gabriel langsam</l>
            <l>Aus den dichten Schatten hervor, in die er gehüllt war.</l>
            <l>Abbadona bebte zurück. Der himmlische Seraph</l>
            <l>Trat herzu und neigte sein Ohr zu dem Mittler herunter,</l>
            <l>Hielt in dem ernsthinschauenden Auge, voll tiefer Ehrfurcht,</l>
            <l>Eine menschliche Thräne zurück, stand denkend und hörte</l>
            <l>Nach dem Messias herab, und mit dem Ohre, mit dem er,</l>
            <l>Tausendmal tausend Meilen entfernt, den Ewigen wandeln</l>
            <l>Hört und am Himmel herunter die Orionen in Jubel,</l>
            <l>Hört' er das langsam wallende Blut des betenden Mittlers</l>
            <l>Bang von Ader fließen zu Ader. Lauter vernahm er</l>
            <l>In den Tiefen des göttlichen Herzens betende Seufzer,</l>
            <l>Unaussprechliche, himmlische, sie, dem Ohre des Vaters</l>
            <l>Mehr als aller Geschöpfe Gesang, die ewig ihn singen,</l>
            <l>Herrlicher als die Stimme, die schuf, so erhaben ihm selber</l>
            <l>Gott Jehovah erklingt, wenn er Jehovah sich nennet!</l>
            <l>Also vernahm des Messias geheimes Leiden der Seraph.</l>
            <l>Und er hub sich von ihm empor, trat schauernd seitwärts,</l>
            <l>Faltete hoch die Hände zu Gott und schaute gen Himmel.</l>
            <l>Abbadona blickte kaum auf, da er Gabriel sahe,</l>
            <l>Ach, auf einmal über sich sah der Himmlischen Schaaren,</l>
            <l>Ihrer Augen Gebet und ihres Schweigens Gedanken,</l>
            <l>All' </l>
            <l>Und der Verworfene schauert' und senkte Blicke der Ohnmacht</l>
            <l>Auf den Messias, der jetzt aus dem noch blutigen Staube</l>
            <l>Und dem Todesschweiße sein Antlitz langsam emporhub.</l>
            <l>Mit dem Anblick umströmt des Todes Nacht den Geschreckten.</l>
            <l>Da er wieder zu denken vermag, da denket er also;</l>
            <l>Jetzt verschließt er die bangen Gedanken; itzt läßt er sie jammernd</l>
            <l>Durch die Schauer der Nacht in vollen Seufzern ertönen:</l>
            <l>»o Du, der Du vor mir mit dem Tode ringest, wer bist Du?</l>
            <l>Einer, vom Staube gebildet, ein Sohn der niedrigen Erde,</l>
            <l>Die verflucht ward und, reif dem Gericht, vor dem letzten der Tage</l>
            <l>Und dem offenen Grabe der alten Vergänglichkeit zittert?</l>
            <l>Einer, von diesem Staube gebildet? Ja! doch es decken</l>
            <l>Deine Menschheit Schimmer von Gott, was Höhres als Gräber</l>
            <l>Und Verwesung redet Dein Auge! So ist nicht das Antlitz</l>
            <l>Eines Sünders, so schaut er nicht hin, der Verworfene Gottes!</l>
            <l>Du bist mehr als ein Mensch. In Dir sind Tiefen verborgen,</l>
            <l>Deren Abgrund mir unsichtbar ist, Labyrinthe</l>
            <l>Gottes! Ich seh' stets mehr in Dir. Wer bist Du? O, wende,</l>
            <l>Wende Dein Auge von ihm, Verworfner! Ein schneller Gedanke</l>
            <l>Trifft, wie ein Donner, auf mich, ein schreckender großer Gedanke!</l>
            <l>Eine furchtbare Gleichheit erblick' ich. Verlaßt mich, verlaßt mich,</l>
            <l>Ahndende Schrecken! umströmt mich nicht, Schauer des ewigen Todes!</l>
            <l>Ach, er gleicht dem ewigen Sohn, der ehmals vom Thron her,</l>
            <l>Hoch von dem Thron, auf Flügeln getragen des flammenden Wagens,</l>
            <l>Donnernd über uns kam und dicht an unsere Fersen</l>
            <l>Heftete seine Verderben und kein Erbarmen nicht kannte,</l>
            <l>Da die Unsterblichkeit Fluch, das Leben ewiger Tod ward;</l>
            <l>Da die Unschuld der Schöpfung mit allen Freuden des Himmels</l>
            <l>Uns auf ewig entfloh, verloren ins Heer der Gerechten;</l>
            <l>Da Jehovah nicht Vater mehr war. Ich wandte mein Antlitz</l>
            <l>Einmal bebend herum und sah ihn hinter mir kommen,</l>
            <l>Sah den furchtbaren Sohn, des Donnerers schauendes Auge.</l>
            <l>Hoch stand er auf dem flammenden Wagen, die Mitternacht stand</l>
            <l>Unten, unten der Tod. Ihn hatte gewaffnet mit Allmacht</l>
            <l>Gott, mit Verderben gerüstet den Allbarmherzigen! Weh mir,</l>
            <l>Wehe! den Schwung der strafenden Rechte, des Donnernden Wurf rief,</l>
            <l>Bebte die bange Natur in allen Tiefen der Schöpfung</l>
            <l>Schauernd nach! Ich sah ihn nicht mehr, mein Auge verlor sich</l>
            <l>Tief in die Nacht. So schlummert' ich hin, durch Sturm und durch Donner</l>
            <l>Hin und das Weinen der bangen Natur, im Gefühl der Verzweiflung</l>
            <l>Und unsterblich! Noch seh' ich ihn, noch! Ihm gleichet das Antlitz</l>
            <l>Dieses Mannes, im Staube gebückt, der mehr als ein Mensch ist.</l>
            <l>Ist er, ach, ist er des Ewigen Sohn? der gegebne Messias?</l>
            <l>Jener Richter? Aber er leidet, er ringt mit dem Tode!</l>
            <l>Er, der stand auf dem Flammenwagen, ringt mit dem Tode!</l>
            <l>Ohne Maaß ist die Angst, die seine göttliche Seele</l>
            <l>Rings erschüttert, er jammert in Staube, die steigenden Adern</l>
            <l>Bluten Todesangst. Ich, dem kein Jammer verdeckt ist,</l>
            <l>Der ich alle Stufen der Qual und Verzweiflung hinabstieg,</l>
            <l>Weiß mit keinem Namen die Angst der Seele zu nennen,</l>
            <l>Die er fühlt, ihm mit keiner Empfindung nachzuempfinden</l>
            <l>Diesen daurenden Tod! In tiefer, nächtlicher Ferne</l>
            <l>Seh' ich neue Gedanken, voll wunderbarer Entdeckung,</l>
            <l>Aber in Labyrinthe verirrt, sich gegen mich nähern.</l>
            <l>Jener König des Himmels, der Sohn Jehovah, des Vaters</l>
            <l>Ewiges Bild, stieg nieder vom Thron in einen Menschen?</l>
            <l>Leidet jetzt für die Menschen? für seine sterblichen Brüder</l>
            <l>Gehet er hin ins Gericht? Kann ich mich himmlischer Dinge</l>
            <l>Recht noch erinnern, so hab' ich, habe von diesem Geheimniß</l>
            <l>Einst was Dunkles im Himmel gehört. Auch zeuget es Satan</l>
            <l>Durch das Schlangengezisch von seinen Reden und Thaten.</l>
            <l>Und wie nahn die Engel sich ihm, wie betet ihr Antlitz</l>
            <l>Und die gefaltete Hand vor ihm an! Auch scheint die Natur hier</l>
            <l>Ueberall still zu schauern, als wäre Gott wo zugegen.</l>
            <l>Wenn Du gehst ins Gericht für Deine sterblichen Brüder,</l>
            <l>Wenn Du bist des Ewigen Sohn: o Sohn, so entflieh' ich,</l>
            <l>Daß Du nicht, wenn Du mich siehst vor Deinen Füßen hier zittern,</l>
            <l>Gegen mich zornig erwachst und auf Deinen Thron Dich erhebest.</l>
            <l>Aber Du blickst mich nicht an; doch kennst Du mein innerstes Denken!</l>
            <l>Darf ich, diesen Gedanken hinauszudenken, es wagen,</l>
            <l>Dessen ersten Zittern ich fühle? Du wardst der Messias</l>
            <l>Für die Menschen und nicht der Messias der höheren Engel.</l>
            <l>Ach, wenn Du uns gewürdiget hättest, ein Seraph zu werden,</l>
            <l>Und so über des Himmels Gefild' hinübergebreitet</l>
            <l>Lägest, wie hier im Staube Du liegst, so in das Gericht gingst,</l>
            <l>Unsertwegen in das Gericht des ewigen Vaters,</l>
            <l>Faltetest so die Hände zu Gott, zu dem Thron so aufsähst:</l>
            <l>O, wie wollt' ich alsdann mit aufgehobenen Händen</l>
            <l>Gehen um Dich herum und mit Hallelujagesängen</l>
            <l>Dich, mit der Stimme der Harfenspieler, Du Göttlicher, segnen!</l>
            <l>Aber, weil Ihr es denn seid, die süßen Lieblinge Gottes,</l>
            <l>Kinder Adam's, so fasse der Fluch mit ewigem Feuer</l>
            <l>Jedes Haupt, das den Sohn zu verkennen, niedrig genug denkt,</l>
            <l>Jedes Herz, das, seiner nicht werth, die Tugend entheiligt!</l>
            <l>Die Ihr kommen werdet, Geschlechte so vieler Erlöster,</l>
            <l>Wenn Ihr entehret das Blut, so von diesem Angesicht rinnet,</l>
            <l>Sei es Euch zu dem Tode vergossen, zum ewigen Tode!</l>
            <l>Ja, Euch mein' ich und nenn' Euch zugleich bei dem furchtbaren Namen,</l>
            <l>Den Euch der Unerschaffene gab, unsterbliche Seelen,</l>
            <l>Wenn nun auch in Euch das Vorgefühl des Gedankens</l>
            <l>Mit dem erschütternden Graun der ernsten Ewigkeit strömet,</l>
            <l>Dann er selber: daß Ihr gleich uns verworfen von Gott seid,</l>
            <l>Von dem ersten und besten der Wesen, ewig verworfen!</l>
            <l>Dann will ich auf die offenen Wunden der ewigen Seelen</l>
            <l>Durch die Gefilde voll Elend und Nacht hinschauen und sagen:</l>
            <l>Heil Dir, ewiger Tod, Dich segn' ich, Jammer ohn' Ende!</l>
            <l>Zwar ihr Anschaun wird, die selige Ruh' der Erlösten,</l>
            <l>Die mit weiserer Sorge durch Tugend der Ewigkeit lebten,</l>
            <l>Wird von dem Himmel herab mich aus ihrer Herrlichkeit schrecken;</l>
            <l>Doch will ich auf die offenen Wunden der ewigen Seelen</l>
            <l>Durch die Gefilde voll Elend und Nacht hinschauen und sagen:</l>
            <l>Heil Dir, ewiger Tod, Dich segn' ich, Jammer ohn' Ende!</l>
            <l>Aus dem eisernen Arm der Hölle will ich mich reißen,</l>
            <l>Gehn zu dem Throne des Richters und rufen mit donnernder Stimme,</l>
            <l>Daß es die Erden umher und die Himmel alle vernehmen:</l>
            <l>Ich bin ewig wie er! was hab' ich gethan, daß Du ihn nur,</l>
            <l>Nur den menschlichen Sünder und nicht den Engel versöhntest?</l>
            <l>Zwar Dich hasset die Hölle; doch </l>
            <l>Einer, der edler gesinnt ist und nicht Dein Hasser, Jehovah!</l>
            <l>Einer, der blutende Thränen und Jammer, der nicht gesehn wird,</l>
            <l>Ach, zu lange vergebens, zu lange, Gott, vor Dir ausgießt,</l>
            <l>Satt, geschaffen zu sein, und der bangen Unsterblichkeit müde!«</l>
            <l>Abbadona entfloh. Es stand der Messias vom Staube</l>
            <l>Jetzt das zweite Mal auf, der Menschen Antlitz zu sehen.</l>
            <l>Und da sangen die Himmel: »Sie ist, der erhabensten Leiden</l>
            <l>Zweite Stunde, die ewige Ruh den Heiligen brachte,</l>
            <l>Jetzo ist sie vorübergegangen!« So sangen die Himmel.</l>
            <l>Aber der Mittler verließ von Neuem die schlummernden Jünger,</l>
            <l>Ging das dritte Mal hin, sich Dem zum Opfer zu geben,</l>
            <l>Der mit gefürchtetem Arme noch stets die Wag' emporhielt,</l>
            <l>Todesworte noch stets und des Weltgerichts Fluch aussprach.</l>
            <l>Ueber ihn hing, da er litt, die Nacht von dem Himmel herunter,</l>
            <l>Eine schreckliche Nacht. So hängt, vor dem richtenden Tage,</l>
            <l>Dunkel von allen Himmeln dereinst die letzte der Nächte.</l>
            <l>Dicht an sie drängt eilend der Tag sich heran. Der Posaune</l>
            <l>Donnerhall ruft bald, bald rufet der Schwung der Gebeine</l>
            <l>Und das rauschende Feld voll Auferstehung, vom Thron her</l>
            <l>Jesus, der auch ein Todter einst war, zu der großen Entscheidung.</l>
            <l>Aber es schaut' auf den Sohn von dem Tabor der Vater herunter,</l>
            <l>Sah des ewigen Todes Geberd' in dem Antlitz des Sohnes.</l>
            <l>Unten am Fuß des Berges, in mitternächtlicher Stille</l>
            <l>Stand Eloa. Er hatte sein Haupt in Wolken verhüllet</l>
            <l>Und die denkenden Blicke starr auf die Erde gerichtet.</l>
            <l>Gott rief aus den Wolken herab: »Eloa!« Da eilte</l>
            <l>Schweigend ins Dunkle der Seraph hinauf und stand vor der Gottheit.</l>
            <l>Da sprach Gott zu Eloa: »Hast Du die Leiden gesehen,</l>
            <l>Die der Ewige litt? Geh, singe dem Sohn ein Triumphlied</l>
            <l>Von den Schaaren der Heiligen alle, durch Leiden des Todes</l>
            <l>Und mit Blute versöhnt, von dem Halleluja der Himmel,</l>
            <l>Wenn er König wird sein, zu der Rechte Gottes erhoben!«</l>
            <l>Zitternd erwidert der Seraph: »Wie aber soll ich Dich nennen,</l>
            <l>Wenn ich geh' zu dem Sohne, die göttliche Botschaft zu bringen?«</l>
            <l>Gott sprach: »Nenne mich Vater!« Mit tiefanbetendem Blicke</l>
            <l>Und mit heiliggefalteter Hand sprach Seraph Eloa:</l>
            <l>»aber wenn ich von Antlitz zu Antlitz, im blutigen Schweiße</l>
            <l>Und in die Leiden des Todes gehüllt, den Gottmensch sehe;</l>
            <l>Wenn ich seh' das Gericht in des Sohns erloschnen Geberde</l>
            <l>Und in der müden Geberde nur dunkel der Göttlichkeit Spuren:</l>
            <l>Werd' ich nicht sprachlos stehn? wird mir mein schlagendes Herz nicht</l>
            <l>Auch den leisesten Laut der himmlischen Lieder versagen?</l>
            <l>Werden mich selbst die Schrecknisse Gottes, die Bilder des Todes</l>
            <l>Nicht umschatten? und werd' ich vor ihm in dem Staube nicht liegen?</l>
            <l>Vater, sende mich nicht! Ich bin zu gering, dem Messias,</l>
            <l>Viel zu endlich, dem leidenden Sohn Triumphe zu singen.«</l>
            <l>Voller Huld sprach Gott: »Wer hub hoch über die Himmel</l>
            <l>Deinen feurigen Muth, wer gab Dir da Dein Triumphlied,</l>
            <l>Als an dem Tage des ersten Gerichts das Heer der Verworfnen</l>
            <l>Meine Donner verfolgten, Du auf den Flügeln der Donner?</l>
            <l>Wer ermannte Dein Herz, den Tod des Ersten der Menschen</l>
            <l>Und mit ihm alle Tode der Kinder Adam's zu sehen?</l>
            <l>Eil', ich führe Dich selbst! Und wenn Du mehr auch erzitterst</l>
            <l>In der Nähe des Richters der Welt, so wird er Dich lehren,</l>
            <l>Unter die zitternden Stimmen den Ton der Triumphe zu mischen!«</l>
            <l>Gott sprach so. Der Seraph ging fort mit dem Rauschen des Jordan's</l>
            <l>Und mit dem Wehen der Donner von Tabor. Er stieg an dem Oelberg</l>
            <l>Langsam herab. Ein furchtbarer Schauer nächtlicher Winde</l>
            <l>Trug ihm die betende Stimme des hohen Messias entgegen,</l>
            <l>Und ein stilles Zittern befiel den staunenden Seraph.</l>
            <l>Aber als er sah des Sterbenden Antlitz, den Blick sah</l>
            <l>Voller Gefühl des Gerichts, den Sohn, von dem Vater verlassen,</l>
            <l>Stand er, auf die Erde geheftet, des himmlischen Glanzes,</l>
            <l>Seiner Schönheit beraubt, nicht mehr der unsterbliche Seraph,</l>
            <l>Gleich dem Menschen von Erde gemacht. Der Gottversöhner</l>
            <l>Richtete Blicke der Hoheit auf ihn und lächelte Gnade.</l>
            <l>Mit dem Anblick ward des Himmels Schimmer dem Seraph</l>
            <l>Und der Unsterblichen Schöne von Neuem. Er hub wie am Throne</l>
            <l>Sich auf goldenen Wolken empor und sang aus den Wolken:</l>
            <l>»sohn des Vaters, von welchem Gedanken erweckte Dein Blick mich!</l>
            <l>Heil mir! Ich bin gewürdiget worden, Dir nachzuempfinden,</l>
            <l>Was Du empfindest, von ferne zu schaun des Versöhners Gedanken,</l>
            <l>Die in der Stunde der bängsten Erniedrung der Göttliche denket.</l>
            <l>Ueber Euch senkt sich die Decke der tiefsten Geheimnisse nieder,</l>
            <l>Ganze Himmel voll Nacht, der Einsamkeit Gottes Umschattung,</l>
            <l>Hüllen Euch ein, kein Endlicher sah Euch, Gedanken der Gottheit!</l>
            <l>Und ich bin gewürdiget worden, von fern Euch zu schauen,</l>
            <l>Aus der gemeßnen Endlichkeit Kreis hinüber zu blicken,</l>
            <l>Ich, ein kurzer Gedanke des Unerschaffnen, ein Tropfen</l>
            <l>In der Schöpfungen Meer, gleich einer Sonne, die aufgeht,</l>
            <l>Einem Staube zu leuchten, der schwimmt und Erde genennt wird!</l>
            <l>Heil mir, daß ich geschaffen bin! Heil, daß Ihr ewig seid! Heil Euch,</l>
            <l>Vater und Sohn! Und Ihr, die meine Seele noch füllen,</l>
            <l>Die mit der Stille der Gegenwart Gottes noch über mich kommen,</l>
            <l>Heilige Schauer, fahrt fort, aus meiner Endlichkeit Grenzen</l>
            <l>Mich hinüber zu tragen ans Dunkle der Herrlichkeit Gottes!</l>
            <l>Ganz empfind' ich, was einst die Auferstehenden fühlen!</l>
            <l>Wie aus diesem tiefen Erstaunen der Mittler mich weckte,</l>
            <l>Adam's Geschlecht, so weckt er Dich einst! Dies freudige Zittern,</l>
            <l>Diese Wonne des ewigen Lebens wird über Dich kommen!</l>
            <l>Sitzen wird dann auf dem Throne, der hier in dem Staube gebückt liegt,</l>
            <l>Einen langen furchtbaren Tag das Gericht der Gerichte</l>
            <l>Halten, vollenden den Bund, durch diese Leiden gestiftet!</l>
            <l>O, mit welchem Gefühl der neuen Schöpfung, wie selig</l>
            <l>Werden, die Du versöhntest, Dich dann auf dem Thron des Gerichts sehn,</l>
            <l>Deine schimmernden Wunden, der Liebe Zeugen, der Liebe</l>
            <l>Bis zu dem Tod am Kreuze, mit betendem Auge betrachten</l>
            <l>Und Dir feiren, Dir Halleluja der Ewigkeit singen!</l>
            <l>Dann wird schweigen vor ihnen der Todesengel Posaune</l>
            <l>Und der Donner am Thron. Es wird die Tiefe sich bücken,</l>
            <l>Und gefaltete Hände die Höh' zu dem Richter erheben,</l>
            <l>Wird der letzte der Tage den stillverlöschenden Schimmer</l>
            <l>Vor dem Throne der Ewigkeit niedersenken, und Du wirst</l>
            <l>Deine Gerechten um Dich versammeln zu Deinem Anschaun,</l>
            <l>Daß sie Dich sehn, wie Du bist! Sie werden's fühlen und jauchzen,</l>
            <l>Daß sie Unsterbliche sind und des ewigen Lebens Gedanken,</l>
            <l>Weil Du sie liebest, erst ganz in seiner Hoheit empfinden.</l>
            <l>Also saget Er, den des Himmels Heere Jehovah,</l>
            <l>Rächer nennen, die er verwarf, der Vater sich Dir nennt.«</l>
            <l>Also sang Eloa vom Himmel. Es schaute der Gottmensch</l>
            <l>Sanft dem preisenden Seraph ins Angesicht, sanfter auf Tabor.</l>
            <l>Aber noch daurte das ernste Gericht, die bängsten der Leiden</l>
            <l>Ueber ihn auszugießen und kein Erbarmen zu kennen.</l>
            <l>Und er neigte sich tief, rang seine Hände gen Himmel</l>
            <l>Und verstummte. So windet ein Lamm, geschlachtet am Altar,</l>
            <l>Sich in seinem Blut. So lag, umströmt von des Himmels</l>
            <l>Ihm nun nächtlichen Wolken, umströmt von Blute, so neigte</l>
            <l>Abel sich, als er entschlief und seinen Vater nicht sahe.</l>
            <l>Alle Seraphim, welche bis jetzt den Versöhnenden hatten</l>
            <l>Angeschaut mit halbgewendetem bebenden Antlitz,</l>
            <l>Konnten den Gottmensch nicht, nicht diese Todesangst mehr</l>
            <l>Sehen, fühlten die Endlichkeit, wandten sich ganz und entflohen.</l>
            <l>Gabriel nur blieb stehn und verhüllte sich. Auch Eloa</l>
            <l>Blieb, sank, neigte sein Haupt in eine trübere Wolke.</l>
            <l>Und die Erde stand still. Der Richter richtete. Dreimal</l>
            <l>Bebte die Erde, zu fliehn, und dreimal hielt sie Jehovah.</l>
            <l>Jetzt erhub sich vom Staube der Erd' als Sieger der Gottmensch;</l>
            <l>Jetzo sangen die Himmel: »Sie ist, der erhabensten Leiden</l>
            <l>Dritte Stunde, die ewige Ruh den Heiligen brachte,</l>
            <l>Jetzo ist sie vorübergegangen!« So sangen die Himmel.</l>
            <l>Und Gott wandte sein Antlitz und stieg zu dem ewigen Thron auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber Jehovah saß voll Ernst auf dem ewigen Throne.</l>
            <l>Neben ihm stand Eloa und sprach: »Wie ist jetzo Dein Antlitz,</l>
            <l>Ewiger, furchtbar! Wie strahlet herab von Deinem Auge</l>
            <l>Lauter Gericht! Wie reden so laut die Donner herunter!</l>
            <l>Dies Zehntausend sprach; schon spricht das andre; nun hör' ich</l>
            <l>Schon das Rauschen des dritten von fern! Dort wandelten Sterne;</l>
            <l>Gott, kaum sahst Du herab, und die Sterne waren geflohen!</l>
            <l>Warum hör' ich nicht um mich herum die Gesänge der Welten?</l>
            <l>Wo Du hinblickst, weit um Dich her, da schweigen die Welten!</l>
            <l>Alle Seraphim schweigen, es schweigen die Cherubim alle!</l>
            <l>Keine von allen unüberzählbaren Myriaden</l>
            <l>Singet ein Lied von dem ewigen Sohne! keine von allen!</l>
            <l>Sollt' ich Euch überzählen, ich müßte Jahrhunderte zählen;</l>
            <l>Ihr schweigt Alle! Nicht Einer singt von dem ewigen Sohne!</l>
            <l>Alle verhüllen vor Gott, ihn anzubeten, ihr Antlitz!</l>
            <l>Willst Du Dich, Gott, aufmachen, zu halten über der Erden</l>
            <l>Eine Gericht? Denn dies ist das Angesicht des Verderbers!</l>
            <l>Dieses des Richters Schaun! Gott, oder hast Du beschlossen,</l>
            <l>Satan's Reich zu zerstören? den Lästerer Gottes zu schlagen?</l>
            <l>Ziehest Du aus im Dunkeln daher, daß den ewigen Sünder</l>
            <l>Du vernichtest und um ihn her die Tiefen der Hölle?</l>
            <l>Soll sein Name nicht mehr in dem Buche der Lebenden stehen,</l>
            <l>Die Du erschufst? er unter den Ewigen ganz vertilgt sein?</l>
            <l>Liegen will ich ihn dann, dann will ich, Rächer, vor Dir ihn</l>
            <l>Liegen sehn, wie ihn lasten Dein Zorn und unnennbare Qualen,</l>
            <l>Daß das Heulen seiner Verzweiflung die Höll' und der Himmel</l>
            <l>Und die Welten vernehmen, und ein Gestirne dem andern</l>
            <l>Ruf' im Vorübergange: ›Da liegt er gestürzt, der Empörer!‹</l>
            <l>Bis Du wirbelwehend mit ihm und flammend es endigst.</l>
            <l>Willst Du das, o Richter, so waffne mich, laß mich mit ausziehn,</l>
            <l>Gegen des Schrecklichen Angesicht! Gieb mir aus diesen Gewittern</l>
            <l>Tausend Donner und Nacht um mich her und göttliche Stärke,</l>
            <l>Daß ich, vor Deinem Antlitz vorbei, in dem Thore des Todes,</l>
            <l>Jene wilden Verflucher der Reu' zu Tausenden schlage.</l>
            <l>Ach, wie schrecklich bist Du! Wie sendet Dein tödtendes Auge</l>
            <l>Lauter Zorn und Gericht, Zorn ohn' Erbarmen, Jehovah!</l>
            <l>Lange war ich, ich schaue zurück in Ewigkeiten!</l>
            <l>Als Du wurdest, o Welt, da waren schon viel' der Aeonen</l>
            <l>Vor Eloa vorübergeflossen, und meine Tage</l>
            <l>Sind nicht eines Sterblichen, der aufblühet und Staub wird.</l>
            <l>Ewigkeiten sind es, daß ich, Jehovah, Dich schaute;</l>
            <l>Doch so hab' ich noch nie Dein furchtbares Antlitz gesehen!</l>
            <l>Ach, Dein ganzes Gericht und alle Deine Verderben</l>
            <l>Wecktest Du, Ewiger, auf, und diese Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Die sonst Liebe nur war, ist ganz zu Zorne geworden!</l>
            <l>Und ich habe mich unterwunden, mit Gott zu reden,</l>
            <l>Der ich eine Wolke nur bin, woraus Du mich aufschufst,</l>
            <l>Und von Deinem Odem ein Hauch, ein endlicher Seraph!</l>
            <l>Zürne nicht, Vater, und schaue mich nicht mit dem schreckenden Blick an,</l>
            <l>Den Du hinab zu der Erde gesenkt hast, daß ich nicht sterbe,</l>
            <l>Dann mein Name nicht mehr in dem Buche der Ewigen stehe,</l>
            <l>Und nicht länger mein Sitz sei am Allerheiligsten Gottes!«</l>
            <l>»seraph, ich steig' hinunter, Gott den Messias zu richten,</l>
            <l>Welcher zwischen mich und das Menschengeschlecht sich gestellt hat,</l>
            <l>Dasteht, Gottmensch ist und mein ganzes Gericht erwartet.</l>
            <l>Folge mir, mein Erwählter, in Deiner Schöne von fern nach!«</l>
            <l>Gott sprach so und stand auf vom ewigen Throne. Der Thron klang</l>
            <l>Unter ihm hin, da er aufstand. Des Allerheiligsten Berge</l>
            <l>Zitterten und mit ihnen der Altar des göttlichen Mittlers,</l>
            <l>Mit des Versöhnenden Altar die Wolken des heiligen Dunkels.</l>
            <l>Dreimal fliehn sie zurück. Zum vierten Mal bebt des Gerichtstuhls</l>
            <l>Letzte Höh', es beben an ihm die furchtbaren Stufen</l>
            <l>Sichtbar hervor, und der Ewige steigt von dem himmlischen Throne.</l>
            <l>So, wenn ein festlicher Tag durch die Himmel alle gefeirt wird,</l>
            <l>Und mit allgegenwärtigem Wink der Ewige winket,</l>
            <l>Stehen dann auf einmal auf allen Sonnen und Erden</l>
            <l>Glänzender von den goldenen Stühlen, bei tausenden tausend,</l>
            <l>Alle Seraphim auf; dann klingen die goldenen Stühle</l>
            <l>Und der Harfen Gebet und die niedergeworfenen Kronen.</l>
            <l>Also ertönte der himmlische Thron, da Gott von ihm aufstand.</l>
            <l>Gott ging nun und wandelt' einher in dem Wege der Sonnen,</l>
            <l>Der hinab zu der Erde sich senkt. Ihm kommt bei der letzten</l>
            <l>Aus der Tief' ein Seraph entgegen; der führt sechs Seelen,</l>
            <l>Die seit Kurzem der Erd' und ihren Leibern entflogen,</l>
            <l>Sechs Gerechte. Die Hölle nahm mehr in die ewige Nacht ein.</l>
            <l>Diese verklärte der Seraph und goß unsterbliche Strahlen</l>
            <l>Um den neuen, schwebenden Leib. Sie waren die Seelen</l>
            <l>Jener Weisen der Morgenlande, die kamen und Jesus,</l>
            <l>Von dem eilenden Sterne geführt, Anbetungen brachten,</l>
            <l>Jesus, dem himmlischen Kinde, mit seinen Engeln die Ersten!</l>
            <l>Hadad, so war der Name des ersten, ließ die Geliebte</l>
            <l>Seiner Seele, die schönste der Töchter im Hain zu Bethurim.</l>
            <l>Er entschläft; sie weint nicht um ihn. Dies hatte sie Hadad</l>
            <l>Einst in einer heiligen Stunde der Liebe geschworen.</l>
            <l>Ihrer und seiner Unsterblichkeit sicher, vergaß sie der Thränen;</l>
            <l>Aber sie liebten sich mehr, als sonst sich Sterbliche lieben.</l>
            <l>Selima hatte sein Leiden ertragen. Er starb und war glücklich.</l>
            <l>Simri lehrte das Volk. Das Volk entehrt' ihn und lebte</l>
            <l>Sündigend fort. Doch bewegt' in dem Tode Simri noch Einen,</l>
            <l>Daß er gleich ihm ein göttliches Leben führte. Da starb er.</l>
            <l>Mirja erzog fünf Söhne, die macht' er tugendhaft. Reichthum</l>
            <l>Ließ er den Tugendhaften nicht da. Sie sahen ihn sterben.</l>
            <l>Beled drückte die lächelndbrechenden Augen sein Todfeind</l>
            <l>Weinend zu. Es hatte sich Beled gerochen durch Großmuth,</l>
            <l>Und die Hälfte des Reichs ihm gegeben. Der lebte wie Beled.</l>
            <l>Sunith sang in dem Hain zu Parphar Bethlehem's Knaben,</l>
            <l>Und drei heilige Töchter mit ihm. Dich haben die Cedern</l>
            <l>Und am einsamen Ufer geweint die Bäche Jedidoth,</l>
            <l>Ach, Dich haben, in Schleier gehüllt, jungfräuliche Thränen</l>
            <l>Deiner Töchter die Harfen herab, o Sunith, geweinet.</l>
            <l>Diese Seelen verklärte der Seraph. Ihr helleres Auge</l>
            <l>Sahe weit um sich her, einst Schauer der Herrlichkeit Gottes.</l>
            <l>Leichter und freier erhuben sie sich, von zärteren Sinnen,</l>
            <l>Nichts Geringerem als dem ewigen Leben gebildet.</l>
            <l>Aber des Ewigen Herrlichkeit ging vor den Seelen vorüber,</l>
            <l>Und anbetend rufte der freudenhelle Geleiter:</l>
            <l>»das ist Gott!« Und Selima wagte die neue Stimme.</l>
            <l>Da er sprach, erstaunt' er vor dieser tönenden Stimme,</l>
            <l>Die mit silbernem Laute wie in Gesänge dahinfloß:</l>
            <l>»o Du, den ich erblicke, mit welchem Namen, o Erster,</l>
            <l>Ach, mit welchem würdigen Namen, mit welcher Entzückung</l>
            <l>Nenn' ich Dich, den mein Auge nun, ach, zum ersten Mal anschaut?</l>
            <l>Gott! Jehovah! Richter der Welt! mein Schöpfer! mein Vater!</l>
            <l>Oder hörst Du Dich lieber den Unaussprechlichen nennen?</l>
            <l>Oder Vater des ewigen Sohns, der zu Bethlehem Mensch ward,</l>
            <l>Den wir sahn und mit uns der Seraphim feirende Schaaren?</l>
            <l>Sei gegrüßt, des ewigen Sohnes ewiger Vater!</l>
            <l>Halleluja, mein Schöpfer! Dir jauchzt die unsterbliche Seele,</l>
            <l>Deines Odems ein Hauch, die Erbin des ewigen Lebens.</l>
            <l>Seliger, unaussprechlicher Schöpfer, Dich hört' ich die Liebe</l>
            <l>Unter den Sterblichen nennen; wie bist Du aber so schrecklich!</l>
            <l>Und Dein Auge, wie ist's zu dem Tode gerüstet! Dein Seraph</l>
            <l>Tröstete mich, da ich todt war, er führe mich nicht ins Gericht hin,</l>
            <l>Nicht ins ernste Gericht, vor dem kein Endlicher stehn kann;</l>
            <l>Aber furchtbar bist Du, sehr furchtbar, Gott, mein Erbarmer!</l>
            <l>Doch Du richtest mich nicht! Das fühlt sie, die betende Seele,</l>
            <l>Die Du Dir schufest, ihr Ewigkeit gabst und Deinen Erlöser!</l>
            <l>Kamest Du, Richter der Welt, das Geschlecht der Feinde zu tödten?</l>
            <l>Soll die Stätte der Sünder nicht mehr vor Deinem Antlitz,</l>
            <l>Ewiger, sein? und tilgst Du sie weg, die den Sohn noch verkennen?</l>
            <l>Ach, so wirst Du nicht richten! Auch ihnen hast Du den Gottmensch,</l>
            <l>Deinen erhabnen Messias, gesandt! So wirst Du nicht richten!</l>
            <l>Sei gegrüßt, des ewigen Sohnes ewiger Vater!</l>
            <l>Laß, Gott, Deiner Herrlichkeit Spur von Weitem uns anschaun!«</l>
            <l>Selima sprach's und fiel mit den Seelen aufs Angesicht nieder.</l>
            <l>Auf der anderen Seite des Sonnenweges erhub sich</l>
            <l>Auf den glänzenden Wagen Eloa, worauf er Elias</l>
            <l>Einst in den Himmel brachte, worauf er, Führer der Engel,</l>
            <l>Dothan, auf Deinen Bergen entwölkt von Elisa gesehn ward.</l>
            <l>Seraph Eloa stand hoch auf dem Wagen. Ihm kam in das Antlitz</l>
            <l>Durch die Himmel entgegen ein tausendstimmiger Sturmwind.</l>
            <l>Da erklang's um die goldenen Achsen, da flog ihm das Haupthaar</l>
            <l>Und das Gewand wie Wolken zurück. Mit der Ruhe der Stärke</l>
            <l>Stand der Unsterbliche da. In der hochgehobenen Rechte</l>
            <l>Hielt er ein Wetter empor. Bei jedem erhabnen Gedanken</l>
            <l>Donnert' er aus dem Wetter hervor. So folgt' er Jehovah.</l>
            <l>Tausend Sonnenmeilen – der Raum von Sonne zu Sonne</l>
            <l>Ist von jeder das Maaß – die Ferne folgte der Seraph.</l>
            <l>Gott ging jetzt durch die Sterne, die Milchstraße wir nennen,</l>
            <l>Aber bei den Unsterblichen heißt sie die Ruhstatt Gottes.</l>
            <l>Denn da der erste himmlische Sabbath vollendet die Welt sah,</l>
            <l>Stand der Ewige dort und schaute den werdenden Sabbath.</l>
            <l>Gott ging nah an einem Gestirne, wo Menschen waren,</l>
            <l>Menschen wie wir von Gestalt, doch voll Unschuld, nicht sterbliche Menschen.</l>
            <l>Und ihr Vater stand in freudiger, männlicher Jugend,</l>
            <l>Ob in dem Rücken des Jünglinges gleich Jahrhunderte waren,</l>
            <l>Unter seinen unausgearteten Kindern. Das Auge</l>
            <l>War ihm nicht dunkel geworden, die seligen Enkel zu schauen,</l>
            <l>Noch zu der Freudenthräne versiegt. Sein hörendes Ohr war</l>
            <l>Nicht verschlossen, die Stimme des Schöpfers, der Seraphim Stimme</l>
            <l>Und aus der Enkel Munde Dich, Vaternamen, zu hören.</l>
            <l>An der Rechte des Liebenden stand die Mutter der Menschen,</l>
            <l>Seiner Kinder, so schön, als ob der bildende Schöpfer</l>
            <l>Ihres Mannes Umarmungen jetzt die Unsterbliche brächte,</l>
            <l>Unter ihren blühenden Töchtern der Männinnen Schönste.</l>
            <l>An der linken Seite stand ihm sein erstgeborner,</l>
            <l>Würdiger Sohn, nach dem Bilde des Vaters voll himmlischer Unschuld.</l>
            <l>Ausgebreitet zu seinen Füßen, auf lachenden Hügeln,</l>
            <l>Leichtumkränzet mit Blumen ihr Haar, das lockichter wurde,</l>
            <l>Und mit klopfendem Herzen, des Vaters Tugend zu folgen,</l>
            <l>Saßen die jüngsten Enkel. Die Mütter brachten sie,</l>
            <l>Frühlinges alt, der ersten Umarmung des segnenden Vaters.</l>
            <l>Und er hub von dem seligen Anblick sein Auge gen Himmel,</l>
            <l>Sah Gott wandeln und neigte sich tief und ruft' und sagte:</l>
            <l>»das ist Gott, versammelte Kinder, der mich und Euch Alle</l>
            <l>Zu Lebendigen schuf, der jene Thäler mit Blumen,</l>
            <l>Diese Berge mit Wolken umkränzte! Doch gab er dem Thal nicht,</l>
            <l>Nicht dem Berg unsterbliche Seelen; die gab er Euch, Kinder!</l>
            <l>Auch gab er dem Gebirg und dem Thale die schöne Gestalt nicht,</l>
            <l>Die Ihr habt, nicht die menschliche Bildung, so mächtig, der Seele</l>
            <l>Tiefstes Denken herunter zu sagen vom redenden Antlitz,</l>
            <l>Keinen freudigen Blick, so gen Himmel dankbar hinaufschaut,</l>
            <l>Stimmen nicht, mitanbetend der Seraphim Lieder zu singen.</l>
            <l>Der erschien in dem wehenden Hain mir des Paradieses,</l>
            <l>Als er aus Erde zum Menschen mich schuf, Der führte mich segnend</l>
            <l>Eurer Mutter Umarmungen zu. Sprich, Ceder, und rausche!</l>
            <l>Sprich! denn unter Dir sah ich ihn wandeln. Reißender Strom, steh!</l>
            <l>Steh dort! denn da ging er hinüber. Du sanfteres Athmen</l>
            <l>Stiller Winde, lisple von ihm, wie Du lispeltest, als Er,</l>
            <l>Ach, der Unendliche, lächelnd von jenen Hügeln herabkam!</l>
            <l>Steh vor ihm, Erd', und wandle nicht fort, wie ehmals Du standest,</l>
            <l>Als er über Dir ging, als sein erhabneres Antlitz</l>
            <l>Wandelnde Himmel umflossen, als seine göttliche Rechte</l>
            <l>Sonnen hielt und wog, und Morgensterne die Linke!</l>
            <l>Darf ich mich unterwinden, von Neuem Dich anzublicken,</l>
            <l>Ewiger? Aber gebeut, daß jene Mitternacht flieh',</l>
            <l>Welche Dich, Vater, umgiebt! Ach, laß Dein Auge nicht füllen</l>
            <l>Diesen schreckenden Ernst, den kein Unsterblicher schaun kann!</l>
            <l>Ach, wer müssen sie sein, auf die dies Antlitz sich rüstet</l>
            <l>Und dies Auge voll Zorn? Wahrhaftig, keine Geschöpfe,</l>
            <l>Die Du liebst; ein unseliges Volk von Geistern, die fielen</l>
            <l>Und es wagten – ich kann den Gedanken nicht denken – es wagten,</l>
            <l>Gott zu erzürnen! Vernehmt es denn, Kinder! lange verschwieg ich's,</l>
            <l>Eure selige Ruh durch keine Wehmuth zu stören.</l>
            <l>Ferne von uns, auf der Erden einer, sind Menschen, wie wir sind,</l>
            <l>Nach der Bildung, allein der anerschaffenen Unschuld</l>
            <l>Und des göttlichen Bildes beraubt, ach, sterbliche Menschen!</l>
            <l>Ihr erstaunt darüber, wie der kann ein Sterblicher werden,</l>
            <l>Welchen Gott gewürdiget hat, ihn ewig zu schaffen.</l>
            <l>Nicht ihr Geist ist sterblich, der ewige Geist nicht; der Leib nur</l>
            <l>Wird zur Erde, woraus er gemacht war. Das nennen sie Sterben.</l>
            <l>Ihrer Schöne beraubt, der anerschaffenen Unschuld,</l>
            <l>Tritt alsdann vor Gottes Gericht die entflohene Seele</l>
            <l>Und vernimmt ein erschreckliches Urtheil. Ernster Gedanke,</l>
            <l>Fleuch! Dich denke nur Gott, der Wesen Schöpfer und Richter!</l>
            <l>Das schon ist schrecklich genug für einen Unsterblichen, Sterben!</l>
            <l>Das zu denken. Dem Sterbenden bricht das Auge und starret,</l>
            <l>Sieht nicht mehr. Ihm schwindet das Antlitz der Erd' und des Himmels</l>
            <l>Tief in die Nacht. Er höret nicht mehr die Stimme des Menschen,</l>
            <l>Noch die zärtliche Klage der Freundschaft. Er selbst kann nicht reden,</l>
            <l>Kaum noch mit bebender Zunge den bangen Abschied stammeln,</l>
            <l>Athmet tiefer herauf, und kalter, ängstlicher Schweiß läuft</l>
            <l>Ueber sein Antlitz; das Herz schlägt langsam, dann steht's, dann stirbt er!</l>
            <l>In der liebenden Mutter Arm, die gern mit ihr stürbe</l>
            <l>Und nicht sterben kann, stirbt die Tochter. Umfaßt von dem Vater</l>
            <l>Und an das Herz gedrückt, stirbt, ach, der Jüngling im Aufblühn,</l>
            <l>Seines Vaters einziger Sohn. Vor jammernden Kindern</l>
            <l>Sterben Eltern, ihr Trost und die Stütze der wankenden Jahre.</l>
            <l>In ihr Elend vertieft, stirbt eine theure Geliebte</l>
            <l>An des zärtlichen Jünglings Brust. Die himmlische Liebe,</l>
            <l>Und was sie von sanften und edlen Empfindungen eingiebt,</l>
            <l>Ist, doch nur wie ein Schattengebilde, wenigen Bessern</l>
            <l>Von der Unschuld übrig geblieben; aber nicht lange,</l>
            <l>Ach, nicht lang', und sie sterben, und Gott erbarmt sich nicht ihrer,</l>
            <l>Nicht des abschiednehmenden Lächelns der frommen Geliebten,</l>
            <l>Nicht der brechenden Augen, die gern noch weinten, der Angst nicht,</l>
            <l>Die sie betet und Gott nur um </l>
            <l>Nicht der Verzweiflung des bebenden Jünglings, der stumm sie umarmt hält,</l>
            <l>Deiner auch nicht, bekümmerte Tugend, welcher die Liebe</l>
            <l>Und ihr zartes Gefühl die beiden Sterblichen weihte.«</l>
            <l>Also sagt' er. Ihn unterbrach wehmüthiges Weinen</l>
            <l>Seiner Kinder um ihn. Die Väter drückten die Söhne,</l>
            <l>Und die Mütter die Töchter, geschreckt, an die schlagenden Herzen.</l>
            <l>Knaben faßten das Knie sich niederbiegender Väter</l>
            <l>Und entküßten dem Auge der Väter die männliche Thräne.</l>
            <l>Hand in Hand saß Schwester und Bruder und sahen sich bang an.</l>
            <l>Und an der theuren Geliebten Brust herunter gesunken,</l>
            <l>Lagen, bebten unsterbliche Jünglinge, fühlten das Leben</l>
            <l>Von den Herzen der himmlischen Mädchen gewaltiger schlagen.</l>
            <l>Doch es ermannte sich wieder der Vater der heiligen Menschen.</l>
            <l>Liebend an ihn gelehnt stand ihre Mutter. Er sagte:</l>
            <l>»wenn es nur diese nicht sind, zu denen in Zorn Gott hingeht,</l>
            <l>Gegen deren unheiliges Antlitz der Ewige wandelt!</l>
            <l>Ach, sie haben vielleicht zu sehr den Richter entrüstet,</l>
            <l>Und er ist herab gestiegen, sie Alle zu tödten!</l>
            <l>Unser Brudergeschlecht, einst auch unsterbliche Menschen,</l>
            <l>Wenn Ihr es wüßtet, wie sehr wir Euch lieben, und unsere Wehmuth</l>
            <l>Ueber Euch, so hättet Ihr nicht den Richter gezwungen,</l>
            <l>Von dem Himmel herabzusteigen, Euch Alle zu tödten.</l>
            <l>Unser Brudergeschlecht! wenn ja die Erde Dein Grab wird,</l>
            <l>Und auf einmal Dich Gott in ihre Tiefen hinabstürzt,</l>
            <l>O, so wollen wir hier die Todten Gottes beweinen,</l>
            <l>Oft hinab zu der Erde, der Ruhstatt ihres Gebeins, sehn!</l>
            <l>Aber Du hast ja diesem Geschlecht, o Vater, den Gottmensch,</l>
            <l>Deinen erhabnen Messias, gesandt: ach, willst Du sie richten?</l>
            <l>Davon reden sie Alle, die Seraphim, wenn sie hier wandeln,</l>
            <l>Und die feirenden Himmel umher. Der soll sie erlösen!</l>
            <l>Deine Todten sollen dereinst zu dem Leben erwachen,</l>
            <l>Und wir sollen sie sehn! ach, willst Du, Vater, sie richten?</l>
            <l>Seht, er wendet sein Antlitz von mir und steiget, noch furchtbar,</l>
            <l>Immer noch furchtbar und ernst, gerade zur Erd' hinunter.</l>
            <l>Wunderbar sind, Gott, Deine Gerichte, Dein ewiger Weg ist</l>
            <l>Dunkel vor uns; Du aber bist heilig und ewig Dir selbst gleich!</l>
            <l>Halleluja, mein Schöpfer! Dir beten unsterbliche Menschen</l>
            <l>Von der heiligen Erde! Dir beten sterbliche Menschen,</l>
            <l>Die Du tödtest, im Staube gebückt! Der weisere Seraph</l>
            <l>Betet Dir, Gott, das Antlitz umhüllt, am ewigen Throne!«</l>
            <l>Also sagt' er und sah der Herrlichkeit Gottes von fern nach.</l>
            <l>Jetzo nahete Gott der Erde sich. Seraph Eloa</l>
            <l>Sah Gott und den Messias von einem Wolkengebirge.</l>
            <l>Und er hielt in den Wolken, stand da und donnert' und sagte:</l>
            <l>»sohn des Vaters, wie groß mußt Du sein, dies Gericht zu ertragen!</l>
            <l>Ach, wenn doch in der Endlichkeit Raum die Erkenntnisse strahlten,</l>
            <l>Dies Geheimniß zu fassen und diese Tiefen zu schauen,</l>
            <l>Gottheit! Schweig, Eloa! verhülle Dich, anzubeten!</l>
            <l>Heil Dir, Menschengeschlecht! Bald wirst Du selig wie ich sein!«</l>
            <l>Also sprach Eloa und stand mit verbreiteten Armen,</l>
            <l>Gegen die Erde gekehrt, und segnete bei sich die Erde.</l>
            <l>Gott ging nach dem Tabor hinab und schaute die Erd' an</l>
            <l>Aus der Mitternacht, in die er einsam gehüllt war.</l>
            <l>Und er sahe der Erd' Antlitz mit Götzenaltären,</l>
            <l>Sah es mit Sündern bedeckt; auf ihren weiten Gefilden</l>
            <l>Ausgebreitet den Tod, des Richters ewigen Zeugen!</l>
            <l>Alle Sünden, vom Anbeginn der Schöpfung herunter</l>
            <l>Bis zum Gericht, der Götzensklaven, der Diener Jehovah's,</l>
            <l>Und die schrecklicheren der Christen erhuben sich bebend</l>
            <l>In die Wolken empor, zu dem schauenden Antlitz des Richters.</l>
            <l>Hingerissen vor Gott, aus ihren Nächten gehoben,</l>
            <l>Aus den Tiefen, in die sie begräbt das Herz, der Empörer</l>
            <l>Wider Den, der es schuf, mit daurender Schande gebrandmarkt,</l>
            <l>Kamen sie Alle, Die auch, so der fliegende, schnelle Gedanke</l>
            <l>Oder zartes Gefühl in dem dünnen Gewebe verdeckten.</l>
            <l>Und es führten das nächtliche Heer die Sünden der hohen</l>
            <l>Und weitgrenzenden Seelen, die Dich in der himmlischen Schönheit,</l>
            <l>Fromme Tugend, sahn, doch Deinem Lächeln nicht folgten!</l>
            <l>Zwar voll leises Gefühls, Dich doch entweihten! Sie gingen,</l>
            <l>Aufgethürmt in Riesengestalten und näher dem Donner.</l>
            <l>Alle rief mit allmächtiger Stimme das ernste Gewissen</l>
            <l>Hin vor Gott, nannt' Alle mit Namen, die namenlos waren</l>
            <l>Unter dem Menschengeschlecht, das sich täuscht und die Zeugin verkennet</l>
            <l>Zwischen ihnen und Gott, des Todes nahende Stunde.</l>
            <l>Da erhub in dem Himmel sich allgemeines Verklagen.</l>
            <l>Auf den zitternden Flügeln der Winde Gottes erklangen</l>
            <l>Stille Seufzer der leidenden Tugend, ein einsames Jammern.</l>
            <l>Gleich dem kommenden Meer, ertönte der Sterbenden Winseln</l>
            <l>Von dem Schlachtfeld her und zeugete gegen Erobrer.</l>
            <l>Siehe, dem Blute der Märtyrer ward die Stimme des Donners</l>
            <l>Und der Gewitter Gottes gegeben; es rief durch die Himmel:</l>
            <l>»du, der ruht auf dem Thron und des Weltgerichts Wagschal' hält</l>
            <l>In der furchtbaren Hand, ich bin unschuldig vergossen!</l>
            <l>Ich bin heiliges Blut, um Deinetwillen vergossen!«</l>
            <l>Jetzt denkt Gott sich selbst und das Geisterheer, das ihm treu blieb,</l>
            <l>Und den Sünder, das Menschengeschlecht. Da zürnet er. Ruhend</l>
            <l>Hoch auf Tabor, hält er den tieferzitternden Erdkreis,</l>
            <l>Daß der Staub nicht vor ihm in das Unermeßliche stäube,</l>
            <l>Wendet gegen Eloa darauf sein schauendes Antlitz,</l>
            <l>Und der Seraph versteht die Red' in dem Antlitz Jehovah's,</l>
            <l>Steigt von dem Tabor gen Himmel. So hub von der Hütte des Bundes</l>
            <l>Sich die Führerin weg, die himmelstützende Wolke,</l>
            <l>Wenn das Volk, der sichtbare Zeuge von Bethlehem's Sohne,</l>
            <l>Seine Gezelte von Oede zu Oed' auf Moses' Gebot trug.</l>
            <l>Und der Gesendete stand auf einer Mitternacht still,</l>
            <l>Schaute zum Oelberg nieder, erhub die Donnerposaune,</l>
            <l>Tönte des Weltgerichts Entsetzen aus der Posaune,</l>
            <l>Rufte gegen die Erd' und sprach: »Bei dem furchtbaren Namen</l>
            <l>Dessen, der ewig ist und seiner Gerechtigkeit Dauer</l>
            <l>Mit Unendlichkeit maß, der hält die Schlüssel des Abgrunds,</l>
            <l>Der mit rügender Flamme die Hölle, den Tod mit Allmacht</l>
            <l>Und mit Gericht bewaffnet! Ist Einer unter den Himmeln,</l>
            <l>Welcher statt des Menschengeschlechts im Gericht will erscheinen,</l>
            <l>Dieser komme vor Gott!« So ruft' Eloa vom Himmel.</l>
            <l>Und der Gottmensch schaute dem hohen Seraph ins Antlitz,</l>
            <l>Hörte den Klang der Posaune. Da ging er mit schnellerem Schritte</l>
            <l>In Gethsemane fort. Noch folgten ihm drei von den Jüngern</l>
            <l>In die schreckende Nacht. Er entriß sich ihnen und eilte</l>
            <l>Ganz in das Einsame hin. Jehovah hub das Gericht an.</l>
            <l>In das Heilige hast Du mich zwar, Sionitin, geführet,</l>
            <l>Aber nicht in das Allerheiligste. Hätt' ich die Hoheit</l>
            <l>Eines Propheten, zu fassen die ewige Seele des Menschen</l>
            <l>Und mit gewaltigem Arm sie fortzureißen; und hätt' ich</l>
            <l>Eines Seraphs erhabene Stimme, mit welcher er Gott singt;</l>
            <l>Tönete mir von dem Munde die schreckenvolle Posaune,</l>
            <l>Die auf Sina erklang, daß unter ihr bebte des Bergs Fuß;</l>
            <l>Sprächen der Cherubim Donner aus mir, Gedanken zu sagen,</l>
            <l>Deren Hoheit selbst der Posaune Ton nicht erreichte:</l>
            <l>Dennoch ersänk' ich, Du Gottversöhner, Dein Leiden zu singen,</l>
            <l>Als mit dem Tode Du rangst, als unerbittlich Dein Gott war.</l>
            <l>Der Du des ersten Bundes Propheten, den kühnsten der Beter,</l>
            <l>Als er bat, von Antlitz zu sehn zu Antlitz Jehovah,</l>
            <l>In der Höhle verbargst, bis vor ihm die Herrlichkeit Gottes</l>
            <l>War vorübergegangen, und er in der Ferne die Schönheit</l>
            <l>Dessen, der ewig ist, sah, und ihm Gottes Stimme von Gott sprach,</l>
            <l>Geist des Vaters und Sohns, ich bin dem Tode bestimmter,</l>
            <l>Mehr von Staub als Moses: o, laß in meiner Entfernung</l>
            <l>Mich, von Deinem umschattenden Flügel ins Dunkle gesichert,</l>
            <l>Gott, den leidenden Sohn, in seiner Todesangst sehn!</l>
            <l>Ueber den Staub der Erde gebückt, die, im Graun vor dem Richter,</l>
            <l>Gegen sein Antlitz herauf mit stillem Schauer erbebte</l>
            <l>Und im Beben den Staub zahlloser Kinder von Adam,</l>
            <l>Alle verdorrten Gebeine der todten Sünder, bewegte,</l>
            <l>Lag der Messias, mit Augen, die, starr auf Tabor gerichtet,</l>
            <l>Nichts Erschaffenes sahn, des Nichtenden Antlitz nur schauten,</l>
            <l>Bang, mit Todesschweiße bedeckt, mit gerungenen Händen,</l>
            <l>Sprachlos, aber gedrängt von Empfindungen! Stark, wie der Tod trifft,</l>
            <l>Schnell wie Gottes Gedanken, erschütterten Schauer auf Schauer,</l>
            <l>Auf Empfindung Empfindung, des ewigen Todes Empfindung</l>
            <l>Den, der Gott war und Mensch. Er lag und fühlt' und verstummte.</l>
            <l>Aber da immer bänger die Bangigkeit, heißer die Angst ward,</l>
            <l>Dunkler die Nacht, gewaltiger klang die Donnerposaune;</l>
            <l>Da stets tiefer bebte der Tabor unter Jehovah;</l>
            <l>Statt des Todesschweißes vom Antlitz des Leidenden Blut rann:</l>
            <l>Hub er vom Staube sich auf und streckte gen Himmel die Arm' aus;</l>
            <l>Thränen flossen ins Blut; er betete laut zu dem Richter:</l>
            <l>»vater, die Welt war noch nicht ... Bald starb der erste der Menschen;</l>
            <l>Bald ward jede der Stunden mit sterbenden Sündern bezeichnet!</l>
            <l>Ganze Jahrhunderte sind, von Deinem Fluche belastet,</l>
            <l>Also vorübergegangen. Nun ist sie, Vater, gekommen;</l>
            <l>Da die Welt noch nicht war, da noch kein Todter verwes'te,</l>
            <l>Wurde sie schon, die selige Stunde des Leidens, erkoren,</l>
            <l>Und nun ist sie gekommen! O, seid mir, Schlafende Gottes,</l>
            <l>Seid mir in Euren Grüften gesegnet! Ihr werdet erwachen!</l>
            <l>Ach, wie fühl' ich der Sterblichkeit Loos! Auch ich bin geboren,</l>
            <l>Daß ich sterbe. Der Du den Arm des Richters emporhältst</l>
            <l>Und mein Gebein von Erde mit Deinen Schrecken erschütterst,</l>
            <l>Laß die Stunde der Angst mit schnellerem Fluge vorbeigehn!</l>
            <l>Vater, es ist Dir Alles möglich, ach, laß sie vorbeigehn!</l>
            <l>Ganz von Deinem Zorn, von Deinen Schrecken gefüllet,</l>
            <l>Hast Du mit ausgebreitetem Arm den Kelch der Leiden</l>
            <l>Ueber mich ausgegossen. Ich bin ganz einsam, von Allen,</l>
            <l>Die ich liebe, den Engeln, den Mehrgeliebten, den Menschen,</l>
            <l>Meinen Brüdern, von Dir, von Dir, mein Vater, verlassen!</l>
            <l>Schau', wo Du richtest, ins Elend herab! Jehovah, wer sind wir,</l>
            <l>Adam's Kinder und ich! Laß ab, die Schrecken des Todes</l>
            <l>Ueber mich auszugießen! Doch nicht mein Wille geschehe!</l>
            <l>Vater, Dein Wille gescheh'! Mein hingeheftetes Auge</l>
            <l>Schauet aus in die Nacht und kann nicht weinen; mein Arm bebt,</l>
            <l>Starrt nach Hilfe gen Himmel empor; ich sink' auf die Erde;</l>
            <l>Sie ist Grab! Es ruft durch alle Tiefen der Seele</l>
            <l>Laut ein Gedanke dem andern, ich sei von dem Vater verworfen!</l>
            <l>Ach, da der Tod noch nicht war! da noch die Stille des Vaters</l>
            <l>Ruht' auf dem Sohne! da Adam ward, daß er ewig lebte ...</l>
            <l>Aber mein Erdegebein trägt auch die Gottheit! Ich leide!</l>
            <l>Ich bin ewig wie Du! Es gescheh', o Vater, Dein Wille!«</l>
            <l>Also sprach er und richtete sich von seinem Gebet auf,</l>
            <l>Stützt' auf die wankende Rechte sich nieder und schaut' in die Nacht hin.</l>
            <l>Und da gingen ihm vor den Gedanken des ewigen Todes</l>
            <l>Schreckengestalten vorüber. Er sah die verworfenen Seelen,</l>
            <l>Welche der Schöpfung Tage, dem Rufer zur Ewigkeit, fluchten,</l>
            <l>Hörte das dumpfe Geheul des widerhallenden Abgrunds,</l>
            <l>Donnernde Ströme, von Felsen herab in die Tiefe sich stürzend,</l>
            <l>Auf den donnernden Strömen der Angst geflügelte Stimme,</l>
            <l>Sanftere Flüsse, die täuschend die Seelen zur Ruh einluden,</l>
            <l>Zu dem Entschlummern ins Nichts. Dann stieg die Qual der Getäuschten;</l>
            <l>Dann, in </l>
            <l>Ausgegossen, empörte die Stimme des Menschengeschlechts sich,</l>
            <l>Klagte der Schöpfung den Schöpfer an, verwünschte sein Dasein,</l>
            <l>Und daß er ewig sei! Ihr Elend fühlte der Gottmensch.</l>
            <l>Lange schon hatt' auf ihn hin von einem verödeten Felsen</l>
            <l>Adramelech geschaut. Jetzt stieg er herab von dem Felsen,</l>
            <l>Blickt' auf die Erde. Da sah er vor sich in rauchendem Blute</l>
            <l>Einen Mörder, der sich erwürgte. Der Schrei der Verzweiflung,</l>
            <l>Jammernde Seufzer der wiederkehrenden Menschlichkeit füllten</l>
            <l>Jeden Hügel umher. Von dieser Stimme begleitet,</l>
            <l>Nahte sich Adramelech und stand, des Messias zu spotten.</l>
            <l>Mit vernichtendem Stolz in dem hohen Auge gerüstet</l>
            <l>Und in Meere verruchter Gedanken, in sich, verloren</l>
            <l>Stand er und feurte sich an, die Gedanken tönen zu lassen,</l>
            <l>Wie ein Strom sich ergeußt, die Donnerwolke daherrauscht.</l>
            <l>Aber es wandte der hohe Messias sein Angesicht, sah ihn</l>
            <l>An mit der Miene des Weltgerichts. Der Wüthende fühlte,</l>
            <l>Wer ihn ansah, bebt' ohnmächtig zurück in sein Elend.</l>
            <l>Mitten in einem verruchten, emporgethürmten Gedanken</l>
            <l>Blieb er gedankenlos stehn. Nur diese Leerheit empfand er,</l>
            <l>Sahe den Fels, die Erde nicht mehr, nicht mehr den Messias,</l>
            <l>Nur sich selber! Zuletzt vermocht' er kaum zu entfliehen.</l>
            <l>Drauf verließ der Messias der Leiden traurige Stille,</l>
            <l>Wandte sich zu den schlafenden Jüngern, nach diesem Leiden,</l>
            <l>Dieser einsamen Qual, der Menschen Antlitz zu sehen.</l>
            <l>Mit dem Anblick der Menschen, mit diesem Troste zufrieden,</l>
            <l>Ging der Erlöser und nahte sich still den schlafenden Jüngern.</l>
            <l>Aber ihm jauchzten die Himmel umher und feirten den Sabbath,</l>
            <l>Seit der Schöpfung den zweiten, der heiliger ist als der erste.</l>
            <l>Wenn der Gerichtstag untergegangen ist, gehet der dritt' auf;</l>
            <l>Ewigkeit heißet sein Maaß, sein erster Feirer Messias!</l>
            <l>Jetzo feirten die Himmel des Sabbaths heiligste Stunden.</l>
            <l>Alle wußten, daß jetzt der ewige Hohepriester</l>
            <l>In dem Allerheiligsten war, die Versöhnung zu stiften.</l>
            <l>Denn Eloa hatte gesagt und also gesprochen:</l>
            <l>»wenn wird tönen um Euch der Pole Donnern, mit ihnen</l>
            <l>Dann der Welten Gesang, in Stimmen der Meere verwandelt,</l>
            <l>Brausend vorübergehn; wenn aus ihren Kreisen die Sterne,</l>
            <l>Tausend Sonnenmeilen herauf und tausend hinunter,</l>
            <l>Werden erzittern durch die Unendlichkeit; über Euch kommen</l>
            <l>Schauer von Gott, und Eurem Haupt die goldenen Kronen</l>
            <l>Schnell entsinken, und unter Euch beben die goldenen Stühle:</l>
            <l>Dann, dann richtet das ernste Gericht! Dann leidet der Gottmensch!«</l>
            <l>Jetzo sangen die Himmel: »Sie ist, der erhabensten Leiden</l>
            <l>Erste Stunde, die ewige Ruh den Heiligen brachte,</l>
            <l>Jetzo ist sie vorübergegangen!« So sangen die Himmel.</l>
            <l>Aber es stand der Messias vor seinen Jüngern und sah sie</l>
            <l>Tief in Schlafe. Noch füllte der Ernst des hohen Jakobus</l>
            <l>Glühendes Antlitz. So schlummert ein Christ, wenn dem Tod er nahet,</l>
            <l>Ruhig und ernst. An den sanften Johannes lehnte sich Petrus,</l>
            <l>Nicht, wie Johannes, voll lächelnder Ruh; um den Jünger der Liebe</l>
            <l>Schwebeten Salem's Erscheinungen noch. Jetzt rief der Messias:</l>
            <l>»simon Petrus, Du schläfst! vermagst Du mit mir, da ich leide,</l>
            <l>Auch nicht </l>
            <l>Bald der Schlummer nicht mehr Dein weinendes Auge bedecken.</l>
            <l>Wachet und betet, damit der Versucher nicht über Euch komme!</l>
            <l>Zwar Ihr wolltet es gern; allein auch Ihr seid Erde,</l>
            <l>Und den himmlischen Geist drückt noch der Sterblichkeit Bürde!«</l>
            <l>Also sah er die Drei. In einer weiteren Aussicht</l>
            <l>Sah er mit </l>
            <l>Aller Derer, die sündigten, starben und auferstehen,</l>
            <l>Ging dann wieder in das Gericht, für Alle zu leiden.</l>
            <l>Aber seitwärts an dem Gebirge kam Abbadona</l>
            <l>In den Hüllen der schweigenden Nacht und sprach zu sich selber:</l>
            <l>»ach, wo werd' ich endlich ihn finden, den Mann, den Versöhner?</l>
            <l>Zwar ich bin unwürdig, zu sehn den Besten der Menschen;</l>
            <l>Aber ihn hat doch Satan gesehn. Wo soll ich Dich suchen,</l>
            <l>Und wo find' ich endlich Dich auf, Mann Gottes, Versöhner?</l>
            <l>Alle Wüsten hab' ich durchirrt. Ich bin zu den Quellen</l>
            <l>Aller Flüsse gegangen. In aller dämmernden Haine</l>
            <l>Einsamkeit hat sich mein Fuß mit leisem Beben verloren.</l>
            <l>Zu der Ceder hab' ich gesagt: Verbirgst Du ihn, Ceder,</l>
            <l>O, so rausche mir zu! Ich sprach zu dem hangenden Berge:</l>
            <l>Neige Dich, einsamer Berg, nach meinen Thränen herunter,</l>
            <l>Daß ich sehe den göttlichen Mann, der etwa dort schlummert!</l>
            <l>Ihn hat, dacht' ich, vielleicht mit stiller Sorge sein Schöpfer</l>
            <l>Unter schattende Decken der Abendwolke geleitet.</l>
            <l>Ihn hat die Weisheit vielleicht und menschenfliehender Tiefsinn</l>
            <l>In die Höhlen der Erde geführt. Doch er war nicht am Himmel,</l>
            <l>Nicht in der Erde Schooß! Ich bin unwürdig, Dein Antlitz,</l>
            <l>Ach, unwürdig, die Blicke zu sehn, mit welchen Du lächelst,</l>
            <l>Bild der Gottheit, unsterblicher Mensch! Du erlösest nur Menschen;</l>
            <l>Mich erlösest Du nicht! Du hörst die jammernde Stimme</l>
            <l>Meiner Ewigkeit nicht! ach, Du erlösest nur Menschen!«</l>
            <l>Also sagt' er und sahe vor sich die schlafenden Jünger.</l>
            <l>Und es lag der schöne Johannes in lächelndem Schlummer</l>
            <l>Nahe vor ihm; er sah ihn und trat mit zitterndem Fuße</l>
            <l>Fürchtend zurück. Kaum wagt' er zuletzt still also zu sagen:</l>
            <l>»wenn Du es bist, den ich suche, Du dieser göttliche Mensch bist,</l>
            <l>Der, sein Geschlecht zu erlösen, erschien, so sei mir mit Thränen,</l>
            <l>Sei mir in Deiner Schöne voll Huld mit ewigen Thränen</l>
            <l>Und mit bangen unsterblichen Seufzern, Erlöser, gegrüßet!</l>
            <l>Wahrlich, in Deinem Gesicht sind Züge der himmlischen Unschuld,</l>
            <l>Laute Zeugen von einer bewundernswürdigen Seele!</l>
            <l>Ja, Du bist es! Dich hab' ich gesucht! Wie athmet die Ruhe,</l>
            <l>Deiner Tugend Belohnung, aus Dir! ein Schauer befällt mich,</l>
            <l>Da ich sehe die Ruh, die aus voller Seele Dir zuströmt.</l>
            <l>Wende Dein Antlitz, oder ich muß wegsehen und weinen!«</l>
            <l>Also sprach er. Indem er noch redete, wandte sich Petrus</l>
            <l>Aengstlich gegen Johannes und rief, da er itzo erwacht war:</l>
            <l>»ach, Johannes, ich sah in Traum den Meister! Er sah mich</l>
            <l>Ernst mit Blicken voll Drohungen an, mit Blicken des Mitleids!«</l>
            <l>Dieses vernahm der Seraph und blieb voll Verwunderung stehen.</l>
            <l>Ihn umgab die Stille der Nacht, und er hörte von fern her</l>
            <l>Durch die schauernde Stille wie eines Sterbenden Stimme.</l>
            <l>Und er neigte sein forschendes Ohr nach dem Orte der Stimme,</l>
            <l>Wo sie herkam, neigte sich tiefer und hörte sie werden</l>
            <l>Immer trauervoller und fürchterlicher. Da stand er</l>
            <l>Bang und erstaunt, da bebte sein Herz von diesen Gedanken:</l>
            <l>»soll ich gehn und schauen den Mann, der dort mit dem Tode</l>
            <l>Und mit Gedanken von jenem Gericht in schreckender Angst ringt?</l>
            <l>Soll ich sehen das Blut des Erschlagnen? Vielleicht, daß er ruhig</l>
            <l>In den Schatten der Nacht forteilete, stammelnde Kinder</l>
            <l>An dem Halse der Mutter mit Vaterfreuden zu grüßen;</l>
            <l>Da erschlug ihn ein laurender Feind, ein Mörder im Dunkeln!</l>
            <l>Und es war doch vielleicht gekrönt sein Wandel mit Unschuld</l>
            <l>Und sein Thun mit Weisheit geschmückt! Ach, soll ich ihn sehen?</l>
            <l>Soll ich sehen des Sterbenden Angst, die brechenden Augen</l>
            <l>Und die Todesblässe der Wangen, die jetzo verblüht sind?</l>
            <l>Soll ich hören der Seufzer Getön, den rufenden Donner</l>
            <l>Seiner Stimme, mit welcher er stirbt? Ach, Blut des Erschlagnen!</l>
            <l>Furchtbares Blut des unschuldigen Manns, auch Du bist ein Zeuge</l>
            <l>Wider mich vor jenem Gericht, das Erbarmung nicht kennet!</l>
            <l>Auch ich habe zum Tode die Kinder Adam's verleitet.</l>
            <l>Blut, Du Blut unschuldiger Menschen, das jemals vergossen</l>
            <l>Ward und lange Jahrhunderte noch vergossen wird werden,</l>
            <l>Laß von mir ab! Ich höre die Stimme, mit der Du donnerst!</l>
            <l>Ach, ich höre Dein furchtbares Seufzen, mit dem Du zu Gott schreist,</l>
            <l>Rache forderst und mich der ewigen Rache dahingiebst!</l>
            <l>Ich muß schauen dahin, wo Deine Verwesungen ruhen!</l>
            <l>Kinder Adam's, auf Euer Gebein, dahin muß ich schauen!</l>
            <l>Mein Gewissen ergreift mein weggewendetes Antlitz</l>
            <l>Wie ein Krieger, und wendet es, kehrt es dahin, wo die Todten,</l>
            <l>Die auch ich erschlug, im stillen Grabe verwesen.</l>
            <l>Todesstille, mich schauert vor Dir! Er kommt nicht in Stillem,</l>
            <l>Nicht in dieser ruhenden Nacht, der gegen mich wüthet!</l>
            <l>Donnernd geht er in Wolken daher, sein Schritt ist ein Wetter,</l>
            <l>Seines Mundes Gespräch ist Tod, ist Gericht ohn' Erbarmen!«</l>
            <l>Also dacht' er und nahte sich säumend des Sterbenden Stimme.</l>
            <l>Jetzo sah er von fern den Messias; doch sah er sein Antlitz</l>
            <l>Und die blutende Stirne noch nicht. Es lag der Messias</l>
            <l>Auf dem Antlitz und betete still mit ringenden Händen.</l>
            <l>Abbadona schwebte von fern am ruhenden Boden</l>
            <l>Um den Messias herum. Indem trat Gabriel langsam</l>
            <l>Aus den dichten Schatten hervor, in die er gehüllt war.</l>
            <l>Abbadona bebte zurück. Der himmlische Seraph</l>
            <l>Trat herzu und neigte sein Ohr zu dem Mittler herunter,</l>
            <l>Hielt in dem ernsthinschauenden Auge, voll tiefer Ehrfurcht,</l>
            <l>Eine menschliche Thräne zurück, stand denkend und hörte</l>
            <l>Nach dem Messias herab, und mit dem Ohre, mit dem er,</l>
            <l>Tausendmal tausend Meilen entfernt, den Ewigen wandeln</l>
            <l>Hört und am Himmel herunter die Orionen in Jubel,</l>
            <l>Hört' er das langsam wallende Blut des betenden Mittlers</l>
            <l>Bang von Ader fließen zu Ader. Lauter vernahm er</l>
            <l>In den Tiefen des göttlichen Herzens betende Seufzer,</l>
            <l>Unaussprechliche, himmlische, sie, dem Ohre des Vaters</l>
            <l>Mehr als aller Geschöpfe Gesang, die ewig ihn singen,</l>
            <l>Herrlicher als die Stimme, die schuf, so erhaben ihm selber</l>
            <l>Gott Jehovah erklingt, wenn er Jehovah sich nennet!</l>
            <l>Also vernahm des Messias geheimes Leiden der Seraph.</l>
            <l>Und er hub sich von ihm empor, trat schauernd seitwärts,</l>
            <l>Faltete hoch die Hände zu Gott und schaute gen Himmel.</l>
            <l>Abbadona blickte kaum auf, da er Gabriel sahe,</l>
            <l>Ach, auf einmal über sich sah der Himmlischen Schaaren,</l>
            <l>Ihrer Augen Gebet und ihres Schweigens Gedanken,</l>
            <l>All' </l>
            <l>Und der Verworfene schauert' und senkte Blicke der Ohnmacht</l>
            <l>Auf den Messias, der jetzt aus dem noch blutigen Staube</l>
            <l>Und dem Todesschweiße sein Antlitz langsam emporhub.</l>
            <l>Mit dem Anblick umströmt des Todes Nacht den Geschreckten.</l>
            <l>Da er wieder zu denken vermag, da denket er also;</l>
            <l>Jetzt verschließt er die bangen Gedanken; itzt läßt er sie jammernd</l>
            <l>Durch die Schauer der Nacht in vollen Seufzern ertönen:</l>
            <l>»o Du, der Du vor mir mit dem Tode ringest, wer bist Du?</l>
            <l>Einer, vom Staube gebildet, ein Sohn der niedrigen Erde,</l>
            <l>Die verflucht ward und, reif dem Gericht, vor dem letzten der Tage</l>
            <l>Und dem offenen Grabe der alten Vergänglichkeit zittert?</l>
            <l>Einer, von diesem Staube gebildet? Ja! doch es decken</l>
            <l>Deine Menschheit Schimmer von Gott, was Höhres als Gräber</l>
            <l>Und Verwesung redet Dein Auge! So ist nicht das Antlitz</l>
            <l>Eines Sünders, so schaut er nicht hin, der Verworfene Gottes!</l>
            <l>Du bist mehr als ein Mensch. In Dir sind Tiefen verborgen,</l>
            <l>Deren Abgrund mir unsichtbar ist, Labyrinthe</l>
            <l>Gottes! Ich seh' stets mehr in Dir. Wer bist Du? O, wende,</l>
            <l>Wende Dein Auge von ihm, Verworfner! Ein schneller Gedanke</l>
            <l>Trifft, wie ein Donner, auf mich, ein schreckender großer Gedanke!</l>
            <l>Eine furchtbare Gleichheit erblick' ich. Verlaßt mich, verlaßt mich,</l>
            <l>Ahndende Schrecken! umströmt mich nicht, Schauer des ewigen Todes!</l>
            <l>Ach, er gleicht dem ewigen Sohn, der ehmals vom Thron her,</l>
            <l>Hoch von dem Thron, auf Flügeln getragen des flammenden Wagens,</l>
            <l>Donnernd über uns kam und dicht an unsere Fersen</l>
            <l>Heftete seine Verderben und kein Erbarmen nicht kannte,</l>
            <l>Da die Unsterblichkeit Fluch, das Leben ewiger Tod ward;</l>
            <l>Da die Unschuld der Schöpfung mit allen Freuden des Himmels</l>
            <l>Uns auf ewig entfloh, verloren ins Heer der Gerechten;</l>
            <l>Da Jehovah nicht Vater mehr war. Ich wandte mein Antlitz</l>
            <l>Einmal bebend herum und sah ihn hinter mir kommen,</l>
            <l>Sah den furchtbaren Sohn, des Donnerers schauendes Auge.</l>
            <l>Hoch stand er auf dem flammenden Wagen, die Mitternacht stand</l>
            <l>Unten, unten der Tod. Ihn hatte gewaffnet mit Allmacht</l>
            <l>Gott, mit Verderben gerüstet den Allbarmherzigen! Weh mir,</l>
            <l>Wehe! den Schwung der strafenden Rechte, des Donnernden Wurf rief,</l>
            <l>Bebte die bange Natur in allen Tiefen der Schöpfung</l>
            <l>Schauernd nach! Ich sah ihn nicht mehr, mein Auge verlor sich</l>
            <l>Tief in die Nacht. So schlummert' ich hin, durch Sturm und durch Donner</l>
            <l>Hin und das Weinen der bangen Natur, im Gefühl der Verzweiflung</l>
            <l>Und unsterblich! Noch seh' ich ihn, noch! Ihm gleichet das Antlitz</l>
            <l>Dieses Mannes, im Staube gebückt, der mehr als ein Mensch ist.</l>
            <l>Ist er, ach, ist er des Ewigen Sohn? der gegebne Messias?</l>
            <l>Jener Richter? Aber er leidet, er ringt mit dem Tode!</l>
            <l>Er, der stand auf dem Flammenwagen, ringt mit dem Tode!</l>
            <l>Ohne Maaß ist die Angst, die seine göttliche Seele</l>
            <l>Rings erschüttert, er jammert in Staube, die steigenden Adern</l>
            <l>Bluten Todesangst. Ich, dem kein Jammer verdeckt ist,</l>
            <l>Der ich alle Stufen der Qual und Verzweiflung hinabstieg,</l>
            <l>Weiß mit keinem Namen die Angst der Seele zu nennen,</l>
            <l>Die er fühlt, ihm mit keiner Empfindung nachzuempfinden</l>
            <l>Diesen daurenden Tod! In tiefer, nächtlicher Ferne</l>
            <l>Seh' ich neue Gedanken, voll wunderbarer Entdeckung,</l>
            <l>Aber in Labyrinthe verirrt, sich gegen mich nähern.</l>
            <l>Jener König des Himmels, der Sohn Jehovah, des Vaters</l>
            <l>Ewiges Bild, stieg nieder vom Thron in einen Menschen?</l>
            <l>Leidet jetzt für die Menschen? für seine sterblichen Brüder</l>
            <l>Gehet er hin ins Gericht? Kann ich mich himmlischer Dinge</l>
            <l>Recht noch erinnern, so hab' ich, habe von diesem Geheimniß</l>
            <l>Einst was Dunkles im Himmel gehört. Auch zeuget es Satan</l>
            <l>Durch das Schlangengezisch von seinen Reden und Thaten.</l>
            <l>Und wie nahn die Engel sich ihm, wie betet ihr Antlitz</l>
            <l>Und die gefaltete Hand vor ihm an! Auch scheint die Natur hier</l>
            <l>Ueberall still zu schauern, als wäre Gott wo zugegen.</l>
            <l>Wenn Du gehst ins Gericht für Deine sterblichen Brüder,</l>
            <l>Wenn Du bist des Ewigen Sohn: o Sohn, so entflieh' ich,</l>
            <l>Daß Du nicht, wenn Du mich siehst vor Deinen Füßen hier zittern,</l>
            <l>Gegen mich zornig erwachst und auf Deinen Thron Dich erhebest.</l>
            <l>Aber Du blickst mich nicht an; doch kennst Du mein innerstes Denken!</l>
            <l>Darf ich, diesen Gedanken hinauszudenken, es wagen,</l>
            <l>Dessen ersten Zittern ich fühle? Du wardst der Messias</l>
            <l>Für die Menschen und nicht der Messias der höheren Engel.</l>
            <l>Ach, wenn Du uns gewürdiget hättest, ein Seraph zu werden,</l>
            <l>Und so über des Himmels Gefild' hinübergebreitet</l>
            <l>Lägest, wie hier im Staube Du liegst, so in das Gericht gingst,</l>
            <l>Unsertwegen in das Gericht des ewigen Vaters,</l>
            <l>Faltetest so die Hände zu Gott, zu dem Thron so aufsähst:</l>
            <l>O, wie wollt' ich alsdann mit aufgehobenen Händen</l>
            <l>Gehen um Dich herum und mit Hallelujagesängen</l>
            <l>Dich, mit der Stimme der Harfenspieler, Du Göttlicher, segnen!</l>
            <l>Aber, weil Ihr es denn seid, die süßen Lieblinge Gottes,</l>
            <l>Kinder Adam's, so fasse der Fluch mit ewigem Feuer</l>
            <l>Jedes Haupt, das den Sohn zu verkennen, niedrig genug denkt,</l>
            <l>Jedes Herz, das, seiner nicht werth, die Tugend entheiligt!</l>
            <l>Die Ihr kommen werdet, Geschlechte so vieler Erlöster,</l>
            <l>Wenn Ihr entehret das Blut, so von diesem Angesicht rinnet,</l>
            <l>Sei es Euch zu dem Tode vergossen, zum ewigen Tode!</l>
            <l>Ja, Euch mein' ich und nenn' Euch zugleich bei dem furchtbaren Namen,</l>
            <l>Den Euch der Unerschaffene gab, unsterbliche Seelen,</l>
            <l>Wenn nun auch in Euch das Vorgefühl des Gedankens</l>
            <l>Mit dem erschütternden Graun der ernsten Ewigkeit strömet,</l>
            <l>Dann er selber: daß Ihr gleich uns verworfen von Gott seid,</l>
            <l>Von dem ersten und besten der Wesen, ewig verworfen!</l>
            <l>Dann will ich auf die offenen Wunden der ewigen Seelen</l>
            <l>Durch die Gefilde voll Elend und Nacht hinschauen und sagen:</l>
            <l>Heil Dir, ewiger Tod, Dich segn' ich, Jammer ohn' Ende!</l>
            <l>Zwar ihr Anschaun wird, die selige Ruh' der Erlösten,</l>
            <l>Die mit weiserer Sorge durch Tugend der Ewigkeit lebten,</l>
            <l>Wird von dem Himmel herab mich aus ihrer Herrlichkeit schrecken;</l>
            <l>Doch will ich auf die offenen Wunden der ewigen Seelen</l>
            <l>Durch die Gefilde voll Elend und Nacht hinschauen und sagen:</l>
            <l>Heil Dir, ewiger Tod, Dich segn' ich, Jammer ohn' Ende!</l>
            <l>Aus dem eisernen Arm der Hölle will ich mich reißen,</l>
            <l>Gehn zu dem Throne des Richters und rufen mit donnernder Stimme,</l>
            <l>Daß es die Erden umher und die Himmel alle vernehmen:</l>
            <l>Ich bin ewig wie er! was hab' ich gethan, daß Du ihn nur,</l>
            <l>Nur den menschlichen Sünder und nicht den Engel versöhntest?</l>
            <l>Zwar Dich hasset die Hölle; doch </l>
            <l>Einer, der edler gesinnt ist und nicht Dein Hasser, Jehovah!</l>
            <l>Einer, der blutende Thränen und Jammer, der nicht gesehn wird,</l>
            <l>Ach, zu lange vergebens, zu lange, Gott, vor Dir ausgießt,</l>
            <l>Satt, geschaffen zu sein, und der bangen Unsterblichkeit müde!«</l>
            <l>Abbadona entfloh. Es stand der Messias vom Staube</l>
            <l>Jetzt das zweite Mal auf, der Menschen Antlitz zu sehen.</l>
            <l>Und da sangen die Himmel: »Sie ist, der erhabensten Leiden</l>
            <l>Zweite Stunde, die ewige Ruh den Heiligen brachte,</l>
            <l>Jetzo ist sie vorübergegangen!« So sangen die Himmel.</l>
            <l>Aber der Mittler verließ von Neuem die schlummernden Jünger,</l>
            <l>Ging das dritte Mal hin, sich Dem zum Opfer zu geben,</l>
            <l>Der mit gefürchtetem Arme noch stets die Wag' emporhielt,</l>
            <l>Todesworte noch stets und des Weltgerichts Fluch aussprach.</l>
            <l>Ueber ihn hing, da er litt, die Nacht von dem Himmel herunter,</l>
            <l>Eine schreckliche Nacht. So hängt, vor dem richtenden Tage,</l>
            <l>Dunkel von allen Himmeln dereinst die letzte der Nächte.</l>
            <l>Dicht an sie drängt eilend der Tag sich heran. Der Posaune</l>
            <l>Donnerhall ruft bald, bald rufet der Schwung der Gebeine</l>
            <l>Und das rauschende Feld voll Auferstehung, vom Thron her</l>
            <l>Jesus, der auch ein Todter einst war, zu der großen Entscheidung.</l>
            <l>Aber es schaut' auf den Sohn von dem Tabor der Vater herunter,</l>
            <l>Sah des ewigen Todes Geberd' in dem Antlitz des Sohnes.</l>
            <l>Unten am Fuß des Berges, in mitternächtlicher Stille</l>
            <l>Stand Eloa. Er hatte sein Haupt in Wolken verhüllet</l>
            <l>Und die denkenden Blicke starr auf die Erde gerichtet.</l>
            <l>Gott rief aus den Wolken herab: »Eloa!« Da eilte</l>
            <l>Schweigend ins Dunkle der Seraph hinauf und stand vor der Gottheit.</l>
            <l>Da sprach Gott zu Eloa: »Hast Du die Leiden gesehen,</l>
            <l>Die der Ewige litt? Geh, singe dem Sohn ein Triumphlied</l>
            <l>Von den Schaaren der Heiligen alle, durch Leiden des Todes</l>
            <l>Und mit Blute versöhnt, von dem Halleluja der Himmel,</l>
            <l>Wenn er König wird sein, zu der Rechte Gottes erhoben!«</l>
            <l>Zitternd erwidert der Seraph: »Wie aber soll ich Dich nennen,</l>
            <l>Wenn ich geh' zu dem Sohne, die göttliche Botschaft zu bringen?«</l>
            <l>Gott sprach: »Nenne mich Vater!« Mit tiefanbetendem Blicke</l>
            <l>Und mit heiliggefalteter Hand sprach Seraph Eloa:</l>
            <l>»aber wenn ich von Antlitz zu Antlitz, im blutigen Schweiße</l>
            <l>Und in die Leiden des Todes gehüllt, den Gottmensch sehe;</l>
            <l>Wenn ich seh' das Gericht in des Sohns erloschnen Geberde</l>
            <l>Und in der müden Geberde nur dunkel der Göttlichkeit Spuren:</l>
            <l>Werd' ich nicht sprachlos stehn? wird mir mein schlagendes Herz nicht</l>
            <l>Auch den leisesten Laut der himmlischen Lieder versagen?</l>
            <l>Werden mich selbst die Schrecknisse Gottes, die Bilder des Todes</l>
            <l>Nicht umschatten? und werd' ich vor ihm in dem Staube nicht liegen?</l>
            <l>Vater, sende mich nicht! Ich bin zu gering, dem Messias,</l>
            <l>Viel zu endlich, dem leidenden Sohn Triumphe zu singen.«</l>
            <l>Voller Huld sprach Gott: »Wer hub hoch über die Himmel</l>
            <l>Deinen feurigen Muth, wer gab Dir da Dein Triumphlied,</l>
            <l>Als an dem Tage des ersten Gerichts das Heer der Verworfnen</l>
            <l>Meine Donner verfolgten, Du auf den Flügeln der Donner?</l>
            <l>Wer ermannte Dein Herz, den Tod des Ersten der Menschen</l>
            <l>Und mit ihm alle Tode der Kinder Adam's zu sehen?</l>
            <l>Eil', ich führe Dich selbst! Und wenn Du mehr auch erzitterst</l>
            <l>In der Nähe des Richters der Welt, so wird er Dich lehren,</l>
            <l>Unter die zitternden Stimmen den Ton der Triumphe zu mischen!«</l>
            <l>Gott sprach so. Der Seraph ging fort mit dem Rauschen des Jordan's</l>
            <l>Und mit dem Wehen der Donner von Tabor. Er stieg an dem Oelberg</l>
            <l>Langsam herab. Ein furchtbarer Schauer nächtlicher Winde</l>
            <l>Trug ihm die betende Stimme des hohen Messias entgegen,</l>
            <l>Und ein stilles Zittern befiel den staunenden Seraph.</l>
            <l>Aber als er sah des Sterbenden Antlitz, den Blick sah</l>
            <l>Voller Gefühl des Gerichts, den Sohn, von dem Vater verlassen,</l>
            <l>Stand er, auf die Erde geheftet, des himmlischen Glanzes,</l>
            <l>Seiner Schönheit beraubt, nicht mehr der unsterbliche Seraph,</l>
            <l>Gleich dem Menschen von Erde gemacht. Der Gottversöhner</l>
            <l>Richtete Blicke der Hoheit auf ihn und lächelte Gnade.</l>
            <l>Mit dem Anblick ward des Himmels Schimmer dem Seraph</l>
            <l>Und der Unsterblichen Schöne von Neuem. Er hub wie am Throne</l>
            <l>Sich auf goldenen Wolken empor und sang aus den Wolken:</l>
            <l>»sohn des Vaters, von welchem Gedanken erweckte Dein Blick mich!</l>
            <l>Heil mir! Ich bin gewürdiget worden, Dir nachzuempfinden,</l>
            <l>Was Du empfindest, von ferne zu schaun des Versöhners Gedanken,</l>
            <l>Die in der Stunde der bängsten Erniedrung der Göttliche denket.</l>
            <l>Ueber Euch senkt sich die Decke der tiefsten Geheimnisse nieder,</l>
            <l>Ganze Himmel voll Nacht, der Einsamkeit Gottes Umschattung,</l>
            <l>Hüllen Euch ein, kein Endlicher sah Euch, Gedanken der Gottheit!</l>
            <l>Und ich bin gewürdiget worden, von fern Euch zu schauen,</l>
            <l>Aus der gemeßnen Endlichkeit Kreis hinüber zu blicken,</l>
            <l>Ich, ein kurzer Gedanke des Unerschaffnen, ein Tropfen</l>
            <l>In der Schöpfungen Meer, gleich einer Sonne, die aufgeht,</l>
            <l>Einem Staube zu leuchten, der schwimmt und Erde genennt wird!</l>
            <l>Heil mir, daß ich geschaffen bin! Heil, daß Ihr ewig seid! Heil Euch,</l>
            <l>Vater und Sohn! Und Ihr, die meine Seele noch füllen,</l>
            <l>Die mit der Stille der Gegenwart Gottes noch über mich kommen,</l>
            <l>Heilige Schauer, fahrt fort, aus meiner Endlichkeit Grenzen</l>
            <l>Mich hinüber zu tragen ans Dunkle der Herrlichkeit Gottes!</l>
            <l>Ganz empfind' ich, was einst die Auferstehenden fühlen!</l>
            <l>Wie aus diesem tiefen Erstaunen der Mittler mich weckte,</l>
            <l>Adam's Geschlecht, so weckt er Dich einst! Dies freudige Zittern,</l>
            <l>Diese Wonne des ewigen Lebens wird über Dich kommen!</l>
            <l>Sitzen wird dann auf dem Throne, der hier in dem Staube gebückt liegt,</l>
            <l>Einen langen furchtbaren Tag das Gericht der Gerichte</l>
            <l>Halten, vollenden den Bund, durch diese Leiden gestiftet!</l>
            <l>O, mit welchem Gefühl der neuen Schöpfung, wie selig</l>
            <l>Werden, die Du versöhntest, Dich dann auf dem Thron des Gerichts sehn,</l>
            <l>Deine schimmernden Wunden, der Liebe Zeugen, der Liebe</l>
            <l>Bis zu dem Tod am Kreuze, mit betendem Auge betrachten</l>
            <l>Und Dir feiren, Dir Halleluja der Ewigkeit singen!</l>
            <l>Dann wird schweigen vor ihnen der Todesengel Posaune</l>
            <l>Und der Donner am Thron. Es wird die Tiefe sich bücken,</l>
            <l>Und gefaltete Hände die Höh' zu dem Richter erheben,</l>
            <l>Wird der letzte der Tage den stillverlöschenden Schimmer</l>
            <l>Vor dem Throne der Ewigkeit niedersenken, und Du wirst</l>
            <l>Deine Gerechten um Dich versammeln zu Deinem Anschaun,</l>
            <l>Daß sie Dich sehn, wie Du bist! Sie werden's fühlen und jauchzen,</l>
            <l>Daß sie Unsterbliche sind und des ewigen Lebens Gedanken,</l>
            <l>Weil Du sie liebest, erst ganz in seiner Hoheit empfinden.</l>
            <l>Also saget Er, den des Himmels Heere Jehovah,</l>
            <l>Rächer nennen, die er verwarf, der Vater sich Dir nennt.«</l>
            <l>Also sang Eloa vom Himmel. Es schaute der Gottmensch</l>
            <l>Sanft dem preisenden Seraph ins Angesicht, sanfter auf Tabor.</l>
            <l>Aber noch daurte das ernste Gericht, die bängsten der Leiden</l>
            <l>Ueber ihn auszugießen und kein Erbarmen zu kennen.</l>
            <l>Und er neigte sich tief, rang seine Hände gen Himmel</l>
            <l>Und verstummte. So windet ein Lamm, geschlachtet am Altar,</l>
            <l>Sich in seinem Blut. So lag, umströmt von des Himmels</l>
            <l>Ihm nun nächtlichen Wolken, umströmt von Blute, so neigte</l>
            <l>Abel sich, als er entschlief und seinen Vater nicht sahe.</l>
            <l>Alle Seraphim, welche bis jetzt den Versöhnenden hatten</l>
            <l>Angeschaut mit halbgewendetem bebenden Antlitz,</l>
            <l>Konnten den Gottmensch nicht, nicht diese Todesangst mehr</l>
            <l>Sehen, fühlten die Endlichkeit, wandten sich ganz und entflohen.</l>
            <l>Gabriel nur blieb stehn und verhüllte sich. Auch Eloa</l>
            <l>Blieb, sank, neigte sein Haupt in eine trübere Wolke.</l>
            <l>Und die Erde stand still. Der Richter richtete. Dreimal</l>
            <l>Bebte die Erde, zu fliehn, und dreimal hielt sie Jehovah.</l>
            <l>Jetzt erhub sich vom Staube der Erd' als Sieger der Gottmensch;</l>
            <l>Jetzo sangen die Himmel: »Sie ist, der erhabensten Leiden</l>
            <l>Dritte Stunde, die ewige Ruh den Heiligen brachte,</l>
            <l>Jetzo ist sie vorübergegangen!« So sangen die Himmel.</l>
            <l>Und Gott wandte sein Antlitz und stieg zu dem ewigen Thron auf.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
