<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: So, wie bey schwüler Lufft, schwartzblauer Wolcken Nacht,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rost</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">464</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-30 2-12 3-136 4-16 5-26 6-12 7-30 8-12 9-136 10-16 11-26 12-12</measure>
        <measure type="syllables">5754</measure>
        <measure type="tokens">4034</measure>
        <measure type="characters">23768</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1741</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: So, wie bey schwüler Lufft, schwartzblauer Wolcken Nacht,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So, wie bey schwüler Lufft, schwartzblauer Wolcken Nacht,</l>
            <l>Den heitern Horizont auf einmahl dunckel macht;.</l>
            <l>Des Tages Lieblichkeit in Sturm und Blitz verkehret,</l>
            <l>Und Schlag auf Schlag die Furcht der Sterblichen vermehret:</l>
            <l>So, und weit schneller noch, fuhr auch der Neuberin,</l>
            <l>Des starcken Gottscheds Zorn prosaisch durch den Sinn.</l>
            <l>Sie hätte nie geglaubt, um Stüven, um Alziren,</l>
            <l>Zween Freunde, ja noch mehr, zween Gönner zu verliehren.</l>
            <l>Die Schickung fügt es so; das wiederfährt uns offt,</l>
            <l>Woran wir nie gedacht, worauf wir nie gehofft.</l>
            <l>Sie dacht in ihrer Ruh an das entfernte Norden,</l>
            <l>Wo sie durch Annens Winck, noch einmahl groß geworden.</l>
            <l>Ihr Amazonen Hertz voll Großmuth und Geduld,</l>
            <l>Erinnerte sich hier der abgestorbnen Huld.</l>
            <l>Frisch! sprach sie bey sich selbst, das Glück kan ich entrathen:</l>
            <l>Ich wette meine Kunst erweckt noch Potentaten;</l>
            <l>Mein Ruff dringt noch gewiß vor grosser Fürsten Thron,</l>
            <l>Im Geiste dünckt es mich, Schach Nadyr winckt mir schon.</l>
            <l>Umsonst, kein Nadyr winckt, kein Fürst rufft deiner Bande;</l>
            <l>Bleib und ernähre dich in deinem Vaterlande!</l>
            <l>Auch hier stellt sich vielleicht, Neid und Verfolgung ein,</l>
            <l>Kein Mensch kan, eh' er stirbt, des Glücks gesichert seyn.</l>
            <l>Und lebst du nun in Ruh? gefehlt, ergreif die Waffen!</l>
            <l>Man untergräbt dein Glück; ein Feind macht dir zu schaffen;</l>
            <l>Ein Feind, der an der List dem Kuntz von Kauffung gleicht;</l>
            <l>Die Rach aufs höchste treibt, und im Geheim erschleicht.</l>
            <l>Dein Glück ist dir geraubt, wenn du den Ruhm verlohren.</l>
            <l>Die See thaut langsam auf, die jähling zugefrohren.</l>
            <l>Beschimpft man dich einmahl, so mache, was du wilst,</l>
            <l>Es gehen Jahre hin, eh du die Schmäh-Sucht stillst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch dieses konnte noch die Neuberin nicht dencken:</l>
            <l>Sie hatte keine Spuhr von des Professors Räncken;</l>
            <l>Sie dacht, er wäre noch ietzt, wie zuvor, ihr Freund,</l>
            <l>Drum fürchtete sie ihn auch nicht als einen Feind.</l>
            <l>Indeß verkauffete schon Breitkopf die Satyre.</l>
            <l>Kein Bürger, kein Student gieng in den Bär zu Biere,</l>
            <l>Der auf dem Tische nicht die Spottschrifft liegen sah,</l>
            <l>Denn für die Gäste lag sie frey zu lesen da.</l>
            <l>Er las sie, nicht genung, er eilte sie zu kauffen,</l>
            <l>Und auf der Treppe sah man nur Satyren lauffen.</l>
            <l>Die Blätter giengen ab, bis auf ein Exemplar,</l>
            <l>Das, zu dem Nachschuß, noch zurück geleget war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schickung ließ die Schrifft in Suppigs Hände fallen</l>
            <l>Den schätzt die Neuberin, von ihren Leuten allen,</l>
            <l>Nur ihres Umgangs werth; den zieht sie jedem vor;</l>
            <l>So hub Elisabeth den Essex kaum empor.</l>
            <l>Nur Suppigen steht frey, da, wo sie wohnt zu wohnen;</l>
            <l>Nach Kochen, giebt sie ihm die künstlichsten Personen;</l>
            <l>Wenn sie Printzeßin ist, erhebt ihn ihre Wahl,</l>
            <l>Und Suppig wird ihr Printz, so fügt sichs allemahl.</l>
            <l>Doch bey dem Liebling ist die Gunst auch nicht verschwendet,</l>
            <l>Er hat ihr, für dieß Glück, sich und sein Hertz verpfändet.</l>
            <l>Er dienet ihr mit Lust, thut, was sie haben will,</l>
            <l>Und schweigt, so bald sie zörnt, klug und behutsam still.</l>
            <l>Jetzt sah sein Auge kaum den Unglücks-vollen Bogen,</l>
            <l>Und seine Gönnerin so beissend durchgezogen:</l>
            <l>So rückte seine Hand den tiefgesetzten Huth,</l>
            <l>Und Mine, Blick und Gang verriethen treue Wuth:</l>
            <l>Indem er lief, die Schrifft der Neuberin zu zeigen,</l>
            <l>So konte schon voraus sein Bieder-Mund nicht schweigen;</l>
            <l>Er redte mit sich selbst. Vergebens grüßt man ihn:</l>
            <l>Es fehlt ihm an der Zeit, den Huth herab zu ziehn.</l>
            <l>Ha! schrieh er, klar und laut, schon in der Stuben-Thüre:</l>
            <l>Da haben wir die Frucht, die bringet uns Alzire!</l>
            <l>Und hiermit warf er nun der sichern Neuberin,</l>
            <l>Die Schmäh-Schrifft auf den Tisch, sich in den Lehn-Stuhl hin.</l>
            <l>Sie las sie lächelnd durch, und straffte sein Betragen;</l>
            <l>»was ist es, sprach sie, mehr? Der Neid sucht uns zu schlagen.</l>
            <l>Dieß, Suppig, macht mich groß, und meinen Muth nicht klein;</l>
            <l>Was schlechtes kan an uns nicht zu beneiden seyn.</l>
            <l>Die Götter zittern nicht, wenn Typhon Berge thürmet,</l>
            <l>Und, aus Verwegenheit, den Himmel selbst bestürmet;</l>
            <l>Ein Blitz des Jupiter, ein Pfeil des Delius,</l>
            <l>Mehr braucht die Gottheit nicht, daß Typhon stürtzen muß.</l>
            <l>Ist Gottsched unser Feind, die Kunst wird uns beschützen;</l>
            <l>Die Kunst, durch welche wir der Kenner Huld besitzen.</l>
            <l>Was schadets, daß man uns hier fälschlich Fehler zeigt,</l>
            <l>Genug, so bald mein Fuß nur auf die Bühne steigt,</l>
            <l>So wird, wer Gottscheds Freund, und unser Feind gewesen,</l>
            <l>Die abgeschmackte Schrifft mit gröstem Eckel lesen.</l>
            <l>Vergieb, sprach Suppig drauf, das, was mir weh gethan,</l>
            <l>Ist dieß, man dichtet uns so gar den Brodneid an.</l>
            <l>Gesetzt, wir handelten auch öffters unbedächtig,</l>
            <l>So ist doch dieser Neid für uns zu niederträchtig.</l>
            <l>Der blinde Pöbel glaubts, und ziehet unser Chor,</l>
            <l>Noch mit genauer Noth dem starcken Manne vor.</l>
            <l>Ist bey den deutschen nicht der Schau-Platz gnug verachtet,</l>
            <l>Daß Gottsched ihn, durch uns, noch mehr zu stürtzen trachtet?</l>
            <l>Ist dieß der Danck, daß erst, durch dich, sein Trauer-Spiel,</l>
            <l>Die Iphigenia, der Stadt ins Auge fiel?</l>
            <l>Sein Cato hat durch dich, den wahren Ruhm erworben;</l>
            <l>Und, ohne dich, war auch der Kulmus Fleiß verdorben:</l>
            <l>Du spieltest, was sie schrieb; Was wunder, wenn dein Lob</l>
            <l>Die Uebersetzungen der magern Muse hob?</l>
            <l>Nun giebt man dir den Lohn; nun schimpft man unsre Bande.</l>
            <l>Dein ist der gröste Schimpf, wir theilen nur die Schande;</l>
            <l>Nach dir benennt man uns, dein Nahm ist nur bekannt,</l>
            <l>Uns wird dadurch nichts mehr, als nur dein Ruf, entwandt.«</l>
            <l>Allein, ihr Hertz blieb groß, wie es zuvor gewesen.</l>
            <l>Sie forderte das Blatt, es noch einmahl zu lesen;</l>
            <l>Doch, weil ihr Geist den Schimpf des Brodneids nicht ertrug,</l>
            <l>Versah es ihre Hand, daß sie ein Schnippgen schlug.</l>
            <l>»zwar, sprach sie, solten wir zu diesem Schimpfe schweigen;</l>
            <l>Doch lasset uns einmahl dem frechen Feinde zeigen,</l>
            <l>Daß allemahl der Schimpf auf den zurücke fällt,</l>
            <l>Der sich vor groß genug, uns zu beschimpfen hält.</l>
            <l>Mich kostets wenig Müh, ihn lächerlich zu machen;</l>
            <l>Laßt sehn, wen Leipzig wird von uns zu erst verlachen!</l>
            <l>Wohlan, ich werd einmahl sein Aristophanes,</l>
            <l>Vielleicht ist Gottsched nicht so klug als Socrates;</l>
            <l>Vielleicht gelingt es mir «– – – hier schwieg sie plötzlich stille,</l>
            <l>Ihr Ernst beschämete die cumische Sibille;</l>
            <l>Sie rührte keine Hand, ihr Auge war verrückt;</l>
            <l>Ihr Geist, durch einen Glantz der Götter-Pracht entzückt.</l>
            <l>Sie stirbt! schrieh Suppig laut: Die Ohnmacht ist zu hefftig,</l>
            <l>Gleich Schauers Balsam her! Hier war kein Balsam kräfftig;</l>
            <l>Man bracht ihm noch darzu ein Ungrisch-Wasser-Glaß,</l>
            <l>Mit beyden macht er ihr so Schlaf als Wirbel naß.</l>
            <l>Er brach die Daumen aus, und iedes Gliedgen knackte,</l>
            <l>Er griff ihr an den Puls, der schlug im schönsten Tacte.</l>
            <l>Die Hände waren warm, der Cörper noch gesund,</l>
            <l>Doch öffnete sie erst, nach langer Zeit, den Mund.</l>
            <l>»was macht ihr? fragte sie: was soll der Balsam dienen?</l>
            <l>Mir ist die Schauspiel-Kunst in ihrer Pracht erschienen.</l>
            <l>Von jenem Winckel her kam mir ein Schimmer nah,</l>
            <l>Und eh ich mich besann, stund schon die Göttin da.</l>
            <l>Wie sehr, wie sehr war sie nicht über mich erhaben!</l>
            <l>Am Ansehn, welches ihr erst die Cothurnen gaben;</l>
            <l>An Strahlenkreise selbst, womit ihr Haupt umkräntzt,</l>
            <l>Wie Cephals Räuberin am frühen Morgen gläntzt;</l>
            <l>Am Spiegel in der Hand konnt ich die Göttin kennen.</l>
            <l>Die wir Beschützerin von unsrer Bande nennen.</l>
            <l>Sie zog die Larve weg, und ihr entblößter Mund,</l>
            <l>That eurer Neuberin den Willen also kund:</l>
            <l>›wer meinen Priestern schmäht, den muß ich selber hassen,</l>
            <l>Wer mir Altäre setzt, den werd ich nie verlassen;</l>
            <l>In Deutschland hab ich dir mein Heiligthum vertraut,</l>
            <l>Wo mir dein Fleiß zuerst den Tempel aufgebaut.</l>
            <l>Die, vor und neben dir, mir fälschlich dienstbar waren,</l>
            <l>Die hab ich nie erkannt; ich hielt sie für Barbaren.</l>
            <l>Dich hab ich mir erwählt, räumt dirs der Neid nicht ein:</l>
            <l>Getrost! Beweis es ihm, ich will dein Zeuge seyn.</l>
            <l>Auf! treue Neuberin, den Vorsatz auszuführen!</l>
            <l>Laß deinen Feind die Macht von meinem Schutze spühren!</l>
            <l>Auf! weiß ihm nur das Bild der leeren Tadelsucht:</l>
            <l>Der eigne Schatten treibt das Laster in die Flucht.</l>
            <l>Der volle Schauplatz soll zur Aehnlichkeit nicht schweigen,</l>
            <l>Und ist dein Feind dabey mit Fingern auf ihn zeigen.</l>
            <l>Kurtz, bild und stell ihn vor, damit ihn jeder kennt,</l>
            <l>Der deinen Tadler hört und ihn auch Gottsched nennt.</l>
            <l>Der Menschen Thorheit wird am besten vorgestellet,</l>
            <l>Wenn sich die Handlung selbst dem Bilde zugesellet;</l>
            <l>Zu diesem Vortheil hilfft der Dicht-Kunst meine Krafft,</l>
            <l>Die dem, was sie gemahlt, das wahre Leben schafft.</l>
            <l>Auf! Gottscheds Bild der Welt entlarvet vorzulegen!</l>
            <l>Mein Feuer soll sich selbst in deinen Adern regen.</l>
            <l>Dieß will ich. Mein Befehl prägt dir noch dieses ein:</l>
            <l>Wer recht gehorchen will, muß gleich gehorsam seyn.‹</l>
            <l>Das Schrecken hatte mir die Zunge noch gebunden,</l>
            <l>Jedoch die Göttin war, ich weiß nicht wie, verschwunden.</l>
            <l>Mein Geist erhohlte sich, ich bin wie aufgewacht;</l>
            <l>Da seh ich, daß ihr euch mit mir zu schaffen macht.</l>
            <l>Der glückliche Befehl, den ich anietzt vernommen,</l>
            <l>Soll mir zu keiner Zeit aus dem Gedächtniß kommen.«</l>
            <l>Doch Suppig lächelte, und redete gantz frey:</l>
            <l>»was du gesehen hast, halt ich für Phantasey.</l>
            <l>Der Rath gefällt mir zwar, den du mir selbst gegeben,</l>
            <l>Nur kan ich de Vernunfft so starck nicht wiederstreben,</l>
            <l>Daß ich bekennen soll, daß Künste Götter sind:</l>
            <l>Ich sah die Göttin nicht, und war doch auch nicht blind.«</l>
            <l>O! sprach die Neuberin, an statt sich zu erzörnen:</l>
            <l>»dein irdisch Auge wird sie noch erblicken lernen.</l>
            <l>Geduld! biß du genung von mir erzogen bist,</l>
            <l>Vielleicht, daß dir alsdann die Göttin gnädig ist.«</l>
            <l>Das gröste Glücke war, daß Suppig dieses sagte:</l>
            <l>Wer ist, der sich sonst ihr zu widersprechen wagte?</l>
            <l>Doch war es gut, daß gleich der Schneider Schultze kam,</l>
            <l>Der ihr ein frisches Maaß zu dem Jenenser</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mann, so plump er scheint, ist öffters recht poßierlich:</l>
            <l>Wenn seine Rolle kömmt, so spielt er sie manierlich;</l>
            <l>Zuweilen braucht sie ihn: er füllt die Lücke voll,</l>
            <l>Wenn einer fehlt, der nur sechs Worte sagen soll.</l>
            <l>Auch dem erzehlte sie: Mir ist die Kunst erschienen</l>
            <l>Die Kunst, der ich und du, jedoch besonders dienen.</l>
            <l>Ihr Mund verschwieg ihm nichts, auch keine Kleinigkeit;</l>
            <l>Auf Weiber-Lippen wohnt nicht die Verschwiegenheit.</l>
            <l>Er, welcher alles glaubt, hielt sie dadurch für grösser,</l>
            <l>Und sich, weil er ihr dient, auch selbst für etwas besser.</l>
            <l>Ihm stieß das Handwercks-Blut mit Ehr-Geitz in der Brust;</l>
            <l>Er schimpft auf Gottscheds That mit Pöbelhaffter Lust.</l>
            <l>Der Einfalt Treue kan auch grosse Hertzen rühren;</l>
            <l>Der Mann ließ nicht umsonst den blinden Eyfer spühren:</l>
            <l>Aus Großmuth warf sie ihm den letzten Gulden hin,</l>
            <l>Und sprach: Vertrinck dieß Geld aufs Glück der Neuberin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum war der Schneider weg, so rief sie: »Laßt uns Dichten!</l>
            <l>Was könnten wir anietzt wohl herrlichers verrichten?</l>
            <l>Ein ungewohnter Trieb flammt meine Geister an,</l>
            <l>Sonst hats die Dicht-Kunst auch, doch nie so starck gethan.</l>
            <l>Wohlan ein Vorspiel soll den stoltzen Tadler mahlen!</l>
            <l>Hier, Suppig, will ich ihn, wie ers verdient, bezahlen.</l>
            <l>Wer den Professor kennt und meinen Tadler hört,</l>
            <l>Soll, wenn er Gottscheds Wind auch noch so eyfrig ehrt;</l>
            <l>Des Bildes Aehnlichkeit dem Nachbar doch verrathen,</l>
            <l>Und sagen: was man spielt, sind warlich Gottscheds Thaten.«</l>
            <l>Sie satzte sich und schrieb, man ließ sie gantz allein.</l>
            <l>Es stelleten bey ihr sich zwar Gedancken ein;</l>
            <l>Nur schien der Reim sie noch verräthrisch zu verlassen:</l>
            <l>Er mußt, als Gottscheds Freund, des Dichters Feindin hassen.</l>
            <l>Wie lange suchte sie ein Reim-Wort auf Geduld!</l>
            <l>Ihr Blick durchwanderte die Wörter, Pult, Schuld, Huld;</l>
            <l>Umsonst, auch Huld</l>
            <l>Sie schrieb die Zeilen hin, sie wieder auszusteichen.</l>
            <l>O! rief sie, Göttin, gib dem Eifer ietzt Gehör!</l>
            <l>Was du mir aufgelegt wird deiner Magd zu schwer.</l>
            <l>Soll meine Schwachheit ietzt von deiner Größe singen,</l>
            <l>So hilf mir dieses mahl den wilden Reim bezwingen.</l>
            <l>Kaum daß sie dieß gesagt, so regte sich ihr Kiel,</l>
            <l>Aus dem ein Dinten-Klecks auf ihren Bogen fiel.</l>
            <l>Und hierdurch schien ihr selbst die Göttin zu entdecken,</l>
            <l>Sie würde gantz gewiß des Feindes Ruhm beflecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun schrieb die Neuberin von neuem wieder fort.</l>
            <l>Der Reim war gleich bereit, auch auf das schwerste Wort.</l>
            <l>Nun brauchte sie nicht mehr dem falschen nachzueilen,</l>
            <l>Er kam und hieng sich ietzt von selbst an ihre Zeilen.</l>
            <l>Und eh ein Tag vergieng und eine Nacht verstrich,</l>
            <l>War auch das Vorspiel da. Nun Gottsched hüte dich!</l>
            <l>So hoch war kaum die Kunst im Attila getrieben,</l>
            <l>Auf den selbst </l>
            <l>Auf, grosse Neuberin! Auf! Zeige nun der Stadt,</l>
            <l>Ein Werck, wobey die Kunst den Reim gebändigt hat!</l>
            <l>Den letzten Angriff hat nur noch dein Mund zu wagen,</l>
            <l>Den dir geraubten Ruhm gedoppelt zu erjagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So, wie bey schwüler Lufft, schwartzblauer Wolcken Nacht,</l>
            <l>Den heitern Horizont auf einmahl dunckel macht;.</l>
            <l>Des Tages Lieblichkeit in Sturm und Blitz verkehret,</l>
            <l>Und Schlag auf Schlag die Furcht der Sterblichen vermehret:</l>
            <l>So, und weit schneller noch, fuhr auch der Neuberin,</l>
            <l>Des starcken Gottscheds Zorn prosaisch durch den Sinn.</l>
            <l>Sie hätte nie geglaubt, um Stüven, um Alziren,</l>
            <l>Zween Freunde, ja noch mehr, zween Gönner zu verliehren.</l>
            <l>Die Schickung fügt es so; das wiederfährt uns offt,</l>
            <l>Woran wir nie gedacht, worauf wir nie gehofft.</l>
            <l>Sie dacht in ihrer Ruh an das entfernte Norden,</l>
            <l>Wo sie durch Annens Winck, noch einmahl groß geworden.</l>
            <l>Ihr Amazonen Hertz voll Großmuth und Geduld,</l>
            <l>Erinnerte sich hier der abgestorbnen Huld.</l>
            <l>Frisch! sprach sie bey sich selbst, das Glück kan ich entrathen:</l>
            <l>Ich wette meine Kunst erweckt noch Potentaten;</l>
            <l>Mein Ruff dringt noch gewiß vor grosser Fürsten Thron,</l>
            <l>Im Geiste dünckt es mich, Schach Nadyr winckt mir schon.</l>
            <l>Umsonst, kein Nadyr winckt, kein Fürst rufft deiner Bande;</l>
            <l>Bleib und ernähre dich in deinem Vaterlande!</l>
            <l>Auch hier stellt sich vielleicht, Neid und Verfolgung ein,</l>
            <l>Kein Mensch kan, eh' er stirbt, des Glücks gesichert seyn.</l>
            <l>Und lebst du nun in Ruh? gefehlt, ergreif die Waffen!</l>
            <l>Man untergräbt dein Glück; ein Feind macht dir zu schaffen;</l>
            <l>Ein Feind, der an der List dem Kuntz von Kauffung gleicht;</l>
            <l>Die Rach aufs höchste treibt, und im Geheim erschleicht.</l>
            <l>Dein Glück ist dir geraubt, wenn du den Ruhm verlohren.</l>
            <l>Die See thaut langsam auf, die jähling zugefrohren.</l>
            <l>Beschimpft man dich einmahl, so mache, was du wilst,</l>
            <l>Es gehen Jahre hin, eh du die Schmäh-Sucht stillst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch dieses konnte noch die Neuberin nicht dencken:</l>
            <l>Sie hatte keine Spuhr von des Professors Räncken;</l>
            <l>Sie dacht, er wäre noch ietzt, wie zuvor, ihr Freund,</l>
            <l>Drum fürchtete sie ihn auch nicht als einen Feind.</l>
            <l>Indeß verkauffete schon Breitkopf die Satyre.</l>
            <l>Kein Bürger, kein Student gieng in den Bär zu Biere,</l>
            <l>Der auf dem Tische nicht die Spottschrifft liegen sah,</l>
            <l>Denn für die Gäste lag sie frey zu lesen da.</l>
            <l>Er las sie, nicht genung, er eilte sie zu kauffen,</l>
            <l>Und auf der Treppe sah man nur Satyren lauffen.</l>
            <l>Die Blätter giengen ab, bis auf ein Exemplar,</l>
            <l>Das, zu dem Nachschuß, noch zurück geleget war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schickung ließ die Schrifft in Suppigs Hände fallen</l>
            <l>Den schätzt die Neuberin, von ihren Leuten allen,</l>
            <l>Nur ihres Umgangs werth; den zieht sie jedem vor;</l>
            <l>So hub Elisabeth den Essex kaum empor.</l>
            <l>Nur Suppigen steht frey, da, wo sie wohnt zu wohnen;</l>
            <l>Nach Kochen, giebt sie ihm die künstlichsten Personen;</l>
            <l>Wenn sie Printzeßin ist, erhebt ihn ihre Wahl,</l>
            <l>Und Suppig wird ihr Printz, so fügt sichs allemahl.</l>
            <l>Doch bey dem Liebling ist die Gunst auch nicht verschwendet,</l>
            <l>Er hat ihr, für dieß Glück, sich und sein Hertz verpfändet.</l>
            <l>Er dienet ihr mit Lust, thut, was sie haben will,</l>
            <l>Und schweigt, so bald sie zörnt, klug und behutsam still.</l>
            <l>Jetzt sah sein Auge kaum den Unglücks-vollen Bogen,</l>
            <l>Und seine Gönnerin so beissend durchgezogen:</l>
            <l>So rückte seine Hand den tiefgesetzten Huth,</l>
            <l>Und Mine, Blick und Gang verriethen treue Wuth:</l>
            <l>Indem er lief, die Schrifft der Neuberin zu zeigen,</l>
            <l>So konte schon voraus sein Bieder-Mund nicht schweigen;</l>
            <l>Er redte mit sich selbst. Vergebens grüßt man ihn:</l>
            <l>Es fehlt ihm an der Zeit, den Huth herab zu ziehn.</l>
            <l>Ha! schrieh er, klar und laut, schon in der Stuben-Thüre:</l>
            <l>Da haben wir die Frucht, die bringet uns Alzire!</l>
            <l>Und hiermit warf er nun der sichern Neuberin,</l>
            <l>Die Schmäh-Schrifft auf den Tisch, sich in den Lehn-Stuhl hin.</l>
            <l>Sie las sie lächelnd durch, und straffte sein Betragen;</l>
            <l>»was ist es, sprach sie, mehr? Der Neid sucht uns zu schlagen.</l>
            <l>Dieß, Suppig, macht mich groß, und meinen Muth nicht klein;</l>
            <l>Was schlechtes kan an uns nicht zu beneiden seyn.</l>
            <l>Die Götter zittern nicht, wenn Typhon Berge thürmet,</l>
            <l>Und, aus Verwegenheit, den Himmel selbst bestürmet;</l>
            <l>Ein Blitz des Jupiter, ein Pfeil des Delius,</l>
            <l>Mehr braucht die Gottheit nicht, daß Typhon stürtzen muß.</l>
            <l>Ist Gottsched unser Feind, die Kunst wird uns beschützen;</l>
            <l>Die Kunst, durch welche wir der Kenner Huld besitzen.</l>
            <l>Was schadets, daß man uns hier fälschlich Fehler zeigt,</l>
            <l>Genug, so bald mein Fuß nur auf die Bühne steigt,</l>
            <l>So wird, wer Gottscheds Freund, und unser Feind gewesen,</l>
            <l>Die abgeschmackte Schrifft mit gröstem Eckel lesen.</l>
            <l>Vergieb, sprach Suppig drauf, das, was mir weh gethan,</l>
            <l>Ist dieß, man dichtet uns so gar den Brodneid an.</l>
            <l>Gesetzt, wir handelten auch öffters unbedächtig,</l>
            <l>So ist doch dieser Neid für uns zu niederträchtig.</l>
            <l>Der blinde Pöbel glaubts, und ziehet unser Chor,</l>
            <l>Noch mit genauer Noth dem starcken Manne vor.</l>
            <l>Ist bey den deutschen nicht der Schau-Platz gnug verachtet,</l>
            <l>Daß Gottsched ihn, durch uns, noch mehr zu stürtzen trachtet?</l>
            <l>Ist dieß der Danck, daß erst, durch dich, sein Trauer-Spiel,</l>
            <l>Die Iphigenia, der Stadt ins Auge fiel?</l>
            <l>Sein Cato hat durch dich, den wahren Ruhm erworben;</l>
            <l>Und, ohne dich, war auch der Kulmus Fleiß verdorben:</l>
            <l>Du spieltest, was sie schrieb; Was wunder, wenn dein Lob</l>
            <l>Die Uebersetzungen der magern Muse hob?</l>
            <l>Nun giebt man dir den Lohn; nun schimpft man unsre Bande.</l>
            <l>Dein ist der gröste Schimpf, wir theilen nur die Schande;</l>
            <l>Nach dir benennt man uns, dein Nahm ist nur bekannt,</l>
            <l>Uns wird dadurch nichts mehr, als nur dein Ruf, entwandt.«</l>
            <l>Allein, ihr Hertz blieb groß, wie es zuvor gewesen.</l>
            <l>Sie forderte das Blatt, es noch einmahl zu lesen;</l>
            <l>Doch, weil ihr Geist den Schimpf des Brodneids nicht ertrug,</l>
            <l>Versah es ihre Hand, daß sie ein Schnippgen schlug.</l>
            <l>»zwar, sprach sie, solten wir zu diesem Schimpfe schweigen;</l>
            <l>Doch lasset uns einmahl dem frechen Feinde zeigen,</l>
            <l>Daß allemahl der Schimpf auf den zurücke fällt,</l>
            <l>Der sich vor groß genug, uns zu beschimpfen hält.</l>
            <l>Mich kostets wenig Müh, ihn lächerlich zu machen;</l>
            <l>Laßt sehn, wen Leipzig wird von uns zu erst verlachen!</l>
            <l>Wohlan, ich werd einmahl sein Aristophanes,</l>
            <l>Vielleicht ist Gottsched nicht so klug als Socrates;</l>
            <l>Vielleicht gelingt es mir «– – – hier schwieg sie plötzlich stille,</l>
            <l>Ihr Ernst beschämete die cumische Sibille;</l>
            <l>Sie rührte keine Hand, ihr Auge war verrückt;</l>
            <l>Ihr Geist, durch einen Glantz der Götter-Pracht entzückt.</l>
            <l>Sie stirbt! schrieh Suppig laut: Die Ohnmacht ist zu hefftig,</l>
            <l>Gleich Schauers Balsam her! Hier war kein Balsam kräfftig;</l>
            <l>Man bracht ihm noch darzu ein Ungrisch-Wasser-Glaß,</l>
            <l>Mit beyden macht er ihr so Schlaf als Wirbel naß.</l>
            <l>Er brach die Daumen aus, und iedes Gliedgen knackte,</l>
            <l>Er griff ihr an den Puls, der schlug im schönsten Tacte.</l>
            <l>Die Hände waren warm, der Cörper noch gesund,</l>
            <l>Doch öffnete sie erst, nach langer Zeit, den Mund.</l>
            <l>»was macht ihr? fragte sie: was soll der Balsam dienen?</l>
            <l>Mir ist die Schauspiel-Kunst in ihrer Pracht erschienen.</l>
            <l>Von jenem Winckel her kam mir ein Schimmer nah,</l>
            <l>Und eh ich mich besann, stund schon die Göttin da.</l>
            <l>Wie sehr, wie sehr war sie nicht über mich erhaben!</l>
            <l>Am Ansehn, welches ihr erst die Cothurnen gaben;</l>
            <l>An Strahlenkreise selbst, womit ihr Haupt umkräntzt,</l>
            <l>Wie Cephals Räuberin am frühen Morgen gläntzt;</l>
            <l>Am Spiegel in der Hand konnt ich die Göttin kennen.</l>
            <l>Die wir Beschützerin von unsrer Bande nennen.</l>
            <l>Sie zog die Larve weg, und ihr entblößter Mund,</l>
            <l>That eurer Neuberin den Willen also kund:</l>
            <l>›wer meinen Priestern schmäht, den muß ich selber hassen,</l>
            <l>Wer mir Altäre setzt, den werd ich nie verlassen;</l>
            <l>In Deutschland hab ich dir mein Heiligthum vertraut,</l>
            <l>Wo mir dein Fleiß zuerst den Tempel aufgebaut.</l>
            <l>Die, vor und neben dir, mir fälschlich dienstbar waren,</l>
            <l>Die hab ich nie erkannt; ich hielt sie für Barbaren.</l>
            <l>Dich hab ich mir erwählt, räumt dirs der Neid nicht ein:</l>
            <l>Getrost! Beweis es ihm, ich will dein Zeuge seyn.</l>
            <l>Auf! treue Neuberin, den Vorsatz auszuführen!</l>
            <l>Laß deinen Feind die Macht von meinem Schutze spühren!</l>
            <l>Auf! weiß ihm nur das Bild der leeren Tadelsucht:</l>
            <l>Der eigne Schatten treibt das Laster in die Flucht.</l>
            <l>Der volle Schauplatz soll zur Aehnlichkeit nicht schweigen,</l>
            <l>Und ist dein Feind dabey mit Fingern auf ihn zeigen.</l>
            <l>Kurtz, bild und stell ihn vor, damit ihn jeder kennt,</l>
            <l>Der deinen Tadler hört und ihn auch Gottsched nennt.</l>
            <l>Der Menschen Thorheit wird am besten vorgestellet,</l>
            <l>Wenn sich die Handlung selbst dem Bilde zugesellet;</l>
            <l>Zu diesem Vortheil hilfft der Dicht-Kunst meine Krafft,</l>
            <l>Die dem, was sie gemahlt, das wahre Leben schafft.</l>
            <l>Auf! Gottscheds Bild der Welt entlarvet vorzulegen!</l>
            <l>Mein Feuer soll sich selbst in deinen Adern regen.</l>
            <l>Dieß will ich. Mein Befehl prägt dir noch dieses ein:</l>
            <l>Wer recht gehorchen will, muß gleich gehorsam seyn.‹</l>
            <l>Das Schrecken hatte mir die Zunge noch gebunden,</l>
            <l>Jedoch die Göttin war, ich weiß nicht wie, verschwunden.</l>
            <l>Mein Geist erhohlte sich, ich bin wie aufgewacht;</l>
            <l>Da seh ich, daß ihr euch mit mir zu schaffen macht.</l>
            <l>Der glückliche Befehl, den ich anietzt vernommen,</l>
            <l>Soll mir zu keiner Zeit aus dem Gedächtniß kommen.«</l>
            <l>Doch Suppig lächelte, und redete gantz frey:</l>
            <l>»was du gesehen hast, halt ich für Phantasey.</l>
            <l>Der Rath gefällt mir zwar, den du mir selbst gegeben,</l>
            <l>Nur kan ich de Vernunfft so starck nicht wiederstreben,</l>
            <l>Daß ich bekennen soll, daß Künste Götter sind:</l>
            <l>Ich sah die Göttin nicht, und war doch auch nicht blind.«</l>
            <l>O! sprach die Neuberin, an statt sich zu erzörnen:</l>
            <l>»dein irdisch Auge wird sie noch erblicken lernen.</l>
            <l>Geduld! biß du genung von mir erzogen bist,</l>
            <l>Vielleicht, daß dir alsdann die Göttin gnädig ist.«</l>
            <l>Das gröste Glücke war, daß Suppig dieses sagte:</l>
            <l>Wer ist, der sich sonst ihr zu widersprechen wagte?</l>
            <l>Doch war es gut, daß gleich der Schneider Schultze kam,</l>
            <l>Der ihr ein frisches Maaß zu dem Jenenser</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mann, so plump er scheint, ist öffters recht poßierlich:</l>
            <l>Wenn seine Rolle kömmt, so spielt er sie manierlich;</l>
            <l>Zuweilen braucht sie ihn: er füllt die Lücke voll,</l>
            <l>Wenn einer fehlt, der nur sechs Worte sagen soll.</l>
            <l>Auch dem erzehlte sie: Mir ist die Kunst erschienen</l>
            <l>Die Kunst, der ich und du, jedoch besonders dienen.</l>
            <l>Ihr Mund verschwieg ihm nichts, auch keine Kleinigkeit;</l>
            <l>Auf Weiber-Lippen wohnt nicht die Verschwiegenheit.</l>
            <l>Er, welcher alles glaubt, hielt sie dadurch für grösser,</l>
            <l>Und sich, weil er ihr dient, auch selbst für etwas besser.</l>
            <l>Ihm stieß das Handwercks-Blut mit Ehr-Geitz in der Brust;</l>
            <l>Er schimpft auf Gottscheds That mit Pöbelhaffter Lust.</l>
            <l>Der Einfalt Treue kan auch grosse Hertzen rühren;</l>
            <l>Der Mann ließ nicht umsonst den blinden Eyfer spühren:</l>
            <l>Aus Großmuth warf sie ihm den letzten Gulden hin,</l>
            <l>Und sprach: Vertrinck dieß Geld aufs Glück der Neuberin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum war der Schneider weg, so rief sie: »Laßt uns Dichten!</l>
            <l>Was könnten wir anietzt wohl herrlichers verrichten?</l>
            <l>Ein ungewohnter Trieb flammt meine Geister an,</l>
            <l>Sonst hats die Dicht-Kunst auch, doch nie so starck gethan.</l>
            <l>Wohlan ein Vorspiel soll den stoltzen Tadler mahlen!</l>
            <l>Hier, Suppig, will ich ihn, wie ers verdient, bezahlen.</l>
            <l>Wer den Professor kennt und meinen Tadler hört,</l>
            <l>Soll, wenn er Gottscheds Wind auch noch so eyfrig ehrt;</l>
            <l>Des Bildes Aehnlichkeit dem Nachbar doch verrathen,</l>
            <l>Und sagen: was man spielt, sind warlich Gottscheds Thaten.«</l>
            <l>Sie satzte sich und schrieb, man ließ sie gantz allein.</l>
            <l>Es stelleten bey ihr sich zwar Gedancken ein;</l>
            <l>Nur schien der Reim sie noch verräthrisch zu verlassen:</l>
            <l>Er mußt, als Gottscheds Freund, des Dichters Feindin hassen.</l>
            <l>Wie lange suchte sie ein Reim-Wort auf Geduld!</l>
            <l>Ihr Blick durchwanderte die Wörter, Pult, Schuld, Huld;</l>
            <l>Umsonst, auch Huld</l>
            <l>Sie schrieb die Zeilen hin, sie wieder auszusteichen.</l>
            <l>O! rief sie, Göttin, gib dem Eifer ietzt Gehör!</l>
            <l>Was du mir aufgelegt wird deiner Magd zu schwer.</l>
            <l>Soll meine Schwachheit ietzt von deiner Größe singen,</l>
            <l>So hilf mir dieses mahl den wilden Reim bezwingen.</l>
            <l>Kaum daß sie dieß gesagt, so regte sich ihr Kiel,</l>
            <l>Aus dem ein Dinten-Klecks auf ihren Bogen fiel.</l>
            <l>Und hierdurch schien ihr selbst die Göttin zu entdecken,</l>
            <l>Sie würde gantz gewiß des Feindes Ruhm beflecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun schrieb die Neuberin von neuem wieder fort.</l>
            <l>Der Reim war gleich bereit, auch auf das schwerste Wort.</l>
            <l>Nun brauchte sie nicht mehr dem falschen nachzueilen,</l>
            <l>Er kam und hieng sich ietzt von selbst an ihre Zeilen.</l>
            <l>Und eh ein Tag vergieng und eine Nacht verstrich,</l>
            <l>War auch das Vorspiel da. Nun Gottsched hüte dich!</l>
            <l>So hoch war kaum die Kunst im Attila getrieben,</l>
            <l>Auf den selbst </l>
            <l>Auf, grosse Neuberin! Auf! Zeige nun der Stadt,</l>
            <l>Ein Werck, wobey die Kunst den Reim gebändigt hat!</l>
            <l>Den letzten Angriff hat nur noch dein Mund zu wagen,</l>
            <l>Den dir geraubten Ruhm gedoppelt zu erjagen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
