<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[du zürnest doch wohl nicht, berühmter Mäcenat]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">280</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-140 2-140</measure>
        <measure type="syllables">3506</measure>
        <measure type="tokens">2452</measure>
        <measure type="characters">14268</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[du zürnest doch wohl nicht, berühmter Mäcenat]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du zürnest doch wohl nicht, berühmter Mäcenat,</l>
            <l>Wenn Demuth Freyheit braucht und durch ein redlich Blat</l>
            <l>Den Ursprung ihrer Angst an solchem Ort erkläret,</l>
            <l>Wo Mitleid und Verstand der Hofnung Trost gewähret.</l>
            <l>Das Lob von deiner Huld, die Musen Nahrung giebt</l>
            <l>Und, was sie selbst versteht, an andern schäzt und liebt,</l>
            <l>Fliegt weiter, als du glaubst, und wird von tausend Zungen,</l>
            <l>So viel nur ich gehört, der Warheit nachgesungen,</l>
            <l>Zumahl in jener Stadt, wo Fleiß und Linden blühn,</l>
            <l>Wo Kunst und Höfligkeit die Länder an sich ziehn.</l>
            <l>Hier wirstu oft genand und von geschickten Leuten,</l>
            <l>Die andrer Nachruf nicht aus blindem Eifer breiten,</l>
            <l>Nach Würden ausgebracht. Ich seh, wohin ich will,</l>
            <l>So steht man überall bey deinem Nahmen still,</l>
            <l>Den Lieb und Danckbarkeit an manchem Baum verzogen</l>
            <l>Und deßen güldner Zug mich öfters schön betrogen,</l>
            <l>Indem ich, eh man mir den Löwenstäth gespielt,</l>
            <l>Dein lorbeerreiches L. vor Franckreichs Ludwig hielt.</l>
            <l>Sonst niemand, dacht ich stets, kan unter uns verdienen,</l>
            <l>Mit Rinden, Bast und Zeit so rühmlich fortzugrünen.</l>
            <l>So dacht ich, aber falsch. Denn hat dir gleich die Hand</l>
            <l>Des wandelbahren Glücks nicht Cronen zugewand,</l>
            <l>So hebt sich doch dein Geist durch klug- und hohe Gaben</l>
            <l>Vor vielen, die den Rang vom blinden Zufall haben.</l>
            <l>Denn über Land und Stadt mit stolzen Augen sehn,</l>
            <l>Sich unter Staat und Gold auf Thron und Purpur blehn,</l>
            <l>Durch einen Blick voll Zorn des Nachbars Ruh verbrennen</l>
            <l>Und frey und ohn Entgelt und fürstlich morden können</l>
            <l>Ist etwas, das viel heist; allein erhebt man sich</l>
            <l>Durch Wohlthat und Vernunft, so herrscht man königlich,</l>
            <l>So crönt man seinen Ruhm mit größern Lorbeerzweigen,</l>
            <l>Als die sich um den Schlaf der Überwinder beugen.</l>
            <l>Budorgis kennt dich längst, und wen es auswärts schickt,</l>
            <l>Der rühmt dir alles nach, was große Seelen schmückt</l>
            <l>Und Weisen glücklich macht; du hast ein stilles Leben</l>
            <l>Nebst Sinnen, Stand und Herz gelehrter Ruh ergeben,</l>
            <l>Bist in dir selbst vergnügt, nimmst Künstler auf und ein,</l>
            <l>Erhebest ihren Fleiß mit Gnad und Freundlichseyn</l>
            <l>Und suchest überall dem Delius zu Ehren</l>
            <l>Den Schülern seiner Kunst ihr zeitlich Wohl zu mehren.</l>
            <l>Herr, hört die Langmuth zu, so darf ich frey gestehn,</l>
            <l>Ich brenne vor Begier, der Weißheit nachzugehn,</l>
            <l>Und suche durch Verstand und mit gewißen Gründen</l>
            <l>Die wahre Seelenruh, das höchste Gut, zu finden.</l>
            <l>Es hat mir die Natur und redliches Erziehn,</l>
            <l>Dies ist mein Vatertheil, ein kleines Pfund verliehn,</l>
            <l>Womit ich vor der Welt gewis noch wuchern könte,</l>
            <l>Wofern mir ein August ein kleines Brodt vergönnte.</l>
            <l>Was aber hilft der Trieb, wenn eußerlicher Zwang,</l>
            <l>Wenn Mangel, wenn Verdruß, Neid, Aberglauben, Zanck</l>
            <l>Und Kranckheit und Gefahr den edlen Vorsaz binden?</l>
            <l>Hier lieg ich nunmehr gar in unbekandten Gründen,</l>
            <l>Erzehle meine Noth den Püschen und der Nacht,</l>
            <l>Hier, wo der dunckle Queis zwo Gränzen fruchtbahr macht.</l>
            <l>Ich weis nicht mehr wohin und lerne bey dem Schmachten</l>
            <l>Gesundheit, Ehre, Kiel und Wißenschaft verachten.</l>
            <l>Wie kan es anders seyn? Wo Hunger die Gedult,</l>
            <l>Wo Schmach die Kräfte schlägt, da hat der Geist nicht Schuld,</l>
            <l>Wenn endlich Fleisch und Blut bey Hiobs schweren Plagen</l>
            <l>Mit Hiobs Raserey den tauben Himmel schlagen.</l>
            <l>Ich suche Trost und Rath, und sieh, je mehr ich fleh,</l>
            <l>Je mehr ich Wolcken, Sturm und Wetter kommen seh:</l>
            <l>Die besten Jahre fliehn und schmecken kein Vergnügen,</l>
            <l>Das sonst die Jugend braucht; die Nechsten sehn mich liegen</l>
            <l>Und wandern blind vorbey. Der Eltern armes Gut</l>
            <l>Verzehrt sich wie ihr Herz in Jammer, Asch und Glut</l>
            <l>Und wird mir, weil sie schon den Sarg vor Kummer faßen,</l>
            <l>Die Lust, bald nachzugehn, zum Erbtheil hinterlaßen.</l>
            <l>Ja, Herr, wer fühlt, der glaubt. Dies ist ein scharfer Stich.</l>
            <l>Ich geh aus Armuth schlecht, drum heis ich liederlich,</l>
            <l>Da Thoren böser Art, die unter Silber gleißen,</l>
            <l>Des Himmels Zorn zu Troz fromm, klug und würdig heißen.</l>
            <l>Seht, sprech ich dann und wann zu meiner Musenschaar,</l>
            <l>Die jezt mein Kummer ist und vor mein Labsahl war,</l>
            <l>Geht, sprech ich, Mägdgen, geht und last mich nur zufrieden,</l>
            <l>Denn wollt ihr glücklich seyn, so sind wir gut geschieden.</l>
            <l>Was nüzt und helft ihr mich, wenn niemand sieht und hört,</l>
            <l>Wenn Unrecht, Bliz und Schlag die sanfte Laute stört.</l>
            <l>Was helft ihr? Kläglich thun. Wem nüzt ihr? Meinem Jammer.</l>
            <l>Die müde Leyer ächzt und macht die finstre Kammer</l>
            <l>Gebrochner Klagen voll. Geht, sucht euch einen Mann,</l>
            <l>Der, was ihr haben müst, bequemer schafen kan.</l>
            <l>Ihr seyd, ich weis es wohl, verwöhnte Sängerinnen</l>
            <l>Und habt der Lilgen Art, die weder nehn noch spinnen,</l>
            <l>Doch gerne rühmlich blühn. Geht, meidet den Verdruß;</l>
            <l>Ich rath euch wieder mich und las euch, weil ich muß,</l>
            <l>Damit, erkennt hieraus die Größe meiner Liebe,</l>
            <l>Mein unentbehrlich Weh nur euch nicht mit betrübe.</l>
            <l>Drum geht und lebet wohl! Doch, Musen, nein, verzieht!</l>
            <l>Wer weis, was noch erscheint. Mich dünckt, die Hofnung blüht</l>
            <l>In unserm Löwenstäth, von dem mir ein Gerüchte</l>
            <l>Gewißen Trost verspricht. So schnell wird kaum vom Lichte</l>
            <l>Der frühe Dampf zertheilt, als jezt mein Unmuth sinckt,</l>
            <l>Da nur ein einzig Wort von deinem Titul klingt.</l>
            <l>Die Geister fangen Glut, die muntren Finger spielen</l>
            <l>Und müßen diese Kraft in jeder Sehne fühlen.</l>
            <l>Herr, dringt dein Nahme durch, wie glücklich würd ich seyn!</l>
            <l>Gedächtestu mir erst dein Herze zu verleihn,</l>
            <l>Ich glaube zum Voraus, es würden Vers und Saythen</l>
            <l>Mit Dichtern alter Welt noch um den Vorzug streiten.</l>
            <l>Versuche meinen Kiel mit unverdienter Huld</l>
            <l>Und las ein Musenkind nach so viel Ungedult</l>
            <l>An dir, gelehrtes Haupt, den deutschen Colbert finden.</l>
            <l>Du rettest so ein Schif, das unter Well und Winden</l>
            <l>Weg, Seegel, Ruder, Mast, Compaß und Stern vermißt</l>
            <l>Und etwan darum nur nicht längst versuncken ist,</l>
            <l>Weil irgend Glück und Gott mich noch so würdig schäzen,</l>
            <l>Dem klugen Löwenstäth ein Danckaltar zu sezen.</l>
            <l>Sey Vater meiner Kunst, sie ist kein fauler Balg,</l>
            <l>Der lustig betteln geht und insgemein den Schalck</l>
            <l>Im Müßiggang ernährt. Sie wird mit Ehrfurcht lieben</l>
            <l>Und, wo sie Nahrung hat, sich fromm und fleißig üben.</l>
            <l>Mein Wuntsch hat Billigkeit und sucht kein zeitlich Gut;</l>
            <l>Es ist gesunder Wiz, es ist gesundes Blut,</l>
            <l>Ein allzeit frohes Herz und so viel Nothdurftsgaben,</l>
            <l>Als unser Leib bedarf und Leute nöthig haben,</l>
            <l>Die Geist und Wißenschaft vom Pöbel scheiden soll.</l>
            <l>Ja wär auch gleich mein Cad nicht stets gedrungen voll,</l>
            <l>So lies ich mir gleichwohl an Mäßigkeit begnügen</l>
            <l>Und wollte noch mit Lust auf Stroh und Säcken liegen.</l>
            <l>Ein Weiser ist schon reich, wenn Hunger, Hiz und Frost</l>
            <l>Sein kluges Alter schont. Er sieht des Hochmuths Kost</l>
            <l>Mit gleichen Augen an und lebt in armer Stille</l>
            <l>Viel sichrer als ein Fürst, der unter Gold und Fülle</l>
            <l>Die Freyheit darben muß. Dein Ruhm verbleibt mein Fleiß,</l>
            <l>So lang ich Kiel und Hand und Mund zu rühren weis.</l>
            <l>Dein Nahme wird durch mich in Wort- und Reimen steigen</l>
            <l>Und durch mein künftig Buch ein groß Exempel zeigen.</l>
            <l>Der Schluß ist einmahl fest: Der Mensch tritt auf und ab.</l>
            <l>Du, Herr, vergehst wie ich und warthest auf ein Grab</l>
            <l>Und must dem Leibe nach, Gott las es spät geschehn,</l>
            <l>Mit Hoh- und Niedrigen des Todes Schatten sehn.</l>
            <l>Gleichwohl, erlaub es mir, versprech ich mir durch dich</l>
            <l>Ein immer grünes Lob. Die Blätter müßen sich</l>
            <l>(dies kan der Phoebus thun) in Stein und Erz verwandeln</l>
            <l>Und allen, die wie du als Musenväter handeln,</l>
            <l>Ein ewig Denckmahl baun. So kan Messala stehn.</l>
            <l>Ja müst ich heute noch zur frühen Baare gehn,</l>
            <l>So ist dies Blat genung, der Eitelkeit zu sagen,</l>
            <l>Ich sey vor deinen Ruhm bereits zu spät erschlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du zürnest doch wohl nicht, berühmter Mäcenat,</l>
            <l>Wenn Demuth Freyheit braucht und durch ein redlich Blat</l>
            <l>Den Ursprung ihrer Angst an solchem Ort erkläret,</l>
            <l>Wo Mitleid und Verstand der Hofnung Trost gewähret.</l>
            <l>Das Lob von deiner Huld, die Musen Nahrung giebt</l>
            <l>Und, was sie selbst versteht, an andern schäzt und liebt,</l>
            <l>Fliegt weiter, als du glaubst, und wird von tausend Zungen,</l>
            <l>So viel nur ich gehört, der Warheit nachgesungen,</l>
            <l>Zumahl in jener Stadt, wo Fleiß und Linden blühn,</l>
            <l>Wo Kunst und Höfligkeit die Länder an sich ziehn.</l>
            <l>Hier wirstu oft genand und von geschickten Leuten,</l>
            <l>Die andrer Nachruf nicht aus blindem Eifer breiten,</l>
            <l>Nach Würden ausgebracht. Ich seh, wohin ich will,</l>
            <l>So steht man überall bey deinem Nahmen still,</l>
            <l>Den Lieb und Danckbarkeit an manchem Baum verzogen</l>
            <l>Und deßen güldner Zug mich öfters schön betrogen,</l>
            <l>Indem ich, eh man mir den Löwenstäth gespielt,</l>
            <l>Dein lorbeerreiches L. vor Franckreichs Ludwig hielt.</l>
            <l>Sonst niemand, dacht ich stets, kan unter uns verdienen,</l>
            <l>Mit Rinden, Bast und Zeit so rühmlich fortzugrünen.</l>
            <l>So dacht ich, aber falsch. Denn hat dir gleich die Hand</l>
            <l>Des wandelbahren Glücks nicht Cronen zugewand,</l>
            <l>So hebt sich doch dein Geist durch klug- und hohe Gaben</l>
            <l>Vor vielen, die den Rang vom blinden Zufall haben.</l>
            <l>Denn über Land und Stadt mit stolzen Augen sehn,</l>
            <l>Sich unter Staat und Gold auf Thron und Purpur blehn,</l>
            <l>Durch einen Blick voll Zorn des Nachbars Ruh verbrennen</l>
            <l>Und frey und ohn Entgelt und fürstlich morden können</l>
            <l>Ist etwas, das viel heist; allein erhebt man sich</l>
            <l>Durch Wohlthat und Vernunft, so herrscht man königlich,</l>
            <l>So crönt man seinen Ruhm mit größern Lorbeerzweigen,</l>
            <l>Als die sich um den Schlaf der Überwinder beugen.</l>
            <l>Budorgis kennt dich längst, und wen es auswärts schickt,</l>
            <l>Der rühmt dir alles nach, was große Seelen schmückt</l>
            <l>Und Weisen glücklich macht; du hast ein stilles Leben</l>
            <l>Nebst Sinnen, Stand und Herz gelehrter Ruh ergeben,</l>
            <l>Bist in dir selbst vergnügt, nimmst Künstler auf und ein,</l>
            <l>Erhebest ihren Fleiß mit Gnad und Freundlichseyn</l>
            <l>Und suchest überall dem Delius zu Ehren</l>
            <l>Den Schülern seiner Kunst ihr zeitlich Wohl zu mehren.</l>
            <l>Herr, hört die Langmuth zu, so darf ich frey gestehn,</l>
            <l>Ich brenne vor Begier, der Weißheit nachzugehn,</l>
            <l>Und suche durch Verstand und mit gewißen Gründen</l>
            <l>Die wahre Seelenruh, das höchste Gut, zu finden.</l>
            <l>Es hat mir die Natur und redliches Erziehn,</l>
            <l>Dies ist mein Vatertheil, ein kleines Pfund verliehn,</l>
            <l>Womit ich vor der Welt gewis noch wuchern könte,</l>
            <l>Wofern mir ein August ein kleines Brodt vergönnte.</l>
            <l>Was aber hilft der Trieb, wenn eußerlicher Zwang,</l>
            <l>Wenn Mangel, wenn Verdruß, Neid, Aberglauben, Zanck</l>
            <l>Und Kranckheit und Gefahr den edlen Vorsaz binden?</l>
            <l>Hier lieg ich nunmehr gar in unbekandten Gründen,</l>
            <l>Erzehle meine Noth den Püschen und der Nacht,</l>
            <l>Hier, wo der dunckle Queis zwo Gränzen fruchtbahr macht.</l>
            <l>Ich weis nicht mehr wohin und lerne bey dem Schmachten</l>
            <l>Gesundheit, Ehre, Kiel und Wißenschaft verachten.</l>
            <l>Wie kan es anders seyn? Wo Hunger die Gedult,</l>
            <l>Wo Schmach die Kräfte schlägt, da hat der Geist nicht Schuld,</l>
            <l>Wenn endlich Fleisch und Blut bey Hiobs schweren Plagen</l>
            <l>Mit Hiobs Raserey den tauben Himmel schlagen.</l>
            <l>Ich suche Trost und Rath, und sieh, je mehr ich fleh,</l>
            <l>Je mehr ich Wolcken, Sturm und Wetter kommen seh:</l>
            <l>Die besten Jahre fliehn und schmecken kein Vergnügen,</l>
            <l>Das sonst die Jugend braucht; die Nechsten sehn mich liegen</l>
            <l>Und wandern blind vorbey. Der Eltern armes Gut</l>
            <l>Verzehrt sich wie ihr Herz in Jammer, Asch und Glut</l>
            <l>Und wird mir, weil sie schon den Sarg vor Kummer faßen,</l>
            <l>Die Lust, bald nachzugehn, zum Erbtheil hinterlaßen.</l>
            <l>Ja, Herr, wer fühlt, der glaubt. Dies ist ein scharfer Stich.</l>
            <l>Ich geh aus Armuth schlecht, drum heis ich liederlich,</l>
            <l>Da Thoren böser Art, die unter Silber gleißen,</l>
            <l>Des Himmels Zorn zu Troz fromm, klug und würdig heißen.</l>
            <l>Seht, sprech ich dann und wann zu meiner Musenschaar,</l>
            <l>Die jezt mein Kummer ist und vor mein Labsahl war,</l>
            <l>Geht, sprech ich, Mägdgen, geht und last mich nur zufrieden,</l>
            <l>Denn wollt ihr glücklich seyn, so sind wir gut geschieden.</l>
            <l>Was nüzt und helft ihr mich, wenn niemand sieht und hört,</l>
            <l>Wenn Unrecht, Bliz und Schlag die sanfte Laute stört.</l>
            <l>Was helft ihr? Kläglich thun. Wem nüzt ihr? Meinem Jammer.</l>
            <l>Die müde Leyer ächzt und macht die finstre Kammer</l>
            <l>Gebrochner Klagen voll. Geht, sucht euch einen Mann,</l>
            <l>Der, was ihr haben müst, bequemer schafen kan.</l>
            <l>Ihr seyd, ich weis es wohl, verwöhnte Sängerinnen</l>
            <l>Und habt der Lilgen Art, die weder nehn noch spinnen,</l>
            <l>Doch gerne rühmlich blühn. Geht, meidet den Verdruß;</l>
            <l>Ich rath euch wieder mich und las euch, weil ich muß,</l>
            <l>Damit, erkennt hieraus die Größe meiner Liebe,</l>
            <l>Mein unentbehrlich Weh nur euch nicht mit betrübe.</l>
            <l>Drum geht und lebet wohl! Doch, Musen, nein, verzieht!</l>
            <l>Wer weis, was noch erscheint. Mich dünckt, die Hofnung blüht</l>
            <l>In unserm Löwenstäth, von dem mir ein Gerüchte</l>
            <l>Gewißen Trost verspricht. So schnell wird kaum vom Lichte</l>
            <l>Der frühe Dampf zertheilt, als jezt mein Unmuth sinckt,</l>
            <l>Da nur ein einzig Wort von deinem Titul klingt.</l>
            <l>Die Geister fangen Glut, die muntren Finger spielen</l>
            <l>Und müßen diese Kraft in jeder Sehne fühlen.</l>
            <l>Herr, dringt dein Nahme durch, wie glücklich würd ich seyn!</l>
            <l>Gedächtestu mir erst dein Herze zu verleihn,</l>
            <l>Ich glaube zum Voraus, es würden Vers und Saythen</l>
            <l>Mit Dichtern alter Welt noch um den Vorzug streiten.</l>
            <l>Versuche meinen Kiel mit unverdienter Huld</l>
            <l>Und las ein Musenkind nach so viel Ungedult</l>
            <l>An dir, gelehrtes Haupt, den deutschen Colbert finden.</l>
            <l>Du rettest so ein Schif, das unter Well und Winden</l>
            <l>Weg, Seegel, Ruder, Mast, Compaß und Stern vermißt</l>
            <l>Und etwan darum nur nicht längst versuncken ist,</l>
            <l>Weil irgend Glück und Gott mich noch so würdig schäzen,</l>
            <l>Dem klugen Löwenstäth ein Danckaltar zu sezen.</l>
            <l>Sey Vater meiner Kunst, sie ist kein fauler Balg,</l>
            <l>Der lustig betteln geht und insgemein den Schalck</l>
            <l>Im Müßiggang ernährt. Sie wird mit Ehrfurcht lieben</l>
            <l>Und, wo sie Nahrung hat, sich fromm und fleißig üben.</l>
            <l>Mein Wuntsch hat Billigkeit und sucht kein zeitlich Gut;</l>
            <l>Es ist gesunder Wiz, es ist gesundes Blut,</l>
            <l>Ein allzeit frohes Herz und so viel Nothdurftsgaben,</l>
            <l>Als unser Leib bedarf und Leute nöthig haben,</l>
            <l>Die Geist und Wißenschaft vom Pöbel scheiden soll.</l>
            <l>Ja wär auch gleich mein Cad nicht stets gedrungen voll,</l>
            <l>So lies ich mir gleichwohl an Mäßigkeit begnügen</l>
            <l>Und wollte noch mit Lust auf Stroh und Säcken liegen.</l>
            <l>Ein Weiser ist schon reich, wenn Hunger, Hiz und Frost</l>
            <l>Sein kluges Alter schont. Er sieht des Hochmuths Kost</l>
            <l>Mit gleichen Augen an und lebt in armer Stille</l>
            <l>Viel sichrer als ein Fürst, der unter Gold und Fülle</l>
            <l>Die Freyheit darben muß. Dein Ruhm verbleibt mein Fleiß,</l>
            <l>So lang ich Kiel und Hand und Mund zu rühren weis.</l>
            <l>Dein Nahme wird durch mich in Wort- und Reimen steigen</l>
            <l>Und durch mein künftig Buch ein groß Exempel zeigen.</l>
            <l>Der Schluß ist einmahl fest: Der Mensch tritt auf und ab.</l>
            <l>Du, Herr, vergehst wie ich und warthest auf ein Grab</l>
            <l>Und must dem Leibe nach, Gott las es spät geschehn,</l>
            <l>Mit Hoh- und Niedrigen des Todes Schatten sehn.</l>
            <l>Gleichwohl, erlaub es mir, versprech ich mir durch dich</l>
            <l>Ein immer grünes Lob. Die Blätter müßen sich</l>
            <l>(dies kan der Phoebus thun) in Stein und Erz verwandeln</l>
            <l>Und allen, die wie du als Musenväter handeln,</l>
            <l>Ein ewig Denckmahl baun. So kan Messala stehn.</l>
            <l>Ja müst ich heute noch zur frühen Baare gehn,</l>
            <l>So ist dies Blat genung, der Eitelkeit zu sagen,</l>
            <l>Ich sey vor deinen Ruhm bereits zu spät erschlagen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
