<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Glückseligkeit</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hagedorn</surname>
            <forename>Friedrich von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">46</measure>
        <measure type="verses">732</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-4 3-8 4-8 5-8 6-16 7-4 8-12 9-4 10-24 11-22 12-20 13-14 14-18 15-6 16-6 17-68 18-24 19-42 20-14 21-10 22-20 23-8 24-6 25-4 26-8 27-8 28-8 29-16 30-4 31-12 32-4 33-24 34-22 35-20 36-14 37-18 38-6 39-6 40-68 41-24 42-42 43-14 44-10 45-20 46-8</measure>
        <measure type="syllables">9124</measure>
        <measure type="tokens">5966</measure>
        <measure type="characters">36750</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1731</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Glückseligkeit</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist das wahre Glück an keinen Stand gebunden:</l>
            <l>Das Mittel zum Genuß der schnellen Lebensstunden,</l>
            <l>Das, was allein mit Recht beneidenswürdig heißt,</l>
            <l>Ist die Zufriedenheit und ein gesetzter Geist.</l>
            <l>Der ist des Weisen Theil. Die Nerven und die Stärke</l>
            <l>Des männlichen Gemüths sind nicht des Zufalls Werke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht Erbrecht noch Geburt, das Herz macht groß und klein;</l>
            <l>Ein Kaiser könnte Sklav', ein Sklave Kaiser sein,</l>
            <l>Und nur ein Ungefähr gibt, zu der Zeiten Schande,</l>
            <l>Dem Nero Cäsars Thron, dem Epictet die Bande.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Pöbel, welcher kaum der Dinge Hälfte kennt,</l>
            <l>Und nur die Schmeichelei des Zufalls Glück benennt,</l>
            <l>Der Pöbel lebt im Traum, und zeigt in allen Rollen,</l>
            <l>Die seine Wahnsucht spielt, was wir belachen sollen,</l>
            <l>Gehorcht wie Tigellin</l>
            <l>Ist Pöbel in dem Staub, und Pöbel auf dem Thron.</l>
            <l>Grob oder leicht und falsch, stolz oder niederträchtig,</l>
            <l>Noch blinder als sein Glück, und nie durch Weisheit mächtig.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur diese findet sich in würdiger Gestalt</l>
            <l>Bei jeglichem Beruf, in jedem Aufenthalt.</l>
            <l>Sie dichtet im Homer, gibt im Lycurg Gesetze,</l>
            <l>Beschämt im Socrates der Redner Schulgeschwätze,</l>
            <l>Bringt an den stolzen Hof den Plato, den Aeschin,</l>
            <l>Gehorchet im Aesop, regiert im Antonin,</l>
            <l>Und kann im Curius sich den Triumph ersiegen,</l>
            <l>Doch auch mit gleicher Lust die starren Aecker pflügen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist die Weisheit denn, die Wenigen gemein?</l>
            <l>Sie ist die Wissenschaft, in sich beglückt zu sein.</l>
            <l>Was aber ist das Glück? Was alle Thoren meiden:</l>
            <l>Der Zustand wahrer Lust und dauerhafter Freuden;</l>
            <l>Empfindung, Kenntniß, Wahl der Vollenkommenheit,</l>
            <l>Ein Wandel ohne Reu' und stete Fertigkeit,</l>
            <l>Nach den natürlichen und wesentlichen Pflichten</l>
            <l>Die freien Handlungen auf einen Zweck zu richten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist nicht des Weisen Herz ein wahres Heiligthum,</l>
            <l>Des höchsten Guten Bild, der Sitz von seinem Ruhm?</l>
            <l>Den falschen Eigennutz unordentlicher Triebe</l>
            <l>Verbannt aus seiner Brust die treue Menschenliebe.</l>
            <l>Es quellen nur aus ihr der tugendhafte Muth,</l>
            <l>Der Freunde nie verläßt, und Feinden Gutes thut,</l>
            <l>Den Frieden liebt und wirkt, der Zwietracht Wildheit zähmet,</l>
            <l>Und nur durch neue Huld Undankbare beschämet;</l>
            <l>Der Wünsche Mäßigung wann nichts dem Wunsch entgeht;</l>
            <l>Die Unerschrockenheit, wann Alles widersteht;</l>
            <l>Der immergleiche Sinn, den Fälle nicht zerrütten;</l>
            <l>Wahrhaftigkeit im Mund, und Wahrheit in den Sitten;</l>
            <l>Die Neigung, die uns lehrt an aller Wohlfahrt baun,</l>
            <l>Nicht blos auf unsre Zeit und auf uns selber schaun,</l>
            <l>Mit eigenen Verlust der Nachwelt Glück erwerben,</l>
            <l>Und für das Vaterland aus eigner Willkür sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In diesem Vorzug liegt, was man nie g'nug verehrt,</l>
            <l>Der Seele Majestät, der Menschen ächter Werth:</l>
            <l>Denn Wollust, Reichthum Macht, was Tausende begehren,</l>
            <l>Das pfleget die Natur auch Thieren zu gewähren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Monarchisch herrscht und schreckt, zu schwächrer Nachbarn Weh,</l>
            <l>Der Adler in der Luft, der Schwertfisch in der See,</l>
            <l>Ein königlicher Löw', ein kriegerischer Tieger</l>
            <l>Ist, Alexandern gleich, ein Haubt, ein Held, ein Sieger,</l>
            <l>Und waget sich gewiß mit größerer Gefahr</l>
            <l>An einen kühnern Feind, als dort Darius war.</l>
            <l>Wird manche Muschel nicht an Schätzen mehr verwahren,</l>
            <l>Als Polidor verspielt, und Cleons Aeltern sparen?</l>
            <l>Belebt die Buhlerei nicht jeden Sperling mehr,</l>
            <l>Als alle Lüsternheit den traurigen Tiber?</l>
            <l>Es mag ein Sybarit auf weichen Rosen liegen,</l>
            <l>Die leichte Spinne kann sich zehn Mal sanfter wiegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die siegende Gewalt, die Gabe, reich zu sein,</l>
            <l>Was Sinnen lockt und übt, hat nicht der Mensch allein.</l>
            <l>Das kann, in mancher Art, auch ihm Vergnügen bringen:</l>
            <l>Doch was unsterblich ist, folgt billig bessern Dingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich, ich weiß dieses längst, denkt ein gelehrter Geist,</l>
            <l>Der nie sich glücklich schätzt, als wann er scharf beweist:</l>
            <l>Der nicht gemeine Reiz erhab'ner Wissenschaften,</l>
            <l>Der, lehrt er, und sonst nichts muß an der Seele haften.</l>
            <l>Ich forsche, was sich stets in jenen Welten dreht,</l>
            <l>Was Orpheus, Epicur und Brunus ausgespäht,</l>
            <l>Wie jenes Firmament ein Heer von Sonnen zieret,</l>
            <l>Ein neuer Stern erscheint, ein alter sich verlieret,</l>
            <l>Was Flamsteed glücklicher, als Liebknecht, uns entdeckt,</l>
            <l>Wie weit sich ihre Zahl und ihre Größ' erstreckt.</l>
            <l>Was auch der Pöbel weiß, kann mich nicht lüstern machen.</l>
            <l>Ein philosophisch Aug' ergötzen hohe Sachen:</l>
            <l>Wie jeder Haubtplanet, im Bau der besten Welt,</l>
            <l>Durch Wirbel reger Luft die Laufbahn richtig hält,</l>
            <l>Stets um der Sonne Glut elliptisch sich beweget,</l>
            <l>In dem sonst dunklen Kreis Land, Berge, Wasser heget,</l>
            <l>Und, unsrer Erde gleich, vielleicht mit Menschen prangt,</l>
            <l>Die auch Systemata, so gut als wir, erlangt,</l>
            <l>Und unter denen jetzt, zum Nutzen ihrer Sphären,</l>
            <l>Vielleicht ein andrer Wolf, ein andrer Newton lehren.</l>
            <l>Sieht mich die Mitternacht bei meinem Sehrohr wach,</l>
            <l>So ahm' ich höchstvergnügt berühmten Männern nach:</l>
            <l>Und so entdeck' ich selbst, was, auch bei wachen Stunden,</l>
            <l>Ein Deutscher, ja sogar ein Domherr,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freund! wer erkennet nicht den Werth der Wissenschaft?</l>
            <l>Unendlich ist ihr Ruhm, ersprießlich ihre Kraft.</l>
            <l>Doch sind wir, nach dem Zweck des Schöpfers aller Wesen,</l>
            <l>Nur, um gelehrt zu sein, zum Dasein auserlesen?</l>
            <l>Hat nicht an deinem Fleiß und wirksamen Verstand</l>
            <l>Dein eignes Haus ein Recht, noch mehr dein Vaterland?</l>
            <l>Wird durch den Sirius, der beim Orion blitzet,</l>
            <l>Germanien befreit, und eine Stadt beschützet,</l>
            <l>Der Unschuld Recht geschafft, der Frevelmuth gestört,</l>
            <l>Die Tugend groß gemacht, der Seele Glück vermehrt?</l>
            <l>Bestimmst und ordnest du nach der Bewegung Schranken</l>
            <l>Die sich verklagenden und richtenden Gedanken?</l>
            <l>Nutzt nicht der grobe Pflug, die Egge mehr dem Staat,</l>
            <l>Als ihm ein Fernglas nutzt, das dir entdecket hat,</l>
            <l>Wie von Caßini Schnee, von Huygens weißer Erde</l>
            <l>Im fernen Jupiter ein Land gefärbet werde?</l>
            <l>Sah nicht ein Socrates aufs menschliche Geschlecht,</l>
            <l>Und hatt' er etwa nicht bei seiner Strenge Recht,</l>
            <l>Die von der Wissenschaft der Sterne nichts behielte,</l>
            <l>Als was dem Feldbau half, und auf die Schiffahrt zielte?</l>
            <l>Mich däucht, er gründe sich auf die Erfahrenheit:</l>
            <l>Das, was uns glücklich macht, sei nicht Gelehrsamkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja freilich! schreit Gryphin: das Rechnen ausgenommen,</l>
            <l>Kann keine Wissenschaft und kein Erkenntniß frommen.</l>
            <l>Allein wer kennet nicht den zählenden Gryphin?</l>
            <l>Dem keine Staude grünt, dem keine Blumen blühn,</l>
            <l>Kein Strahl der Sonne spielt, der nur die Sonne liebet,</l>
            <l>Wann sie den Stier durchstreicht, uns längre Tage gibet,</l>
            <l>Ihm Holz und Licht erspart: der, ganz erpicht auf Geld,</l>
            <l>Die Münzer insgeheim für halbe Schöpfer hält,</l>
            <l>Und nur die Schöpfung ehrt, die aus dem Reichthum stammet,</l>
            <l>Durch den sein Vater sich, dem Sohn zum Trost, verdammet,</l>
            <l>Der sich in Erz und Gold bald spiegelt, bald vergräbt,</l>
            <l>Und, nach der Erben Wunsch, so wie sein Vater, lebt.</l>
            <l>Erforschung der Natur, das schöne Weltgebäude</l>
            <l>Sind nicht der Wuchrer Lust, noch grober Seelen Freude.</l>
            <l>Gryphin bewacht sein Geld: an seiner Seite wacht</l>
            <l>Ein Menschenfeind, der Geiz, der horchende Verdacht,</l>
            <l>Der zänkische Betrug, der Meineid im Gewerbe,</l>
            <l>Der ungestalte Neid, Lust zu des Nachbarn Erbe,</l>
            <l>Verzweiflung bei Gefahr, und Unempfindlichkeit</l>
            <l>Bei allen Predigten von Selbstzufriedenheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O wie beglückt ist der, auf dessen reine Schätze</l>
            <l>Nicht Fluch und Schande fällt, noch Vorwurf der Gesetze,</l>
            <l>Der aus dem Ueberfluß, den er mit Recht besitzt,</l>
            <l>Der Armen Blöße deckt, und ihre Häuser stützt,</l>
            <l>Die Künstler kennt und hegt, mit seinem Beistand eilet,</l>
            <l>Und mit gewohnter Hand des Kummers Wunden heilet!</l>
            <l>Vor ihm verlieren sich die Zähren banger Noth.</l>
            <l>Die Milde seiner Huld entfernt der Greisen Tod,</l>
            <l>Zieht ihre Kinder auf, die Väter zu verpflegen,</l>
            <l>Und wird ein Gegenstand von ihrem letzten Segen.</l>
            <l>Die Lust an aller Wohl beseelet, was er thut.</l>
            <l>Es ist sein Eigenthum ein allgemeines Gut.</l>
            <l>Es überfließt sein Herz, der innre Freund der Armen,</l>
            <l>Von reger Zärtlichkeit, von göttlichem Erbarmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja! Titus irrte nicht: Der Tag ist zu bereun,</l>
            <l>An welchem wir durch nichts ein leidend Herz erfreun.</l>
            <l>Als Bürger einer Welt sind wir dazu verbunden;</l>
            <l>Verloren ist der Tag, und selten sind die Stunden,</l>
            <l>Die, wann wir fähig sind, Bedrängten beizustehn,</l>
            <l>Beim Anblick ihres Harms uns unempfindlich sehn;</l>
            <l>Wann Mitleid, Lieb' und Huld mit Seufzern sich verschleichen,</l>
            <l>In enge Winkel fliehn, und dir, an Falschheit, gleichen,</l>
            <l>Du Rath der Heiligen, die stolze Demuth krümmt!</l>
            <l>Zunft! die den Brüdern schenkt, was sie den Menschen nimmt:</l>
            <l>Die mit der frommen Hand, die sich zur Andacht faltet,</l>
            <l>Nach ihrem innern Licht das Zeitliche verwaltet,</l>
            <l>Die Jünger feister macht, sonst Alle von sich stößt,</l>
            <l>Die Nackende bekleid't, Bekleidete entblößt,</l>
            <l>Nur philadelphisch liebt, in Allem, was geschiehet,</l>
            <l>So schlau, als Saint-Cyran, den Finger Gottes siehet,</l>
            <l>Sich für sein Häuflein schätzt, und, falscher Bilder voll,</l>
            <l>Die Welt ein Babel nennt, dem man nichts opfern soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Allmacht mildre Gunst zeigt sich in jedem Falle;</l>
            <l>Nichts schränkt ihr Wohlthun ein; ihr Segen strömt auf Alle.</l>
            <l>Der, dessen kleines Herz, nach klügelndem Bedacht,</l>
            <l>Das Brod, das er verschenkt, recht schwer und steinern macht,</l>
            <l>Gleicht Neidern fremden Glücks, die selbst kein Glück verdienen,</l>
            <l>Verläugnern der Natur und hündischen Gryphinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Baarschaft, die zu sehr an kargen Fäusten klebt,</l>
            <l>Nur ihrem Hüter lacht, der stets nach mehrerm strebt;</l>
            <l>Der Reichthum, der vertheilt so vielen nützen würde,</l>
            <l>Und aufgethürmtes Gold sind eine todte Bürde,</l>
            <l>Bis sie ein Menschenfreund, den nicht ihr Schein ergötzt,</l>
            <l>Zu vieler Glück beseelt und in Bewegung setzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kunst versteht Fatill, der, Großen nachzuahmen,</l>
            <l>Reichsgräflich kauft und baut, und einen edlen Namen,</l>
            <l>Nach dem sein Diener oft so edel ist als er,</l>
            <l>Durch Aufwand edler macht, und zu vergessen schwer.</l>
            <l>Er lebet ritterlich, und seines Reichthums Quellen</l>
            <l>Verrauschen schnell und stark, gleich jenen Wasserfällen,</l>
            <l>Die seiner Gärten Schmelz, durch Kosten eitler Pracht,</l>
            <l>Weit mehr, als durch Geschmack, berühmt und stolz gemacht:</l>
            <l>Wo in Cybelens Mund sich Schaum und Strahlen krümmen,</l>
            <l>Die Liebesgötter spein, und Huldgöttinnen schwimmen,</l>
            <l>Und in dem Grottenwerk, das eine Fama stützt,</l>
            <l>Vulcan im Schwall erstarrt, Neptun im Trocknen sitzt.</l>
            <l>Vielleicht verkleidet er, den Pöbel zu verblenden,</l>
            <l>Den unbemerkten Geiz in schimmerndes Verschwenden.</l>
            <l>O nein! der Schmeichler Lob bläht seinen Uebermuth,</l>
            <l>Und seine Hoffahrt wirkt, was nie sein Mitleid thut.</l>
            <l>Sein Stolz hilft andern auf, weil sie ihn glücklich nennen,</l>
            <l>Und ist den Künsten hold, auch ohne sie zu kennen.</l>
            <l>Er stimmt die Tugenden der spröden Sängerin,</l>
            <l>Trotz aller Heischerkeit, trotz allem Eigensinn;</l>
            <l>Bereichert durch den Preis, den er Verdiensten zahlet,</l>
            <l>Die Nadel, die ihm stickt, den Pinsel, der ihm malet;</l>
            <l>Und was er andern nicht an baarer Gunst erweist,</l>
            <l>Das ziehet, der ihm baut, und der ihm niederreißt,</l>
            <l>Und stets mit blindem Fleiß, sobald er es befiehlet,</l>
            <l>In Kammern Pflaster setzt, und nur die Säle diehlet.</l>
            <l>Ihm stellt ins Schlafgemach, das er allein erfand,</l>
            <l>Die Säulen-Ordnung Rom, Paris die Spiegelwand,</l>
            <l>Vor der, in hellem Erz und stufenweis' erhöhet,</l>
            <l>Der lächelnde Fatill auf schwarzem Marmor stehet.</l>
            <l>Ein flitternd Blumenwerk bebt um des Fensters Fach.</l>
            <l>Den nahen Pferdestall bedeckt ein kupfern Dach.</l>
            <l>Nicht weit von diesem ruht, der Baukunst zum Exempel,</l>
            <l>Auf Pfeilern deutscher Art ein Göttervoller Tempel;</l>
            <l>So prächtig, daß der Stolz, den Kennern zum Verdruß,</l>
            <l>Hier nichts der Kunst geweiht, als </l>
            <l>So offen, daß, sobald der Nord die Zinn erschüttert,</l>
            <l>Der bange Jupiter mit allen Blitzen zittert,</l>
            <l>Daß jüngst ein Regenguß Minerven fast verschwemmt,</l>
            <l>Und daß ein Wiedehopf ... Doch horcht! Der Hausherr kömmt:</l>
            <l>Er kömmt! Es meldet ihn, und seines Glücks Genossen</l>
            <l>Das rasselnde Geräusch raschrollender Carossen.</l>
            <l>Sein Schwemmer fährt vorauf, aus dem der große Mann</l>
            <l>Sein wichtiges Gesicht den Leuten zeigen kann,</l>
            <l>Die, wann sie seinen Zug auch nur von weitem hören,</l>
            <l>Bewundernd stille stehn, und ihn mit Grüßen ehren.</l>
            <l>Nun sind die Gäste da. Er führt sie allzumal,</l>
            <l>Nach langem Wortgepräng', in seinen Tafelsaal,</l>
            <l>Zum wohlschattirten Tisch, wo Trachten seltner Speisen</l>
            <l>Den fürstlichen Geschmack des theuren Kochs erweisen,</l>
            <l>Und wo von allen doch den schwulstigen Fatill</l>
            <l>Kein Reh, kein Ortolan, kein Rebhuhn reizen will.</l>
            <l>Der Ekel darf ihm gar die frischen Bachforellen,</l>
            <l>Den gelblich rothen Lachs, den Meerkrebs jetzt vergällen.</l>
            <l>Ihm, den die saure Last so vieler Schmäuse preßt,</l>
            <l>Schmeckt nicht die Ananas, noch Tunquins Vogelnest.</l>
            <l>Warum? Er muß bereits sein hochansehnlich Leben</l>
            <l>Dem Koch nicht anvertraun, nur Aerzten untergeben.</l>
            <l>Es überfällt ihn schon mit wüthender Gewalt</l>
            <l>Der reuerfüllte Schmerz, der Scheinlust Hinterhalt.</l>
            <l>Der Hunger fliehet ihn, wie er die Arbeit scheuet,</l>
            <l>Die Reizung bester Art, die jenen Stand erfreuet,</l>
            <l>Der weidlich sich bewegt, sä't, ackert, erntet, drischt,</l>
            <l>Gräbt, pflanzet, wässert, walzt, schwimmt, rudert, flößt und fischt.</l>
            <l>O Glück der Niedrigen, der Schnitter und der Hirten,</l>
            <l>Die sich in Flur und Wald, in Trifft und Thal bewirthen,</l>
            <l>Wo Einfalt und Natur, die ihre Sitten lenkt,</l>
            <l>Auch jeder rauhen Kost Geschmack und Segen schenkt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kann sich zum Genuß ein mürber Schlemmer wählen,</l>
            <l>Wann Kitzel, Schärf und Saft der spröden Zunge fehlen?</l>
            <l>Dem Habicht, und nicht dir, o Thor, schmeckt der Fasan,</l>
            <l>Auf dessen Zucht und Hut du so viel Geld verthan.</l>
            <l>Der feisten Karpfen Satz, die dir nur Ekel brächten,</l>
            <l>Gebührt mit größerm Fug den weit gesündern Hechten.</l>
            <l>Schmaus', aber schmaus' im Traum: sonst weist der rege Stab</l>
            <l>Des strengen Rezio die Speisen von dir ab.</l>
            <l>Im Traum? Doch ach! die Zeit erweckt dir neuen Kummer:</l>
            <l>Den Hunger nahm sie dir; sie raubt dir auch den Schlummer.</l>
            <l>Es schleicht der ächte Schlaf den Federpfühl vorbei,</l>
            <l>Ist falschen Städtern falsch, und treuen Bauren treu,</l>
            <l>Und kehrt in Dörfer ein, wo des Gewissens Enge</l>
            <l>Den Handschlag sichrer macht, als alles Rechtsgepränge;</l>
            <l>Wo noch des Landmanns Mund, nach Art der alten Welt,</l>
            <l>Frucht, Molken, Käs' und Schmalz für Haubtgerichte hält,</l>
            <l>Und, wann sich mit der Nacht die sichre Stille paaret,</l>
            <l>Die Ruhe gähnend hascht, und schnarchend fest verwahret.</l>
            <l>Man lieget, wenn noch jetzt das Sprichwort gelten soll,</l>
            <l>Auf guten Betten hart, auf harten Betten wohl,</l>
            <l>Und die Erfahrung kann durch manches Beispiel zeigen,</l>
            <l>Der Schlaf, der güldne Schlaf, sei nicht den Reichsten eigen;</l>
            <l>Der Arbeit süßer Lohn, die so viel Gutes schafft,</l>
            <l>Der Schlaf, des Todes Bild, und doch des Lebens Kraft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gryphin! und du, Fatill! ersieht man in euch beiden</l>
            <l>Den Zustand wahrer Lust und dauerhafter Freuden?</l>
            <l>Dem einen raubet Geiz, dem andern Ueberdruß,</l>
            <l>Durch lächerlichen Wahn, die Mittel zum Genuß;</l>
            <l>Und beiden kann ihr Geld nichts Trefflichers gewähren,</l>
            <l>Als jenem, reich zu sein, und diesem, zu verzehren.</l>
            <l>Den Frieden mit sich selbst, der nimmer dem entsteht,</l>
            <l>Der durch das innre Glück das äußre Glück erhöht,</l>
            <l>Das Kleinod kennt ihr nicht. O sollt' euch dieses kränken,</l>
            <l>Was könnte jenes euch für Trost und Beistand schenken!</l>
            <l>Hüllt' euch des Schicksals Grimm, der Größre niederschlug,</l>
            <l>In jenes grobe Wamms, das euer Vater trug,</l>
            <l>Und sollt' es eurem Gut auch nur die Hälfte nehmen;</l>
            <l>Euch würd' an Männlichkeit ein Knab', ein Weib beschämen.</l>
            <l>Nur Tugend, die allein die Seelen wehrhaft macht,</l>
            <l>Wird durch Gefahr und Noth nie um den Sieg gebracht.</l>
            <l>Eilt Verres, nach dem Bann, aus seinem Vaterlande,</l>
            <l>So schwärzt sein Afterglück das Laster und die Schande:</l>
            <l>Doch ist der starke Held, vor dem Carthago floh,</l>
            <l>Im Feld, im Capitol, im Elend Scipio.</l>
            <l>Der Weise hat ein Loos, das seinen Werth entscheidet:</l>
            <l>Verdienste, wo er gilt, und Unschuld, wo er leidet.</l>
            <l>Zu seinem Wesen wird vom Zufall nichts entliehn:</l>
            <l>Recht, Wahrheit, Menschenhuld und Tugend bilden ihn.</l>
            <l>Er ist, o seltnes Glück! durch eigne Trefflichkeiten</l>
            <l>Von Vorurtheilen frei, getrost zu allen Zeiten,</l>
            <l>Im Purpur nicht zu groß, durch Kittel nicht entehrt,</l>
            <l>Stets edler als sein Stand, und stets bewundernswerth.</l>
            <l>Er folget der Natur, in deren schönen Werken</l>
            <l>Wir weder Mangel sehn, noch Ueberfluß bemerken.</l>
            <l>Er kennt, belacht und flieht mit rühmlichem Entschluß</l>
            <l>Den geizigen Besitz, den üppigen Genuß,</l>
            <l>Den irdischen Geschmack. Der Vorzug weiser Sitten</l>
            <l>Macht alles herrlicher, und adelt auch die Hütten.</l>
            <l>Gesundheit, innre Ruh, und äußre Sicherheit,</l>
            <l>Und heiterer Verstand, das ist's, was ihn erfreut.</l>
            <l>Die Weisheit wählet oft, um diesen nachzugehen,</l>
            <l>Den niedern Aufenthalt, und nicht umwölkte Höhen.</l>
            <l>Ist auch ein rauschend Glück von schweren Bürden frei,</l>
            <l>Und fällt die Wahrheit nicht der alten Fabel bei,</l>
            <l>Die ehmals Cervius, dem nie kein Märchen fehlte,</l>
            <l>Dem schlurfenden Horaz vor seinem Herd erzählte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Feldmaus kam einmal die Stadtmaus in den Wald,</l>
            <l>In ihren dürftigen, gehöhlten Aufenthalt.</l>
            <l>Hier lebte sie genau, um Vorrath aufzusparen;</l>
            <l>Allein, weil Wirth und Gast längst gute Freunde waren,</l>
            <l>Und sie, bei schmaler Kost, doch Gästen reichlich gab,</l>
            <l>So ging auch dieses Mal nichts der Bewirthung ab.</l>
            <l>Das lange Haberkorn, als ihrer Ernte Gaben,</l>
            <l>Die Kichern, die sie sonst, als einen Schatz, vergraben,</l>
            <l>Halb abgenagten Speck, gedörrter Beeren gnug,</l>
            <l>Die sie mit eignem Mund ihm jetzt zur Tafel trug,</l>
            <l>Das bringt sie, um zu sehn, ob nichts sein Maul verführte,</l>
            <l>Das jeden Bissen nur mit stolzem Zahn berührte;</l>
            <l>Da unser Hausherr hier auf frischen Spalzen saß,</l>
            <l>Ihm gern das Beste ließ, selbst Tresp' und Roggen fraß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie? hebt der Städter an: kannst du auf diesen Höhen,</l>
            <l>In diesem öden Wald dich so zufrieden sehen?</l>
            <l>Stehn, statt der Wildniß, dir nicht Städt' und Menschen an?</l>
            <l>Zeuch immer mit mir, Freund! wenn ich dir rathen kann.</l>
            <l>Was ist uns allen mehr, als Sterblichkeit, verliehen?</l>
            <l>Von dem, was irdisch ist, wird nichts dem Tod entfliehen:</l>
            <l>Sogar ein Löwe stirbt. Es sterben Groß und Klein:</l>
            <l>Wir aber schmausen noch. O laß uns fröhlich sein!</l>
            <l>Leb' immer eingedenk, wie Jahr' und Zeit verfließen.</l>
            <l>Freund! lebe so wie ich, des Lebens zu genießen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Feldmaus, die den Rath sich sehr gefallen läßt,</l>
            <l>Schickt sich zum Reisen an, und hüpfet aus dem Nest.</l>
            <l>Sie eilen beide fort, die Stadt bald zu erreichen,</l>
            <l>Und durch die Mauer sich, bei Nacht, hineinzuschleichen.</l>
            <l>Den Himmel schwärzte schon die stille Mitternacht;</l>
            <l>Da kommen diese zwei in einen Sitz der Pracht,</l>
            <l>In eines Reichen Haus, wo scharlachrothe Decken</l>
            <l>Des Lagers Helfenbein mit stolzem Glanz verstecken,</l>
            <l>Und, zum gewünschten Fraß, vom gestrigen Banket</l>
            <l>Der aufgehäufte Rest in vollen Körben steht.</l>
            <l>Der Städter, der den Gast auf Purpur hingesetzet,</l>
            <l>Und alles sucht und wählt, was Tellerlecker ätzet,</l>
            <l>Läuft emsig, wie ein Wirth, der sich die Mühe kürzt,</l>
            <l>Und, hurtiger zu sein, sich lustig aufgeschürzt.</l>
            <l>Er will sich aufwartsam, ja Dienern gleich, erweisen,</l>
            <l>Und bringet und kredenzt die aufgetragnen Speisen.</l>
            <l>Die neue Lebensart erfreut die fremde Maus.</l>
            <l>Wie vornehm ist ihr Sitz! wie köstlich ist der Schmaus!</l>
            <l>Doch ein Geräusch entsteht, die Thür wird aufgerissen,</l>
            <l>So daß sich Wirth und Gast urplötzlich trollen müssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie liefen, voller Angst, das Zimmer auf und ab:</l>
            <l>Allein, was beiden noch ein tödtlich Schrecken gab,</l>
            <l>War dieses, daß zugleich die großen Hund' erwachten,</l>
            <l>Und durch das ganze Haus ein stark Gebelle machten.</l>
            <l>Die Feldmaus zittert zwar, erholt sich doch, und spricht:</l>
            <l>Ich scheide. Fahre wohl! Dies Leben dient mir nicht.</l>
            <l>Die Höhl' und jener Wald soll mich, bei schlechten Wicken,</l>
            <l>In freier Sicherheit, mehr als die Pracht, beglücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist das wahre Glück an keinen Stand gebunden:</l>
            <l>Das Mittel zum Genuß der schnellen Lebensstunden,</l>
            <l>Das, was allein mit Recht beneidenswürdig heißt,</l>
            <l>Ist die Zufriedenheit und ein gesetzter Geist.</l>
            <l>Der ist des Weisen Theil. Die Nerven und die Stärke</l>
            <l>Des männlichen Gemüths sind nicht des Zufalls Werke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht Erbrecht noch Geburt, das Herz macht groß und klein;</l>
            <l>Ein Kaiser könnte Sklav', ein Sklave Kaiser sein,</l>
            <l>Und nur ein Ungefähr gibt, zu der Zeiten Schande,</l>
            <l>Dem Nero Cäsars Thron, dem Epictet die Bande.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Pöbel, welcher kaum der Dinge Hälfte kennt,</l>
            <l>Und nur die Schmeichelei des Zufalls Glück benennt,</l>
            <l>Der Pöbel lebt im Traum, und zeigt in allen Rollen,</l>
            <l>Die seine Wahnsucht spielt, was wir belachen sollen,</l>
            <l>Gehorcht wie Tigellin</l>
            <l>Ist Pöbel in dem Staub, und Pöbel auf dem Thron.</l>
            <l>Grob oder leicht und falsch, stolz oder niederträchtig,</l>
            <l>Noch blinder als sein Glück, und nie durch Weisheit mächtig.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur diese findet sich in würdiger Gestalt</l>
            <l>Bei jeglichem Beruf, in jedem Aufenthalt.</l>
            <l>Sie dichtet im Homer, gibt im Lycurg Gesetze,</l>
            <l>Beschämt im Socrates der Redner Schulgeschwätze,</l>
            <l>Bringt an den stolzen Hof den Plato, den Aeschin,</l>
            <l>Gehorchet im Aesop, regiert im Antonin,</l>
            <l>Und kann im Curius sich den Triumph ersiegen,</l>
            <l>Doch auch mit gleicher Lust die starren Aecker pflügen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist die Weisheit denn, die Wenigen gemein?</l>
            <l>Sie ist die Wissenschaft, in sich beglückt zu sein.</l>
            <l>Was aber ist das Glück? Was alle Thoren meiden:</l>
            <l>Der Zustand wahrer Lust und dauerhafter Freuden;</l>
            <l>Empfindung, Kenntniß, Wahl der Vollenkommenheit,</l>
            <l>Ein Wandel ohne Reu' und stete Fertigkeit,</l>
            <l>Nach den natürlichen und wesentlichen Pflichten</l>
            <l>Die freien Handlungen auf einen Zweck zu richten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist nicht des Weisen Herz ein wahres Heiligthum,</l>
            <l>Des höchsten Guten Bild, der Sitz von seinem Ruhm?</l>
            <l>Den falschen Eigennutz unordentlicher Triebe</l>
            <l>Verbannt aus seiner Brust die treue Menschenliebe.</l>
            <l>Es quellen nur aus ihr der tugendhafte Muth,</l>
            <l>Der Freunde nie verläßt, und Feinden Gutes thut,</l>
            <l>Den Frieden liebt und wirkt, der Zwietracht Wildheit zähmet,</l>
            <l>Und nur durch neue Huld Undankbare beschämet;</l>
            <l>Der Wünsche Mäßigung wann nichts dem Wunsch entgeht;</l>
            <l>Die Unerschrockenheit, wann Alles widersteht;</l>
            <l>Der immergleiche Sinn, den Fälle nicht zerrütten;</l>
            <l>Wahrhaftigkeit im Mund, und Wahrheit in den Sitten;</l>
            <l>Die Neigung, die uns lehrt an aller Wohlfahrt baun,</l>
            <l>Nicht blos auf unsre Zeit und auf uns selber schaun,</l>
            <l>Mit eigenen Verlust der Nachwelt Glück erwerben,</l>
            <l>Und für das Vaterland aus eigner Willkür sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In diesem Vorzug liegt, was man nie g'nug verehrt,</l>
            <l>Der Seele Majestät, der Menschen ächter Werth:</l>
            <l>Denn Wollust, Reichthum Macht, was Tausende begehren,</l>
            <l>Das pfleget die Natur auch Thieren zu gewähren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Monarchisch herrscht und schreckt, zu schwächrer Nachbarn Weh,</l>
            <l>Der Adler in der Luft, der Schwertfisch in der See,</l>
            <l>Ein königlicher Löw', ein kriegerischer Tieger</l>
            <l>Ist, Alexandern gleich, ein Haubt, ein Held, ein Sieger,</l>
            <l>Und waget sich gewiß mit größerer Gefahr</l>
            <l>An einen kühnern Feind, als dort Darius war.</l>
            <l>Wird manche Muschel nicht an Schätzen mehr verwahren,</l>
            <l>Als Polidor verspielt, und Cleons Aeltern sparen?</l>
            <l>Belebt die Buhlerei nicht jeden Sperling mehr,</l>
            <l>Als alle Lüsternheit den traurigen Tiber?</l>
            <l>Es mag ein Sybarit auf weichen Rosen liegen,</l>
            <l>Die leichte Spinne kann sich zehn Mal sanfter wiegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die siegende Gewalt, die Gabe, reich zu sein,</l>
            <l>Was Sinnen lockt und übt, hat nicht der Mensch allein.</l>
            <l>Das kann, in mancher Art, auch ihm Vergnügen bringen:</l>
            <l>Doch was unsterblich ist, folgt billig bessern Dingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich, ich weiß dieses längst, denkt ein gelehrter Geist,</l>
            <l>Der nie sich glücklich schätzt, als wann er scharf beweist:</l>
            <l>Der nicht gemeine Reiz erhab'ner Wissenschaften,</l>
            <l>Der, lehrt er, und sonst nichts muß an der Seele haften.</l>
            <l>Ich forsche, was sich stets in jenen Welten dreht,</l>
            <l>Was Orpheus, Epicur und Brunus ausgespäht,</l>
            <l>Wie jenes Firmament ein Heer von Sonnen zieret,</l>
            <l>Ein neuer Stern erscheint, ein alter sich verlieret,</l>
            <l>Was Flamsteed glücklicher, als Liebknecht, uns entdeckt,</l>
            <l>Wie weit sich ihre Zahl und ihre Größ' erstreckt.</l>
            <l>Was auch der Pöbel weiß, kann mich nicht lüstern machen.</l>
            <l>Ein philosophisch Aug' ergötzen hohe Sachen:</l>
            <l>Wie jeder Haubtplanet, im Bau der besten Welt,</l>
            <l>Durch Wirbel reger Luft die Laufbahn richtig hält,</l>
            <l>Stets um der Sonne Glut elliptisch sich beweget,</l>
            <l>In dem sonst dunklen Kreis Land, Berge, Wasser heget,</l>
            <l>Und, unsrer Erde gleich, vielleicht mit Menschen prangt,</l>
            <l>Die auch Systemata, so gut als wir, erlangt,</l>
            <l>Und unter denen jetzt, zum Nutzen ihrer Sphären,</l>
            <l>Vielleicht ein andrer Wolf, ein andrer Newton lehren.</l>
            <l>Sieht mich die Mitternacht bei meinem Sehrohr wach,</l>
            <l>So ahm' ich höchstvergnügt berühmten Männern nach:</l>
            <l>Und so entdeck' ich selbst, was, auch bei wachen Stunden,</l>
            <l>Ein Deutscher, ja sogar ein Domherr,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freund! wer erkennet nicht den Werth der Wissenschaft?</l>
            <l>Unendlich ist ihr Ruhm, ersprießlich ihre Kraft.</l>
            <l>Doch sind wir, nach dem Zweck des Schöpfers aller Wesen,</l>
            <l>Nur, um gelehrt zu sein, zum Dasein auserlesen?</l>
            <l>Hat nicht an deinem Fleiß und wirksamen Verstand</l>
            <l>Dein eignes Haus ein Recht, noch mehr dein Vaterland?</l>
            <l>Wird durch den Sirius, der beim Orion blitzet,</l>
            <l>Germanien befreit, und eine Stadt beschützet,</l>
            <l>Der Unschuld Recht geschafft, der Frevelmuth gestört,</l>
            <l>Die Tugend groß gemacht, der Seele Glück vermehrt?</l>
            <l>Bestimmst und ordnest du nach der Bewegung Schranken</l>
            <l>Die sich verklagenden und richtenden Gedanken?</l>
            <l>Nutzt nicht der grobe Pflug, die Egge mehr dem Staat,</l>
            <l>Als ihm ein Fernglas nutzt, das dir entdecket hat,</l>
            <l>Wie von Caßini Schnee, von Huygens weißer Erde</l>
            <l>Im fernen Jupiter ein Land gefärbet werde?</l>
            <l>Sah nicht ein Socrates aufs menschliche Geschlecht,</l>
            <l>Und hatt' er etwa nicht bei seiner Strenge Recht,</l>
            <l>Die von der Wissenschaft der Sterne nichts behielte,</l>
            <l>Als was dem Feldbau half, und auf die Schiffahrt zielte?</l>
            <l>Mich däucht, er gründe sich auf die Erfahrenheit:</l>
            <l>Das, was uns glücklich macht, sei nicht Gelehrsamkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja freilich! schreit Gryphin: das Rechnen ausgenommen,</l>
            <l>Kann keine Wissenschaft und kein Erkenntniß frommen.</l>
            <l>Allein wer kennet nicht den zählenden Gryphin?</l>
            <l>Dem keine Staude grünt, dem keine Blumen blühn,</l>
            <l>Kein Strahl der Sonne spielt, der nur die Sonne liebet,</l>
            <l>Wann sie den Stier durchstreicht, uns längre Tage gibet,</l>
            <l>Ihm Holz und Licht erspart: der, ganz erpicht auf Geld,</l>
            <l>Die Münzer insgeheim für halbe Schöpfer hält,</l>
            <l>Und nur die Schöpfung ehrt, die aus dem Reichthum stammet,</l>
            <l>Durch den sein Vater sich, dem Sohn zum Trost, verdammet,</l>
            <l>Der sich in Erz und Gold bald spiegelt, bald vergräbt,</l>
            <l>Und, nach der Erben Wunsch, so wie sein Vater, lebt.</l>
            <l>Erforschung der Natur, das schöne Weltgebäude</l>
            <l>Sind nicht der Wuchrer Lust, noch grober Seelen Freude.</l>
            <l>Gryphin bewacht sein Geld: an seiner Seite wacht</l>
            <l>Ein Menschenfeind, der Geiz, der horchende Verdacht,</l>
            <l>Der zänkische Betrug, der Meineid im Gewerbe,</l>
            <l>Der ungestalte Neid, Lust zu des Nachbarn Erbe,</l>
            <l>Verzweiflung bei Gefahr, und Unempfindlichkeit</l>
            <l>Bei allen Predigten von Selbstzufriedenheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O wie beglückt ist der, auf dessen reine Schätze</l>
            <l>Nicht Fluch und Schande fällt, noch Vorwurf der Gesetze,</l>
            <l>Der aus dem Ueberfluß, den er mit Recht besitzt,</l>
            <l>Der Armen Blöße deckt, und ihre Häuser stützt,</l>
            <l>Die Künstler kennt und hegt, mit seinem Beistand eilet,</l>
            <l>Und mit gewohnter Hand des Kummers Wunden heilet!</l>
            <l>Vor ihm verlieren sich die Zähren banger Noth.</l>
            <l>Die Milde seiner Huld entfernt der Greisen Tod,</l>
            <l>Zieht ihre Kinder auf, die Väter zu verpflegen,</l>
            <l>Und wird ein Gegenstand von ihrem letzten Segen.</l>
            <l>Die Lust an aller Wohl beseelet, was er thut.</l>
            <l>Es ist sein Eigenthum ein allgemeines Gut.</l>
            <l>Es überfließt sein Herz, der innre Freund der Armen,</l>
            <l>Von reger Zärtlichkeit, von göttlichem Erbarmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja! Titus irrte nicht: Der Tag ist zu bereun,</l>
            <l>An welchem wir durch nichts ein leidend Herz erfreun.</l>
            <l>Als Bürger einer Welt sind wir dazu verbunden;</l>
            <l>Verloren ist der Tag, und selten sind die Stunden,</l>
            <l>Die, wann wir fähig sind, Bedrängten beizustehn,</l>
            <l>Beim Anblick ihres Harms uns unempfindlich sehn;</l>
            <l>Wann Mitleid, Lieb' und Huld mit Seufzern sich verschleichen,</l>
            <l>In enge Winkel fliehn, und dir, an Falschheit, gleichen,</l>
            <l>Du Rath der Heiligen, die stolze Demuth krümmt!</l>
            <l>Zunft! die den Brüdern schenkt, was sie den Menschen nimmt:</l>
            <l>Die mit der frommen Hand, die sich zur Andacht faltet,</l>
            <l>Nach ihrem innern Licht das Zeitliche verwaltet,</l>
            <l>Die Jünger feister macht, sonst Alle von sich stößt,</l>
            <l>Die Nackende bekleid't, Bekleidete entblößt,</l>
            <l>Nur philadelphisch liebt, in Allem, was geschiehet,</l>
            <l>So schlau, als Saint-Cyran, den Finger Gottes siehet,</l>
            <l>Sich für sein Häuflein schätzt, und, falscher Bilder voll,</l>
            <l>Die Welt ein Babel nennt, dem man nichts opfern soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Allmacht mildre Gunst zeigt sich in jedem Falle;</l>
            <l>Nichts schränkt ihr Wohlthun ein; ihr Segen strömt auf Alle.</l>
            <l>Der, dessen kleines Herz, nach klügelndem Bedacht,</l>
            <l>Das Brod, das er verschenkt, recht schwer und steinern macht,</l>
            <l>Gleicht Neidern fremden Glücks, die selbst kein Glück verdienen,</l>
            <l>Verläugnern der Natur und hündischen Gryphinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Baarschaft, die zu sehr an kargen Fäusten klebt,</l>
            <l>Nur ihrem Hüter lacht, der stets nach mehrerm strebt;</l>
            <l>Der Reichthum, der vertheilt so vielen nützen würde,</l>
            <l>Und aufgethürmtes Gold sind eine todte Bürde,</l>
            <l>Bis sie ein Menschenfreund, den nicht ihr Schein ergötzt,</l>
            <l>Zu vieler Glück beseelt und in Bewegung setzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kunst versteht Fatill, der, Großen nachzuahmen,</l>
            <l>Reichsgräflich kauft und baut, und einen edlen Namen,</l>
            <l>Nach dem sein Diener oft so edel ist als er,</l>
            <l>Durch Aufwand edler macht, und zu vergessen schwer.</l>
            <l>Er lebet ritterlich, und seines Reichthums Quellen</l>
            <l>Verrauschen schnell und stark, gleich jenen Wasserfällen,</l>
            <l>Die seiner Gärten Schmelz, durch Kosten eitler Pracht,</l>
            <l>Weit mehr, als durch Geschmack, berühmt und stolz gemacht:</l>
            <l>Wo in Cybelens Mund sich Schaum und Strahlen krümmen,</l>
            <l>Die Liebesgötter spein, und Huldgöttinnen schwimmen,</l>
            <l>Und in dem Grottenwerk, das eine Fama stützt,</l>
            <l>Vulcan im Schwall erstarrt, Neptun im Trocknen sitzt.</l>
            <l>Vielleicht verkleidet er, den Pöbel zu verblenden,</l>
            <l>Den unbemerkten Geiz in schimmerndes Verschwenden.</l>
            <l>O nein! der Schmeichler Lob bläht seinen Uebermuth,</l>
            <l>Und seine Hoffahrt wirkt, was nie sein Mitleid thut.</l>
            <l>Sein Stolz hilft andern auf, weil sie ihn glücklich nennen,</l>
            <l>Und ist den Künsten hold, auch ohne sie zu kennen.</l>
            <l>Er stimmt die Tugenden der spröden Sängerin,</l>
            <l>Trotz aller Heischerkeit, trotz allem Eigensinn;</l>
            <l>Bereichert durch den Preis, den er Verdiensten zahlet,</l>
            <l>Die Nadel, die ihm stickt, den Pinsel, der ihm malet;</l>
            <l>Und was er andern nicht an baarer Gunst erweist,</l>
            <l>Das ziehet, der ihm baut, und der ihm niederreißt,</l>
            <l>Und stets mit blindem Fleiß, sobald er es befiehlet,</l>
            <l>In Kammern Pflaster setzt, und nur die Säle diehlet.</l>
            <l>Ihm stellt ins Schlafgemach, das er allein erfand,</l>
            <l>Die Säulen-Ordnung Rom, Paris die Spiegelwand,</l>
            <l>Vor der, in hellem Erz und stufenweis' erhöhet,</l>
            <l>Der lächelnde Fatill auf schwarzem Marmor stehet.</l>
            <l>Ein flitternd Blumenwerk bebt um des Fensters Fach.</l>
            <l>Den nahen Pferdestall bedeckt ein kupfern Dach.</l>
            <l>Nicht weit von diesem ruht, der Baukunst zum Exempel,</l>
            <l>Auf Pfeilern deutscher Art ein Göttervoller Tempel;</l>
            <l>So prächtig, daß der Stolz, den Kennern zum Verdruß,</l>
            <l>Hier nichts der Kunst geweiht, als </l>
            <l>So offen, daß, sobald der Nord die Zinn erschüttert,</l>
            <l>Der bange Jupiter mit allen Blitzen zittert,</l>
            <l>Daß jüngst ein Regenguß Minerven fast verschwemmt,</l>
            <l>Und daß ein Wiedehopf ... Doch horcht! Der Hausherr kömmt:</l>
            <l>Er kömmt! Es meldet ihn, und seines Glücks Genossen</l>
            <l>Das rasselnde Geräusch raschrollender Carossen.</l>
            <l>Sein Schwemmer fährt vorauf, aus dem der große Mann</l>
            <l>Sein wichtiges Gesicht den Leuten zeigen kann,</l>
            <l>Die, wann sie seinen Zug auch nur von weitem hören,</l>
            <l>Bewundernd stille stehn, und ihn mit Grüßen ehren.</l>
            <l>Nun sind die Gäste da. Er führt sie allzumal,</l>
            <l>Nach langem Wortgepräng', in seinen Tafelsaal,</l>
            <l>Zum wohlschattirten Tisch, wo Trachten seltner Speisen</l>
            <l>Den fürstlichen Geschmack des theuren Kochs erweisen,</l>
            <l>Und wo von allen doch den schwulstigen Fatill</l>
            <l>Kein Reh, kein Ortolan, kein Rebhuhn reizen will.</l>
            <l>Der Ekel darf ihm gar die frischen Bachforellen,</l>
            <l>Den gelblich rothen Lachs, den Meerkrebs jetzt vergällen.</l>
            <l>Ihm, den die saure Last so vieler Schmäuse preßt,</l>
            <l>Schmeckt nicht die Ananas, noch Tunquins Vogelnest.</l>
            <l>Warum? Er muß bereits sein hochansehnlich Leben</l>
            <l>Dem Koch nicht anvertraun, nur Aerzten untergeben.</l>
            <l>Es überfällt ihn schon mit wüthender Gewalt</l>
            <l>Der reuerfüllte Schmerz, der Scheinlust Hinterhalt.</l>
            <l>Der Hunger fliehet ihn, wie er die Arbeit scheuet,</l>
            <l>Die Reizung bester Art, die jenen Stand erfreuet,</l>
            <l>Der weidlich sich bewegt, sä't, ackert, erntet, drischt,</l>
            <l>Gräbt, pflanzet, wässert, walzt, schwimmt, rudert, flößt und fischt.</l>
            <l>O Glück der Niedrigen, der Schnitter und der Hirten,</l>
            <l>Die sich in Flur und Wald, in Trifft und Thal bewirthen,</l>
            <l>Wo Einfalt und Natur, die ihre Sitten lenkt,</l>
            <l>Auch jeder rauhen Kost Geschmack und Segen schenkt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kann sich zum Genuß ein mürber Schlemmer wählen,</l>
            <l>Wann Kitzel, Schärf und Saft der spröden Zunge fehlen?</l>
            <l>Dem Habicht, und nicht dir, o Thor, schmeckt der Fasan,</l>
            <l>Auf dessen Zucht und Hut du so viel Geld verthan.</l>
            <l>Der feisten Karpfen Satz, die dir nur Ekel brächten,</l>
            <l>Gebührt mit größerm Fug den weit gesündern Hechten.</l>
            <l>Schmaus', aber schmaus' im Traum: sonst weist der rege Stab</l>
            <l>Des strengen Rezio die Speisen von dir ab.</l>
            <l>Im Traum? Doch ach! die Zeit erweckt dir neuen Kummer:</l>
            <l>Den Hunger nahm sie dir; sie raubt dir auch den Schlummer.</l>
            <l>Es schleicht der ächte Schlaf den Federpfühl vorbei,</l>
            <l>Ist falschen Städtern falsch, und treuen Bauren treu,</l>
            <l>Und kehrt in Dörfer ein, wo des Gewissens Enge</l>
            <l>Den Handschlag sichrer macht, als alles Rechtsgepränge;</l>
            <l>Wo noch des Landmanns Mund, nach Art der alten Welt,</l>
            <l>Frucht, Molken, Käs' und Schmalz für Haubtgerichte hält,</l>
            <l>Und, wann sich mit der Nacht die sichre Stille paaret,</l>
            <l>Die Ruhe gähnend hascht, und schnarchend fest verwahret.</l>
            <l>Man lieget, wenn noch jetzt das Sprichwort gelten soll,</l>
            <l>Auf guten Betten hart, auf harten Betten wohl,</l>
            <l>Und die Erfahrung kann durch manches Beispiel zeigen,</l>
            <l>Der Schlaf, der güldne Schlaf, sei nicht den Reichsten eigen;</l>
            <l>Der Arbeit süßer Lohn, die so viel Gutes schafft,</l>
            <l>Der Schlaf, des Todes Bild, und doch des Lebens Kraft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gryphin! und du, Fatill! ersieht man in euch beiden</l>
            <l>Den Zustand wahrer Lust und dauerhafter Freuden?</l>
            <l>Dem einen raubet Geiz, dem andern Ueberdruß,</l>
            <l>Durch lächerlichen Wahn, die Mittel zum Genuß;</l>
            <l>Und beiden kann ihr Geld nichts Trefflichers gewähren,</l>
            <l>Als jenem, reich zu sein, und diesem, zu verzehren.</l>
            <l>Den Frieden mit sich selbst, der nimmer dem entsteht,</l>
            <l>Der durch das innre Glück das äußre Glück erhöht,</l>
            <l>Das Kleinod kennt ihr nicht. O sollt' euch dieses kränken,</l>
            <l>Was könnte jenes euch für Trost und Beistand schenken!</l>
            <l>Hüllt' euch des Schicksals Grimm, der Größre niederschlug,</l>
            <l>In jenes grobe Wamms, das euer Vater trug,</l>
            <l>Und sollt' es eurem Gut auch nur die Hälfte nehmen;</l>
            <l>Euch würd' an Männlichkeit ein Knab', ein Weib beschämen.</l>
            <l>Nur Tugend, die allein die Seelen wehrhaft macht,</l>
            <l>Wird durch Gefahr und Noth nie um den Sieg gebracht.</l>
            <l>Eilt Verres, nach dem Bann, aus seinem Vaterlande,</l>
            <l>So schwärzt sein Afterglück das Laster und die Schande:</l>
            <l>Doch ist der starke Held, vor dem Carthago floh,</l>
            <l>Im Feld, im Capitol, im Elend Scipio.</l>
            <l>Der Weise hat ein Loos, das seinen Werth entscheidet:</l>
            <l>Verdienste, wo er gilt, und Unschuld, wo er leidet.</l>
            <l>Zu seinem Wesen wird vom Zufall nichts entliehn:</l>
            <l>Recht, Wahrheit, Menschenhuld und Tugend bilden ihn.</l>
            <l>Er ist, o seltnes Glück! durch eigne Trefflichkeiten</l>
            <l>Von Vorurtheilen frei, getrost zu allen Zeiten,</l>
            <l>Im Purpur nicht zu groß, durch Kittel nicht entehrt,</l>
            <l>Stets edler als sein Stand, und stets bewundernswerth.</l>
            <l>Er folget der Natur, in deren schönen Werken</l>
            <l>Wir weder Mangel sehn, noch Ueberfluß bemerken.</l>
            <l>Er kennt, belacht und flieht mit rühmlichem Entschluß</l>
            <l>Den geizigen Besitz, den üppigen Genuß,</l>
            <l>Den irdischen Geschmack. Der Vorzug weiser Sitten</l>
            <l>Macht alles herrlicher, und adelt auch die Hütten.</l>
            <l>Gesundheit, innre Ruh, und äußre Sicherheit,</l>
            <l>Und heiterer Verstand, das ist's, was ihn erfreut.</l>
            <l>Die Weisheit wählet oft, um diesen nachzugehen,</l>
            <l>Den niedern Aufenthalt, und nicht umwölkte Höhen.</l>
            <l>Ist auch ein rauschend Glück von schweren Bürden frei,</l>
            <l>Und fällt die Wahrheit nicht der alten Fabel bei,</l>
            <l>Die ehmals Cervius, dem nie kein Märchen fehlte,</l>
            <l>Dem schlurfenden Horaz vor seinem Herd erzählte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Feldmaus kam einmal die Stadtmaus in den Wald,</l>
            <l>In ihren dürftigen, gehöhlten Aufenthalt.</l>
            <l>Hier lebte sie genau, um Vorrath aufzusparen;</l>
            <l>Allein, weil Wirth und Gast längst gute Freunde waren,</l>
            <l>Und sie, bei schmaler Kost, doch Gästen reichlich gab,</l>
            <l>So ging auch dieses Mal nichts der Bewirthung ab.</l>
            <l>Das lange Haberkorn, als ihrer Ernte Gaben,</l>
            <l>Die Kichern, die sie sonst, als einen Schatz, vergraben,</l>
            <l>Halb abgenagten Speck, gedörrter Beeren gnug,</l>
            <l>Die sie mit eignem Mund ihm jetzt zur Tafel trug,</l>
            <l>Das bringt sie, um zu sehn, ob nichts sein Maul verführte,</l>
            <l>Das jeden Bissen nur mit stolzem Zahn berührte;</l>
            <l>Da unser Hausherr hier auf frischen Spalzen saß,</l>
            <l>Ihm gern das Beste ließ, selbst Tresp' und Roggen fraß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie? hebt der Städter an: kannst du auf diesen Höhen,</l>
            <l>In diesem öden Wald dich so zufrieden sehen?</l>
            <l>Stehn, statt der Wildniß, dir nicht Städt' und Menschen an?</l>
            <l>Zeuch immer mit mir, Freund! wenn ich dir rathen kann.</l>
            <l>Was ist uns allen mehr, als Sterblichkeit, verliehen?</l>
            <l>Von dem, was irdisch ist, wird nichts dem Tod entfliehen:</l>
            <l>Sogar ein Löwe stirbt. Es sterben Groß und Klein:</l>
            <l>Wir aber schmausen noch. O laß uns fröhlich sein!</l>
            <l>Leb' immer eingedenk, wie Jahr' und Zeit verfließen.</l>
            <l>Freund! lebe so wie ich, des Lebens zu genießen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Feldmaus, die den Rath sich sehr gefallen läßt,</l>
            <l>Schickt sich zum Reisen an, und hüpfet aus dem Nest.</l>
            <l>Sie eilen beide fort, die Stadt bald zu erreichen,</l>
            <l>Und durch die Mauer sich, bei Nacht, hineinzuschleichen.</l>
            <l>Den Himmel schwärzte schon die stille Mitternacht;</l>
            <l>Da kommen diese zwei in einen Sitz der Pracht,</l>
            <l>In eines Reichen Haus, wo scharlachrothe Decken</l>
            <l>Des Lagers Helfenbein mit stolzem Glanz verstecken,</l>
            <l>Und, zum gewünschten Fraß, vom gestrigen Banket</l>
            <l>Der aufgehäufte Rest in vollen Körben steht.</l>
            <l>Der Städter, der den Gast auf Purpur hingesetzet,</l>
            <l>Und alles sucht und wählt, was Tellerlecker ätzet,</l>
            <l>Läuft emsig, wie ein Wirth, der sich die Mühe kürzt,</l>
            <l>Und, hurtiger zu sein, sich lustig aufgeschürzt.</l>
            <l>Er will sich aufwartsam, ja Dienern gleich, erweisen,</l>
            <l>Und bringet und kredenzt die aufgetragnen Speisen.</l>
            <l>Die neue Lebensart erfreut die fremde Maus.</l>
            <l>Wie vornehm ist ihr Sitz! wie köstlich ist der Schmaus!</l>
            <l>Doch ein Geräusch entsteht, die Thür wird aufgerissen,</l>
            <l>So daß sich Wirth und Gast urplötzlich trollen müssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie liefen, voller Angst, das Zimmer auf und ab:</l>
            <l>Allein, was beiden noch ein tödtlich Schrecken gab,</l>
            <l>War dieses, daß zugleich die großen Hund' erwachten,</l>
            <l>Und durch das ganze Haus ein stark Gebelle machten.</l>
            <l>Die Feldmaus zittert zwar, erholt sich doch, und spricht:</l>
            <l>Ich scheide. Fahre wohl! Dies Leben dient mir nicht.</l>
            <l>Die Höhl' und jener Wald soll mich, bei schlechten Wicken,</l>
            <l>In freier Sicherheit, mehr als die Pracht, beglücken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
