<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: O sonderbares Loos des Bürgers dieser Welt!</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schulze</surname>
            <forename>Ernst</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">906</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-26 2-25 3-46 4-23 5-38 6-28 7-146 8-38 9-20 10-63 11-26 12-25 13-46 14-23 15-38 16-28 17-146 18-38 19-20 20-63</measure>
        <measure type="syllables">10086</measure>
        <measure type="tokens">6768</measure>
        <measure type="characters">40632</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: O sonderbares Loos des Bürgers dieser Welt!</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O sonderbares Loos des Bürgers dieser Welt!</l>
            <l>Bald wildem Grame hingegeben,</l>
            <l>Bald durch sein innres Glück den Göttern beygesellt,</l>
            <l>Dreht sich im wilden Kampf sein unruhvolles Leben.</l>
            <l>Ein jedes Wesen flieht den Feind;</l>
            <l>Mit wilden Löwen wird das Lamm sich nie verbinden;</l>
            <l>Nur in des Menschen Busen finden</l>
            <l>Sich Schmerz und Freude eng vereint.</l>
            <l>Wer ist's, der von sich rühmen möchte,</l>
            <l>Daß nie der Gram sein Inneres durchwühlt?</l>
            <l>Und wen verfolgte so des Schicksals starke Rechte,</l>
            <l>Daß er den Sonnenschein des Glückes nie gefühlt?</l>
            <l>Doch sollen wir uns mit dem Glück entzweyen,</l>
            <l>Weil es so wunderbar das Feindliche gepaart,</l>
            <l>Daß wir nach herbem Schmerz der Wonn' uns süßer freuen,</l>
            <l>Und daß durch Lust die Unlust milder ward?</l>
            <l>Darum getrost! Wenn auch, verscheucht von tausend Qualen,</l>
            <l>Sich Glaub' und Hoffnung schon verlor,</l>
            <l>So steigen endlich doch des Glückes heitre Strahlen</l>
            <l>An unserm Horizont empor.</l>
            <l>Froh müssen wir uns in das Loos ergeben,</l>
            <l>Das wandelbar uns aus der Urne siel;</l>
            <l>Wir sind nicht bloß des Schicksals blindes Spiel,</l>
            <l>Ein höh'res Wesen lenkt mit weiser Hand das Leben;</l>
            <l>Kein Unmuth fruchtet hier, kein eitles Widerstreben;</l>
            <l>Es führt uns dunkel oft, doch sicher stets an's Ziel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Blicken, voll von Hoffnung und von Freude,</l>
            <l>Mit Wangen, die der Liebe Purpur malt,</l>
            <l>Naht Psyche jetzt dem Thron. Sie wähnt die Schuld bezahlt,</l>
            <l>Die Gläubige, sie traut Cytherens Eide,</l>
            <l>Und hält die Schadenlust, die Cypris Blick entstrahlt,</l>
            <l>Für der Verzeihung Pfand. Doch wehe, wie erschrocken</l>
            <l>Bebt sie zurück, wie plötzlich stocken</l>
            <l>Die Pulse ihr, als so die Göttin spricht:</l>
            <l>Du hast die That vollbracht, die ich dir aufgetragen.</l>
            <l>Allein durch eigne Kraft? Ich glaub' es wahrlich nicht.</l>
            <l>Verdient es der, daß er die Palme bricht,</l>
            <l>Dem ohne Müh ein Gott mit schnellerm Flug den Wagen</l>
            <l>Beschwingt, für den ein Gott mit starker Rechte sicht?</l>
            <l>Drum hoffe nicht, daß dir Verzeihung werde,</l>
            <l>Bevor du nicht noch Eins vollbracht.</l>
            <l>Geh hin, wo tief, im dunkeln Schooß der Erde,</l>
            <l>Der finstre Hades wohnt, in nie erhellter Nacht.</l>
            <l>Und wenn du dann des Styr Gewässer überschritten,</l>
            <l>Wenn du den Cerberus in Schlummer eingesenkt,</l>
            <l>Befehl' ich dir, Persefone zu bitten,</l>
            <l>Daß sie ein Teilchen mir von ihren Reizen schenkt.</l>
            <l>Schwer ist die That, doch hast du sie vollzogen,</l>
            <l>Ich schwör' es bey den heil'gen Wogen</l>
            <l>Des Tartarus, dann sey mein Zorn gedämpft!</l>
            <l>Dann hast du meine Gunst und meinen Sohn erkämpft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Wandrer gleich, der in der Wüste Sande</l>
            <l>Von Durst zu Boden fast gedrückt,</l>
            <l>Jetzt an des Horizontes Rande</l>
            <l>Ein schimmerndes Gedüft, dem Wasser gleich, erblickt,</l>
            <l>Entzückt dem Scheine folgt, der immer mehr entschwindet,</l>
            <l>Und ach! zuletzt nur Nebelstreifen findet,</l>
            <l>Ihm gleich verzweifelte jetzt Psychens armes Herz.</l>
            <l>Getäuschter Hoffnung herbe Qualen</l>
            <l>Sind bitterer, als hoffnungsloser Schmerz.</l>
            <l>Erträumtes Glück ist nie mit Golde zu bezahlen,</l>
            <l>Mit keinem Königreich, nicht mit der ganzen Welt.</l>
            <l>Wo ist der Fürst, dem nie der Schmerz den Busen schwellt?</l>
            <l>Allein der Hoffnung Traum, er gleicht den heitern Strahlen</l>
            <l>Des Diamant's, den nie der kleinste Fleck entstellt.</l>
            <l>Dem Maler gleich, der aus verschiednen Auen</l>
            <l>Die schönsten Theile wählt; dort einen stillen Hain,</l>
            <l>Hier einen See und dort umranketes Gestein,</l>
            <l>Dort ein Gebirg, um das der Wolken Nebel grauen,</l>
            <l>Und so der Landschaft reizend Bild</l>
            <l>Mit allem, was sein Blick nur Schönes sah, erfüllt:</l>
            <l>So sucht die Hoffnung auch zu ihren Schildereyen</l>
            <l>Die schönsten Farben nur hervor,</l>
            <l>Und alle Gruppen, die das holde Bild entweihen,</l>
            <l>Verhüllt sie uns mit ihrem Zauberflor.</l>
            <l>Was glich dem Schmerze nur, der Psychens Brust durchbebte,</l>
            <l>Als jetzt der milde Schleyer schwand,</l>
            <l>Und, statt der grünen Flur, sie öden tiefen Sand</l>
            <l>Und wildes Moor, um das ein gift'ger Nebel schwebte,</l>
            <l>Statt klarer Silberquellen fand.</l>
            <l>Wie fern war noch das Ziel, zu dem sie sehnend strebte,</l>
            <l>Wie rauh die Wüste nicht, durch die der Pfad sich wand!</l>
            <l>Ach, durch der Schatten düstres Land</l>
            <l>Ging jetzt der Weg zu ihrem Glücke!</l>
            <l>Und welches Gottes starke Hand</l>
            <l>Führt sie aus jener Kluft zurücke,</l>
            <l>Die von des Tages Licht auf ewig uns verbannt?</l>
            <l>Doch warum zögr' ich noch? Was frommt das öde Leben?</l>
            <l>So ruft Psycharion. Im Tode flieht das Leid;</l>
            <l>Wo keine Sorgen mehr den Busen stürmisch heben;</l>
            <l>Da nur ist Ruh, da nur ist Seligkeit!</l>
            <l>Hinab, hinab, die Palme zu erstreben,</l>
            <l>Die mir nach bangem Kampf die süße Ruhe beut!</l>
            <l>So ruft sie aus und eilt durch Wald und Thal zum Strande.</l>
            <l>Dort steht ein Kahn, das Segel hoch geschwellt,</l>
            <l>Sie tritt hinein, und rasch vom Ufer fort geschnellt,</l>
            <l>Entflieht er pfeilgeschwind dem Lande.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rasch eilt das Schiff. Schon zeigt kein Land sich mehr;</l>
            <l>Der Blick sieht nichts als bunte Luftgefilde,</l>
            <l>Und ringsum braust hoch auf das ungeheure Meer.</l>
            <l>Nur schaun zuweilen noch, wie zarte Duftgefilde,</l>
            <l>Zerstreute Inselgruppen her.</l>
            <l>Jetzt fliehn erst Asiens, dann Kreta's holde Auen</l>
            <l>Dem Blick vorbey, und bald zeigt Griechenland,</l>
            <l>Das, dem Gewölke gleich, des Morgens Düft' umgrauen,</l>
            <l>Am Horizont des Meers den segenreichen Strand.</l>
            <l>Schon sind umschifft Cythera's duft'ge Wälder;</l>
            <l>Messeniens fruchtbare Felder</l>
            <l>Entziehn dem Meere schon den flachen Uferrand;</l>
            <l>Jetzt thürmen Elis steile Höhen</l>
            <l>Sich am Gestad' empor; Achaja's Spitze blickt</l>
            <l>Ein Weilchen jetzt daher, und rasche Winde wehen</l>
            <l>Das Schiff von Samos Strand, mit holdem Grün geschmückt;</l>
            <l>Nun läßt sich schon das Felseneiland schauen,</l>
            <l>Wo einst die göttliche der Frauen</l>
            <l>Der Freyer Uebermuth mit frommer List bestrickt.</l>
            <l>An Akarnaniens Gestad mit Windesschnelle</l>
            <l>Flieht jetzt das Schiff vorbey, Epirus Ufer nahn,</l>
            <l>Und rasch hinweggewälzt von hoher Meereswelle,</l>
            <l>Naht sich dem Hafen jetzt der leichtbeschwingte Kahn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In eine Felsenbucht, vom hohen Wald umsäuselt,</l>
            <l>Wo außerhalb das Meer sich thürmt, hoch am Gestein,</l>
            <l>Doch innen friedlich sich die stille Welle kräuselt,</l>
            <l>Führt jetzt der Kahn Psycharion hinein.</l>
            <l>Sie steigt an's Land. Ein dunkler Fichtenhain</l>
            <l>Empfängt gastfreundlich sie in seine kühlen Schatten,</l>
            <l>Und sanftes Moos, vom klaren Quell erfrischt,</l>
            <l>Mit Majoran und Weilchen untermischt,</l>
            <l>Schenkt die gesehnte Ruh der Matten.</l>
            <l>Ein süßer Schlaf, aus gold'nen Höhn gesandt,</l>
            <l>Senkt sich, mit freundlichem Gefieder</l>
            <l>Auf ihre müden Augenlider</l>
            <l>Und leitet ihren Geist in holder Träume Land.</l>
            <l>Sie wähnt, es steh', umhüllt von bunten Regenbogen,</l>
            <l>Der Liebe Gott vor ihrem Blick.</l>
            <l>Voll Scham und süßer Angst bebt sie erstaunt zurück,</l>
            <l>Doch, mächtig von ihm angezogen,</l>
            <l>Naht sie sich wiederum. Sein Blick ist sanft und mild,</l>
            <l>Kein Vorwurf schaut aus seinen Zügen;</l>
            <l>Nur zarte Schwermuthswölkchen fliegen</l>
            <l>Um seine Stirn. Mit Thränen füllt</l>
            <l>Sein Auge sich, als er die Hold' erblicket.</l>
            <l>Psycharion, so ruft er wehmuthsvoll,</l>
            <l>Unglückliche, erkennst du mich noch wohl?</l>
            <l>Er ist dahin, mein Traum, der einst mein Herz beglücket,</l>
            <l>Schon lange blüht die Freude mir nicht mehr;</l>
            <l>Und ach, doch fällt es stets so schwer,</l>
            <l>Dem zu entfliehn, was einst das Herz entzücket!</l>
            <l>Rauh ist der Prüfung Pfad, zu der dich Cypris schicket,</l>
            <l>Drum komm' ich dir zu helfen her.</l>
            <l>Nimm diesen Ring. Mit zaubrischem Gesange</l>
            <l>Hat Hekate ihn einst geweiht,</l>
            <l>Und jeder Sterbliche ist unsichtbar, so lange</l>
            <l>Er ihn am Finger hegt mit strenger Sorgsamkeit.</l>
            <l>Nimm ihn und geh, das Große zu vollführen,</l>
            <l>Und wohl uns, wenn dein Flehn den untern Zeus bewegt;</l>
            <l>Dann kann ich, holde Braut, dich nimmer mehr verlieren;</l>
            <l>Dann fesselt ewig uns der holden Liebe Band.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So rief der Liebesgott und schwand.</l>
            <l>Dem Wanderer, dem auf verirrten Wegen,</l>
            <l>Wenn über ihm ein wilder Sturm erwacht,</l>
            <l>Am Horizont ein blaues Wölkchen lacht,</l>
            <l>Das ihn schon fröhlich hoffen macht,</l>
            <l>Das Wetter werde bald sich legen,</l>
            <l>Doch schnell entschwindet es, und fürchterlicher kracht</l>
            <l>Des Donners Wuth mit zehnfach stärkern Schlägen,</l>
            <l>Und schmetternd rauscht der winterliche Regen</l>
            <l>Herab durch die gespensterschwangre Nacht,</l>
            <l>Ihm glich Psycharion, als sie vom Schlaf erwacht.</l>
            <l>So hat mich nur ein süßer Wahn betrogen?</l>
            <l>Rief sie bekümmert aus, als sie allein sich fand.</l>
            <l>Ach wallt' ich ewig doch an holder Träume Hand!</l>
            <l>Des Lebens Aether ist mit Wolken stets umzogen,</l>
            <l>Und nur im Traume blüht der Wonne Vaterland.</l>
            <l>Sie senkt den trüben Blick; doch schnell mit neuem Leben</l>
            <l>Schaut sie empor, sie glaubt ihr Auge trügt,</l>
            <l>Denn sieh, an ihren Finger schmiegt</l>
            <l>Das gold'ne Kleinod sich, das Amor ihr gegeben.</l>
            <l>O Wonne! ruft sie aus, so war es denn kein Wahn?</l>
            <l>So ist mein Bild noch nicht aus seiner Brust entschwunden?</l>
            <l>Er liebt mich noch? O seligste der Stunden!</l>
            <l>Jetzt wandl' ich ruhig fort die fürchterliche Bahn.</l>
            <l>Bald werd' ich schön verklärt an seiner Seite schweben,</l>
            <l>Bald froh mit ihm der Götterwelt mich nahn.</l>
            <l>Euch Schatten segn' ich jetzt, die bald mich trüb' umfahn,</l>
            <l>Denn aus des Todes Schooß entkeimt mein schönres Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ruft sie aus, und wandelt kühn</l>
            <l>Den unbetretnen Pfad. Bald hemmet eine Klippe,</l>
            <l>Bald eines Stromes Lauf, bald dornigtes Gestrippe</l>
            <l>Die matten Füße, bald umziehn</l>
            <l>Die öden Felder steile Höhen;</l>
            <l>Nichts schreckt sie ab. Doch jetzt entschwindet alles Grün</l>
            <l>Der durst'gen Au; nichts ist als Sand zu sehen,</l>
            <l>Und schwüle, gift'ge Lüfte wehen</l>
            <l>Verderben auf die Flur. Die Haine stehn verbrannt,</l>
            <l>Fremd scheint der Himmel hier, roth glimmt der Sonne Feuer</l>
            <l>Und Acherons umschilfter Weiher</l>
            <l>Wirft seine schwarze Fluth lauttönend an den Strand.</l>
            <l>Am Bord des Sees erhebt hochauf in finstre Lüfte</l>
            <l>Ein kahler Fels sein ungeheures Haupt.</l>
            <l>Kein Eppig, keine Rank' umlaubt</l>
            <l>Mit kargem Schmuck den Schlund der schaudervollen Klüfte,</l>
            <l>Die gähnend ihn umziehn. Dem Land des Todes nah,</l>
            <l>Scheint ihm das Leben fremd. In eine hohe Pforte,</l>
            <l>Von ew'ger Nacht bewohnt, stürzt sich des Sees Fluth</l>
            <l>Hinab zu jenem dunklen Orte,</l>
            <l>Wo alle Freude schweigt und aller Kummer ruht.</l>
            <l>Psycharion betritt mit fürchterlichem Zagen</l>
            <l>Den schmalen Pfad, an dem der Strom sich nieder rollt.</l>
            <l>So soll sie jetzt dem süßen Licht entsagen?</l>
            <l>Zwar viel hat sie im Leben schon ertragen,</l>
            <l>Und ach, doch lächelt ihr das Leben noch so hold!</l>
            <l>Doch nur getrost! Was sollte der nicht wagen,</l>
            <l>Der nichts mehr zu verlieren hat?</l>
            <l>Hinab, hinab den fürchterlichen Pfad!</l>
            <l>Giebt Amor dir nicht freundlich das Geleite?</l>
            <l>Schwebt Lieb' und Hoffnung dir nicht lächelnd an der Seite?</l>
            <l>Reißt deine Sehnsucht dich nicht hin zur raschen That?</l>
            <l>Der Kämpfer strebt nach Sieg und Ruhm im Streite,</l>
            <l>Doch nie ward Sieg und Ruhm noch ohne Schweiß erreicht;</l>
            <l>Doch wenn der Liebe Hand das Schwert des Helden weihte,</l>
            <l>Wie wird ihm dann der Sieg und wie der Tod nicht leicht?</l>
            <l>Die Liebe überschifft des Meeres tiefe Gründe,</l>
            <l>Die Liebe trotzt der Elemente Macht,</l>
            <l>Sie kämpft und siegt in wilder Männerschlacht,</l>
            <l>Sie bahnt sich einen Weg durch nie betretne Schlünde,</l>
            <l>Und taucht sich froh in's enge Reich der Nacht.</l>
            <l>So ruft sie aus, und geht, halb muthig, halb mit Zittern,</l>
            <l>Dem Strome nach, der gleich entfernten Ungewittern</l>
            <l>Dumpfmurmelnd braust und lacht. Ein jeder leise Tritt</l>
            <l>Scheint den benetzten Grund elektrisch zu erschüttern,</l>
            <l>Und ringsum bebt die Fluth, die Wände beben mit.</l>
            <l>Umhüllt von dicht gewebten Schatten,</l>
            <l>Hört sie nur noch der Wogen dumpf Gebraus.</l>
            <l>Doch plötzlich dehnet sich ein weiter Himmel aus,</l>
            <l>An dem sich Nacht und Tag, in sich verfließend, gatten.</l>
            <l>Ein Dunkel herrschet hier, kein Licht.</l>
            <l>Der schauerlichen Dämmrung Schleyer</l>
            <l>Durchglimmert ein bewegtes Feuer,</l>
            <l>Dem es an Glanz und Helligkeit gebricht.</l>
            <l>Psycharion erbebt. So bist du denn im Lande,</l>
            <l>Das Keinem je die Wiederkehr vergönnt,</l>
            <l>Wo der Vernichtung Hand des Lebens schönste Bande</l>
            <l>Zerreißt und Herz vom Herzen trennt;</l>
            <l>Wo ohne Gram und ohne Klage</l>
            <l>In langen Schlaf der müde Pilger sinkt,</l>
            <l>Indeß mit nassem Blick am düstern Sarkophage</l>
            <l>Um den entflohnen Freund der Freund die Hände ringt.</l>
            <l>So bist du denn in diesen öden Weiten,</l>
            <l>Wo Schatten nur die Dämmerung durchgleiten,</l>
            <l>Die einzig Lebende! Gedanke voller Graus!</l>
            <l>Hier schlägt kein Herz dir liebevoll entgegen,</l>
            <l>Die bleichen Wesen fliehn auf nachtumhüllten Wegen,</l>
            <l>Und keines hält den Blick des Lebens aus.</l>
            <l>So denket sie, und unbegränztes Bangen</l>
            <l>Ergreift die Zögernde. Doch schnell ermannt sie sich,</l>
            <l>Sie schreitet fort. Schon rennen fürchterlich</l>
            <l>Mit blassen, eingefallnen Wangen,</l>
            <l>Die faltenreiche Stirn umzischt von gelben Schlangen,</l>
            <l>Und das zerstörte Kleid mit schwarzem Blut befleckt,</l>
            <l>Die Furien heran. Rings grinsen Ungeheuer,</l>
            <l>Und Natternbrut, im Orkus ausgeheckt,</l>
            <l>Versperret jeden Pfad. Bewehrt mit regem Feuer,</l>
            <l>Streift dort Chimera her und, tief im Sumpf versteckt,</l>
            <l>Zischt Lerna's Drache dort, von jedem Fuß gemieden.</l>
            <l>Harpyen flattern hier, dort grause Stymphaliden,</l>
            <l>Dort ruht das Ungethüm, das Perseus hingestreckt.</l>
            <l>Doch seht, schon naht sie sich den Wogen</l>
            <l>Des schwarzen Styr. Der graue Fährmann weilt</l>
            <l>Am Strand, auf's Ruder hingebogen,</l>
            <l>Bis sich der Nachen füllt. Mit leisen Schritten eilt</l>
            <l>Psycharion herzu und, jedem Blick verschleyert,</l>
            <l>Betritt sie kühn das Schiff. Schon flieht das Land zurück,</l>
            <l>Und langsam jetzt und schwer durchsteuert</l>
            <l>Das morsche Boot die Fluth. Noch einen nassen Blick</l>
            <l>Wirft Psyche wehmuthsvoll zum fliehnden Uferrande,</l>
            <l>Und schauet stumm und starr dann auf die Fluth hinab.</l>
            <l>Du siehst das Leben fliehn und eilest in dein Grab!</l>
            <l>Raunt ihr die Furcht in's Ohr; doch schnell zum süßen Pfande,</l>
            <l>Das Amor ihr geschenkt, blickt sie ermuntert hin,</l>
            <l>Und Rosen blüh'n im düstern Schattenlande,</l>
            <l>Und heitrer wird der tiefgebeugte Sinn.</l>
            <l>Jetzt naht der Kahn des Orkus düsterm Strande,</l>
            <l>Und leise, wie ein West um junge Blumen hüpft,</l>
            <l>Die seinen Ruß kaum fühlen, schlüpft</l>
            <l>Psycharion heraus. Mit grimmiger Gebehrde,</l>
            <l>Das Schlangenhaar gesträubt, die Zähne scharf gewetzt,</l>
            <l>Springt Cerberus hervor. Wild peitscht sein Schweif die Erde.</l>
            <l>Die weiten Rachen sind mit schwarzem Blut benetzt.</l>
            <l>Laut brüllt er auf. Beym schrecklichen Geheule</l>
            <l>Erbebt der Grund, und lang' hallt Echo es zurück.</l>
            <l>Psycharion erblaßt, sie wendet ihren Blick</l>
            <l>Hinweg, und flieht in rascher Eile</l>
            <l>Dem Ungethüm vorbey. Und sieh, aus Marmor hebt</l>
            <l>Sich jetzt ein Dom hoch in die schwarzen Lüfte,</l>
            <l>Von keiner Kunst geschmückt, von keinem Reiz belebt.</l>
            <l>Einfach und groß, so wie Aegyptens Königsgrüfte,</l>
            <l>Ragt er empor. Ein ew'ges Schweigen schwebt,</l>
            <l>Die Flügel weit gespannt, um seine düstern Zinnen,</l>
            <l>Und jeder Ton, der hier dem Mund entbebt,</l>
            <l>Scheint lautlos und gedämpft zum Flüstern zu zerrinnen.</l>
            <l>Zwey Sphynre sind dem Thor als Hüter zugesellt;</l>
            <l>Sie ruhn bewegungslos; nur ihrer Augen Blitze</l>
            <l>Sind ihres Lebens Pfand. Den Busen bang geschwellt,</l>
            <l>Naht Psyche jetzt des Hades ödem Sitze.</l>
            <l>Sie tritt hinein, und auf erhabnem Thron</l>
            <l>Sitzt hier an seiner Gattin Seite</l>
            <l>Der Gott, den nie der Schmerz, nie süße Lust erfreute,</l>
            <l>Saturnus ew'ger ernster Sohn.</l>
            <l>Wild ist des Gottes Blick. Auf seinen Augenbraunen</l>
            <l>Ruht sinnend düstre Majestät.</l>
            <l>Die Schöne beugt die Knie und dreht</l>
            <l>Den Ring vom Finger ab und Staunen</l>
            <l>Ergreift des Gottes Herz. Wer bist du, ruft er aus,</l>
            <l>(und wie entfernter Donner tönet</l>
            <l>Der Stimme Laut) die bis in Hades düstres Haus,</l>
            <l>Zu dem noch niemals sich ein Sterblicher gesehnet,</l>
            <l>Dich unsichtbar genaht? O Gott, Erhabner, spricht</l>
            <l>Psycharion, nicht frevlendes Gelüste,</l>
            <l>Nein, eine stärkre Macht und eine höh're Pflicht</l>
            <l>Zwang mich herab zu des Kocytus Küste.</l>
            <l>Drum zürne, Mächtiger, der armen Psyche nicht.</l>
            <l>An deine Gattin hat Cythere mich gesendet.</l>
            <l>O wenn dein Herz das süße Mitleid kennt,</l>
            <l>So sprich ihr zu, daß sie zu reden mir vergönnt,</l>
            <l>Daß sich ihr Blick nicht zornig von mir wendet,</l>
            <l>Von mir, die Glück und Leben von ihr fleht!</l>
            <l>So ruft sie zitternd aus, und geht</l>
            <l>Gebeugt hinzu, und wirft sich nieder,</l>
            <l>Küßt demuthsvoll des Herrschers hohen Thron,</l>
            <l>Hebt schmachtend dann die holden Augen wieder,</l>
            <l>Und flüstert, flehnden Blicks, mit sanftgedämpftem Ton:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Persephone, vom Schicksal herbeschieden,</l>
            <l>Erschein' ich scheu vor dir mit demuthsvollem Blick.</l>
            <l>In deiner Hand ruht meines Herzens Frieden,</l>
            <l>Ruht mein Verderben und mein Glück.</l>
            <l>Nicht wagt' ich es, vor deinen Thron zu treten,</l>
            <l>Wenn höh're Macht mich nicht zum Orkus hergeschickt.</l>
            <l>Darum erhöre mich! Mit schüchternen Gebeten</l>
            <l>Liegt Amors Braut vor dir im Staube hergebückt.</l>
            <l>Ach einst erblickt' ich schönre, beßre Tage,</l>
            <l>Mit Rosen kränzte sie der Liebe Zauberhand;</l>
            <l>Doch jetzt verdammt zum Gram, verdammt zu ew'ger Klage,</l>
            <l>Such' ich nach Trost im düstern Schattenland.</l>
            <l>Du kannst ihn mir verleihn! O rette, Göttin, wehre</l>
            <l>Dem wilden Gram, der nie in meinem Busen schweigt.</l>
            <l>Zwar Großes ist's, was ich von dir begehre,</l>
            <l>Doch milden Herzen wird das größte Opfer leicht.</l>
            <l>Von deinen Reizen wünscht Cythere</l>
            <l>Ein Theilchen sich; wenn sie den Wunsch erreicht,</l>
            <l>Dann ruh' ich froh, umfaßt vom Arm des holden Gatten.</l>
            <l>Allein gewährst du mir die bange Bitte nicht,</l>
            <l>Dann kehr' ich nimmer heim, im Reich der düstern Schatten</l>
            <l>Bleib' ich zurück, auf ewig fern vom Licht.</l>
            <l>O hast du je der Liebe Glück empfunden,</l>
            <l>Hat je ihr süßer Hauch im Busen dir geweht,</l>
            <l>Sind jemals dir die rosenfarb'nen Stunden</l>
            <l>Schnell wie ein Morgentraum im süßen Rausch entschwunden,</l>
            <l>So horche mild auf mein Gebet.</l>
            <l>Und hast du je die Qual der Trennung fühlen müssen,</l>
            <l>Hast du umsonst nach Rettung je gespäht,</l>
            <l>Sind jemals unter süßen Küssen</l>
            <l>Der Gatte, der Geliebte, dir entrissen,</l>
            <l>So horche mild auf mein Gebet.</l>
            <l>Bey Luna's gold'ner Flur, bey deiner Mutter Schmerzen,</l>
            <l>Bey den Gespielen, die das Haar dir einst bekränzt,</l>
            <l>Bey deinem Thron, bey deines Gatten Herzen,</l>
            <l>Bey jenem Strome, der dein düstres Reich begränzt,</l>
            <l>Beschwör' ich dich, erfülle mild mein Flehen!</l>
            <l>Laß mich nicht rettungslos von deinen Füßen gehen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So spricht Psycharion, und schaut empor, und schweigt.</l>
            <l>Die Göttin fühlt ihr Herz von Mitleid sanft erschüttert,</l>
            <l>Und selbst die harte Brust des Gatten wird erweicht.</l>
            <l>O Wunder, eine Thräne zittert</l>
            <l>In seinem Aug', und huldvoll neigt</l>
            <l>Den Scepter er herab. Die hehre Göttin reicht</l>
            <l>Bedauernd ihre Hand der Armen</l>
            <l>Und spricht: Ermuntre dich, des Schicksals Zorn entweicht.</l>
            <l>Den sinstern Hades selbst ergreift Erbarmen,</l>
            <l>Drum sey auch mir Cytherens Bitte leicht.</l>
            <l>So ruft sie tröstend aus und steigt</l>
            <l>Vom Thron herab und füllet eine Flasche</l>
            <l>Mit ihrem Reiz und giebt sie Psychen hin.</l>
            <l>Geh, sag' deine Herrscherin,</l>
            <l>Wenn sie ihr Angesicht mit diesem Balsam wasche,</l>
            <l>Dann sey sie doppelt schön. Doch, daß dein kühner Sinn</l>
            <l>Von diesem Zaubertrank nicht selbst zu kosten suche!</l>
            <l>Denn schnell, wenn deine Hand das heil'ge Siegel bricht,</l>
            <l>Stirbst du dahin, erreicht von Proserpinens Fluche;</l>
            <l>Schaust nie den Gatten dann, und nie das süße Licht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie dem Schiffer ist, dem wilder Stürme Wehen</l>
            <l>Den Kahn zerschmetterte, und der ein Brett erreicht,</l>
            <l>Auf dem er hofft dem Tode zu entgehen;</l>
            <l>Schon kann sein Blick das ferne Ufer sehen,</l>
            <l>Schon naht er sich, doch plötzlich steigt</l>
            <l>Ein Wogenberg empor; er kömmt mit Pfeilesschnelle;</l>
            <l>Schon sieht der Zagende sich an des Todes Schwelle;</l>
            <l>Verzweifelnd läßt er schon das Brett, das er umspannt;</l>
            <l>Jetzt naht sie sich, sie packt ihn wild, die Welle;</l>
            <l>Hoch hebt sie ihn empor und schleudert ihn an's – Land;</l>
            <l>So war der Holden jetzt. Vergessen und vergeben</l>
            <l>Ist alle Schuld. Im lichten Morgenglanz</l>
            <l>Sieht sie die Zukunft jetzt vor ihren Blicken schweben.</l>
            <l>Sie fühlt in ihrer Brust ein ätherreines Leben,</l>
            <l>Und reizend winkt der Liebe Myrtenkranz.</l>
            <l>Sie fühlt ihr Herz von Wehmuth überfließen,</l>
            <l>Küßt sprachlos und gerührt Persephonens Gewand,</l>
            <l>Wirft demuthsvoll dem Herrscher sich zu Füßen,</l>
            <l>Und schnell enteilet sie dem düstern Schattenland.</l>
            <l>Doch wer beschreibt der Seligen Entzücken,</l>
            <l>Als ihr zuerst das Licht der Sonne wieder strahlt!</l>
            <l>Sie irrt umher mit trunknen Blicken,</l>
            <l>Und alles scheint ihr neu. Mit reinerm Purpur malt</l>
            <l>Die Rose sich, gelinder wehn die Weste,</l>
            <l>Mit frischerm Laub kränzt sich der grüne Hain,</l>
            <l>Ein weichrer Teppich scheint die Quellen zu umziehn,</l>
            <l>Und ringsum die Natur, wie aufgeschmückt zum Feste,</l>
            <l>In schönrer Lebenskraft zu blühn.</l>
            <l>Sie lagert sich in dunkle Schatten,</l>
            <l>Und athmet tief mit süßer Lust</l>
            <l>Der Lüfte milden Hauch in ihre warme Brust.</l>
            <l>Sie denkt an's Wiedersehn, denkt an den holden Gatten.</l>
            <l>Allein ein Zweifel zuckt ihr plötzlich durch den Sinn.</l>
            <l>Wird Amor immer auch mir seine Liebe schenken,</l>
            <l>Mir, die ich nur ein Erden-Mädchen bin?</l>
            <l>Ach könnt' er noch einmal durch seine Flucht mich kränken,</l>
            <l>Ich trüg' es nicht; dem Tode sänk' ich hin.</l>
            <l>Wie schwach ist doch mein Reiz, mit jenem Reiz verglichen,</l>
            <l>Der eine Ewigkeit aus Götterwangen blüht!</l>
            <l>Bald ist das Braun des weichen Haars verblichen,</l>
            <l>Bald hat dies Auge ausgeglüht;</l>
            <l>Doch jene strahlen fort in immer frischem Glanze,</l>
            <l>Umwunden von der ew'gen Jugend Kranze,</l>
            <l>Ist keine, die den Schnee des fernen Alters sieht.</l>
            <l>Doch wie? hab' ich den Balsam nicht in Händen,</l>
            <l>Der ewig jung und ewig reizend schafft?</l>
            <l>Ein Tröpfchen nur braucht' ich der Flasche zu entwenden,</l>
            <l>Nie würd' ich alt und nie vom Tode hingerafft.</l>
            <l>Doch hat Persephone es mir nicht streng verboten?</l>
            <l>Droht mir ihr Fluch beym Ungehorsam nicht?</l>
            <l>Ach, jene herrscht im fernen Reich der Todten.</l>
            <l>Wer sieht's, wenn meine Hand das schwache Siegel bricht?</l>
            <l>So schwankt sie zwischen Lieb' und Pflicht.</l>
            <l>Doch ach! in solchem Kampf, wann siegt die Liebe nicht?</l>
            <l>Sie zweifelt, bebt; doch schnell, mit festem Willen,</l>
            <l>Bricht frevelnd sie das Siegel jetzt.</l>
            <l>Ach schon bereut sie es, daß sie es kühn verletzt;</l>
            <l>Die Flasche raucht, und schwarze Düfte füllen</l>
            <l>Die reine Luft ringsum, sie hüllen</l>
            <l>In gift'gen Dampf die arme Frevlerin;</l>
            <l>Und ach! so nah dem schwererkämpften Ziele,</l>
            <l>Sinkt Psyche, halb erstickt, im ängstenden Gefühle;</l>
            <l>Bewußtlos auf den Boden hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O sonderbares Loos des Bürgers dieser Welt!</l>
            <l>Bald wildem Grame hingegeben,</l>
            <l>Bald durch sein innres Glück den Göttern beygesellt,</l>
            <l>Dreht sich im wilden Kampf sein unruhvolles Leben.</l>
            <l>Ein jedes Wesen flieht den Feind;</l>
            <l>Mit wilden Löwen wird das Lamm sich nie verbinden;</l>
            <l>Nur in des Menschen Busen finden</l>
            <l>Sich Schmerz und Freude eng vereint.</l>
            <l>Wer ist's, der von sich rühmen möchte,</l>
            <l>Daß nie der Gram sein Inneres durchwühlt?</l>
            <l>Und wen verfolgte so des Schicksals starke Rechte,</l>
            <l>Daß er den Sonnenschein des Glückes nie gefühlt?</l>
            <l>Doch sollen wir uns mit dem Glück entzweyen,</l>
            <l>Weil es so wunderbar das Feindliche gepaart,</l>
            <l>Daß wir nach herbem Schmerz der Wonn' uns süßer freuen,</l>
            <l>Und daß durch Lust die Unlust milder ward?</l>
            <l>Darum getrost! Wenn auch, verscheucht von tausend Qualen,</l>
            <l>Sich Glaub' und Hoffnung schon verlor,</l>
            <l>So steigen endlich doch des Glückes heitre Strahlen</l>
            <l>An unserm Horizont empor.</l>
            <l>Froh müssen wir uns in das Loos ergeben,</l>
            <l>Das wandelbar uns aus der Urne siel;</l>
            <l>Wir sind nicht bloß des Schicksals blindes Spiel,</l>
            <l>Ein höh'res Wesen lenkt mit weiser Hand das Leben;</l>
            <l>Kein Unmuth fruchtet hier, kein eitles Widerstreben;</l>
            <l>Es führt uns dunkel oft, doch sicher stets an's Ziel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Blicken, voll von Hoffnung und von Freude,</l>
            <l>Mit Wangen, die der Liebe Purpur malt,</l>
            <l>Naht Psyche jetzt dem Thron. Sie wähnt die Schuld bezahlt,</l>
            <l>Die Gläubige, sie traut Cytherens Eide,</l>
            <l>Und hält die Schadenlust, die Cypris Blick entstrahlt,</l>
            <l>Für der Verzeihung Pfand. Doch wehe, wie erschrocken</l>
            <l>Bebt sie zurück, wie plötzlich stocken</l>
            <l>Die Pulse ihr, als so die Göttin spricht:</l>
            <l>Du hast die That vollbracht, die ich dir aufgetragen.</l>
            <l>Allein durch eigne Kraft? Ich glaub' es wahrlich nicht.</l>
            <l>Verdient es der, daß er die Palme bricht,</l>
            <l>Dem ohne Müh ein Gott mit schnellerm Flug den Wagen</l>
            <l>Beschwingt, für den ein Gott mit starker Rechte sicht?</l>
            <l>Drum hoffe nicht, daß dir Verzeihung werde,</l>
            <l>Bevor du nicht noch Eins vollbracht.</l>
            <l>Geh hin, wo tief, im dunkeln Schooß der Erde,</l>
            <l>Der finstre Hades wohnt, in nie erhellter Nacht.</l>
            <l>Und wenn du dann des Styr Gewässer überschritten,</l>
            <l>Wenn du den Cerberus in Schlummer eingesenkt,</l>
            <l>Befehl' ich dir, Persefone zu bitten,</l>
            <l>Daß sie ein Teilchen mir von ihren Reizen schenkt.</l>
            <l>Schwer ist die That, doch hast du sie vollzogen,</l>
            <l>Ich schwör' es bey den heil'gen Wogen</l>
            <l>Des Tartarus, dann sey mein Zorn gedämpft!</l>
            <l>Dann hast du meine Gunst und meinen Sohn erkämpft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Wandrer gleich, der in der Wüste Sande</l>
            <l>Von Durst zu Boden fast gedrückt,</l>
            <l>Jetzt an des Horizontes Rande</l>
            <l>Ein schimmerndes Gedüft, dem Wasser gleich, erblickt,</l>
            <l>Entzückt dem Scheine folgt, der immer mehr entschwindet,</l>
            <l>Und ach! zuletzt nur Nebelstreifen findet,</l>
            <l>Ihm gleich verzweifelte jetzt Psychens armes Herz.</l>
            <l>Getäuschter Hoffnung herbe Qualen</l>
            <l>Sind bitterer, als hoffnungsloser Schmerz.</l>
            <l>Erträumtes Glück ist nie mit Golde zu bezahlen,</l>
            <l>Mit keinem Königreich, nicht mit der ganzen Welt.</l>
            <l>Wo ist der Fürst, dem nie der Schmerz den Busen schwellt?</l>
            <l>Allein der Hoffnung Traum, er gleicht den heitern Strahlen</l>
            <l>Des Diamant's, den nie der kleinste Fleck entstellt.</l>
            <l>Dem Maler gleich, der aus verschiednen Auen</l>
            <l>Die schönsten Theile wählt; dort einen stillen Hain,</l>
            <l>Hier einen See und dort umranketes Gestein,</l>
            <l>Dort ein Gebirg, um das der Wolken Nebel grauen,</l>
            <l>Und so der Landschaft reizend Bild</l>
            <l>Mit allem, was sein Blick nur Schönes sah, erfüllt:</l>
            <l>So sucht die Hoffnung auch zu ihren Schildereyen</l>
            <l>Die schönsten Farben nur hervor,</l>
            <l>Und alle Gruppen, die das holde Bild entweihen,</l>
            <l>Verhüllt sie uns mit ihrem Zauberflor.</l>
            <l>Was glich dem Schmerze nur, der Psychens Brust durchbebte,</l>
            <l>Als jetzt der milde Schleyer schwand,</l>
            <l>Und, statt der grünen Flur, sie öden tiefen Sand</l>
            <l>Und wildes Moor, um das ein gift'ger Nebel schwebte,</l>
            <l>Statt klarer Silberquellen fand.</l>
            <l>Wie fern war noch das Ziel, zu dem sie sehnend strebte,</l>
            <l>Wie rauh die Wüste nicht, durch die der Pfad sich wand!</l>
            <l>Ach, durch der Schatten düstres Land</l>
            <l>Ging jetzt der Weg zu ihrem Glücke!</l>
            <l>Und welches Gottes starke Hand</l>
            <l>Führt sie aus jener Kluft zurücke,</l>
            <l>Die von des Tages Licht auf ewig uns verbannt?</l>
            <l>Doch warum zögr' ich noch? Was frommt das öde Leben?</l>
            <l>So ruft Psycharion. Im Tode flieht das Leid;</l>
            <l>Wo keine Sorgen mehr den Busen stürmisch heben;</l>
            <l>Da nur ist Ruh, da nur ist Seligkeit!</l>
            <l>Hinab, hinab, die Palme zu erstreben,</l>
            <l>Die mir nach bangem Kampf die süße Ruhe beut!</l>
            <l>So ruft sie aus und eilt durch Wald und Thal zum Strande.</l>
            <l>Dort steht ein Kahn, das Segel hoch geschwellt,</l>
            <l>Sie tritt hinein, und rasch vom Ufer fort geschnellt,</l>
            <l>Entflieht er pfeilgeschwind dem Lande.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rasch eilt das Schiff. Schon zeigt kein Land sich mehr;</l>
            <l>Der Blick sieht nichts als bunte Luftgefilde,</l>
            <l>Und ringsum braust hoch auf das ungeheure Meer.</l>
            <l>Nur schaun zuweilen noch, wie zarte Duftgefilde,</l>
            <l>Zerstreute Inselgruppen her.</l>
            <l>Jetzt fliehn erst Asiens, dann Kreta's holde Auen</l>
            <l>Dem Blick vorbey, und bald zeigt Griechenland,</l>
            <l>Das, dem Gewölke gleich, des Morgens Düft' umgrauen,</l>
            <l>Am Horizont des Meers den segenreichen Strand.</l>
            <l>Schon sind umschifft Cythera's duft'ge Wälder;</l>
            <l>Messeniens fruchtbare Felder</l>
            <l>Entziehn dem Meere schon den flachen Uferrand;</l>
            <l>Jetzt thürmen Elis steile Höhen</l>
            <l>Sich am Gestad' empor; Achaja's Spitze blickt</l>
            <l>Ein Weilchen jetzt daher, und rasche Winde wehen</l>
            <l>Das Schiff von Samos Strand, mit holdem Grün geschmückt;</l>
            <l>Nun läßt sich schon das Felseneiland schauen,</l>
            <l>Wo einst die göttliche der Frauen</l>
            <l>Der Freyer Uebermuth mit frommer List bestrickt.</l>
            <l>An Akarnaniens Gestad mit Windesschnelle</l>
            <l>Flieht jetzt das Schiff vorbey, Epirus Ufer nahn,</l>
            <l>Und rasch hinweggewälzt von hoher Meereswelle,</l>
            <l>Naht sich dem Hafen jetzt der leichtbeschwingte Kahn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In eine Felsenbucht, vom hohen Wald umsäuselt,</l>
            <l>Wo außerhalb das Meer sich thürmt, hoch am Gestein,</l>
            <l>Doch innen friedlich sich die stille Welle kräuselt,</l>
            <l>Führt jetzt der Kahn Psycharion hinein.</l>
            <l>Sie steigt an's Land. Ein dunkler Fichtenhain</l>
            <l>Empfängt gastfreundlich sie in seine kühlen Schatten,</l>
            <l>Und sanftes Moos, vom klaren Quell erfrischt,</l>
            <l>Mit Majoran und Weilchen untermischt,</l>
            <l>Schenkt die gesehnte Ruh der Matten.</l>
            <l>Ein süßer Schlaf, aus gold'nen Höhn gesandt,</l>
            <l>Senkt sich, mit freundlichem Gefieder</l>
            <l>Auf ihre müden Augenlider</l>
            <l>Und leitet ihren Geist in holder Träume Land.</l>
            <l>Sie wähnt, es steh', umhüllt von bunten Regenbogen,</l>
            <l>Der Liebe Gott vor ihrem Blick.</l>
            <l>Voll Scham und süßer Angst bebt sie erstaunt zurück,</l>
            <l>Doch, mächtig von ihm angezogen,</l>
            <l>Naht sie sich wiederum. Sein Blick ist sanft und mild,</l>
            <l>Kein Vorwurf schaut aus seinen Zügen;</l>
            <l>Nur zarte Schwermuthswölkchen fliegen</l>
            <l>Um seine Stirn. Mit Thränen füllt</l>
            <l>Sein Auge sich, als er die Hold' erblicket.</l>
            <l>Psycharion, so ruft er wehmuthsvoll,</l>
            <l>Unglückliche, erkennst du mich noch wohl?</l>
            <l>Er ist dahin, mein Traum, der einst mein Herz beglücket,</l>
            <l>Schon lange blüht die Freude mir nicht mehr;</l>
            <l>Und ach, doch fällt es stets so schwer,</l>
            <l>Dem zu entfliehn, was einst das Herz entzücket!</l>
            <l>Rauh ist der Prüfung Pfad, zu der dich Cypris schicket,</l>
            <l>Drum komm' ich dir zu helfen her.</l>
            <l>Nimm diesen Ring. Mit zaubrischem Gesange</l>
            <l>Hat Hekate ihn einst geweiht,</l>
            <l>Und jeder Sterbliche ist unsichtbar, so lange</l>
            <l>Er ihn am Finger hegt mit strenger Sorgsamkeit.</l>
            <l>Nimm ihn und geh, das Große zu vollführen,</l>
            <l>Und wohl uns, wenn dein Flehn den untern Zeus bewegt;</l>
            <l>Dann kann ich, holde Braut, dich nimmer mehr verlieren;</l>
            <l>Dann fesselt ewig uns der holden Liebe Band.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So rief der Liebesgott und schwand.</l>
            <l>Dem Wanderer, dem auf verirrten Wegen,</l>
            <l>Wenn über ihm ein wilder Sturm erwacht,</l>
            <l>Am Horizont ein blaues Wölkchen lacht,</l>
            <l>Das ihn schon fröhlich hoffen macht,</l>
            <l>Das Wetter werde bald sich legen,</l>
            <l>Doch schnell entschwindet es, und fürchterlicher kracht</l>
            <l>Des Donners Wuth mit zehnfach stärkern Schlägen,</l>
            <l>Und schmetternd rauscht der winterliche Regen</l>
            <l>Herab durch die gespensterschwangre Nacht,</l>
            <l>Ihm glich Psycharion, als sie vom Schlaf erwacht.</l>
            <l>So hat mich nur ein süßer Wahn betrogen?</l>
            <l>Rief sie bekümmert aus, als sie allein sich fand.</l>
            <l>Ach wallt' ich ewig doch an holder Träume Hand!</l>
            <l>Des Lebens Aether ist mit Wolken stets umzogen,</l>
            <l>Und nur im Traume blüht der Wonne Vaterland.</l>
            <l>Sie senkt den trüben Blick; doch schnell mit neuem Leben</l>
            <l>Schaut sie empor, sie glaubt ihr Auge trügt,</l>
            <l>Denn sieh, an ihren Finger schmiegt</l>
            <l>Das gold'ne Kleinod sich, das Amor ihr gegeben.</l>
            <l>O Wonne! ruft sie aus, so war es denn kein Wahn?</l>
            <l>So ist mein Bild noch nicht aus seiner Brust entschwunden?</l>
            <l>Er liebt mich noch? O seligste der Stunden!</l>
            <l>Jetzt wandl' ich ruhig fort die fürchterliche Bahn.</l>
            <l>Bald werd' ich schön verklärt an seiner Seite schweben,</l>
            <l>Bald froh mit ihm der Götterwelt mich nahn.</l>
            <l>Euch Schatten segn' ich jetzt, die bald mich trüb' umfahn,</l>
            <l>Denn aus des Todes Schooß entkeimt mein schönres Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ruft sie aus, und wandelt kühn</l>
            <l>Den unbetretnen Pfad. Bald hemmet eine Klippe,</l>
            <l>Bald eines Stromes Lauf, bald dornigtes Gestrippe</l>
            <l>Die matten Füße, bald umziehn</l>
            <l>Die öden Felder steile Höhen;</l>
            <l>Nichts schreckt sie ab. Doch jetzt entschwindet alles Grün</l>
            <l>Der durst'gen Au; nichts ist als Sand zu sehen,</l>
            <l>Und schwüle, gift'ge Lüfte wehen</l>
            <l>Verderben auf die Flur. Die Haine stehn verbrannt,</l>
            <l>Fremd scheint der Himmel hier, roth glimmt der Sonne Feuer</l>
            <l>Und Acherons umschilfter Weiher</l>
            <l>Wirft seine schwarze Fluth lauttönend an den Strand.</l>
            <l>Am Bord des Sees erhebt hochauf in finstre Lüfte</l>
            <l>Ein kahler Fels sein ungeheures Haupt.</l>
            <l>Kein Eppig, keine Rank' umlaubt</l>
            <l>Mit kargem Schmuck den Schlund der schaudervollen Klüfte,</l>
            <l>Die gähnend ihn umziehn. Dem Land des Todes nah,</l>
            <l>Scheint ihm das Leben fremd. In eine hohe Pforte,</l>
            <l>Von ew'ger Nacht bewohnt, stürzt sich des Sees Fluth</l>
            <l>Hinab zu jenem dunklen Orte,</l>
            <l>Wo alle Freude schweigt und aller Kummer ruht.</l>
            <l>Psycharion betritt mit fürchterlichem Zagen</l>
            <l>Den schmalen Pfad, an dem der Strom sich nieder rollt.</l>
            <l>So soll sie jetzt dem süßen Licht entsagen?</l>
            <l>Zwar viel hat sie im Leben schon ertragen,</l>
            <l>Und ach, doch lächelt ihr das Leben noch so hold!</l>
            <l>Doch nur getrost! Was sollte der nicht wagen,</l>
            <l>Der nichts mehr zu verlieren hat?</l>
            <l>Hinab, hinab den fürchterlichen Pfad!</l>
            <l>Giebt Amor dir nicht freundlich das Geleite?</l>
            <l>Schwebt Lieb' und Hoffnung dir nicht lächelnd an der Seite?</l>
            <l>Reißt deine Sehnsucht dich nicht hin zur raschen That?</l>
            <l>Der Kämpfer strebt nach Sieg und Ruhm im Streite,</l>
            <l>Doch nie ward Sieg und Ruhm noch ohne Schweiß erreicht;</l>
            <l>Doch wenn der Liebe Hand das Schwert des Helden weihte,</l>
            <l>Wie wird ihm dann der Sieg und wie der Tod nicht leicht?</l>
            <l>Die Liebe überschifft des Meeres tiefe Gründe,</l>
            <l>Die Liebe trotzt der Elemente Macht,</l>
            <l>Sie kämpft und siegt in wilder Männerschlacht,</l>
            <l>Sie bahnt sich einen Weg durch nie betretne Schlünde,</l>
            <l>Und taucht sich froh in's enge Reich der Nacht.</l>
            <l>So ruft sie aus, und geht, halb muthig, halb mit Zittern,</l>
            <l>Dem Strome nach, der gleich entfernten Ungewittern</l>
            <l>Dumpfmurmelnd braust und lacht. Ein jeder leise Tritt</l>
            <l>Scheint den benetzten Grund elektrisch zu erschüttern,</l>
            <l>Und ringsum bebt die Fluth, die Wände beben mit.</l>
            <l>Umhüllt von dicht gewebten Schatten,</l>
            <l>Hört sie nur noch der Wogen dumpf Gebraus.</l>
            <l>Doch plötzlich dehnet sich ein weiter Himmel aus,</l>
            <l>An dem sich Nacht und Tag, in sich verfließend, gatten.</l>
            <l>Ein Dunkel herrschet hier, kein Licht.</l>
            <l>Der schauerlichen Dämmrung Schleyer</l>
            <l>Durchglimmert ein bewegtes Feuer,</l>
            <l>Dem es an Glanz und Helligkeit gebricht.</l>
            <l>Psycharion erbebt. So bist du denn im Lande,</l>
            <l>Das Keinem je die Wiederkehr vergönnt,</l>
            <l>Wo der Vernichtung Hand des Lebens schönste Bande</l>
            <l>Zerreißt und Herz vom Herzen trennt;</l>
            <l>Wo ohne Gram und ohne Klage</l>
            <l>In langen Schlaf der müde Pilger sinkt,</l>
            <l>Indeß mit nassem Blick am düstern Sarkophage</l>
            <l>Um den entflohnen Freund der Freund die Hände ringt.</l>
            <l>So bist du denn in diesen öden Weiten,</l>
            <l>Wo Schatten nur die Dämmerung durchgleiten,</l>
            <l>Die einzig Lebende! Gedanke voller Graus!</l>
            <l>Hier schlägt kein Herz dir liebevoll entgegen,</l>
            <l>Die bleichen Wesen fliehn auf nachtumhüllten Wegen,</l>
            <l>Und keines hält den Blick des Lebens aus.</l>
            <l>So denket sie, und unbegränztes Bangen</l>
            <l>Ergreift die Zögernde. Doch schnell ermannt sie sich,</l>
            <l>Sie schreitet fort. Schon rennen fürchterlich</l>
            <l>Mit blassen, eingefallnen Wangen,</l>
            <l>Die faltenreiche Stirn umzischt von gelben Schlangen,</l>
            <l>Und das zerstörte Kleid mit schwarzem Blut befleckt,</l>
            <l>Die Furien heran. Rings grinsen Ungeheuer,</l>
            <l>Und Natternbrut, im Orkus ausgeheckt,</l>
            <l>Versperret jeden Pfad. Bewehrt mit regem Feuer,</l>
            <l>Streift dort Chimera her und, tief im Sumpf versteckt,</l>
            <l>Zischt Lerna's Drache dort, von jedem Fuß gemieden.</l>
            <l>Harpyen flattern hier, dort grause Stymphaliden,</l>
            <l>Dort ruht das Ungethüm, das Perseus hingestreckt.</l>
            <l>Doch seht, schon naht sie sich den Wogen</l>
            <l>Des schwarzen Styr. Der graue Fährmann weilt</l>
            <l>Am Strand, auf's Ruder hingebogen,</l>
            <l>Bis sich der Nachen füllt. Mit leisen Schritten eilt</l>
            <l>Psycharion herzu und, jedem Blick verschleyert,</l>
            <l>Betritt sie kühn das Schiff. Schon flieht das Land zurück,</l>
            <l>Und langsam jetzt und schwer durchsteuert</l>
            <l>Das morsche Boot die Fluth. Noch einen nassen Blick</l>
            <l>Wirft Psyche wehmuthsvoll zum fliehnden Uferrande,</l>
            <l>Und schauet stumm und starr dann auf die Fluth hinab.</l>
            <l>Du siehst das Leben fliehn und eilest in dein Grab!</l>
            <l>Raunt ihr die Furcht in's Ohr; doch schnell zum süßen Pfande,</l>
            <l>Das Amor ihr geschenkt, blickt sie ermuntert hin,</l>
            <l>Und Rosen blüh'n im düstern Schattenlande,</l>
            <l>Und heitrer wird der tiefgebeugte Sinn.</l>
            <l>Jetzt naht der Kahn des Orkus düsterm Strande,</l>
            <l>Und leise, wie ein West um junge Blumen hüpft,</l>
            <l>Die seinen Ruß kaum fühlen, schlüpft</l>
            <l>Psycharion heraus. Mit grimmiger Gebehrde,</l>
            <l>Das Schlangenhaar gesträubt, die Zähne scharf gewetzt,</l>
            <l>Springt Cerberus hervor. Wild peitscht sein Schweif die Erde.</l>
            <l>Die weiten Rachen sind mit schwarzem Blut benetzt.</l>
            <l>Laut brüllt er auf. Beym schrecklichen Geheule</l>
            <l>Erbebt der Grund, und lang' hallt Echo es zurück.</l>
            <l>Psycharion erblaßt, sie wendet ihren Blick</l>
            <l>Hinweg, und flieht in rascher Eile</l>
            <l>Dem Ungethüm vorbey. Und sieh, aus Marmor hebt</l>
            <l>Sich jetzt ein Dom hoch in die schwarzen Lüfte,</l>
            <l>Von keiner Kunst geschmückt, von keinem Reiz belebt.</l>
            <l>Einfach und groß, so wie Aegyptens Königsgrüfte,</l>
            <l>Ragt er empor. Ein ew'ges Schweigen schwebt,</l>
            <l>Die Flügel weit gespannt, um seine düstern Zinnen,</l>
            <l>Und jeder Ton, der hier dem Mund entbebt,</l>
            <l>Scheint lautlos und gedämpft zum Flüstern zu zerrinnen.</l>
            <l>Zwey Sphynre sind dem Thor als Hüter zugesellt;</l>
            <l>Sie ruhn bewegungslos; nur ihrer Augen Blitze</l>
            <l>Sind ihres Lebens Pfand. Den Busen bang geschwellt,</l>
            <l>Naht Psyche jetzt des Hades ödem Sitze.</l>
            <l>Sie tritt hinein, und auf erhabnem Thron</l>
            <l>Sitzt hier an seiner Gattin Seite</l>
            <l>Der Gott, den nie der Schmerz, nie süße Lust erfreute,</l>
            <l>Saturnus ew'ger ernster Sohn.</l>
            <l>Wild ist des Gottes Blick. Auf seinen Augenbraunen</l>
            <l>Ruht sinnend düstre Majestät.</l>
            <l>Die Schöne beugt die Knie und dreht</l>
            <l>Den Ring vom Finger ab und Staunen</l>
            <l>Ergreift des Gottes Herz. Wer bist du, ruft er aus,</l>
            <l>(und wie entfernter Donner tönet</l>
            <l>Der Stimme Laut) die bis in Hades düstres Haus,</l>
            <l>Zu dem noch niemals sich ein Sterblicher gesehnet,</l>
            <l>Dich unsichtbar genaht? O Gott, Erhabner, spricht</l>
            <l>Psycharion, nicht frevlendes Gelüste,</l>
            <l>Nein, eine stärkre Macht und eine höh're Pflicht</l>
            <l>Zwang mich herab zu des Kocytus Küste.</l>
            <l>Drum zürne, Mächtiger, der armen Psyche nicht.</l>
            <l>An deine Gattin hat Cythere mich gesendet.</l>
            <l>O wenn dein Herz das süße Mitleid kennt,</l>
            <l>So sprich ihr zu, daß sie zu reden mir vergönnt,</l>
            <l>Daß sich ihr Blick nicht zornig von mir wendet,</l>
            <l>Von mir, die Glück und Leben von ihr fleht!</l>
            <l>So ruft sie zitternd aus, und geht</l>
            <l>Gebeugt hinzu, und wirft sich nieder,</l>
            <l>Küßt demuthsvoll des Herrschers hohen Thron,</l>
            <l>Hebt schmachtend dann die holden Augen wieder,</l>
            <l>Und flüstert, flehnden Blicks, mit sanftgedämpftem Ton:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Persephone, vom Schicksal herbeschieden,</l>
            <l>Erschein' ich scheu vor dir mit demuthsvollem Blick.</l>
            <l>In deiner Hand ruht meines Herzens Frieden,</l>
            <l>Ruht mein Verderben und mein Glück.</l>
            <l>Nicht wagt' ich es, vor deinen Thron zu treten,</l>
            <l>Wenn höh're Macht mich nicht zum Orkus hergeschickt.</l>
            <l>Darum erhöre mich! Mit schüchternen Gebeten</l>
            <l>Liegt Amors Braut vor dir im Staube hergebückt.</l>
            <l>Ach einst erblickt' ich schönre, beßre Tage,</l>
            <l>Mit Rosen kränzte sie der Liebe Zauberhand;</l>
            <l>Doch jetzt verdammt zum Gram, verdammt zu ew'ger Klage,</l>
            <l>Such' ich nach Trost im düstern Schattenland.</l>
            <l>Du kannst ihn mir verleihn! O rette, Göttin, wehre</l>
            <l>Dem wilden Gram, der nie in meinem Busen schweigt.</l>
            <l>Zwar Großes ist's, was ich von dir begehre,</l>
            <l>Doch milden Herzen wird das größte Opfer leicht.</l>
            <l>Von deinen Reizen wünscht Cythere</l>
            <l>Ein Theilchen sich; wenn sie den Wunsch erreicht,</l>
            <l>Dann ruh' ich froh, umfaßt vom Arm des holden Gatten.</l>
            <l>Allein gewährst du mir die bange Bitte nicht,</l>
            <l>Dann kehr' ich nimmer heim, im Reich der düstern Schatten</l>
            <l>Bleib' ich zurück, auf ewig fern vom Licht.</l>
            <l>O hast du je der Liebe Glück empfunden,</l>
            <l>Hat je ihr süßer Hauch im Busen dir geweht,</l>
            <l>Sind jemals dir die rosenfarb'nen Stunden</l>
            <l>Schnell wie ein Morgentraum im süßen Rausch entschwunden,</l>
            <l>So horche mild auf mein Gebet.</l>
            <l>Und hast du je die Qual der Trennung fühlen müssen,</l>
            <l>Hast du umsonst nach Rettung je gespäht,</l>
            <l>Sind jemals unter süßen Küssen</l>
            <l>Der Gatte, der Geliebte, dir entrissen,</l>
            <l>So horche mild auf mein Gebet.</l>
            <l>Bey Luna's gold'ner Flur, bey deiner Mutter Schmerzen,</l>
            <l>Bey den Gespielen, die das Haar dir einst bekränzt,</l>
            <l>Bey deinem Thron, bey deines Gatten Herzen,</l>
            <l>Bey jenem Strome, der dein düstres Reich begränzt,</l>
            <l>Beschwör' ich dich, erfülle mild mein Flehen!</l>
            <l>Laß mich nicht rettungslos von deinen Füßen gehen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So spricht Psycharion, und schaut empor, und schweigt.</l>
            <l>Die Göttin fühlt ihr Herz von Mitleid sanft erschüttert,</l>
            <l>Und selbst die harte Brust des Gatten wird erweicht.</l>
            <l>O Wunder, eine Thräne zittert</l>
            <l>In seinem Aug', und huldvoll neigt</l>
            <l>Den Scepter er herab. Die hehre Göttin reicht</l>
            <l>Bedauernd ihre Hand der Armen</l>
            <l>Und spricht: Ermuntre dich, des Schicksals Zorn entweicht.</l>
            <l>Den sinstern Hades selbst ergreift Erbarmen,</l>
            <l>Drum sey auch mir Cytherens Bitte leicht.</l>
            <l>So ruft sie tröstend aus und steigt</l>
            <l>Vom Thron herab und füllet eine Flasche</l>
            <l>Mit ihrem Reiz und giebt sie Psychen hin.</l>
            <l>Geh, sag' deine Herrscherin,</l>
            <l>Wenn sie ihr Angesicht mit diesem Balsam wasche,</l>
            <l>Dann sey sie doppelt schön. Doch, daß dein kühner Sinn</l>
            <l>Von diesem Zaubertrank nicht selbst zu kosten suche!</l>
            <l>Denn schnell, wenn deine Hand das heil'ge Siegel bricht,</l>
            <l>Stirbst du dahin, erreicht von Proserpinens Fluche;</l>
            <l>Schaust nie den Gatten dann, und nie das süße Licht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie dem Schiffer ist, dem wilder Stürme Wehen</l>
            <l>Den Kahn zerschmetterte, und der ein Brett erreicht,</l>
            <l>Auf dem er hofft dem Tode zu entgehen;</l>
            <l>Schon kann sein Blick das ferne Ufer sehen,</l>
            <l>Schon naht er sich, doch plötzlich steigt</l>
            <l>Ein Wogenberg empor; er kömmt mit Pfeilesschnelle;</l>
            <l>Schon sieht der Zagende sich an des Todes Schwelle;</l>
            <l>Verzweifelnd läßt er schon das Brett, das er umspannt;</l>
            <l>Jetzt naht sie sich, sie packt ihn wild, die Welle;</l>
            <l>Hoch hebt sie ihn empor und schleudert ihn an's – Land;</l>
            <l>So war der Holden jetzt. Vergessen und vergeben</l>
            <l>Ist alle Schuld. Im lichten Morgenglanz</l>
            <l>Sieht sie die Zukunft jetzt vor ihren Blicken schweben.</l>
            <l>Sie fühlt in ihrer Brust ein ätherreines Leben,</l>
            <l>Und reizend winkt der Liebe Myrtenkranz.</l>
            <l>Sie fühlt ihr Herz von Wehmuth überfließen,</l>
            <l>Küßt sprachlos und gerührt Persephonens Gewand,</l>
            <l>Wirft demuthsvoll dem Herrscher sich zu Füßen,</l>
            <l>Und schnell enteilet sie dem düstern Schattenland.</l>
            <l>Doch wer beschreibt der Seligen Entzücken,</l>
            <l>Als ihr zuerst das Licht der Sonne wieder strahlt!</l>
            <l>Sie irrt umher mit trunknen Blicken,</l>
            <l>Und alles scheint ihr neu. Mit reinerm Purpur malt</l>
            <l>Die Rose sich, gelinder wehn die Weste,</l>
            <l>Mit frischerm Laub kränzt sich der grüne Hain,</l>
            <l>Ein weichrer Teppich scheint die Quellen zu umziehn,</l>
            <l>Und ringsum die Natur, wie aufgeschmückt zum Feste,</l>
            <l>In schönrer Lebenskraft zu blühn.</l>
            <l>Sie lagert sich in dunkle Schatten,</l>
            <l>Und athmet tief mit süßer Lust</l>
            <l>Der Lüfte milden Hauch in ihre warme Brust.</l>
            <l>Sie denkt an's Wiedersehn, denkt an den holden Gatten.</l>
            <l>Allein ein Zweifel zuckt ihr plötzlich durch den Sinn.</l>
            <l>Wird Amor immer auch mir seine Liebe schenken,</l>
            <l>Mir, die ich nur ein Erden-Mädchen bin?</l>
            <l>Ach könnt' er noch einmal durch seine Flucht mich kränken,</l>
            <l>Ich trüg' es nicht; dem Tode sänk' ich hin.</l>
            <l>Wie schwach ist doch mein Reiz, mit jenem Reiz verglichen,</l>
            <l>Der eine Ewigkeit aus Götterwangen blüht!</l>
            <l>Bald ist das Braun des weichen Haars verblichen,</l>
            <l>Bald hat dies Auge ausgeglüht;</l>
            <l>Doch jene strahlen fort in immer frischem Glanze,</l>
            <l>Umwunden von der ew'gen Jugend Kranze,</l>
            <l>Ist keine, die den Schnee des fernen Alters sieht.</l>
            <l>Doch wie? hab' ich den Balsam nicht in Händen,</l>
            <l>Der ewig jung und ewig reizend schafft?</l>
            <l>Ein Tröpfchen nur braucht' ich der Flasche zu entwenden,</l>
            <l>Nie würd' ich alt und nie vom Tode hingerafft.</l>
            <l>Doch hat Persephone es mir nicht streng verboten?</l>
            <l>Droht mir ihr Fluch beym Ungehorsam nicht?</l>
            <l>Ach, jene herrscht im fernen Reich der Todten.</l>
            <l>Wer sieht's, wenn meine Hand das schwache Siegel bricht?</l>
            <l>So schwankt sie zwischen Lieb' und Pflicht.</l>
            <l>Doch ach! in solchem Kampf, wann siegt die Liebe nicht?</l>
            <l>Sie zweifelt, bebt; doch schnell, mit festem Willen,</l>
            <l>Bricht frevelnd sie das Siegel jetzt.</l>
            <l>Ach schon bereut sie es, daß sie es kühn verletzt;</l>
            <l>Die Flasche raucht, und schwarze Düfte füllen</l>
            <l>Die reine Luft ringsum, sie hüllen</l>
            <l>In gift'gen Dampf die arme Frevlerin;</l>
            <l>Und ach! so nah dem schwererkämpften Ziele,</l>
            <l>Sinkt Psyche, halb erstickt, im ängstenden Gefühle;</l>
            <l>Bewußtlos auf den Boden hin.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
