<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der vierte Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Pyra</surname>
            <forename>Jakob Immanuel</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">410</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-205 2-205</measure>
        <measure type="syllables">5118</measure>
        <measure type="tokens">3418</measure>
        <measure type="characters">20086</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1729</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der vierte Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und mitten aus dem Schoß des blumenreichen Cirkels,</l>
            <l>Und der belaubten Nacht der Cedern hebet sich</l>
            <l>Der prächtighohe Bau des Tempels zu den Sternen.</l>
            <l>Das Grundgebäude streckt vier Aerme dahinaus,</l>
            <l>Woher der Winde Macht sonst unten auf der Erden</l>
            <l>Die regen Lüfte treibt. Das Thor, so offen steht,</l>
            <l>Führt diese Ueberschrift: weicht Eitle! weicht! in Golde.</l>
            <l>Ein Flügel geht dahin, woher der dürre Ost</l>
            <l>Die Wolcken vor sich jagt, und ruht auf starcken Pfeilern.</l>
            <l>Hier steht des Moses Bild, es gläntzt sein Angesicht,</l>
            <l>Die eine Hand umfaßt die Tafeln des Gesetzes,</l>
            <l>Die andre hält den Stab. Drauf folget Josua.</l>
            <l>Er führt das Schwerdt und scheint dem Heer Befehl zu geben.</l>
            <l>Am nähsten Pfeiler ist der Richter Namenszug.</l>
            <l>Des Simsons starcke Faust zerreisset hier den Löwen,</l>
            <l>Der mit den Klauen tobt und in den Marmor kratzt;</l>
            <l>Zur Seiten bückt sich Ruth die Aehren aufzulesen.</l>
            <l>Da hält der Samuel das Oelglas in der Hand.</l>
            <l>Da stehn die Könige, die Israel regierten.</l>
            <l>Der Esra ordnet dort den neuen Tempel an.</l>
            <l>Und Nehemia hält in dieser Hand den Hammer,</l>
            <l>In jener Schild und Spieß. Die Esther ist noch blaß.</l>
            <l>Und Hiob schabet sich die Schweren mit den Scherben.</l>
            <l>Der andre Flügel kehrt dem Süd sein Antlitz zu,</l>
            <l>Der sonst mit heissem Hauch Laub, Gras und Blumen senget.</l>
            <l>Hier zeigt sich David erst. Ihm folgt sein weiser Sohn.</l>
            <l>Dem Jesaias nach, und prophezeiht den Völckern.</l>
            <l>Dem Jeremias drückt das schwere Joch den Hals</l>
            <l>Es schien als ob er jetzt den Topf zerbrechen wolte.</l>
            <l>Man sahe schon daran den aufgeborstnen Bruch.</l>
            <l>Hesekiel stand noch in heiliger Entzückung.</l>
            <l>Zunächst saß Daniel mit ruhigem Gesicht,</l>
            <l>Und Löwen um ihn her, die seine Füsse leckten.</l>
            <l>Drauf wies die Führerin uns des Hoseas Bild,</l>
            <l>Und nach der Reihe hin die übrigen Propheten.</l>
            <l>Das dritte Angesicht von diesem Baue sieht</l>
            <l>Der Sonnen Untergang, wo von den letzten Strahlen</l>
            <l>Das westliche Revier im hohen Purpur glüht.</l>
            <l>Matthäus ward daran von uns zuerst erkennet.</l>
            <l>Ein Engel reichte ihm den Griffel selber dar.</l>
            <l>Nicht weit sitzt Marcus auch, und zeichnet auf den Knien</l>
            <l>Die theure Nachricht auf. Ein Rind hebt sich bey ihm</l>
            <l>Mit schweren Stämmen auf. Johann sieht nach dem Himmel.</l>
            <l>Ein Adler streckt bey ihm die grossen Flügel aus,</l>
            <l>Man glaubt stets, daß er sich wird in die Höhe schwingen.</l>
            <l>Des Baues letzter Theil beherschet jenen Strich,</l>
            <l>Woher der kalte Nord auf den befrornen Flügeln</l>
            <l>Der fast erstarrten Welt den weissen Winter bringt.</l>
            <l>Hier sahen wir zuerst der Heyden Lehrer stehen.</l>
            <l>In seinem Antlitz herscht ein dringend holder Ernst;</l>
            <l>Hingegen Reu und Leid auf Petrus Angesichte,</l>
            <l>Dem man die Thränen noch sah auf den Wangen stehen.</l>
            <l>Johannes zeigt sich nun. Jacobus war gedultig.</l>
            <l>Und Judas stand zuletzt. Ein Weinstock aber schlung</l>
            <l>Um alle Pfeiler sich mit sein schlancken Armen,</l>
            <l>Die eine süsse Last von Trauben nieder zog.</l>
            <l>Drauf leitete Sie uns zu einer hohen Bühne,</l>
            <l>Die, wie sie selber sagt, der Uebung heilig ist.</l>
            <l>Auf beyden Seiten sind die allerbesten Dichter</l>
            <l>Zur Folge aufgestelt. Wir stiegen doch mit Müh</l>
            <l>Durch viele Stuffen hin bis zu des Tempels Schwellen.</l>
            <l>Hier wich uns alsobald die Wolcke vom Gesicht.</l>
            <l>Es war als schauten wir von des Olympus Spitze.</l>
            <l>Wir sahn die gantze Welt wie vor uns ausgestrecket,</l>
            <l>Wir sahen da das Meer, dort grosse Reiche liegen.</l>
            <l>Wir sahn verwundrungsvoll, wie in entfernter Luft</l>
            <l>Tief unter unserm Fuß sich Dunst und Wolcken thürmen.</l>
            <l>Und wie ihr schwartzer Schoß des Donners Glut gebiert.</l>
            <l>Wir schauten von der Höh die allerhöhsten Berge,</l>
            <l>Wie Hügel unter uns. Wir sahn manch grosses Volck</l>
            <l>Dem Ameishaufen gleich, und bis in ihre Hertzen.</l>
            <l>Die Hölle öfnete uns selbst den tiefen Schlund,</l>
            <l>Und zeigt ihr blasses Reich mit den verdamten Schaaren.</l>
            <l>Wir schauten über uns die ungeheure Bahn</l>
            <l>Des ungemeßnen Laufs so vieler tausend Welten.</l>
            <l>Hier sehn die Dichter oft in weiser Ruh hinab.</l>
            <l>Ihr hohes Aug entdeckt die Eitelkeit der Dinge.</l>
            <l>Was ihnen in der näh sehr groß und prächtig schien,</l>
            <l>Zeigt ihren Augen sich hier klein und sehr verächtlich.</l>
            <l>Und also lernen sie mit himmelhohem Geist</l>
            <l>Den Schein des irdischen nur immer mehr verachten.</l>
            <l>Wir gingen überall verwundrungsvoll herum,</l>
            <l>Und liessen weit umher die freyen Blicke fliegen:</l>
            <l>Wie wenn ein junger Hirt dort in Helvetien</l>
            <l>Der Alpen steilste Höh, wo nur die Gemsen klettern,</l>
            <l>Erstaunt zuerst besteigt, der Schauplatz einer Welt</l>
            <l>Sich unversehns entdeckt. Er siehet Berg und Thäler,</l>
            <l>Und schwindelt, wenn sein Blick von dem erhabnen Fels,</l>
            <l>Der schrecklich überhengt, in grause Tiefen sincket.</l>
            <l>So ging es uns auch hier. Nachdem wir alles dis</l>
            <l>Bewundert und besehn: so wandten wir die Lichter</l>
            <l>Auf ihr Geheiß herum; doch unser blöder Blick</l>
            <l>Vermochte kaum den Glantz des Tempels zu ertragen.</l>
            <l>Der königliche Bau erhebt im Cirkel sich.</l>
            <l>Sein rundes hohes Dach gräntzt fast mit den Gestirnen,</l>
            <l>Und drückt mit seiner Last der goldnen Säulen Haupt,</l>
            <l>Um deren gantzen Leib sich Laub und Blumwerck windet.</l>
            <l>Die Kunst hat sie zur Zier, und dennoch, wie es scheint,</l>
            <l>Aus Noth nur angebracht, durch manches Fruchtgehencke</l>
            <l>Und Blumenband verknüpft, die denen ähnlich sind,</l>
            <l>Die man zur Frühlingszeit in den bemahlten Wiesen,</l>
            <l>Der Schäferinnen Hand, und die Gespielinnen,</l>
            <l>Der Blumen Königin, zur Zierde um die Pfosten</l>
            <l>Der Tempel flechten sieht. Den gantzen Bau erhellt</l>
            <l>Der hohen Fenster Reih. Sie sind mit Palmen-Zweigen</l>
            <l>Und Wappen ausgeziert. Ein zierlich Laubwerck zieht</l>
            <l>Mit grossen Rancken sich um seine Oberschwellen.</l>
            <l>Und auf der Zinnen Rand steht erst der junge Lentz.</l>
            <l>Der West spielt, wie es scheint, mit den gelösten Locken,</l>
            <l>Auf welchen Blumen sind. Ihm folgt der Märtz, April,</l>
            <l>Und der beblümte Mäy. Ein Krantz von gelben Aehren</l>
            <l>Umringt des Sommers Haupt, der eine Garbe trägt,</l>
            <l>Und seine rechte Hand hält eine krumme Sichel.</l>
            <l>Ihm dient der Junius, und reicht dem Julius,</l>
            <l>Der dem August die Hand, des Herbstes Stirn beschattet</l>
            <l>Das breite Rebenlaub. Er trägt das reiche Horn.</l>
            <l>An seiner Seiten steht September und October,</l>
            <l>Und des Novembers Bild. Der Winter ist gebückt,</l>
            <l>Die Haare sind bereift, der lange Bart befrohren.</l>
            <l>Und dem gesellte sich erst der December zu.</l>
            <l>Hernach der Januar mit doppelten Gesichte,</l>
            <l>Worauf der Februar die runde Reihe schloß.</l>
            <l>Auf dem Gewölbe stand das schwebende Gerüchte,</l>
            <l>Und spante, wie es schien, zum Flug die Schwingen aus.</l>
            <l>Es hielt die Ewigkeit sich mit ihr bey den Händen,</l>
            <l>Und wies das Schlangenbild, das sich im Cirkel krumt.</l>
            <l>Die Schwellen sind beblümt, die Pfosten blühn in Kräntzen,</l>
            <l>Alhier bewundern wir des Thors getriebne Kunst.</l>
            <l>Der junge David stand mit lockenreichem Scheitel</l>
            <l>Vor Sauls erhabnen Thron. Es scheint, als ob er spielt,</l>
            <l>Und Mund und Finger regt. Die Lippen stehn halb offen.</l>
            <l>Sauls wildes Auge wältzt die Aepfel zwar herum,</l>
            <l>Und Wuth und Rasen droht noch aus den finstern Minen;</l>
            <l>Allein der Harfe Kraft scheint wieder nach und nach</l>
            <l>Ihn zu besänftigen. Die wütenden Geberden</l>
            <l>Verziehn sich allgemach. So sieht man nach dem Sturm</l>
            <l>Das aufgerührte Meer almählig ruhig werden,</l>
            <l>Wenn auf der gleichen Fluth der West mit Säuseln schwebt.</l>
            <l>Die Pforte öfnete nunmehr die goldnen Flügel.</l>
            <l>Auf einmal ließ sich uns der weite Umfang sehn.</l>
            <l>Da stand das Heiligthum. Ich blieb voll Scheu am Thore.</l>
            <l>Ihr aber gingt hinein. Sie wies, mein Lange, dir</l>
            <l>Ihr gantzes Haus, den Thron und ihre liebsten Töchter.</l>
            <l>Hier saß die Ecloge auf einer Rasenbanck.</l>
            <l>Die Stirn bepurperte ein Krantz von jungen Rosen.</l>
            <l>So schön war Rahel nicht. Sie glich der Sulamith,</l>
            <l>Und ihr Gesicht belebt die allerschönste Einfalt</l>
            <l>Mit reitzender Gewalt. Ihr Kleid ist schlecht und grün.</l>
            <l>Die Lincke füllt der Stab, die rechte eine Flöte.</l>
            <l>Zu ihren Füssen liegt ein schneeweis junges Lamm.</l>
            <l>Sie singt natürlich schön, und sitzt in einer Laube,</l>
            <l>Bald tantzen Lieb und Lust und Unschuld um sie her,</l>
            <l>Bald aber sitzen sie und winden Blumen Ringe.</l>
            <l>Zur Seiten an der Wand stand Jacob abgemahlt,</l>
            <l>Wie er die Stäbe schält und seine Heerde träncket.</l>
            <l>Dort der gekrönte Hirt, der um die Bäume singt,</l>
            <l>Und hier die Sulamith, die ihren Freund erwecket.</l>
            <l>Gleich über aber ist die Elegie gantz traurig,</l>
            <l>Und ein betrübter Flor schwärtzt ihren schönen Leib.</l>
            <l>Es klagt so Hertz als Mund. Sie ringt die nassen Hände,</l>
            <l>Und sitzt bey einem Sarg. An ihrer Seiten stehn</l>
            <l>Schmertz, Mitleid, Traurigkeit. Hier sahe man geschildert,</l>
            <l>Wie Jeremias weint, in Staub und Asche sitzt</l>
            <l>Und Solima zerstöhrt auf seinem Grunde rauchet.</l>
            <l>Die Ode aber steht mit hohen Mienen da.</l>
            <l>Ein Lorber deckt ihr Haar. Den Rücken aber Flügel,</l>
            <l>Mit welchen sie sich oft bis zu den Sternen hebt</l>
            <l>Und in der Engel Chor an Gottes Throne singet.</l>
            <l>Sie hasset allen Zwang. Es fliegt ihr prächtigs Kleid</l>
            <l>Nachläßig um sie her; doch ziert sie das am meisten.</l>
            <l>Die hohe Tragödie thront an der andern Wand.</l>
            <l>Es glüht ein Purpurkleid auf ihren starcken Schultern.</l>
            <l>Ihr Haar drückt eine Cron. Und die Gerechtigkeit</l>
            <l>Hat ihr das Schwerdt geschenckt, das ihre Hand bewafnet.</l>
            <l>In ihrem Angesicht herrscht Ernst und Majestät.</l>
            <l>Zwar etwas schreckliches blitzt aus den großen Augen;</l>
            <l>Doch sieht man sie mit Lust. Man zittert, wenn sie spricht,</l>
            <l>Und hört sie dennoch gern. Mitleiden, Angst und Rache</l>
            <l>Und Schrecken folgen ihr. Sie straft an Königen</l>
            <l>Auch die geheimste Schuld, daß sich der Pöbel scheue.</l>
            <l>Die Epope umschließt ein prächtiges Gezelt.</l>
            <l>Ein unerschrockner Blick brennt in den Helden-Augen;</l>
            <l>Ein Helm beschützt das Haupt. Ein schuppig strahlend Gold</l>
            <l>Bepantzert ihre Brust. Ein Schild hengt an der Lincken,</l>
            <l>Auf welchem Schlachten stehn. Sie hält zugleich den Spieß,</l>
            <l>Die Rechte aber führt die krigrische Trompete.</l>
            <l>Auf Waffen ruht ihr Fuß. Die Siegeszeichen sind</l>
            <l>Zur Seiten aufgericht, an welchen Fahnen flattern.</l>
            <l>Man sah den Himmelskrieg und Berge in der Luft</l>
            <l>Statt Pfeil und Spießen drehn. Dort schielt der Even Auge</l>
            <l>Schon lüstern nach dem Baum. Die Schlange windt um ihn</l>
            <l>Den grünlich bunten Balg in goldbesprengten Ringen.</l>
            <l>Die Silberdecke zeigt, gleich Spiegeln, was da war,</l>
            <l>Was ist und werden wird, ist in der Mitten offen,</l>
            <l>Und läst der Dichter Blick bis in den Himmel gehn.</l>
            <l>Kein Nebel, keine Nacht verschlägt den Lauf der Blicke.</l>
            <l>Ihr Thron ist an dem Kreutz, das in der Mitten stehet,</l>
            <l>Wobey auf dem Altar der muntern Dichter-Hand</l>
            <l>Ihr himmlisch Feuer nährt, das aus dem Himmel stammet.</l>
            <l>Inzwischen hatte sie dem Ruf Befehl ertheilt,</l>
            <l>Die Dichter allesamt vor ihren Thron zu rufen,</l>
            <l>Die um den gantzen Berg bald eintzeln, bald gepaart</l>
            <l>In Wäldern voll Geruch mit ihren Spielen gingen.</l>
            <l>Ihr länglicht holes Ertz beweget kaum die Luft,</l>
            <l>So fangen sie sich an im Tempel zu versamlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und mitten aus dem Schoß des blumenreichen Cirkels,</l>
            <l>Und der belaubten Nacht der Cedern hebet sich</l>
            <l>Der prächtighohe Bau des Tempels zu den Sternen.</l>
            <l>Das Grundgebäude streckt vier Aerme dahinaus,</l>
            <l>Woher der Winde Macht sonst unten auf der Erden</l>
            <l>Die regen Lüfte treibt. Das Thor, so offen steht,</l>
            <l>Führt diese Ueberschrift: weicht Eitle! weicht! in Golde.</l>
            <l>Ein Flügel geht dahin, woher der dürre Ost</l>
            <l>Die Wolcken vor sich jagt, und ruht auf starcken Pfeilern.</l>
            <l>Hier steht des Moses Bild, es gläntzt sein Angesicht,</l>
            <l>Die eine Hand umfaßt die Tafeln des Gesetzes,</l>
            <l>Die andre hält den Stab. Drauf folget Josua.</l>
            <l>Er führt das Schwerdt und scheint dem Heer Befehl zu geben.</l>
            <l>Am nähsten Pfeiler ist der Richter Namenszug.</l>
            <l>Des Simsons starcke Faust zerreisset hier den Löwen,</l>
            <l>Der mit den Klauen tobt und in den Marmor kratzt;</l>
            <l>Zur Seiten bückt sich Ruth die Aehren aufzulesen.</l>
            <l>Da hält der Samuel das Oelglas in der Hand.</l>
            <l>Da stehn die Könige, die Israel regierten.</l>
            <l>Der Esra ordnet dort den neuen Tempel an.</l>
            <l>Und Nehemia hält in dieser Hand den Hammer,</l>
            <l>In jener Schild und Spieß. Die Esther ist noch blaß.</l>
            <l>Und Hiob schabet sich die Schweren mit den Scherben.</l>
            <l>Der andre Flügel kehrt dem Süd sein Antlitz zu,</l>
            <l>Der sonst mit heissem Hauch Laub, Gras und Blumen senget.</l>
            <l>Hier zeigt sich David erst. Ihm folgt sein weiser Sohn.</l>
            <l>Dem Jesaias nach, und prophezeiht den Völckern.</l>
            <l>Dem Jeremias drückt das schwere Joch den Hals</l>
            <l>Es schien als ob er jetzt den Topf zerbrechen wolte.</l>
            <l>Man sahe schon daran den aufgeborstnen Bruch.</l>
            <l>Hesekiel stand noch in heiliger Entzückung.</l>
            <l>Zunächst saß Daniel mit ruhigem Gesicht,</l>
            <l>Und Löwen um ihn her, die seine Füsse leckten.</l>
            <l>Drauf wies die Führerin uns des Hoseas Bild,</l>
            <l>Und nach der Reihe hin die übrigen Propheten.</l>
            <l>Das dritte Angesicht von diesem Baue sieht</l>
            <l>Der Sonnen Untergang, wo von den letzten Strahlen</l>
            <l>Das westliche Revier im hohen Purpur glüht.</l>
            <l>Matthäus ward daran von uns zuerst erkennet.</l>
            <l>Ein Engel reichte ihm den Griffel selber dar.</l>
            <l>Nicht weit sitzt Marcus auch, und zeichnet auf den Knien</l>
            <l>Die theure Nachricht auf. Ein Rind hebt sich bey ihm</l>
            <l>Mit schweren Stämmen auf. Johann sieht nach dem Himmel.</l>
            <l>Ein Adler streckt bey ihm die grossen Flügel aus,</l>
            <l>Man glaubt stets, daß er sich wird in die Höhe schwingen.</l>
            <l>Des Baues letzter Theil beherschet jenen Strich,</l>
            <l>Woher der kalte Nord auf den befrornen Flügeln</l>
            <l>Der fast erstarrten Welt den weissen Winter bringt.</l>
            <l>Hier sahen wir zuerst der Heyden Lehrer stehen.</l>
            <l>In seinem Antlitz herscht ein dringend holder Ernst;</l>
            <l>Hingegen Reu und Leid auf Petrus Angesichte,</l>
            <l>Dem man die Thränen noch sah auf den Wangen stehen.</l>
            <l>Johannes zeigt sich nun. Jacobus war gedultig.</l>
            <l>Und Judas stand zuletzt. Ein Weinstock aber schlung</l>
            <l>Um alle Pfeiler sich mit sein schlancken Armen,</l>
            <l>Die eine süsse Last von Trauben nieder zog.</l>
            <l>Drauf leitete Sie uns zu einer hohen Bühne,</l>
            <l>Die, wie sie selber sagt, der Uebung heilig ist.</l>
            <l>Auf beyden Seiten sind die allerbesten Dichter</l>
            <l>Zur Folge aufgestelt. Wir stiegen doch mit Müh</l>
            <l>Durch viele Stuffen hin bis zu des Tempels Schwellen.</l>
            <l>Hier wich uns alsobald die Wolcke vom Gesicht.</l>
            <l>Es war als schauten wir von des Olympus Spitze.</l>
            <l>Wir sahn die gantze Welt wie vor uns ausgestrecket,</l>
            <l>Wir sahen da das Meer, dort grosse Reiche liegen.</l>
            <l>Wir sahn verwundrungsvoll, wie in entfernter Luft</l>
            <l>Tief unter unserm Fuß sich Dunst und Wolcken thürmen.</l>
            <l>Und wie ihr schwartzer Schoß des Donners Glut gebiert.</l>
            <l>Wir schauten von der Höh die allerhöhsten Berge,</l>
            <l>Wie Hügel unter uns. Wir sahn manch grosses Volck</l>
            <l>Dem Ameishaufen gleich, und bis in ihre Hertzen.</l>
            <l>Die Hölle öfnete uns selbst den tiefen Schlund,</l>
            <l>Und zeigt ihr blasses Reich mit den verdamten Schaaren.</l>
            <l>Wir schauten über uns die ungeheure Bahn</l>
            <l>Des ungemeßnen Laufs so vieler tausend Welten.</l>
            <l>Hier sehn die Dichter oft in weiser Ruh hinab.</l>
            <l>Ihr hohes Aug entdeckt die Eitelkeit der Dinge.</l>
            <l>Was ihnen in der näh sehr groß und prächtig schien,</l>
            <l>Zeigt ihren Augen sich hier klein und sehr verächtlich.</l>
            <l>Und also lernen sie mit himmelhohem Geist</l>
            <l>Den Schein des irdischen nur immer mehr verachten.</l>
            <l>Wir gingen überall verwundrungsvoll herum,</l>
            <l>Und liessen weit umher die freyen Blicke fliegen:</l>
            <l>Wie wenn ein junger Hirt dort in Helvetien</l>
            <l>Der Alpen steilste Höh, wo nur die Gemsen klettern,</l>
            <l>Erstaunt zuerst besteigt, der Schauplatz einer Welt</l>
            <l>Sich unversehns entdeckt. Er siehet Berg und Thäler,</l>
            <l>Und schwindelt, wenn sein Blick von dem erhabnen Fels,</l>
            <l>Der schrecklich überhengt, in grause Tiefen sincket.</l>
            <l>So ging es uns auch hier. Nachdem wir alles dis</l>
            <l>Bewundert und besehn: so wandten wir die Lichter</l>
            <l>Auf ihr Geheiß herum; doch unser blöder Blick</l>
            <l>Vermochte kaum den Glantz des Tempels zu ertragen.</l>
            <l>Der königliche Bau erhebt im Cirkel sich.</l>
            <l>Sein rundes hohes Dach gräntzt fast mit den Gestirnen,</l>
            <l>Und drückt mit seiner Last der goldnen Säulen Haupt,</l>
            <l>Um deren gantzen Leib sich Laub und Blumwerck windet.</l>
            <l>Die Kunst hat sie zur Zier, und dennoch, wie es scheint,</l>
            <l>Aus Noth nur angebracht, durch manches Fruchtgehencke</l>
            <l>Und Blumenband verknüpft, die denen ähnlich sind,</l>
            <l>Die man zur Frühlingszeit in den bemahlten Wiesen,</l>
            <l>Der Schäferinnen Hand, und die Gespielinnen,</l>
            <l>Der Blumen Königin, zur Zierde um die Pfosten</l>
            <l>Der Tempel flechten sieht. Den gantzen Bau erhellt</l>
            <l>Der hohen Fenster Reih. Sie sind mit Palmen-Zweigen</l>
            <l>Und Wappen ausgeziert. Ein zierlich Laubwerck zieht</l>
            <l>Mit grossen Rancken sich um seine Oberschwellen.</l>
            <l>Und auf der Zinnen Rand steht erst der junge Lentz.</l>
            <l>Der West spielt, wie es scheint, mit den gelösten Locken,</l>
            <l>Auf welchen Blumen sind. Ihm folgt der Märtz, April,</l>
            <l>Und der beblümte Mäy. Ein Krantz von gelben Aehren</l>
            <l>Umringt des Sommers Haupt, der eine Garbe trägt,</l>
            <l>Und seine rechte Hand hält eine krumme Sichel.</l>
            <l>Ihm dient der Junius, und reicht dem Julius,</l>
            <l>Der dem August die Hand, des Herbstes Stirn beschattet</l>
            <l>Das breite Rebenlaub. Er trägt das reiche Horn.</l>
            <l>An seiner Seiten steht September und October,</l>
            <l>Und des Novembers Bild. Der Winter ist gebückt,</l>
            <l>Die Haare sind bereift, der lange Bart befrohren.</l>
            <l>Und dem gesellte sich erst der December zu.</l>
            <l>Hernach der Januar mit doppelten Gesichte,</l>
            <l>Worauf der Februar die runde Reihe schloß.</l>
            <l>Auf dem Gewölbe stand das schwebende Gerüchte,</l>
            <l>Und spante, wie es schien, zum Flug die Schwingen aus.</l>
            <l>Es hielt die Ewigkeit sich mit ihr bey den Händen,</l>
            <l>Und wies das Schlangenbild, das sich im Cirkel krumt.</l>
            <l>Die Schwellen sind beblümt, die Pfosten blühn in Kräntzen,</l>
            <l>Alhier bewundern wir des Thors getriebne Kunst.</l>
            <l>Der junge David stand mit lockenreichem Scheitel</l>
            <l>Vor Sauls erhabnen Thron. Es scheint, als ob er spielt,</l>
            <l>Und Mund und Finger regt. Die Lippen stehn halb offen.</l>
            <l>Sauls wildes Auge wältzt die Aepfel zwar herum,</l>
            <l>Und Wuth und Rasen droht noch aus den finstern Minen;</l>
            <l>Allein der Harfe Kraft scheint wieder nach und nach</l>
            <l>Ihn zu besänftigen. Die wütenden Geberden</l>
            <l>Verziehn sich allgemach. So sieht man nach dem Sturm</l>
            <l>Das aufgerührte Meer almählig ruhig werden,</l>
            <l>Wenn auf der gleichen Fluth der West mit Säuseln schwebt.</l>
            <l>Die Pforte öfnete nunmehr die goldnen Flügel.</l>
            <l>Auf einmal ließ sich uns der weite Umfang sehn.</l>
            <l>Da stand das Heiligthum. Ich blieb voll Scheu am Thore.</l>
            <l>Ihr aber gingt hinein. Sie wies, mein Lange, dir</l>
            <l>Ihr gantzes Haus, den Thron und ihre liebsten Töchter.</l>
            <l>Hier saß die Ecloge auf einer Rasenbanck.</l>
            <l>Die Stirn bepurperte ein Krantz von jungen Rosen.</l>
            <l>So schön war Rahel nicht. Sie glich der Sulamith,</l>
            <l>Und ihr Gesicht belebt die allerschönste Einfalt</l>
            <l>Mit reitzender Gewalt. Ihr Kleid ist schlecht und grün.</l>
            <l>Die Lincke füllt der Stab, die rechte eine Flöte.</l>
            <l>Zu ihren Füssen liegt ein schneeweis junges Lamm.</l>
            <l>Sie singt natürlich schön, und sitzt in einer Laube,</l>
            <l>Bald tantzen Lieb und Lust und Unschuld um sie her,</l>
            <l>Bald aber sitzen sie und winden Blumen Ringe.</l>
            <l>Zur Seiten an der Wand stand Jacob abgemahlt,</l>
            <l>Wie er die Stäbe schält und seine Heerde träncket.</l>
            <l>Dort der gekrönte Hirt, der um die Bäume singt,</l>
            <l>Und hier die Sulamith, die ihren Freund erwecket.</l>
            <l>Gleich über aber ist die Elegie gantz traurig,</l>
            <l>Und ein betrübter Flor schwärtzt ihren schönen Leib.</l>
            <l>Es klagt so Hertz als Mund. Sie ringt die nassen Hände,</l>
            <l>Und sitzt bey einem Sarg. An ihrer Seiten stehn</l>
            <l>Schmertz, Mitleid, Traurigkeit. Hier sahe man geschildert,</l>
            <l>Wie Jeremias weint, in Staub und Asche sitzt</l>
            <l>Und Solima zerstöhrt auf seinem Grunde rauchet.</l>
            <l>Die Ode aber steht mit hohen Mienen da.</l>
            <l>Ein Lorber deckt ihr Haar. Den Rücken aber Flügel,</l>
            <l>Mit welchen sie sich oft bis zu den Sternen hebt</l>
            <l>Und in der Engel Chor an Gottes Throne singet.</l>
            <l>Sie hasset allen Zwang. Es fliegt ihr prächtigs Kleid</l>
            <l>Nachläßig um sie her; doch ziert sie das am meisten.</l>
            <l>Die hohe Tragödie thront an der andern Wand.</l>
            <l>Es glüht ein Purpurkleid auf ihren starcken Schultern.</l>
            <l>Ihr Haar drückt eine Cron. Und die Gerechtigkeit</l>
            <l>Hat ihr das Schwerdt geschenckt, das ihre Hand bewafnet.</l>
            <l>In ihrem Angesicht herrscht Ernst und Majestät.</l>
            <l>Zwar etwas schreckliches blitzt aus den großen Augen;</l>
            <l>Doch sieht man sie mit Lust. Man zittert, wenn sie spricht,</l>
            <l>Und hört sie dennoch gern. Mitleiden, Angst und Rache</l>
            <l>Und Schrecken folgen ihr. Sie straft an Königen</l>
            <l>Auch die geheimste Schuld, daß sich der Pöbel scheue.</l>
            <l>Die Epope umschließt ein prächtiges Gezelt.</l>
            <l>Ein unerschrockner Blick brennt in den Helden-Augen;</l>
            <l>Ein Helm beschützt das Haupt. Ein schuppig strahlend Gold</l>
            <l>Bepantzert ihre Brust. Ein Schild hengt an der Lincken,</l>
            <l>Auf welchem Schlachten stehn. Sie hält zugleich den Spieß,</l>
            <l>Die Rechte aber führt die krigrische Trompete.</l>
            <l>Auf Waffen ruht ihr Fuß. Die Siegeszeichen sind</l>
            <l>Zur Seiten aufgericht, an welchen Fahnen flattern.</l>
            <l>Man sah den Himmelskrieg und Berge in der Luft</l>
            <l>Statt Pfeil und Spießen drehn. Dort schielt der Even Auge</l>
            <l>Schon lüstern nach dem Baum. Die Schlange windt um ihn</l>
            <l>Den grünlich bunten Balg in goldbesprengten Ringen.</l>
            <l>Die Silberdecke zeigt, gleich Spiegeln, was da war,</l>
            <l>Was ist und werden wird, ist in der Mitten offen,</l>
            <l>Und läst der Dichter Blick bis in den Himmel gehn.</l>
            <l>Kein Nebel, keine Nacht verschlägt den Lauf der Blicke.</l>
            <l>Ihr Thron ist an dem Kreutz, das in der Mitten stehet,</l>
            <l>Wobey auf dem Altar der muntern Dichter-Hand</l>
            <l>Ihr himmlisch Feuer nährt, das aus dem Himmel stammet.</l>
            <l>Inzwischen hatte sie dem Ruf Befehl ertheilt,</l>
            <l>Die Dichter allesamt vor ihren Thron zu rufen,</l>
            <l>Die um den gantzen Berg bald eintzeln, bald gepaart</l>
            <l>In Wäldern voll Geruch mit ihren Spielen gingen.</l>
            <l>Ihr länglicht holes Ertz beweget kaum die Luft,</l>
            <l>So fangen sie sich an im Tempel zu versamlen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
