<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Auf Tempe's holder Flur, in einem Hain von Myrten,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schulze</surname>
            <forename>Ernst</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">36</measure>
        <measure type="verses">580</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-17 2-18 3-17 4-14 5-9 6-14 7-8 8-9 9-18 10-9 11-37 12-33 13-26 14-6 15-6 16-10 17-26 18-13 19-17 20-18 21-17 22-14 23-9 24-14 25-8 26-9 27-18 28-9 29-37 30-33 31-26 32-6 33-6 34-10 35-26 36-13</measure>
        <measure type="syllables">6004</measure>
        <measure type="tokens">3922</measure>
        <measure type="characters">23350</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Auf Tempe's holder Flur, in einem Hain von Myrten,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf Tempe's holder Flur, in einem Hain von Myrten,</l>
            <l>Durch den sich der Penëus schlängelnd wand,</l>
            <l>Entblühte still und unbekannt</l>
            <l>Ein holdes Kind im Kreise frommer Hirten.</l>
            <l>Sie hieß Psycharion; und keiner fand</l>
            <l>Ringsum auf Tempe's weiten Auen</l>
            <l>Ein Mädchen, das ihr glich an Reizen und Verstand.</l>
            <l>Sie schien mit Göttern mehr als Sterblichen verwandt.</l>
            <l>Auch sagte mancher Hirt dem Nachbar im Vertrauen,</l>
            <l>Daß eine Huldgöttin in süßer Schwärmerey,</l>
            <l>In Paphos Hain, auf einem Rosenbette,</l>
            <l>Mit einem jungen Gott sich einst vergessen hätte,</l>
            <l>Und Psyche kurz darauf im Hain gefunden sey.</l>
            <l>Doch, was man nun auch von ihr glaubte,</l>
            <l>Das wußten alle, daß ihr Blick</l>
            <l>Dem, den er traf, im Augenblick</l>
            <l>Das Herz aus seinem Busen raubte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schön und noch so jung? Dann wehe ihrem Geist</l>
            <l>Und ihrem Herzen! wird der strenge Eifrer sagen.</l>
            <l>Verzeihe, lieber Freund; in jenen gold'nen Tagen</l>
            <l>Hielt man den gold'nen Spruch, den Salomo beweis't,</l>
            <l>»auf dieser Welt ist alles eitel«</l>
            <l>Für wahr, und handelte danach.</l>
            <l>Und wenn man auch vom Fuße bis zum Scheitel</l>
            <l>So schön war wie der junge Tag,</l>
            <l>Je nun, man grämte sich nicht drüber;</l>
            <l>Doch, daß man so, wie jetzt, im eitlen Hochmuthsfieber</l>
            <l>Sich aufgebläht, und manchen armen Tropf</l>
            <l>Und manchen Biedermann, nachdem man ihm den Kopf</l>
            <l>Verdreht, mit Hohn zurückgewiesen hätte,</l>
            <l>Davon erzählt mein Mährchen nicht.</l>
            <l>Man kannte damals noch der Treue süße Pflicht;</l>
            <l>In keinem Wörterbuch stand schon das Wort:</l>
            <l>Und wenn man's drin gesehn, ich wette,</l>
            <l>Es wäre </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar war Psycharion schon jetzt</l>
            <l>Geschmückt mit all den dreißig Gaben,</l>
            <l>Die Coringer zum Schönheitskanon macht;</l>
            <l>Doch hatte sie noch nie gedacht,</l>
            <l>Nur eine einzige zu haben.</l>
            <l>Sie war erst vierzehn Sommer alt,</l>
            <l>Und Amors reizende Gewalt</l>
            <l>Hielt noch ihr Herzchen nicht gefangen.</l>
            <l>Sie ahnete noch nicht das schmachtende Verlangen,</l>
            <l>Das in der Jahre Lenz die trunkne Seele füllt,</l>
            <l>Und das nur heiße Liebe stillt.</l>
            <l>Zwar war zuweilen schon im Traum ein holdes Bild</l>
            <l>Vor ihrem Blick vorbeigegangen,</l>
            <l>Und hatte mit verschämtem Bangen</l>
            <l>Ihr argwohnloses Herz gefüllt;</l>
            <l>Doch kaum vergingen wenig Stunden,</l>
            <l>War es aus ihrem Geist schon wiederum entschwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl mancher Hirt, der mehr für sie empfand</l>
            <l>Als Freundschaft, sprach von Gluth und süßem Triebe,</l>
            <l>Und von den Tändeleyn, worin in Cypris Land</l>
            <l>Im stillen Blüthenhain sich Amors Jünger üben;</l>
            <l>Doch nie vermochte sie zu lieben,</l>
            <l>Da sie noch nie ein Herz dem ihren gleich gekannt.</l>
            <l>Nein, wie man Schwestern oder Brüder,</l>
            <l>Wie Freunde man und Aeltern liebt,</l>
            <l>So liebte sie die Hirten wieder;</l>
            <l>Doch was der Liebe erst die schönsten Reize giebt,</l>
            <l>Dies holde, schmachtende Verlangen,</l>
            <l>Nur Einem Wesen anzuhangen,</l>
            <l>Den leisen Händedruck, den halbverstohlnen Blick,</l>
            <l>Dies gab sie ihnen nicht zurück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So floh im süßen Rausch der holden Jugendspiele</l>
            <l>Ihr noch ein froh durchträumtes Jahr,</l>
            <l>Und nach und nach nahm sie veränderte Gefühle,</l>
            <l>Die sie noch nie gekannt, in ihrem Herzen wahr.</l>
            <l>Sie fühlte, daß sie jenen lieber</l>
            <l>Als diesen sah, und wenn beym Pfänderspiel</l>
            <l>Auf sie das Loos, den Kuß zu geben, fiel,</l>
            <l>So stahl sich unvermerkt ihr Blick zu dem hinüber,</l>
            <l>Der ihr vor andern mehr gefiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst ging sie bei der Sonne Sinken</l>
            <l>Im Myrtenwald, der ihre Hütt' umzog,</l>
            <l>Den düftevollen Hauch der Kühlung einzutrinken.</l>
            <l>Wo der Peneus sich im dichtsten Haine bog,</l>
            <l>Sah sie, vom Fluß geformt, ein rundes Becken blinken,</l>
            <l>Das eine Rosenwand im halben Kreis' umzog.</l>
            <l>Der Ort war rings so heimlich und so stille,</l>
            <l>Die Wellen plätscherten so sanft durch's Ufer hin,</l>
            <l>Und durch der Blätter grüne Hülle</l>
            <l>Sang leis' und schwermuthsvoll der Haine Königin.</l>
            <l>Der Nachtviolen Kelch ergoß die süßen Düfte;</l>
            <l>Der Abendsonne letzter Strahl</l>
            <l>Sah matt und zitternd noch ins dämmerliche Thal,</l>
            <l>Und kosend flüsterten durchs zarte Laub die Lüfte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schönen schien der Ort zum Baden recht gemacht;</l>
            <l>Ringsum des Waldes dunkle Nacht,</l>
            <l>Und dann der kleine Teich, so glänzend wie ein Spiegel,</l>
            <l>Vor jedem Lauscherblick versteckt</l>
            <l>Durch rankendes Gebüsch und waldbewachs'ne Hügel.</l>
            <l>Sie sieht sich sorgsam um, und als sie nichts entdeckt,</l>
            <l>Beginnt sie scheu, mit sanften Herzensschlägen,</l>
            <l>Das luftige Gewand erröthend abzulegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon sank der zartgewebte Flor,</l>
            <l>Des holden Busens keusche Hülle,</l>
            <l>Und in der reinsten Jugendfülle</l>
            <l>Stieg sanftbewegt die Brust, der Fesseln frey, empor.</l>
            <l>Jetzt fiel der letzte dünne Schleyer;</l>
            <l>Und wie zu Cypris sanfter Feyer</l>
            <l>Stand unverhüllt die schöne Jungfrau da,</l>
            <l>So hold, wie einst Idalia</l>
            <l>Der königliche Hirt auf Ida's Gipfel sah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie steigt in's Bad und plätschert in den Wellen</l>
            <l>Vergnügt umher und scherzend, und erschrickt,</l>
            <l>Wenn an die Brust, vom Weste sanft gedrückt,</l>
            <l>Die kleinen Wogen rauschend schnellen.</l>
            <l>Der Schönheit Zauber schien die Dämmrung zu erhellen;</l>
            <l>Von ihrem Anblick war rings die Natur entzückt.</l>
            <l>Die Weste, die in Blüthenbüschen</l>
            <l>Sanftflüsternd gaukelten, verließen ihre Lust,</l>
            <l>Und, sie mit Kühlung zu erfrischen,</l>
            <l>Unflatterten sie Psyche's Brust.</l>
            <l>Der Vögel Chor erwachte auf den Zweigen,</l>
            <l>Und sang mit doppelt süßem Laut.</l>
            <l>Ein jeder Blumenkelch, mit Perlennaß bethaut,</l>
            <l>Schien sich vor ihrem Blick zu neigen,</l>
            <l>Und durch das Dunkel strahlt' ein rosenfarbnes Licht.</l>
            <l>Zwar diese Huldigung merkt unsre Schöne nicht,</l>
            <l>Denn Keiner hatte noch ein Mädchen so bescheiden</l>
            <l>Und Keiner noch so argwohnlos gesehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß begann der Mond am Himmel aufzugehn,</l>
            <l>Und Psyche trat an's Land, sich wieder anzukleiden.</l>
            <l>Schon hüllte faltig das Gewand</l>
            <l>Sich um die schön geformten Glieder,</l>
            <l>Und züchtig barg der Flor den holden Busen wieder.</l>
            <l>Zwar manches Zephyrs lose Hand</l>
            <l>Versucht', um noch einmal die Lüsternheit zu stillen,</l>
            <l>Den dünnen Flor verräth'risch zu enthüllen;</l>
            <l>Allein vergebne Müh, zu fest hielt ihn das Band.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr glaubt nun, diese Badescene</l>
            <l>Mit allen Wundern sey allein von der Natur</l>
            <l>Aus Liebe gegen unsre Schöne</l>
            <l>Bewirkt. Da irrt ihr sehr. Was uns auch Epicur</l>
            <l>Von ihrer Kraft und Allmacht dichtet,</l>
            <l>Glaubt mir's, die gute Mutter regt</l>
            <l>Nicht Hand, nicht Fuß, wenn sie ein Stärkrer nicht bewegt.</l>
            <l>Drum hört, wie mir das Mährchen es berichtet.</l>
            <l>Ob's wahr sey oder nicht, das pflegt</l>
            <l>Hier einerley zu seyn. Matt von der Liebe Siegen</l>
            <l>Flog Amor nach Idalia zurück.</l>
            <l>Hoch aus den Lüften sah sein Blick</l>
            <l>Peneus holde Ufer liegen,</l>
            <l>Den steten Aufenthalt von ländlichen Vergnügen</l>
            <l>Und von dem reinsten Erdenglück.</l>
            <l>Der holde Ort reizt ihn, herab zu fliegen;</l>
            <l>Und als er sich der Erde naht,</l>
            <l>Sieht er Psycharion sich baden.</l>
            <l>Süßlächelnd steht sie da. Erst eben hat</l>
            <l>Sie sich der letzten Hüll' entladen,</l>
            <l>Und zitternd tritt ihr Fuß in's sanftbewegte Bad.</l>
            <l>Wie anmuthsvoll ihr Wuchs! So blühten</l>
            <l>Selbst nie die lächelnden Chariten,</l>
            <l>So reizend war Cythere selber nicht.</l>
            <l>Voll Unschuld war ihr Blick, die holden Wangen glühten</l>
            <l>Von süßer, keuscher Scham. Ihr reizendes Gesicht</l>
            <l>Sah fröhlich in der Wellen Wiederscheine</l>
            <l>Sein holdes Bild, das sich im Glanz der Wogen bricht,</l>
            <l>Der rings die Thäler und die Haine</l>
            <l>Mit halber Dämmerung bestreut und halbem Licht.</l>
            <l>Des Gottes Herz zerschmilzt in zärtliches Entzücken.</l>
            <l>So wünscht er ewig sie voll Sehnsucht anzublicken.</l>
            <l>Er strebt nicht mehr, die Menschen zu berücken;</l>
            <l>Er denkt an seine Macht, an seine Pfeile nicht;</l>
            <l>Kurz, er, der kleine Bösewicht,</l>
            <l>Sonst nur bereit, der Menschen Ruh zu morden,</l>
            <l>War schnell zu Platons Amor jetzt geworden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist das denn jener Amor nicht,</l>
            <l>Der uns so oft um unser Herz betrüget,</l>
            <l>Nachdem er den Verstand in süßen Schlaf gewieget</l>
            <l>Und dann so schnell entfliehet? spricht</l>
            <l>Hier manches schöne Kind. Nein, jener ist es nicht;</l>
            <l>Doch hütet euch, daß euch sein redliches Gesicht</l>
            <l>Nicht, wie schon oft geschehn, betrüget.</l>
            <l>Wenn jener unser Herz durch seinen Pfeil gewinnt,</l>
            <l>Fängt dieser es durch List. Er ist ein sanftes Kind,</l>
            <l>Das demuthsvoll zu unsern Füßen lieget,</l>
            <l>An unserm Anschaun nur sein zärtlich Herz vergnüget,</l>
            <l>Deß Seele schwärmend sich an unsre Seele schmieget</l>
            <l>Und ganz in Eins mit ihr zusammenrinnt.</l>
            <l>Doch soll er oft, wenn Ort und Stunde günstig sind,</l>
            <l>Wenn er in einem dunklen Haine,</l>
            <l>Wo Luna's Licht mit zauberischem Scheine</l>
            <l>Durch dunkle Myrtenlauben blitzt,</l>
            <l>An unsre Brust geschmieget sitzt,</l>
            <l>Dann soll er oft sich schnell verwandeln</l>
            <l>Und ganz so wie sein loser Bruder handeln:</l>
            <l>Drum fliehet Amorn, welcher es auch sey;</l>
            <l>Sie sind am Ende einerley.</l>
            <l>Bald weiß er so, bald so sich einzudrängen.</l>
            <l>Er war es, der im Doctorkleide sich</l>
            <l>In Heloisens Kammer schlich,</l>
            <l>Und dort in feinen Uebergängen</l>
            <l>Von mönchischer Filosophie</l>
            <l>Und trockener Theologie</l>
            <l>Zur Liebe endlich kam. Daß Platons Amor nie</l>
            <l>Auf unsrer Erdenwelt gewandelt haben sollte,</l>
            <l>Das sag' ich nicht; allein, wer mit ihm tändeln wollte,</l>
            <l>Dem müßten Grazien den zarten Sinn</l>
            <l>Und Sokrates die strenge Tugend schenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ruhig! Wo gerath' ich hin?</l>
            <l>Laßt zu Psycharion zurück uns wieder lenken,</l>
            <l>Die Amor unterdeß, versteckt und ungesehen,</l>
            <l>Begleitete. Rings blühn an den Gesträuchen</l>
            <l>Jasmin und Rosen auf, und von des Aethers Höhn</l>
            <l>Entschweben Töne, die so sanft in's Herz sich schleichen.</l>
            <l>Die Schöne bleibt verwundert stehn,</l>
            <l>Und blickt umher, den Zauberer zu sehn,</l>
            <l>Der solche Wunder schafft. Wie? soll sie vorwärts gehn?</l>
            <l>Soll sie es nicht? Sie geht, und kömmt an einen Rasen,</l>
            <l>Wo, gleich Rubinen und Topasen,</l>
            <l>Ein duftend Heer von bunten Blumen glänzt.</l>
            <l>Rings bilden üppige Jasminen,</l>
            <l>Mit Rosen hie und da bekränzt,</l>
            <l>Ein Obdach, werth, zum Sitz dem Liebesgott zu dienen,</l>
            <l>Und in des Kreises Mitte steht</l>
            <l>Ein Wagen aus geflocht'nen Myrten,</l>
            <l>Von Rosenzweigen überweht,</l>
            <l>Vor dem vier weiße Tauben girrten.</l>
            <l>Wo bin ich? ruft die Schön' und bebt,</l>
            <l>In staunendes Entzücken ganz verloren.</l>
            <l>Hat diesen Ort ein Gott zum Wohnsitz sich erkohren?</l>
            <l>Hat Cypris dies Gebüsch zu stiller Lust gewebt?</l>
            <l>Und horch, aus hohen Lüften schwebt</l>
            <l>Ein süßes Lied zu ihren Ohren,</l>
            <l>Der Aeolsharfe gleich, wenn sie der West belebt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zittre nicht, du Holde! Laß kein Beben</l>
            <l>Sich in deiner keuschen Brust erheben!</l>
            <l>Du bist eines Gottes süße Braut.</l>
            <l>Auf, besteige seinen Blumenwagen!</l>
            <l>Laß dich hin in seine Reiche tragen,</l>
            <l>Wo die Liebe dir Altäre baut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort sollst du in aller Herzen thronen,</l>
            <l>Sollst in köstlichen Pallästen wohnen,</l>
            <l>Rings umstrahlt von nie geseh'ner Pracht.</l>
            <l>Strebe nicht, dein Schicksal zu ergründen;</l>
            <l>Luftig wird das Glück dir sonst entschwinden,</l>
            <l>Wie ein Traum der kurzen Sommernacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schöne steht verzückt im Hören und im Schauen.</l>
            <l>Was soll sie thun? Soll sie den Worten trauen?</l>
            <l>Soll sie es nicht? Doch ach! der Stimme Flehn,</l>
            <l>Es klingt zu süß; sie kann nicht widerstehn.</l>
            <l>Mit Beben steigt sie in den Wagen,</l>
            <l>Und, durch die Wolken fortgetragen,</l>
            <l>Strebt er durch weite Räume hin.</l>
            <l>Sanft trugen ihn die lauen Lüfte</l>
            <l>Und hauchten um die Herrscherin</l>
            <l>Der Blumen schönste Nektardüfte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allmählich senkte sich der Wagen nun herab,</l>
            <l>Und ließ Psycharion ein holdes Land erblicken,</l>
            <l>Wie nie Armidens und Alcinens Zauberstab</l>
            <l>Ein ähnliches erschuf, um Helden zu bestricken.</l>
            <l>Rings schien die gütige Natur</l>
            <l>Mit vollen Händen alle Gaben,</l>
            <l>Die sie besaß, auf diese Flur</l>
            <l>Mit Liebe ausgestreut zu haben.</l>
            <l>Ein weites grünes Thal, von sanften Höhn begränzt,</l>
            <l>Das tausend Quellen rings durchirrten,</l>
            <l>Erschien dem frohen Blick. Dort zog von duft'gen Myrten</l>
            <l>Sich eine Wiese hin, und vom Gebüsch umkränzt,</l>
            <l>Wallt heimlich dort ein See und küßt mit sanften Wellen</l>
            <l>Des Ufers blühend Grün. In wilden Wasserfällen</l>
            <l>Stürzt hier ein Bach sich schäumend durch's Gefild,</l>
            <l>Doch leise fließt er bald und mild,</l>
            <l>Und Blumen wölben sich ob seinen klaren Fluthen.</l>
            <l>Dort schützet vor des Mittags Gluthen</l>
            <l>Den Wanderer ein stiller Felsengrund,</l>
            <l>Vom hohen Wald umweht, wo bunt</l>
            <l>Und duftend Ros' und Nelk' und Veilchen und Jasminen</l>
            <l>Sich um den Preis zu streiten schienen.</l>
            <l>Hier lockt ein dichter, dunkler Wald,</l>
            <l>Wo Früchte sich an Früchte drängen;</l>
            <l>Und Feld und Thal und Hain erschallt</l>
            <l>Von wunderlieblichen Gesängen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, ach! umsonst versuch' ich, euch</l>
            <l>Die holde Gegend zu beschreiben.</l>
            <l>Die Schilderey kömmt nie dem wahren Urbild gleich,</l>
            <l>Wie immer auf der Welt; denn alles Thun und Treiben</l>
            <l>Des Menschen, der sich fühlt, ist schwaches Streben nur,</l>
            <l>Das Ideal, das die Natur</l>
            <l>Zum Ziel ihm stellte, zu erreichen.</l>
            <l>Stets wandelt er auf seiner Spur;</l>
            <l>Glaubt er es schon erreicht, sieht er es schnell entweichen,</l>
            <l>Es winkt an einem rauhern Pfad;</l>
            <l>Zwar Blumen schmücken stets den Weg, den es uns führet,</l>
            <l>Doch dem sind Götter hold, der ihm so weit genaht,</l>
            <l>Daß er des Kleides Saum ihm leise nur berühret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf Tempe's holder Flur, in einem Hain von Myrten,</l>
            <l>Durch den sich der Penëus schlängelnd wand,</l>
            <l>Entblühte still und unbekannt</l>
            <l>Ein holdes Kind im Kreise frommer Hirten.</l>
            <l>Sie hieß Psycharion; und keiner fand</l>
            <l>Ringsum auf Tempe's weiten Auen</l>
            <l>Ein Mädchen, das ihr glich an Reizen und Verstand.</l>
            <l>Sie schien mit Göttern mehr als Sterblichen verwandt.</l>
            <l>Auch sagte mancher Hirt dem Nachbar im Vertrauen,</l>
            <l>Daß eine Huldgöttin in süßer Schwärmerey,</l>
            <l>In Paphos Hain, auf einem Rosenbette,</l>
            <l>Mit einem jungen Gott sich einst vergessen hätte,</l>
            <l>Und Psyche kurz darauf im Hain gefunden sey.</l>
            <l>Doch, was man nun auch von ihr glaubte,</l>
            <l>Das wußten alle, daß ihr Blick</l>
            <l>Dem, den er traf, im Augenblick</l>
            <l>Das Herz aus seinem Busen raubte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schön und noch so jung? Dann wehe ihrem Geist</l>
            <l>Und ihrem Herzen! wird der strenge Eifrer sagen.</l>
            <l>Verzeihe, lieber Freund; in jenen gold'nen Tagen</l>
            <l>Hielt man den gold'nen Spruch, den Salomo beweis't,</l>
            <l>»auf dieser Welt ist alles eitel«</l>
            <l>Für wahr, und handelte danach.</l>
            <l>Und wenn man auch vom Fuße bis zum Scheitel</l>
            <l>So schön war wie der junge Tag,</l>
            <l>Je nun, man grämte sich nicht drüber;</l>
            <l>Doch, daß man so, wie jetzt, im eitlen Hochmuthsfieber</l>
            <l>Sich aufgebläht, und manchen armen Tropf</l>
            <l>Und manchen Biedermann, nachdem man ihm den Kopf</l>
            <l>Verdreht, mit Hohn zurückgewiesen hätte,</l>
            <l>Davon erzählt mein Mährchen nicht.</l>
            <l>Man kannte damals noch der Treue süße Pflicht;</l>
            <l>In keinem Wörterbuch stand schon das Wort:</l>
            <l>Und wenn man's drin gesehn, ich wette,</l>
            <l>Es wäre </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar war Psycharion schon jetzt</l>
            <l>Geschmückt mit all den dreißig Gaben,</l>
            <l>Die Coringer zum Schönheitskanon macht;</l>
            <l>Doch hatte sie noch nie gedacht,</l>
            <l>Nur eine einzige zu haben.</l>
            <l>Sie war erst vierzehn Sommer alt,</l>
            <l>Und Amors reizende Gewalt</l>
            <l>Hielt noch ihr Herzchen nicht gefangen.</l>
            <l>Sie ahnete noch nicht das schmachtende Verlangen,</l>
            <l>Das in der Jahre Lenz die trunkne Seele füllt,</l>
            <l>Und das nur heiße Liebe stillt.</l>
            <l>Zwar war zuweilen schon im Traum ein holdes Bild</l>
            <l>Vor ihrem Blick vorbeigegangen,</l>
            <l>Und hatte mit verschämtem Bangen</l>
            <l>Ihr argwohnloses Herz gefüllt;</l>
            <l>Doch kaum vergingen wenig Stunden,</l>
            <l>War es aus ihrem Geist schon wiederum entschwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl mancher Hirt, der mehr für sie empfand</l>
            <l>Als Freundschaft, sprach von Gluth und süßem Triebe,</l>
            <l>Und von den Tändeleyn, worin in Cypris Land</l>
            <l>Im stillen Blüthenhain sich Amors Jünger üben;</l>
            <l>Doch nie vermochte sie zu lieben,</l>
            <l>Da sie noch nie ein Herz dem ihren gleich gekannt.</l>
            <l>Nein, wie man Schwestern oder Brüder,</l>
            <l>Wie Freunde man und Aeltern liebt,</l>
            <l>So liebte sie die Hirten wieder;</l>
            <l>Doch was der Liebe erst die schönsten Reize giebt,</l>
            <l>Dies holde, schmachtende Verlangen,</l>
            <l>Nur Einem Wesen anzuhangen,</l>
            <l>Den leisen Händedruck, den halbverstohlnen Blick,</l>
            <l>Dies gab sie ihnen nicht zurück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So floh im süßen Rausch der holden Jugendspiele</l>
            <l>Ihr noch ein froh durchträumtes Jahr,</l>
            <l>Und nach und nach nahm sie veränderte Gefühle,</l>
            <l>Die sie noch nie gekannt, in ihrem Herzen wahr.</l>
            <l>Sie fühlte, daß sie jenen lieber</l>
            <l>Als diesen sah, und wenn beym Pfänderspiel</l>
            <l>Auf sie das Loos, den Kuß zu geben, fiel,</l>
            <l>So stahl sich unvermerkt ihr Blick zu dem hinüber,</l>
            <l>Der ihr vor andern mehr gefiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst ging sie bei der Sonne Sinken</l>
            <l>Im Myrtenwald, der ihre Hütt' umzog,</l>
            <l>Den düftevollen Hauch der Kühlung einzutrinken.</l>
            <l>Wo der Peneus sich im dichtsten Haine bog,</l>
            <l>Sah sie, vom Fluß geformt, ein rundes Becken blinken,</l>
            <l>Das eine Rosenwand im halben Kreis' umzog.</l>
            <l>Der Ort war rings so heimlich und so stille,</l>
            <l>Die Wellen plätscherten so sanft durch's Ufer hin,</l>
            <l>Und durch der Blätter grüne Hülle</l>
            <l>Sang leis' und schwermuthsvoll der Haine Königin.</l>
            <l>Der Nachtviolen Kelch ergoß die süßen Düfte;</l>
            <l>Der Abendsonne letzter Strahl</l>
            <l>Sah matt und zitternd noch ins dämmerliche Thal,</l>
            <l>Und kosend flüsterten durchs zarte Laub die Lüfte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schönen schien der Ort zum Baden recht gemacht;</l>
            <l>Ringsum des Waldes dunkle Nacht,</l>
            <l>Und dann der kleine Teich, so glänzend wie ein Spiegel,</l>
            <l>Vor jedem Lauscherblick versteckt</l>
            <l>Durch rankendes Gebüsch und waldbewachs'ne Hügel.</l>
            <l>Sie sieht sich sorgsam um, und als sie nichts entdeckt,</l>
            <l>Beginnt sie scheu, mit sanften Herzensschlägen,</l>
            <l>Das luftige Gewand erröthend abzulegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon sank der zartgewebte Flor,</l>
            <l>Des holden Busens keusche Hülle,</l>
            <l>Und in der reinsten Jugendfülle</l>
            <l>Stieg sanftbewegt die Brust, der Fesseln frey, empor.</l>
            <l>Jetzt fiel der letzte dünne Schleyer;</l>
            <l>Und wie zu Cypris sanfter Feyer</l>
            <l>Stand unverhüllt die schöne Jungfrau da,</l>
            <l>So hold, wie einst Idalia</l>
            <l>Der königliche Hirt auf Ida's Gipfel sah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie steigt in's Bad und plätschert in den Wellen</l>
            <l>Vergnügt umher und scherzend, und erschrickt,</l>
            <l>Wenn an die Brust, vom Weste sanft gedrückt,</l>
            <l>Die kleinen Wogen rauschend schnellen.</l>
            <l>Der Schönheit Zauber schien die Dämmrung zu erhellen;</l>
            <l>Von ihrem Anblick war rings die Natur entzückt.</l>
            <l>Die Weste, die in Blüthenbüschen</l>
            <l>Sanftflüsternd gaukelten, verließen ihre Lust,</l>
            <l>Und, sie mit Kühlung zu erfrischen,</l>
            <l>Unflatterten sie Psyche's Brust.</l>
            <l>Der Vögel Chor erwachte auf den Zweigen,</l>
            <l>Und sang mit doppelt süßem Laut.</l>
            <l>Ein jeder Blumenkelch, mit Perlennaß bethaut,</l>
            <l>Schien sich vor ihrem Blick zu neigen,</l>
            <l>Und durch das Dunkel strahlt' ein rosenfarbnes Licht.</l>
            <l>Zwar diese Huldigung merkt unsre Schöne nicht,</l>
            <l>Denn Keiner hatte noch ein Mädchen so bescheiden</l>
            <l>Und Keiner noch so argwohnlos gesehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß begann der Mond am Himmel aufzugehn,</l>
            <l>Und Psyche trat an's Land, sich wieder anzukleiden.</l>
            <l>Schon hüllte faltig das Gewand</l>
            <l>Sich um die schön geformten Glieder,</l>
            <l>Und züchtig barg der Flor den holden Busen wieder.</l>
            <l>Zwar manches Zephyrs lose Hand</l>
            <l>Versucht', um noch einmal die Lüsternheit zu stillen,</l>
            <l>Den dünnen Flor verräth'risch zu enthüllen;</l>
            <l>Allein vergebne Müh, zu fest hielt ihn das Band.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr glaubt nun, diese Badescene</l>
            <l>Mit allen Wundern sey allein von der Natur</l>
            <l>Aus Liebe gegen unsre Schöne</l>
            <l>Bewirkt. Da irrt ihr sehr. Was uns auch Epicur</l>
            <l>Von ihrer Kraft und Allmacht dichtet,</l>
            <l>Glaubt mir's, die gute Mutter regt</l>
            <l>Nicht Hand, nicht Fuß, wenn sie ein Stärkrer nicht bewegt.</l>
            <l>Drum hört, wie mir das Mährchen es berichtet.</l>
            <l>Ob's wahr sey oder nicht, das pflegt</l>
            <l>Hier einerley zu seyn. Matt von der Liebe Siegen</l>
            <l>Flog Amor nach Idalia zurück.</l>
            <l>Hoch aus den Lüften sah sein Blick</l>
            <l>Peneus holde Ufer liegen,</l>
            <l>Den steten Aufenthalt von ländlichen Vergnügen</l>
            <l>Und von dem reinsten Erdenglück.</l>
            <l>Der holde Ort reizt ihn, herab zu fliegen;</l>
            <l>Und als er sich der Erde naht,</l>
            <l>Sieht er Psycharion sich baden.</l>
            <l>Süßlächelnd steht sie da. Erst eben hat</l>
            <l>Sie sich der letzten Hüll' entladen,</l>
            <l>Und zitternd tritt ihr Fuß in's sanftbewegte Bad.</l>
            <l>Wie anmuthsvoll ihr Wuchs! So blühten</l>
            <l>Selbst nie die lächelnden Chariten,</l>
            <l>So reizend war Cythere selber nicht.</l>
            <l>Voll Unschuld war ihr Blick, die holden Wangen glühten</l>
            <l>Von süßer, keuscher Scham. Ihr reizendes Gesicht</l>
            <l>Sah fröhlich in der Wellen Wiederscheine</l>
            <l>Sein holdes Bild, das sich im Glanz der Wogen bricht,</l>
            <l>Der rings die Thäler und die Haine</l>
            <l>Mit halber Dämmerung bestreut und halbem Licht.</l>
            <l>Des Gottes Herz zerschmilzt in zärtliches Entzücken.</l>
            <l>So wünscht er ewig sie voll Sehnsucht anzublicken.</l>
            <l>Er strebt nicht mehr, die Menschen zu berücken;</l>
            <l>Er denkt an seine Macht, an seine Pfeile nicht;</l>
            <l>Kurz, er, der kleine Bösewicht,</l>
            <l>Sonst nur bereit, der Menschen Ruh zu morden,</l>
            <l>War schnell zu Platons Amor jetzt geworden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist das denn jener Amor nicht,</l>
            <l>Der uns so oft um unser Herz betrüget,</l>
            <l>Nachdem er den Verstand in süßen Schlaf gewieget</l>
            <l>Und dann so schnell entfliehet? spricht</l>
            <l>Hier manches schöne Kind. Nein, jener ist es nicht;</l>
            <l>Doch hütet euch, daß euch sein redliches Gesicht</l>
            <l>Nicht, wie schon oft geschehn, betrüget.</l>
            <l>Wenn jener unser Herz durch seinen Pfeil gewinnt,</l>
            <l>Fängt dieser es durch List. Er ist ein sanftes Kind,</l>
            <l>Das demuthsvoll zu unsern Füßen lieget,</l>
            <l>An unserm Anschaun nur sein zärtlich Herz vergnüget,</l>
            <l>Deß Seele schwärmend sich an unsre Seele schmieget</l>
            <l>Und ganz in Eins mit ihr zusammenrinnt.</l>
            <l>Doch soll er oft, wenn Ort und Stunde günstig sind,</l>
            <l>Wenn er in einem dunklen Haine,</l>
            <l>Wo Luna's Licht mit zauberischem Scheine</l>
            <l>Durch dunkle Myrtenlauben blitzt,</l>
            <l>An unsre Brust geschmieget sitzt,</l>
            <l>Dann soll er oft sich schnell verwandeln</l>
            <l>Und ganz so wie sein loser Bruder handeln:</l>
            <l>Drum fliehet Amorn, welcher es auch sey;</l>
            <l>Sie sind am Ende einerley.</l>
            <l>Bald weiß er so, bald so sich einzudrängen.</l>
            <l>Er war es, der im Doctorkleide sich</l>
            <l>In Heloisens Kammer schlich,</l>
            <l>Und dort in feinen Uebergängen</l>
            <l>Von mönchischer Filosophie</l>
            <l>Und trockener Theologie</l>
            <l>Zur Liebe endlich kam. Daß Platons Amor nie</l>
            <l>Auf unsrer Erdenwelt gewandelt haben sollte,</l>
            <l>Das sag' ich nicht; allein, wer mit ihm tändeln wollte,</l>
            <l>Dem müßten Grazien den zarten Sinn</l>
            <l>Und Sokrates die strenge Tugend schenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ruhig! Wo gerath' ich hin?</l>
            <l>Laßt zu Psycharion zurück uns wieder lenken,</l>
            <l>Die Amor unterdeß, versteckt und ungesehen,</l>
            <l>Begleitete. Rings blühn an den Gesträuchen</l>
            <l>Jasmin und Rosen auf, und von des Aethers Höhn</l>
            <l>Entschweben Töne, die so sanft in's Herz sich schleichen.</l>
            <l>Die Schöne bleibt verwundert stehn,</l>
            <l>Und blickt umher, den Zauberer zu sehn,</l>
            <l>Der solche Wunder schafft. Wie? soll sie vorwärts gehn?</l>
            <l>Soll sie es nicht? Sie geht, und kömmt an einen Rasen,</l>
            <l>Wo, gleich Rubinen und Topasen,</l>
            <l>Ein duftend Heer von bunten Blumen glänzt.</l>
            <l>Rings bilden üppige Jasminen,</l>
            <l>Mit Rosen hie und da bekränzt,</l>
            <l>Ein Obdach, werth, zum Sitz dem Liebesgott zu dienen,</l>
            <l>Und in des Kreises Mitte steht</l>
            <l>Ein Wagen aus geflocht'nen Myrten,</l>
            <l>Von Rosenzweigen überweht,</l>
            <l>Vor dem vier weiße Tauben girrten.</l>
            <l>Wo bin ich? ruft die Schön' und bebt,</l>
            <l>In staunendes Entzücken ganz verloren.</l>
            <l>Hat diesen Ort ein Gott zum Wohnsitz sich erkohren?</l>
            <l>Hat Cypris dies Gebüsch zu stiller Lust gewebt?</l>
            <l>Und horch, aus hohen Lüften schwebt</l>
            <l>Ein süßes Lied zu ihren Ohren,</l>
            <l>Der Aeolsharfe gleich, wenn sie der West belebt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zittre nicht, du Holde! Laß kein Beben</l>
            <l>Sich in deiner keuschen Brust erheben!</l>
            <l>Du bist eines Gottes süße Braut.</l>
            <l>Auf, besteige seinen Blumenwagen!</l>
            <l>Laß dich hin in seine Reiche tragen,</l>
            <l>Wo die Liebe dir Altäre baut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort sollst du in aller Herzen thronen,</l>
            <l>Sollst in köstlichen Pallästen wohnen,</l>
            <l>Rings umstrahlt von nie geseh'ner Pracht.</l>
            <l>Strebe nicht, dein Schicksal zu ergründen;</l>
            <l>Luftig wird das Glück dir sonst entschwinden,</l>
            <l>Wie ein Traum der kurzen Sommernacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schöne steht verzückt im Hören und im Schauen.</l>
            <l>Was soll sie thun? Soll sie den Worten trauen?</l>
            <l>Soll sie es nicht? Doch ach! der Stimme Flehn,</l>
            <l>Es klingt zu süß; sie kann nicht widerstehn.</l>
            <l>Mit Beben steigt sie in den Wagen,</l>
            <l>Und, durch die Wolken fortgetragen,</l>
            <l>Strebt er durch weite Räume hin.</l>
            <l>Sanft trugen ihn die lauen Lüfte</l>
            <l>Und hauchten um die Herrscherin</l>
            <l>Der Blumen schönste Nektardüfte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allmählich senkte sich der Wagen nun herab,</l>
            <l>Und ließ Psycharion ein holdes Land erblicken,</l>
            <l>Wie nie Armidens und Alcinens Zauberstab</l>
            <l>Ein ähnliches erschuf, um Helden zu bestricken.</l>
            <l>Rings schien die gütige Natur</l>
            <l>Mit vollen Händen alle Gaben,</l>
            <l>Die sie besaß, auf diese Flur</l>
            <l>Mit Liebe ausgestreut zu haben.</l>
            <l>Ein weites grünes Thal, von sanften Höhn begränzt,</l>
            <l>Das tausend Quellen rings durchirrten,</l>
            <l>Erschien dem frohen Blick. Dort zog von duft'gen Myrten</l>
            <l>Sich eine Wiese hin, und vom Gebüsch umkränzt,</l>
            <l>Wallt heimlich dort ein See und küßt mit sanften Wellen</l>
            <l>Des Ufers blühend Grün. In wilden Wasserfällen</l>
            <l>Stürzt hier ein Bach sich schäumend durch's Gefild,</l>
            <l>Doch leise fließt er bald und mild,</l>
            <l>Und Blumen wölben sich ob seinen klaren Fluthen.</l>
            <l>Dort schützet vor des Mittags Gluthen</l>
            <l>Den Wanderer ein stiller Felsengrund,</l>
            <l>Vom hohen Wald umweht, wo bunt</l>
            <l>Und duftend Ros' und Nelk' und Veilchen und Jasminen</l>
            <l>Sich um den Preis zu streiten schienen.</l>
            <l>Hier lockt ein dichter, dunkler Wald,</l>
            <l>Wo Früchte sich an Früchte drängen;</l>
            <l>Und Feld und Thal und Hain erschallt</l>
            <l>Von wunderlieblichen Gesängen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, ach! umsonst versuch' ich, euch</l>
            <l>Die holde Gegend zu beschreiben.</l>
            <l>Die Schilderey kömmt nie dem wahren Urbild gleich,</l>
            <l>Wie immer auf der Welt; denn alles Thun und Treiben</l>
            <l>Des Menschen, der sich fühlt, ist schwaches Streben nur,</l>
            <l>Das Ideal, das die Natur</l>
            <l>Zum Ziel ihm stellte, zu erreichen.</l>
            <l>Stets wandelt er auf seiner Spur;</l>
            <l>Glaubt er es schon erreicht, sieht er es schnell entweichen,</l>
            <l>Es winkt an einem rauhern Pfad;</l>
            <l>Zwar Blumen schmücken stets den Weg, den es uns führet,</l>
            <l>Doch dem sind Götter hold, der ihm so weit genaht,</l>
            <l>Daß er des Kleides Saum ihm leise nur berühret.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
