<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Schmiede</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Arnim</surname>
            <forename>Ludwig Achim von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">30</measure>
        <measure type="verses">448</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-14 3-14 4-14 5-28 6-14 7-14 8-14 9-14 10-14 11-14 12-14 13-14 14-14 15-14 16-14 17-14 18-14 19-14 20-28 21-14 22-14 23-14 24-14 25-14 26-14 27-14 28-14 29-14 30-14</measure>
        <measure type="syllables">4826</measure>
        <measure type="tokens">3098</measure>
        <measure type="characters">18894</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1806</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Schmiede</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn jetzt die Schmieder zusammen geloffen</l>
            <l>Und angefangen, das Eisen zu klopfen,</l>
            <l>Kein solcher Gesang kömmt auf die Bahn</l>
            <l>Wie diese Bursche heben an.</l>
            <l>Mit Streichen im Dutzend einander sie trutzen,</l>
            <l>Keiner der lezte will sein.</l>
            <l>Sie schlagen eins Schlagens und thuen den zwagen,</l>
            <l>Der leiser schlägt darein.</l>
            <l>Mannichfaltig, gestaltig, gewaltig</l>
            <l>Die Hämmer hoch fliegen, das Eisen zu biegen,</l>
            <l>Die Zangen erlangen und fangen die Stangen,</l>
            <l>Und werfens in die Kohlen, daß klinget, wiederspringet,</l>
            <l>In Mitten der Hitzen, daß glitzet widerspritzet, –</l>
            <l>Und also das Eisen tauglich wird.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil nun die Hämmer auf dem Ambos rum springen,</l>
            <l>Die Blasbälge dort in dem Ofen auch singen,</l>
            <l>Und bläßt der Knecht, so lang er kann,</l>
            <l>Bis daß die Kohlen recht angahn.</l>
            <l>Inzwischen erfrischen sich wieder die Schmieder,</l>
            <l>Da hebet das Schnaufen erst an.</l>
            <l>Sie reissen das Eisen vom Heißen und schmeißen</l>
            <l>Es auf den Ambos hinan,</l>
            <l>Und laufen im Haufen mit Schnaufen,</l>
            <l>Und schmieden eines Schmiedens zusammen, mit Nahmen</l>
            <l>Vulkanus, Pyramus, Jost Cleußle, Thomas Fäußle,</l>
            <l>Dies wellen die Gesellen nit lassen, dermaßen</l>
            <l>Bis alles erbidmet in Mitten der Schmieden, –</l>
            <l>Auch leztlich das Eisen sich ergiebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem nun das Eisen genugsam gelitten,</l>
            <l>Kömmt Wagner Franz vor die Schmiede geritten,</l>
            <l>Er bringt mit sich der Räder drey:</l>
            <l>»die müssen flugs beschlagen sein!«</l>
            <l>Giebt wieder ein Rummel, Gemummel und Tummel,</l>
            <l>Doch mit Bescheidenheit,</l>
            <l>Denn reine und kleine, gar feine, subteile</l>
            <l>Sind Hämmerlein da bereit,</l>
            <l>Die fassen sie, spassen und lassen dermaßen</l>
            <l>Die Hämmerlein tanzen dem Franzen das ganze</l>
            <l>Rad über und über, als gält es viel Stüber,</l>
            <l>Und währet das Springen, das Klingen und Singen</l>
            <l>Bis daß sie dem Wägner, beschlagen die Räder–</l>
            <l>Laß dies ein lustiges Handwerk sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald wieder die Schmieder zum Ambos hin stunden,</l>
            <l>Es waren drei rüstige kohlschwarze Kunden,</l>
            <l>Ein Kontrapunkt sie fingen an,</l>
            <l>Kein Kantor es wohl besser kann.</l>
            <l>Wohl Hammer um Hammer fiel wieder hernieder,</l>
            <l>Gab ihnen den Takt darzu,</l>
            <l>Sie schwangen mit Zangen und wandten die Stangen,</l>
            <l>Es ist doch nimmer genug.</l>
            <l>Besser auffen Misthaufen ihr Schnaufer, ihr Sauffer!</l>
            <l>Die Hämmer thut schwingen, die Klingen muß springen,</l>
            <l>Thut wacker drauf klopfen, ihr Blocken, ihr Tropfen,</l>
            <l>Noch höher thut zücken, den Rücken fein bücken,</l>
            <l>Jezt gehts schon viel räscher, hui Fresser wie Drescher, –</l>
            <l>Laßt nach, die Stange ist wohl gemacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Meister nun brachte drei andere Stumpen. –</l>
            <l>Wohlan! nun zucket ihr Hudler und Lumpen!</l>
            <l>Da habt ihr gar geringe Wahr,</l>
            <l>Schlagt drauf der lezte bei 'nem Haar!</l>
            <l>Drei Knappen wie Rappen im Schlagen diltappen,</l>
            <l>Sie schlugen von oben herein.</l>
            <l>Thut die Lenden schnell wenden, seit behend mit den Händen,</l>
            <l>Potz Dampf es muß nur so sein.</l>
            <l>Thut besser zu halten, sonst wird es erkalten,</l>
            <l>Hui Strobel, mein Zobel rück besser zum Hobel,</l>
            <l>Hui Schlegel, schieb Kegel, spann d'Segel, netz 'n Flegel,</l>
            <l>Rück besser zum Ambos, Melampus, Schlampampus,</l>
            <l>Merkt auf ihr Sautrigel, ihr holzrichte Prügel! –</l>
            <l>Ab, ab, hui Buben, alsgemach, schlagt ab!</l>
            <l>Nun brachte der Meister voll Bier eine Bütschen,</l>
            <l>Sieh, wie die Bachanten darüber her wütschen,</l>
            <l>Und wie es zugieng bei dem Trunk.</l>
            <l>Der ein zum andern sprach: Du Funk!</l>
            <l>Es gilt Flegel, gsegns Gott Schlegel, Prost Luder, hui Bruder,</l>
            <l>Drucks aus, laß nichts darin,</l>
            <l>Na Schlämpel, Hausträmpel, gieb rummer die Blämpel,</l>
            <l>Es gilt jezt eins im Ring.</l>
            <l>Giebs weiter, Hochzeiter, Freibeuter, Bernhäuter,</l>
            <l>Was machst lang ein Gerümpel, du Simpel, du Gimpel,</l>
            <l>Thu die Gurgel aufspannen, wie ein Wannen, Mußpfannen,</l>
            <l>Fein ritterlich trinken, laß die Lanzen nit sinken,</l>
            <l>Die Augen zu drucken, mit vollem Hals schlucken,</l>
            <l>Laß mir dies hurtige Bantscher sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie trankens wohl leer aus, wohl rein auf den Nagel,</l>
            <l>Da brachte der Meister ein anderen Hagel;</l>
            <l>Hui Buben stellt euch wieder ein,</l>
            <l>Packt hurtig an es, es muß nur sein,</l>
            <l>Potz Velti zum schmeißen, wie oft muß ichs heißen,</l>
            <l>Wie lang muß ich da stehn,</l>
            <l>Schlagt alle zusammen, 's wird keiner erlahmen,</l>
            <l>Jezt wirds erst recht angehn.</l>
            <l>Halt tapfer zu Driessel, Schwarzfüßel, Saurießel,</l>
            <l>Sonst soll euch Diebskragen der Hammerstiel zwagen,</l>
            <l>Daß euch möcht die Laugen übertreiben die Augen,</l>
            <l>Schmeißt, daß es erklinget, vom Ambos aufspringet,</l>
            <l>Daß die Funken vor Hitzen mit Glitzen aufspritzen,</l>
            <l>Her auf die Seiten, rum besser, wend her.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In dem es nun völlig erklingt in der Schmiede</l>
            <l>Kömmt eilend ein Gast durch die Strasse geritten,</l>
            <l>Ein Rittersmann bekleidet stolz,</l>
            <l>Viel schneller als ein Federbolz!</l>
            <l>Er rennet und sprenget, et hottet, fort trottet,</l>
            <l>Gar geschwind als wie der Wind:</l>
            <l>Holla, Hosta, alla Posta, del questa, la kosa,</l>
            <l>Sa sa sa, Trarara.</l>
            <l>Faule Häuter, schrie der Reiter, wo seid ihr, muß weiter,</l>
            <l>Mit Spornen drein stechend, dem Klepper zusprechend,</l>
            <l>Weil die Rippen nit krachen, läßt sich nicht irr machen.</l>
            <l>Der Schmiede zukesselt, den Schecken anfesselt,</l>
            <l>Wie wohl er sich sperret, die Augen verzerret. –</l>
            <l>Zulezt der Gaul das Maul doch henkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf tritt er heran vor die Schmiede Höllen:</l>
            <l>Kommt rausser, ihr Mausser, ihr rostige Gesellen,</l>
            <l>Und schaut doch meinem Klepper zu,</l>
            <l>Er trabet wie des Müllers Kuh,</l>
            <l>Flugs Nägel, Schwartvögel, Zang, Zwikl und Schlegel.</l>
            <l>Helft schnelle meim hinkenden Gaul,</l>
            <l>Es soll euch nicht reuen, will schicken zum Bräuer</l>
            <l>Um Bier, seid nur nicht faul!</l>
            <l>Die drei Noren, wie Mohren, schwarz hinten und vornen</l>
            <l>Solch Rede erfrischet, ein jeder 's Maul wüschet,</l>
            <l>Waren lauter Courage, Pourage, Bomperfage.</l>
            <l>Wohl hinten sie guckten, den Rucken tief buckten,</l>
            <l>Und schauten dem Schimmel, zu innerst in Himmel; –</l>
            <l>Wohl hinten mein Schimmel heb auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schimmel thut munter den Hinterfuß heben,</l>
            <l>Dem Strobel Baslesmanes vor die Goschen zu geben,</l>
            <l>Daß er wohl dreimal tumlet rum,</l>
            <l>Und zog ein Maul so ziemlich krum,</l>
            <l>Den Schimmel anschielet und grillet und billet,</l>
            <l>Als thät ihm sein Mäulchen sehr weh.</l>
            <l>Sie lachten, daß sie krachten, viel Possen erst machten,</l>
            <l>O he mein Blessel jezt steh!</l>
            <l>Sa, Sa, Sa mein Schimmel mach nicht viel Getümmel,</l>
            <l>Mußt hinten fein eben dem Strobel aufheben,</l>
            <l>Hui Strobel, du Fresser, greif zu dem Hufmesser,</l>
            <l>Nimm Nägel und Zangen du rußige Stangen,</l>
            <l>Greif zu dem Hufeisen, es wird dich nicht beißen; –</l>
            <l>Steh still mein hinkender Blessel steh!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Strobel tritt wieder wohl hinter die Gurren,</l>
            <l>Die hebet wohl an mit dem Magen zu murren,</l>
            <l>Dem Strobel zu Ehren ein Musik bracht,</l>
            <l>Des wird von andern er verlacht.</l>
            <l>Was gaffts lang ihr Lümmel, disputirt mit dem Schimmel,</l>
            <l>Helft heben den schäbichten Gaul,</l>
            <l>Keine bratene Tauben, könnt keklich mirs glauben</l>
            <l>Euch fliegen wird hier in das Maul!</l>
            <l>Knollfinken, potz Himmel, halt besser den Schimmel,</l>
            <l>Um die Bütsche voll Hopfen thut klopfen ihr Tropfen!</l>
            <l>Um die Wekken darneben, die der Ritter wird geben,</l>
            <l>Thut nieten und feilen, thut waker drauf eilen,</l>
            <l>Das Eisen auftragen, das Roß wohl beschlagen; –</l>
            <l>'s ist recht mein Schimmel! sezt nieder, steh!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf kam ein gut Bauer vor die Schmiede geritten</l>
            <l>Und thät des Schmieds Jörgen herzinniglich bitten:</l>
            <l>O Molle hübsche Stiefelein</l>
            <l>Mach meinem Rolle an die vier Bein,</l>
            <l>Von Stahel und Eisen mit Riemen zum greifen</l>
            <l>Auf die allergeschmeidigste Sitt,</l>
            <l>Mit Rahmen gedoppelt, daß er nicht stollhoppelt,</l>
            <l>Auch um den mindesten Tritt,</l>
            <l>Allamodisch, Heroisch, Sklavonisch, Saphoiisch,</l>
            <l>Mit braunen Galaunen, mit Knöpfen wie Pflaumen</l>
            <l>Von hänfener Seiden, kohlschwarz wie ein Kreiden,</l>
            <l>Kortesische Stötzlein, Malthesische Pantöfflein.</l>
            <l>Hasengärnisch geschnüret, Palermisch stafieret,</l>
            <l>Noch Geld, noch Kunst laß dauern dich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schmied Jodel sprach zu ihm: Mein Tolle, mein Knolle,</l>
            <l>Vier Stiefelein will ich nun machen deim Rolle.</l>
            <l>O Tilli Matelle miß ihm Hosen an,</l>
            <l>Und Ueberschläglein daran</l>
            <l>Von stürtzenem Lündisch, das ziert ihn ausbündisch,</l>
            <l>Troz einem Edelmann</l>
            <l>Mit Knöpfen und Borten, mailändischer Sorten,</l>
            <l>So schön mans finden kann.</l>
            <l>Das Wammes von Falten zu Falten gespalten</l>
            <l>Um die Lenden geputzet, aufgemutzet, gestutzet.</l>
            <l>Mit strohernen Rinken zur Rechten und Linken</l>
            <l>Von Oben und Unten recht zimpferlich gebunden,</l>
            <l>Zippergekische Tätzlein, vier Blätzlein vors Lätzlein;</l>
            <l>Das laß mir einen tollen Rolle sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fritz Knolle sprach da wohl mit Lachen zur Sachen:</l>
            <l>Mein Schmid fang nur tapfer an Hosen zu machen,</l>
            <l>Ein bomesinenes Mäntelein,</l>
            <l>Miß gleich zum Wammes obendrein,</l>
            <l>Mach Wammes und Hosen nach Art der Franzosen,</l>
            <l>Einen türkischen Bund auch darzu,</l>
            <l>Mach Feder und Boschen sollt es mich gleich kosten</l>
            <l>Meine allerurälteste Kuh,</l>
            <l>Mach Maschen, Kamaschen, zwo Flaschen, drei Taschen,</l>
            <l>Papierene Krägen für Wind und für Regen,</l>
            <l>Acht krumme Dusecken nach Art der Poläken,</l>
            <l>Visigungische Spörlein, an die Oehrlein zwei Perlein,</l>
            <l>Zwen Spanner und Büxen von Brixen und Grixen; –</l>
            <l>O Rolle, wie könntest du toller sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schmidt Jodel sprach da zum Bauren mit Lauren:</l>
            <l>O Bauer kein Arbeit soll warlich mich dauern,</l>
            <l>Mein Kunst passiert, wird sie geschmiert,</l>
            <l>Den Riemen zieh, den Sackel aufschnürt,</l>
            <l>Neunzehen Duplonen für die Hosen must du lohnen,</l>
            <l>Dem Schmiedeknecht eine Zechin,</l>
            <l>Für Stiefel und Sporn acht Scheffel gut Korn,</l>
            <l>Der Magd eine Juppe zu Gewinn,</l>
            <l>Für Boschen ein Groschen, gute Sorten für Borten,</l>
            <l>Für Knöpf und für Stöklein vier schweinerne Böcklein,</l>
            <l>Für Mantel und Wammes, ein Wilds und ein Zahmes,</l>
            <l>Kamaschen und Klappen, neun Dicken drei Rappen,</l>
            <l>Zipfel, Aermlein und Tatzen, fünf Piaster neun Batzen;</l>
            <l>Kein Pfenning ich minder nehmen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da möcht dem Fritz Knolle vor Freuden und Lachen</l>
            <l>Schier gar nächst das zarte Herzbändelein krachen,</l>
            <l>Und sprach: Ein guten Muth dir hab!</l>
            <l>Ich zieh' kein halben Heller ab,</l>
            <l>Nimm' deine Duplonen, doch must' dich nicht schonen</l>
            <l>Staffier nur meinen Rolle aus,</l>
            <l>Mit Stiefel und Kappen versieh mir den Rappen,</l>
            <l>Ich geh auch nicht zuvor nach Haus,</l>
            <l>Mit Hutzlen und Bohnen, will ich dich belohnen,</l>
            <l>Mit Haber und Weitzen, zwölf Klafter zum Heitzen,</l>
            <l>Fünf Wagen voll Kohlen, kannst auch bei mir holen,</l>
            <l>Teichmispeln und Biren will ich dir zuführen,</l>
            <l>Mit Käse und Ankhen gar höflich abdanken,</l>
            <l>Dem Buben ein Saufell werden soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn jetzt die Schmieder zusammen geloffen</l>
            <l>Und angefangen, das Eisen zu klopfen,</l>
            <l>Kein solcher Gesang kömmt auf die Bahn</l>
            <l>Wie diese Bursche heben an.</l>
            <l>Mit Streichen im Dutzend einander sie trutzen,</l>
            <l>Keiner der lezte will sein.</l>
            <l>Sie schlagen eins Schlagens und thuen den zwagen,</l>
            <l>Der leiser schlägt darein.</l>
            <l>Mannichfaltig, gestaltig, gewaltig</l>
            <l>Die Hämmer hoch fliegen, das Eisen zu biegen,</l>
            <l>Die Zangen erlangen und fangen die Stangen,</l>
            <l>Und werfens in die Kohlen, daß klinget, wiederspringet,</l>
            <l>In Mitten der Hitzen, daß glitzet widerspritzet, –</l>
            <l>Und also das Eisen tauglich wird.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil nun die Hämmer auf dem Ambos rum springen,</l>
            <l>Die Blasbälge dort in dem Ofen auch singen,</l>
            <l>Und bläßt der Knecht, so lang er kann,</l>
            <l>Bis daß die Kohlen recht angahn.</l>
            <l>Inzwischen erfrischen sich wieder die Schmieder,</l>
            <l>Da hebet das Schnaufen erst an.</l>
            <l>Sie reissen das Eisen vom Heißen und schmeißen</l>
            <l>Es auf den Ambos hinan,</l>
            <l>Und laufen im Haufen mit Schnaufen,</l>
            <l>Und schmieden eines Schmiedens zusammen, mit Nahmen</l>
            <l>Vulkanus, Pyramus, Jost Cleußle, Thomas Fäußle,</l>
            <l>Dies wellen die Gesellen nit lassen, dermaßen</l>
            <l>Bis alles erbidmet in Mitten der Schmieden, –</l>
            <l>Auch leztlich das Eisen sich ergiebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem nun das Eisen genugsam gelitten,</l>
            <l>Kömmt Wagner Franz vor die Schmiede geritten,</l>
            <l>Er bringt mit sich der Räder drey:</l>
            <l>»die müssen flugs beschlagen sein!«</l>
            <l>Giebt wieder ein Rummel, Gemummel und Tummel,</l>
            <l>Doch mit Bescheidenheit,</l>
            <l>Denn reine und kleine, gar feine, subteile</l>
            <l>Sind Hämmerlein da bereit,</l>
            <l>Die fassen sie, spassen und lassen dermaßen</l>
            <l>Die Hämmerlein tanzen dem Franzen das ganze</l>
            <l>Rad über und über, als gält es viel Stüber,</l>
            <l>Und währet das Springen, das Klingen und Singen</l>
            <l>Bis daß sie dem Wägner, beschlagen die Räder–</l>
            <l>Laß dies ein lustiges Handwerk sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald wieder die Schmieder zum Ambos hin stunden,</l>
            <l>Es waren drei rüstige kohlschwarze Kunden,</l>
            <l>Ein Kontrapunkt sie fingen an,</l>
            <l>Kein Kantor es wohl besser kann.</l>
            <l>Wohl Hammer um Hammer fiel wieder hernieder,</l>
            <l>Gab ihnen den Takt darzu,</l>
            <l>Sie schwangen mit Zangen und wandten die Stangen,</l>
            <l>Es ist doch nimmer genug.</l>
            <l>Besser auffen Misthaufen ihr Schnaufer, ihr Sauffer!</l>
            <l>Die Hämmer thut schwingen, die Klingen muß springen,</l>
            <l>Thut wacker drauf klopfen, ihr Blocken, ihr Tropfen,</l>
            <l>Noch höher thut zücken, den Rücken fein bücken,</l>
            <l>Jezt gehts schon viel räscher, hui Fresser wie Drescher, –</l>
            <l>Laßt nach, die Stange ist wohl gemacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Meister nun brachte drei andere Stumpen. –</l>
            <l>Wohlan! nun zucket ihr Hudler und Lumpen!</l>
            <l>Da habt ihr gar geringe Wahr,</l>
            <l>Schlagt drauf der lezte bei 'nem Haar!</l>
            <l>Drei Knappen wie Rappen im Schlagen diltappen,</l>
            <l>Sie schlugen von oben herein.</l>
            <l>Thut die Lenden schnell wenden, seit behend mit den Händen,</l>
            <l>Potz Dampf es muß nur so sein.</l>
            <l>Thut besser zu halten, sonst wird es erkalten,</l>
            <l>Hui Strobel, mein Zobel rück besser zum Hobel,</l>
            <l>Hui Schlegel, schieb Kegel, spann d'Segel, netz 'n Flegel,</l>
            <l>Rück besser zum Ambos, Melampus, Schlampampus,</l>
            <l>Merkt auf ihr Sautrigel, ihr holzrichte Prügel! –</l>
            <l>Ab, ab, hui Buben, alsgemach, schlagt ab!</l>
            <l>Nun brachte der Meister voll Bier eine Bütschen,</l>
            <l>Sieh, wie die Bachanten darüber her wütschen,</l>
            <l>Und wie es zugieng bei dem Trunk.</l>
            <l>Der ein zum andern sprach: Du Funk!</l>
            <l>Es gilt Flegel, gsegns Gott Schlegel, Prost Luder, hui Bruder,</l>
            <l>Drucks aus, laß nichts darin,</l>
            <l>Na Schlämpel, Hausträmpel, gieb rummer die Blämpel,</l>
            <l>Es gilt jezt eins im Ring.</l>
            <l>Giebs weiter, Hochzeiter, Freibeuter, Bernhäuter,</l>
            <l>Was machst lang ein Gerümpel, du Simpel, du Gimpel,</l>
            <l>Thu die Gurgel aufspannen, wie ein Wannen, Mußpfannen,</l>
            <l>Fein ritterlich trinken, laß die Lanzen nit sinken,</l>
            <l>Die Augen zu drucken, mit vollem Hals schlucken,</l>
            <l>Laß mir dies hurtige Bantscher sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie trankens wohl leer aus, wohl rein auf den Nagel,</l>
            <l>Da brachte der Meister ein anderen Hagel;</l>
            <l>Hui Buben stellt euch wieder ein,</l>
            <l>Packt hurtig an es, es muß nur sein,</l>
            <l>Potz Velti zum schmeißen, wie oft muß ichs heißen,</l>
            <l>Wie lang muß ich da stehn,</l>
            <l>Schlagt alle zusammen, 's wird keiner erlahmen,</l>
            <l>Jezt wirds erst recht angehn.</l>
            <l>Halt tapfer zu Driessel, Schwarzfüßel, Saurießel,</l>
            <l>Sonst soll euch Diebskragen der Hammerstiel zwagen,</l>
            <l>Daß euch möcht die Laugen übertreiben die Augen,</l>
            <l>Schmeißt, daß es erklinget, vom Ambos aufspringet,</l>
            <l>Daß die Funken vor Hitzen mit Glitzen aufspritzen,</l>
            <l>Her auf die Seiten, rum besser, wend her.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In dem es nun völlig erklingt in der Schmiede</l>
            <l>Kömmt eilend ein Gast durch die Strasse geritten,</l>
            <l>Ein Rittersmann bekleidet stolz,</l>
            <l>Viel schneller als ein Federbolz!</l>
            <l>Er rennet und sprenget, et hottet, fort trottet,</l>
            <l>Gar geschwind als wie der Wind:</l>
            <l>Holla, Hosta, alla Posta, del questa, la kosa,</l>
            <l>Sa sa sa, Trarara.</l>
            <l>Faule Häuter, schrie der Reiter, wo seid ihr, muß weiter,</l>
            <l>Mit Spornen drein stechend, dem Klepper zusprechend,</l>
            <l>Weil die Rippen nit krachen, läßt sich nicht irr machen.</l>
            <l>Der Schmiede zukesselt, den Schecken anfesselt,</l>
            <l>Wie wohl er sich sperret, die Augen verzerret. –</l>
            <l>Zulezt der Gaul das Maul doch henkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf tritt er heran vor die Schmiede Höllen:</l>
            <l>Kommt rausser, ihr Mausser, ihr rostige Gesellen,</l>
            <l>Und schaut doch meinem Klepper zu,</l>
            <l>Er trabet wie des Müllers Kuh,</l>
            <l>Flugs Nägel, Schwartvögel, Zang, Zwikl und Schlegel.</l>
            <l>Helft schnelle meim hinkenden Gaul,</l>
            <l>Es soll euch nicht reuen, will schicken zum Bräuer</l>
            <l>Um Bier, seid nur nicht faul!</l>
            <l>Die drei Noren, wie Mohren, schwarz hinten und vornen</l>
            <l>Solch Rede erfrischet, ein jeder 's Maul wüschet,</l>
            <l>Waren lauter Courage, Pourage, Bomperfage.</l>
            <l>Wohl hinten sie guckten, den Rucken tief buckten,</l>
            <l>Und schauten dem Schimmel, zu innerst in Himmel; –</l>
            <l>Wohl hinten mein Schimmel heb auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schimmel thut munter den Hinterfuß heben,</l>
            <l>Dem Strobel Baslesmanes vor die Goschen zu geben,</l>
            <l>Daß er wohl dreimal tumlet rum,</l>
            <l>Und zog ein Maul so ziemlich krum,</l>
            <l>Den Schimmel anschielet und grillet und billet,</l>
            <l>Als thät ihm sein Mäulchen sehr weh.</l>
            <l>Sie lachten, daß sie krachten, viel Possen erst machten,</l>
            <l>O he mein Blessel jezt steh!</l>
            <l>Sa, Sa, Sa mein Schimmel mach nicht viel Getümmel,</l>
            <l>Mußt hinten fein eben dem Strobel aufheben,</l>
            <l>Hui Strobel, du Fresser, greif zu dem Hufmesser,</l>
            <l>Nimm Nägel und Zangen du rußige Stangen,</l>
            <l>Greif zu dem Hufeisen, es wird dich nicht beißen; –</l>
            <l>Steh still mein hinkender Blessel steh!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Strobel tritt wieder wohl hinter die Gurren,</l>
            <l>Die hebet wohl an mit dem Magen zu murren,</l>
            <l>Dem Strobel zu Ehren ein Musik bracht,</l>
            <l>Des wird von andern er verlacht.</l>
            <l>Was gaffts lang ihr Lümmel, disputirt mit dem Schimmel,</l>
            <l>Helft heben den schäbichten Gaul,</l>
            <l>Keine bratene Tauben, könnt keklich mirs glauben</l>
            <l>Euch fliegen wird hier in das Maul!</l>
            <l>Knollfinken, potz Himmel, halt besser den Schimmel,</l>
            <l>Um die Bütsche voll Hopfen thut klopfen ihr Tropfen!</l>
            <l>Um die Wekken darneben, die der Ritter wird geben,</l>
            <l>Thut nieten und feilen, thut waker drauf eilen,</l>
            <l>Das Eisen auftragen, das Roß wohl beschlagen; –</l>
            <l>'s ist recht mein Schimmel! sezt nieder, steh!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf kam ein gut Bauer vor die Schmiede geritten</l>
            <l>Und thät des Schmieds Jörgen herzinniglich bitten:</l>
            <l>O Molle hübsche Stiefelein</l>
            <l>Mach meinem Rolle an die vier Bein,</l>
            <l>Von Stahel und Eisen mit Riemen zum greifen</l>
            <l>Auf die allergeschmeidigste Sitt,</l>
            <l>Mit Rahmen gedoppelt, daß er nicht stollhoppelt,</l>
            <l>Auch um den mindesten Tritt,</l>
            <l>Allamodisch, Heroisch, Sklavonisch, Saphoiisch,</l>
            <l>Mit braunen Galaunen, mit Knöpfen wie Pflaumen</l>
            <l>Von hänfener Seiden, kohlschwarz wie ein Kreiden,</l>
            <l>Kortesische Stötzlein, Malthesische Pantöfflein.</l>
            <l>Hasengärnisch geschnüret, Palermisch stafieret,</l>
            <l>Noch Geld, noch Kunst laß dauern dich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schmied Jodel sprach zu ihm: Mein Tolle, mein Knolle,</l>
            <l>Vier Stiefelein will ich nun machen deim Rolle.</l>
            <l>O Tilli Matelle miß ihm Hosen an,</l>
            <l>Und Ueberschläglein daran</l>
            <l>Von stürtzenem Lündisch, das ziert ihn ausbündisch,</l>
            <l>Troz einem Edelmann</l>
            <l>Mit Knöpfen und Borten, mailändischer Sorten,</l>
            <l>So schön mans finden kann.</l>
            <l>Das Wammes von Falten zu Falten gespalten</l>
            <l>Um die Lenden geputzet, aufgemutzet, gestutzet.</l>
            <l>Mit strohernen Rinken zur Rechten und Linken</l>
            <l>Von Oben und Unten recht zimpferlich gebunden,</l>
            <l>Zippergekische Tätzlein, vier Blätzlein vors Lätzlein;</l>
            <l>Das laß mir einen tollen Rolle sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fritz Knolle sprach da wohl mit Lachen zur Sachen:</l>
            <l>Mein Schmid fang nur tapfer an Hosen zu machen,</l>
            <l>Ein bomesinenes Mäntelein,</l>
            <l>Miß gleich zum Wammes obendrein,</l>
            <l>Mach Wammes und Hosen nach Art der Franzosen,</l>
            <l>Einen türkischen Bund auch darzu,</l>
            <l>Mach Feder und Boschen sollt es mich gleich kosten</l>
            <l>Meine allerurälteste Kuh,</l>
            <l>Mach Maschen, Kamaschen, zwo Flaschen, drei Taschen,</l>
            <l>Papierene Krägen für Wind und für Regen,</l>
            <l>Acht krumme Dusecken nach Art der Poläken,</l>
            <l>Visigungische Spörlein, an die Oehrlein zwei Perlein,</l>
            <l>Zwen Spanner und Büxen von Brixen und Grixen; –</l>
            <l>O Rolle, wie könntest du toller sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schmidt Jodel sprach da zum Bauren mit Lauren:</l>
            <l>O Bauer kein Arbeit soll warlich mich dauern,</l>
            <l>Mein Kunst passiert, wird sie geschmiert,</l>
            <l>Den Riemen zieh, den Sackel aufschnürt,</l>
            <l>Neunzehen Duplonen für die Hosen must du lohnen,</l>
            <l>Dem Schmiedeknecht eine Zechin,</l>
            <l>Für Stiefel und Sporn acht Scheffel gut Korn,</l>
            <l>Der Magd eine Juppe zu Gewinn,</l>
            <l>Für Boschen ein Groschen, gute Sorten für Borten,</l>
            <l>Für Knöpf und für Stöklein vier schweinerne Böcklein,</l>
            <l>Für Mantel und Wammes, ein Wilds und ein Zahmes,</l>
            <l>Kamaschen und Klappen, neun Dicken drei Rappen,</l>
            <l>Zipfel, Aermlein und Tatzen, fünf Piaster neun Batzen;</l>
            <l>Kein Pfenning ich minder nehmen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da möcht dem Fritz Knolle vor Freuden und Lachen</l>
            <l>Schier gar nächst das zarte Herzbändelein krachen,</l>
            <l>Und sprach: Ein guten Muth dir hab!</l>
            <l>Ich zieh' kein halben Heller ab,</l>
            <l>Nimm' deine Duplonen, doch must' dich nicht schonen</l>
            <l>Staffier nur meinen Rolle aus,</l>
            <l>Mit Stiefel und Kappen versieh mir den Rappen,</l>
            <l>Ich geh auch nicht zuvor nach Haus,</l>
            <l>Mit Hutzlen und Bohnen, will ich dich belohnen,</l>
            <l>Mit Haber und Weitzen, zwölf Klafter zum Heitzen,</l>
            <l>Fünf Wagen voll Kohlen, kannst auch bei mir holen,</l>
            <l>Teichmispeln und Biren will ich dir zuführen,</l>
            <l>Mit Käse und Ankhen gar höflich abdanken,</l>
            <l>Dem Buben ein Saufell werden soll.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
