<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Doch jetzt, ihr Freunde, setzt mit mir</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schulze</surname>
            <forename>Ernst</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">32</measure>
        <measure type="verses">550</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-16 3-15 4-12 5-11 6-8 7-11 8-23 9-11 10-37 11-12 12-24 13-17 14-13 15-15 16-40 17-10 18-16 19-15 20-12 21-11 22-8 23-11 24-23 25-11 26-37 27-12 28-24 29-17 30-13 31-15 32-40</measure>
        <measure type="syllables">5750</measure>
        <measure type="tokens">3816</measure>
        <measure type="characters">22730</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Doch jetzt, ihr Freunde, setzt mit mir</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch jetzt, ihr Freunde, setzt mit mir</l>
            <l>Euch in den zauberischen Wagen</l>
            <l>Der Phantasie, und laßt Euch hin nach Cypern tragen.</l>
            <l>Seht, in die Lüfte schweben wir</l>
            <l>Schon hoch hinauf. In grauer Tiefe ragen</l>
            <l>Der alten Troja Thürm' empor.</l>
            <l>Jetzt flieht das Land. Hört, wie an euer Ohr</l>
            <l>Der Wogen dumpfe Donner schlagen!</l>
            <l>O zittert nicht! Seht ihr den holden Götterort?</l>
            <l>Der Wagen sinkt; wir stehn in Cytheräens Lande.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seht ihr die Göttin, wie sie dort</l>
            <l>Im losen, flatternden Gewande</l>
            <l>Auf jenem Throne sitzt? Voll Kummer ist ihr Blick,</l>
            <l>Und unbekränzt und ordnungslos umfließen</l>
            <l>Die Locken Hals und Brust. Gebeugt zu ihren Füßen</l>
            <l>Liegt der Chariten Chor; entflohn ist alles Glück</l>
            <l>Von Paphos gold'ner Flur; die zarten Amoretten</l>
            <l>Sehn freudenlos sich an; kein süßes Lied erschallt;</l>
            <l>Oed' ist es auf der Flur und öd' im duftgen Wald.</l>
            <l>Gefesselt an des Grames Ketten</l>
            <l>Liegt alle Lieb' und Lust. Was ist es für ein Schmerz,</l>
            <l>Der Cypris trauren macht, der Freud' und heitern Scherz</l>
            <l>Von des Vergnügens Flur verscheuchet?</l>
            <l>Und alles senkt den Blick, und jede Wang' erbleichet,</l>
            <l>Und alles ruft: Wir klagen Cypris Sohn!</l>
            <l>Der Gott der Lieb' ist uns entflohn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon mancher Tag war jetzt entschwunden,</l>
            <l>Seit Amor Cypria verließ.</l>
            <l>Ach, in der Liebe Paradies,</l>
            <l>Im süßen Rausch der holden Schäferstunden,</l>
            <l>Wie konnt' auch ein Gedanke nur.</l>
            <l>An seines Reiches gold'ne Flur,</l>
            <l>An seiner Mutter Angst, an der Chariten Schmerzen,</l>
            <l>In seiner Brust entstehn? Er, der so viele Herzen</l>
            <l>Mit seinem bittern Pfeil besiegt,</l>
            <l>Der stolze Gott, er unterliegt</l>
            <l>Dem eigenen Geschoß, und als sein Glück entfliegt,</l>
            <l>Als Psyche ihn verräth, kann er den Gram nicht tragen;</l>
            <l>Er flieht und birgt betrübt sich in die tiefste Kluft</l>
            <l>Des Kaukasus, und seine lauten Klagen</l>
            <l>Verhallen fruchtlos in der Luft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Freund der fliehenden Najaden,</l>
            <l>Der gern, wenn unbesorgt sich holde Nymphen baden,</l>
            <l>In dichtem Laube sich versteckt,</l>
            <l>Und lüstern seinen Hals durch die Gebüsche reckt,</l>
            <l>Ein Faun, der grad' ein Mädchen jagte,</l>
            <l>Das ihm entfloh, kam in die Einsamkeit,</l>
            <l>Wo Cypris Sohn, dem Grame nur geweiht,</l>
            <l>Sein schmerzliches Geschick beklagte</l>
            <l>Das Faunenvolk lauscht gar zu gern;</l>
            <l>Drum birgt auch dieser sich nicht fern</l>
            <l>Vom Orte, wo die Tön' erschallen,</l>
            <l>In ein Gebüsch, und horchet lauschend zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bist du hin, du holde Ruh,</l>
            <l>Rief Amor weinend aus, die in den Myrtenhallen</l>
            <l>Von Paphos mich beglückt? Wo bist du, heitrer Sinn,</l>
            <l>Der mich so oft im Hain der Nachtigallen,</l>
            <l>Wenn ich mit einer Huldgöttin</l>
            <l>Auf jungen Blumen saß, belebte?</l>
            <l>Ach Psyche! Süße Braut, mit dir, mit dir entschwebte</l>
            <l>Mir jede Lust und jedes Glück,</l>
            <l>Und ehe dich mir das Geschick</l>
            <l>Nicht wieder giebt, kehr' ich nach Paphos nicht zurück,</l>
            <l>Und nicht zum Göttersaal. Beym Styr sey es geschworen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Satyr wackelt mit den Ohren,</l>
            <l>Als er das Wort vernimmt. Da ist er ja, der Sohn,</l>
            <l>Denkt er, den Cypria verloren.</l>
            <l>Die Nachricht bringet mir ein gutes Botenlohn,</l>
            <l>Ein Küßchen oder zwey. Nur nicht zu sehr gezaudert!</l>
            <l>Denn Ohren hat der Wald, und Ohren hat die Flur.</l>
            <l>Leicht könnt' es seyn, daß, eh' ich Armer nur</l>
            <l>Cytherens Land erreicht, ein Andrer schon geplaudert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So spricht er und enteilt, und nach zwey Stunden schon,</l>
            <l>Die Götter reisen schnell, ist er vor Cypris Thron.</l>
            <l>O Göttin, die du oft, wenn Amor dir entlaufen,</l>
            <l>So sprach der Faun, die frohe Nachricht dir</l>
            <l>Von seinem Aufenthalt mit Küssen zu erkaufen</l>
            <l>Versprochen hast, was giebst du mir</l>
            <l>Für meine tröstungsvolle Kunde?</l>
            <l>Zwey Küßchen nur und noch ein drittes in den Kauf</l>
            <l>Für meiner Füße schnellen Lauf</l>
            <l>Zur Stärkung von dem Rosenmunde!</l>
            <l>Du siehst, daß fast der Athem mir gebricht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was thut die Mutterliebe nicht!</l>
            <l>Auch Cypris, welcher sonst ein Küßchen zu verdienen</l>
            <l>Kaum einer schön genug von allen Göttern war,</l>
            <l>Sie reichte jetzt mit holden Mienen</l>
            <l>Dem Faun die Rosenlippen dar,</l>
            <l>Und der erzählt, halb taumelnd vor Entzücken,</l>
            <l>Was er gehört. Doch wie erstaunt er nicht,</l>
            <l>Als mit des Unmuths düstern Blicken</l>
            <l>Die Liebesgöttin zürnend spricht:</l>
            <l>Deswegen flieht er mich, der stolze, eitle Knabe?</l>
            <l>Um eine Sterbliche verläßt er Paphos Hain,</l>
            <l>Verläßt er mich, die ich im Schooß gewiegt ihn habe,</l>
            <l>Und meiner Huldgöttinnen Reihn?</l>
            <l>Um eine Sterbliche, die kaum ein Tausendtheilchen</l>
            <l>Der niedrigsten von meinen Nymphen gleicht?</l>
            <l>Fällt ihm Cytherens Zorn so leicht?</l>
            <l>Es ginge noch, wär's nur ein kurzes Weilchen,</l>
            <l>Doch treu zu seyn! O Amor, schäme dich!</l>
            <l>Wo ist das Mädchen, welches mich</l>
            <l>Und meine Nymphen so beleidigt?</l>
            <l>Wir wollen sie doch sehn. Sucht sie, und bringt sie her!</l>
            <l>Weh' ihr, wenn sie sich nicht, so wie ich will, vertheidigt!</l>
            <l>Sie fühle dann, der Götter Zorn sey schwer!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, solcher Rachsucht ist Cythere,</l>
            <l>Die Lächelnde, nicht fähig, spricht</l>
            <l>Wohl mancher Hörer hier. O traut dem Scheine nicht!</l>
            <l>Verletzt das sanfteste Geschöpf an seiner Ehre,</l>
            <l>An seiner Eitelkeit, schnell wird es zur Megäre,</l>
            <l>Die Eitelkeit regiert die Welt;</l>
            <l>Sie macht aus Frommen Bösewichter;</l>
            <l>Sie schafft Minister, Fürsten, Dichter;</l>
            <l>Und ehe sie den Busen ihm geschwellt,</l>
            <l>Ward mancher ernste Sittenrichter</l>
            <l>Oft als ein Schelm und Dieb am Pranger ausgestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß Cythere nun in die entferntsten Lande</l>
            <l>Verschlagne Boten schickt, die Feindin zu erspähn,</l>
            <l>Irrt diese in dem dürren Sande</l>
            <l>Der Wüst' umher. Rings war kein Baum zu sehn,</l>
            <l>Kein kühler Quell, die Lippen zu erfrischen;</l>
            <l>Kein Beerchen an den Dornenbüschen</l>
            <l>Bot sich zur kargen Labung dar.</l>
            <l>Ach, wie so ganz verschieden war</l>
            <l>Das Jetzt vom Jüngst, da sie an Göttertischen</l>
            <l>Ambrosia gespeist, und sanft von zauberischen</l>
            <l>Gesängen eingelullt, auf Rosenbetten schlief.</l>
            <l>O arme, arme Psyche! rief</l>
            <l>Sie weinend aus. So sollst du hier vergehen,</l>
            <l>Und nie der Heimath trauten Hain,</l>
            <l>Nie deine Aeltern wiedersehen?</l>
            <l>O fänd' ich einen Fluß, ich stürzte mich hinein,</l>
            <l>Doch ach, zu schrecklich ist des Schmachtens lange Pein!</l>
            <l>Indem sich so ihr Schmerz in lauter Klag' ergießet,</l>
            <l>Hört sie ein Rieseln, silberrein,</l>
            <l>Wie wenn durch Klippen und Gestein</l>
            <l>Ein rascher Quell herniederfließet.</l>
            <l>Sie eilt dem holden Tone nach,</l>
            <l>Sie naht, und denkt euch ihr Entzücken,</l>
            <l>Ein tiefer, wilder Felsenbach</l>
            <l>Wälzt sich mit rascher Fluth vor ihren frohen Blicken.</l>
            <l>O süßer Tod! ruft sie erfreut,</l>
            <l>O süßer Tod, so darf ich dich umarmen!</l>
            <l>Du schaust mich an, mit Blicken voll Erbarmen;</l>
            <l>Der Fackel Gluth erlischt, und mit ihr alles Leid!</l>
            <l>Sie ruft's, und will herab sich stürzen;</l>
            <l>Doch eine starke Hand hält plötzlich sie zurück.</l>
            <l>Sie steht erstaunt. Vor ihrem Blick</l>
            <l>Schmückt blühend sich die Flur, und tausend Düfte würzen</l>
            <l>Die reine Luft, und aus der Fluthen Grund</l>
            <l>Hebt eine Nymphe sich, von Götterglanz umschienen.</l>
            <l>Sie schauet Psychen an mit wundersüßen Mienen,</l>
            <l>Und wie Gesangeston entbebt aus ihrem Mund:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Höre auf zu klagen und zu weinen!</l>
            <l>Meinen nicht, nur Buße frommet hier.</l>
            <l>Erst nach langer Prüfung wird mit dir</l>
            <l>Wiederum dein Gatte sich vereinen.</l>
            <l>Traue meiner Rede freudig nur.</l>
            <l>Künft'ges gab ein Gott mir zu verkünden.</l>
            <l>Willst du deinen Gatten wiederfinden,</l>
            <l>Gehe hin nach Paphos Blumenflur.</l>
            <l>Zwar wird dort, nach Cypris strengen Willen,</l>
            <l>Manches Leiden grausend dich bedrohn.</l>
            <l>Harre muthig aus! Groß ist dein Lohn,</l>
            <l>Herrlich wird dein Schicksal sich enthüllen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So spricht der süße Ton. Die holde Nymphe sinkt</l>
            <l>In die geschwollne Fluth, die steigend sie umringt.</l>
            <l>Wie wenn auf holde Au'n, wo lang des Sommers Schwüle</l>
            <l>Heiß und verzehrend rings geweht,</l>
            <l>Und jeder Baum verdorrt, und welk die Blume steht,</l>
            <l>Aus Wolken plötzlich sich die lebensvolle Kühle</l>
            <l>Des milden Regens nieder senkt,</l>
            <l>Und jeden Baum erfrischt und jede Blume tränkt,</l>
            <l>So fühlte Psyche schnell mit Tröstung sich erfüllet.</l>
            <l>Der Schwermuth düstrer Schleyer schwand,</l>
            <l>Der sie vorher mit grauser Nacht umhüllet.</l>
            <l>Vor ihrem Geiste lag ein schönres, beßres Land,</l>
            <l>Voll grüner Au'n und blüh'nder Triften,</l>
            <l>Durchweht von nektarsüßen Düften,</l>
            <l>Voll Quellenlaut und Liebesharmonie.</l>
            <l>Mit welcher Sehnsucht strebte sie</l>
            <l>Nach diesem Lande hin! Zwar manche rauhe Pfade</l>
            <l>Sind noch davor und manche steile Höhn;</l>
            <l>Doch o, wie kühlet nicht am glücklichen Gestade</l>
            <l>Der Liebe Palmenkranz so schön!</l>
            <l>Nur Muth, mein Herz! Bald ist der Sieg erstritten;</l>
            <l>Bald langst du froh im frischen Hafen an.</l>
            <l>Süß schlummerst du im Arm des Gatten dann,</l>
            <l>Und fühlst den Gram nicht mehr, den du zuvor erlitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ruft Psycharion in süßer Schwärmerey,</l>
            <l>Und eilt, um Paphos zu erreichen.</l>
            <l>Verschwunden ist nun sie, die grause Wüsteney;</l>
            <l>Rings blüht die schönste Flur, besät mit Duftgesträuchen,</l>
            <l>Benetzt von Quellen, die durch Veilchenthäler schleichen,</l>
            <l>Begränzt von blüh'nden Höhn. Voll süßer Träumerey,</l>
            <l>Getrieben von des Herzens Sehnen,</l>
            <l>Irrt Psyche, nicht gedenk der Thränen,</l>
            <l>Die sie erwarten, durch die Flur.</l>
            <l>Bald folgt sie eines Bächleins Spur,</l>
            <l>Der eine duft'ge Au mit sanfter Fluth bespület,</l>
            <l>Bald ruhet sie, vom Hauch des Wests gekühlet,</l>
            <l>Von Duft umweht, im dunklen Myrtenhain,</l>
            <l>Und hört den Liedern zu, die durch die Zweige schallen;</l>
            <l>Und wenn der Mond mit Silberschein</l>
            <l>Die Fluren deckt, schläft sie, umtönt von Nachtigallen,</l>
            <l>Auf weichen Blumenbetten ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O holdes Land, wo Göttern nur zu wallen</l>
            <l>Vergönnt ist, holdes Land der Unschuld und Natur,</l>
            <l>Fänd' ich doch einst in dir den langersehnten Frieden!</l>
            <l>O wohnt' ich doch auf einer Feenflur,</l>
            <l>Durch ferne Meeresfluth vom Sturm der Welt geschieden,</l>
            <l>Wo, von des eisernen Berufs Geschäften frey,</l>
            <l>Aus keinem süßen Traum die strenge Pflicht mich schreckte,</l>
            <l>Wo ewig schön und ewig neu,</l>
            <l>Der junge Morgen mich zum jungen Leben weckte,</l>
            <l>Wo ich an der Geliebten Hand,</l>
            <l>Wie in Endymions Traum, mein Daseyn froh verlebte,</l>
            <l>Bis es zuletzt in ein noch schönres Land,</l>
            <l>Wie Aeolsharfenklang langsam verhallend, schwebte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ach, zu schöner Traum, entflieh!</l>
            <l>Mich setzte das Geschick auf irdische Gefilde,</l>
            <l>Und deine holden Luftgebilde,</l>
            <l>Sie herrschen nur im Reich der Phantasie.</l>
            <l>Zum Loos ist Thätigkeit den Sterblichen beschieden;</l>
            <l>Drum sey auch Thätigkeit des Menschen höchstes Ziel.</l>
            <l>Verletzt auch oft das Unglück euren Frieden,</l>
            <l>So denkt, die Erde hat der Freuden doch so viel.</l>
            <l>Wie schön ist nicht das lohnende Gefühl</l>
            <l>Nach der vollbrachten That! Wie süß der Dank für Leiden,</l>
            <l>Die ihr gemildert! Wenn die Freuden</l>
            <l>Der Liebe euch beseligen,</l>
            <l>Wenn Freundesherzen treu an eurem Herzen schlagen,</l>
            <l>Dann könnt ihr froh und muthig sagen:</l>
            <l>Auch ich bin in Arkadien!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß naht Psyche schon des Meeres hohem Strande,</l>
            <l>Und ungewiß und zweifelsvoll</l>
            <l>Steht sie jetzt da und sinnt, wer sie nach Cypris Lande</l>
            <l>Auf wilder Fluthen Bahn hinüber bringen soll.</l>
            <l>Indem sie so auf's Meer herniedersieht, erspähet</l>
            <l>Sie einen Kahn, der wie ein Blatt, das leicht</l>
            <l>Ein sanfter West durch blaue Lüfte wehet,</l>
            <l>Dem Ufer naht. Kein Schiffer zeigt</l>
            <l>Sich drin. So hat ein Gott zu dem, was ich geflehet,</l>
            <l>Ein gütig Ohr herabgeneigt?</l>
            <l>Ruft Psyche aus, und muthig steigt</l>
            <l>Sie in den schmalen Kahn. Ein lauer Zephyr blähet</l>
            <l>Das Segel auf, und wie beflügelt streicht</l>
            <l>Das Schifflein durch die Fluth. Von Psyche's Reiz betrogen,</l>
            <l>Glaubt der Gewässer Volk, Cytheren hier zu sehn.</l>
            <l>Delphine heben sich aus den getheilten Wogen</l>
            <l>Und schwärmen um das Schiff, und Nymphen, wunderschön,</l>
            <l>Umtanzen froh den Bord und singen süße Lieder.</l>
            <l>Der Schwan mit glänzendem Gefieder</l>
            <l>Läßt sanfte Töne durch die stillen Lüfte wehn.</l>
            <l>Froh sitzt Psycharion, umhüpfet</l>
            <l>Von manchem holden Traumgesicht,</l>
            <l>Und keine schwarze Ahnung schlüpfet</l>
            <l>In ihre sichre Brust. Sie denkt der Zukunft nicht,</l>
            <l>Da mit so holdem Rosenlicht</l>
            <l>Die Gegenwart sich zeigt. Unglückliche, es eilet</l>
            <l>Der Kahn so schnell dahin! Das Land</l>
            <l>Cytherens zeigt sich schon; schon weilet</l>
            <l>Das Schiff an deiner Leiden Strand.</l>
            <l>Sie steigt hinaus, und schnell durchdringet</l>
            <l>Ein tobendes Geräusch ihr Ohr.</l>
            <l>Scheu und erstaunt blickt sie empor,</l>
            <l>Und sieht von Faunenvolk und Nymphen sich umringet,</l>
            <l>Die sie mit schmäh'ndem Spott und Hohn,</l>
            <l>Zum Chor vereinigt, überschütten.</l>
            <l>Man fesselt sie; nichts helfen ihre Bitten,</l>
            <l>Nichts hilft ihr Trotz. Mit wildem Drohn</l>
            <l>Reißt man sie fort, von blinder Wuth erhitzet,</l>
            <l>Und bringt sie an den Platz, wo auf erhabnem Thron,</l>
            <l>Als strenge Richterin, der Liebe Göttin sitzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch jetzt, ihr Freunde, setzt mit mir</l>
            <l>Euch in den zauberischen Wagen</l>
            <l>Der Phantasie, und laßt Euch hin nach Cypern tragen.</l>
            <l>Seht, in die Lüfte schweben wir</l>
            <l>Schon hoch hinauf. In grauer Tiefe ragen</l>
            <l>Der alten Troja Thürm' empor.</l>
            <l>Jetzt flieht das Land. Hört, wie an euer Ohr</l>
            <l>Der Wogen dumpfe Donner schlagen!</l>
            <l>O zittert nicht! Seht ihr den holden Götterort?</l>
            <l>Der Wagen sinkt; wir stehn in Cytheräens Lande.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seht ihr die Göttin, wie sie dort</l>
            <l>Im losen, flatternden Gewande</l>
            <l>Auf jenem Throne sitzt? Voll Kummer ist ihr Blick,</l>
            <l>Und unbekränzt und ordnungslos umfließen</l>
            <l>Die Locken Hals und Brust. Gebeugt zu ihren Füßen</l>
            <l>Liegt der Chariten Chor; entflohn ist alles Glück</l>
            <l>Von Paphos gold'ner Flur; die zarten Amoretten</l>
            <l>Sehn freudenlos sich an; kein süßes Lied erschallt;</l>
            <l>Oed' ist es auf der Flur und öd' im duftgen Wald.</l>
            <l>Gefesselt an des Grames Ketten</l>
            <l>Liegt alle Lieb' und Lust. Was ist es für ein Schmerz,</l>
            <l>Der Cypris trauren macht, der Freud' und heitern Scherz</l>
            <l>Von des Vergnügens Flur verscheuchet?</l>
            <l>Und alles senkt den Blick, und jede Wang' erbleichet,</l>
            <l>Und alles ruft: Wir klagen Cypris Sohn!</l>
            <l>Der Gott der Lieb' ist uns entflohn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon mancher Tag war jetzt entschwunden,</l>
            <l>Seit Amor Cypria verließ.</l>
            <l>Ach, in der Liebe Paradies,</l>
            <l>Im süßen Rausch der holden Schäferstunden,</l>
            <l>Wie konnt' auch ein Gedanke nur.</l>
            <l>An seines Reiches gold'ne Flur,</l>
            <l>An seiner Mutter Angst, an der Chariten Schmerzen,</l>
            <l>In seiner Brust entstehn? Er, der so viele Herzen</l>
            <l>Mit seinem bittern Pfeil besiegt,</l>
            <l>Der stolze Gott, er unterliegt</l>
            <l>Dem eigenen Geschoß, und als sein Glück entfliegt,</l>
            <l>Als Psyche ihn verräth, kann er den Gram nicht tragen;</l>
            <l>Er flieht und birgt betrübt sich in die tiefste Kluft</l>
            <l>Des Kaukasus, und seine lauten Klagen</l>
            <l>Verhallen fruchtlos in der Luft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Freund der fliehenden Najaden,</l>
            <l>Der gern, wenn unbesorgt sich holde Nymphen baden,</l>
            <l>In dichtem Laube sich versteckt,</l>
            <l>Und lüstern seinen Hals durch die Gebüsche reckt,</l>
            <l>Ein Faun, der grad' ein Mädchen jagte,</l>
            <l>Das ihm entfloh, kam in die Einsamkeit,</l>
            <l>Wo Cypris Sohn, dem Grame nur geweiht,</l>
            <l>Sein schmerzliches Geschick beklagte</l>
            <l>Das Faunenvolk lauscht gar zu gern;</l>
            <l>Drum birgt auch dieser sich nicht fern</l>
            <l>Vom Orte, wo die Tön' erschallen,</l>
            <l>In ein Gebüsch, und horchet lauschend zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bist du hin, du holde Ruh,</l>
            <l>Rief Amor weinend aus, die in den Myrtenhallen</l>
            <l>Von Paphos mich beglückt? Wo bist du, heitrer Sinn,</l>
            <l>Der mich so oft im Hain der Nachtigallen,</l>
            <l>Wenn ich mit einer Huldgöttin</l>
            <l>Auf jungen Blumen saß, belebte?</l>
            <l>Ach Psyche! Süße Braut, mit dir, mit dir entschwebte</l>
            <l>Mir jede Lust und jedes Glück,</l>
            <l>Und ehe dich mir das Geschick</l>
            <l>Nicht wieder giebt, kehr' ich nach Paphos nicht zurück,</l>
            <l>Und nicht zum Göttersaal. Beym Styr sey es geschworen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Satyr wackelt mit den Ohren,</l>
            <l>Als er das Wort vernimmt. Da ist er ja, der Sohn,</l>
            <l>Denkt er, den Cypria verloren.</l>
            <l>Die Nachricht bringet mir ein gutes Botenlohn,</l>
            <l>Ein Küßchen oder zwey. Nur nicht zu sehr gezaudert!</l>
            <l>Denn Ohren hat der Wald, und Ohren hat die Flur.</l>
            <l>Leicht könnt' es seyn, daß, eh' ich Armer nur</l>
            <l>Cytherens Land erreicht, ein Andrer schon geplaudert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So spricht er und enteilt, und nach zwey Stunden schon,</l>
            <l>Die Götter reisen schnell, ist er vor Cypris Thron.</l>
            <l>O Göttin, die du oft, wenn Amor dir entlaufen,</l>
            <l>So sprach der Faun, die frohe Nachricht dir</l>
            <l>Von seinem Aufenthalt mit Küssen zu erkaufen</l>
            <l>Versprochen hast, was giebst du mir</l>
            <l>Für meine tröstungsvolle Kunde?</l>
            <l>Zwey Küßchen nur und noch ein drittes in den Kauf</l>
            <l>Für meiner Füße schnellen Lauf</l>
            <l>Zur Stärkung von dem Rosenmunde!</l>
            <l>Du siehst, daß fast der Athem mir gebricht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was thut die Mutterliebe nicht!</l>
            <l>Auch Cypris, welcher sonst ein Küßchen zu verdienen</l>
            <l>Kaum einer schön genug von allen Göttern war,</l>
            <l>Sie reichte jetzt mit holden Mienen</l>
            <l>Dem Faun die Rosenlippen dar,</l>
            <l>Und der erzählt, halb taumelnd vor Entzücken,</l>
            <l>Was er gehört. Doch wie erstaunt er nicht,</l>
            <l>Als mit des Unmuths düstern Blicken</l>
            <l>Die Liebesgöttin zürnend spricht:</l>
            <l>Deswegen flieht er mich, der stolze, eitle Knabe?</l>
            <l>Um eine Sterbliche verläßt er Paphos Hain,</l>
            <l>Verläßt er mich, die ich im Schooß gewiegt ihn habe,</l>
            <l>Und meiner Huldgöttinnen Reihn?</l>
            <l>Um eine Sterbliche, die kaum ein Tausendtheilchen</l>
            <l>Der niedrigsten von meinen Nymphen gleicht?</l>
            <l>Fällt ihm Cytherens Zorn so leicht?</l>
            <l>Es ginge noch, wär's nur ein kurzes Weilchen,</l>
            <l>Doch treu zu seyn! O Amor, schäme dich!</l>
            <l>Wo ist das Mädchen, welches mich</l>
            <l>Und meine Nymphen so beleidigt?</l>
            <l>Wir wollen sie doch sehn. Sucht sie, und bringt sie her!</l>
            <l>Weh' ihr, wenn sie sich nicht, so wie ich will, vertheidigt!</l>
            <l>Sie fühle dann, der Götter Zorn sey schwer!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, solcher Rachsucht ist Cythere,</l>
            <l>Die Lächelnde, nicht fähig, spricht</l>
            <l>Wohl mancher Hörer hier. O traut dem Scheine nicht!</l>
            <l>Verletzt das sanfteste Geschöpf an seiner Ehre,</l>
            <l>An seiner Eitelkeit, schnell wird es zur Megäre,</l>
            <l>Die Eitelkeit regiert die Welt;</l>
            <l>Sie macht aus Frommen Bösewichter;</l>
            <l>Sie schafft Minister, Fürsten, Dichter;</l>
            <l>Und ehe sie den Busen ihm geschwellt,</l>
            <l>Ward mancher ernste Sittenrichter</l>
            <l>Oft als ein Schelm und Dieb am Pranger ausgestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß Cythere nun in die entferntsten Lande</l>
            <l>Verschlagne Boten schickt, die Feindin zu erspähn,</l>
            <l>Irrt diese in dem dürren Sande</l>
            <l>Der Wüst' umher. Rings war kein Baum zu sehn,</l>
            <l>Kein kühler Quell, die Lippen zu erfrischen;</l>
            <l>Kein Beerchen an den Dornenbüschen</l>
            <l>Bot sich zur kargen Labung dar.</l>
            <l>Ach, wie so ganz verschieden war</l>
            <l>Das Jetzt vom Jüngst, da sie an Göttertischen</l>
            <l>Ambrosia gespeist, und sanft von zauberischen</l>
            <l>Gesängen eingelullt, auf Rosenbetten schlief.</l>
            <l>O arme, arme Psyche! rief</l>
            <l>Sie weinend aus. So sollst du hier vergehen,</l>
            <l>Und nie der Heimath trauten Hain,</l>
            <l>Nie deine Aeltern wiedersehen?</l>
            <l>O fänd' ich einen Fluß, ich stürzte mich hinein,</l>
            <l>Doch ach, zu schrecklich ist des Schmachtens lange Pein!</l>
            <l>Indem sich so ihr Schmerz in lauter Klag' ergießet,</l>
            <l>Hört sie ein Rieseln, silberrein,</l>
            <l>Wie wenn durch Klippen und Gestein</l>
            <l>Ein rascher Quell herniederfließet.</l>
            <l>Sie eilt dem holden Tone nach,</l>
            <l>Sie naht, und denkt euch ihr Entzücken,</l>
            <l>Ein tiefer, wilder Felsenbach</l>
            <l>Wälzt sich mit rascher Fluth vor ihren frohen Blicken.</l>
            <l>O süßer Tod! ruft sie erfreut,</l>
            <l>O süßer Tod, so darf ich dich umarmen!</l>
            <l>Du schaust mich an, mit Blicken voll Erbarmen;</l>
            <l>Der Fackel Gluth erlischt, und mit ihr alles Leid!</l>
            <l>Sie ruft's, und will herab sich stürzen;</l>
            <l>Doch eine starke Hand hält plötzlich sie zurück.</l>
            <l>Sie steht erstaunt. Vor ihrem Blick</l>
            <l>Schmückt blühend sich die Flur, und tausend Düfte würzen</l>
            <l>Die reine Luft, und aus der Fluthen Grund</l>
            <l>Hebt eine Nymphe sich, von Götterglanz umschienen.</l>
            <l>Sie schauet Psychen an mit wundersüßen Mienen,</l>
            <l>Und wie Gesangeston entbebt aus ihrem Mund:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Höre auf zu klagen und zu weinen!</l>
            <l>Meinen nicht, nur Buße frommet hier.</l>
            <l>Erst nach langer Prüfung wird mit dir</l>
            <l>Wiederum dein Gatte sich vereinen.</l>
            <l>Traue meiner Rede freudig nur.</l>
            <l>Künft'ges gab ein Gott mir zu verkünden.</l>
            <l>Willst du deinen Gatten wiederfinden,</l>
            <l>Gehe hin nach Paphos Blumenflur.</l>
            <l>Zwar wird dort, nach Cypris strengen Willen,</l>
            <l>Manches Leiden grausend dich bedrohn.</l>
            <l>Harre muthig aus! Groß ist dein Lohn,</l>
            <l>Herrlich wird dein Schicksal sich enthüllen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So spricht der süße Ton. Die holde Nymphe sinkt</l>
            <l>In die geschwollne Fluth, die steigend sie umringt.</l>
            <l>Wie wenn auf holde Au'n, wo lang des Sommers Schwüle</l>
            <l>Heiß und verzehrend rings geweht,</l>
            <l>Und jeder Baum verdorrt, und welk die Blume steht,</l>
            <l>Aus Wolken plötzlich sich die lebensvolle Kühle</l>
            <l>Des milden Regens nieder senkt,</l>
            <l>Und jeden Baum erfrischt und jede Blume tränkt,</l>
            <l>So fühlte Psyche schnell mit Tröstung sich erfüllet.</l>
            <l>Der Schwermuth düstrer Schleyer schwand,</l>
            <l>Der sie vorher mit grauser Nacht umhüllet.</l>
            <l>Vor ihrem Geiste lag ein schönres, beßres Land,</l>
            <l>Voll grüner Au'n und blüh'nder Triften,</l>
            <l>Durchweht von nektarsüßen Düften,</l>
            <l>Voll Quellenlaut und Liebesharmonie.</l>
            <l>Mit welcher Sehnsucht strebte sie</l>
            <l>Nach diesem Lande hin! Zwar manche rauhe Pfade</l>
            <l>Sind noch davor und manche steile Höhn;</l>
            <l>Doch o, wie kühlet nicht am glücklichen Gestade</l>
            <l>Der Liebe Palmenkranz so schön!</l>
            <l>Nur Muth, mein Herz! Bald ist der Sieg erstritten;</l>
            <l>Bald langst du froh im frischen Hafen an.</l>
            <l>Süß schlummerst du im Arm des Gatten dann,</l>
            <l>Und fühlst den Gram nicht mehr, den du zuvor erlitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ruft Psycharion in süßer Schwärmerey,</l>
            <l>Und eilt, um Paphos zu erreichen.</l>
            <l>Verschwunden ist nun sie, die grause Wüsteney;</l>
            <l>Rings blüht die schönste Flur, besät mit Duftgesträuchen,</l>
            <l>Benetzt von Quellen, die durch Veilchenthäler schleichen,</l>
            <l>Begränzt von blüh'nden Höhn. Voll süßer Träumerey,</l>
            <l>Getrieben von des Herzens Sehnen,</l>
            <l>Irrt Psyche, nicht gedenk der Thränen,</l>
            <l>Die sie erwarten, durch die Flur.</l>
            <l>Bald folgt sie eines Bächleins Spur,</l>
            <l>Der eine duft'ge Au mit sanfter Fluth bespület,</l>
            <l>Bald ruhet sie, vom Hauch des Wests gekühlet,</l>
            <l>Von Duft umweht, im dunklen Myrtenhain,</l>
            <l>Und hört den Liedern zu, die durch die Zweige schallen;</l>
            <l>Und wenn der Mond mit Silberschein</l>
            <l>Die Fluren deckt, schläft sie, umtönt von Nachtigallen,</l>
            <l>Auf weichen Blumenbetten ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O holdes Land, wo Göttern nur zu wallen</l>
            <l>Vergönnt ist, holdes Land der Unschuld und Natur,</l>
            <l>Fänd' ich doch einst in dir den langersehnten Frieden!</l>
            <l>O wohnt' ich doch auf einer Feenflur,</l>
            <l>Durch ferne Meeresfluth vom Sturm der Welt geschieden,</l>
            <l>Wo, von des eisernen Berufs Geschäften frey,</l>
            <l>Aus keinem süßen Traum die strenge Pflicht mich schreckte,</l>
            <l>Wo ewig schön und ewig neu,</l>
            <l>Der junge Morgen mich zum jungen Leben weckte,</l>
            <l>Wo ich an der Geliebten Hand,</l>
            <l>Wie in Endymions Traum, mein Daseyn froh verlebte,</l>
            <l>Bis es zuletzt in ein noch schönres Land,</l>
            <l>Wie Aeolsharfenklang langsam verhallend, schwebte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ach, zu schöner Traum, entflieh!</l>
            <l>Mich setzte das Geschick auf irdische Gefilde,</l>
            <l>Und deine holden Luftgebilde,</l>
            <l>Sie herrschen nur im Reich der Phantasie.</l>
            <l>Zum Loos ist Thätigkeit den Sterblichen beschieden;</l>
            <l>Drum sey auch Thätigkeit des Menschen höchstes Ziel.</l>
            <l>Verletzt auch oft das Unglück euren Frieden,</l>
            <l>So denkt, die Erde hat der Freuden doch so viel.</l>
            <l>Wie schön ist nicht das lohnende Gefühl</l>
            <l>Nach der vollbrachten That! Wie süß der Dank für Leiden,</l>
            <l>Die ihr gemildert! Wenn die Freuden</l>
            <l>Der Liebe euch beseligen,</l>
            <l>Wenn Freundesherzen treu an eurem Herzen schlagen,</l>
            <l>Dann könnt ihr froh und muthig sagen:</l>
            <l>Auch ich bin in Arkadien!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß naht Psyche schon des Meeres hohem Strande,</l>
            <l>Und ungewiß und zweifelsvoll</l>
            <l>Steht sie jetzt da und sinnt, wer sie nach Cypris Lande</l>
            <l>Auf wilder Fluthen Bahn hinüber bringen soll.</l>
            <l>Indem sie so auf's Meer herniedersieht, erspähet</l>
            <l>Sie einen Kahn, der wie ein Blatt, das leicht</l>
            <l>Ein sanfter West durch blaue Lüfte wehet,</l>
            <l>Dem Ufer naht. Kein Schiffer zeigt</l>
            <l>Sich drin. So hat ein Gott zu dem, was ich geflehet,</l>
            <l>Ein gütig Ohr herabgeneigt?</l>
            <l>Ruft Psyche aus, und muthig steigt</l>
            <l>Sie in den schmalen Kahn. Ein lauer Zephyr blähet</l>
            <l>Das Segel auf, und wie beflügelt streicht</l>
            <l>Das Schifflein durch die Fluth. Von Psyche's Reiz betrogen,</l>
            <l>Glaubt der Gewässer Volk, Cytheren hier zu sehn.</l>
            <l>Delphine heben sich aus den getheilten Wogen</l>
            <l>Und schwärmen um das Schiff, und Nymphen, wunderschön,</l>
            <l>Umtanzen froh den Bord und singen süße Lieder.</l>
            <l>Der Schwan mit glänzendem Gefieder</l>
            <l>Läßt sanfte Töne durch die stillen Lüfte wehn.</l>
            <l>Froh sitzt Psycharion, umhüpfet</l>
            <l>Von manchem holden Traumgesicht,</l>
            <l>Und keine schwarze Ahnung schlüpfet</l>
            <l>In ihre sichre Brust. Sie denkt der Zukunft nicht,</l>
            <l>Da mit so holdem Rosenlicht</l>
            <l>Die Gegenwart sich zeigt. Unglückliche, es eilet</l>
            <l>Der Kahn so schnell dahin! Das Land</l>
            <l>Cytherens zeigt sich schon; schon weilet</l>
            <l>Das Schiff an deiner Leiden Strand.</l>
            <l>Sie steigt hinaus, und schnell durchdringet</l>
            <l>Ein tobendes Geräusch ihr Ohr.</l>
            <l>Scheu und erstaunt blickt sie empor,</l>
            <l>Und sieht von Faunenvolk und Nymphen sich umringet,</l>
            <l>Die sie mit schmäh'ndem Spott und Hohn,</l>
            <l>Zum Chor vereinigt, überschütten.</l>
            <l>Man fesselt sie; nichts helfen ihre Bitten,</l>
            <l>Nichts hilft ihr Trotz. Mit wildem Drohn</l>
            <l>Reißt man sie fort, von blinder Wuth erhitzet,</l>
            <l>Und bringt sie an den Platz, wo auf erhabnem Thron,</l>
            <l>Als strenge Richterin, der Liebe Göttin sitzet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
