<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Falke</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hagedorn</surname>
            <forename>Friedrich von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">30</measure>
        <measure type="verses">600</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-26 4-18 5-40 6-6 7-24 8-23 9-51 10-38 11-17 12-18 13-11 14-6 15-2 16-10 17-10 18-26 19-18 20-40 21-6 22-24 23-23 24-51 25-38 26-17 27-18 28-11 29-6 30-2</measure>
        <measure type="syllables">6284</measure>
        <measure type="tokens">4406</measure>
        <measure type="characters">25364</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1731</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Falke</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wem ist dein Ruhm, dein Vorzug unbekannt,</l>
            <l>Hetrurien, der Künstler Vaterland,</l>
            <l>Wo die Natur, das Auge zu entzücken,</l>
            <l>Recht sinnreich ist, Berg, Thal und Busch zu schmücken,</l>
            <l>Und Wahl und Kunst, durch edelmüth'gen Fleiß,</l>
            <l>Der Schöpferin klug nachzuahmen weiß?</l>
            <l>Der Arno sah hier sonst an seinem Schilfe</l>
            <l>Den Pan voll Muth und Nymphen ohne Hilfe,</l>
            <l>Und noch erblickt sein reizendes Revier</l>
            <l>Der Schönen Schaar, und Lieb', und Lust mit ihr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort, in Florenz, verehrte man vorzeiten</l>
            <l>Ein schönes Weib, voll Stolz, und Trefflichkeiten.</l>
            <l>Es war nur sie dem Wunder aller Welt,</l>
            <l>Der Venus gleich, die Cosmus</l>
            <l>Sie war es nur, die Aller Sehnsucht übte,</l>
            <l>Geliebet ward, und keinen wieder liebte:</l>
            <l>Frau Silvia, für die so manche Nacht</l>
            <l>Der Stutzer Volk geseufzet und gewacht,</l>
            <l>Und, schlief es ja, mehr als ihr Ehegatte,</l>
            <l>Zum langen Traum nur sie gewünschet hatte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An Zärtlichkeit und an Verehrung glich</l>
            <l>Kein einziger dem edlen Friederich.</l>
            <l>Nicht nur sein Gut, er hätte selbst sein Leben</l>
            <l>Um einen Kuß, bezaubert, hingegeben.</l>
            <l>Er wußte wol, das Geld erkauft den Sieg</l>
            <l>Unzweifelhaft, sowol in Lieb', als Krieg,</l>
            <l>Sprengt Schlösser auf, kann Wall und Burg ersteigen,</l>
            <l>Wiegt Wächter ein, macht Knecht' und Mägde schweigen,</l>
            <l>Und wiederum, schnell wie das Spiel sich dreht,</l>
            <l>Den Knecht, die Magd verführerisch beredt.</l>
            <l>Nichts lockt so sehr von allem, was wir kennen;</l>
            <l>Nichts auf der Welt ist freundlicher zu nennen.</l>
            <l>Avidien! dir lacht in der Natur</l>
            <l>Nichts, als das Geld: sonst alles lächelt nur.</l>
            <l>Nichts gleicht, für dich, an Liebreiz, und an Freude,</l>
            <l>Dem Sonnenerz, der besten Augenweide.</l>
            <l>Doch Friederich war kein Avidien:</l>
            <l>Nur Silvia war ihm auf Erden schön.</l>
            <l>Er hielte sich glückselig im Verschwenden,</l>
            <l>Für Silvien auch alles aufzuwenden.</l>
            <l>Allein umsonst, wie viel er auch erfand;</l>
            <l>Ein trockner Kuß auf Handschuh oder Hand,</l>
            <l>Ein kurzer Dank, womit sie ihn beehrte,</l>
            <l>Der ihren Stolz durch Pracht und Knechtschaft mehrte,</l>
            <l>Ein karges Lob, ein seltner Seitenblick,</l>
            <l>Das war sein Lohn, das war sein ganzes Glück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ward er arm, weit früher, als er dachte,</l>
            <l>Weil er noch stets aus Hufen Baarschaft machte.</l>
            <l>Dies Rittergut und jenes Marquisat</l>
            <l>Versilberten noch immer seinen Staat;</l>
            <l>Doch nur ein Jahr. Anselmo, sein Verwalter,</l>
            <l>Ist insgeheim sein jüdischer Erhalter,</l>
            <l>Kauft einen Hof, baar, doch für halbes Geld;</l>
            <l>Zu diesem Hof ein großes Ackerfeld,</l>
            <l>Zu diesem Feld ein Vorwerk, und die Pflege,</l>
            <l>Die Fischerei, die Jagd, und das Gehäge,</l>
            <l>Und, weil Pandolf, ein Wechsler, Vorschuß thut,</l>
            <l>Zum vorigen das Schloß, das Rittergut;</l>
            <l>Der Erbschaft Kern. Sein Herr läßt sich betrügen,</l>
            <l>Und jedes Gut in fremde Hände fliegen.</l>
            <l>Die Lieb' ist schlau; allein sie rechnet schlecht,</l>
            <l>Und gegen sich ist sie oft ungerecht,</l>
            <l>Sie sammlet nicht. Die milde Kunst zu lieben</l>
            <l>Gleicht nie der Kunst, die Xenophon beschrieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Friederich verblieb nur dreierlei:</l>
            <l>Ein Pferd, ein Falk', und eine Meierei.</l>
            <l>Sonst hatt' er nichts, als taube, falsche Freunde.</l>
            <l>Die Freunde gib, o Himmel, meinem Feinde!</l>
            <l>Doch, Himmel, nein! so hab' ich nie gehaßt,</l>
            <l>Und diesen Fluch hat nicht mein Herz verfaßt.</l>
            <l>Kein einziger war willig, ihm zu dienen.</l>
            <l>Sie ließen ihn, als einen Baum, vergrünen,</l>
            <l>Der Schatten gab, dem man noch helfen kann:</l>
            <l>Ihm half man nicht, ihn sah man nicht mehr an.</l>
            <l>Ein Tischfreund sprach: Er ist recht zu beklagen;</l>
            <l>Der andre: Ja! das wollt' ich eben sagen.</l>
            <l>Der dritte schwieg, und jeglicher vergaß,</l>
            <l>Was er zuvor allein in ihm besaß,</l>
            <l>Der, wenn er nur der Freunde Mangel wußte,</l>
            <l>Voll Ungeduld, ihn hilfreich heben mußte,</l>
            <l>Der jeder Kunst, der Tonkunst, Poesie</l>
            <l>Und Malerei, weit mehr als Lob verlieh,</l>
            <l>Und Silvien, zum Vortheil vieler Leute,</l>
            <l>Turniere, Ball und Lustbarkeiten weihte.</l>
            <l>Wie hätten sonst Stand, Jugend, Aufwand, Pracht</l>
            <l>Ihm in Florenz die Schönen hold gemacht!</l>
            <l>Sie gönnten nicht der Silvien ihr Glücke.</l>
            <l>Der Wink zur Lust, die Sprache schlauer Blicke,</l>
            <l>Der Seufzer Ruf, der schmeichelhafte Scherz</l>
            <l>Verfolgten ihn, und buhlten um sein Herz.</l>
            <l>Doch ward sein Herz von keinem Reiz bemeistert;</l>
            <l>Es ward allein von Silvien begeistert.</l>
            <l>Was er gedacht, empfand, und hört, und sah,</l>
            <l>Und sprach, und schrieb, ward alles Silvia.</l>
            <l>In diesem Wahn und eingenommnen Sinnen</l>
            <l>Sah er sein Gut, wie lockern Schnee, zerrinnen,</l>
            <l>Der sternend glänzt, das Auge blendend rührt,</l>
            <l>Doch allgemach in Tropfen sich verliert.</l>
            <l>So mußt' er bald der schönen Marquisaten,</l>
            <l>Die er besaß, bei neuer Noth, entrathen,</l>
            <l>Und, weil die Reih' auch bald die Grafschaft traf,</l>
            <l>So floh die nach; nun war er nicht mehr Graf.</l>
            <l>Wie kränkt' ihn das! die Wollust stolzer Ohren,</l>
            <l>Des Namens Schmuck, der Titel ging verloren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Frankreich ist Marquis von hohem Ton,</l>
            <l>In Welschland Graf, und anderswo Baron.</l>
            <l>So heißt man gern: auch lernet diese Namen</l>
            <l>Manch' Bürgerkind, auf Reisen nachzuahmen;</l>
            <l>Daher ihm auch die Wirthin und der Wirth</l>
            <l>Gehorsamst dient, und, sich zum Vortheil, irrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Silvia Gemahl, und Herr, und Hüter</l>
            <l>Hatt' um Florenz viel angestammte Güter,</l>
            <l>War reich und groß; und Friedrichs Göttin nahm</l>
            <l>Nichts von ihm an, wenn er zu opfern kam.</l>
            <l>Es war ihr Herz zu edel, zu erhaben.</l>
            <l>Sie duldete den Geber, nicht die Gaben,</l>
            <l>Und stellt' ihm nur den steten Aufwand frei.</l>
            <l>Den östern Ball, die öftre Mummerei,</l>
            <l>Das Ritterspiel, das rauschende Gepränge,</l>
            <l>Der Ehrenmahl' und Freudenfeste Menge,</l>
            <l>Womit er ihr Geburts- und Namenstag,</l>
            <l>Und manchen mehr, stolz zu verschönern pflag.</l>
            <l>Doch auch kein Kuß vergnügte seine Triebe.</l>
            <l>Er ist, und bleibt ein Märtyrer der Liebe.</l>
            <l>Die Hoffnung selbst versüßt nicht sein Bemühn.</l>
            <l>Er muß nunmehr die Meierei beziehn.</l>
            <l>Er muß die Stadt, den Sitz gewohnter Freuden,</l>
            <l>Er muß auch sie, die er vergöttert, meiden.</l>
            <l>Betrübter Trost, daß ihn ein Dach versteckt,</l>
            <l>Ein Dach von Rohr, das halb sein Haus bedeckt;</l>
            <l>Das wüste Haus, wo in der Mauer Ritzen</l>
            <l>Ein Marder wirft, und Kauz und Eule sitzen,</l>
            <l>Und Licht und Tag, grausamer als die Nacht,</l>
            <l>An jeder Wand nur Elend sichtbar macht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier wohnt er nun; beschämt, daß seine Treue</l>
            <l>Sein Unglück ist; doch immer ohne Reue.</l>
            <l>Er klagt nur sich, nur sein Verhängniß an,</l>
            <l>Daß Silvia ihn nimmer lieb gewann.</l>
            <l>Er klaget nur, daß er so stolz gewesen,</l>
            <l>Zur Schönen sich die Schönste zu erlesen.</l>
            <l>Er hatte hier, im öden Aufenthalt,</l>
            <l>Ein greises Weib von widriger Gestalt,</l>
            <l>Von trägem Dienst, voll Husten, Gicht und Jammer:</l>
            <l>Die Küche glich der leeren Speisekammer.</l>
            <l>Im alten Stall stand traurig und allein</l>
            <l>Ein gutes Pferd, doch nicht von Knochen fein,</l>
            <l>Und unterm Dach saß einsam, auf der Stange,</l>
            <l>Sein edler Falk. Dem war im Hühnerfange</l>
            <l>Kein andrer gleich. Mit dem ritt er in's Land,</l>
            <l>Und opferte dem Gram, den er empfand,</l>
            <l>Manch' Rebhuhn auf, als ob es büßen sollte,</l>
            <l>Daß Silvia ihn nicht erhören wollte.</l>
            <l>So lebte hier der gute Friederich,</l>
            <l>Durch eigne Schuld, verlassen, kümmerlich,</l>
            <l>Und stets verliebt. Der Unmuth, der ihn plagte,</l>
            <l>Stieg mit zu Pferd, und trieb ihn, wann er jagte.</l>
            <l>Sein zärtlich Herz war seine größte Qual.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen starb der Silvia Gemahl,</l>
            <l>Und hinterließ nur einen Sohn zum Erben,</l>
            <l>Ein schwaches Kind, und, sollte der versterben,</l>
            <l>So hatt' er sie im Testament bedacht,</l>
            <l>Und diesem Sohn zur Erbin sie gemacht.</l>
            <l>Sie wollte nun, geruhiger zu leben,</l>
            <l>Sich auf das Land, und in ein Schloß begeben,</l>
            <l>(von Friedrichs Hof lag es fünf hundert Schritt)</l>
            <l>Und nahm dahin den kleinen Junker mit.</l>
            <l>Dort wird er krank. Was sie erleiden müssen,</l>
            <l>Da Arzt und Tod ihr ihren Herrn entrissen,</l>
            <l>Traf nicht so sehr ihr eheliches Herz,</l>
            <l>Als dieses Weh, und ihres Söhnchens Schmerz.</l>
            <l>Den ganzen Tag sitzt sie vor seinem Bette,</l>
            <l>Und forscht, und fragt, was er doch gerne hätte,</l>
            <l>Ob dieß? ob das? was ihrem Kleinen fehlt?</l>
            <l>Was er zur Lust, was er zur Speise wählt?</l>
            <l>Sie will sich gern nach seinem Sinn bequemen.</l>
            <l>Er weigert sich, was sie ihm gibt, zu nehmen.</l>
            <l>Er weist es ab, schreit, lärmt, ist nimmer still.</l>
            <l>Nur jener Falk ist, was er haben will.</l>
            <l>Sonst will er nichts. Seit dem man ihm erzählet,</l>
            <l>Daß dieser Falk noch nie den Raub verfehlet,</l>
            <l>Daß er so scharf von Aug' und Klauen sei,</l>
            <l>Sonst lustig, zahm, nicht falsch, nicht menschenscheu:</l>
            <l>Seit solcher Zeit war es einmal geschehen,</l>
            <l>Daß er ihn selbst, und seinen Herrn gesehen,</l>
            <l>Der dieses Kind an seinen Busen drückt,</l>
            <l>Und einen Kuß, durch ihn, der Mutter schickt,</l>
            <l>Den Falken nun, den will er, und sonst keinen.</l>
            <l>Sonst ruht er nicht: sonst kann er nichts, als weinen.</l>
            <l>Die Mutter seufzt. Sie wußte freilich wol,</l>
            <l>Wie sehr man oft den Kindern fügen soll.</l>
            <l>Doch kann sie sich, ja darf sie sich entschließen,</l>
            <l>Den Friederich um etwas zu begrüßen,</l>
            <l>Das ihn vielleicht oft vor dem Hunger schützt,</l>
            <l>Das einzige, das er zur Jagd besitzt,</l>
            <l>Das einzige, was ihm das Glück gelassen?</l>
            <l>Hat er nicht Recht, nunmehro mich zu hassen?</l>
            <l>Erwies ich ihm, als er sich mir geweiht,</l>
            <l>Nur mich verehrt, die mind'ste Dankbarkeit?</l>
            <l>Wie kann ich nun ihm unter Augen gehen?</l>
            <l>Wie, unbeschämt, um seinen Falken flehen?</l>
            <l>Ich, deren Stolz ihn in sein Elend stürzt,</l>
            <l>Ihn, dessen Noth gewiß sein Leben kürzt!</l>
            <l>Doch kann mein Sohn nicht sterben, und nicht leben.</l>
            <l>Ich soll, ich muß ihm diesen Falken geben.</l>
            <l>Wie quält er sich! Er schlummert keine Nacht,</l>
            <l>Als bis man ihm zum Falken Hoffnung macht.</l>
            <l>Es sei gewagt! mein Freund läßt sich erbitten;</l>
            <l>Ich kenne ja sein Herz, und seine Sitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am nächsten Tag, als nur der Morgen scheint,</l>
            <l>Eilt sie zum Hof, und sucht den treuen Freund,</l>
            <l>Und findet ihn in seinem kleinen Garten.</l>
            <l>Er war bemüht, die Sprößlinge zu warten.</l>
            <l>Sie geht zu ihm, unangemeldt, hinein.</l>
            <l>Bald sieht er sie. Wie kann es möglich sein,</l>
            <l>Spricht er entzückt, daß ich dich hier verehre?</l>
            <l>Ich glaub' es kaum, da ich dich seh', und höre.</l>
            <l>So bin ich dir doch heute nicht verhaßt! ...</l>
            <l>O nein, mein Herr! zu dir komm' ich als Gast ...</l>
            <l>Als Gast? zu mir? Erblicke mit Erbarmen</l>
            <l>Den Liebenden, den Flüchtling, und den Armen,</l>
            <l>Und höhn' ihn nicht. Was hat dich hergebracht?</l>
            <l>Denn dein Besuch war mir nicht zugedacht ...</l>
            <l>Mein Freund, du irrst. Das will ich dir beweisen.</l>
            <l>Ich bleibe hier, und kam mit dir zu speisen ...</l>
            <l>Was hätt' ich wohl! an allem leid' ich Noth.</l>
            <l>Was tisch' ich auf? ... Wie? Hast du denn kein Brod?</l>
            <l>Versetzte sie. Gleich geht er aufzusuchen,</l>
            <l>Ob noch vielleicht ein guter Honigkuchen,</l>
            <l>Ob frischer Speck, ein unverächtlich Ei,</l>
            <l>Ob etwas sonst zum Mahl vorhanden sei.</l>
            <l>Da flieget ihm sein schöner Falk entgegen,</l>
            <l>Sein treuer Falk. Ohn' alles Ueberlegen</l>
            <l>Erwürgt er ihn, rupft ihm die Federn aus,</l>
            <l>Und hackt ihn klein, und eilt, und läuft durchs Haus.</l>
            <l>Selbst ist der Mann: er selbst will alles holen.</l>
            <l>Doch wird der Tisch der Alten anbefohlen.</l>
            <l>Ihr Herz verwünscht den plötzlichen Besuch;</l>
            <l>Doch langt sie bald das Tisch- und Tellertuch,</l>
            <l>Mit Wahl, hervor, setzt in das Zimmer Maien,</l>
            <l>Pflückt Quendel ab, die Tafel zu bestreuen,</l>
            <l>Holt Rosmarin; dem wird der Majoran,</l>
            <l>Die Ringelblum', und mehr hinzugethan.</l>
            <l>Man sitzt, man ißt; und, um ihn zu verbinden,</l>
            <l>Scheint Silvia hier alles schön zu finden.</l>
            <l>Noch kein Gericht hat ihr so gut geschmeckt.</l>
            <l>Warum sie kam, wird ihm nach Tisch entdeckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergönnst du mir, mich dir zu offenbaren?</l>
            <l>Wo fang' ich an? Wie weiß ich fortzufahren?</l>
            <l>Ich fordre dir, mit Unrecht, alles ab,</l>
            <l>Was noch bisher dir Trost und Freude gab.</l>
            <l>Doch könntest du die Mutterliebe kennen,</l>
            <l>Du würdest mich beklagenswürdig nennen.</l>
            <l>Erbarme dich. Ach Freund, betrachte nur</l>
            <l>Die Regungen der Pflicht und der Natur.</l>
            <l>Mein Sohn ist krank; ihn nagt ein innrer Kummer,</l>
            <l>Der seltsam ist, und raubt ihm Kraft und Schlummer:</l>
            <l>Denn dieser Sohn, mein einzig Kind, er stirbt,</l>
            <l>Falls nicht mein Flehn den Falken ihm erwirbt:</l>
            <l>So heftig ist sein einziges Begehren.</l>
            <l>Du seufzest schon; ach glaube meinen Zähren.</l>
            <l>Ach hätte mir mein langer Widerstand,</l>
            <l>Mein spröder Stolz nicht ganz dein Herz entwandt!</l>
            <l>Dein edles Herz! doch wolltest du ermessen ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Falk' ist hin: du hast davon gegessen,</l>
            <l>Spricht Friederich; und seine Herrscherin</l>
            <l>Fragt ihn bestürzt: Was hör' ich? ist er hin?</l>
            <l>Der Arme sagt: ach hätt' ich dir, mein Leben,</l>
            <l>(vergib dies Wort) dafür mein Herz gegeben!</l>
            <l>Zum Unglück nur treibt mich mein Schicksal an:</l>
            <l>Ich soll nichts thun, das dich gewinnen kann,</l>
            <l>Dich, Silvia. Dir etwas vorzusetzen,</l>
            <l>War dein Geheiß, und ward mir zum Ergötzen.</l>
            <l>Ich suchte nach: ich sah den Boden leer,</l>
            <l>Und auch mein Falk' fand keine Aetzung mehr.</l>
            <l>Ihn würgt' ich ab, gleichgiltig, ohne Reue:</l>
            <l>Ihn opfert' ich der Schönheit und der Treue.</l>
            <l>Wie? seufzest du? Ist etwas uns zu werth,</l>
            <l>Wann die erscheint, die unsre Brust verehrt?</l>
            <l>Doch hör' jetzt auf die deinige zu quälen.</l>
            <l>Es soll dir nicht an einem Falken fehlen.</l>
            <l>Ich schaff' ihn dir von starkem Muth und Flug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Wittwe sagt: o nein; es ist genug!</l>
            <l>Du gibst mir jetzt das größte Liebeszeichen,</l>
            <l>Mein bester Freund! Es mag mein Sohn erbleichen,</l>
            <l>Der Himmel mag ihn länger mir verleihn;</l>
            <l>So dank' ich dir. Kehr' oftmals bei uns ein.</l>
            <l>Versprich es doch: versprich es, bald zu kommen.</l>
            <l>Du wirst gewiß erkenntlich aufgenommen.</l>
            <l>Sie reicht ihm selbst die Rechte lächelnd dar,</l>
            <l>Die weiße Hand, die sonst so furchtsam war.</l>
            <l>Nun darf er sich mit tausend Küssen rächen.</l>
            <l>Sein Mund verstummt, und seine Thränen sprechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der kranke Sohn folgt bald dem Vater nach.</l>
            <l>Der zweite Tag fand ihn geschröpft und schwach,</l>
            <l>Der dritte todt: und, über sein Erblassen,</l>
            <l>Will Silvia sich gar nicht trösten lassen.</l>
            <l>Allein der Bund der Liebe mit der Zeit</l>
            <l>Ist viel zu stark für ihre Traurigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht blos aus Dank, auch weil ihr Herz ihn wählet,</l>
            <l>Wird Friederich mit Silvien vermählet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wem ist dein Ruhm, dein Vorzug unbekannt,</l>
            <l>Hetrurien, der Künstler Vaterland,</l>
            <l>Wo die Natur, das Auge zu entzücken,</l>
            <l>Recht sinnreich ist, Berg, Thal und Busch zu schmücken,</l>
            <l>Und Wahl und Kunst, durch edelmüth'gen Fleiß,</l>
            <l>Der Schöpferin klug nachzuahmen weiß?</l>
            <l>Der Arno sah hier sonst an seinem Schilfe</l>
            <l>Den Pan voll Muth und Nymphen ohne Hilfe,</l>
            <l>Und noch erblickt sein reizendes Revier</l>
            <l>Der Schönen Schaar, und Lieb', und Lust mit ihr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort, in Florenz, verehrte man vorzeiten</l>
            <l>Ein schönes Weib, voll Stolz, und Trefflichkeiten.</l>
            <l>Es war nur sie dem Wunder aller Welt,</l>
            <l>Der Venus gleich, die Cosmus</l>
            <l>Sie war es nur, die Aller Sehnsucht übte,</l>
            <l>Geliebet ward, und keinen wieder liebte:</l>
            <l>Frau Silvia, für die so manche Nacht</l>
            <l>Der Stutzer Volk geseufzet und gewacht,</l>
            <l>Und, schlief es ja, mehr als ihr Ehegatte,</l>
            <l>Zum langen Traum nur sie gewünschet hatte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An Zärtlichkeit und an Verehrung glich</l>
            <l>Kein einziger dem edlen Friederich.</l>
            <l>Nicht nur sein Gut, er hätte selbst sein Leben</l>
            <l>Um einen Kuß, bezaubert, hingegeben.</l>
            <l>Er wußte wol, das Geld erkauft den Sieg</l>
            <l>Unzweifelhaft, sowol in Lieb', als Krieg,</l>
            <l>Sprengt Schlösser auf, kann Wall und Burg ersteigen,</l>
            <l>Wiegt Wächter ein, macht Knecht' und Mägde schweigen,</l>
            <l>Und wiederum, schnell wie das Spiel sich dreht,</l>
            <l>Den Knecht, die Magd verführerisch beredt.</l>
            <l>Nichts lockt so sehr von allem, was wir kennen;</l>
            <l>Nichts auf der Welt ist freundlicher zu nennen.</l>
            <l>Avidien! dir lacht in der Natur</l>
            <l>Nichts, als das Geld: sonst alles lächelt nur.</l>
            <l>Nichts gleicht, für dich, an Liebreiz, und an Freude,</l>
            <l>Dem Sonnenerz, der besten Augenweide.</l>
            <l>Doch Friederich war kein Avidien:</l>
            <l>Nur Silvia war ihm auf Erden schön.</l>
            <l>Er hielte sich glückselig im Verschwenden,</l>
            <l>Für Silvien auch alles aufzuwenden.</l>
            <l>Allein umsonst, wie viel er auch erfand;</l>
            <l>Ein trockner Kuß auf Handschuh oder Hand,</l>
            <l>Ein kurzer Dank, womit sie ihn beehrte,</l>
            <l>Der ihren Stolz durch Pracht und Knechtschaft mehrte,</l>
            <l>Ein karges Lob, ein seltner Seitenblick,</l>
            <l>Das war sein Lohn, das war sein ganzes Glück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ward er arm, weit früher, als er dachte,</l>
            <l>Weil er noch stets aus Hufen Baarschaft machte.</l>
            <l>Dies Rittergut und jenes Marquisat</l>
            <l>Versilberten noch immer seinen Staat;</l>
            <l>Doch nur ein Jahr. Anselmo, sein Verwalter,</l>
            <l>Ist insgeheim sein jüdischer Erhalter,</l>
            <l>Kauft einen Hof, baar, doch für halbes Geld;</l>
            <l>Zu diesem Hof ein großes Ackerfeld,</l>
            <l>Zu diesem Feld ein Vorwerk, und die Pflege,</l>
            <l>Die Fischerei, die Jagd, und das Gehäge,</l>
            <l>Und, weil Pandolf, ein Wechsler, Vorschuß thut,</l>
            <l>Zum vorigen das Schloß, das Rittergut;</l>
            <l>Der Erbschaft Kern. Sein Herr läßt sich betrügen,</l>
            <l>Und jedes Gut in fremde Hände fliegen.</l>
            <l>Die Lieb' ist schlau; allein sie rechnet schlecht,</l>
            <l>Und gegen sich ist sie oft ungerecht,</l>
            <l>Sie sammlet nicht. Die milde Kunst zu lieben</l>
            <l>Gleicht nie der Kunst, die Xenophon beschrieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Friederich verblieb nur dreierlei:</l>
            <l>Ein Pferd, ein Falk', und eine Meierei.</l>
            <l>Sonst hatt' er nichts, als taube, falsche Freunde.</l>
            <l>Die Freunde gib, o Himmel, meinem Feinde!</l>
            <l>Doch, Himmel, nein! so hab' ich nie gehaßt,</l>
            <l>Und diesen Fluch hat nicht mein Herz verfaßt.</l>
            <l>Kein einziger war willig, ihm zu dienen.</l>
            <l>Sie ließen ihn, als einen Baum, vergrünen,</l>
            <l>Der Schatten gab, dem man noch helfen kann:</l>
            <l>Ihm half man nicht, ihn sah man nicht mehr an.</l>
            <l>Ein Tischfreund sprach: Er ist recht zu beklagen;</l>
            <l>Der andre: Ja! das wollt' ich eben sagen.</l>
            <l>Der dritte schwieg, und jeglicher vergaß,</l>
            <l>Was er zuvor allein in ihm besaß,</l>
            <l>Der, wenn er nur der Freunde Mangel wußte,</l>
            <l>Voll Ungeduld, ihn hilfreich heben mußte,</l>
            <l>Der jeder Kunst, der Tonkunst, Poesie</l>
            <l>Und Malerei, weit mehr als Lob verlieh,</l>
            <l>Und Silvien, zum Vortheil vieler Leute,</l>
            <l>Turniere, Ball und Lustbarkeiten weihte.</l>
            <l>Wie hätten sonst Stand, Jugend, Aufwand, Pracht</l>
            <l>Ihm in Florenz die Schönen hold gemacht!</l>
            <l>Sie gönnten nicht der Silvien ihr Glücke.</l>
            <l>Der Wink zur Lust, die Sprache schlauer Blicke,</l>
            <l>Der Seufzer Ruf, der schmeichelhafte Scherz</l>
            <l>Verfolgten ihn, und buhlten um sein Herz.</l>
            <l>Doch ward sein Herz von keinem Reiz bemeistert;</l>
            <l>Es ward allein von Silvien begeistert.</l>
            <l>Was er gedacht, empfand, und hört, und sah,</l>
            <l>Und sprach, und schrieb, ward alles Silvia.</l>
            <l>In diesem Wahn und eingenommnen Sinnen</l>
            <l>Sah er sein Gut, wie lockern Schnee, zerrinnen,</l>
            <l>Der sternend glänzt, das Auge blendend rührt,</l>
            <l>Doch allgemach in Tropfen sich verliert.</l>
            <l>So mußt' er bald der schönen Marquisaten,</l>
            <l>Die er besaß, bei neuer Noth, entrathen,</l>
            <l>Und, weil die Reih' auch bald die Grafschaft traf,</l>
            <l>So floh die nach; nun war er nicht mehr Graf.</l>
            <l>Wie kränkt' ihn das! die Wollust stolzer Ohren,</l>
            <l>Des Namens Schmuck, der Titel ging verloren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Frankreich ist Marquis von hohem Ton,</l>
            <l>In Welschland Graf, und anderswo Baron.</l>
            <l>So heißt man gern: auch lernet diese Namen</l>
            <l>Manch' Bürgerkind, auf Reisen nachzuahmen;</l>
            <l>Daher ihm auch die Wirthin und der Wirth</l>
            <l>Gehorsamst dient, und, sich zum Vortheil, irrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Silvia Gemahl, und Herr, und Hüter</l>
            <l>Hatt' um Florenz viel angestammte Güter,</l>
            <l>War reich und groß; und Friedrichs Göttin nahm</l>
            <l>Nichts von ihm an, wenn er zu opfern kam.</l>
            <l>Es war ihr Herz zu edel, zu erhaben.</l>
            <l>Sie duldete den Geber, nicht die Gaben,</l>
            <l>Und stellt' ihm nur den steten Aufwand frei.</l>
            <l>Den östern Ball, die öftre Mummerei,</l>
            <l>Das Ritterspiel, das rauschende Gepränge,</l>
            <l>Der Ehrenmahl' und Freudenfeste Menge,</l>
            <l>Womit er ihr Geburts- und Namenstag,</l>
            <l>Und manchen mehr, stolz zu verschönern pflag.</l>
            <l>Doch auch kein Kuß vergnügte seine Triebe.</l>
            <l>Er ist, und bleibt ein Märtyrer der Liebe.</l>
            <l>Die Hoffnung selbst versüßt nicht sein Bemühn.</l>
            <l>Er muß nunmehr die Meierei beziehn.</l>
            <l>Er muß die Stadt, den Sitz gewohnter Freuden,</l>
            <l>Er muß auch sie, die er vergöttert, meiden.</l>
            <l>Betrübter Trost, daß ihn ein Dach versteckt,</l>
            <l>Ein Dach von Rohr, das halb sein Haus bedeckt;</l>
            <l>Das wüste Haus, wo in der Mauer Ritzen</l>
            <l>Ein Marder wirft, und Kauz und Eule sitzen,</l>
            <l>Und Licht und Tag, grausamer als die Nacht,</l>
            <l>An jeder Wand nur Elend sichtbar macht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier wohnt er nun; beschämt, daß seine Treue</l>
            <l>Sein Unglück ist; doch immer ohne Reue.</l>
            <l>Er klagt nur sich, nur sein Verhängniß an,</l>
            <l>Daß Silvia ihn nimmer lieb gewann.</l>
            <l>Er klaget nur, daß er so stolz gewesen,</l>
            <l>Zur Schönen sich die Schönste zu erlesen.</l>
            <l>Er hatte hier, im öden Aufenthalt,</l>
            <l>Ein greises Weib von widriger Gestalt,</l>
            <l>Von trägem Dienst, voll Husten, Gicht und Jammer:</l>
            <l>Die Küche glich der leeren Speisekammer.</l>
            <l>Im alten Stall stand traurig und allein</l>
            <l>Ein gutes Pferd, doch nicht von Knochen fein,</l>
            <l>Und unterm Dach saß einsam, auf der Stange,</l>
            <l>Sein edler Falk. Dem war im Hühnerfange</l>
            <l>Kein andrer gleich. Mit dem ritt er in's Land,</l>
            <l>Und opferte dem Gram, den er empfand,</l>
            <l>Manch' Rebhuhn auf, als ob es büßen sollte,</l>
            <l>Daß Silvia ihn nicht erhören wollte.</l>
            <l>So lebte hier der gute Friederich,</l>
            <l>Durch eigne Schuld, verlassen, kümmerlich,</l>
            <l>Und stets verliebt. Der Unmuth, der ihn plagte,</l>
            <l>Stieg mit zu Pferd, und trieb ihn, wann er jagte.</l>
            <l>Sein zärtlich Herz war seine größte Qual.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen starb der Silvia Gemahl,</l>
            <l>Und hinterließ nur einen Sohn zum Erben,</l>
            <l>Ein schwaches Kind, und, sollte der versterben,</l>
            <l>So hatt' er sie im Testament bedacht,</l>
            <l>Und diesem Sohn zur Erbin sie gemacht.</l>
            <l>Sie wollte nun, geruhiger zu leben,</l>
            <l>Sich auf das Land, und in ein Schloß begeben,</l>
            <l>(von Friedrichs Hof lag es fünf hundert Schritt)</l>
            <l>Und nahm dahin den kleinen Junker mit.</l>
            <l>Dort wird er krank. Was sie erleiden müssen,</l>
            <l>Da Arzt und Tod ihr ihren Herrn entrissen,</l>
            <l>Traf nicht so sehr ihr eheliches Herz,</l>
            <l>Als dieses Weh, und ihres Söhnchens Schmerz.</l>
            <l>Den ganzen Tag sitzt sie vor seinem Bette,</l>
            <l>Und forscht, und fragt, was er doch gerne hätte,</l>
            <l>Ob dieß? ob das? was ihrem Kleinen fehlt?</l>
            <l>Was er zur Lust, was er zur Speise wählt?</l>
            <l>Sie will sich gern nach seinem Sinn bequemen.</l>
            <l>Er weigert sich, was sie ihm gibt, zu nehmen.</l>
            <l>Er weist es ab, schreit, lärmt, ist nimmer still.</l>
            <l>Nur jener Falk ist, was er haben will.</l>
            <l>Sonst will er nichts. Seit dem man ihm erzählet,</l>
            <l>Daß dieser Falk noch nie den Raub verfehlet,</l>
            <l>Daß er so scharf von Aug' und Klauen sei,</l>
            <l>Sonst lustig, zahm, nicht falsch, nicht menschenscheu:</l>
            <l>Seit solcher Zeit war es einmal geschehen,</l>
            <l>Daß er ihn selbst, und seinen Herrn gesehen,</l>
            <l>Der dieses Kind an seinen Busen drückt,</l>
            <l>Und einen Kuß, durch ihn, der Mutter schickt,</l>
            <l>Den Falken nun, den will er, und sonst keinen.</l>
            <l>Sonst ruht er nicht: sonst kann er nichts, als weinen.</l>
            <l>Die Mutter seufzt. Sie wußte freilich wol,</l>
            <l>Wie sehr man oft den Kindern fügen soll.</l>
            <l>Doch kann sie sich, ja darf sie sich entschließen,</l>
            <l>Den Friederich um etwas zu begrüßen,</l>
            <l>Das ihn vielleicht oft vor dem Hunger schützt,</l>
            <l>Das einzige, das er zur Jagd besitzt,</l>
            <l>Das einzige, was ihm das Glück gelassen?</l>
            <l>Hat er nicht Recht, nunmehro mich zu hassen?</l>
            <l>Erwies ich ihm, als er sich mir geweiht,</l>
            <l>Nur mich verehrt, die mind'ste Dankbarkeit?</l>
            <l>Wie kann ich nun ihm unter Augen gehen?</l>
            <l>Wie, unbeschämt, um seinen Falken flehen?</l>
            <l>Ich, deren Stolz ihn in sein Elend stürzt,</l>
            <l>Ihn, dessen Noth gewiß sein Leben kürzt!</l>
            <l>Doch kann mein Sohn nicht sterben, und nicht leben.</l>
            <l>Ich soll, ich muß ihm diesen Falken geben.</l>
            <l>Wie quält er sich! Er schlummert keine Nacht,</l>
            <l>Als bis man ihm zum Falken Hoffnung macht.</l>
            <l>Es sei gewagt! mein Freund läßt sich erbitten;</l>
            <l>Ich kenne ja sein Herz, und seine Sitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am nächsten Tag, als nur der Morgen scheint,</l>
            <l>Eilt sie zum Hof, und sucht den treuen Freund,</l>
            <l>Und findet ihn in seinem kleinen Garten.</l>
            <l>Er war bemüht, die Sprößlinge zu warten.</l>
            <l>Sie geht zu ihm, unangemeldt, hinein.</l>
            <l>Bald sieht er sie. Wie kann es möglich sein,</l>
            <l>Spricht er entzückt, daß ich dich hier verehre?</l>
            <l>Ich glaub' es kaum, da ich dich seh', und höre.</l>
            <l>So bin ich dir doch heute nicht verhaßt! ...</l>
            <l>O nein, mein Herr! zu dir komm' ich als Gast ...</l>
            <l>Als Gast? zu mir? Erblicke mit Erbarmen</l>
            <l>Den Liebenden, den Flüchtling, und den Armen,</l>
            <l>Und höhn' ihn nicht. Was hat dich hergebracht?</l>
            <l>Denn dein Besuch war mir nicht zugedacht ...</l>
            <l>Mein Freund, du irrst. Das will ich dir beweisen.</l>
            <l>Ich bleibe hier, und kam mit dir zu speisen ...</l>
            <l>Was hätt' ich wohl! an allem leid' ich Noth.</l>
            <l>Was tisch' ich auf? ... Wie? Hast du denn kein Brod?</l>
            <l>Versetzte sie. Gleich geht er aufzusuchen,</l>
            <l>Ob noch vielleicht ein guter Honigkuchen,</l>
            <l>Ob frischer Speck, ein unverächtlich Ei,</l>
            <l>Ob etwas sonst zum Mahl vorhanden sei.</l>
            <l>Da flieget ihm sein schöner Falk entgegen,</l>
            <l>Sein treuer Falk. Ohn' alles Ueberlegen</l>
            <l>Erwürgt er ihn, rupft ihm die Federn aus,</l>
            <l>Und hackt ihn klein, und eilt, und läuft durchs Haus.</l>
            <l>Selbst ist der Mann: er selbst will alles holen.</l>
            <l>Doch wird der Tisch der Alten anbefohlen.</l>
            <l>Ihr Herz verwünscht den plötzlichen Besuch;</l>
            <l>Doch langt sie bald das Tisch- und Tellertuch,</l>
            <l>Mit Wahl, hervor, setzt in das Zimmer Maien,</l>
            <l>Pflückt Quendel ab, die Tafel zu bestreuen,</l>
            <l>Holt Rosmarin; dem wird der Majoran,</l>
            <l>Die Ringelblum', und mehr hinzugethan.</l>
            <l>Man sitzt, man ißt; und, um ihn zu verbinden,</l>
            <l>Scheint Silvia hier alles schön zu finden.</l>
            <l>Noch kein Gericht hat ihr so gut geschmeckt.</l>
            <l>Warum sie kam, wird ihm nach Tisch entdeckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergönnst du mir, mich dir zu offenbaren?</l>
            <l>Wo fang' ich an? Wie weiß ich fortzufahren?</l>
            <l>Ich fordre dir, mit Unrecht, alles ab,</l>
            <l>Was noch bisher dir Trost und Freude gab.</l>
            <l>Doch könntest du die Mutterliebe kennen,</l>
            <l>Du würdest mich beklagenswürdig nennen.</l>
            <l>Erbarme dich. Ach Freund, betrachte nur</l>
            <l>Die Regungen der Pflicht und der Natur.</l>
            <l>Mein Sohn ist krank; ihn nagt ein innrer Kummer,</l>
            <l>Der seltsam ist, und raubt ihm Kraft und Schlummer:</l>
            <l>Denn dieser Sohn, mein einzig Kind, er stirbt,</l>
            <l>Falls nicht mein Flehn den Falken ihm erwirbt:</l>
            <l>So heftig ist sein einziges Begehren.</l>
            <l>Du seufzest schon; ach glaube meinen Zähren.</l>
            <l>Ach hätte mir mein langer Widerstand,</l>
            <l>Mein spröder Stolz nicht ganz dein Herz entwandt!</l>
            <l>Dein edles Herz! doch wolltest du ermessen ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Falk' ist hin: du hast davon gegessen,</l>
            <l>Spricht Friederich; und seine Herrscherin</l>
            <l>Fragt ihn bestürzt: Was hör' ich? ist er hin?</l>
            <l>Der Arme sagt: ach hätt' ich dir, mein Leben,</l>
            <l>(vergib dies Wort) dafür mein Herz gegeben!</l>
            <l>Zum Unglück nur treibt mich mein Schicksal an:</l>
            <l>Ich soll nichts thun, das dich gewinnen kann,</l>
            <l>Dich, Silvia. Dir etwas vorzusetzen,</l>
            <l>War dein Geheiß, und ward mir zum Ergötzen.</l>
            <l>Ich suchte nach: ich sah den Boden leer,</l>
            <l>Und auch mein Falk' fand keine Aetzung mehr.</l>
            <l>Ihn würgt' ich ab, gleichgiltig, ohne Reue:</l>
            <l>Ihn opfert' ich der Schönheit und der Treue.</l>
            <l>Wie? seufzest du? Ist etwas uns zu werth,</l>
            <l>Wann die erscheint, die unsre Brust verehrt?</l>
            <l>Doch hör' jetzt auf die deinige zu quälen.</l>
            <l>Es soll dir nicht an einem Falken fehlen.</l>
            <l>Ich schaff' ihn dir von starkem Muth und Flug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Wittwe sagt: o nein; es ist genug!</l>
            <l>Du gibst mir jetzt das größte Liebeszeichen,</l>
            <l>Mein bester Freund! Es mag mein Sohn erbleichen,</l>
            <l>Der Himmel mag ihn länger mir verleihn;</l>
            <l>So dank' ich dir. Kehr' oftmals bei uns ein.</l>
            <l>Versprich es doch: versprich es, bald zu kommen.</l>
            <l>Du wirst gewiß erkenntlich aufgenommen.</l>
            <l>Sie reicht ihm selbst die Rechte lächelnd dar,</l>
            <l>Die weiße Hand, die sonst so furchtsam war.</l>
            <l>Nun darf er sich mit tausend Küssen rächen.</l>
            <l>Sein Mund verstummt, und seine Thränen sprechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der kranke Sohn folgt bald dem Vater nach.</l>
            <l>Der zweite Tag fand ihn geschröpft und schwach,</l>
            <l>Der dritte todt: und, über sein Erblassen,</l>
            <l>Will Silvia sich gar nicht trösten lassen.</l>
            <l>Allein der Bund der Liebe mit der Zeit</l>
            <l>Ist viel zu stark für ihre Traurigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht blos aus Dank, auch weil ihr Herz ihn wählet,</l>
            <l>Wird Friederich mit Silvien vermählet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
