<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Opfre dich selber zuvor und alles was sterblich der Muse,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schlegel</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">276</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-138 2-138</measure>
        <measure type="syllables">4116</measure>
        <measure type="tokens">2704</measure>
        <measure type="characters">16064</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1800</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Opfre dich selber zuvor und alles was sterblich der Muse,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Opfre dich selber zuvor und alles was sterblich der Muse,</l>
            <l>Freudig im flammenden Tod fühlend den göttlichen Geist.</l>
            <l>So hab' ich frühe gedacht und werde ja fürder so denken:</l>
            <l>Denn wie reute den Mann, was er so männlich beschloß?</l>
            <l>Schamlos mehret die Bücher, die schon im Druck sich erdrücken,</l>
            <l>Tinte vergießend das Volk, immer noch tätig um Nichts.</l>
            <l>Aber was schadet es viel? Ja wenn auch der Laie, der Sinn hat,</l>
            <l>Weg sich wendend vom Lärm alles zusammen verdammt,</l>
            <l>Seh' ich gelassen es an; denn ich weiß ja die alten Geschichten,</l>
            <l>Wie es auch ehedem war, immer das Schöne verkannt.</l>
            <l>Stellet mir selbst gegenüber den Mann, der gerüstet zum Kriege</l>
            <l>Höher den blinkenden Stahl als die Triumphe noch ehrt.</l>
            <l>Ja, ich sehe den Stolz in der Brust und wie alles ihn nichts dünkt,</l>
            <l>Freudig die Fahne ihm fliegt, Taten an Taten gedrängt;</l>
            <l>Denn ich empfinde des Herrlichen herrliches Los und beneid' es,</l>
            <l>Hätte wohl selber, wie gern, rasch mit dem Leben gespielt,</l>
            <l>Selber vom Auge, das lächelnd dem Freunde jetzt Freude nur leuchtet,</l>
            <l>Mut der mutigen Schar, Schrecken dem Feinde geblitzt.</l>
            <l>Andres beschlossen die Götter und willig nehm' ich mein Schicksal,</l>
            <l>Trotz dem adlichen Neid, froh und zufrieden im Mut.</l>
            <l>Nein, es verwirret mich nicht, daß so Göttliches da noch vorhanden,</l>
            <l>Ach in jenem Bezirk, der mir auf ewig versagt.</l>
            <l>Nur wenn die Welt den Ernst uns eitel schwatzend erwidert</l>
            <l>Regt in der Brust sich der Grimm, ob der zu duldenden Schmach.</l>
            <l>Besser wir bleiben für uns, in einsamer Strenge gesondert,</l>
            <l>Als im eckeln Gemisch Wahres und Falsches zu sehn.</l>
            <l>Wahrlich und wäre die Kunst ein Dendrit nur von besserem Leben,</l>
            <l>Spräch' ich: wachse denn fort, wie die Natur dir gebeut,</l>
            <l>Trauend im Innern der bildenden Kraft, die wohl einst noch den Lichtpunkt,</l>
            <l>Den der Wurm hier verlacht, strahlend zur Sonne verklärt!</l>
            <l>Kühn drum wandl' ich auf einsamer Spur, doch kundig des Weges,</l>
            <l>Achte nicht auf den Staub, folgend dem hellen Gestirn.</l>
            <l>Klar erkenn' ich den Zweck und klar das ganze Verhältnis,</l>
            <l>Alle die Häupter der Zeit, mitten im Kampf und am Ziel.</l>
            <l>Lessing und Goethe, die haben die Kunst der Deutschen erneuert,</l>
            <l>Mächtiger Quell warst du, würdiger Winckelmann, einst!</l>
            <l>Was den beiden entrissen die Parze, das gab sie dem einen,</l>
            <l>Kränzet die freundliche Stirn reichlich mit ewigem Grün.</l>
            <l>Göttlich begeistert, vernichtend, so kamet ihr Denker von oben,</l>
            <l>Flammet mitten ins Volk, bald dann in Wolken verhüllt.</l>
            <l>Nimmer ja ruhte der Geist des rastlos forschenden Deutschen,</l>
            <l>Bis er im Abgrund erfaßt schauend die Wurzel der Welt.</l>
            <l>Anmut gab dir der Gott, und den Tiefsinn künstlicher Dichtung</l>
            <l>Tieck, erfindsamer Freund. Werke verkünden dich laut,</l>
            <l>Und wohl schiene bestochen mein Lob, als rühmt' ich den Bruder,</l>
            <l>Der im gediegenen Styl kunstreich die Farben vermischt,</l>
            <l>Rührende Trauer und Schönheit verwebt in der herzlichen Klage.</l>
            <l>Treue Begründer der Kunst, seid mir, Poeten, gegrüßt!</l>
            <l>Beide entzündet vereint denn der Dichtkunst blühende Iris,</l>
            <l>Bis der leuchtende Glanz freudig die Erde umspannt!</l>
            <l>Euch, ja nur euch verdank' ich des alten Wunsches Erfüllung,</l>
            <l>Daß nun melodische Kraft brausend der Lippe entströmt.</l>
            <l>Heiliger brannte die Flamme noch nie vom reinen Altare,</l>
            <l>Als mir tief in der Brust glüht das erhabene Herz;</l>
            <l>Und die so leicht wohl befriedigt der kleinen Vollendung sich freuen,</l>
            <l>Alle wieg' ich sie auf durch die erfindende Kraft.</l>
            <l>Nur an der Sprache gebrach es, wenn ihr sie nicht endlich gegeben,</l>
            <l>Denen Aurora wohl selbst himmlische Farben verlieh.</l>
            <l>Nachzubilden die kindlichen Spiele im Tiefsten der Seele.</l>
            <l>O wie gesteh' ich so gern, daß ich der Freunde bedarf!</l>
            <l>Denn in den Freunden nur leb' ich, verbunden auf ewig mit jenen,</l>
            <l>Die ich dankbar genannt; göttlich begeistert mit euch</l>
            <l>Eins zu werden gesinnt, die ich früh schon liebend umfaßte,</l>
            <l>Deren mir einen der Tod, andre das Leben geraubt.</l>
            <l>Fest wohl umarmt' ich den Freund, und so laßt mir die Flammen gewähren;</l>
            <l>Denn nicht Liebe allein schlägt ja in männlicher Brust.</l>
            <l>So wie die Guten erkannt' ich die Schlechten; verschmähend die Menge,</l>
            <l>Wählt' ich die Stärkeren gern, tötend mit löblichem Haß.</l>
            <l>Manchen schon traf ich, der innerlich faul, und es hat sich bestätigt,</l>
            <l>Mancher ist tückisch gesinnt, dem ich die Larve zerbrach.</l>
            <l>Sieben weiß ich, die ehret die Menge, für die sie auch gut sind;</l>
            <l>Nur daß der Beßre sich täuscht, reizt mich zu heiligem Zorn.</l>
            <l>Redlich wurden die Flachen geneckt, die wir nimmer verschonten,</l>
            <l>Daß der geschäftige Schwarm emsig am Markte nun lärmt.</l>
            <l>Dennoch ist freundlich mein Sinn, und wie hab' ich freudig vernommen,</l>
            <l>Was nur der Genius sprach, oft noch von keinem erkannt?</l>
            <l>Ja willkommen sind alle, die nur empfänglich sich zeigen;</l>
            <l>Aber so redlich ihr's meint, höret das einzige Wort:</l>
            <l>Freudig durchdringe euch rasch, was die herrschenden Geister gebildet,</l>
            <l>Nur, bei den Wunden des Herrn, macht doch nicht alles gleich nach.</l>
            <l>Auf und vernehme denn jeder die mutigen Lehren in Kürze,</l>
            <l>Die mich das Leben gelehrt, Wahrheit und Liebe geweiht;</l>
            <l>Willst du leben der Kunst, so könne dem Leben entsagen,</l>
            <l>Was dem Volke so scheint, fliehen wie langsamen Tod.</l>
            <l>Wahrheit wolltest du geben, zurück nur behalten die Liebe?</l>
            <l>Wenn du nicht beide erkennst, ist es noch dunkel in dir.</l>
            <l>Nicht nach dem Zweck und der Wirkung frag' und dem äußern Verhältnis,</l>
            <l>Sondern von innen heraus bilde für sich nur das Werk.</l>
            <l>Ehre die marmornen Männer, denn löblich sind sie von Ferne;</l>
            <l>Doch wenn du glühend dich nahst, friert auf der Lippe das Wort.</l>
            <l>Siehst du wo Liebe verborgen, so hauch' ihr flammende Nahrung,</l>
            <l>Daß der freudige Keim wachse zum Göttergebild.</l>
            <l>Nicht den Schwächeren wähle zum Freund dir, um weichlich zu ruhen;</l>
            <l>Sondern, wer gleich dir an Geist, kräftig dich regt und ergänzt.</l>
            <l>Bücher verschlingend, wie Cato der strenge, bei nächtlicher Lampe,</l>
            <l>Dräng' der Jahrhunderte Mark mächtig zusammen in dir.</l>
            <l>Wie nach dem Golde im Schacht unermüdlich der Grabende suchet,</l>
            <l>Grabe du tief in das Buch, bis du gefunden den Kern.</l>
            <l>Jegliches werde zur Kunst dir, gebildeter, was du berührest:</l>
            <l>Wem das Kleinste zu klein, dem ist auch Großes zu groß.</l>
            <l>Ja, auch das Werk, das teuer erkaufte, es bleibe dir köstlich;</l>
            <l>Aber so sehr du es liebst, gib ihm du selber den Tod,</l>
            <l>Haltend im Auge das Werk, das der Sterblichen keiner wohl endet:</l>
            <l>Denn von des Einzelnen Tod blüht ja des Ganzen Gebild.</l>
            <l>Lange schon kanntest den Stoff du, den Einen, des Fülle unendlich;</l>
            <l>Fasse nun auch ins Gemüt dieses Geheimnis der Form.</l>
            <l>Kennst die bewegliche Drei du noch nicht und der Viere Gebilde,</l>
            <l>Wahrlich, so wollt' es der Gott, findest du nimmer die Eins.</l>
            <l>Schaust du geschwungen die Bahn hinaus sich verlieren ins Weltall?</l>
            <l>Wer, was unendlich sie treibt, kennt, und die doppelte Kraft,</l>
            <l>Mag im gefälligen Kreise noch schöner vollenden das Ganze;</l>
            <l>Ist ja in jeglichem Kreis zwiefach die Mitte und Eins.</l>
            <l>Lebend sei das Gebilde der Kunst, und lebend die Einheit</l>
            <l>Wie in dem liebenden Paar Eine Seele nur schlägt.</l>
            <l>Langsam entfaltet der Keim sich, es wachsen die Blätter und Zweige,</l>
            <l>Bis der farbige Kelch liebend in Feuer sich schmückt.</l>
            <l>In dem flammenden Schmuck nun der liebenden Blume erscheinet,</l>
            <l>Was der Gedanke nicht sagt, sinnend die Seele nur fühlt.</l>
            <l>Nur in des Lichtes Gestalt, das so golden die Sonne uns sendet,</l>
            <l>Hüllt sich blütenbekränzt kindlich das innere Licht.</l>
            <l>Wurde dir Blume die Welt, du selbst nur ein leuchtender Spiegel,</l>
            <l>Fühlst du ewig das Grün frisch in lebendiger Welt,</l>
            <l>Ahndest von mutigen Wogen umflossen denn bald das Geheimnis,</l>
            <l>Wie das gegliederte All zeugendem Wasser entsprang,</l>
            <l>Siehst die Natur im freudigen Tier und im Ringen der Jugend,</l>
            <l>Siehst das schwellende Herz trunken von heißerem Blut;</l>
            <l>Und es ergreift, weil du schauest die Gottheit, die süße Begier dich,</l>
            <l>Göttlich zeugend das Werk, ähnlich zu bilden dem All,</l>
            <l>Daß es, unsterblich gleich ihm, in sich selber habe das Leben,</l>
            <l>Jeglichen Schauenden auch göttlich mit Leben erfüllt.</l>
            <l>Selig der Mann, der so Großes zu denken vermag und zu bilden,</l>
            <l>Welches zu deuten ja kaum sterblicher Sprache vergönnt.</l>
            <l>Ihm wird jegliche Form und alle Gewächse sein eigen,</l>
            <l>Sinnreich kann er sie leicht bilden zur schönen Gestalt,</l>
            <l>Höher die Formen verbinden zur Form in leichtem Gewebe,</l>
            <l>Ewig die Spiele erneu'n, künstlich verschlungen in Eins.</l>
            <l>Wirket denn Freunde mit fröhlichem Mut; und zum Garten der Musen</l>
            <l>Wandelt herkulische Kraft noch die germanische Flur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Opfre dich selber zuvor und alles was sterblich der Muse,</l>
            <l>Freudig im flammenden Tod fühlend den göttlichen Geist.</l>
            <l>So hab' ich frühe gedacht und werde ja fürder so denken:</l>
            <l>Denn wie reute den Mann, was er so männlich beschloß?</l>
            <l>Schamlos mehret die Bücher, die schon im Druck sich erdrücken,</l>
            <l>Tinte vergießend das Volk, immer noch tätig um Nichts.</l>
            <l>Aber was schadet es viel? Ja wenn auch der Laie, der Sinn hat,</l>
            <l>Weg sich wendend vom Lärm alles zusammen verdammt,</l>
            <l>Seh' ich gelassen es an; denn ich weiß ja die alten Geschichten,</l>
            <l>Wie es auch ehedem war, immer das Schöne verkannt.</l>
            <l>Stellet mir selbst gegenüber den Mann, der gerüstet zum Kriege</l>
            <l>Höher den blinkenden Stahl als die Triumphe noch ehrt.</l>
            <l>Ja, ich sehe den Stolz in der Brust und wie alles ihn nichts dünkt,</l>
            <l>Freudig die Fahne ihm fliegt, Taten an Taten gedrängt;</l>
            <l>Denn ich empfinde des Herrlichen herrliches Los und beneid' es,</l>
            <l>Hätte wohl selber, wie gern, rasch mit dem Leben gespielt,</l>
            <l>Selber vom Auge, das lächelnd dem Freunde jetzt Freude nur leuchtet,</l>
            <l>Mut der mutigen Schar, Schrecken dem Feinde geblitzt.</l>
            <l>Andres beschlossen die Götter und willig nehm' ich mein Schicksal,</l>
            <l>Trotz dem adlichen Neid, froh und zufrieden im Mut.</l>
            <l>Nein, es verwirret mich nicht, daß so Göttliches da noch vorhanden,</l>
            <l>Ach in jenem Bezirk, der mir auf ewig versagt.</l>
            <l>Nur wenn die Welt den Ernst uns eitel schwatzend erwidert</l>
            <l>Regt in der Brust sich der Grimm, ob der zu duldenden Schmach.</l>
            <l>Besser wir bleiben für uns, in einsamer Strenge gesondert,</l>
            <l>Als im eckeln Gemisch Wahres und Falsches zu sehn.</l>
            <l>Wahrlich und wäre die Kunst ein Dendrit nur von besserem Leben,</l>
            <l>Spräch' ich: wachse denn fort, wie die Natur dir gebeut,</l>
            <l>Trauend im Innern der bildenden Kraft, die wohl einst noch den Lichtpunkt,</l>
            <l>Den der Wurm hier verlacht, strahlend zur Sonne verklärt!</l>
            <l>Kühn drum wandl' ich auf einsamer Spur, doch kundig des Weges,</l>
            <l>Achte nicht auf den Staub, folgend dem hellen Gestirn.</l>
            <l>Klar erkenn' ich den Zweck und klar das ganze Verhältnis,</l>
            <l>Alle die Häupter der Zeit, mitten im Kampf und am Ziel.</l>
            <l>Lessing und Goethe, die haben die Kunst der Deutschen erneuert,</l>
            <l>Mächtiger Quell warst du, würdiger Winckelmann, einst!</l>
            <l>Was den beiden entrissen die Parze, das gab sie dem einen,</l>
            <l>Kränzet die freundliche Stirn reichlich mit ewigem Grün.</l>
            <l>Göttlich begeistert, vernichtend, so kamet ihr Denker von oben,</l>
            <l>Flammet mitten ins Volk, bald dann in Wolken verhüllt.</l>
            <l>Nimmer ja ruhte der Geist des rastlos forschenden Deutschen,</l>
            <l>Bis er im Abgrund erfaßt schauend die Wurzel der Welt.</l>
            <l>Anmut gab dir der Gott, und den Tiefsinn künstlicher Dichtung</l>
            <l>Tieck, erfindsamer Freund. Werke verkünden dich laut,</l>
            <l>Und wohl schiene bestochen mein Lob, als rühmt' ich den Bruder,</l>
            <l>Der im gediegenen Styl kunstreich die Farben vermischt,</l>
            <l>Rührende Trauer und Schönheit verwebt in der herzlichen Klage.</l>
            <l>Treue Begründer der Kunst, seid mir, Poeten, gegrüßt!</l>
            <l>Beide entzündet vereint denn der Dichtkunst blühende Iris,</l>
            <l>Bis der leuchtende Glanz freudig die Erde umspannt!</l>
            <l>Euch, ja nur euch verdank' ich des alten Wunsches Erfüllung,</l>
            <l>Daß nun melodische Kraft brausend der Lippe entströmt.</l>
            <l>Heiliger brannte die Flamme noch nie vom reinen Altare,</l>
            <l>Als mir tief in der Brust glüht das erhabene Herz;</l>
            <l>Und die so leicht wohl befriedigt der kleinen Vollendung sich freuen,</l>
            <l>Alle wieg' ich sie auf durch die erfindende Kraft.</l>
            <l>Nur an der Sprache gebrach es, wenn ihr sie nicht endlich gegeben,</l>
            <l>Denen Aurora wohl selbst himmlische Farben verlieh.</l>
            <l>Nachzubilden die kindlichen Spiele im Tiefsten der Seele.</l>
            <l>O wie gesteh' ich so gern, daß ich der Freunde bedarf!</l>
            <l>Denn in den Freunden nur leb' ich, verbunden auf ewig mit jenen,</l>
            <l>Die ich dankbar genannt; göttlich begeistert mit euch</l>
            <l>Eins zu werden gesinnt, die ich früh schon liebend umfaßte,</l>
            <l>Deren mir einen der Tod, andre das Leben geraubt.</l>
            <l>Fest wohl umarmt' ich den Freund, und so laßt mir die Flammen gewähren;</l>
            <l>Denn nicht Liebe allein schlägt ja in männlicher Brust.</l>
            <l>So wie die Guten erkannt' ich die Schlechten; verschmähend die Menge,</l>
            <l>Wählt' ich die Stärkeren gern, tötend mit löblichem Haß.</l>
            <l>Manchen schon traf ich, der innerlich faul, und es hat sich bestätigt,</l>
            <l>Mancher ist tückisch gesinnt, dem ich die Larve zerbrach.</l>
            <l>Sieben weiß ich, die ehret die Menge, für die sie auch gut sind;</l>
            <l>Nur daß der Beßre sich täuscht, reizt mich zu heiligem Zorn.</l>
            <l>Redlich wurden die Flachen geneckt, die wir nimmer verschonten,</l>
            <l>Daß der geschäftige Schwarm emsig am Markte nun lärmt.</l>
            <l>Dennoch ist freundlich mein Sinn, und wie hab' ich freudig vernommen,</l>
            <l>Was nur der Genius sprach, oft noch von keinem erkannt?</l>
            <l>Ja willkommen sind alle, die nur empfänglich sich zeigen;</l>
            <l>Aber so redlich ihr's meint, höret das einzige Wort:</l>
            <l>Freudig durchdringe euch rasch, was die herrschenden Geister gebildet,</l>
            <l>Nur, bei den Wunden des Herrn, macht doch nicht alles gleich nach.</l>
            <l>Auf und vernehme denn jeder die mutigen Lehren in Kürze,</l>
            <l>Die mich das Leben gelehrt, Wahrheit und Liebe geweiht;</l>
            <l>Willst du leben der Kunst, so könne dem Leben entsagen,</l>
            <l>Was dem Volke so scheint, fliehen wie langsamen Tod.</l>
            <l>Wahrheit wolltest du geben, zurück nur behalten die Liebe?</l>
            <l>Wenn du nicht beide erkennst, ist es noch dunkel in dir.</l>
            <l>Nicht nach dem Zweck und der Wirkung frag' und dem äußern Verhältnis,</l>
            <l>Sondern von innen heraus bilde für sich nur das Werk.</l>
            <l>Ehre die marmornen Männer, denn löblich sind sie von Ferne;</l>
            <l>Doch wenn du glühend dich nahst, friert auf der Lippe das Wort.</l>
            <l>Siehst du wo Liebe verborgen, so hauch' ihr flammende Nahrung,</l>
            <l>Daß der freudige Keim wachse zum Göttergebild.</l>
            <l>Nicht den Schwächeren wähle zum Freund dir, um weichlich zu ruhen;</l>
            <l>Sondern, wer gleich dir an Geist, kräftig dich regt und ergänzt.</l>
            <l>Bücher verschlingend, wie Cato der strenge, bei nächtlicher Lampe,</l>
            <l>Dräng' der Jahrhunderte Mark mächtig zusammen in dir.</l>
            <l>Wie nach dem Golde im Schacht unermüdlich der Grabende suchet,</l>
            <l>Grabe du tief in das Buch, bis du gefunden den Kern.</l>
            <l>Jegliches werde zur Kunst dir, gebildeter, was du berührest:</l>
            <l>Wem das Kleinste zu klein, dem ist auch Großes zu groß.</l>
            <l>Ja, auch das Werk, das teuer erkaufte, es bleibe dir köstlich;</l>
            <l>Aber so sehr du es liebst, gib ihm du selber den Tod,</l>
            <l>Haltend im Auge das Werk, das der Sterblichen keiner wohl endet:</l>
            <l>Denn von des Einzelnen Tod blüht ja des Ganzen Gebild.</l>
            <l>Lange schon kanntest den Stoff du, den Einen, des Fülle unendlich;</l>
            <l>Fasse nun auch ins Gemüt dieses Geheimnis der Form.</l>
            <l>Kennst die bewegliche Drei du noch nicht und der Viere Gebilde,</l>
            <l>Wahrlich, so wollt' es der Gott, findest du nimmer die Eins.</l>
            <l>Schaust du geschwungen die Bahn hinaus sich verlieren ins Weltall?</l>
            <l>Wer, was unendlich sie treibt, kennt, und die doppelte Kraft,</l>
            <l>Mag im gefälligen Kreise noch schöner vollenden das Ganze;</l>
            <l>Ist ja in jeglichem Kreis zwiefach die Mitte und Eins.</l>
            <l>Lebend sei das Gebilde der Kunst, und lebend die Einheit</l>
            <l>Wie in dem liebenden Paar Eine Seele nur schlägt.</l>
            <l>Langsam entfaltet der Keim sich, es wachsen die Blätter und Zweige,</l>
            <l>Bis der farbige Kelch liebend in Feuer sich schmückt.</l>
            <l>In dem flammenden Schmuck nun der liebenden Blume erscheinet,</l>
            <l>Was der Gedanke nicht sagt, sinnend die Seele nur fühlt.</l>
            <l>Nur in des Lichtes Gestalt, das so golden die Sonne uns sendet,</l>
            <l>Hüllt sich blütenbekränzt kindlich das innere Licht.</l>
            <l>Wurde dir Blume die Welt, du selbst nur ein leuchtender Spiegel,</l>
            <l>Fühlst du ewig das Grün frisch in lebendiger Welt,</l>
            <l>Ahndest von mutigen Wogen umflossen denn bald das Geheimnis,</l>
            <l>Wie das gegliederte All zeugendem Wasser entsprang,</l>
            <l>Siehst die Natur im freudigen Tier und im Ringen der Jugend,</l>
            <l>Siehst das schwellende Herz trunken von heißerem Blut;</l>
            <l>Und es ergreift, weil du schauest die Gottheit, die süße Begier dich,</l>
            <l>Göttlich zeugend das Werk, ähnlich zu bilden dem All,</l>
            <l>Daß es, unsterblich gleich ihm, in sich selber habe das Leben,</l>
            <l>Jeglichen Schauenden auch göttlich mit Leben erfüllt.</l>
            <l>Selig der Mann, der so Großes zu denken vermag und zu bilden,</l>
            <l>Welches zu deuten ja kaum sterblicher Sprache vergönnt.</l>
            <l>Ihm wird jegliche Form und alle Gewächse sein eigen,</l>
            <l>Sinnreich kann er sie leicht bilden zur schönen Gestalt,</l>
            <l>Höher die Formen verbinden zur Form in leichtem Gewebe,</l>
            <l>Ewig die Spiele erneu'n, künstlich verschlungen in Eins.</l>
            <l>Wirket denn Freunde mit fröhlichem Mut; und zum Garten der Musen</l>
            <l>Wandelt herkulische Kraft noch die germanische Flur.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
