<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Wie mir's gehe, seitdem nun endlich zu meinem geliebten</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Heyse</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">262</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-18 2-13 3-38 4-33 5-29 6-18 7-13 8-38 9-33 10-29</measure>
        <measure type="syllables">3926</measure>
        <measure type="tokens">2486</measure>
        <measure type="characters">15146</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1872</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Wie mir's gehe, seitdem nun endlich zu meinem geliebten</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie mir's gehe, seitdem nun endlich zu meinem geliebten</l>
            <l>Gardasee ich wiedergekehrt, in Villa Annina</l>
            <l>Sehnlich der Ankunft harre des hier auch zögernden Frühlings,</l>
            <l>Fragst du mich, Freund, und sagst, du gönnest mir, über des Gartens</l>
            <l>Palmen und Lorbeerlauben und dunkle Zypressen die Blicke</l>
            <l>Weithin schweifen zu lassen zu Kap Manerba, der Garda-</l>
            <l>Insel, die lang hinlagernd, vergleichbar einer gekrönten</l>
            <l>Schlange, das Haupt aus den Wellen erhebt, und drüben zur Küste</l>
            <l>San Vigilio's, zart von silbernem Duft umwoben,</l>
            <l>Während das goldene Licht mit zitterndem Glanz in der weiten</l>
            <l>Fläche des Sees sich spiegelt, das Herz im Busen belebend.</l>
            <l>Wem dies alles zu schauen vergönnt, dem müsse, so schwärmst du,</l>
            <l>Auch die Seele sich weiten und still zum Empfange der hohen</l>
            <l>Muse sich rüsten, die hier vor zwei Jahrtausenden gern schon</l>
            <l>Weilte, seitdem Katull sein Häuschen in Sirmio baute.</l>
            <l>Und so rufst du mir fröhlich Glück auf! und erwartest mit Nächstem</l>
            <l>Wieder ein dichterisch Werk des Freunds zu empfangen, darinnen</l>
            <l>Leise das Rauschen erklingt von der purpurnen Flut des Benacus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fromme Wünsche, mein Teurer! Es ändern sich leider die Zeiten,</l>
            <l>Wir mit ihnen. Und wär' auch die Hand des Gealterten, die einst</l>
            <l>Unermüdlich die Saiten gerührt, noch kundig des zarten</l>
            <l>Musischen Spiels, heut regt nur selten sich noch in der Seele</l>
            <l>Irgend ein dichtender Trieb, und der ich jeglichen Tag einst</l>
            <l>Für verloren erachtet, an dem die Muse mir fern blieb,</l>
            <l>Jetzt, wenn irgend ein Traum mir ihr Nahn ankündigt, erschreck' ich,</l>
            <l>Daß sie mich unwert fänd', und möchte mich gern ihr verleugnen.</l>
            <l>Fühl' ich es doch: das Beste, das Eigenste, was ich zu geben</l>
            <l>Hatte der Welt, längst gab ich's dahin, und da ich mein Herzblut</l>
            <l>Nimmer gespart, wie Wein, in eigener Vigne gekeltert,</l>
            <l>Und aus Vollem geschenkt, ich hätte nur dürftige Neigen</l>
            <l>Jetzt zu kredenzen den Freunden, die einst ich besser bewirtet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, und leider versäumt ich, obwohl in mancherlei Künsten</l>
            <l>Ich mit Glück mich versucht, von allen die schwerste zu lernen:</l>
            <l>Müßig zu gehn! Was köstlich bedünkt an der Schwelle der Achtzig</l>
            <l>Tausenden, jetzt von den Mühen des lebenslänglichen Werktags</l>
            <l>Auszuruhn, gleichsam in beständiger Sonntagsfeier</l>
            <l>Still zu verzehren ihr Ruhegehalt, das sauer verdiente,</l>
            <l>Täglich des Otiums froh </l>
            <l>Ohne besondere Würde –, vor Augen stand es mir immer</l>
            <l>Als ein drohend Gespenst, nicht Lohn, nein Strafe des Dichters.</l>
            <l>Anders freilich genießt dies Los, wer nur um des Lebens</l>
            <l>Notdurft kämpfend in schwerem Geschäft, nun endlich die Bürde</l>
            <l>Abwirft, täglich beglückt, daß nicht am Morgen die Pflicht ihn</l>
            <l>Zwingt, halb ausgeschlafen, das wohlige Bett zu verlassen,</l>
            <l>Um zur Arbeit zu gehn, dran nie sein Herz sich erquickte;</l>
            <l>Anders der Glückliche, der, stets auf des Genius Weckruf</l>
            <l>Lauschend, das Werk nur schuf, das tief im Busen ihm reifte.</l>
            <l>Wenn nun der ihm verstummt, ward alles umher ihm auf einmal</l>
            <l>Öd und tot. Nicht klingt der Natur melodische Stimme</l>
            <l>Ihm noch lieblich ans Ohr. Er wandelt ein lebender Schatten</l>
            <l>Unter der strebenden Menschen Gewühl, als hätte das Recht er</l>
            <l>Mitzuatmen verscherzt und stünd in der Welt, ein verdorrter</l>
            <l>Baum, dem nimmer vergönnt, in Früchten den Saft zu entladen.</l>
            <l>Dann wohl neidet er selbst die Genügsamen, welche die leeren</l>
            <l>Stunden des müßigen Tags ausfüllen mit allerlei Kurzweil,</l>
            <l>Sei's mit Altersgenossen beim Skat im Café und am Abend</l>
            <l>Am Biertische die Weltpolitik wohlweise bekrittelnd,</l>
            <l>Oder sie treiben vergnüglich mit ernster Beeiferung eine</l>
            <l>Liebhaberei als Sammler und Dilettanten und täuschen</l>
            <l>Spielend sich drüber hinweg, daß jetzt mit dem Ernst es vorbei sei.</l>
            <l>Wer sein Leben dem Schönen geweiht, die höchste der Wonnen</l>
            <l>Kostete, die nur der Künstler genießt, im Äther der reinen</l>
            <l>Phantasieen zu schweben, den irdischen Nöten enthoben,</l>
            <l>Dem kann, wenn er verloren die Flugkraft und auf der niedern</l>
            <l>Erde dahin soll schreiten, den Sinn nichts wieder erheitern,</l>
            <l>Wie dem Kraniche, dem es versagt mit zerschossenem Flügel</l>
            <l>Seinen Gefährten zu folgen. Nun brütet er trauernd und einsam,</l>
            <l>Auch wenn Futter vollauf ihm gereicht wird, über sein herbes</l>
            <l>Los, an die Scholle gebannt im Staub notdürftig zu kriechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, was sag' ich nur dir, was längst im Freundesgemüt du</l>
            <l>Ahnst und vielleicht einst selber erfährst? Auch wirst du den schalen</l>
            <l>Trost mir ersparen, womit Wohlmeinende gleich bei der Hand sind,</l>
            <l>Wenn dem Alten einmal in verdrossener Stunde der Seufzer</l>
            <l>Über die Lippen sich wagt: nicht leicht sei's, müßig am Austrags-</l>
            <l>Stübel zu sitzen und still in den Schoß die Hände zu legen.</l>
            <l>Viel ja hast du geschafft, so sagen sie, und dir den Feier-</l>
            <l>Abend verdient. Nun magst du auf Lebensernten zurückschaun,</l>
            <l>Die dir danken die Besten der Zeit, ein reiches Vermächtnis.</l>
            <l>O ihr Guten, nur allzu viel, wohl weiß ich es, schuf ich,</l>
            <l>Wertlos manches und einiges doch, das wohl noch ein Weilchen</l>
            <l>Mich überdauert, so daß der Richter mich nicht zu den faulen</l>
            <l>Knechten gesellt, die schlecht mit ihrem Pfunde gewuchert.</l>
            <l>Doch – und wäre mir Höheres noch, mir Höchstes beschieden,</l>
            <l>Daß mein Bestes bestünd' im launischen Wandel der Zeiten</l>
            <l>Und noch spätesten Enkeln vertraut mein Name erklänge –</l>
            <l>Nie hat Hoffen und Wunsch, nach solchem Kranze zu streben,</l>
            <l>Je mich erfüllt und die Schritte gelenkt und die Seele beflügelt.</l>
            <l>Nur zu genügen dem inneren Drang tiefwurzelnder Bildkraft,</l>
            <l>Wie ein Weib das empfangene Kind ans Licht zu gebären</l>
            <l>Ringt in seliger Qual, so schuf ich meine Gebilde,</l>
            <l>Keinem der Menschen zulieb und nicht hinhorchend im Volke,</l>
            <l>Ob sie auch wohlgeraten und beifallswürdig erschienen.</l>
            <l>Tat ich doch nur, was nicht ich zu lassen vermocht' und so gut ich's</l>
            <l>Konnt'. Ein Schelm gibt mehr als er hat, und des eignen Gewissens</l>
            <l>Spruch wiegt schwerer, als Lob und Tadel des mäkelnden Haufens.</l>
            <l>Hätt' um Ruhm ich der Muse gedient, bei klarem Besinnen</l>
            <l>Wär' ich ein Tor mir erschienen, des Alltags Götzen betrachtend,</l>
            <l>Denen das Volk zujauchzt und heut verschwenderisch Weihrauch</l>
            <l>Streut, um morgen sie schon von den eitlen Altären zu stürzen,</l>
            <l>Hingeopfert dem neusten Idol. So schwebte der Ruhm mir</l>
            <l>Nie vor Augen als Ziel, das glücklich errungen die Sehnsucht</l>
            <l>Stillt' im schaffenden Geist und süß nun machte das Ausruhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, ein besserer Trost im schleichenden Winter der Jahre</l>
            <l>Bleibt nach allem Verzicht: in fröhlichen Kindern und Enkeln</l>
            <l>Sich fortleben zu sehn und Lieb' im Kreise der Nächsten</l>
            <l>Reich zu empfahn und zu geben. Und wie auch dürft' ich der hohen</l>
            <l>Freundin, die so getreu ausharrt bei dem Greisen, vergessen?</l>
            <l>Weisheit ist ihr Name. Sie ist die Letzte von allen</l>
            <l>Himmlischen Musen und bleibt, wenn ihre Schwestern gegangen.</l>
            <l>Zwar nur wie im Kamine die Glut die fröstelnden Glieder</l>
            <l>Wärmt, nicht lieblicher Hauch der sonnigen Lüfte des Sommers,</l>
            <l>Hegt sie und hütet sie uns vor eisigem Seelenerstarren</l>
            <l>Und ist traun nicht immer bequem. Sie raubt uns die letzten</l>
            <l>Täuschungen, läßt so manches, daran ein alterndes Herz sich</l>
            <l>Kindisch selbst sich betrügend, ergötzt, als nichtigen Trug uns</l>
            <l>Mitleidslos durchschauen und weniges nur frei ausgehn</l>
            <l>Aus dem großen Bankrott des irdischen Glückes. Doch lehrt sie</l>
            <l>Auch mit gefaßtem Gemüt erkennen die schicksalsvolle</l>
            <l>Macht der Notwendigkeit, der sich mit Würde zu fügen</l>
            <l>Göttern und Menschen geziemt.</l>
            <l>Nur manchmal, wenn sich wie heute</l>
            <l>Über Gebirg und See der lachende Frühlingshimmel</l>
            <l>Breitet, die Kinder des Orts auf dem Schulweg jauchzend vorbeigehn</l>
            <l>Und sein Eselchen treibend ein Bursch die Straße daherkommt</l>
            <l>Vor dem beladenen Karren – er knallt mit der Geißel und singt aus</l>
            <l>Vollem Halse sein Ritornell und dem lockigen Mädchen</l>
            <l>Nickt er mit lustiger Schalkheit zu – da mag wohl ein Heimweh</l>
            <l>Heimlich den Alten beschleichen nach lange verschollener Jugend,</l>
            <l>Und er gäbe die Weisheit gern, die teuer erkaufte,</l>
            <l>Gegen die selige Dumpfheit hin der Kinder und Toren,</l>
            <l>Wenn er auch noch so stoisch sich beugt der ehrnen Ananke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie mir's gehe, seitdem nun endlich zu meinem geliebten</l>
            <l>Gardasee ich wiedergekehrt, in Villa Annina</l>
            <l>Sehnlich der Ankunft harre des hier auch zögernden Frühlings,</l>
            <l>Fragst du mich, Freund, und sagst, du gönnest mir, über des Gartens</l>
            <l>Palmen und Lorbeerlauben und dunkle Zypressen die Blicke</l>
            <l>Weithin schweifen zu lassen zu Kap Manerba, der Garda-</l>
            <l>Insel, die lang hinlagernd, vergleichbar einer gekrönten</l>
            <l>Schlange, das Haupt aus den Wellen erhebt, und drüben zur Küste</l>
            <l>San Vigilio's, zart von silbernem Duft umwoben,</l>
            <l>Während das goldene Licht mit zitterndem Glanz in der weiten</l>
            <l>Fläche des Sees sich spiegelt, das Herz im Busen belebend.</l>
            <l>Wem dies alles zu schauen vergönnt, dem müsse, so schwärmst du,</l>
            <l>Auch die Seele sich weiten und still zum Empfange der hohen</l>
            <l>Muse sich rüsten, die hier vor zwei Jahrtausenden gern schon</l>
            <l>Weilte, seitdem Katull sein Häuschen in Sirmio baute.</l>
            <l>Und so rufst du mir fröhlich Glück auf! und erwartest mit Nächstem</l>
            <l>Wieder ein dichterisch Werk des Freunds zu empfangen, darinnen</l>
            <l>Leise das Rauschen erklingt von der purpurnen Flut des Benacus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fromme Wünsche, mein Teurer! Es ändern sich leider die Zeiten,</l>
            <l>Wir mit ihnen. Und wär' auch die Hand des Gealterten, die einst</l>
            <l>Unermüdlich die Saiten gerührt, noch kundig des zarten</l>
            <l>Musischen Spiels, heut regt nur selten sich noch in der Seele</l>
            <l>Irgend ein dichtender Trieb, und der ich jeglichen Tag einst</l>
            <l>Für verloren erachtet, an dem die Muse mir fern blieb,</l>
            <l>Jetzt, wenn irgend ein Traum mir ihr Nahn ankündigt, erschreck' ich,</l>
            <l>Daß sie mich unwert fänd', und möchte mich gern ihr verleugnen.</l>
            <l>Fühl' ich es doch: das Beste, das Eigenste, was ich zu geben</l>
            <l>Hatte der Welt, längst gab ich's dahin, und da ich mein Herzblut</l>
            <l>Nimmer gespart, wie Wein, in eigener Vigne gekeltert,</l>
            <l>Und aus Vollem geschenkt, ich hätte nur dürftige Neigen</l>
            <l>Jetzt zu kredenzen den Freunden, die einst ich besser bewirtet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, und leider versäumt ich, obwohl in mancherlei Künsten</l>
            <l>Ich mit Glück mich versucht, von allen die schwerste zu lernen:</l>
            <l>Müßig zu gehn! Was köstlich bedünkt an der Schwelle der Achtzig</l>
            <l>Tausenden, jetzt von den Mühen des lebenslänglichen Werktags</l>
            <l>Auszuruhn, gleichsam in beständiger Sonntagsfeier</l>
            <l>Still zu verzehren ihr Ruhegehalt, das sauer verdiente,</l>
            <l>Täglich des Otiums froh </l>
            <l>Ohne besondere Würde –, vor Augen stand es mir immer</l>
            <l>Als ein drohend Gespenst, nicht Lohn, nein Strafe des Dichters.</l>
            <l>Anders freilich genießt dies Los, wer nur um des Lebens</l>
            <l>Notdurft kämpfend in schwerem Geschäft, nun endlich die Bürde</l>
            <l>Abwirft, täglich beglückt, daß nicht am Morgen die Pflicht ihn</l>
            <l>Zwingt, halb ausgeschlafen, das wohlige Bett zu verlassen,</l>
            <l>Um zur Arbeit zu gehn, dran nie sein Herz sich erquickte;</l>
            <l>Anders der Glückliche, der, stets auf des Genius Weckruf</l>
            <l>Lauschend, das Werk nur schuf, das tief im Busen ihm reifte.</l>
            <l>Wenn nun der ihm verstummt, ward alles umher ihm auf einmal</l>
            <l>Öd und tot. Nicht klingt der Natur melodische Stimme</l>
            <l>Ihm noch lieblich ans Ohr. Er wandelt ein lebender Schatten</l>
            <l>Unter der strebenden Menschen Gewühl, als hätte das Recht er</l>
            <l>Mitzuatmen verscherzt und stünd in der Welt, ein verdorrter</l>
            <l>Baum, dem nimmer vergönnt, in Früchten den Saft zu entladen.</l>
            <l>Dann wohl neidet er selbst die Genügsamen, welche die leeren</l>
            <l>Stunden des müßigen Tags ausfüllen mit allerlei Kurzweil,</l>
            <l>Sei's mit Altersgenossen beim Skat im Café und am Abend</l>
            <l>Am Biertische die Weltpolitik wohlweise bekrittelnd,</l>
            <l>Oder sie treiben vergnüglich mit ernster Beeiferung eine</l>
            <l>Liebhaberei als Sammler und Dilettanten und täuschen</l>
            <l>Spielend sich drüber hinweg, daß jetzt mit dem Ernst es vorbei sei.</l>
            <l>Wer sein Leben dem Schönen geweiht, die höchste der Wonnen</l>
            <l>Kostete, die nur der Künstler genießt, im Äther der reinen</l>
            <l>Phantasieen zu schweben, den irdischen Nöten enthoben,</l>
            <l>Dem kann, wenn er verloren die Flugkraft und auf der niedern</l>
            <l>Erde dahin soll schreiten, den Sinn nichts wieder erheitern,</l>
            <l>Wie dem Kraniche, dem es versagt mit zerschossenem Flügel</l>
            <l>Seinen Gefährten zu folgen. Nun brütet er trauernd und einsam,</l>
            <l>Auch wenn Futter vollauf ihm gereicht wird, über sein herbes</l>
            <l>Los, an die Scholle gebannt im Staub notdürftig zu kriechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, was sag' ich nur dir, was längst im Freundesgemüt du</l>
            <l>Ahnst und vielleicht einst selber erfährst? Auch wirst du den schalen</l>
            <l>Trost mir ersparen, womit Wohlmeinende gleich bei der Hand sind,</l>
            <l>Wenn dem Alten einmal in verdrossener Stunde der Seufzer</l>
            <l>Über die Lippen sich wagt: nicht leicht sei's, müßig am Austrags-</l>
            <l>Stübel zu sitzen und still in den Schoß die Hände zu legen.</l>
            <l>Viel ja hast du geschafft, so sagen sie, und dir den Feier-</l>
            <l>Abend verdient. Nun magst du auf Lebensernten zurückschaun,</l>
            <l>Die dir danken die Besten der Zeit, ein reiches Vermächtnis.</l>
            <l>O ihr Guten, nur allzu viel, wohl weiß ich es, schuf ich,</l>
            <l>Wertlos manches und einiges doch, das wohl noch ein Weilchen</l>
            <l>Mich überdauert, so daß der Richter mich nicht zu den faulen</l>
            <l>Knechten gesellt, die schlecht mit ihrem Pfunde gewuchert.</l>
            <l>Doch – und wäre mir Höheres noch, mir Höchstes beschieden,</l>
            <l>Daß mein Bestes bestünd' im launischen Wandel der Zeiten</l>
            <l>Und noch spätesten Enkeln vertraut mein Name erklänge –</l>
            <l>Nie hat Hoffen und Wunsch, nach solchem Kranze zu streben,</l>
            <l>Je mich erfüllt und die Schritte gelenkt und die Seele beflügelt.</l>
            <l>Nur zu genügen dem inneren Drang tiefwurzelnder Bildkraft,</l>
            <l>Wie ein Weib das empfangene Kind ans Licht zu gebären</l>
            <l>Ringt in seliger Qual, so schuf ich meine Gebilde,</l>
            <l>Keinem der Menschen zulieb und nicht hinhorchend im Volke,</l>
            <l>Ob sie auch wohlgeraten und beifallswürdig erschienen.</l>
            <l>Tat ich doch nur, was nicht ich zu lassen vermocht' und so gut ich's</l>
            <l>Konnt'. Ein Schelm gibt mehr als er hat, und des eignen Gewissens</l>
            <l>Spruch wiegt schwerer, als Lob und Tadel des mäkelnden Haufens.</l>
            <l>Hätt' um Ruhm ich der Muse gedient, bei klarem Besinnen</l>
            <l>Wär' ich ein Tor mir erschienen, des Alltags Götzen betrachtend,</l>
            <l>Denen das Volk zujauchzt und heut verschwenderisch Weihrauch</l>
            <l>Streut, um morgen sie schon von den eitlen Altären zu stürzen,</l>
            <l>Hingeopfert dem neusten Idol. So schwebte der Ruhm mir</l>
            <l>Nie vor Augen als Ziel, das glücklich errungen die Sehnsucht</l>
            <l>Stillt' im schaffenden Geist und süß nun machte das Ausruhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, ein besserer Trost im schleichenden Winter der Jahre</l>
            <l>Bleibt nach allem Verzicht: in fröhlichen Kindern und Enkeln</l>
            <l>Sich fortleben zu sehn und Lieb' im Kreise der Nächsten</l>
            <l>Reich zu empfahn und zu geben. Und wie auch dürft' ich der hohen</l>
            <l>Freundin, die so getreu ausharrt bei dem Greisen, vergessen?</l>
            <l>Weisheit ist ihr Name. Sie ist die Letzte von allen</l>
            <l>Himmlischen Musen und bleibt, wenn ihre Schwestern gegangen.</l>
            <l>Zwar nur wie im Kamine die Glut die fröstelnden Glieder</l>
            <l>Wärmt, nicht lieblicher Hauch der sonnigen Lüfte des Sommers,</l>
            <l>Hegt sie und hütet sie uns vor eisigem Seelenerstarren</l>
            <l>Und ist traun nicht immer bequem. Sie raubt uns die letzten</l>
            <l>Täuschungen, läßt so manches, daran ein alterndes Herz sich</l>
            <l>Kindisch selbst sich betrügend, ergötzt, als nichtigen Trug uns</l>
            <l>Mitleidslos durchschauen und weniges nur frei ausgehn</l>
            <l>Aus dem großen Bankrott des irdischen Glückes. Doch lehrt sie</l>
            <l>Auch mit gefaßtem Gemüt erkennen die schicksalsvolle</l>
            <l>Macht der Notwendigkeit, der sich mit Würde zu fügen</l>
            <l>Göttern und Menschen geziemt.</l>
            <l>Nur manchmal, wenn sich wie heute</l>
            <l>Über Gebirg und See der lachende Frühlingshimmel</l>
            <l>Breitet, die Kinder des Orts auf dem Schulweg jauchzend vorbeigehn</l>
            <l>Und sein Eselchen treibend ein Bursch die Straße daherkommt</l>
            <l>Vor dem beladenen Karren – er knallt mit der Geißel und singt aus</l>
            <l>Vollem Halse sein Ritornell und dem lockigen Mädchen</l>
            <l>Nickt er mit lustiger Schalkheit zu – da mag wohl ein Heimweh</l>
            <l>Heimlich den Alten beschleichen nach lange verschollener Jugend,</l>
            <l>Und er gäbe die Weisheit gern, die teuer erkaufte,</l>
            <l>Gegen die selige Dumpfheit hin der Kinder und Toren,</l>
            <l>Wenn er auch noch so stoisch sich beugt der ehrnen Ananke.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
