<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Vergebliche Gedult! Die Hofnung beßrer Zeiten</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">62</measure>
        <measure type="verses">496</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8 13-8 14-8 15-8 16-8 17-8 18-8 19-8 20-8 21-8 22-8 23-8 24-8 25-8 26-8 27-8 28-8 29-8 30-8 31-8 32-8 33-8 34-8 35-8 36-8 37-8 38-8 39-8 40-8 41-8 42-8 43-8 44-8 45-8 46-8 47-8 48-8 49-8 50-8 51-8 52-8 53-8 54-8 55-8 56-8 57-8 58-8 59-8 60-8 61-8 62-8</measure>
        <measure type="syllables">6192</measure>
        <measure type="tokens">4192</measure>
        <measure type="characters">24934</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Vergebliche Gedult! Die Hofnung beßrer Zeiten</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergebliche Gedult! Die Hofnung beßrer Zeiten</l>
            <l>Speist mein Verlangen nur mit faulen Fischen ab.</l>
            <l>Man log vom Juppiter, in Creta sey sein Grab,</l>
            <l>Mir wird man's in der That in Deutschland zubereiten.</l>
            <l>Kein Gönner liebt mein Volck, kein Prinz zieht wie August</l>
            <l>Der Dichter Lorbeerkranz aus dem Verachtungsstaube.</l>
            <l>Der Neid quetscht ihren Ruhm mit seiner Lästerschraube</l>
            <l>Und sezt der Poesie das Mordheft auf die Brust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor dem lebt' eine Welt, die meine Diener ehrte,</l>
            <l>Da Delphus noch nicht schwieg, Rom in der Blüthe stand,</l>
            <l>Mir bothen Könige die gnadenreiche Hand,</l>
            <l>Wenn ihr geübtes Ohr gebundne Sprachen hörte.</l>
            <l>Jezt, seit der Bober-Schwan mein deutsches Kleid gemacht,</l>
            <l>Thät es warhaftig noth, den Magen zu bedencken,</l>
            <l>Ich lief um Fastnachtszeit in alle Krüg und Schencken</l>
            <l>Und leyrte vor ein Brodt vom Mittag in die Nacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein wohlgestimmtes Spiel, das manchen Held besungen,</l>
            <l>Steht kaum noch diesem an, der nach dem Bocke springt.</l>
            <l>Wenn die von Wachs und Rohr gemachte Pfeife klingt,</l>
            <l>So wird mein Flöthenschall durch ihren Thon verdrungen.</l>
            <l>Warum? Die Thorheit schlägt dem groben Midas nach,</l>
            <l>Der von der Pfuscherey des Pans aus Unverstande,</l>
            <l>Zum Nachtheil meiner Kunst, sich selbst zur Straf und Schande,</l>
            <l>Ein seiner Unvernunft gemäßes Urtheil sprach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit solchen Worten schmiß der Fürst der Pierinnen</l>
            <l>Den Unmuth aus der Brust, die Glieder auf die Banck</l>
            <l>Und ward vor Ärgernüß nicht so geschwinde kranck</l>
            <l>Als die Calliope nicht seiner Ohnmacht innen.</l>
            <l>Sie stuzte, schwieg und schrie, die Schwestern liefen zu,</l>
            <l>Doch nein, sie liefen nicht, sie flogen mit den Füßen:</l>
            <l>So lernt ein leichtes Reh, wenn es das Nez durchrißen,</l>
            <l>Was Schröcken und Gefahr vor weite Sprünge thu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Euterpe kam zuerst und strich die kalten Schläfe</l>
            <l>Mit einer Kostbarkeit von Nardenwaßer an.</l>
            <l>Die andern hätten gern ein laut Geschrey gethan,</l>
            <l>Wenn nur der Schlag nicht auch die Zungennerven träfe.</l>
            <l>Nur eine faste sich und sprang zum Aesculap,</l>
            <l>Der durch ein kräftges Salz die Schlafsucht flüchtig machte</l>
            <l>Und den gerührten Gott so weit zurechte brachte,</l>
            <l>Daß er mit welcker Hand ein Lebenszeichen gab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies war der Musen Trost. Doch weil in lezten Zügen</l>
            <l>Ein jezt Verscheidender gar oft gesünder scheint,</l>
            <l>Sich starck und munter macht, bis, eh man es vermeint,</l>
            <l>Die Geister des Geblüts aus ihrer Wohnung fliegen,</l>
            <l>So blieb die Schaar dabey halb furcht-, halb hofnungsvoll</l>
            <l>Und wanckte wie ein Stamm, der manchen Hieb gefühlet</l>
            <l>Und, eh der lezte Schlag das Garaus mit ihm spielet,</l>
            <l>Mit sich nicht einig ist, worauf er fallen soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Zweifels Traurigkeit must endlich Abschied nehmen,</l>
            <l>Als Athem, Farb und Geist dem Krancken wiederkam,</l>
            <l>Der, da er neben sich den Arzt ins Auge nahm,</l>
            <l>Sich also hören ließ: So starck ist Leid und Grämen,</l>
            <l>Daß Götter selbst dadurch dem Tod entgegengehn.</l>
            <l>Doch weil nun, wie es scheint, die Noth fast halb verschwunden,</l>
            <l>So bin ich dir, mein Sohn, vor diesen Fleiß verbunden</l>
            <l>Und finde mich geschickt, mir selber vorzustehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich krancke, wie man sieht, am Leib und am Gemüthe,</l>
            <l>Weil ich die Nordenluft nicht recht gewohnen kan.</l>
            <l>Der Anstoß wandelt mich mit einem Frösteln an</l>
            <l>Und zeiget ein von Gall und Gift verderbt Geblüte.</l>
            <l>Des Magens erster Weg ist gleichfalls sehr verstopft,</l>
            <l>Daher empfind ich oft ein eckelhaftges Grauen.</l>
            <l>Wie kan es anders seyn? Ich muß so viel verdauen,</l>
            <l>Wenn mich die Tadelsucht auf Mund und Finger klopft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch eine Reinigung den Schleim hinwegzuführen,</l>
            <l>Wird also folglich wohl das beste Mittel seyn.</l>
            <l>Doch brauch ich, solchen Wust und Unrath wegzuspeyn,</l>
            <l>Nicht ein Galappenharz noch Weinstein anzurühren,</l>
            <l>Der Finger in den Hals ist eben noch zu schwach.</l>
            <l>Halt! Jezt besinn ich mich, was ich jüngsthin gefunden,</l>
            <l>Es heist dies Vomitiv: Vergnügung müßger Stunden</l>
            <l>Und giebt an Würckung kaum dem stärcksten Pulver nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Tugend dieses Buchs ist nicht genug zu preisen,</l>
            <l>Ich weis, wie dienlich es zu solchen Curen sey.</l>
            <l>Wer einen Mund voll list, dem wird so wohl darbey</l>
            <l>Als Jungfern kaum nicht wird, wenn sie ins Bad verreisen.</l>
            <l>Dies kan ich wohl gestehn: Als ich von ohngefehr</l>
            <l>Es auf dem Trödel sah, wohin man's neulich schickte,</l>
            <l>Schien es, als wenn die Gicht mir jeden Darm verrückte</l>
            <l>Und Juppiters Geschüz in meinem Leibe wär.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Musen wurden roth, sie fingen an zu lachen</l>
            <l>Und fielen ungescheut dem Phoebus in das Wort:</l>
            <l>Ach Vater, nenn uns doch den grundgelehrten Ort</l>
            <l>Und die verschlagne Faust, die solche Schriften machen,</l>
            <l>Ein Schif voll Niesewurz kommt von Anticyra,</l>
            <l>Den Lästrern unsrer Kunst die Nasen vollzureiben.</l>
            <l>Wir wollen einen Rieß des schönen Buchs verschreiben;</l>
            <l>Denn an den Tütten ist ein großer Mangel da.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Antwort gab Bericht: Dort unter den Sudeten,</l>
            <l>Wo Aganippens Quell sich in die Weistriz geußt,</l>
            <l>Liegt ein Hyopolis, das sich gar sehr befleißt,</l>
            <l>Durch manch gelehrtes Kind den bleichen Neid zu tödten.</l>
            <l>Hier scheint die Wißenschaft auf ewig einzubaun,</l>
            <l>Hier zeigt so mancher Kopf die Kräfte des Verstandes;</l>
            <l>Das herrschende Latein, die Anmuth Griechenlandes</l>
            <l>Kan hier von ihrer Zunft nicht wenig Meister schaun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Weizen trägt auch Spreu, kein Gold ist sonder Schlacken.</l>
            <l>Sagt mir ein Handwerck her, das keine Stümper führt.</l>
            <l>Drum lebt auch hier ein Kiel, der minder schreibt als schmiert</l>
            <l>Und geile Boßheit hegt. Die Unschuld anzuzwacken,</l>
            <l>Den Lehrern Leides thun, das Priesteramt beschreyn,</l>
            <l>Des Nechsten Ehrenkleid mit fremder Scheere kräncken,</l>
            <l>Viel wißen, nichts verstehn, erzehlen und erdencken</l>
            <l>Ist seine ganze Kunst und müßges Fleißigseyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor nennt ich euch das Buch, jezt kennt ihr den Verfaßer,</l>
            <l>Erwegt nunmehr, ob nicht der Vater und das Kind,</l>
            <l>Wie eins des andern werth, einander ähnlich sind.</l>
            <l>Kein wohlgeschmackter Fisch kommt doch aus faulem Waßer.</l>
            <l>Es ist kein Ding so schlimm, es ist zu etwas gut;</l>
            <l>Mir dient die saubre Schrift, daß ich mich übergebe.</l>
            <l>Dies aber schieb ich auf, weil ich das Übel hebe,</l>
            <l>Wenn mir nur jezt jemand vergnügte Posten thut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleich war ich im Begrif, die Zunge loszudrücken,</l>
            <l>Brach Aesculap heraus, weil mich das Schweigen quält.</l>
            <l>Gieb Achtung auf den Trost, den dir mein Mund erzehlt,</l>
            <l>Es wird kein Perlentranck dein Herz so starck erquicken.</l>
            <l>Minerva zog bisher in angeführter Stadt</l>
            <l>Von gut- und edler Zucht vier ungemeine Hähne,</l>
            <l>Vor die ihr Cypris oft zwey Tauben und zwey Schwäne</l>
            <l>Und Juno gar den Pfau umsonst gebothen hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Jüngst' ist noch gar zart und spielt in ihrem Schooße;</l>
            <l>Die Themis, kommt mir vor, verspizt sich schon auf ihn.</l>
            <l>Den einen lies sie mir mit Sorgfalt auferziehn,</l>
            <l>Der ist ohn Ursach nicht nach der Geburth der Große.</l>
            <l>Mercur, der insgemein gar lange Finger braucht,</l>
            <l>Stahl ihr den dritten weg und flog mit dieser Beute</l>
            <l>Nach jenem Tyrus zu, wo auf der Abendseite</l>
            <l>Des fetten Schlesiens der Strand der Oder raucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heut aber, als mein Fuß, den Kriegsgott zu besuchen,</l>
            <l>Der nechst bey Temeswar den Türckschen Hieb empfing,</l>
            <l>Aus meinem Hause trat und zu verbinden gieng,</l>
            <l>Hört ich ein Weibermaul hart und entsezlich fluchen.</l>
            <l>Mein Aug erfuhr es bald, daß es die Misgunst war,</l>
            <l>Die scheusliche Gestalt schien ein verdorrt Gerippe,</l>
            <l>Ein gelb- und halber Zahn biß in die blutge Lippe</l>
            <l>Und ihre Schmähsucht warf die Klauen in das Haar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was, was! so klafte sie, daß mir das Ohr noch klinget,</l>
            <l>Was, steigt der Jüngling schon die Ehrenstufen auf?</l>
            <l>Was, crönt man einen Mensch, der seinen Lebenslauf,</l>
            <l>Wie ehmahls bräuchlich war, noch nicht auf dreyßig bringet?</l>
            <l>Ich merckte kurz darauf, wen dieses Luder schalt,</l>
            <l>Da man den vierten Hahn zu einem Tempel führte</l>
            <l>Und mit Kleinodien, doch nicht so reichlich, zierte,</l>
            <l>Daß sein Verdienst nicht mehr und weit darüber galt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schlich dem Jubel nach, trat furchtsam auf die Schwelle</l>
            <l>Des großen Heiligthums, in dem Sophia sizt.</l>
            <l>Die Pracht strahlt überall, wie wenn es nächtlich blizt,</l>
            <l>Die Ampeln machten es in jedem Winckel helle,</l>
            <l>Die Sänger stritten schön, der Weihrauch dampfte scharf,</l>
            <l>Die Decke war Saphir, der Jaspis lies sich treten,</l>
            <l>Und mitten prahlt' ein Tisch mit köstlichen Geräthen,</l>
            <l>Worzu die Weißheit kam und ihren Mantel warf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie nahm der Pallas flugs den Vogel aus den Händen,</l>
            <l>Die ihn mit Folgendem ihr als ein Opfer gab:</l>
            <l>Nimm hier mein Schooskind hin und richt es weiter ab,</l>
            <l>Ich kan dir meine Gunst nicht herrlicher verpfänden.</l>
            <l>Ihn hat Apollo längst die Singekunst gelehrt</l>
            <l>Und seiner Stimme Schall vor Tausenden gepriesen,</l>
            <l>Er ist nicht obenhin in allem unterwiesen,</l>
            <l>Was zu der Gründligkeit der Wißenschaft gehört.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie schwieg; und sieh, ein Bild des schönsten Frauenzimmers,</l>
            <l>Es schien den Göttern gleich, doch nicht von unsrer Art,</l>
            <l>Fuhr durch den Tempel hin, der fast zum Himmel ward</l>
            <l>Von wegen des von ihr geworfnen Sonnenschimmers.</l>
            <l>Ihr Mund, der mehr ins Ohr als zum Gesichte drang,</l>
            <l>Erhob der Stimme Kraft: Wer Ohren hat, der höre</l>
            <l>Den Spruch Eusebiens! Der Hahn soll mir zur Ehre</l>
            <l>Ein Wächter Zions seyn, womit sie sich verschwang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier schloß der Aesculap. Sein Vater sang vor Freuden</l>
            <l>Und rief: Die Leyer her! Ich bin bereits gesund.</l>
            <l>Schlägt mich bisweilen gleich das Schwerd der Neider wund,</l>
            <l>Muß ich schon als ein Gott mehr als die Menschen leiden,</l>
            <l>Vielleicht kommt einst die Zeit, da mich ein Fürst erhebt,</l>
            <l>Damit der blinde Schwarm mein Volck nicht mehr verhöhne;</l>
            <l>Vorjezt bin ich vergnügt, da einer meiner Söhne</l>
            <l>Im edlen Pleiß-Athen der Ehren näherstrebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelehrt- und kluger Freund, eröfne dies Gedichte.</l>
            <l>Den Schlüßel reichet dir die wahre Redligkeit,</l>
            <l>Die dir dies Unterpfand getreuer Sinnen weiht</l>
            <l>Und sich daran nichts kehrt, daß man sie splitterrichte.</l>
            <l>Die Thorheit wird sich zwar hiermit beleidigt sehn,</l>
            <l>Allein man fürchtet nicht den Bliz von ihrem Dräuen.</l>
            <l>Wer Hecheln schmieden will, muß keine Funcken scheuen.</l>
            <l>Was sie an mir ersucht, mag ihr zum Schimpf geschehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie manchmahl denck ich nicht an die verstrichnen Wochen!</l>
            <l>Der andre Winter schneit den Bergen auf das Haupt,</l>
            <l>Seit das Verhängnüß uns dem süßen Lande raubt,</l>
            <l>In welchem wir der Welt am ersten zugesprochen.</l>
            <l>Dort schloßen du und ich den festen Freundschaftsbund,</l>
            <l>Dort war Vertraulichseyn der Drittmann unsrer Herzen</l>
            <l>Und lies die Einsamkeit auf dem Parnaßus scherzen,</l>
            <l>Wenn seine Castalis uns zu Gebothe stund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du flogst nicht vor der Zeit, wie mancher, aus dem Neste,</l>
            <l>Der, wenn die Schul ihn brennt, nach hohen Schulen lauft</l>
            <l>Und eher wiederkommt, als er den Bart gekauft;</l>
            <l>Du legtest starcken Grund und baust daher auch feste.</l>
            <l>Der Hundertste bekommt der Weißheit Meisterrecht</l>
            <l>Und weis von ihr wohl nichts als nur den bloßen Nahmen,</l>
            <l>Weil der in seiner Brust bekliebne Hochmuthssaamen,</l>
            <l>Wie etwan Bilsenkraut, der Sinnen Kräfte schwächt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er zwingt sich, die Vernunft mit Macht zu unterdrücken,</l>
            <l>Hält ihren Rath vor toll, verhüllt ihr helles Licht,</l>
            <l>Sich selbst hört er nicht an, gläubt, was ein Heuchler spricht,</l>
            <l>Dem Schein und Schwanenschnee der Seelen Schwärze</l>
            <l>Denn übereilt er sich, greift, eh es ihm gehört, [schmücken.</l>
            <l>Mit ungewaschner Hand an die so heilge Biebel,</l>
            <l>Er eifert ohn Verstand, nimmt es nicht wenig übel,</l>
            <l>Wenn ihn sein Schwager nicht als Schriftgelehrten ehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nähm er dein Beyspiel wahr, so würd er beßer lernen,</l>
            <l>Wie uns die Creatur den Schöpfer ofenbahrt,</l>
            <l>Wie manches Wunderwerck Meer, Erd und Luft verwahrt;</l>
            <l>Durch dies begehrstu dich dem Pöbel zu entfernen:</l>
            <l>Was dieses Ganze fast, wie richtig alles geh,</l>
            <l>Wie aller Fäll Erfolg an einer Kette hänge</l>
            <l>Und wie sich ihr Geschehn so ordentlich vermenge,</l>
            <l>Ja wie, was noch nicht ist, schon im Vergangnen steh,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das muß, gelehrter Hahn, dein reifer Fleiß begreifen.</l>
            <l>Erwege, was hieraus vor Lohn und Wollust springt.</l>
            <l>Man wird sich selbst bekand, man ruht, man lacht, man singt,</l>
            <l>Wenn Unglück und Gefahr der Leute Thränen häufen.</l>
            <l>Man sieht mit Frieden an, was Krieg und Eintracht thun,</l>
            <l>Fragt todte Lehrer aus, spricht mit den klügsten Seelen,</l>
            <l>Die nun dem Leibe nach in ihren Grabeshöhlen</l>
            <l>Mehr als zweytausend Jahr so west- als ostwärts ruhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Forthin erwarthet auch der Leibrock deine Lenden,</l>
            <l>Die Gottes Vorsichtszug deßelben würdig preist.</l>
            <l>Dein innerster Beruf, der sich so früh erweist,</l>
            <l>Wird dir bald eußerlich die Wahl der Kirchen senden.</l>
            <l>Sieht ihm ein Gärtner Lust, der einen Baum erzielt,</l>
            <l>Der die genoßne Müh mit reicher Frucht bezahlet,</l>
            <l>So wüntscht ich mir vorjezt die Regung abgemahlet,</l>
            <l>Die über dir das Herz hochwerther Eltern fühlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeßen blick ich dir aus des Parnaßus Auen</l>
            <l>Der Sonnenstraße nach, worauf dein Eifer rennt</l>
            <l>Und durch den Sternenflug die blauen Lüfte trennt,</l>
            <l>Darf aber nachzugehn den Federn noch nicht trauen.</l>
            <l>Sollt einmahl Delius mich höher aufwärts ziehn</l>
            <l>So wird mein Pegasus sich aus den Thälern wagen</l>
            <l>Und deinen Freundschaftsruhm bis an die Hügel tragen,</l>
            <l>Wo der Acarnan blizt und beide Hunde glühn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Las einen frechen Kerl die Musenpriester schimpfen!</l>
            <l>Sein Zahn reißt uns vorwahr nicht eine Sayth entzwey.</l>
            <l>Apollo zwingt so gut des Pythons Raserey</l>
            <l>Als ehmahls Hercules das Thier in Lernens Sümpfen.</l>
            <l>So redlich wir vordem einander wohlgewollt,</l>
            <l>So leicht kan, glaub es nur, in den auch künftgen Jahren</l>
            <l>Dein schönes Violet sich mit dem Lorbeer paaren,</l>
            <l>Um den die Poesie mein junges Haar gerollt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergebliche Gedult! Die Hofnung beßrer Zeiten</l>
            <l>Speist mein Verlangen nur mit faulen Fischen ab.</l>
            <l>Man log vom Juppiter, in Creta sey sein Grab,</l>
            <l>Mir wird man's in der That in Deutschland zubereiten.</l>
            <l>Kein Gönner liebt mein Volck, kein Prinz zieht wie August</l>
            <l>Der Dichter Lorbeerkranz aus dem Verachtungsstaube.</l>
            <l>Der Neid quetscht ihren Ruhm mit seiner Lästerschraube</l>
            <l>Und sezt der Poesie das Mordheft auf die Brust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor dem lebt' eine Welt, die meine Diener ehrte,</l>
            <l>Da Delphus noch nicht schwieg, Rom in der Blüthe stand,</l>
            <l>Mir bothen Könige die gnadenreiche Hand,</l>
            <l>Wenn ihr geübtes Ohr gebundne Sprachen hörte.</l>
            <l>Jezt, seit der Bober-Schwan mein deutsches Kleid gemacht,</l>
            <l>Thät es warhaftig noth, den Magen zu bedencken,</l>
            <l>Ich lief um Fastnachtszeit in alle Krüg und Schencken</l>
            <l>Und leyrte vor ein Brodt vom Mittag in die Nacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein wohlgestimmtes Spiel, das manchen Held besungen,</l>
            <l>Steht kaum noch diesem an, der nach dem Bocke springt.</l>
            <l>Wenn die von Wachs und Rohr gemachte Pfeife klingt,</l>
            <l>So wird mein Flöthenschall durch ihren Thon verdrungen.</l>
            <l>Warum? Die Thorheit schlägt dem groben Midas nach,</l>
            <l>Der von der Pfuscherey des Pans aus Unverstande,</l>
            <l>Zum Nachtheil meiner Kunst, sich selbst zur Straf und Schande,</l>
            <l>Ein seiner Unvernunft gemäßes Urtheil sprach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit solchen Worten schmiß der Fürst der Pierinnen</l>
            <l>Den Unmuth aus der Brust, die Glieder auf die Banck</l>
            <l>Und ward vor Ärgernüß nicht so geschwinde kranck</l>
            <l>Als die Calliope nicht seiner Ohnmacht innen.</l>
            <l>Sie stuzte, schwieg und schrie, die Schwestern liefen zu,</l>
            <l>Doch nein, sie liefen nicht, sie flogen mit den Füßen:</l>
            <l>So lernt ein leichtes Reh, wenn es das Nez durchrißen,</l>
            <l>Was Schröcken und Gefahr vor weite Sprünge thu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Euterpe kam zuerst und strich die kalten Schläfe</l>
            <l>Mit einer Kostbarkeit von Nardenwaßer an.</l>
            <l>Die andern hätten gern ein laut Geschrey gethan,</l>
            <l>Wenn nur der Schlag nicht auch die Zungennerven träfe.</l>
            <l>Nur eine faste sich und sprang zum Aesculap,</l>
            <l>Der durch ein kräftges Salz die Schlafsucht flüchtig machte</l>
            <l>Und den gerührten Gott so weit zurechte brachte,</l>
            <l>Daß er mit welcker Hand ein Lebenszeichen gab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies war der Musen Trost. Doch weil in lezten Zügen</l>
            <l>Ein jezt Verscheidender gar oft gesünder scheint,</l>
            <l>Sich starck und munter macht, bis, eh man es vermeint,</l>
            <l>Die Geister des Geblüts aus ihrer Wohnung fliegen,</l>
            <l>So blieb die Schaar dabey halb furcht-, halb hofnungsvoll</l>
            <l>Und wanckte wie ein Stamm, der manchen Hieb gefühlet</l>
            <l>Und, eh der lezte Schlag das Garaus mit ihm spielet,</l>
            <l>Mit sich nicht einig ist, worauf er fallen soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Zweifels Traurigkeit must endlich Abschied nehmen,</l>
            <l>Als Athem, Farb und Geist dem Krancken wiederkam,</l>
            <l>Der, da er neben sich den Arzt ins Auge nahm,</l>
            <l>Sich also hören ließ: So starck ist Leid und Grämen,</l>
            <l>Daß Götter selbst dadurch dem Tod entgegengehn.</l>
            <l>Doch weil nun, wie es scheint, die Noth fast halb verschwunden,</l>
            <l>So bin ich dir, mein Sohn, vor diesen Fleiß verbunden</l>
            <l>Und finde mich geschickt, mir selber vorzustehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich krancke, wie man sieht, am Leib und am Gemüthe,</l>
            <l>Weil ich die Nordenluft nicht recht gewohnen kan.</l>
            <l>Der Anstoß wandelt mich mit einem Frösteln an</l>
            <l>Und zeiget ein von Gall und Gift verderbt Geblüte.</l>
            <l>Des Magens erster Weg ist gleichfalls sehr verstopft,</l>
            <l>Daher empfind ich oft ein eckelhaftges Grauen.</l>
            <l>Wie kan es anders seyn? Ich muß so viel verdauen,</l>
            <l>Wenn mich die Tadelsucht auf Mund und Finger klopft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch eine Reinigung den Schleim hinwegzuführen,</l>
            <l>Wird also folglich wohl das beste Mittel seyn.</l>
            <l>Doch brauch ich, solchen Wust und Unrath wegzuspeyn,</l>
            <l>Nicht ein Galappenharz noch Weinstein anzurühren,</l>
            <l>Der Finger in den Hals ist eben noch zu schwach.</l>
            <l>Halt! Jezt besinn ich mich, was ich jüngsthin gefunden,</l>
            <l>Es heist dies Vomitiv: Vergnügung müßger Stunden</l>
            <l>Und giebt an Würckung kaum dem stärcksten Pulver nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Tugend dieses Buchs ist nicht genug zu preisen,</l>
            <l>Ich weis, wie dienlich es zu solchen Curen sey.</l>
            <l>Wer einen Mund voll list, dem wird so wohl darbey</l>
            <l>Als Jungfern kaum nicht wird, wenn sie ins Bad verreisen.</l>
            <l>Dies kan ich wohl gestehn: Als ich von ohngefehr</l>
            <l>Es auf dem Trödel sah, wohin man's neulich schickte,</l>
            <l>Schien es, als wenn die Gicht mir jeden Darm verrückte</l>
            <l>Und Juppiters Geschüz in meinem Leibe wär.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Musen wurden roth, sie fingen an zu lachen</l>
            <l>Und fielen ungescheut dem Phoebus in das Wort:</l>
            <l>Ach Vater, nenn uns doch den grundgelehrten Ort</l>
            <l>Und die verschlagne Faust, die solche Schriften machen,</l>
            <l>Ein Schif voll Niesewurz kommt von Anticyra,</l>
            <l>Den Lästrern unsrer Kunst die Nasen vollzureiben.</l>
            <l>Wir wollen einen Rieß des schönen Buchs verschreiben;</l>
            <l>Denn an den Tütten ist ein großer Mangel da.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Antwort gab Bericht: Dort unter den Sudeten,</l>
            <l>Wo Aganippens Quell sich in die Weistriz geußt,</l>
            <l>Liegt ein Hyopolis, das sich gar sehr befleißt,</l>
            <l>Durch manch gelehrtes Kind den bleichen Neid zu tödten.</l>
            <l>Hier scheint die Wißenschaft auf ewig einzubaun,</l>
            <l>Hier zeigt so mancher Kopf die Kräfte des Verstandes;</l>
            <l>Das herrschende Latein, die Anmuth Griechenlandes</l>
            <l>Kan hier von ihrer Zunft nicht wenig Meister schaun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Weizen trägt auch Spreu, kein Gold ist sonder Schlacken.</l>
            <l>Sagt mir ein Handwerck her, das keine Stümper führt.</l>
            <l>Drum lebt auch hier ein Kiel, der minder schreibt als schmiert</l>
            <l>Und geile Boßheit hegt. Die Unschuld anzuzwacken,</l>
            <l>Den Lehrern Leides thun, das Priesteramt beschreyn,</l>
            <l>Des Nechsten Ehrenkleid mit fremder Scheere kräncken,</l>
            <l>Viel wißen, nichts verstehn, erzehlen und erdencken</l>
            <l>Ist seine ganze Kunst und müßges Fleißigseyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor nennt ich euch das Buch, jezt kennt ihr den Verfaßer,</l>
            <l>Erwegt nunmehr, ob nicht der Vater und das Kind,</l>
            <l>Wie eins des andern werth, einander ähnlich sind.</l>
            <l>Kein wohlgeschmackter Fisch kommt doch aus faulem Waßer.</l>
            <l>Es ist kein Ding so schlimm, es ist zu etwas gut;</l>
            <l>Mir dient die saubre Schrift, daß ich mich übergebe.</l>
            <l>Dies aber schieb ich auf, weil ich das Übel hebe,</l>
            <l>Wenn mir nur jezt jemand vergnügte Posten thut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleich war ich im Begrif, die Zunge loszudrücken,</l>
            <l>Brach Aesculap heraus, weil mich das Schweigen quält.</l>
            <l>Gieb Achtung auf den Trost, den dir mein Mund erzehlt,</l>
            <l>Es wird kein Perlentranck dein Herz so starck erquicken.</l>
            <l>Minerva zog bisher in angeführter Stadt</l>
            <l>Von gut- und edler Zucht vier ungemeine Hähne,</l>
            <l>Vor die ihr Cypris oft zwey Tauben und zwey Schwäne</l>
            <l>Und Juno gar den Pfau umsonst gebothen hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Jüngst' ist noch gar zart und spielt in ihrem Schooße;</l>
            <l>Die Themis, kommt mir vor, verspizt sich schon auf ihn.</l>
            <l>Den einen lies sie mir mit Sorgfalt auferziehn,</l>
            <l>Der ist ohn Ursach nicht nach der Geburth der Große.</l>
            <l>Mercur, der insgemein gar lange Finger braucht,</l>
            <l>Stahl ihr den dritten weg und flog mit dieser Beute</l>
            <l>Nach jenem Tyrus zu, wo auf der Abendseite</l>
            <l>Des fetten Schlesiens der Strand der Oder raucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heut aber, als mein Fuß, den Kriegsgott zu besuchen,</l>
            <l>Der nechst bey Temeswar den Türckschen Hieb empfing,</l>
            <l>Aus meinem Hause trat und zu verbinden gieng,</l>
            <l>Hört ich ein Weibermaul hart und entsezlich fluchen.</l>
            <l>Mein Aug erfuhr es bald, daß es die Misgunst war,</l>
            <l>Die scheusliche Gestalt schien ein verdorrt Gerippe,</l>
            <l>Ein gelb- und halber Zahn biß in die blutge Lippe</l>
            <l>Und ihre Schmähsucht warf die Klauen in das Haar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was, was! so klafte sie, daß mir das Ohr noch klinget,</l>
            <l>Was, steigt der Jüngling schon die Ehrenstufen auf?</l>
            <l>Was, crönt man einen Mensch, der seinen Lebenslauf,</l>
            <l>Wie ehmahls bräuchlich war, noch nicht auf dreyßig bringet?</l>
            <l>Ich merckte kurz darauf, wen dieses Luder schalt,</l>
            <l>Da man den vierten Hahn zu einem Tempel führte</l>
            <l>Und mit Kleinodien, doch nicht so reichlich, zierte,</l>
            <l>Daß sein Verdienst nicht mehr und weit darüber galt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schlich dem Jubel nach, trat furchtsam auf die Schwelle</l>
            <l>Des großen Heiligthums, in dem Sophia sizt.</l>
            <l>Die Pracht strahlt überall, wie wenn es nächtlich blizt,</l>
            <l>Die Ampeln machten es in jedem Winckel helle,</l>
            <l>Die Sänger stritten schön, der Weihrauch dampfte scharf,</l>
            <l>Die Decke war Saphir, der Jaspis lies sich treten,</l>
            <l>Und mitten prahlt' ein Tisch mit köstlichen Geräthen,</l>
            <l>Worzu die Weißheit kam und ihren Mantel warf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie nahm der Pallas flugs den Vogel aus den Händen,</l>
            <l>Die ihn mit Folgendem ihr als ein Opfer gab:</l>
            <l>Nimm hier mein Schooskind hin und richt es weiter ab,</l>
            <l>Ich kan dir meine Gunst nicht herrlicher verpfänden.</l>
            <l>Ihn hat Apollo längst die Singekunst gelehrt</l>
            <l>Und seiner Stimme Schall vor Tausenden gepriesen,</l>
            <l>Er ist nicht obenhin in allem unterwiesen,</l>
            <l>Was zu der Gründligkeit der Wißenschaft gehört.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie schwieg; und sieh, ein Bild des schönsten Frauenzimmers,</l>
            <l>Es schien den Göttern gleich, doch nicht von unsrer Art,</l>
            <l>Fuhr durch den Tempel hin, der fast zum Himmel ward</l>
            <l>Von wegen des von ihr geworfnen Sonnenschimmers.</l>
            <l>Ihr Mund, der mehr ins Ohr als zum Gesichte drang,</l>
            <l>Erhob der Stimme Kraft: Wer Ohren hat, der höre</l>
            <l>Den Spruch Eusebiens! Der Hahn soll mir zur Ehre</l>
            <l>Ein Wächter Zions seyn, womit sie sich verschwang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier schloß der Aesculap. Sein Vater sang vor Freuden</l>
            <l>Und rief: Die Leyer her! Ich bin bereits gesund.</l>
            <l>Schlägt mich bisweilen gleich das Schwerd der Neider wund,</l>
            <l>Muß ich schon als ein Gott mehr als die Menschen leiden,</l>
            <l>Vielleicht kommt einst die Zeit, da mich ein Fürst erhebt,</l>
            <l>Damit der blinde Schwarm mein Volck nicht mehr verhöhne;</l>
            <l>Vorjezt bin ich vergnügt, da einer meiner Söhne</l>
            <l>Im edlen Pleiß-Athen der Ehren näherstrebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelehrt- und kluger Freund, eröfne dies Gedichte.</l>
            <l>Den Schlüßel reichet dir die wahre Redligkeit,</l>
            <l>Die dir dies Unterpfand getreuer Sinnen weiht</l>
            <l>Und sich daran nichts kehrt, daß man sie splitterrichte.</l>
            <l>Die Thorheit wird sich zwar hiermit beleidigt sehn,</l>
            <l>Allein man fürchtet nicht den Bliz von ihrem Dräuen.</l>
            <l>Wer Hecheln schmieden will, muß keine Funcken scheuen.</l>
            <l>Was sie an mir ersucht, mag ihr zum Schimpf geschehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie manchmahl denck ich nicht an die verstrichnen Wochen!</l>
            <l>Der andre Winter schneit den Bergen auf das Haupt,</l>
            <l>Seit das Verhängnüß uns dem süßen Lande raubt,</l>
            <l>In welchem wir der Welt am ersten zugesprochen.</l>
            <l>Dort schloßen du und ich den festen Freundschaftsbund,</l>
            <l>Dort war Vertraulichseyn der Drittmann unsrer Herzen</l>
            <l>Und lies die Einsamkeit auf dem Parnaßus scherzen,</l>
            <l>Wenn seine Castalis uns zu Gebothe stund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du flogst nicht vor der Zeit, wie mancher, aus dem Neste,</l>
            <l>Der, wenn die Schul ihn brennt, nach hohen Schulen lauft</l>
            <l>Und eher wiederkommt, als er den Bart gekauft;</l>
            <l>Du legtest starcken Grund und baust daher auch feste.</l>
            <l>Der Hundertste bekommt der Weißheit Meisterrecht</l>
            <l>Und weis von ihr wohl nichts als nur den bloßen Nahmen,</l>
            <l>Weil der in seiner Brust bekliebne Hochmuthssaamen,</l>
            <l>Wie etwan Bilsenkraut, der Sinnen Kräfte schwächt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er zwingt sich, die Vernunft mit Macht zu unterdrücken,</l>
            <l>Hält ihren Rath vor toll, verhüllt ihr helles Licht,</l>
            <l>Sich selbst hört er nicht an, gläubt, was ein Heuchler spricht,</l>
            <l>Dem Schein und Schwanenschnee der Seelen Schwärze</l>
            <l>Denn übereilt er sich, greift, eh es ihm gehört, [schmücken.</l>
            <l>Mit ungewaschner Hand an die so heilge Biebel,</l>
            <l>Er eifert ohn Verstand, nimmt es nicht wenig übel,</l>
            <l>Wenn ihn sein Schwager nicht als Schriftgelehrten ehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nähm er dein Beyspiel wahr, so würd er beßer lernen,</l>
            <l>Wie uns die Creatur den Schöpfer ofenbahrt,</l>
            <l>Wie manches Wunderwerck Meer, Erd und Luft verwahrt;</l>
            <l>Durch dies begehrstu dich dem Pöbel zu entfernen:</l>
            <l>Was dieses Ganze fast, wie richtig alles geh,</l>
            <l>Wie aller Fäll Erfolg an einer Kette hänge</l>
            <l>Und wie sich ihr Geschehn so ordentlich vermenge,</l>
            <l>Ja wie, was noch nicht ist, schon im Vergangnen steh,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das muß, gelehrter Hahn, dein reifer Fleiß begreifen.</l>
            <l>Erwege, was hieraus vor Lohn und Wollust springt.</l>
            <l>Man wird sich selbst bekand, man ruht, man lacht, man singt,</l>
            <l>Wenn Unglück und Gefahr der Leute Thränen häufen.</l>
            <l>Man sieht mit Frieden an, was Krieg und Eintracht thun,</l>
            <l>Fragt todte Lehrer aus, spricht mit den klügsten Seelen,</l>
            <l>Die nun dem Leibe nach in ihren Grabeshöhlen</l>
            <l>Mehr als zweytausend Jahr so west- als ostwärts ruhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Forthin erwarthet auch der Leibrock deine Lenden,</l>
            <l>Die Gottes Vorsichtszug deßelben würdig preist.</l>
            <l>Dein innerster Beruf, der sich so früh erweist,</l>
            <l>Wird dir bald eußerlich die Wahl der Kirchen senden.</l>
            <l>Sieht ihm ein Gärtner Lust, der einen Baum erzielt,</l>
            <l>Der die genoßne Müh mit reicher Frucht bezahlet,</l>
            <l>So wüntscht ich mir vorjezt die Regung abgemahlet,</l>
            <l>Die über dir das Herz hochwerther Eltern fühlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeßen blick ich dir aus des Parnaßus Auen</l>
            <l>Der Sonnenstraße nach, worauf dein Eifer rennt</l>
            <l>Und durch den Sternenflug die blauen Lüfte trennt,</l>
            <l>Darf aber nachzugehn den Federn noch nicht trauen.</l>
            <l>Sollt einmahl Delius mich höher aufwärts ziehn</l>
            <l>So wird mein Pegasus sich aus den Thälern wagen</l>
            <l>Und deinen Freundschaftsruhm bis an die Hügel tragen,</l>
            <l>Wo der Acarnan blizt und beide Hunde glühn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Las einen frechen Kerl die Musenpriester schimpfen!</l>
            <l>Sein Zahn reißt uns vorwahr nicht eine Sayth entzwey.</l>
            <l>Apollo zwingt so gut des Pythons Raserey</l>
            <l>Als ehmahls Hercules das Thier in Lernens Sümpfen.</l>
            <l>So redlich wir vordem einander wohlgewollt,</l>
            <l>So leicht kan, glaub es nur, in den auch künftgen Jahren</l>
            <l>Dein schönes Violet sich mit dem Lorbeer paaren,</l>
            <l>Um den die Poesie mein junges Haar gerollt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
