<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Betäubet vom Gewühl der Stadt, der Thorheit müde,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">30</measure>
        <measure type="verses">560</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-16 3-20 4-14 5-12 6-16 7-20 8-6 9-48 10-14 11-34 12-28 13-26 14-16 15-4 16-6 17-16 18-20 19-14 20-12 21-16 22-20 23-6 24-48 25-14 26-34 27-28 28-26 29-16 30-4</measure>
        <measure type="syllables">6970</measure>
        <measure type="tokens">4662</measure>
        <measure type="characters">28204</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Betäubet vom Gewühl der Stadt, der Thorheit müde,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betäubet vom Gewühl der Stadt, der Thorheit müde,</l>
            <l>Flücht ich aufs felge Land. – Empfang mich, werther Friede!</l>
            <l>Die Einfalt, der ich oft mich in die Arme warf,</l>
            <l>Hat, was der Dichter wünscht, und was der Mensch bedarf;</l>
            <l>Der Demuth wahre Pracht, dem Mässigen die Fülle,</l>
            <l>Vergnügen für das Herz, und für die Weisheit Stille.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dir, du kleines Dorf! – Zwar schlechte Hütten nur</l>
            <l>Beschatten hie und da die angenehme Flur,</l>
            <l>Von altem Moose grau, mit Rebenlaub umwunden,</l>
            <l>In Büschen halb versteckt, still, wie die Abendstunden,</l>
            <l>Einfältig, wie die Treu, von Menschen leer, allein,</l>
            <l>Vergessen von der Welt, – wie ich gewünscht zu seyn.</l>
            <l>Zwar steiget hier kein Thurm, begaft von blödem Volke,</l>
            <l>Verwegen Himmel an, und trägt die dunkle Wolke;</l>
            <l>Kein marmorner Pallast, von dem am hohen Tag</l>
            <l>Auf langen Gassen noch der kalte Schatten lag,</l>
            <l>Sieht über andre hin, und zeiget auf Corniesen,</l>
            <l>Umsonst! der Nachbarschaft zu klein gehaune Riesen.</l>
            <l>Kein strebender Alcid trägt hier ein Thor, und fasst</l>
            <l>Mit nervenvollem Arm des Bogens schöne Last;</l>
            <l>Allein, gewährte mir der Himmel eine Bitte,</l>
            <l>Wie froh vergäss ich ihn, und wählte jene Hütte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In jener Dunkelheit, von Bäumen eingehüllt,</l>
            <l>Dort, wo der Anger sanft zum kleinen Hügel schwillt,</l>
            <l>Am spiegelklaren Bach, in dem des Ufers Höhen</l>
            <l>Die über ihren Hang gelehnte Eiche sehen,</l>
            <l>Beschaut sie hier das Feld, und dort den schönen Bach;</l>
            <l>Die Wände schlechter Thon, bemoostes Stroh ihr Dach,</l>
            <l>Vom nachbarlichen Grund durch Weiden abgeschieden,</l>
            <l>Vergnügen innerhalb, und rings umher der Frieden.</l>
            <l>Nur unterbricht das Lied der süssen Nachtigall,</l>
            <l>Und von der Weide her ein froher Wiederhall,</l>
            <l>Der West, den, wenn er laut durch rege Büsche spielet,</l>
            <l>In jedem Blatt beseelt, die ganze Eiche fühlet,</l>
            <l>Der Schwalbe froh Geschwätz vom Moos bewachsnen Dach,</l>
            <l>Der dunkel murmelnde vorbey gegossne Bach,</l>
            <l>Und bald des Hirten Lied, und bald des Viehs Gebrülle,</l>
            <l>[o ländliche Musik!] die angenehme Stille!</l>
            <l>Ein schlankes Immergrün, geleitet von der Hand</l>
            <l>Des Landmanns, schlinget sich beschattend um die Wand,</l>
            <l>Bebt um die Fenster her, und kühlt die heissen Lüfte,</l>
            <l>Und vor der Schwelle haucht das Veilchen süsse Düfte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O! unverdorbene, o reizende Natur,</l>
            <l>Der Ort, der dich nicht hat, bedarf der Künste nur!</l>
            <l>Auch die Zufriedenheit, hasst, so wie du, Gepränge,</l>
            <l>Wählt für den Schimmer Ruh, und Stille für Gedränge.</l>
            <l>Der Philomele gleich, die, durch Gewühl verjagt,</l>
            <l>Einsame Büsche sucht, und ödern Fluren klagt,</l>
            <l>Entweicht sie dem Geräusch um prangende Gebäude,</l>
            <l>Wo aussen Schimmer herscht, und innen Lerm für Freude.</l>
            <l>Der schlechten Geldsucht feind, und eitler Ruhmbegier,</l>
            <l>Geht sie der Einfalt nach, und findet Ruh bey ihr;</l>
            <l>Besucht, dem Landmann gleich, die Schatten seiner Wälder,</l>
            <l>Bepflügt mit ihm sein Land, und mäht mit ihm die Felder;</l>
            <l>Theilt Arbeit, und Genuss, wie Lust und Ungemach,</l>
            <l>Vergiesset Schweiss mit ihm, und schläft bey ihm am Bach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der abgedankte Knecht der Schwelgerey, der reiche</l>
            <l>Unglückliche, erschöpft, des weiten Pallasts Leiche,</l>
            <l>Der jetzt den siechen Leib, im Alter seine Last,</l>
            <l>Auf Stützen mühsam schleppt, und seine Jugend hasst,</l>
            <l>Mag satt am vollen Tisch, und freudenleer bey Freude,</l>
            <l>Und durstig unterm Wein, und schlummerlos auf Seide,</l>
            <l>Im ungeniessbaren, verwünschten Ueberfluss,</l>
            <l>Ein immer lüsterner, und ekler Tantalus,</l>
            <l>Der Sonne ungesehn, in seinem Schatz begraben,</l>
            <l>Mit allem überhäuft, vergeblich alles haben!</l>
            <l>Bey jenem kehrt Genuss bey frommer Armuth ein,</l>
            <l>Der Reichthum ohne Gold, und Freuden ohne Wein,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O dreymal glückliche Bewohner solcher Hütten!</l>
            <l>Was lässt der Himmel euch verwünschen oder bitten?</l>
            <l>Was oft dem König fehlt, was Städter selten sehn,</l>
            <l>Die süße Freyheit, Erd und Himmel find hier schön.</l>
            <l>Es lacht rings um euch her die Freude aus den Wäldern,</l>
            <l>Die Ruh vom kühlen Bach, der Seegen von den Feldern:</l>
            <l>An Wonne unerschöpft, an tausend Schätzen reich,</l>
            <l>Ist Frühling, Sommer, Herbst, ist ganz das Jahr für euch!</l>
            <l>Zum Lohn für eure Müh, zur Lust bey der Beschwerde,</l>
            <l>Schmückt und bereichert sich die mütterliche Erde.</l>
            <l>Der Hunger, den kein Koch, der Schlummer, den kein Geld,</l>
            <l>Gesundheit, die kein Arzt, und Ruh, die keine Welt,</l>
            <l>Die Ruhe ohne Neid, die selbst nicht Kronen geben,</l>
            <l>Das unschätzbare Gut, das Glück, das wahre Leben,</l>
            <l>Die alle giebet euch eur Stand, und Fleiss er schafft,</l>
            <l>Verdienet, würzt eur Mahl, und giebt ihm seine Kraft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn noch geschwellt vom Schnee, den heitre Sonnen schmelzen,</l>
            <l>Durchs Thal die Bäche sich, so voll, wie Flüsse, wälzen,</l>
            <l>Bevor, vom öftern Hauch des Ostes eingezwängt,</l>
            <l>Der ungeborne Flor die schwangre Knospe sprengt,</l>
            <l>Treibt, wenn die Sonne kömt, wenn rund umher die Höhen</l>
            <l>Und Büsche, weiss von Reif, durch dünne Nebel sehen,</l>
            <l>Im kalten Morgenwind der Landmann seine Schaar,</l>
            <l>Schweiss rinnt von seiner Stirn, und Eis hängt ihm im Haar. –</l>
            <l>Die Sonne gehet auf; die Nebel sinken nieder,</l>
            <l>Der Hügel steigt hervor, die Welt erscheint ihm wieder.</l>
            <l>Bald aber lässt ihr Strahl den Schoos der starren Flur,</l>
            <l>Und weckt die Zeugungskraft der wirksamen Natur:</l>
            <l>Dann schwillt der Acker auf, dann wickeln Büsch und Wälder</l>
            <l>Die jungen Schatten aus, und Grün bedeckt die Felder:</l>
            <l>Bis, tief im schönen Jahr, der heisse Südwind keicht,</l>
            <l>Das Blatt sich tiefer färbt, die volle Aehre bleicht;</l>
            <l>Und dann ist weit umher – welch eine Augenweide!</l>
            <l>Wohin der Blick nur fällt, nur Himmel und Getraide,</l>
            <l>Und Hecken sehn daraus, wie Inseln aus dem Meer,</l>
            <l>Und Weste jagen drauf die Wellen vor sich her.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O angenehme Müh! wenn Aehren, die hier wallen,</l>
            <l>Nach eines Jahres Schweiss, vor seiner Sichel fallen!</l>
            <l>Und wenn der nahe Herbst, der seiner Last ersinkt,</l>
            <l>Den Schnitter von der Flur in reiche Gärten winkt,</l>
            <l>Wo unter süsser Frucht der Obstbaum niederhänget,</l>
            <l>Und der gehäufte Saft die reife Traube drenget!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So folgt hier Müh auf Müh; jedoch belohnte Mühe,</l>
            <l>Vom Lenz zum Winter fort, belohnte süsse Mühe!</l>
            <l>Die Sonne gehe auf, sie senke sich ins Meer,</l>
            <l>Nie ist er Arbeitslos – und niemals Freudenleer.</l>
            <l>Am Abend werden ihn der Seinigen Verlangen,</l>
            <l>Der Hunger an dem Tisch, der Schlaf auf Streu empfangen.</l>
            <l>Mit keinem Saft des Mohns erkünstelt er sich Ruh,</l>
            <l>Sie überschleicht ihn selbst, sein Auge fällt ihm zu:</l>
            <l>Der balsamreiche Schlaf, ihn wieder zu verjüngen,</l>
            <l>Regt säuselnd über ihm die schwanenweichen Schwingen.</l>
            <l>Kein schwarzes Bild der Nacht, das Kind der Phantasey,</l>
            <l>Empfangen von der Schuld, gesäuget von der Reu;</l>
            <l>Kein Traum, der Grosse quält, von Rechten, die verachtet,</l>
            <l>Von Ländern, die verprasst, von Menschen, die geschlachtet,</l>
            <l>Und Wittwen, die gedrückt, Weh über Unrecht schreyn,</l>
            <l>Spricht bey den Dürftigen, in kleinen Hütten, ein.</l>
            <l>Die Sorge, die sich leis' ins Schloss der Fürsten schleichet,</l>
            <l>Und oft den Schlaf vom Aug' auch eines </l>
            <l>Was den verfallnen Geiz, und was die Ehrsucht quält,</l>
            <l>Das Gold, worauf er liegt, der Orden, der ihr fehlt,</l>
            <l>Besorgniss, Hofnungen, Gram, Neid, Gewissenszweifel,</l>
            <l>Der Höllen ganzes Heer, die innerlichen Teufel,</l>
            <l>Mit jedem Sträflichen, durch ein gleich enges Band,</l>
            <l>Wie Ruh und Tugenden, der Fromm' und Gott verwand,</l>
            <l>Die alle führt mit sich, so bald die goldne Röthe</l>
            <l>Am Horizont verblasst, der Abend in die Städte.</l>
            <l>Dort äffen sie im Slaf die Thaten, die der Tag</l>
            <l>Gesehn, und nicht gesehn, – so gar Gedanken nach.</l>
            <l>Dort, im bewachten Saal, wo der gekrönte Würger</l>
            <l>Auf weichen Rosen liegt, weint der bedrängte Bürger:</l>
            <l>Und Gräber senden ihm, wenn Menschen um ihn her</l>
            <l>Stumm, oder Schmeichler sind, ernsthaftre Prediger.</l>
            <l>Auf Eidern wälzt sich dort, durch lange grause Nächte,</l>
            <l>Gefoltert von sich selbst, der grosse Ungerechte.</l>
            <l>Angst stürmt in seiner Brust, um ihn verbreitet sich</l>
            <l>Die ernste Mitternacht, todt, schaurvoll, fürchterlich.</l>
            <l>Da kennt er sich erst selbst, des Heiligen Verächter,</l>
            <l>Der Waisen Plünderer, den Schänder keuscher Töchter,</l>
            <l>Der durch Betrug und Raub sich Fluch und Schätze häuft,</l>
            <l>Der Armen Schweiss verschwelgt, der Wittwen Thränen säuft;</l>
            <l>Und was nur Frevler quält, belagert seine Schwelle:</l>
            <l>Sein Pfühl ein Folterbett, sein Pallast eine Hölle!</l>
            <l>Er bebt, er windet sich, sein Herz fliegt, kalter Sekweiss</l>
            <l>Quillt aus der blassen Stirn. – Indessen schläft ein Greis,</l>
            <l>Vom seligen Gefühl der Unschuld eingewieget,</l>
            <l>Geruhig, ob er gleich auf blosser Erde lieget,</l>
            <l>Und sicher legt der Hirt auf einen nackten Stein</l>
            <l>Sein Haupt, und schläft im Thal sanft unter Beten ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O beste Trösterin, Unsträflichkeit der Sitten!</l>
            <l>Wie wohl verwandelst du in Schlösser arme Hütten!</l>
            <l>Wenn in den Wassertrunk, der unsern Durst erfrischt,</l>
            <l>Sich keines Armen Schweiss, und keine Thräne mischt;</l>
            <l>Wenn für genugsam Brodt, der Erd und Gottes Gaben,</l>
            <l>Die Erde und ihr Gott, nur Dank und Pflege haben;</l>
            <l>Wenn wir, durch Stroh geschützt, für Regen, Frost und Wind,</l>
            <l>Und durch Leutseligkeit, für Menschen sicher sind;</l>
            <l>Im guten Glück nicht stolz, im widrigen gelassen,</l>
            <l>Den Tod nicht weichlich scheun, noch feig das Leben hassen! –</l>
            <l>Und diese Trösterin – wofern sie ein Revier,</l>
            <l>Vor tausenden bewohnt – wo wohnt sie sonst, als hier?</l>
            <l>Hier, im vergessnen Dorf, wo einer so viel Gaben</l>
            <l>Des Glücks, als andere, und alle wenig haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie sät hier Momus das, warum die eine Welt</l>
            <l>Die andre öde macht, der Zwietracht Saamen, Geld.</l>
            <l>Kein Reichthum zeugt hier Stolz, kein Stolz erweckt zum Neide,</l>
            <l>Kein Neid zum Menschenhass, kein Hass zu böser Freude.</l>
            <l>Er flösst den Seelen nicht im schwelgerischen Wein</l>
            <l>Durst nach des andern Gold, und endlich Blutdurst ein.</l>
            <l>Die Armuth, oft ein Schutz und Zaum der Tugendhaften,</l>
            <l>Verwahrt das fromme Herz für starke Leidenschaften.</l>
            <l>Des Landmanns reines Blut hält immer einen Lauf,</l>
            <l>Erstarret nie vor Furcht, kocht nie vom Jachzorn auf.</l>
            <l>Ihn pflegt nicht Müssiggang, er trinkt nicht aus den Brüsten</l>
            <l>Der weichen Schwelgerey die heisse Brunst in Lüsten.</l>
            <l>Der allersüsseste der Triebe der Natur,</l>
            <l>Das menschlichste Gefühl, die Lieb', erwärmt ihn nur;</l>
            <l>Wenn gleiche Zärtlichkeit, gleich frey, gleich angeerbet,</l>
            <l>Wo Lycidas erscheint, der Phillis Wange färbet.</l>
            <l>Die graue Mutter siehts, schliesst, segnet ihre Eh,</l>
            <l>Und druckt des Mädchens Hand sanft in die seinige.</l>
            <l>Kein Hymen schmiedet hier aus Golde seine Kette,</l>
            <l>Und reisst die blasse Braut in ein verwünschtes Bette:</l>
            <l>Kein Vater wuchert hier mit Töchtern, und das Band</l>
            <l>Der Ehrsucht fesselt nie die ungegebne Hand.</l>
            <l>Kein schnöder Kuss entweiht die Liebe: kein Verräther</l>
            <l>Stösst einen Dolch ins Herz der Männer, und der Väter,</l>
            <l>Drückt Schand auf einen Stamm, entzweyt ein glücklich Haus,</l>
            <l>Und löscht, vielleicht in Blut, die Fackel Hymens aus:</l>
            <l>Kein Lovelace missbraucht in fürchterlichen Schwüren</l>
            <l>Den Namen Gottes, um die Unschuld zu verführen;</l>
            <l>Entweiht das Lieblingskind, das er der Mutter nahm,</l>
            <l>Und freuet sich des Siegs. Gequält von Reu, und Schaam,</l>
            <l>Sitzt die Verlassene, und Ströme Thränen fliessen</l>
            <l>Auf den verwelkten Kranz, [er liegt zu ihren Füssen]</l>
            <l>Sinnt, jammert, seufzt um ihn. – Doch er lässt sie der Schmach,</l>
            <l>Die Leidende, und flieht – Fluch jägt dir, Mörder, nach!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar ist das Land, wo nur der beste der Gewinnste</l>
            <l>Ein Kranz von Aehren ist, kein Boden für die Künste.</l>
            <l>Die Sonne, welche ihr belebendes Gesicht</l>
            <l>Auf diese Felder kehrt, ist ihre Sonne nicht.</l>
            <l>Im güldnen Strahl des Hofs, gepflegt von stolzer Güte,</l>
            <l>Und milder Eitelkeit, entfalten sie die Blüte.</l>
            <l>Hier steht kein Flaccus auf, erwecket vom Mäcen,</l>
            <l>Und singt uns Tugenden – und mahlt uns Laster schön:</l>
            <l>Kein Angelo erwärmt die Seele hier durch Minen</l>
            <l>Der Andacht – und das Blut durch Reize nackter Phrynen;</l>
            <l>Kein Hasse steht hier auf, der Zaubersaiten schlägt,</l>
            <l>Entzückt – und weichliche Empfindungen erregt;</l>
            <l>Hier schafft kein Phidias aus Felsen, oder Eichen</l>
            <l>Den Zevs, der Blitze trägt – zum Untergang der Reichen;</l>
            <l>Kein künstlicher Vitruv thürmt hier sein Schloss aus Stein</l>
            <l>Von Paros auf – und prägt Bewundrern Hochmuth ein.</l>
            <l>Doch, Armuth! wenn von dir die Künste sich entfernen,</l>
            <l>So fehlt dir nur Gefahr, die Ueppigkeit zu lernen!</l>
            <l>Dies schwesterliche Chor füllt ein wollüstig Land</l>
            <l>Mit schönen Thorheiten, und königlichem Tand;</l>
            <l>Verkleidet unter Pracht die innerliche Blösse,</l>
            <l>Und täuschet den Begriff von Kleinheit oder Grösse.</l>
            <l>Verachtung höhnt durch sie der Tugend Hütten an;</l>
            <l>Im Pallast wohnt da nur des Pöbels grosser Mann.</l>
            <l>Dem dienet jede Kunst, den sichern seine Schätze,</l>
            <l>So oft er Waisen drückt, für Schand und für Gesetze.</l>
            <l>Sein Nachbar ahmt ihm nach – dem Neid ist nichts zu schwer! –</l>
            <l>Er scharrt, saugt Wittwen aus, raubt, und wird gross, wie er.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Zeit der Redlichkeit und Einfalt, bessrer Sitten!</l>
            <l>Als Helden pflügeten, die für die Freyheit stritten;</l>
            <l>Als man für Brodt und Ruh – des Lebens bestes Gut! –</l>
            <l>Der Erde Schweiss bezahlt', und seinem Lande Blut;</l>
            <l>Als Consuls ihre Hand, in ungestümen Tagen,</l>
            <l>Am Pfluge härteten, und lernten, Frost ertragen;</l>
            <l>Als – o! der güldnen Zeit, die Curier gebahr! –</l>
            <l>Der Name, Ackermann, ein Ehrennamen war;</l>
            <l>Als Regulus, Valer und Cincinnatus trieben,</l>
            <l>Was</l>
            <l>Wo bist du, beste Zeit! wo bist du? – blieb von dir</l>
            <l>Der Erde noch ein Theil, so find ich ihn nur hier!</l>
            <l>In diesen Hütten nur, wo graue Männer sterben,</l>
            <l>Und Stärke, Einfalt, Muth auf ihre Kinder erben;</l>
            <l>Wo, rauher von Natur, die Erde minder blüht,</l>
            <l>Und harte Jünglinge und starke Eichen zieht.</l>
            <l>Die Stadt giebt ihre Ruh Gedungnen zu verfechten,</l>
            <l>Ihr Wohl den Fremdlingen, und ihre Felder Knechten.</l>
            <l>Die Erde rächt den Schimpf; sie giebt für schweres Korn</l>
            <l>Dem Städter Spreu zurück, und trägt für Aehren Dorn.</l>
            <l>Wie würde doch, noch warm vom Busen der Themiren,</l>
            <l>Die weiche Hand Adons das Schwerdt des Krieges führen?</l>
            <l>Wie wär er stark genug, den Pflug durchs Land zu ziehn?</l>
            <l>Ein Hauch, ein Thau, ein Strahl der Sonne tödtet ihn.</l>
            <l>Und doch verachtet er den Landmann! – Froh, gelassen,</l>
            <l>Vergiesst der Schweiss, und darbt: die Müssiggänger prassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er darbt? – Im Ueberfluss, den seine Händ erwarben,</l>
            <l>Wofür er Schweiss vergiesst, o Schicksal! muss er darben?</l>
            <l>Der Städter nennt es so. Ihm, der den Spruch nicht fasst,</l>
            <l>Reich seyn, heisst gnügsam seyn, ihm darbet, wer nicht prasst.</l>
            <l>Wie selig lebt indess, von seiner Welt geschieden,</l>
            <l>Vergnügt mit seinem Stand, mit der Natur zufrieden,</l>
            <l>Getränkt vom reinen Bach, genährt von seiner Saat,</l>
            <l>Der fromme Mann, der nichts begehrt, als was er hat!</l>
            <l>Er kennt die Güter nicht, die andre Länder nähren,</l>
            <l>Fühlt kein Bedürfniss mehr, und weiss nicht zu begehren,</l>
            <l>Lässt, was der Geiz umsonst, der Stolz zur Straf erhält,</l>
            <l>Den Crassus ihren Schatz, den Cäsars ihre Welt,</l>
            <l>Und denkt im kühlen Busch, an Quellen heitrer Wasser</l>
            <l>Nicht an des Fürsten Schloss, nicht an den Kelch der Prasser.</l>
            <l>Sein frohes Leben fliesst geschäftig Sorgen leer,</l>
            <l>Wie über Veilchen hin die Quelle bebt, daher. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O mögte, mein Orest! auch mir das Schicksal geben,</l>
            <l>So ruhig unbekannt, so für mich selbst zu leben!</l>
            <l>So einsam ungestört, – nur einen Freund um mich,</l>
            <l>Gefühlvoll, offen, treu, ganz mir geschaffen – Dich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betäubet vom Gewühl der Stadt, der Thorheit müde,</l>
            <l>Flücht ich aufs felge Land. – Empfang mich, werther Friede!</l>
            <l>Die Einfalt, der ich oft mich in die Arme warf,</l>
            <l>Hat, was der Dichter wünscht, und was der Mensch bedarf;</l>
            <l>Der Demuth wahre Pracht, dem Mässigen die Fülle,</l>
            <l>Vergnügen für das Herz, und für die Weisheit Stille.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dir, du kleines Dorf! – Zwar schlechte Hütten nur</l>
            <l>Beschatten hie und da die angenehme Flur,</l>
            <l>Von altem Moose grau, mit Rebenlaub umwunden,</l>
            <l>In Büschen halb versteckt, still, wie die Abendstunden,</l>
            <l>Einfältig, wie die Treu, von Menschen leer, allein,</l>
            <l>Vergessen von der Welt, – wie ich gewünscht zu seyn.</l>
            <l>Zwar steiget hier kein Thurm, begaft von blödem Volke,</l>
            <l>Verwegen Himmel an, und trägt die dunkle Wolke;</l>
            <l>Kein marmorner Pallast, von dem am hohen Tag</l>
            <l>Auf langen Gassen noch der kalte Schatten lag,</l>
            <l>Sieht über andre hin, und zeiget auf Corniesen,</l>
            <l>Umsonst! der Nachbarschaft zu klein gehaune Riesen.</l>
            <l>Kein strebender Alcid trägt hier ein Thor, und fasst</l>
            <l>Mit nervenvollem Arm des Bogens schöne Last;</l>
            <l>Allein, gewährte mir der Himmel eine Bitte,</l>
            <l>Wie froh vergäss ich ihn, und wählte jene Hütte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In jener Dunkelheit, von Bäumen eingehüllt,</l>
            <l>Dort, wo der Anger sanft zum kleinen Hügel schwillt,</l>
            <l>Am spiegelklaren Bach, in dem des Ufers Höhen</l>
            <l>Die über ihren Hang gelehnte Eiche sehen,</l>
            <l>Beschaut sie hier das Feld, und dort den schönen Bach;</l>
            <l>Die Wände schlechter Thon, bemoostes Stroh ihr Dach,</l>
            <l>Vom nachbarlichen Grund durch Weiden abgeschieden,</l>
            <l>Vergnügen innerhalb, und rings umher der Frieden.</l>
            <l>Nur unterbricht das Lied der süssen Nachtigall,</l>
            <l>Und von der Weide her ein froher Wiederhall,</l>
            <l>Der West, den, wenn er laut durch rege Büsche spielet,</l>
            <l>In jedem Blatt beseelt, die ganze Eiche fühlet,</l>
            <l>Der Schwalbe froh Geschwätz vom Moos bewachsnen Dach,</l>
            <l>Der dunkel murmelnde vorbey gegossne Bach,</l>
            <l>Und bald des Hirten Lied, und bald des Viehs Gebrülle,</l>
            <l>[o ländliche Musik!] die angenehme Stille!</l>
            <l>Ein schlankes Immergrün, geleitet von der Hand</l>
            <l>Des Landmanns, schlinget sich beschattend um die Wand,</l>
            <l>Bebt um die Fenster her, und kühlt die heissen Lüfte,</l>
            <l>Und vor der Schwelle haucht das Veilchen süsse Düfte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O! unverdorbene, o reizende Natur,</l>
            <l>Der Ort, der dich nicht hat, bedarf der Künste nur!</l>
            <l>Auch die Zufriedenheit, hasst, so wie du, Gepränge,</l>
            <l>Wählt für den Schimmer Ruh, und Stille für Gedränge.</l>
            <l>Der Philomele gleich, die, durch Gewühl verjagt,</l>
            <l>Einsame Büsche sucht, und ödern Fluren klagt,</l>
            <l>Entweicht sie dem Geräusch um prangende Gebäude,</l>
            <l>Wo aussen Schimmer herscht, und innen Lerm für Freude.</l>
            <l>Der schlechten Geldsucht feind, und eitler Ruhmbegier,</l>
            <l>Geht sie der Einfalt nach, und findet Ruh bey ihr;</l>
            <l>Besucht, dem Landmann gleich, die Schatten seiner Wälder,</l>
            <l>Bepflügt mit ihm sein Land, und mäht mit ihm die Felder;</l>
            <l>Theilt Arbeit, und Genuss, wie Lust und Ungemach,</l>
            <l>Vergiesset Schweiss mit ihm, und schläft bey ihm am Bach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der abgedankte Knecht der Schwelgerey, der reiche</l>
            <l>Unglückliche, erschöpft, des weiten Pallasts Leiche,</l>
            <l>Der jetzt den siechen Leib, im Alter seine Last,</l>
            <l>Auf Stützen mühsam schleppt, und seine Jugend hasst,</l>
            <l>Mag satt am vollen Tisch, und freudenleer bey Freude,</l>
            <l>Und durstig unterm Wein, und schlummerlos auf Seide,</l>
            <l>Im ungeniessbaren, verwünschten Ueberfluss,</l>
            <l>Ein immer lüsterner, und ekler Tantalus,</l>
            <l>Der Sonne ungesehn, in seinem Schatz begraben,</l>
            <l>Mit allem überhäuft, vergeblich alles haben!</l>
            <l>Bey jenem kehrt Genuss bey frommer Armuth ein,</l>
            <l>Der Reichthum ohne Gold, und Freuden ohne Wein,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O dreymal glückliche Bewohner solcher Hütten!</l>
            <l>Was lässt der Himmel euch verwünschen oder bitten?</l>
            <l>Was oft dem König fehlt, was Städter selten sehn,</l>
            <l>Die süße Freyheit, Erd und Himmel find hier schön.</l>
            <l>Es lacht rings um euch her die Freude aus den Wäldern,</l>
            <l>Die Ruh vom kühlen Bach, der Seegen von den Feldern:</l>
            <l>An Wonne unerschöpft, an tausend Schätzen reich,</l>
            <l>Ist Frühling, Sommer, Herbst, ist ganz das Jahr für euch!</l>
            <l>Zum Lohn für eure Müh, zur Lust bey der Beschwerde,</l>
            <l>Schmückt und bereichert sich die mütterliche Erde.</l>
            <l>Der Hunger, den kein Koch, der Schlummer, den kein Geld,</l>
            <l>Gesundheit, die kein Arzt, und Ruh, die keine Welt,</l>
            <l>Die Ruhe ohne Neid, die selbst nicht Kronen geben,</l>
            <l>Das unschätzbare Gut, das Glück, das wahre Leben,</l>
            <l>Die alle giebet euch eur Stand, und Fleiss er schafft,</l>
            <l>Verdienet, würzt eur Mahl, und giebt ihm seine Kraft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn noch geschwellt vom Schnee, den heitre Sonnen schmelzen,</l>
            <l>Durchs Thal die Bäche sich, so voll, wie Flüsse, wälzen,</l>
            <l>Bevor, vom öftern Hauch des Ostes eingezwängt,</l>
            <l>Der ungeborne Flor die schwangre Knospe sprengt,</l>
            <l>Treibt, wenn die Sonne kömt, wenn rund umher die Höhen</l>
            <l>Und Büsche, weiss von Reif, durch dünne Nebel sehen,</l>
            <l>Im kalten Morgenwind der Landmann seine Schaar,</l>
            <l>Schweiss rinnt von seiner Stirn, und Eis hängt ihm im Haar. –</l>
            <l>Die Sonne gehet auf; die Nebel sinken nieder,</l>
            <l>Der Hügel steigt hervor, die Welt erscheint ihm wieder.</l>
            <l>Bald aber lässt ihr Strahl den Schoos der starren Flur,</l>
            <l>Und weckt die Zeugungskraft der wirksamen Natur:</l>
            <l>Dann schwillt der Acker auf, dann wickeln Büsch und Wälder</l>
            <l>Die jungen Schatten aus, und Grün bedeckt die Felder:</l>
            <l>Bis, tief im schönen Jahr, der heisse Südwind keicht,</l>
            <l>Das Blatt sich tiefer färbt, die volle Aehre bleicht;</l>
            <l>Und dann ist weit umher – welch eine Augenweide!</l>
            <l>Wohin der Blick nur fällt, nur Himmel und Getraide,</l>
            <l>Und Hecken sehn daraus, wie Inseln aus dem Meer,</l>
            <l>Und Weste jagen drauf die Wellen vor sich her.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O angenehme Müh! wenn Aehren, die hier wallen,</l>
            <l>Nach eines Jahres Schweiss, vor seiner Sichel fallen!</l>
            <l>Und wenn der nahe Herbst, der seiner Last ersinkt,</l>
            <l>Den Schnitter von der Flur in reiche Gärten winkt,</l>
            <l>Wo unter süsser Frucht der Obstbaum niederhänget,</l>
            <l>Und der gehäufte Saft die reife Traube drenget!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So folgt hier Müh auf Müh; jedoch belohnte Mühe,</l>
            <l>Vom Lenz zum Winter fort, belohnte süsse Mühe!</l>
            <l>Die Sonne gehe auf, sie senke sich ins Meer,</l>
            <l>Nie ist er Arbeitslos – und niemals Freudenleer.</l>
            <l>Am Abend werden ihn der Seinigen Verlangen,</l>
            <l>Der Hunger an dem Tisch, der Schlaf auf Streu empfangen.</l>
            <l>Mit keinem Saft des Mohns erkünstelt er sich Ruh,</l>
            <l>Sie überschleicht ihn selbst, sein Auge fällt ihm zu:</l>
            <l>Der balsamreiche Schlaf, ihn wieder zu verjüngen,</l>
            <l>Regt säuselnd über ihm die schwanenweichen Schwingen.</l>
            <l>Kein schwarzes Bild der Nacht, das Kind der Phantasey,</l>
            <l>Empfangen von der Schuld, gesäuget von der Reu;</l>
            <l>Kein Traum, der Grosse quält, von Rechten, die verachtet,</l>
            <l>Von Ländern, die verprasst, von Menschen, die geschlachtet,</l>
            <l>Und Wittwen, die gedrückt, Weh über Unrecht schreyn,</l>
            <l>Spricht bey den Dürftigen, in kleinen Hütten, ein.</l>
            <l>Die Sorge, die sich leis' ins Schloss der Fürsten schleichet,</l>
            <l>Und oft den Schlaf vom Aug' auch eines </l>
            <l>Was den verfallnen Geiz, und was die Ehrsucht quält,</l>
            <l>Das Gold, worauf er liegt, der Orden, der ihr fehlt,</l>
            <l>Besorgniss, Hofnungen, Gram, Neid, Gewissenszweifel,</l>
            <l>Der Höllen ganzes Heer, die innerlichen Teufel,</l>
            <l>Mit jedem Sträflichen, durch ein gleich enges Band,</l>
            <l>Wie Ruh und Tugenden, der Fromm' und Gott verwand,</l>
            <l>Die alle führt mit sich, so bald die goldne Röthe</l>
            <l>Am Horizont verblasst, der Abend in die Städte.</l>
            <l>Dort äffen sie im Slaf die Thaten, die der Tag</l>
            <l>Gesehn, und nicht gesehn, – so gar Gedanken nach.</l>
            <l>Dort, im bewachten Saal, wo der gekrönte Würger</l>
            <l>Auf weichen Rosen liegt, weint der bedrängte Bürger:</l>
            <l>Und Gräber senden ihm, wenn Menschen um ihn her</l>
            <l>Stumm, oder Schmeichler sind, ernsthaftre Prediger.</l>
            <l>Auf Eidern wälzt sich dort, durch lange grause Nächte,</l>
            <l>Gefoltert von sich selbst, der grosse Ungerechte.</l>
            <l>Angst stürmt in seiner Brust, um ihn verbreitet sich</l>
            <l>Die ernste Mitternacht, todt, schaurvoll, fürchterlich.</l>
            <l>Da kennt er sich erst selbst, des Heiligen Verächter,</l>
            <l>Der Waisen Plünderer, den Schänder keuscher Töchter,</l>
            <l>Der durch Betrug und Raub sich Fluch und Schätze häuft,</l>
            <l>Der Armen Schweiss verschwelgt, der Wittwen Thränen säuft;</l>
            <l>Und was nur Frevler quält, belagert seine Schwelle:</l>
            <l>Sein Pfühl ein Folterbett, sein Pallast eine Hölle!</l>
            <l>Er bebt, er windet sich, sein Herz fliegt, kalter Sekweiss</l>
            <l>Quillt aus der blassen Stirn. – Indessen schläft ein Greis,</l>
            <l>Vom seligen Gefühl der Unschuld eingewieget,</l>
            <l>Geruhig, ob er gleich auf blosser Erde lieget,</l>
            <l>Und sicher legt der Hirt auf einen nackten Stein</l>
            <l>Sein Haupt, und schläft im Thal sanft unter Beten ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O beste Trösterin, Unsträflichkeit der Sitten!</l>
            <l>Wie wohl verwandelst du in Schlösser arme Hütten!</l>
            <l>Wenn in den Wassertrunk, der unsern Durst erfrischt,</l>
            <l>Sich keines Armen Schweiss, und keine Thräne mischt;</l>
            <l>Wenn für genugsam Brodt, der Erd und Gottes Gaben,</l>
            <l>Die Erde und ihr Gott, nur Dank und Pflege haben;</l>
            <l>Wenn wir, durch Stroh geschützt, für Regen, Frost und Wind,</l>
            <l>Und durch Leutseligkeit, für Menschen sicher sind;</l>
            <l>Im guten Glück nicht stolz, im widrigen gelassen,</l>
            <l>Den Tod nicht weichlich scheun, noch feig das Leben hassen! –</l>
            <l>Und diese Trösterin – wofern sie ein Revier,</l>
            <l>Vor tausenden bewohnt – wo wohnt sie sonst, als hier?</l>
            <l>Hier, im vergessnen Dorf, wo einer so viel Gaben</l>
            <l>Des Glücks, als andere, und alle wenig haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie sät hier Momus das, warum die eine Welt</l>
            <l>Die andre öde macht, der Zwietracht Saamen, Geld.</l>
            <l>Kein Reichthum zeugt hier Stolz, kein Stolz erweckt zum Neide,</l>
            <l>Kein Neid zum Menschenhass, kein Hass zu böser Freude.</l>
            <l>Er flösst den Seelen nicht im schwelgerischen Wein</l>
            <l>Durst nach des andern Gold, und endlich Blutdurst ein.</l>
            <l>Die Armuth, oft ein Schutz und Zaum der Tugendhaften,</l>
            <l>Verwahrt das fromme Herz für starke Leidenschaften.</l>
            <l>Des Landmanns reines Blut hält immer einen Lauf,</l>
            <l>Erstarret nie vor Furcht, kocht nie vom Jachzorn auf.</l>
            <l>Ihn pflegt nicht Müssiggang, er trinkt nicht aus den Brüsten</l>
            <l>Der weichen Schwelgerey die heisse Brunst in Lüsten.</l>
            <l>Der allersüsseste der Triebe der Natur,</l>
            <l>Das menschlichste Gefühl, die Lieb', erwärmt ihn nur;</l>
            <l>Wenn gleiche Zärtlichkeit, gleich frey, gleich angeerbet,</l>
            <l>Wo Lycidas erscheint, der Phillis Wange färbet.</l>
            <l>Die graue Mutter siehts, schliesst, segnet ihre Eh,</l>
            <l>Und druckt des Mädchens Hand sanft in die seinige.</l>
            <l>Kein Hymen schmiedet hier aus Golde seine Kette,</l>
            <l>Und reisst die blasse Braut in ein verwünschtes Bette:</l>
            <l>Kein Vater wuchert hier mit Töchtern, und das Band</l>
            <l>Der Ehrsucht fesselt nie die ungegebne Hand.</l>
            <l>Kein schnöder Kuss entweiht die Liebe: kein Verräther</l>
            <l>Stösst einen Dolch ins Herz der Männer, und der Väter,</l>
            <l>Drückt Schand auf einen Stamm, entzweyt ein glücklich Haus,</l>
            <l>Und löscht, vielleicht in Blut, die Fackel Hymens aus:</l>
            <l>Kein Lovelace missbraucht in fürchterlichen Schwüren</l>
            <l>Den Namen Gottes, um die Unschuld zu verführen;</l>
            <l>Entweiht das Lieblingskind, das er der Mutter nahm,</l>
            <l>Und freuet sich des Siegs. Gequält von Reu, und Schaam,</l>
            <l>Sitzt die Verlassene, und Ströme Thränen fliessen</l>
            <l>Auf den verwelkten Kranz, [er liegt zu ihren Füssen]</l>
            <l>Sinnt, jammert, seufzt um ihn. – Doch er lässt sie der Schmach,</l>
            <l>Die Leidende, und flieht – Fluch jägt dir, Mörder, nach!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar ist das Land, wo nur der beste der Gewinnste</l>
            <l>Ein Kranz von Aehren ist, kein Boden für die Künste.</l>
            <l>Die Sonne, welche ihr belebendes Gesicht</l>
            <l>Auf diese Felder kehrt, ist ihre Sonne nicht.</l>
            <l>Im güldnen Strahl des Hofs, gepflegt von stolzer Güte,</l>
            <l>Und milder Eitelkeit, entfalten sie die Blüte.</l>
            <l>Hier steht kein Flaccus auf, erwecket vom Mäcen,</l>
            <l>Und singt uns Tugenden – und mahlt uns Laster schön:</l>
            <l>Kein Angelo erwärmt die Seele hier durch Minen</l>
            <l>Der Andacht – und das Blut durch Reize nackter Phrynen;</l>
            <l>Kein Hasse steht hier auf, der Zaubersaiten schlägt,</l>
            <l>Entzückt – und weichliche Empfindungen erregt;</l>
            <l>Hier schafft kein Phidias aus Felsen, oder Eichen</l>
            <l>Den Zevs, der Blitze trägt – zum Untergang der Reichen;</l>
            <l>Kein künstlicher Vitruv thürmt hier sein Schloss aus Stein</l>
            <l>Von Paros auf – und prägt Bewundrern Hochmuth ein.</l>
            <l>Doch, Armuth! wenn von dir die Künste sich entfernen,</l>
            <l>So fehlt dir nur Gefahr, die Ueppigkeit zu lernen!</l>
            <l>Dies schwesterliche Chor füllt ein wollüstig Land</l>
            <l>Mit schönen Thorheiten, und königlichem Tand;</l>
            <l>Verkleidet unter Pracht die innerliche Blösse,</l>
            <l>Und täuschet den Begriff von Kleinheit oder Grösse.</l>
            <l>Verachtung höhnt durch sie der Tugend Hütten an;</l>
            <l>Im Pallast wohnt da nur des Pöbels grosser Mann.</l>
            <l>Dem dienet jede Kunst, den sichern seine Schätze,</l>
            <l>So oft er Waisen drückt, für Schand und für Gesetze.</l>
            <l>Sein Nachbar ahmt ihm nach – dem Neid ist nichts zu schwer! –</l>
            <l>Er scharrt, saugt Wittwen aus, raubt, und wird gross, wie er.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Zeit der Redlichkeit und Einfalt, bessrer Sitten!</l>
            <l>Als Helden pflügeten, die für die Freyheit stritten;</l>
            <l>Als man für Brodt und Ruh – des Lebens bestes Gut! –</l>
            <l>Der Erde Schweiss bezahlt', und seinem Lande Blut;</l>
            <l>Als Consuls ihre Hand, in ungestümen Tagen,</l>
            <l>Am Pfluge härteten, und lernten, Frost ertragen;</l>
            <l>Als – o! der güldnen Zeit, die Curier gebahr! –</l>
            <l>Der Name, Ackermann, ein Ehrennamen war;</l>
            <l>Als Regulus, Valer und Cincinnatus trieben,</l>
            <l>Was</l>
            <l>Wo bist du, beste Zeit! wo bist du? – blieb von dir</l>
            <l>Der Erde noch ein Theil, so find ich ihn nur hier!</l>
            <l>In diesen Hütten nur, wo graue Männer sterben,</l>
            <l>Und Stärke, Einfalt, Muth auf ihre Kinder erben;</l>
            <l>Wo, rauher von Natur, die Erde minder blüht,</l>
            <l>Und harte Jünglinge und starke Eichen zieht.</l>
            <l>Die Stadt giebt ihre Ruh Gedungnen zu verfechten,</l>
            <l>Ihr Wohl den Fremdlingen, und ihre Felder Knechten.</l>
            <l>Die Erde rächt den Schimpf; sie giebt für schweres Korn</l>
            <l>Dem Städter Spreu zurück, und trägt für Aehren Dorn.</l>
            <l>Wie würde doch, noch warm vom Busen der Themiren,</l>
            <l>Die weiche Hand Adons das Schwerdt des Krieges führen?</l>
            <l>Wie wär er stark genug, den Pflug durchs Land zu ziehn?</l>
            <l>Ein Hauch, ein Thau, ein Strahl der Sonne tödtet ihn.</l>
            <l>Und doch verachtet er den Landmann! – Froh, gelassen,</l>
            <l>Vergiesst der Schweiss, und darbt: die Müssiggänger prassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er darbt? – Im Ueberfluss, den seine Händ erwarben,</l>
            <l>Wofür er Schweiss vergiesst, o Schicksal! muss er darben?</l>
            <l>Der Städter nennt es so. Ihm, der den Spruch nicht fasst,</l>
            <l>Reich seyn, heisst gnügsam seyn, ihm darbet, wer nicht prasst.</l>
            <l>Wie selig lebt indess, von seiner Welt geschieden,</l>
            <l>Vergnügt mit seinem Stand, mit der Natur zufrieden,</l>
            <l>Getränkt vom reinen Bach, genährt von seiner Saat,</l>
            <l>Der fromme Mann, der nichts begehrt, als was er hat!</l>
            <l>Er kennt die Güter nicht, die andre Länder nähren,</l>
            <l>Fühlt kein Bedürfniss mehr, und weiss nicht zu begehren,</l>
            <l>Lässt, was der Geiz umsonst, der Stolz zur Straf erhält,</l>
            <l>Den Crassus ihren Schatz, den Cäsars ihre Welt,</l>
            <l>Und denkt im kühlen Busch, an Quellen heitrer Wasser</l>
            <l>Nicht an des Fürsten Schloss, nicht an den Kelch der Prasser.</l>
            <l>Sein frohes Leben fliesst geschäftig Sorgen leer,</l>
            <l>Wie über Veilchen hin die Quelle bebt, daher. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O mögte, mein Orest! auch mir das Schicksal geben,</l>
            <l>So ruhig unbekannt, so für mich selbst zu leben!</l>
            <l>So einsam ungestört, – nur einen Freund um mich,</l>
            <l>Gefühlvoll, offen, treu, ganz mir geschaffen – Dich.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
