<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Die Göttinn, die im Stillen der halbe Erdkreis ehrt,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">328</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-164 2-164</measure>
        <measure type="syllables">3940</measure>
        <measure type="tokens">2606</measure>
        <measure type="characters">15670</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Die Göttinn, die im Stillen der halbe Erdkreis ehrt,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Göttinn, die im Stillen der halbe Erdkreis ehrt,</l>
            <l>Die hier Tyrannen flehen, dort Schäfer seufzen hört,</l>
            <l>Der jede Nation, in jedem Erdstrich dienet,</l>
            <l>Wo ewger Winter wohnt, und wo ein Frühling grünet,</l>
            <l>Herrscht sichtbar zu </l>
            <l>Nimmt hier für seine Göttinn der Völker Weihrauch an;</l>
            <l>Und jährlich steiget hier von schimmernden Altären</l>
            <l>Der Rauch von Opfern auf, die ihre Gottheit ehren;</l>
            <l>Wenn sich ein neues Leben in die Natur ergießt,</l>
            <l>Und hier die edle Jugend um sie zusammenfließt.</l>
            <l>Zwar auch </l>
            <l>Und </l>
            <l>Doch </l>
            <l>Hat sie von den Altären ihr Aug hinweggewandt.</l>
            <l>Die Wollust nimmt da Lohn von niederträchtgen Händen,</l>
            <l>Und Opfer der Altar, die ihre Gottheit schänden.</l>
            <l>Die Schaam, die Ehr und Treue, die Sittsamkeit und Zucht</l>
            <l>Vertilgen Frechheit, Wollust, Betrug und Eifersucht;</l>
            <l>Man kennt sie hier nicht mehr; es scheint, als wenn Cythere</l>
            <l>Der Schande und des Grimms furchtbare Göttinn wäre.</l>
            <l>Kein Erdstrich zeigt den Menschen so mancher Götter Spur;</l>
            <l>Selbst </l>
            <l>Wenn mit geschäfftigen, und eifervollen Händen,</l>
            <l>Der Erden Göttinnen verschönern, und verschwenden.</l>
            <l>Auch </l>
            <l>Erwecket ihn zur Liebe, und küsset feuriger.</l>
            <l>Sie denkt nicht an den Zank, der den Olymp empörte.</l>
            <l>Noch wie sie voller Schaam vom </l>
            <l>Der Groll stirbt in dem Busen, von ihrer Stirn der Streit,</l>
            <l>Und ihr verschönert Auge winkt Ruh und Zärtlichkeit.</l>
            <l>Und schürzet ihr noch einst den Gürtel um die Hüften.</l>
            <l>Der Erden Untergötter, die Mächte der Natur,</l>
            <l>In Wassern, auf Gefilden, in Hainen, auf der Flur,</l>
            <l>Vereinigen den Fleiß, erwecken, und beleben</l>
            <l>Den kleinen Theil der Welt, den ihnen </l>
            <l>Der güldne Gott des Tages nimmt einen weitern Lauf,</l>
            <l>Und jagt die Rosse schneller vom Ocean herauf;</l>
            <l>Dann glüht die Liebe noch auf seinen Rosenwangen;</l>
            <l>Und </l>
            <l>Schaut in den ebnern Wellen, wenn ihm der längre Tag</l>
            <l>Die Laufbahn weiter zeichnet, dem Gott im Bilde nach;</l>
            <l>Ob er am Widder oft, auf seinen flüchtgen Wagen,</l>
            <l>Die Zügel schüttele, die Rosse fortzujagen.</l>
            <l>Der Frühling folgt dem Gotte; sein Athem haucht dem Hain,</l>
            <l>Und Thälern, und Gefilden ein neues Leben ein;</l>
            <l>Und Zephyrs führen ihn, und fachen sanft die Düfte</l>
            <l>Vom vollen Rosenbusch, und Veilchen durch die Lüfte.</l>
            <l>So zeichnen alle Mächte mit Wonne diesen Tag,</l>
            <l>Und Götter eifern Göttern, und Nymphen Nymphen nach;</l>
            <l>Die ganze Schöpfung scheint </l>
            <l>Ein feyerlicher Stolz erscheint in allen Werken.</l>
            <l>Kaum trat zum erstenmale mein Fuß an ihren Strand,</l>
            <l>So rief ich, voll Entzückung: ihr Götter! welch ein Land!</l>
            <l>Ist hier Elisien? – und sah von allen Höhen</l>
            <l>Auf Thal und Wald umher, und ward nicht satt im Sehen.</l>
            <l>Dann strich ich durch die Gegend, worauf mein Auge lief,</l>
            <l>So wie mich die Entzückung durch ihre Sinnen rief.</l>
            <l>Hier kränzt ein Wald von Buchen das Veilchenvolle Thal,</l>
            <l>Und deckt mit kühlen Schatten vorm heißen Mittagsstrahl.</l>
            <l>Du sprächst, es streckte hier die Buche, mit Verlangen,</l>
            <l>Den grünen Arm von sich, Verliebte zu empfangen.</l>
            <l>Hier strömt von schwanken Aesten das Lied der Nachtigall</l>
            <l>Das tiefe Thal hinunter; der ganze Hain wird Schall;</l>
            <l>Des Baumes Dryas horcht, mit angenehmer Trauer,</l>
            <l>Und durch den stillen Wald geht ein geweihter Schauer.</l>
            <l>Die Nymphen, und Dryaden beschäfftigt eine Müh,</l>
            <l>Und diese zieht die Buchen, und jene tränket sie.</l>
            <l>Sie baun den Rasensitz, und lassen, hier im Kühlen,</l>
            <l>Um den verliebten Gast die schönsten Träume spielen;</l>
            <l>Sie beugen um den Schäfer der Schatten grünes Dach,</l>
            <l>Und seufzen süße Seufzer ihm leis im Busche nach;</l>
            <l>Sie polstern beym Geräusch vorüberfliehnder Quellen,</l>
            <l>Mit sanft geschwollnem Moos, der Schönen Lagerstellen;</l>
            <l>Sie schmeicheln mit den Wellen der stillen Phantasey,</l>
            <l>Und führen, wenn sie seufzet, den blöden Freund herbey;</l>
            <l>Umsonst fährt sie dann auf, zu spät will sie entfliehen,</l>
            <l>Und ringt, und läßt sich gern ans Ufer niederziehen.</l>
            <l>Doch wenn die Sänger schlummern, wenn in der kältern Nacht,</l>
            <l>Aus Silberwolken, </l>
            <l>So sammlet sich ihr Chor, den Reihen aufzuführen,</l>
            <l>Und Nymphen tanzen dann mit Faunen und Satyren:</l>
            <l>Bald fliegt der Schwarm durchs Thal hin, bald in den schwärzern Hain,</l>
            <l>Bald haschen sie einander, und springen bald im Reihn.</l>
            <l>Dort zittert von der Höh, die dieses Thal umschließet,</l>
            <l>Ein Bach, den hier </l>
            <l>Er windet sich geschäfftig, und irret tausendmal,</l>
            <l>Voll Ungeduld, durch Krümmen, und sucht den Weg ins Thal;</l>
            <l>Mit Sehnsucht wälzt er sich von schrägrer Höh herunter,</l>
            <l>Braust ungeduldiger, und stürzt vom Hang hinunter,</l>
            <l>Und drehet sich, und schäumet, und wälzet, sonder Bord,</l>
            <l>Durchsichtig über Blumen die weiten Kreise fort.</l>
            <l>Mit Wäldern an der Stirn, hängt hier ein stolzer Hügel</l>
            <l>Den Gipfel über ihn, und siehet sich im Spiegel.</l>
            <l>Sein Rauschen ladet oftmals die Nymphen aus dem Hain;</l>
            <l>Sie treten an sein Ufer, und spiegeln sich darein,</l>
            <l>Und stürzen in den Strom, und schlagen seine Wogen,</l>
            <l>Und schwimmen mit ihm fort, und spritzen Regenbogen.</l>
            <l>Wann dann ein schlauer Waldgott sie aus dem Schilf belauscht,</l>
            <l>So schwillt er eifersüchtig, tobt um ihn her, und rauscht;</l>
            <l>Und sie verstehen ihn, und tauchen schamhaft nieder,</l>
            <l>Und sein getreuer Strom verbirgt die schönen Glieder.</l>
            <l>Ein Wald von hohen Cedern steigt um den Hof hervor,</l>
            <l>Und trägt bis in die Wolken sein prächtig Haupt empor.</l>
            <l>Gigantisch strecket hier des </l>
            <l>Aus ihrer Finsterniß ihr irrendes Gesträuche.</l>
            <l>Enthusiastisch-zarte, verliebte Phantaseyn,</l>
            <l>Und angenehmes Grauen erfüllt den dunklen Hain.</l>
            <l>Hier pflegt die Göttinn oft das Schicksal, ihren Willen,</l>
            <l>Und das Zukünftige in Träumen zu enthüllen.</l>
            <l>Ein Schauer, den der Schatten des Hains herunter gießt,</l>
            <l>Und Ehrfurcht sagt der Seele, wem er geheiligt ist.</l>
            <l>Der Ausgang führt den Fuß in eine grüne Enge,</l>
            <l>Durch labyrinthische, verwachsne Myrthengänge.</l>
            <l>Hier athmet man die Liebe, den Gram voll süsser Lust;</l>
            <l>Der Schäferinn entwischet der Seufzer aus der Brust;</l>
            <l>Sie hört gelehriger, will reden, und wird blöde;</l>
            <l>Erröthet, stammlet, schweigt, und Blicke werden Rede.</l>
            <l>Ihr Herz wird ausgedehnet, ihr Busen lebt und steigt,</l>
            <l>Und ein verräthrisch Lächeln sagt das, was sie verschweigt.</l>
            <l>Kein Ort der Welt ist schöner, als rund um dieß Revier!</l>
            <l>Entzückung, süsse Sehnsucht, und Hoffnung wohnen hier.</l>
            <l>Hier herrscht ein ewger Lenz im stetem Feyerkleide;</l>
            <l>Die Seele athmet Ruh, und das Gefühl ist Freude.</l>
            <l>Wenn anderswo ein Nebel die rauhe Luft erfüllt,</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Wenn er ein sträflich Land mit Sturmwinden erschüttert,</l>
            <l>Wenn er im Donner fährt, und bang ein Welttheil zittert:</l>
            <l>So eilt der Gott des Tages von diesem Himmel fort</l>
            <l>Und wendet ganz sein Antlitz auf diesen stillen Ort.</l>
            <l>Hier sieht man Grazien, in frischen Blumenkränzen</l>
            <l>Die Freuden und den Scherz, bald flüchtig, bald in Tänzen;</l>
            <l>Den Witz, die blöde Unschuld, die jugendliche Schaam,</l>
            <l>Den flatterhaften Leichtsinn, den angenehmen Gram,</l>
            <l>Den losen Eigensinn, auf Blumen, in Gebüschen,</l>
            <l>Mit Amors unter sich, sich jagen und erwischen.</l>
            <l>Sie werfen sich mit Rosen, sie tanzen Hand in Hand,</l>
            <l>Durchschlüpfen die Gebüsche, und schwärmen durch das Land;</l>
            <l>Die Veilchen biegen sich von ihren Tritten nieder.</l>
            <l>Doch wo ein Blümchen stirbt, da wachsen hundert wieder.</l>
            <l>Sie warten Florens Kinder, die hier der Jüngling pflückt,</l>
            <l>Um Küsse zu verdienen, wenn er sein Mädchen schmückt.</l>
            <l>Sie sorgen, sie der Hand des Schäfers zu erziehen;</l>
            <l>Sie dürfen nur im Haar, nur vor der Brust verblühen;</l>
            <l>Und bricht man seiner Schönen hier einen Blumenstrauß,</l>
            <l>So wählen sie die Farbe, und suchen selber aus.</l>
            <l>Ich kam zum zweytenmal in diese Gegend wieder,</l>
            <l>Und warf mich Kummervoll am Strand des </l>
            <l>Ach! was für eine Gottheit verschwärzte mir ein Land,</l>
            <l>Das ich so schön gefunden, und nun so traurig fand!</l>
            <l>Erstorben schien umher das weite That zu liegen;</l>
            <l>Ich glaubte sie verlohren, in eines Räubers Hand,</l>
            <l>Von dem ich sie zu retten, umsonst das Meer durchrannt.</l>
            <l>Ach! schrecklicher für mich! ich glaubte, daß</l>
            <l>Dem Laster günstig sey, und sie schon treulos wäre.</l>
            <l>Nach jenem Tag voll Unglück, dem Tag der Finsterniß,</l>
            <l>Der damals mit </l>
            <l>Sank unter meinem Gram zwölfmal die Sonne nieder;</l>
            <l>So mancher finstrer Tag gieng unter, und kam wieder!</l>
            <l>Das Herz, das mehr sich martert, indem es sich verschließt,</l>
            <l>Fühlt Wollust in der Klage, und Luft, wenns sich ergießt.</l>
            <l>So glücklich war ich noch! bey meinen tiefen Wunden,</l>
            <l>Hat bey </l>
            <l>Oft hat mir im Erzählen bey ihm der Tag gefehlt;</l>
            <l>Und was ich damals wußte, hab ich ihm so erzählt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Göttinn, die im Stillen der halbe Erdkreis ehrt,</l>
            <l>Die hier Tyrannen flehen, dort Schäfer seufzen hört,</l>
            <l>Der jede Nation, in jedem Erdstrich dienet,</l>
            <l>Wo ewger Winter wohnt, und wo ein Frühling grünet,</l>
            <l>Herrscht sichtbar zu </l>
            <l>Nimmt hier für seine Göttinn der Völker Weihrauch an;</l>
            <l>Und jährlich steiget hier von schimmernden Altären</l>
            <l>Der Rauch von Opfern auf, die ihre Gottheit ehren;</l>
            <l>Wenn sich ein neues Leben in die Natur ergießt,</l>
            <l>Und hier die edle Jugend um sie zusammenfließt.</l>
            <l>Zwar auch </l>
            <l>Und </l>
            <l>Doch </l>
            <l>Hat sie von den Altären ihr Aug hinweggewandt.</l>
            <l>Die Wollust nimmt da Lohn von niederträchtgen Händen,</l>
            <l>Und Opfer der Altar, die ihre Gottheit schänden.</l>
            <l>Die Schaam, die Ehr und Treue, die Sittsamkeit und Zucht</l>
            <l>Vertilgen Frechheit, Wollust, Betrug und Eifersucht;</l>
            <l>Man kennt sie hier nicht mehr; es scheint, als wenn Cythere</l>
            <l>Der Schande und des Grimms furchtbare Göttinn wäre.</l>
            <l>Kein Erdstrich zeigt den Menschen so mancher Götter Spur;</l>
            <l>Selbst </l>
            <l>Wenn mit geschäfftigen, und eifervollen Händen,</l>
            <l>Der Erden Göttinnen verschönern, und verschwenden.</l>
            <l>Auch </l>
            <l>Erwecket ihn zur Liebe, und küsset feuriger.</l>
            <l>Sie denkt nicht an den Zank, der den Olymp empörte.</l>
            <l>Noch wie sie voller Schaam vom </l>
            <l>Der Groll stirbt in dem Busen, von ihrer Stirn der Streit,</l>
            <l>Und ihr verschönert Auge winkt Ruh und Zärtlichkeit.</l>
            <l>Und schürzet ihr noch einst den Gürtel um die Hüften.</l>
            <l>Der Erden Untergötter, die Mächte der Natur,</l>
            <l>In Wassern, auf Gefilden, in Hainen, auf der Flur,</l>
            <l>Vereinigen den Fleiß, erwecken, und beleben</l>
            <l>Den kleinen Theil der Welt, den ihnen </l>
            <l>Der güldne Gott des Tages nimmt einen weitern Lauf,</l>
            <l>Und jagt die Rosse schneller vom Ocean herauf;</l>
            <l>Dann glüht die Liebe noch auf seinen Rosenwangen;</l>
            <l>Und </l>
            <l>Schaut in den ebnern Wellen, wenn ihm der längre Tag</l>
            <l>Die Laufbahn weiter zeichnet, dem Gott im Bilde nach;</l>
            <l>Ob er am Widder oft, auf seinen flüchtgen Wagen,</l>
            <l>Die Zügel schüttele, die Rosse fortzujagen.</l>
            <l>Der Frühling folgt dem Gotte; sein Athem haucht dem Hain,</l>
            <l>Und Thälern, und Gefilden ein neues Leben ein;</l>
            <l>Und Zephyrs führen ihn, und fachen sanft die Düfte</l>
            <l>Vom vollen Rosenbusch, und Veilchen durch die Lüfte.</l>
            <l>So zeichnen alle Mächte mit Wonne diesen Tag,</l>
            <l>Und Götter eifern Göttern, und Nymphen Nymphen nach;</l>
            <l>Die ganze Schöpfung scheint </l>
            <l>Ein feyerlicher Stolz erscheint in allen Werken.</l>
            <l>Kaum trat zum erstenmale mein Fuß an ihren Strand,</l>
            <l>So rief ich, voll Entzückung: ihr Götter! welch ein Land!</l>
            <l>Ist hier Elisien? – und sah von allen Höhen</l>
            <l>Auf Thal und Wald umher, und ward nicht satt im Sehen.</l>
            <l>Dann strich ich durch die Gegend, worauf mein Auge lief,</l>
            <l>So wie mich die Entzückung durch ihre Sinnen rief.</l>
            <l>Hier kränzt ein Wald von Buchen das Veilchenvolle Thal,</l>
            <l>Und deckt mit kühlen Schatten vorm heißen Mittagsstrahl.</l>
            <l>Du sprächst, es streckte hier die Buche, mit Verlangen,</l>
            <l>Den grünen Arm von sich, Verliebte zu empfangen.</l>
            <l>Hier strömt von schwanken Aesten das Lied der Nachtigall</l>
            <l>Das tiefe Thal hinunter; der ganze Hain wird Schall;</l>
            <l>Des Baumes Dryas horcht, mit angenehmer Trauer,</l>
            <l>Und durch den stillen Wald geht ein geweihter Schauer.</l>
            <l>Die Nymphen, und Dryaden beschäfftigt eine Müh,</l>
            <l>Und diese zieht die Buchen, und jene tränket sie.</l>
            <l>Sie baun den Rasensitz, und lassen, hier im Kühlen,</l>
            <l>Um den verliebten Gast die schönsten Träume spielen;</l>
            <l>Sie beugen um den Schäfer der Schatten grünes Dach,</l>
            <l>Und seufzen süße Seufzer ihm leis im Busche nach;</l>
            <l>Sie polstern beym Geräusch vorüberfliehnder Quellen,</l>
            <l>Mit sanft geschwollnem Moos, der Schönen Lagerstellen;</l>
            <l>Sie schmeicheln mit den Wellen der stillen Phantasey,</l>
            <l>Und führen, wenn sie seufzet, den blöden Freund herbey;</l>
            <l>Umsonst fährt sie dann auf, zu spät will sie entfliehen,</l>
            <l>Und ringt, und läßt sich gern ans Ufer niederziehen.</l>
            <l>Doch wenn die Sänger schlummern, wenn in der kältern Nacht,</l>
            <l>Aus Silberwolken, </l>
            <l>So sammlet sich ihr Chor, den Reihen aufzuführen,</l>
            <l>Und Nymphen tanzen dann mit Faunen und Satyren:</l>
            <l>Bald fliegt der Schwarm durchs Thal hin, bald in den schwärzern Hain,</l>
            <l>Bald haschen sie einander, und springen bald im Reihn.</l>
            <l>Dort zittert von der Höh, die dieses Thal umschließet,</l>
            <l>Ein Bach, den hier </l>
            <l>Er windet sich geschäfftig, und irret tausendmal,</l>
            <l>Voll Ungeduld, durch Krümmen, und sucht den Weg ins Thal;</l>
            <l>Mit Sehnsucht wälzt er sich von schrägrer Höh herunter,</l>
            <l>Braust ungeduldiger, und stürzt vom Hang hinunter,</l>
            <l>Und drehet sich, und schäumet, und wälzet, sonder Bord,</l>
            <l>Durchsichtig über Blumen die weiten Kreise fort.</l>
            <l>Mit Wäldern an der Stirn, hängt hier ein stolzer Hügel</l>
            <l>Den Gipfel über ihn, und siehet sich im Spiegel.</l>
            <l>Sein Rauschen ladet oftmals die Nymphen aus dem Hain;</l>
            <l>Sie treten an sein Ufer, und spiegeln sich darein,</l>
            <l>Und stürzen in den Strom, und schlagen seine Wogen,</l>
            <l>Und schwimmen mit ihm fort, und spritzen Regenbogen.</l>
            <l>Wann dann ein schlauer Waldgott sie aus dem Schilf belauscht,</l>
            <l>So schwillt er eifersüchtig, tobt um ihn her, und rauscht;</l>
            <l>Und sie verstehen ihn, und tauchen schamhaft nieder,</l>
            <l>Und sein getreuer Strom verbirgt die schönen Glieder.</l>
            <l>Ein Wald von hohen Cedern steigt um den Hof hervor,</l>
            <l>Und trägt bis in die Wolken sein prächtig Haupt empor.</l>
            <l>Gigantisch strecket hier des </l>
            <l>Aus ihrer Finsterniß ihr irrendes Gesträuche.</l>
            <l>Enthusiastisch-zarte, verliebte Phantaseyn,</l>
            <l>Und angenehmes Grauen erfüllt den dunklen Hain.</l>
            <l>Hier pflegt die Göttinn oft das Schicksal, ihren Willen,</l>
            <l>Und das Zukünftige in Träumen zu enthüllen.</l>
            <l>Ein Schauer, den der Schatten des Hains herunter gießt,</l>
            <l>Und Ehrfurcht sagt der Seele, wem er geheiligt ist.</l>
            <l>Der Ausgang führt den Fuß in eine grüne Enge,</l>
            <l>Durch labyrinthische, verwachsne Myrthengänge.</l>
            <l>Hier athmet man die Liebe, den Gram voll süsser Lust;</l>
            <l>Der Schäferinn entwischet der Seufzer aus der Brust;</l>
            <l>Sie hört gelehriger, will reden, und wird blöde;</l>
            <l>Erröthet, stammlet, schweigt, und Blicke werden Rede.</l>
            <l>Ihr Herz wird ausgedehnet, ihr Busen lebt und steigt,</l>
            <l>Und ein verräthrisch Lächeln sagt das, was sie verschweigt.</l>
            <l>Kein Ort der Welt ist schöner, als rund um dieß Revier!</l>
            <l>Entzückung, süsse Sehnsucht, und Hoffnung wohnen hier.</l>
            <l>Hier herrscht ein ewger Lenz im stetem Feyerkleide;</l>
            <l>Die Seele athmet Ruh, und das Gefühl ist Freude.</l>
            <l>Wenn anderswo ein Nebel die rauhe Luft erfüllt,</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Wenn er ein sträflich Land mit Sturmwinden erschüttert,</l>
            <l>Wenn er im Donner fährt, und bang ein Welttheil zittert:</l>
            <l>So eilt der Gott des Tages von diesem Himmel fort</l>
            <l>Und wendet ganz sein Antlitz auf diesen stillen Ort.</l>
            <l>Hier sieht man Grazien, in frischen Blumenkränzen</l>
            <l>Die Freuden und den Scherz, bald flüchtig, bald in Tänzen;</l>
            <l>Den Witz, die blöde Unschuld, die jugendliche Schaam,</l>
            <l>Den flatterhaften Leichtsinn, den angenehmen Gram,</l>
            <l>Den losen Eigensinn, auf Blumen, in Gebüschen,</l>
            <l>Mit Amors unter sich, sich jagen und erwischen.</l>
            <l>Sie werfen sich mit Rosen, sie tanzen Hand in Hand,</l>
            <l>Durchschlüpfen die Gebüsche, und schwärmen durch das Land;</l>
            <l>Die Veilchen biegen sich von ihren Tritten nieder.</l>
            <l>Doch wo ein Blümchen stirbt, da wachsen hundert wieder.</l>
            <l>Sie warten Florens Kinder, die hier der Jüngling pflückt,</l>
            <l>Um Küsse zu verdienen, wenn er sein Mädchen schmückt.</l>
            <l>Sie sorgen, sie der Hand des Schäfers zu erziehen;</l>
            <l>Sie dürfen nur im Haar, nur vor der Brust verblühen;</l>
            <l>Und bricht man seiner Schönen hier einen Blumenstrauß,</l>
            <l>So wählen sie die Farbe, und suchen selber aus.</l>
            <l>Ich kam zum zweytenmal in diese Gegend wieder,</l>
            <l>Und warf mich Kummervoll am Strand des </l>
            <l>Ach! was für eine Gottheit verschwärzte mir ein Land,</l>
            <l>Das ich so schön gefunden, und nun so traurig fand!</l>
            <l>Erstorben schien umher das weite That zu liegen;</l>
            <l>Ich glaubte sie verlohren, in eines Räubers Hand,</l>
            <l>Von dem ich sie zu retten, umsonst das Meer durchrannt.</l>
            <l>Ach! schrecklicher für mich! ich glaubte, daß</l>
            <l>Dem Laster günstig sey, und sie schon treulos wäre.</l>
            <l>Nach jenem Tag voll Unglück, dem Tag der Finsterniß,</l>
            <l>Der damals mit </l>
            <l>Sank unter meinem Gram zwölfmal die Sonne nieder;</l>
            <l>So mancher finstrer Tag gieng unter, und kam wieder!</l>
            <l>Das Herz, das mehr sich martert, indem es sich verschließt,</l>
            <l>Fühlt Wollust in der Klage, und Luft, wenns sich ergießt.</l>
            <l>So glücklich war ich noch! bey meinen tiefen Wunden,</l>
            <l>Hat bey </l>
            <l>Oft hat mir im Erzählen bey ihm der Tag gefehlt;</l>
            <l>Und was ich damals wußte, hab ich ihm so erzählt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
