<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Ich weis in Warheit nicht, ob mich Crispin behext,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">312</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-156 2-156</measure>
        <measure type="syllables">3900</measure>
        <measure type="tokens">2712</measure>
        <measure type="characters">15792</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Ich weis in Warheit nicht, ob mich Crispin behext,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weis in Warheit nicht, ob mich Crispin behext,</l>
            <l>Daß mir, hochedler Hahn, da du dein Glück erweckst,</l>
            <l>Der Kiel so schläfrig geht und die verdroßnen Saythen,</l>
            <l>So scharf ich sie gespannt, kein helles Werck bereiten.</l>
            <l>Sonst klingt es von sich selbst, sonst spielt es sich mit Lust,</l>
            <l>Wenn du dem Liede Zeug und Zunder geben must.</l>
            <l>Man freut sich auf dein Ohr als auf den besten Richter,</l>
            <l>Und du verstehst es nur, worinnen sich der Dichter</l>
            <l>Des Nahmens würdig macht. Du siehst den Nachdruck ein,</l>
            <l>Den unsre Kunst versteckt. Du prüfst den ächten Schein</l>
            <l>Und den erhabnen Schmuck und der Jubelen Güte,</l>
            <l>Womit Euterpe prahlt. Du feurest das Gemüthe</l>
            <l>Durch ein von Lieb und Neid befreytes Urtheil an,</l>
            <l>Woraus sich der Poet so sehr ergözen kan,</l>
            <l>Als er sich sonst betrübt und in der Seele kräncket,</l>
            <l>Wenn keiner Achtung giebt, wie schön sein Vers gedencket.</l>
            <l>Wie aber kommt es nun, daß mich dein Ehrenfest,</l>
            <l>Gelehrt- und kluger Freund, so lang im Stiche läst?</l>
            <l>Ich stimme Flöth und Darm, ich ändre Text und Weisen</l>
            <l>Und schelt auf meinen Kiel, an statt dein Lob zu preisen.</l>
            <l>Die Leyer klingt verstockt, der Finger schlägt mit Qual,</l>
            <l>Als spielt er, Gott behüt's, das allererste Mahl,</l>
            <l>Da er doch oft so schnell als der geschlagne Haufen</l>
            <l>Des wilden Solymanns vor dem Eugen gelaufen.</l>
            <l>Da siz und warth ich auf, da laur ich in die Nacht</l>
            <l>Wie das verschnidtne Volck, sobald der Donner kracht,</l>
            <l>Und weis, daß ich mehr Trost von einem Worte nähme</l>
            <l>Als wohl kein Isaschar, wenn sein Meßias käme.</l>
            <l>Gewislich, zög ich gleich der Musen Lautenchor</l>
            <l>Nur alle Jubeljahr aus Sand und Staub hervor,</l>
            <l>So dürfte dennoch mir das ungewohnte Singen</l>
            <l>Nicht widerspenstiger noch ungereimter klingen.</l>
            <l>Verdreust dich's, daß mein Kiel auf einer Leyer bleibt,</l>
            <l>So gieb mir den Bezug, der fein sich selber treibt.</l>
            <l>Du siehst, das Blat wird voll und Phoebus nichts gelinder.</l>
            <l>Schau nur die Zeilen an, die ungerathnen Kinder.</l>
            <l>Nicht eins gehorcht mir recht. Und schlag und zwing ich sie,</l>
            <l>Muß man in Sorgen seyn, daß ich nur Krüpel zieh.</l>
            <l>Das aber stünde schön, wenn ich so thöricht hieße</l>
            <l>Und Krumm- und Lahme dir ein Ständchen bringen ließe.</l>
            <l>Ja, nun errath ich erst der Muse Schwürigkeit.</l>
            <l>Sie stickte, seh ich wohl, dir gern ein Ehrenkleid,</l>
            <l>Sie thät und stickt es dir mit ungezwungnen Händen</l>
            <l>Und würd auch Schlaf und Ruh auf solchen Fleiß verschwenden.</l>
            <l>Nur schröckt sie dieses ab, daß Heucheley und Schein</l>
            <l>Dem heutigen Parnaß gemeine Gäste seyn</l>
            <l>Und daß, o Schimpf vor uns, so viel gereimte Lügen</l>
            <l>Von Köpfen ohne Wiz nach Famens Tempel fliegen.</l>
            <l>Hier mißt man kein Verdienst, man lobt, man rühmt, man singt,</l>
            <l>Weil es Befördrung, Geiz und Mode mit sich bringt,</l>
            <l>Und Phoebus, den so viel mit Zetteln überrennen,</l>
            <l>Braucht ein Vergrößrungsglas, die Würdigsten zu kennen.</l>
            <l>Da wird ein Lorbeerkranz dem albernen Casill</l>
            <l>(dem, weil des Glückes Scherz die Welt betriegen will,</l>
            <l>Sanct Görgens güldnes Schwerd gelehrten Rang erfochten,)</l>
            <l>Um das mit Grüz und Spreu erfüllte Haupt geflochten</l>
            <l>Und seine Wißenschaft, die ihm das Geld verliehn,</l>
            <l>Vors achte Wunderwerck dem Pöbel vorgeschrien,</l>
            <l>Ob ihm gleich Puls und Herz vor Scham und Schröcken schlagen,</l>
            <l>Wenn ihm sein Amt befiehlt, den Schülern vorzutragen.</l>
            <l>Die Tugend rühmt sich selbst, ihr Dacht brennt ungetränckt.</l>
            <l>Was dir, gelehrter Hahn, dein eignes Vortheil schenckt</l>
            <l>Und du dir selbst verleihst, das darf kein Schmeichler dichten:</l>
            <l>Die Falschheit miethet Lob und kauft den Zeitgeschichten</l>
            <l>Das Ohr der Nachwelt ab. Allein sie lauft Gefahr,</l>
            <l>Und der gerechte Tag macht endlich ofenbahr,</l>
            <l>Was ihre List bedeckt, was ihr Betrug verheelet;</l>
            <l>Denn Warheit ist ein Leib, den erst die Zeit beseelet.</l>
            <l>Auch damit, theurer Freund, versorgt und stärckt mein Kiel</l>
            <l>Die Ehre deines Ruhms, und du gewinnest viel,</l>
            <l>Daß so ein Mensch als ich, der dir verbunden heißet,</l>
            <l>Sich nimmer untersteht und auf dein Lob befleißet.</l>
            <l>Denn was man Rühmliches aus seinem Gönner macht,</l>
            <l>Bringt ihn so gut als uns bey Leuten in Verdacht,</l>
            <l>Und Tittel, welche wir von Dienern hören müßen,</l>
            <l>Bedeuten fast so viel als trunckner Freunde Küßen.</l>
            <l>Bewundern mag ich doch, was ich nicht rühmen darf.</l>
            <l>Als ehmahls die Natur ein nettes Bild entwarf</l>
            <l>Und in den Vordersaal der Himmelsbürger sazte,</l>
            <l>War niemand, welcher nicht von seiner Schönheit schwazte.</l>
            <l>Die Götter wüntschten es ein jeder nur vor sich,</l>
            <l>Und alle sagten so: Darinnen seh ich mich.</l>
            <l>Sie rißen bald darnach, sie zanckten um die Wette,</l>
            <l>Und jeder meinte fast, daß er das Vorrecht hätte.</l>
            <l>Bald nahm es Juno weg, bald schlug's ihr Phoebus ab,</l>
            <l>Dem es Gradiv entriß und seiner Buhlin gab,</l>
            <l>Die nach der Kammer sprang und es verstecken wollte,</l>
            <l>Damit sie der Adon nicht mehr betrüben sollte.</l>
            <l>Minerva schlich ihr nach und fast es hinterwärts,</l>
            <l>Und beide schmißen sich und mengten Ernst in Scherz,</l>
            <l>Bis die Vollkommenheit dem Streit ein Ende machte</l>
            <l>Und dies ihr Conterfey zu sich nach Hause brachte.</l>
            <l>Hier ziert es, wie man sagt, Hygeens Heiligthum.</l>
            <l>Die Fabel, edler Freund, geht noch im Himmel um</l>
            <l>Und lehrt, wie mich bedünckt, dein Beyspiel auf der Erden,</l>
            <l>Dem Weißheit, Glück und Stand und alles dienstbahr werden.</l>
            <l>Wie wenn ein dickes Feld viel Blumenarten zieht,</l>
            <l>Worauf, sieht eine schön, die andre schöner sieht,</l>
            <l>Das Aug in Zweifel steckt, welch unter solcher Menge</l>
            <l>Der andern Fürstin sey, so hält auch das Gedränge</l>
            <l>Von deinen Tugenden des Urtheils freyen Lauf.</l>
            <l>Dein Ruhm ist immer gleich: Daß du von Jugend auf</l>
            <l>Mit der Bescheidenheit dem Hochmuth ausgewichen,</l>
            <l>Daß dir der erste Brey den Hunger eingestrichen,</l>
            <l>Der sich nach Weißheit sehnt, daß du das Morgenroth</l>
            <l>An Munterkeit beschämt, daß dir die Pleiße both,</l>
            <l>Was du vorlängst verdient, daß zwo Cathedern wißen,</l>
            <l>Was sie dereinst von dir vor Zulauf hofen müßen,</l>
            <l>Ja, daß du – doch wie weit verliert sich mein Bemühn?</l>
            <l>Will ich ein starckes Heer in enge Glieder ziehn?</l>
            <l>Dies alles, sag ich, kan dein Wüntschen nicht erfüllen,</l>
            <l>Du eilest über dich, du weiterst deinen Willen</l>
            <l>Und breitest Sinn und Ruhm. So macht's ein edles Pferd,</l>
            <l>Sobald sein Herr von ihm den ersten Rang begehrt.</l>
            <l>Es schäumt, es brennt, es schnaubt, erinnert selbst den Zügel,</l>
            <l>Läst alles hinter sich, erhält vom Lobe Flügel</l>
            <l>Und eilt und drabt und rennt, bis es das Ziel erreicht.</l>
            <l>So schleunig wächst die Saat, sie schost, sie blüht, sie bleicht</l>
            <l>Und füllt die Scheuren an. Dein Fleiß hält jezund Erndte</l>
            <l>Und macht die Hofnung voll. O, daß die Faulheit lernte,</l>
            <l>Wie gut es möglich sey, den kurz genoßnen Rest,</l>
            <l>Den das Verhängnüß uns zum Leben überläst,</l>
            <l>Durch nüzlichen Gebrauch mit Wucher anzubringen,</l>
            <l>So würd ihr altes Lied nicht mehr so thöricht singen</l>
            <l>Noch die Natur beschreyn, als komm aus ihrer Hand</l>
            <l>Ein unsrer Menschligkeit gemeiner Elendsstand.</l>
            <l>Ich dächte, theurer Freund, man säh aus deinen Sachen,</l>
            <l>Wie unrecht wir den Schluß der Schickung grausam machen.</l>
            <l>Hygea, schicke dich und cröne diesen Sohn</l>
            <l>Des Priesters, den du liebst. Den Vater siehstu schon,</l>
            <l>Eh er noch einmahl stirbt, in ihm gedoppelt leben;</l>
            <l>Du magst ihm folglich wohl den Seegen zweyfach geben.</l>
            <l>Hochedler Musenfreund, das Opfer ist vollbracht,</l>
            <l>Wodurch die Redligkeit sich dir zur Magd gemacht.</l>
            <l>Verschmäh den Weihrauch nicht, er ist nicht rein gelesen</l>
            <l>Und, da ich's recht beseh, nur Fiedelharz gewesen.</l>
            <l>Mein Phoebus liegt noch kranck, ich hab ihn in der Cur</l>
            <l>Und will ihm nach und nach die schwülstige Natur,</l>
            <l>Die seine Jugend plagt, aus Blut und Gliedern treiben,</l>
            <l>Wo anders Müh und Schweiß, so wie die meisten schreiben,</l>
            <l>Die Waßersucht verjagt. Wird er nur erst gesund,</l>
            <l>Das ist: gelückt es ihm, die Minen und den Grund,</l>
            <l>Worein die Poesie der Römer und der Griechen</l>
            <l>Den reichsten Schaz vergräbt, von neuem durchzukriechen,</l>
            <l>So wird er, wenn sein Reim mit wahren Schlüßen weist,</l>
            <l>Daß unsre Singekunst kein bloßes Spielwerck heist,</l>
            <l>Vor dich, gelehrter Hahn, in den berühmten Linden</l>
            <l>Des schönen Rosenthals noch manche Ceder finden.</l>
            <l>Behalt ihm nur die Gunst von deiner Liebe vor</l>
            <l>Und gönne seiner Lust ein unpartheysches Ohr,</l>
            <l>Damit Verdruß und Neid in diesen schlechten Tagen</l>
            <l>Ihn, eh er leben lernt, nicht in die Grube tragen.</l>
            <l>Wer Ärzte seegnen will, der wüntsche Gift und Pest.</l>
            <l>Hingegen, da es mir die Schrift verbiethen läst,</l>
            <l>So wüntsch ich, daß nechst dir des großen Vaters Liebe,</l>
            <l>Da man nicht ewig lebt, die Enckel spät betrübe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weis in Warheit nicht, ob mich Crispin behext,</l>
            <l>Daß mir, hochedler Hahn, da du dein Glück erweckst,</l>
            <l>Der Kiel so schläfrig geht und die verdroßnen Saythen,</l>
            <l>So scharf ich sie gespannt, kein helles Werck bereiten.</l>
            <l>Sonst klingt es von sich selbst, sonst spielt es sich mit Lust,</l>
            <l>Wenn du dem Liede Zeug und Zunder geben must.</l>
            <l>Man freut sich auf dein Ohr als auf den besten Richter,</l>
            <l>Und du verstehst es nur, worinnen sich der Dichter</l>
            <l>Des Nahmens würdig macht. Du siehst den Nachdruck ein,</l>
            <l>Den unsre Kunst versteckt. Du prüfst den ächten Schein</l>
            <l>Und den erhabnen Schmuck und der Jubelen Güte,</l>
            <l>Womit Euterpe prahlt. Du feurest das Gemüthe</l>
            <l>Durch ein von Lieb und Neid befreytes Urtheil an,</l>
            <l>Woraus sich der Poet so sehr ergözen kan,</l>
            <l>Als er sich sonst betrübt und in der Seele kräncket,</l>
            <l>Wenn keiner Achtung giebt, wie schön sein Vers gedencket.</l>
            <l>Wie aber kommt es nun, daß mich dein Ehrenfest,</l>
            <l>Gelehrt- und kluger Freund, so lang im Stiche läst?</l>
            <l>Ich stimme Flöth und Darm, ich ändre Text und Weisen</l>
            <l>Und schelt auf meinen Kiel, an statt dein Lob zu preisen.</l>
            <l>Die Leyer klingt verstockt, der Finger schlägt mit Qual,</l>
            <l>Als spielt er, Gott behüt's, das allererste Mahl,</l>
            <l>Da er doch oft so schnell als der geschlagne Haufen</l>
            <l>Des wilden Solymanns vor dem Eugen gelaufen.</l>
            <l>Da siz und warth ich auf, da laur ich in die Nacht</l>
            <l>Wie das verschnidtne Volck, sobald der Donner kracht,</l>
            <l>Und weis, daß ich mehr Trost von einem Worte nähme</l>
            <l>Als wohl kein Isaschar, wenn sein Meßias käme.</l>
            <l>Gewislich, zög ich gleich der Musen Lautenchor</l>
            <l>Nur alle Jubeljahr aus Sand und Staub hervor,</l>
            <l>So dürfte dennoch mir das ungewohnte Singen</l>
            <l>Nicht widerspenstiger noch ungereimter klingen.</l>
            <l>Verdreust dich's, daß mein Kiel auf einer Leyer bleibt,</l>
            <l>So gieb mir den Bezug, der fein sich selber treibt.</l>
            <l>Du siehst, das Blat wird voll und Phoebus nichts gelinder.</l>
            <l>Schau nur die Zeilen an, die ungerathnen Kinder.</l>
            <l>Nicht eins gehorcht mir recht. Und schlag und zwing ich sie,</l>
            <l>Muß man in Sorgen seyn, daß ich nur Krüpel zieh.</l>
            <l>Das aber stünde schön, wenn ich so thöricht hieße</l>
            <l>Und Krumm- und Lahme dir ein Ständchen bringen ließe.</l>
            <l>Ja, nun errath ich erst der Muse Schwürigkeit.</l>
            <l>Sie stickte, seh ich wohl, dir gern ein Ehrenkleid,</l>
            <l>Sie thät und stickt es dir mit ungezwungnen Händen</l>
            <l>Und würd auch Schlaf und Ruh auf solchen Fleiß verschwenden.</l>
            <l>Nur schröckt sie dieses ab, daß Heucheley und Schein</l>
            <l>Dem heutigen Parnaß gemeine Gäste seyn</l>
            <l>Und daß, o Schimpf vor uns, so viel gereimte Lügen</l>
            <l>Von Köpfen ohne Wiz nach Famens Tempel fliegen.</l>
            <l>Hier mißt man kein Verdienst, man lobt, man rühmt, man singt,</l>
            <l>Weil es Befördrung, Geiz und Mode mit sich bringt,</l>
            <l>Und Phoebus, den so viel mit Zetteln überrennen,</l>
            <l>Braucht ein Vergrößrungsglas, die Würdigsten zu kennen.</l>
            <l>Da wird ein Lorbeerkranz dem albernen Casill</l>
            <l>(dem, weil des Glückes Scherz die Welt betriegen will,</l>
            <l>Sanct Görgens güldnes Schwerd gelehrten Rang erfochten,)</l>
            <l>Um das mit Grüz und Spreu erfüllte Haupt geflochten</l>
            <l>Und seine Wißenschaft, die ihm das Geld verliehn,</l>
            <l>Vors achte Wunderwerck dem Pöbel vorgeschrien,</l>
            <l>Ob ihm gleich Puls und Herz vor Scham und Schröcken schlagen,</l>
            <l>Wenn ihm sein Amt befiehlt, den Schülern vorzutragen.</l>
            <l>Die Tugend rühmt sich selbst, ihr Dacht brennt ungetränckt.</l>
            <l>Was dir, gelehrter Hahn, dein eignes Vortheil schenckt</l>
            <l>Und du dir selbst verleihst, das darf kein Schmeichler dichten:</l>
            <l>Die Falschheit miethet Lob und kauft den Zeitgeschichten</l>
            <l>Das Ohr der Nachwelt ab. Allein sie lauft Gefahr,</l>
            <l>Und der gerechte Tag macht endlich ofenbahr,</l>
            <l>Was ihre List bedeckt, was ihr Betrug verheelet;</l>
            <l>Denn Warheit ist ein Leib, den erst die Zeit beseelet.</l>
            <l>Auch damit, theurer Freund, versorgt und stärckt mein Kiel</l>
            <l>Die Ehre deines Ruhms, und du gewinnest viel,</l>
            <l>Daß so ein Mensch als ich, der dir verbunden heißet,</l>
            <l>Sich nimmer untersteht und auf dein Lob befleißet.</l>
            <l>Denn was man Rühmliches aus seinem Gönner macht,</l>
            <l>Bringt ihn so gut als uns bey Leuten in Verdacht,</l>
            <l>Und Tittel, welche wir von Dienern hören müßen,</l>
            <l>Bedeuten fast so viel als trunckner Freunde Küßen.</l>
            <l>Bewundern mag ich doch, was ich nicht rühmen darf.</l>
            <l>Als ehmahls die Natur ein nettes Bild entwarf</l>
            <l>Und in den Vordersaal der Himmelsbürger sazte,</l>
            <l>War niemand, welcher nicht von seiner Schönheit schwazte.</l>
            <l>Die Götter wüntschten es ein jeder nur vor sich,</l>
            <l>Und alle sagten so: Darinnen seh ich mich.</l>
            <l>Sie rißen bald darnach, sie zanckten um die Wette,</l>
            <l>Und jeder meinte fast, daß er das Vorrecht hätte.</l>
            <l>Bald nahm es Juno weg, bald schlug's ihr Phoebus ab,</l>
            <l>Dem es Gradiv entriß und seiner Buhlin gab,</l>
            <l>Die nach der Kammer sprang und es verstecken wollte,</l>
            <l>Damit sie der Adon nicht mehr betrüben sollte.</l>
            <l>Minerva schlich ihr nach und fast es hinterwärts,</l>
            <l>Und beide schmißen sich und mengten Ernst in Scherz,</l>
            <l>Bis die Vollkommenheit dem Streit ein Ende machte</l>
            <l>Und dies ihr Conterfey zu sich nach Hause brachte.</l>
            <l>Hier ziert es, wie man sagt, Hygeens Heiligthum.</l>
            <l>Die Fabel, edler Freund, geht noch im Himmel um</l>
            <l>Und lehrt, wie mich bedünckt, dein Beyspiel auf der Erden,</l>
            <l>Dem Weißheit, Glück und Stand und alles dienstbahr werden.</l>
            <l>Wie wenn ein dickes Feld viel Blumenarten zieht,</l>
            <l>Worauf, sieht eine schön, die andre schöner sieht,</l>
            <l>Das Aug in Zweifel steckt, welch unter solcher Menge</l>
            <l>Der andern Fürstin sey, so hält auch das Gedränge</l>
            <l>Von deinen Tugenden des Urtheils freyen Lauf.</l>
            <l>Dein Ruhm ist immer gleich: Daß du von Jugend auf</l>
            <l>Mit der Bescheidenheit dem Hochmuth ausgewichen,</l>
            <l>Daß dir der erste Brey den Hunger eingestrichen,</l>
            <l>Der sich nach Weißheit sehnt, daß du das Morgenroth</l>
            <l>An Munterkeit beschämt, daß dir die Pleiße both,</l>
            <l>Was du vorlängst verdient, daß zwo Cathedern wißen,</l>
            <l>Was sie dereinst von dir vor Zulauf hofen müßen,</l>
            <l>Ja, daß du – doch wie weit verliert sich mein Bemühn?</l>
            <l>Will ich ein starckes Heer in enge Glieder ziehn?</l>
            <l>Dies alles, sag ich, kan dein Wüntschen nicht erfüllen,</l>
            <l>Du eilest über dich, du weiterst deinen Willen</l>
            <l>Und breitest Sinn und Ruhm. So macht's ein edles Pferd,</l>
            <l>Sobald sein Herr von ihm den ersten Rang begehrt.</l>
            <l>Es schäumt, es brennt, es schnaubt, erinnert selbst den Zügel,</l>
            <l>Läst alles hinter sich, erhält vom Lobe Flügel</l>
            <l>Und eilt und drabt und rennt, bis es das Ziel erreicht.</l>
            <l>So schleunig wächst die Saat, sie schost, sie blüht, sie bleicht</l>
            <l>Und füllt die Scheuren an. Dein Fleiß hält jezund Erndte</l>
            <l>Und macht die Hofnung voll. O, daß die Faulheit lernte,</l>
            <l>Wie gut es möglich sey, den kurz genoßnen Rest,</l>
            <l>Den das Verhängnüß uns zum Leben überläst,</l>
            <l>Durch nüzlichen Gebrauch mit Wucher anzubringen,</l>
            <l>So würd ihr altes Lied nicht mehr so thöricht singen</l>
            <l>Noch die Natur beschreyn, als komm aus ihrer Hand</l>
            <l>Ein unsrer Menschligkeit gemeiner Elendsstand.</l>
            <l>Ich dächte, theurer Freund, man säh aus deinen Sachen,</l>
            <l>Wie unrecht wir den Schluß der Schickung grausam machen.</l>
            <l>Hygea, schicke dich und cröne diesen Sohn</l>
            <l>Des Priesters, den du liebst. Den Vater siehstu schon,</l>
            <l>Eh er noch einmahl stirbt, in ihm gedoppelt leben;</l>
            <l>Du magst ihm folglich wohl den Seegen zweyfach geben.</l>
            <l>Hochedler Musenfreund, das Opfer ist vollbracht,</l>
            <l>Wodurch die Redligkeit sich dir zur Magd gemacht.</l>
            <l>Verschmäh den Weihrauch nicht, er ist nicht rein gelesen</l>
            <l>Und, da ich's recht beseh, nur Fiedelharz gewesen.</l>
            <l>Mein Phoebus liegt noch kranck, ich hab ihn in der Cur</l>
            <l>Und will ihm nach und nach die schwülstige Natur,</l>
            <l>Die seine Jugend plagt, aus Blut und Gliedern treiben,</l>
            <l>Wo anders Müh und Schweiß, so wie die meisten schreiben,</l>
            <l>Die Waßersucht verjagt. Wird er nur erst gesund,</l>
            <l>Das ist: gelückt es ihm, die Minen und den Grund,</l>
            <l>Worein die Poesie der Römer und der Griechen</l>
            <l>Den reichsten Schaz vergräbt, von neuem durchzukriechen,</l>
            <l>So wird er, wenn sein Reim mit wahren Schlüßen weist,</l>
            <l>Daß unsre Singekunst kein bloßes Spielwerck heist,</l>
            <l>Vor dich, gelehrter Hahn, in den berühmten Linden</l>
            <l>Des schönen Rosenthals noch manche Ceder finden.</l>
            <l>Behalt ihm nur die Gunst von deiner Liebe vor</l>
            <l>Und gönne seiner Lust ein unpartheysches Ohr,</l>
            <l>Damit Verdruß und Neid in diesen schlechten Tagen</l>
            <l>Ihn, eh er leben lernt, nicht in die Grube tragen.</l>
            <l>Wer Ärzte seegnen will, der wüntsche Gift und Pest.</l>
            <l>Hingegen, da es mir die Schrift verbiethen läst,</l>
            <l>So wüntsch ich, daß nechst dir des großen Vaters Liebe,</l>
            <l>Da man nicht ewig lebt, die Enckel spät betrübe.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
