<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der advocirende Cupido</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neukirch</surname>
            <forename>Benjamin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">672</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-336 2-336</measure>
        <measure type="syllables">8392</measure>
        <measure type="tokens">5420</measure>
        <measure type="characters">32602</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der advocirende Cupido</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als neulich Lälia vor ihrem spiegel stund/</l>
            <l>Und bald die augen ließ auff ihre marmel-ballen/</l>
            <l>Bald auff der wangen pracht/ und ihren purpur-mund/</l>
            <l>Bald wieder auff den schnee der rundten nase fallen;</l>
            <l>Da warff sie voller zorn den spiegel aus der hand/</l>
            <l>Und sprach: Was helffen mich die rosen meiner wangen?</l>
            <l>Was nutzt der rothe mund? was meiner augen brand?</l>
            <l>Wenn mund und nase nicht in gleicher zierde prangen.</l>
            <l>Geh/ lügner/ bilde mir nur keine schönheit ein/</l>
            <l>Denn meine nase macht/ daß ich mich muß betrüben/</l>
            <l>Weil heut ein frauen-bild soll nach der mode seyn/</l>
            <l>Und kaum der tausende kan grosse nasen lieben.</l>
            <l>So klagte Lälia/ und sanck vor grosser qual</l>
            <l>Auff einen lager-zeug von schwanen-federn nieder.</l>
            <l>Indessen brach der zorn der augen hellen strahl/</l>
            <l>Der eyffer theilte sich durch alle leibes-glieder/</l>
            <l>Und endlich fing der mund mit diesen worten an:</l>
            <l>So hör ich ärmster wohl/ wir sollen alle büssen/</l>
            <l>Daß die natur zu viel an Lälien gethan/</l>
            <l>Und ihr die nase nicht nach frantzen-art gerissen.</l>
            <l>Ich habe längsten schon der sache nachgedacht/</l>
            <l>Warum die küsse sich so sparsam eingefunden/</l>
            <l>So hat das lumpen-ding/ die nase/ bloß gemacht/</l>
            <l>Daß mir bey männern auch ist alle gunst verschwunden.</l>
            <l>Beschimpfftes nasenloch! wie reimt sich nacht und schein?</l>
            <l>Wie schickt sich mist und koth zu purpur und rubinen?</l>
            <l>Und dennoch soll dein schlam der liebe zunder seyn/</l>
            <l>Und Lälien ihr ruhm aus deinem rotze grünen.</l>
            <l>Er hätte noch weit mehr vor eyffer ausgespien/</l>
            <l>Gleich aber fiengen auch die augen an zu blitzen/</l>
            <l>Und sprachen: unsre glut soll eisen an sich ziehn/</l>
            <l>Die sonne selber muß vor unsern flammen schwitzen;</l>
            <l>Und darum haben wir offt thränend angesehn/</l>
            <l>Warum doch lieb und gunst so selten auff uns blicket?</l>
            <l>Warum die meisten offt als stumme bilder gehn/</l>
            <l>Und mancher flegel kaum das schmale hütgen rücket.</l>
            <l>Nun aber hat die zeit den knoten auffgelöst;</l>
            <l>Denn wie der sonnen-glantz/ wenn wind und wolcken steigen/</l>
            <l>Die strahlen nur umsonst aus seinem circkel stöst/</l>
            <l>Und auch bey voller glut kan keinen schimmer zeigen/</l>
            <l>So brennet unser feur auch nur vergebens an:</l>
            <l>So lange Lälia der nase will erlauben/</l>
            <l>Daß sie den freyen lauff uns unterbrechen kan/</l>
            <l>Und unsrer sonnen-glut macht licht und flamme rauben.</l>
            <l>Wolt ihr nun dieses nicht/ was unsre kräffte drückt/</l>
            <l>Ihr glieder ingesamt mit eurem schimpffe leiden;</l>
            <l>So schafft/ daß Lälia bald nach dem artzte schickt/</l>
            <l>Und ihr das dritte theil läst von der nase schneiden.</l>
            <l>Ha possen! fielen hier die wangen ihnen ein/</l>
            <l>Daß unser frühlings-feld soll vor der zeit erbleichen/</l>
            <l>Daß thau und zucker nicht vor unsre rosen seyn/</l>
            <l>Und uns die liebe nicht will sanffte pflaumen streichen/</l>
            <l>Giebt eurem schmertze wohl/ ihr augen/ wenig nach;</l>
            <l>Daß aber Lälia soll euren rath vollstrecken/</l>
            <l>Wird ihrer marmel-haut nur wieder fleck und schmach/</l>
            <l>Uns aber allerseits nur neuen schimpff erwecken;</l>
            <l>Aus wunden/ schnitt und blut qvillt warlich schlechte cur;</l>
            <l>Ein artzt ist nicht genug hier mittel auszutheilen;</l>
            <l>Denn grosse nasen sind ein fehler der natur/</l>
            <l>Und lassen sich nicht so/ wie junge kälber/ heilen.</l>
            <l>Wohlan! versetzte drauff die auffgeschwellte brust/</l>
            <l>So muß man gleichwohl auch ein mittel ausersinnen;</l>
            <l>Denn daß mein zucker-eiß soll ohne brand und lust/</l>
            <l>Und dieser perlen-schnee ohn alle glut zerrinnen/</l>
            <l>Will mir und meiner haut noch keines weges ein.</l>
            <l>Ein berg muß seine krafft aus thau und sonne saugen/</l>
            <l>Ein schöner garten muß stets voller hände seyn/</l>
            <l>Und äpffel/ die nur blühn/ und nicht zu brechen taugen/</l>
            <l>Sind keiner augen werth. Ist nun mein liebes-feld</l>
            <l>So/ wie ihr alle wißt/ mit bergen zu vergleichen/</l>
            <l>Wo schwimmt der balsam-thau/ der ihre krafft erhält?</l>
            <l>Wo läst mein sonnenschein die süsse strahlen streichen?</l>
            <l>Sind meine früchte reiff? wo bleibt die edle hand?</l>
            <l>Dir mir den zucker soll von meinen äpffeln lesen/</l>
            <l>Und zeigen/ daß mein grund nicht ausgedorrter sand/</l>
            <l>Und meine spitzen nicht von stein und holtz gewesen?</l>
            <l>Ich schwere bey der krafft/ die dieser purpur führt/</l>
            <l>Und solt ich einen gleich aus Engelland verschreiben/</l>
            <l>Daß doch ein garten eh' von händen unberührt/</l>
            <l>Als meine liebes-frucht soll ungebrochen bleiben.</l>
            <l>Doch weil der schaden hier mich nicht alleine trifft/</l>
            <l>So hab ich dieses nur euch allen vorzutragen/</l>
            <l>Daß unser gantzer wunsch auff trübem sande schifft/</l>
            <l>Wo wir die nase nicht beym Jupiter verklagen.</l>
            <l>Eh! nicht beym Jupiter/ bey leibe/ sprach der mund:</l>
            <l>Verliebte können nicht von liebes-fehlern richten;</l>
            <l>Die liebe Jupiters ist allenthalben kund/</l>
            <l>Wie soll sein blinder geist denn unsre händel schlichten?</l>
            <l>So soll Apollo denn hierinnen richter seyn/</l>
            <l>Erwiederte die brust: denn klugheit/ recht und leben/</l>
            <l>Diß alles trifft bey ihm in gleicher wagen ein/</l>
            <l>Und wird nach seiner art den besten ausschlag geben.</l>
            <l>Hier fielen sie der brust mit vollen stimmen bey:</l>
            <l>Wer aber/ fiengen bald die augen an zu fragen/</l>
            <l>Tritt unter uns hervor/ der am bequemsten sey/</l>
            <l>Die klage förmiglich dem richter vorzutragen?</l>
            <l>Ich/ sprach der bleiche mund; denn weil mein corallin</l>
            <l>Vor grosser hitze fast in stücke will zerspringen/</l>
            <l>So werd ich desto mehr mit reden mich bemühn/</l>
            <l>Und bey dem richter scharff auff frische kühlung dringen.</l>
            <l>Es sey drum/ huben drauff die wangen wieder an/</l>
            <l>Vergiß nur aber nicht den schaden einzuschliessen/</l>
            <l>Den uns das plumpe loch der nasen angethan/</l>
            <l>Und unsre liljen noch mit ihrem schimpffe büssen.</l>
            <l>Was unsrer sonnen-glantz vor grosse wunder schafft/</l>
            <l>Das weist du selber wol/ versetzten hier die augen:</l>
            <l>Denn ein verliebter geist muß seine lebens-krafft/</l>
            <l>Und seiner flammen oel aus diesen ampeln saugen.</l>
            <l>Drum präge dir den punct vor allen dingen ein/</l>
            <l>Daß wir nur todten blitz aus unserm himmel schiessen/</l>
            <l>So lange die natur nicht Lälien befreyn/</l>
            <l>Und ihr die nase muß in andre formen giessen.</l>
            <l>Ha! sprach die schöne brust/ hält dieses auch nicht platz/</l>
            <l>So wird mein marmel-blick doch deine zunge schärffen;</l>
            <l>Denn wo diß paradieß/ wo dieser garten-schatz</l>
            <l>Die lebens-früchte soll der säulung unterwerffen/</l>
            <l>So mögt ihr auch nur bald nach eurem grabe gehn.</l>
            <l>Denn was der strenge blitz der muschel-runden augen/</l>
            <l>Was mund und wange heißt in tausend flammen stehn/</l>
            <l>Muß wieder perlen-milch aus diesen äpffeln saugen.</l>
            <l>Ich brauche/ sprach der mund/ so vieler lehren nicht.</l>
            <l>Schickt nur zum richter hin/ und last die nase laden;</l>
            <l>Denn red ich ärmster nicht nach meiner schuld und pflicht/</l>
            <l>So wird der ausgang mir am allermeisten schaden.</l>
            <l>Drauff ward den augenblick das ruder fortgerückt/</l>
            <l>Und das erzörnte schiff in freye see getrieben;</l>
            <l>Apollo nahm es an. Die nase ward beschickt/</l>
            <l>Und eine tagefarth zum klagen ausgeschrieben.</l>
            <l>Als nun der liebe tag nach vieler angst erschien/</l>
            <l>Und schon Apollo war auff seinen thron gestiegen/</l>
            <l>Von dem hier diamant/ dort jaspis und rubin</l>
            <l>Auff das gesamte volck ließ tausend blicke fliegen:</l>
            <l>Als/ sag' ich/ sich nunmehr die kläger eingestellt/</l>
            <l>Kam endlich auch zuletzt die nase vorgetreten/</l>
            <l>Und hatt' ihr/ weil ein weib im reden leicht verfällt/</l>
            <l>Der Venus kleinen sohn zum beystand auserbeten.</l>
            <l>Sein leib war diesesmahl mit sammet angelegt/</l>
            <l>Die hand trug buch und schrifft vor köcher/ pfeil und bogen/</l>
            <l>Auff jenes war das bild der mutter abgeprägt/</l>
            <l>Und dieses war zur pracht mit scharlach überzogen.</l>
            <l>Als dieses auch geschehn/ da trat der mund herfür/</l>
            <l>Und brachte voller zorn sein eyfriges verlangen</l>
            <l>Mit diesen worten an: Gerechter fürst/ vor dir</l>
            <l>Erscheinen wir anitzt/ mund/ auge/ brust und wangen/</l>
            <l>Und klagen ingesammt: Was massen die natur/</l>
            <l>Als sie der Lälien die geister eingegossen/</l>
            <l>Und milch und honigseim in ihre lippen fuhr/</l>
            <l>Zwar endlich ihren leib mit grosser kunst geschlossen;</l>
            <l>Als aber nach der zeit die glieder sich gestreckt/</l>
            <l>Hat sich die nase dort ie mehr und mehr erhoben/</l>
            <l>Biß sie der augen licht/ wie nebel/ überdeckt/</l>
            <l>Und wie ein fichten-baum in kurtzem auffgeschoben.</l>
            <l>Wann dann nun scheinbar ist/ daß diese frevel-that</l>
            <l>Uns allen bey der welt zum schimpffe muß gereichen/</l>
            <l>Indem mein carmasin sich fast verfinstert hat/</l>
            <l>Und meiner rosen blut vor kummer will erbleichen;</l>
            <l>Indem der augen blitz vergebens sich bemüht</l>
            <l>Durch strahlen reiner gunst ein treues hertz zu fangen;</l>
            <l>Der purpur nur umsonst auff beyden wangen blüht/</l>
            <l>Und schon die brüste selbst mit leerem köcher prangen;</l>
            <l>Indem wir/ kurtz gesagt/ der männer lust-spiel seyn/</l>
            <l>Und tausendfachen schimpff/ auch sonder ursach/ leiden/</l>
            <l>Wenn sie nach ihrer art uns überall beschreyn/</l>
            <l>Man könte speck und wurst von unsrer nase schneiden:</l>
            <l>Als suchen wir bey dir/ Apollo/ schutz und rath/</l>
            <l>Und bitten ingesammt/ in rechten auszusprechen/</l>
            <l>Daß gleich den augenblick/ von wegen dieser that/</l>
            <l>Becklagte möge sich der Lälien entbrechen/</l>
            <l>Biß daß ihr die natur den fehler ausgewetzt/</l>
            <l>Und das verwachsne fleisch vom neuen umgegossen;</l>
            <l>Sie aber uns/ wie recht/ den schaden hat ersetzt/</l>
            <l>Der uns so lange zeit aus ihrer haut geflossen.</l>
            <l>Cupido fieng hierauff mit diesen worten an:</l>
            <l>Vor dir/ Apollo/ ist die nase hier erschienen/</l>
            <l>Und dingt ihr alles aus/ was etwan künfftig kan</l>
            <l>Ihr/ als beklagten/ noch zu ihrer nothdurfft dienen.</l>
            <l>Nechst diesem hat sie itzt mit mehrerm angehört/</l>
            <l>Was massen gegentheil zu klagen sich nicht schämet/</l>
            <l>Ob hätte sich ihr fleisch so freventlich gemehrt/</l>
            <l>Daß es den augen selbst den freyen lauff gelähmet/</l>
            <l>Den annoch rothen mund um seine rosen bracht/</l>
            <l>Den wangen und der brust die liebes-krafft benommen/</l>
            <l>Und endlich gar zuletzt durch seinen schimpff gemacht/</l>
            <l>Daß sie bey männern auch um ihre wohlfahrt kommen.</l>
            <l>Nun stellt beklagte diß zu freyem urtheil dar:</l>
            <l>Ob grosse nasen stets der augen glantz verrücken/</l>
            <l>Indem ja wohlbekandt/ und allzu offenbar/</l>
            <l>Daß jungfern mehrentheils nach grossen nasen blicken?</l>
            <l>Und herentgegen offt sich mancher stümper qvält/</l>
            <l>Daß er in lieb und pein muß ohne kühlung brennen/</l>
            <l>Weil seinem kopffe bloß ein grösser näßgen fehlt/</l>
            <l>Und ihn die jungfern noch vor keinen mann erkennen.</l>
            <l>So will sie auch nicht erst zu forschen sich bemühn/</l>
            <l>Ob nicht ein einig wort die lippen offt vergällen/</l>
            <l>Ein eyfrig wange kan aus sonne regen ziehn/</l>
            <l>Und ein erzürnter blick den gantzen leib verstellen.</l>
            <l>Bringt aber dieses nur entgegen-schützend ein/</l>
            <l>Daß klägere sich bloß aus übermuth beschweren/</l>
            <l>Daß sie in keiner gunst bey junggesellen seyn/</l>
            <l>Und ihre lebens-krafft durch stille glut verzehren.</l>
            <l>Immassen sich denn schon die zeugen eingestellt/</l>
            <l>Die ehmahls Lälien den rücken halten müssen;</l>
            <l>Wenn Polidorens mund zu ihrem sich gesellt/</l>
            <l>Und seine seele ließ in ihren purpur fliessen.</l>
            <l>So ist zum andern falsch und irrig angebracht:</l>
            <l>Ob müsten gegentheil der männer urtheil leiden/</l>
            <l>Und würden öffentlich durch diesen schimpff verlacht:</l>
            <l>Man könte speck und wurst von ihrer nase schneiden.</l>
            <l>Denn wie das gringste wort nicht zu erweisen steht.</l>
            <l>So ist ja drittens falsch/ und freventlich ersonnen/</l>
            <l>Daß sich die nase mehr/ als rechtens ist/ erhöht/</l>
            <l>Und wider die natur zu grossen platz gewonnen/</l>
            <l>Indem sie/ uneracht schon mercklich dargethan/</l>
            <l>Daß alle klagen sich auff schwache steltzen gründen/</l>
            <l>Auch noch durch diese schrifft mit ruhme zeigen kan/</l>
            <l>Daß Venus selbst an ihr kan keinen tadel finden.</l>
            <l>Weil denn nun sonnenklar aus obigen erhellt/</l>
            <l>Daß mehrgedachtes theil/ mund/ auge/ brust und wangen/</l>
            <l>Weil etwan Lälien der spiegel nicht gefällt/</l>
            <l>Aus blossem übermuth zu rechten angefangen;</l>
            <l>Und aber dieser schimpff beklagter ehre kränckt/</l>
            <l>Und ieder kerl auff sie das maul noch würde rümpffen;</l>
            <l>Hingegen die natur und alles recht gedenckt/</l>
            <l>Daß keiner andre soll an seinen ehren schimpffen.</l>
            <l>Als fleht/ Apollo/ sie dich gantz gehorsamst an/</l>
            <l>Und bittet/ klägere nicht lassen abzutreten/</l>
            <l>Biß daß sie allerseits den schaden gut gethan/</l>
            <l>Und ihr hier öffentlich den frevel abgebeten.</l>
            <l>Was aber gegentheil deßwegen würdig sey/</l>
            <l>Diß alles will sie dir/ als richtern/ überlassen/</l>
            <l>Und stellet/ grosser fürst/ es deinem willen frey/</l>
            <l>Was du vor straffen denckst im urthel abzufassen.</l>
            <l>Wir bleiben (warff der mund dagegen wieder ein)</l>
            <l>Bey dem/ was wir bereits mit mehrerm vorgetragen/</l>
            <l>Und würde wohl so schwer nicht zu behaupten seyn/</l>
            <l>Daß grosse nasen offt bey männern fehl geschlagen;</l>
            <l>Doch weil beklagte sich auff blosses nein gelegt/</l>
            <l>Und ihre mängel denckt mit worten auszuschmieren/</l>
            <l>So sind wir/ was die stadt von ihr zu reden pflegt/</l>
            <l>Auch allerseits bereit durch zeugen auszuführen.</l>
            <l>Cupido sprach hierauff: Beklagte nimmt es an/</l>
            <l>Und bittet selber/ nur die zeugen vorzulassen.</l>
            <l>Gleich ward den augenblick ein rauchfaß auffgethan/</l>
            <l>Vor dessen reiner glut die sterne selbst erblassen.</l>
            <l>Inzwischen stellten sich zwey menschen-ohren dar/</l>
            <l>Apollo aber rieff: Ich schwere bey den flammen;</l>
            <l>Macht heut' ein zeuge nicht die warheit offenbahr/</l>
            <l>Daß er sich selber soll zu feur und glut verdammen.</l>
            <l>Und hiemit fieng er an: Wem steht ihr ohren zu?</l>
            <l>Der schönen Lälie/ versetzten ihm die ohren.</l>
            <l>Was störet/ sprach er/ denn der Lälien die ruh/</l>
            <l>Und warum hat ihr mund der schönheit glantz verlohren?</l>
            <l>Streut etwan haß und neid vergällte reden aus?</l>
            <l>Ach nein! Begegneten ihm hier die ohren wieder:</l>
            <l>Der Lälien ihr muth ist wie ein lorbeer-strauß;</l>
            <l>Und legt die zweige nicht vor blitz und donner nieder.</l>
            <l>So muß denn/ fuhr er fort/ ein leibes-mangel seyn/</l>
            <l>Um den sich Lälie muß ingeheim betrüben?</l>
            <l>Ach! fielen ihm hierauff die ohren wieder ein:</l>
            <l>Welch unmensch solte wohl nicht ihre glieder lieben?</l>
            <l>Welch Momus hat iemahls hier fehler ausgesetzt?</l>
            <l>Und wer will der natur noch pfuscher-striche weisen/</l>
            <l>Wo selber Polidor die farben hochgeschätzt/</l>
            <l>Und tausend andre noch das meister-stücke preisen?</l>
            <l>Und gleichwohl/ sprach er/ soll die nase nicht bestehn.</l>
            <l>Ha! widersetzten sie/ die leute sind betrogen:</l>
            <l>Weil neulich Lälia sich ohngefehr versehn/</l>
            <l>Und durch ein falsches glaß ihr selber vorgelogen.</l>
            <l>So ist sie/ fragt' er fort/ von allem tadel frey?</l>
            <l>Von allem/ sprachen sie; und wer es nicht will glauben/</l>
            <l>Und trifft/ daß Lälia deswegen traurig sey/</l>
            <l>Der mag uns/ wie er will/ auff tausend foltern schrauben.</l>
            <l>Drauff traten beyderseits nach seinem wincken ab/</l>
            <l>Und ward den augenblick der gegenpart befohlen/</l>
            <l>Sie solte/ weil es noch weit mehr zu richten gab/</l>
            <l>Zu besserm unterricht auch ihre zeugen holen;</l>
            <l>Gleich aber brachte sie Cupido schon geführt/</l>
            <l>Und war ein grüner stul und zinnern hand-gefässe.</l>
            <l>Nun dachte iederman/ er hätte sich vexirt/</l>
            <l>Und daß sein tummer kopff auff narren-balcken sässe:</l>
            <l>Als aber bald darauff Apollo sie besprach/</l>
            <l>Und fragt: Ob beyderseits die Lälie wohl kennten?</l>
            <l>Da ließ ein ieder auch im lachen wieder nach/</l>
            <l>Als ihm der grüne stuhl mit hundert complimenten</l>
            <l>Diß zu der antwort gab: Ach! kennt ich diese nicht/</l>
            <l>So wäre nicht zur zeit mein polster eingedrücket;</l>
            <l>Denn eben sie hat mich so schändlich zugericht/</l>
            <l>Wenn sie den Polidor durch küssen gantz entzücket/</l>
            <l>Den rundgewölbten mund in seinen mund gesteckt/</l>
            <l>Der lippen süsse milch wie kinder angesogen/</l>
            <l>Der wangen liebes-schnee wie zucker abgeleckt/</l>
            <l>Und seinen schwachen geist dem hertzen nachgezogen.</l>
            <l>Und kennt ich diese nicht/ fieng auch das handfaß an/</l>
            <l>So wäre nicht mein zinn so voller holer ballen;</l>
            <l>Denn wenn ihr öffters schon der rücken weh gethan/</l>
            <l>Und sie vor küssen fast in ohnmacht wollen fallen;</l>
            <l>So hab ich ärmstes denn die stütze müssen seyn.</l>
            <l>Ach! würde mir so viel nur wasser eingegossen/</l>
            <l>Als täglich Lälien ambrirter liebes-wein</l>
            <l>Von Polydoren ist in ihren mund geflossen/</l>
            <l>Hier traten sie zurück. Und/ sprach Cupido drauff/</l>
            <l>Nun sieht man wo der grund der klagen ist geblieben/</l>
            <l>Doch weist beklagte noch auch dieses zeugniß auff/</l>
            <l>Das ihr die Venus selbst mit eigner hand geschrieben.</l>
            <l>Aus diesem buche wird ein ieder aber sehn/</l>
            <l>Wie Läliens gesicht und Polidor sich küssen/</l>
            <l>Wie artig mund auff mund zusammen buhlen stehn;</l>
            <l>Indem die mutter sie hierinnen abgerissen.</l>
            <l>Hier übergab er nun dem richter schrifft und buch/</l>
            <l>Wer aber war wohl mehr als Lälia gewesen?</l>
            <l>Apollo löste selbst das rothe scharlach-tuch/</l>
            <l>Und gab die edle schrifft/ wie folget/ abzulesen:</l>
            <l>Wir Venus zeugen hier mit unsrer eignen hand/</l>
            <l>Daß wir die Lälie vor völlig schön erkennen;</l>
            <l>Und machen durch diß blat der gantzen welt bekandt/</l>
            <l>Daß keiner/ der sie schimpfft/ soll unserm zorn entrennen.</l>
            <l>Drauff sah er in das buch/ auff Polidorens mund/</l>
            <l>Und sprach: wir solten wohl nun straff und urthel häuffen:</l>
            <l>Allein durch dieses thut die liebes-göttin kund/</l>
            <l>Daß sich kein andrer soll an Lälien vergreiffen.</l>
            <l>Nun aber kan ja nicht die straffe so ergehn/</l>
            <l>Daß nicht auch Lälia den Schaden müste büssen:</l>
            <l>Denn wo die glieder schon im blut und thränen stehn/</l>
            <l>Da kan das hertze nicht in muscateller fliessen.</l>
            <l>Genug daß Venus selbst die nase schön erkannt;</l>
            <l>Und darum sollen sie der straffe seyn entnommen/</l>
            <l>Biß daß ihr Polidor aus Hol- und Engeland/</l>
            <l>Wird wieder voller lust zu seiner sonne kommen.</l>
            <l>Inzwischen soll hiemit euch fest befohlen seyn/</l>
            <l>Daß ieder künfftig wird dergleichen schimpff vermeiden;</l>
            <l>Im fall er nicht von uns gerechte straff und pein/</l>
            <l>Und tausend urthel will von Polidoren leiden.</l>
            <l>Zuletzt bringt Lälien noch diese lehren heim:</l>
            <l>Daß auch die klügsten wohl in ihren augen fehlen/</l>
            <l>Und kinder offtermahls vor butter honigseim/</l>
            <l>Die jungfern aber offt vor rosen dornen wählen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als neulich Lälia vor ihrem spiegel stund/</l>
            <l>Und bald die augen ließ auff ihre marmel-ballen/</l>
            <l>Bald auff der wangen pracht/ und ihren purpur-mund/</l>
            <l>Bald wieder auff den schnee der rundten nase fallen;</l>
            <l>Da warff sie voller zorn den spiegel aus der hand/</l>
            <l>Und sprach: Was helffen mich die rosen meiner wangen?</l>
            <l>Was nutzt der rothe mund? was meiner augen brand?</l>
            <l>Wenn mund und nase nicht in gleicher zierde prangen.</l>
            <l>Geh/ lügner/ bilde mir nur keine schönheit ein/</l>
            <l>Denn meine nase macht/ daß ich mich muß betrüben/</l>
            <l>Weil heut ein frauen-bild soll nach der mode seyn/</l>
            <l>Und kaum der tausende kan grosse nasen lieben.</l>
            <l>So klagte Lälia/ und sanck vor grosser qual</l>
            <l>Auff einen lager-zeug von schwanen-federn nieder.</l>
            <l>Indessen brach der zorn der augen hellen strahl/</l>
            <l>Der eyffer theilte sich durch alle leibes-glieder/</l>
            <l>Und endlich fing der mund mit diesen worten an:</l>
            <l>So hör ich ärmster wohl/ wir sollen alle büssen/</l>
            <l>Daß die natur zu viel an Lälien gethan/</l>
            <l>Und ihr die nase nicht nach frantzen-art gerissen.</l>
            <l>Ich habe längsten schon der sache nachgedacht/</l>
            <l>Warum die küsse sich so sparsam eingefunden/</l>
            <l>So hat das lumpen-ding/ die nase/ bloß gemacht/</l>
            <l>Daß mir bey männern auch ist alle gunst verschwunden.</l>
            <l>Beschimpfftes nasenloch! wie reimt sich nacht und schein?</l>
            <l>Wie schickt sich mist und koth zu purpur und rubinen?</l>
            <l>Und dennoch soll dein schlam der liebe zunder seyn/</l>
            <l>Und Lälien ihr ruhm aus deinem rotze grünen.</l>
            <l>Er hätte noch weit mehr vor eyffer ausgespien/</l>
            <l>Gleich aber fiengen auch die augen an zu blitzen/</l>
            <l>Und sprachen: unsre glut soll eisen an sich ziehn/</l>
            <l>Die sonne selber muß vor unsern flammen schwitzen;</l>
            <l>Und darum haben wir offt thränend angesehn/</l>
            <l>Warum doch lieb und gunst so selten auff uns blicket?</l>
            <l>Warum die meisten offt als stumme bilder gehn/</l>
            <l>Und mancher flegel kaum das schmale hütgen rücket.</l>
            <l>Nun aber hat die zeit den knoten auffgelöst;</l>
            <l>Denn wie der sonnen-glantz/ wenn wind und wolcken steigen/</l>
            <l>Die strahlen nur umsonst aus seinem circkel stöst/</l>
            <l>Und auch bey voller glut kan keinen schimmer zeigen/</l>
            <l>So brennet unser feur auch nur vergebens an:</l>
            <l>So lange Lälia der nase will erlauben/</l>
            <l>Daß sie den freyen lauff uns unterbrechen kan/</l>
            <l>Und unsrer sonnen-glut macht licht und flamme rauben.</l>
            <l>Wolt ihr nun dieses nicht/ was unsre kräffte drückt/</l>
            <l>Ihr glieder ingesamt mit eurem schimpffe leiden;</l>
            <l>So schafft/ daß Lälia bald nach dem artzte schickt/</l>
            <l>Und ihr das dritte theil läst von der nase schneiden.</l>
            <l>Ha possen! fielen hier die wangen ihnen ein/</l>
            <l>Daß unser frühlings-feld soll vor der zeit erbleichen/</l>
            <l>Daß thau und zucker nicht vor unsre rosen seyn/</l>
            <l>Und uns die liebe nicht will sanffte pflaumen streichen/</l>
            <l>Giebt eurem schmertze wohl/ ihr augen/ wenig nach;</l>
            <l>Daß aber Lälia soll euren rath vollstrecken/</l>
            <l>Wird ihrer marmel-haut nur wieder fleck und schmach/</l>
            <l>Uns aber allerseits nur neuen schimpff erwecken;</l>
            <l>Aus wunden/ schnitt und blut qvillt warlich schlechte cur;</l>
            <l>Ein artzt ist nicht genug hier mittel auszutheilen;</l>
            <l>Denn grosse nasen sind ein fehler der natur/</l>
            <l>Und lassen sich nicht so/ wie junge kälber/ heilen.</l>
            <l>Wohlan! versetzte drauff die auffgeschwellte brust/</l>
            <l>So muß man gleichwohl auch ein mittel ausersinnen;</l>
            <l>Denn daß mein zucker-eiß soll ohne brand und lust/</l>
            <l>Und dieser perlen-schnee ohn alle glut zerrinnen/</l>
            <l>Will mir und meiner haut noch keines weges ein.</l>
            <l>Ein berg muß seine krafft aus thau und sonne saugen/</l>
            <l>Ein schöner garten muß stets voller hände seyn/</l>
            <l>Und äpffel/ die nur blühn/ und nicht zu brechen taugen/</l>
            <l>Sind keiner augen werth. Ist nun mein liebes-feld</l>
            <l>So/ wie ihr alle wißt/ mit bergen zu vergleichen/</l>
            <l>Wo schwimmt der balsam-thau/ der ihre krafft erhält?</l>
            <l>Wo läst mein sonnenschein die süsse strahlen streichen?</l>
            <l>Sind meine früchte reiff? wo bleibt die edle hand?</l>
            <l>Dir mir den zucker soll von meinen äpffeln lesen/</l>
            <l>Und zeigen/ daß mein grund nicht ausgedorrter sand/</l>
            <l>Und meine spitzen nicht von stein und holtz gewesen?</l>
            <l>Ich schwere bey der krafft/ die dieser purpur führt/</l>
            <l>Und solt ich einen gleich aus Engelland verschreiben/</l>
            <l>Daß doch ein garten eh' von händen unberührt/</l>
            <l>Als meine liebes-frucht soll ungebrochen bleiben.</l>
            <l>Doch weil der schaden hier mich nicht alleine trifft/</l>
            <l>So hab ich dieses nur euch allen vorzutragen/</l>
            <l>Daß unser gantzer wunsch auff trübem sande schifft/</l>
            <l>Wo wir die nase nicht beym Jupiter verklagen.</l>
            <l>Eh! nicht beym Jupiter/ bey leibe/ sprach der mund:</l>
            <l>Verliebte können nicht von liebes-fehlern richten;</l>
            <l>Die liebe Jupiters ist allenthalben kund/</l>
            <l>Wie soll sein blinder geist denn unsre händel schlichten?</l>
            <l>So soll Apollo denn hierinnen richter seyn/</l>
            <l>Erwiederte die brust: denn klugheit/ recht und leben/</l>
            <l>Diß alles trifft bey ihm in gleicher wagen ein/</l>
            <l>Und wird nach seiner art den besten ausschlag geben.</l>
            <l>Hier fielen sie der brust mit vollen stimmen bey:</l>
            <l>Wer aber/ fiengen bald die augen an zu fragen/</l>
            <l>Tritt unter uns hervor/ der am bequemsten sey/</l>
            <l>Die klage förmiglich dem richter vorzutragen?</l>
            <l>Ich/ sprach der bleiche mund; denn weil mein corallin</l>
            <l>Vor grosser hitze fast in stücke will zerspringen/</l>
            <l>So werd ich desto mehr mit reden mich bemühn/</l>
            <l>Und bey dem richter scharff auff frische kühlung dringen.</l>
            <l>Es sey drum/ huben drauff die wangen wieder an/</l>
            <l>Vergiß nur aber nicht den schaden einzuschliessen/</l>
            <l>Den uns das plumpe loch der nasen angethan/</l>
            <l>Und unsre liljen noch mit ihrem schimpffe büssen.</l>
            <l>Was unsrer sonnen-glantz vor grosse wunder schafft/</l>
            <l>Das weist du selber wol/ versetzten hier die augen:</l>
            <l>Denn ein verliebter geist muß seine lebens-krafft/</l>
            <l>Und seiner flammen oel aus diesen ampeln saugen.</l>
            <l>Drum präge dir den punct vor allen dingen ein/</l>
            <l>Daß wir nur todten blitz aus unserm himmel schiessen/</l>
            <l>So lange die natur nicht Lälien befreyn/</l>
            <l>Und ihr die nase muß in andre formen giessen.</l>
            <l>Ha! sprach die schöne brust/ hält dieses auch nicht platz/</l>
            <l>So wird mein marmel-blick doch deine zunge schärffen;</l>
            <l>Denn wo diß paradieß/ wo dieser garten-schatz</l>
            <l>Die lebens-früchte soll der säulung unterwerffen/</l>
            <l>So mögt ihr auch nur bald nach eurem grabe gehn.</l>
            <l>Denn was der strenge blitz der muschel-runden augen/</l>
            <l>Was mund und wange heißt in tausend flammen stehn/</l>
            <l>Muß wieder perlen-milch aus diesen äpffeln saugen.</l>
            <l>Ich brauche/ sprach der mund/ so vieler lehren nicht.</l>
            <l>Schickt nur zum richter hin/ und last die nase laden;</l>
            <l>Denn red ich ärmster nicht nach meiner schuld und pflicht/</l>
            <l>So wird der ausgang mir am allermeisten schaden.</l>
            <l>Drauff ward den augenblick das ruder fortgerückt/</l>
            <l>Und das erzörnte schiff in freye see getrieben;</l>
            <l>Apollo nahm es an. Die nase ward beschickt/</l>
            <l>Und eine tagefarth zum klagen ausgeschrieben.</l>
            <l>Als nun der liebe tag nach vieler angst erschien/</l>
            <l>Und schon Apollo war auff seinen thron gestiegen/</l>
            <l>Von dem hier diamant/ dort jaspis und rubin</l>
            <l>Auff das gesamte volck ließ tausend blicke fliegen:</l>
            <l>Als/ sag' ich/ sich nunmehr die kläger eingestellt/</l>
            <l>Kam endlich auch zuletzt die nase vorgetreten/</l>
            <l>Und hatt' ihr/ weil ein weib im reden leicht verfällt/</l>
            <l>Der Venus kleinen sohn zum beystand auserbeten.</l>
            <l>Sein leib war diesesmahl mit sammet angelegt/</l>
            <l>Die hand trug buch und schrifft vor köcher/ pfeil und bogen/</l>
            <l>Auff jenes war das bild der mutter abgeprägt/</l>
            <l>Und dieses war zur pracht mit scharlach überzogen.</l>
            <l>Als dieses auch geschehn/ da trat der mund herfür/</l>
            <l>Und brachte voller zorn sein eyfriges verlangen</l>
            <l>Mit diesen worten an: Gerechter fürst/ vor dir</l>
            <l>Erscheinen wir anitzt/ mund/ auge/ brust und wangen/</l>
            <l>Und klagen ingesammt: Was massen die natur/</l>
            <l>Als sie der Lälien die geister eingegossen/</l>
            <l>Und milch und honigseim in ihre lippen fuhr/</l>
            <l>Zwar endlich ihren leib mit grosser kunst geschlossen;</l>
            <l>Als aber nach der zeit die glieder sich gestreckt/</l>
            <l>Hat sich die nase dort ie mehr und mehr erhoben/</l>
            <l>Biß sie der augen licht/ wie nebel/ überdeckt/</l>
            <l>Und wie ein fichten-baum in kurtzem auffgeschoben.</l>
            <l>Wann dann nun scheinbar ist/ daß diese frevel-that</l>
            <l>Uns allen bey der welt zum schimpffe muß gereichen/</l>
            <l>Indem mein carmasin sich fast verfinstert hat/</l>
            <l>Und meiner rosen blut vor kummer will erbleichen;</l>
            <l>Indem der augen blitz vergebens sich bemüht</l>
            <l>Durch strahlen reiner gunst ein treues hertz zu fangen;</l>
            <l>Der purpur nur umsonst auff beyden wangen blüht/</l>
            <l>Und schon die brüste selbst mit leerem köcher prangen;</l>
            <l>Indem wir/ kurtz gesagt/ der männer lust-spiel seyn/</l>
            <l>Und tausendfachen schimpff/ auch sonder ursach/ leiden/</l>
            <l>Wenn sie nach ihrer art uns überall beschreyn/</l>
            <l>Man könte speck und wurst von unsrer nase schneiden:</l>
            <l>Als suchen wir bey dir/ Apollo/ schutz und rath/</l>
            <l>Und bitten ingesammt/ in rechten auszusprechen/</l>
            <l>Daß gleich den augenblick/ von wegen dieser that/</l>
            <l>Becklagte möge sich der Lälien entbrechen/</l>
            <l>Biß daß ihr die natur den fehler ausgewetzt/</l>
            <l>Und das verwachsne fleisch vom neuen umgegossen;</l>
            <l>Sie aber uns/ wie recht/ den schaden hat ersetzt/</l>
            <l>Der uns so lange zeit aus ihrer haut geflossen.</l>
            <l>Cupido fieng hierauff mit diesen worten an:</l>
            <l>Vor dir/ Apollo/ ist die nase hier erschienen/</l>
            <l>Und dingt ihr alles aus/ was etwan künfftig kan</l>
            <l>Ihr/ als beklagten/ noch zu ihrer nothdurfft dienen.</l>
            <l>Nechst diesem hat sie itzt mit mehrerm angehört/</l>
            <l>Was massen gegentheil zu klagen sich nicht schämet/</l>
            <l>Ob hätte sich ihr fleisch so freventlich gemehrt/</l>
            <l>Daß es den augen selbst den freyen lauff gelähmet/</l>
            <l>Den annoch rothen mund um seine rosen bracht/</l>
            <l>Den wangen und der brust die liebes-krafft benommen/</l>
            <l>Und endlich gar zuletzt durch seinen schimpff gemacht/</l>
            <l>Daß sie bey männern auch um ihre wohlfahrt kommen.</l>
            <l>Nun stellt beklagte diß zu freyem urtheil dar:</l>
            <l>Ob grosse nasen stets der augen glantz verrücken/</l>
            <l>Indem ja wohlbekandt/ und allzu offenbar/</l>
            <l>Daß jungfern mehrentheils nach grossen nasen blicken?</l>
            <l>Und herentgegen offt sich mancher stümper qvält/</l>
            <l>Daß er in lieb und pein muß ohne kühlung brennen/</l>
            <l>Weil seinem kopffe bloß ein grösser näßgen fehlt/</l>
            <l>Und ihn die jungfern noch vor keinen mann erkennen.</l>
            <l>So will sie auch nicht erst zu forschen sich bemühn/</l>
            <l>Ob nicht ein einig wort die lippen offt vergällen/</l>
            <l>Ein eyfrig wange kan aus sonne regen ziehn/</l>
            <l>Und ein erzürnter blick den gantzen leib verstellen.</l>
            <l>Bringt aber dieses nur entgegen-schützend ein/</l>
            <l>Daß klägere sich bloß aus übermuth beschweren/</l>
            <l>Daß sie in keiner gunst bey junggesellen seyn/</l>
            <l>Und ihre lebens-krafft durch stille glut verzehren.</l>
            <l>Immassen sich denn schon die zeugen eingestellt/</l>
            <l>Die ehmahls Lälien den rücken halten müssen;</l>
            <l>Wenn Polidorens mund zu ihrem sich gesellt/</l>
            <l>Und seine seele ließ in ihren purpur fliessen.</l>
            <l>So ist zum andern falsch und irrig angebracht:</l>
            <l>Ob müsten gegentheil der männer urtheil leiden/</l>
            <l>Und würden öffentlich durch diesen schimpff verlacht:</l>
            <l>Man könte speck und wurst von ihrer nase schneiden.</l>
            <l>Denn wie das gringste wort nicht zu erweisen steht.</l>
            <l>So ist ja drittens falsch/ und freventlich ersonnen/</l>
            <l>Daß sich die nase mehr/ als rechtens ist/ erhöht/</l>
            <l>Und wider die natur zu grossen platz gewonnen/</l>
            <l>Indem sie/ uneracht schon mercklich dargethan/</l>
            <l>Daß alle klagen sich auff schwache steltzen gründen/</l>
            <l>Auch noch durch diese schrifft mit ruhme zeigen kan/</l>
            <l>Daß Venus selbst an ihr kan keinen tadel finden.</l>
            <l>Weil denn nun sonnenklar aus obigen erhellt/</l>
            <l>Daß mehrgedachtes theil/ mund/ auge/ brust und wangen/</l>
            <l>Weil etwan Lälien der spiegel nicht gefällt/</l>
            <l>Aus blossem übermuth zu rechten angefangen;</l>
            <l>Und aber dieser schimpff beklagter ehre kränckt/</l>
            <l>Und ieder kerl auff sie das maul noch würde rümpffen;</l>
            <l>Hingegen die natur und alles recht gedenckt/</l>
            <l>Daß keiner andre soll an seinen ehren schimpffen.</l>
            <l>Als fleht/ Apollo/ sie dich gantz gehorsamst an/</l>
            <l>Und bittet/ klägere nicht lassen abzutreten/</l>
            <l>Biß daß sie allerseits den schaden gut gethan/</l>
            <l>Und ihr hier öffentlich den frevel abgebeten.</l>
            <l>Was aber gegentheil deßwegen würdig sey/</l>
            <l>Diß alles will sie dir/ als richtern/ überlassen/</l>
            <l>Und stellet/ grosser fürst/ es deinem willen frey/</l>
            <l>Was du vor straffen denckst im urthel abzufassen.</l>
            <l>Wir bleiben (warff der mund dagegen wieder ein)</l>
            <l>Bey dem/ was wir bereits mit mehrerm vorgetragen/</l>
            <l>Und würde wohl so schwer nicht zu behaupten seyn/</l>
            <l>Daß grosse nasen offt bey männern fehl geschlagen;</l>
            <l>Doch weil beklagte sich auff blosses nein gelegt/</l>
            <l>Und ihre mängel denckt mit worten auszuschmieren/</l>
            <l>So sind wir/ was die stadt von ihr zu reden pflegt/</l>
            <l>Auch allerseits bereit durch zeugen auszuführen.</l>
            <l>Cupido sprach hierauff: Beklagte nimmt es an/</l>
            <l>Und bittet selber/ nur die zeugen vorzulassen.</l>
            <l>Gleich ward den augenblick ein rauchfaß auffgethan/</l>
            <l>Vor dessen reiner glut die sterne selbst erblassen.</l>
            <l>Inzwischen stellten sich zwey menschen-ohren dar/</l>
            <l>Apollo aber rieff: Ich schwere bey den flammen;</l>
            <l>Macht heut' ein zeuge nicht die warheit offenbahr/</l>
            <l>Daß er sich selber soll zu feur und glut verdammen.</l>
            <l>Und hiemit fieng er an: Wem steht ihr ohren zu?</l>
            <l>Der schönen Lälie/ versetzten ihm die ohren.</l>
            <l>Was störet/ sprach er/ denn der Lälien die ruh/</l>
            <l>Und warum hat ihr mund der schönheit glantz verlohren?</l>
            <l>Streut etwan haß und neid vergällte reden aus?</l>
            <l>Ach nein! Begegneten ihm hier die ohren wieder:</l>
            <l>Der Lälien ihr muth ist wie ein lorbeer-strauß;</l>
            <l>Und legt die zweige nicht vor blitz und donner nieder.</l>
            <l>So muß denn/ fuhr er fort/ ein leibes-mangel seyn/</l>
            <l>Um den sich Lälie muß ingeheim betrüben?</l>
            <l>Ach! fielen ihm hierauff die ohren wieder ein:</l>
            <l>Welch unmensch solte wohl nicht ihre glieder lieben?</l>
            <l>Welch Momus hat iemahls hier fehler ausgesetzt?</l>
            <l>Und wer will der natur noch pfuscher-striche weisen/</l>
            <l>Wo selber Polidor die farben hochgeschätzt/</l>
            <l>Und tausend andre noch das meister-stücke preisen?</l>
            <l>Und gleichwohl/ sprach er/ soll die nase nicht bestehn.</l>
            <l>Ha! widersetzten sie/ die leute sind betrogen:</l>
            <l>Weil neulich Lälia sich ohngefehr versehn/</l>
            <l>Und durch ein falsches glaß ihr selber vorgelogen.</l>
            <l>So ist sie/ fragt' er fort/ von allem tadel frey?</l>
            <l>Von allem/ sprachen sie; und wer es nicht will glauben/</l>
            <l>Und trifft/ daß Lälia deswegen traurig sey/</l>
            <l>Der mag uns/ wie er will/ auff tausend foltern schrauben.</l>
            <l>Drauff traten beyderseits nach seinem wincken ab/</l>
            <l>Und ward den augenblick der gegenpart befohlen/</l>
            <l>Sie solte/ weil es noch weit mehr zu richten gab/</l>
            <l>Zu besserm unterricht auch ihre zeugen holen;</l>
            <l>Gleich aber brachte sie Cupido schon geführt/</l>
            <l>Und war ein grüner stul und zinnern hand-gefässe.</l>
            <l>Nun dachte iederman/ er hätte sich vexirt/</l>
            <l>Und daß sein tummer kopff auff narren-balcken sässe:</l>
            <l>Als aber bald darauff Apollo sie besprach/</l>
            <l>Und fragt: Ob beyderseits die Lälie wohl kennten?</l>
            <l>Da ließ ein ieder auch im lachen wieder nach/</l>
            <l>Als ihm der grüne stuhl mit hundert complimenten</l>
            <l>Diß zu der antwort gab: Ach! kennt ich diese nicht/</l>
            <l>So wäre nicht zur zeit mein polster eingedrücket;</l>
            <l>Denn eben sie hat mich so schändlich zugericht/</l>
            <l>Wenn sie den Polidor durch küssen gantz entzücket/</l>
            <l>Den rundgewölbten mund in seinen mund gesteckt/</l>
            <l>Der lippen süsse milch wie kinder angesogen/</l>
            <l>Der wangen liebes-schnee wie zucker abgeleckt/</l>
            <l>Und seinen schwachen geist dem hertzen nachgezogen.</l>
            <l>Und kennt ich diese nicht/ fieng auch das handfaß an/</l>
            <l>So wäre nicht mein zinn so voller holer ballen;</l>
            <l>Denn wenn ihr öffters schon der rücken weh gethan/</l>
            <l>Und sie vor küssen fast in ohnmacht wollen fallen;</l>
            <l>So hab ich ärmstes denn die stütze müssen seyn.</l>
            <l>Ach! würde mir so viel nur wasser eingegossen/</l>
            <l>Als täglich Lälien ambrirter liebes-wein</l>
            <l>Von Polydoren ist in ihren mund geflossen/</l>
            <l>Hier traten sie zurück. Und/ sprach Cupido drauff/</l>
            <l>Nun sieht man wo der grund der klagen ist geblieben/</l>
            <l>Doch weist beklagte noch auch dieses zeugniß auff/</l>
            <l>Das ihr die Venus selbst mit eigner hand geschrieben.</l>
            <l>Aus diesem buche wird ein ieder aber sehn/</l>
            <l>Wie Läliens gesicht und Polidor sich küssen/</l>
            <l>Wie artig mund auff mund zusammen buhlen stehn;</l>
            <l>Indem die mutter sie hierinnen abgerissen.</l>
            <l>Hier übergab er nun dem richter schrifft und buch/</l>
            <l>Wer aber war wohl mehr als Lälia gewesen?</l>
            <l>Apollo löste selbst das rothe scharlach-tuch/</l>
            <l>Und gab die edle schrifft/ wie folget/ abzulesen:</l>
            <l>Wir Venus zeugen hier mit unsrer eignen hand/</l>
            <l>Daß wir die Lälie vor völlig schön erkennen;</l>
            <l>Und machen durch diß blat der gantzen welt bekandt/</l>
            <l>Daß keiner/ der sie schimpfft/ soll unserm zorn entrennen.</l>
            <l>Drauff sah er in das buch/ auff Polidorens mund/</l>
            <l>Und sprach: wir solten wohl nun straff und urthel häuffen:</l>
            <l>Allein durch dieses thut die liebes-göttin kund/</l>
            <l>Daß sich kein andrer soll an Lälien vergreiffen.</l>
            <l>Nun aber kan ja nicht die straffe so ergehn/</l>
            <l>Daß nicht auch Lälia den Schaden müste büssen:</l>
            <l>Denn wo die glieder schon im blut und thränen stehn/</l>
            <l>Da kan das hertze nicht in muscateller fliessen.</l>
            <l>Genug daß Venus selbst die nase schön erkannt;</l>
            <l>Und darum sollen sie der straffe seyn entnommen/</l>
            <l>Biß daß ihr Polidor aus Hol- und Engeland/</l>
            <l>Wird wieder voller lust zu seiner sonne kommen.</l>
            <l>Inzwischen soll hiemit euch fest befohlen seyn/</l>
            <l>Daß ieder künfftig wird dergleichen schimpff vermeiden;</l>
            <l>Im fall er nicht von uns gerechte straff und pein/</l>
            <l>Und tausend urthel will von Polidoren leiden.</l>
            <l>Zuletzt bringt Lälien noch diese lehren heim:</l>
            <l>Daß auch die klügsten wohl in ihren augen fehlen/</l>
            <l>Und kinder offtermahls vor butter honigseim/</l>
            <l>Die jungfern aber offt vor rosen dornen wählen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
