<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Jesus' Väter genossen die Freuden der Auferstehung</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">2004</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-1002 2-1002</measure>
        <measure type="syllables">29976</measure>
        <measure type="tokens">18506</measure>
        <measure type="characters">112718</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Jesus' Väter genossen die Freuden der Auferstehung</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus' Väter genossen die Freuden der Auferstehung</l>
            <l>In der Gräber Gefilde, wo sie vor Kurzem noch schliefen.</l>
            <l>Aber Engel umwallten die Erde, zu sehn die Menschen,</l>
            <l>Die der Versöhner dem Schöpfer von Neuem geheiliget hatte.</l>
            <l>Ach, der Zeugen Freude verdrang oft Wehmuth, und eilend</l>
            <l>Tönten sie oft mit dem Purpurflügel, daß ihnen der Erde</l>
            <l>Lüfte wie Staub, den vom Fuß der Bote schüttelt, entwehten.</l>
            <l>Gabriel war noch am Grab, und auf einer der Sonnen von denen,</l>
            <l>Die den Himmel umgeben, Eloa. Dort wartet' Eloa,</l>
            <l>Daß herunterstiege die Herrlichkeit Jesus'. Des Grabes</l>
            <l>Engel schwebt' in die Schöpfung empor, der Auferstehung</l>
            <l>Himmlisches Zeichen zu sehn. Auf einen der Orione</l>
            <l>Hatt' er lang' sein Auge geheftet. Da geußt der Orion</l>
            <l>Farben aus und Strahlen, wie, jetzt geschaffen, er ausgoß.</l>
            <l>Dieser Anblick macht auf einmal den wartenden Seraph</l>
            <l>Glänzender. Schon erhob er sich; Sturm war sein Schweben, und Blitze</l>
            <l>Seine Schwünge. Der Seraph eilt zu den Gräbern und rufet,</l>
            <l>Gleich dem Wetter, vor dem der niedergeschmetterte Wald dampft:</l>
            <l>»kommt zu dem Grabe!« Da eilten die Engel herzu und die Väter.</l>
            <l>Siehe, der lange Triumph umringte das Grab des größten</l>
            <l>Unter den Todten. Gabriel saß in der Mitte des Kreises</l>
            <l>Auf dem Grab, als säß' er auf einer goldenen Wolke,</l>
            <l>Die vollendete Seelen ins Leben der Ewigkeit trüge.</l>
            <l>Aber der Todesengel, der Jesus im Namen Jehovah's</l>
            <l>Seinen nahenden Tod verkündiget hatte, schwebt' itzt</l>
            <l>Langsam hin zum Grab und sank in Gabriel's Arme:</l>
            <l>»nacht, noch ist es rings um mich Nacht, noch bebt mir die Erde!</l>
            <l>Dunkler als alle Finsterniß ist mir der Hügel des Todes!</l>
            <l>Niemals haben noch meiner Unsterblichkeit Kräfte Gerichten,</l>
            <l>Die Jehovah mir gab, erlegen; dem letzten erlag ich</l>
            <l>Und erlieg' ihm! Stärke mich wieder, Du Strahl der Allmacht,</l>
            <l>Der, aus diesem Grabe nun bald zu leuchten, der Rechte</l>
            <l>Gottes enteilt!« Der Unsterbliche sprach's und lehnte mit Staunen</l>
            <l>Sich an den Felsen, in dem des Geopferten Leichnam ruhte.</l>
            <l>Aber die Väter und Seraphim fragten einander und sprachen:</l>
            <l>»wird die Sonne mit ihm erwachen? der sichtbare Frühling</l>
            <l>Dann ein Schatten der Herrlichkeit sein, womit er hervorgeht?</l>
            <l>Oder wird, noch gewandt von der Sonne Schimmer, die Erde</l>
            <l>Schlummern, indem der Todte, der ewig lebet, hervorgeht?</l>
            <l>Wird vor dem Herrlichen Staub sein Grab, und ein Spiel der Luft sein</l>
            <l>Jener hangende Fels, von dem Angesichte der Erde</l>
            <l>Weggewehet, indem sein Haupt der Sieger emporhebt?</l>
            <l>Werden wir seiner Herrlichkeit Glanz zu ertragen vermögen?«</l>
            <l>»ach, kaum fasset mein Herz den Gedanken des süßen Verlangens,«</l>
            <l>Abraham rief's, »den himmelvollen, den Wonnegedanken:</l>
            <l>Ich, ich selber werde das sehn, kein Fremder, ich selber,</l>
            <l>Daß der Geopferte Gottes, ein Ueberwinder des Todes,</l>
            <l>Jenes Todes, den </l>
            <l>Halleluja! Das werd' ich sehn!« Er rief's, und der Mond ging</l>
            <l>Wieder hervor. Nicht lang', so deckten ihn trübende Wolken.</l>
            <l>Hundert ermüdete Wanderer, Männer und Mütter und Kinder</l>
            <l>Kamen. Sie gingen, geführt von dem Monde, schneller und nun schon</l>
            <l>Wieder langsam und waren jetzt in der Heiligen Kreise.</l>
            <l>Schleuniges Schrecken ergriff sie. Sie wußten nicht, was sie erschreckte;</l>
            <l>Aber sie flohn. Ein rufendes Kind verirrte sich. Eilend</l>
            <l>Trat ein Engel herzu und brachte den bebenden Knaben</l>
            <l>Seiner Mutter. Sie wollte dem lieben treuen Gefährten</l>
            <l>Danken; allein er war in die Nacht hinübergegangen.</l>
            <l>Nahe bei David hatte der Engel gestanden. Er kam jetzt</l>
            <l>Zu dem Geliebten zurück, und David sprach zu dem Engel:</l>
            <l>»also führt, der bald nun erstehn und die Völker der Erde</l>
            <l>Sich versammeln wird, durch das erste Leben die Menschen.</l>
            <l>Ach, wie freuet sich meine Seele des Herrn, und wie werd' ich</l>
            <l>Seiner mich freun, wenn er aus dem Felsen des Schlummers erwacht ist!</l>
            <l>Ihr, vollendete Fromme, doch deren Leiber noch Staub sind,</l>
            <l>Und Ihr Frommen, die nie der Verwesung Schrecken durchbebte,</l>
            <l>Ihr vermögt nicht der Auferstehung unnennbare Freuden</l>
            <l>Ganz uns nachzuempfinden! Wie wird sie Jesus empfinden,</l>
            <l>Er, des Ewigen Sohn, der seiner Sterblichkeit Leiden</l>
            <l>Und des Todes Furchtbarkeit mehr wie die Menschen gefühlt hat!</l>
            <l>Assaph« (er eilt' in des Glücklichen Arm), »des Kreuzes, des Todes</l>
            <l>Göttlicher Dulder, er wird nun bald, mein Bruder, erwachen!«</l>
            <l>Sagt es und blickt mit inniger Wonne nach seines Erlösers</l>
            <l>Grabe. So blickt ein noch sterblicher Frommer sehnlich gen Himmel,</l>
            <l>Würdiget ihn der Eine, der richtet, Deß zu erinnern,</l>
            <l>Jenes ewigströmenden Urquells ewiger Wonne,</l>
            <l>Daß er, gehorsam bis zu dem Tode, die Seinen geliebt hat,</l>
            <l>Bis zu dem Tod am Kreuz! Und Assaph sah den Propheten,</l>
            <l>Ward von Seligkeit trunken, wie er. Die Schimmer im Antlitz</l>
            <l>David's wurden – so freut' er sich – Glanz, die Bewegung, der Athem</l>
            <l>Harmonien. Er schwebt' und erklang; nun beseelt' er die Harfe.</l>
            <l>Wort' erschollen noch nicht; doch ergoß die goldene Harfe</l>
            <l>Jubel. Allein nun ergriff ihn der himmlischen Psalme Begeistrung</l>
            <l>Ganz. Ein Strom ertönte der Saite Gesang und der Stimme:</l>
            <l>»also sieht der Seher der Offenbarung auf Sion</l>
            <l>Einst in dem Himmel ein Lamm mit schimmernden Wunden bedeckt stehn</l>
            <l>Und mit dem schönen Blute des Heils. Dann stehn um den Hügel</l>
            <l>Zahllose feirende Schaaren, sie Alle Versöhnte; die haben</l>
            <l>Hell an ihrer Stirn des Vaters Namen geschrieben.</l>
            <l>Und wie das Meer, wie des Donners Stimme tönen die Harfen</l>
            <l>In der beseelenden Hand der feirenden Schaaren um Sion.</l>
            <l>Denn dem Sohne, sie singen dem Sohn. Denn ewiges Leben</l>
            <l>Strömt von den schimmernden Wunden des Lamms in die Seelen herunter.</l>
            <l>Also starb er. So sahen wir ihn. O Leichnam, Du schlummerst,</l>
            <l>Leichnam des Unerschaffnen! Noch wart Ihr nicht, Engel, da goß er</l>
            <l>Auch dies Licht (wir sahen's wie Dämmrung vordem) auf der Schöpfung</l>
            <l>Urgestalt, die Strahlen, als er der langen Aeonen</l>
            <l>Reihen dachte: Sterbliche sollten entschlummern; er selber;</l>
            <l>Dann erwachen. Erzählt's in den Himmeln allen, Ihr Zeugen</l>
            <l>Seines Todes, verkündet's in jeder Hütte des Friedens!</l>
            <l>Keiner würdige sie, von allen Seligen Keiner!</l>
            <l>Sagt's der Hölle nicht an; doch, wenn Ihr sie würdiget, donnert</l>
            <l>Schreckende Halleluja hinab, daß sie weiter hinüber,</l>
            <l>Weiter vom Himmel ins Unermeßliche fliehe! Der Gottmensch</l>
            <l>Wird erwachen, nun bald hoch über dem Staube des Grabes</l>
            <l>Stehen und Herrlichkeit sein und Herrlichkeit! Halleluja!</l>
            <l>Kommt, kommt eilend zu uns, Ihr seine Zeugen auf Erden!</l>
            <l>Schon sind Hütten der Ruh für Euch geöffnet. Die Palme</l>
            <l>Winket Euch schon. Bald habet Ihr Euer Zeugniß gezeuget,</l>
            <l>Bald geblutet, wie er. Du Blut der Märtyrer, rufe</l>
            <l>Nicht der Rache, der Rache, wie Abel's, rufe der Krone!</l>
            <l>Stephanus und Jakobus, Ihr ersten, die Morgenröthe</l>
            <l>Seines verkündeten Heils, kaum bricht sie hervor, und Ihr siegt schon!</l>
            <l>Stephanus und Jakobus, verlasset denn Kanaan! Joseph</l>
            <l>Kann sich länger nicht halten, nun länger nicht! Halleluja!«</l>
            <l>David sang's und erlag der Entzückung. Das Halleluja</l>
            <l>Konnt' er kaum vollenden. Die lispelnde Harf' entsank ihm.</l>
            <l>Aber in seines Lichtes Gewand – es weht' ihm die Palme</l>
            <l>In der Rechten, ihm wehte sein goldenes Haar – sang Joseph</l>
            <l>Gegen den Bruder, der einst in seinen Umarmungen weinte:</l>
            <l>»o der Entzückungen Ungestüm, der das Herz mir erschüttert,</l>
            <l>Denk' ich an jene Stunde zurück, in der mir der Vater</l>
            <l>Jedes Schicksals, Ihr Brüder, mich Euch zu entdecken erlaubte!</l>
            <l>Süßeste meiner Stunden im ersten Leben, Du wirst mir</l>
            <l>Also wiedergedacht, der Stunden des ewigen Lebens</l>
            <l>Eine! Wie war mir, als ich, vollendete Brüder, Euch zurief:</l>
            <l>Ich bin Joseph! Lebt mein Vater noch? Du, der im Grabe</l>
            <l>Schlummert, Du Bruder erlöster unzählbarer Brüder, Du Erstling</l>
            <l>Unter den Erben des Lichts, o, laß die Hülle des Blutes</l>
            <l>Und des Staubes fallen von Deinem Antlitz und zeige</l>
            <l>Dich in Deiner Herrlichkeit wieder! Zwar niemals verkannten</l>
            <l>Wir in Deiner Niedrigkeit Dich; doch dürften wir, dürften,</l>
            <l>Dich mit Wunden, die strahlen, zu sehn, den Sieger des Todes,</l>
            <l>Jenes nicht nur, der liegt und verwest, des ewigen Todes</l>
            <l>Sieger! Auch Derer, die einst, o Du der ewigen Gnade</l>
            <l>Ewiger Quell, nach Dir, weil sie Dich verkennen, nicht dürsten,</l>
            <l>Derer erbarme Dich auch und gieb ihm Flügel, zu eilen,</l>
            <l>Jenem Tage der letzten Enthüllung der Herrlichkeit Gottes!</l>
            <l>Wardst Du nicht allenthalben versucht, daß Du Mitleid hättest,</l>
            <l>Ueberwinder, versucht, wie der Sterblichen Keiner versucht ward?</l>
            <l>Der geschaffen das Aug' hat, sieht, geschaffen das Ohr, hört;</l>
            <l>Der Dich, Herz, erschuf, ach, sollte sich Der nicht erbarmen?</l>
            <l>Bist Du nicht eingegangen mit Deiner Versöhnung Blute,</l>
            <l>Hoherpriester, ins Allerheiligste? Ist sie nicht ewig,</l>
            <l>Deine Versöhnung, die Du, der Gerechteste, selbst erfandest,</l>
            <l>Selbst vollbrachtest? Wenn sie nun kommt, die Stunde der Wonne,</l>
            <l>Auch den Himmeln verborgen, verborgner der Erde, die Stunde,</l>
            <l>Die zu dem Retter Abraham's Kinder und Isak's und Jakob's,</l>
            <l>Ach, zum Gekreuzigten bringet; wenn nun der Völker Füll' ist</l>
            <l>Eingegangen, nun Israel auch eingehet, und Jesus</l>
            <l>Sich nicht halten mehr kann und laut zu weinen beginnet:</l>
            <l>Ich bin Jesus! ihm dann die Geliebteren weinend am Halse</l>
            <l>Hangen; er Feierkleider der Unschuld Allen austheilt,</l>
            <l>Jedem ein helles Gewand, mit Blute besprengt, und Kronen,</l>
            <l>Ach, den Geliebteren, daß vor ihrer Belohnungen Größe</l>
            <l>Freudig die Thronen erschrecken; wenn er dies Alles vollendet,</l>
            <l>O, wie werden von Sterne zu Stern die himmlischen Boten</l>
            <l>Eilen, verkündigen, was vor ein Licht aus der Tiefe der Weisheit,</l>
            <l>Was vor ein Strahl aus der Nacht des göttlichen Rathes hervorbrach!</l>
            <l>Und wie werden die Aeltesten dann ihr Antlitz am Throne</l>
            <l>Neigen und niederwerfen die Kronen und feiren und danken,</l>
            <l>Danken dem Einen, der ewig ist und der Vater der Tage!</l>
            <l>Siehe, Du hast es vollendet und wirst noch mehr es vollenden,</l>
            <l>Vater, Erster, Du Einer, der ewig ist! O, dem Namen</l>
            <l>Deiner Herrlichkeit Preis, von Aeonen Preis in Aeonen!«</l>
            <l>Mit dem Strom des feirenden Liedes lispelt' und hallte</l>
            <l>Harf' und Posaune. Wie er in seinen Gestaden einherfloß</l>
            <l>(gleich dem sterbenden Widerhalle sang ihm mein Lied nach),</l>
            <l>Sanfter itzt floß und fliegender jetzt, so schwebte der Harfe</l>
            <l>Lispel auf ihm und der Hall der Posaune, mit Harmonien,</l>
            <l>Welche der Seligen Ohr nur hört. Die Gesänge der Himmel</l>
            <l>Sind nicht Kinder der langsamen, oft entseelten Begeistrung,</l>
            <l>Sind der Urbegeistrung entzückte Söhne, der Wonne</l>
            <l>Erstgeborne. Wir kennen sie nicht. Bisweilen nur hört sie</l>
            <l>Einer, der stirbt und mit ihnen das ewige Leben beginnet.</l>
            <l>Nur der Prophet des verstummenden Lamms, Jesaia, vernahm sie,</l>
            <l>Von dem geöffneten Grabe noch fern, da die Engel ihr Antlitz</l>
            <l>Deckten und gegen einander flogen und sangen: Heilig,</l>
            <l>Heilig ist, heilig der Herr der Geschaffnen, und alle Lande</l>
            <l>Sind der Herrlichkeit voll des Ewigen! daß erbebten</l>
            <l>Vor der Rufenden Stimme die Ueberschwellen des Tempels.</l>
            <l>Voll von dem süßen Erwarten der Auferstehung des Mittlers,</l>
            <l>Fuhren die Heiligen fort, sich zu sagen, was sie empfanden,</l>
            <l>Jetzt mit Stimmen, mit Saiten alsdann und dem fei'rlichen Halle,</l>
            <l>Oft mit beiden. Denn noch war nicht das Schweigen der Freude,</l>
            <l>Nicht das Verstummen der Wonne gekommen. Der göttliche Todte</l>
            <l>Schlummerte noch. Hesekiel stieg auf ein Grab an dem Oelberg</l>
            <l>Aus den Wolken herunter und sang: »Verdorrte Gebeine</l>
            <l>Sah ich um mich und ward des großen Befehles gewürdigt,</l>
            <l>Ihnen zu rufen: Verdorrte Gebeine, höret des Herrn Wort!</l>
            <l>Als ich rief den Befehl, da rauschte das weite Gefilde.</l>
            <l>Siehe, da regt' es sich, als ich den großen Befehl um mich ausrief,</l>
            <l>Und die Gebeine kamen zusammen, jedes Gebein kam</l>
            <l>Zu dem seinen, und Leben kam mit den fliegenden Winden</l>
            <l>In die Todten. Nun standen sie all' auf dem weiten Gefilde,</l>
            <l>Sieh, ein unzählbares Heer! Das wurde zu sehn ich gewürdigt.</l>
            <l>Noch entzückt mich das Bild von dieser Rettung Gesichte.</l>
            <l>Aber wie war mir, als ich auch selbst in das Leben heraufkam,</l>
            <l>Ich verdorrtes Gebein! O Dank, Dank meinem Erwecker,</l>
            <l>Dessen Leichnam noch schlummert, und der doch Todte geweckt hat!</l>
            <l>Er verwest nicht, wie wir. Das war der Wille des Vaters:</l>
            <l>Sterben sollt' er, am Kreuze sterben; aber verwesen</l>
            <l>Sollte sein Heiliger nicht. O Ernte, viel größer, als jene,</l>
            <l>Die ich sah, viel größer, als die, zu welcher wir kommen,</l>
            <l>Wenn die Schnitter rufen, und wenn die Posaunen erschallen!</l>
            <l>Zwar nur </l>
            <l>Als der unzählbaren Aehren unübersehliche Fluthen,</l>
            <l>Als das ganze Gefilde der Auferstehung voll Garben!</l>
            <l>Wüchse die </l>
            <l>Nicht die Posaunen erschallen. O Heil, Du </l>
            <l>Himmel Himmel werden sich unter Deinem Schatten</l>
            <l>Einst versammeln, und, siehe, der furchtbare Tod, der letzte</l>
            <l>Aller Feinde, wird des Schattens allmächtiges Labsal</l>
            <l>Nicht zu ertragen vermögen, vergehn. Dann wirst Du die Herrschaft</l>
            <l>Uebergeben dem Vater, daß Gott sei Alles in Allen.</l>
            <l>Halleluja dem Vater, daß </l>
            <l>Und die Schnitter am Tage der Ernte sahn dem Propheten</l>
            <l>Freudig ins Antlitz. Auch wandte vom Grabe des göttlichen Todten</l>
            <l>Schnell wie ein Wink, nicht länger, dahin, wo Hesekiel feirte,</l>
            <l>Gabriel sich. Indeß erscholl's gleich Stimmen der Meere:</l>
            <l>»halleluja, daß Gott, daß Gott sei Alles in Allen!«</l>
            <l>Amos' Sohn verließ die Versammlung der Heiligen, schwebte</l>
            <l>Nieder auf Golgatha, stand an dem Kreuze des göttlichen Todten.</l>
            <l>Auch Du ließest der Frommen Versammlung und schwebtest herunter,</l>
            <l>Daniel, Gottes Geliebter, und standst an dem Kreuze des Todten.</l>
            <l>Und sie ergriffen die Psalter und sangen gegen einander:</l>
            <l>J. »Hier, hier trug er unsere Krankheit, unsere Schmerzen</l>
            <l>Lud er hier auf sich. Die Menschen wähnten, er würde,</l>
            <l>Weil er gesündiget hätte, von Gott geschlagen, gemartert.«</l>
            <l>D. »Ach, um unsertwillen ist </l>
            <l>Wegen unserer Sünden. Auf ihn ward Strafe geworfen,</l>
            <l>Daß wir Frieden hätten. Uns heilen des Duldenden Wunden.«</l>
            <l>J. »Seinen Mund eröffnet' er nicht, da die Wüther ihn quälten,</l>
            <l>Da er geführet ward, gleich einem Lamme, zur Schlachtbank.«</l>
            <l>D. »Aus der Angst und aus dem Gericht ist Jesus genommen.</l>
            <l>Bald wird er in das Leben erwachen. Wer ist auf der Erde,</l>
            <l>Wer in den Himmeln, der die Länge der Ewigkeiten</l>
            <l>Auszusprechen vermag, die alsdann lebt Jesus, der Todte?«</l>
            <l>J. »Denn gestorben ist er, indem er die Sünden der Erde</l>
            <l>Alle trug, er ist, gleich einem Verbrecher, gestorben.«</l>
            <l>D. »Ach, vollendet ist nun, vollendet sein göttliches Opfer</l>
            <l>Für die Sünden. Ihm werden nun, gleich dem Thaue der Frühe,</l>
            <l>Seine Kinder geboren, und Ewigkeit ist sein Leben.«</l>
            <l>J. »Ewigkeit! denn wie hat in unaussprechlicher Arbeit</l>
            <l>Seine Seele gerungen! Dafür ist Wonne Dein Erbe.«</l>
            <l>D. »Gottes Knecht, der Gerechte, durch seine himmlische Weisheit</l>
            <l>Wird er Viel' zu Gerechten und Erben der Herrlichkeit machen;</l>
            <l>Denn die Sünde, die Sünde der Welt hat er getragen.«</l>
            <l>J. »Siehe, wer kam von dem Kidron herauf aus des ersten Gerichts Nacht?</l>
            <l>Wer in der Stärke göttlicher Kraft, die Sünde zu tragen?</l>
            <l>Wer mit Jammer belastet, mit tiefem Leiden der Seele?«</l>
            <l>D. »Christus war's, der Gerechtigkeit lehrte, zu helfen ein Starker!«</l>
            <l>J. »Wessen Wunden troffen auf diesen Hügel des Todes?</l>
            <l>Himmel der Himmel, o, wessen Blut rann hin auf den ernsten</l>
            <l>Sühnaltar?« D. »Sein Blut, sein Blut, vor welchem sich Aller</l>
            <l>Knie einst beuget, vor dem einst Aller Zunge bekennet,</l>
            <l>Daß er Herrscher sei, zu der Ehre Gottes des Vaters!«</l>
            <l>J. »Nun, nun ist gewehrt der Uebertretung, die Sünde</l>
            <l>Zugesiegelt, versöhnt die Missethat! ist geworden</l>
            <l>Ewiges Heil, Gerechtigkeit, zugesiegelt der Seher</l>
            <l>Offenbarung, nun ist, Preis sei dem erhabnen Vollender,</l>
            <l>Preis ihm, er ist gesalbet, auf diesem Hügel des Todes</l>
            <l>Ist gesalbet der Allerheiligste, Halleluja!«</l>
            <l>Hingerissen vom Bilde des gottgeopferten Mittlers,</l>
            <l>Wiederholten, den Lüften gleich, die in Bäumen des Lebens</l>
            <l>Säuseln, die Heiligen: »Ja, auf diesem Hügel des Todes</l>
            <l>Ist gesalbet der Allerheiligste, Halleluja!«</l>
            <l>Aber die Wache des Grabs ging ab. Die kommende Wache</l>
            <l>Führte der Hauptmann, der Jesus auf Golgatha sterben, den Hügel</l>
            <l>Unter ihm hatte beben gesehn und stürzen die Felsen.</l>
            <l>Am versiegelten Stein, dem Bewahrer des Leichnames, blieben</l>
            <l>Wundernd die Römer stehn, und unter ihnen ihr Hauptmann.</l>
            <l>Cneus, so hieß sein Name, vertiefte sich bald in die Zweifel</l>
            <l>Seiner Gedanken. Die Stille der Nacht und des wandelnden Mondes</l>
            <l>Sanfte Schimmer luden ihn ein, sich weiter und weiter</l>
            <l>Ins Labyrinth zu verlieren, aus dem kein Leiter ihn führte.</l>
            <l>Und er lehnete sich an den Felsen. »Ein Göttersohn denn?</l>
            <l>Aber welches Gottes? Des Gottes der Israeliten?</l>
            <l>Dieses? O, warum zweifl' ich an unsers Jupiter's Größe,</l>
            <l>Denk' ich an Den, den Jehovah dies leichtbezwungene Volk nennt,</l>
            <l>Den es nicht zu kennen verdient? Wie niedrig und sklavisch</l>
            <l>Ist es, wie klein durch sich selber, wie groß durch Jehovah, der Götter</l>
            <l>Gott! So nennt er sich selbst und nennt nicht allein sich, er zeiget</l>
            <l>So sich durch Thaten. Denn, wär' die Geschichte der Wunder Jehovah's</l>
            <l>Zweifelhaft, so wär' die Erzählung von Jupiter's Thaten</l>
            <l>Mehr als zweifelhaft! Doch ein Sohn des erhabnen Jehovah,</l>
            <l>Und doch sterblich? Und, wenn nur ein Mensch, wie könnt' er so groß sein?«</l>
            <l>Also dacht' er, indem ihn ein Bote, den Portia sandte,</l>
            <l>Seinem Grübeln entriß. »Mich sendet Portia, Cneus,</l>
            <l>Dich zu fragen: ob Ruh an dem Grabe gewesen, und ob sich</l>
            <l>Keiner dem Todten nahe? Sie war erst selber entschlossen,</l>
            <l>Herzueilen, allein sie entschloß sich anders.« – »Hier herrschet,</l>
            <l>Sage Portia dies, der Gräber Stille, und Keiner</l>
            <l>Naht sich dem Todten.« – Er eilete. – »Wart' und sag ihr auch dieses,</l>
            <l>Sag ihr: er komme wieder ins Leben, er komme nicht wieder,</l>
            <l>Beides verwirre mich. Geh! – Sie quälet, wie mich, die Entwicklung</l>
            <l>Dieser verborgnen Geschichte des unterliegenden Frommen.</l>
            <l>Denn dies war er gewiß! Ein frommer Sterblicher war er,</l>
            <l>War er kein Sohn des Gottes der Götter! Gottes der Götter?</l>
            <l>Also verleugn' ich Jupiter? denk' ihn unter Jehovah,</l>
            <l>Den ich nicht kenne? den ich viel mehr als Jupiter kenne!</l>
            <l>Denn viel mehr ist Wahrheit in dem, das Jehovah gethan hat,</l>
            <l>Als in dem, so der Donnerer that! Nur mehr? Ist nicht Alles</l>
            <l>Wahrheit? O, hätten des liegenden Israel's Ueberwinder</l>
            <l>Jupiter angebetet, so wäre das Bild des Gottes,</l>
            <l>Wie das Bild des Dagon in stumme Trümmern zerfallen,</l>
            <l>Ja, aus der Hand des Schwachen in stumme Trümmern die Donner!</l>
            <l>Ha! was hab' ich gedacht? was dringet mich, Zeus zu verleugnen?</l>
            <l>Ihn dem Unbekannten, dem schrecklichen Unbekannten</l>
            <l>Aufzuopfern? und weß ist die Stimm' in der innersten Seele,</l>
            <l>Der ich zu widerstehn nicht vermag? Wenn Du, Jupiter, mehr bist</l>
            <l>Als der Götter Gott, so donnr' in den Abgrund mich nieder!</l>
            <l>Ach, wo bin ich? O Wuth der furchtbaren Ungewißheit!</l>
            <l>Nein, nicht Ungewißheit! So hätt' ich Jehovah beleidigt!</l>
            <l>Bei dem Strome Kocytus, bei dem nur, Jupiter, Du schwörst,</l>
            <l>Fleh' ich: Donnre mich nieder! O Du, nach dessen Erkenntniß</l>
            <l>Ich mit dieser entflammten Begier verlange, Jehovah,</l>
            <l>Offenbare Dich mir! Bin ich's werth? Kann's ein Sterblicher werth sein?</l>
            <l>Offenbare Dich mir!« Er dacht' es gen Himmel und senkte</l>
            <l>Dann sein Haupt auf die Brust. »Ach, warum sah ich den Frommen</l>
            <l>Sein Wunder nicht thun, und warum säumt' ich, zu hören,</l>
            <l>Was er von Gott und von sich und den Menschen sagte? So kennt' ich</l>
            <l>Nun die Menschen und ihn und Gott! Die am Meisten ihn hörten,</l>
            <l>Waren Männer voll Einfalt. Ach, besser, als wären sie Weise,</l>
            <l>Die so selten sich nicht verirren, und Grübler gewesen!</l>
            <l>Aber wo such' ich sie? Er ist todt und wird mich nicht lehren;</l>
            <l>Und sie find' ich nicht! Doch in jenem besseren Leben,</l>
            <l>Wo er jetzo ist, wird er mich lehren! Im besseren Leben?</l>
            <l>Ist denn ein künftiges? wird's, wenn es ist, denn besser für mich sein?</l>
            <l>Da, der so unschuldig war, so ohne Maaß litt,</l>
            <l>Ach, was wird der Schuldige leiden! Du Unbekannter,</l>
            <l>O Du Unbekannter, ja, meine Seele verirrt sich</l>
            <l>In dem Forschen nach Dir! O, könnt' ich Deiner Propheten</l>
            <l>Offenbarung und Lehren verstehn, aufdecken die Hülle,</l>
            <l>Welche sie meinem Auge verbirgt! Sogar noch am Kreuze</l>
            <l>Hätt' ich ihn fragen können. Nun ist er verstummt. Auf ewig?</l>
            <l>Der nur weiß es, der ihn gesendet hat. Können die Todten</l>
            <l>Auferstehn? Der heilige Todte dort hat den Seinen</l>
            <l>Wiederkehr in das Leben verheißen. Das sagen ja selber</l>
            <l>Seine Verfolger, und darum bewachen wir seinen Leichnam.</l>
            <l>Kommt er nun nicht zurück, so verwirren mich seine Geschichte,</l>
            <l>Die mich, weiter erforscht, von Gott mehr hätte gelehret,</l>
            <l>Seine Wunder, sein Leiden noch mehr. Zu welchem Kummer</l>
            <l>Ist mein Leben gemacht? und warum schonten die Schlachten</l>
            <l>Meiner immer, der fallende Pfeil und der zuckende Wurfspieß?</l>
            <l>Warum hört' ich nicht lange den letzten schmetternden Bogen</l>
            <l>Tönen? Ha, Brutus, als Du zuletzt an der Tugend Belohnung</l>
            <l>Zweifeltest, nahmst Du Dein Schwert. Und ich seh' größere Tugend</l>
            <l>Unbelohnter und säume? Was hält mich? Nicht Furcht vor dem Tode;</l>
            <l>Denn ihn hab' ich zu oft im blutigen Felde gesehen,</l>
            <l>Bin bei sinkenden Adlern ihm entgegengegangen.</l>
            <l>Nein, ihn fürcht' ich nicht. Aber was ist es denn, das mich aufhält?</l>
            <l>Warum entsetz' ich mich, wenn ich mich nun dem ernsten Entschlusse</l>
            <l>Völlig nahe? Beleidigt' ich etwa den Unbekannten?</l>
            <l>Und ist Warnung vielleicht die geheime Gewalt, die mich fesselt?</l>
            <l>Wenn mein Tod ihn beleidigt, so müsse meinem Entschlusse</l>
            <l>Immer etwas fehlen zur Reise. Wie aber ergründ' ich,</l>
            <l>Ob ich dadurch ihn beleidige? Kann die bebende Frage,</l>
            <l>Ob ich ihn beleidige, Furcht des Todes in mir sein?</l>
            <l>Furcht, so tief verborgen? Ha, wär's, wie wollt' ich des Lebens</l>
            <l>Weiche Liebe strafen und Dir zum Opfer sie bringen,</l>
            <l>Tod!« So verlor sich Cneus auf seinem finsteren Wege</l>
            <l>Nach der Gottheit, indem noch nicht die Rechte des Helfers</l>
            <l>Seine Führerin ward, ihn zu der Höhe der Weisheit,</l>
            <l>Auf den schmalen Weg, durch die enge Pforte zu leiten.</l>
            <l>Hinter ihr war der schmale Weg, die Pforte zur Höh' war</l>
            <l>Hinter ihr schon! die schöne Seele bracht' itzt ihr Engel,</l>
            <l>Chebar, in die erhabne Versammlung der Auferstandnen.</l>
            <l>Sie empfing Benoni, ein Silberlaut, da er hinglitt</l>
            <l>Von der leichten Wolke. B. »Du hast ihn nicht sterben gesehen –</l>
            <l>Dort, dort starb er – allein Du siehst ihn erwachen, Maria!«</l>
            <l>Ihm antwortet Maria: »Ich hab' ihn nicht sterben gesehen –</l>
            <l>Ach, dort starb er – allein ich seh' ihn, Benoni, erwachen!«</l>
            <l>B. »Ueberwunden hast Du durch das Blut des Lammes, Maria!</l>
            <l>Nimm den Psalter und sei auch eine Sängerin Gottes!«</l>
            <l>M. »Darf ich wagen, mich unter der Sieger Chöre zu mischen,</l>
            <l>Welche schon Jahrhunderte Palmen tragen und Kronen?«</l>
            <l>B. »Sing Du dem Herrn! Ich lehre Dich, was ich lernte. Verwesen</l>
            <l>Soll der Heilige nicht! O Ernte, viel größer als jene,</l>
            <l>Die Hesekiel sah, als sie, zu welcher wir kommen,</l>
            <l>Wenn die Schnitter rufen, und wenn die Posaunen erschallen!</l>
            <l>Zwar nur </l>
            <l>Als der unzählbaren Aehren unübersehliche Fluthen,</l>
            <l>Als voll Garben, voll Garben der Auferstehung Gefilde!</l>
            <l>Wüchse die </l>
            <l>Nicht die Posaunen erschallen. O Heil, Du </l>
            <l>Himmel Himmel werden sich unter Deinem Schatten</l>
            <l>Einst versammeln, und, siehe, der furchtbare Tod, der letzte</l>
            <l>Aller Feinde, wird des Schattens allmächtiges Labsal</l>
            <l>Nicht zu ertragen vermögen, vergehn. Dann wirst Du die Herrschaft</l>
            <l>Uebergeben dem Vater, daß Gott sei Alles in Allen.</l>
            <l>Halleluja dem Vater, daß </l>
            <l>Und die Hörerin hört' entzückt nach der Stimme Benoni's.</l>
            <l>M. »Ach, Benoni, wie selig bin ich! Mit welcher Erbarmung</l>
            <l>Hat der gnädige Geber des Lebens und Todes die Stunde</l>
            <l>Meines Todes gewählt! Den Versöhner erwachen zu sehen,</l>
            <l>Und in dieser Versammlung! Ihr Heiligen Gottes, Ihr Brüder</l>
            <l>Christus' und meine Brüder, Ihr nun auf ewig Geliebte,</l>
            <l>Nehmt mich unter Euch auf! Mich hat der Erbarmer gesendet,</l>
            <l>Euer Erbarmer und meiner. O Du, der Himmel Gemeine,</l>
            <l>Du, des Bräutigams Braut, welch großer Lohn ist Dein Erbe!</l>
            <l>Wie genießen wir Alle vorher nicht empfundene Ruhe,</l>
            <l>Freude, nicht einmal von fern und dunkel vermuthet, wie trinken</l>
            <l>Wir die Ströme des Lebens umsonst! Was gabst Du vor Gaben,</l>
            <l>Seligkeiten zu fühlen, den Seelen, die Du zu dem Erbe</l>
            <l>Deiner Herrlichkeit riefst, Du unerschöpflicher Geber!</l>
            <l>Welche Seligkeiten zu diesen Gaben! Ihr Dauren</l>
            <l>Machtest Du ewig, allmächtiger Geber! Mit Dir, den wir lieben,</l>
            <l>Ewig zu sein, mit Dir! Wer hält den Wonnegedanken,</l>
            <l>Die Entzückungen aus, wer dieser Ewigkeit Aussicht?</l>
            <l>Ich verliere mich, Gott! O Geber, Erfinder, Vollender</l>
            <l>Alles dieses! Ich war nicht, und nicht der Himmel der Himmel;</l>
            <l>Da entwarfst Du es, Gott! Wir wurden, leben und steigen</l>
            <l>All' auf unzählbaren Stufen, auf einer anderen Jeder,</l>
            <l>Immer auf neuen Stufen der Seligkeit, von der Aeone</l>
            <l>Zu der Aeon' empor und hören nicht auf, zu steigen;</l>
            <l>Denn ein unendlicher Geber bist Du, ein unendlicher!« Bebend</l>
            <l>Schwieg sie und, schon zu stehn auf ihrer jetzigen Stufe,</l>
            <l>Wonnevoll. Sie entzückte den Kreis der Erben des Lebens,</l>
            <l>Und sie sangen ihr zu, und Donner wurde das Zittern</l>
            <l>Ihrer Harfen: »Unendlich ist er, unendlich der Geber,</l>
            <l>Ist unendlich. Und wir sind endlich. Gefühl der Entzückung,</l>
            <l>Von dem großen Geber, der Wesen Vater, der Liebe</l>
            <l>Gnad' um Gnade zu nehmen! Du Durst, der ewig gestillt wird!</l>
            <l>Ach, eh werden in Nacht die neuen Erden, in Dämmrung</l>
            <l>Ehe der neue Himmel verlöschen, eh Deiner Erbarmung</l>
            <l>Unversiegender ewiger Strom die Durstenden leer läßt!</l>
            <l>Sieh, an dem Fuße des Throns entspringet sein Quell, ein Weltmeer,</l>
            <l>Rauschet und fällt in Gefilden der Nacht, in Gefilden des Tages,</l>
            <l>Fällt von Erde zu Erd' herab, zu Sonne von Sonne,</l>
            <l>Durch die Himmel alle. Der durch sich Selige höret</l>
            <l>Seines Rauschens Getön', ihn hören des Lebens Söhne</l>
            <l>In den Welten umher, und sie kommen und schöpfen Entzückung.</l>
            <l>Ach, erlöstes Geschlecht, Ihr des Todten Brüder und unsre,</l>
            <l>Säumet nicht, kommt zu dem Strome des Heils! Das wankende Straucheln</l>
            <l>Eures Fußes leitet ein Starker, ein Helfer voll Hilfe,</l>
            <l>Welcher, obwol sein Herz schon brach, mit mächtigem Rufen</l>
            <l>Rief: Es ist vollendet! Wie nach viel Schweißen ein Müder</l>
            <l>In der Abenddämmerung schläft, so schläft nur der Starke</l>
            <l>Jetzt im Grabe. Der Löw' aus Juda schlummert im Schatten.</l>
            <l>Weniger trunken, o Hölle, vom Taumelkelche der Rache,</l>
            <l>Würdest Du verstummen, damit der schlafende Starke</l>
            <l>Aus dem Schlummer sich nicht und aus dem Schatten erhübe.</l>
            <l>Aber er wird sich erheben, und eh er in seiner Erhöhung</l>
            <l>Bis zu der Rechte des Vaters, der höchsten Herrlichkeit, fortsteigt,</l>
            <l>Wird </l>
            <l>Oder – vernimm's, Du Ueberwundne – des Lammes in Zorne!</l>
            <l>Deine Wüste wird öder, und Deine Tiefen versinken</l>
            <l>Tiefer dann vor dem schreckenden Schritt des Lammes in Zorne!«</l>
            <l>Mit den Worten verließ der Todesengel Obaddon</l>
            <l>Jesus' Grab und der Heiligen Kreis. So war ihm geboten:</l>
            <l>Wenn die Versammlung der Frommen der Hölle nahes Gericht droht,</l>
            <l>Eile Du dann zu Satan und Adramelech im Meere!</l>
            <l>Und er hüllte sich ein in Nacht und stand am Gestade,</l>
            <l>Rufte die Ewigtodten herauf. Mit thürmender Woge</l>
            <l>Kamen sie, traten vor ihn. Der Todesengel enthüllte</l>
            <l>Sich aus der Nacht. An des Furchtbaren Stirn nur säumte noch Dunkel</l>
            <l>Einer Donnerwolke, die sich von ihm weg am Meer hin</l>
            <l>Langsam zog. Da rufte die niedergeschmetterten Kräfte</l>
            <l>Satan in sich zusammen und sprach zu dem Engel des Todes:</l>
            <l>»glücklicher, fast allmächtiger Sklav, was bringst Du vor Botschaft?«</l>
            <l>O. »Auf Dein Schmähn antwortet' ich Dir Aeonen nicht: werd' ich</l>
            <l>Heut Dir darauf antworten? Vernehmt Befehle! Der Todte,</l>
            <l>Welcher aufersteht, er gebeut: Entweder entfliehet</l>
            <l>Gleich in den Abgrund oder begleitet mich jetzt zu dem Hügel,</l>
            <l>Wo er gekreuziget ward! Er steht bei dem Hügel vom Tod auf.</l>
            <l>Diesen Flammenschwung, den ich schwinge mein Schwert, und nicht länger</l>
            <l>Sollt Ihr ihn sehn. Dann stürzet Ihr hin auf die Stirn! Ergrimmet,</l>
            <l>Sünder, nicht also! Daß </l>
            <l>Würdiget </l>
            <l>Und Ihr betet nicht an. Das könnt Ihr nicht! Wenn Ihr mir folget,</l>
            <l>Bleibt Ihr noch hier, und folget Ihr nicht, so entflieht Ihr zur Hölle!</l>
            <l>Zischender Spott und brüllendes Hohngelächter erwarten</l>
            <l>Euch in der Hölle. Denn Schaaren der Eurigen sahn's, wie Ihr flohet,</l>
            <l>Als Euch Flucht Eloa gebot. Wählt jetzo, Empörer!«</l>
            <l>Satan blickte mit Grimm auf ihn her; doch blieb er entfernt stehn.</l>
            <l>Denn dem furchtbaren Schwert des Todesengels entströmten</l>
            <l>Flammen, wiewol es ruhte. Der Hasser Gottes und Satan's</l>
            <l>Reißt vom Gestad ein Felsenstück, zermalmt's an der Stirne,</l>
            <l>Stampft auf die fallende Trümmer und will den Ewigen lästern;</l>
            <l>Aber er schweigt. »Wählt!« rufte der Todesengel und hüllte</l>
            <l>Seines Schwertes drohenden Strahl in Wolken, die dampften.</l>
            <l>Aber sie zweifelten noch. Jetzt nahete sich Abbadona,</l>
            <l>Blickt', indem er vorüberging, Adramelech und Satan,</l>
            <l>Ohn' ihr Wüthen zu fürchten, und ohne rächenden Stolz an.</l>
            <l>Denn er war nicht ihr Richter. Doch trat er zum himmlischen Seraph</l>
            <l>Näher, als sie vor ihm standen, und sprach: »Ein Bote der Rache</l>
            <l>Bist Du; aber Du kennest auch, Engel Gottes, das Mitleid.</l>
            <l>Darf ich nicht auch, da die beiden Empörer dürfen, den Gottmensch</l>
            <l>Sehn, wenn er aufersteht? Wie könnt' ich wagen, zu wähnen,</l>
            <l>Daß ich vermög' ihn anzubeten? Willkommen, willkommen,</l>
            <l>Ungesehene Hand, die mit ihnen auch mich in den Staub stürzt,</l>
            <l>Hand des Allmächtigen! Ach! daß ich ihn nur seh', wenn er aufsteht</l>
            <l>Aus dem Grabe, der Sündeversöhner, der Ueberwinder!«</l>
            <l>Satan hört' ihn und rief ihm entflammt mit stammelndem Grimm zu:</l>
            <l>»sklav, nicht Gottes, der Höll'! Elendester unter den Sklaven!«</l>
            <l>Doch schon unterbrach ihn der schreckende Todesengel:</l>
            <l>»satan, verstumme vor mir! – Ich habe keine Befehle,</l>
            <l>Abdiel Abbadona, für Dich. Ich weiß nicht, wie lange</l>
            <l>Dir auf der Erde zu bleiben, und ob den göttlichen Todten,</l>
            <l>Wenn er erwacht, Dir zu sehn vergönnt sei. Ich kann Dir nur sagen,</l>
            <l>Daß der Hügel von Schaaren der auferstandnen Gerechten</l>
            <l>Und von Schaaren der Engel umgeben ist. Diese Verworfnen</l>
            <l>Sehen ihn, wenn sie dies wählen, damit des Erwachten Triumphe</l>
            <l>Sie zu strafen beginnen für jenen Entschluß, den Gefallnen</l>
            <l>Ihren Erlöser zu nehmen. Du hattest an dem Entschlusse,</l>
            <l>Abbadona, kein Theil; doch ihn mit meiner Entzückung,</l>
            <l>Mit der Wonne zu sehn der auferstandnen Erlösten,</l>
            <l>Abdiel, könntest Du Dich mit diesem Wunsche wohl täuschen?«</l>
            <l>Feurig, mit Ungestüm, sprach Abdiel: »Nicht mit Entzückung,</l>
            <l>Ach, mit Wonne nicht; allein nur sehen, nur sehen!«</l>
            <l>»ha, Du Niedrigster!« rufet' ihm Adramelech entgegen,</l>
            <l>»ja, Du warst es. Du nanntest Eloa's Namen der Hölle!</l>
            <l>Engel des Todes, ich geh' zu der Hölle! Wehe dem Stolzen,</l>
            <l>Der mein spottet; den sollen geschleuderte Felsen begraben!</l>
            <l>Warum folgst Du mir nicht, Verworfenster unter den Engeln?</l>
            <l>Doch kein Engel nicht mehr, nur eine Seele! Du fürchtest</l>
            <l>Und Du täuschest Dich nicht, daß ich an die untersten Stufen</l>
            <l>Meiner Throne mit diamantenen Ketten Dich fess'le</l>
            <l>Und, indem ich, in große Gedanken vertieft, auf den Höhen</l>
            <l>Meiner Throne nun sitze, auf Deinem Nacken den Fuß mir</l>
            <l>Ausruhn lasse! Doch werde zuvor bei den Schädeln ein Opfer</l>
            <l>Deiner Kriechsucht!« Schauernd, mit zürnender Traurigkeit schüttelt</l>
            <l>Abbadona sein Haupt: »Nicht Deine flammenden Worte</l>
            <l>Schrecken, Wüthender, mich! Der erstandne Gerechte, der Cherub</l>
            <l>Schrecken mich, und Jehovah, mein Feind!« Er wandte sein Antlitz.</l>
            <l>Adramelech verließ sie. »Ich folge Dir!« stammelte Satan</l>
            <l>Wüthend zum Todesengel. Die Stirne voll Donnernarben</l>
            <l>Wurd' ihm dunkler, indem er folgte. Sie schwebeten. Zweifelnd</l>
            <l>Stand noch Abdiel. Jetzt wandt' ungestüm Adramelech</l>
            <l>Wieder sich um. Er wälzt' in dem rasenden Felsenherzen</l>
            <l>Eine Lästerung, schwarz wie die Nacht der untersten Hölle.</l>
            <l>Und entschlossen, herauszuströmen das Ungeheuer</l>
            <l>In der Versammlung der Heiligen, schrie er: »Ich folge Dir, Engel!«</l>
            <l>»wende Dich!« rief mit des Donners Ruf der Verderber, »die Schöpfung</l>
            <l>Sollst Du nicht sehn! Dein Auge wird Blindheit schlagen! Dich führen –</l>
            <l>Beb' ihm nach – ein Geheul!« Schon starrte das Aug' ihm in Nacht hin,</l>
            <l>Und schon rauscht' es um ihn und heulet' im führenden Sturme.</l>
            <l>Jammernd Geheul – er folgt, das muß er – itzt fernersterbend,</l>
            <l>Jetzo erschütternd nah, war in dem geflügelten Sturme.</l>
            <l>Schnelles, unwiderstehliches, unnennbares Entsetzen</l>
            <l>Fasset' ihn, wenn das Geheul wie Gerichtsposaunen ihm zurief:</l>
            <l>»wehe Dir! Wehe, weh Dir!« und dann es ihm dauchte, Gebirge</l>
            <l>Nahender Sterne wankten davon und schmetterten krachend</l>
            <l>Nieder auf ihn und wälzten ihn fort in dampfenden Trümmern.</l>
            <l>Jetzo hörten die Väter und Seraphim fern in den Himmeln</l>
            <l>Aus den Sonnenwegen herab ein Wetter Jehovah's</l>
            <l>Kommen. Die Harmonien der wandelnden Welten verstummten,</l>
            <l>Wenn der Donner, ein neues Erstaunen ihrer Bewohner,</l>
            <l>Redete. Denn schon war zu dem tiefen Tabor des Vaters</l>
            <l>Herrlichkeit niedergestiegen – sie hatten ihn wandeln gesehen –</l>
            <l>Schon aus seinen Schranken ein Stern geeilt zu der Sonne;</l>
            <l>Still war schon gestanden die ganze Schöpfung. Die Väter</l>
            <l>Hörten das Wetter fliegen und huben freudig ihr Haupt auf,</l>
            <l>Hörten hinauf in die Himmel der Himmel. Es nahte sich eilend,</l>
            <l>Schnell, wie Gedanken. Sie hörten es nun in der Ruhstatt Gottes</l>
            <l>Schweben und, als von Gebirg zu Gebirge, wieder von Sternen</l>
            <l>Hallen zu Sternen. Es nahte der Erde. Mit glühender Stirne,</l>
            <l>Schimmerndem Aug', entzückt von jeder Wonne des Himmels,</l>
            <l>Eine Flamme des Herrn – den Sonnen gleich, da sie Gottes</l>
            <l>Schaffender Hand entzitterten, über Erden zu herrschen –</l>
            <l>Strahlt' Eloa hinab in der Auferstandnen Versammlung,</l>
            <l>Rufte: »Die Stund' ist gekommen, der Herrlichkeit Stund' ist gekommen!</l>
            <l>Mit der Morgendämmerung wird der Versöhner der Sünde</l>
            <l>Seinen Leichnam erwecken! Ihr hört den Göttlichen wandeln!«</l>
            <l>Und er schwebet' hinab zu dem Grabe. Das mächtige Wetter,</l>
            <l>In den Himmeln ein Zeuge des Ewiglebenden, mildert</l>
            <l>Jetzo seine Gewalt, daß die Erde vor ihm nicht entfliehe.</l>
            <l>Seine Donner hielt es zurück; Sturmwinde nur rauschten,</l>
            <l>Daß vor ihnen vom Libanon an sich die Wälder Judäa's</l>
            <l>Gegen das Grabmal beugten. Die Erde ward nur erschüttert,</l>
            <l>Daß von des Seir Gebirg der Phasga, der Arn und der Hermon</l>
            <l>Bis zu den obersten Wipfeln und Wolken des Libanon bebten,</l>
            <l>Daß von des Seir Gebirg Aegyptus' Wasser, das Weltmeer</l>
            <l>Und der Karmel und wieder des Libanon Höhen erschraken</l>
            <l>Und der wankendströmende Jordan hinauf bis zur Quelle</l>
            <l>Und Amana. Allein noch bebte das Grab nicht. Der Fels lag</l>
            <l>Unbewegt, wie er hingewälzt vor das offene Grab war.</l>
            <l>Gabriel sah mit Entzückung hinab auf den liegenden Felsen;</l>
            <l>Denn: »Du wälzest ihn weg!« war ihm von dem Todten verheißen.</l>
            <l>Aber die Himmlischen, sie, die lauter die Ström' und das Weltmeer</l>
            <l>Rauschen hörten, die Wälder erschallen, lauter die Berge</l>
            <l>Beben, als sie ein menschliches Ohr zu hören vermochte,</l>
            <l>Freudig sanken aufs Antlitz die Cherubim und die Erstandnen</l>
            <l>Vor der gegenwärtigen Gottheit des Sündeversöhners.</l>
            <l>Adam betete laut, wie im Jubelgesang. So erschallen</l>
            <l>Mit der wandelnden Welten Getön die Posaunen der Engel,</l>
            <l>Wenn sie die großen Thaten des Allerheiligsten feiren,</l>
            <l>Wie des Seligen Stimme, vereint mit den wehenden Lüften</l>
            <l>Und mit den rauschenden Palmen, den Widerhallen der Berge</l>
            <l>Und – sie stürzten und flohn – mit den Strömen erscholl. »Unerschaffner;</l>
            <l>Dann ein weinendes Kind, ein weiser Knabe, die Wonne</l>
            <l>Gottes und Derer, die sündigten; dann ein himmlischer Lehrer,</l>
            <l>Der, wie die Mutter des Sohns, sich des Menschen durch Wahrheit erbarmte;</l>
            <l>Dann ein Hoherpriester, der selbst sich opfert' und einging</l>
            <l>In das Allerheiligste, Fluch und Sünde für Sünder</l>
            <l>Ach, ein Gekreuzigter und ein Todter, wie können wir würdig,</l>
            <l>Gott, Du Liebe, Dich preisen für das, so Du thatest und thun wirst!</l>
            <l>O Du fühlbar Naher, nun wirst Du es thun und erwachen!</l>
            <l>Siehe, des Todes Schmach, die Schmach des Kreuzes, sie lieget</l>
            <l>Dann Dir unter dem Fuß! Allgegenwärtiger Mittler,</l>
            <l>Aber uns offenbarter Allgegenwärtiger, Heil uns,</l>
            <l>Daß wir Dich erwachen zu sehn gewürdiget werden!</l>
            <l>Ach, wir haben Dich sterben gesehn! Erwachen, erwachen</l>
            <l>Wird der große Todte nun bald, der Schlummernde Gottes!</l>
            <l>Wie Du kamest, als Du aus der Nacht die Sonnen hervorriefst,</l>
            <l>Also kommst Du, mit tausendmal tausend Leben umströmet,</l>
            <l>Und vor Dir beseelender Sturm her! Himmlisches Säuseln</l>
            <l>Wird von dem Sturme nun bald sich sondern und Deinen Leichnam</l>
            <l>Wecken, Du Ewiglebender! Seht Ihr die äußersten Schimmer</l>
            <l>Seiner Herrlichkeit, die neben Sternen herabstrahlt,</l>
            <l>Und die röthlichen Morgen vor ihm, die mildern die Strahlen</l>
            <l>Seiner Gottheit? O, daß vor ihm die Geschaffenen alle</l>
            <l>Beugen ihr Knie, vor ihm, vor ihm der Begnadigten Kronen</l>
            <l>Alle sinken! Er kommt, das Gefängniß gefangen zu führen,</l>
            <l>Gaben der Ewigkeit Denen zu geben, die er versöhnt hat.</l>
            <l>Säusle, beseelende Kraft, Hauch Gottes, und wecke den Leichnam,</l>
            <l>Dessen Wunden zur Rechte des Vaters mehr wie die Sonnen,</l>
            <l>Mehr wie der Erstgeborne des Lichts, der Himmel der Gottheit</l>
            <l>Strahlen werden! Und Du, verstummende Wonne, o, lege</l>
            <l>Deine Hand auf den Mund und wart' anbetend der Stunde,</l>
            <l>Die er aufersteht! O Ihr, noch Söhne des Staubes,</l>
            <l>Meine Kinder, vor Allen Ihr Wenigen, die er gewählt hat,</l>
            <l>Seiner Auferstehung in allen Landen der Gräber</l>
            <l>Zeugen zu sein, Ihr, deren Blick noch Thränen der Wehmuth</l>
            <l>Trüben, die Ihr den unterliegenden Todten nur kennet,</l>
            <l>Seine Herrlichkeit nicht, noch die, mit der er belohnet:</l>
            <l>Mit dem ganzen, dem göttlichen, unaussprechlichen Segen</l>
            <l>Seiner Auferstehung, mit dieser Fülle der Fülle,</l>
            <l>Aller dieser Ueberschwänglichkeit segn' ich, o Kinder,</l>
            <l>Euch zu dem ewigen Leben! Gesegnet sei Euer Leiden,</l>
            <l>Jeder Kampf der Streitenden, jeder Sieg der Gestärkten,</l>
            <l>Euer Schweiß in der Arbeit des Heiligen, der Euch die Kraft giebt,</l>
            <l>Jeder Tropfen der Angst, der Thränen oder des Blutes,</l>
            <l>So wie, der sie zählt, es beschleußt, gesegnet die Weisheit</l>
            <l>Eurer Rede, die Heiligkeit Eures Wandels – im Himmel</l>
            <l>Sei er! – gesegnet die Wunder, womit des Vaters und Sohnes</l>
            <l>Geist Euch rüstet! Ihr sollt die kleineren Segen nicht haben,</l>
            <l>Welche vergehn; allein in dem Namen Jesus' Christus'</l>
            <l>Heißt aufstehn und wandeln die Sterbenden und die Todten!</l>
            <l>Seid, wenn dereinst Ihr selbst entschlafet, o, dann vor Allen</l>
            <l>Unaussprechlich gesegnet! Euch werd' an dem Ende der Laufbahn,</l>
            <l>Nach der Geburt in das ewige Leben, der Siegenden Krone</l>
            <l>Und der Aeltesten Thron, die Geschlechte der Menschen zu richten!«</l>
            <l>Sie, die neben ihm strahlender ward, indem sie ihr Auge</l>
            <l>Nach der Herrlichkeit wendete, die in den Himmeln herabkam,</l>
            <l>Und den Segen vernahm, den der Auferstehende segne,</l>
            <l>Eva streckte die Hand auch gegen des Göttlichen Grab aus:</l>
            <l>»fleuß, fleuß, ewiger Quell, zerreiß den Felsen und ströme,</l>
            <l>Siehe, Du ruhst noch in Nacht, brich durch den Felsen und ströme,</l>
            <l>Ewiger Quell des ewigen Lebens, und labe die Seelen</l>
            <l>Aller Durstenden, Aller, die, gleich dem brennenden Rehe,</l>
            <l>Schreien nach Dir! O Strom, der in die bessere Welt strömt,</l>
            <l>Nimm in Deiner Gestade beseelenden Hauch, in die Kühle</l>
            <l>Deiner Schatten den Waller nach Kanaan auf, daß ihm Labsal</l>
            <l>Werd' und Stärkung zur weiteren Pilgerschaft, daß die Hoffnung</l>
            <l>Seiner eigenen Auferstehung den Wankenden letze!</l>
            <l>Hoffnung, himmlisches Licht in des Sterbenden brechendem Auge,</l>
            <l>Ja, Du Hoffnung, auch zu erwachen, mit Christus zu leben,</l>
            <l>Geuß Du Deine Freuden auf Die, die in Christus entschlafen,</l>
            <l>Gnadevoll aus, damit sie nicht schrecke das Graun der Verwesung!</l>
            <l>Selige Stunde, welche nun bald, zu entzücken, hervorbricht,</l>
            <l>Eine nicht zählbare Zahl unsterblicher Leben, ach, Aller,</l>
            <l>Welche jenseit der Gräber die Kinder Adam's einst leben,</l>
            <l>Liegen, o Stunde seines Erwachens, in Dir verborgen!</l>
            <l>Welche Leben, und welche Besitzer nicht endlicher Leben!</l>
            <l>Meine Kinder seid Ihr! Zerreiß den Felsen und ströme,</l>
            <l>Ewiger Quell der ewigen Leben! Zu großen Wassern</l>
            <l>Wirst Du werden, o Quell, zu Gottes Ocean, ströme!«</l>
            <l>Also betete sie. Der Engel am Grabe des Todten</l>
            <l>Stieg in die Wolken hinauf, der Herrlichkeit Christus' entgegen.</l>
            <l>Wie es den Tausendmaltausend der Todten Gottes einst sein wird,</l>
            <l>Hat das große Weh von dem Falle bis an den Gerichtstag</l>
            <l>Ausgeklagt, und steigt nicht mit jedem Tropfen der Zeit mehr,</l>
            <l>Der in das Meer hinträuft der Vergänglichkeit, eines Gebornen</l>
            <l>Weinen gen Himmel empor, noch eines Sterbenden Röcheln</l>
            <l>Unter die Preisgesänge der Unentweihten vom Tode;</l>
            <l>Wie es ihnen wird sein, wenn mit des letzten der Tage</l>
            <l>Morgendämmerung nun das lange Wehe des Weinens</l>
            <l>Und des Röchelns auf ewig verstummt – sie werden vor Wonne</l>
            <l>Freudig erschrecken, aus ihrem erhobenen dankenden Auge</l>
            <l>Thränen der Seligkeit stürzen, und ihrer Jubel Triumphlied</l>
            <l>Wird mit jener Posaune, der Todtenweckerin, streiten,</l>
            <l>Streiten und überwinden – wie dann es wird der Gerechten</l>
            <l>Tausendmaltausenden sein, so war es der kleineren Schaar jetzt,</l>
            <l>Die an dem Grabe des Herrn vor Hoffen und vor Erwarten</l>
            <l>Dessen, das kommen sollte, verschmachtet war, da die Wolken</l>
            <l>Rissen, da Gabriel dort, eine Flamme Gottes, herabfuhr,</l>
            <l>Da er von Bethlehem über die Schädelstätte zum Grabe</l>
            <l>Flog, da von Ephrata's Hütte bis hin zu dem Kreuze, vom Kreuze</l>
            <l>Bis hinunter ins Grab die Erde bebte, da Satan</l>
            <l>Wie ein Gebirge dahin, des Leichnames Hüter wie Hügel</l>
            <l>Stürzten, da weg von dem Grabe den Fels der Unsterbliche wälzte,</l>
            <l>Da sich mit Freuden Gottes Jehovah freute, da Jesus Auferstand!</l>
            <l>Auszusprechen, was jetzo geschah, mit dem Liede von fern nur</l>
            <l>Dieser Höhe zu nahn, davon wie der leisere Nachhall</l>
            <l>Nur zu stammeln, von jener Wonne, Erstandner, von Deiner</l>
            <l>Und von Deren Freude, die jetzt Dich sahen: zu kühn ist</l>
            <l>Dieser feurige Wunsch und – indem ich vergebens gen Himmel</l>
            <l>Strebe mit ihm, vergebens – ein mächtiger Ueberzeuger,</l>
            <l>Daß ich am Grabe noch walle, noch nicht der Ernte gesät bin,</l>
            <l>Welche die große Folge der Auferstehung des Herrn ist.</l>
            <l>Stille war erst am verlassenen Grabe. Nicht lange, so wurde</l>
            <l>Deiner Begnadeten Kreis vor Seligkeit heller und jauchzte,</l>
            <l>Wie die Morgensterne, die Erstgebornen der Schöpfung.</l>
            <l>Denn sie sahen den Sohn nach seinen Todeskämpfen</l>
            <l>Auferstanden; nicht mehr, wie am Kreuze, mit sinkendem Haupte;</l>
            <l>Herrlich schwebtest Du über dem Felsen des offenen Grabes,</l>
            <l>Göttlich, unaussprechlich umstrahlt mit Siege, mit Siege,</l>
            <l>Halleluja, mit Siege, des ewigen Todes Triumphe,</l>
            <l>Du, der mächtig ist, Du, deß Namen heilig ist, dem sich</l>
            <l>Aller Knie' einst beugen, im Himmel Aller, auf Erden</l>
            <l>Aller und unter der Erde, den Ephrata Bethlem geboren,</l>
            <l>Den Gethsemane, den die Schädelstätte getödtet,</l>
            <l>Den uns wiedergegeben das Grab hat! Neige Dich, Tiefe,</l>
            <l>Vor dem Sieger, und hebe vor ihm, o Höhe, die Händ' auf!</l>
            <l>Hebt, Erzengel, die Harfen vor ihm, Ihr ersten der Thronen,</l>
            <l>In die Himmel der Himmel empor, und, Stimmen des Menschen,</l>
            <l>Meine schwache mit Euch, seufzt Ihr aus dem Staube die Freude,</l>
            <l>Daß er lebet, empor! An des Ewiglebenden Throne</l>
            <l>Werdet Ihr einst, die jetzt die beklommne Freude nur seufzen,</l>
            <l>Unaussprechliche Wonne dem großen Begnadiger singen,</l>
            <l>Ihm, der als Brüder Euch, die Engel als Brüder nicht aufnahm,</l>
            <l>Ihm, dem Fleisch und Gebein von Adam's Fleisch und Gebeine.</l>
            <l>»du, der mächtig ist,« riefen mit lauterem Jubel die Seelen,</l>
            <l>Als die Engel, »o Du, deß Namen heilig ist, dem sich</l>
            <l>Unsere Kniee beugen, dem unser geheimstes Gefühl sich</l>
            <l>In die Tiefe der Tiefen wirft, den Namen nicht nennen,</l>
            <l>Auch Dein heiliger nicht und hocherhabner vor allen,</l>
            <l>Du Beginner und o Du Vollender, getödtet vom Anfang</l>
            <l>Und für ewig, für ewig erwacht und vom Anbeginne!</l>
            <l>Doch Dein Schlummer selber war kurz, nachdem Du nun wirklich</l>
            <l>In der neunten, der dunkelsten Todesstunde (sie war sonst</l>
            <l>Keine Stunde der Nacht entschlafen warst, zu erwachen</l>
            <l>Schnell, wie Du schufst, da, gerufen von Deiner Stimme, die Sonnen</l>
            <l>Rollten, um sie die gehorchenden Erden, Du göttlicher Erster,</l>
            <l>Und Du gnädiger, gnädiger Letzter, der Alles verneuet,</l>
            <l>Alles himmlischer macht! Auch wir sind Letzte. Wir leben,</l>
            <l>Sind unsterblich durch Dich und bleiben in jeder Aeone,</l>
            <l>Durch der Ewigkeit ganze Fülle, so lange Du Gott bist,</l>
            <l>Gott, bei Dir!« Sie verstummten. Denn seines göttlichen Anblicks</l>
            <l>Würdigte sie der Auferstandne. Von dieser Entzückung</l>
            <l>Seligkeit niedergestürzt, verstummten sie Alle. So rauschen</l>
            <l>Dann die Gefilde der Ernte nicht mehr und senken sich erdwärts,</l>
            <l>Hat sein Wetter auf sie ein ganzer Himmel ergossen.</l>
            <l>Wenige Halme nur heben sich mit zitternder Aehre</l>
            <l>Dennoch auf. So schwungen sich jetzt in der Heiligen Kreise</l>
            <l>Neben der Mutter die sieben Söhne, Märtyrer alle,</l>
            <l>Bebend empor und verstummten nicht mehr und feirten und sangen:</l>
            <l>»mache Dich auf und jauchze! Du wurdest, Erde, gewürdigt,</l>
            <l>Jesus' Christus' Gebein in Deine geöffneten Tiefen</l>
            <l>Als in Mutterarme zu fassen! Nun ist er erstanden</l>
            <l>Hoch von dem zitternden Staube, der Erstgeborne der Todten.</l>
            <l>Alle Himmel sahen ihn kommen. Vom Fuße des Siegers</l>
            <l>Ging Erdbeben, vom Golgatha bis zu dem hohen Moria.</l>
            <l>Mit den Bergen erbebte das Kreuz und die Zinne des Tempels.</l>
            <l>Mach in Deiner Schöne Dich auf, o Erde! Dein Licht kommt,</l>
            <l>Und die Herrlichkeit Christus', Du Jüngstgeborne der Schöpfung,</l>
            <l>Gehet über Dir auf! Sie werden Dich Königin nennen</l>
            <l>Und die Gesegnete Deß, der Dich schuf. Du warest so schön nicht,</l>
            <l>Nicht so bemerkt, so nicht durch alle Himmel besungen,</l>
            <l>Als nach Deiner Geburt Du am ersten Morgen heraufstiegst.</l>
            <l>Deiner Söhne sind viel', sehr viel' Gerechte. Du wirst sie,</l>
            <l>Mutter unsterblicher Kinder, in alle Himmel versenden,</l>
            <l>Daß sie im Feierkleide der Unschuld dem Sieger, mit neuen</l>
            <l>Festlichen Namen genannt, Dem, der sie errettete, singen.</l>
            <l>Jauchzet, Hügel der Todten, vor allen Hügeln der Erde!</l>
            <l>Freuet Euch, Gräber, vor Gottes Gebirgen! Die Schlummernden liegen</l>
            <l>Unter Euch, daß sie erwachen. Du hebst dann, Erde, den letzten</l>
            <l>Aller Tage Dich aus dem Staube des Weltgerichts auf,</l>
            <l>Durch des Sohns Allmacht, den Deine Tiefen bedeckten,</l>
            <l>Deine nun offenen Tiefen, zur neuen Erde geschaffen.</l>
            <l>Dann wird die Sonne nicht Herrscherin mehr, noch der Mond Dein Gefährt' sein;</l>
            <l>Dir, die Gerechte bewohnen, wird Gottes Herrlichkeit leuchten,</l>
            <l>Und Dein Licht sein </l>
            <l>Also sangen die früheren Märtyrer, welche schon Palmen</l>
            <l>Trugen, da Stephanus Den, wie in dunkler Ferne, kaum kannte,</l>
            <l>Dessen Triumph er mit seinem Blut, der Märtyrer Erstling</l>
            <l>Unter den Christen, zu zeugen erwählt war. Aber wie nahe</l>
            <l>Warest Du gleichwol, o Stephanus, Deiner Palme! wie kurz war,</l>
            <l>Ueberwinder, Dein Lauf, von Deinem Beruf zu dem Himmel,</l>
            <l>Bis in den Himmel! Ihn sahest Du offen und Jesus zur Rechte</l>
            <l>Gottes. Da rann vom schmetternden Steine Dein Blut, da entschliefst Du.</l>
            <l>Aber Jedidoth, der jüngst der Märtyrer, und Benoni,</l>
            <l>Und Maria entrissen sich jetzt dem Erstaunen der Freude,</l>
            <l>Faßten bei ihren Palmen einander, schwebten hinunter</l>
            <l>Aus den Wolken ans Grab und knieten leis' an den Fels hin,</l>
            <l>Welcher, ach, nun nicht mehr das Grabmal deckte. Sie blickten</l>
            <l>Nach dem Erstandnen hinauf, mit einer Liebe, dem Herzen</l>
            <l>Und der Zunge des Menschen zu hoch und unaussprechlich. –</l>
            <l>»wenn ich in jenem ersten Leben noch lebte,« Maria</l>
            <l>Sprach's zu den Mitgenossen des besten Theiles, »und wenn auch</l>
            <l>Meine Jahre noch blühten die frühere Blüthe, so wär' mir</l>
            <l>Jeder Augenblick doch selbst dieser innigen Liebe,</l>
            <l>Dieser Begnadigung Tod. Ach, siehst Du, Benoni, Jedidoth,</l>
            <l>Siehst Du den Herrlichen? seine so sanft gemilderten Schimmer?</l>
            <l>Uns, den zarten Blumen im himmlischen Saron, gemildert,</l>
            <l>Und für jene Ceder zwar auch gemildert; denn endlich</l>
            <l>Schuf er Eloa; doch ist er gewiß ein Anderer diesem</l>
            <l>Großen Erwählten.« – »Ein Anderer,« rief Eloa, indem er</l>
            <l>Freudig kam, hinsank bei den Glücklichen, »Jedem ein Andrer!</l>
            <l>So vollkommen ist er. Euch, Hiob, Daniel, Moses,</l>
            <l>Abraham, Dir, Du erster der Todesengel, Dir, Salem,</l>
            <l>Dir, Maria, und mir und Euch, Benoni, Jedidoth,</l>
            <l>Jedem der Eine, den wir vor Allen am Innigsten lieben,</l>
            <l>Jedem, nach seinem Verlangen, ein unerschöpflicher Geber,</l>
            <l>Jedem der Beste, der Beste, der Liebenswürdigste Jedem</l>
            <l>Und (auch dieser erhabne nie ganz durchschaute Gedanke</l>
            <l>Trag' auf seinem Flug Euch empor) des ewigen Vaters</l>
            <l>Eingeborner, geliebter, die Ewigkeiten geliebter,</l>
            <l>Ewigliebender Sohn! Hier, hier verlieren sich alle</l>
            <l>Unsre Gedanken und schwindeln an ihrer Endlichkeit Grenze.« –</l>
            <l>»hoher Engel Gottes, Du Frühgeborner der Schöpfung,</l>
            <l>Meine verlieren sich gern in dieser Entzückung, wie weit auch</l>
            <l>Ich von Deiner Endlichkeit Schranken (mir sind sie nicht Schranken)</l>
            <l>An den meinen schwindle.« So sprachen die Seel' und der Engel.</l>
            <l>Und stets kamen der Seligen mehr zu dem Felsen herunter.</l>
            <l>Nah umgaben sie Dich, Du, ihr Erlöser und Bruder,</l>
            <l>Freuten sich anderer Freuden, als diese Welt hat, und als sie</l>
            <l>Der zu wünschen vermag, der hier in den Nächten noch wandelt.</l>
            <l>Abraham faltete hoch die Hände gen Himmel und rufte:</l>
            <l>»sohn Jehova's und (singt mir es nach, Ihr feirenden Harfen</l>
            <l>Meiner Kinder um mich, mit Wonnelauten) und meiner!</l>
            <l>Sohn, wie begann der Vater der Wesen Dir zu belohnen</l>
            <l>Deine That! Du kamest aus Deinen Himmeln herunter,</l>
            <l>Stiegest von Deinem Thron und starbst. In den Welten allen</l>
            <l>Ist seit ihrer Erschaffung und wird die Aeonen der Zukunft</l>
            <l>Keine That, wie Deine, geschehen. Wir sehn des Versöhners</l>
            <l>Gottesthat, wie vom Schimmer der Sonnenweg' umringt; sie</l>
            <l>(freut Euch der Freuden des Seraphs, Ihr Mitanbeter, ach, seiner</l>
            <l>Jubel), sie sieht, wie umstrahlt von dem Glanze des Himmels, Eloa!«</l>
            <l>Endlich erhub aus seiner Entzückungen Meere sich Adam,</l>
            <l>Aus den Strömen des Lichts, in denen er sank. Die Gedanken</l>
            <l>Waren ihm zu tausenden schon durch die Seele geflogen,</l>
            <l>Schnell wie die Schwünge des Blitzes, indem er dem Auge vorauseilt;</l>
            <l>Und er schwebt zu dem Todeshügel herab von den Wolken,</l>
            <l>Steht bei dem Kreuz und strecket den Arm nach Jesus, des Todes</l>
            <l>Sieger, aus: »Ich schwöre bei Dir, der ewig lebet,</l>
            <l>Daß nun Tod nicht länger der Tod ist, und daß an dem Tage</l>
            <l>Deiner großen Vollendung sie All' erwachen, die schlafen!«</l>
            <l>Jesus' Christus' Erhöhung begann mit seinem Erwachen</l>
            <l>Von dem Tod an dem Kreuze; sie stieg auf Stufen zum Throne,</l>
            <l>Dort hinauf zu des Vaters Rechte, wo Preis und Ehre</l>
            <l>Dem es belohnen sollte, der frei sich erniedriget hatte,</l>
            <l>Ach, von dort herab zu dem Staube der Schädelstätte.</l>
            <l>Selber Eloa erhüb' umsonst mit der Harfe der Feier</l>
            <l>Sich in dem Psalme, der Psalm entströmte vergebens des Geistes</l>
            <l>Innerstem, diesen Preis, die Gottesehren zu singen.</l>
            <l>Lehre mich, Sionitin, nur einige Laute von jener</l>
            <l>Großen Erhöhung, die bei den Hütten sterblicher Sünder,</l>
            <l>Doch nun auch versöhnter, begann und immer sich weiter</l>
            <l>Auf stets höheren Stufen erhub, o lehre von fern mich</l>
            <l>Nachschaun Ihm, der hinauf zu dem Throne den Lichtweg wandelt.</l>
            <l>Liebend sah der Versöhner herab auf Adam, indem winkt</l>
            <l>Er dem Cherub; der bringet die Seele. Sie spricht zu dem Führer:</l>
            <l>»wer, o Du strahlender Unbekannter, ist jener erhabne</l>
            <l>Furchtbare Mann auf dem Felsenhügel?« E. »Blickest Du, Seele,</l>
            <l>Denn nicht auch auf die Schaaren um ihn, die leuchtender schimmern?«</l>
            <l>S. »Ach, ich kann nicht wenden von Dem mein Auge, zu dem Du</l>
            <l>Hin mich führest: Er ist in dieser Götterversammlung</l>
            <l>(auf und bete mit an) der oberste Gott.« E. »Und Dein Richter.«</l>
            <l>S. »Weh mir, Jupiter, Jupiter! Du, der herrscht im Olympus!</l>
            <l>Größter, Herrlichster! O mein Führer, was blicket Dein Auge</l>
            <l>Mir für Entsetzen zu? Ist es Minos' furchtbare Gottheit?</l>
            <l>Oeffnet irgendwo hier der Erdkreis Thore des Abgrunds?</l>
            <l>Rauscht hier nah der Kocytus, und donnern über dem Strome</l>
            <l>Jupiter's Eide? Zu grausamer Geist, noch immer verstummst Du</l>
            <l>Meinen bebenden Fragen? Ach, hat er den letzten geschworen,</l>
            <l>Als ich starb, und stürzet mich der in des Phlegethon Strudel?«</l>
            <l>Jetzo sprach zu dem Todten der Mittler: »Jupiter, Minos</l>
            <l>Sind nicht; aber es schreiet laut von dem schmachtenden Lande,</l>
            <l>Herrscher, zu mir das Volk!« Er sprach's, und er nannte des Todten</l>
            <l>Künftige Stätte dem Cherub. So stieg die Erhebung des Sohnes</l>
            <l>Einen leisen Tritt, wie große Thaten beginnen.</l>
            <l>Jesus sprach zu den Zeugen: »Eh zu dem Vater ich gehe,</l>
            <l>Weil' ich auf Tabor oft. Der ist der Ort der Versammlung.«</l>
            <l>Und sie sahn ihn nicht mehr und schwebten nach Tabor hinüber.</l>
            <l>Wie er war niedergestürzt, so sinnlos lag an des Grabmals</l>
            <l>Felsen Satan noch von des Auferstehenden Anblick.</l>
            <l>Gabriel hörete gegen sich her wie im Wetter er wandeln,</l>
            <l>Und nun sah er ihn auch, indem er mit schwerer Arbeit</l>
            <l>Sich aufrichtete. »Stürze Dich,« sagt' ihm der Engel des Siegers,</l>
            <l>»endlich in Deine Tiefen hinab! Was säumst Du auf Erden?</l>
            <l>Wenn Du lernen könntest, so würdest Du einmal lernen,</l>
            <l>Daß der Kampf des Endlichen mit dem Unendlichen Qual ist</l>
            <l>Für den immer Besiegten und immer wieder Empörten.</l>
            <l>Aber Du lernest es nie. So fleuch denn hinunter und krümme</l>
            <l>Dich in neuen Entwürfen herum zu der neuen Empörung.</l>
            <l>Aber wisse ... Doch laß mich die lauteren Donner der Rache</l>
            <l>Nicht aussprechen und fleuch!« Er floh; doch zögert' er wieder</l>
            <l>In der Einöd', hielt sich an einen thürmenden Felsen,</l>
            <l>Blickte von da mit starrendem Aug' hinaus in die Wüste.</l>
            <l>»schrecken Gottes, ereilet ihn!« rufte, da er im Orkan ihm</l>
            <l>Nachkam, Gabriel. Satan entsank dem Felsen und rauschte</l>
            <l>Durch die Schöpfung hinab zu der Hölle. Doch eh er hineintrat,</l>
            <l>Weilet' er der belastenden Tage viel' an der Pforte.</l>
            <l>Schon zwo Mitternächte war nun die Versammlung der Priester</l>
            <l>In der Halle beisammen des Hohenpriesters gewesen.</l>
            <l>Und sie begannen, des Schlafes beraubt, den werdenden Morgen</l>
            <l>Wieder zu sehn. Sie saßen verstummt und dachten den Ausgang.</l>
            <l>Jener besiegelte Stein, der Römer Wache, der Todte</l>
            <l>Waren das bleibende Bild vor ihren zerrütteten Seelen.</l>
            <l>Ungewißheit, Du warfst sie mit jeder gewaltigen Unruh,</l>
            <l>Welche Du hast, mit Deinen gethürmten Wogen, mit allen</l>
            <l>Deinen Stürmen herum. Der dritte furchtbare Tag kam.</l>
            <l>An dem Grabe des Herrn begann die römische Wache</l>
            <l>Zu sich selber zu kommen, und Einer sprach zu dem Andern:</l>
            <l>»ach, wie geschah Dir? Ich hörte die Erde beben, da stürzt' ich</l>
            <l>Schnell in den Staub.« Der Genoss' antwortet' ihm: »Also geschah es.«</l>
            <l>Und ein Anderer sprach, indem er auf den Gefährten</l>
            <l>Bang sich lehnte: »Wie war' s? Die Erde bebte mir, warf mich</l>
            <l>An den Felsen.« Der Andere sprach: »Ich glaubte zu sterben,</l>
            <l>Da der Sturmwind wirbelt' und heult' und den Felsen zermalmte.</l>
            <l>Nein, er ist nicht zermalmt; doch liegt er nicht mehr vor dem Grabe.«</l>
            <l>Jetzo rufte, geführt von Einem der Wache, der Hauptmann:</l>
            <l>»lebt Ihr, so nennet mir die Namen!« Sie nannten die Namen.</l>
            <l>Cneus ging in das Grab und sah es leer und den Felsen</l>
            <l>Weg von dem Grabe gewälzt. Das that auch wundernd die Wache.</l>
            <l>»geht aus einander!« Er sprach's; drauf nahm er Einen und sagt' ihm:</l>
            <l>»geh Du voran zum Palast des Priesters und bringe mir Botschaft,</l>
            <l>Ob bei ihm Versammlungen sind! Ich komme den Weg auch.«</l>
            <l>»sage, wo gehest Du hin?« befragten den Boten die Andern.</l>
            <l>»nach der Priester Palast.« Er eilete weiter. Sie folgten.</l>
            <l>Wie, von keinem andern geweckt, ein schneller Gedanke</l>
            <l>Denen, die, in der Nacht des melancholischen Grübelns</l>
            <l>Weit verloren, umirren, die Seel' auf einmal erschüttert:</l>
            <l>Unvermuthet kam und mit athemlosem Entsetzen</l>
            <l>So in die stumme Versammlung der Bote. B. »Am Grabe zu wachen,</l>
            <l>Sandtet Ihr uns; doch umsonst! Die Erde bebt', und der Fels sprang</l>
            <l>Weg von dem Grabe, und leer ist es nun!« Er rief's und verließ sie.</l>
            <l>Und sie taumelten auf von ihren Sitzen und standen</l>
            <l>Starr, Denkmale des Schreckens. Drei Römer folgten dem ersten,</l>
            <l>Eilten den offenen Saal hinein und riefen zusammen:</l>
            <l>»seht Ihr nun zu – weg stürzte der Fels – was Ihr thut, und die Erde</l>
            <l>Hub sich empor! Das Grab, ein Sturmwind wirbelt' und heulte,</l>
            <l>Sahen wir leer! Erst fielen wir hin wie Todte; ja, leer sahn</l>
            <l>Wir das Grab hernach.« Gleich schnellherschmetternden Donnern</l>
            <l>War den Priestern ihr Zeugniß. Da traf sie der letzt' und der stärkste.</l>
            <l>Denn ein fürchterliches Gelächter erhub, in des Schreckens</l>
            <l>Unsinn, Philo. So schweigt der Tod, so schwiegen die Priester,</l>
            <l>Und auch Philo wieder. Doch Kaiphas hatte sich endlich</l>
            <l>Wieder ermannt. Schnell ließ er die Aeltesten rufen. Die kamen,</l>
            <l>Eilten geflügelt herzu. Auch kamen noch andere Hüter.</l>
            <l>Und sie traten herein. »Wir sehn's, Ihr habt es vernommen.</l>
            <l>Dank, den Göttern Dank, wir leben! Warum erkühntet</l>
            <l>Ihr Euch, Priester, den Sohn des Donnergottes zu tödten?</l>
            <l>Siehe, sein Grab ist leer. Kaum sind wir lebend entronnen!«</l>
            <l>Aber der Hohepriester erhub sich und sprach zu der Wache:</l>
            <l>»römer, gehet hinab zu den Meinen und wärmt Euch am Feuer!</l>
            <l>War auch Euer Hauptmann bei Euch?« »Er war's, und er stürzte</l>
            <l>Nieder mit uns und sahe wie wir das geöffnete Grabmal.«</l>
            <l>Und er führte sie weg und gebot den Seinen, mit Speise</l>
            <l>Diese Männer zu laben und mit der Stärkung der Traube.</l>
            <l>Endlich leiteten ihn die Seinen zurück, und er setzte</l>
            <l>Wankend sich nieder und sprach: »Ihr müßt die Römer erkaufen,</l>
            <l>Oder Juda empöret sich! Doch was ist mir das Leben</l>
            <l>Nun, da ich fast, o Saddok, an Deiner Lehre verzweifle!</l>
            <l>Aber täuschte die Angst die Erschrockenen nicht? Erdbeben</l>
            <l>Ist gewesen. Allein ob sie das Grab auch wol leer sahn?«</l>
            <l>Als er noch redete, kam der römische Hauptmann. Sie standen</l>
            <l>Schnell vor ihm auf und traten zurück. H. »Ihr kennt mich. Ich sah ihn</l>
            <l>Auch an dem Kreuz und glaubte schon damals, ein Sohn der Götter</l>
            <l>Stürbe. Ihr wisset nun auch, was am Grabe geschah.« Indem trat</l>
            <l>Philo's Engel, der fünfte Verderber am Thron des Richters,</l>
            <l>Ephod Obaddon herein. Von dem hohen treffenden Auge</l>
            <l>Strömet' er Rache, das Haar fiel ihm in Locken, der Nacht gleich,</l>
            <l>Auf die Schulter, sein Fuß stand wie ein ruhender Fels da.</l>
            <l>Und er blickt' auf Philo herab; doch ließ er nicht rauschen</l>
            <l>Seiner Schrecken Stimme, nicht ihre Todestöne.</l>
            <l>»schwarze, blutende Stunde, Du Todesstunde, beflügle</l>
            <l>Deiner Schritte letzten! Sei, Thal Benhinnon, gegrüßet,</l>
            <l>Sei mir gegrüßt, Benhinnon!« Indem er dies in sich selber</l>
            <l>Sprach, enteilten ihm siebenfältige Schrecken; die stürzten</l>
            <l>All' auf Philo. Der ging mit fürchterlichlachender Ruhe</l>
            <l>Gegen Cneus und fragte mit dumpfer, langsamer Stimm' ihn:</l>
            <l>»offen das Grab? und ohne den Todten?« C. »Ohne den Todten!«</l>
            <l>Ph. »Römer, bezeugst Du bei Jupiter dies?« C. »Bei Jupiter zeugt' ich's</l>
            <l>Nicht, bei Jehovah, den ich anbete, beschwür' ich es, wenn ich</l>
            <l>Mich's zu beschwören entschlöss', und Dir, Elender, nicht müßte</l>
            <l>Eidlos gelten mein Wort!« Da rufte mit Ungestüm Philo:</l>
            <l>»ha, vernahmt Ihr's? Er sah es offen und ohne den Todten,</l>
            <l>Und er schwur nicht! Du hast mehr als geschworen, o Römer!«</l>
            <l>Ruft es und reißt dem Hauptmann sein Schwert von den Hüften und stößt sich's</l>
            <l>Wüthend ins Eingeweide mit beiden Armen hinunter,</l>
            <l>Schleudert es weit von sich weg und taumelt nieder, zu sterben.</l>
            <l>Als er sich wälzt' in rauchendem Blute, riß er die Wund' auf,</l>
            <l>Spritzete Blut gen Himmel: »Ha, Nazaräer!« so ruft' er,</l>
            <l>Starb. Und Cneus ergriff sein liegendes Schwert und nahte</l>
            <l>Sich dem Todten, und ließ es auf ihn, wie es blutete, fallen.</l>
            <l>»schrecken, Euch, und ewige Nacht, und Dir, o Verzweiflung,</l>
            <l>Weih' ich dies Schwert!« Da wandt' er sich schnell und verließ die Versammlung.</l>
            <l>Auch entfloh die entrüstete Seele des Todten ihr, mußte</l>
            <l>Einem Wandelnden folgen, der sie durch Finsterniß führte.</l>
            <l>Aber nun war der Engel des Todes im Thal Benhinnon;</l>
            <l>Und da wandt' er auf einmal sich um, da erblickt' ihn die Seele.</l>
            <l>Wer vermag das furchtbare Schaun des richtenden Engels,</l>
            <l>Wer zu beschreiben den Donnerton, mit welchem er rufte?</l>
            <l>»ephod Obaddon, so heißt der siebenfältigen Rache</l>
            <l>Namen und mein Namen! Ich bin der Verderber einer!</l>
            <l>Bin's, der die Erstgeburt an dem Strome schlug. Von Gehenna –</l>
            <l>Blick' umher, Du bist in Gehenna – bring' ich Dich weiter</l>
            <l>In die Tiefe der Tiefen hinab!« Sie entschwebten dem Thale.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus' Väter genossen die Freuden der Auferstehung</l>
            <l>In der Gräber Gefilde, wo sie vor Kurzem noch schliefen.</l>
            <l>Aber Engel umwallten die Erde, zu sehn die Menschen,</l>
            <l>Die der Versöhner dem Schöpfer von Neuem geheiliget hatte.</l>
            <l>Ach, der Zeugen Freude verdrang oft Wehmuth, und eilend</l>
            <l>Tönten sie oft mit dem Purpurflügel, daß ihnen der Erde</l>
            <l>Lüfte wie Staub, den vom Fuß der Bote schüttelt, entwehten.</l>
            <l>Gabriel war noch am Grab, und auf einer der Sonnen von denen,</l>
            <l>Die den Himmel umgeben, Eloa. Dort wartet' Eloa,</l>
            <l>Daß herunterstiege die Herrlichkeit Jesus'. Des Grabes</l>
            <l>Engel schwebt' in die Schöpfung empor, der Auferstehung</l>
            <l>Himmlisches Zeichen zu sehn. Auf einen der Orione</l>
            <l>Hatt' er lang' sein Auge geheftet. Da geußt der Orion</l>
            <l>Farben aus und Strahlen, wie, jetzt geschaffen, er ausgoß.</l>
            <l>Dieser Anblick macht auf einmal den wartenden Seraph</l>
            <l>Glänzender. Schon erhob er sich; Sturm war sein Schweben, und Blitze</l>
            <l>Seine Schwünge. Der Seraph eilt zu den Gräbern und rufet,</l>
            <l>Gleich dem Wetter, vor dem der niedergeschmetterte Wald dampft:</l>
            <l>»kommt zu dem Grabe!« Da eilten die Engel herzu und die Väter.</l>
            <l>Siehe, der lange Triumph umringte das Grab des größten</l>
            <l>Unter den Todten. Gabriel saß in der Mitte des Kreises</l>
            <l>Auf dem Grab, als säß' er auf einer goldenen Wolke,</l>
            <l>Die vollendete Seelen ins Leben der Ewigkeit trüge.</l>
            <l>Aber der Todesengel, der Jesus im Namen Jehovah's</l>
            <l>Seinen nahenden Tod verkündiget hatte, schwebt' itzt</l>
            <l>Langsam hin zum Grab und sank in Gabriel's Arme:</l>
            <l>»nacht, noch ist es rings um mich Nacht, noch bebt mir die Erde!</l>
            <l>Dunkler als alle Finsterniß ist mir der Hügel des Todes!</l>
            <l>Niemals haben noch meiner Unsterblichkeit Kräfte Gerichten,</l>
            <l>Die Jehovah mir gab, erlegen; dem letzten erlag ich</l>
            <l>Und erlieg' ihm! Stärke mich wieder, Du Strahl der Allmacht,</l>
            <l>Der, aus diesem Grabe nun bald zu leuchten, der Rechte</l>
            <l>Gottes enteilt!« Der Unsterbliche sprach's und lehnte mit Staunen</l>
            <l>Sich an den Felsen, in dem des Geopferten Leichnam ruhte.</l>
            <l>Aber die Väter und Seraphim fragten einander und sprachen:</l>
            <l>»wird die Sonne mit ihm erwachen? der sichtbare Frühling</l>
            <l>Dann ein Schatten der Herrlichkeit sein, womit er hervorgeht?</l>
            <l>Oder wird, noch gewandt von der Sonne Schimmer, die Erde</l>
            <l>Schlummern, indem der Todte, der ewig lebet, hervorgeht?</l>
            <l>Wird vor dem Herrlichen Staub sein Grab, und ein Spiel der Luft sein</l>
            <l>Jener hangende Fels, von dem Angesichte der Erde</l>
            <l>Weggewehet, indem sein Haupt der Sieger emporhebt?</l>
            <l>Werden wir seiner Herrlichkeit Glanz zu ertragen vermögen?«</l>
            <l>»ach, kaum fasset mein Herz den Gedanken des süßen Verlangens,«</l>
            <l>Abraham rief's, »den himmelvollen, den Wonnegedanken:</l>
            <l>Ich, ich selber werde das sehn, kein Fremder, ich selber,</l>
            <l>Daß der Geopferte Gottes, ein Ueberwinder des Todes,</l>
            <l>Jenes Todes, den </l>
            <l>Halleluja! Das werd' ich sehn!« Er rief's, und der Mond ging</l>
            <l>Wieder hervor. Nicht lang', so deckten ihn trübende Wolken.</l>
            <l>Hundert ermüdete Wanderer, Männer und Mütter und Kinder</l>
            <l>Kamen. Sie gingen, geführt von dem Monde, schneller und nun schon</l>
            <l>Wieder langsam und waren jetzt in der Heiligen Kreise.</l>
            <l>Schleuniges Schrecken ergriff sie. Sie wußten nicht, was sie erschreckte;</l>
            <l>Aber sie flohn. Ein rufendes Kind verirrte sich. Eilend</l>
            <l>Trat ein Engel herzu und brachte den bebenden Knaben</l>
            <l>Seiner Mutter. Sie wollte dem lieben treuen Gefährten</l>
            <l>Danken; allein er war in die Nacht hinübergegangen.</l>
            <l>Nahe bei David hatte der Engel gestanden. Er kam jetzt</l>
            <l>Zu dem Geliebten zurück, und David sprach zu dem Engel:</l>
            <l>»also führt, der bald nun erstehn und die Völker der Erde</l>
            <l>Sich versammeln wird, durch das erste Leben die Menschen.</l>
            <l>Ach, wie freuet sich meine Seele des Herrn, und wie werd' ich</l>
            <l>Seiner mich freun, wenn er aus dem Felsen des Schlummers erwacht ist!</l>
            <l>Ihr, vollendete Fromme, doch deren Leiber noch Staub sind,</l>
            <l>Und Ihr Frommen, die nie der Verwesung Schrecken durchbebte,</l>
            <l>Ihr vermögt nicht der Auferstehung unnennbare Freuden</l>
            <l>Ganz uns nachzuempfinden! Wie wird sie Jesus empfinden,</l>
            <l>Er, des Ewigen Sohn, der seiner Sterblichkeit Leiden</l>
            <l>Und des Todes Furchtbarkeit mehr wie die Menschen gefühlt hat!</l>
            <l>Assaph« (er eilt' in des Glücklichen Arm), »des Kreuzes, des Todes</l>
            <l>Göttlicher Dulder, er wird nun bald, mein Bruder, erwachen!«</l>
            <l>Sagt es und blickt mit inniger Wonne nach seines Erlösers</l>
            <l>Grabe. So blickt ein noch sterblicher Frommer sehnlich gen Himmel,</l>
            <l>Würdiget ihn der Eine, der richtet, Deß zu erinnern,</l>
            <l>Jenes ewigströmenden Urquells ewiger Wonne,</l>
            <l>Daß er, gehorsam bis zu dem Tode, die Seinen geliebt hat,</l>
            <l>Bis zu dem Tod am Kreuz! Und Assaph sah den Propheten,</l>
            <l>Ward von Seligkeit trunken, wie er. Die Schimmer im Antlitz</l>
            <l>David's wurden – so freut' er sich – Glanz, die Bewegung, der Athem</l>
            <l>Harmonien. Er schwebt' und erklang; nun beseelt' er die Harfe.</l>
            <l>Wort' erschollen noch nicht; doch ergoß die goldene Harfe</l>
            <l>Jubel. Allein nun ergriff ihn der himmlischen Psalme Begeistrung</l>
            <l>Ganz. Ein Strom ertönte der Saite Gesang und der Stimme:</l>
            <l>»also sieht der Seher der Offenbarung auf Sion</l>
            <l>Einst in dem Himmel ein Lamm mit schimmernden Wunden bedeckt stehn</l>
            <l>Und mit dem schönen Blute des Heils. Dann stehn um den Hügel</l>
            <l>Zahllose feirende Schaaren, sie Alle Versöhnte; die haben</l>
            <l>Hell an ihrer Stirn des Vaters Namen geschrieben.</l>
            <l>Und wie das Meer, wie des Donners Stimme tönen die Harfen</l>
            <l>In der beseelenden Hand der feirenden Schaaren um Sion.</l>
            <l>Denn dem Sohne, sie singen dem Sohn. Denn ewiges Leben</l>
            <l>Strömt von den schimmernden Wunden des Lamms in die Seelen herunter.</l>
            <l>Also starb er. So sahen wir ihn. O Leichnam, Du schlummerst,</l>
            <l>Leichnam des Unerschaffnen! Noch wart Ihr nicht, Engel, da goß er</l>
            <l>Auch dies Licht (wir sahen's wie Dämmrung vordem) auf der Schöpfung</l>
            <l>Urgestalt, die Strahlen, als er der langen Aeonen</l>
            <l>Reihen dachte: Sterbliche sollten entschlummern; er selber;</l>
            <l>Dann erwachen. Erzählt's in den Himmeln allen, Ihr Zeugen</l>
            <l>Seines Todes, verkündet's in jeder Hütte des Friedens!</l>
            <l>Keiner würdige sie, von allen Seligen Keiner!</l>
            <l>Sagt's der Hölle nicht an; doch, wenn Ihr sie würdiget, donnert</l>
            <l>Schreckende Halleluja hinab, daß sie weiter hinüber,</l>
            <l>Weiter vom Himmel ins Unermeßliche fliehe! Der Gottmensch</l>
            <l>Wird erwachen, nun bald hoch über dem Staube des Grabes</l>
            <l>Stehen und Herrlichkeit sein und Herrlichkeit! Halleluja!</l>
            <l>Kommt, kommt eilend zu uns, Ihr seine Zeugen auf Erden!</l>
            <l>Schon sind Hütten der Ruh für Euch geöffnet. Die Palme</l>
            <l>Winket Euch schon. Bald habet Ihr Euer Zeugniß gezeuget,</l>
            <l>Bald geblutet, wie er. Du Blut der Märtyrer, rufe</l>
            <l>Nicht der Rache, der Rache, wie Abel's, rufe der Krone!</l>
            <l>Stephanus und Jakobus, Ihr ersten, die Morgenröthe</l>
            <l>Seines verkündeten Heils, kaum bricht sie hervor, und Ihr siegt schon!</l>
            <l>Stephanus und Jakobus, verlasset denn Kanaan! Joseph</l>
            <l>Kann sich länger nicht halten, nun länger nicht! Halleluja!«</l>
            <l>David sang's und erlag der Entzückung. Das Halleluja</l>
            <l>Konnt' er kaum vollenden. Die lispelnde Harf' entsank ihm.</l>
            <l>Aber in seines Lichtes Gewand – es weht' ihm die Palme</l>
            <l>In der Rechten, ihm wehte sein goldenes Haar – sang Joseph</l>
            <l>Gegen den Bruder, der einst in seinen Umarmungen weinte:</l>
            <l>»o der Entzückungen Ungestüm, der das Herz mir erschüttert,</l>
            <l>Denk' ich an jene Stunde zurück, in der mir der Vater</l>
            <l>Jedes Schicksals, Ihr Brüder, mich Euch zu entdecken erlaubte!</l>
            <l>Süßeste meiner Stunden im ersten Leben, Du wirst mir</l>
            <l>Also wiedergedacht, der Stunden des ewigen Lebens</l>
            <l>Eine! Wie war mir, als ich, vollendete Brüder, Euch zurief:</l>
            <l>Ich bin Joseph! Lebt mein Vater noch? Du, der im Grabe</l>
            <l>Schlummert, Du Bruder erlöster unzählbarer Brüder, Du Erstling</l>
            <l>Unter den Erben des Lichts, o, laß die Hülle des Blutes</l>
            <l>Und des Staubes fallen von Deinem Antlitz und zeige</l>
            <l>Dich in Deiner Herrlichkeit wieder! Zwar niemals verkannten</l>
            <l>Wir in Deiner Niedrigkeit Dich; doch dürften wir, dürften,</l>
            <l>Dich mit Wunden, die strahlen, zu sehn, den Sieger des Todes,</l>
            <l>Jenes nicht nur, der liegt und verwest, des ewigen Todes</l>
            <l>Sieger! Auch Derer, die einst, o Du der ewigen Gnade</l>
            <l>Ewiger Quell, nach Dir, weil sie Dich verkennen, nicht dürsten,</l>
            <l>Derer erbarme Dich auch und gieb ihm Flügel, zu eilen,</l>
            <l>Jenem Tage der letzten Enthüllung der Herrlichkeit Gottes!</l>
            <l>Wardst Du nicht allenthalben versucht, daß Du Mitleid hättest,</l>
            <l>Ueberwinder, versucht, wie der Sterblichen Keiner versucht ward?</l>
            <l>Der geschaffen das Aug' hat, sieht, geschaffen das Ohr, hört;</l>
            <l>Der Dich, Herz, erschuf, ach, sollte sich Der nicht erbarmen?</l>
            <l>Bist Du nicht eingegangen mit Deiner Versöhnung Blute,</l>
            <l>Hoherpriester, ins Allerheiligste? Ist sie nicht ewig,</l>
            <l>Deine Versöhnung, die Du, der Gerechteste, selbst erfandest,</l>
            <l>Selbst vollbrachtest? Wenn sie nun kommt, die Stunde der Wonne,</l>
            <l>Auch den Himmeln verborgen, verborgner der Erde, die Stunde,</l>
            <l>Die zu dem Retter Abraham's Kinder und Isak's und Jakob's,</l>
            <l>Ach, zum Gekreuzigten bringet; wenn nun der Völker Füll' ist</l>
            <l>Eingegangen, nun Israel auch eingehet, und Jesus</l>
            <l>Sich nicht halten mehr kann und laut zu weinen beginnet:</l>
            <l>Ich bin Jesus! ihm dann die Geliebteren weinend am Halse</l>
            <l>Hangen; er Feierkleider der Unschuld Allen austheilt,</l>
            <l>Jedem ein helles Gewand, mit Blute besprengt, und Kronen,</l>
            <l>Ach, den Geliebteren, daß vor ihrer Belohnungen Größe</l>
            <l>Freudig die Thronen erschrecken; wenn er dies Alles vollendet,</l>
            <l>O, wie werden von Sterne zu Stern die himmlischen Boten</l>
            <l>Eilen, verkündigen, was vor ein Licht aus der Tiefe der Weisheit,</l>
            <l>Was vor ein Strahl aus der Nacht des göttlichen Rathes hervorbrach!</l>
            <l>Und wie werden die Aeltesten dann ihr Antlitz am Throne</l>
            <l>Neigen und niederwerfen die Kronen und feiren und danken,</l>
            <l>Danken dem Einen, der ewig ist und der Vater der Tage!</l>
            <l>Siehe, Du hast es vollendet und wirst noch mehr es vollenden,</l>
            <l>Vater, Erster, Du Einer, der ewig ist! O, dem Namen</l>
            <l>Deiner Herrlichkeit Preis, von Aeonen Preis in Aeonen!«</l>
            <l>Mit dem Strom des feirenden Liedes lispelt' und hallte</l>
            <l>Harf' und Posaune. Wie er in seinen Gestaden einherfloß</l>
            <l>(gleich dem sterbenden Widerhalle sang ihm mein Lied nach),</l>
            <l>Sanfter itzt floß und fliegender jetzt, so schwebte der Harfe</l>
            <l>Lispel auf ihm und der Hall der Posaune, mit Harmonien,</l>
            <l>Welche der Seligen Ohr nur hört. Die Gesänge der Himmel</l>
            <l>Sind nicht Kinder der langsamen, oft entseelten Begeistrung,</l>
            <l>Sind der Urbegeistrung entzückte Söhne, der Wonne</l>
            <l>Erstgeborne. Wir kennen sie nicht. Bisweilen nur hört sie</l>
            <l>Einer, der stirbt und mit ihnen das ewige Leben beginnet.</l>
            <l>Nur der Prophet des verstummenden Lamms, Jesaia, vernahm sie,</l>
            <l>Von dem geöffneten Grabe noch fern, da die Engel ihr Antlitz</l>
            <l>Deckten und gegen einander flogen und sangen: Heilig,</l>
            <l>Heilig ist, heilig der Herr der Geschaffnen, und alle Lande</l>
            <l>Sind der Herrlichkeit voll des Ewigen! daß erbebten</l>
            <l>Vor der Rufenden Stimme die Ueberschwellen des Tempels.</l>
            <l>Voll von dem süßen Erwarten der Auferstehung des Mittlers,</l>
            <l>Fuhren die Heiligen fort, sich zu sagen, was sie empfanden,</l>
            <l>Jetzt mit Stimmen, mit Saiten alsdann und dem fei'rlichen Halle,</l>
            <l>Oft mit beiden. Denn noch war nicht das Schweigen der Freude,</l>
            <l>Nicht das Verstummen der Wonne gekommen. Der göttliche Todte</l>
            <l>Schlummerte noch. Hesekiel stieg auf ein Grab an dem Oelberg</l>
            <l>Aus den Wolken herunter und sang: »Verdorrte Gebeine</l>
            <l>Sah ich um mich und ward des großen Befehles gewürdigt,</l>
            <l>Ihnen zu rufen: Verdorrte Gebeine, höret des Herrn Wort!</l>
            <l>Als ich rief den Befehl, da rauschte das weite Gefilde.</l>
            <l>Siehe, da regt' es sich, als ich den großen Befehl um mich ausrief,</l>
            <l>Und die Gebeine kamen zusammen, jedes Gebein kam</l>
            <l>Zu dem seinen, und Leben kam mit den fliegenden Winden</l>
            <l>In die Todten. Nun standen sie all' auf dem weiten Gefilde,</l>
            <l>Sieh, ein unzählbares Heer! Das wurde zu sehn ich gewürdigt.</l>
            <l>Noch entzückt mich das Bild von dieser Rettung Gesichte.</l>
            <l>Aber wie war mir, als ich auch selbst in das Leben heraufkam,</l>
            <l>Ich verdorrtes Gebein! O Dank, Dank meinem Erwecker,</l>
            <l>Dessen Leichnam noch schlummert, und der doch Todte geweckt hat!</l>
            <l>Er verwest nicht, wie wir. Das war der Wille des Vaters:</l>
            <l>Sterben sollt' er, am Kreuze sterben; aber verwesen</l>
            <l>Sollte sein Heiliger nicht. O Ernte, viel größer, als jene,</l>
            <l>Die ich sah, viel größer, als die, zu welcher wir kommen,</l>
            <l>Wenn die Schnitter rufen, und wenn die Posaunen erschallen!</l>
            <l>Zwar nur </l>
            <l>Als der unzählbaren Aehren unübersehliche Fluthen,</l>
            <l>Als das ganze Gefilde der Auferstehung voll Garben!</l>
            <l>Wüchse die </l>
            <l>Nicht die Posaunen erschallen. O Heil, Du </l>
            <l>Himmel Himmel werden sich unter Deinem Schatten</l>
            <l>Einst versammeln, und, siehe, der furchtbare Tod, der letzte</l>
            <l>Aller Feinde, wird des Schattens allmächtiges Labsal</l>
            <l>Nicht zu ertragen vermögen, vergehn. Dann wirst Du die Herrschaft</l>
            <l>Uebergeben dem Vater, daß Gott sei Alles in Allen.</l>
            <l>Halleluja dem Vater, daß </l>
            <l>Und die Schnitter am Tage der Ernte sahn dem Propheten</l>
            <l>Freudig ins Antlitz. Auch wandte vom Grabe des göttlichen Todten</l>
            <l>Schnell wie ein Wink, nicht länger, dahin, wo Hesekiel feirte,</l>
            <l>Gabriel sich. Indeß erscholl's gleich Stimmen der Meere:</l>
            <l>»halleluja, daß Gott, daß Gott sei Alles in Allen!«</l>
            <l>Amos' Sohn verließ die Versammlung der Heiligen, schwebte</l>
            <l>Nieder auf Golgatha, stand an dem Kreuze des göttlichen Todten.</l>
            <l>Auch Du ließest der Frommen Versammlung und schwebtest herunter,</l>
            <l>Daniel, Gottes Geliebter, und standst an dem Kreuze des Todten.</l>
            <l>Und sie ergriffen die Psalter und sangen gegen einander:</l>
            <l>J. »Hier, hier trug er unsere Krankheit, unsere Schmerzen</l>
            <l>Lud er hier auf sich. Die Menschen wähnten, er würde,</l>
            <l>Weil er gesündiget hätte, von Gott geschlagen, gemartert.«</l>
            <l>D. »Ach, um unsertwillen ist </l>
            <l>Wegen unserer Sünden. Auf ihn ward Strafe geworfen,</l>
            <l>Daß wir Frieden hätten. Uns heilen des Duldenden Wunden.«</l>
            <l>J. »Seinen Mund eröffnet' er nicht, da die Wüther ihn quälten,</l>
            <l>Da er geführet ward, gleich einem Lamme, zur Schlachtbank.«</l>
            <l>D. »Aus der Angst und aus dem Gericht ist Jesus genommen.</l>
            <l>Bald wird er in das Leben erwachen. Wer ist auf der Erde,</l>
            <l>Wer in den Himmeln, der die Länge der Ewigkeiten</l>
            <l>Auszusprechen vermag, die alsdann lebt Jesus, der Todte?«</l>
            <l>J. »Denn gestorben ist er, indem er die Sünden der Erde</l>
            <l>Alle trug, er ist, gleich einem Verbrecher, gestorben.«</l>
            <l>D. »Ach, vollendet ist nun, vollendet sein göttliches Opfer</l>
            <l>Für die Sünden. Ihm werden nun, gleich dem Thaue der Frühe,</l>
            <l>Seine Kinder geboren, und Ewigkeit ist sein Leben.«</l>
            <l>J. »Ewigkeit! denn wie hat in unaussprechlicher Arbeit</l>
            <l>Seine Seele gerungen! Dafür ist Wonne Dein Erbe.«</l>
            <l>D. »Gottes Knecht, der Gerechte, durch seine himmlische Weisheit</l>
            <l>Wird er Viel' zu Gerechten und Erben der Herrlichkeit machen;</l>
            <l>Denn die Sünde, die Sünde der Welt hat er getragen.«</l>
            <l>J. »Siehe, wer kam von dem Kidron herauf aus des ersten Gerichts Nacht?</l>
            <l>Wer in der Stärke göttlicher Kraft, die Sünde zu tragen?</l>
            <l>Wer mit Jammer belastet, mit tiefem Leiden der Seele?«</l>
            <l>D. »Christus war's, der Gerechtigkeit lehrte, zu helfen ein Starker!«</l>
            <l>J. »Wessen Wunden troffen auf diesen Hügel des Todes?</l>
            <l>Himmel der Himmel, o, wessen Blut rann hin auf den ernsten</l>
            <l>Sühnaltar?« D. »Sein Blut, sein Blut, vor welchem sich Aller</l>
            <l>Knie einst beuget, vor dem einst Aller Zunge bekennet,</l>
            <l>Daß er Herrscher sei, zu der Ehre Gottes des Vaters!«</l>
            <l>J. »Nun, nun ist gewehrt der Uebertretung, die Sünde</l>
            <l>Zugesiegelt, versöhnt die Missethat! ist geworden</l>
            <l>Ewiges Heil, Gerechtigkeit, zugesiegelt der Seher</l>
            <l>Offenbarung, nun ist, Preis sei dem erhabnen Vollender,</l>
            <l>Preis ihm, er ist gesalbet, auf diesem Hügel des Todes</l>
            <l>Ist gesalbet der Allerheiligste, Halleluja!«</l>
            <l>Hingerissen vom Bilde des gottgeopferten Mittlers,</l>
            <l>Wiederholten, den Lüften gleich, die in Bäumen des Lebens</l>
            <l>Säuseln, die Heiligen: »Ja, auf diesem Hügel des Todes</l>
            <l>Ist gesalbet der Allerheiligste, Halleluja!«</l>
            <l>Aber die Wache des Grabs ging ab. Die kommende Wache</l>
            <l>Führte der Hauptmann, der Jesus auf Golgatha sterben, den Hügel</l>
            <l>Unter ihm hatte beben gesehn und stürzen die Felsen.</l>
            <l>Am versiegelten Stein, dem Bewahrer des Leichnames, blieben</l>
            <l>Wundernd die Römer stehn, und unter ihnen ihr Hauptmann.</l>
            <l>Cneus, so hieß sein Name, vertiefte sich bald in die Zweifel</l>
            <l>Seiner Gedanken. Die Stille der Nacht und des wandelnden Mondes</l>
            <l>Sanfte Schimmer luden ihn ein, sich weiter und weiter</l>
            <l>Ins Labyrinth zu verlieren, aus dem kein Leiter ihn führte.</l>
            <l>Und er lehnete sich an den Felsen. »Ein Göttersohn denn?</l>
            <l>Aber welches Gottes? Des Gottes der Israeliten?</l>
            <l>Dieses? O, warum zweifl' ich an unsers Jupiter's Größe,</l>
            <l>Denk' ich an Den, den Jehovah dies leichtbezwungene Volk nennt,</l>
            <l>Den es nicht zu kennen verdient? Wie niedrig und sklavisch</l>
            <l>Ist es, wie klein durch sich selber, wie groß durch Jehovah, der Götter</l>
            <l>Gott! So nennt er sich selbst und nennt nicht allein sich, er zeiget</l>
            <l>So sich durch Thaten. Denn, wär' die Geschichte der Wunder Jehovah's</l>
            <l>Zweifelhaft, so wär' die Erzählung von Jupiter's Thaten</l>
            <l>Mehr als zweifelhaft! Doch ein Sohn des erhabnen Jehovah,</l>
            <l>Und doch sterblich? Und, wenn nur ein Mensch, wie könnt' er so groß sein?«</l>
            <l>Also dacht' er, indem ihn ein Bote, den Portia sandte,</l>
            <l>Seinem Grübeln entriß. »Mich sendet Portia, Cneus,</l>
            <l>Dich zu fragen: ob Ruh an dem Grabe gewesen, und ob sich</l>
            <l>Keiner dem Todten nahe? Sie war erst selber entschlossen,</l>
            <l>Herzueilen, allein sie entschloß sich anders.« – »Hier herrschet,</l>
            <l>Sage Portia dies, der Gräber Stille, und Keiner</l>
            <l>Naht sich dem Todten.« – Er eilete. – »Wart' und sag ihr auch dieses,</l>
            <l>Sag ihr: er komme wieder ins Leben, er komme nicht wieder,</l>
            <l>Beides verwirre mich. Geh! – Sie quälet, wie mich, die Entwicklung</l>
            <l>Dieser verborgnen Geschichte des unterliegenden Frommen.</l>
            <l>Denn dies war er gewiß! Ein frommer Sterblicher war er,</l>
            <l>War er kein Sohn des Gottes der Götter! Gottes der Götter?</l>
            <l>Also verleugn' ich Jupiter? denk' ihn unter Jehovah,</l>
            <l>Den ich nicht kenne? den ich viel mehr als Jupiter kenne!</l>
            <l>Denn viel mehr ist Wahrheit in dem, das Jehovah gethan hat,</l>
            <l>Als in dem, so der Donnerer that! Nur mehr? Ist nicht Alles</l>
            <l>Wahrheit? O, hätten des liegenden Israel's Ueberwinder</l>
            <l>Jupiter angebetet, so wäre das Bild des Gottes,</l>
            <l>Wie das Bild des Dagon in stumme Trümmern zerfallen,</l>
            <l>Ja, aus der Hand des Schwachen in stumme Trümmern die Donner!</l>
            <l>Ha! was hab' ich gedacht? was dringet mich, Zeus zu verleugnen?</l>
            <l>Ihn dem Unbekannten, dem schrecklichen Unbekannten</l>
            <l>Aufzuopfern? und weß ist die Stimm' in der innersten Seele,</l>
            <l>Der ich zu widerstehn nicht vermag? Wenn Du, Jupiter, mehr bist</l>
            <l>Als der Götter Gott, so donnr' in den Abgrund mich nieder!</l>
            <l>Ach, wo bin ich? O Wuth der furchtbaren Ungewißheit!</l>
            <l>Nein, nicht Ungewißheit! So hätt' ich Jehovah beleidigt!</l>
            <l>Bei dem Strome Kocytus, bei dem nur, Jupiter, Du schwörst,</l>
            <l>Fleh' ich: Donnre mich nieder! O Du, nach dessen Erkenntniß</l>
            <l>Ich mit dieser entflammten Begier verlange, Jehovah,</l>
            <l>Offenbare Dich mir! Bin ich's werth? Kann's ein Sterblicher werth sein?</l>
            <l>Offenbare Dich mir!« Er dacht' es gen Himmel und senkte</l>
            <l>Dann sein Haupt auf die Brust. »Ach, warum sah ich den Frommen</l>
            <l>Sein Wunder nicht thun, und warum säumt' ich, zu hören,</l>
            <l>Was er von Gott und von sich und den Menschen sagte? So kennt' ich</l>
            <l>Nun die Menschen und ihn und Gott! Die am Meisten ihn hörten,</l>
            <l>Waren Männer voll Einfalt. Ach, besser, als wären sie Weise,</l>
            <l>Die so selten sich nicht verirren, und Grübler gewesen!</l>
            <l>Aber wo such' ich sie? Er ist todt und wird mich nicht lehren;</l>
            <l>Und sie find' ich nicht! Doch in jenem besseren Leben,</l>
            <l>Wo er jetzo ist, wird er mich lehren! Im besseren Leben?</l>
            <l>Ist denn ein künftiges? wird's, wenn es ist, denn besser für mich sein?</l>
            <l>Da, der so unschuldig war, so ohne Maaß litt,</l>
            <l>Ach, was wird der Schuldige leiden! Du Unbekannter,</l>
            <l>O Du Unbekannter, ja, meine Seele verirrt sich</l>
            <l>In dem Forschen nach Dir! O, könnt' ich Deiner Propheten</l>
            <l>Offenbarung und Lehren verstehn, aufdecken die Hülle,</l>
            <l>Welche sie meinem Auge verbirgt! Sogar noch am Kreuze</l>
            <l>Hätt' ich ihn fragen können. Nun ist er verstummt. Auf ewig?</l>
            <l>Der nur weiß es, der ihn gesendet hat. Können die Todten</l>
            <l>Auferstehn? Der heilige Todte dort hat den Seinen</l>
            <l>Wiederkehr in das Leben verheißen. Das sagen ja selber</l>
            <l>Seine Verfolger, und darum bewachen wir seinen Leichnam.</l>
            <l>Kommt er nun nicht zurück, so verwirren mich seine Geschichte,</l>
            <l>Die mich, weiter erforscht, von Gott mehr hätte gelehret,</l>
            <l>Seine Wunder, sein Leiden noch mehr. Zu welchem Kummer</l>
            <l>Ist mein Leben gemacht? und warum schonten die Schlachten</l>
            <l>Meiner immer, der fallende Pfeil und der zuckende Wurfspieß?</l>
            <l>Warum hört' ich nicht lange den letzten schmetternden Bogen</l>
            <l>Tönen? Ha, Brutus, als Du zuletzt an der Tugend Belohnung</l>
            <l>Zweifeltest, nahmst Du Dein Schwert. Und ich seh' größere Tugend</l>
            <l>Unbelohnter und säume? Was hält mich? Nicht Furcht vor dem Tode;</l>
            <l>Denn ihn hab' ich zu oft im blutigen Felde gesehen,</l>
            <l>Bin bei sinkenden Adlern ihm entgegengegangen.</l>
            <l>Nein, ihn fürcht' ich nicht. Aber was ist es denn, das mich aufhält?</l>
            <l>Warum entsetz' ich mich, wenn ich mich nun dem ernsten Entschlusse</l>
            <l>Völlig nahe? Beleidigt' ich etwa den Unbekannten?</l>
            <l>Und ist Warnung vielleicht die geheime Gewalt, die mich fesselt?</l>
            <l>Wenn mein Tod ihn beleidigt, so müsse meinem Entschlusse</l>
            <l>Immer etwas fehlen zur Reise. Wie aber ergründ' ich,</l>
            <l>Ob ich dadurch ihn beleidige? Kann die bebende Frage,</l>
            <l>Ob ich ihn beleidige, Furcht des Todes in mir sein?</l>
            <l>Furcht, so tief verborgen? Ha, wär's, wie wollt' ich des Lebens</l>
            <l>Weiche Liebe strafen und Dir zum Opfer sie bringen,</l>
            <l>Tod!« So verlor sich Cneus auf seinem finsteren Wege</l>
            <l>Nach der Gottheit, indem noch nicht die Rechte des Helfers</l>
            <l>Seine Führerin ward, ihn zu der Höhe der Weisheit,</l>
            <l>Auf den schmalen Weg, durch die enge Pforte zu leiten.</l>
            <l>Hinter ihr war der schmale Weg, die Pforte zur Höh' war</l>
            <l>Hinter ihr schon! die schöne Seele bracht' itzt ihr Engel,</l>
            <l>Chebar, in die erhabne Versammlung der Auferstandnen.</l>
            <l>Sie empfing Benoni, ein Silberlaut, da er hinglitt</l>
            <l>Von der leichten Wolke. B. »Du hast ihn nicht sterben gesehen –</l>
            <l>Dort, dort starb er – allein Du siehst ihn erwachen, Maria!«</l>
            <l>Ihm antwortet Maria: »Ich hab' ihn nicht sterben gesehen –</l>
            <l>Ach, dort starb er – allein ich seh' ihn, Benoni, erwachen!«</l>
            <l>B. »Ueberwunden hast Du durch das Blut des Lammes, Maria!</l>
            <l>Nimm den Psalter und sei auch eine Sängerin Gottes!«</l>
            <l>M. »Darf ich wagen, mich unter der Sieger Chöre zu mischen,</l>
            <l>Welche schon Jahrhunderte Palmen tragen und Kronen?«</l>
            <l>B. »Sing Du dem Herrn! Ich lehre Dich, was ich lernte. Verwesen</l>
            <l>Soll der Heilige nicht! O Ernte, viel größer als jene,</l>
            <l>Die Hesekiel sah, als sie, zu welcher wir kommen,</l>
            <l>Wenn die Schnitter rufen, und wenn die Posaunen erschallen!</l>
            <l>Zwar nur </l>
            <l>Als der unzählbaren Aehren unübersehliche Fluthen,</l>
            <l>Als voll Garben, voll Garben der Auferstehung Gefilde!</l>
            <l>Wüchse die </l>
            <l>Nicht die Posaunen erschallen. O Heil, Du </l>
            <l>Himmel Himmel werden sich unter Deinem Schatten</l>
            <l>Einst versammeln, und, siehe, der furchtbare Tod, der letzte</l>
            <l>Aller Feinde, wird des Schattens allmächtiges Labsal</l>
            <l>Nicht zu ertragen vermögen, vergehn. Dann wirst Du die Herrschaft</l>
            <l>Uebergeben dem Vater, daß Gott sei Alles in Allen.</l>
            <l>Halleluja dem Vater, daß </l>
            <l>Und die Hörerin hört' entzückt nach der Stimme Benoni's.</l>
            <l>M. »Ach, Benoni, wie selig bin ich! Mit welcher Erbarmung</l>
            <l>Hat der gnädige Geber des Lebens und Todes die Stunde</l>
            <l>Meines Todes gewählt! Den Versöhner erwachen zu sehen,</l>
            <l>Und in dieser Versammlung! Ihr Heiligen Gottes, Ihr Brüder</l>
            <l>Christus' und meine Brüder, Ihr nun auf ewig Geliebte,</l>
            <l>Nehmt mich unter Euch auf! Mich hat der Erbarmer gesendet,</l>
            <l>Euer Erbarmer und meiner. O Du, der Himmel Gemeine,</l>
            <l>Du, des Bräutigams Braut, welch großer Lohn ist Dein Erbe!</l>
            <l>Wie genießen wir Alle vorher nicht empfundene Ruhe,</l>
            <l>Freude, nicht einmal von fern und dunkel vermuthet, wie trinken</l>
            <l>Wir die Ströme des Lebens umsonst! Was gabst Du vor Gaben,</l>
            <l>Seligkeiten zu fühlen, den Seelen, die Du zu dem Erbe</l>
            <l>Deiner Herrlichkeit riefst, Du unerschöpflicher Geber!</l>
            <l>Welche Seligkeiten zu diesen Gaben! Ihr Dauren</l>
            <l>Machtest Du ewig, allmächtiger Geber! Mit Dir, den wir lieben,</l>
            <l>Ewig zu sein, mit Dir! Wer hält den Wonnegedanken,</l>
            <l>Die Entzückungen aus, wer dieser Ewigkeit Aussicht?</l>
            <l>Ich verliere mich, Gott! O Geber, Erfinder, Vollender</l>
            <l>Alles dieses! Ich war nicht, und nicht der Himmel der Himmel;</l>
            <l>Da entwarfst Du es, Gott! Wir wurden, leben und steigen</l>
            <l>All' auf unzählbaren Stufen, auf einer anderen Jeder,</l>
            <l>Immer auf neuen Stufen der Seligkeit, von der Aeone</l>
            <l>Zu der Aeon' empor und hören nicht auf, zu steigen;</l>
            <l>Denn ein unendlicher Geber bist Du, ein unendlicher!« Bebend</l>
            <l>Schwieg sie und, schon zu stehn auf ihrer jetzigen Stufe,</l>
            <l>Wonnevoll. Sie entzückte den Kreis der Erben des Lebens,</l>
            <l>Und sie sangen ihr zu, und Donner wurde das Zittern</l>
            <l>Ihrer Harfen: »Unendlich ist er, unendlich der Geber,</l>
            <l>Ist unendlich. Und wir sind endlich. Gefühl der Entzückung,</l>
            <l>Von dem großen Geber, der Wesen Vater, der Liebe</l>
            <l>Gnad' um Gnade zu nehmen! Du Durst, der ewig gestillt wird!</l>
            <l>Ach, eh werden in Nacht die neuen Erden, in Dämmrung</l>
            <l>Ehe der neue Himmel verlöschen, eh Deiner Erbarmung</l>
            <l>Unversiegender ewiger Strom die Durstenden leer läßt!</l>
            <l>Sieh, an dem Fuße des Throns entspringet sein Quell, ein Weltmeer,</l>
            <l>Rauschet und fällt in Gefilden der Nacht, in Gefilden des Tages,</l>
            <l>Fällt von Erde zu Erd' herab, zu Sonne von Sonne,</l>
            <l>Durch die Himmel alle. Der durch sich Selige höret</l>
            <l>Seines Rauschens Getön', ihn hören des Lebens Söhne</l>
            <l>In den Welten umher, und sie kommen und schöpfen Entzückung.</l>
            <l>Ach, erlöstes Geschlecht, Ihr des Todten Brüder und unsre,</l>
            <l>Säumet nicht, kommt zu dem Strome des Heils! Das wankende Straucheln</l>
            <l>Eures Fußes leitet ein Starker, ein Helfer voll Hilfe,</l>
            <l>Welcher, obwol sein Herz schon brach, mit mächtigem Rufen</l>
            <l>Rief: Es ist vollendet! Wie nach viel Schweißen ein Müder</l>
            <l>In der Abenddämmerung schläft, so schläft nur der Starke</l>
            <l>Jetzt im Grabe. Der Löw' aus Juda schlummert im Schatten.</l>
            <l>Weniger trunken, o Hölle, vom Taumelkelche der Rache,</l>
            <l>Würdest Du verstummen, damit der schlafende Starke</l>
            <l>Aus dem Schlummer sich nicht und aus dem Schatten erhübe.</l>
            <l>Aber er wird sich erheben, und eh er in seiner Erhöhung</l>
            <l>Bis zu der Rechte des Vaters, der höchsten Herrlichkeit, fortsteigt,</l>
            <l>Wird </l>
            <l>Oder – vernimm's, Du Ueberwundne – des Lammes in Zorne!</l>
            <l>Deine Wüste wird öder, und Deine Tiefen versinken</l>
            <l>Tiefer dann vor dem schreckenden Schritt des Lammes in Zorne!«</l>
            <l>Mit den Worten verließ der Todesengel Obaddon</l>
            <l>Jesus' Grab und der Heiligen Kreis. So war ihm geboten:</l>
            <l>Wenn die Versammlung der Frommen der Hölle nahes Gericht droht,</l>
            <l>Eile Du dann zu Satan und Adramelech im Meere!</l>
            <l>Und er hüllte sich ein in Nacht und stand am Gestade,</l>
            <l>Rufte die Ewigtodten herauf. Mit thürmender Woge</l>
            <l>Kamen sie, traten vor ihn. Der Todesengel enthüllte</l>
            <l>Sich aus der Nacht. An des Furchtbaren Stirn nur säumte noch Dunkel</l>
            <l>Einer Donnerwolke, die sich von ihm weg am Meer hin</l>
            <l>Langsam zog. Da rufte die niedergeschmetterten Kräfte</l>
            <l>Satan in sich zusammen und sprach zu dem Engel des Todes:</l>
            <l>»glücklicher, fast allmächtiger Sklav, was bringst Du vor Botschaft?«</l>
            <l>O. »Auf Dein Schmähn antwortet' ich Dir Aeonen nicht: werd' ich</l>
            <l>Heut Dir darauf antworten? Vernehmt Befehle! Der Todte,</l>
            <l>Welcher aufersteht, er gebeut: Entweder entfliehet</l>
            <l>Gleich in den Abgrund oder begleitet mich jetzt zu dem Hügel,</l>
            <l>Wo er gekreuziget ward! Er steht bei dem Hügel vom Tod auf.</l>
            <l>Diesen Flammenschwung, den ich schwinge mein Schwert, und nicht länger</l>
            <l>Sollt Ihr ihn sehn. Dann stürzet Ihr hin auf die Stirn! Ergrimmet,</l>
            <l>Sünder, nicht also! Daß </l>
            <l>Würdiget </l>
            <l>Und Ihr betet nicht an. Das könnt Ihr nicht! Wenn Ihr mir folget,</l>
            <l>Bleibt Ihr noch hier, und folget Ihr nicht, so entflieht Ihr zur Hölle!</l>
            <l>Zischender Spott und brüllendes Hohngelächter erwarten</l>
            <l>Euch in der Hölle. Denn Schaaren der Eurigen sahn's, wie Ihr flohet,</l>
            <l>Als Euch Flucht Eloa gebot. Wählt jetzo, Empörer!«</l>
            <l>Satan blickte mit Grimm auf ihn her; doch blieb er entfernt stehn.</l>
            <l>Denn dem furchtbaren Schwert des Todesengels entströmten</l>
            <l>Flammen, wiewol es ruhte. Der Hasser Gottes und Satan's</l>
            <l>Reißt vom Gestad ein Felsenstück, zermalmt's an der Stirne,</l>
            <l>Stampft auf die fallende Trümmer und will den Ewigen lästern;</l>
            <l>Aber er schweigt. »Wählt!« rufte der Todesengel und hüllte</l>
            <l>Seines Schwertes drohenden Strahl in Wolken, die dampften.</l>
            <l>Aber sie zweifelten noch. Jetzt nahete sich Abbadona,</l>
            <l>Blickt', indem er vorüberging, Adramelech und Satan,</l>
            <l>Ohn' ihr Wüthen zu fürchten, und ohne rächenden Stolz an.</l>
            <l>Denn er war nicht ihr Richter. Doch trat er zum himmlischen Seraph</l>
            <l>Näher, als sie vor ihm standen, und sprach: »Ein Bote der Rache</l>
            <l>Bist Du; aber Du kennest auch, Engel Gottes, das Mitleid.</l>
            <l>Darf ich nicht auch, da die beiden Empörer dürfen, den Gottmensch</l>
            <l>Sehn, wenn er aufersteht? Wie könnt' ich wagen, zu wähnen,</l>
            <l>Daß ich vermög' ihn anzubeten? Willkommen, willkommen,</l>
            <l>Ungesehene Hand, die mit ihnen auch mich in den Staub stürzt,</l>
            <l>Hand des Allmächtigen! Ach! daß ich ihn nur seh', wenn er aufsteht</l>
            <l>Aus dem Grabe, der Sündeversöhner, der Ueberwinder!«</l>
            <l>Satan hört' ihn und rief ihm entflammt mit stammelndem Grimm zu:</l>
            <l>»sklav, nicht Gottes, der Höll'! Elendester unter den Sklaven!«</l>
            <l>Doch schon unterbrach ihn der schreckende Todesengel:</l>
            <l>»satan, verstumme vor mir! – Ich habe keine Befehle,</l>
            <l>Abdiel Abbadona, für Dich. Ich weiß nicht, wie lange</l>
            <l>Dir auf der Erde zu bleiben, und ob den göttlichen Todten,</l>
            <l>Wenn er erwacht, Dir zu sehn vergönnt sei. Ich kann Dir nur sagen,</l>
            <l>Daß der Hügel von Schaaren der auferstandnen Gerechten</l>
            <l>Und von Schaaren der Engel umgeben ist. Diese Verworfnen</l>
            <l>Sehen ihn, wenn sie dies wählen, damit des Erwachten Triumphe</l>
            <l>Sie zu strafen beginnen für jenen Entschluß, den Gefallnen</l>
            <l>Ihren Erlöser zu nehmen. Du hattest an dem Entschlusse,</l>
            <l>Abbadona, kein Theil; doch ihn mit meiner Entzückung,</l>
            <l>Mit der Wonne zu sehn der auferstandnen Erlösten,</l>
            <l>Abdiel, könntest Du Dich mit diesem Wunsche wohl täuschen?«</l>
            <l>Feurig, mit Ungestüm, sprach Abdiel: »Nicht mit Entzückung,</l>
            <l>Ach, mit Wonne nicht; allein nur sehen, nur sehen!«</l>
            <l>»ha, Du Niedrigster!« rufet' ihm Adramelech entgegen,</l>
            <l>»ja, Du warst es. Du nanntest Eloa's Namen der Hölle!</l>
            <l>Engel des Todes, ich geh' zu der Hölle! Wehe dem Stolzen,</l>
            <l>Der mein spottet; den sollen geschleuderte Felsen begraben!</l>
            <l>Warum folgst Du mir nicht, Verworfenster unter den Engeln?</l>
            <l>Doch kein Engel nicht mehr, nur eine Seele! Du fürchtest</l>
            <l>Und Du täuschest Dich nicht, daß ich an die untersten Stufen</l>
            <l>Meiner Throne mit diamantenen Ketten Dich fess'le</l>
            <l>Und, indem ich, in große Gedanken vertieft, auf den Höhen</l>
            <l>Meiner Throne nun sitze, auf Deinem Nacken den Fuß mir</l>
            <l>Ausruhn lasse! Doch werde zuvor bei den Schädeln ein Opfer</l>
            <l>Deiner Kriechsucht!« Schauernd, mit zürnender Traurigkeit schüttelt</l>
            <l>Abbadona sein Haupt: »Nicht Deine flammenden Worte</l>
            <l>Schrecken, Wüthender, mich! Der erstandne Gerechte, der Cherub</l>
            <l>Schrecken mich, und Jehovah, mein Feind!« Er wandte sein Antlitz.</l>
            <l>Adramelech verließ sie. »Ich folge Dir!« stammelte Satan</l>
            <l>Wüthend zum Todesengel. Die Stirne voll Donnernarben</l>
            <l>Wurd' ihm dunkler, indem er folgte. Sie schwebeten. Zweifelnd</l>
            <l>Stand noch Abdiel. Jetzt wandt' ungestüm Adramelech</l>
            <l>Wieder sich um. Er wälzt' in dem rasenden Felsenherzen</l>
            <l>Eine Lästerung, schwarz wie die Nacht der untersten Hölle.</l>
            <l>Und entschlossen, herauszuströmen das Ungeheuer</l>
            <l>In der Versammlung der Heiligen, schrie er: »Ich folge Dir, Engel!«</l>
            <l>»wende Dich!« rief mit des Donners Ruf der Verderber, »die Schöpfung</l>
            <l>Sollst Du nicht sehn! Dein Auge wird Blindheit schlagen! Dich führen –</l>
            <l>Beb' ihm nach – ein Geheul!« Schon starrte das Aug' ihm in Nacht hin,</l>
            <l>Und schon rauscht' es um ihn und heulet' im führenden Sturme.</l>
            <l>Jammernd Geheul – er folgt, das muß er – itzt fernersterbend,</l>
            <l>Jetzo erschütternd nah, war in dem geflügelten Sturme.</l>
            <l>Schnelles, unwiderstehliches, unnennbares Entsetzen</l>
            <l>Fasset' ihn, wenn das Geheul wie Gerichtsposaunen ihm zurief:</l>
            <l>»wehe Dir! Wehe, weh Dir!« und dann es ihm dauchte, Gebirge</l>
            <l>Nahender Sterne wankten davon und schmetterten krachend</l>
            <l>Nieder auf ihn und wälzten ihn fort in dampfenden Trümmern.</l>
            <l>Jetzo hörten die Väter und Seraphim fern in den Himmeln</l>
            <l>Aus den Sonnenwegen herab ein Wetter Jehovah's</l>
            <l>Kommen. Die Harmonien der wandelnden Welten verstummten,</l>
            <l>Wenn der Donner, ein neues Erstaunen ihrer Bewohner,</l>
            <l>Redete. Denn schon war zu dem tiefen Tabor des Vaters</l>
            <l>Herrlichkeit niedergestiegen – sie hatten ihn wandeln gesehen –</l>
            <l>Schon aus seinen Schranken ein Stern geeilt zu der Sonne;</l>
            <l>Still war schon gestanden die ganze Schöpfung. Die Väter</l>
            <l>Hörten das Wetter fliegen und huben freudig ihr Haupt auf,</l>
            <l>Hörten hinauf in die Himmel der Himmel. Es nahte sich eilend,</l>
            <l>Schnell, wie Gedanken. Sie hörten es nun in der Ruhstatt Gottes</l>
            <l>Schweben und, als von Gebirg zu Gebirge, wieder von Sternen</l>
            <l>Hallen zu Sternen. Es nahte der Erde. Mit glühender Stirne,</l>
            <l>Schimmerndem Aug', entzückt von jeder Wonne des Himmels,</l>
            <l>Eine Flamme des Herrn – den Sonnen gleich, da sie Gottes</l>
            <l>Schaffender Hand entzitterten, über Erden zu herrschen –</l>
            <l>Strahlt' Eloa hinab in der Auferstandnen Versammlung,</l>
            <l>Rufte: »Die Stund' ist gekommen, der Herrlichkeit Stund' ist gekommen!</l>
            <l>Mit der Morgendämmerung wird der Versöhner der Sünde</l>
            <l>Seinen Leichnam erwecken! Ihr hört den Göttlichen wandeln!«</l>
            <l>Und er schwebet' hinab zu dem Grabe. Das mächtige Wetter,</l>
            <l>In den Himmeln ein Zeuge des Ewiglebenden, mildert</l>
            <l>Jetzo seine Gewalt, daß die Erde vor ihm nicht entfliehe.</l>
            <l>Seine Donner hielt es zurück; Sturmwinde nur rauschten,</l>
            <l>Daß vor ihnen vom Libanon an sich die Wälder Judäa's</l>
            <l>Gegen das Grabmal beugten. Die Erde ward nur erschüttert,</l>
            <l>Daß von des Seir Gebirg der Phasga, der Arn und der Hermon</l>
            <l>Bis zu den obersten Wipfeln und Wolken des Libanon bebten,</l>
            <l>Daß von des Seir Gebirg Aegyptus' Wasser, das Weltmeer</l>
            <l>Und der Karmel und wieder des Libanon Höhen erschraken</l>
            <l>Und der wankendströmende Jordan hinauf bis zur Quelle</l>
            <l>Und Amana. Allein noch bebte das Grab nicht. Der Fels lag</l>
            <l>Unbewegt, wie er hingewälzt vor das offene Grab war.</l>
            <l>Gabriel sah mit Entzückung hinab auf den liegenden Felsen;</l>
            <l>Denn: »Du wälzest ihn weg!« war ihm von dem Todten verheißen.</l>
            <l>Aber die Himmlischen, sie, die lauter die Ström' und das Weltmeer</l>
            <l>Rauschen hörten, die Wälder erschallen, lauter die Berge</l>
            <l>Beben, als sie ein menschliches Ohr zu hören vermochte,</l>
            <l>Freudig sanken aufs Antlitz die Cherubim und die Erstandnen</l>
            <l>Vor der gegenwärtigen Gottheit des Sündeversöhners.</l>
            <l>Adam betete laut, wie im Jubelgesang. So erschallen</l>
            <l>Mit der wandelnden Welten Getön die Posaunen der Engel,</l>
            <l>Wenn sie die großen Thaten des Allerheiligsten feiren,</l>
            <l>Wie des Seligen Stimme, vereint mit den wehenden Lüften</l>
            <l>Und mit den rauschenden Palmen, den Widerhallen der Berge</l>
            <l>Und – sie stürzten und flohn – mit den Strömen erscholl. »Unerschaffner;</l>
            <l>Dann ein weinendes Kind, ein weiser Knabe, die Wonne</l>
            <l>Gottes und Derer, die sündigten; dann ein himmlischer Lehrer,</l>
            <l>Der, wie die Mutter des Sohns, sich des Menschen durch Wahrheit erbarmte;</l>
            <l>Dann ein Hoherpriester, der selbst sich opfert' und einging</l>
            <l>In das Allerheiligste, Fluch und Sünde für Sünder</l>
            <l>Ach, ein Gekreuzigter und ein Todter, wie können wir würdig,</l>
            <l>Gott, Du Liebe, Dich preisen für das, so Du thatest und thun wirst!</l>
            <l>O Du fühlbar Naher, nun wirst Du es thun und erwachen!</l>
            <l>Siehe, des Todes Schmach, die Schmach des Kreuzes, sie lieget</l>
            <l>Dann Dir unter dem Fuß! Allgegenwärtiger Mittler,</l>
            <l>Aber uns offenbarter Allgegenwärtiger, Heil uns,</l>
            <l>Daß wir Dich erwachen zu sehn gewürdiget werden!</l>
            <l>Ach, wir haben Dich sterben gesehn! Erwachen, erwachen</l>
            <l>Wird der große Todte nun bald, der Schlummernde Gottes!</l>
            <l>Wie Du kamest, als Du aus der Nacht die Sonnen hervorriefst,</l>
            <l>Also kommst Du, mit tausendmal tausend Leben umströmet,</l>
            <l>Und vor Dir beseelender Sturm her! Himmlisches Säuseln</l>
            <l>Wird von dem Sturme nun bald sich sondern und Deinen Leichnam</l>
            <l>Wecken, Du Ewiglebender! Seht Ihr die äußersten Schimmer</l>
            <l>Seiner Herrlichkeit, die neben Sternen herabstrahlt,</l>
            <l>Und die röthlichen Morgen vor ihm, die mildern die Strahlen</l>
            <l>Seiner Gottheit? O, daß vor ihm die Geschaffenen alle</l>
            <l>Beugen ihr Knie, vor ihm, vor ihm der Begnadigten Kronen</l>
            <l>Alle sinken! Er kommt, das Gefängniß gefangen zu führen,</l>
            <l>Gaben der Ewigkeit Denen zu geben, die er versöhnt hat.</l>
            <l>Säusle, beseelende Kraft, Hauch Gottes, und wecke den Leichnam,</l>
            <l>Dessen Wunden zur Rechte des Vaters mehr wie die Sonnen,</l>
            <l>Mehr wie der Erstgeborne des Lichts, der Himmel der Gottheit</l>
            <l>Strahlen werden! Und Du, verstummende Wonne, o, lege</l>
            <l>Deine Hand auf den Mund und wart' anbetend der Stunde,</l>
            <l>Die er aufersteht! O Ihr, noch Söhne des Staubes,</l>
            <l>Meine Kinder, vor Allen Ihr Wenigen, die er gewählt hat,</l>
            <l>Seiner Auferstehung in allen Landen der Gräber</l>
            <l>Zeugen zu sein, Ihr, deren Blick noch Thränen der Wehmuth</l>
            <l>Trüben, die Ihr den unterliegenden Todten nur kennet,</l>
            <l>Seine Herrlichkeit nicht, noch die, mit der er belohnet:</l>
            <l>Mit dem ganzen, dem göttlichen, unaussprechlichen Segen</l>
            <l>Seiner Auferstehung, mit dieser Fülle der Fülle,</l>
            <l>Aller dieser Ueberschwänglichkeit segn' ich, o Kinder,</l>
            <l>Euch zu dem ewigen Leben! Gesegnet sei Euer Leiden,</l>
            <l>Jeder Kampf der Streitenden, jeder Sieg der Gestärkten,</l>
            <l>Euer Schweiß in der Arbeit des Heiligen, der Euch die Kraft giebt,</l>
            <l>Jeder Tropfen der Angst, der Thränen oder des Blutes,</l>
            <l>So wie, der sie zählt, es beschleußt, gesegnet die Weisheit</l>
            <l>Eurer Rede, die Heiligkeit Eures Wandels – im Himmel</l>
            <l>Sei er! – gesegnet die Wunder, womit des Vaters und Sohnes</l>
            <l>Geist Euch rüstet! Ihr sollt die kleineren Segen nicht haben,</l>
            <l>Welche vergehn; allein in dem Namen Jesus' Christus'</l>
            <l>Heißt aufstehn und wandeln die Sterbenden und die Todten!</l>
            <l>Seid, wenn dereinst Ihr selbst entschlafet, o, dann vor Allen</l>
            <l>Unaussprechlich gesegnet! Euch werd' an dem Ende der Laufbahn,</l>
            <l>Nach der Geburt in das ewige Leben, der Siegenden Krone</l>
            <l>Und der Aeltesten Thron, die Geschlechte der Menschen zu richten!«</l>
            <l>Sie, die neben ihm strahlender ward, indem sie ihr Auge</l>
            <l>Nach der Herrlichkeit wendete, die in den Himmeln herabkam,</l>
            <l>Und den Segen vernahm, den der Auferstehende segne,</l>
            <l>Eva streckte die Hand auch gegen des Göttlichen Grab aus:</l>
            <l>»fleuß, fleuß, ewiger Quell, zerreiß den Felsen und ströme,</l>
            <l>Siehe, Du ruhst noch in Nacht, brich durch den Felsen und ströme,</l>
            <l>Ewiger Quell des ewigen Lebens, und labe die Seelen</l>
            <l>Aller Durstenden, Aller, die, gleich dem brennenden Rehe,</l>
            <l>Schreien nach Dir! O Strom, der in die bessere Welt strömt,</l>
            <l>Nimm in Deiner Gestade beseelenden Hauch, in die Kühle</l>
            <l>Deiner Schatten den Waller nach Kanaan auf, daß ihm Labsal</l>
            <l>Werd' und Stärkung zur weiteren Pilgerschaft, daß die Hoffnung</l>
            <l>Seiner eigenen Auferstehung den Wankenden letze!</l>
            <l>Hoffnung, himmlisches Licht in des Sterbenden brechendem Auge,</l>
            <l>Ja, Du Hoffnung, auch zu erwachen, mit Christus zu leben,</l>
            <l>Geuß Du Deine Freuden auf Die, die in Christus entschlafen,</l>
            <l>Gnadevoll aus, damit sie nicht schrecke das Graun der Verwesung!</l>
            <l>Selige Stunde, welche nun bald, zu entzücken, hervorbricht,</l>
            <l>Eine nicht zählbare Zahl unsterblicher Leben, ach, Aller,</l>
            <l>Welche jenseit der Gräber die Kinder Adam's einst leben,</l>
            <l>Liegen, o Stunde seines Erwachens, in Dir verborgen!</l>
            <l>Welche Leben, und welche Besitzer nicht endlicher Leben!</l>
            <l>Meine Kinder seid Ihr! Zerreiß den Felsen und ströme,</l>
            <l>Ewiger Quell der ewigen Leben! Zu großen Wassern</l>
            <l>Wirst Du werden, o Quell, zu Gottes Ocean, ströme!«</l>
            <l>Also betete sie. Der Engel am Grabe des Todten</l>
            <l>Stieg in die Wolken hinauf, der Herrlichkeit Christus' entgegen.</l>
            <l>Wie es den Tausendmaltausend der Todten Gottes einst sein wird,</l>
            <l>Hat das große Weh von dem Falle bis an den Gerichtstag</l>
            <l>Ausgeklagt, und steigt nicht mit jedem Tropfen der Zeit mehr,</l>
            <l>Der in das Meer hinträuft der Vergänglichkeit, eines Gebornen</l>
            <l>Weinen gen Himmel empor, noch eines Sterbenden Röcheln</l>
            <l>Unter die Preisgesänge der Unentweihten vom Tode;</l>
            <l>Wie es ihnen wird sein, wenn mit des letzten der Tage</l>
            <l>Morgendämmerung nun das lange Wehe des Weinens</l>
            <l>Und des Röchelns auf ewig verstummt – sie werden vor Wonne</l>
            <l>Freudig erschrecken, aus ihrem erhobenen dankenden Auge</l>
            <l>Thränen der Seligkeit stürzen, und ihrer Jubel Triumphlied</l>
            <l>Wird mit jener Posaune, der Todtenweckerin, streiten,</l>
            <l>Streiten und überwinden – wie dann es wird der Gerechten</l>
            <l>Tausendmaltausenden sein, so war es der kleineren Schaar jetzt,</l>
            <l>Die an dem Grabe des Herrn vor Hoffen und vor Erwarten</l>
            <l>Dessen, das kommen sollte, verschmachtet war, da die Wolken</l>
            <l>Rissen, da Gabriel dort, eine Flamme Gottes, herabfuhr,</l>
            <l>Da er von Bethlehem über die Schädelstätte zum Grabe</l>
            <l>Flog, da von Ephrata's Hütte bis hin zu dem Kreuze, vom Kreuze</l>
            <l>Bis hinunter ins Grab die Erde bebte, da Satan</l>
            <l>Wie ein Gebirge dahin, des Leichnames Hüter wie Hügel</l>
            <l>Stürzten, da weg von dem Grabe den Fels der Unsterbliche wälzte,</l>
            <l>Da sich mit Freuden Gottes Jehovah freute, da Jesus Auferstand!</l>
            <l>Auszusprechen, was jetzo geschah, mit dem Liede von fern nur</l>
            <l>Dieser Höhe zu nahn, davon wie der leisere Nachhall</l>
            <l>Nur zu stammeln, von jener Wonne, Erstandner, von Deiner</l>
            <l>Und von Deren Freude, die jetzt Dich sahen: zu kühn ist</l>
            <l>Dieser feurige Wunsch und – indem ich vergebens gen Himmel</l>
            <l>Strebe mit ihm, vergebens – ein mächtiger Ueberzeuger,</l>
            <l>Daß ich am Grabe noch walle, noch nicht der Ernte gesät bin,</l>
            <l>Welche die große Folge der Auferstehung des Herrn ist.</l>
            <l>Stille war erst am verlassenen Grabe. Nicht lange, so wurde</l>
            <l>Deiner Begnadeten Kreis vor Seligkeit heller und jauchzte,</l>
            <l>Wie die Morgensterne, die Erstgebornen der Schöpfung.</l>
            <l>Denn sie sahen den Sohn nach seinen Todeskämpfen</l>
            <l>Auferstanden; nicht mehr, wie am Kreuze, mit sinkendem Haupte;</l>
            <l>Herrlich schwebtest Du über dem Felsen des offenen Grabes,</l>
            <l>Göttlich, unaussprechlich umstrahlt mit Siege, mit Siege,</l>
            <l>Halleluja, mit Siege, des ewigen Todes Triumphe,</l>
            <l>Du, der mächtig ist, Du, deß Namen heilig ist, dem sich</l>
            <l>Aller Knie' einst beugen, im Himmel Aller, auf Erden</l>
            <l>Aller und unter der Erde, den Ephrata Bethlem geboren,</l>
            <l>Den Gethsemane, den die Schädelstätte getödtet,</l>
            <l>Den uns wiedergegeben das Grab hat! Neige Dich, Tiefe,</l>
            <l>Vor dem Sieger, und hebe vor ihm, o Höhe, die Händ' auf!</l>
            <l>Hebt, Erzengel, die Harfen vor ihm, Ihr ersten der Thronen,</l>
            <l>In die Himmel der Himmel empor, und, Stimmen des Menschen,</l>
            <l>Meine schwache mit Euch, seufzt Ihr aus dem Staube die Freude,</l>
            <l>Daß er lebet, empor! An des Ewiglebenden Throne</l>
            <l>Werdet Ihr einst, die jetzt die beklommne Freude nur seufzen,</l>
            <l>Unaussprechliche Wonne dem großen Begnadiger singen,</l>
            <l>Ihm, der als Brüder Euch, die Engel als Brüder nicht aufnahm,</l>
            <l>Ihm, dem Fleisch und Gebein von Adam's Fleisch und Gebeine.</l>
            <l>»du, der mächtig ist,« riefen mit lauterem Jubel die Seelen,</l>
            <l>Als die Engel, »o Du, deß Namen heilig ist, dem sich</l>
            <l>Unsere Kniee beugen, dem unser geheimstes Gefühl sich</l>
            <l>In die Tiefe der Tiefen wirft, den Namen nicht nennen,</l>
            <l>Auch Dein heiliger nicht und hocherhabner vor allen,</l>
            <l>Du Beginner und o Du Vollender, getödtet vom Anfang</l>
            <l>Und für ewig, für ewig erwacht und vom Anbeginne!</l>
            <l>Doch Dein Schlummer selber war kurz, nachdem Du nun wirklich</l>
            <l>In der neunten, der dunkelsten Todesstunde (sie war sonst</l>
            <l>Keine Stunde der Nacht entschlafen warst, zu erwachen</l>
            <l>Schnell, wie Du schufst, da, gerufen von Deiner Stimme, die Sonnen</l>
            <l>Rollten, um sie die gehorchenden Erden, Du göttlicher Erster,</l>
            <l>Und Du gnädiger, gnädiger Letzter, der Alles verneuet,</l>
            <l>Alles himmlischer macht! Auch wir sind Letzte. Wir leben,</l>
            <l>Sind unsterblich durch Dich und bleiben in jeder Aeone,</l>
            <l>Durch der Ewigkeit ganze Fülle, so lange Du Gott bist,</l>
            <l>Gott, bei Dir!« Sie verstummten. Denn seines göttlichen Anblicks</l>
            <l>Würdigte sie der Auferstandne. Von dieser Entzückung</l>
            <l>Seligkeit niedergestürzt, verstummten sie Alle. So rauschen</l>
            <l>Dann die Gefilde der Ernte nicht mehr und senken sich erdwärts,</l>
            <l>Hat sein Wetter auf sie ein ganzer Himmel ergossen.</l>
            <l>Wenige Halme nur heben sich mit zitternder Aehre</l>
            <l>Dennoch auf. So schwungen sich jetzt in der Heiligen Kreise</l>
            <l>Neben der Mutter die sieben Söhne, Märtyrer alle,</l>
            <l>Bebend empor und verstummten nicht mehr und feirten und sangen:</l>
            <l>»mache Dich auf und jauchze! Du wurdest, Erde, gewürdigt,</l>
            <l>Jesus' Christus' Gebein in Deine geöffneten Tiefen</l>
            <l>Als in Mutterarme zu fassen! Nun ist er erstanden</l>
            <l>Hoch von dem zitternden Staube, der Erstgeborne der Todten.</l>
            <l>Alle Himmel sahen ihn kommen. Vom Fuße des Siegers</l>
            <l>Ging Erdbeben, vom Golgatha bis zu dem hohen Moria.</l>
            <l>Mit den Bergen erbebte das Kreuz und die Zinne des Tempels.</l>
            <l>Mach in Deiner Schöne Dich auf, o Erde! Dein Licht kommt,</l>
            <l>Und die Herrlichkeit Christus', Du Jüngstgeborne der Schöpfung,</l>
            <l>Gehet über Dir auf! Sie werden Dich Königin nennen</l>
            <l>Und die Gesegnete Deß, der Dich schuf. Du warest so schön nicht,</l>
            <l>Nicht so bemerkt, so nicht durch alle Himmel besungen,</l>
            <l>Als nach Deiner Geburt Du am ersten Morgen heraufstiegst.</l>
            <l>Deiner Söhne sind viel', sehr viel' Gerechte. Du wirst sie,</l>
            <l>Mutter unsterblicher Kinder, in alle Himmel versenden,</l>
            <l>Daß sie im Feierkleide der Unschuld dem Sieger, mit neuen</l>
            <l>Festlichen Namen genannt, Dem, der sie errettete, singen.</l>
            <l>Jauchzet, Hügel der Todten, vor allen Hügeln der Erde!</l>
            <l>Freuet Euch, Gräber, vor Gottes Gebirgen! Die Schlummernden liegen</l>
            <l>Unter Euch, daß sie erwachen. Du hebst dann, Erde, den letzten</l>
            <l>Aller Tage Dich aus dem Staube des Weltgerichts auf,</l>
            <l>Durch des Sohns Allmacht, den Deine Tiefen bedeckten,</l>
            <l>Deine nun offenen Tiefen, zur neuen Erde geschaffen.</l>
            <l>Dann wird die Sonne nicht Herrscherin mehr, noch der Mond Dein Gefährt' sein;</l>
            <l>Dir, die Gerechte bewohnen, wird Gottes Herrlichkeit leuchten,</l>
            <l>Und Dein Licht sein </l>
            <l>Also sangen die früheren Märtyrer, welche schon Palmen</l>
            <l>Trugen, da Stephanus Den, wie in dunkler Ferne, kaum kannte,</l>
            <l>Dessen Triumph er mit seinem Blut, der Märtyrer Erstling</l>
            <l>Unter den Christen, zu zeugen erwählt war. Aber wie nahe</l>
            <l>Warest Du gleichwol, o Stephanus, Deiner Palme! wie kurz war,</l>
            <l>Ueberwinder, Dein Lauf, von Deinem Beruf zu dem Himmel,</l>
            <l>Bis in den Himmel! Ihn sahest Du offen und Jesus zur Rechte</l>
            <l>Gottes. Da rann vom schmetternden Steine Dein Blut, da entschliefst Du.</l>
            <l>Aber Jedidoth, der jüngst der Märtyrer, und Benoni,</l>
            <l>Und Maria entrissen sich jetzt dem Erstaunen der Freude,</l>
            <l>Faßten bei ihren Palmen einander, schwebten hinunter</l>
            <l>Aus den Wolken ans Grab und knieten leis' an den Fels hin,</l>
            <l>Welcher, ach, nun nicht mehr das Grabmal deckte. Sie blickten</l>
            <l>Nach dem Erstandnen hinauf, mit einer Liebe, dem Herzen</l>
            <l>Und der Zunge des Menschen zu hoch und unaussprechlich. –</l>
            <l>»wenn ich in jenem ersten Leben noch lebte,« Maria</l>
            <l>Sprach's zu den Mitgenossen des besten Theiles, »und wenn auch</l>
            <l>Meine Jahre noch blühten die frühere Blüthe, so wär' mir</l>
            <l>Jeder Augenblick doch selbst dieser innigen Liebe,</l>
            <l>Dieser Begnadigung Tod. Ach, siehst Du, Benoni, Jedidoth,</l>
            <l>Siehst Du den Herrlichen? seine so sanft gemilderten Schimmer?</l>
            <l>Uns, den zarten Blumen im himmlischen Saron, gemildert,</l>
            <l>Und für jene Ceder zwar auch gemildert; denn endlich</l>
            <l>Schuf er Eloa; doch ist er gewiß ein Anderer diesem</l>
            <l>Großen Erwählten.« – »Ein Anderer,« rief Eloa, indem er</l>
            <l>Freudig kam, hinsank bei den Glücklichen, »Jedem ein Andrer!</l>
            <l>So vollkommen ist er. Euch, Hiob, Daniel, Moses,</l>
            <l>Abraham, Dir, Du erster der Todesengel, Dir, Salem,</l>
            <l>Dir, Maria, und mir und Euch, Benoni, Jedidoth,</l>
            <l>Jedem der Eine, den wir vor Allen am Innigsten lieben,</l>
            <l>Jedem, nach seinem Verlangen, ein unerschöpflicher Geber,</l>
            <l>Jedem der Beste, der Beste, der Liebenswürdigste Jedem</l>
            <l>Und (auch dieser erhabne nie ganz durchschaute Gedanke</l>
            <l>Trag' auf seinem Flug Euch empor) des ewigen Vaters</l>
            <l>Eingeborner, geliebter, die Ewigkeiten geliebter,</l>
            <l>Ewigliebender Sohn! Hier, hier verlieren sich alle</l>
            <l>Unsre Gedanken und schwindeln an ihrer Endlichkeit Grenze.« –</l>
            <l>»hoher Engel Gottes, Du Frühgeborner der Schöpfung,</l>
            <l>Meine verlieren sich gern in dieser Entzückung, wie weit auch</l>
            <l>Ich von Deiner Endlichkeit Schranken (mir sind sie nicht Schranken)</l>
            <l>An den meinen schwindle.« So sprachen die Seel' und der Engel.</l>
            <l>Und stets kamen der Seligen mehr zu dem Felsen herunter.</l>
            <l>Nah umgaben sie Dich, Du, ihr Erlöser und Bruder,</l>
            <l>Freuten sich anderer Freuden, als diese Welt hat, und als sie</l>
            <l>Der zu wünschen vermag, der hier in den Nächten noch wandelt.</l>
            <l>Abraham faltete hoch die Hände gen Himmel und rufte:</l>
            <l>»sohn Jehova's und (singt mir es nach, Ihr feirenden Harfen</l>
            <l>Meiner Kinder um mich, mit Wonnelauten) und meiner!</l>
            <l>Sohn, wie begann der Vater der Wesen Dir zu belohnen</l>
            <l>Deine That! Du kamest aus Deinen Himmeln herunter,</l>
            <l>Stiegest von Deinem Thron und starbst. In den Welten allen</l>
            <l>Ist seit ihrer Erschaffung und wird die Aeonen der Zukunft</l>
            <l>Keine That, wie Deine, geschehen. Wir sehn des Versöhners</l>
            <l>Gottesthat, wie vom Schimmer der Sonnenweg' umringt; sie</l>
            <l>(freut Euch der Freuden des Seraphs, Ihr Mitanbeter, ach, seiner</l>
            <l>Jubel), sie sieht, wie umstrahlt von dem Glanze des Himmels, Eloa!«</l>
            <l>Endlich erhub aus seiner Entzückungen Meere sich Adam,</l>
            <l>Aus den Strömen des Lichts, in denen er sank. Die Gedanken</l>
            <l>Waren ihm zu tausenden schon durch die Seele geflogen,</l>
            <l>Schnell wie die Schwünge des Blitzes, indem er dem Auge vorauseilt;</l>
            <l>Und er schwebt zu dem Todeshügel herab von den Wolken,</l>
            <l>Steht bei dem Kreuz und strecket den Arm nach Jesus, des Todes</l>
            <l>Sieger, aus: »Ich schwöre bei Dir, der ewig lebet,</l>
            <l>Daß nun Tod nicht länger der Tod ist, und daß an dem Tage</l>
            <l>Deiner großen Vollendung sie All' erwachen, die schlafen!«</l>
            <l>Jesus' Christus' Erhöhung begann mit seinem Erwachen</l>
            <l>Von dem Tod an dem Kreuze; sie stieg auf Stufen zum Throne,</l>
            <l>Dort hinauf zu des Vaters Rechte, wo Preis und Ehre</l>
            <l>Dem es belohnen sollte, der frei sich erniedriget hatte,</l>
            <l>Ach, von dort herab zu dem Staube der Schädelstätte.</l>
            <l>Selber Eloa erhüb' umsonst mit der Harfe der Feier</l>
            <l>Sich in dem Psalme, der Psalm entströmte vergebens des Geistes</l>
            <l>Innerstem, diesen Preis, die Gottesehren zu singen.</l>
            <l>Lehre mich, Sionitin, nur einige Laute von jener</l>
            <l>Großen Erhöhung, die bei den Hütten sterblicher Sünder,</l>
            <l>Doch nun auch versöhnter, begann und immer sich weiter</l>
            <l>Auf stets höheren Stufen erhub, o lehre von fern mich</l>
            <l>Nachschaun Ihm, der hinauf zu dem Throne den Lichtweg wandelt.</l>
            <l>Liebend sah der Versöhner herab auf Adam, indem winkt</l>
            <l>Er dem Cherub; der bringet die Seele. Sie spricht zu dem Führer:</l>
            <l>»wer, o Du strahlender Unbekannter, ist jener erhabne</l>
            <l>Furchtbare Mann auf dem Felsenhügel?« E. »Blickest Du, Seele,</l>
            <l>Denn nicht auch auf die Schaaren um ihn, die leuchtender schimmern?«</l>
            <l>S. »Ach, ich kann nicht wenden von Dem mein Auge, zu dem Du</l>
            <l>Hin mich führest: Er ist in dieser Götterversammlung</l>
            <l>(auf und bete mit an) der oberste Gott.« E. »Und Dein Richter.«</l>
            <l>S. »Weh mir, Jupiter, Jupiter! Du, der herrscht im Olympus!</l>
            <l>Größter, Herrlichster! O mein Führer, was blicket Dein Auge</l>
            <l>Mir für Entsetzen zu? Ist es Minos' furchtbare Gottheit?</l>
            <l>Oeffnet irgendwo hier der Erdkreis Thore des Abgrunds?</l>
            <l>Rauscht hier nah der Kocytus, und donnern über dem Strome</l>
            <l>Jupiter's Eide? Zu grausamer Geist, noch immer verstummst Du</l>
            <l>Meinen bebenden Fragen? Ach, hat er den letzten geschworen,</l>
            <l>Als ich starb, und stürzet mich der in des Phlegethon Strudel?«</l>
            <l>Jetzo sprach zu dem Todten der Mittler: »Jupiter, Minos</l>
            <l>Sind nicht; aber es schreiet laut von dem schmachtenden Lande,</l>
            <l>Herrscher, zu mir das Volk!« Er sprach's, und er nannte des Todten</l>
            <l>Künftige Stätte dem Cherub. So stieg die Erhebung des Sohnes</l>
            <l>Einen leisen Tritt, wie große Thaten beginnen.</l>
            <l>Jesus sprach zu den Zeugen: »Eh zu dem Vater ich gehe,</l>
            <l>Weil' ich auf Tabor oft. Der ist der Ort der Versammlung.«</l>
            <l>Und sie sahn ihn nicht mehr und schwebten nach Tabor hinüber.</l>
            <l>Wie er war niedergestürzt, so sinnlos lag an des Grabmals</l>
            <l>Felsen Satan noch von des Auferstehenden Anblick.</l>
            <l>Gabriel hörete gegen sich her wie im Wetter er wandeln,</l>
            <l>Und nun sah er ihn auch, indem er mit schwerer Arbeit</l>
            <l>Sich aufrichtete. »Stürze Dich,« sagt' ihm der Engel des Siegers,</l>
            <l>»endlich in Deine Tiefen hinab! Was säumst Du auf Erden?</l>
            <l>Wenn Du lernen könntest, so würdest Du einmal lernen,</l>
            <l>Daß der Kampf des Endlichen mit dem Unendlichen Qual ist</l>
            <l>Für den immer Besiegten und immer wieder Empörten.</l>
            <l>Aber Du lernest es nie. So fleuch denn hinunter und krümme</l>
            <l>Dich in neuen Entwürfen herum zu der neuen Empörung.</l>
            <l>Aber wisse ... Doch laß mich die lauteren Donner der Rache</l>
            <l>Nicht aussprechen und fleuch!« Er floh; doch zögert' er wieder</l>
            <l>In der Einöd', hielt sich an einen thürmenden Felsen,</l>
            <l>Blickte von da mit starrendem Aug' hinaus in die Wüste.</l>
            <l>»schrecken Gottes, ereilet ihn!« rufte, da er im Orkan ihm</l>
            <l>Nachkam, Gabriel. Satan entsank dem Felsen und rauschte</l>
            <l>Durch die Schöpfung hinab zu der Hölle. Doch eh er hineintrat,</l>
            <l>Weilet' er der belastenden Tage viel' an der Pforte.</l>
            <l>Schon zwo Mitternächte war nun die Versammlung der Priester</l>
            <l>In der Halle beisammen des Hohenpriesters gewesen.</l>
            <l>Und sie begannen, des Schlafes beraubt, den werdenden Morgen</l>
            <l>Wieder zu sehn. Sie saßen verstummt und dachten den Ausgang.</l>
            <l>Jener besiegelte Stein, der Römer Wache, der Todte</l>
            <l>Waren das bleibende Bild vor ihren zerrütteten Seelen.</l>
            <l>Ungewißheit, Du warfst sie mit jeder gewaltigen Unruh,</l>
            <l>Welche Du hast, mit Deinen gethürmten Wogen, mit allen</l>
            <l>Deinen Stürmen herum. Der dritte furchtbare Tag kam.</l>
            <l>An dem Grabe des Herrn begann die römische Wache</l>
            <l>Zu sich selber zu kommen, und Einer sprach zu dem Andern:</l>
            <l>»ach, wie geschah Dir? Ich hörte die Erde beben, da stürzt' ich</l>
            <l>Schnell in den Staub.« Der Genoss' antwortet' ihm: »Also geschah es.«</l>
            <l>Und ein Anderer sprach, indem er auf den Gefährten</l>
            <l>Bang sich lehnte: »Wie war' s? Die Erde bebte mir, warf mich</l>
            <l>An den Felsen.« Der Andere sprach: »Ich glaubte zu sterben,</l>
            <l>Da der Sturmwind wirbelt' und heult' und den Felsen zermalmte.</l>
            <l>Nein, er ist nicht zermalmt; doch liegt er nicht mehr vor dem Grabe.«</l>
            <l>Jetzo rufte, geführt von Einem der Wache, der Hauptmann:</l>
            <l>»lebt Ihr, so nennet mir die Namen!« Sie nannten die Namen.</l>
            <l>Cneus ging in das Grab und sah es leer und den Felsen</l>
            <l>Weg von dem Grabe gewälzt. Das that auch wundernd die Wache.</l>
            <l>»geht aus einander!« Er sprach's; drauf nahm er Einen und sagt' ihm:</l>
            <l>»geh Du voran zum Palast des Priesters und bringe mir Botschaft,</l>
            <l>Ob bei ihm Versammlungen sind! Ich komme den Weg auch.«</l>
            <l>»sage, wo gehest Du hin?« befragten den Boten die Andern.</l>
            <l>»nach der Priester Palast.« Er eilete weiter. Sie folgten.</l>
            <l>Wie, von keinem andern geweckt, ein schneller Gedanke</l>
            <l>Denen, die, in der Nacht des melancholischen Grübelns</l>
            <l>Weit verloren, umirren, die Seel' auf einmal erschüttert:</l>
            <l>Unvermuthet kam und mit athemlosem Entsetzen</l>
            <l>So in die stumme Versammlung der Bote. B. »Am Grabe zu wachen,</l>
            <l>Sandtet Ihr uns; doch umsonst! Die Erde bebt', und der Fels sprang</l>
            <l>Weg von dem Grabe, und leer ist es nun!« Er rief's und verließ sie.</l>
            <l>Und sie taumelten auf von ihren Sitzen und standen</l>
            <l>Starr, Denkmale des Schreckens. Drei Römer folgten dem ersten,</l>
            <l>Eilten den offenen Saal hinein und riefen zusammen:</l>
            <l>»seht Ihr nun zu – weg stürzte der Fels – was Ihr thut, und die Erde</l>
            <l>Hub sich empor! Das Grab, ein Sturmwind wirbelt' und heulte,</l>
            <l>Sahen wir leer! Erst fielen wir hin wie Todte; ja, leer sahn</l>
            <l>Wir das Grab hernach.« Gleich schnellherschmetternden Donnern</l>
            <l>War den Priestern ihr Zeugniß. Da traf sie der letzt' und der stärkste.</l>
            <l>Denn ein fürchterliches Gelächter erhub, in des Schreckens</l>
            <l>Unsinn, Philo. So schweigt der Tod, so schwiegen die Priester,</l>
            <l>Und auch Philo wieder. Doch Kaiphas hatte sich endlich</l>
            <l>Wieder ermannt. Schnell ließ er die Aeltesten rufen. Die kamen,</l>
            <l>Eilten geflügelt herzu. Auch kamen noch andere Hüter.</l>
            <l>Und sie traten herein. »Wir sehn's, Ihr habt es vernommen.</l>
            <l>Dank, den Göttern Dank, wir leben! Warum erkühntet</l>
            <l>Ihr Euch, Priester, den Sohn des Donnergottes zu tödten?</l>
            <l>Siehe, sein Grab ist leer. Kaum sind wir lebend entronnen!«</l>
            <l>Aber der Hohepriester erhub sich und sprach zu der Wache:</l>
            <l>»römer, gehet hinab zu den Meinen und wärmt Euch am Feuer!</l>
            <l>War auch Euer Hauptmann bei Euch?« »Er war's, und er stürzte</l>
            <l>Nieder mit uns und sahe wie wir das geöffnete Grabmal.«</l>
            <l>Und er führte sie weg und gebot den Seinen, mit Speise</l>
            <l>Diese Männer zu laben und mit der Stärkung der Traube.</l>
            <l>Endlich leiteten ihn die Seinen zurück, und er setzte</l>
            <l>Wankend sich nieder und sprach: »Ihr müßt die Römer erkaufen,</l>
            <l>Oder Juda empöret sich! Doch was ist mir das Leben</l>
            <l>Nun, da ich fast, o Saddok, an Deiner Lehre verzweifle!</l>
            <l>Aber täuschte die Angst die Erschrockenen nicht? Erdbeben</l>
            <l>Ist gewesen. Allein ob sie das Grab auch wol leer sahn?«</l>
            <l>Als er noch redete, kam der römische Hauptmann. Sie standen</l>
            <l>Schnell vor ihm auf und traten zurück. H. »Ihr kennt mich. Ich sah ihn</l>
            <l>Auch an dem Kreuz und glaubte schon damals, ein Sohn der Götter</l>
            <l>Stürbe. Ihr wisset nun auch, was am Grabe geschah.« Indem trat</l>
            <l>Philo's Engel, der fünfte Verderber am Thron des Richters,</l>
            <l>Ephod Obaddon herein. Von dem hohen treffenden Auge</l>
            <l>Strömet' er Rache, das Haar fiel ihm in Locken, der Nacht gleich,</l>
            <l>Auf die Schulter, sein Fuß stand wie ein ruhender Fels da.</l>
            <l>Und er blickt' auf Philo herab; doch ließ er nicht rauschen</l>
            <l>Seiner Schrecken Stimme, nicht ihre Todestöne.</l>
            <l>»schwarze, blutende Stunde, Du Todesstunde, beflügle</l>
            <l>Deiner Schritte letzten! Sei, Thal Benhinnon, gegrüßet,</l>
            <l>Sei mir gegrüßt, Benhinnon!« Indem er dies in sich selber</l>
            <l>Sprach, enteilten ihm siebenfältige Schrecken; die stürzten</l>
            <l>All' auf Philo. Der ging mit fürchterlichlachender Ruhe</l>
            <l>Gegen Cneus und fragte mit dumpfer, langsamer Stimm' ihn:</l>
            <l>»offen das Grab? und ohne den Todten?« C. »Ohne den Todten!«</l>
            <l>Ph. »Römer, bezeugst Du bei Jupiter dies?« C. »Bei Jupiter zeugt' ich's</l>
            <l>Nicht, bei Jehovah, den ich anbete, beschwür' ich es, wenn ich</l>
            <l>Mich's zu beschwören entschlöss', und Dir, Elender, nicht müßte</l>
            <l>Eidlos gelten mein Wort!« Da rufte mit Ungestüm Philo:</l>
            <l>»ha, vernahmt Ihr's? Er sah es offen und ohne den Todten,</l>
            <l>Und er schwur nicht! Du hast mehr als geschworen, o Römer!«</l>
            <l>Ruft es und reißt dem Hauptmann sein Schwert von den Hüften und stößt sich's</l>
            <l>Wüthend ins Eingeweide mit beiden Armen hinunter,</l>
            <l>Schleudert es weit von sich weg und taumelt nieder, zu sterben.</l>
            <l>Als er sich wälzt' in rauchendem Blute, riß er die Wund' auf,</l>
            <l>Spritzete Blut gen Himmel: »Ha, Nazaräer!« so ruft' er,</l>
            <l>Starb. Und Cneus ergriff sein liegendes Schwert und nahte</l>
            <l>Sich dem Todten, und ließ es auf ihn, wie es blutete, fallen.</l>
            <l>»schrecken, Euch, und ewige Nacht, und Dir, o Verzweiflung,</l>
            <l>Weih' ich dies Schwert!« Da wandt' er sich schnell und verließ die Versammlung.</l>
            <l>Auch entfloh die entrüstete Seele des Todten ihr, mußte</l>
            <l>Einem Wandelnden folgen, der sie durch Finsterniß führte.</l>
            <l>Aber nun war der Engel des Todes im Thal Benhinnon;</l>
            <l>Und da wandt' er auf einmal sich um, da erblickt' ihn die Seele.</l>
            <l>Wer vermag das furchtbare Schaun des richtenden Engels,</l>
            <l>Wer zu beschreiben den Donnerton, mit welchem er rufte?</l>
            <l>»ephod Obaddon, so heißt der siebenfältigen Rache</l>
            <l>Namen und mein Namen! Ich bin der Verderber einer!</l>
            <l>Bin's, der die Erstgeburt an dem Strome schlug. Von Gehenna –</l>
            <l>Blick' umher, Du bist in Gehenna – bring' ich Dich weiter</l>
            <l>In die Tiefe der Tiefen hinab!« Sie entschwebten dem Thale.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
