<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Die Schöpfung schläft in mütterlichen Flügeln</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">744</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-372 2-372</measure>
        <measure type="syllables">7598</measure>
        <measure type="tokens">4774</measure>
        <measure type="characters">29572</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Die Schöpfung schläft in mütterlichen Flügeln</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schöpfung schläft in mütterlichen Flügeln</l>
            <l>Der schwarzen Nacht verhüllt: die Stille schleicht</l>
            <l>Mit leiserm Tritt einher, und jede Stimme schweigt.</l>
            <l>Nur murmelt noch von Schlafbetrunknen Hügeln</l>
            <l>Der müde Wiederhall dem Bach</l>
            <l>Durchs öde Thal in Schlummertönen nach,</l>
            <l>Dem armen Wanderer die Augen zu versiegeln,</l>
            <l>Den, weil ihm hier die Kraft entwich,</l>
            <l>Der Mond, sein freundlicher Gefährte,</l>
            <l>Der Stärkung überließ, die die Natur begehrte,</l>
            <l>Und hinter die Gebirg' entschlich.</l>
            <l>Vollendet ist noch eine Lebensscene:</l>
            <l>Der Glückliche, der auf den frohen Tag</l>
            <l>Von Sorgenlosigkeit und Leichtsinn eingewieget</l>
            <l>Dem Schlaf im weichen Arme lieget,</l>
            <l>Genießt sein Glück in süßen Träumen nach.</l>
            <l>Vielleicht daß, nach verweinter Thräne,</l>
            <l>Auf den so gar, den harte Schickung prüft,</l>
            <l>Des spätern Schlummers Balsam trieft,</l>
            <l>Der sonst, wie alle Schmeichler, nur die Söhne</l>
            <l>Des frohen Glücks liebkosend, ach!</l>
            <l>Den Dornenpfühl nicht gern besuchen mag,</l>
            <l>Zu welchem ihn der Seufzer ruft! – </l>
            <l>Die sympathetische </l>
            <l>Der Weisheit opfert sie, die ihrem Pflegekinde</l>
            <l>Die Menschlichkeit in anderm Lichte weis't,</l>
            <l>Als Weltsinn, dieser arme Blinde,</l>
            <l>Sie jemals sehen wird, wenn Unglück nicht die Binde</l>
            <l>Wohlthätig ihm vom Auge reis't.</l>
            <l>Nach dieser dürstend flieht </l>
            <l>Mit Ueberdruß des Pantomimenspiels,</l>
            <l>Die große Welt; vertauscht für eine süße Thräne</l>
            <l>Des sympathetischen Gefühls</l>
            <l>Gern alle Lustbarkeit, und flüchtet aus dem Schwarme</l>
            <l>Dem stillen Tiefsinn in die Arme.</l>
            <l>Getreu, wie fromme Redlichkeit</l>
            <l>Dem in der Schauervollen Stunde</l>
            <l>Des Todes ihrem Freund mit feyerlichem Eid,</l>
            <l>Und Hand in Hand beschwornem Bunde,</l>
            <l>Ist sie der selbst gewählten Zeit;</l>
            <l>Und pünktlicher hält nicht die Zärtlichkeit</l>
            <l>Der Liebenden die abgeredte Stunde.</l>
            <l>Da hängt, wenn jeder müde Stern bereits</l>
            <l>Am Himmel bleicher wird, die Holde</l>
            <l>Noch über </l>
            <l>Der Menschenscheue Geitz.</l>
            <l>Der Kummer wischet ihr die Rosen,</l>
            <l>(ein ungetreuer Liebling!) vom Gesicht:</l>
            <l>Der Jugend Lenz entschleicht der Schlummerlosen</l>
            <l>Nicht unbemerkt, allein sie achtets nicht!</l>
            <l>Vertauschet gern den Liebreitz dieser Rosen</l>
            <l>Für eine schöne Seele, gönnt</l>
            <l>Den Lenz mit allen Grazien </l>
            <l>Die dann erst froh und selbstzufrieden,</l>
            <l>Wenn ein Verehrer mehr sie eine Göttin nennt,</l>
            <l>Von Menschenschönheit nur den Theil, der ihr beschieden,</l>
            <l>Nur Farben, Haut und Umriß kennt.</l>
            <l>Nicht einer den Tribut der Sinnenlust versagen:</l>
            <l>Mit Blumen fesselt ihr der Leichtsinn und der Scherz</l>
            <l>Die Seeligkeit der Welt an ihren Siegeswagen.</l>
            <l>In Wonne schwimmt ihr trunknes Herz,</l>
            <l>So oft ein Aug' ihr sagt, wie mächtig sie gefalle.</l>
            <l>Wenn sie, und alle Freudengötter mit,</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Von allen angestaunt in die Versammlung tritt,</l>
            <l>Wie viel bedeutender, als Worte sprechen können,</l>
            <l>Verrathen dann der Wangen hohe Gluth,</l>
            <l>Die gleich der Morgenröthe brennen,</l>
            <l>Der Feuerblick, der Siegesübermuth,</l>
            <l>Mit welchem, dann umsonst der Lüsternheit verhüllet,</l>
            <l>Ihr Busen im Triumphe schwillet,</l>
            <l>Welch seeliges Gefühl der tiefen Huldigung</l>
            <l>Wenn taumelnd, voll Bewunderung,</l>
            <l>Die ganze Seel' in einem heissen Blicke</l>
            <l>Der Jüngling, wie im Boden fest</l>
            <l>Gewurzelt steht, und staunt, und in der süßen</l>
            <l>Bezauberung zu ihren Füßen</l>
            <l>Den goldnen Apfel fallen läßt!</l>
            <l>Sie lebt allein dem rauschenden Gewühle</l>
            <l>Der Sinnlichkeit; genießet mit der Welt,</l>
            <l>Die ihr so reizend dünkt, der sie so wohl gefällt,</l>
            <l>Die Freuden, die sie hat, Gesellschaft, Tänze, Spiele,</l>
            <l>Und jede Lust, womit abwechselnder Gefühle</l>
            <l>Vergnügung sie bezaubert hält.</l>
            <l>Betrunken von dem Kelch, den ihr die Zauberinnen,</l>
            <l>Die Wollust, und der Leichtsinn reicht,</l>
            <l>Bemerkt sie nicht, wie schnell sich jeder Tag verschleicht,</l>
            <l>Der ihr der angenehmste deucht.</l>
            <l>So täuscht Bewegung unsre Sinnen;</l>
            <l>Der Bach, in welchem wir den Himmel sehn,</l>
            <l>Scheint, wie ein Spiegel, still zu stehn,</l>
            <l>Je schneller seine Wasser rinnen.</l>
            <l>»sich freuen, ›das ist ihr System,‹</l>
            <l>Vergnügen, wie man kann, genießen,</l>
            <l>Und jeden Tag zum wenigsten bequem,</l>
            <l>Wo nicht berauscht von Sinnenlust beschließen;</l>
            <l>Zum Mitgenuß der Freude zwar bereit,</l>
            <l>Wenn Wonnetrunkne Seelen überfließen,</l>
            <l>Sein durstig Herz weit offen schließen,</l>
            <l>Doch die Bezauberung der eignen Seeligkeit</l>
            <l>Nie durch Gemeinschaft mit den Zähren</l>
            <l>Der Unglückseeligen zerstören;</l>
            <l>Und träf uns selbst ein Schmerz, nicht in der Einsamkeit</l>
            <l>Ihn an der Brust der Ueberlegung nähren;</l>
            <l>Gedanken fliehn, und durch Vergessenheit</l>
            <l>Und Leichtsinn sein Gefühl beschwören:«</l>
            <l>Ein eigensüchtiges zerbrechliches System!</l>
            <l>Der Unsinn mag ihm Beyfall geben.</l>
            <l>Indeß wer wünscht nicht angenehm,</l>
            <l>Der Wunsch ist ein Geboth! zu leben?</l>
            <l>Nicht gänzlich sich in seinen Busen ziehn,</l>
            <l>Um keinen Theil an fremdem Gram zu nehmen,</l>
            <l>Heißt nie so viel, als den Vergnügten fliehn,</l>
            <l>Um mit Gebeugten sich zu grämen?</l>
            <l>Genug wird jedermann von eigner Last gedrückt!</l>
            <l>Der Mensch empfindet, daß er leide.</l>
            <l>Wie saure Wanderschaft, bevor ein Blümchen, Freude,</l>
            <l>Des Lebens armer Pilgrim pflückt!</l>
            <l>Die Ruh ist doch nur Linderung der Qualen,</l>
            <l>Erhohlungsfrist zu neuen Weh'n:</l>
            <l>O! zehnmal glücklich, dem die Schaalen</l>
            <l>Von Freud' und Gram im Gleichgewichte stehn!</l>
            <l>Und sind wohl gegen eins von tausend Uebeln</l>
            <l>Die Stärkungsgründe, die wir uns, wie klug</l>
            <l>Und muthig, wenn wir glücklich sind! ergrübeln,</l>
            <l>Zwar schmeichelt sich der Mensch, durch Weisheit überwunden</l>
            <l>Zu haben seinen Schmerz; doch tröpfelte die Zeit,</l>
            <l>Des Viehes Arzt, ihm in die Wunden</l>
            <l>Den Balsam der Vergessenheit.</l>
            <l>Die Weisheit? – heißet sie am gähen Hügel</l>
            <l>Dem Bach, indem er stürzt, allmächtig stehn,</l>
            <l>Dem schnellen Strom zurück die Wogen drehn,</l>
            <l>Erhaschet bändigend den Sturm beym Flügel,</l>
            <l>Und zähmet die Natur an ihr Gesetz;</l>
            <l>So mag sie auch den Ausbruch heißer Zähren,</l>
            <l>Und den Tumult des Bluts bedreun:</l>
            <l>Des </l>
            <l>Sind für das Ohr des Leidenden Geschwätz.</l>
            <l>Verächtlich mag dem Dünkel weiser Schulen,</l>
            <l>So oft sie doch mit beyden heimlich buhlen,</l>
            <l>Vergessenheit und Leichtsinn seyn;</l>
            <l>Kein schöner Sittenspruch wiegt die Empfindung ein!</l>
            <l>Zerstreuung ist der Uebergang zum Frieden,</l>
            <l>Dem erst die Freude folgt; und alle Seeligkeit</l>
            <l>Des Lebens (viel zu stolzes Wort!) hienieden</l>
            <l>Keimt endlich aus Vergessenheit.</l>
            <l>Doch laß es seyn, daß Weisheit stärker mache</l>
            <l>Auch den, der innig fühlt, und lange denkt;</l>
            <l>Mit Weisheit ward nicht jeder Mensch beschenkt,</l>
            <l>Der Frieden mehr bedarf, als Brodt: und für die schwache</l>
            <l>Die weiche gute Seel', ach! sprich, wo ist</l>
            <l>Erquickung sonst für sie, als Leichtsinn, der vergißt?</l>
            <l>Wann wird Empfindsamkeit für aller Menschen Sache</l>
            <l>Mit Frieden ausgesöhnt? O! undankbare Ruh!</l>
            <l>Wenn wir von jedem Streiche bluten,</l>
            <l>Der unsre Brüder trift, wie lieblos fliehest du,</l>
            <l>Wie einen Thoren, den gequälten Guten,</l>
            <l>Dem Mitgefühl ans brüderliche Herz</l>
            <l>Die Schicksal' aller webt, die ihm nur elend dünken,</l>
            <l>Mit allen zwingt, die bittre Schaale, Schmerz,</l>
            <l>Bis auf die Hefen auszutrinken!</l>
            <l>Der Pöbel, den allein sein häuslich Unglück beugt,</l>
            <l>Lebt ruhiger in seiner engern Sphäre.</l>
            <l>Nur fühlend für sich selbst wird ihm von keiner Zähre</l>
            <l>Der Sympathie das Auge feucht.</l>
            <l>Er weiß die Fäden abzuschneiden,</l>
            <l>Womit Empfindsamkeit an aller Menschen Leiden</l>
            <l>Der zärtern Seele Nerven spinnt,</l>
            <l>Und Uebel erblich macht, die ihr nicht eigen sind.</l>
            <l>Er fühlet keinen Schmerz, als seiner eignen Glieder,</l>
            <l>Ihn selbst beseufzt sein ausgestoßnes </l>
            <l>Der tiefste Seufzer seiner Brüder</l>
            <l>Hallt nie in seiner tauben Seele nach.</l>
            <l>Gewohnt, für sich allein zu hoffen und zu zittern,</l>
            <l>Ist, was ihn selbst nicht trift, zu schwach,</l>
            <l>Sein Herz von Felsen zu erschüttern.</l>
            <l>Fast abgesondert von der Welt,</l>
            <l>Als wenn der Himmel ihn nur sich erschaffen hätte</l>
            <l>Zum Nebenglied, das an der Wesen Kette</l>
            <l>Nur eingefügt durch äußerliche Noth,</l>
            <l>Nur in dem diamantnen Ringe</l>
            <l>Der zwingenden Bedürfniß' hinge;</l>
            <l>Nicht Bruder, und nicht Freund, noch minder Patriot;</l>
            <l>Durch Hofnung oder Furcht, mit keinem warmen Triebe,</l>
            <l>Verkettet nur, nicht zugethan,</l>
            <l>Fühlt er mit wenigen, und fühlt nur im Organ</l>
            <l>Der Selbsucht und der Eigenliebe.</l>
            <l>Des Guten weiches Herz, das mehr als einer Art</l>
            <l>Von Wesen inniglich verbrüdert,</l>
            <l>In tausend Ringe mehr, als jener, eingegliedert,</l>
            <l>Ein Organon für alle Menschen ward,</l>
            <l>Schöpft, schon genug gequält von innen,</l>
            <l>Von außen noch zehn tausend Schmerzen ein,</l>
            <l>Und häuft durch Einbildung, Erinnerung und Sinnen</l>
            <l>Den Reichthum eingebohrner Pein.</l>
            <l>Zu wohlgesinnt, sich abzulösen</l>
            <l>Von Einem dieser Bande nur,</l>
            <l>Wird er ein Erb' und Raub des Bösen,</l>
            <l>Was in dem weiten Umfang der Natur</l>
            <l>Lebendigen und todten Wesen</l>
            <l>Izt wiederfährt, und jemals wiederfuhr.</l>
            <l>Und wenn noch hier die Gränze seiner Sphäre,</l>
            <l>Des Mitgefühls, und seines Leidens wäre!</l>
            <l>Ach! das so gar, was nur geschehen kann,</l>
            <l>Ein Traum, dem Leib und Daseyn fehlen,</l>
            <l>Gedanken nehmen Körper an,</l>
            <l>Ihn, welcher sie erschuf, zu quälen.</l>
            <l>Wie schreyt ein Laut der Angst, der deine Nerven trift,</l>
            <l>Die bange Seele durch! Von Einem Tropfen Gift</l>
            <l>Wird so die ganze Menschheit aufgerühret!</l>
            <l>Zieht nicht des Philoctetes Schmerz</l>
            <l>Ein schneidend Schwerdt durch deine Glieder?</l>
            <l>Dein zehnfach wiederhallend Herz</l>
            <l>Giebt o wie tiefe Seufzer wieder</l>
            <l>Für jeden Laut so gar, den einer unsrer Brüder</l>
            <l>Mit nachgeäftem Gram von kalten Lippen haucht,</l>
            <l>Wenn er dein Bislein Brod zu seinem Schmause braucht.</l>
            <l>Und hat wohl Ruhe statt, wenn äffender Gebärden</l>
            <l>Und Blicke Pantomimenspiel</l>
            <l>Bey dir zu wahren Leiden werden,</l>
            <l>So bald es ein Betrüger will?</l>
            <l>Wenn in zerrißnem Tuch sich bis zur Erde bückend</l>
            <l>Der Heuchler unverschämt mit deiner Güte spielt,</l>
            <l>Und tief des Mittleids Dolch in deine Seele drückend</l>
            <l>Durch seine Seufzer dich bestiehlt?</l>
            <l>Wenn dein bestochnes Herz mit Klopfen</l>
            <l>Dir Einbildung für Wahrheit unterschiebt,</l>
            <l>Und für den kalten Wassertropfen</l>
            <l>Ihm heisse Zähren wieder giebt?</l>
            <l>Wenn den von dir bedaurten Armen,</l>
            <l>Den Blutsfreundschaft an jene Hand verweis't,</l>
            <l>Die, Raben sättigend, durch menschliches Erbarmen</l>
            <l>Allgütig auch den Bösen speis't;</l>
            <l>Wenn diesen dich, sein ganzes Elend fühlend,</l>
            <l>Im Kittel, den der Nordwind, höhnisch spielend,</l>
            <l>Grausamer Hohn! noch mehr zerreißt,</l>
            <l>So abgestorben allen Freuden</l>
            <l>Des Lebens, durch die lange Reihe seiner Leiden</l>
            <l>Die Phantasie begleiten heißt:</l>
            <l>Wenn sie mit ihm am Tisch, der frohe Prasser weidet,</l>
            <l>Den Abfall, den der Hund nicht fressen will, beneidet;</l>
            <l>Hier fortgestossen wird, und dort bedroht</l>
            <l>Von Marmorstuffen, die nur Glückliche betreten,</l>
            <l>Vom ehrnen Thor des Geitzigen, dem Bethen</l>
            <l>Zu wenig dünkt für eine Rinde Brodt:</l>
            <l>Wenn sie zu seinem Winkel ihn begleitet,</l>
            <l>Wo die nachläßge Hand der rauhen Dürftigkeit</l>
            <l>Aus Stroh, das auch dem Vieh ein Wärter unterstreut,</l>
            <l>Sein Lager auf der Erde zubereitet,</l>
            <l>Und da den Seufzer hört, wie brünstig er den Schlaf</l>
            <l>Herunter ruft; umsonst! er flieh't die Augenlieder</l>
            <l>Des Seufzenden, den harte Prüfung traf,</l>
            <l>So lieblos, wie die Menschen, seine Brüder!</l>
            <l>Wenn warme Phantasie dich durch die ganze Länge</l>
            <l>Von diesen Uebeln führt, o welch ein wilder Schmerz</l>
            <l>Des Mitgefühls schlägt seine Geyerfänge,</l>
            <l>Und oft für wen? Das Aeussre täuscht so leicht! –</l>
            <l>Der Kittel hilft der falschen Thräne lügen,</l>
            <l>Wodurch muthwillge Noth Barmherzigkeit erschleicht,</l>
            <l>Die kluge Sparsamkeit um Gaben zu betrügen.</l>
            <l>Ein nasses Aug', ein flehendes Gesicht,</l>
            <l>Ein frommer Blick zum Himmel und zur Erde,</l>
            <l>Was Thrän' und Kummer scheint, ist Wasser und Gebärde,</l>
            <l>Wodurch ein Sycophant dein weiches Herz besticht,</l>
            <l>Damit dein Fleiß ihm zinsbar werde:</l>
            <l>Denn graben mag er nicht!</l>
            <l>Der Bettler selbst, der an dem Wanderstabe</l>
            <l>So tief gebeugt auf deine Schwelle trat,</l>
            <l>Für den </l>
            <l>Wie inniglich! um eine milde Gabe,</l>
            <l>Er hüllte sich in dies zerrissne Tuch,</l>
            <l>(einst ein Begüterter, auf dessen Uebermuthe</l>
            <l>Schon längst zuerst des frommen Vaters Fluch,</l>
            <l>Und dann beraubter Waisen ruhte!)</l>
            <l>Und nahm, von der Gerechtigkeit verbannt,</l>
            <l>Den Stab des Bettlers in die Hand,</l>
            <l>Durch Seufzer nun der Menschlichkeit zu rauben,</l>
            <l>Was er vorhin dem leicht erschlichnen Glauben</l>
            <l>Des Redlichen durch falschen Schwur entwand.</l>
            <l>Das Wasser täuschet dich, was dem Verbrecher</l>
            <l>Die hohle Wange niedertroff!</l>
            <l>Er weinte nicht, wenn er aus goldnem Becher</l>
            <l>Betrogner Wittwen Thränen soff!</l>
            <l>Wenn seiner pflegbefohlnen Waisen</l>
            <l>Beraubte Morgengift der Bösewicht</l>
            <l>Am Busen der Glyceren, und in Schmäusen</l>
            <l>Verprassete, da weint er nicht!</l>
            <l>Wenn er in seinem Park dem matten</l>
            <l>Erschöpften Ackersmann auf seiner Rasenbank</l>
            <l>Den kühlen Sitz, des Baumes Schatten,</l>
            <l>Den Bach misgönnend, den er trank,</l>
            <l>Sein saurerworbnes Mittagsmahl zu essen</l>
            <l>Verboth, und – o! wer kann die schwarze That vergessen! –</l>
            <l>Mit Schadenfreud' im höhnenden Gesicht</l>
            <l>Die Hunde kommen ließ, des Armen Brodt zu fressen,</l>
            <l>Der Eiserne, da weint er nicht!</l>
            <l>Die Armuth bändigte vielleicht den Bösewicht?</l>
            <l>Doch die Natur wird nicht so leicht besieget!</l>
            <l>Du traust der Schmeicheley des Tigers nicht,</l>
            <l>So still er an der Kette lieget,</l>
            <l>Und dem zu danken scheint, der seinen Hunger pflegt.</l>
            <l>Die Noth verändert oft nichts mehr, als Kleid und Minen!</l>
            <l>Bedarf, wer böse war, um Mittleid zu verdienen,</l>
            <l>Nur ein zerriss'nes Tuch, das seine Fersen schlägt?</l>
            <l>Noch immer ist die List, den Menschen zu berauben</l>
            <l>Des Müssiggängers Kunst, wodurch er sich versorgt:</l>
            <l>Gleichgültig, ob er dich um Mitleid oder Glauben</l>
            <l>Betrügend, bettelt oder borgt;</l>
            <l>Nur daß vorhin ein Stern vielleicht das Mittel</l>
            <l>Des größern Diebstals war, als izt der Kittel.</l>
            <l>Durch diesen lügt er sich in dein Erbarmen ein,</l>
            <l>Damit dein mildes Herz die Wittwe und die Waise</l>
            <l>Mit ihrem Plünderer an einem Tische speise.</l>
            <l>O! wäre nur kein Rabenstein,</l>
            <l>Nie würd' er diesen Kittel wählen!</l>
            <l>Für Demuth, die ihn izt so tief zur Erden krümmt,</l>
            <l>Dich ungeahndet zu bestehlen,</l>
            <l>Ergriff' er dann den Dolch, und würde dir befehlen,</l>
            <l>Zu geben, was er nun durch einen Seufzer nimmt!</l>
            <l>Doch wohlzuthun gebeut die erste unsrer Pflichten;</l>
            <l>Und weh dem Dürftigen, der unserer bedarf,</l>
            <l>Wenn schlauer Eigennutz, berechtigt, erst zu richten,</l>
            <l>Bevor er giebt, um ihren Opferscharf</l>
            <l>Die Bruderliebe zu betrügen,</l>
            <l>Nur heuchlerisch aus gern geglaubten Lügen</l>
            <l>Entschuldigung erschleichen darf!</l>
            <l>Nur Ihm, aus dessen Hand sich alle Wesen nähren,</l>
            <l>Der auch die unsichtbaren Zähren</l>
            <l>Der Seele rinnen hört, wovon kein Auge feucht</l>
            <l>Geworden: Ihm, dem kein Gedank' entschleicht,</l>
            <l>Gebührt das Herz des Bittenden zu richten,</l>
            <l>Dem meine Hand die Gabe reicht.</l>
            <l>Allein, die weiche Menschenliebe,</l>
            <l>Mehr, als dein Bruder will, und mehr, als ihm gebührt.</l>
            <l>Ein tiefrer Gram macht deine Seele trübe,</l>
            <l>Als selbst den Armen drückt, der deine Schwelle tritt.</l>
            <l>Sein Seufzer fodert doch nur Gaben;</l>
            <l>Du giebst ihm mehr, als er begehrt zu haben,</l>
            <l>Giebst, was er nicht bedarf, ihm deine Ruhe mit,</l>
            <l>Und weinst umsonst für ihn die ungenoßnen Thränen!</l>
            <l>Doch sind noch Leidende durch engre Sympathie</l>
            <l>Dir inniger verbrüdert, denen</l>
            <l>Dein ganzer Reichthum nichts zu geben hat, als sie!</l>
            <l>Ach! hast du die Erquickung je genossen,</l>
            <l>Wenn tiefe Wehmuth ausgegossen</l>
            <l>Auf einer Freundin Busen rann,</l>
            <l>Die mit zerschmolznem ofnem Herzen</l>
            <l>Mit dir empfinden jeden deiner Schmerzen,</l>
            <l>Und jede deiner Zähren weinen kann?</l>
            <l>Erinnre dich der Wonne, wenn du leidend</l>
            <l>Von ihrem weichen Arm umwunden lagst,</l>
            <l>Und dich in Wollustvoller Schwermuth weidend</l>
            <l>Mit ihr in Seufzern sprachst,</l>
            <l>Erinnre dich, empfindende </l>
            <l>Und schätze dann den Werth von einer Thräne!</l>
            <l>Der Reichthum gebe, was er hat:</l>
            <l>Arm ist der Reichthum, arm das stolze Glücke,</l>
            <l>Wenn es nur Gold zu geben hat,</l>
            <l>Und weiset unbefriediget zurücke</l>
            <l>Den Armen, der um eine Thräne bat.</l>
            <l>Nicht jeder bittet dich um eine milde Gabe,</l>
            <l>Der arm, oft o wie arm ist! Nein!</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Ein wenig Brodt kann dieses Labsal seyn.</l>
            <l>Ein wenig Brodt versagen, nennet Sünde</l>
            <l>Auch der noch, welcher hart für dich</l>
            <l>Das warme Herz nicht hat, das gleich mit dir empfinde,</l>
            <l>Und keine Thränen, als für sich.</l>
            <l>Wo ist er, ach! der, gleich mit mir gestimmet,</l>
            <l>Mich mit der ganzen Seele liebt,</l>
            <l>Und wenn mein Aug' in heissen Zähren schwimmet,</l>
            <l>Mir jede heißer wiedergiebt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schöpfung schläft in mütterlichen Flügeln</l>
            <l>Der schwarzen Nacht verhüllt: die Stille schleicht</l>
            <l>Mit leiserm Tritt einher, und jede Stimme schweigt.</l>
            <l>Nur murmelt noch von Schlafbetrunknen Hügeln</l>
            <l>Der müde Wiederhall dem Bach</l>
            <l>Durchs öde Thal in Schlummertönen nach,</l>
            <l>Dem armen Wanderer die Augen zu versiegeln,</l>
            <l>Den, weil ihm hier die Kraft entwich,</l>
            <l>Der Mond, sein freundlicher Gefährte,</l>
            <l>Der Stärkung überließ, die die Natur begehrte,</l>
            <l>Und hinter die Gebirg' entschlich.</l>
            <l>Vollendet ist noch eine Lebensscene:</l>
            <l>Der Glückliche, der auf den frohen Tag</l>
            <l>Von Sorgenlosigkeit und Leichtsinn eingewieget</l>
            <l>Dem Schlaf im weichen Arme lieget,</l>
            <l>Genießt sein Glück in süßen Träumen nach.</l>
            <l>Vielleicht daß, nach verweinter Thräne,</l>
            <l>Auf den so gar, den harte Schickung prüft,</l>
            <l>Des spätern Schlummers Balsam trieft,</l>
            <l>Der sonst, wie alle Schmeichler, nur die Söhne</l>
            <l>Des frohen Glücks liebkosend, ach!</l>
            <l>Den Dornenpfühl nicht gern besuchen mag,</l>
            <l>Zu welchem ihn der Seufzer ruft! – </l>
            <l>Die sympathetische </l>
            <l>Der Weisheit opfert sie, die ihrem Pflegekinde</l>
            <l>Die Menschlichkeit in anderm Lichte weis't,</l>
            <l>Als Weltsinn, dieser arme Blinde,</l>
            <l>Sie jemals sehen wird, wenn Unglück nicht die Binde</l>
            <l>Wohlthätig ihm vom Auge reis't.</l>
            <l>Nach dieser dürstend flieht </l>
            <l>Mit Ueberdruß des Pantomimenspiels,</l>
            <l>Die große Welt; vertauscht für eine süße Thräne</l>
            <l>Des sympathetischen Gefühls</l>
            <l>Gern alle Lustbarkeit, und flüchtet aus dem Schwarme</l>
            <l>Dem stillen Tiefsinn in die Arme.</l>
            <l>Getreu, wie fromme Redlichkeit</l>
            <l>Dem in der Schauervollen Stunde</l>
            <l>Des Todes ihrem Freund mit feyerlichem Eid,</l>
            <l>Und Hand in Hand beschwornem Bunde,</l>
            <l>Ist sie der selbst gewählten Zeit;</l>
            <l>Und pünktlicher hält nicht die Zärtlichkeit</l>
            <l>Der Liebenden die abgeredte Stunde.</l>
            <l>Da hängt, wenn jeder müde Stern bereits</l>
            <l>Am Himmel bleicher wird, die Holde</l>
            <l>Noch über </l>
            <l>Der Menschenscheue Geitz.</l>
            <l>Der Kummer wischet ihr die Rosen,</l>
            <l>(ein ungetreuer Liebling!) vom Gesicht:</l>
            <l>Der Jugend Lenz entschleicht der Schlummerlosen</l>
            <l>Nicht unbemerkt, allein sie achtets nicht!</l>
            <l>Vertauschet gern den Liebreitz dieser Rosen</l>
            <l>Für eine schöne Seele, gönnt</l>
            <l>Den Lenz mit allen Grazien </l>
            <l>Die dann erst froh und selbstzufrieden,</l>
            <l>Wenn ein Verehrer mehr sie eine Göttin nennt,</l>
            <l>Von Menschenschönheit nur den Theil, der ihr beschieden,</l>
            <l>Nur Farben, Haut und Umriß kennt.</l>
            <l>Nicht einer den Tribut der Sinnenlust versagen:</l>
            <l>Mit Blumen fesselt ihr der Leichtsinn und der Scherz</l>
            <l>Die Seeligkeit der Welt an ihren Siegeswagen.</l>
            <l>In Wonne schwimmt ihr trunknes Herz,</l>
            <l>So oft ein Aug' ihr sagt, wie mächtig sie gefalle.</l>
            <l>Wenn sie, und alle Freudengötter mit,</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Von allen angestaunt in die Versammlung tritt,</l>
            <l>Wie viel bedeutender, als Worte sprechen können,</l>
            <l>Verrathen dann der Wangen hohe Gluth,</l>
            <l>Die gleich der Morgenröthe brennen,</l>
            <l>Der Feuerblick, der Siegesübermuth,</l>
            <l>Mit welchem, dann umsonst der Lüsternheit verhüllet,</l>
            <l>Ihr Busen im Triumphe schwillet,</l>
            <l>Welch seeliges Gefühl der tiefen Huldigung</l>
            <l>Wenn taumelnd, voll Bewunderung,</l>
            <l>Die ganze Seel' in einem heissen Blicke</l>
            <l>Der Jüngling, wie im Boden fest</l>
            <l>Gewurzelt steht, und staunt, und in der süßen</l>
            <l>Bezauberung zu ihren Füßen</l>
            <l>Den goldnen Apfel fallen läßt!</l>
            <l>Sie lebt allein dem rauschenden Gewühle</l>
            <l>Der Sinnlichkeit; genießet mit der Welt,</l>
            <l>Die ihr so reizend dünkt, der sie so wohl gefällt,</l>
            <l>Die Freuden, die sie hat, Gesellschaft, Tänze, Spiele,</l>
            <l>Und jede Lust, womit abwechselnder Gefühle</l>
            <l>Vergnügung sie bezaubert hält.</l>
            <l>Betrunken von dem Kelch, den ihr die Zauberinnen,</l>
            <l>Die Wollust, und der Leichtsinn reicht,</l>
            <l>Bemerkt sie nicht, wie schnell sich jeder Tag verschleicht,</l>
            <l>Der ihr der angenehmste deucht.</l>
            <l>So täuscht Bewegung unsre Sinnen;</l>
            <l>Der Bach, in welchem wir den Himmel sehn,</l>
            <l>Scheint, wie ein Spiegel, still zu stehn,</l>
            <l>Je schneller seine Wasser rinnen.</l>
            <l>»sich freuen, ›das ist ihr System,‹</l>
            <l>Vergnügen, wie man kann, genießen,</l>
            <l>Und jeden Tag zum wenigsten bequem,</l>
            <l>Wo nicht berauscht von Sinnenlust beschließen;</l>
            <l>Zum Mitgenuß der Freude zwar bereit,</l>
            <l>Wenn Wonnetrunkne Seelen überfließen,</l>
            <l>Sein durstig Herz weit offen schließen,</l>
            <l>Doch die Bezauberung der eignen Seeligkeit</l>
            <l>Nie durch Gemeinschaft mit den Zähren</l>
            <l>Der Unglückseeligen zerstören;</l>
            <l>Und träf uns selbst ein Schmerz, nicht in der Einsamkeit</l>
            <l>Ihn an der Brust der Ueberlegung nähren;</l>
            <l>Gedanken fliehn, und durch Vergessenheit</l>
            <l>Und Leichtsinn sein Gefühl beschwören:«</l>
            <l>Ein eigensüchtiges zerbrechliches System!</l>
            <l>Der Unsinn mag ihm Beyfall geben.</l>
            <l>Indeß wer wünscht nicht angenehm,</l>
            <l>Der Wunsch ist ein Geboth! zu leben?</l>
            <l>Nicht gänzlich sich in seinen Busen ziehn,</l>
            <l>Um keinen Theil an fremdem Gram zu nehmen,</l>
            <l>Heißt nie so viel, als den Vergnügten fliehn,</l>
            <l>Um mit Gebeugten sich zu grämen?</l>
            <l>Genug wird jedermann von eigner Last gedrückt!</l>
            <l>Der Mensch empfindet, daß er leide.</l>
            <l>Wie saure Wanderschaft, bevor ein Blümchen, Freude,</l>
            <l>Des Lebens armer Pilgrim pflückt!</l>
            <l>Die Ruh ist doch nur Linderung der Qualen,</l>
            <l>Erhohlungsfrist zu neuen Weh'n:</l>
            <l>O! zehnmal glücklich, dem die Schaalen</l>
            <l>Von Freud' und Gram im Gleichgewichte stehn!</l>
            <l>Und sind wohl gegen eins von tausend Uebeln</l>
            <l>Die Stärkungsgründe, die wir uns, wie klug</l>
            <l>Und muthig, wenn wir glücklich sind! ergrübeln,</l>
            <l>Zwar schmeichelt sich der Mensch, durch Weisheit überwunden</l>
            <l>Zu haben seinen Schmerz; doch tröpfelte die Zeit,</l>
            <l>Des Viehes Arzt, ihm in die Wunden</l>
            <l>Den Balsam der Vergessenheit.</l>
            <l>Die Weisheit? – heißet sie am gähen Hügel</l>
            <l>Dem Bach, indem er stürzt, allmächtig stehn,</l>
            <l>Dem schnellen Strom zurück die Wogen drehn,</l>
            <l>Erhaschet bändigend den Sturm beym Flügel,</l>
            <l>Und zähmet die Natur an ihr Gesetz;</l>
            <l>So mag sie auch den Ausbruch heißer Zähren,</l>
            <l>Und den Tumult des Bluts bedreun:</l>
            <l>Des </l>
            <l>Sind für das Ohr des Leidenden Geschwätz.</l>
            <l>Verächtlich mag dem Dünkel weiser Schulen,</l>
            <l>So oft sie doch mit beyden heimlich buhlen,</l>
            <l>Vergessenheit und Leichtsinn seyn;</l>
            <l>Kein schöner Sittenspruch wiegt die Empfindung ein!</l>
            <l>Zerstreuung ist der Uebergang zum Frieden,</l>
            <l>Dem erst die Freude folgt; und alle Seeligkeit</l>
            <l>Des Lebens (viel zu stolzes Wort!) hienieden</l>
            <l>Keimt endlich aus Vergessenheit.</l>
            <l>Doch laß es seyn, daß Weisheit stärker mache</l>
            <l>Auch den, der innig fühlt, und lange denkt;</l>
            <l>Mit Weisheit ward nicht jeder Mensch beschenkt,</l>
            <l>Der Frieden mehr bedarf, als Brodt: und für die schwache</l>
            <l>Die weiche gute Seel', ach! sprich, wo ist</l>
            <l>Erquickung sonst für sie, als Leichtsinn, der vergißt?</l>
            <l>Wann wird Empfindsamkeit für aller Menschen Sache</l>
            <l>Mit Frieden ausgesöhnt? O! undankbare Ruh!</l>
            <l>Wenn wir von jedem Streiche bluten,</l>
            <l>Der unsre Brüder trift, wie lieblos fliehest du,</l>
            <l>Wie einen Thoren, den gequälten Guten,</l>
            <l>Dem Mitgefühl ans brüderliche Herz</l>
            <l>Die Schicksal' aller webt, die ihm nur elend dünken,</l>
            <l>Mit allen zwingt, die bittre Schaale, Schmerz,</l>
            <l>Bis auf die Hefen auszutrinken!</l>
            <l>Der Pöbel, den allein sein häuslich Unglück beugt,</l>
            <l>Lebt ruhiger in seiner engern Sphäre.</l>
            <l>Nur fühlend für sich selbst wird ihm von keiner Zähre</l>
            <l>Der Sympathie das Auge feucht.</l>
            <l>Er weiß die Fäden abzuschneiden,</l>
            <l>Womit Empfindsamkeit an aller Menschen Leiden</l>
            <l>Der zärtern Seele Nerven spinnt,</l>
            <l>Und Uebel erblich macht, die ihr nicht eigen sind.</l>
            <l>Er fühlet keinen Schmerz, als seiner eignen Glieder,</l>
            <l>Ihn selbst beseufzt sein ausgestoßnes </l>
            <l>Der tiefste Seufzer seiner Brüder</l>
            <l>Hallt nie in seiner tauben Seele nach.</l>
            <l>Gewohnt, für sich allein zu hoffen und zu zittern,</l>
            <l>Ist, was ihn selbst nicht trift, zu schwach,</l>
            <l>Sein Herz von Felsen zu erschüttern.</l>
            <l>Fast abgesondert von der Welt,</l>
            <l>Als wenn der Himmel ihn nur sich erschaffen hätte</l>
            <l>Zum Nebenglied, das an der Wesen Kette</l>
            <l>Nur eingefügt durch äußerliche Noth,</l>
            <l>Nur in dem diamantnen Ringe</l>
            <l>Der zwingenden Bedürfniß' hinge;</l>
            <l>Nicht Bruder, und nicht Freund, noch minder Patriot;</l>
            <l>Durch Hofnung oder Furcht, mit keinem warmen Triebe,</l>
            <l>Verkettet nur, nicht zugethan,</l>
            <l>Fühlt er mit wenigen, und fühlt nur im Organ</l>
            <l>Der Selbsucht und der Eigenliebe.</l>
            <l>Des Guten weiches Herz, das mehr als einer Art</l>
            <l>Von Wesen inniglich verbrüdert,</l>
            <l>In tausend Ringe mehr, als jener, eingegliedert,</l>
            <l>Ein Organon für alle Menschen ward,</l>
            <l>Schöpft, schon genug gequält von innen,</l>
            <l>Von außen noch zehn tausend Schmerzen ein,</l>
            <l>Und häuft durch Einbildung, Erinnerung und Sinnen</l>
            <l>Den Reichthum eingebohrner Pein.</l>
            <l>Zu wohlgesinnt, sich abzulösen</l>
            <l>Von Einem dieser Bande nur,</l>
            <l>Wird er ein Erb' und Raub des Bösen,</l>
            <l>Was in dem weiten Umfang der Natur</l>
            <l>Lebendigen und todten Wesen</l>
            <l>Izt wiederfährt, und jemals wiederfuhr.</l>
            <l>Und wenn noch hier die Gränze seiner Sphäre,</l>
            <l>Des Mitgefühls, und seines Leidens wäre!</l>
            <l>Ach! das so gar, was nur geschehen kann,</l>
            <l>Ein Traum, dem Leib und Daseyn fehlen,</l>
            <l>Gedanken nehmen Körper an,</l>
            <l>Ihn, welcher sie erschuf, zu quälen.</l>
            <l>Wie schreyt ein Laut der Angst, der deine Nerven trift,</l>
            <l>Die bange Seele durch! Von Einem Tropfen Gift</l>
            <l>Wird so die ganze Menschheit aufgerühret!</l>
            <l>Zieht nicht des Philoctetes Schmerz</l>
            <l>Ein schneidend Schwerdt durch deine Glieder?</l>
            <l>Dein zehnfach wiederhallend Herz</l>
            <l>Giebt o wie tiefe Seufzer wieder</l>
            <l>Für jeden Laut so gar, den einer unsrer Brüder</l>
            <l>Mit nachgeäftem Gram von kalten Lippen haucht,</l>
            <l>Wenn er dein Bislein Brod zu seinem Schmause braucht.</l>
            <l>Und hat wohl Ruhe statt, wenn äffender Gebärden</l>
            <l>Und Blicke Pantomimenspiel</l>
            <l>Bey dir zu wahren Leiden werden,</l>
            <l>So bald es ein Betrüger will?</l>
            <l>Wenn in zerrißnem Tuch sich bis zur Erde bückend</l>
            <l>Der Heuchler unverschämt mit deiner Güte spielt,</l>
            <l>Und tief des Mittleids Dolch in deine Seele drückend</l>
            <l>Durch seine Seufzer dich bestiehlt?</l>
            <l>Wenn dein bestochnes Herz mit Klopfen</l>
            <l>Dir Einbildung für Wahrheit unterschiebt,</l>
            <l>Und für den kalten Wassertropfen</l>
            <l>Ihm heisse Zähren wieder giebt?</l>
            <l>Wenn den von dir bedaurten Armen,</l>
            <l>Den Blutsfreundschaft an jene Hand verweis't,</l>
            <l>Die, Raben sättigend, durch menschliches Erbarmen</l>
            <l>Allgütig auch den Bösen speis't;</l>
            <l>Wenn diesen dich, sein ganzes Elend fühlend,</l>
            <l>Im Kittel, den der Nordwind, höhnisch spielend,</l>
            <l>Grausamer Hohn! noch mehr zerreißt,</l>
            <l>So abgestorben allen Freuden</l>
            <l>Des Lebens, durch die lange Reihe seiner Leiden</l>
            <l>Die Phantasie begleiten heißt:</l>
            <l>Wenn sie mit ihm am Tisch, der frohe Prasser weidet,</l>
            <l>Den Abfall, den der Hund nicht fressen will, beneidet;</l>
            <l>Hier fortgestossen wird, und dort bedroht</l>
            <l>Von Marmorstuffen, die nur Glückliche betreten,</l>
            <l>Vom ehrnen Thor des Geitzigen, dem Bethen</l>
            <l>Zu wenig dünkt für eine Rinde Brodt:</l>
            <l>Wenn sie zu seinem Winkel ihn begleitet,</l>
            <l>Wo die nachläßge Hand der rauhen Dürftigkeit</l>
            <l>Aus Stroh, das auch dem Vieh ein Wärter unterstreut,</l>
            <l>Sein Lager auf der Erde zubereitet,</l>
            <l>Und da den Seufzer hört, wie brünstig er den Schlaf</l>
            <l>Herunter ruft; umsonst! er flieh't die Augenlieder</l>
            <l>Des Seufzenden, den harte Prüfung traf,</l>
            <l>So lieblos, wie die Menschen, seine Brüder!</l>
            <l>Wenn warme Phantasie dich durch die ganze Länge</l>
            <l>Von diesen Uebeln führt, o welch ein wilder Schmerz</l>
            <l>Des Mitgefühls schlägt seine Geyerfänge,</l>
            <l>Und oft für wen? Das Aeussre täuscht so leicht! –</l>
            <l>Der Kittel hilft der falschen Thräne lügen,</l>
            <l>Wodurch muthwillge Noth Barmherzigkeit erschleicht,</l>
            <l>Die kluge Sparsamkeit um Gaben zu betrügen.</l>
            <l>Ein nasses Aug', ein flehendes Gesicht,</l>
            <l>Ein frommer Blick zum Himmel und zur Erde,</l>
            <l>Was Thrän' und Kummer scheint, ist Wasser und Gebärde,</l>
            <l>Wodurch ein Sycophant dein weiches Herz besticht,</l>
            <l>Damit dein Fleiß ihm zinsbar werde:</l>
            <l>Denn graben mag er nicht!</l>
            <l>Der Bettler selbst, der an dem Wanderstabe</l>
            <l>So tief gebeugt auf deine Schwelle trat,</l>
            <l>Für den </l>
            <l>Wie inniglich! um eine milde Gabe,</l>
            <l>Er hüllte sich in dies zerrissne Tuch,</l>
            <l>(einst ein Begüterter, auf dessen Uebermuthe</l>
            <l>Schon längst zuerst des frommen Vaters Fluch,</l>
            <l>Und dann beraubter Waisen ruhte!)</l>
            <l>Und nahm, von der Gerechtigkeit verbannt,</l>
            <l>Den Stab des Bettlers in die Hand,</l>
            <l>Durch Seufzer nun der Menschlichkeit zu rauben,</l>
            <l>Was er vorhin dem leicht erschlichnen Glauben</l>
            <l>Des Redlichen durch falschen Schwur entwand.</l>
            <l>Das Wasser täuschet dich, was dem Verbrecher</l>
            <l>Die hohle Wange niedertroff!</l>
            <l>Er weinte nicht, wenn er aus goldnem Becher</l>
            <l>Betrogner Wittwen Thränen soff!</l>
            <l>Wenn seiner pflegbefohlnen Waisen</l>
            <l>Beraubte Morgengift der Bösewicht</l>
            <l>Am Busen der Glyceren, und in Schmäusen</l>
            <l>Verprassete, da weint er nicht!</l>
            <l>Wenn er in seinem Park dem matten</l>
            <l>Erschöpften Ackersmann auf seiner Rasenbank</l>
            <l>Den kühlen Sitz, des Baumes Schatten,</l>
            <l>Den Bach misgönnend, den er trank,</l>
            <l>Sein saurerworbnes Mittagsmahl zu essen</l>
            <l>Verboth, und – o! wer kann die schwarze That vergessen! –</l>
            <l>Mit Schadenfreud' im höhnenden Gesicht</l>
            <l>Die Hunde kommen ließ, des Armen Brodt zu fressen,</l>
            <l>Der Eiserne, da weint er nicht!</l>
            <l>Die Armuth bändigte vielleicht den Bösewicht?</l>
            <l>Doch die Natur wird nicht so leicht besieget!</l>
            <l>Du traust der Schmeicheley des Tigers nicht,</l>
            <l>So still er an der Kette lieget,</l>
            <l>Und dem zu danken scheint, der seinen Hunger pflegt.</l>
            <l>Die Noth verändert oft nichts mehr, als Kleid und Minen!</l>
            <l>Bedarf, wer böse war, um Mittleid zu verdienen,</l>
            <l>Nur ein zerriss'nes Tuch, das seine Fersen schlägt?</l>
            <l>Noch immer ist die List, den Menschen zu berauben</l>
            <l>Des Müssiggängers Kunst, wodurch er sich versorgt:</l>
            <l>Gleichgültig, ob er dich um Mitleid oder Glauben</l>
            <l>Betrügend, bettelt oder borgt;</l>
            <l>Nur daß vorhin ein Stern vielleicht das Mittel</l>
            <l>Des größern Diebstals war, als izt der Kittel.</l>
            <l>Durch diesen lügt er sich in dein Erbarmen ein,</l>
            <l>Damit dein mildes Herz die Wittwe und die Waise</l>
            <l>Mit ihrem Plünderer an einem Tische speise.</l>
            <l>O! wäre nur kein Rabenstein,</l>
            <l>Nie würd' er diesen Kittel wählen!</l>
            <l>Für Demuth, die ihn izt so tief zur Erden krümmt,</l>
            <l>Dich ungeahndet zu bestehlen,</l>
            <l>Ergriff' er dann den Dolch, und würde dir befehlen,</l>
            <l>Zu geben, was er nun durch einen Seufzer nimmt!</l>
            <l>Doch wohlzuthun gebeut die erste unsrer Pflichten;</l>
            <l>Und weh dem Dürftigen, der unserer bedarf,</l>
            <l>Wenn schlauer Eigennutz, berechtigt, erst zu richten,</l>
            <l>Bevor er giebt, um ihren Opferscharf</l>
            <l>Die Bruderliebe zu betrügen,</l>
            <l>Nur heuchlerisch aus gern geglaubten Lügen</l>
            <l>Entschuldigung erschleichen darf!</l>
            <l>Nur Ihm, aus dessen Hand sich alle Wesen nähren,</l>
            <l>Der auch die unsichtbaren Zähren</l>
            <l>Der Seele rinnen hört, wovon kein Auge feucht</l>
            <l>Geworden: Ihm, dem kein Gedank' entschleicht,</l>
            <l>Gebührt das Herz des Bittenden zu richten,</l>
            <l>Dem meine Hand die Gabe reicht.</l>
            <l>Allein, die weiche Menschenliebe,</l>
            <l>Mehr, als dein Bruder will, und mehr, als ihm gebührt.</l>
            <l>Ein tiefrer Gram macht deine Seele trübe,</l>
            <l>Als selbst den Armen drückt, der deine Schwelle tritt.</l>
            <l>Sein Seufzer fodert doch nur Gaben;</l>
            <l>Du giebst ihm mehr, als er begehrt zu haben,</l>
            <l>Giebst, was er nicht bedarf, ihm deine Ruhe mit,</l>
            <l>Und weinst umsonst für ihn die ungenoßnen Thränen!</l>
            <l>Doch sind noch Leidende durch engre Sympathie</l>
            <l>Dir inniger verbrüdert, denen</l>
            <l>Dein ganzer Reichthum nichts zu geben hat, als sie!</l>
            <l>Ach! hast du die Erquickung je genossen,</l>
            <l>Wenn tiefe Wehmuth ausgegossen</l>
            <l>Auf einer Freundin Busen rann,</l>
            <l>Die mit zerschmolznem ofnem Herzen</l>
            <l>Mit dir empfinden jeden deiner Schmerzen,</l>
            <l>Und jede deiner Zähren weinen kann?</l>
            <l>Erinnre dich der Wonne, wenn du leidend</l>
            <l>Von ihrem weichen Arm umwunden lagst,</l>
            <l>Und dich in Wollustvoller Schwermuth weidend</l>
            <l>Mit ihr in Seufzern sprachst,</l>
            <l>Erinnre dich, empfindende </l>
            <l>Und schätze dann den Werth von einer Thräne!</l>
            <l>Der Reichthum gebe, was er hat:</l>
            <l>Arm ist der Reichthum, arm das stolze Glücke,</l>
            <l>Wenn es nur Gold zu geben hat,</l>
            <l>Und weiset unbefriediget zurücke</l>
            <l>Den Armen, der um eine Thräne bat.</l>
            <l>Nicht jeder bittet dich um eine milde Gabe,</l>
            <l>Der arm, oft o wie arm ist! Nein!</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Ein wenig Brodt kann dieses Labsal seyn.</l>
            <l>Ein wenig Brodt versagen, nennet Sünde</l>
            <l>Auch der noch, welcher hart für dich</l>
            <l>Das warme Herz nicht hat, das gleich mit dir empfinde,</l>
            <l>Und keine Thränen, als für sich.</l>
            <l>Wo ist er, ach! der, gleich mit mir gestimmet,</l>
            <l>Mich mit der ganzen Seele liebt,</l>
            <l>Und wenn mein Aug' in heissen Zähren schwimmet,</l>
            <l>Mir jede heißer wiedergiebt!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
