<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Wie sieht es nun um uns, verweiste Brüder, aus?</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ziegler</surname>
            <forename>Christiana Mariana von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">430</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-215 2-215</measure>
        <measure type="syllables">5374</measure>
        <measure type="tokens">3764</measure>
        <measure type="characters">21646</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Wie sieht es nun um uns, verweiste Brüder, aus?</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sieht es nun um uns, verweiste Brüder, aus?</l>
            <l>Die Reihen sind getrennt; der Tanz und Hirtenschmaus</l>
            <l>Ist leider uns und auch der Schäferinnen Orden</l>
            <l>Nach unsrer Phillis Flucht ein Klagelied geworden.</l>
            <l>Seit dem sie ihren Fuß aus unsrer Trift gesetzt,</l>
            <l>Entflieht auch alles das, was sonst das Aug ergetzt.</l>
            <l>So stark die Wiesen hier mit Blumen schwanger gehen;</l>
            <l>So fett und häufig auch man hier den Klee sieht stehen;</l>
            <l>So scheint doch alles todt. Der Blumen Kayserinn,</l>
            <l>Der Augen schönste Lust, die Phillis ist dahin!</l>
            <l>Die Lämmer gehen hier mit uns zugleich im Leide;</l>
            <l>Wie hängen sie den Kopf? sie hungern auf der Weide</l>
            <l>Vor lauter Schmerz und Gram. Warum? weil jedes sieht</l>
            <l>Daß ihre Schäferinn den Feldern sich entzieht.</l>
            <l>Kein Thal noch Wald kann uns nach solchem Raub erfreuen.</l>
            <l>Ihr allerschönster Platz gleicht wilden Wüsteneyen.</l>
            <l>Aurora weinet selbst. Seht ihr die Thränen nicht</l>
            <l>Auf allen Blätern stehn? das sonst so heitre Licht</l>
            <l>Des Titans scheinet Glanz und Ansehn zu verliehren,</l>
            <l>Da Phillis sich nicht läßt auf unsern Auen spüren.</l>
            <l>Unsäglicher Verlust! wer ruft nicht tausendfach?</l>
            <l>Wer sieht der Schönen nicht vor Wehmuth sehnlich nach?</l>
            <l>Ihr alle werdet es, ihr müßt es auch, bekennen,</l>
            <l>Daß man nichts liebers hört als ihren Namen nennen.</l>
            <l>Der Schäferinnen Chor wird ohne Zwang gestehn,</l>
            <l>Daß keine sich davon erkühnt ihr vorzugehn.</l>
            <l>Wer war der Phillis gleich, doch keine zu verachten,</l>
            <l>Wenn wir nach Hirtenart hier scherzten, tanzten lachten?</l>
            <l>Stellt euch, ihr Freunde, nur den Abriß noch von ihr,</l>
            <l>Und ihre Lieblichkeit in den Gedanken für.</l>
            <l>Mir ist, als säh ich sie noch in den Reihen sitzen,</l>
            <l>Und Huld und Ernst zugleich aus Stirn und Augen blitzen.</l>
            <l>Ihr Geist war aufgeweckt, doch sittsam auch dabey.</l>
            <l>Mag Himmel und Natur ein netter Conterfey</l>
            <l>Von einer Schäferinn auf allen Auen zeigen,</l>
            <l>So weit und breit man auch nur läßt sein Auge steigen?</l>
            <l>Reizt euch nicht die Gestalt, und ihrer Glieder Pracht?</l>
            <l>Wie schlank war nicht der Leib, wie schmal ihr Fuß gemacht?</l>
            <l>Wer tanzte zierlicher, als Phillis in den Reihen?</l>
            <l>Wer sang wohl lieblicher, die Hirten zu erfreuen,</l>
            <l>Wodurch sie aller Ohr und Sinn zugleich bethört?</l>
            <l>Ja selbst die Nachtigal hat ihr oft zugehört,</l>
            <l>Und in dem Busch gelauscht, um bey so schönen Dichten</l>
            <l>Sich nach der Phillis Schall und holden Ton zu richten.</l>
            <l>Gefährten! könnt ihr wohl, da dieser Raub geschehn,</l>
            <l>Vor Jammer, Leid, und Gram nach euren Heerden sehn?</l>
            <l>Sie mögen irren, fliehn, und sich im Wald verschlagen,</l>
            <l>O kommt! laßt uns dafür das Leid einander klagen.</l>
            <l>Am aller meisten mir, mir, dem zu weh geschicht;</l>
            <l>Dem Trost und Zuspruch fehlt. Wie Damon, wirst du nicht</l>
            <l>Vor Schaam und Schrecken roth? vergebt es mir, ihr Brüder!</l>
            <l>Schmerz, Sehnsucht und Verlust, schlägt mich dermassen nieder,</l>
            <l>Daß ich mich leider selbst vor Jammer und Verdruß,</l>
            <l>Nach meiner Phillis Flucht, nunmehr verrathen muß.</l>
            <l>Ich habe sie geliebt, und dies mehr als zu heftig;</l>
            <l>Ihr Wesen war zu schön, ihr Augenstral zu kräftig.</l>
            <l>Ists möglich? daß ihr nie die Glut an mir verspürt,</l>
            <l>Indem ich ganz verwirrt die Heerden oft geführt?</l>
            <l>Wie oftmals hab ich nicht, wenn ich bey ihr gesessen</l>
            <l>Freund, Lämmer, Haus und Hof, ja gar mich selbst vergessen?</l>
            <l>Bracht euch mein Aufzug, Putz, und meine Liverey</l>
            <l>Dergleichen Argwohn nicht, ihr blinden Schäfer, bey?</l>
            <l>Schloßt ihr nicht aus dem Gang, aus Stellung, Wort und Minen</l>
            <l>Was ich verborgen hielt? wenn bin ich wohl erschienen</l>
            <l>Daß nicht ein frischer Strauß, den ich mit Sorgfalt las</l>
            <l>In ungezwungner Pracht, auf meinem Hute saß?</l>
            <l>Es muste Strumpf und Schu stets knapp und glatt gebunden,</l>
            <l>Die Tasche bunt gestickt, die Flasche schön und rein,</l>
            <l>Die Wäsch auf meiner Haut schneeweis wie Phillis seyn.</l>
            <l>Kein Schäferstock ist wohl in unserm ganzen Orden</l>
            <l>So nett und rund gedreht, so reich bebändert worden.</l>
            <l>Mein Hirtenkleid das ich um Hüft und Lenden schlug,</l>
            <l>Und wie ihr selber wißt, doch alle Tage trug,</l>
            <l>Beschämt an Reinlichkeit auch eure Festtagsröcke:</l>
            <l>Wenn habt ihr einen Strich auch von dem kleinsten Flecke</l>
            <l>Auf selbigem gesehn? wie oft hab ich die Nacht</l>
            <l>Wenn ihr in Ruhe schlieft, mit Tanzen zugebracht!</l>
            <l>Die Misgunst gab mir selbst den Vorzug unter allen.</l>
            <l>Und warum that ich dies? der Schönen zu gefallen.</l>
            <l>Vergebner Putz und Müh! was hab ich denn erreicht?</l>
            <l>Dies, daß die Schäferinn aus unsrer Flur entweicht.</l>
            <l>Ach Phillis, meine Lust! nun aber mein Verlangen!</l>
            <l>Wie oft bin ich die Trift nicht auf und abgegangen,</l>
            <l>Nur was von dir zu sehn? auch deine blosse Spur</l>
            <l>Vergnügte meine Brust. Erblickt ich Armer nur</l>
            <l>Von deinem Schäferstock die weit entfernte Spitze,</l>
            <l>So ward ich schon entzückt, entbrannt von Glut und Hitze.</l>
            <l>Es war als böte mir der Schutzgott, unser Pan</l>
            <l>Sein ungezähltes Heer und seinen Reichthum an.</l>
            <l>Die Nacht, worauf doch sonst die andern Hirten hoffen,</l>
            <l>Die hat zu meiner Qual mich stets zu früh betroffen.</l>
            <l>Sie war mein gröster Feind. Die Hütte, wo ich lag,</l>
            <l>Glich einer finstern Gruft. Ich seufzte, wär es Tag!</l>
            <l>Wie hab ich oft vor dich den Schlaf mir unterbrochen</l>
            <l>Und vielmals vor Verdruß und Ungeduld gesprochen:</l>
            <l>Aurora säume nicht! weil Deck und Stroh zu hart,</l>
            <l>Und weil es mir zu bang auf meinem Lager ward,</l>
            <l>Ja, konnt ich gleich noch nicht Orions Glanz erblicken,</l>
            <l>So ließ ich aus dem Stall doch schon die Heerde rücken.</l>
            <l>Ich riß den Säugling selbst von seiner Mutter Brust,</l>
            <l>Er trunke sich nicht satt, ich störte seine Lust:</l>
            <l>Bloß um am ersten dich nach deiner Ruh zu fragen,</l>
            <l>Und meinen Beystand dir zum Hüten anzutragen.</l>
            <l>Hieß denn der Abend mich in meine Hütte gehn:</l>
            <l>So sah ich dich im Geist an meiner Seite stehn;</l>
            <l>Doch dieser Afterschein bethörte mich so nahe,</l>
            <l>Daß Damon nicht einmal bey seiner Anzahl sahe</l>
            <l>Das was er heimgebracht. Zehlt ich im Hof die Schaar</l>
            <l>Und das was in den Stall bereits gedrungen war,</l>
            <l>So traf sie niemals ein: das fehlte was vom Haufen,</l>
            <l>Da must ich armer Tropf mit Angst zurücke laufen.</l>
            <l>Du warst mein Morgenstern und auch mein Abendrot,</l>
            <l>Auch nur ein Blick von dir versüßte Trank und Brodt:</l>
            <l>Doch hab ich manches mal mein liebes bißchen Essen</l>
            <l>Aus Kümmerniß versäumt, und über dir vergessen.</l>
            <l>Schnitt ich den Bissen ab bey so verwirrten Sinn:</l>
            <l>So reicht ich unbewust ihn meinem Hector hin,</l>
            <l>In Meynung, daß ich ihn in meinen Mund gestecket,</l>
            <l>Und daß er mir so süß als Phillis Kuß geschmecket.</l>
            <l>Mein Haberrohr, das nichts als Phillis Namen rief,</l>
            <l>Wenn meine Schäferinn auf grünen Matten schlief,</l>
            <l>Worauf die Müdigkeit das Helfenbein der Glieder</l>
            <l>Bey schwülen Stunden warf, hat dir viel tausend Lieder</l>
            <l>Statt Opfers dargebracht. Was spielt ich, Schöne, dir,</l>
            <l>Doch in Entfernung nur, und in der Stille für?</l>
            <l>Was dir mein feiger Mund sich nicht erkühnt zu sagen,</l>
            <l>Daß muste dir mein Rohr verliebt und sehnlich klagen?</l>
            <l>Warum? dies wurde nicht dabey so roth, als ich.</l>
            <l>Sein freyer Ton und Schall hieß: Damon liebet dich.</l>
            <l>Kein Schäfer, sollten mich auch alle drum beneiden,</l>
            <l>Weis einen Namen leicht so künstlich einzuschneiden,</l>
            <l>Als ich den Deinigen verschlungen angebracht,</l>
            <l>Worüber ich auch oft manch Messer stumpf gemacht.</l>
            <l>Hier durfte weder Ficht noch Erl verschonet bleiben,</l>
            <l>Die Liebe hieß mich ihn auf Birk und Linde schreiben;</l>
            <l>Kein Eichenbaum blieb frey, kein Tannenbaum beschützt,</l>
            <l>In Buch und Weiden ward er hier und dar geschnitzt;</l>
            <l>Ich schnitte selbigen so tief in Schaal und Rinden,</l>
            <l>Daß ich dabey das Bast von Fingern konnte winden.</l>
            <l>Doch ist er nie so tief gekerbt und eingeprägt,</l>
            <l>Als Damons treue Brust ihn noch beständig trägt.</l>
            <l>Der hatte Hand und Herz dir unbewust verpfändet,</l>
            <l>Und nie von seinem Hauch und Odem mehr verschwendet,</l>
            <l>Als wenn er nur mit dir in den Gedanken sprach.</l>
            <l>So Berg als Hügel zeugt, das Echo rief es nach</l>
            <l>Durch Klang und Wiederschall. Nur dir blieb es verborgen,</l>
            <l>Daß Damon dich geliebt vom Abend bis am Morgen,</l>
            <l>Mit Sehnsucht dich genannt, zu seiner Lust erkiest,</l>
            <l>Und keine Schäferinn, so reizend sie auch ist,</l>
            <l>Dir vorgezogen hat. Du konntest dieses spühren,</l>
            <l>So oft man bey dem Spiel dich sah die Reihen führen,</l>
            <l>Wobey dein Schäfer zwar ein Auge voller Lust,</l>
            <l>Jedoch zur Pein geholt. Es durft aus meiner Brust</l>
            <l>Kein Seufzer, den die Furcht mich Armen hieß verschweigen,</l>
            <l>Bey deiner Gegenwart in freye Lüfte steigen.</l>
            <l>Mit meinen Augen selbst gieng ich ein Bündniß ein,</l>
            <l>Aus Furcht, sie möchten einst bey dir Verrähter seyn.</l>
            <l>Ich sahe dich wohl an, doch mit bescheidnem Blicke;</l>
            <l>Denn Nachsinn und Vernunft hielt Flamm und Blick zurücke.</l>
            <l>Ich bothe dir die Hand wenn mich die Ordnung traf,</l>
            <l>Doch tanzt ich ganz verwirrt, und gieng als wie im Schlaf.</l>
            <l>Bald kehrt ich dreymal um, bald schien ich selbst zu wanken,</l>
            <l>Bald fieng ich wieder an; doch alles in Gedanken.</l>
            <l>Ach, Phillis, liessen es die Sterne doch geschehn,</l>
            <l>Daß ich dein Augenlicht noch einmal solte sehn,</l>
            <l>Womit, da du nunmehr aus unserm Chor gegangen,</l>
            <l>Ein weit entferntes Land und fremde Triften prangen,</l>
            <l>Mein Seufzen ist gerecht, und doch auch scheltens werth,</l>
            <l>Ich habe nichts als dich, und doch zu viel begehrt.</l>
            <l>Ich sah es im voraus, daß wer dich, Schöne küßte,</l>
            <l>Der allerschönste Hirt und Schäfer heissen müste.</l>
            <l>Und dennoch fiel mein Aug, o Phillis, nur auf dich,</l>
            <l>So bald ich dich nur sah, ach, so vergaß ich mich.</l>
            <l>Vergib den stolzen Trieb, wofern man dir wird sagen,</l>
            <l>Daß Damon dich geliebt, und was für herbe Klagen</l>
            <l>Dein Abschied ihm erregt. Die Liebe höret ihn,</l>
            <l>Drum fluche nicht, wenn er dich sieht mit Thränen fliehn.</l>
            <l>Der müste wohl ein Gott, ein Stein, ein Felsen heissen,</l>
            <l>Den deiner Schönheit Stral, nicht sollte niederreissen.</l>
            <l>Dich liebt die halbe Welt. Beglückter Seladon!</l>
            <l>Dir ist der Himmel hold, du trägst den Preis davon.</l>
            <l>Nicht zürne, wenn das Rohr der Schäfer kläglich spielet,</l>
            <l>Und jeder Hirt auf dich mit schelen Augen zielet:</l>
            <l>Der Raub und ihr Verlust ist wahrlich gar zu groß!</l>
            <l>Die schönste Schäferinn sitzt dir zwar in dem Schooß</l>
            <l>Und bleibt dein Eigenthum, doch kannst du nicht verwehren,</l>
            <l>Daß wir, obgleich entfernt, noch unsre Phillis ehren.</l>
            <l>Entflohne! hörst du nicht? dein Damon ruft allhier</l>
            <l>Den Pan zum Zeugen an: Er ruft, er schweret dir:</l>
            <l>Es soll die Seuche mir die Lämmer alle strecken;</l>
            <l>Das Sterben dringe sich zu Ziegen und zu Böcken;</l>
            <l>Kein Euter trage Milch; der Zauberinnen Wuth</l>
            <l>Behexe selbiges; das Melkfaß sey voll Blut;</l>
            <l>Es mag kein einzig Thier im Jahre trächtig werden;</l>
            <l>Der Miswachs zeige sich auf jedem Kloß der Erden;</l>
            <l>Die Scheune bleibe leer, der Keller ohne Most;</l>
            <l>Der Maden hungrig Heer durchwüle Speis und Kost;</l>
            <l>Geschmeiß und Raupe soll mir Ast und Zweig entblättern;</l>
            <l>Der Zeus mag meinen Hund, den Hector, gleich zerschmettern,</l>
            <l>Der bey des Wolfes Grimm, und bey der Füchse List</l>
            <l>Der Schaafe bester Schutz, mein treuster Beystand ist;</l>
            <l>Ich will, wenn jeder kann die krausen Schaafe scheeren,</l>
            <l>Die meinen nackend sehn, die fette Schur entbehren;</l>
            <l>Es zeige meine Trift stets lauter Sand und Stein;</l>
            <l>Die Wiesen müssen faul vom Sumpf und Moder seyn;</l>
            <l>Kein frisches Morgennaß befalle meine Matten;</l>
            <l>Kein Baum, kein kühler Busch beschütze mich durch Schatten,</l>
            <l>Wenn mich die Sonne sticht; der frischen Bienen Heer</l>
            <l>Verlasse Zell und Fach, und zinse mir nichts mehr;</l>
            <l>Der Marder würge mir auf einmal meine Tauben,</l>
            <l>Und mag in einer Nacht mir das Geflügel rauben;</l>
            <l>Es mache Flamm und Glut, hör was der Schäfer spricht!</l>
            <l>Mein Hirtenhaus zu Staub; wofern dich Damon nicht</l>
            <l>So lange noch der Puls in seinen Adern schläget</l>
            <l>In den Gedanken liebt, in Herz und Sinnen heget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sieht es nun um uns, verweiste Brüder, aus?</l>
            <l>Die Reihen sind getrennt; der Tanz und Hirtenschmaus</l>
            <l>Ist leider uns und auch der Schäferinnen Orden</l>
            <l>Nach unsrer Phillis Flucht ein Klagelied geworden.</l>
            <l>Seit dem sie ihren Fuß aus unsrer Trift gesetzt,</l>
            <l>Entflieht auch alles das, was sonst das Aug ergetzt.</l>
            <l>So stark die Wiesen hier mit Blumen schwanger gehen;</l>
            <l>So fett und häufig auch man hier den Klee sieht stehen;</l>
            <l>So scheint doch alles todt. Der Blumen Kayserinn,</l>
            <l>Der Augen schönste Lust, die Phillis ist dahin!</l>
            <l>Die Lämmer gehen hier mit uns zugleich im Leide;</l>
            <l>Wie hängen sie den Kopf? sie hungern auf der Weide</l>
            <l>Vor lauter Schmerz und Gram. Warum? weil jedes sieht</l>
            <l>Daß ihre Schäferinn den Feldern sich entzieht.</l>
            <l>Kein Thal noch Wald kann uns nach solchem Raub erfreuen.</l>
            <l>Ihr allerschönster Platz gleicht wilden Wüsteneyen.</l>
            <l>Aurora weinet selbst. Seht ihr die Thränen nicht</l>
            <l>Auf allen Blätern stehn? das sonst so heitre Licht</l>
            <l>Des Titans scheinet Glanz und Ansehn zu verliehren,</l>
            <l>Da Phillis sich nicht läßt auf unsern Auen spüren.</l>
            <l>Unsäglicher Verlust! wer ruft nicht tausendfach?</l>
            <l>Wer sieht der Schönen nicht vor Wehmuth sehnlich nach?</l>
            <l>Ihr alle werdet es, ihr müßt es auch, bekennen,</l>
            <l>Daß man nichts liebers hört als ihren Namen nennen.</l>
            <l>Der Schäferinnen Chor wird ohne Zwang gestehn,</l>
            <l>Daß keine sich davon erkühnt ihr vorzugehn.</l>
            <l>Wer war der Phillis gleich, doch keine zu verachten,</l>
            <l>Wenn wir nach Hirtenart hier scherzten, tanzten lachten?</l>
            <l>Stellt euch, ihr Freunde, nur den Abriß noch von ihr,</l>
            <l>Und ihre Lieblichkeit in den Gedanken für.</l>
            <l>Mir ist, als säh ich sie noch in den Reihen sitzen,</l>
            <l>Und Huld und Ernst zugleich aus Stirn und Augen blitzen.</l>
            <l>Ihr Geist war aufgeweckt, doch sittsam auch dabey.</l>
            <l>Mag Himmel und Natur ein netter Conterfey</l>
            <l>Von einer Schäferinn auf allen Auen zeigen,</l>
            <l>So weit und breit man auch nur läßt sein Auge steigen?</l>
            <l>Reizt euch nicht die Gestalt, und ihrer Glieder Pracht?</l>
            <l>Wie schlank war nicht der Leib, wie schmal ihr Fuß gemacht?</l>
            <l>Wer tanzte zierlicher, als Phillis in den Reihen?</l>
            <l>Wer sang wohl lieblicher, die Hirten zu erfreuen,</l>
            <l>Wodurch sie aller Ohr und Sinn zugleich bethört?</l>
            <l>Ja selbst die Nachtigal hat ihr oft zugehört,</l>
            <l>Und in dem Busch gelauscht, um bey so schönen Dichten</l>
            <l>Sich nach der Phillis Schall und holden Ton zu richten.</l>
            <l>Gefährten! könnt ihr wohl, da dieser Raub geschehn,</l>
            <l>Vor Jammer, Leid, und Gram nach euren Heerden sehn?</l>
            <l>Sie mögen irren, fliehn, und sich im Wald verschlagen,</l>
            <l>O kommt! laßt uns dafür das Leid einander klagen.</l>
            <l>Am aller meisten mir, mir, dem zu weh geschicht;</l>
            <l>Dem Trost und Zuspruch fehlt. Wie Damon, wirst du nicht</l>
            <l>Vor Schaam und Schrecken roth? vergebt es mir, ihr Brüder!</l>
            <l>Schmerz, Sehnsucht und Verlust, schlägt mich dermassen nieder,</l>
            <l>Daß ich mich leider selbst vor Jammer und Verdruß,</l>
            <l>Nach meiner Phillis Flucht, nunmehr verrathen muß.</l>
            <l>Ich habe sie geliebt, und dies mehr als zu heftig;</l>
            <l>Ihr Wesen war zu schön, ihr Augenstral zu kräftig.</l>
            <l>Ists möglich? daß ihr nie die Glut an mir verspürt,</l>
            <l>Indem ich ganz verwirrt die Heerden oft geführt?</l>
            <l>Wie oftmals hab ich nicht, wenn ich bey ihr gesessen</l>
            <l>Freund, Lämmer, Haus und Hof, ja gar mich selbst vergessen?</l>
            <l>Bracht euch mein Aufzug, Putz, und meine Liverey</l>
            <l>Dergleichen Argwohn nicht, ihr blinden Schäfer, bey?</l>
            <l>Schloßt ihr nicht aus dem Gang, aus Stellung, Wort und Minen</l>
            <l>Was ich verborgen hielt? wenn bin ich wohl erschienen</l>
            <l>Daß nicht ein frischer Strauß, den ich mit Sorgfalt las</l>
            <l>In ungezwungner Pracht, auf meinem Hute saß?</l>
            <l>Es muste Strumpf und Schu stets knapp und glatt gebunden,</l>
            <l>Die Tasche bunt gestickt, die Flasche schön und rein,</l>
            <l>Die Wäsch auf meiner Haut schneeweis wie Phillis seyn.</l>
            <l>Kein Schäferstock ist wohl in unserm ganzen Orden</l>
            <l>So nett und rund gedreht, so reich bebändert worden.</l>
            <l>Mein Hirtenkleid das ich um Hüft und Lenden schlug,</l>
            <l>Und wie ihr selber wißt, doch alle Tage trug,</l>
            <l>Beschämt an Reinlichkeit auch eure Festtagsröcke:</l>
            <l>Wenn habt ihr einen Strich auch von dem kleinsten Flecke</l>
            <l>Auf selbigem gesehn? wie oft hab ich die Nacht</l>
            <l>Wenn ihr in Ruhe schlieft, mit Tanzen zugebracht!</l>
            <l>Die Misgunst gab mir selbst den Vorzug unter allen.</l>
            <l>Und warum that ich dies? der Schönen zu gefallen.</l>
            <l>Vergebner Putz und Müh! was hab ich denn erreicht?</l>
            <l>Dies, daß die Schäferinn aus unsrer Flur entweicht.</l>
            <l>Ach Phillis, meine Lust! nun aber mein Verlangen!</l>
            <l>Wie oft bin ich die Trift nicht auf und abgegangen,</l>
            <l>Nur was von dir zu sehn? auch deine blosse Spur</l>
            <l>Vergnügte meine Brust. Erblickt ich Armer nur</l>
            <l>Von deinem Schäferstock die weit entfernte Spitze,</l>
            <l>So ward ich schon entzückt, entbrannt von Glut und Hitze.</l>
            <l>Es war als böte mir der Schutzgott, unser Pan</l>
            <l>Sein ungezähltes Heer und seinen Reichthum an.</l>
            <l>Die Nacht, worauf doch sonst die andern Hirten hoffen,</l>
            <l>Die hat zu meiner Qual mich stets zu früh betroffen.</l>
            <l>Sie war mein gröster Feind. Die Hütte, wo ich lag,</l>
            <l>Glich einer finstern Gruft. Ich seufzte, wär es Tag!</l>
            <l>Wie hab ich oft vor dich den Schlaf mir unterbrochen</l>
            <l>Und vielmals vor Verdruß und Ungeduld gesprochen:</l>
            <l>Aurora säume nicht! weil Deck und Stroh zu hart,</l>
            <l>Und weil es mir zu bang auf meinem Lager ward,</l>
            <l>Ja, konnt ich gleich noch nicht Orions Glanz erblicken,</l>
            <l>So ließ ich aus dem Stall doch schon die Heerde rücken.</l>
            <l>Ich riß den Säugling selbst von seiner Mutter Brust,</l>
            <l>Er trunke sich nicht satt, ich störte seine Lust:</l>
            <l>Bloß um am ersten dich nach deiner Ruh zu fragen,</l>
            <l>Und meinen Beystand dir zum Hüten anzutragen.</l>
            <l>Hieß denn der Abend mich in meine Hütte gehn:</l>
            <l>So sah ich dich im Geist an meiner Seite stehn;</l>
            <l>Doch dieser Afterschein bethörte mich so nahe,</l>
            <l>Daß Damon nicht einmal bey seiner Anzahl sahe</l>
            <l>Das was er heimgebracht. Zehlt ich im Hof die Schaar</l>
            <l>Und das was in den Stall bereits gedrungen war,</l>
            <l>So traf sie niemals ein: das fehlte was vom Haufen,</l>
            <l>Da must ich armer Tropf mit Angst zurücke laufen.</l>
            <l>Du warst mein Morgenstern und auch mein Abendrot,</l>
            <l>Auch nur ein Blick von dir versüßte Trank und Brodt:</l>
            <l>Doch hab ich manches mal mein liebes bißchen Essen</l>
            <l>Aus Kümmerniß versäumt, und über dir vergessen.</l>
            <l>Schnitt ich den Bissen ab bey so verwirrten Sinn:</l>
            <l>So reicht ich unbewust ihn meinem Hector hin,</l>
            <l>In Meynung, daß ich ihn in meinen Mund gestecket,</l>
            <l>Und daß er mir so süß als Phillis Kuß geschmecket.</l>
            <l>Mein Haberrohr, das nichts als Phillis Namen rief,</l>
            <l>Wenn meine Schäferinn auf grünen Matten schlief,</l>
            <l>Worauf die Müdigkeit das Helfenbein der Glieder</l>
            <l>Bey schwülen Stunden warf, hat dir viel tausend Lieder</l>
            <l>Statt Opfers dargebracht. Was spielt ich, Schöne, dir,</l>
            <l>Doch in Entfernung nur, und in der Stille für?</l>
            <l>Was dir mein feiger Mund sich nicht erkühnt zu sagen,</l>
            <l>Daß muste dir mein Rohr verliebt und sehnlich klagen?</l>
            <l>Warum? dies wurde nicht dabey so roth, als ich.</l>
            <l>Sein freyer Ton und Schall hieß: Damon liebet dich.</l>
            <l>Kein Schäfer, sollten mich auch alle drum beneiden,</l>
            <l>Weis einen Namen leicht so künstlich einzuschneiden,</l>
            <l>Als ich den Deinigen verschlungen angebracht,</l>
            <l>Worüber ich auch oft manch Messer stumpf gemacht.</l>
            <l>Hier durfte weder Ficht noch Erl verschonet bleiben,</l>
            <l>Die Liebe hieß mich ihn auf Birk und Linde schreiben;</l>
            <l>Kein Eichenbaum blieb frey, kein Tannenbaum beschützt,</l>
            <l>In Buch und Weiden ward er hier und dar geschnitzt;</l>
            <l>Ich schnitte selbigen so tief in Schaal und Rinden,</l>
            <l>Daß ich dabey das Bast von Fingern konnte winden.</l>
            <l>Doch ist er nie so tief gekerbt und eingeprägt,</l>
            <l>Als Damons treue Brust ihn noch beständig trägt.</l>
            <l>Der hatte Hand und Herz dir unbewust verpfändet,</l>
            <l>Und nie von seinem Hauch und Odem mehr verschwendet,</l>
            <l>Als wenn er nur mit dir in den Gedanken sprach.</l>
            <l>So Berg als Hügel zeugt, das Echo rief es nach</l>
            <l>Durch Klang und Wiederschall. Nur dir blieb es verborgen,</l>
            <l>Daß Damon dich geliebt vom Abend bis am Morgen,</l>
            <l>Mit Sehnsucht dich genannt, zu seiner Lust erkiest,</l>
            <l>Und keine Schäferinn, so reizend sie auch ist,</l>
            <l>Dir vorgezogen hat. Du konntest dieses spühren,</l>
            <l>So oft man bey dem Spiel dich sah die Reihen führen,</l>
            <l>Wobey dein Schäfer zwar ein Auge voller Lust,</l>
            <l>Jedoch zur Pein geholt. Es durft aus meiner Brust</l>
            <l>Kein Seufzer, den die Furcht mich Armen hieß verschweigen,</l>
            <l>Bey deiner Gegenwart in freye Lüfte steigen.</l>
            <l>Mit meinen Augen selbst gieng ich ein Bündniß ein,</l>
            <l>Aus Furcht, sie möchten einst bey dir Verrähter seyn.</l>
            <l>Ich sahe dich wohl an, doch mit bescheidnem Blicke;</l>
            <l>Denn Nachsinn und Vernunft hielt Flamm und Blick zurücke.</l>
            <l>Ich bothe dir die Hand wenn mich die Ordnung traf,</l>
            <l>Doch tanzt ich ganz verwirrt, und gieng als wie im Schlaf.</l>
            <l>Bald kehrt ich dreymal um, bald schien ich selbst zu wanken,</l>
            <l>Bald fieng ich wieder an; doch alles in Gedanken.</l>
            <l>Ach, Phillis, liessen es die Sterne doch geschehn,</l>
            <l>Daß ich dein Augenlicht noch einmal solte sehn,</l>
            <l>Womit, da du nunmehr aus unserm Chor gegangen,</l>
            <l>Ein weit entferntes Land und fremde Triften prangen,</l>
            <l>Mein Seufzen ist gerecht, und doch auch scheltens werth,</l>
            <l>Ich habe nichts als dich, und doch zu viel begehrt.</l>
            <l>Ich sah es im voraus, daß wer dich, Schöne küßte,</l>
            <l>Der allerschönste Hirt und Schäfer heissen müste.</l>
            <l>Und dennoch fiel mein Aug, o Phillis, nur auf dich,</l>
            <l>So bald ich dich nur sah, ach, so vergaß ich mich.</l>
            <l>Vergib den stolzen Trieb, wofern man dir wird sagen,</l>
            <l>Daß Damon dich geliebt, und was für herbe Klagen</l>
            <l>Dein Abschied ihm erregt. Die Liebe höret ihn,</l>
            <l>Drum fluche nicht, wenn er dich sieht mit Thränen fliehn.</l>
            <l>Der müste wohl ein Gott, ein Stein, ein Felsen heissen,</l>
            <l>Den deiner Schönheit Stral, nicht sollte niederreissen.</l>
            <l>Dich liebt die halbe Welt. Beglückter Seladon!</l>
            <l>Dir ist der Himmel hold, du trägst den Preis davon.</l>
            <l>Nicht zürne, wenn das Rohr der Schäfer kläglich spielet,</l>
            <l>Und jeder Hirt auf dich mit schelen Augen zielet:</l>
            <l>Der Raub und ihr Verlust ist wahrlich gar zu groß!</l>
            <l>Die schönste Schäferinn sitzt dir zwar in dem Schooß</l>
            <l>Und bleibt dein Eigenthum, doch kannst du nicht verwehren,</l>
            <l>Daß wir, obgleich entfernt, noch unsre Phillis ehren.</l>
            <l>Entflohne! hörst du nicht? dein Damon ruft allhier</l>
            <l>Den Pan zum Zeugen an: Er ruft, er schweret dir:</l>
            <l>Es soll die Seuche mir die Lämmer alle strecken;</l>
            <l>Das Sterben dringe sich zu Ziegen und zu Böcken;</l>
            <l>Kein Euter trage Milch; der Zauberinnen Wuth</l>
            <l>Behexe selbiges; das Melkfaß sey voll Blut;</l>
            <l>Es mag kein einzig Thier im Jahre trächtig werden;</l>
            <l>Der Miswachs zeige sich auf jedem Kloß der Erden;</l>
            <l>Die Scheune bleibe leer, der Keller ohne Most;</l>
            <l>Der Maden hungrig Heer durchwüle Speis und Kost;</l>
            <l>Geschmeiß und Raupe soll mir Ast und Zweig entblättern;</l>
            <l>Der Zeus mag meinen Hund, den Hector, gleich zerschmettern,</l>
            <l>Der bey des Wolfes Grimm, und bey der Füchse List</l>
            <l>Der Schaafe bester Schutz, mein treuster Beystand ist;</l>
            <l>Ich will, wenn jeder kann die krausen Schaafe scheeren,</l>
            <l>Die meinen nackend sehn, die fette Schur entbehren;</l>
            <l>Es zeige meine Trift stets lauter Sand und Stein;</l>
            <l>Die Wiesen müssen faul vom Sumpf und Moder seyn;</l>
            <l>Kein frisches Morgennaß befalle meine Matten;</l>
            <l>Kein Baum, kein kühler Busch beschütze mich durch Schatten,</l>
            <l>Wenn mich die Sonne sticht; der frischen Bienen Heer</l>
            <l>Verlasse Zell und Fach, und zinse mir nichts mehr;</l>
            <l>Der Marder würge mir auf einmal meine Tauben,</l>
            <l>Und mag in einer Nacht mir das Geflügel rauben;</l>
            <l>Es mache Flamm und Glut, hör was der Schäfer spricht!</l>
            <l>Mein Hirtenhaus zu Staub; wofern dich Damon nicht</l>
            <l>So lange noch der Puls in seinen Adern schläget</l>
            <l>In den Gedanken liebt, in Herz und Sinnen heget.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
