<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Viertes Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariä</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-558 2-558</measure>
        <measure type="syllables">13918</measure>
        <measure type="tokens">9892</measure>
        <measure type="characters">57288</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Viertes Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, wenn ein rauher Bär aus Lapplands kalten Wäldern,</l>
            <l>Die stets der Nord entlaubt, zu den beschneiten Feldern</l>
            <l>Mit trägen Klauen kömmt, sie halb erstarrt bewegt,</l>
            <l>Sich mit bereifter Haut durch öde Furchen trägt,</l>
            <l>Die Menschen zwar nicht flieht, jedoch sie nicht verletzet,</l>
            <l>Bis wenn die Lappen ihn durch ein Geschrey gehetzet,</l>
            <l>Er sein befrohrnes Haupt unwillig aufwerts hebt,</l>
            <l>Den lichten Schnee zerscharrt, mit breiten Tatzen gräbt,</l>
            <l>Doch wenn sein feiger Feind auf ihn zu gehn verweilet,</l>
            <l>Er wiederum zurück in finstre Wälder eilet,</l>
            <l>Mit brummendem Getöß zu seinen Höhlen irrt;</l>
            <l>So murrt der Renommist, da er verachtet wird.</l>
            <l>Er geht mit schwerem Tritt nachsinnend auf und nieder;</l>
            <l>Doch da der Gram ihn quält, so wirft er seine Glieder</l>
            <l>Auf eine nahe Bank, die er zuvor verschmäht,</l>
            <l>Und spricht: »Sieh, Raufbold, sieh, wie schlecht es dir hier geht!</l>
            <l>Ein Stutzer, der aus Furcht vor Fechten, Streit und Schlachten</l>
            <l>Aus Jena sich entfernt, der soll dich hier verachten?</l>
            <l>Der untersteht sich, dich und deinen Stal zu scheun,</l>
            <l>Dem soll ein Mägdchen mehr, als du sein Bruder, seyn?</l>
            <l>Ists möglich, konntest du bey diesem Schimpf dich halten,</l>
            <l>Und konnte denn dein Stal den Sclaven nicht zerspalten?</l>
            <l>Was hinderte mich denn, da er allein mich ließ,</l>
            <l>Daß ich ihn nicht sogleich in meinem Grimm durchstieß?</l>
            <l>Ach Jena! mußtest du mich darum nur vertreiben,</l>
            <l>Von Stutzern hier verhöhnt, von Rach entblößt zu bleiben?</l>
            <l>Bin ich nicht mehr wie sonst den Feigen fürchterlich?</l>
            <l>Verhöhnt man jetzt den Arm, dem man sonst zitternd wich?</l>
            <l>Ja, ja, mein großer Stal dient nur, mich zu verlachen;</l>
            <l>Er kann nicht mehr wie sonst die Stutzer zitternd machen.</l>
            <l>Doch nein; er kann es noch; ich zeig als Renommist,</l>
            <l>Daß Raufbold noch voll Muth, mein Stal noch furchtbar ist.«</l>
            <l>Er schwieg, gleich sah man ihn an seinen großen Degen</l>
            <l>Die ausgestreckte Faust mit trüben Blicken legen.</l>
            <l>Sein blankes Stichblatt schwirrt, sein gelbes Ohrband bebt,</l>
            <l>Da er den scharfen Stal aus brauner Scheide hebt.</l>
            <l>Doch, Muse, sage mir, was macht ihn so erbittert?</l>
            <l>Macht es Sylvan allein, daß alles vor ihm zittert?</l>
            <l>Nein, eine Leidenschaft, und nicht der Schimpf allein,</l>
            <l>Macht seinen Muth geschwächt und ihn im Unglück klein.</l>
            <l>Er greift nach seinem Stal, da ihm der Muth entfliehet;</l>
            <l>Er rast, da er sich doch im Herzen furchtsam siehet.</l>
            <l>O Liebe, machst du stets die Tapferkeit verzagt?</l>
            <l>Machst du, daß auch sogar ein Raufbold liebend klagt?</l>
            <l>Soll man beym seltnen Muth von diesem jenschen Helden</l>
            <l>Mit seiner Liebespein auch seine Schwachheit melden?</l>
            <l>Rothmündin, dieß ist groß, was hier dein Blick verübt,</l>
            <l>Du zwingst den Renommist; er sieht und wird verliebt;</l>
            <l>Der Held, der wüthend schwur, Sylvanen zu zerstücken,</l>
            <l>Sieht dir mit Zittern nach, und bebt vor deinen Blicken.</l>
            <l>»ach, Raufbold! rief er aus, bist du ein Renommist?</l>
            <l>O fühlst du, daß dein Herz auch zu bezwingen ist?</l>
            <l>Der Hagel! nie hab ich ein solch Gesicht gesehen;</l>
            <l>Soll ich nicht ohne Scham die Leidenschaft gestehen,</l>
            <l>Die – – geh, o leichter Rock, nun bist du mir zu klein;</l>
            <l>Mich zwingt ein schöner Blick, ein Leipziger zu seyn.«</l>
            <l>Dieß hört der Kobold an, der mit hieher gegangen;</l>
            <l>Das Schrecken und die Wuth entfärben ihm die Wangen.</l>
            <l>So wie der krumme Blitz, wenn er die finstre Nacht</l>
            <l>Durch rothes Feuer theilt, mit Schrecken lichte macht,</l>
            <l>Und etwan vor den Fuß erschrockner Wandrer fähret,</l>
            <l>Durch den geschwinden Stral sie zwar nicht sehr versehret,</l>
            <l>Doch durch den Schlag, der folgt, ihr zartes Ohr betäubt,</l>
            <l>Daß die bestürzte Schaar vor Schrecken starre bleibt:</l>
            <l>So und noch mehr erstaunt schlägt er den Blick zur Erde;</l>
            <l>Er hört, was Raufbold spricht, mit ängstlicher Geberde.</l>
            <l>»ists möglich, rief er aus, ist der auch schon verführt?</l>
            <l>Ein Mägdchen macht ihn sanft? dieß flieht er, was ihn ziert?</l>
            <l>Statt dieses engen Kleids, das er bisher getragen,</l>
            <l>Soll ein gesteift Gewand um seine Schultern schlagen?</l>
            <l>O Geist der Schlägerey, sieh, sieh, ein Renommist</l>
            <l>Beschimpfet deinen Thron indem er dich vergißt.</l>
            <l>Vermaledeyter Blick, vermaledeyte Schöne,</l>
            <l>Du machst es, daß mein Held, der Liebste meiner Söhne,</l>
            <l>Daß der, des kühner Stal nie, als mit Ruhm, geirrt,</l>
            <l>Zum Stutzer und zugleich zu einem Weibe wird.«</l>
            <l>Er sagt es und springt auf. Von seinen schnellen Schritten,</l>
            <l>Wird die bewegte Luft mit Sausen durchgeschnitten.</l>
            <l>Was erst etherisch war, läßt sich jetzt menschlich sehn;</l>
            <l>Er geht in solcher Tracht, wie Renommisten gehn.</l>
            <l>»jenenser, rief er aus, da er den Raufbold siehet,</l>
            <l>Jenenser, da dein Fuß verjagt von Jena fliehet:</l>
            <l>So mußt du nicht auch fliehn, was dich in Jena hob,</l>
            <l>Ein Renommist zu seyn, bringt auch in Leipzig Lob.</l>
            <l>Du siehst in mir den Stamm, den ersten Renommisten,</l>
            <l>Du folgst mir; und du fliehst, da sich die Feinde rüsten?</l>
            <l>Wohl! thu es, sey verzagt! verändre dein Gewand,</l>
            <l>Doch dieses, wenn dus thust, bleibt feiger Unbestand.</l>
            <l>Und wie wirst du dereinst, wie ich, kühn in Geberden,</l>
            <l>Ein ewger Renommist, am Leib etherisch werden?</l>
            <l>Denn siehst du, wer wie ich sein Jena nie verschmäht,</l>
            <l>Stets renommistisch flucht, in Leipzig jenisch geht,</l>
            <l>Und keinen Sammt sonst trägt, als den zu seinem Kragen,</l>
            <l>Der kann sich als ein Geist auch nach dem Tode schlagen.</l>
            <l>Dem stärksten Renommist, der schwarzen Schnurren Trutz,</l>
            <l>Der jeden Feind besiegt, dem wirst du dann zum Schutz,</l>
            <l>Den mußt du als ein Geist, so wie ich dich, begleiten,</l>
            <l>Siegt er, so siegst du mit, schlägt er, so hilfst du streiten.</l>
            <l>O Raufbold, willst du noch an Jena untreu seyn?</l>
            <l>Nimmt dich nun noch ein Kleid, ein Blick, ein Mägdchen ein?</l>
            <l>Nein, thu es nicht, mein Sohn, verlaß, verlaß die Linden,</l>
            <l>Du kannst das, was dich reizt, auch noch in Halle finden.</l>
            <l>Steig auf dein muthig Roß, begieb dich nach der Stadt,</l>
            <l>Die den Jenenser schätzt, der sie geschätzet hat;</l>
            <l>Flieh Leipzig, so hast dus, kannst du es standhaft hassen,</l>
            <l>Als Renommist gesehn, als Renommist verlassen.«</l>
            <l>Er sagt es, und verschwand. So wie, wenn durch den Wald</l>
            <l>Das schwirrende Getön des muntern Hüfthorns schallt,</l>
            <l>Mit wild gestreubtem Haar ein aufgebrachter Hauer</l>
            <l>Den dick verwachsnen Hayn, wo er im kühlen Schauer</l>
            <l>Bemoßter Eichen lag, mit festem Zahn zerstückt,</l>
            <l>Und den beharzten Leib aus spröden Büschen rückt:</l>
            <l>So eilte Raufbold auch aus schattigten Alleen;</l>
            <l>Man sah ihn nach dem Thor mit wilden Schritten gehen.</l>
            <l>»o Raufbold, rief er aus: so sey es denn gewagt,</l>
            <l>Entweder flieh von hier, wo nicht, so sey verzagt!</l>
            <l>Willst du in Leipzig seyn, willst du in Leipzig brennen:</l>
            <l>So bist du mehr ein Sclav, als Renommist zu nennen.«</l>
            <l>Er sagts, ein edler Zorn, der seinen Blick erfüllt,</l>
            <l>Macht ihn von neuem stark, macht ihn von neuem wild;</l>
            <l>Er eilt gestiefelt fort, und kömmt, voll von Gedanken,</l>
            <l>Vom stolzen Petersthor bis an die vordern Schranken.</l>
            <l>Hier stund auf seiner Post ein ehrlicher Soldat,</l>
            <l>Der noch die Flinte trug und auf die Wache trat,</l>
            <l>Ob gleich sein graues Haar, die abgelebten Hände</l>
            <l>Und manche Runzel wies, daß ihm ein nahes Ende</l>
            <l>Vier Jahr bereits gedräut; der sein geladnes Rohr</l>
            <l>Nie auf den Feind gekehrt, und dessen altes Ohr</l>
            <l>Kein Stückschuß</l>
            <l>Wenn der bepflanzte Wall mit dickem Rauch sich decket.</l>
            <l>An dem stieß, halb mit Fleiß</l>
            <l>Der wilde Raufbold an, der mit sich selbsten spricht.</l>
            <l>Wie wenn man mit der Hand an die bejahrten Rinden</l>
            <l>Gehöhlter Weiden stößt, die in den sichern Gründen</l>
            <l>Noch stehn, weil sie ein Bach, der sie benetzt, belebt,</l>
            <l>Das zitternde Gebäu der alten Wurzeln bebt:</l>
            <l>So wird von dem Soldat die dürre Brust erschüttert;</l>
            <l>Er wankt vom starken Stoß, das schlaffe Haupt erzittert.</l>
            <l>»blitz, Donner, Hagel, Dampf, und Schrecken, Tod und Graus</l>
            <l>Sey dir auf deinem Kopf! rief Raufbold wüthend aus.</l>
            <l>Canalje, kannst du mir nicht aus dem Wege gehen?</l>
            <l>Stehst du nur darum da, mir zum Verdruß zu stehen?«</l>
            <l>Er sagts, und der Soldat, der sich nicht schlagen will,</l>
            <l>Großmüthig ihn verschmäht, geht furchtsam, zitternd, still</l>
            <l>Ins falbe Schilderhaus, wo er mit Freuden siehet,</l>
            <l>Wie Raufbold durch das Thor mit großen Stiefeln ziehet.</l>
            <l>Er geht indeß gespornt kühn mitten durch die Schaar,</l>
            <l>Die zu der Mauren Schutz in diesem Thore war;</l>
            <l>Sein hönisches Gesicht wies in den schiefen Blicken,</l>
            <l>Nichts als die größte Lust, sie sämtlich zu zerstücken.</l>
            <l>»seht! dachten sie bey sich, seht dieß ist ein Student,</l>
            <l>Der wohl noch diese Nacht das feste Thor berennt;</l>
            <l>Der Himmel steh uns bey, fängt dieser an zu stürmen,</l>
            <l>So wird uns dieses Thor vielleicht wohl kaum beschirmen.«</l>
            <l>Sie fliehn. Der Renommist eilt mitten durch die Stadt.</l>
            <l>Die Peitsche, die sich wild um ihn geschlängelt hat,</l>
            <l>Sein aufgeschlagnes Kleid, das in ein Dreyeck schläget,</l>
            <l>Macht, daß ihn jeder flieht, wenn sich sein Fuß beweget.</l>
            <l>Die Schönen, die zuvor im Fenster sich gezeigt,</l>
            <l>Erzittern, da er kühn durch glatte Straßen steigt;</l>
            <l>Man schlägt das Fenster zu, die großen Scheiben klirren,</l>
            <l>Und mitten in der Flucht muß sich ihr Haar verwirren.</l>
            <l>Dieß sieht der Renommist, sein wild Gelächter tönt;</l>
            <l>Die Luft entweicht zurück, da er die Schönen höhnt</l>
            <l>»o könntet ihr dieß sehn, rief er, geliebte Brüder!«</l>
            <l>Indem erblickt er sich im blauen Hechte wieder.</l>
            <l>Ein kleiner Sybarit hört seines Schutzgeists Wort;</l>
            <l>Und kaum war Raufbolds Fuß aus grünen Linden fort:</l>
            <l>So sah man schon den Geist die gelben Flügel schwingen,</l>
            <l>Und das, was er gehört, zu seinem Führer bringen.</l>
            <l>»o sprach er: Lindamor, der Fechter, den wir sahn</l>
            <l>Mit fürchterlichem Schritt sich unsern Linden nahn,</l>
            <l>Der wird nun ganz gewiß die kurzen Kleider hassen;</l>
            <l>Denn sonsten müßt er die, die er doch liebt, verlassen.</l>
            <l>Sein Schutzgeist nur hat Schuld, daß er sich nicht bekehrt:</l>
            <l>Von dem wird er bestraft, von dem wird er gestört,</l>
            <l>Wenn er sich ändern will. Ist dessen Stolz gedämpfet,</l>
            <l>So ist auch Raufbolds Herz bestritten und bekämpfet.«</l>
            <l>So sprach er: Lindamor hört dieses Geistes Wort;</l>
            <l>Er hebt den schlanken Fuß, sein Fittig trägt ihn fort.</l>
            <l>Er war der schönste Geist halbnackter Sybariten,</l>
            <l>Hold war er an Gestalt, und hold an Gang und Sitten.</l>
            <l>Sein Haar glich diesem Haar, das unsre Stutzer ziert,</l>
            <l>Sein hoh und stark Tupe, steil in die Höh geführt,</l>
            <l>Glich einem schroffen Fels; wie steter Schnee den decket:</l>
            <l>So war dieß ewig weiß, vom Puderreif verstecket.</l>
            <l>An beyden Seiten wies des langen Haares Pracht,</l>
            <l>Der Locken runde Reih, die dieser Geist erdacht;</l>
            <l>Denn diesen hat zuerst ein langes Haar geschmücket.</l>
            <l>Der Stutzer ahmt ihm nach, den man, wie ihn, erblicket.</l>
            <l>Ein schwefelgelbes Paar von Flügeln decket ihn;</l>
            <l>Sein rauschendes Gewand ist ohne viel Bemühn</l>
            <l>Nachläßig aufgeknüpft; es flattert in den Lüften.</l>
            <l>Ein himmelblauer Schurz ziert die gewölbten Hüften.</l>
            <l>Er stürzt sich in die Luft; sein Flügel sinket schon,</l>
            <l>Und die Galanterie sieht ihn vor ihrem Thron.</l>
            <l>Da, wo Vincennens Schloß sein altes Haupt erhebet,</l>
            <l>Um das gesunde Luft in leichten Wolken schwebet,</l>
            <l>Wo Staatsgefangne sonst ein klein Vergehn gebüßt,</l>
            <l>Eh die Galanterie zur Wohnung sichs erkießt,</l>
            <l>Liegt ein verschonter Wald von Zeit, und Sturm, und Winden,</l>
            <l>Den Zärtliche nur sehn, und nur Verliebte finden.</l>
            <l>Hier hat kein Winter noch den Baum vom Laub entblößt,</l>
            <l>Kein Nordwind, der den Hauch aus wilden Backen stößt,</l>
            <l>Hat je die Luft durchirrt; nichts darf den Hayn durchdringen</l>
            <l>Als Schäfer, die von sich die eigne Schwachheit singen.</l>
            <l>In dem halbnackten Busch, den nur die Blüthe deckt,</l>
            <l>Steht manche Schäferinn durch junges Laub versteckt.</l>
            <l>In diesem sichern Wald hebt aus den festen Gründen,</l>
            <l>Sich ein Palast empor, ein Kranz erhabner Linden,</l>
            <l>Der sich um diesen Bau mit tausend Zweigen krümmt,</l>
            <l>Macht ihn dem unsichtbar, der seinen Weg hier nimmt.</l>
            <l>Die Thür beglänzt die Reih verzierter Marmorseulen,</l>
            <l>Um die mit krummem Zug geschlanke Reben eilen.</l>
            <l>Man sieht an dieser Thür ein Frauenzimmer stehn;</l>
            <l>Bald ist ihr Auge wild, bald furchtsam und doch schön.</l>
            <l>Im Anfang scheint sie frech; drauf zitternd, still und blöde,</l>
            <l>Und wenn man sie besiegt, ist sie am meisten spröde.</l>
            <l>Die Zärtlichen sieht sie auch zärtlich schmachtend an,</l>
            <l>Und wilde macht sie sich durch Frechheit unterthan.</l>
            <l>Verführung nennt man sie; stets sinnt sie, sich zu zieren,</l>
            <l>Denn dieses ist ihr Amt, gefallen und verführen.</l>
            <l>Sie ändert, wie das Herz, auch täglich das Gewand;</l>
            <l>Die sich dem Tempel nahn, führt sie mit weisser Hand</l>
            <l>Zu der Galanterie, die hier mit Blicken krieget,</l>
            <l>Und was sie sieht, auch reizt, und was sie reizt, besieget.</l>
            <l>Etwas entfernt von ihr sieht man die Zärtlichkeit.</l>
            <l>Was uns erträglich ist, wird schon von ihr gescheut;</l>
            <l>Sie wird beym Pfänderspiel oft ganze Nächte wachen,</l>
            <l>Und alle, die sie sieht, will sie zu Schäfern machen.</l>
            <l>Gleich bey der Zärtlichkeit seufzt die Verzweiflung laut,</l>
            <l>Stets droht sie sich den Tod, stets wird ihr Sarg gebaut,</l>
            <l>Stets sucht sie ihren Schimpf durch Gift und Dolch zu rächen:</l>
            <l>Jedoch ihr Gift ist schwach, ihr Dolch will niemals stechen.</l>
            <l>Die Schwüre, die der Mund der Liebenden gethan,</l>
            <l>Und die die That doch bricht, trifft man hier flatternd an.</l>
            <l>Sie fliegen um den Hayn zu tausend großen Heerden,</l>
            <l>Und endlich müssen sie zu Nachtigallen werden.</l>
            <l>So gleich wenn man den Fuß in Tempel selbst gesetzt,</l>
            <l>Wird der bestürzte Blick auf tausend Art ergetzt.</l>
            <l>Auf einem stolzen Thron, den theures Erzt beschweret,</l>
            <l>Sitzt die Galanterie, die man hier bückend ehret.</l>
            <l>Zu ihren Füssen schwingt der kleine Gott, Roman,</l>
            <l>Den sieggewohnten Pfeil. Ihn hat der Alten Wahn</l>
            <l>Den Liebesgott genannt; mit seinen schwachen Händen</l>
            <l>Regieret dieses Kind das Glück von allen Ständen.</l>
            <l>Auf beyden Seiten steht, mit aufgeziertem Haar,</l>
            <l>In einer langen Reih, der Moden bunte Schaar.</l>
            <l>Am Nachttisch, welchen man dem Thron zur Linken schauet,</l>
            <l>Sitzt unsre Leipziger, die ihr Tupe erbauet.</l>
            <l>Der Franzen Mode sitzt zur Rechten, welche lacht,</l>
            <l>Daß unsre Leipziger ihr vieles nachgemacht.</l>
            <l>Wie Türk und Perser gehn, wie sich Europa kleidet,</l>
            <l>Was noch der schwarze Mohr um schwarze Lenden leidet,</l>
            <l>Dieß alles sieht man hier; man hält sie nicht für neu,</l>
            <l>Drum sind sie auch beynah die letzten in der Reih.</l>
            <l>Ganz hinten, ganz verlacht, sieht man, in finstern Ecken,</l>
            <l>Die abgelebte Reih der alten Moden stecken.</l>
            <l>Die alte deutsche Tracht, die sonst ein Herrman trug,</l>
            <l>Wenn er um seinen Leib ein rauches Stierfell schlug,</l>
            <l>Die sieht man oft betrübt nach ihren Töchtern sehen,</l>
            <l>Die zwar mehr tapfer nicht, doch mehr verzärtelt gehen.</l>
            <l>Zu diesem Tempel kömmt der zarte Lindamor;</l>
            <l>Der Flügel gelbes Paar, der Himmelblaue Flor,</l>
            <l>Der um die Hüften schlägt, und bald davon entweichet,</l>
            <l>Macht, daß sein leichter Fuß den dicken Hayn erreichet.</l>
            <l>Hier hört er, was der Mund der Schäferinnen sang,</l>
            <l>Die ein Damöt zum Kuß, vom Kuß zur Liebe zwang,</l>
            <l>Die bey der Heerde nur bloß darum schlafen wollten,</l>
            <l>Damit die Schäfer sie durch Küsse wecken sollten.</l>
            <l>»o! rief er freudig aus, zwar zärtlich stellt ihr euch:</l>
            <l>Doch meine Leipziger sind euch hierinnen gleich.</l>
            <l>Geht hin und fragt die Schaar von meinen liebsten Söhnen,</l>
            <l>Ihr Auge, wenn es sieht, sieht es nach zarten Schönen.«</l>
            <l>Er sagts; sogleich war er dem Thron der Göttinn nah.</l>
            <l>Als sie ihn noch von fern mit trübem Antlitz sah:</l>
            <l>»so rief sie schon bestürzt: was quälen dich für Sorgen,</l>
            <l>Getreuer Sybarit, hast du an diesem Morgen</l>
            <l>Dein schönes Haar verbrannt? ist es nunmehr zu kurz?</l>
            <l>Wächst dein Tupe nicht mehr? verschießt dein blauer Schurz?</l>
            <l>Nein, Göttin, rief er aus; wirst du betrübt mich finden,</l>
            <l>So macht es bloß allein der schwere Schutz der Linden.</l>
            <l>Du weißt, o Göttinn, schon, daß dort ein Renommist,</l>
            <l>Den Leipzigern zum Trutz, uns zur Beschimpfung ist;</l>
            <l>Du weist es, daß ihn noch ein Schlägergeist beschützet,</l>
            <l>Der, statt uns hold zu seyn, ihn gegen uns erhitzet.</l>
            <l>Sieh, dieser Renommist wird zu bezwingen seyn;</l>
            <l>Er sah die Rothmündin, und diese nahm ihn ein;</l>
            <l>Er war auch schon bereit, die kurze Tracht zu hassen,</l>
            <l>Sein Jena zu verschmähn, das Schlagen zu verlassen.</l>
            <l>Allein er ward verführt; sein Schutzgeist hielt ihn ab;</l>
            <l>Der machte, daß er auch den Linden Abschied gab.</l>
            <l>Doch, Göttinn, meynst du wohl, daß, da er sich entfernet,</l>
            <l>Er Leipzig, Lieb und sich auch zu verschmähn gelernet?</l>
            <l>Nein, große Göttinn, nein, du wirst von ihm geehrt.</l>
            <l>Da er Sylvanen sah, ward er bereits bekehrt;</l>
            <l>Sein glänzend Stutzerkleid hat seinen Stolz gedämpfet,</l>
            <l>Im Herzen liebt er es, ob er uns gleich bekämpfet.</l>
            <l>Jedoch die Rothmündin, die ists, die ist die Macht,</l>
            <l>Die, was dein Reich vermehrt, und ich gewünscht, vollbracht.</l>
            <l>Der, welcher wütend oft in seinen Feind gedrungen,</l>
            <l>Sieht sich durch ihren Blick getroffen und bezwungen.</l>
            <l>O Göttinn, schickst du nur den Gott Roman an ihn:</l>
            <l>So liebt er, und er muß sein wildes Jena fliehn;</l>
            <l>So wird er sich zu dir, o Leipzger Mode, wenden;</l>
            <l>Und wenn er sich bekehrt, auch deine Sorgen enden;</l>
            <l>So wird der Renommist, der uns so lang getrutzt,</l>
            <l>Ein Stutzer, welcher sich am Nachttisch zärtlich putzt.</l>
            <l>Und wie hat dann der Geist, der unsern Raufbold führet,</l>
            <l>Ein solch gehärtet Herz, das keine Schöne rühret?</l>
            <l>Wie Göttinn? wenn man ihm die schönste Mode schickt,</l>
            <l>Wer weis, ob er sich nicht vor deinem Throne bückt?«</l>
            <l>Er schwieg; der Tempel tönt, die bunten Pfeiler beben,</l>
            <l>Und alles sucht den Geist durch Loben zu erheben.</l>
            <l>Ein murmelndes Getöß macht aller Beyfall kund.</l>
            <l>Doch die Galanterie eröffnete den Mund.</l>
            <l>»sie spricht, die Stille herrscht: so will denn Raufbold siegen?</l>
            <l>Und dieser Schläger soll euch ungestraft bekriegen?</l>
            <l>Ists möglich, Lindamor, er trägt noch seine Tracht?</l>
            <l>Noch ist er nicht bekehrt? noch schmäht er meine Macht?</l>
            <l>Wohl! will er, Mode, mich und dich, o Geist, verschmähen;</l>
            <l>So laß ihn du, Roman, die Macht der Liebe sehen.</l>
            <l>Geh hin, geliebter Sohn, vielleicht daß dir es glückt,</l>
            <l>Du weist schon, wie man auch ein wildes Herz berückt.</l>
            <l>Du aber, deren Macht ein ganzes Land erkennet,</l>
            <l>Du Mode, die der Mund der Franzen reizend nennet,</l>
            <l>Geh hin, bezwinge du den Renommistengeist,</l>
            <l>Daß er in dich verliebt und mir gehorsam heißt.«</l>
            <l>Sie sagts, der Gott Roman regt die gefärbten Flügel,</l>
            <l>Und schwingt, wie Lindamor, sich über Thal und Hügel.</l>
            <l>Indem sein schneller Flug durch leere Lüfte stieß,</l>
            <l>Entdeckt er in der Näh das prangende Paris.</l>
            <l>Er lachte, da ers sah; so oft ein Stutzer küßte,</l>
            <l>So oft empfand er auch was ihm den Weg versüßte.</l>
            <l>»o rief er, werthe Stadt, du bist es würdig, blüh!</l>
            <l>So steigt mit deinem Flor auch die Galanterie;</l>
            <l>Sie konnt in dir zuerst die neuen Moden pflanzen,</l>
            <l>Verehre sie noch oft! Lebt wohl, geliebte Franzen!«</l>
            <l>Sogleich theilt er aufs neu die Luft, die sausend weicht;</l>
            <l>Er fliegt, bis er zuletzt das Rosenthal erreicht.</l>
            <l>»hier, sprach er, Lindamor, hier will ich von dir gehen,</l>
            <l>Sieg ich, so wirst du mich vor meiner Göttinn sehen.«</l>
            <l>Er sagts und eilte fort. Ein unbekannter Duft,</l>
            <l>Der seinen Leib umgab, floß in die heitre Luft.</l>
            <l>Wer diesen Duft empfand, ward reizend an Geberden,</l>
            <l>Und mußte mit Gewalt verliebt und zärtlich werden.</l>
            <l>So wie sich ein Comet in dicken Dampfkreis hüllt,</l>
            <l>Der, wenn er unsre Luft mit seinen Theilen füllt,</l>
            <l>Uns Tod und Schrecken dräut so ist sein Leib umringet:</l>
            <l>Mit einem Götterduft, der uns zur Liebe zwinget.</l>
            <l>O Raufbold, nimm dein Herz und deinen Muth in Acht!</l>
            <l>Der Gott Roman ist schon auf deinen Fall bedacht;</l>
            <l>Mit Pfeilen wird er nicht dein hartes Herz beschiessen;</l>
            <l>Ein Dunst, ein leichter Dunst wirft dich zu seinen Füssen.</l>
            <l>Er gieng in das Gemach, wo Raufbold mit dem Arm</l>
            <l>Sein schweres Haupt gestützt; sein innerlicher Harm</l>
            <l>Verrieth sich, ob er ihn gleich zu verbergen suchte;</l>
            <l>Man sah es, weil er oft sich und sein Glück verfluchte.</l>
            <l>Indeß umnebelt ihn der Dunst und die Gefahr;</l>
            <l>Er springt halb wüthend auf, da er getroffen war.</l>
            <l>So wie ein sichrer Hirsch aus seinem Lager setzet,</l>
            <l>Wenn ihn in seiner Ruh ein wilder Pfeil verletzet,</l>
            <l>Jedoch, indem er denkt, daß sich die Wunde legt,</l>
            <l>Er mit dem Pfeil den Tod auf rothem Rücken trägt:</l>
            <l>So flieht der Renommist, jedoch indem er fliehet,</l>
            <l>So macht er, daß der Dampf sich stärker um ihn ziehet.</l>
            <l>»der Donner! rief er aus, verwandelt sich mein Blut?</l>
            <l>Entflieht von mir die Kraft, entflieht von mir der Muth?</l>
            <l>Warum bin ich verzagt?« Er schwieg, er setzt sich nieder,</l>
            <l>Die große Schleife bebt, es zittern seine Glieder.</l>
            <l>So wie die Pythia die wilden Haare streubt,</l>
            <l>Wenn der geweihte Dampf sie auf dem Dreyfuß treibt,</l>
            <l>Den starren Blick verdreht und erst zu gehn sich waget,</l>
            <l>Bis der erblaßte Mund mit Schrecken wahrgesaget:</l>
            <l>So sieht auch Raufbold aus; es schien um ihn gethan;</l>
            <l>Die Liebe macht ihn stumm, doch endlich fieng er an:</l>
            <l>»so bin ich denn besiegt? so soll ich in den Linden</l>
            <l>Das, was mein kühnes Herz noch nie gefühlt, empfinden?</l>
            <l>Nein, nein, ich will noch nicht der Liebe dienstbar seyn;</l>
            <l>Noch soll kein Renommist sich ihr zum Sclaven weihn,</l>
            <l>Noch soll ihr – – – aber ach! wie soll ich ihr entgehen?</l>
            <l>Den Schnurren kann ich zwar, nur der nicht widerstehen.</l>
            <l>Das Mägdchen war zu schön, die ich zuvor erblickt;</l>
            <l>Da ich sie einmahl sah, so ward ich schon entzückt.</l>
            <l>Ich liebe, doch euch nicht, ihr Brüder, zu betrüben,</l>
            <l>So soll der Renommist auch renommistisch lieben.«</l>
            <l>Er sagts, der Geist Roman hört es und wird vergnügt.</l>
            <l>»nun, sprach er, ist es Zeit, daß ihn mein Arm besiegt.«</l>
            <l>So gleich nahm er Gestalt, und Gang und Tracht und Minen</l>
            <l>Von seinem Schutzgeist an, der ihm zuvor erschienen.</l>
            <l>»mein Raufbold, war sein Wort, wohlan! ich geh es ein;</l>
            <l>Da weder mein Geboth, noch mein erzürntes Dräun</l>
            <l>Dich abgehalten hat, so magst du auch entbrennen,</l>
            <l>Geh, liebe, doch nur so, daß dich Jenenser kennen.</l>
            <l>Es ist die Rothmündin, womit dein Herz sich quält,</l>
            <l>Die, die du gestern dir zu der Charmant erwählt.«</l>
            <l>Kaum hat er dieß gesagt, als Raufbold auch entbrannte,</l>
            <l>»so war, die ich gesehn, von mir gar die Charmante?</l>
            <l>O, rief er grimmig aus, unglücklicher Sylvan,</l>
            <l>Dein Tod ist schon gewiß und du bist Schuld daran.«</l>
            <l>Bey den Jenensern ist ein alt Gesetz in Ehren,</l>
            <l>Das alte Bursche stets die junge Nachwelt lehren,</l>
            <l>Das man mit Ehrfurcht sagt und unverbrüchlich hält,</l>
            <l>Bis in den ewgen Staub das alte Jena fällt.</l>
            <l>Dieß ists: so oft man sich vor volle Gläser setzet,</l>
            <l>Wählt sich der nasse Bursch die Schöne, die er schätzet.</l>
            <l>Er wählt sie, und sein Glas wird ihr zu Ehren leer,</l>
            <l>Zu ihrer Ehre fällt sein glänzendes Gewehr</l>
            <l>Auf seines Feindes Kopf; und hat sie ihm gefallen,</l>
            <l>So wird ihr Name stets durch lange Straßen schallen.</l>
            <l>Er trinkt sich einen Rausch bloß auf ihr Wohlergehn;</l>
            <l>Er kennt sie weiter nicht, als daß er sie gesehn;</l>
            <l>Und dennoch wird er sie mit seinem Blut beschirmen,</l>
            <l>Ja auf ihr Wohl allein die feste Wache stürmen.</l>
            <l>Die Renommisten sinds, die dieß Gesetz erhöht;</l>
            <l>Ihr sieggewohnter Stal macht, daß es stets besteht.</l>
            <l>Sie werden eh Taback und Ehr und Jena meiden,</l>
            <l>Als dieß Gesetz verschmäht und sich verachtet leiden.</l>
            <l>Ein alter Renommist, als er im Zweykampf starb,</l>
            <l>Und durch den letzten Stoß den letzten Ruhm erwarb,</l>
            <l>Sprach noch mit blassem Mund zu seinem Secundanten:</l>
            <l>»beschützet dieß Gesetz, beschützet die Charmanten!</l>
            <l>Die Seel entflieht mir jetzt, doch nicht mein Muth zugleich</l>
            <l>Er und mein Degen kömmt nach meinem Tod auf euch.</l>
            <l>Braucht ihn, daß dieß Gesetz kein Feiger je verhöhne;</l>
            <l>Schimpft mans, so sterbt mit Ruhm, wie ich, für eure Schöne.«</l>
            <l>Drum hielt es Raufbold auch, da ihn Sylvan verschmäht,</l>
            <l>Da er in der Allee mit dieser Schöne geht,</l>
            <l>Die er doch ungesehn Charmante schon genennet.</l>
            <l>War es wohl ungerecht, da seine Rach entbrennet?</l>
            <l>»zum Henker! rief er aus, was denkt Sylvan von mir?</l>
            <l>Denkt dieser Jungferknecht, ich sey nur darum hier,</l>
            <l>Von ihm verhöhnt zu seyn? Mein Degen soll ihm zeigen,</l>
            <l>Daß sich ein Renommist nicht wird vor Stutzern beugen.«</l>
            <l>Er schwieg, der Gott Roman setzt durch die kleine Hand,</l>
            <l>Die eine Fackel schwingt, sein Herz noch mehr in Brand,</l>
            <l>Die Eifersucht sucht ihn mehr Argwohn zu erwecken,</l>
            <l>Die Stirn beherrscht die Wuth, die Hand das falbe Schrecken.</l>
            <l>»mein Raufbold, lebe wohl! rief noch der Gott Roman,</l>
            <l>Daß du auch liebend brennst, das, das hab ich gethan,</l>
            <l>Geh hin, ich bin vergnügt; auch Schläger zu bezwingen,</l>
            <l>Kann niemand sonst als ich mit solchem Glück vollbringen.«</l>
            <l>So gleich begab er sich zu der Galanterie.</l>
            <l>»o Göttinn, rief er aus, beglückt ist meine Müh!</l>
            <l>Beglückt ist auch dein Reich, beglückt bist du, o Mode!</l>
            <l>Der Stürmer ist gestürzt, der uns zu stürzen drohte.</l>
            <l>Voll Feuer ist der Blick, sein Herz voll Eifersucht,</l>
            <l>Dein liebster Sohn Sylvan wird zwar von ihm verflucht;</l>
            <l>Er droht, ihn durch den Stal mit Schrecken zu verderben:</l>
            <l>Allein, er wird nicht gleich von seinem Drohen sterben.</l>
            <l>Jedoch, wenn wird einmal der Franzen Mode gehn?</l>
            <l>Soll sie den Schlägergeist nicht auch bezwungen sehn?</l>
            <l>Ja, rief die Göttinn, ja, laß, Freundinn, deinen Wagen,</l>
            <l>Nunmehr dich durch die Luft zum Schlägergeiste tragen.«</l>
            <l>Sie sagts, die Mode thuts; ihr Wagen wird verziert;</l>
            <l>Er wird mit sanftem Schritt von Möpschen fortgeführt.</l>
            <l>Ein Stutzer, der sein Glück gedankenlos besinget,</l>
            <l>Ist an des Kutschers Statt, der sie zum Laufen zwinget.</l>
            <l>Ein ganzes Geisterheer fliegt flatternd um ihr Haar.</l>
            <l>Von weitem nimmt man es nicht um dasselbe wahr:</l>
            <l>Doch wenn ein Dichter nur den Blick dahin erhebet,</l>
            <l>So sieht er, daß die Luft von tausend Geistern lebet:</l>
            <l>So wie, wenn man den Blick nach dem Orion lenkt,</l>
            <l>Und einen einzeln Stern nur zu erblicken denkt,</l>
            <l>Doch wenn wir alsobald des Sehrohrs uns bedienen,</l>
            <l>Dieß achzig Sterne sind, was uns ein Stern geschienen.</l>
            <l>Die Mode selber sitzt auf einem rothen Sammt,</l>
            <l>Um den französisch Gold in krausen Trotteln flammt.</l>
            <l>Gleich über ihrem Haupt schwebt in dem lüftgen Kleide</l>
            <l>Mit freyem Blick der Reiz, mit heitrer Stirn die Freude.</l>
            <l>Es eilt von ihrer Stirn ein bogigtes Tupe,</l>
            <l>Das keine Deutsche schmückt, gekünstelt in die Höh.</l>
            <l>Man hat es so gebaut, daß es in Locken schläget,</l>
            <l>Daß ein Cylinder stets den andern zitternd träget.</l>
            <l>Kein Puder hat noch je ihr schwarzes Haar durchirrt,</l>
            <l>Damit die weisse Haut noch mehr erhaben wird;</l>
            <l>Es fliesset lang gerollt auf ihre Schultern nieder,</l>
            <l>Und spielend hebt sichs oft durch sanfte Weste wieder.</l>
            <l>Dicht um den Hals schlingt sich, doch fremd, das Palatin;</l>
            <l>Im Anfang scheint es oft die weiße Brust zu fliehn,</l>
            <l>Doch eine Schleife muß mit dünnem Flor verstecken,</l>
            <l>Was durch den muntern Blick die Stutzer gern entdecken.</l>
            <l>Ein blaulichter Chrysett ist meist ihr liebst Gewand;</l>
            <l>Den ausgezierten Stoff durchkreuzt ein weisses Band;</l>
            <l>Es gleicht dem krummen Blitz, der in sich selbst verwirret,</l>
            <l>Von dem geschwärzten Pol bis zu dem andern irret.</l>
            <l>Ihr Wagen theilt die Luft; vor Henolds Caffeehaus</l>
            <l>Trat sie, doch unsichtbar, aus ihrem Sitz heraus,</l>
            <l>Sie wußte, daß dahin der Schlägergeist geflogen,</l>
            <l>Weil ihn dahin ein Zank, den er gemacht, gezogen.</l>
            <l>Sein Aug erblickte sie. So wie ein Landmann steht,</l>
            <l>Und seinen starren Blick nach Apels Hause dreht,</l>
            <l>Das durch den fremden Bau ihn stutzend an sich ziehet:</l>
            <l>So stutzt der Schlägergeist, da er die Mode siehet.</l>
            <l>Sie geht; sein Schritt wird ihr auch zitternd nachgerückt.</l>
            <l>Kaum sieht er ihr Gesicht so wird er auch entzückt.</l>
            <l>»wer mag das Mägdchen seyn? fragt er, was für Geberden!</l>
            <l>In die möcht ich verliebt auch noch in Jena werden,</l>
            <l>Doch nimmt mir nicht ein Wahn die trüben Augen ein:</l>
            <l>So scheint sie als ein Geist etherisch schön zu seyn.</l>
            <l>Mein Seel! mich triegt kein Schein.« Er geht, sein steifer Rücken</l>
            <l>Muß voller Ehrfurcht sich vor seiner Göttinn bücken.</l>
            <l>Ein Lächeln, welches macht, daß er zu siegen glaubt,</l>
            <l>Ein zierlich Sprödethun, das es ihm wieder raubt,</l>
            <l>Ein schalkheitsvoller Blick erhitzet seine Triebe,</l>
            <l>Er wird von ihr besiegt, und sagt ihr seine Liebe.</l>
            <l>So wie ein alter Baum, der bey der Winde Wuth,</l>
            <l>Die ihn umsonst bestürmt, stets unbewegt geruht,</l>
            <l>Zuletzt dem wilden Hieb erzürnter Aexte weichet:</l>
            <l>So wird der Schlägergeist, der einem Felsen gleichet,</l>
            <l>Der alle Furcht verlacht, wenn er erzürnt gekriegt,</l>
            <l>Von einer Leidenschaft, die er nicht flieht, besiegt.</l>
            <l>»geist, war der Mode Wort, Geist, soll ich dich nicht hassen,</l>
            <l>So mußt du diese Tracht und deinen Stal verlassen,</l>
            <l>So sey dein Held nicht mehr der jungen Stutzer Trutz;</l>
            <l>Du aber kleide dich, wie der beliebte Putz.«</l>
            <l>Sie sagt es; und sogleich sah man ihn seinen Degen</l>
            <l>Halb ungern, und doch auch halb willig von sich legen.</l>
            <l>Den Huth, und was ihn noch ein kriegrisch Ansehn gab,</l>
            <l>Die großen Handschuh selbst, legt er bezwungen ab.</l>
            <l>Indem ergriff der Scherz, der um die Mode spielte,</l>
            <l>Den Degen, den so oft der Schnurr unsichtbar fühlte;</l>
            <l>Er hielt den großen Stal in seiner schwachen Hand,</l>
            <l>Vor dessen Wirkung auch kein Renommist bestand.</l>
            <l>Mit spöttischem Gesicht verhöhnt er ihm die Klinge,</l>
            <l>Das Stichblatt war zu groß, die Scheide zu geringe.</l>
            <l>Der Tanz, ein loser Geist, nahm seine Handschuh wahr;</l>
            <l>Er zog sie an, und both ihm sein paar weisse dar.</l>
            <l>Von einem andern Geist ward ihm der Hut entführet,</l>
            <l>Den die geschickte Hand französisch ausstaffieret.</l>
            <l>Dieß sah der Schlägergeist: »wie? diese nackte Schar</l>
            <l>Nimmt meinen Degen weg? ja sie verhöhnt ihn gar?</l>
            <l>Canalljen! wollt ihr fort! geht mir aus dem Gesichte,</l>
            <l>Wo nicht, so macht euch noch mein wilder Zorn zunichte.</l>
            <l>Du aber, die du mich zu dieser That verführt,</l>
            <l>Coquette, lebe wohl! ich bin nicht mehr gerührt.</l>
            <l>Ich will zu meinem Held, zum Renommisten gehen;</l>
            <l>Fliehn ist der beste Rath, sich nicht verliebt zu sehen.«</l>
            <l>So sprach er: und entwich. Die Mode sieht ihn fliehn.</l>
            <l>»vergeblich ist also mein Reiz und mein Bemühn?</l>
            <l>Schrie sie vor innrer Wuth: mich fast nicht anzublicken?</l>
            <l>Dieß, dieses ist zuviel und doch muß es ihm glücken?</l>
            <l>Sieh, o Galanterie! sieh des Verwegnen Muth!</l>
            <l>O könnt ich nur. – – Sie schwieg, und ihr etherisch Blut,«</l>
            <l>Das sonst in dem Gesicht mit Lächeln aufgegangen,</l>
            <l>Entwich vor Zorn zurück, verlohr sich von den Wangen.</l>
            <l>Sie eilt mit Schrecken fort zu der Galanterie;</l>
            <l>Der Renommistengeist zum Raufbold, welcher schrie:</l>
            <l>»ja, ja, es ist gewiß, Sylvan, du mußt dich schlagen</l>
            <l>Willst du nicht stets zum Spott des Feigen Namen tragen.</l>
            <l>Wie? schlagen? Recht mein Sohn, so machts ein Renommist,</l>
            <l>Der auch in Leipzig nicht sich und sein Amt vergißt.</l>
            <l>Bemühe dich ja wohl, ihm ins Gesicht zu hauen,</l>
            <l>So muß der Feige doch die Larve häßlich schauen.«</l>
            <l>Drauf lief der Renommist und rief die Jungemagd:</l>
            <l>»hohlt die drey Freunde her, die ich euch schon gesagt.«</l>
            <l>Sie geht, er wirft sogleich die großen Handschuh nieder,</l>
            <l>Und voll vom nahen Kampf erwartet er die Brüder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, wenn ein rauher Bär aus Lapplands kalten Wäldern,</l>
            <l>Die stets der Nord entlaubt, zu den beschneiten Feldern</l>
            <l>Mit trägen Klauen kömmt, sie halb erstarrt bewegt,</l>
            <l>Sich mit bereifter Haut durch öde Furchen trägt,</l>
            <l>Die Menschen zwar nicht flieht, jedoch sie nicht verletzet,</l>
            <l>Bis wenn die Lappen ihn durch ein Geschrey gehetzet,</l>
            <l>Er sein befrohrnes Haupt unwillig aufwerts hebt,</l>
            <l>Den lichten Schnee zerscharrt, mit breiten Tatzen gräbt,</l>
            <l>Doch wenn sein feiger Feind auf ihn zu gehn verweilet,</l>
            <l>Er wiederum zurück in finstre Wälder eilet,</l>
            <l>Mit brummendem Getöß zu seinen Höhlen irrt;</l>
            <l>So murrt der Renommist, da er verachtet wird.</l>
            <l>Er geht mit schwerem Tritt nachsinnend auf und nieder;</l>
            <l>Doch da der Gram ihn quält, so wirft er seine Glieder</l>
            <l>Auf eine nahe Bank, die er zuvor verschmäht,</l>
            <l>Und spricht: »Sieh, Raufbold, sieh, wie schlecht es dir hier geht!</l>
            <l>Ein Stutzer, der aus Furcht vor Fechten, Streit und Schlachten</l>
            <l>Aus Jena sich entfernt, der soll dich hier verachten?</l>
            <l>Der untersteht sich, dich und deinen Stal zu scheun,</l>
            <l>Dem soll ein Mägdchen mehr, als du sein Bruder, seyn?</l>
            <l>Ists möglich, konntest du bey diesem Schimpf dich halten,</l>
            <l>Und konnte denn dein Stal den Sclaven nicht zerspalten?</l>
            <l>Was hinderte mich denn, da er allein mich ließ,</l>
            <l>Daß ich ihn nicht sogleich in meinem Grimm durchstieß?</l>
            <l>Ach Jena! mußtest du mich darum nur vertreiben,</l>
            <l>Von Stutzern hier verhöhnt, von Rach entblößt zu bleiben?</l>
            <l>Bin ich nicht mehr wie sonst den Feigen fürchterlich?</l>
            <l>Verhöhnt man jetzt den Arm, dem man sonst zitternd wich?</l>
            <l>Ja, ja, mein großer Stal dient nur, mich zu verlachen;</l>
            <l>Er kann nicht mehr wie sonst die Stutzer zitternd machen.</l>
            <l>Doch nein; er kann es noch; ich zeig als Renommist,</l>
            <l>Daß Raufbold noch voll Muth, mein Stal noch furchtbar ist.«</l>
            <l>Er schwieg, gleich sah man ihn an seinen großen Degen</l>
            <l>Die ausgestreckte Faust mit trüben Blicken legen.</l>
            <l>Sein blankes Stichblatt schwirrt, sein gelbes Ohrband bebt,</l>
            <l>Da er den scharfen Stal aus brauner Scheide hebt.</l>
            <l>Doch, Muse, sage mir, was macht ihn so erbittert?</l>
            <l>Macht es Sylvan allein, daß alles vor ihm zittert?</l>
            <l>Nein, eine Leidenschaft, und nicht der Schimpf allein,</l>
            <l>Macht seinen Muth geschwächt und ihn im Unglück klein.</l>
            <l>Er greift nach seinem Stal, da ihm der Muth entfliehet;</l>
            <l>Er rast, da er sich doch im Herzen furchtsam siehet.</l>
            <l>O Liebe, machst du stets die Tapferkeit verzagt?</l>
            <l>Machst du, daß auch sogar ein Raufbold liebend klagt?</l>
            <l>Soll man beym seltnen Muth von diesem jenschen Helden</l>
            <l>Mit seiner Liebespein auch seine Schwachheit melden?</l>
            <l>Rothmündin, dieß ist groß, was hier dein Blick verübt,</l>
            <l>Du zwingst den Renommist; er sieht und wird verliebt;</l>
            <l>Der Held, der wüthend schwur, Sylvanen zu zerstücken,</l>
            <l>Sieht dir mit Zittern nach, und bebt vor deinen Blicken.</l>
            <l>»ach, Raufbold! rief er aus, bist du ein Renommist?</l>
            <l>O fühlst du, daß dein Herz auch zu bezwingen ist?</l>
            <l>Der Hagel! nie hab ich ein solch Gesicht gesehen;</l>
            <l>Soll ich nicht ohne Scham die Leidenschaft gestehen,</l>
            <l>Die – – geh, o leichter Rock, nun bist du mir zu klein;</l>
            <l>Mich zwingt ein schöner Blick, ein Leipziger zu seyn.«</l>
            <l>Dieß hört der Kobold an, der mit hieher gegangen;</l>
            <l>Das Schrecken und die Wuth entfärben ihm die Wangen.</l>
            <l>So wie der krumme Blitz, wenn er die finstre Nacht</l>
            <l>Durch rothes Feuer theilt, mit Schrecken lichte macht,</l>
            <l>Und etwan vor den Fuß erschrockner Wandrer fähret,</l>
            <l>Durch den geschwinden Stral sie zwar nicht sehr versehret,</l>
            <l>Doch durch den Schlag, der folgt, ihr zartes Ohr betäubt,</l>
            <l>Daß die bestürzte Schaar vor Schrecken starre bleibt:</l>
            <l>So und noch mehr erstaunt schlägt er den Blick zur Erde;</l>
            <l>Er hört, was Raufbold spricht, mit ängstlicher Geberde.</l>
            <l>»ists möglich, rief er aus, ist der auch schon verführt?</l>
            <l>Ein Mägdchen macht ihn sanft? dieß flieht er, was ihn ziert?</l>
            <l>Statt dieses engen Kleids, das er bisher getragen,</l>
            <l>Soll ein gesteift Gewand um seine Schultern schlagen?</l>
            <l>O Geist der Schlägerey, sieh, sieh, ein Renommist</l>
            <l>Beschimpfet deinen Thron indem er dich vergißt.</l>
            <l>Vermaledeyter Blick, vermaledeyte Schöne,</l>
            <l>Du machst es, daß mein Held, der Liebste meiner Söhne,</l>
            <l>Daß der, des kühner Stal nie, als mit Ruhm, geirrt,</l>
            <l>Zum Stutzer und zugleich zu einem Weibe wird.«</l>
            <l>Er sagt es und springt auf. Von seinen schnellen Schritten,</l>
            <l>Wird die bewegte Luft mit Sausen durchgeschnitten.</l>
            <l>Was erst etherisch war, läßt sich jetzt menschlich sehn;</l>
            <l>Er geht in solcher Tracht, wie Renommisten gehn.</l>
            <l>»jenenser, rief er aus, da er den Raufbold siehet,</l>
            <l>Jenenser, da dein Fuß verjagt von Jena fliehet:</l>
            <l>So mußt du nicht auch fliehn, was dich in Jena hob,</l>
            <l>Ein Renommist zu seyn, bringt auch in Leipzig Lob.</l>
            <l>Du siehst in mir den Stamm, den ersten Renommisten,</l>
            <l>Du folgst mir; und du fliehst, da sich die Feinde rüsten?</l>
            <l>Wohl! thu es, sey verzagt! verändre dein Gewand,</l>
            <l>Doch dieses, wenn dus thust, bleibt feiger Unbestand.</l>
            <l>Und wie wirst du dereinst, wie ich, kühn in Geberden,</l>
            <l>Ein ewger Renommist, am Leib etherisch werden?</l>
            <l>Denn siehst du, wer wie ich sein Jena nie verschmäht,</l>
            <l>Stets renommistisch flucht, in Leipzig jenisch geht,</l>
            <l>Und keinen Sammt sonst trägt, als den zu seinem Kragen,</l>
            <l>Der kann sich als ein Geist auch nach dem Tode schlagen.</l>
            <l>Dem stärksten Renommist, der schwarzen Schnurren Trutz,</l>
            <l>Der jeden Feind besiegt, dem wirst du dann zum Schutz,</l>
            <l>Den mußt du als ein Geist, so wie ich dich, begleiten,</l>
            <l>Siegt er, so siegst du mit, schlägt er, so hilfst du streiten.</l>
            <l>O Raufbold, willst du noch an Jena untreu seyn?</l>
            <l>Nimmt dich nun noch ein Kleid, ein Blick, ein Mägdchen ein?</l>
            <l>Nein, thu es nicht, mein Sohn, verlaß, verlaß die Linden,</l>
            <l>Du kannst das, was dich reizt, auch noch in Halle finden.</l>
            <l>Steig auf dein muthig Roß, begieb dich nach der Stadt,</l>
            <l>Die den Jenenser schätzt, der sie geschätzet hat;</l>
            <l>Flieh Leipzig, so hast dus, kannst du es standhaft hassen,</l>
            <l>Als Renommist gesehn, als Renommist verlassen.«</l>
            <l>Er sagt es, und verschwand. So wie, wenn durch den Wald</l>
            <l>Das schwirrende Getön des muntern Hüfthorns schallt,</l>
            <l>Mit wild gestreubtem Haar ein aufgebrachter Hauer</l>
            <l>Den dick verwachsnen Hayn, wo er im kühlen Schauer</l>
            <l>Bemoßter Eichen lag, mit festem Zahn zerstückt,</l>
            <l>Und den beharzten Leib aus spröden Büschen rückt:</l>
            <l>So eilte Raufbold auch aus schattigten Alleen;</l>
            <l>Man sah ihn nach dem Thor mit wilden Schritten gehen.</l>
            <l>»o Raufbold, rief er aus: so sey es denn gewagt,</l>
            <l>Entweder flieh von hier, wo nicht, so sey verzagt!</l>
            <l>Willst du in Leipzig seyn, willst du in Leipzig brennen:</l>
            <l>So bist du mehr ein Sclav, als Renommist zu nennen.«</l>
            <l>Er sagts, ein edler Zorn, der seinen Blick erfüllt,</l>
            <l>Macht ihn von neuem stark, macht ihn von neuem wild;</l>
            <l>Er eilt gestiefelt fort, und kömmt, voll von Gedanken,</l>
            <l>Vom stolzen Petersthor bis an die vordern Schranken.</l>
            <l>Hier stund auf seiner Post ein ehrlicher Soldat,</l>
            <l>Der noch die Flinte trug und auf die Wache trat,</l>
            <l>Ob gleich sein graues Haar, die abgelebten Hände</l>
            <l>Und manche Runzel wies, daß ihm ein nahes Ende</l>
            <l>Vier Jahr bereits gedräut; der sein geladnes Rohr</l>
            <l>Nie auf den Feind gekehrt, und dessen altes Ohr</l>
            <l>Kein Stückschuß</l>
            <l>Wenn der bepflanzte Wall mit dickem Rauch sich decket.</l>
            <l>An dem stieß, halb mit Fleiß</l>
            <l>Der wilde Raufbold an, der mit sich selbsten spricht.</l>
            <l>Wie wenn man mit der Hand an die bejahrten Rinden</l>
            <l>Gehöhlter Weiden stößt, die in den sichern Gründen</l>
            <l>Noch stehn, weil sie ein Bach, der sie benetzt, belebt,</l>
            <l>Das zitternde Gebäu der alten Wurzeln bebt:</l>
            <l>So wird von dem Soldat die dürre Brust erschüttert;</l>
            <l>Er wankt vom starken Stoß, das schlaffe Haupt erzittert.</l>
            <l>»blitz, Donner, Hagel, Dampf, und Schrecken, Tod und Graus</l>
            <l>Sey dir auf deinem Kopf! rief Raufbold wüthend aus.</l>
            <l>Canalje, kannst du mir nicht aus dem Wege gehen?</l>
            <l>Stehst du nur darum da, mir zum Verdruß zu stehen?«</l>
            <l>Er sagts, und der Soldat, der sich nicht schlagen will,</l>
            <l>Großmüthig ihn verschmäht, geht furchtsam, zitternd, still</l>
            <l>Ins falbe Schilderhaus, wo er mit Freuden siehet,</l>
            <l>Wie Raufbold durch das Thor mit großen Stiefeln ziehet.</l>
            <l>Er geht indeß gespornt kühn mitten durch die Schaar,</l>
            <l>Die zu der Mauren Schutz in diesem Thore war;</l>
            <l>Sein hönisches Gesicht wies in den schiefen Blicken,</l>
            <l>Nichts als die größte Lust, sie sämtlich zu zerstücken.</l>
            <l>»seht! dachten sie bey sich, seht dieß ist ein Student,</l>
            <l>Der wohl noch diese Nacht das feste Thor berennt;</l>
            <l>Der Himmel steh uns bey, fängt dieser an zu stürmen,</l>
            <l>So wird uns dieses Thor vielleicht wohl kaum beschirmen.«</l>
            <l>Sie fliehn. Der Renommist eilt mitten durch die Stadt.</l>
            <l>Die Peitsche, die sich wild um ihn geschlängelt hat,</l>
            <l>Sein aufgeschlagnes Kleid, das in ein Dreyeck schläget,</l>
            <l>Macht, daß ihn jeder flieht, wenn sich sein Fuß beweget.</l>
            <l>Die Schönen, die zuvor im Fenster sich gezeigt,</l>
            <l>Erzittern, da er kühn durch glatte Straßen steigt;</l>
            <l>Man schlägt das Fenster zu, die großen Scheiben klirren,</l>
            <l>Und mitten in der Flucht muß sich ihr Haar verwirren.</l>
            <l>Dieß sieht der Renommist, sein wild Gelächter tönt;</l>
            <l>Die Luft entweicht zurück, da er die Schönen höhnt</l>
            <l>»o könntet ihr dieß sehn, rief er, geliebte Brüder!«</l>
            <l>Indem erblickt er sich im blauen Hechte wieder.</l>
            <l>Ein kleiner Sybarit hört seines Schutzgeists Wort;</l>
            <l>Und kaum war Raufbolds Fuß aus grünen Linden fort:</l>
            <l>So sah man schon den Geist die gelben Flügel schwingen,</l>
            <l>Und das, was er gehört, zu seinem Führer bringen.</l>
            <l>»o sprach er: Lindamor, der Fechter, den wir sahn</l>
            <l>Mit fürchterlichem Schritt sich unsern Linden nahn,</l>
            <l>Der wird nun ganz gewiß die kurzen Kleider hassen;</l>
            <l>Denn sonsten müßt er die, die er doch liebt, verlassen.</l>
            <l>Sein Schutzgeist nur hat Schuld, daß er sich nicht bekehrt:</l>
            <l>Von dem wird er bestraft, von dem wird er gestört,</l>
            <l>Wenn er sich ändern will. Ist dessen Stolz gedämpfet,</l>
            <l>So ist auch Raufbolds Herz bestritten und bekämpfet.«</l>
            <l>So sprach er: Lindamor hört dieses Geistes Wort;</l>
            <l>Er hebt den schlanken Fuß, sein Fittig trägt ihn fort.</l>
            <l>Er war der schönste Geist halbnackter Sybariten,</l>
            <l>Hold war er an Gestalt, und hold an Gang und Sitten.</l>
            <l>Sein Haar glich diesem Haar, das unsre Stutzer ziert,</l>
            <l>Sein hoh und stark Tupe, steil in die Höh geführt,</l>
            <l>Glich einem schroffen Fels; wie steter Schnee den decket:</l>
            <l>So war dieß ewig weiß, vom Puderreif verstecket.</l>
            <l>An beyden Seiten wies des langen Haares Pracht,</l>
            <l>Der Locken runde Reih, die dieser Geist erdacht;</l>
            <l>Denn diesen hat zuerst ein langes Haar geschmücket.</l>
            <l>Der Stutzer ahmt ihm nach, den man, wie ihn, erblicket.</l>
            <l>Ein schwefelgelbes Paar von Flügeln decket ihn;</l>
            <l>Sein rauschendes Gewand ist ohne viel Bemühn</l>
            <l>Nachläßig aufgeknüpft; es flattert in den Lüften.</l>
            <l>Ein himmelblauer Schurz ziert die gewölbten Hüften.</l>
            <l>Er stürzt sich in die Luft; sein Flügel sinket schon,</l>
            <l>Und die Galanterie sieht ihn vor ihrem Thron.</l>
            <l>Da, wo Vincennens Schloß sein altes Haupt erhebet,</l>
            <l>Um das gesunde Luft in leichten Wolken schwebet,</l>
            <l>Wo Staatsgefangne sonst ein klein Vergehn gebüßt,</l>
            <l>Eh die Galanterie zur Wohnung sichs erkießt,</l>
            <l>Liegt ein verschonter Wald von Zeit, und Sturm, und Winden,</l>
            <l>Den Zärtliche nur sehn, und nur Verliebte finden.</l>
            <l>Hier hat kein Winter noch den Baum vom Laub entblößt,</l>
            <l>Kein Nordwind, der den Hauch aus wilden Backen stößt,</l>
            <l>Hat je die Luft durchirrt; nichts darf den Hayn durchdringen</l>
            <l>Als Schäfer, die von sich die eigne Schwachheit singen.</l>
            <l>In dem halbnackten Busch, den nur die Blüthe deckt,</l>
            <l>Steht manche Schäferinn durch junges Laub versteckt.</l>
            <l>In diesem sichern Wald hebt aus den festen Gründen,</l>
            <l>Sich ein Palast empor, ein Kranz erhabner Linden,</l>
            <l>Der sich um diesen Bau mit tausend Zweigen krümmt,</l>
            <l>Macht ihn dem unsichtbar, der seinen Weg hier nimmt.</l>
            <l>Die Thür beglänzt die Reih verzierter Marmorseulen,</l>
            <l>Um die mit krummem Zug geschlanke Reben eilen.</l>
            <l>Man sieht an dieser Thür ein Frauenzimmer stehn;</l>
            <l>Bald ist ihr Auge wild, bald furchtsam und doch schön.</l>
            <l>Im Anfang scheint sie frech; drauf zitternd, still und blöde,</l>
            <l>Und wenn man sie besiegt, ist sie am meisten spröde.</l>
            <l>Die Zärtlichen sieht sie auch zärtlich schmachtend an,</l>
            <l>Und wilde macht sie sich durch Frechheit unterthan.</l>
            <l>Verführung nennt man sie; stets sinnt sie, sich zu zieren,</l>
            <l>Denn dieses ist ihr Amt, gefallen und verführen.</l>
            <l>Sie ändert, wie das Herz, auch täglich das Gewand;</l>
            <l>Die sich dem Tempel nahn, führt sie mit weisser Hand</l>
            <l>Zu der Galanterie, die hier mit Blicken krieget,</l>
            <l>Und was sie sieht, auch reizt, und was sie reizt, besieget.</l>
            <l>Etwas entfernt von ihr sieht man die Zärtlichkeit.</l>
            <l>Was uns erträglich ist, wird schon von ihr gescheut;</l>
            <l>Sie wird beym Pfänderspiel oft ganze Nächte wachen,</l>
            <l>Und alle, die sie sieht, will sie zu Schäfern machen.</l>
            <l>Gleich bey der Zärtlichkeit seufzt die Verzweiflung laut,</l>
            <l>Stets droht sie sich den Tod, stets wird ihr Sarg gebaut,</l>
            <l>Stets sucht sie ihren Schimpf durch Gift und Dolch zu rächen:</l>
            <l>Jedoch ihr Gift ist schwach, ihr Dolch will niemals stechen.</l>
            <l>Die Schwüre, die der Mund der Liebenden gethan,</l>
            <l>Und die die That doch bricht, trifft man hier flatternd an.</l>
            <l>Sie fliegen um den Hayn zu tausend großen Heerden,</l>
            <l>Und endlich müssen sie zu Nachtigallen werden.</l>
            <l>So gleich wenn man den Fuß in Tempel selbst gesetzt,</l>
            <l>Wird der bestürzte Blick auf tausend Art ergetzt.</l>
            <l>Auf einem stolzen Thron, den theures Erzt beschweret,</l>
            <l>Sitzt die Galanterie, die man hier bückend ehret.</l>
            <l>Zu ihren Füssen schwingt der kleine Gott, Roman,</l>
            <l>Den sieggewohnten Pfeil. Ihn hat der Alten Wahn</l>
            <l>Den Liebesgott genannt; mit seinen schwachen Händen</l>
            <l>Regieret dieses Kind das Glück von allen Ständen.</l>
            <l>Auf beyden Seiten steht, mit aufgeziertem Haar,</l>
            <l>In einer langen Reih, der Moden bunte Schaar.</l>
            <l>Am Nachttisch, welchen man dem Thron zur Linken schauet,</l>
            <l>Sitzt unsre Leipziger, die ihr Tupe erbauet.</l>
            <l>Der Franzen Mode sitzt zur Rechten, welche lacht,</l>
            <l>Daß unsre Leipziger ihr vieles nachgemacht.</l>
            <l>Wie Türk und Perser gehn, wie sich Europa kleidet,</l>
            <l>Was noch der schwarze Mohr um schwarze Lenden leidet,</l>
            <l>Dieß alles sieht man hier; man hält sie nicht für neu,</l>
            <l>Drum sind sie auch beynah die letzten in der Reih.</l>
            <l>Ganz hinten, ganz verlacht, sieht man, in finstern Ecken,</l>
            <l>Die abgelebte Reih der alten Moden stecken.</l>
            <l>Die alte deutsche Tracht, die sonst ein Herrman trug,</l>
            <l>Wenn er um seinen Leib ein rauches Stierfell schlug,</l>
            <l>Die sieht man oft betrübt nach ihren Töchtern sehen,</l>
            <l>Die zwar mehr tapfer nicht, doch mehr verzärtelt gehen.</l>
            <l>Zu diesem Tempel kömmt der zarte Lindamor;</l>
            <l>Der Flügel gelbes Paar, der Himmelblaue Flor,</l>
            <l>Der um die Hüften schlägt, und bald davon entweichet,</l>
            <l>Macht, daß sein leichter Fuß den dicken Hayn erreichet.</l>
            <l>Hier hört er, was der Mund der Schäferinnen sang,</l>
            <l>Die ein Damöt zum Kuß, vom Kuß zur Liebe zwang,</l>
            <l>Die bey der Heerde nur bloß darum schlafen wollten,</l>
            <l>Damit die Schäfer sie durch Küsse wecken sollten.</l>
            <l>»o! rief er freudig aus, zwar zärtlich stellt ihr euch:</l>
            <l>Doch meine Leipziger sind euch hierinnen gleich.</l>
            <l>Geht hin und fragt die Schaar von meinen liebsten Söhnen,</l>
            <l>Ihr Auge, wenn es sieht, sieht es nach zarten Schönen.«</l>
            <l>Er sagts; sogleich war er dem Thron der Göttinn nah.</l>
            <l>Als sie ihn noch von fern mit trübem Antlitz sah:</l>
            <l>»so rief sie schon bestürzt: was quälen dich für Sorgen,</l>
            <l>Getreuer Sybarit, hast du an diesem Morgen</l>
            <l>Dein schönes Haar verbrannt? ist es nunmehr zu kurz?</l>
            <l>Wächst dein Tupe nicht mehr? verschießt dein blauer Schurz?</l>
            <l>Nein, Göttin, rief er aus; wirst du betrübt mich finden,</l>
            <l>So macht es bloß allein der schwere Schutz der Linden.</l>
            <l>Du weißt, o Göttinn, schon, daß dort ein Renommist,</l>
            <l>Den Leipzigern zum Trutz, uns zur Beschimpfung ist;</l>
            <l>Du weist es, daß ihn noch ein Schlägergeist beschützet,</l>
            <l>Der, statt uns hold zu seyn, ihn gegen uns erhitzet.</l>
            <l>Sieh, dieser Renommist wird zu bezwingen seyn;</l>
            <l>Er sah die Rothmündin, und diese nahm ihn ein;</l>
            <l>Er war auch schon bereit, die kurze Tracht zu hassen,</l>
            <l>Sein Jena zu verschmähn, das Schlagen zu verlassen.</l>
            <l>Allein er ward verführt; sein Schutzgeist hielt ihn ab;</l>
            <l>Der machte, daß er auch den Linden Abschied gab.</l>
            <l>Doch, Göttinn, meynst du wohl, daß, da er sich entfernet,</l>
            <l>Er Leipzig, Lieb und sich auch zu verschmähn gelernet?</l>
            <l>Nein, große Göttinn, nein, du wirst von ihm geehrt.</l>
            <l>Da er Sylvanen sah, ward er bereits bekehrt;</l>
            <l>Sein glänzend Stutzerkleid hat seinen Stolz gedämpfet,</l>
            <l>Im Herzen liebt er es, ob er uns gleich bekämpfet.</l>
            <l>Jedoch die Rothmündin, die ists, die ist die Macht,</l>
            <l>Die, was dein Reich vermehrt, und ich gewünscht, vollbracht.</l>
            <l>Der, welcher wütend oft in seinen Feind gedrungen,</l>
            <l>Sieht sich durch ihren Blick getroffen und bezwungen.</l>
            <l>O Göttinn, schickst du nur den Gott Roman an ihn:</l>
            <l>So liebt er, und er muß sein wildes Jena fliehn;</l>
            <l>So wird er sich zu dir, o Leipzger Mode, wenden;</l>
            <l>Und wenn er sich bekehrt, auch deine Sorgen enden;</l>
            <l>So wird der Renommist, der uns so lang getrutzt,</l>
            <l>Ein Stutzer, welcher sich am Nachttisch zärtlich putzt.</l>
            <l>Und wie hat dann der Geist, der unsern Raufbold führet,</l>
            <l>Ein solch gehärtet Herz, das keine Schöne rühret?</l>
            <l>Wie Göttinn? wenn man ihm die schönste Mode schickt,</l>
            <l>Wer weis, ob er sich nicht vor deinem Throne bückt?«</l>
            <l>Er schwieg; der Tempel tönt, die bunten Pfeiler beben,</l>
            <l>Und alles sucht den Geist durch Loben zu erheben.</l>
            <l>Ein murmelndes Getöß macht aller Beyfall kund.</l>
            <l>Doch die Galanterie eröffnete den Mund.</l>
            <l>»sie spricht, die Stille herrscht: so will denn Raufbold siegen?</l>
            <l>Und dieser Schläger soll euch ungestraft bekriegen?</l>
            <l>Ists möglich, Lindamor, er trägt noch seine Tracht?</l>
            <l>Noch ist er nicht bekehrt? noch schmäht er meine Macht?</l>
            <l>Wohl! will er, Mode, mich und dich, o Geist, verschmähen;</l>
            <l>So laß ihn du, Roman, die Macht der Liebe sehen.</l>
            <l>Geh hin, geliebter Sohn, vielleicht daß dir es glückt,</l>
            <l>Du weist schon, wie man auch ein wildes Herz berückt.</l>
            <l>Du aber, deren Macht ein ganzes Land erkennet,</l>
            <l>Du Mode, die der Mund der Franzen reizend nennet,</l>
            <l>Geh hin, bezwinge du den Renommistengeist,</l>
            <l>Daß er in dich verliebt und mir gehorsam heißt.«</l>
            <l>Sie sagts, der Gott Roman regt die gefärbten Flügel,</l>
            <l>Und schwingt, wie Lindamor, sich über Thal und Hügel.</l>
            <l>Indem sein schneller Flug durch leere Lüfte stieß,</l>
            <l>Entdeckt er in der Näh das prangende Paris.</l>
            <l>Er lachte, da ers sah; so oft ein Stutzer küßte,</l>
            <l>So oft empfand er auch was ihm den Weg versüßte.</l>
            <l>»o rief er, werthe Stadt, du bist es würdig, blüh!</l>
            <l>So steigt mit deinem Flor auch die Galanterie;</l>
            <l>Sie konnt in dir zuerst die neuen Moden pflanzen,</l>
            <l>Verehre sie noch oft! Lebt wohl, geliebte Franzen!«</l>
            <l>Sogleich theilt er aufs neu die Luft, die sausend weicht;</l>
            <l>Er fliegt, bis er zuletzt das Rosenthal erreicht.</l>
            <l>»hier, sprach er, Lindamor, hier will ich von dir gehen,</l>
            <l>Sieg ich, so wirst du mich vor meiner Göttinn sehen.«</l>
            <l>Er sagts und eilte fort. Ein unbekannter Duft,</l>
            <l>Der seinen Leib umgab, floß in die heitre Luft.</l>
            <l>Wer diesen Duft empfand, ward reizend an Geberden,</l>
            <l>Und mußte mit Gewalt verliebt und zärtlich werden.</l>
            <l>So wie sich ein Comet in dicken Dampfkreis hüllt,</l>
            <l>Der, wenn er unsre Luft mit seinen Theilen füllt,</l>
            <l>Uns Tod und Schrecken dräut so ist sein Leib umringet:</l>
            <l>Mit einem Götterduft, der uns zur Liebe zwinget.</l>
            <l>O Raufbold, nimm dein Herz und deinen Muth in Acht!</l>
            <l>Der Gott Roman ist schon auf deinen Fall bedacht;</l>
            <l>Mit Pfeilen wird er nicht dein hartes Herz beschiessen;</l>
            <l>Ein Dunst, ein leichter Dunst wirft dich zu seinen Füssen.</l>
            <l>Er gieng in das Gemach, wo Raufbold mit dem Arm</l>
            <l>Sein schweres Haupt gestützt; sein innerlicher Harm</l>
            <l>Verrieth sich, ob er ihn gleich zu verbergen suchte;</l>
            <l>Man sah es, weil er oft sich und sein Glück verfluchte.</l>
            <l>Indeß umnebelt ihn der Dunst und die Gefahr;</l>
            <l>Er springt halb wüthend auf, da er getroffen war.</l>
            <l>So wie ein sichrer Hirsch aus seinem Lager setzet,</l>
            <l>Wenn ihn in seiner Ruh ein wilder Pfeil verletzet,</l>
            <l>Jedoch, indem er denkt, daß sich die Wunde legt,</l>
            <l>Er mit dem Pfeil den Tod auf rothem Rücken trägt:</l>
            <l>So flieht der Renommist, jedoch indem er fliehet,</l>
            <l>So macht er, daß der Dampf sich stärker um ihn ziehet.</l>
            <l>»der Donner! rief er aus, verwandelt sich mein Blut?</l>
            <l>Entflieht von mir die Kraft, entflieht von mir der Muth?</l>
            <l>Warum bin ich verzagt?« Er schwieg, er setzt sich nieder,</l>
            <l>Die große Schleife bebt, es zittern seine Glieder.</l>
            <l>So wie die Pythia die wilden Haare streubt,</l>
            <l>Wenn der geweihte Dampf sie auf dem Dreyfuß treibt,</l>
            <l>Den starren Blick verdreht und erst zu gehn sich waget,</l>
            <l>Bis der erblaßte Mund mit Schrecken wahrgesaget:</l>
            <l>So sieht auch Raufbold aus; es schien um ihn gethan;</l>
            <l>Die Liebe macht ihn stumm, doch endlich fieng er an:</l>
            <l>»so bin ich denn besiegt? so soll ich in den Linden</l>
            <l>Das, was mein kühnes Herz noch nie gefühlt, empfinden?</l>
            <l>Nein, nein, ich will noch nicht der Liebe dienstbar seyn;</l>
            <l>Noch soll kein Renommist sich ihr zum Sclaven weihn,</l>
            <l>Noch soll ihr – – – aber ach! wie soll ich ihr entgehen?</l>
            <l>Den Schnurren kann ich zwar, nur der nicht widerstehen.</l>
            <l>Das Mägdchen war zu schön, die ich zuvor erblickt;</l>
            <l>Da ich sie einmahl sah, so ward ich schon entzückt.</l>
            <l>Ich liebe, doch euch nicht, ihr Brüder, zu betrüben,</l>
            <l>So soll der Renommist auch renommistisch lieben.«</l>
            <l>Er sagts, der Geist Roman hört es und wird vergnügt.</l>
            <l>»nun, sprach er, ist es Zeit, daß ihn mein Arm besiegt.«</l>
            <l>So gleich nahm er Gestalt, und Gang und Tracht und Minen</l>
            <l>Von seinem Schutzgeist an, der ihm zuvor erschienen.</l>
            <l>»mein Raufbold, war sein Wort, wohlan! ich geh es ein;</l>
            <l>Da weder mein Geboth, noch mein erzürntes Dräun</l>
            <l>Dich abgehalten hat, so magst du auch entbrennen,</l>
            <l>Geh, liebe, doch nur so, daß dich Jenenser kennen.</l>
            <l>Es ist die Rothmündin, womit dein Herz sich quält,</l>
            <l>Die, die du gestern dir zu der Charmant erwählt.«</l>
            <l>Kaum hat er dieß gesagt, als Raufbold auch entbrannte,</l>
            <l>»so war, die ich gesehn, von mir gar die Charmante?</l>
            <l>O, rief er grimmig aus, unglücklicher Sylvan,</l>
            <l>Dein Tod ist schon gewiß und du bist Schuld daran.«</l>
            <l>Bey den Jenensern ist ein alt Gesetz in Ehren,</l>
            <l>Das alte Bursche stets die junge Nachwelt lehren,</l>
            <l>Das man mit Ehrfurcht sagt und unverbrüchlich hält,</l>
            <l>Bis in den ewgen Staub das alte Jena fällt.</l>
            <l>Dieß ists: so oft man sich vor volle Gläser setzet,</l>
            <l>Wählt sich der nasse Bursch die Schöne, die er schätzet.</l>
            <l>Er wählt sie, und sein Glas wird ihr zu Ehren leer,</l>
            <l>Zu ihrer Ehre fällt sein glänzendes Gewehr</l>
            <l>Auf seines Feindes Kopf; und hat sie ihm gefallen,</l>
            <l>So wird ihr Name stets durch lange Straßen schallen.</l>
            <l>Er trinkt sich einen Rausch bloß auf ihr Wohlergehn;</l>
            <l>Er kennt sie weiter nicht, als daß er sie gesehn;</l>
            <l>Und dennoch wird er sie mit seinem Blut beschirmen,</l>
            <l>Ja auf ihr Wohl allein die feste Wache stürmen.</l>
            <l>Die Renommisten sinds, die dieß Gesetz erhöht;</l>
            <l>Ihr sieggewohnter Stal macht, daß es stets besteht.</l>
            <l>Sie werden eh Taback und Ehr und Jena meiden,</l>
            <l>Als dieß Gesetz verschmäht und sich verachtet leiden.</l>
            <l>Ein alter Renommist, als er im Zweykampf starb,</l>
            <l>Und durch den letzten Stoß den letzten Ruhm erwarb,</l>
            <l>Sprach noch mit blassem Mund zu seinem Secundanten:</l>
            <l>»beschützet dieß Gesetz, beschützet die Charmanten!</l>
            <l>Die Seel entflieht mir jetzt, doch nicht mein Muth zugleich</l>
            <l>Er und mein Degen kömmt nach meinem Tod auf euch.</l>
            <l>Braucht ihn, daß dieß Gesetz kein Feiger je verhöhne;</l>
            <l>Schimpft mans, so sterbt mit Ruhm, wie ich, für eure Schöne.«</l>
            <l>Drum hielt es Raufbold auch, da ihn Sylvan verschmäht,</l>
            <l>Da er in der Allee mit dieser Schöne geht,</l>
            <l>Die er doch ungesehn Charmante schon genennet.</l>
            <l>War es wohl ungerecht, da seine Rach entbrennet?</l>
            <l>»zum Henker! rief er aus, was denkt Sylvan von mir?</l>
            <l>Denkt dieser Jungferknecht, ich sey nur darum hier,</l>
            <l>Von ihm verhöhnt zu seyn? Mein Degen soll ihm zeigen,</l>
            <l>Daß sich ein Renommist nicht wird vor Stutzern beugen.«</l>
            <l>Er schwieg, der Gott Roman setzt durch die kleine Hand,</l>
            <l>Die eine Fackel schwingt, sein Herz noch mehr in Brand,</l>
            <l>Die Eifersucht sucht ihn mehr Argwohn zu erwecken,</l>
            <l>Die Stirn beherrscht die Wuth, die Hand das falbe Schrecken.</l>
            <l>»mein Raufbold, lebe wohl! rief noch der Gott Roman,</l>
            <l>Daß du auch liebend brennst, das, das hab ich gethan,</l>
            <l>Geh hin, ich bin vergnügt; auch Schläger zu bezwingen,</l>
            <l>Kann niemand sonst als ich mit solchem Glück vollbringen.«</l>
            <l>So gleich begab er sich zu der Galanterie.</l>
            <l>»o Göttinn, rief er aus, beglückt ist meine Müh!</l>
            <l>Beglückt ist auch dein Reich, beglückt bist du, o Mode!</l>
            <l>Der Stürmer ist gestürzt, der uns zu stürzen drohte.</l>
            <l>Voll Feuer ist der Blick, sein Herz voll Eifersucht,</l>
            <l>Dein liebster Sohn Sylvan wird zwar von ihm verflucht;</l>
            <l>Er droht, ihn durch den Stal mit Schrecken zu verderben:</l>
            <l>Allein, er wird nicht gleich von seinem Drohen sterben.</l>
            <l>Jedoch, wenn wird einmal der Franzen Mode gehn?</l>
            <l>Soll sie den Schlägergeist nicht auch bezwungen sehn?</l>
            <l>Ja, rief die Göttinn, ja, laß, Freundinn, deinen Wagen,</l>
            <l>Nunmehr dich durch die Luft zum Schlägergeiste tragen.«</l>
            <l>Sie sagts, die Mode thuts; ihr Wagen wird verziert;</l>
            <l>Er wird mit sanftem Schritt von Möpschen fortgeführt.</l>
            <l>Ein Stutzer, der sein Glück gedankenlos besinget,</l>
            <l>Ist an des Kutschers Statt, der sie zum Laufen zwinget.</l>
            <l>Ein ganzes Geisterheer fliegt flatternd um ihr Haar.</l>
            <l>Von weitem nimmt man es nicht um dasselbe wahr:</l>
            <l>Doch wenn ein Dichter nur den Blick dahin erhebet,</l>
            <l>So sieht er, daß die Luft von tausend Geistern lebet:</l>
            <l>So wie, wenn man den Blick nach dem Orion lenkt,</l>
            <l>Und einen einzeln Stern nur zu erblicken denkt,</l>
            <l>Doch wenn wir alsobald des Sehrohrs uns bedienen,</l>
            <l>Dieß achzig Sterne sind, was uns ein Stern geschienen.</l>
            <l>Die Mode selber sitzt auf einem rothen Sammt,</l>
            <l>Um den französisch Gold in krausen Trotteln flammt.</l>
            <l>Gleich über ihrem Haupt schwebt in dem lüftgen Kleide</l>
            <l>Mit freyem Blick der Reiz, mit heitrer Stirn die Freude.</l>
            <l>Es eilt von ihrer Stirn ein bogigtes Tupe,</l>
            <l>Das keine Deutsche schmückt, gekünstelt in die Höh.</l>
            <l>Man hat es so gebaut, daß es in Locken schläget,</l>
            <l>Daß ein Cylinder stets den andern zitternd träget.</l>
            <l>Kein Puder hat noch je ihr schwarzes Haar durchirrt,</l>
            <l>Damit die weisse Haut noch mehr erhaben wird;</l>
            <l>Es fliesset lang gerollt auf ihre Schultern nieder,</l>
            <l>Und spielend hebt sichs oft durch sanfte Weste wieder.</l>
            <l>Dicht um den Hals schlingt sich, doch fremd, das Palatin;</l>
            <l>Im Anfang scheint es oft die weiße Brust zu fliehn,</l>
            <l>Doch eine Schleife muß mit dünnem Flor verstecken,</l>
            <l>Was durch den muntern Blick die Stutzer gern entdecken.</l>
            <l>Ein blaulichter Chrysett ist meist ihr liebst Gewand;</l>
            <l>Den ausgezierten Stoff durchkreuzt ein weisses Band;</l>
            <l>Es gleicht dem krummen Blitz, der in sich selbst verwirret,</l>
            <l>Von dem geschwärzten Pol bis zu dem andern irret.</l>
            <l>Ihr Wagen theilt die Luft; vor Henolds Caffeehaus</l>
            <l>Trat sie, doch unsichtbar, aus ihrem Sitz heraus,</l>
            <l>Sie wußte, daß dahin der Schlägergeist geflogen,</l>
            <l>Weil ihn dahin ein Zank, den er gemacht, gezogen.</l>
            <l>Sein Aug erblickte sie. So wie ein Landmann steht,</l>
            <l>Und seinen starren Blick nach Apels Hause dreht,</l>
            <l>Das durch den fremden Bau ihn stutzend an sich ziehet:</l>
            <l>So stutzt der Schlägergeist, da er die Mode siehet.</l>
            <l>Sie geht; sein Schritt wird ihr auch zitternd nachgerückt.</l>
            <l>Kaum sieht er ihr Gesicht so wird er auch entzückt.</l>
            <l>»wer mag das Mägdchen seyn? fragt er, was für Geberden!</l>
            <l>In die möcht ich verliebt auch noch in Jena werden,</l>
            <l>Doch nimmt mir nicht ein Wahn die trüben Augen ein:</l>
            <l>So scheint sie als ein Geist etherisch schön zu seyn.</l>
            <l>Mein Seel! mich triegt kein Schein.« Er geht, sein steifer Rücken</l>
            <l>Muß voller Ehrfurcht sich vor seiner Göttinn bücken.</l>
            <l>Ein Lächeln, welches macht, daß er zu siegen glaubt,</l>
            <l>Ein zierlich Sprödethun, das es ihm wieder raubt,</l>
            <l>Ein schalkheitsvoller Blick erhitzet seine Triebe,</l>
            <l>Er wird von ihr besiegt, und sagt ihr seine Liebe.</l>
            <l>So wie ein alter Baum, der bey der Winde Wuth,</l>
            <l>Die ihn umsonst bestürmt, stets unbewegt geruht,</l>
            <l>Zuletzt dem wilden Hieb erzürnter Aexte weichet:</l>
            <l>So wird der Schlägergeist, der einem Felsen gleichet,</l>
            <l>Der alle Furcht verlacht, wenn er erzürnt gekriegt,</l>
            <l>Von einer Leidenschaft, die er nicht flieht, besiegt.</l>
            <l>»geist, war der Mode Wort, Geist, soll ich dich nicht hassen,</l>
            <l>So mußt du diese Tracht und deinen Stal verlassen,</l>
            <l>So sey dein Held nicht mehr der jungen Stutzer Trutz;</l>
            <l>Du aber kleide dich, wie der beliebte Putz.«</l>
            <l>Sie sagt es; und sogleich sah man ihn seinen Degen</l>
            <l>Halb ungern, und doch auch halb willig von sich legen.</l>
            <l>Den Huth, und was ihn noch ein kriegrisch Ansehn gab,</l>
            <l>Die großen Handschuh selbst, legt er bezwungen ab.</l>
            <l>Indem ergriff der Scherz, der um die Mode spielte,</l>
            <l>Den Degen, den so oft der Schnurr unsichtbar fühlte;</l>
            <l>Er hielt den großen Stal in seiner schwachen Hand,</l>
            <l>Vor dessen Wirkung auch kein Renommist bestand.</l>
            <l>Mit spöttischem Gesicht verhöhnt er ihm die Klinge,</l>
            <l>Das Stichblatt war zu groß, die Scheide zu geringe.</l>
            <l>Der Tanz, ein loser Geist, nahm seine Handschuh wahr;</l>
            <l>Er zog sie an, und both ihm sein paar weisse dar.</l>
            <l>Von einem andern Geist ward ihm der Hut entführet,</l>
            <l>Den die geschickte Hand französisch ausstaffieret.</l>
            <l>Dieß sah der Schlägergeist: »wie? diese nackte Schar</l>
            <l>Nimmt meinen Degen weg? ja sie verhöhnt ihn gar?</l>
            <l>Canalljen! wollt ihr fort! geht mir aus dem Gesichte,</l>
            <l>Wo nicht, so macht euch noch mein wilder Zorn zunichte.</l>
            <l>Du aber, die du mich zu dieser That verführt,</l>
            <l>Coquette, lebe wohl! ich bin nicht mehr gerührt.</l>
            <l>Ich will zu meinem Held, zum Renommisten gehen;</l>
            <l>Fliehn ist der beste Rath, sich nicht verliebt zu sehen.«</l>
            <l>So sprach er: und entwich. Die Mode sieht ihn fliehn.</l>
            <l>»vergeblich ist also mein Reiz und mein Bemühn?</l>
            <l>Schrie sie vor innrer Wuth: mich fast nicht anzublicken?</l>
            <l>Dieß, dieses ist zuviel und doch muß es ihm glücken?</l>
            <l>Sieh, o Galanterie! sieh des Verwegnen Muth!</l>
            <l>O könnt ich nur. – – Sie schwieg, und ihr etherisch Blut,«</l>
            <l>Das sonst in dem Gesicht mit Lächeln aufgegangen,</l>
            <l>Entwich vor Zorn zurück, verlohr sich von den Wangen.</l>
            <l>Sie eilt mit Schrecken fort zu der Galanterie;</l>
            <l>Der Renommistengeist zum Raufbold, welcher schrie:</l>
            <l>»ja, ja, es ist gewiß, Sylvan, du mußt dich schlagen</l>
            <l>Willst du nicht stets zum Spott des Feigen Namen tragen.</l>
            <l>Wie? schlagen? Recht mein Sohn, so machts ein Renommist,</l>
            <l>Der auch in Leipzig nicht sich und sein Amt vergißt.</l>
            <l>Bemühe dich ja wohl, ihm ins Gesicht zu hauen,</l>
            <l>So muß der Feige doch die Larve häßlich schauen.«</l>
            <l>Drauf lief der Renommist und rief die Jungemagd:</l>
            <l>»hohlt die drey Freunde her, die ich euch schon gesagt.«</l>
            <l>Sie geht, er wirft sogleich die großen Handschuh nieder,</l>
            <l>Und voll vom nahen Kampf erwartet er die Brüder.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
