<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: So legest du nun ab die lang getragne Bürde;</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">628</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-196 2-118 3-196 4-118</measure>
        <measure type="syllables">7762</measure>
        <measure type="tokens">5244</measure>
        <measure type="characters">30444</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1701</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: So legest du nun ab die lang getragne Bürde;</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So legest du nun ab die lang getragne Bürde;</l>
            <l>Dein graues Haupt verlangt mit allem Recht die Ruh;</l>
            <l>Nach sechtzig Jahren schließt sich deiner Aemter Würde/</l>
            <l>Und in dem achtzigsten dein Lebens-Umkreyß zu.</l>
            <l>Der tausende erreicht nicht deines Alters Länge:</l>
            <l>Doch noch viel weniger bey solcher Amtes-Last/</l>
            <l>Der Jugend sauren Schweiß und deiner Thaten Mänge/</l>
            <l>Womit du/ Mann und Greiß/ die Welt erfüllet hast.</l>
            <l>Dein Leben ist beqvem/ daß es die Jugend lehre/</l>
            <l>Und eine Schule/ die recht aus Erfahrung zeugt/</l>
            <l>Wie man das Buch so wohl/ als einen Degen ehre/</l>
            <l>Weil sich das volle Glück nach deinem Wissen neigt/</l>
            <l>Das nicht so ohne Müh wie Schwämme aufgeschossen/</l>
            <l>Und nur an einem Dunst von Fürsten Gnade hieng:</l>
            <l>Es kostete was mehr/ du zehltest manche Sprossen/</l>
            <l>Biß dein geübter Fuß auf diesen Stuffen gieng.</l>
            <l>Du sogst den Adel nicht aus deiner Mutter Brüsten/</l>
            <l>Vergebens theilt man auch nicht neue Schilde aus:</l>
            <l>Kein solcher Zierraht kömmt von Müßiggang und Lüsten/</l>
            <l>Die Arbeit krönte dich/ und adelte dein Haus.</l>
            <l>Der neue Adel kömmt durch edele Gemüther/</l>
            <l>Den alten erbet anch gar offt ein Tauge nicht.</l>
            <l>Dann jenes heist Verdienst/ und diß sind fremde Güter/</l>
            <l>Und Lorbern/ die man leicht vom Stamm der Ahnen bricht.</l>
            <l>Dort zeigt die Tugend sich und eigenes Geschicke/</l>
            <l>Das auch der blasse Neid für was besonders hält;</l>
            <l>Hier herrschet die Natur/ hier spielt das blinde Glücke/</l>
            <l>Da offt von ungefehr der Würffel höher fällt.</l>
            <l>Ihr Musen-Kinder lernt den Adel so erwerben/</l>
            <l>Und greifft die Mittel an/ die unser Greiß bewehrt/</l>
            <l>Und die ihr Adlich seyd/ laßt nicht die Tugend sterben;</l>
            <l>Dadurch der Ahnen Glantz wird immer aufgeklährt.</l>
            <l>Ihr dörfft ja sonst gar nicht auf fremde Federn pochen/</l>
            <l>Die eurer Ahnen Heim auch noch so lang geziert.</l>
            <l>Seht hie/ wie mancher wird von diesem abgestochen/</l>
            <l>Der sie nur in der Hand/ nicht auf dem Hut/ geführt.</l>
            <l>Zwar kan es dem Geschlecht von Jena hier nicht fehlen/</l>
            <l>Es truge lang vorher/ des Adels Lorber-Blat</l>
            <l>Nur vom Hochseeligen muß man den Adel zehlen/</l>
            <l>Der auff den alten Stamm auffs neu gepfropffet hat.</l>
            <l>Was durch das Schicksaal schon hat allen Safft verlohren/</l>
            <l>Dem flöst er wiederum ein neues Leben ein:</l>
            <l>Die Eltern werden selbst hiedurch wie neu gebohren/</l>
            <l>Die alle auch mit Ihm aufs neu gebohren seyn.</l>
            <l>Die Stuffe/ worauff er sich erstens hat geschwungen/</l>
            <l>War ein beredter Mund/ der Sprachen Fertigkeit/</l>
            <l>Und solche trieb er auch noch in so manchen Zungen</l>
            <l>Als kaum zureichen will des Menschen Lebens-Zeit.</l>
            <l>Was Gott durch seinen Geist zu unserm Heyl geschrieben/</l>
            <l>Lag Ihm ohn übersetzt gantz unverschlossen dar:</l>
            <l>Und so manch fremdes Wort hat er dabey getrieben/</l>
            <l>Das auch zu seiner Zeit fast nicht erhöret war.</l>
            <l>Frantzosen; Spanier; die Römer und die Britten/</l>
            <l>Die hörten seinen Spruch in ihren Zungen an/</l>
            <l>Den Thon/ die Artigkeit nach eines jeden Sitten/</l>
            <l>Davon uns Regenspurg am besten zeugen kan.</l>
            <l>Und so viel Länder hat er selbsten noch durchzogen/</l>
            <l>Er hohlte alles/ so wie aus der ersten Hand.</l>
            <l>Er hat/ was irgend gut/ von Jedem eingesogen/</l>
            <l>Denn halb Europa war fast wie sein Vater-land.</l>
            <l>Doch wuste Er auch wohl/ daß aller Völcker Sprachen</l>
            <l>Nur leere Zeichen seyn/ und Schalen ohne Safft/</l>
            <l>Die Künste können erst geschickte Leute machen/</l>
            <l>Er strebte auch darum nach solcher Wissenschafft.</l>
            <l>Geschickligkeit zum Staat beruht auf zweyen Stützen/</l>
            <l>Historie und das Recht/ die machen da gelehrt:</l>
            <l>Der kan wohl sicher am geheimen Ruder sitzen/</l>
            <l>Der beyde innen hat/ mit zweyen Anckern fährt.</l>
            <l>Von unserm Cantzler muß man eben dieses sagen/</l>
            <l>Daß beyde gleich in Ihm verschwestert worden sind/</l>
            <l>Die Er wie Licht und Recht auf seiner Brust getragen/</l>
            <l>Darum man auch so leicht nicht seines gleichen sindt.</l>
            <l>Die Welt-geschichte</l>
            <l>Der nicht im Teutschen Reich allein zu Hause war:</l>
            <l>Natur und Völcker-Recht</l>
            <l>Das Ihm die erste Frucht zu seinem Glück gebahr.</l>
            <l>Die Künsten hatten lang schon aus der Pfaltz geflüchtet/</l>
            <l>Die Wuth gieng dreyßig Jahr allein an solchem Ort.</l>
            <l>Carl Ludwig/ Landes-Fürst/ ein Ausbund weiser Helden/</l>
            <l>Der sahe den Verlust mit nassen Augen an.</l>
            <l>Wenn seinen Nahmen nur uns die Geschichte melden/</l>
            <l>So weiß die gantze Welt/ was dieser Fürst gethan.</l>
            <l>Er hat die Flüchtigen vom Elend hergeruffen/</l>
            <l>Er suchte überall gelehrte Leute auff/</l>
            <l>Und hierzu baute Er die alte Ehren-Stuffen/</l>
            <l>Und gab den Künsten auch bald wieder ihren Lauff.</l>
            <l>Der muntre Jena war auch dahin ausersehen/</l>
            <l>Und zum Geschickligkeit zu solchem Werck erwählt/</l>
            <l>Der edlen Jugend wohl in Rechten vorzustehen/</l>
            <l>Und auch noch über das im Fürsten-Rath gezehlt.</l>
            <l>Er halff den </l>
            <l>Derselben funden sich viel hundert wieder ein.</l>
            <l>Man kan mit allem Recht auch dieses von Ihm sagen/</l>
            <l>Daß seiner Lehre bald viel nachgegangen seyn.</l>
            <l>Und wenn Er selbsten auch so öffters folgen wollen/</l>
            <l>Als man durch neuen Ruff hat seinen Dienst begehrt;</l>
            <l>Er hätte zehen mahl sich selber theilen sollen/</l>
            <l>So hoch war sein Geschick in Schul und Staat geehrt.</l>
            <l>Nur Friedrich Wilhelm kam mit einem starcken Triebe/</l>
            <l>Und diesem gab Er gleich fast ohn Bedencken statt/</l>
            <l>Ihn trung des Fürsten Gnad/ Ihn trung die Bruder-liebe/</l>
            <l>Als dessen Stelle Er dadurch bekleidet hat</l>
            <l>Und dorten ist sein Ruhm noch immer höher kommen/</l>
            <l>Die Stelle wurde Ihm bald weiter fortgerückt;</l>
            <l>Er wurde von der Schul gar in den Staat genommen/</l>
            <l>Und mit der Vollmacht sort nach Regenspurg geschickt.</l>
            <l>Und da fieng eben erst sein Glücks-stern an zu steigen/</l>
            <l>Er gab den Aeltesten auch nichts in Stimmen nach:</l>
            <l>Da kont Er sein Talent in vollen Kräfften zeigen/</l>
            <l>Das offt der andern Schluß durch guten Grund zerbrach.</l>
            <l>Er durffte nicht erst lang die Wörter Rade brechen/</l>
            <l>Ihm flossen Ströhme weiß die Reden aus dem Mund.</l>
            <l>Mit jedem konte Er in seiner Zungen sprechen/</l>
            <l>Und stifftete damit so manch vertrauten Bund.</l>
            <l>Und was Er schrifftlich in dem Rath nur eingegeben/</l>
            <l>Das sah für Rennligkeit wie ausgemahlet aus/</l>
            <l>Die Sachen; Wörter; Schrifft und alles hatte Leben/</l>
            <l>Er brachte darum auch so manchen Schluß nach Hauß/</l>
            <l>Der sonst unmöglich schien/ die allerschwerste Sachen/</l>
            <l>Die man vorhero schon für halb verlohren gab/</l>
            <l>Die kunten doch sein Mund und Feder möglich machen/</l>
            <l>Er that in kurtzer Zeit die grösten Dinge ab.</l>
            <l>Er hat auch nicht allein da eine Stell gezieret/</l>
            <l>Von Dännemarck; Chur-Pfaltz; Chur-Sachsen und Bayreuth;</l>
            <l>Von Anspach; Nassau hatt Er auch die Stimm geführet</l>
            <l>Dafür nicht mir ein Land Ihm Lorbern hat gestreut.</l>
            <l>Ja seine Klugheit gab von sich so starcke Blicke/</l>
            <l>Von Franckreich selbsten war diß Urtheil dort gefält/</l>
            <l>Es hätte Jena weit für anderen Geschicke/</l>
            <l>Die man zum Reichs-</l>
            <l>Noch Spanien und ja auch selbst der große Käyser/</l>
            <l>Die seine Redligkeit erst nach der Zeit erkant</l>
            <l>Die gönnen Ihm den Ruhm und alle Ehren-Reiser</l>
            <l>Der Dienste/ welche Er für Teutschland angewandt.</l>
            <l>Er hörte damahls schon am Rhein den Himmel blitzen;</l>
            <l>Das Wetter/ das hernach erst ausgebrochen ist:</l>
            <l>Sein Rath war: wenn uns nicht dafür Armeen schützen/</l>
            <l>So kriegt kein Kluger nicht. Der sucht des Feindes List</l>
            <l>Vielmehr durch Frieden und durch Unschuld zu beschämen;</l>
            <l>Und fällt das Land denn weg; bleibt doch das Recht darauf.</l>
            <l>Auch den wir itzo nicht vermögend sind zu zähmen/</l>
            <l>Dem ändert sich das Glück offt mit der Zeiten Lauff.</l>
            <l>Und was ists? Teutschland ach! du hast es ja erfahren/</l>
            <l>Was dein gerechter Krieg vor Nutzen hat gebracht.</l>
            <l>Du kuntest nicht einmahl das übrige bewahren/</l>
            <l>Worauf den Anspruch dir kein Feind je hat gemacht.</l>
            <l>Du hast vor Städte ietzt viel tausend Aschen-hauffen;</l>
            <l>Vor so viel tausend Mann so manche Leiche stehn.</l>
            <l>Diß heißt den Frieden ja zur Unzeit theuer kauffen.</l>
            <l>Sag jetzt/ ob Jena nicht diß schon vorher gesehn?</l>
            <l>Nur Neid und Unverstand pflag seinen Rath zu schelten/</l>
            <l>Von jenem war auch wohl ein Argwohn noch erregt:</l>
            <l>Jetzt last ihr solchen gern mit euren Schaden gelten/</l>
            <l>Seht/ wie Verläumdung sich nun selbsten niederschlägt.</l>
            <l>Indessen wird dein Ruhm/ Hochseeliger verjünget/</l>
            <l>Daß dich kein feines Gold jemahlen hatt verblendt:</l>
            <l>Da dieser Ausgang schon für deine Unschuld ringet/</l>
            <l>Der solchen Vorwurff nun auch für Verläumdung schändt.</l>
            <l>Die Nachwelt wird dich stets für deine Treue loben;</l>
            <l>Und Brandenburg weiß wohl/ wie du Ihm hast gedient.</l>
            <l>Es hat ja viertzig Jahr gantz unverrückte Proben;</l>
            <l>Seit dir an diesem Hoff die erste Frucht gegrünt.</l>
            <l>Nur Magdeburg du bist am meisten Dem verbunden;</l>
            <l>Der sich für deinen Staat auch lang vorher bemüht.</l>
            <l>Eh Jena noch bey dir sich würcklich eingefunden?</l>
            <l>Eh Er die Cantzeley als Oberhaupt bezieht:</l>
            <l>So muste Er dich schon in einer Sache schützen/</l>
            <l>Daran die Würdigkeit des gantzen Landes hieng.</l>
            <l>Man glaubte/ daß du noch solltst auff der Over-Banck sitzen;</l>
            <l>Als schon Chur-Brandenburg von dir Pflicht empfieng.</l>
            <l>Die meiste fiengen an schon hin und her zu wancken;</l>
            <l>Nur Jena war behertzt/ und stützte solche Last/</l>
            <l>Dem hast du es auch noch in seiner Grufft zu dancken/</l>
            <l>Daß Er die Oberstell mit tapffrer Faust gefast</l>
            <l>Und als Er einmahl sich da mit Gewalt gesetzet;</l>
            <l>So stellte Er sein Recht mit solchen Kräfften vor/</l>
            <l>Daß jeder diesen Greiß der Stelle werth geschätzet/</l>
            <l>Und sich der Gegentheil auch nach und nach verlohr.</l>
            <l>Und dieses heist im Sturm mit klugem Ruder schiffen/</l>
            <l>Wenn man der Winde schon und Klippen ist gewohnt:</l>
            <l>Dieß heißt den Rathschlag aus dem Stegereiff ergriffen;</l>
            <l>Und bey dem klaren Recht der Menschen nicht geschont.</l>
            <l>Ein andrer hätte sich hier zehen mahl verlauffen/</l>
            <l>Und seine Seiten erst so viele Jahr gestimmt/</l>
            <l>Ein andrer seinen Rath zu Hoffe müsse kauffen;</l>
            <l>Nur Er ists/ der den Pfeil aus eignem Köcher nimmt.</l>
            <l>Noch/ als den Wohnplatz Er in dieses Land verleget/</l>
            <l>Das nun durch Ihn so hoch für vielen Häusern sitzt/</l>
            <l>Mit was für Liebe hat Er groß und klein geheget/</l>
            <l>Und die Bedrängete in ihrer Noth geschützt.</l>
            <l>Die Aendrung schiene zwar fast ungleich auszusehen;</l>
            <l>Dort war ein Theil der Welt/ und hier ein eintzig Land;</l>
            <l>Dort stritten Könige/ hier sah Er Bürger stehen;</l>
            <l>Dort galte die Vernunfft/ hier offt des Schöpffen Hand.</l>
            <l>Jedoch Ihn mochte nicht Wechsel irre machen/</l>
            <l>Die Tugend wurde auch durch die Geschäfften kund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn wer ein Schiff regiert/ führt leichtlich auch den Nachen:</l>
            <l>Wer einen Zentner trägt/ der hält auch wohl ein Pfund.</l>
            <l>Das Land war Brandenburg so gleich nur angestorben/</l>
            <l>Und Er am ersten gleich demselben fürgesetzt.</l>
            <l>Offt wird auch selbsten/ was man noch so leicht erworben/</l>
            <l>Durch übles Regiment im Amfang gleich verletzt.</l>
            <l>Es kostet manchen Rath/ biß man die Unterthanen</l>
            <l>Dein neuen Landes Herrn nach seinem Staat gewehnt/</l>
            <l>Die Wege lassen sich durch Ungestüm nicht bahnen/</l>
            <l>Weil sonst der Bürger sich nach alter Herrschafft sehnt.</l>
            <l>Drum solte Jena auch zuerst das Ruder halten;</l>
            <l>Biß sich das gantze Werck in Fug und Band geschickt.</l>
            <l>Hernach läßt sich der Staat mit halber Müh verwalten/</l>
            <l>Wie man ein Uhrwerck leicht auff andre Stunden rückt.</l>
            <l>Wer will dem Seeligen doch diese Ehre streiten/</l>
            <l>Daß Er die Stäbe mit Behutsamkeit geführt/</l>
            <l>Fleiß; Treue; Freundlichkeit die stehen Ihm zur Seiten/</l>
            <l>Dadurch jetzt mancher wird durch seinen Tod gerührt.</l>
            <l>In funffzehn Jahren hat er keinen Tag versäumet/</l>
            <l>Er kam nie eine Stund zu späth ins Regiment:</l>
            <l>Zu seiner Arbeit hat er täglich auffgeräumet/</l>
            <l>Und keine Uberschrifft von ihrer Zeit getrennt.</l>
            <l>Bey vielem Uberlauff war er doch unverdrossen;</l>
            <l>Und jederman bekam von Ihm ein gutes Wort:</l>
            <l>Er hat dem Aermsten auch die Thüre nicht verschlossen/</l>
            <l>Es war sein gantzes Hauß ein allgemeiner Port/</l>
            <l>Da Schiffe hin und her frey durch einander lauffen/</l>
            <l>Da sich der Zollstock nicht an einer Ecken zeigt.</l>
            <l>Man durfft den Zutritt nicht von seinen Dienern kauffen/</l>
            <l>Dann anzumelden war ein jeder schon geneigt.</l>
            <l>Er selbsten hielt die Hand von Gaben unbeflecket/</l>
            <l>Und seine treue Brust war von Geschencken frey;</l>
            <l>Auff seinem Lager hatt Ihm dieses Trost erwecket;</l>
            <l>Daß unter seinem Gut nichts ungerechtes sey.</l>
            <l>Sein Seegen kam allein nur durch des Herren Güte/</l>
            <l>Der Höchste legte Ihm noch größre Gnade zu;</l>
            <l>Ein hohes Alterthum; ein fröliches Gemüthe;</l>
            <l>Gesunde Leibes-Krafft und die Gewissens-Ruh.</l>
            <l>In Sechzig Jahren ist der Meisten Zeit vergangen/</l>
            <l>Und Siebenzig wird kaum von tausenden erreicht;</l>
            <l>Er hatt das Achtzigste auch würcklich angefangen/</l>
            <l>Und biß in seine Grufft dem Jüngling fast gegleicht.</l>
            <l>Die Haare waren dicht; die Augen Sonnen helle</l>
            <l>Die Wangen Rosen roth; die Adern noch voll Blut;</l>
            <l>Die Beine gar nicht steiff; der Fuß an seiner Stelle;</l>
            <l>Der Rücken nicht gekrümmt; die Knochen fest und gut;</l>
            <l>Die Brust gieng nicht beklemmt; der Athem ohne Keichen;</l>
            <l>Der Pulß hielt seinen Schlag; der Lebens-Geist war frey;</l>
            <l>Die Sinnen stets bey sich: man sahe nicht ein Zeichen/</l>
            <l>Daß dieser muntre Leib bey achtzig Jahren sey.</l>
            <l>Sein Hertz hat Ihm kein Wurm vor Unmuth abgezehret/</l>
            <l>Er fühlte keine Last auf seiner lincken Brust:</l>
            <l>Zu Nachtes hat kein Grahm Ihm seine Ruh gestöhret;</l>
            <l>Er häuffte nicht bey sich den alten Sünden-Wust.</l>
            <l>Sein meistes Sprechen war; die Wunder Gottes loben</l>
            <l>Wie dieser Ihn geführt von erster Jugend an:</l>
            <l>Wie Väterlich er ihn zum Ehren-Sitz erhoben;</l>
            <l>Und wie viel gutes noch an Leib und Seel gethan;</l>
            <l>Wie manchen Glückes er ihn würdig hätt geschätzet/</l>
            <l>Wie viele Güter er von dessen milder Hand;</l>
            <l>In was für Alter Ihn und Jahre er gesetzet/</l>
            <l>Und wie er ihn gemacht zum Ersten in dem Land.</l>
            <l>In solchen Reden ist er selbsten auch verschieden/</l>
            <l>Dann sein beredter Mund schloß sich kaum davon zu.</l>
            <l>So fuhr wie Simeon der Geist in vollem Frieden/</l>
            <l>Von seiner Hütten aus/ in die erwünschte Ruh.</l>
            <l>Sagt Menschen! saget mir! heißt diß nicht ein Gefässe</l>
            <l>Von Gottes Gnaden seyn</l>
            <l>In Ehren; bey Verstand; in Ruh auch noch in Grösse/</l>
            <l>Des Alters/ des Verdiensts/ das nicht mit Ihm verdirbt.</l>
            <l>Dadurch wird Jena noch in den Geschichten leben;</l>
            <l>So lang nur eine Schrifft von diesen übrig bleibt:</l>
            <l>Dann wer will Ihm den Ruhm mit zweyen Blättern geben;</l>
            <l>Davon mit allem Recht man gantze Bücher schreibt.</l>
            <l>Es ist auch gar nicht Noth/ daß man hier Verße dichtet/</l>
            <l>Dann seine Thaten schon des Lesens würdig sind/</l>
            <l>Man schreibe/ was er nur zu Regenspurg verrichtet/</l>
            <l>Und was man selbst von Ihm schon aufgezeichnet findt</l>
            <l>Was Wunder ists es dann? daß Ihm nicht wolte grauen/</l>
            <l>Vor dem/ was der Natur sonst so entsetzlich fällt:</l>
            <l>Das letzte Viertel kunt er auch am Zeiger schauen/</l>
            <l>Den Gottes weise Hand auf seinen Tod gestellt.</l>
            <l>Man solte seinen Leib in weisser Leinwand nähen/</l>
            <l>Und reines Wachs dabey noch dessen Decke seyn</l>
            <l>Doch ist auch dieses nicht von ungefehr geschehen/</l>
            <l>Der Bienen Arbeit trifft mit seinem Leben ein</l>
            <l>Nur eines will vielleicht dem Seeligen hie fehlen/</l>
            <l>Weil seine Leiche ja noch Sohn/ noch Tochter trifft:</l>
            <l>Allein den Erben muß man ja für jenen zehlen</l>
            <l>Und Töchter nennen sich die Fräulein in dem Stifft</l>
            <l>So ist er dieses Orts auch gar nicht unvollkommen/</l>
            <l>Was wir vorher gesagt/ das bleibt noch jetzt dabey/</l>
            <l>Wer seinen Abtritt so aus seiner Seen genommen/</l>
            <l>Da spricht man/ daß das Spiel gar wohl geschlossen sey.</l>
            <l>Doch Musen! was ists/ das auf eure Brüste schläget?</l>
            <l>Aus was Ursachen folgt ihr dieser Leiche nach?</l>
            <l>Es ist nicht euer Haupt/ das man itzt dahin träget;</l>
            <l>Er saß im Regiment/ was ängstet euch die Sach?</l>
            <l>Nur ach! ich kan euch wohl aus dem Gesichte lesen/</l>
            <l>Ihr findt an diesem Tod zugleich auch euren Theil;</l>
            <l>Denn Jena ist euch stets vor andern hold gewesen;</l>
            <l>Ihm kam von eurem Kram sein gantzes Glück und Heyl.</l>
            <l>Er hörte lieber euch/ als </l>
            <l>Und euren Kriegen hat er manchmahl beygewohnt.</l>
            <l>Offt saß er selbst bey euch/ und drung euch in die Seiten;</l>
            <l>Zu weisen/ da die Kunst noch seinem Alter frohnt.</l>
            <l>Auff eure Freyheit war er gar nicht mißvergnüget/</l>
            <l>Er ließ euch gern bey dem/ was eures Königs Hand</l>
            <l>Für euer gantzes Volck an diesem Ort verfüget/</l>
            <l>Und hielte solches auch sehr nützlich angewandt.</l>
            <l>Er sahe euren Fleiß in viel Schrifften blühen;</l>
            <l>Auch eure Blätter hielt er seiner Augen werth.</l>
            <l>Und wenn er hörte/ euch von Ost und West herziehen;</l>
            <l>Und wie sich euer Sitz mit tausenden vermehrt:</l>
            <l>So kunte a sein Mund diß Gottes Wercke nennen/</l>
            <l>Er führte diß vom Herrn und dessen Güte her.</l>
            <l>Da Neid und Unverstand euch kaum die Stelle gönnen/</l>
            <l>Und halten alles diß auch nur für ungefähr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So legest du nun ab die lang getragne Bürde;</l>
            <l>Dein graues Haupt verlangt mit allem Recht die Ruh;</l>
            <l>Nach sechtzig Jahren schließt sich deiner Aemter Würde/</l>
            <l>Und in dem achtzigsten dein Lebens-Umkreyß zu.</l>
            <l>Der tausende erreicht nicht deines Alters Länge:</l>
            <l>Doch noch viel weniger bey solcher Amtes-Last/</l>
            <l>Der Jugend sauren Schweiß und deiner Thaten Mänge/</l>
            <l>Womit du/ Mann und Greiß/ die Welt erfüllet hast.</l>
            <l>Dein Leben ist beqvem/ daß es die Jugend lehre/</l>
            <l>Und eine Schule/ die recht aus Erfahrung zeugt/</l>
            <l>Wie man das Buch so wohl/ als einen Degen ehre/</l>
            <l>Weil sich das volle Glück nach deinem Wissen neigt/</l>
            <l>Das nicht so ohne Müh wie Schwämme aufgeschossen/</l>
            <l>Und nur an einem Dunst von Fürsten Gnade hieng:</l>
            <l>Es kostete was mehr/ du zehltest manche Sprossen/</l>
            <l>Biß dein geübter Fuß auf diesen Stuffen gieng.</l>
            <l>Du sogst den Adel nicht aus deiner Mutter Brüsten/</l>
            <l>Vergebens theilt man auch nicht neue Schilde aus:</l>
            <l>Kein solcher Zierraht kömmt von Müßiggang und Lüsten/</l>
            <l>Die Arbeit krönte dich/ und adelte dein Haus.</l>
            <l>Der neue Adel kömmt durch edele Gemüther/</l>
            <l>Den alten erbet anch gar offt ein Tauge nicht.</l>
            <l>Dann jenes heist Verdienst/ und diß sind fremde Güter/</l>
            <l>Und Lorbern/ die man leicht vom Stamm der Ahnen bricht.</l>
            <l>Dort zeigt die Tugend sich und eigenes Geschicke/</l>
            <l>Das auch der blasse Neid für was besonders hält;</l>
            <l>Hier herrschet die Natur/ hier spielt das blinde Glücke/</l>
            <l>Da offt von ungefehr der Würffel höher fällt.</l>
            <l>Ihr Musen-Kinder lernt den Adel so erwerben/</l>
            <l>Und greifft die Mittel an/ die unser Greiß bewehrt/</l>
            <l>Und die ihr Adlich seyd/ laßt nicht die Tugend sterben;</l>
            <l>Dadurch der Ahnen Glantz wird immer aufgeklährt.</l>
            <l>Ihr dörfft ja sonst gar nicht auf fremde Federn pochen/</l>
            <l>Die eurer Ahnen Heim auch noch so lang geziert.</l>
            <l>Seht hie/ wie mancher wird von diesem abgestochen/</l>
            <l>Der sie nur in der Hand/ nicht auf dem Hut/ geführt.</l>
            <l>Zwar kan es dem Geschlecht von Jena hier nicht fehlen/</l>
            <l>Es truge lang vorher/ des Adels Lorber-Blat</l>
            <l>Nur vom Hochseeligen muß man den Adel zehlen/</l>
            <l>Der auff den alten Stamm auffs neu gepfropffet hat.</l>
            <l>Was durch das Schicksaal schon hat allen Safft verlohren/</l>
            <l>Dem flöst er wiederum ein neues Leben ein:</l>
            <l>Die Eltern werden selbst hiedurch wie neu gebohren/</l>
            <l>Die alle auch mit Ihm aufs neu gebohren seyn.</l>
            <l>Die Stuffe/ worauff er sich erstens hat geschwungen/</l>
            <l>War ein beredter Mund/ der Sprachen Fertigkeit/</l>
            <l>Und solche trieb er auch noch in so manchen Zungen</l>
            <l>Als kaum zureichen will des Menschen Lebens-Zeit.</l>
            <l>Was Gott durch seinen Geist zu unserm Heyl geschrieben/</l>
            <l>Lag Ihm ohn übersetzt gantz unverschlossen dar:</l>
            <l>Und so manch fremdes Wort hat er dabey getrieben/</l>
            <l>Das auch zu seiner Zeit fast nicht erhöret war.</l>
            <l>Frantzosen; Spanier; die Römer und die Britten/</l>
            <l>Die hörten seinen Spruch in ihren Zungen an/</l>
            <l>Den Thon/ die Artigkeit nach eines jeden Sitten/</l>
            <l>Davon uns Regenspurg am besten zeugen kan.</l>
            <l>Und so viel Länder hat er selbsten noch durchzogen/</l>
            <l>Er hohlte alles/ so wie aus der ersten Hand.</l>
            <l>Er hat/ was irgend gut/ von Jedem eingesogen/</l>
            <l>Denn halb Europa war fast wie sein Vater-land.</l>
            <l>Doch wuste Er auch wohl/ daß aller Völcker Sprachen</l>
            <l>Nur leere Zeichen seyn/ und Schalen ohne Safft/</l>
            <l>Die Künste können erst geschickte Leute machen/</l>
            <l>Er strebte auch darum nach solcher Wissenschafft.</l>
            <l>Geschickligkeit zum Staat beruht auf zweyen Stützen/</l>
            <l>Historie und das Recht/ die machen da gelehrt:</l>
            <l>Der kan wohl sicher am geheimen Ruder sitzen/</l>
            <l>Der beyde innen hat/ mit zweyen Anckern fährt.</l>
            <l>Von unserm Cantzler muß man eben dieses sagen/</l>
            <l>Daß beyde gleich in Ihm verschwestert worden sind/</l>
            <l>Die Er wie Licht und Recht auf seiner Brust getragen/</l>
            <l>Darum man auch so leicht nicht seines gleichen sindt.</l>
            <l>Die Welt-geschichte</l>
            <l>Der nicht im Teutschen Reich allein zu Hause war:</l>
            <l>Natur und Völcker-Recht</l>
            <l>Das Ihm die erste Frucht zu seinem Glück gebahr.</l>
            <l>Die Künsten hatten lang schon aus der Pfaltz geflüchtet/</l>
            <l>Die Wuth gieng dreyßig Jahr allein an solchem Ort.</l>
            <l>Carl Ludwig/ Landes-Fürst/ ein Ausbund weiser Helden/</l>
            <l>Der sahe den Verlust mit nassen Augen an.</l>
            <l>Wenn seinen Nahmen nur uns die Geschichte melden/</l>
            <l>So weiß die gantze Welt/ was dieser Fürst gethan.</l>
            <l>Er hat die Flüchtigen vom Elend hergeruffen/</l>
            <l>Er suchte überall gelehrte Leute auff/</l>
            <l>Und hierzu baute Er die alte Ehren-Stuffen/</l>
            <l>Und gab den Künsten auch bald wieder ihren Lauff.</l>
            <l>Der muntre Jena war auch dahin ausersehen/</l>
            <l>Und zum Geschickligkeit zu solchem Werck erwählt/</l>
            <l>Der edlen Jugend wohl in Rechten vorzustehen/</l>
            <l>Und auch noch über das im Fürsten-Rath gezehlt.</l>
            <l>Er halff den </l>
            <l>Derselben funden sich viel hundert wieder ein.</l>
            <l>Man kan mit allem Recht auch dieses von Ihm sagen/</l>
            <l>Daß seiner Lehre bald viel nachgegangen seyn.</l>
            <l>Und wenn Er selbsten auch so öffters folgen wollen/</l>
            <l>Als man durch neuen Ruff hat seinen Dienst begehrt;</l>
            <l>Er hätte zehen mahl sich selber theilen sollen/</l>
            <l>So hoch war sein Geschick in Schul und Staat geehrt.</l>
            <l>Nur Friedrich Wilhelm kam mit einem starcken Triebe/</l>
            <l>Und diesem gab Er gleich fast ohn Bedencken statt/</l>
            <l>Ihn trung des Fürsten Gnad/ Ihn trung die Bruder-liebe/</l>
            <l>Als dessen Stelle Er dadurch bekleidet hat</l>
            <l>Und dorten ist sein Ruhm noch immer höher kommen/</l>
            <l>Die Stelle wurde Ihm bald weiter fortgerückt;</l>
            <l>Er wurde von der Schul gar in den Staat genommen/</l>
            <l>Und mit der Vollmacht sort nach Regenspurg geschickt.</l>
            <l>Und da fieng eben erst sein Glücks-stern an zu steigen/</l>
            <l>Er gab den Aeltesten auch nichts in Stimmen nach:</l>
            <l>Da kont Er sein Talent in vollen Kräfften zeigen/</l>
            <l>Das offt der andern Schluß durch guten Grund zerbrach.</l>
            <l>Er durffte nicht erst lang die Wörter Rade brechen/</l>
            <l>Ihm flossen Ströhme weiß die Reden aus dem Mund.</l>
            <l>Mit jedem konte Er in seiner Zungen sprechen/</l>
            <l>Und stifftete damit so manch vertrauten Bund.</l>
            <l>Und was Er schrifftlich in dem Rath nur eingegeben/</l>
            <l>Das sah für Rennligkeit wie ausgemahlet aus/</l>
            <l>Die Sachen; Wörter; Schrifft und alles hatte Leben/</l>
            <l>Er brachte darum auch so manchen Schluß nach Hauß/</l>
            <l>Der sonst unmöglich schien/ die allerschwerste Sachen/</l>
            <l>Die man vorhero schon für halb verlohren gab/</l>
            <l>Die kunten doch sein Mund und Feder möglich machen/</l>
            <l>Er that in kurtzer Zeit die grösten Dinge ab.</l>
            <l>Er hat auch nicht allein da eine Stell gezieret/</l>
            <l>Von Dännemarck; Chur-Pfaltz; Chur-Sachsen und Bayreuth;</l>
            <l>Von Anspach; Nassau hatt Er auch die Stimm geführet</l>
            <l>Dafür nicht mir ein Land Ihm Lorbern hat gestreut.</l>
            <l>Ja seine Klugheit gab von sich so starcke Blicke/</l>
            <l>Von Franckreich selbsten war diß Urtheil dort gefält/</l>
            <l>Es hätte Jena weit für anderen Geschicke/</l>
            <l>Die man zum Reichs-</l>
            <l>Noch Spanien und ja auch selbst der große Käyser/</l>
            <l>Die seine Redligkeit erst nach der Zeit erkant</l>
            <l>Die gönnen Ihm den Ruhm und alle Ehren-Reiser</l>
            <l>Der Dienste/ welche Er für Teutschland angewandt.</l>
            <l>Er hörte damahls schon am Rhein den Himmel blitzen;</l>
            <l>Das Wetter/ das hernach erst ausgebrochen ist:</l>
            <l>Sein Rath war: wenn uns nicht dafür Armeen schützen/</l>
            <l>So kriegt kein Kluger nicht. Der sucht des Feindes List</l>
            <l>Vielmehr durch Frieden und durch Unschuld zu beschämen;</l>
            <l>Und fällt das Land denn weg; bleibt doch das Recht darauf.</l>
            <l>Auch den wir itzo nicht vermögend sind zu zähmen/</l>
            <l>Dem ändert sich das Glück offt mit der Zeiten Lauff.</l>
            <l>Und was ists? Teutschland ach! du hast es ja erfahren/</l>
            <l>Was dein gerechter Krieg vor Nutzen hat gebracht.</l>
            <l>Du kuntest nicht einmahl das übrige bewahren/</l>
            <l>Worauf den Anspruch dir kein Feind je hat gemacht.</l>
            <l>Du hast vor Städte ietzt viel tausend Aschen-hauffen;</l>
            <l>Vor so viel tausend Mann so manche Leiche stehn.</l>
            <l>Diß heißt den Frieden ja zur Unzeit theuer kauffen.</l>
            <l>Sag jetzt/ ob Jena nicht diß schon vorher gesehn?</l>
            <l>Nur Neid und Unverstand pflag seinen Rath zu schelten/</l>
            <l>Von jenem war auch wohl ein Argwohn noch erregt:</l>
            <l>Jetzt last ihr solchen gern mit euren Schaden gelten/</l>
            <l>Seht/ wie Verläumdung sich nun selbsten niederschlägt.</l>
            <l>Indessen wird dein Ruhm/ Hochseeliger verjünget/</l>
            <l>Daß dich kein feines Gold jemahlen hatt verblendt:</l>
            <l>Da dieser Ausgang schon für deine Unschuld ringet/</l>
            <l>Der solchen Vorwurff nun auch für Verläumdung schändt.</l>
            <l>Die Nachwelt wird dich stets für deine Treue loben;</l>
            <l>Und Brandenburg weiß wohl/ wie du Ihm hast gedient.</l>
            <l>Es hat ja viertzig Jahr gantz unverrückte Proben;</l>
            <l>Seit dir an diesem Hoff die erste Frucht gegrünt.</l>
            <l>Nur Magdeburg du bist am meisten Dem verbunden;</l>
            <l>Der sich für deinen Staat auch lang vorher bemüht.</l>
            <l>Eh Jena noch bey dir sich würcklich eingefunden?</l>
            <l>Eh Er die Cantzeley als Oberhaupt bezieht:</l>
            <l>So muste Er dich schon in einer Sache schützen/</l>
            <l>Daran die Würdigkeit des gantzen Landes hieng.</l>
            <l>Man glaubte/ daß du noch solltst auff der Over-Banck sitzen;</l>
            <l>Als schon Chur-Brandenburg von dir Pflicht empfieng.</l>
            <l>Die meiste fiengen an schon hin und her zu wancken;</l>
            <l>Nur Jena war behertzt/ und stützte solche Last/</l>
            <l>Dem hast du es auch noch in seiner Grufft zu dancken/</l>
            <l>Daß Er die Oberstell mit tapffrer Faust gefast</l>
            <l>Und als Er einmahl sich da mit Gewalt gesetzet;</l>
            <l>So stellte Er sein Recht mit solchen Kräfften vor/</l>
            <l>Daß jeder diesen Greiß der Stelle werth geschätzet/</l>
            <l>Und sich der Gegentheil auch nach und nach verlohr.</l>
            <l>Und dieses heist im Sturm mit klugem Ruder schiffen/</l>
            <l>Wenn man der Winde schon und Klippen ist gewohnt:</l>
            <l>Dieß heißt den Rathschlag aus dem Stegereiff ergriffen;</l>
            <l>Und bey dem klaren Recht der Menschen nicht geschont.</l>
            <l>Ein andrer hätte sich hier zehen mahl verlauffen/</l>
            <l>Und seine Seiten erst so viele Jahr gestimmt/</l>
            <l>Ein andrer seinen Rath zu Hoffe müsse kauffen;</l>
            <l>Nur Er ists/ der den Pfeil aus eignem Köcher nimmt.</l>
            <l>Noch/ als den Wohnplatz Er in dieses Land verleget/</l>
            <l>Das nun durch Ihn so hoch für vielen Häusern sitzt/</l>
            <l>Mit was für Liebe hat Er groß und klein geheget/</l>
            <l>Und die Bedrängete in ihrer Noth geschützt.</l>
            <l>Die Aendrung schiene zwar fast ungleich auszusehen;</l>
            <l>Dort war ein Theil der Welt/ und hier ein eintzig Land;</l>
            <l>Dort stritten Könige/ hier sah Er Bürger stehen;</l>
            <l>Dort galte die Vernunfft/ hier offt des Schöpffen Hand.</l>
            <l>Jedoch Ihn mochte nicht Wechsel irre machen/</l>
            <l>Die Tugend wurde auch durch die Geschäfften kund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn wer ein Schiff regiert/ führt leichtlich auch den Nachen:</l>
            <l>Wer einen Zentner trägt/ der hält auch wohl ein Pfund.</l>
            <l>Das Land war Brandenburg so gleich nur angestorben/</l>
            <l>Und Er am ersten gleich demselben fürgesetzt.</l>
            <l>Offt wird auch selbsten/ was man noch so leicht erworben/</l>
            <l>Durch übles Regiment im Amfang gleich verletzt.</l>
            <l>Es kostet manchen Rath/ biß man die Unterthanen</l>
            <l>Dein neuen Landes Herrn nach seinem Staat gewehnt/</l>
            <l>Die Wege lassen sich durch Ungestüm nicht bahnen/</l>
            <l>Weil sonst der Bürger sich nach alter Herrschafft sehnt.</l>
            <l>Drum solte Jena auch zuerst das Ruder halten;</l>
            <l>Biß sich das gantze Werck in Fug und Band geschickt.</l>
            <l>Hernach läßt sich der Staat mit halber Müh verwalten/</l>
            <l>Wie man ein Uhrwerck leicht auff andre Stunden rückt.</l>
            <l>Wer will dem Seeligen doch diese Ehre streiten/</l>
            <l>Daß Er die Stäbe mit Behutsamkeit geführt/</l>
            <l>Fleiß; Treue; Freundlichkeit die stehen Ihm zur Seiten/</l>
            <l>Dadurch jetzt mancher wird durch seinen Tod gerührt.</l>
            <l>In funffzehn Jahren hat er keinen Tag versäumet/</l>
            <l>Er kam nie eine Stund zu späth ins Regiment:</l>
            <l>Zu seiner Arbeit hat er täglich auffgeräumet/</l>
            <l>Und keine Uberschrifft von ihrer Zeit getrennt.</l>
            <l>Bey vielem Uberlauff war er doch unverdrossen;</l>
            <l>Und jederman bekam von Ihm ein gutes Wort:</l>
            <l>Er hat dem Aermsten auch die Thüre nicht verschlossen/</l>
            <l>Es war sein gantzes Hauß ein allgemeiner Port/</l>
            <l>Da Schiffe hin und her frey durch einander lauffen/</l>
            <l>Da sich der Zollstock nicht an einer Ecken zeigt.</l>
            <l>Man durfft den Zutritt nicht von seinen Dienern kauffen/</l>
            <l>Dann anzumelden war ein jeder schon geneigt.</l>
            <l>Er selbsten hielt die Hand von Gaben unbeflecket/</l>
            <l>Und seine treue Brust war von Geschencken frey;</l>
            <l>Auff seinem Lager hatt Ihm dieses Trost erwecket;</l>
            <l>Daß unter seinem Gut nichts ungerechtes sey.</l>
            <l>Sein Seegen kam allein nur durch des Herren Güte/</l>
            <l>Der Höchste legte Ihm noch größre Gnade zu;</l>
            <l>Ein hohes Alterthum; ein fröliches Gemüthe;</l>
            <l>Gesunde Leibes-Krafft und die Gewissens-Ruh.</l>
            <l>In Sechzig Jahren ist der Meisten Zeit vergangen/</l>
            <l>Und Siebenzig wird kaum von tausenden erreicht;</l>
            <l>Er hatt das Achtzigste auch würcklich angefangen/</l>
            <l>Und biß in seine Grufft dem Jüngling fast gegleicht.</l>
            <l>Die Haare waren dicht; die Augen Sonnen helle</l>
            <l>Die Wangen Rosen roth; die Adern noch voll Blut;</l>
            <l>Die Beine gar nicht steiff; der Fuß an seiner Stelle;</l>
            <l>Der Rücken nicht gekrümmt; die Knochen fest und gut;</l>
            <l>Die Brust gieng nicht beklemmt; der Athem ohne Keichen;</l>
            <l>Der Pulß hielt seinen Schlag; der Lebens-Geist war frey;</l>
            <l>Die Sinnen stets bey sich: man sahe nicht ein Zeichen/</l>
            <l>Daß dieser muntre Leib bey achtzig Jahren sey.</l>
            <l>Sein Hertz hat Ihm kein Wurm vor Unmuth abgezehret/</l>
            <l>Er fühlte keine Last auf seiner lincken Brust:</l>
            <l>Zu Nachtes hat kein Grahm Ihm seine Ruh gestöhret;</l>
            <l>Er häuffte nicht bey sich den alten Sünden-Wust.</l>
            <l>Sein meistes Sprechen war; die Wunder Gottes loben</l>
            <l>Wie dieser Ihn geführt von erster Jugend an:</l>
            <l>Wie Väterlich er ihn zum Ehren-Sitz erhoben;</l>
            <l>Und wie viel gutes noch an Leib und Seel gethan;</l>
            <l>Wie manchen Glückes er ihn würdig hätt geschätzet/</l>
            <l>Wie viele Güter er von dessen milder Hand;</l>
            <l>In was für Alter Ihn und Jahre er gesetzet/</l>
            <l>Und wie er ihn gemacht zum Ersten in dem Land.</l>
            <l>In solchen Reden ist er selbsten auch verschieden/</l>
            <l>Dann sein beredter Mund schloß sich kaum davon zu.</l>
            <l>So fuhr wie Simeon der Geist in vollem Frieden/</l>
            <l>Von seiner Hütten aus/ in die erwünschte Ruh.</l>
            <l>Sagt Menschen! saget mir! heißt diß nicht ein Gefässe</l>
            <l>Von Gottes Gnaden seyn</l>
            <l>In Ehren; bey Verstand; in Ruh auch noch in Grösse/</l>
            <l>Des Alters/ des Verdiensts/ das nicht mit Ihm verdirbt.</l>
            <l>Dadurch wird Jena noch in den Geschichten leben;</l>
            <l>So lang nur eine Schrifft von diesen übrig bleibt:</l>
            <l>Dann wer will Ihm den Ruhm mit zweyen Blättern geben;</l>
            <l>Davon mit allem Recht man gantze Bücher schreibt.</l>
            <l>Es ist auch gar nicht Noth/ daß man hier Verße dichtet/</l>
            <l>Dann seine Thaten schon des Lesens würdig sind/</l>
            <l>Man schreibe/ was er nur zu Regenspurg verrichtet/</l>
            <l>Und was man selbst von Ihm schon aufgezeichnet findt</l>
            <l>Was Wunder ists es dann? daß Ihm nicht wolte grauen/</l>
            <l>Vor dem/ was der Natur sonst so entsetzlich fällt:</l>
            <l>Das letzte Viertel kunt er auch am Zeiger schauen/</l>
            <l>Den Gottes weise Hand auf seinen Tod gestellt.</l>
            <l>Man solte seinen Leib in weisser Leinwand nähen/</l>
            <l>Und reines Wachs dabey noch dessen Decke seyn</l>
            <l>Doch ist auch dieses nicht von ungefehr geschehen/</l>
            <l>Der Bienen Arbeit trifft mit seinem Leben ein</l>
            <l>Nur eines will vielleicht dem Seeligen hie fehlen/</l>
            <l>Weil seine Leiche ja noch Sohn/ noch Tochter trifft:</l>
            <l>Allein den Erben muß man ja für jenen zehlen</l>
            <l>Und Töchter nennen sich die Fräulein in dem Stifft</l>
            <l>So ist er dieses Orts auch gar nicht unvollkommen/</l>
            <l>Was wir vorher gesagt/ das bleibt noch jetzt dabey/</l>
            <l>Wer seinen Abtritt so aus seiner Seen genommen/</l>
            <l>Da spricht man/ daß das Spiel gar wohl geschlossen sey.</l>
            <l>Doch Musen! was ists/ das auf eure Brüste schläget?</l>
            <l>Aus was Ursachen folgt ihr dieser Leiche nach?</l>
            <l>Es ist nicht euer Haupt/ das man itzt dahin träget;</l>
            <l>Er saß im Regiment/ was ängstet euch die Sach?</l>
            <l>Nur ach! ich kan euch wohl aus dem Gesichte lesen/</l>
            <l>Ihr findt an diesem Tod zugleich auch euren Theil;</l>
            <l>Denn Jena ist euch stets vor andern hold gewesen;</l>
            <l>Ihm kam von eurem Kram sein gantzes Glück und Heyl.</l>
            <l>Er hörte lieber euch/ als </l>
            <l>Und euren Kriegen hat er manchmahl beygewohnt.</l>
            <l>Offt saß er selbst bey euch/ und drung euch in die Seiten;</l>
            <l>Zu weisen/ da die Kunst noch seinem Alter frohnt.</l>
            <l>Auff eure Freyheit war er gar nicht mißvergnüget/</l>
            <l>Er ließ euch gern bey dem/ was eures Königs Hand</l>
            <l>Für euer gantzes Volck an diesem Ort verfüget/</l>
            <l>Und hielte solches auch sehr nützlich angewandt.</l>
            <l>Er sahe euren Fleiß in viel Schrifften blühen;</l>
            <l>Auch eure Blätter hielt er seiner Augen werth.</l>
            <l>Und wenn er hörte/ euch von Ost und West herziehen;</l>
            <l>Und wie sich euer Sitz mit tausenden vermehrt:</l>
            <l>So kunte a sein Mund diß Gottes Wercke nennen/</l>
            <l>Er führte diß vom Herrn und dessen Güte her.</l>
            <l>Da Neid und Unverstand euch kaum die Stelle gönnen/</l>
            <l>Und halten alles diß auch nur für ungefähr.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
