<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Unterthänigstes Sendschreiben an Ihro Hochfürstl. Durchl. zu Sachsen Meinungen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zäunemann</surname>
            <forename>Sidonia Hedwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">314</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-15 2-27 3-20 4-37 5-31 6-3 7-19 8-5 9-15 10-27 11-20 12-37 13-31 14-3 15-19 16-5</measure>
        <measure type="syllables">3630</measure>
        <measure type="tokens">2430</measure>
        <measure type="characters">14552</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Unterthänigstes Sendschreiben an Ihro Hochfürstl. Durchl. zu Sachsen Meinungen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist dieses nicht zu viel,</l>
            <l>Daß meine Niedrigkeit, daß sich mein Dichterkiel</l>
            <l>Zu deiner Hoheit wagt? darf ich mich unterstehen</l>
            <l>Durchlauchtster! durch ein Blat vor dein Gesicht zu gehen?</l>
            <l>Ich zittre mit der Hand, ich werf die Feder hin!</l>
            <l>Trieb, Ehrfurcht, Hofnung, Furcht verwirrt jetzt meinen Sinn.</l>
            <l>Doch was verzage ich! Ich nehm die Feder wieder.</l>
            <l>Der Dichter nicht verschmäht. Er hält gelehrten Fleiß</l>
            <l>Nach seiner Weisheit wehrt. Er kennt, Er sieht und weiß</l>
            <l>Nach seiner Einsicht wohl, wer sich dahin bestrebet,</l>
            <l>Daß er durch Wissenschaft sich aus dem Staub erhebet,</l>
            <l>Und sucht, kein faules Glied der Republik zu seyn.</l>
            <l>Mir fällt </l>
            <l>Wie hoch </l>
            <l>Wodurch </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein </l>
            <l>Auch an und vor sich selbst, wohl deine Gnad und Gunst?</l>
            <l>Man schimpft und höhnt sie ja; man nennt sie offt bey Hofe</l>
            <l>Wie Günther schon gesagt, die abgedankte Zofe.</l>
            <l>Sie heist ein Hirngespinst, und eine Bettel-Magd,</l>
            <l>Und eine Heuchlerin die nur zum Scheine klagt.</l>
            <l>Sie schmeichle um Gewinst, und wisse zuverblenden,</l>
            <l>Und könte meisterlich die edle Zeit verschwenden.</l>
            <l>Die Laster sind weit mehr die man ihr angedicht.</l>
            <l>Bist du ihr dennoch hold? Ists nicht zuviel vor Helden</l>
            <l>Und Fürsten, wenn sie was zu ihrem Ruhme melden?</l>
            <l>Ruft nicht der Weisheit Feind, der Süd und West durchzieht.</l>
            <l>Verächtlich wärs, wenn sich ein Prinz um sie bemüht.</l>
            <l>Ein Herzog dörfte sie nicht lesen oder kennen,</l>
            <l>Er könte sie, wie dort Sibillens Buch verbrennen.</l>
            <l>(das sie zwar selbst gethan.) Der Fürsten Lust allein</l>
            <l>Solt nur die Lust der Welt, das Trink und Jagen seyn.</l>
            <l>Vortreflich schöner Spruch! wie? sind denn nicht die Prinzen</l>
            <l>Ein Vorbild und ein Licht und Väter der Provinzen?</l>
            <l>Ein Fürst muß Wissenschaft, Verstand, beherztes Blut,</l>
            <l>Huld, Gnade, Warheit, Treu, gerecht, doch sanften Muth,</l>
            <l>Erbarmen, Gütigkeit, und andre Fürsten-Gaben,</l>
            <l>Zu seines Namens Ruhm, und Glück des Landes haben.</l>
            <l>Die Weisheit, der Verstand, die lautere Vernunft,</l>
            <l>Die einen Herzog schmückt, schließt nun die Musen-Zunft</l>
            <l>Aus seiner Brust nicht aus. Sie steht mit unter diesen,</l>
            <l>Die Fürsten Gnadenreich und Großmuthsvoll begrüssen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist die Poesie kein niederträchtig Werk;</l>
            <l>Sie ist der weisesten und größten Augenmerk,</l>
            <l>Und süsser Zeitvertreib. Die Potentanten müssen</l>
            <l>An etwas eine Lust nach ihrer Last geniessen.</l>
            <l>Der Fürsten ihre Lust ist zwar gar mancherley,</l>
            <l>Rudolphens Pinsel kam den Mahlern treflich bey.</l>
            <l>Der junge Cyrus fand an junger Bäume setzen</l>
            <l>Die angenehmste Lust, das herrlichste Ergetzen.</l>
            <l>Gambrivius braut Bier. Albertus drechslet schön.</l>
            <l>Es wußte Carl geschickt mit Uhren umzugehn.</l>
            <l>Wilhelmus gleichfals auch. Und Ferdinand polirte</l>
            <l>Gold und die Waffen schön. Garochus schnitzt und zierte,</l>
            <l>Der Bogen Pfeile wohl. Aeropus ward bedacht,</l>
            <l>Wie er bald Lichtergen und bald Laternen macht'.</l>
            <l>Atheus putzt sein Roß. Und Abas schlug die Eisen</l>
            <l>Dem Reitpferd selbsten an, und zäumt es auf den Reisen.</l>
            <l>Was macht Domitius? Er spießt die Fliegen an.</l>
            <l>Ich weiß zwar nicht, ob man dieß Fürstlich nennen kan!</l>
            <l>Ich weiß nicht, hab ich recht? bey Fürstlichem Vergnügen,</l>
            <l>Muß doch der grosse Geist allzeit zum Grunde liegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie schön ists, wenn ein Fürst kein Fürsten-Haupt erhebt,</l>
            <l>Und nach der schönsten Lust der Weisheit eifrig strebt,</l>
            <l>Und sich an ihr ergötzt: So kan er klug regieren,</l>
            <l>Und seinen Fürsten-Hut durch sich noch grösser zieren.</l>
            <l>Die Weisheit find kein Haus, zu ihrem Glück und Ehr,</l>
            <l>Das schöner, als die Brust der Potentanten wär.</l>
            <l>Durch kluge Fürsten kan die Weisheit herrlich glänzen;</l>
            <l>Durch sie erweitert sich ihr Reich und seine Gränzen.</l>
            <l>Der Römer edles Haupt Aurelius Anton</l>
            <l>War ihrer Augenlust, und ihr warhaftger Sohn.</l>
            <l>Was that Vespasian? Was Zeno? sie studirten.</l>
            <l>Was Cäsar? Friederich? Sie lasen, meditirten.</l>
            <l>August und Adrian, Alphonsus liebten sie:</l>
            <l>Und Carl verehrte auch die Weisheit spat und früh.</l>
            <l>Franciscus, Heinrich laß mit Lust gelehrte Schriften.</l>
            <l>O schöne Fürsten-Lust! die kan ein Denkmaal stiften</l>
            <l>Das ewiglich besteht. War Nero voller Wuth;</l>
            <l>So nahm die Wissenschaft und Dichtkunst doch sein Blut,</l>
            <l>Und seine Seele ein: Er hat geschickt geschrieben,</l>
            <l>Und mit der Poesie die Zeit gar oft vertrieben.</l>
            <l>Wie mancher grosser Fürst, den Deutschland in sich schließt</l>
            <l>Trinkt öfters aus dem Fluß, der am Parnasso fließt.</l>
            <l>Man geh die Prinzen durch, so wird man klärlich lesen,</l>
            <l>Und finden, daß ihr Herz der Musensitz gewesen.</l>
            <l>Hat nicht der Held Eugen die Dichtkunst hochgeschätzt?</l>
            <l>Was Wunder, wenn </l>
            <l>Was Wunder, daß du Sie </l>
            <l>Und ihr dein grosses Herz zu eine Wohnhaus giebest.</l>
            <l>Dein hocherleuchter Geist sieht ihre Schönheit ein.</l>
            <l>Du weist sie will besitzt, sie will verwahret seyn.</l>
            <l>Du bist ein weiser Fürst, den Pallas auferzogen,</l>
            <l>Drum bist du ihrem Volk auch Großmuthsvoll gewogen.</l>
            <l>Ein Dichter findt bey dir ein gnädiges Gehör,</l>
            <l>Und wenn der Zoil auch mit Macht darwieder wär.</l>
            <l>So liebst und lobest du, </l>
            <l>Die Federn und das Blat der klug und weisen Männer,</l>
            <l>Nach deiner Einsicht hoch, und siehst es gnädig an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, </l>
            <l>(ich bitte demuthsvoll, vergieb den kühnen Fragen,</l>
            <l>Verzeihe gnädiglich, was jetzt die Worte sagen!)</l>
            <l>Daß du der Hände Werk von einem Weibesbild,</l>
            <l>Das ja mit keinem Witz; mit Schwachheit angefüllt,</l>
            <l>So gnädiglich verehrst? wo hat man wohl vernommen,</l>
            <l>Das von dem Frauenvolk was Gutes wär gekommen?</l>
            <l>So spricht der Klugheit Feind; so spricht der tolle Neid.</l>
            <l>Man hörts ja, wie er oft mit vollem Munde schreyt:</l>
            <l>Ein Weibsbild sey kein Mensch. Wir wären Plage-Geister</l>
            <l>Der Männer. Und was mehr? Xantippens Obermeister.</l>
            <l>Und solche Tittel mehr, die er umsonst verschenkt.</l>
            <l>Ein Weibsbild, das an Kiel und Wissenschafft gedenkt,</l>
            <l>Und sie zu forschen sucht, das muß ein Monstrum heisen,</l>
            <l>Man müß im Buch und Kiel aus denen Händen reisen.</l>
            <l>Der Degen in der Faust, die Feder in der Hand,</l>
            <l>Den Hut auf Schläff und Kopf wär Männern zuerkant,</l>
            <l>Und nicht dem Frauenvolk. Daß müsse dum verbleiben,</l>
            <l>Die höchste Klugheit sey, den Namen nur zu schreiben,</l>
            <l>Kehrt sich ein Weibsbild an dieß Geboth nun nicht,</l>
            <l>Hilf Himmel! wie wird es getadelt und gericht!</l>
            <l>Du aber Grosser Fürst! wilst dich daran nicht kehren,</l>
            <l>Vielmehr gedenkst du mich dem Neid zu Trutz zu ehren.</l>
            <l>Mein! was kan ich davor, daß mich Apollo liebt;</l>
            <l>Daß Pallas mir die Brust daraus zu saugen giebt;</l>
            <l>Daß mir die Musen hold! Soll ich denn ihre Gaben;</l>
            <l>Soll ich des Schöpfers Pfund so liederlich vergraben?</l>
            <l>Nein? warlich, dieses geht Sidonia nicht ein,</l>
            <l>Und solte Jupiter mit Donnerkeilen dräun!</l>
            <l>Ich schwör: Jemehr der Neid sich denkt an mir zu reiben;</l>
            <l>Jemehr bestreb ich mich zu lesen und zu schreiben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor deine Gnad und Huld, wormit du jederzeit</l>
            <l>Die Arbeit meiner Hand so gnädigst angesehen.</l>
            <l>Fahr fort </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß als du deine Reis' durch unsre Stadt verricht,</l>
            <l>Und als ein Graf durchgiengst, hätt'st du dir vorgenommen,</l>
            <l>Sidonien zu sehn, zu Hedewig zu kommen.</l>
            <l>Allein du hätt'st gesorgt, dein Ausgang möchte dich</l>
            <l>In unsrer Geren-Stadt </l>
            <l>Verrathen, und dich sehn. Wie zürn ich aufs Geschicke</l>
            <l>Und Schicksaal, daß es mir die Gnade und das Glücke,</l>
            <l>Die Freude hätte ich, </l>
            <l>Durch Dint und Kiel gebracht, die ich dadurch empfunden.</l>
            <l>Wie sich </l>
            <l>Nicht ohne ist es zwar, </l>
            <l>Man hätte es gemerkt, man hätte dich gekennt.</l>
            <l>Ein Fürst kan sich nicht leicht verbergen und verhehlen.</l>
            <l>Gewiß, man hätte </l>
            <l>Sich auch im Reise-Hut, und Reise-Kleider weißt</l>
            <l>Aus Antlitz und Gestalt, Geberden, Augen, Wesen</l>
            <l>Kan man das Fürstliche erkennen, sehn und lesen.</l>
            <l>Was Wunder, wenn ich dich so gleich als Fürst gegrüßt.</l>
            <l>Und unterm Reise-Rock den Purpur-Saum geküßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich danke Dir </l>
            <l>Die Du mir unverdient erzeigst. </l>
            <l>Dieselbe nicht zurück. Erhalt mir deine Gnad,</l>
            <l>Und schaffe, daß mein Mund einmahl die Gnade hat,</l>
            <l>Und Deinen Fürsten-Rock und Purpur-Saum zu küssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist dieses nicht zu viel,</l>
            <l>Daß meine Niedrigkeit, daß sich mein Dichterkiel</l>
            <l>Zu deiner Hoheit wagt? darf ich mich unterstehen</l>
            <l>Durchlauchtster! durch ein Blat vor dein Gesicht zu gehen?</l>
            <l>Ich zittre mit der Hand, ich werf die Feder hin!</l>
            <l>Trieb, Ehrfurcht, Hofnung, Furcht verwirrt jetzt meinen Sinn.</l>
            <l>Doch was verzage ich! Ich nehm die Feder wieder.</l>
            <l>Der Dichter nicht verschmäht. Er hält gelehrten Fleiß</l>
            <l>Nach seiner Weisheit wehrt. Er kennt, Er sieht und weiß</l>
            <l>Nach seiner Einsicht wohl, wer sich dahin bestrebet,</l>
            <l>Daß er durch Wissenschaft sich aus dem Staub erhebet,</l>
            <l>Und sucht, kein faules Glied der Republik zu seyn.</l>
            <l>Mir fällt </l>
            <l>Wie hoch </l>
            <l>Wodurch </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein </l>
            <l>Auch an und vor sich selbst, wohl deine Gnad und Gunst?</l>
            <l>Man schimpft und höhnt sie ja; man nennt sie offt bey Hofe</l>
            <l>Wie Günther schon gesagt, die abgedankte Zofe.</l>
            <l>Sie heist ein Hirngespinst, und eine Bettel-Magd,</l>
            <l>Und eine Heuchlerin die nur zum Scheine klagt.</l>
            <l>Sie schmeichle um Gewinst, und wisse zuverblenden,</l>
            <l>Und könte meisterlich die edle Zeit verschwenden.</l>
            <l>Die Laster sind weit mehr die man ihr angedicht.</l>
            <l>Bist du ihr dennoch hold? Ists nicht zuviel vor Helden</l>
            <l>Und Fürsten, wenn sie was zu ihrem Ruhme melden?</l>
            <l>Ruft nicht der Weisheit Feind, der Süd und West durchzieht.</l>
            <l>Verächtlich wärs, wenn sich ein Prinz um sie bemüht.</l>
            <l>Ein Herzog dörfte sie nicht lesen oder kennen,</l>
            <l>Er könte sie, wie dort Sibillens Buch verbrennen.</l>
            <l>(das sie zwar selbst gethan.) Der Fürsten Lust allein</l>
            <l>Solt nur die Lust der Welt, das Trink und Jagen seyn.</l>
            <l>Vortreflich schöner Spruch! wie? sind denn nicht die Prinzen</l>
            <l>Ein Vorbild und ein Licht und Väter der Provinzen?</l>
            <l>Ein Fürst muß Wissenschaft, Verstand, beherztes Blut,</l>
            <l>Huld, Gnade, Warheit, Treu, gerecht, doch sanften Muth,</l>
            <l>Erbarmen, Gütigkeit, und andre Fürsten-Gaben,</l>
            <l>Zu seines Namens Ruhm, und Glück des Landes haben.</l>
            <l>Die Weisheit, der Verstand, die lautere Vernunft,</l>
            <l>Die einen Herzog schmückt, schließt nun die Musen-Zunft</l>
            <l>Aus seiner Brust nicht aus. Sie steht mit unter diesen,</l>
            <l>Die Fürsten Gnadenreich und Großmuthsvoll begrüssen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist die Poesie kein niederträchtig Werk;</l>
            <l>Sie ist der weisesten und größten Augenmerk,</l>
            <l>Und süsser Zeitvertreib. Die Potentanten müssen</l>
            <l>An etwas eine Lust nach ihrer Last geniessen.</l>
            <l>Der Fürsten ihre Lust ist zwar gar mancherley,</l>
            <l>Rudolphens Pinsel kam den Mahlern treflich bey.</l>
            <l>Der junge Cyrus fand an junger Bäume setzen</l>
            <l>Die angenehmste Lust, das herrlichste Ergetzen.</l>
            <l>Gambrivius braut Bier. Albertus drechslet schön.</l>
            <l>Es wußte Carl geschickt mit Uhren umzugehn.</l>
            <l>Wilhelmus gleichfals auch. Und Ferdinand polirte</l>
            <l>Gold und die Waffen schön. Garochus schnitzt und zierte,</l>
            <l>Der Bogen Pfeile wohl. Aeropus ward bedacht,</l>
            <l>Wie er bald Lichtergen und bald Laternen macht'.</l>
            <l>Atheus putzt sein Roß. Und Abas schlug die Eisen</l>
            <l>Dem Reitpferd selbsten an, und zäumt es auf den Reisen.</l>
            <l>Was macht Domitius? Er spießt die Fliegen an.</l>
            <l>Ich weiß zwar nicht, ob man dieß Fürstlich nennen kan!</l>
            <l>Ich weiß nicht, hab ich recht? bey Fürstlichem Vergnügen,</l>
            <l>Muß doch der grosse Geist allzeit zum Grunde liegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie schön ists, wenn ein Fürst kein Fürsten-Haupt erhebt,</l>
            <l>Und nach der schönsten Lust der Weisheit eifrig strebt,</l>
            <l>Und sich an ihr ergötzt: So kan er klug regieren,</l>
            <l>Und seinen Fürsten-Hut durch sich noch grösser zieren.</l>
            <l>Die Weisheit find kein Haus, zu ihrem Glück und Ehr,</l>
            <l>Das schöner, als die Brust der Potentanten wär.</l>
            <l>Durch kluge Fürsten kan die Weisheit herrlich glänzen;</l>
            <l>Durch sie erweitert sich ihr Reich und seine Gränzen.</l>
            <l>Der Römer edles Haupt Aurelius Anton</l>
            <l>War ihrer Augenlust, und ihr warhaftger Sohn.</l>
            <l>Was that Vespasian? Was Zeno? sie studirten.</l>
            <l>Was Cäsar? Friederich? Sie lasen, meditirten.</l>
            <l>August und Adrian, Alphonsus liebten sie:</l>
            <l>Und Carl verehrte auch die Weisheit spat und früh.</l>
            <l>Franciscus, Heinrich laß mit Lust gelehrte Schriften.</l>
            <l>O schöne Fürsten-Lust! die kan ein Denkmaal stiften</l>
            <l>Das ewiglich besteht. War Nero voller Wuth;</l>
            <l>So nahm die Wissenschaft und Dichtkunst doch sein Blut,</l>
            <l>Und seine Seele ein: Er hat geschickt geschrieben,</l>
            <l>Und mit der Poesie die Zeit gar oft vertrieben.</l>
            <l>Wie mancher grosser Fürst, den Deutschland in sich schließt</l>
            <l>Trinkt öfters aus dem Fluß, der am Parnasso fließt.</l>
            <l>Man geh die Prinzen durch, so wird man klärlich lesen,</l>
            <l>Und finden, daß ihr Herz der Musensitz gewesen.</l>
            <l>Hat nicht der Held Eugen die Dichtkunst hochgeschätzt?</l>
            <l>Was Wunder, wenn </l>
            <l>Was Wunder, daß du Sie </l>
            <l>Und ihr dein grosses Herz zu eine Wohnhaus giebest.</l>
            <l>Dein hocherleuchter Geist sieht ihre Schönheit ein.</l>
            <l>Du weist sie will besitzt, sie will verwahret seyn.</l>
            <l>Du bist ein weiser Fürst, den Pallas auferzogen,</l>
            <l>Drum bist du ihrem Volk auch Großmuthsvoll gewogen.</l>
            <l>Ein Dichter findt bey dir ein gnädiges Gehör,</l>
            <l>Und wenn der Zoil auch mit Macht darwieder wär.</l>
            <l>So liebst und lobest du, </l>
            <l>Die Federn und das Blat der klug und weisen Männer,</l>
            <l>Nach deiner Einsicht hoch, und siehst es gnädig an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, </l>
            <l>(ich bitte demuthsvoll, vergieb den kühnen Fragen,</l>
            <l>Verzeihe gnädiglich, was jetzt die Worte sagen!)</l>
            <l>Daß du der Hände Werk von einem Weibesbild,</l>
            <l>Das ja mit keinem Witz; mit Schwachheit angefüllt,</l>
            <l>So gnädiglich verehrst? wo hat man wohl vernommen,</l>
            <l>Das von dem Frauenvolk was Gutes wär gekommen?</l>
            <l>So spricht der Klugheit Feind; so spricht der tolle Neid.</l>
            <l>Man hörts ja, wie er oft mit vollem Munde schreyt:</l>
            <l>Ein Weibsbild sey kein Mensch. Wir wären Plage-Geister</l>
            <l>Der Männer. Und was mehr? Xantippens Obermeister.</l>
            <l>Und solche Tittel mehr, die er umsonst verschenkt.</l>
            <l>Ein Weibsbild, das an Kiel und Wissenschafft gedenkt,</l>
            <l>Und sie zu forschen sucht, das muß ein Monstrum heisen,</l>
            <l>Man müß im Buch und Kiel aus denen Händen reisen.</l>
            <l>Der Degen in der Faust, die Feder in der Hand,</l>
            <l>Den Hut auf Schläff und Kopf wär Männern zuerkant,</l>
            <l>Und nicht dem Frauenvolk. Daß müsse dum verbleiben,</l>
            <l>Die höchste Klugheit sey, den Namen nur zu schreiben,</l>
            <l>Kehrt sich ein Weibsbild an dieß Geboth nun nicht,</l>
            <l>Hilf Himmel! wie wird es getadelt und gericht!</l>
            <l>Du aber Grosser Fürst! wilst dich daran nicht kehren,</l>
            <l>Vielmehr gedenkst du mich dem Neid zu Trutz zu ehren.</l>
            <l>Mein! was kan ich davor, daß mich Apollo liebt;</l>
            <l>Daß Pallas mir die Brust daraus zu saugen giebt;</l>
            <l>Daß mir die Musen hold! Soll ich denn ihre Gaben;</l>
            <l>Soll ich des Schöpfers Pfund so liederlich vergraben?</l>
            <l>Nein? warlich, dieses geht Sidonia nicht ein,</l>
            <l>Und solte Jupiter mit Donnerkeilen dräun!</l>
            <l>Ich schwör: Jemehr der Neid sich denkt an mir zu reiben;</l>
            <l>Jemehr bestreb ich mich zu lesen und zu schreiben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor deine Gnad und Huld, wormit du jederzeit</l>
            <l>Die Arbeit meiner Hand so gnädigst angesehen.</l>
            <l>Fahr fort </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß als du deine Reis' durch unsre Stadt verricht,</l>
            <l>Und als ein Graf durchgiengst, hätt'st du dir vorgenommen,</l>
            <l>Sidonien zu sehn, zu Hedewig zu kommen.</l>
            <l>Allein du hätt'st gesorgt, dein Ausgang möchte dich</l>
            <l>In unsrer Geren-Stadt </l>
            <l>Verrathen, und dich sehn. Wie zürn ich aufs Geschicke</l>
            <l>Und Schicksaal, daß es mir die Gnade und das Glücke,</l>
            <l>Die Freude hätte ich, </l>
            <l>Durch Dint und Kiel gebracht, die ich dadurch empfunden.</l>
            <l>Wie sich </l>
            <l>Nicht ohne ist es zwar, </l>
            <l>Man hätte es gemerkt, man hätte dich gekennt.</l>
            <l>Ein Fürst kan sich nicht leicht verbergen und verhehlen.</l>
            <l>Gewiß, man hätte </l>
            <l>Sich auch im Reise-Hut, und Reise-Kleider weißt</l>
            <l>Aus Antlitz und Gestalt, Geberden, Augen, Wesen</l>
            <l>Kan man das Fürstliche erkennen, sehn und lesen.</l>
            <l>Was Wunder, wenn ich dich so gleich als Fürst gegrüßt.</l>
            <l>Und unterm Reise-Rock den Purpur-Saum geküßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich danke Dir </l>
            <l>Die Du mir unverdient erzeigst. </l>
            <l>Dieselbe nicht zurück. Erhalt mir deine Gnad,</l>
            <l>Und schaffe, daß mein Mund einmahl die Gnade hat,</l>
            <l>Und Deinen Fürsten-Rock und Purpur-Saum zu küssen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
