<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[die Ehrfurcht spricht mich los, mein König und mein Held]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">776</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-388 2-388</measure>
        <measure type="syllables">9698</measure>
        <measure type="tokens">6840</measure>
        <measure type="characters">39278</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[die Ehrfurcht spricht mich los, mein König und mein Held]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ehrfurcht spricht mich los, mein König und mein Held,</l>
            <l>Wofern mein schwacher Vers auf jede Silbe fällt</l>
            <l>Und, da dein Antliz mir sein himmlisch Feuer zeiget,</l>
            <l>Mein ungeübter Mund aus blöder Demuth schweiget</l>
            <l>Und, was er sagt, kaum weis. Es ist zwar längst bekand,</l>
            <l>Wie gern dein Heldenmuth und gnädiger Verstand</l>
            <l>Die Einfalt leiden mag, nachdem die Sanftmuthsgaben</l>
            <l>Dich, eh du Cronen trugst, bereits gecrönet haben.</l>
            <l>Dies weis die Welt wie ich, und gleichwohl schlug jüngsthin</l>
            <l>Der Strahl der Majestät den ungewohnten Sinn;</l>
            <l>Denn als mein Pegasus vier Schulen machen sollte,</l>
            <l>So stund der lahme Gaul, als wenn er taumeln wollte.</l>
            <l>Herr, würckt dein naher Blick auch da schon gar zu scharf,</l>
            <l>Wo niemand deßen Bliz und Rache fürchten darf,</l>
            <l>Was muß er dort nicht thun, wo Feind aus Schröcken laufen</l>
            <l>Und wo dein Eifer spricht: Da liegen sie bey Haufen?</l>
            <l>Vergangen ist vorbey, mein König kan verzeihn.</l>
            <l>Lauft, Dichter, lauft und rennt, neun Musen anzuschreyn!</l>
            <l>Bey Fabeln ist kein Trost, mein Kiel nimmt Friedrichs Güte</l>
            <l>Zur Göttin seiner Kunst und fühlt schon in Gemüthe</l>
            <l>Den Einfluß ihrer Kraft. Drum geh ich grade zu,</l>
            <l>So wie man Gott ersucht, nach deßen Beyspiel du,</l>
            <l>O Herr, dein Reich bestellst. Die Großmuth ist bescheiden</l>
            <l>Und weis wie du, o Held, den Misbrauch nicht zu leiden,</l>
            <l>Daß jeder, der das Ohr mit falschen Saythen quält,</l>
            <l>Dir, was du bist und thust, aus Eigennuz erzehlt,</l>
            <l>Die Wort auf Stelzen sezt, aus Hochmuth dunckel schreibet</l>
            <l>Und dein so helles Lob in Nacht und Nebel treibet.</l>
            <l>So schwer man sich vor sich, mein König, hüten kan,</l>
            <l>So wenig ficht mich noch dergleichen Schwachheit an.</l>
            <l>Ich reime, wie es fliest, erkenne meine Blöße</l>
            <l>Und seh sie nirgends mehr als jezt an deiner Größe,</l>
            <l>Die, was sie scheint, auch ist. Ich säße gern in Ruh</l>
            <l>Und schwiege länger still; die Warheit lästs nicht zu,</l>
            <l>Die Warheit, so allein mein redlich Herz regieret</l>
            <l>Und jezo mit Gewalt zu deinem Throne führet.</l>
            <l>Wie manchmahl zürn ich nicht mit unsrer armen Zeit,</l>
            <l>Die jezt fast gar nicht mehr der Nachwelt Urtheil scheut</l>
            <l>Und, Herr, vor deinen Ruhm, der doch wie Adler steiget,</l>
            <l>Noch keinen Maro weckt und wenig Beßer zeuget.</l>
            <l>An Stümpern fehlt es nicht; kein Nord kan so viel schneyn,</l>
            <l>Kein Sperlingsheer so starck um Erndt und Garben seyn</l>
            <l>Und kein noch junger Arzt so viel gen Himmel jagen,</l>
            <l>Als Leute solcher Art sich vor dein Antliz wagen.</l>
            <l>Der stopft ein Madrigal mit Spruch und Zifern voll</l>
            <l>Und prophezeit, wie hoch dein Leben steigen soll,</l>
            <l>Als legte, blinder Wahn, die Vorsicht der Gestirne</l>
            <l>Den Schlüßel ihres Raths den Narren ins Gehirne.</l>
            <l>Dort kreißt ein schwacher Berg; was bringt er? Eine Maus.</l>
            <l>Er beißt die Nägel wund, versezt, flickt ein, stößt aus</l>
            <l>Und macht mit seiner Müh die Titul hoher Nahmen</l>
            <l>Als Anagrammatist zu Krüpeln und zu Lahmen.</l>
            <l>Der Dritte will recht hoch und macht das Anfangswort:</l>
            <l>Held, aller Helden Held! und kan nicht weiter fort.</l>
            <l>Der Vierte trägt ein Buch von schönen Sinnebildern,</l>
            <l>Von Wercken der Natur, von Perlen, Baum und Schildern</l>
            <l>Und fremder Seltenheit; dies ist sein Schaz und Trost,</l>
            <l>Und daraus klaubt sein Reim, ist Phoebus gleich erbost,</l>
            <l>Viel Blatvoll Kunst und Schmuck und bringt die theure Wahre</l>
            <l>Dem Fürsten, der ihm giebt, zum lieben neuen Jahre.</l>
            <l>Sieh, Herr, wie wenig ich den Thoren schencken kan,</l>
            <l>Ich greife sie sogar vor deinen Augen an,</l>
            <l>Nicht etwan, weil sie dir so gern gefallen wollen,</l>
            <l>Nein, darum, daß sie sich nur schlecht erklären sollen.</l>
            <l>Denn Hoheit braucht nicht Glanz, und Schmincke giebt Verdacht.</l>
            <l>Was ziert ein Conterfey? Der Farben Meng und Pracht?</l>
            <l>O nein, die Ähnligkeit muß Bildern Werth und Leben</l>
            <l>Wie Einfalt der Natur die gröste Schönheit geben.</l>
            <l>Kein Argwohn findet auch bey meiner Muse Statt,</l>
            <l>Weil, Herr, dein Ruhm schon längst den Neid zum Zeugen hat,</l>
            <l>Ich aber allemahl, so viel ich red und schreibe,</l>
            <l>So eigensinnig bin und bey der Warheit bleibe.</l>
            <l>Erweg ich, wie dein Geist die Weisen selbst beschämt,</l>
            <l>Dem Himmel und der Zeit sich überall bequemt,</l>
            <l>So manchem Simei das Maul mit Wohlthun bindet,</l>
            <l>Dem Frevel Galgen baut, der Tugend Kränze windet,</l>
            <l>Geseze giebt und hält, der List das Ziel verrückt,</l>
            <l>Feld, Thron und Cabinet mit gleicher Würde schmückt</l>
            <l>Und dadurch, daß er stets so Recht als Warheit liebet,</l>
            <l>Den kräftigsten Beweis des hohen Ursprungs giebet,</l>
            <l>So nenn ich, seh ich dies, den sonst getheilten Ruhm</l>
            <l>Der Großen vieler Zeit dein ganzes Eigenthum</l>
            <l>Und fühl ich weis nicht was vor unverhoften Zunder,</l>
            <l>Durch Lieder hoher Kunst und Meldung deiner Wunder</l>
            <l>Mich, der ich liegen muß, aus Staub und Nacht zu ziehn.</l>
            <l>Allein der Vorsaz bleibt bey Wollen und Bemühn.</l>
            <l>Ich sinn und sinn auch nur und kan mit allem Dencken</l>
            <l>Nicht ein geschicktes Wort in nette Reime schräncken.</l>
            <l>Dies sag ich darum nicht, als ob mein Kasten leer</l>
            <l>Und meine Poesie nicht auch so glücklich wär,</l>
            <l>Bald aus dem Stegereif und ohn ein Bein zu strecken</l>
            <l>Zwey Bogen voller Nichts mit Jauchzen auszuhecken.</l>
            <l>Dies kan Lucil, ich auch; allein ich seh und weis,</l>
            <l>Wie viel Verstand und Zeit und Kunst und Geist und Fleiß</l>
            <l>Ein gründlich Werck begehrt, das Kluge lüstern machen,</l>
            <l>Des Purpurs würdig seyn, der Richter Neid verlachen</l>
            <l>Und ewig dauren soll. Herr, macht doch blos dein Arm</l>
            <l>Der Feder ja so sehr als er den Feinden warm,</l>
            <l>So bald sie melden will, mit was vor strenger Hize</l>
            <l>Sein angereizter Stahl durch Dampf und Feuer blize!</l>
            <l>Dies weis Sarmatien; hier würgen Bley und Knall,</l>
            <l>Dort Einbruch und Geschrey; der König überall</l>
            <l>Und jederzeit voraus. Befahl die Noth zu weichen,</l>
            <l>So wich und trug dein Volck die schönsten Siegeszeichen</l>
            <l>Mit von der Wahlstatt weg, weil du als deßen Herz</l>
            <l>Des Glückes blinden Haß und ungerechten Scherz</l>
            <l>Mit Großmuth und Verstand beherzt zurückeschlugest</l>
            <l>Und mehr Gewinn und Ruhm als alle Sieger trugest.</l>
            <l>Wo aber auch dein Schwerd als Überwinder fraß,</l>
            <l>Da schoßen Glieder hin, da biß ein Heer ins Graß,</l>
            <l>Da war August ein Löw, der vor Begierde rauchet,</l>
            <l>Die angeerbte Kraft mit Ernst und Nachdruck brauchet,</l>
            <l>Zahn, Mähn und Klauen wirft und, wenn der Feind nun liegt,</l>
            <l>Den Zorn in Großmuth kühlt; genung! er hat gesiegt</l>
            <l>Und hält es sich vor Schimpf, an Todten oder Schwachen</l>
            <l>Die Größe des Triumphs durch Rasen klein zu machen.</l>
            <l>Dein Volck bekommt, o Held, von dir allein den Muth,</l>
            <l>Und wo dein Wort und Schlag den ersten Angrif thut,</l>
            <l>Da schiest es als ein Strom von Bergen, Klipp- und Hügeln,</l>
            <l>Den Schnee, zerschmolznes Eiß und Nebenbäche flügeln</l>
            <l>Und der, wohin sein Fall die wilden Fluthen schmeist,</l>
            <l>Aufs allerschleunigste Fels, Holz und Damm durchreißt</l>
            <l>Und, wenn ihn ohngefehr ein enges Ufer hemmet,</l>
            <l>Feld, Gärthe, Wiesen, Wald und Heerden überschwemmet.</l>
            <l>Wie manch beherzter Sprung macht oft Gefahr zur Lust,</l>
            <l>So bald du in der Schlacht dein Roß vertauschen must!</l>
            <l>Jezt sinckt es unter dir mit Ruhm und Ehrgeiz nieder,</l>
            <l>Jezt steht ein frisches da, jezt siegt der Held schon wieder,</l>
            <l>Jezt stürzt, jezt liegt auch schon ein stolz- und neuer Feind,</l>
            <l>Der solchen Zufall sieht und dich zu trefen meint</l>
            <l>Und, da er über dir den schnellen Degen führet,</l>
            <l>Streich, Hofnung, Arm und Geist von einer Faust verlieret.</l>
            <l>O Held, was hastu dir vor Lorbeern ausgesät</l>
            <l>Dort, wo der Weichselstrom das Blut im Würbel dreht,</l>
            <l>Und was vor Geist und Muth und was vor wahre Tugend</l>
            <l>Verklärte nicht bereits den Morgen deiner Jugend!</l>
            <l>Es werden, wo nach uns ein Dichter Lob gewinnt,</l>
            <l>Die Völcker später Zeit, so noch nicht Menschen sind</l>
            <l>Und derer Ahnen noch in ihren Ahnen liegen,</l>
            <l>Sich mit Verwunderung vor deinem Nahmen biegen</l>
            <l>Und, weil doch insgemein der Eckel neuer Welt</l>
            <l>Geschichte langer Zeit vor halbe Fabeln hält,</l>
            <l>Dich und den Hercules, so wie auch schon viel Alten</l>
            <l>Den Noah und Osir, vor einen Halbgott halten.</l>
            <l>Dergleichen Lorbeerstrauß ist endlich noch gemein;</l>
            <l>Ein Held muß stets ein Held auch sonder Blutdurst seyn.</l>
            <l>Kein Jahrbuch ist so arm, kein Land so eng und wüste,</l>
            <l>Dem nicht zum wenigsten ein Hector dienen müste;</l>
            <l>Hingegen so ein Fürst, den Ruhm und Eintracht hebt,</l>
            <l>Verdient nicht minder Lob und wird nicht stets erlebt.</l>
            <l>Rom war schon ziemlich alt und hat auf manchen Wagen</l>
            <l>Auch manchen Scipio ins Capitol getragen,</l>
            <l>Eh noch ein Titus kam, der Krieg und Stahl verwies,</l>
            <l>Der Völcker Lieb und Lust, des Landes Vater hies</l>
            <l>Und so berühmt entschlief, als wenn das Ehrenbette</l>
            <l>Ihm unter Mord und Grimm den Geist entrißen hätte.</l>
            <l>Auch hier behält August in unsrer Zeit den Rang.</l>
            <l>Mein König, seh ich dich auf dieser Ehrenbanck,</l>
            <l>So seh und hör ich gleich, wie weit du dich im Frieden</l>
            <l>Von andern Königen an Hoheit unterschieden.</l>
            <l>Die Liebe vor dein Volck geht allen Sorgen vor,</l>
            <l>Dein Aug und deßen Schuz ist unser Wall und Thor.</l>
            <l>Du kennst dein Land wie dich, bist selbst sein reichster Seegen</l>
            <l>Und schonst dich, schonstu ja, nur unsrer Wohlfahrt wegen.</l>
            <l>Die Hände, so dein Reich mit an das Ruder zieht,</l>
            <l>Sind Häupter, derer Blick so vor- als rückwärts sieht.</l>
            <l>Du wehlst sie nach Verdienst, sie rathen ohne Schmeicheln</l>
            <l>Und dürfen dir mit nichts aus Furcht und Vortheil heucheln.</l>
            <l>Auch die, so Muth und Lust dem Mars zu Dienste weiht,</l>
            <l>Sind nicht ein fauler Staat gezwungner Tapferkeit,</l>
            <l>Die blos das Aug ergözt und nur mit Wafen spielet;</l>
            <l>Das Feld hat ihren Schweiß, der Feind ihr Heft gefühlet</l>
            <l>Und Lager, Hiz und Frost ihr Herze fest gemacht.</l>
            <l>Da ist wohl kein Soldat, den, wenn die Losung kracht,</l>
            <l>Nicht gleich die Ehrsucht reizt und den nicht Furcht und Liebe,</l>
            <l>Wohin sein Herr nur winckt, durch Fluth und Flammen triebe.</l>
            <l>Gerechtigkeit und Huld muß, soll ein Reich bestehn,</l>
            <l>So wie auch Straf und Lohn in gleicher Waage gehn</l>
            <l>Und wie bey dir, o Herr, die Oberherrschaft theilen.</l>
            <l>Wen sieht man unvergnügt von deinem Antliz eilen?</l>
            <l>Welch Armer, milder Herr, beklagt dein Regiment?</l>
            <l>Wer ist wohl, der dir nicht des Nestors Jahre gönnt,</l>
            <l>Und welcher Wittwen Ach erstickt dein Glück in Thränen?</l>
            <l>Du hörest freylich nicht, wie vieler Wuntsch und Sehnen</l>
            <l>Dich in Person erhöht; doch schwör ich bey der Hand,</l>
            <l>Die deiner Würdigkeit die Crone zugewand,</l>
            <l>Daß so viel tausend seyn, die unter Stroh und Hütten</l>
            <l>Vor dein gesalbtes Haupt in mancher Mundart bitten.</l>
            <l>Dein Sachsen, das du, Herr, bey langer Kriegeslast</l>
            <l>So klug und wunderlich in Ruh erhalten hast,</l>
            <l>Muß, soll des Himmels Zorn den Undanck nicht verbrennen,</l>
            <l>Des Höchsten Gütigkeit in deiner Brust erkennen.</l>
            <l>Du strafst und beßerst mehr durch Gnad als Schärf und Schwerd,</l>
            <l>Und wen sonst weder Strick noch Brand noch Furcht bekehrt,</l>
            <l>Den hat, weil Sanftmuth oft mehr als die Folter kräncket,</l>
            <l>Der Strafen Milderung auf beßern Sinn gelencket.</l>
            <l>Doch reißt die Boßheit ein, so zeigstu gleichfalls an,</l>
            <l>Wie klug, wie väterlich ein König zürnen kan,</l>
            <l>Und brauchest die von Gott dir anvertraute Rache,</l>
            <l>Damit die Langmuth nicht die Sünden fruchtbahr mache.</l>
            <l>Wie manch erstarrtes Blut, wie manch verwöhnter Mord</l>
            <l>Verklärt dein Purpurtuch, seitdem dein hohes Wort</l>
            <l>Und ernstlicher Befehl des Zweykampfs Misbrauch zähmet</l>
            <l>Und solcher Grausamkeit die wilden Hände lähmet!</l>
            <l>Das Werck ist königlich; die Thorheit war gemein</l>
            <l>Und lies wie Lernens Thier fast niemand sicher seyn.</l>
            <l>Hier kam in langer Zeit kein Hercules zum Kämpfen,</l>
            <l>Augustus kam und sah und wust es bald zu dämpfen.</l>
            <l>Die Unschuld, wie man sagt, nahm bald darauf ein Kleid</l>
            <l>Und gab es ungesäumt der heitern Ewigkeit</l>
            <l>Und sagte: Schwester, nimm; hier bey den Sternenkränzen</l>
            <l>Soll meines Sohnes Bild vor allen Schilden glänzen.</l>
            <l>Herr, geh ich weiter fort, so les ich da und hier,</l>
            <l>Wie groß und hoch du bist, sogar auch außer dir.</l>
            <l>Da spiegelt sich dein Ruhm in todten Creaturen,</l>
            <l>Und wo man hört und sieht, da sieht und hört man Spuren</l>
            <l>Von Friedrichs Majestät. Venedigs Pracht und Stand</l>
            <l>Ward dort vom Sannazar der Götter Werck genand,</l>
            <l>Und zwar nicht sonder Grund. Ich weis nicht, ob ich fehlte,</l>
            <l>Wofern ich Dresdens Werth ihm an die Seite zehlte;</l>
            <l>Dies aber weis ich wohl, daß diese große Stadt,</l>
            <l>So viel sie von sich selbst von Würd und Ansehn hat,</l>
            <l>Kein höher Vorzugsrecht vor ihres gleichen führet,</l>
            <l>Als daß sie jezt August und deßen Hofstatt zieret.</l>
            <l>Die Elbe, so doch sonst den Zwang der Freyheit hast,</l>
            <l>Erduldet hier mit Lust der schweren Brücke Last,</l>
            <l>Die jezt dem tapfern Herrn an Größ und Stärcke gleichet</l>
            <l>Und wie sein Heldenmuth vor keinen Stürmen weichet.</l>
            <l>Dies alt- und theure Werck, das über tausend geht,</l>
            <l>Erwarthet weiter nichts zu seiner Majestät,</l>
            <l>Als daß ihm Friedrichs Bild und deßen Ehrensäule</l>
            <l>In Marmor oder Erz den lezten Glanz ertheile.</l>
            <l>Das Auge wird entzückt, wohin es sich auch lenckt,</l>
            <l>Und da sein Vorwiz hier den Wall zu schäzen denckt,</l>
            <l>So blendet ihm schon dort der Zwinger das Gesichte:</l>
            <l>Wie, macht es denn der Tag um diese Gegend lichte?</l>
            <l>Wie, oder greift wohl gar der Dächer göldner Schein</l>
            <l>Dem Lichte dieser Welt in Amt und Klarheit ein?</l>
            <l>Dies ist gar viel gesagt, jedoch so weit zu glauben,</l>
            <l>Daß Ampeln und Metall der Nacht viel Stärcke rauben.</l>
            <l>Die Meng ermüdet fast die Saythen und den Kiel.</l>
            <l>Es streiten Kunst und Werth; der Grotten Muschelspiel</l>
            <l>Beschämet die Natur durch ihre Seidenhände,</l>
            <l>Das Waßer hat Vernunft und dringt durch Luft und Wände,</l>
            <l>Wohin die Kunst befiehlt. Es leben Stein und Holz</l>
            <l>In todter Schilderey; der Marmor macht sich stolz,</l>
            <l>Nur, wo ichs sagen darf, des Königs Tritt zu fühlen.</l>
            <l>Aurora scheinet selbst mit solcher Pracht zu spielen</l>
            <l>Und steigt daher gar oft noch halb so früh empor.</l>
            <l>Jedoch so früh sie kommt, so kommt mein Held zuvor</l>
            <l>Und übereilt ihr Licht bey annoch dunckelm Morgen</l>
            <l>Durch kluge Wachsamkeit und wachsthumvolle Sorgen.</l>
            <l>O sollte doch nur jezt ein Römer auferstehn,</l>
            <l>O sollt er doch nur hier um Thor und Vestung gehn,</l>
            <l>Es überlief ihn gleich bey Schanzen, Stück und Mauer</l>
            <l>Ein Schweiß der Tapferkeit und ehrerbietig Schauer;</l>
            <l>Und käm er in die Stadt und nähm er da in Acht,</l>
            <l>Was dort dein großes Fest vor Zubereitung macht,</l>
            <l>So schlöß er ganz gewis aus so viel Ehrenbogen,</l>
            <l>Es kämen bald Adon und Venus eingezogen.</l>
            <l>Ja, säh er dich, o Held, bey Dämmerung und Thau</l>
            <l>Zu Pferde voller Schweiß auf jener Österau</l>
            <l>Als Feldherr und Soldat sich um die Glieder schwencken</l>
            <l>Und Wafen, Roß und Mann mit Hand und Zuruf lencken,</l>
            <l>Er eilte blindlings zu und trät auch in die Reih</l>
            <l>Und glaubte, daß er noch in Cäsars Lager sey;</l>
            <l>Und würd er auch gewahr, wie schön er sich betrogen,</l>
            <l>So hätt ihn nur sein Sinn und nicht dein Geist belogen.</l>
            <l>O Sachsen, fürchte nicht den Abfall guter Zeit!</l>
            <l>Jezt gründet Friedrichs Arm das Reich durch Krieg und Streit</l>
            <l>Und thut, was David that; und muß er mit den Jahren,</l>
            <l>Der Himmel gebe spät, zu seinen Vätern fahren,</l>
            <l>So nimmt sein großer Prinz, der andre Salomo,</l>
            <l>Das Erbtheil und den Stuhl, die Vorsicht lehrt es so.</l>
            <l>Da wird die göldne Zeit sich plözlich wieder finden,</l>
            <l>Da wird die Ewigkeit die Macht der Laster binden,</l>
            <l>Da werden Wolf und Schaaf in einer Heerde ruhn,</l>
            <l>Da wird kein feindlich Schwerd der Sichel Eingrif thun,</l>
            <l>Da wird dein Churkreiß erst das Paradies der Erden,</l>
            <l>Durch Wittekindens Blut des Nachbars Kornhaus werden.</l>
            <l>Verherrlichter August, wie weit verlier ich mich!</l>
            <l>Je mehr ich sagen will, je stärcker breiten sich</l>
            <l>Die Strahlen deines Ruhms, o allzeit großer König!</l>
            <l>Viel rühmen viel von dir, und alles ist noch wenig.</l>
            <l>Thu, was du denckst und wilst, ficht, scherze, gieb, befiehl,</l>
            <l>Nimm Masquen bey der Lust, halt Renn- und Ritterspiel,</l>
            <l>Verkleide dich zur Jagd, begieb dich auf die Wellen,</l>
            <l>Der Sturm kennt Cäsars Geist, du kanst dich nicht verstellen,</l>
            <l>Der König blizt hervor. Mund, Antliz und Person</l>
            <l>Fällt allen Mahlern schwer, und dies beweist uns schon,</l>
            <l>Es habe die Natur, die nichts umsonst vollendet,</l>
            <l>Die beste Zeugungskraft an deiner Brust verschwendet</l>
            <l>Und, als sie deinen Leib so starck und schön gebaut,</l>
            <l>Des Überflußes Bild zum Muster angeschaut,</l>
            <l>Daß, wenn sich nun dein Geist zur Eitelkeit bequemte,</l>
            <l>Kein Haus gemeiner Art den hohen Geist beschämte.</l>
            <l>Indem nun, großer Held, dein Wachen und dein Schwerd</l>
            <l>Den Zeitregistern Glanz, den Völckern Ruh gewährt,</l>
            <l>Da Hoch- und Niedrige sich unter dir ergözen,</l>
            <l>Pracht, Seegen, Lust und Schuz das Land in Freyheit sezen,</l>
            <l>Da Künstler aller Welt geehrt vom Hofe gehn,</l>
            <l>Musick und Mahlerkunst in hohen Gnaden stehn,</l>
            <l>Da, sag ich, auch sogar dein Reich den Bettlern nüzet</l>
            <l>Und Aufsehn und Verboth das schlechte Wild beschüzet,</l>
            <l>Ach, warum klagt allein die arme Poesie?</l>
            <l>Sie kommt, sie fällt und fast dein väterliches Knie</l>
            <l>Und weint dich freundlich an und sucht in deinen Armen</l>
            <l>Und sucht und hoft es auch, ein königlich Erbarmen.</l>
            <l>Sie irrt verwaist herum, kommt nirgends an und ein</l>
            <l>Und muß in deutscher Luft des Glückes Schauspiel seyn.</l>
            <l>Man drückt sie in der Stadt, man spottet ihr bey Hofe</l>
            <l>Und nennt sie nur aus Scherz die abgedanckte Zofe.</l>
            <l>Dergleichen harter Schimpf geht ihrem Adel nah,</l>
            <l>Worauf doch Rom, Athen und Franckreichs Ludwig sah.</l>
            <l>Herr, hilf ihr auch bey uns und mehre deine Tittel;</l>
            <l>Ein König und ein Held hat viel Erlösungsmittel.</l>
            <l>Der Himmel hat vielleicht ihr Glück auf dich gespart,</l>
            <l>Damit, weil sonst kein Haupt des Ruhms gewürdigt ward,</l>
            <l>Dein Werth und deine Macht sich aus der Hülf erwiese</l>
            <l>Und die so große Noth des Heilands Größe priese.</l>
            <l>Wir Deutschen leyern noch, und hat gleich mancher Schwan</l>
            <l>Sich etwan hier und dar mit Müh hervorgethan,</l>
            <l>So heists doch wohl nichts mehr als etwas angefangen.</l>
            <l>Was macht es? Kein August bestätigt ihr Verlangen.</l>
            <l>Ich weis wohl, was der Neid von unserm Singen spricht:</l>
            <l>Die Dichter wären blos zur Faulheit abgericht,</l>
            <l>Ihr Fleiß bestünd in nichts als unverschämten Reimen,</l>
            <l>Er hülfe keinem Staat, vergliche sich den Bäumen,</l>
            <l>Die sonder Früchte blühn. Allein der Einwurf gilt</l>
            <l>Nur denen, die Apoll vor Meistersänger schilt,</l>
            <l>Nicht denen, die Natur und Glut und Warheit treiben,</l>
            <l>Der Misgunst und der Zeit Geseze vorzuschreiben.</l>
            <l>Der Väter Sieg und Ruhm erweckt der Enckel Muth.</l>
            <l>Was Alexander schon bey früher Jugend thut,</l>
            <l>Sieht Cäsar erst in Erz und weint und brennt und eilet,</l>
            <l>Bis daß auch er mit ihm Gefahr und Beute theilet</l>
            <l>Und gleichen Nachruf holt. Nun aber kan wohl Stein</l>
            <l>Und Stahl und Erz und Bley nicht unverzehrlich seyn;</l>
            <l>Denn Regen, Rost und Moos verlöschen hier die Schriften,</l>
            <l>Womit wir auf Papier ein fester Denckmahl stiften,</l>
            <l>Das Tod und Wetter trozt. Der Musen Lorbeerkranz</l>
            <l>Erhält wie Balsamkraut der hohen Häupter Glanz,</l>
            <l>Zieht Leichen aus der Gruft und führt in seinem Bilde</l>
            <l>Das Wesen und den Ring der Ewigkeit im Schilde.</l>
            <l>Wie vieler Helden Lob, Muth, Schweiß, Triumph und Pracht</l>
            <l>Steckt schon viel tausend Jahr im Schimmel, Staub und Nacht!</l>
            <l>Denn weil sie kein Homer der Sterbligkeit entrißen,</l>
            <l>So hat ihr Ruhm und Leib zugleich vermodern müßen.</l>
            <l>Daß uns Achillens Zorn noch vor den Augen brennt,</l>
            <l>Das flüchtige Geschrey Ulyßens List noch kennt</l>
            <l>Und daß wir von Marcell, so jung er auch gewesen,</l>
            <l>Viel frühe Tapferkeit und herbes Mitleid lesen,</l>
            <l>Wer machts? Ein blinder Greiß. Wer thut es als Virgil?</l>
            <l>Mein König, gläube nicht, als ob mein stolzer Kiel,</l>
            <l>Womit ich deiner Höh ein niedrig Opfer zolle,</l>
            <l>Aus thörichter Begier dein Lob vergöttern wolle.</l>
            <l>Du bist durch dich schon groß, ich dürftig, schlecht und klein.</l>
            <l>Wie kan der Isop wohl den Cronen Schmuck verleihn?</l>
            <l>Jedennoch wo dein Blick mein hart Verhängnüß zwänge,</l>
            <l>So glaub ich, daß ich noch in kurzem höher sänge.</l>
            <l>Ich schreib und wage viel. Das machts, du bist August</l>
            <l>Und hast schon von Natur an Hülf und Wohlthun Lust</l>
            <l>Und hältst wie jener Fürst den leeren Tag verloren,</l>
            <l>An dem du ohngefehr kein gütig Werck gebohren.</l>
            <l>Die Musen sind mir hold und nennen mich ihr Kind,</l>
            <l>Dem Kunst und Wißenschaft an statt der Güter sind.</l>
            <l>Mein Wuntsch ist auch nicht groß und kleiner als ich selber,</l>
            <l>Sein Bitten ehret nicht des Reichthums göldne Kälber,</l>
            <l>Er strebt nicht über sich, er mag kein fettes Amt.</l>
            <l>Wen einmahl die Geburth zur Niedrigkeit verdammt,</l>
            <l>Der sucht wie ich gewis nicht höher aufzusteigen</l>
            <l>Als etwan Epheulaub an tiefen Cederzweigen.</l>
            <l>Mein König und mein Herr, dein Ruhm, dein Gnadenschein</l>
            <l>Soll bey gelehrter Ruh mein Fleiß und Schuzgott seyn;</l>
            <l>Erlaube, daß ich stets mit Ehrfurcht und mit Liebe</l>
            <l>Mein schlechtes Saythenspiel an deinen Thaten übe.</l>
            <l>Dies ist mein Zeitvertreib und angebohrnes Pfund.</l>
            <l>Es mögen andre gehn und in des Glückes Bund</l>
            <l>Den grauen Adelsbrief mit frischem Blute färben</l>
            <l>Und vor ihr groß Geschlecht ein größer Gut erwerben!</l>
            <l>Ich lob und ehre sie und liebe meinen Stand</l>
            <l>Und will zufrieden seyn, wenn Friedrichs Gnadenhand</l>
            <l>Den Musen Schatten giebt, ich aber nur im Stillen</l>
            <l>Ein ewig Heldenbuch mit deßen Ruhm erfüllen</l>
            <l>Und einmahl sagen kan: Ihr Musen, gute Nacht,</l>
            <l>Hängt Kiel und Saythen auf! Ich hab ein Werck vollbracht,</l>
            <l>Damit getraut ich mir, sogleich den Rest vom Leben</l>
            <l>Mitsamt der Dichterkunst ohn Unruh aufzugeben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ehrfurcht spricht mich los, mein König und mein Held,</l>
            <l>Wofern mein schwacher Vers auf jede Silbe fällt</l>
            <l>Und, da dein Antliz mir sein himmlisch Feuer zeiget,</l>
            <l>Mein ungeübter Mund aus blöder Demuth schweiget</l>
            <l>Und, was er sagt, kaum weis. Es ist zwar längst bekand,</l>
            <l>Wie gern dein Heldenmuth und gnädiger Verstand</l>
            <l>Die Einfalt leiden mag, nachdem die Sanftmuthsgaben</l>
            <l>Dich, eh du Cronen trugst, bereits gecrönet haben.</l>
            <l>Dies weis die Welt wie ich, und gleichwohl schlug jüngsthin</l>
            <l>Der Strahl der Majestät den ungewohnten Sinn;</l>
            <l>Denn als mein Pegasus vier Schulen machen sollte,</l>
            <l>So stund der lahme Gaul, als wenn er taumeln wollte.</l>
            <l>Herr, würckt dein naher Blick auch da schon gar zu scharf,</l>
            <l>Wo niemand deßen Bliz und Rache fürchten darf,</l>
            <l>Was muß er dort nicht thun, wo Feind aus Schröcken laufen</l>
            <l>Und wo dein Eifer spricht: Da liegen sie bey Haufen?</l>
            <l>Vergangen ist vorbey, mein König kan verzeihn.</l>
            <l>Lauft, Dichter, lauft und rennt, neun Musen anzuschreyn!</l>
            <l>Bey Fabeln ist kein Trost, mein Kiel nimmt Friedrichs Güte</l>
            <l>Zur Göttin seiner Kunst und fühlt schon in Gemüthe</l>
            <l>Den Einfluß ihrer Kraft. Drum geh ich grade zu,</l>
            <l>So wie man Gott ersucht, nach deßen Beyspiel du,</l>
            <l>O Herr, dein Reich bestellst. Die Großmuth ist bescheiden</l>
            <l>Und weis wie du, o Held, den Misbrauch nicht zu leiden,</l>
            <l>Daß jeder, der das Ohr mit falschen Saythen quält,</l>
            <l>Dir, was du bist und thust, aus Eigennuz erzehlt,</l>
            <l>Die Wort auf Stelzen sezt, aus Hochmuth dunckel schreibet</l>
            <l>Und dein so helles Lob in Nacht und Nebel treibet.</l>
            <l>So schwer man sich vor sich, mein König, hüten kan,</l>
            <l>So wenig ficht mich noch dergleichen Schwachheit an.</l>
            <l>Ich reime, wie es fliest, erkenne meine Blöße</l>
            <l>Und seh sie nirgends mehr als jezt an deiner Größe,</l>
            <l>Die, was sie scheint, auch ist. Ich säße gern in Ruh</l>
            <l>Und schwiege länger still; die Warheit lästs nicht zu,</l>
            <l>Die Warheit, so allein mein redlich Herz regieret</l>
            <l>Und jezo mit Gewalt zu deinem Throne führet.</l>
            <l>Wie manchmahl zürn ich nicht mit unsrer armen Zeit,</l>
            <l>Die jezt fast gar nicht mehr der Nachwelt Urtheil scheut</l>
            <l>Und, Herr, vor deinen Ruhm, der doch wie Adler steiget,</l>
            <l>Noch keinen Maro weckt und wenig Beßer zeuget.</l>
            <l>An Stümpern fehlt es nicht; kein Nord kan so viel schneyn,</l>
            <l>Kein Sperlingsheer so starck um Erndt und Garben seyn</l>
            <l>Und kein noch junger Arzt so viel gen Himmel jagen,</l>
            <l>Als Leute solcher Art sich vor dein Antliz wagen.</l>
            <l>Der stopft ein Madrigal mit Spruch und Zifern voll</l>
            <l>Und prophezeit, wie hoch dein Leben steigen soll,</l>
            <l>Als legte, blinder Wahn, die Vorsicht der Gestirne</l>
            <l>Den Schlüßel ihres Raths den Narren ins Gehirne.</l>
            <l>Dort kreißt ein schwacher Berg; was bringt er? Eine Maus.</l>
            <l>Er beißt die Nägel wund, versezt, flickt ein, stößt aus</l>
            <l>Und macht mit seiner Müh die Titul hoher Nahmen</l>
            <l>Als Anagrammatist zu Krüpeln und zu Lahmen.</l>
            <l>Der Dritte will recht hoch und macht das Anfangswort:</l>
            <l>Held, aller Helden Held! und kan nicht weiter fort.</l>
            <l>Der Vierte trägt ein Buch von schönen Sinnebildern,</l>
            <l>Von Wercken der Natur, von Perlen, Baum und Schildern</l>
            <l>Und fremder Seltenheit; dies ist sein Schaz und Trost,</l>
            <l>Und daraus klaubt sein Reim, ist Phoebus gleich erbost,</l>
            <l>Viel Blatvoll Kunst und Schmuck und bringt die theure Wahre</l>
            <l>Dem Fürsten, der ihm giebt, zum lieben neuen Jahre.</l>
            <l>Sieh, Herr, wie wenig ich den Thoren schencken kan,</l>
            <l>Ich greife sie sogar vor deinen Augen an,</l>
            <l>Nicht etwan, weil sie dir so gern gefallen wollen,</l>
            <l>Nein, darum, daß sie sich nur schlecht erklären sollen.</l>
            <l>Denn Hoheit braucht nicht Glanz, und Schmincke giebt Verdacht.</l>
            <l>Was ziert ein Conterfey? Der Farben Meng und Pracht?</l>
            <l>O nein, die Ähnligkeit muß Bildern Werth und Leben</l>
            <l>Wie Einfalt der Natur die gröste Schönheit geben.</l>
            <l>Kein Argwohn findet auch bey meiner Muse Statt,</l>
            <l>Weil, Herr, dein Ruhm schon längst den Neid zum Zeugen hat,</l>
            <l>Ich aber allemahl, so viel ich red und schreibe,</l>
            <l>So eigensinnig bin und bey der Warheit bleibe.</l>
            <l>Erweg ich, wie dein Geist die Weisen selbst beschämt,</l>
            <l>Dem Himmel und der Zeit sich überall bequemt,</l>
            <l>So manchem Simei das Maul mit Wohlthun bindet,</l>
            <l>Dem Frevel Galgen baut, der Tugend Kränze windet,</l>
            <l>Geseze giebt und hält, der List das Ziel verrückt,</l>
            <l>Feld, Thron und Cabinet mit gleicher Würde schmückt</l>
            <l>Und dadurch, daß er stets so Recht als Warheit liebet,</l>
            <l>Den kräftigsten Beweis des hohen Ursprungs giebet,</l>
            <l>So nenn ich, seh ich dies, den sonst getheilten Ruhm</l>
            <l>Der Großen vieler Zeit dein ganzes Eigenthum</l>
            <l>Und fühl ich weis nicht was vor unverhoften Zunder,</l>
            <l>Durch Lieder hoher Kunst und Meldung deiner Wunder</l>
            <l>Mich, der ich liegen muß, aus Staub und Nacht zu ziehn.</l>
            <l>Allein der Vorsaz bleibt bey Wollen und Bemühn.</l>
            <l>Ich sinn und sinn auch nur und kan mit allem Dencken</l>
            <l>Nicht ein geschicktes Wort in nette Reime schräncken.</l>
            <l>Dies sag ich darum nicht, als ob mein Kasten leer</l>
            <l>Und meine Poesie nicht auch so glücklich wär,</l>
            <l>Bald aus dem Stegereif und ohn ein Bein zu strecken</l>
            <l>Zwey Bogen voller Nichts mit Jauchzen auszuhecken.</l>
            <l>Dies kan Lucil, ich auch; allein ich seh und weis,</l>
            <l>Wie viel Verstand und Zeit und Kunst und Geist und Fleiß</l>
            <l>Ein gründlich Werck begehrt, das Kluge lüstern machen,</l>
            <l>Des Purpurs würdig seyn, der Richter Neid verlachen</l>
            <l>Und ewig dauren soll. Herr, macht doch blos dein Arm</l>
            <l>Der Feder ja so sehr als er den Feinden warm,</l>
            <l>So bald sie melden will, mit was vor strenger Hize</l>
            <l>Sein angereizter Stahl durch Dampf und Feuer blize!</l>
            <l>Dies weis Sarmatien; hier würgen Bley und Knall,</l>
            <l>Dort Einbruch und Geschrey; der König überall</l>
            <l>Und jederzeit voraus. Befahl die Noth zu weichen,</l>
            <l>So wich und trug dein Volck die schönsten Siegeszeichen</l>
            <l>Mit von der Wahlstatt weg, weil du als deßen Herz</l>
            <l>Des Glückes blinden Haß und ungerechten Scherz</l>
            <l>Mit Großmuth und Verstand beherzt zurückeschlugest</l>
            <l>Und mehr Gewinn und Ruhm als alle Sieger trugest.</l>
            <l>Wo aber auch dein Schwerd als Überwinder fraß,</l>
            <l>Da schoßen Glieder hin, da biß ein Heer ins Graß,</l>
            <l>Da war August ein Löw, der vor Begierde rauchet,</l>
            <l>Die angeerbte Kraft mit Ernst und Nachdruck brauchet,</l>
            <l>Zahn, Mähn und Klauen wirft und, wenn der Feind nun liegt,</l>
            <l>Den Zorn in Großmuth kühlt; genung! er hat gesiegt</l>
            <l>Und hält es sich vor Schimpf, an Todten oder Schwachen</l>
            <l>Die Größe des Triumphs durch Rasen klein zu machen.</l>
            <l>Dein Volck bekommt, o Held, von dir allein den Muth,</l>
            <l>Und wo dein Wort und Schlag den ersten Angrif thut,</l>
            <l>Da schiest es als ein Strom von Bergen, Klipp- und Hügeln,</l>
            <l>Den Schnee, zerschmolznes Eiß und Nebenbäche flügeln</l>
            <l>Und der, wohin sein Fall die wilden Fluthen schmeist,</l>
            <l>Aufs allerschleunigste Fels, Holz und Damm durchreißt</l>
            <l>Und, wenn ihn ohngefehr ein enges Ufer hemmet,</l>
            <l>Feld, Gärthe, Wiesen, Wald und Heerden überschwemmet.</l>
            <l>Wie manch beherzter Sprung macht oft Gefahr zur Lust,</l>
            <l>So bald du in der Schlacht dein Roß vertauschen must!</l>
            <l>Jezt sinckt es unter dir mit Ruhm und Ehrgeiz nieder,</l>
            <l>Jezt steht ein frisches da, jezt siegt der Held schon wieder,</l>
            <l>Jezt stürzt, jezt liegt auch schon ein stolz- und neuer Feind,</l>
            <l>Der solchen Zufall sieht und dich zu trefen meint</l>
            <l>Und, da er über dir den schnellen Degen führet,</l>
            <l>Streich, Hofnung, Arm und Geist von einer Faust verlieret.</l>
            <l>O Held, was hastu dir vor Lorbeern ausgesät</l>
            <l>Dort, wo der Weichselstrom das Blut im Würbel dreht,</l>
            <l>Und was vor Geist und Muth und was vor wahre Tugend</l>
            <l>Verklärte nicht bereits den Morgen deiner Jugend!</l>
            <l>Es werden, wo nach uns ein Dichter Lob gewinnt,</l>
            <l>Die Völcker später Zeit, so noch nicht Menschen sind</l>
            <l>Und derer Ahnen noch in ihren Ahnen liegen,</l>
            <l>Sich mit Verwunderung vor deinem Nahmen biegen</l>
            <l>Und, weil doch insgemein der Eckel neuer Welt</l>
            <l>Geschichte langer Zeit vor halbe Fabeln hält,</l>
            <l>Dich und den Hercules, so wie auch schon viel Alten</l>
            <l>Den Noah und Osir, vor einen Halbgott halten.</l>
            <l>Dergleichen Lorbeerstrauß ist endlich noch gemein;</l>
            <l>Ein Held muß stets ein Held auch sonder Blutdurst seyn.</l>
            <l>Kein Jahrbuch ist so arm, kein Land so eng und wüste,</l>
            <l>Dem nicht zum wenigsten ein Hector dienen müste;</l>
            <l>Hingegen so ein Fürst, den Ruhm und Eintracht hebt,</l>
            <l>Verdient nicht minder Lob und wird nicht stets erlebt.</l>
            <l>Rom war schon ziemlich alt und hat auf manchen Wagen</l>
            <l>Auch manchen Scipio ins Capitol getragen,</l>
            <l>Eh noch ein Titus kam, der Krieg und Stahl verwies,</l>
            <l>Der Völcker Lieb und Lust, des Landes Vater hies</l>
            <l>Und so berühmt entschlief, als wenn das Ehrenbette</l>
            <l>Ihm unter Mord und Grimm den Geist entrißen hätte.</l>
            <l>Auch hier behält August in unsrer Zeit den Rang.</l>
            <l>Mein König, seh ich dich auf dieser Ehrenbanck,</l>
            <l>So seh und hör ich gleich, wie weit du dich im Frieden</l>
            <l>Von andern Königen an Hoheit unterschieden.</l>
            <l>Die Liebe vor dein Volck geht allen Sorgen vor,</l>
            <l>Dein Aug und deßen Schuz ist unser Wall und Thor.</l>
            <l>Du kennst dein Land wie dich, bist selbst sein reichster Seegen</l>
            <l>Und schonst dich, schonstu ja, nur unsrer Wohlfahrt wegen.</l>
            <l>Die Hände, so dein Reich mit an das Ruder zieht,</l>
            <l>Sind Häupter, derer Blick so vor- als rückwärts sieht.</l>
            <l>Du wehlst sie nach Verdienst, sie rathen ohne Schmeicheln</l>
            <l>Und dürfen dir mit nichts aus Furcht und Vortheil heucheln.</l>
            <l>Auch die, so Muth und Lust dem Mars zu Dienste weiht,</l>
            <l>Sind nicht ein fauler Staat gezwungner Tapferkeit,</l>
            <l>Die blos das Aug ergözt und nur mit Wafen spielet;</l>
            <l>Das Feld hat ihren Schweiß, der Feind ihr Heft gefühlet</l>
            <l>Und Lager, Hiz und Frost ihr Herze fest gemacht.</l>
            <l>Da ist wohl kein Soldat, den, wenn die Losung kracht,</l>
            <l>Nicht gleich die Ehrsucht reizt und den nicht Furcht und Liebe,</l>
            <l>Wohin sein Herr nur winckt, durch Fluth und Flammen triebe.</l>
            <l>Gerechtigkeit und Huld muß, soll ein Reich bestehn,</l>
            <l>So wie auch Straf und Lohn in gleicher Waage gehn</l>
            <l>Und wie bey dir, o Herr, die Oberherrschaft theilen.</l>
            <l>Wen sieht man unvergnügt von deinem Antliz eilen?</l>
            <l>Welch Armer, milder Herr, beklagt dein Regiment?</l>
            <l>Wer ist wohl, der dir nicht des Nestors Jahre gönnt,</l>
            <l>Und welcher Wittwen Ach erstickt dein Glück in Thränen?</l>
            <l>Du hörest freylich nicht, wie vieler Wuntsch und Sehnen</l>
            <l>Dich in Person erhöht; doch schwör ich bey der Hand,</l>
            <l>Die deiner Würdigkeit die Crone zugewand,</l>
            <l>Daß so viel tausend seyn, die unter Stroh und Hütten</l>
            <l>Vor dein gesalbtes Haupt in mancher Mundart bitten.</l>
            <l>Dein Sachsen, das du, Herr, bey langer Kriegeslast</l>
            <l>So klug und wunderlich in Ruh erhalten hast,</l>
            <l>Muß, soll des Himmels Zorn den Undanck nicht verbrennen,</l>
            <l>Des Höchsten Gütigkeit in deiner Brust erkennen.</l>
            <l>Du strafst und beßerst mehr durch Gnad als Schärf und Schwerd,</l>
            <l>Und wen sonst weder Strick noch Brand noch Furcht bekehrt,</l>
            <l>Den hat, weil Sanftmuth oft mehr als die Folter kräncket,</l>
            <l>Der Strafen Milderung auf beßern Sinn gelencket.</l>
            <l>Doch reißt die Boßheit ein, so zeigstu gleichfalls an,</l>
            <l>Wie klug, wie väterlich ein König zürnen kan,</l>
            <l>Und brauchest die von Gott dir anvertraute Rache,</l>
            <l>Damit die Langmuth nicht die Sünden fruchtbahr mache.</l>
            <l>Wie manch erstarrtes Blut, wie manch verwöhnter Mord</l>
            <l>Verklärt dein Purpurtuch, seitdem dein hohes Wort</l>
            <l>Und ernstlicher Befehl des Zweykampfs Misbrauch zähmet</l>
            <l>Und solcher Grausamkeit die wilden Hände lähmet!</l>
            <l>Das Werck ist königlich; die Thorheit war gemein</l>
            <l>Und lies wie Lernens Thier fast niemand sicher seyn.</l>
            <l>Hier kam in langer Zeit kein Hercules zum Kämpfen,</l>
            <l>Augustus kam und sah und wust es bald zu dämpfen.</l>
            <l>Die Unschuld, wie man sagt, nahm bald darauf ein Kleid</l>
            <l>Und gab es ungesäumt der heitern Ewigkeit</l>
            <l>Und sagte: Schwester, nimm; hier bey den Sternenkränzen</l>
            <l>Soll meines Sohnes Bild vor allen Schilden glänzen.</l>
            <l>Herr, geh ich weiter fort, so les ich da und hier,</l>
            <l>Wie groß und hoch du bist, sogar auch außer dir.</l>
            <l>Da spiegelt sich dein Ruhm in todten Creaturen,</l>
            <l>Und wo man hört und sieht, da sieht und hört man Spuren</l>
            <l>Von Friedrichs Majestät. Venedigs Pracht und Stand</l>
            <l>Ward dort vom Sannazar der Götter Werck genand,</l>
            <l>Und zwar nicht sonder Grund. Ich weis nicht, ob ich fehlte,</l>
            <l>Wofern ich Dresdens Werth ihm an die Seite zehlte;</l>
            <l>Dies aber weis ich wohl, daß diese große Stadt,</l>
            <l>So viel sie von sich selbst von Würd und Ansehn hat,</l>
            <l>Kein höher Vorzugsrecht vor ihres gleichen führet,</l>
            <l>Als daß sie jezt August und deßen Hofstatt zieret.</l>
            <l>Die Elbe, so doch sonst den Zwang der Freyheit hast,</l>
            <l>Erduldet hier mit Lust der schweren Brücke Last,</l>
            <l>Die jezt dem tapfern Herrn an Größ und Stärcke gleichet</l>
            <l>Und wie sein Heldenmuth vor keinen Stürmen weichet.</l>
            <l>Dies alt- und theure Werck, das über tausend geht,</l>
            <l>Erwarthet weiter nichts zu seiner Majestät,</l>
            <l>Als daß ihm Friedrichs Bild und deßen Ehrensäule</l>
            <l>In Marmor oder Erz den lezten Glanz ertheile.</l>
            <l>Das Auge wird entzückt, wohin es sich auch lenckt,</l>
            <l>Und da sein Vorwiz hier den Wall zu schäzen denckt,</l>
            <l>So blendet ihm schon dort der Zwinger das Gesichte:</l>
            <l>Wie, macht es denn der Tag um diese Gegend lichte?</l>
            <l>Wie, oder greift wohl gar der Dächer göldner Schein</l>
            <l>Dem Lichte dieser Welt in Amt und Klarheit ein?</l>
            <l>Dies ist gar viel gesagt, jedoch so weit zu glauben,</l>
            <l>Daß Ampeln und Metall der Nacht viel Stärcke rauben.</l>
            <l>Die Meng ermüdet fast die Saythen und den Kiel.</l>
            <l>Es streiten Kunst und Werth; der Grotten Muschelspiel</l>
            <l>Beschämet die Natur durch ihre Seidenhände,</l>
            <l>Das Waßer hat Vernunft und dringt durch Luft und Wände,</l>
            <l>Wohin die Kunst befiehlt. Es leben Stein und Holz</l>
            <l>In todter Schilderey; der Marmor macht sich stolz,</l>
            <l>Nur, wo ichs sagen darf, des Königs Tritt zu fühlen.</l>
            <l>Aurora scheinet selbst mit solcher Pracht zu spielen</l>
            <l>Und steigt daher gar oft noch halb so früh empor.</l>
            <l>Jedoch so früh sie kommt, so kommt mein Held zuvor</l>
            <l>Und übereilt ihr Licht bey annoch dunckelm Morgen</l>
            <l>Durch kluge Wachsamkeit und wachsthumvolle Sorgen.</l>
            <l>O sollte doch nur jezt ein Römer auferstehn,</l>
            <l>O sollt er doch nur hier um Thor und Vestung gehn,</l>
            <l>Es überlief ihn gleich bey Schanzen, Stück und Mauer</l>
            <l>Ein Schweiß der Tapferkeit und ehrerbietig Schauer;</l>
            <l>Und käm er in die Stadt und nähm er da in Acht,</l>
            <l>Was dort dein großes Fest vor Zubereitung macht,</l>
            <l>So schlöß er ganz gewis aus so viel Ehrenbogen,</l>
            <l>Es kämen bald Adon und Venus eingezogen.</l>
            <l>Ja, säh er dich, o Held, bey Dämmerung und Thau</l>
            <l>Zu Pferde voller Schweiß auf jener Österau</l>
            <l>Als Feldherr und Soldat sich um die Glieder schwencken</l>
            <l>Und Wafen, Roß und Mann mit Hand und Zuruf lencken,</l>
            <l>Er eilte blindlings zu und trät auch in die Reih</l>
            <l>Und glaubte, daß er noch in Cäsars Lager sey;</l>
            <l>Und würd er auch gewahr, wie schön er sich betrogen,</l>
            <l>So hätt ihn nur sein Sinn und nicht dein Geist belogen.</l>
            <l>O Sachsen, fürchte nicht den Abfall guter Zeit!</l>
            <l>Jezt gründet Friedrichs Arm das Reich durch Krieg und Streit</l>
            <l>Und thut, was David that; und muß er mit den Jahren,</l>
            <l>Der Himmel gebe spät, zu seinen Vätern fahren,</l>
            <l>So nimmt sein großer Prinz, der andre Salomo,</l>
            <l>Das Erbtheil und den Stuhl, die Vorsicht lehrt es so.</l>
            <l>Da wird die göldne Zeit sich plözlich wieder finden,</l>
            <l>Da wird die Ewigkeit die Macht der Laster binden,</l>
            <l>Da werden Wolf und Schaaf in einer Heerde ruhn,</l>
            <l>Da wird kein feindlich Schwerd der Sichel Eingrif thun,</l>
            <l>Da wird dein Churkreiß erst das Paradies der Erden,</l>
            <l>Durch Wittekindens Blut des Nachbars Kornhaus werden.</l>
            <l>Verherrlichter August, wie weit verlier ich mich!</l>
            <l>Je mehr ich sagen will, je stärcker breiten sich</l>
            <l>Die Strahlen deines Ruhms, o allzeit großer König!</l>
            <l>Viel rühmen viel von dir, und alles ist noch wenig.</l>
            <l>Thu, was du denckst und wilst, ficht, scherze, gieb, befiehl,</l>
            <l>Nimm Masquen bey der Lust, halt Renn- und Ritterspiel,</l>
            <l>Verkleide dich zur Jagd, begieb dich auf die Wellen,</l>
            <l>Der Sturm kennt Cäsars Geist, du kanst dich nicht verstellen,</l>
            <l>Der König blizt hervor. Mund, Antliz und Person</l>
            <l>Fällt allen Mahlern schwer, und dies beweist uns schon,</l>
            <l>Es habe die Natur, die nichts umsonst vollendet,</l>
            <l>Die beste Zeugungskraft an deiner Brust verschwendet</l>
            <l>Und, als sie deinen Leib so starck und schön gebaut,</l>
            <l>Des Überflußes Bild zum Muster angeschaut,</l>
            <l>Daß, wenn sich nun dein Geist zur Eitelkeit bequemte,</l>
            <l>Kein Haus gemeiner Art den hohen Geist beschämte.</l>
            <l>Indem nun, großer Held, dein Wachen und dein Schwerd</l>
            <l>Den Zeitregistern Glanz, den Völckern Ruh gewährt,</l>
            <l>Da Hoch- und Niedrige sich unter dir ergözen,</l>
            <l>Pracht, Seegen, Lust und Schuz das Land in Freyheit sezen,</l>
            <l>Da Künstler aller Welt geehrt vom Hofe gehn,</l>
            <l>Musick und Mahlerkunst in hohen Gnaden stehn,</l>
            <l>Da, sag ich, auch sogar dein Reich den Bettlern nüzet</l>
            <l>Und Aufsehn und Verboth das schlechte Wild beschüzet,</l>
            <l>Ach, warum klagt allein die arme Poesie?</l>
            <l>Sie kommt, sie fällt und fast dein väterliches Knie</l>
            <l>Und weint dich freundlich an und sucht in deinen Armen</l>
            <l>Und sucht und hoft es auch, ein königlich Erbarmen.</l>
            <l>Sie irrt verwaist herum, kommt nirgends an und ein</l>
            <l>Und muß in deutscher Luft des Glückes Schauspiel seyn.</l>
            <l>Man drückt sie in der Stadt, man spottet ihr bey Hofe</l>
            <l>Und nennt sie nur aus Scherz die abgedanckte Zofe.</l>
            <l>Dergleichen harter Schimpf geht ihrem Adel nah,</l>
            <l>Worauf doch Rom, Athen und Franckreichs Ludwig sah.</l>
            <l>Herr, hilf ihr auch bey uns und mehre deine Tittel;</l>
            <l>Ein König und ein Held hat viel Erlösungsmittel.</l>
            <l>Der Himmel hat vielleicht ihr Glück auf dich gespart,</l>
            <l>Damit, weil sonst kein Haupt des Ruhms gewürdigt ward,</l>
            <l>Dein Werth und deine Macht sich aus der Hülf erwiese</l>
            <l>Und die so große Noth des Heilands Größe priese.</l>
            <l>Wir Deutschen leyern noch, und hat gleich mancher Schwan</l>
            <l>Sich etwan hier und dar mit Müh hervorgethan,</l>
            <l>So heists doch wohl nichts mehr als etwas angefangen.</l>
            <l>Was macht es? Kein August bestätigt ihr Verlangen.</l>
            <l>Ich weis wohl, was der Neid von unserm Singen spricht:</l>
            <l>Die Dichter wären blos zur Faulheit abgericht,</l>
            <l>Ihr Fleiß bestünd in nichts als unverschämten Reimen,</l>
            <l>Er hülfe keinem Staat, vergliche sich den Bäumen,</l>
            <l>Die sonder Früchte blühn. Allein der Einwurf gilt</l>
            <l>Nur denen, die Apoll vor Meistersänger schilt,</l>
            <l>Nicht denen, die Natur und Glut und Warheit treiben,</l>
            <l>Der Misgunst und der Zeit Geseze vorzuschreiben.</l>
            <l>Der Väter Sieg und Ruhm erweckt der Enckel Muth.</l>
            <l>Was Alexander schon bey früher Jugend thut,</l>
            <l>Sieht Cäsar erst in Erz und weint und brennt und eilet,</l>
            <l>Bis daß auch er mit ihm Gefahr und Beute theilet</l>
            <l>Und gleichen Nachruf holt. Nun aber kan wohl Stein</l>
            <l>Und Stahl und Erz und Bley nicht unverzehrlich seyn;</l>
            <l>Denn Regen, Rost und Moos verlöschen hier die Schriften,</l>
            <l>Womit wir auf Papier ein fester Denckmahl stiften,</l>
            <l>Das Tod und Wetter trozt. Der Musen Lorbeerkranz</l>
            <l>Erhält wie Balsamkraut der hohen Häupter Glanz,</l>
            <l>Zieht Leichen aus der Gruft und führt in seinem Bilde</l>
            <l>Das Wesen und den Ring der Ewigkeit im Schilde.</l>
            <l>Wie vieler Helden Lob, Muth, Schweiß, Triumph und Pracht</l>
            <l>Steckt schon viel tausend Jahr im Schimmel, Staub und Nacht!</l>
            <l>Denn weil sie kein Homer der Sterbligkeit entrißen,</l>
            <l>So hat ihr Ruhm und Leib zugleich vermodern müßen.</l>
            <l>Daß uns Achillens Zorn noch vor den Augen brennt,</l>
            <l>Das flüchtige Geschrey Ulyßens List noch kennt</l>
            <l>Und daß wir von Marcell, so jung er auch gewesen,</l>
            <l>Viel frühe Tapferkeit und herbes Mitleid lesen,</l>
            <l>Wer machts? Ein blinder Greiß. Wer thut es als Virgil?</l>
            <l>Mein König, gläube nicht, als ob mein stolzer Kiel,</l>
            <l>Womit ich deiner Höh ein niedrig Opfer zolle,</l>
            <l>Aus thörichter Begier dein Lob vergöttern wolle.</l>
            <l>Du bist durch dich schon groß, ich dürftig, schlecht und klein.</l>
            <l>Wie kan der Isop wohl den Cronen Schmuck verleihn?</l>
            <l>Jedennoch wo dein Blick mein hart Verhängnüß zwänge,</l>
            <l>So glaub ich, daß ich noch in kurzem höher sänge.</l>
            <l>Ich schreib und wage viel. Das machts, du bist August</l>
            <l>Und hast schon von Natur an Hülf und Wohlthun Lust</l>
            <l>Und hältst wie jener Fürst den leeren Tag verloren,</l>
            <l>An dem du ohngefehr kein gütig Werck gebohren.</l>
            <l>Die Musen sind mir hold und nennen mich ihr Kind,</l>
            <l>Dem Kunst und Wißenschaft an statt der Güter sind.</l>
            <l>Mein Wuntsch ist auch nicht groß und kleiner als ich selber,</l>
            <l>Sein Bitten ehret nicht des Reichthums göldne Kälber,</l>
            <l>Er strebt nicht über sich, er mag kein fettes Amt.</l>
            <l>Wen einmahl die Geburth zur Niedrigkeit verdammt,</l>
            <l>Der sucht wie ich gewis nicht höher aufzusteigen</l>
            <l>Als etwan Epheulaub an tiefen Cederzweigen.</l>
            <l>Mein König und mein Herr, dein Ruhm, dein Gnadenschein</l>
            <l>Soll bey gelehrter Ruh mein Fleiß und Schuzgott seyn;</l>
            <l>Erlaube, daß ich stets mit Ehrfurcht und mit Liebe</l>
            <l>Mein schlechtes Saythenspiel an deinen Thaten übe.</l>
            <l>Dies ist mein Zeitvertreib und angebohrnes Pfund.</l>
            <l>Es mögen andre gehn und in des Glückes Bund</l>
            <l>Den grauen Adelsbrief mit frischem Blute färben</l>
            <l>Und vor ihr groß Geschlecht ein größer Gut erwerben!</l>
            <l>Ich lob und ehre sie und liebe meinen Stand</l>
            <l>Und will zufrieden seyn, wenn Friedrichs Gnadenhand</l>
            <l>Den Musen Schatten giebt, ich aber nur im Stillen</l>
            <l>Ein ewig Heldenbuch mit deßen Ruhm erfüllen</l>
            <l>Und einmahl sagen kan: Ihr Musen, gute Nacht,</l>
            <l>Hängt Kiel und Saythen auf! Ich hab ein Werck vollbracht,</l>
            <l>Damit getraut ich mir, sogleich den Rest vom Leben</l>
            <l>Mitsamt der Dichterkunst ohn Unruh aufzugeben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
