<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lenardo und Blandine</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bürger</surname>
            <forename>Gottfried August</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">164</measure>
        <measure type="verses">656</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-4 30-4 31-4 32-4 33-4 34-4 35-4 36-4 37-4 38-4 39-4 40-4 41-4 42-4 43-4 44-4 45-4 46-4 47-4 48-4 49-4 50-4 51-4 52-4 53-4 54-4 55-4 56-4 57-4 58-4 59-4 60-4 61-4 62-4 63-4 64-4 65-4 66-4 67-4 68-4 69-4 70-4 71-4 72-4 73-4 74-4 75-4 76-4 77-4 78-4 79-4 80-4 81-4 82-4 83-4 84-4 85-4 86-4 87-4 88-4 89-4 90-4 91-4 92-4 93-4 94-4 95-4 96-4 97-4 98-4 99-4 100-4 101-4 102-4 103-4 104-4 105-4 106-4 107-4 108-4 109-4 110-4 111-4 112-4 113-4 114-4 115-4 116-4 117-4 118-4 119-4 120-4 121-4 122-4 123-4 124-4 125-4 126-4 127-4 128-4 129-4 130-4 131-4 132-4 133-4 134-4 135-4 136-4 137-4 138-4 139-4 140-4 141-4 142-4 143-4 144-4 145-4 146-4 147-4 148-4 149-4 150-4 151-4 152-4 153-4 154-4 155-4 156-4 157-4 158-4 159-4 160-4 161-4 162-4 163-4 164-4</measure>
        <measure type="syllables">7142</measure>
        <measure type="tokens">4856</measure>
        <measure type="characters">28848</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1776</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Lenardo und Blandine</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blandine sah her, Lenardo sah hin,</l>
            <l>Mit Augen, erleuchtet vom zärtlichsten Sinn:</l>
            <l>Blandine, die schönste Prinzessin der Welt,</l>
            <l>Lenardo, der Schönsten zum Diener bestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Land und zu Wasser, von nah und von fern,</l>
            <l>Erschienen viel Fürsten und Grafen und Herrn,</l>
            <l>Mit Perlen, Gold, Ringen und Edelgestein,</l>
            <l>Die schönste der schönen Prinzessen zu frei'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein die Prinzessin war Perlen und Gold,</l>
            <l>War Ringen mit blankem Gestein nicht so hold,</l>
            <l>Als oft sie ein würziges Blümlein entzückt,</l>
            <l>Vom Finger des schönsten der Diener gepflückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der schönste der Diener trug hohes Gemüt,</l>
            <l>Obschon nicht entsprossen aus hohem Geblüt.</l>
            <l>Gott schuf ja aus Erden den Ritter und Knecht.</l>
            <l>Ein hoher Sinn adelt auch niedres Geschlecht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als sie 'mal draußen in fröhlicher Schar,</l>
            <l>Von Schranzen umlagert, am Apfelbaum war,</l>
            <l>Und alle genossen der lieblichen Frucht,</l>
            <l>Die ämsig der flinke Lenardo gesucht:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da bot die Prinzessin ein Äpfelchen rar</l>
            <l>Aus ihrem hellsilbernen Körbchen ihm dar,</l>
            <l>Ein Äpfelchen, rosicht und gülden und rund,</l>
            <l>Dazu sprach ihr holdseliger Mund:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»nimm hin für die Mühe! der Apfel sei dein!</l>
            <l>Das Leckere wuchs nicht für Prinzen allein.</l>
            <l>Er ist ja so lieblich von außen zu sehn;</l>
            <l>Will wünschen, was d'rin ist, sei zehnmal so schön.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als sich der Liebling gestohlen nach Haus,</l>
            <l>Da zog er, o Wunder! ein Blättchen heraus.</l>
            <l>Das Blättchen im Apfel saß heimlich und tief;</l>
            <l>D'rauf stand gar traulich geschrieben ein Brief:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du Schönster der Schönsten, von nah und von fern,</l>
            <l>Du Schönster, vor Fürsten und Grafen und Herrn,</l>
            <l>Der du trägst züchtiger höher Gemüt,</l>
            <l>Als Fürsten und Grafen aus hohem Geblüt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich hab' ich vor allen zum Liebsten erwählt;</l>
            <l>Dich trag' ich im Herzen, das sehnend sich quält.</l>
            <l>Mich labet nicht Ruhe, mich labet nicht Rast,</l>
            <l>Bevor du gestillet dies Sehnen mir hast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Mitternachtstunde laß Schlummer und Traum,</l>
            <l>Laß Bette, laß Kammer und suche den Baum,</l>
            <l>Den Baum, der den Apfel der Liebe dir trug!</l>
            <l>Dein harret was Liebes; nun weißt du genug.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das däuchte dem Diener so wohl und so bang'!</l>
            <l>So bang' und so wohl! Er zweifelte lang';</l>
            <l>Viel zweifelt' er her, viel zweifelt' er hin;</l>
            <l>Von Hoffen und Ahnden war trunken sein Sinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als es nun tief um Mitternacht war,</l>
            <l>Und still herab blinkte der Sternlein Schar;</l>
            <l>Da sprang er vom Lager, ließ Schlummer und Traum,</l>
            <l>Und eilt' in den Garten und suchte den Baum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, als er stillharrend am Liebesbaum saß,</l>
            <l>Da säuselt' im Laube, da schlich es durch's Gras,</l>
            <l>Und eh' er sich wandte, umschlang ihn ein Arm,</l>
            <l>Da weht' ihn ein Odem an, lieblich und warm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, als er die Lippen eröffnet zum Gruß,</l>
            <l>Verschlang ihm die Rebe manch durstiger Kuß,</l>
            <l>Und eh' es ihm zugeflüstert ein Wort,</l>
            <l>Da zog es mit sammtenem Händchen ihn fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es führt ihn allmählich mit heimlichem Tritt:</l>
            <l>»komm süßer, komm lieblicher Junge, komm mit!</l>
            <l>Kalt wehen die Lüftchen; kein Dach und kein Fach</l>
            <l>Beschirmet uns; komm in mein stilles Gemach!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und führt' ihn, durch Dornen und Nessel und Stein,</l>
            <l>In einen zertrümmerten Keller hinein.</l>
            <l>Hier flimmert' ein Lämpchen; es zog ihn entlang,</l>
            <l>Beim Schimmer des Lämpchens, den heimlichen Gang. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Schlummer gehüllet war jedes Gesicht;</l>
            <l>Doch ach! das Verräteraug' schlummerte nicht.</l>
            <l>Lenardo! Lenardo! wie wird dir's ergehn,</l>
            <l>Noch ehe die Hähne das Morgenlied krähn? –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weit her, von Hispaniens reichster Provinz,</l>
            <l>War kommen ein hochstolzierender Prinz,</l>
            <l>Mit Perlen, Gold, Ringen und Edelgestein,</l>
            <l>Die schönste der schönen Prinzessen zu frei'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm brannte der Busen, ihm lechte der Mund;</l>
            <l>Doch hofft' er, doch harrt' er umsonst in Burgund;</l>
            <l>Er warb wohl, und warb doch vergebens manch Jahr</l>
            <l>Und wollte nicht weichen noch wanken von dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>D'rob hatte der hochstolzierende Gast,</l>
            <l>Bei Nacht und bei Tage nicht Ruhe noch Rast;</l>
            <l>Und hatte zur selbigen Stunde der Nacht,</l>
            <l>Sich auf und hinaus in den Garten gemacht;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und hatt' es vernommen, und hatt' es gesehn,</l>
            <l>Was jetzt kaum drei Schritte weit von ihm geschehn.</l>
            <l>Er knirrschte die Zähne, biß blutig den Mund:</l>
            <l>»zur Stunde soll's wissen der Fürst von Burgund!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und eilte zur selbigen Stunde der Nacht;</l>
            <l>Ihm wehrte vergebens die fürstliche Wacht:</l>
            <l>»jetzt will ich, jetzt muß ich zum König hinein!</l>
            <l>Weil Hochverrat ihn und Aufruhr bedräu'n.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hallo! Wach auf! du Fürst von Burgund!</l>
            <l>Dein Königsgeschmeide besudelt ein Hund;</l>
            <l>Blandinen, dein gleißendes Töchterlein, schwächt,</l>
            <l>Zur Stunde jetzt schwächt sie ein schändlicher Knecht.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das krachte dem Alten ins dumpfe Gehör:</l>
            <l>Er liebte die einzige Tochter so sehr;</l>
            <l>Er schätzte sie höher, als Zepter und Kron',</l>
            <l>Und höher als seinen hellstrahlenden Thron.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wild raffte der Fürst von Burgund sich empor:</l>
            <l>»das leugst du, Verräter, das leugst du mir vor!</l>
            <l>Dein Blut mir's entgelte! das trinke Burgund!</l>
            <l>Wofern mich belogen dein giftiger Mund.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hier stell' ich, o Alter, zum Pfande mich dar.</l>
            <l>Auf! eile! so findet's dein Auge noch wahr.</l>
            <l>Mein Blut dir's entgelte! das trinke Burgund!</l>
            <l>Wofern dich belogen mein redlicher Mund.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da rannte der Alte mit blinkendem Dolch.</l>
            <l>Ihm nach kroch der verrätrische Molch,</l>
            <l>Und wies ihn, durch Dornen und Nessel und Stein,</l>
            <l>Stracks in den zertrümmerten Keller hinein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier prangte vor Zeiten ein lustiges Schloß,</l>
            <l>Daß längst schon in Schutt und in Trümmer zerschoß.</l>
            <l>Noch wölbten sich Keller und Halle. Von vorn</l>
            <l>Verbargen die Nessel und Distel und Dorn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Halle war wenigen Augen bekannt;</l>
            <l>Doch wer der Halle war kundig, der fand</l>
            <l>Den Weg, durch eine verborgene Thür,</l>
            <l>Wohl in der Prinzessin ihr Sommerlosier. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch sendete durch den heimlichen Gang</l>
            <l>Das Lämpchen der Liebe den Schimmer entlang.</l>
            <l>Sie atmeten leise, sie schlichen gemach</l>
            <l>Dem Schimmer des Lämpchens der Liebe sich nach;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und kamen bald vor die verborgene Thür,</l>
            <l>Und standen und harrten und lauschten allhier:</l>
            <l>»horch König! da flüstert's – horch König! da spricht's. –</l>
            <l>Da! glaubest du noch nicht, so glaubest du nichts.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als sich der Alte zum Horchen geneigt,</l>
            <l>Erkannt' er der Liebenden Stimme gar leicht.</l>
            <l>Sie trieben, bei Küssen und tändelndem Spiel,</l>
            <l>Des süßen Geschwätzes der Liebe gar viel:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Lieber! mein Lieber! was zaget dein Sinn,</l>
            <l>Vor mir, die ich ewig dein eigen nun bin?</l>
            <l>Prinzessin am Tage nur; aber bei Nacht</l>
            <l>Magst du mir gebieten als eigener Magd!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o schönste Prinzessin! o wärest du nur</l>
            <l>Das dürftigste Mädchen auf dürftiger Flur!</l>
            <l>Wie wollt' ich dann schmecken der Freuden so viel!</l>
            <l>Nun setzet dein Lieben mir Kummer ans Ziel.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>» O Lieber! mein Lieber! laß fahren den Wahn!</l>
            <l>Bin keine Prinzessin! D'rauf sieh mich nur an!</l>
            <l>Statt Vaters Gewalt, Reich, Zepter und Kron',</l>
            <l>Erkies' ich den Schoß mir der Liebe zum Thron.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Schönste der Schönsten! dies zärtliche Wort,</l>
            <l>Das kannst du, das wirst du nicht halten hinfort.</l>
            <l>Durch werben, und werben, von nah und von fern,</l>
            <l>Erwirbt dich noch Einer der stattlichen Herrn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl schwellen die Wasser, wohl hebet sich Wind;</l>
            <l>Doch Winde verwehen, doch Wasser verrinnt.</l>
            <l>Wie Wind und wie Wasser ist weiblicher Sinn:</l>
            <l>So wehet, so rinnet dein Lieben dahin.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»laß werben und werben, von nah und von fern!</l>
            <l>Erwirbt mich doch keiner der stattlichen Herrn.</l>
            <l>O Süßer! o Lieber! mein zärtliches Wort</l>
            <l>Das kann ich, das werd' ich dir halten hinfort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie Wasser und Wind ist mein liebender Sinn:</l>
            <l>Wohl wehen die Winde, wohl Wasser rinnt hin;</l>
            <l>Doch alle verwehn und verrinnen ja nicht:</l>
            <l>So ewig mein quellendes Lieben auch nicht.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o süße Prinzessin, noch zag' ich so sehr!</l>
            <l>Mir ahndet's im Herzen, mir ahndet's, wie schwer!</l>
            <l>Die Bande zerreißen; der Treuring zerbricht,</l>
            <l>Worüber der Himmel den Segen nicht spricht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenn es der König, oh! wenn er's erfährt,</l>
            <l>So triefet mein Leben am blutigen Schwert;</l>
            <l>So mußt du dein Leben, verriegelt allein,</l>
            <l>Tief unter dem Turm im Gewölbe verschrei'n.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach Lieber! der Himmel zerreißet ja nicht,</l>
            <l>Die Knoten, so treue, so Liebe sich flicht.</l>
            <l>Der seligen Wonne, bei nächtlicher Ruh,</l>
            <l>Der höret, der sieht kein Verräter ja zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm her, o komm her nun, mein trauter Gemahl</l>
            <l>Und küss' mir den Kuß der Verlobung einmal!« – –</l>
            <l>Da kam er und küßt' ihr den rosichten Mund,</l>
            <l>D'rob alle sein Zagen im Herzen verschwund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie trieben, bei Küssen und tändelndem Spiel,</l>
            <l>Des süßen Geschwätzes der Liebe noch viel.</l>
            <l>Da knirrschte der König, da wollt' er hinein:</l>
            <l>Doch ließen ihn Schlösser und Riegel nicht ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun harrt' er und harrte mit schäumendem Mund',</l>
            <l>Wie vor der Höhle des Wildes ein Hund.</l>
            <l>Den Liebenden d'rin, nach gepflogener Lust,</l>
            <l>Ward enger und bänger von Ahndung die Brust. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wach auf, Prinzessin! Der Hahn hat gekräht!</l>
            <l>Nun laß mich, bevor sich der Morgen erhöht!« –</l>
            <l>»ach, Lieber, ach bleib noch! Es kündet der Hahn</l>
            <l>Die erste der nächtlichen Wachen nur an.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»schau auf, Prinzessin! Der Morgen schon graut!</l>
            <l>Nun laß mich, bevor uns der Morgen erschaut!« –</l>
            <l>»ach, Trauter, ach bleib noch! der Sternlein Licht,</l>
            <l>Verrät ja die Gänge der Liebenden nicht.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»horch auf, Prinzessin! Da wirbelt ein Ton,</l>
            <l>Da wirbelt die Schwalbe das Morgenlied schon'« –</l>
            <l>»ach Süßer! Ach bleib noch! Es ist ja der Schall</l>
            <l>Der liebeflötenden Nachtigall.« – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»nein! Laß mich! Der Hahn hat zum Morgen gekräht;</l>
            <l>Schon leuchtet der Morgen; die Morgenluft weht;</l>
            <l>Schon wirbelt die Schwalbe den Morgengesang,</l>
            <l>Oh! Laß mich! Wie wird mir um's Herze so bang'!« – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach Süßer! – – Leb wohl dann! – – Nein bleib noch! Ade! – –</l>
            <l>O weh mir! Wie thut's mir im Busen so weh! – –</l>
            <l>Weis her mir dein Herzchen! – – Ach! pocht ja so sehr! – –</l>
            <l>Hab' lieb mich, du Herzchen! Auf morgen nacht mehr!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»schlaf süß! Schlaf wohl!« Da schlüpft' er hinaus;</l>
            <l>Ihm fuhren durch's Leben Entsetzen und Graus;</l>
            <l>Es roch ihm wie Leichen; er stolpert' entlang,</l>
            <l>Beim Schimmer des traurigen Lämpchens, den Gang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hui! sprangen die Beiden vom Winkel herbei,</l>
            <l>Und bohrten ihn nieder mit dumpfem Geschrei:</l>
            <l>»da! Hast du gefrei't um den Thron von Burgund,</l>
            <l>Da hast du die Mitgift! da hast du sie, Hund!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Jesu Maria! Erbarme dich mein!« –</l>
            <l>D'rauf hüllte sein brechendes Auge sich ein.</l>
            <l>Ohne Beicht', ohne Nachtmahl, ohn' Absolution,</l>
            <l>Flog seine verzagende Seele davon.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Prinz von Hispania, schäumend vor Wut,</l>
            <l>Zerhieb ihm den Busen mit knirrschendem Mut:</l>
            <l>»weis her mir dein Herzchen! Ach! pocht ja so sehr! –</l>
            <l>Hast lieb gehabt, Herzchen? Hab's morgen nacht mehr!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und riß ihm vom Busen das zuckende Herz,</l>
            <l>Und kühlte sein Mütchen mit gräßlichem Scherz:</l>
            <l>»da hab' ich dich, Herzchen! Ach pochst ja so sehr!</l>
            <l>Hab' lieb nun du Herzchen! Hab's morgen nacht mehr!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indes die Prinzessin ach! zagte so sehr!</l>
            <l>Zerwarf sich im Schlummer und träumte, wie schwer!</l>
            <l>Von blutigen Perlen in blutigem Kranz',</l>
            <l>Von blutigem Gastmahl und höllischem Tanz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie warf sich im Bette, so müde, so krank!</l>
            <l>Den kommenden Morgen und Tag entlang:</l>
            <l>»o wenn's doch erst wieder tief mitternacht wär'!</l>
            <l>Komm, Mitternacht, führe mein Labsal mir her!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als es nun wieder tief mitternacht war,</l>
            <l>Und still herab blinkte der Sternlein Schar:</l>
            <l>»o weh mir! Mein Busen! was ahndet wohl dir?«</l>
            <l>Horch! horch! da knarrte die heimliche Thür.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Junker, in Flor und in Trauergewand,</l>
            <l>Trug Fackel und Leichengedeck in der Hand,</l>
            <l>Trug einen zerbrochenen blutigen Ring,</l>
            <l>Und legt' es danieder stillschweigend und ging.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm folgt' ein Junker in Purpurgewand,</l>
            <l>Der trug ein goldnes Geschirr in der Hand,</l>
            <l>Versehen mit Henkel und Deckel und Knauf,</l>
            <l>Und oben ein königlich Siegel darauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm folgt' ein Junker in Silbergewand,</l>
            <l>Mit einem versiegelten Brief' in der Hand,</l>
            <l>Er gab der erstarrten Prinzessin den Brief,</l>
            <l>Und ging und neigte sich schweigend und tief.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als die erstarrte Prinzessin den Brief</l>
            <l>Erbrach, und mit rollenden Augen durchlief,</l>
            <l>Umflirrt' es ihr Antlitz, wie Nebel und Duft;</l>
            <l>Sie stürzte zusammen und schnappte nach Luft. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als sie, mit zuckender strebender Kraft,</l>
            <l>Sich wieder ermannt und dem Boden entrafft:</l>
            <l>»juchheisa! da sprang sie, juchheisa! Tralla!</l>
            <l>Auf lustig, ihr Fiedler, mein Brauttag ist da!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Juchheisa! Ihr Fiedler, zum lustigen Tanz!</l>
            <l>Mir schweben die Füße, mir flattert der Kranz!</l>
            <l>Nun tanzet ihr Prinzen, von nah und von fern!</l>
            <l>Auf lustig, ihr Damen! Auf lustig, ihr Herrn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ha! seht ihr nicht meinen Herzliebsten sich drehn?</l>
            <l>Im Silbergewande, wie herrlich, wie schön!</l>
            <l>Ihn zieret am Busen ein purpurner Stern.</l>
            <l>Juchheisa, ihr Damen! Juchheisa, ihr Herrn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf! lustig zum Tanze! Was steht ihr so fern?</l>
            <l>Was rümpft ihr die Nasen, ihr Damen und Herrn?</l>
            <l>Mein Bräutigam ist er! Ich heiße die Braut!</l>
            <l>Uns haben die Engel im Himmel getraut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Tanze, zu Tanze! Was grinzet ihr fern?</l>
            <l>Das rümpft ihr die Nasen, ihr Damen und Herrn? –</l>
            <l>Weg, Edelgesindel! Pfui! stinkest mir an!</l>
            <l>Du stinkest nach stinkender Hoffart mir an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer schuf wohl aus Erden den Ritter und Knecht?</l>
            <l>Ein hoher Sinn adelt auch niedres Geschlecht.</l>
            <l>Mein Schönster trägt hohen und züchtigen Mut,</l>
            <l>Und speiet in euer hochadliges Blut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Juchheisa! Ihr Fiedler, zum lustigen Tanz!</l>
            <l>Mir schweben die Füße, mir flattert der Kranz!</l>
            <l>Juchheisa! Trallala! Juchheisa! Tralla!</l>
            <l>Auf lustig, ihr Fiedler, mein Brauttag ist da!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sang sie zum Sprunge, so sprang sie zum Sang',</l>
            <l>Biß aus der Stirn ihr der Todestau drang.</l>
            <l>Der Todestau troff ihr die Wangen herab;</l>
            <l>Sie taumelt' und keuchte zu Boden hinab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, als sich ihr Leben zum letzten ermannt,</l>
            <l>Da streckte sie nach dem Gefäße die Hand,</l>
            <l>Und schlang's in die Arme und hielt es im Schoß,</l>
            <l>Und deckte, was d'rinnen verborgen war, bloß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da rauchte, da pocht' ihr entgegen sein Herz,</l>
            <l>Als fühlt' es noch Leben, als fühlt' es noch Schmerz.</l>
            <l>Jetzt that sich ihr blutiger Thränenquell auf,</l>
            <l>Und strömte, wie Regen vom Dache, darauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Jammer! Nun gleichest du Wasser und Wind:</l>
            <l>Wohl Winde verwehen, wohl Wasser verrinnt:</l>
            <l>Doch alle verwehn und verrinnen ja nie! –</l>
            <l>So du, o blutiger Jammer, auch nie!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>D'rauf sank sie, mit hohlem gebrochenen Blick,</l>
            <l>In dumpfen Todestaumel zurück,</l>
            <l>Und drückte noch fest, mit zermalmendem Schmerz,</l>
            <l>Das Blutgefäß an ihr liebendes Herz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»dir lebt' ich, o Herzchen, dir sterb' ich mit Lust! –</l>
            <l>O weh mir! O weh! – Du zerdrückst mir die Brust! –</l>
            <l>Herab! – Herab! – Den zerquetschenden Stein! –</l>
            <l>Oh! – Jesu Maria! – Erbarme dich mein!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>D'rauf schloß sie die Augen, d'rauf schloß sie den Mund.</l>
            <l>Nun rannten die Boten; dem König ward's kund;</l>
            <l>Laut scholl durch die Säle das Zetergeschrei:</l>
            <l>»prinzessin ist hin! Auf König, herbei!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das krachte dem Alten ins dumpfe Gehör.</l>
            <l>Er liebte die einzige Tochter so sehr.</l>
            <l>Er schätzte sie höher, als Zepter und Kron',</l>
            <l>Und höher, als seinen hellstrahlenden Thron. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als auch herbei der Verräter mit sprang,</l>
            <l>Ergrimmte der Alte: »Das hab' ich dir Dank! –</l>
            <l>Dein Blut mir's entgelte! das trinke Burgund!</l>
            <l>Weil das mir geraten dein giftiger Mund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Herzblut verklagt dich vor Gottes Gericht,</l>
            <l>Das dir dein blutiges Urtel schon spricht.«</l>
            <l>Rasch zuckte der Alte den blinkenden Dolch,</l>
            <l>Und bohrte danieder den spanischen Molch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»lenardo, du Armer! Blandine, mein Kind! –</l>
            <l>O heiliger Himmel! Verzeih' mir die Sünd'!</l>
            <l>Verklaget nicht mich auch vor Gottes Gericht!</l>
            <l>Ich bin ja – bin Vater! – Verklaget mich nicht!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So weinte der König, so reut' ihn zu spat,</l>
            <l>Schwer reut' ihn die himmelanschreiende That.</l>
            <l>D'rauf wurde bereitet ein silberner Sarg,</l>
            <l>Worein er die Leichen der Liebenden barg.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blandine sah her, Lenardo sah hin,</l>
            <l>Mit Augen, erleuchtet vom zärtlichsten Sinn:</l>
            <l>Blandine, die schönste Prinzessin der Welt,</l>
            <l>Lenardo, der Schönsten zum Diener bestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Land und zu Wasser, von nah und von fern,</l>
            <l>Erschienen viel Fürsten und Grafen und Herrn,</l>
            <l>Mit Perlen, Gold, Ringen und Edelgestein,</l>
            <l>Die schönste der schönen Prinzessen zu frei'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein die Prinzessin war Perlen und Gold,</l>
            <l>War Ringen mit blankem Gestein nicht so hold,</l>
            <l>Als oft sie ein würziges Blümlein entzückt,</l>
            <l>Vom Finger des schönsten der Diener gepflückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der schönste der Diener trug hohes Gemüt,</l>
            <l>Obschon nicht entsprossen aus hohem Geblüt.</l>
            <l>Gott schuf ja aus Erden den Ritter und Knecht.</l>
            <l>Ein hoher Sinn adelt auch niedres Geschlecht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als sie 'mal draußen in fröhlicher Schar,</l>
            <l>Von Schranzen umlagert, am Apfelbaum war,</l>
            <l>Und alle genossen der lieblichen Frucht,</l>
            <l>Die ämsig der flinke Lenardo gesucht:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da bot die Prinzessin ein Äpfelchen rar</l>
            <l>Aus ihrem hellsilbernen Körbchen ihm dar,</l>
            <l>Ein Äpfelchen, rosicht und gülden und rund,</l>
            <l>Dazu sprach ihr holdseliger Mund:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»nimm hin für die Mühe! der Apfel sei dein!</l>
            <l>Das Leckere wuchs nicht für Prinzen allein.</l>
            <l>Er ist ja so lieblich von außen zu sehn;</l>
            <l>Will wünschen, was d'rin ist, sei zehnmal so schön.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als sich der Liebling gestohlen nach Haus,</l>
            <l>Da zog er, o Wunder! ein Blättchen heraus.</l>
            <l>Das Blättchen im Apfel saß heimlich und tief;</l>
            <l>D'rauf stand gar traulich geschrieben ein Brief:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du Schönster der Schönsten, von nah und von fern,</l>
            <l>Du Schönster, vor Fürsten und Grafen und Herrn,</l>
            <l>Der du trägst züchtiger höher Gemüt,</l>
            <l>Als Fürsten und Grafen aus hohem Geblüt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich hab' ich vor allen zum Liebsten erwählt;</l>
            <l>Dich trag' ich im Herzen, das sehnend sich quält.</l>
            <l>Mich labet nicht Ruhe, mich labet nicht Rast,</l>
            <l>Bevor du gestillet dies Sehnen mir hast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Mitternachtstunde laß Schlummer und Traum,</l>
            <l>Laß Bette, laß Kammer und suche den Baum,</l>
            <l>Den Baum, der den Apfel der Liebe dir trug!</l>
            <l>Dein harret was Liebes; nun weißt du genug.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das däuchte dem Diener so wohl und so bang'!</l>
            <l>So bang' und so wohl! Er zweifelte lang';</l>
            <l>Viel zweifelt' er her, viel zweifelt' er hin;</l>
            <l>Von Hoffen und Ahnden war trunken sein Sinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als es nun tief um Mitternacht war,</l>
            <l>Und still herab blinkte der Sternlein Schar;</l>
            <l>Da sprang er vom Lager, ließ Schlummer und Traum,</l>
            <l>Und eilt' in den Garten und suchte den Baum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, als er stillharrend am Liebesbaum saß,</l>
            <l>Da säuselt' im Laube, da schlich es durch's Gras,</l>
            <l>Und eh' er sich wandte, umschlang ihn ein Arm,</l>
            <l>Da weht' ihn ein Odem an, lieblich und warm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, als er die Lippen eröffnet zum Gruß,</l>
            <l>Verschlang ihm die Rebe manch durstiger Kuß,</l>
            <l>Und eh' es ihm zugeflüstert ein Wort,</l>
            <l>Da zog es mit sammtenem Händchen ihn fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es führt ihn allmählich mit heimlichem Tritt:</l>
            <l>»komm süßer, komm lieblicher Junge, komm mit!</l>
            <l>Kalt wehen die Lüftchen; kein Dach und kein Fach</l>
            <l>Beschirmet uns; komm in mein stilles Gemach!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und führt' ihn, durch Dornen und Nessel und Stein,</l>
            <l>In einen zertrümmerten Keller hinein.</l>
            <l>Hier flimmert' ein Lämpchen; es zog ihn entlang,</l>
            <l>Beim Schimmer des Lämpchens, den heimlichen Gang. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Schlummer gehüllet war jedes Gesicht;</l>
            <l>Doch ach! das Verräteraug' schlummerte nicht.</l>
            <l>Lenardo! Lenardo! wie wird dir's ergehn,</l>
            <l>Noch ehe die Hähne das Morgenlied krähn? –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weit her, von Hispaniens reichster Provinz,</l>
            <l>War kommen ein hochstolzierender Prinz,</l>
            <l>Mit Perlen, Gold, Ringen und Edelgestein,</l>
            <l>Die schönste der schönen Prinzessen zu frei'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm brannte der Busen, ihm lechte der Mund;</l>
            <l>Doch hofft' er, doch harrt' er umsonst in Burgund;</l>
            <l>Er warb wohl, und warb doch vergebens manch Jahr</l>
            <l>Und wollte nicht weichen noch wanken von dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>D'rob hatte der hochstolzierende Gast,</l>
            <l>Bei Nacht und bei Tage nicht Ruhe noch Rast;</l>
            <l>Und hatte zur selbigen Stunde der Nacht,</l>
            <l>Sich auf und hinaus in den Garten gemacht;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und hatt' es vernommen, und hatt' es gesehn,</l>
            <l>Was jetzt kaum drei Schritte weit von ihm geschehn.</l>
            <l>Er knirrschte die Zähne, biß blutig den Mund:</l>
            <l>»zur Stunde soll's wissen der Fürst von Burgund!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und eilte zur selbigen Stunde der Nacht;</l>
            <l>Ihm wehrte vergebens die fürstliche Wacht:</l>
            <l>»jetzt will ich, jetzt muß ich zum König hinein!</l>
            <l>Weil Hochverrat ihn und Aufruhr bedräu'n.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hallo! Wach auf! du Fürst von Burgund!</l>
            <l>Dein Königsgeschmeide besudelt ein Hund;</l>
            <l>Blandinen, dein gleißendes Töchterlein, schwächt,</l>
            <l>Zur Stunde jetzt schwächt sie ein schändlicher Knecht.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das krachte dem Alten ins dumpfe Gehör:</l>
            <l>Er liebte die einzige Tochter so sehr;</l>
            <l>Er schätzte sie höher, als Zepter und Kron',</l>
            <l>Und höher als seinen hellstrahlenden Thron.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wild raffte der Fürst von Burgund sich empor:</l>
            <l>»das leugst du, Verräter, das leugst du mir vor!</l>
            <l>Dein Blut mir's entgelte! das trinke Burgund!</l>
            <l>Wofern mich belogen dein giftiger Mund.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hier stell' ich, o Alter, zum Pfande mich dar.</l>
            <l>Auf! eile! so findet's dein Auge noch wahr.</l>
            <l>Mein Blut dir's entgelte! das trinke Burgund!</l>
            <l>Wofern dich belogen mein redlicher Mund.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da rannte der Alte mit blinkendem Dolch.</l>
            <l>Ihm nach kroch der verrätrische Molch,</l>
            <l>Und wies ihn, durch Dornen und Nessel und Stein,</l>
            <l>Stracks in den zertrümmerten Keller hinein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier prangte vor Zeiten ein lustiges Schloß,</l>
            <l>Daß längst schon in Schutt und in Trümmer zerschoß.</l>
            <l>Noch wölbten sich Keller und Halle. Von vorn</l>
            <l>Verbargen die Nessel und Distel und Dorn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Halle war wenigen Augen bekannt;</l>
            <l>Doch wer der Halle war kundig, der fand</l>
            <l>Den Weg, durch eine verborgene Thür,</l>
            <l>Wohl in der Prinzessin ihr Sommerlosier. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch sendete durch den heimlichen Gang</l>
            <l>Das Lämpchen der Liebe den Schimmer entlang.</l>
            <l>Sie atmeten leise, sie schlichen gemach</l>
            <l>Dem Schimmer des Lämpchens der Liebe sich nach;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und kamen bald vor die verborgene Thür,</l>
            <l>Und standen und harrten und lauschten allhier:</l>
            <l>»horch König! da flüstert's – horch König! da spricht's. –</l>
            <l>Da! glaubest du noch nicht, so glaubest du nichts.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als sich der Alte zum Horchen geneigt,</l>
            <l>Erkannt' er der Liebenden Stimme gar leicht.</l>
            <l>Sie trieben, bei Küssen und tändelndem Spiel,</l>
            <l>Des süßen Geschwätzes der Liebe gar viel:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Lieber! mein Lieber! was zaget dein Sinn,</l>
            <l>Vor mir, die ich ewig dein eigen nun bin?</l>
            <l>Prinzessin am Tage nur; aber bei Nacht</l>
            <l>Magst du mir gebieten als eigener Magd!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o schönste Prinzessin! o wärest du nur</l>
            <l>Das dürftigste Mädchen auf dürftiger Flur!</l>
            <l>Wie wollt' ich dann schmecken der Freuden so viel!</l>
            <l>Nun setzet dein Lieben mir Kummer ans Ziel.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>» O Lieber! mein Lieber! laß fahren den Wahn!</l>
            <l>Bin keine Prinzessin! D'rauf sieh mich nur an!</l>
            <l>Statt Vaters Gewalt, Reich, Zepter und Kron',</l>
            <l>Erkies' ich den Schoß mir der Liebe zum Thron.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Schönste der Schönsten! dies zärtliche Wort,</l>
            <l>Das kannst du, das wirst du nicht halten hinfort.</l>
            <l>Durch werben, und werben, von nah und von fern,</l>
            <l>Erwirbt dich noch Einer der stattlichen Herrn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl schwellen die Wasser, wohl hebet sich Wind;</l>
            <l>Doch Winde verwehen, doch Wasser verrinnt.</l>
            <l>Wie Wind und wie Wasser ist weiblicher Sinn:</l>
            <l>So wehet, so rinnet dein Lieben dahin.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»laß werben und werben, von nah und von fern!</l>
            <l>Erwirbt mich doch keiner der stattlichen Herrn.</l>
            <l>O Süßer! o Lieber! mein zärtliches Wort</l>
            <l>Das kann ich, das werd' ich dir halten hinfort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie Wasser und Wind ist mein liebender Sinn:</l>
            <l>Wohl wehen die Winde, wohl Wasser rinnt hin;</l>
            <l>Doch alle verwehn und verrinnen ja nicht:</l>
            <l>So ewig mein quellendes Lieben auch nicht.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o süße Prinzessin, noch zag' ich so sehr!</l>
            <l>Mir ahndet's im Herzen, mir ahndet's, wie schwer!</l>
            <l>Die Bande zerreißen; der Treuring zerbricht,</l>
            <l>Worüber der Himmel den Segen nicht spricht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenn es der König, oh! wenn er's erfährt,</l>
            <l>So triefet mein Leben am blutigen Schwert;</l>
            <l>So mußt du dein Leben, verriegelt allein,</l>
            <l>Tief unter dem Turm im Gewölbe verschrei'n.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach Lieber! der Himmel zerreißet ja nicht,</l>
            <l>Die Knoten, so treue, so Liebe sich flicht.</l>
            <l>Der seligen Wonne, bei nächtlicher Ruh,</l>
            <l>Der höret, der sieht kein Verräter ja zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm her, o komm her nun, mein trauter Gemahl</l>
            <l>Und küss' mir den Kuß der Verlobung einmal!« – –</l>
            <l>Da kam er und küßt' ihr den rosichten Mund,</l>
            <l>D'rob alle sein Zagen im Herzen verschwund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie trieben, bei Küssen und tändelndem Spiel,</l>
            <l>Des süßen Geschwätzes der Liebe noch viel.</l>
            <l>Da knirrschte der König, da wollt' er hinein:</l>
            <l>Doch ließen ihn Schlösser und Riegel nicht ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun harrt' er und harrte mit schäumendem Mund',</l>
            <l>Wie vor der Höhle des Wildes ein Hund.</l>
            <l>Den Liebenden d'rin, nach gepflogener Lust,</l>
            <l>Ward enger und bänger von Ahndung die Brust. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wach auf, Prinzessin! Der Hahn hat gekräht!</l>
            <l>Nun laß mich, bevor sich der Morgen erhöht!« –</l>
            <l>»ach, Lieber, ach bleib noch! Es kündet der Hahn</l>
            <l>Die erste der nächtlichen Wachen nur an.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»schau auf, Prinzessin! Der Morgen schon graut!</l>
            <l>Nun laß mich, bevor uns der Morgen erschaut!« –</l>
            <l>»ach, Trauter, ach bleib noch! der Sternlein Licht,</l>
            <l>Verrät ja die Gänge der Liebenden nicht.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»horch auf, Prinzessin! Da wirbelt ein Ton,</l>
            <l>Da wirbelt die Schwalbe das Morgenlied schon'« –</l>
            <l>»ach Süßer! Ach bleib noch! Es ist ja der Schall</l>
            <l>Der liebeflötenden Nachtigall.« – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»nein! Laß mich! Der Hahn hat zum Morgen gekräht;</l>
            <l>Schon leuchtet der Morgen; die Morgenluft weht;</l>
            <l>Schon wirbelt die Schwalbe den Morgengesang,</l>
            <l>Oh! Laß mich! Wie wird mir um's Herze so bang'!« – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach Süßer! – – Leb wohl dann! – – Nein bleib noch! Ade! – –</l>
            <l>O weh mir! Wie thut's mir im Busen so weh! – –</l>
            <l>Weis her mir dein Herzchen! – – Ach! pocht ja so sehr! – –</l>
            <l>Hab' lieb mich, du Herzchen! Auf morgen nacht mehr!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»schlaf süß! Schlaf wohl!« Da schlüpft' er hinaus;</l>
            <l>Ihm fuhren durch's Leben Entsetzen und Graus;</l>
            <l>Es roch ihm wie Leichen; er stolpert' entlang,</l>
            <l>Beim Schimmer des traurigen Lämpchens, den Gang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hui! sprangen die Beiden vom Winkel herbei,</l>
            <l>Und bohrten ihn nieder mit dumpfem Geschrei:</l>
            <l>»da! Hast du gefrei't um den Thron von Burgund,</l>
            <l>Da hast du die Mitgift! da hast du sie, Hund!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Jesu Maria! Erbarme dich mein!« –</l>
            <l>D'rauf hüllte sein brechendes Auge sich ein.</l>
            <l>Ohne Beicht', ohne Nachtmahl, ohn' Absolution,</l>
            <l>Flog seine verzagende Seele davon.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Prinz von Hispania, schäumend vor Wut,</l>
            <l>Zerhieb ihm den Busen mit knirrschendem Mut:</l>
            <l>»weis her mir dein Herzchen! Ach! pocht ja so sehr! –</l>
            <l>Hast lieb gehabt, Herzchen? Hab's morgen nacht mehr!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und riß ihm vom Busen das zuckende Herz,</l>
            <l>Und kühlte sein Mütchen mit gräßlichem Scherz:</l>
            <l>»da hab' ich dich, Herzchen! Ach pochst ja so sehr!</l>
            <l>Hab' lieb nun du Herzchen! Hab's morgen nacht mehr!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indes die Prinzessin ach! zagte so sehr!</l>
            <l>Zerwarf sich im Schlummer und träumte, wie schwer!</l>
            <l>Von blutigen Perlen in blutigem Kranz',</l>
            <l>Von blutigem Gastmahl und höllischem Tanz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie warf sich im Bette, so müde, so krank!</l>
            <l>Den kommenden Morgen und Tag entlang:</l>
            <l>»o wenn's doch erst wieder tief mitternacht wär'!</l>
            <l>Komm, Mitternacht, führe mein Labsal mir her!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als es nun wieder tief mitternacht war,</l>
            <l>Und still herab blinkte der Sternlein Schar:</l>
            <l>»o weh mir! Mein Busen! was ahndet wohl dir?«</l>
            <l>Horch! horch! da knarrte die heimliche Thür.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Junker, in Flor und in Trauergewand,</l>
            <l>Trug Fackel und Leichengedeck in der Hand,</l>
            <l>Trug einen zerbrochenen blutigen Ring,</l>
            <l>Und legt' es danieder stillschweigend und ging.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm folgt' ein Junker in Purpurgewand,</l>
            <l>Der trug ein goldnes Geschirr in der Hand,</l>
            <l>Versehen mit Henkel und Deckel und Knauf,</l>
            <l>Und oben ein königlich Siegel darauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm folgt' ein Junker in Silbergewand,</l>
            <l>Mit einem versiegelten Brief' in der Hand,</l>
            <l>Er gab der erstarrten Prinzessin den Brief,</l>
            <l>Und ging und neigte sich schweigend und tief.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als die erstarrte Prinzessin den Brief</l>
            <l>Erbrach, und mit rollenden Augen durchlief,</l>
            <l>Umflirrt' es ihr Antlitz, wie Nebel und Duft;</l>
            <l>Sie stürzte zusammen und schnappte nach Luft. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als sie, mit zuckender strebender Kraft,</l>
            <l>Sich wieder ermannt und dem Boden entrafft:</l>
            <l>»juchheisa! da sprang sie, juchheisa! Tralla!</l>
            <l>Auf lustig, ihr Fiedler, mein Brauttag ist da!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Juchheisa! Ihr Fiedler, zum lustigen Tanz!</l>
            <l>Mir schweben die Füße, mir flattert der Kranz!</l>
            <l>Nun tanzet ihr Prinzen, von nah und von fern!</l>
            <l>Auf lustig, ihr Damen! Auf lustig, ihr Herrn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ha! seht ihr nicht meinen Herzliebsten sich drehn?</l>
            <l>Im Silbergewande, wie herrlich, wie schön!</l>
            <l>Ihn zieret am Busen ein purpurner Stern.</l>
            <l>Juchheisa, ihr Damen! Juchheisa, ihr Herrn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf! lustig zum Tanze! Was steht ihr so fern?</l>
            <l>Was rümpft ihr die Nasen, ihr Damen und Herrn?</l>
            <l>Mein Bräutigam ist er! Ich heiße die Braut!</l>
            <l>Uns haben die Engel im Himmel getraut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Tanze, zu Tanze! Was grinzet ihr fern?</l>
            <l>Das rümpft ihr die Nasen, ihr Damen und Herrn? –</l>
            <l>Weg, Edelgesindel! Pfui! stinkest mir an!</l>
            <l>Du stinkest nach stinkender Hoffart mir an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer schuf wohl aus Erden den Ritter und Knecht?</l>
            <l>Ein hoher Sinn adelt auch niedres Geschlecht.</l>
            <l>Mein Schönster trägt hohen und züchtigen Mut,</l>
            <l>Und speiet in euer hochadliges Blut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Juchheisa! Ihr Fiedler, zum lustigen Tanz!</l>
            <l>Mir schweben die Füße, mir flattert der Kranz!</l>
            <l>Juchheisa! Trallala! Juchheisa! Tralla!</l>
            <l>Auf lustig, ihr Fiedler, mein Brauttag ist da!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sang sie zum Sprunge, so sprang sie zum Sang',</l>
            <l>Biß aus der Stirn ihr der Todestau drang.</l>
            <l>Der Todestau troff ihr die Wangen herab;</l>
            <l>Sie taumelt' und keuchte zu Boden hinab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, als sich ihr Leben zum letzten ermannt,</l>
            <l>Da streckte sie nach dem Gefäße die Hand,</l>
            <l>Und schlang's in die Arme und hielt es im Schoß,</l>
            <l>Und deckte, was d'rinnen verborgen war, bloß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da rauchte, da pocht' ihr entgegen sein Herz,</l>
            <l>Als fühlt' es noch Leben, als fühlt' es noch Schmerz.</l>
            <l>Jetzt that sich ihr blutiger Thränenquell auf,</l>
            <l>Und strömte, wie Regen vom Dache, darauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Jammer! Nun gleichest du Wasser und Wind:</l>
            <l>Wohl Winde verwehen, wohl Wasser verrinnt:</l>
            <l>Doch alle verwehn und verrinnen ja nie! –</l>
            <l>So du, o blutiger Jammer, auch nie!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>D'rauf sank sie, mit hohlem gebrochenen Blick,</l>
            <l>In dumpfen Todestaumel zurück,</l>
            <l>Und drückte noch fest, mit zermalmendem Schmerz,</l>
            <l>Das Blutgefäß an ihr liebendes Herz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»dir lebt' ich, o Herzchen, dir sterb' ich mit Lust! –</l>
            <l>O weh mir! O weh! – Du zerdrückst mir die Brust! –</l>
            <l>Herab! – Herab! – Den zerquetschenden Stein! –</l>
            <l>Oh! – Jesu Maria! – Erbarme dich mein!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>D'rauf schloß sie die Augen, d'rauf schloß sie den Mund.</l>
            <l>Nun rannten die Boten; dem König ward's kund;</l>
            <l>Laut scholl durch die Säle das Zetergeschrei:</l>
            <l>»prinzessin ist hin! Auf König, herbei!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das krachte dem Alten ins dumpfe Gehör.</l>
            <l>Er liebte die einzige Tochter so sehr.</l>
            <l>Er schätzte sie höher, als Zepter und Kron',</l>
            <l>Und höher, als seinen hellstrahlenden Thron. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als auch herbei der Verräter mit sprang,</l>
            <l>Ergrimmte der Alte: »Das hab' ich dir Dank! –</l>
            <l>Dein Blut mir's entgelte! das trinke Burgund!</l>
            <l>Weil das mir geraten dein giftiger Mund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Herzblut verklagt dich vor Gottes Gericht,</l>
            <l>Das dir dein blutiges Urtel schon spricht.«</l>
            <l>Rasch zuckte der Alte den blinkenden Dolch,</l>
            <l>Und bohrte danieder den spanischen Molch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»lenardo, du Armer! Blandine, mein Kind! –</l>
            <l>O heiliger Himmel! Verzeih' mir die Sünd'!</l>
            <l>Verklaget nicht mich auch vor Gottes Gericht!</l>
            <l>Ich bin ja – bin Vater! – Verklaget mich nicht!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So weinte der König, so reut' ihn zu spat,</l>
            <l>Schwer reut' ihn die himmelanschreiende That.</l>
            <l>D'rauf wurde bereitet ein silberner Sarg,</l>
            <l>Worein er die Leichen der Liebenden barg.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
