<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Teufelsteich</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Holz</surname>
            <forename>Arno</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">32</measure>
        <measure type="verses">582</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-63 2-14 3-61 4-8 5-29 6-1 7-4 8-1 9-5 10-1 11-27 12-12 13-11 14-18 15-25 16-11 17-63 18-14 19-61 20-8 21-29 22-1 23-4 24-1 25-5 26-1 27-27 28-12 29-11 30-18 31-25 32-11</measure>
        <measure type="syllables">6020</measure>
        <measure type="tokens">4030</measure>
        <measure type="characters">24482</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1896</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Teufelsteich</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Leute nennen ihn den Teutelsteich.</l>
            <l>Die alte Müllersch, die mit Krücken wirft,</l>
            <l>Die Hurenlieder singt und Kräuter trocknet,</l>
            <l>Und die der Pfundwirth immer Hexe schimpft –</l>
            <l>Wahrscheinlich weil die Kathi schwanger geht,</l>
            <l>Weil morgen Markt ist und sein Bier nichts taugt –</l>
            <l>Die alte Müllersch hat's nicht weit von ihm.</l>
            <l>Ihr wisst, auf Christenleute Worte werfen,</l>
            <l>Die um ihr Renommee wie Kletten baumeln,</l>
            <l>Sie Höllenunflad, Fegefeuerzangen</l>
            <l>Und Teufelsfricassee betituliren,</l>
            <l>Ist nicht mein Amt. Ich bin kein Leutepriester.</l>
            <l>Ich bin nur sozusagen Philosoph.</l>
            <l>Ich züchte Bienen, schneide Haselruthen</l>
            <l>Und bläu den Jungens meine Fibel ein.</l>
            <l>Doch diese Müllersch ... wie? Ihr kennt sie nicht?</l>
            <l>Ei, was Ihr sagt! 'S ist ja dasselbe Weibsbild,</l>
            <l>Das neulich über diesen Zaun geschielt,</l>
            <l>Grad als der Toni sich den Fuss verstauchte</l>
            <l>Und meine Mietze sieben Junge warf!</l>
            <l>Zum Kukuk, Herr, entsinnt Ihr Euch denn nicht?</l>
            <l>Ach, geht! Ihr sasst ja grad auf dieser Bank</l>
            <l>Und suchtet Euer weisses Taschentuch.</l>
            <l>Nicht wahr? Ein Schluckanfall! Nun ja, ich sag's ja!</l>
            <l>Hm? Und mein Altchen? Ach, die gute Seele!</l>
            <l>Hat sie nicht dreimal Euch ins Kreuz gestukt?</l>
            <l>Glaubt mir, ich hab's Euch immer schon gesagt,</l>
            <l>Sie hat Euch lieb; weit lieber noch als mich;</l>
            <l>So lieb, wie ihr Kanarienvögelchen.</l>
            <l>Und als ihr Mittelchen nicht gleich verschlug?</l>
            <l>Lief sie nicht händeringend nach dem Brunnen</l>
            <l>Und stolperte dann über diesen Pflock,</l>
            <l>Den ich erst Ostern so hübsch rund geschnitzt</l>
            <l>Und jetzt zu Pfingsten grün bemalen wollte?</l>
            <l>Und ging mir selber, da ich still dabei stand</l>
            <l>Und blaue Ringel in den Flieder blies,</l>
            <l>Ging mir nicht einszweidrei das Pfeifchen aus?</l>
            <l>Die Hexe aber, die es ausgeblasen,</l>
            <l>Die mir mein Altchen beinah lahm geschielt</l>
            <l>Und Euch den Schluckauf in den Hals gewünscht,</l>
            <l>That unschuldsvoll wie ein Marienbildchen,</l>
            <l>Griff dreimal an ihr gelbes Kopftuch, nieste,</l>
            <l>Sah blinzelnd in die Sonne und verschwand</l>
            <l>Dann endlich hinkend hinter jenem Kirschbaum.</l>
            <l>Mag Lux, der Glöckner auf den Melibocus,</l>
            <l>Ihr mal gelegentlich um Mitternacht</l>
            <l>Mit seinem Kuhschwanz das Genick abdrehn!</l>
            <l>Der neue Amtmann wird sie hoffentlich,</l>
            <l>Wenn unser Herrgott nichts dagegen hat</l>
            <l>Und Pfarrers Köchin nicht dahinter kommt,</l>
            <l>– Wie ich mir denke, noch so vor Johanni –</l>
            <l>An irgend ein Spital verauktioniren.</l>
            <l>Wenn's der Gemeinde, der das rothe Schulhaus</l>
            <l>Schon unverschämt viel Geld gekostet hat,</l>
            <l>Nur nicht das Futter aus dem Säckel reisst!</l>
            <l>Das Jahr fünf Thaler wird's ihr freilich kosten.</l>
            <l>Dass doch ein Weibsbild so verflucht schwer stirbt!</l>
            <l>Na, gut, dass wenigstens das alte Rauchloch,</l>
            <l>Drin sie seit Jahren schon herumspelunkt,</l>
            <l>Von unserm Dörflein so hübsch abseits liegt!</l>
            <l>Die Kühe milchen so wie so schon schlecht.</l>
            <l>Wer weiss, wenn sie die Alte grünlich anspuckt,</l>
            <l>Ob sie nicht Frösche mit fünf Beinen kalben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch von der Müllersch, die mit Krücken wirft,</l>
            <l>Die Hurenlieder singt und Kräuter trocknet,</l>
            <l>Und die der Pfundwirth immer Hexe schimpft,</l>
            <l>–sein Schwager Forstwart will sogar drauf wetten,</l>
            <l>Dass sie nach Kümmel stinkt und Taback kaut –</l>
            <l>Von dieser Müllersch wollt ihr ja nichts hören.</l>
            <l>Ihr wollt nur wissen, was die Ofenbank</l>
            <l>Am Abend, wenn das Feuer auf den Dielen</l>
            <l>Sich blassroth zwischen Kalmusblättern malt</l>
            <l>Und weiss der Winter durch die Scheiben lugt,</l>
            <l>Was dann die Ofenbank sich plappermäulig,</l>
            <l>Indess die Mädels ihre Spindeln drehn,</l>
            <l>Vom Teufelsteich zu colportiren weiss.</l>
            <l>Nun gut. So hört denn zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mag's bis zur Kathe von der alten Müllersch,</l>
            <l>So ungefähr drei Vaterunser weit sein.</l>
            <l>Ihr wisst, die Haide fängt schon früher an.</l>
            <l>Um seine Ufer, die von Scherben starren,</l>
            <l>Von Stiefelsohlen und Papier umkränzt,</l>
            <l>Dehnt sie sich nackt und dürr wie ein Gerippe.</l>
            <l>Sand, nichts als Sand und immer wieder Sand,</l>
            <l>Soweit die Raben ihre Flügel blähn!</l>
            <l>Drei alte Silberpappeln rauschen nur</l>
            <l>Gespenstisch in den dunklen Abendhimmel,</l>
            <l>Und blutroth drunterhin schwankt eine Blume.</l>
            <l>Die einzige, die hier zu blühen wagt.</l>
            <l>Denn niemals singt ein Vogel ihr ein Lied,</l>
            <l>Ihr Duft erstickt in der verfaulten Luft</l>
            <l>Und in den Wassern darf sie sich nicht spiegeln.</l>
            <l>Denn die sind kohlschwarz wie das Herz des Teufels.</l>
            <l>Das Boot, das ruderlos im Schilf verfault,</l>
            <l>Hat längst der Sumpfpilz wie ein böser Aussatz</l>
            <l>Mit grossen, grünen Buckeln übertupft</l>
            <l>Und um die Kette, die durchs Wasser schleift,</l>
            <l>Klebt Schlamm und Entengrütze fingerdick.</l>
            <l>Die Planken, die verspaakt, zurechtzubasteln,</l>
            <l>Hat sich bisher noch niemand träumen lassen.</l>
            <l>Wozu auch? Karpfen giebt's dort nicht zu angeln</l>
            <l>Und Krötensuppe mag der Pfarrer nicht.</l>
            <l>Klaus Tom, der Fischer, hat sein graues Netz</l>
            <l>Nur noch zum Staat vor seiner Thür zu hängen!</l>
            <l>Punkt fünf Uhr morgens steht der Racker auf,</l>
            <l>Probirt sein Süpplein, gähnt, schlurft in sein Gärtchen,</l>
            <l>Stäubt dort das morsche Bretterbänklein ab,</l>
            <l>Stopft sich gemüthlich seinen Türkenkopf,</l>
            <l>Schlägt dann das rechte übers linke Bein,</l>
            <l>Pafft wie ein Schornstein, zählt die Sommerwolken</l>
            <l>Und merkt daneben, was die Fliegen summen.</l>
            <l>Zu Frühstück schickt ihm dann der alte Matthies,</l>
            <l>Der neulich erst den schwarzen Stern gepachtet,</l>
            <l>Ein Kümmelchen mit Pommeranzen rüber.</l>
            <l>Ein Kümmelchen! Das heisst wohl mehr ein Kümmel.</l>
            <l>Man lutscht bequem ein Viertelstündchen dran.</l>
            <l>Natürlich ist man dann zu Mittag hungrig!</l>
            <l>Dreimal die Woche Häring, einmal Fleisch</l>
            <l>Und Samstag Abend ein Gebacknes extra!</l>
            <l>Na, mir kann's recht sein! Seit der Geizhalssepp</l>
            <l>Ihm erst um Lichtmess den Gefallen that</l>
            <l>Und sich zum Vesperbrod auf seinem Strohsack</l>
            <l>Mit einem Hühnerbein die Gurgel einstiess,</l>
            <l>Darf sich sein Päthling schon sein Süpplein schmälzeln!</l>
            <l>Fünf alte Strümpfe, wie ein Weib sie trägt,</l>
            <l>Mit Doppelkronen aus der Schwedenzeit,</l>
            <l>Sind auch für unsereins kein Katzendreck.</l>
            <l>Nur Schade, dass das Blech der Armenbüchs,</l>
            <l>Noch niemals, wenn der Protz dran rumgeschielt,</l>
            <l>»schöndank« geklimpert! Doch – was schwatz ich da!</l>
            <l>Klaus Tom, der Fischer, der sein graues Netz</l>
            <l>Nur noch zum Staat vor seine Thür gehangen,</l>
            <l>Der seinen Türkenkopf mit Gold beschlug</l>
            <l>Und Kümmel nur mit Pommeranzen trinkt,</l>
            <l>Klaus Tom, der Glückspilz, geht bei Licht besehn</l>
            <l>Euch ja noch wenger als die Müllersch an.</l>
            <l>Die alte Müllersch, die mit Krücken wirft,</l>
            <l>Und die der Pfundwirth immer Hexe schimpft!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht wahr, Ihr wolltet doch nur wissen, Herr,</l>
            <l>Was sich die alten Weiberzungen hier</l>
            <l>Um Mitternacht, wenn Hans das Gruseln lernt</l>
            <l>Und Grete näher an den Ofen rückt,</l>
            <l>Was dann die alten Weiberzungen hier</l>
            <l>Vom Teufelsteich sich in die Ohren zischeln?</l>
            <l>Nun gut. So hört denn zu. Mein Grossohm Pankraz,</l>
            <l>Der's selbst mit angesehn, hat's mir verbürgt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denkt Euch die Haide, die sich meilenweit</l>
            <l>Nackt, braun und baumlos, dass das Herz Euch weh thut,</l>
            <l>Wenn Ihr ans Waldgrün Eurer Heimath denkt,</l>
            <l>Bis fernhin in den Horizont verliert.</l>
            <l>Weiss durch die Silberpappeln um den Teich</l>
            <l>Segelt ein Sommerfaden. Es ist Abend.</l>
            <l>Schwarz liegt das Wasser da, schwarz wie die Sünde,</l>
            <l>Und drüber, wie ein blutender Rubin,</l>
            <l>Neigt sich die zauberhafte Blume ...</l>
            <l>Der Nebel, der phantastisch sie umwindet,</l>
            <l>Rollt sich jetzt auf und ringelt wie ein Wurm</l>
            <l>Sich weiss und langsam bis ins Dorf hinein.</l>
            <l>Jetzt knarrt die Kirchhofsthür, ein Schlüssel dreht sich</l>
            <l>Und auf die Christuskreuze tropft der Thau.</l>
            <l>Der fahle Schwefelstreif im Westen stirbt,</l>
            <l>Vom Wald her brüllt verirrt noch eine Kuh,</l>
            <l>Und durch den dunkelblauen Himmel tropfen</l>
            <l>Ihr Licht die Sterne. Alles still ...</l>
            <l>Nur dass der Nachtwind, der im Schlafe träumt,</l>
            <l>Mal ab und zu mit seinen Flügeln schlägt,</l>
            <l>Und dass die Unkenmuhme tief im Teich</l>
            <l>Bisweilen ihre dumpfen Glocken läutet.</l>
            <l>Da – plötzlich! schreit die alte Thurmuhr Zwölf</l>
            <l>Und mitten aus dem schwarzen Rachen reckt</l>
            <l>Sich weiss und lautlos in die dunkle Nacht</l>
            <l>Ein nackter Frauenarm ...</l>
            <l>Das Wasser, das wie Mondlicht ihn umfliesst,</l>
            <l>Ballt sich zu grossen, runden Tropfen, glitzert</l>
            <l>Und rollt dann wieder langsam in die Fluth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen wächst der Arm und wächst und wächst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Griechenweib, das einst Homer besang,</l>
            <l>Und das noch heut als Vampyr durch die Nacht irrt,</l>
            <l>Verkriechen müsst es sich vor seiner Schönheit,</l>
            <l>Wenn er nicht – Krallen statt der Nägel hätte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen wächst der Arm und wächst und wächst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch kaum, dass ihn die Sterne droben sehn,</l>
            <l>So fängt ihr Licht auch schon zu flackern an,</l>
            <l>Als ob sie's eiskalt, wie ein Fieber packte,</l>
            <l>Und mehr als einer zittert wie ein Kind,</l>
            <l>Das nachts durch eine dunkle Stube gehn soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen wächst der Arm und wächst und wächst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er wächst und wächst, bis seine Klaue schliesslich</l>
            <l>Sich jäh und rund um den Orion klaftert,</l>
            <l>Ihn knisternd aus dem blauen Himmel gräbt</l>
            <l>Und mitleidslos den angstvoll Zitternden</l>
            <l>Hinunter in die schwarze Tiefe krallt!</l>
            <l>Dann reckt er wieder langsam sich empor,</l>
            <l>Pflückt die Plejaden, löscht den Uranus</l>
            <l>Mit einem Tupf drauf wie ein Windlicht aus,</l>
            <l>Bringt den Saturn erst, dann die Venus um</l>
            <l>Und ruht nicht eh'r von seinem grausen Handwerk,</l>
            <l>Als bis er sich die lieben, goldnen Dinger,</l>
            <l>Alle,</l>
            <l>Bis auf den letzten! in den Sumpf gekrallt.</l>
            <l>Doch der schreit auf, wie ihn das Unheil packt,</l>
            <l>Die Morgennebel, die ums Schilf sich winden,</l>
            <l>Umschleiern rosenroth den Sonnenaufgang</l>
            <l>Und links vom Dorf herüber krähn die Hähne.</l>
            <l>Nackt, braun und baumlos dehnt die Heide jetzt</l>
            <l>Sich wieder fern bis in den Horizont</l>
            <l>Und rund aus seinem Scherbengürtel gähnt</l>
            <l>Der alte Tümpel, schwarz wie immer ...</l>
            <l>Doch wenn ein Sonntagskind vorüber geht,</l>
            <l>Sieht's roth und tellergross in seiner Mitte</l>
            <l>Wie Blut durchs todte Wasser blitzen,</l>
            <l>Und mitten wieder durch den Blutfleck schwimmen,</l>
            <l>Die fleckigen Kadaver gelb gedunsen,</l>
            <l>Drei todte Kröten ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn sie mein Grossohm nicht, der alte Pankraz,</l>
            <l>Mit seinen eignen Augen selbst gesehn,</l>
            <l>Ich würde meine Dose hier drauf wetten,</l>
            <l>Dass dieses Märlein nur ein Märlein ist!</l>
            <l>Doch giebt's ja manches, Herr, auf dieser Welt,</l>
            <l>Was in den Katechismus schlecht hineinpasst.</l>
            <l>Wozu soll also dies Histörchen hier</l>
            <l>Durchaus erstunken und erlogen sein?</l>
            <l>Die alte Müllersch beispielsweise hat,</l>
            <l>Wenn sie betrunken Abends durch das Dorf trollt,</l>
            <l>Schon manches vor sich in den Wind geschwatzt.</l>
            <l>Was unsereinem sehr zu denken giebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man munkelt so von einer Enkelin,</l>
            <l>Die sie in alter, längstverschollner Zeit,</l>
            <l>Als noch die Möbel krumm verschnörkelt waren</l>
            <l>Und die Soldaten hinten Zöpfe trugen,</l>
            <l>An unserm König seinen Ohm verschachert.</l>
            <l>Demselben der – ich glaube, bei Kollin war's –</l>
            <l>Sich die Blessur links in den Arm geholt,</l>
            <l>Als er mit seinen ungrischen Schwadronen</l>
            <l>Die zwölfte Batterie zusammenritt.</l>
            <l>Ihr kennt ihn, Herr, gewiss aus Euern Büchern</l>
            <l>Den Prinzen Theodor! Gott hab ihn selig.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schnurrbart hing ihm unter seiner Nase</l>
            <l>Zu beiden Seiten wie ein schwarzer Pechdraht.</l>
            <l>O, er sah forsch aus! Der Husarendolman,</l>
            <l>Der roth um seine Schultern flatterte,</l>
            <l>Wird Euch noch heut im alten Residenzschloss</l>
            <l>Für einen Gulden vom Portier gezeigt.</l>
            <l>Das dumme Mädel aber war zu jung,</l>
            <l>Ich mein, zu jung, um nicht verrückt zu sein,</l>
            <l>Warf ihm den golden Krimskrams vor die Füsse,</l>
            <l>Spieh nachts wie toll ihm mitten ins Gesicht,</l>
            <l>Riss sich den seidnen Plunder frech vom Leib</l>
            <l>Und lief bei Nacht und Nebel auf die Haide.</l>
            <l>Der Wenzel aber, den sie lieb gehabt,</l>
            <l>Vor dem sie weinend auf den Knieen lag,</l>
            <l>Der Wenzel lachte auf, wie ein Besessner,</l>
            <l>Biss sich in die geballte Faust, schrie: Hure!</l>
            <l>Und stiess den armen Klumpen Weib dann schliesslich</l>
            <l>Mit seinem Fuss wie eine Hündin fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drei Tage drauf fand Barthel Franz, der Wildrer,</l>
            <l>Der grade Holz für seine Weiber stahl,</l>
            <l>Den rothen Prinzen unter einem Ahorn.</l>
            <l>Die Kugel war von einem Kreuz geritzt</l>
            <l>Und ihm gerade durch die Brust gegangen.</l>
            <l>Der Mussjöh Feldscheer, der mit seinem Wäglein</l>
            <l>Ein Stündlein drauf aus Schöppstedt ankutschirt kam,</l>
            <l>Hat nur die Achseln dazu zucken können.</l>
            <l>Ja, wo der tolle Wenzel einmal zuschoss,</l>
            <l>Da hat kein Pflästerchen mehr hacken wollen!</l>
            <l>Das Blutgeld aber, das dann die Justiz</l>
            <l>Noch selbgen Tags, auf seinen Kopf gesetzt,</l>
            <l>Hat sich kein Christenmensch verdienen wollen.</l>
            <l>Am Aschermittwoch war die Residenz</l>
            <l>Vom Kärntnerthor bis an den Elsterplatz</l>
            <l>Schwarz ausdrapirt wie ein Paradesarg,</l>
            <l>Und am Charfreitag schwamm der Wenzel schon</l>
            <l>Als Leichtmatrose nach Amerika.</l>
            <l>Postmeisters Günter, den sein Corporal</l>
            <l>So krumm genommen, bis er desertirt war,</l>
            <l>Sah ihn in Boston dann als Seifensieder.</l>
            <l>So Stücker zehn bis fünfzehn Jahre freilich</l>
            <l>Mocht's her sein, dass er ausgekniffen war!</l>
            <l>Das arme Mädel, die Sabine aber</l>
            <l>War unterdess in unsern Teich gesprungen. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch lassen wir den alten Schnickschnack, Herr!</l>
            <l>Das Kirchhofsgras, das über ihn gewachsen,</l>
            <l>Wird, wenn es Zeit, auch über uns sich biegen.</l>
            <l>Was? Teufel! Zeigt die Sonnenuhr schon Sieben? ...</l>
            <l>Pst! Still doch! Hört Ihr? Unser Altchen ruft schon!</l>
            <l>Wenn wir noch länger diesen Zaun hier schief stehn,</l>
            <l>Sperrt uns der Amtmann noch ins Spritzenhaus.</l>
            <l>Vergesst auch dort nicht Euer Taschenbuch!</l>
            <l>Und dieser Bleistift? Eurer? Na, denn kommt!</l>
            <l>Doch lasst den Bauch Euch nicht zu heftig knurren:</l>
            <l>'s giebt heut nicht viel. Nur ein Kartoffelsüpplein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Leute nennen ihn den Teutelsteich.</l>
            <l>Die alte Müllersch, die mit Krücken wirft,</l>
            <l>Die Hurenlieder singt und Kräuter trocknet,</l>
            <l>Und die der Pfundwirth immer Hexe schimpft –</l>
            <l>Wahrscheinlich weil die Kathi schwanger geht,</l>
            <l>Weil morgen Markt ist und sein Bier nichts taugt –</l>
            <l>Die alte Müllersch hat's nicht weit von ihm.</l>
            <l>Ihr wisst, auf Christenleute Worte werfen,</l>
            <l>Die um ihr Renommee wie Kletten baumeln,</l>
            <l>Sie Höllenunflad, Fegefeuerzangen</l>
            <l>Und Teufelsfricassee betituliren,</l>
            <l>Ist nicht mein Amt. Ich bin kein Leutepriester.</l>
            <l>Ich bin nur sozusagen Philosoph.</l>
            <l>Ich züchte Bienen, schneide Haselruthen</l>
            <l>Und bläu den Jungens meine Fibel ein.</l>
            <l>Doch diese Müllersch ... wie? Ihr kennt sie nicht?</l>
            <l>Ei, was Ihr sagt! 'S ist ja dasselbe Weibsbild,</l>
            <l>Das neulich über diesen Zaun geschielt,</l>
            <l>Grad als der Toni sich den Fuss verstauchte</l>
            <l>Und meine Mietze sieben Junge warf!</l>
            <l>Zum Kukuk, Herr, entsinnt Ihr Euch denn nicht?</l>
            <l>Ach, geht! Ihr sasst ja grad auf dieser Bank</l>
            <l>Und suchtet Euer weisses Taschentuch.</l>
            <l>Nicht wahr? Ein Schluckanfall! Nun ja, ich sag's ja!</l>
            <l>Hm? Und mein Altchen? Ach, die gute Seele!</l>
            <l>Hat sie nicht dreimal Euch ins Kreuz gestukt?</l>
            <l>Glaubt mir, ich hab's Euch immer schon gesagt,</l>
            <l>Sie hat Euch lieb; weit lieber noch als mich;</l>
            <l>So lieb, wie ihr Kanarienvögelchen.</l>
            <l>Und als ihr Mittelchen nicht gleich verschlug?</l>
            <l>Lief sie nicht händeringend nach dem Brunnen</l>
            <l>Und stolperte dann über diesen Pflock,</l>
            <l>Den ich erst Ostern so hübsch rund geschnitzt</l>
            <l>Und jetzt zu Pfingsten grün bemalen wollte?</l>
            <l>Und ging mir selber, da ich still dabei stand</l>
            <l>Und blaue Ringel in den Flieder blies,</l>
            <l>Ging mir nicht einszweidrei das Pfeifchen aus?</l>
            <l>Die Hexe aber, die es ausgeblasen,</l>
            <l>Die mir mein Altchen beinah lahm geschielt</l>
            <l>Und Euch den Schluckauf in den Hals gewünscht,</l>
            <l>That unschuldsvoll wie ein Marienbildchen,</l>
            <l>Griff dreimal an ihr gelbes Kopftuch, nieste,</l>
            <l>Sah blinzelnd in die Sonne und verschwand</l>
            <l>Dann endlich hinkend hinter jenem Kirschbaum.</l>
            <l>Mag Lux, der Glöckner auf den Melibocus,</l>
            <l>Ihr mal gelegentlich um Mitternacht</l>
            <l>Mit seinem Kuhschwanz das Genick abdrehn!</l>
            <l>Der neue Amtmann wird sie hoffentlich,</l>
            <l>Wenn unser Herrgott nichts dagegen hat</l>
            <l>Und Pfarrers Köchin nicht dahinter kommt,</l>
            <l>– Wie ich mir denke, noch so vor Johanni –</l>
            <l>An irgend ein Spital verauktioniren.</l>
            <l>Wenn's der Gemeinde, der das rothe Schulhaus</l>
            <l>Schon unverschämt viel Geld gekostet hat,</l>
            <l>Nur nicht das Futter aus dem Säckel reisst!</l>
            <l>Das Jahr fünf Thaler wird's ihr freilich kosten.</l>
            <l>Dass doch ein Weibsbild so verflucht schwer stirbt!</l>
            <l>Na, gut, dass wenigstens das alte Rauchloch,</l>
            <l>Drin sie seit Jahren schon herumspelunkt,</l>
            <l>Von unserm Dörflein so hübsch abseits liegt!</l>
            <l>Die Kühe milchen so wie so schon schlecht.</l>
            <l>Wer weiss, wenn sie die Alte grünlich anspuckt,</l>
            <l>Ob sie nicht Frösche mit fünf Beinen kalben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch von der Müllersch, die mit Krücken wirft,</l>
            <l>Die Hurenlieder singt und Kräuter trocknet,</l>
            <l>Und die der Pfundwirth immer Hexe schimpft,</l>
            <l>–sein Schwager Forstwart will sogar drauf wetten,</l>
            <l>Dass sie nach Kümmel stinkt und Taback kaut –</l>
            <l>Von dieser Müllersch wollt ihr ja nichts hören.</l>
            <l>Ihr wollt nur wissen, was die Ofenbank</l>
            <l>Am Abend, wenn das Feuer auf den Dielen</l>
            <l>Sich blassroth zwischen Kalmusblättern malt</l>
            <l>Und weiss der Winter durch die Scheiben lugt,</l>
            <l>Was dann die Ofenbank sich plappermäulig,</l>
            <l>Indess die Mädels ihre Spindeln drehn,</l>
            <l>Vom Teufelsteich zu colportiren weiss.</l>
            <l>Nun gut. So hört denn zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mag's bis zur Kathe von der alten Müllersch,</l>
            <l>So ungefähr drei Vaterunser weit sein.</l>
            <l>Ihr wisst, die Haide fängt schon früher an.</l>
            <l>Um seine Ufer, die von Scherben starren,</l>
            <l>Von Stiefelsohlen und Papier umkränzt,</l>
            <l>Dehnt sie sich nackt und dürr wie ein Gerippe.</l>
            <l>Sand, nichts als Sand und immer wieder Sand,</l>
            <l>Soweit die Raben ihre Flügel blähn!</l>
            <l>Drei alte Silberpappeln rauschen nur</l>
            <l>Gespenstisch in den dunklen Abendhimmel,</l>
            <l>Und blutroth drunterhin schwankt eine Blume.</l>
            <l>Die einzige, die hier zu blühen wagt.</l>
            <l>Denn niemals singt ein Vogel ihr ein Lied,</l>
            <l>Ihr Duft erstickt in der verfaulten Luft</l>
            <l>Und in den Wassern darf sie sich nicht spiegeln.</l>
            <l>Denn die sind kohlschwarz wie das Herz des Teufels.</l>
            <l>Das Boot, das ruderlos im Schilf verfault,</l>
            <l>Hat längst der Sumpfpilz wie ein böser Aussatz</l>
            <l>Mit grossen, grünen Buckeln übertupft</l>
            <l>Und um die Kette, die durchs Wasser schleift,</l>
            <l>Klebt Schlamm und Entengrütze fingerdick.</l>
            <l>Die Planken, die verspaakt, zurechtzubasteln,</l>
            <l>Hat sich bisher noch niemand träumen lassen.</l>
            <l>Wozu auch? Karpfen giebt's dort nicht zu angeln</l>
            <l>Und Krötensuppe mag der Pfarrer nicht.</l>
            <l>Klaus Tom, der Fischer, hat sein graues Netz</l>
            <l>Nur noch zum Staat vor seiner Thür zu hängen!</l>
            <l>Punkt fünf Uhr morgens steht der Racker auf,</l>
            <l>Probirt sein Süpplein, gähnt, schlurft in sein Gärtchen,</l>
            <l>Stäubt dort das morsche Bretterbänklein ab,</l>
            <l>Stopft sich gemüthlich seinen Türkenkopf,</l>
            <l>Schlägt dann das rechte übers linke Bein,</l>
            <l>Pafft wie ein Schornstein, zählt die Sommerwolken</l>
            <l>Und merkt daneben, was die Fliegen summen.</l>
            <l>Zu Frühstück schickt ihm dann der alte Matthies,</l>
            <l>Der neulich erst den schwarzen Stern gepachtet,</l>
            <l>Ein Kümmelchen mit Pommeranzen rüber.</l>
            <l>Ein Kümmelchen! Das heisst wohl mehr ein Kümmel.</l>
            <l>Man lutscht bequem ein Viertelstündchen dran.</l>
            <l>Natürlich ist man dann zu Mittag hungrig!</l>
            <l>Dreimal die Woche Häring, einmal Fleisch</l>
            <l>Und Samstag Abend ein Gebacknes extra!</l>
            <l>Na, mir kann's recht sein! Seit der Geizhalssepp</l>
            <l>Ihm erst um Lichtmess den Gefallen that</l>
            <l>Und sich zum Vesperbrod auf seinem Strohsack</l>
            <l>Mit einem Hühnerbein die Gurgel einstiess,</l>
            <l>Darf sich sein Päthling schon sein Süpplein schmälzeln!</l>
            <l>Fünf alte Strümpfe, wie ein Weib sie trägt,</l>
            <l>Mit Doppelkronen aus der Schwedenzeit,</l>
            <l>Sind auch für unsereins kein Katzendreck.</l>
            <l>Nur Schade, dass das Blech der Armenbüchs,</l>
            <l>Noch niemals, wenn der Protz dran rumgeschielt,</l>
            <l>»schöndank« geklimpert! Doch – was schwatz ich da!</l>
            <l>Klaus Tom, der Fischer, der sein graues Netz</l>
            <l>Nur noch zum Staat vor seine Thür gehangen,</l>
            <l>Der seinen Türkenkopf mit Gold beschlug</l>
            <l>Und Kümmel nur mit Pommeranzen trinkt,</l>
            <l>Klaus Tom, der Glückspilz, geht bei Licht besehn</l>
            <l>Euch ja noch wenger als die Müllersch an.</l>
            <l>Die alte Müllersch, die mit Krücken wirft,</l>
            <l>Und die der Pfundwirth immer Hexe schimpft!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht wahr, Ihr wolltet doch nur wissen, Herr,</l>
            <l>Was sich die alten Weiberzungen hier</l>
            <l>Um Mitternacht, wenn Hans das Gruseln lernt</l>
            <l>Und Grete näher an den Ofen rückt,</l>
            <l>Was dann die alten Weiberzungen hier</l>
            <l>Vom Teufelsteich sich in die Ohren zischeln?</l>
            <l>Nun gut. So hört denn zu. Mein Grossohm Pankraz,</l>
            <l>Der's selbst mit angesehn, hat's mir verbürgt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denkt Euch die Haide, die sich meilenweit</l>
            <l>Nackt, braun und baumlos, dass das Herz Euch weh thut,</l>
            <l>Wenn Ihr ans Waldgrün Eurer Heimath denkt,</l>
            <l>Bis fernhin in den Horizont verliert.</l>
            <l>Weiss durch die Silberpappeln um den Teich</l>
            <l>Segelt ein Sommerfaden. Es ist Abend.</l>
            <l>Schwarz liegt das Wasser da, schwarz wie die Sünde,</l>
            <l>Und drüber, wie ein blutender Rubin,</l>
            <l>Neigt sich die zauberhafte Blume ...</l>
            <l>Der Nebel, der phantastisch sie umwindet,</l>
            <l>Rollt sich jetzt auf und ringelt wie ein Wurm</l>
            <l>Sich weiss und langsam bis ins Dorf hinein.</l>
            <l>Jetzt knarrt die Kirchhofsthür, ein Schlüssel dreht sich</l>
            <l>Und auf die Christuskreuze tropft der Thau.</l>
            <l>Der fahle Schwefelstreif im Westen stirbt,</l>
            <l>Vom Wald her brüllt verirrt noch eine Kuh,</l>
            <l>Und durch den dunkelblauen Himmel tropfen</l>
            <l>Ihr Licht die Sterne. Alles still ...</l>
            <l>Nur dass der Nachtwind, der im Schlafe träumt,</l>
            <l>Mal ab und zu mit seinen Flügeln schlägt,</l>
            <l>Und dass die Unkenmuhme tief im Teich</l>
            <l>Bisweilen ihre dumpfen Glocken läutet.</l>
            <l>Da – plötzlich! schreit die alte Thurmuhr Zwölf</l>
            <l>Und mitten aus dem schwarzen Rachen reckt</l>
            <l>Sich weiss und lautlos in die dunkle Nacht</l>
            <l>Ein nackter Frauenarm ...</l>
            <l>Das Wasser, das wie Mondlicht ihn umfliesst,</l>
            <l>Ballt sich zu grossen, runden Tropfen, glitzert</l>
            <l>Und rollt dann wieder langsam in die Fluth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen wächst der Arm und wächst und wächst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Griechenweib, das einst Homer besang,</l>
            <l>Und das noch heut als Vampyr durch die Nacht irrt,</l>
            <l>Verkriechen müsst es sich vor seiner Schönheit,</l>
            <l>Wenn er nicht – Krallen statt der Nägel hätte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen wächst der Arm und wächst und wächst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch kaum, dass ihn die Sterne droben sehn,</l>
            <l>So fängt ihr Licht auch schon zu flackern an,</l>
            <l>Als ob sie's eiskalt, wie ein Fieber packte,</l>
            <l>Und mehr als einer zittert wie ein Kind,</l>
            <l>Das nachts durch eine dunkle Stube gehn soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen wächst der Arm und wächst und wächst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er wächst und wächst, bis seine Klaue schliesslich</l>
            <l>Sich jäh und rund um den Orion klaftert,</l>
            <l>Ihn knisternd aus dem blauen Himmel gräbt</l>
            <l>Und mitleidslos den angstvoll Zitternden</l>
            <l>Hinunter in die schwarze Tiefe krallt!</l>
            <l>Dann reckt er wieder langsam sich empor,</l>
            <l>Pflückt die Plejaden, löscht den Uranus</l>
            <l>Mit einem Tupf drauf wie ein Windlicht aus,</l>
            <l>Bringt den Saturn erst, dann die Venus um</l>
            <l>Und ruht nicht eh'r von seinem grausen Handwerk,</l>
            <l>Als bis er sich die lieben, goldnen Dinger,</l>
            <l>Alle,</l>
            <l>Bis auf den letzten! in den Sumpf gekrallt.</l>
            <l>Doch der schreit auf, wie ihn das Unheil packt,</l>
            <l>Die Morgennebel, die ums Schilf sich winden,</l>
            <l>Umschleiern rosenroth den Sonnenaufgang</l>
            <l>Und links vom Dorf herüber krähn die Hähne.</l>
            <l>Nackt, braun und baumlos dehnt die Heide jetzt</l>
            <l>Sich wieder fern bis in den Horizont</l>
            <l>Und rund aus seinem Scherbengürtel gähnt</l>
            <l>Der alte Tümpel, schwarz wie immer ...</l>
            <l>Doch wenn ein Sonntagskind vorüber geht,</l>
            <l>Sieht's roth und tellergross in seiner Mitte</l>
            <l>Wie Blut durchs todte Wasser blitzen,</l>
            <l>Und mitten wieder durch den Blutfleck schwimmen,</l>
            <l>Die fleckigen Kadaver gelb gedunsen,</l>
            <l>Drei todte Kröten ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn sie mein Grossohm nicht, der alte Pankraz,</l>
            <l>Mit seinen eignen Augen selbst gesehn,</l>
            <l>Ich würde meine Dose hier drauf wetten,</l>
            <l>Dass dieses Märlein nur ein Märlein ist!</l>
            <l>Doch giebt's ja manches, Herr, auf dieser Welt,</l>
            <l>Was in den Katechismus schlecht hineinpasst.</l>
            <l>Wozu soll also dies Histörchen hier</l>
            <l>Durchaus erstunken und erlogen sein?</l>
            <l>Die alte Müllersch beispielsweise hat,</l>
            <l>Wenn sie betrunken Abends durch das Dorf trollt,</l>
            <l>Schon manches vor sich in den Wind geschwatzt.</l>
            <l>Was unsereinem sehr zu denken giebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man munkelt so von einer Enkelin,</l>
            <l>Die sie in alter, längstverschollner Zeit,</l>
            <l>Als noch die Möbel krumm verschnörkelt waren</l>
            <l>Und die Soldaten hinten Zöpfe trugen,</l>
            <l>An unserm König seinen Ohm verschachert.</l>
            <l>Demselben der – ich glaube, bei Kollin war's –</l>
            <l>Sich die Blessur links in den Arm geholt,</l>
            <l>Als er mit seinen ungrischen Schwadronen</l>
            <l>Die zwölfte Batterie zusammenritt.</l>
            <l>Ihr kennt ihn, Herr, gewiss aus Euern Büchern</l>
            <l>Den Prinzen Theodor! Gott hab ihn selig.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schnurrbart hing ihm unter seiner Nase</l>
            <l>Zu beiden Seiten wie ein schwarzer Pechdraht.</l>
            <l>O, er sah forsch aus! Der Husarendolman,</l>
            <l>Der roth um seine Schultern flatterte,</l>
            <l>Wird Euch noch heut im alten Residenzschloss</l>
            <l>Für einen Gulden vom Portier gezeigt.</l>
            <l>Das dumme Mädel aber war zu jung,</l>
            <l>Ich mein, zu jung, um nicht verrückt zu sein,</l>
            <l>Warf ihm den golden Krimskrams vor die Füsse,</l>
            <l>Spieh nachts wie toll ihm mitten ins Gesicht,</l>
            <l>Riss sich den seidnen Plunder frech vom Leib</l>
            <l>Und lief bei Nacht und Nebel auf die Haide.</l>
            <l>Der Wenzel aber, den sie lieb gehabt,</l>
            <l>Vor dem sie weinend auf den Knieen lag,</l>
            <l>Der Wenzel lachte auf, wie ein Besessner,</l>
            <l>Biss sich in die geballte Faust, schrie: Hure!</l>
            <l>Und stiess den armen Klumpen Weib dann schliesslich</l>
            <l>Mit seinem Fuss wie eine Hündin fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drei Tage drauf fand Barthel Franz, der Wildrer,</l>
            <l>Der grade Holz für seine Weiber stahl,</l>
            <l>Den rothen Prinzen unter einem Ahorn.</l>
            <l>Die Kugel war von einem Kreuz geritzt</l>
            <l>Und ihm gerade durch die Brust gegangen.</l>
            <l>Der Mussjöh Feldscheer, der mit seinem Wäglein</l>
            <l>Ein Stündlein drauf aus Schöppstedt ankutschirt kam,</l>
            <l>Hat nur die Achseln dazu zucken können.</l>
            <l>Ja, wo der tolle Wenzel einmal zuschoss,</l>
            <l>Da hat kein Pflästerchen mehr hacken wollen!</l>
            <l>Das Blutgeld aber, das dann die Justiz</l>
            <l>Noch selbgen Tags, auf seinen Kopf gesetzt,</l>
            <l>Hat sich kein Christenmensch verdienen wollen.</l>
            <l>Am Aschermittwoch war die Residenz</l>
            <l>Vom Kärntnerthor bis an den Elsterplatz</l>
            <l>Schwarz ausdrapirt wie ein Paradesarg,</l>
            <l>Und am Charfreitag schwamm der Wenzel schon</l>
            <l>Als Leichtmatrose nach Amerika.</l>
            <l>Postmeisters Günter, den sein Corporal</l>
            <l>So krumm genommen, bis er desertirt war,</l>
            <l>Sah ihn in Boston dann als Seifensieder.</l>
            <l>So Stücker zehn bis fünfzehn Jahre freilich</l>
            <l>Mocht's her sein, dass er ausgekniffen war!</l>
            <l>Das arme Mädel, die Sabine aber</l>
            <l>War unterdess in unsern Teich gesprungen. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch lassen wir den alten Schnickschnack, Herr!</l>
            <l>Das Kirchhofsgras, das über ihn gewachsen,</l>
            <l>Wird, wenn es Zeit, auch über uns sich biegen.</l>
            <l>Was? Teufel! Zeigt die Sonnenuhr schon Sieben? ...</l>
            <l>Pst! Still doch! Hört Ihr? Unser Altchen ruft schon!</l>
            <l>Wenn wir noch länger diesen Zaun hier schief stehn,</l>
            <l>Sperrt uns der Amtmann noch ins Spritzenhaus.</l>
            <l>Vergesst auch dort nicht Euer Taschenbuch!</l>
            <l>Und dieser Bleistift? Eurer? Na, denn kommt!</l>
            <l>Doch lasst den Bauch Euch nicht zu heftig knurren:</l>
            <l>'s giebt heut nicht viel. Nur ein Kartoffelsüpplein!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
