<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Zilia saß im Zederschatten. Die liebliche Cidli</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Gotthard Ludwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">32</measure>
        <measure type="verses">338</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-9 2-8 3-19 4-4 5-21 6-6 7-11 8-3 9-18 10-6 11-25 12-3 13-8 14-8 15-17 16-3 17-9 18-8 19-19 20-4 21-21 22-6 23-11 24-3 25-18 26-6 27-25 28-3 29-8 30-8 31-17 32-3</measure>
        <measure type="syllables">5150</measure>
        <measure type="tokens">3050</measure>
        <measure type="characters">19276</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1788</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Zilia saß im Zederschatten. Die liebliche Cidli</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zilia saß im Zederschatten. Die liebliche Cidli</l>
            <l>Saß auf Ziliens Schooß'. Es flog dem blühenden Mägdlein</l>
            <l>Rings um die Schultern das ringelnde Haar im Säusel des Abends.</l>
            <l>Staunend saß sie. So staunt, wer süß geträumet, und plötzlich</l>
            <l>Aus dem Traum' erwacht. So staunte die sinnende Cidli</l>
            <l>Ob dem jüngst verflatterten Traume des nichtigen Lebens.</l>
            <l>Manches fragte die Kleine; und manche lehrende Antwort</l>
            <l>Gab ihr Zilia schonend zurück. Mit vertraulicher Liebe</l>
            <l>Hing des Mägdleins glänzendes Aug' an der Führerinn Antlitz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es neigte der Tag. Auf des Meers lasurenem Bette</l>
            <l>Ruhete großgeaugt und segenspendend die Sonne.</l>
            <l>Feiernd lag vor der Segnenden Auge die freundliche Schöpfung.</l>
            <l>Düft' entströmten dem Wipfel der Zedern, melodische Stimmen</l>
            <l>Rieselten durch ihr säuselndes Laub. Aus der Näh und der Ferne</l>
            <l>Wehten äolischer Harfen Kläng' und der Orphica Lispel.</l>
            <l>Cidli's staunende Seele durchzitterten Schauer auf Schauer.</l>
            <l>Inniger schmiegte sie sich und fester an Ziliens Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun waltete heilig die Nacht auf Hügeln und Thalen,</l>
            <l>Lau und frisch und strömend von Düften. Es glimmte das Spätroth</l>
            <l>Durch das flitternde Laub, und färbte die Wangen des Mägdleins.</l>
            <l>Staunend empor sah Cidli zum sternebesäeten Himmel.</l>
            <l>Andere Stern' erschienen der Wundernden; andre, als jene,</l>
            <l>Die ihr der Vater gezeigt, wenn gegenüber den Fenstern</l>
            <l>Sirius flammten und Rigel, und Betegeuze, die Schöne;</l>
            <l>Andere, schönere, funkelnd're Stern' erschienen der Kleinen.</l>
            <l>Emsig schaute sie auf. Und sieh! am Saume des Osten</l>
            <l>Glomm ein weißlicher Schimmer empor. Der silberne Schimmer</l>
            <l>Lichtete sich mit jeglichem Nu. Und siehe, mit einmal</l>
            <l>Quoll ein leuchtender Ball herauf aus den grollenden Fluten,</l>
            <l>Weithin glänzte die Flut; es glänzten die Häupter der Berge.</l>
            <l>Ziliens hehres Aug' erglänzt' in Thränen der Rührung.</l>
            <l>Zärtlicher schmiegte sich Zidli an sie; und »Zilia,« sprach sie:</l>
            <l>»welch ein Mond ist dieß! Viel schöner wahrlich ist dieser,</l>
            <l>Als der blasse, der manche Nacht mit fließendem Silber</l>
            <l>Unsre Wände daheim besprengt' und mein schwellendes Lager.</l>
            <l>Lieb war jener und gut; doch größer ist dieser und schöner.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lächelnd durch ihre Thränen sprach Zilia: »Liebliches Mägdlein,</l>
            <l>Was du schauest, ist nicht der Mond, der einstens die Kissen</l>
            <l>Deines Bettchens umflittert'. Es ist die Wiege, Geliebte,</l>
            <l>D'rin du den Traum geträumt des schnell verflatternden Lebens.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Cidli schau'rte sanft zusammen. Ihr helles Geburtland</l>
            <l>Sahe sie schweben im glänzenden Blau. Sie schmiegte sich innigst</l>
            <l>In der Führerinn Arm, und sprach mit seufzender Sehnsucht:</l>
            <l>»soll ich dir sagen, o Gute, wie deiner Cidli ums Herz ist?</l>
            <l>Schön, unnennbar schön, ist dieses blühende Eiland,</l>
            <l>Jenes Smaragdgebirg', und diese Lilienebne.</l>
            <l>Mildere Lüfte schmeicheln um uns; ein blauerer Himmel</l>
            <l>Aeugelt auf uns herab, und eine freundlichere Sonne.</l>
            <l>Diese Blumen nicken mir zu, gleich liebenden Wesen;</l>
            <l>Diese Blätter flistern um mich, wie kosende Zungen;</l>
            <l>Jene Vögelein flöten mich an, wie fühlende Seelen.</l>
            <l>Köstlicher mundet der Palme Saft, die ambrosische Traube,</l>
            <l>Als die Milch und das Obst, das mich dort unten gespeiset.</l>
            <l>Seliger fühl' ich mich, Traute, an deinem Busen, als einstens</l>
            <l>Auf der Gebärerinn Schooß' und in dem Arm des Erzeugers.</l>
            <l>Dennoch denk' ich noch oft mit heimverlangender Wonne</l>
            <l>An die wenigen flüchtigen Monden (sie dünken mich Stunden),</l>
            <l>Die ich im Arm des Vaters gelebt, auf dem Schooße der Mutter,</l>
            <l>Und im Kreise geliebter Gespielen. Ach, sage mir, Gute,</l>
            <l>Vater und Mutter hatten mich lieb. Ach, sollten bisweilen</l>
            <l>Vater und Mutter noch wol der fernen Cidli gedenken?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lächelnd durch ihre Thränen sprach Zilia: »Nimmer vergessen</l>
            <l>Vater und Mutter dein. Nicht leicht vergißt sich der Säugling,</l>
            <l>Den man empfing im Wonnemoment des höchsten Entzückens,</l>
            <l>Den man dem Herzen zunächst neun lange Monden getragen,</l>
            <l>Den man mit Angst gebar, mit seinen Brüsten ihn tränkte –</l>
            <l>Nie, o Töchterchen, nie vergessen deiner die Deinen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heiterlächelnd sprach Cidli: »Und meine Trauten, o Gute,</l>
            <l>Lilla, die Holde, und Lili, der Fromme, was machen wol diese?</l>
            <l>Manchen fröhlichen Tag und manchen vertraulichen Abend</l>
            <l>Haben wir mit einander gekürzt in mancherlei Spielen.</l>
            <l>Greisens spielten wir itzt, und itzt Versteckens. Am liebsten</l>
            <l>Spielten wir Bräut'gam und Braut. Der silberlockige Lili</l>
            <l>Pflegte der Bräut'gam zu seyn, und deine Cidli das Bräutchen.</l>
            <l>Festlich geschmückt ward Cidli dann mit Blumen und Bändern.</l>
            <l>Priesterlich pflegt' uns Lilla zu trau'n. Der kindischen Trauung</l>
            <l>Folgte der festliche Schmaus, dem Schmause der Tanz und der Reigen.</l>
            <l>Lilla und Lili, o süße Gespielen, was macht ihr wol itzund?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lächelnd durch ihre Thränen sprach Zilia: »Lilla und Lili</l>
            <l>Wallen noch drunten und trauern um dich. Sie werden nicht wieder</l>
            <l>Bräutigam spielen und Braut; es fehlt die bräutliche Cidli.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach und Meli,« rief itzt die Kleine mit steigender Sehnsucht,</l>
            <l>»wäre doch Meli hier, der süße, lächelnde Säugling!</l>
            <l>Wenige Monden erst ruht am Busen der Mutter der Kleine.</l>
            <l>Seinen Lippen ist noch kein kosendes Wörtchen entquollen;</l>
            <l>Aber es redet das flammende Aug' unaussprechliche Dinge.</l>
            <l>Ach, ich hatte Meli so lieb! Ich sah' ihn so gerne</l>
            <l>Liegen und zappeln und girren vor Wonne im Schooße der Mutter,</l>
            <l>Sah' ihn schlummern so gern in seinem schwebenden Bettchen.</l>
            <l>Dieser Schooß hat ihn öfter getragen, mit diesen Armen</l>
            <l>Hab' ich ihn öfter umfaßt. Dann lächelte Meli so freundlich.</l>
            <l>Wäre doch Meli hier, der holde, lächelnde Säugling!«</l>
            <l>Also rief es die Kleine. Mit Inbrunst rief sie's, und plötzlich</l>
            <l>Schimmert' ein Regenbogen vor ihr im Nebel des Thaues.</l>
            <l>Sanft zerflossen die Nebel. Es flatterten glänzende Wölkchen</l>
            <l>Rings durch das ausgeheiterte Blau; der glänzenden Wölkchen</l>
            <l>Schwebte das Eine heran. Es zerfloß, und schimmernd von Schönheit,</l>
            <l>Rein gebadet im lauteren Strom des lebendigen Aethers,</l>
            <l>Stand vor seiner staunenden Schwester der lächelnde Meli.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»meli, Meli, bist du's? rief Cidli. Aus Ziliens Armen</l>
            <l>Wand sie eilend sich los, und umschlang den schimmernden Bruder.</l>
            <l>Meli, Meli, bist du's? O sage, sage mir, Trauter,</l>
            <l>Sage, von wannen du kommst? wohin du eilest? O sage,</l>
            <l>Ob auch Vater mich grüßt, ob Mutter? ob Lilla und Lili?</l>
            <l>Ob sie an Cidli auch denken? O sage, sage mir alles!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tief erschüttert stand Zilia auf. Vom Baume des Lebens</l>
            <l>Brach sie der goldenen Aepfel einen, und reichet' ihn Meli.</l>
            <l>Meli genoß der ambrosischen Frucht. Da wurde dem Knaben</l>
            <l>Aufgeschlossen der innere Sinn. Zu hellem Bewußtseyn</l>
            <l>Lichtete sich sein dämmernd Gefühl. Aus dem Abgrund des Geistes</l>
            <l>Stiegen Erinn'rungen auf des dumpfverträumten Lebens.</l>
            <l>Siehe, sein Auge ward aufgethan. Er erkannte die Schwester.</l>
            <l>Horch, ihm wurde die Zunge gelös't. Er redete lieblich:</l>
            <l>»cidli, Trau'te, bist du's? Ja, süße Schwester, dich grüßen</l>
            <l>Vater und Mutter. Es grüßen dich, Trauteste, Lili und Lilla.</l>
            <l>Wenige Tag' erst warest du weg. Das Auge der Deinen</l>
            <l>War noch nicht trocken um dich. Da erkrankt' ich; Flammen versengten</l>
            <l>Mir das Gehirn und das innerste Mark. Auf Saliens Schooße</l>
            <l>Lag ich sieben Tag' und sieben Nächte, vom Arme</l>
            <l>Itzt der Mutter umschlungen und itzt vom Arme des Vaters.</l>
            <l>Mit der Frische des achten Morgens erloschen die Flammen;</l>
            <l>Liebliches Kühl umfing mich. Es summte, wie Wiegengelulle</l>
            <l>Mir in das klingende Ohr. Den brechenden Augen erschienen</l>
            <l>Helle Gestalten. Itzt stand mein Herz, der Athem versiegte.</l>
            <l>Eingelispelt vom Engel der Ruh' in seligen Schlummer,</l>
            <l>Lag ich, wie trunken. Wie träumend, vernahm ich die Stimme des Vaters:</l>
            <l>Zeuch in Frieden, o Sohn! Zeuch hin zu Cidli und grüße,</l>
            <l>Tausendmal grüße die Süße von uns!« Ja Cidli, dich grüßen</l>
            <l>Vater und Mutter, es grüßen dich, Trauteste, Lili und Lilla.</l>
            <l>Tausendmal grüßen sie dich, und lieben uns ewig, Geliebte.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also entquoll es den Lippen des Knaben, wie Lautengelispel.</l>
            <l>Feuriger itzt umschlang den Liebling die freudige Schwester.</l>
            <l>Zärtlich umschmiegte die zitternde Schwester der liebliche Meli.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zilia aber, in Rührung zerschmolzen, umfaßte die Kleinen,</l>
            <l>Drückte sie heiß an das schlagende Herz, und feierlich sprach sie:</l>
            <l>»ich bin Zilia. Ich bin die Mutter des Mannes,</l>
            <l>Welchen ihr Vater grüßtet, bin euere Mutter, ihr Lieben.</l>
            <l>Wenige Lenze nur sah' ich die schwellende Knospe des Knaben.</l>
            <l>Sah' sie und freu'te mich ihrer. Sie schwoll, um herrlich zu blühen.</l>
            <l>Aber ich sollte die Blüthe nicht schau'n. Hinweg aus der Erde</l>
            <l>Ward ich gerückt, um dir, o Sohn, die Kindlein zu ziehen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weiter sprach sie mit segnendem Blick' und gefaltenen Händen;</l>
            <l>»sproßet ihr Zarten heran in des Himmels schauendem Auge!</l>
            <l>Blühet herauf, ihr Holden, zu nimmerwelkender Schöne!</l>
            <l>Werdet geschmückt mit jeglicher Kraft, mit jeglicher Tugend,</l>
            <l>Daß ich dem Vater dereinst die vollgezeitigte Jungfrau,</l>
            <l>Daß ich der Mutter dereinst den thatenrüstigen Jüngling</l>
            <l>Führen mög' an Edens Schwell' in die offenen Arme!</l>
            <l>Sproßet ihr Zarten indeß, und reift vor des Ewigen Antlitz!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach sie, und endet' in inbrunstvoller Umarmung.</l>
            <l>Rings in Eden war fei'rliches Still und heiliges Schweigen.</l>
            <l>Aber nicht lange, so folgte der Still' unauslöschlicher Jubel.</l>
            <l>Aus der Näh' und der Fern' von des Arara Höh'n, von des Pison</l>
            <l>Goldsandwälzendem Strom, von des Gihon Ambragestaden,</l>
            <l>Aus den Palmen des Phrath, und aus den Zypressen Hidekel</l>
            <l>Flatterten flimmernd und zartbeschwingt, wie Libellen zur Herbstzeit,</l>
            <l>Ueber die Lilieneb'nen heran die Seelen der Kindlein,</l>
            <l>Welche knospend des Ewigen Hauch aus der Erde gehoben.</l>
            <l>Ringsumgürtet vom hellen Chor stand Cidli verwundernd;</l>
            <l>Freudig erschreckt stand Meli. Des Tonreichs Wirbel erwachten;</l>
            <l>Lautenlispel entbebten den Wipfeln der Zedern. Die Quellen</l>
            <l>Quollen dahin mit Orphicaklang. Aeolische Harfen</l>
            <l>Weh'ten aus Myrthengebüschen daher zum Reigen der Kinder.</l>
            <l>Cidli und Meli flogen dahin im himmlischen Reigen.</l>
            <l>Taumelnd und wirbelnd flogen sie hin, daß rings um die Schultern</l>
            <l>Ihnen das Haar wild strömt' und die Kränze den Locken entstoben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also waltet' im seligen Eden unendlicher Jubel,</l>
            <l>Während drunten, im Lande der Gräber, der einsame Vater</l>
            <l>Neben den Urnen stand, und seine Verlornen beweinte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zilia saß im Zederschatten. Die liebliche Cidli</l>
            <l>Saß auf Ziliens Schooß'. Es flog dem blühenden Mägdlein</l>
            <l>Rings um die Schultern das ringelnde Haar im Säusel des Abends.</l>
            <l>Staunend saß sie. So staunt, wer süß geträumet, und plötzlich</l>
            <l>Aus dem Traum' erwacht. So staunte die sinnende Cidli</l>
            <l>Ob dem jüngst verflatterten Traume des nichtigen Lebens.</l>
            <l>Manches fragte die Kleine; und manche lehrende Antwort</l>
            <l>Gab ihr Zilia schonend zurück. Mit vertraulicher Liebe</l>
            <l>Hing des Mägdleins glänzendes Aug' an der Führerinn Antlitz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es neigte der Tag. Auf des Meers lasurenem Bette</l>
            <l>Ruhete großgeaugt und segenspendend die Sonne.</l>
            <l>Feiernd lag vor der Segnenden Auge die freundliche Schöpfung.</l>
            <l>Düft' entströmten dem Wipfel der Zedern, melodische Stimmen</l>
            <l>Rieselten durch ihr säuselndes Laub. Aus der Näh und der Ferne</l>
            <l>Wehten äolischer Harfen Kläng' und der Orphica Lispel.</l>
            <l>Cidli's staunende Seele durchzitterten Schauer auf Schauer.</l>
            <l>Inniger schmiegte sie sich und fester an Ziliens Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun waltete heilig die Nacht auf Hügeln und Thalen,</l>
            <l>Lau und frisch und strömend von Düften. Es glimmte das Spätroth</l>
            <l>Durch das flitternde Laub, und färbte die Wangen des Mägdleins.</l>
            <l>Staunend empor sah Cidli zum sternebesäeten Himmel.</l>
            <l>Andere Stern' erschienen der Wundernden; andre, als jene,</l>
            <l>Die ihr der Vater gezeigt, wenn gegenüber den Fenstern</l>
            <l>Sirius flammten und Rigel, und Betegeuze, die Schöne;</l>
            <l>Andere, schönere, funkelnd're Stern' erschienen der Kleinen.</l>
            <l>Emsig schaute sie auf. Und sieh! am Saume des Osten</l>
            <l>Glomm ein weißlicher Schimmer empor. Der silberne Schimmer</l>
            <l>Lichtete sich mit jeglichem Nu. Und siehe, mit einmal</l>
            <l>Quoll ein leuchtender Ball herauf aus den grollenden Fluten,</l>
            <l>Weithin glänzte die Flut; es glänzten die Häupter der Berge.</l>
            <l>Ziliens hehres Aug' erglänzt' in Thränen der Rührung.</l>
            <l>Zärtlicher schmiegte sich Zidli an sie; und »Zilia,« sprach sie:</l>
            <l>»welch ein Mond ist dieß! Viel schöner wahrlich ist dieser,</l>
            <l>Als der blasse, der manche Nacht mit fließendem Silber</l>
            <l>Unsre Wände daheim besprengt' und mein schwellendes Lager.</l>
            <l>Lieb war jener und gut; doch größer ist dieser und schöner.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lächelnd durch ihre Thränen sprach Zilia: »Liebliches Mägdlein,</l>
            <l>Was du schauest, ist nicht der Mond, der einstens die Kissen</l>
            <l>Deines Bettchens umflittert'. Es ist die Wiege, Geliebte,</l>
            <l>D'rin du den Traum geträumt des schnell verflatternden Lebens.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Cidli schau'rte sanft zusammen. Ihr helles Geburtland</l>
            <l>Sahe sie schweben im glänzenden Blau. Sie schmiegte sich innigst</l>
            <l>In der Führerinn Arm, und sprach mit seufzender Sehnsucht:</l>
            <l>»soll ich dir sagen, o Gute, wie deiner Cidli ums Herz ist?</l>
            <l>Schön, unnennbar schön, ist dieses blühende Eiland,</l>
            <l>Jenes Smaragdgebirg', und diese Lilienebne.</l>
            <l>Mildere Lüfte schmeicheln um uns; ein blauerer Himmel</l>
            <l>Aeugelt auf uns herab, und eine freundlichere Sonne.</l>
            <l>Diese Blumen nicken mir zu, gleich liebenden Wesen;</l>
            <l>Diese Blätter flistern um mich, wie kosende Zungen;</l>
            <l>Jene Vögelein flöten mich an, wie fühlende Seelen.</l>
            <l>Köstlicher mundet der Palme Saft, die ambrosische Traube,</l>
            <l>Als die Milch und das Obst, das mich dort unten gespeiset.</l>
            <l>Seliger fühl' ich mich, Traute, an deinem Busen, als einstens</l>
            <l>Auf der Gebärerinn Schooß' und in dem Arm des Erzeugers.</l>
            <l>Dennoch denk' ich noch oft mit heimverlangender Wonne</l>
            <l>An die wenigen flüchtigen Monden (sie dünken mich Stunden),</l>
            <l>Die ich im Arm des Vaters gelebt, auf dem Schooße der Mutter,</l>
            <l>Und im Kreise geliebter Gespielen. Ach, sage mir, Gute,</l>
            <l>Vater und Mutter hatten mich lieb. Ach, sollten bisweilen</l>
            <l>Vater und Mutter noch wol der fernen Cidli gedenken?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lächelnd durch ihre Thränen sprach Zilia: »Nimmer vergessen</l>
            <l>Vater und Mutter dein. Nicht leicht vergißt sich der Säugling,</l>
            <l>Den man empfing im Wonnemoment des höchsten Entzückens,</l>
            <l>Den man dem Herzen zunächst neun lange Monden getragen,</l>
            <l>Den man mit Angst gebar, mit seinen Brüsten ihn tränkte –</l>
            <l>Nie, o Töchterchen, nie vergessen deiner die Deinen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heiterlächelnd sprach Cidli: »Und meine Trauten, o Gute,</l>
            <l>Lilla, die Holde, und Lili, der Fromme, was machen wol diese?</l>
            <l>Manchen fröhlichen Tag und manchen vertraulichen Abend</l>
            <l>Haben wir mit einander gekürzt in mancherlei Spielen.</l>
            <l>Greisens spielten wir itzt, und itzt Versteckens. Am liebsten</l>
            <l>Spielten wir Bräut'gam und Braut. Der silberlockige Lili</l>
            <l>Pflegte der Bräut'gam zu seyn, und deine Cidli das Bräutchen.</l>
            <l>Festlich geschmückt ward Cidli dann mit Blumen und Bändern.</l>
            <l>Priesterlich pflegt' uns Lilla zu trau'n. Der kindischen Trauung</l>
            <l>Folgte der festliche Schmaus, dem Schmause der Tanz und der Reigen.</l>
            <l>Lilla und Lili, o süße Gespielen, was macht ihr wol itzund?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lächelnd durch ihre Thränen sprach Zilia: »Lilla und Lili</l>
            <l>Wallen noch drunten und trauern um dich. Sie werden nicht wieder</l>
            <l>Bräutigam spielen und Braut; es fehlt die bräutliche Cidli.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach und Meli,« rief itzt die Kleine mit steigender Sehnsucht,</l>
            <l>»wäre doch Meli hier, der süße, lächelnde Säugling!</l>
            <l>Wenige Monden erst ruht am Busen der Mutter der Kleine.</l>
            <l>Seinen Lippen ist noch kein kosendes Wörtchen entquollen;</l>
            <l>Aber es redet das flammende Aug' unaussprechliche Dinge.</l>
            <l>Ach, ich hatte Meli so lieb! Ich sah' ihn so gerne</l>
            <l>Liegen und zappeln und girren vor Wonne im Schooße der Mutter,</l>
            <l>Sah' ihn schlummern so gern in seinem schwebenden Bettchen.</l>
            <l>Dieser Schooß hat ihn öfter getragen, mit diesen Armen</l>
            <l>Hab' ich ihn öfter umfaßt. Dann lächelte Meli so freundlich.</l>
            <l>Wäre doch Meli hier, der holde, lächelnde Säugling!«</l>
            <l>Also rief es die Kleine. Mit Inbrunst rief sie's, und plötzlich</l>
            <l>Schimmert' ein Regenbogen vor ihr im Nebel des Thaues.</l>
            <l>Sanft zerflossen die Nebel. Es flatterten glänzende Wölkchen</l>
            <l>Rings durch das ausgeheiterte Blau; der glänzenden Wölkchen</l>
            <l>Schwebte das Eine heran. Es zerfloß, und schimmernd von Schönheit,</l>
            <l>Rein gebadet im lauteren Strom des lebendigen Aethers,</l>
            <l>Stand vor seiner staunenden Schwester der lächelnde Meli.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»meli, Meli, bist du's? rief Cidli. Aus Ziliens Armen</l>
            <l>Wand sie eilend sich los, und umschlang den schimmernden Bruder.</l>
            <l>Meli, Meli, bist du's? O sage, sage mir, Trauter,</l>
            <l>Sage, von wannen du kommst? wohin du eilest? O sage,</l>
            <l>Ob auch Vater mich grüßt, ob Mutter? ob Lilla und Lili?</l>
            <l>Ob sie an Cidli auch denken? O sage, sage mir alles!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tief erschüttert stand Zilia auf. Vom Baume des Lebens</l>
            <l>Brach sie der goldenen Aepfel einen, und reichet' ihn Meli.</l>
            <l>Meli genoß der ambrosischen Frucht. Da wurde dem Knaben</l>
            <l>Aufgeschlossen der innere Sinn. Zu hellem Bewußtseyn</l>
            <l>Lichtete sich sein dämmernd Gefühl. Aus dem Abgrund des Geistes</l>
            <l>Stiegen Erinn'rungen auf des dumpfverträumten Lebens.</l>
            <l>Siehe, sein Auge ward aufgethan. Er erkannte die Schwester.</l>
            <l>Horch, ihm wurde die Zunge gelös't. Er redete lieblich:</l>
            <l>»cidli, Trau'te, bist du's? Ja, süße Schwester, dich grüßen</l>
            <l>Vater und Mutter. Es grüßen dich, Trauteste, Lili und Lilla.</l>
            <l>Wenige Tag' erst warest du weg. Das Auge der Deinen</l>
            <l>War noch nicht trocken um dich. Da erkrankt' ich; Flammen versengten</l>
            <l>Mir das Gehirn und das innerste Mark. Auf Saliens Schooße</l>
            <l>Lag ich sieben Tag' und sieben Nächte, vom Arme</l>
            <l>Itzt der Mutter umschlungen und itzt vom Arme des Vaters.</l>
            <l>Mit der Frische des achten Morgens erloschen die Flammen;</l>
            <l>Liebliches Kühl umfing mich. Es summte, wie Wiegengelulle</l>
            <l>Mir in das klingende Ohr. Den brechenden Augen erschienen</l>
            <l>Helle Gestalten. Itzt stand mein Herz, der Athem versiegte.</l>
            <l>Eingelispelt vom Engel der Ruh' in seligen Schlummer,</l>
            <l>Lag ich, wie trunken. Wie träumend, vernahm ich die Stimme des Vaters:</l>
            <l>Zeuch in Frieden, o Sohn! Zeuch hin zu Cidli und grüße,</l>
            <l>Tausendmal grüße die Süße von uns!« Ja Cidli, dich grüßen</l>
            <l>Vater und Mutter, es grüßen dich, Trauteste, Lili und Lilla.</l>
            <l>Tausendmal grüßen sie dich, und lieben uns ewig, Geliebte.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also entquoll es den Lippen des Knaben, wie Lautengelispel.</l>
            <l>Feuriger itzt umschlang den Liebling die freudige Schwester.</l>
            <l>Zärtlich umschmiegte die zitternde Schwester der liebliche Meli.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zilia aber, in Rührung zerschmolzen, umfaßte die Kleinen,</l>
            <l>Drückte sie heiß an das schlagende Herz, und feierlich sprach sie:</l>
            <l>»ich bin Zilia. Ich bin die Mutter des Mannes,</l>
            <l>Welchen ihr Vater grüßtet, bin euere Mutter, ihr Lieben.</l>
            <l>Wenige Lenze nur sah' ich die schwellende Knospe des Knaben.</l>
            <l>Sah' sie und freu'te mich ihrer. Sie schwoll, um herrlich zu blühen.</l>
            <l>Aber ich sollte die Blüthe nicht schau'n. Hinweg aus der Erde</l>
            <l>Ward ich gerückt, um dir, o Sohn, die Kindlein zu ziehen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weiter sprach sie mit segnendem Blick' und gefaltenen Händen;</l>
            <l>»sproßet ihr Zarten heran in des Himmels schauendem Auge!</l>
            <l>Blühet herauf, ihr Holden, zu nimmerwelkender Schöne!</l>
            <l>Werdet geschmückt mit jeglicher Kraft, mit jeglicher Tugend,</l>
            <l>Daß ich dem Vater dereinst die vollgezeitigte Jungfrau,</l>
            <l>Daß ich der Mutter dereinst den thatenrüstigen Jüngling</l>
            <l>Führen mög' an Edens Schwell' in die offenen Arme!</l>
            <l>Sproßet ihr Zarten indeß, und reift vor des Ewigen Antlitz!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach sie, und endet' in inbrunstvoller Umarmung.</l>
            <l>Rings in Eden war fei'rliches Still und heiliges Schweigen.</l>
            <l>Aber nicht lange, so folgte der Still' unauslöschlicher Jubel.</l>
            <l>Aus der Näh' und der Fern' von des Arara Höh'n, von des Pison</l>
            <l>Goldsandwälzendem Strom, von des Gihon Ambragestaden,</l>
            <l>Aus den Palmen des Phrath, und aus den Zypressen Hidekel</l>
            <l>Flatterten flimmernd und zartbeschwingt, wie Libellen zur Herbstzeit,</l>
            <l>Ueber die Lilieneb'nen heran die Seelen der Kindlein,</l>
            <l>Welche knospend des Ewigen Hauch aus der Erde gehoben.</l>
            <l>Ringsumgürtet vom hellen Chor stand Cidli verwundernd;</l>
            <l>Freudig erschreckt stand Meli. Des Tonreichs Wirbel erwachten;</l>
            <l>Lautenlispel entbebten den Wipfeln der Zedern. Die Quellen</l>
            <l>Quollen dahin mit Orphicaklang. Aeolische Harfen</l>
            <l>Weh'ten aus Myrthengebüschen daher zum Reigen der Kinder.</l>
            <l>Cidli und Meli flogen dahin im himmlischen Reigen.</l>
            <l>Taumelnd und wirbelnd flogen sie hin, daß rings um die Schultern</l>
            <l>Ihnen das Haar wild strömt' und die Kränze den Locken entstoben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also waltet' im seligen Eden unendlicher Jubel,</l>
            <l>Während drunten, im Lande der Gräber, der einsame Vater</l>
            <l>Neben den Urnen stand, und seine Verlornen beweinte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
