<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die vollkommenheit einer Fürstlichen seelen/Dem Durchlauchtigsten Printzen/ Herrn Ernst Leopold/ in der person seiner Durchl. seligst-verblichenen Herrn Vaters/ Hn. Rudolph Friedrichs/ Erbens zu Norwegen/ Hertzogens zu Schleßwig-Hollstein etc. fürgestellet</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neukirch</surname>
            <forename>Benjamin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">36</measure>
        <measure type="verses">360</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10 11-10 12-10 13-10 14-10 15-10 16-10 17-10 18-10 19-10 20-10 21-10 22-10 23-10 24-10 25-10 26-10 27-10 28-10 29-10 30-10 31-10 32-10 33-10 34-10 35-10 36-10</measure>
        <measure type="syllables">4524</measure>
        <measure type="tokens">2936</measure>
        <measure type="characters">18010</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die vollkommenheit einer Fürstlichen seelen/Dem Durchlauchtigsten Printzen/ Herrn Ernst Leopold/ in der person seiner Durchl. seligst-verblichenen Herrn Vaters/ Hn. Rudolph Friedrichs/ Erbens zu Norwegen/ Hertzogens zu Schleßwig-Hollstein etc. fürgestellet</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß himmel und gestirn der seelen ursprung sey/</l>
            <l>Daß durch vier sterne sie zur erden abwärts fliessen/</l>
            <l>Und so viel staffeln auch muß wieder auffwärts schiessen/</l>
            <l>Schrieb ihr/ doch ohne grund/ schon längst Egypten bey.</l>
            <l>Heut aber hat der bruch der kurtzen lebens-stunden/</l>
            <l>Der deines vaters leib in grauß und asche legt/</l>
            <l>Zwar dir/ durchlauchster Printz/ mit thränen-saltz und wunden/</l>
            <l>Mit purpur aber uns warhafftig eingeprägt:</l>
            <l>Daß sein entwichner geist vom himmel sey entsprungen/</l>
            <l>Und durch vier sterne sich hat ab- und auffgeschwungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn wo wir anders nicht mit heyden-augen sehn/</l>
            <l>Wo wir den wasser-geist am Hippon noch verdammen/</l>
            <l>Nicht wie Parmenides die seel aus erd und flammen/</l>
            <l>Und wie Leucippus nicht aus sonnen-staube drehn/</l>
            <l>Wo man das grosse licht des himmels und der erden/</l>
            <l>Den unumschränckten Gott vor ihren brunn erkennt;</l>
            <l>Wo endlich die vernunfft nicht soll zur eule werden/</l>
            <l>Und uns durch ihren strahl von wilden thieren trennt/</l>
            <l>Muß auch die blindheit selbst aus ihrem zunder lesen/</l>
            <l>Daß Gott sein erster stern/ der andre witz gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nechst perlen wird durch blut der muschel werth bezeugt;</l>
            <l>Dem sterne der vernunfft folgt die geburt in fürsten:</l>
            <l>Denn ob gleich sclaven auch nach kronen-golde dürsten;</l>
            <l>Justinus auff den thron aus hirten-lenden steigt;</l>
            <l>So bleibt doch ahn und blut der fürsten probe-spiegel/</l>
            <l>Aus dem die </l>
            <l>Drum brach auch Rudolphs geist des pöbels schloß und riegel/</l>
            <l>Und zeigte durch den glantz des fünfften Christian/</l>
            <l>Weil Nordens könige mit seinem blute prangen/</l>
            <l>Daß ihm der dritte stern im vater auffgegangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch weil ein schwacher leib auch fürsten-blut erstickt/</l>
            <l>Nur eisen wie magnet/ und spreu wie agtstein liebet;</l>
            <l>Der seelen fetten kern in enge schalen schiebet/</l>
            <l>Ihr abgemeßnes ziel aus seinem circkel rückt/</l>
            <l>Und also stand und blut nur schau-crystallen gleichen/</l>
            <l>An denen ieder fleck sich doppelt grösser macht/</l>
            <l>Wo leib und glieder nicht der seelen dienste reichen.</l>
            <l>So war der himmel auch auff alle kunst bedacht/</l>
            <l>Biß daß er ihn zuletzt in vierden stern gezogen/</l>
            <l>Und ihm ein gleiches pfand am leibe zugewogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dieses waren nun die sterne der natur/</l>
            <l>Durch die sein hoher geist zur erden abgestiegen;</l>
            <l>Wie fieng diß adler-kind nicht aber an zu fliegen/</l>
            <l>Als er/ wie Hercules/ auch wieder auffwärts fuhr?</l>
            <l>Ein löw betrachtet schon bey der geburt die klauen;</l>
            <l>Ein bär streicht seiner haut gleich schmuck und farben an:</l>
            <l>So ließ dein vater auch schon in der wiege schauen/</l>
            <l>Und hat/ durchlauchster Printz/ in windeln dargethan/</l>
            <l>Er würde mit der zeit ein Cyrus in geberden/</l>
            <l>Im degen Hannibal/ in reden Cäsar werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aug' und hertz versprach/ erfüllte mund und hand/</l>
            <l>Der hoffnung süsse frucht wuchs wie der schnee der glieder/</l>
            <l>Indem sein früher trieb der jugend kinder-lieder/</l>
            <l>So/ wie Amphion schon mit zucker-krafft verbandt.</l>
            <l>Das ist: Indem sein geist/ so wie Augustens tugend/</l>
            <l>Sich in den hellen stern der edlen sanfftmuth schwang/</l>
            <l>Durch strahlen des gesichts/ wie Alexanders jugend</l>
            <l>In die verschloßne brust der feinde selber drang/</l>
            <l>Und also war gemacht/ daß freundlich seyn und singen</l>
            <l>So leicht die menschen kan als elephanten zwingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das kind der tyranney/ die blinde furchtsamkeit/</l>
            <l>Rieth dem Domitian den garten auszuspiegeln;</l>
            <l>Dein vater durffte sich vor keiner furcht verriegeln/</l>
            <l>Weil ihn der knechte schooß mit federn überstreut/</l>
            <l>Der unterthanen hertz sein gröster schatz gewesen/</l>
            <l>Und wie dem Constantin die sorgen unterstützt;</l>
            <l>Soldaten aber auch aus seiner gunst gelesen;</l>
            <l>Daß nicht Germanicus/ nicht Titus so geblitzt/</l>
            <l>Und printzen offtermahls/ wie königen der bienen/</l>
            <l>Auch güt und honigseim für scharffe stacheln dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auff sanfftmuths-strahlen folgt der stern der tapfferkeit/</l>
            <l>In löwen-kindern muß kein hasen-hertze stecken.</l>
            <l>Ein fürst setzt land und volck in fässel schwerer schrecken/</l>
            <l>Der wie Sardanapal des feindes eisen scheut.</l>
            <l>Wer weiß nicht/ hoher Printz/ was deines vaters degen</l>
            <l>Bey Grav und Charleroy vor schulen abgelegt?</l>
            <l>Wie er sich bey Genef ließ keinen blitz bewegen/</l>
            <l>Und durch der wunden blut der nach-welt eingeprägt/</l>
            <l>Warum die wapen auch der Fürsten seele rühren/</l>
            <l>Und Schleßwigs Hertzoge zwey starcke löwen führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Pompejus warff zugleich den helden-muth in sand/</l>
            <l>Als ihm Pharsalien den stoltzen sieg entrissen.</l>
            <l>Fürst Rudolph aber trat die ungedult mit füssen/</l>
            <l>Wenn ihm das glücke gleich der tugend flügel band.</l>
            <l>Hielt unglück und gefahr vor grimme Crocodilen/</l>
            <l>Die den verfolgenden offt aus den augen gehn;</l>
            <l>Vor stücke/ die umsonst nur schwartze kugeln spielen/</l>
            <l>Wenn Carl der fünffte bleibt im lager stille stehn/</l>
            <l>Und lehrt/ daß glück und sieg wie rosen unter hecken/</l>
            <l>Und wie Castanien in scharffen schalen stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nechst degen und pistol verlangt Justinian/</l>
            <l>Daß fürsten auch der stern der wissenschaft soll zieren/</l>
            <l>Denn ohne kunst und witz der erden scepter führen/</l>
            <l>Macht Franckreichs achten Carl den Juden unterthan;</l>
            <l>Hingegen gleicht ein fürst gefirnsten ceder-taffeln/</l>
            <l>Auff denen ieder strich mit klaren farben hafft;</l>
            <l>Besteigt mit mehrer krafft der kronen ehren-staffeln/</l>
            <l>Und lernt/ wie Sylvius/ daß kunst und wissenschafft</l>
            <l>Im pöfel silber nur/ vom adel gold-ertz fangen/</l>
            <l>In fürsten aber gar wie diamanten prangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein vater/ edler Printz/ war höher nicht vergnügt/</l>
            <l>Als wenn sein kluger geist der schrifften feld durchstrichen/</l>
            <l>Worinn der graue ruhm der grundgelehrten Griechen/</l>
            <l>Der Römer redens-art/ der Deutschen würde liegt.</l>
            <l>Doch weil der bücher kern gemüther zwar ergetzen/</l>
            <l>Ihr stachel aber auch Alphonse stürtzen kan/</l>
            <l>So wuste sein verstand auch maaß und ziel zu setzen/</l>
            <l>Sah' purpur und papier mit gleichen augen an/</l>
            <l>Und glaubte/ daß der kiel zwar beyden licht und leben/</l>
            <l>Viel klecken aber nur kan schmutz und eckel geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der auszug aller lust/ die forschende Chymie/</l>
            <l>Wieß ihm durch ihre kunst von kupffer gold zu trennen/</l>
            <l>Er aber mühte sich/ weit schärffer zu erkennen/</l>
            <l>Wie man der weißheit gold aus rechten büchern zieh.</l>
            <l>Drum war sein hoher sinn ein Argus voller augen/</l>
            <l>Ein stern/ wo nutz und pracht zusammen sich gepaart/</l>
            <l>Der andre klugheit ließ aus seinem glantze saugen/</l>
            <l>Und dennoch täglich fast an strahlen grösser ward/</l>
            <l>Zu zeigen/ fürsten-witz sey wie die zimmet-rinden/</l>
            <l>Da sich auff ieden schnitt gleich frische schalen finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rühmt nun den scharlach-baum ihr schüler der natur/</l>
            <l>Weil farb und artzeney aus seinen beeren fliessen/</l>
            <l>Fürst Rudolph ließ die welt nichts weniger geniessen/</l>
            <l>Wenn hülff- und anmuths-safft aus seinem hertzen fuhr/</l>
            <l>Das ist: wenn seine krafft durch bücher und mit degen/</l>
            <l>Durch rath und tapfferkeit/ durch witz und nutz bewährt/</l>
            <l>Daß man ihn anders nicht soll als den Cäsar prägen:</l>
            <l>Dem eine hand ein buch/ die andre stahl und schwerdt/</l>
            <l>Als pflantzen seines glücks/ und seiner lorbeer-reiser/</l>
            <l>Mit diesen worten hielt: Aus allen beyden Käyser.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie ein steuermann in tausend sorgen steht/</l>
            <l>So lange der Compaß den nordstern nicht gefunden:</l>
            <l>So hält ein kluger fürst auch glück und macht gebunden/</l>
            <l>So lange sein magnet nicht nach dem himmel geht.</l>
            <l>Denn ohne gottesfurcht gelehrte bücher lieben/</l>
            <l>Schleußt der Chinesen witz in schwere ketten ein;</l>
            <l>Und Cäsar hat mit blut ins Capitol geschrieben:</l>
            <l>Daß schwerdt und wissenschafft nur blinde schützen seyn/</l>
            <l>Durch die vernunfft und glück den circul leicht verlieren/</l>
            <l>Wo sie nicht diesen stern zum mittel-puncte führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo aber/ hoher Printz/ nimmt meine feder krafft?</l>
            <l>Hier deines vaters hertz nach würden auszudrücken?</l>
            <l>Wie seiner augen maß in allen helden-blicken</l>
            <l>Hat an des himmels gunst wie fester leim gehafft.</l>
            <l>Ein pestgeschwüre weicht vor schimmernden saphiren:</l>
            <l>Sein noth- und gifft-saphier war Gott und frömmigkeit/</l>
            <l>Durch die er seinen geist wie David lernte führen/</l>
            <l>Und zeigte: daß ein fürst erst rechten purpur streut/</l>
            <l>Wenn der gestählte muth der tapfferen Ottonen/</l>
            <l>Und Luneburgs August in seiner seele wohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wiewohl/ wen fässelt nicht der kärcker dieser welt?</l>
            <l>Wer weiß nicht/ daß sich hier nur gold und koth verbinden?</l>
            <l>Ein drache läst das gifft doch eher nicht verschwinden/</l>
            <l>Biß der beschäumte leib vom donner niederfällt.</l>
            <l>So läufft der seelen krafft auch nur auff schnecken-füssen/</l>
            <l>So lange fleisch und blut den willen hemmen kan:</l>
            <l>Drum muste sich sein geist hier länger nicht verschliessen/</l>
            <l>Und trat des leibes angst mit steiffen augen an/</l>
            <l>Biß endlich ihm der tod der sünden gifft benommen/</l>
            <l>Und er im himmel ist zur vollen klarheit kommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also/ hoher Printz/ ist deines vaters geist</l>
            <l>Durch tugend und natur acht sterne durchgestiegen;</l>
            <l>Doch sein gedächtniß bleibt auch noch auff erden liegen/</l>
            <l>Weil sich sein ebenbild in deinen augen weist.</l>
            <l>Epaminondas fieng mit freuden an zu sterben/</l>
            <l>Weil ihm die feinde nur nicht seinen schild geraubt;</l>
            <l>Dein vater aber wird den grossen ruhm erwerben/</l>
            <l>Daß er nechst Gottes schild auch dieses noch behaupt:</l>
            <l>Daß/ da er hertzog ist im hohen engel-orden/</l>
            <l>Du auff der erden bist zu seinem bilde worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum auff/ und rüste dich/ zeuch schmertz und thränen ein!</l>
            <l>Und fiedre deinen geist/ dem vater nachzufliegen.</l>
            <l>Philippus kan auch noch in seinem tode siegen/</l>
            <l>Weil er sich kleiner sieht als Alexandern seyn.</l>
            <l>Der Schweden neundter Carl verdoppelt ruhm und leben/</l>
            <l>Weil muth und tugend auch aus seinem Adolph blitzt:</l>
            <l>So wird dein vater auch in aller augen schweben/</l>
            <l>Weil seiner strahlen gold auff deiner stirne sitzt;</l>
            <l>Die nach-welt aber wird aus deinen thaten lesen:</l>
            <l>Daß nur ein unterscheid im namen sey gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß himmel und gestirn der seelen ursprung sey/</l>
            <l>Daß durch vier sterne sie zur erden abwärts fliessen/</l>
            <l>Und so viel staffeln auch muß wieder auffwärts schiessen/</l>
            <l>Schrieb ihr/ doch ohne grund/ schon längst Egypten bey.</l>
            <l>Heut aber hat der bruch der kurtzen lebens-stunden/</l>
            <l>Der deines vaters leib in grauß und asche legt/</l>
            <l>Zwar dir/ durchlauchster Printz/ mit thränen-saltz und wunden/</l>
            <l>Mit purpur aber uns warhafftig eingeprägt:</l>
            <l>Daß sein entwichner geist vom himmel sey entsprungen/</l>
            <l>Und durch vier sterne sich hat ab- und auffgeschwungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn wo wir anders nicht mit heyden-augen sehn/</l>
            <l>Wo wir den wasser-geist am Hippon noch verdammen/</l>
            <l>Nicht wie Parmenides die seel aus erd und flammen/</l>
            <l>Und wie Leucippus nicht aus sonnen-staube drehn/</l>
            <l>Wo man das grosse licht des himmels und der erden/</l>
            <l>Den unumschränckten Gott vor ihren brunn erkennt;</l>
            <l>Wo endlich die vernunfft nicht soll zur eule werden/</l>
            <l>Und uns durch ihren strahl von wilden thieren trennt/</l>
            <l>Muß auch die blindheit selbst aus ihrem zunder lesen/</l>
            <l>Daß Gott sein erster stern/ der andre witz gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nechst perlen wird durch blut der muschel werth bezeugt;</l>
            <l>Dem sterne der vernunfft folgt die geburt in fürsten:</l>
            <l>Denn ob gleich sclaven auch nach kronen-golde dürsten;</l>
            <l>Justinus auff den thron aus hirten-lenden steigt;</l>
            <l>So bleibt doch ahn und blut der fürsten probe-spiegel/</l>
            <l>Aus dem die </l>
            <l>Drum brach auch Rudolphs geist des pöbels schloß und riegel/</l>
            <l>Und zeigte durch den glantz des fünfften Christian/</l>
            <l>Weil Nordens könige mit seinem blute prangen/</l>
            <l>Daß ihm der dritte stern im vater auffgegangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch weil ein schwacher leib auch fürsten-blut erstickt/</l>
            <l>Nur eisen wie magnet/ und spreu wie agtstein liebet;</l>
            <l>Der seelen fetten kern in enge schalen schiebet/</l>
            <l>Ihr abgemeßnes ziel aus seinem circkel rückt/</l>
            <l>Und also stand und blut nur schau-crystallen gleichen/</l>
            <l>An denen ieder fleck sich doppelt grösser macht/</l>
            <l>Wo leib und glieder nicht der seelen dienste reichen.</l>
            <l>So war der himmel auch auff alle kunst bedacht/</l>
            <l>Biß daß er ihn zuletzt in vierden stern gezogen/</l>
            <l>Und ihm ein gleiches pfand am leibe zugewogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dieses waren nun die sterne der natur/</l>
            <l>Durch die sein hoher geist zur erden abgestiegen;</l>
            <l>Wie fieng diß adler-kind nicht aber an zu fliegen/</l>
            <l>Als er/ wie Hercules/ auch wieder auffwärts fuhr?</l>
            <l>Ein löw betrachtet schon bey der geburt die klauen;</l>
            <l>Ein bär streicht seiner haut gleich schmuck und farben an:</l>
            <l>So ließ dein vater auch schon in der wiege schauen/</l>
            <l>Und hat/ durchlauchster Printz/ in windeln dargethan/</l>
            <l>Er würde mit der zeit ein Cyrus in geberden/</l>
            <l>Im degen Hannibal/ in reden Cäsar werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aug' und hertz versprach/ erfüllte mund und hand/</l>
            <l>Der hoffnung süsse frucht wuchs wie der schnee der glieder/</l>
            <l>Indem sein früher trieb der jugend kinder-lieder/</l>
            <l>So/ wie Amphion schon mit zucker-krafft verbandt.</l>
            <l>Das ist: Indem sein geist/ so wie Augustens tugend/</l>
            <l>Sich in den hellen stern der edlen sanfftmuth schwang/</l>
            <l>Durch strahlen des gesichts/ wie Alexanders jugend</l>
            <l>In die verschloßne brust der feinde selber drang/</l>
            <l>Und also war gemacht/ daß freundlich seyn und singen</l>
            <l>So leicht die menschen kan als elephanten zwingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das kind der tyranney/ die blinde furchtsamkeit/</l>
            <l>Rieth dem Domitian den garten auszuspiegeln;</l>
            <l>Dein vater durffte sich vor keiner furcht verriegeln/</l>
            <l>Weil ihn der knechte schooß mit federn überstreut/</l>
            <l>Der unterthanen hertz sein gröster schatz gewesen/</l>
            <l>Und wie dem Constantin die sorgen unterstützt;</l>
            <l>Soldaten aber auch aus seiner gunst gelesen;</l>
            <l>Daß nicht Germanicus/ nicht Titus so geblitzt/</l>
            <l>Und printzen offtermahls/ wie königen der bienen/</l>
            <l>Auch güt und honigseim für scharffe stacheln dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auff sanfftmuths-strahlen folgt der stern der tapfferkeit/</l>
            <l>In löwen-kindern muß kein hasen-hertze stecken.</l>
            <l>Ein fürst setzt land und volck in fässel schwerer schrecken/</l>
            <l>Der wie Sardanapal des feindes eisen scheut.</l>
            <l>Wer weiß nicht/ hoher Printz/ was deines vaters degen</l>
            <l>Bey Grav und Charleroy vor schulen abgelegt?</l>
            <l>Wie er sich bey Genef ließ keinen blitz bewegen/</l>
            <l>Und durch der wunden blut der nach-welt eingeprägt/</l>
            <l>Warum die wapen auch der Fürsten seele rühren/</l>
            <l>Und Schleßwigs Hertzoge zwey starcke löwen führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Pompejus warff zugleich den helden-muth in sand/</l>
            <l>Als ihm Pharsalien den stoltzen sieg entrissen.</l>
            <l>Fürst Rudolph aber trat die ungedult mit füssen/</l>
            <l>Wenn ihm das glücke gleich der tugend flügel band.</l>
            <l>Hielt unglück und gefahr vor grimme Crocodilen/</l>
            <l>Die den verfolgenden offt aus den augen gehn;</l>
            <l>Vor stücke/ die umsonst nur schwartze kugeln spielen/</l>
            <l>Wenn Carl der fünffte bleibt im lager stille stehn/</l>
            <l>Und lehrt/ daß glück und sieg wie rosen unter hecken/</l>
            <l>Und wie Castanien in scharffen schalen stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nechst degen und pistol verlangt Justinian/</l>
            <l>Daß fürsten auch der stern der wissenschaft soll zieren/</l>
            <l>Denn ohne kunst und witz der erden scepter führen/</l>
            <l>Macht Franckreichs achten Carl den Juden unterthan;</l>
            <l>Hingegen gleicht ein fürst gefirnsten ceder-taffeln/</l>
            <l>Auff denen ieder strich mit klaren farben hafft;</l>
            <l>Besteigt mit mehrer krafft der kronen ehren-staffeln/</l>
            <l>Und lernt/ wie Sylvius/ daß kunst und wissenschafft</l>
            <l>Im pöfel silber nur/ vom adel gold-ertz fangen/</l>
            <l>In fürsten aber gar wie diamanten prangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein vater/ edler Printz/ war höher nicht vergnügt/</l>
            <l>Als wenn sein kluger geist der schrifften feld durchstrichen/</l>
            <l>Worinn der graue ruhm der grundgelehrten Griechen/</l>
            <l>Der Römer redens-art/ der Deutschen würde liegt.</l>
            <l>Doch weil der bücher kern gemüther zwar ergetzen/</l>
            <l>Ihr stachel aber auch Alphonse stürtzen kan/</l>
            <l>So wuste sein verstand auch maaß und ziel zu setzen/</l>
            <l>Sah' purpur und papier mit gleichen augen an/</l>
            <l>Und glaubte/ daß der kiel zwar beyden licht und leben/</l>
            <l>Viel klecken aber nur kan schmutz und eckel geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der auszug aller lust/ die forschende Chymie/</l>
            <l>Wieß ihm durch ihre kunst von kupffer gold zu trennen/</l>
            <l>Er aber mühte sich/ weit schärffer zu erkennen/</l>
            <l>Wie man der weißheit gold aus rechten büchern zieh.</l>
            <l>Drum war sein hoher sinn ein Argus voller augen/</l>
            <l>Ein stern/ wo nutz und pracht zusammen sich gepaart/</l>
            <l>Der andre klugheit ließ aus seinem glantze saugen/</l>
            <l>Und dennoch täglich fast an strahlen grösser ward/</l>
            <l>Zu zeigen/ fürsten-witz sey wie die zimmet-rinden/</l>
            <l>Da sich auff ieden schnitt gleich frische schalen finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rühmt nun den scharlach-baum ihr schüler der natur/</l>
            <l>Weil farb und artzeney aus seinen beeren fliessen/</l>
            <l>Fürst Rudolph ließ die welt nichts weniger geniessen/</l>
            <l>Wenn hülff- und anmuths-safft aus seinem hertzen fuhr/</l>
            <l>Das ist: wenn seine krafft durch bücher und mit degen/</l>
            <l>Durch rath und tapfferkeit/ durch witz und nutz bewährt/</l>
            <l>Daß man ihn anders nicht soll als den Cäsar prägen:</l>
            <l>Dem eine hand ein buch/ die andre stahl und schwerdt/</l>
            <l>Als pflantzen seines glücks/ und seiner lorbeer-reiser/</l>
            <l>Mit diesen worten hielt: Aus allen beyden Käyser.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie ein steuermann in tausend sorgen steht/</l>
            <l>So lange der Compaß den nordstern nicht gefunden:</l>
            <l>So hält ein kluger fürst auch glück und macht gebunden/</l>
            <l>So lange sein magnet nicht nach dem himmel geht.</l>
            <l>Denn ohne gottesfurcht gelehrte bücher lieben/</l>
            <l>Schleußt der Chinesen witz in schwere ketten ein;</l>
            <l>Und Cäsar hat mit blut ins Capitol geschrieben:</l>
            <l>Daß schwerdt und wissenschafft nur blinde schützen seyn/</l>
            <l>Durch die vernunfft und glück den circul leicht verlieren/</l>
            <l>Wo sie nicht diesen stern zum mittel-puncte führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo aber/ hoher Printz/ nimmt meine feder krafft?</l>
            <l>Hier deines vaters hertz nach würden auszudrücken?</l>
            <l>Wie seiner augen maß in allen helden-blicken</l>
            <l>Hat an des himmels gunst wie fester leim gehafft.</l>
            <l>Ein pestgeschwüre weicht vor schimmernden saphiren:</l>
            <l>Sein noth- und gifft-saphier war Gott und frömmigkeit/</l>
            <l>Durch die er seinen geist wie David lernte führen/</l>
            <l>Und zeigte: daß ein fürst erst rechten purpur streut/</l>
            <l>Wenn der gestählte muth der tapfferen Ottonen/</l>
            <l>Und Luneburgs August in seiner seele wohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wiewohl/ wen fässelt nicht der kärcker dieser welt?</l>
            <l>Wer weiß nicht/ daß sich hier nur gold und koth verbinden?</l>
            <l>Ein drache läst das gifft doch eher nicht verschwinden/</l>
            <l>Biß der beschäumte leib vom donner niederfällt.</l>
            <l>So läufft der seelen krafft auch nur auff schnecken-füssen/</l>
            <l>So lange fleisch und blut den willen hemmen kan:</l>
            <l>Drum muste sich sein geist hier länger nicht verschliessen/</l>
            <l>Und trat des leibes angst mit steiffen augen an/</l>
            <l>Biß endlich ihm der tod der sünden gifft benommen/</l>
            <l>Und er im himmel ist zur vollen klarheit kommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also/ hoher Printz/ ist deines vaters geist</l>
            <l>Durch tugend und natur acht sterne durchgestiegen;</l>
            <l>Doch sein gedächtniß bleibt auch noch auff erden liegen/</l>
            <l>Weil sich sein ebenbild in deinen augen weist.</l>
            <l>Epaminondas fieng mit freuden an zu sterben/</l>
            <l>Weil ihm die feinde nur nicht seinen schild geraubt;</l>
            <l>Dein vater aber wird den grossen ruhm erwerben/</l>
            <l>Daß er nechst Gottes schild auch dieses noch behaupt:</l>
            <l>Daß/ da er hertzog ist im hohen engel-orden/</l>
            <l>Du auff der erden bist zu seinem bilde worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum auff/ und rüste dich/ zeuch schmertz und thränen ein!</l>
            <l>Und fiedre deinen geist/ dem vater nachzufliegen.</l>
            <l>Philippus kan auch noch in seinem tode siegen/</l>
            <l>Weil er sich kleiner sieht als Alexandern seyn.</l>
            <l>Der Schweden neundter Carl verdoppelt ruhm und leben/</l>
            <l>Weil muth und tugend auch aus seinem Adolph blitzt:</l>
            <l>So wird dein vater auch in aller augen schweben/</l>
            <l>Weil seiner strahlen gold auff deiner stirne sitzt;</l>
            <l>Die nach-welt aber wird aus deinen thaten lesen:</l>
            <l>Daß nur ein unterscheid im namen sey gewesen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
