<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auff das absterben Hn. Ferdinands von Mudrach/ Käyserl. Raths und Präsidis in Breßlau/ 1690</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neukirch</surname>
            <forename>Benjamin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">46</measure>
        <measure type="verses">460</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10 11-10 12-10 13-10 14-10 15-10 16-10 17-10 18-10 19-10 20-10 21-10 22-10 23-10 24-10 25-10 26-10 27-10 28-10 29-10 30-10 31-10 32-10 33-10 34-10 35-10 36-10 37-10 38-10 39-10 40-10 41-10 42-10 43-10 44-10 45-10 46-10</measure>
        <measure type="syllables">5792</measure>
        <measure type="tokens">3786</measure>
        <measure type="characters">22676</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auff das absterben Hn. Ferdinands von Mudrach/ Käyserl. Raths und Präsidis in Breßlau/ 1690</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der affe der natur/ die schatten-volle nacht/</l>
            <l>Fieng unlängst meinen geist mit träumen an zu wiegen/</l>
            <l>Und hatte die vernunfft kaum aus dem circkel bracht/</l>
            <l>Als ich Budorgis sah auff einem berge liegen.</l>
            <l>Zu ihren füssen war ein krannich vorgestellt/</l>
            <l>Der/ da er vor sein heer noch voller sorgen wachte/</l>
            <l>Und alle durch sein stehn im schlaffe sicher machte/</l>
            <l>Von pfeilen/ wie ein baum vom donner/ ward gefällt;</l>
            <l>Die andern flogen noch vor schrecken hin und wieder/</l>
            <l>Mit dieser Uberschrifft: Der beste liegt darnieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der grund des berges war mit wapen überstreut.</l>
            <l>Auff diesem zeigte sich der adler voller klagen;</l>
            <l>In seiner matten schooß lag die erfahrenheit/</l>
            <l>Und hatten vor den tod viel bücher auffgeschlagen;</l>
            <l>Sein sinn-gemählde war ein diamanten-stein/</l>
            <l>Mit der bezeichnungs-schrifft: Die zierde von der sonnen.</l>
            <l>Vielleicht/ weil/ wie sein glantz vom himmel kommt geronnen/</l>
            <l>So witz und wissenschafft des adels ausputz seyn/</l>
            <l>Und perlen und beryll von muscheln zwar entspriessen/</l>
            <l>Die hoheit aber muß aus ihren strahlen fliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleich über hatte sich die redligkeit gesetzt.</l>
            <l>Ihr kopff war voller angst/ wie brüche voller narben;</l>
            <l>Zur rechten lag ein hertz aus helffenbein geetzt/</l>
            <l>Auff dem diß urthel stund: Von gleicher art und farben.</l>
            <l>Zur lincken aber war ein hermelin gestellt/</l>
            <l>Das/ wenn man seinen leib mit feur und koth umringet/</l>
            <l>Viel lieber in die glut als in den unflath springet/</l>
            <l>Und dieses denckmahl trug: Rein/ oder von der welt.</l>
            <l>Zum schimpff uns/ die wir offt im hertzen voller flecken/</l>
            <l>Wie schwartzes schwanen-fleisch in weissen federn stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht weit von dieser ab saß die gerechtigkeit/</l>
            <l>Und hatte mit der hand ein spiegel-glaß umgriffen/</l>
            <l>Auff dessen rande stund: Aus asche zubereit.</l>
            <l>Und drüber diese schrifft: Vor alle gleich geschliffen.</l>
            <l>Zur lehre: daß die pracht des richters asch' und spreu/</l>
            <l>Sein leben/ wie der leib/ nur schwachem glase gleiche;</l>
            <l>Der platz/ auff dem er sitzt/ vor arme/ wie vor reiche/</l>
            <l>Nicht anders/ als der thau vor alle blumen sey/</l>
            <l>Und ihm/ wofern er nicht nach geld und gunst soll wählen/</l>
            <l>Egyptens meynung nach/ muß hand und auge fehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwey schritte weiter war die gottesfurcht zu sehn.</l>
            <l>Ihr hals trug einen krantz von hyacinthen-steinen/</l>
            <l>Die/ wie das wetter fugt/ auch ihre farben drehn/</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: Der himmel will nicht scheinen.</l>
            <l>Ihr antlitz aber sah zwey sonnen-blumen an/</l>
            <l>Die voller liebes-lust zur sonnen-kugel brannten/</l>
            <l>Zur seiten aber sich vom monden abwärts wandten/</l>
            <l>Mit dieser leuterung: Nur einem zugethan.</l>
            <l>Zu zeigen: daß der mensch nur einen Gott erkennen/</l>
            <l>Und wie ein hyacinth soll nach dem himmel brennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am ende sassen drey mit tüchern überdeckt/</l>
            <l>Und hatten über sich den affen lassen mahlen/</l>
            <l>Der/ wenn der monde fällt/ sich todt zur erde streckt/</l>
            <l>Mit dieser neben-schrifft: Aus mangel deiner strahlen.</l>
            <l>Den allen fügte sich Timantes endlich bey/</l>
            <l>Und sann auff witz und kunst ihr trauren abzuschildern;</l>
            <l>Doch merckt ich/ daß er nur/ nach vielen falschen bildern/</l>
            <l>Diß auff die decken schrieb: Der schmertzen conterfay.</l>
            <l>So gar kan traurigkeit/ wie wasser in der erden/</l>
            <l>Wann sie die liebe führt/ zu grossen ströhmen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich voller furcht diß alles noch besah/</l>
            <l>Kam der erblaßte tod in zirckel eingetreten.</l>
            <l>Viel geister suchten ihn/ so wie in Africa</l>
            <l>Die ziegen ihren gott/ den hundsstern/ anzubeten.</l>
            <l>Von diesen gaben sich mir sonder alle müh/</l>
            <l>Der Pyrrhus/ Atticus und Plato zu erkennen;</l>
            <l>Die andern liessen sich Anton und Cäsar nennen;</l>
            <l>Auff allen aber stund: Des todes opffer-vieh.</l>
            <l>Und hinter ihnen war auff einem wasser-ballen</l>
            <l>Im schatten noch zu sehn: So sind wir auch gefallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! dacht ich/ hält denn nichts auff erden festen lauff?</l>
            <l>Als gleich der glaube kam vom himmel abgeschossen/</l>
            <l>Aus seinem haupte stund ein junger Phönix auff/</l>
            <l>Und drüber dieser trost: Dem tode nur zum possen.</l>
            <l>Am kleide war der berg Olympus abgemahlt/</l>
            <l>Mit beygesetzter schrifft: Mein gipffel hat gewonnen.</l>
            <l>Vielleicht: Weil dieser berg stets oben von der sonnen/</l>
            <l>Ein frommer ewiglich im himmel wird bestrahlt/</l>
            <l>Und sich ein wahrer Christ durch glauben muß vom leiden/</l>
            <l>Wie süsse palmen-frucht von bittern wurtzeln/ scheiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht weit von diesem schwang die tugend ihren rock/</l>
            <l>Und brach durch neuen glantz die dünste meiner sorgen.</l>
            <l>Ihr sinnen-bildniß war ein matter reben-stock/</l>
            <l>Der wider schnee und frost im miste lag verborgen/</l>
            <l>Und über dem ein ball von pulver angezündt/</l>
            <l>Mit der bekandten schrifft: Ich leb im untergange.</l>
            <l>Zur seiten aber ab war eine wasser-schlange/</l>
            <l>Der/ wo sich gleich ein bruch an ihren häuptern findt/</l>
            <l>Doch stets/ wenn eines fällt/ ein neues wird gebohren/</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: Mit einem nicht verlohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach vieler pracht beschloß diß schwartze todten-fest</l>
            <l>Die lieb'/ in einer tracht von frischen Amaranthen.</l>
            <l>In ihrem schilde stund ein brennender Asbest/</l>
            <l>Mit dieser neben-schrifft: Aus liebe zun verwandten.</l>
            <l>Die brust schoß einen strohm von oel und balsam-safft</l>
            <l>Nach denen nur allein noch übrigen betrübten/</l>
            <l>Zum zeichen: daß der tod am grabe der veliebten/</l>
            <l>So wenig als ein wurm an ceder-ästen hafft/</l>
            <l>In wolken aber schien/ wie eine feder schriebe:</l>
            <l>Der welt unsterblich feur ist glaube/ tugend/ liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß meynt ich/ hätt ich nechst im traume nur erblickt/</l>
            <l>Heut aber bricht der tod das siegel meiner augen/</l>
            <l>Da unser Mudrach sich vor seinem donner bückt/</l>
            <l>Und alle thränen-saltz aus seinem grabe saugen.</l>
            <l>Denn wo Trajan den ruhm des besten in der welt/</l>
            <l>Nur wegen seines amts/ vor andern weggetragen;</l>
            <l>Ein schiff den steuermann am meisten muß beklagen;</l>
            <l>Schreibt billig iede stadt/ wenn haupt und wächter fällt/</l>
            <l>Budorgis aber itzt in ihre trauer-lieder/</l>
            <l>Was Rom vor diesem sprach: Der beste liegt darnieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar geb ich gerne nach/ daß dieses Canons ruhm/</l>
            <l>Bald ein Timotheus wird herrschend überwiegen;</l>
            <l>Denn dieses ist und bleibt der klugen eigenthum/</l>
            <l>Einander durch ihr licht wie sternen obzusiegen.</l>
            <l>Allein sein wesen war auch allen nicht gemein.</l>
            <l>Denn da der Marius muß einem Sylla weichen/</l>
            <l>Und ihm in ahnen nicht kan wie an thaten gleichen/</l>
            <l>Goß ihm der adel glantz/ wie schnecken purpur ein/</l>
            <l>Und riß ihn über die/ die nach des pöfels züchen/</l>
            <l>Wie regen insgemein nach ihrem dampffe riechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des adels lebens-saltz ist die erfahrenheit/</l>
            <l>So wie granaten-frucht die nahrung ihrer kronen;</l>
            <l>Denn grob und edel seyn/ wird endlich mit der zeit</l>
            <l>Ein haus/ in welchem nichts als leere titel wohnen.</l>
            <l>Er hörte bald/ als kind/ der alten lehren an/</l>
            <l>Und zeigte/ daß auch schon die balsam-blüte leben/</l>
            <l>Ein junger zimmet-baum die beste blüte geben/</l>
            <l>Und fleiß und jugend offt am höchsten steigen kan.</l>
            <l>So spielet die natur/ daß auch gelehrte müssen/</l>
            <l>Wie guter myrrhen-safft/ nur von sich selber fliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch diß war nur der wind/ der seine funcken bließ/</l>
            <l>Und schien/ daß ihn der trieb Epaminondens rührte/</l>
            <l>Der seinen Lysis eh nicht wieder von sich ließ/</l>
            <l>Als biß er gleiche krafft an dem verstande spürte.</l>
            <l>Drum hat er nur drey jahr mit hören zugebracht/</l>
            <l>Was Conrings grosser witz vor lehren abgewogen;</l>
            <l>Biß Böcklers hoher ruhm ihn weiter fortgezogen/</l>
            <l>Und endlich auch in ihm die regel wahr gemacht:</l>
            <l>Daß wer im labyrinth der bücher nicht will fehlen/</l>
            <l>Ihm kluge leute muß zur Ariadne wählen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von büchern wandte sich sein auge zu der welt;</l>
            <l>Denn witz und klugheit sind wie zweige von corallen/</l>
            <l>Die eher die natur in steine nicht verstellt/</l>
            <l>Biß daß sie nach der see hat fremde lufft befallen.</l>
            <l>Was Franckreich in sich hält/ was Niederland verbirgt/</l>
            <l>Diß alles waren ihm wohlriechende jesminen/</l>
            <l>Aus denen sein verstand nicht anders als die bienen/</l>
            <l>Der weißheit honigseim ihm selber ausgewürckt.</l>
            <l>So müssen spielende die würffel im verkehren/</l>
            <l>Wer reiset/ ieden blick mit vortheil angewehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die meisten scheinen nur von weitem groß zu seyn/</l>
            <l>Nach art der von der erd' entfernten monden-flammen;</l>
            <l>Wenn aber ihre treu die bürger soll erfreun/</l>
            <l>Fährt sie wie schwefel-werck in dicker lufft vonsammen.</l>
            <l>Sein nutz war anderwärts mit schalen stets verdeckt/</l>
            <l>Und fing sich allererst in Breßlau an zu zeigen/</l>
            <l>Zur lehre/ daß auch krafft in ungeblühten feigen/</l>
            <l>Wie gold und feuer-glantz in Chrysolithen steckt/</l>
            <l>Und diese ruhm verdient/ die auff der mutter erden/</l>
            <l>Wie dattel-bäume nur bey datteln fruchtbar werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aber hat sein geist nach diesem nicht gethan?</l>
            <l>Als er den bürgern halff vor ihre wohlfahrt sorgen/</l>
            <l>Und offt den besten rath im nebel schwartzer morgen/</l>
            <l>Wie spinnen ihren zeug bey trübem wetter spann.</l>
            <l>Der schlaue Hannibal hat alles vor gesehn/</l>
            <l>Was erst Carthago sich am ende ließ erschrecken/</l>
            <l>Er aber prüfte stets die wege/ wie die schnecken;</l>
            <l>Ließ bald vom anfang nicht/ was schädlich war/ geschehn/</l>
            <l>Und glaubte/ daß ein rath der klugheit gröste gaben/</l>
            <l>Wie leuen ihre krafft/ muß in den augen haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der weißheit winckel-maaß war seine redligkeit/</l>
            <l>Denn ob sich gleich die welt mit liljen-blättern zieret/</l>
            <l>Im hertzen/ wie ihr stiel/ hingegen galle führet/</l>
            <l>Und als ein tannen-baum vergifften schatten streut;</l>
            <l>So blieb der selige doch marmel-kugeln gleich/</l>
            <l>Und ohne schmincke so/ wie diese sonder ecken/</l>
            <l>Hielt witz bey falschheit nur vor sonnen voller flecken/</l>
            <l>Und machte niemahls sich durch fremde seuffzer reich/</l>
            <l>Wohl aber/ daß auch noch kein fehl an seinem leben/</l>
            <l>So wie kein wasser bleibt an reinen schwanen kleben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus dieser mutter nun floß die gerechtigkeit/</l>
            <l>Ein kind/ das ihrer viel wie Galba niederdrücken/</l>
            <l>Wenn sie der purpur-rock auff ihrem alten rücken/</l>
            <l>Mehr als ein panterthier der jäger wein/ erfreut.</l>
            <l>Hier war ein Phocion/ den dieses nur betrübt:</l>
            <l>Wie er vor iedermann/ was recht ist/ möge fällen:</l>
            <l>Ein seltner Atticus/ der wie ein fisch die wellen/</l>
            <l>Die menschen auff der welt hat alle gleich geliebt;</l>
            <l>Und wenn sein urtheil ja die bürger straffen müssen/</l>
            <l>Nur böse/ wie ein storch die schlangen/ hat zerrissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aber säum ich noch der seelen angelstern/</l>
            <l>Das feur der gottesfurcht an seiner brust zu preisen?</l>
            <l>Das wie castaneen nur ihren reiffen kern/</l>
            <l>So lauter volles licht der erden konte weisen.</l>
            <l>Ein stein steigt unterwärts/ die flammen himmel an;</l>
            <l>Er warff den schweren stein der sünden zu der erden/</l>
            <l>Bemühte sich durch glut des himmels freund zu werden/</l>
            <l>Und hat wie Daniel offt betend dargethan:</l>
            <l>Daß rechte gottesfurcht/ die allen fall soll meiden/</l>
            <l>So wenig kälte muß als grüne schoten leiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was wunder ist es denn/ daß er die krancke welt/</l>
            <l>Auch nun dem leibe nach auff ewig hat vergessen?</l>
            <l>Die nur mit nattern sich so lange freundlich stellt/</l>
            <l>Biß die die nachtigall/ sie aber uns gefressen.</l>
            <l>Der mensch wird nur allhier durch falsche lust und pracht/</l>
            <l>Gleich wie ein tieger-thier durch spiegel auffgehalten;</l>
            <l>Doch wenn wir endlich nun bey geld und gut veralten/</l>
            <l>Und wie Severus uns durch thaten groß gemacht/</l>
            <l>Last uns der tod wie ihn nur diese grabschrifft lesen:</l>
            <l>Was hilfft es/ daß ich vor bin alles hier gewesen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch denckt nicht/ sterbliche/ daß er gestorben sey!</l>
            <l>Denn seine seele trägt des glaubens ehren-kronen/</l>
            <l>Und scheidet ihre lust nur von der erden spreu/</l>
            <l>Wie pomerantzen-frucht von schlechten wasser-bohnen.</l>
            <l>Die tugend wird sein lob auch in des grabes nacht/</l>
            <l>Wie sonnen ihren glantz beym untergange mehren/</l>
            <l>Zu zeigen: daß der tod zum tempel unsrer ehren/</l>
            <l>Wie regen zu der frucht/ den ersten anfang macht.</l>
            <l>Budorgis aber hat mit diesem nichts verlohren/</l>
            <l>Weil ihr der himmel schon ein gleiches haupt erkohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr seyd nur noch allein/ betrübte/ voller schmertz/</l>
            <l>Wo seine liebe kan in euren augen sterben.</l>
            <l>Wie aber kan sie wohl/ da sein getreues hertz</l>
            <l>Will einen marmel-sitz in eurer brust erwerben?</l>
            <l>Drum denckt: der himmel kan betrüben und erfreun/</l>
            <l>Und seuffzer/ wie den blitz der regen-bogen/ trennen;</l>
            <l>Denn weil der selige nun will in freuden brennen/</l>
            <l>Wird ihm eur wasser auch vielleicht zuwider seyn;</l>
            <l>Nicht aber/ wenn die welt auff seinen leichstein schriebe:</l>
            <l>Der grund der seligkeit ist glaube/ tugend/ liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der affe der natur/ die schatten-volle nacht/</l>
            <l>Fieng unlängst meinen geist mit träumen an zu wiegen/</l>
            <l>Und hatte die vernunfft kaum aus dem circkel bracht/</l>
            <l>Als ich Budorgis sah auff einem berge liegen.</l>
            <l>Zu ihren füssen war ein krannich vorgestellt/</l>
            <l>Der/ da er vor sein heer noch voller sorgen wachte/</l>
            <l>Und alle durch sein stehn im schlaffe sicher machte/</l>
            <l>Von pfeilen/ wie ein baum vom donner/ ward gefällt;</l>
            <l>Die andern flogen noch vor schrecken hin und wieder/</l>
            <l>Mit dieser Uberschrifft: Der beste liegt darnieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der grund des berges war mit wapen überstreut.</l>
            <l>Auff diesem zeigte sich der adler voller klagen;</l>
            <l>In seiner matten schooß lag die erfahrenheit/</l>
            <l>Und hatten vor den tod viel bücher auffgeschlagen;</l>
            <l>Sein sinn-gemählde war ein diamanten-stein/</l>
            <l>Mit der bezeichnungs-schrifft: Die zierde von der sonnen.</l>
            <l>Vielleicht/ weil/ wie sein glantz vom himmel kommt geronnen/</l>
            <l>So witz und wissenschafft des adels ausputz seyn/</l>
            <l>Und perlen und beryll von muscheln zwar entspriessen/</l>
            <l>Die hoheit aber muß aus ihren strahlen fliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleich über hatte sich die redligkeit gesetzt.</l>
            <l>Ihr kopff war voller angst/ wie brüche voller narben;</l>
            <l>Zur rechten lag ein hertz aus helffenbein geetzt/</l>
            <l>Auff dem diß urthel stund: Von gleicher art und farben.</l>
            <l>Zur lincken aber war ein hermelin gestellt/</l>
            <l>Das/ wenn man seinen leib mit feur und koth umringet/</l>
            <l>Viel lieber in die glut als in den unflath springet/</l>
            <l>Und dieses denckmahl trug: Rein/ oder von der welt.</l>
            <l>Zum schimpff uns/ die wir offt im hertzen voller flecken/</l>
            <l>Wie schwartzes schwanen-fleisch in weissen federn stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht weit von dieser ab saß die gerechtigkeit/</l>
            <l>Und hatte mit der hand ein spiegel-glaß umgriffen/</l>
            <l>Auff dessen rande stund: Aus asche zubereit.</l>
            <l>Und drüber diese schrifft: Vor alle gleich geschliffen.</l>
            <l>Zur lehre: daß die pracht des richters asch' und spreu/</l>
            <l>Sein leben/ wie der leib/ nur schwachem glase gleiche;</l>
            <l>Der platz/ auff dem er sitzt/ vor arme/ wie vor reiche/</l>
            <l>Nicht anders/ als der thau vor alle blumen sey/</l>
            <l>Und ihm/ wofern er nicht nach geld und gunst soll wählen/</l>
            <l>Egyptens meynung nach/ muß hand und auge fehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwey schritte weiter war die gottesfurcht zu sehn.</l>
            <l>Ihr hals trug einen krantz von hyacinthen-steinen/</l>
            <l>Die/ wie das wetter fugt/ auch ihre farben drehn/</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: Der himmel will nicht scheinen.</l>
            <l>Ihr antlitz aber sah zwey sonnen-blumen an/</l>
            <l>Die voller liebes-lust zur sonnen-kugel brannten/</l>
            <l>Zur seiten aber sich vom monden abwärts wandten/</l>
            <l>Mit dieser leuterung: Nur einem zugethan.</l>
            <l>Zu zeigen: daß der mensch nur einen Gott erkennen/</l>
            <l>Und wie ein hyacinth soll nach dem himmel brennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am ende sassen drey mit tüchern überdeckt/</l>
            <l>Und hatten über sich den affen lassen mahlen/</l>
            <l>Der/ wenn der monde fällt/ sich todt zur erde streckt/</l>
            <l>Mit dieser neben-schrifft: Aus mangel deiner strahlen.</l>
            <l>Den allen fügte sich Timantes endlich bey/</l>
            <l>Und sann auff witz und kunst ihr trauren abzuschildern;</l>
            <l>Doch merckt ich/ daß er nur/ nach vielen falschen bildern/</l>
            <l>Diß auff die decken schrieb: Der schmertzen conterfay.</l>
            <l>So gar kan traurigkeit/ wie wasser in der erden/</l>
            <l>Wann sie die liebe führt/ zu grossen ströhmen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich voller furcht diß alles noch besah/</l>
            <l>Kam der erblaßte tod in zirckel eingetreten.</l>
            <l>Viel geister suchten ihn/ so wie in Africa</l>
            <l>Die ziegen ihren gott/ den hundsstern/ anzubeten.</l>
            <l>Von diesen gaben sich mir sonder alle müh/</l>
            <l>Der Pyrrhus/ Atticus und Plato zu erkennen;</l>
            <l>Die andern liessen sich Anton und Cäsar nennen;</l>
            <l>Auff allen aber stund: Des todes opffer-vieh.</l>
            <l>Und hinter ihnen war auff einem wasser-ballen</l>
            <l>Im schatten noch zu sehn: So sind wir auch gefallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! dacht ich/ hält denn nichts auff erden festen lauff?</l>
            <l>Als gleich der glaube kam vom himmel abgeschossen/</l>
            <l>Aus seinem haupte stund ein junger Phönix auff/</l>
            <l>Und drüber dieser trost: Dem tode nur zum possen.</l>
            <l>Am kleide war der berg Olympus abgemahlt/</l>
            <l>Mit beygesetzter schrifft: Mein gipffel hat gewonnen.</l>
            <l>Vielleicht: Weil dieser berg stets oben von der sonnen/</l>
            <l>Ein frommer ewiglich im himmel wird bestrahlt/</l>
            <l>Und sich ein wahrer Christ durch glauben muß vom leiden/</l>
            <l>Wie süsse palmen-frucht von bittern wurtzeln/ scheiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht weit von diesem schwang die tugend ihren rock/</l>
            <l>Und brach durch neuen glantz die dünste meiner sorgen.</l>
            <l>Ihr sinnen-bildniß war ein matter reben-stock/</l>
            <l>Der wider schnee und frost im miste lag verborgen/</l>
            <l>Und über dem ein ball von pulver angezündt/</l>
            <l>Mit der bekandten schrifft: Ich leb im untergange.</l>
            <l>Zur seiten aber ab war eine wasser-schlange/</l>
            <l>Der/ wo sich gleich ein bruch an ihren häuptern findt/</l>
            <l>Doch stets/ wenn eines fällt/ ein neues wird gebohren/</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: Mit einem nicht verlohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach vieler pracht beschloß diß schwartze todten-fest</l>
            <l>Die lieb'/ in einer tracht von frischen Amaranthen.</l>
            <l>In ihrem schilde stund ein brennender Asbest/</l>
            <l>Mit dieser neben-schrifft: Aus liebe zun verwandten.</l>
            <l>Die brust schoß einen strohm von oel und balsam-safft</l>
            <l>Nach denen nur allein noch übrigen betrübten/</l>
            <l>Zum zeichen: daß der tod am grabe der veliebten/</l>
            <l>So wenig als ein wurm an ceder-ästen hafft/</l>
            <l>In wolken aber schien/ wie eine feder schriebe:</l>
            <l>Der welt unsterblich feur ist glaube/ tugend/ liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß meynt ich/ hätt ich nechst im traume nur erblickt/</l>
            <l>Heut aber bricht der tod das siegel meiner augen/</l>
            <l>Da unser Mudrach sich vor seinem donner bückt/</l>
            <l>Und alle thränen-saltz aus seinem grabe saugen.</l>
            <l>Denn wo Trajan den ruhm des besten in der welt/</l>
            <l>Nur wegen seines amts/ vor andern weggetragen;</l>
            <l>Ein schiff den steuermann am meisten muß beklagen;</l>
            <l>Schreibt billig iede stadt/ wenn haupt und wächter fällt/</l>
            <l>Budorgis aber itzt in ihre trauer-lieder/</l>
            <l>Was Rom vor diesem sprach: Der beste liegt darnieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar geb ich gerne nach/ daß dieses Canons ruhm/</l>
            <l>Bald ein Timotheus wird herrschend überwiegen;</l>
            <l>Denn dieses ist und bleibt der klugen eigenthum/</l>
            <l>Einander durch ihr licht wie sternen obzusiegen.</l>
            <l>Allein sein wesen war auch allen nicht gemein.</l>
            <l>Denn da der Marius muß einem Sylla weichen/</l>
            <l>Und ihm in ahnen nicht kan wie an thaten gleichen/</l>
            <l>Goß ihm der adel glantz/ wie schnecken purpur ein/</l>
            <l>Und riß ihn über die/ die nach des pöfels züchen/</l>
            <l>Wie regen insgemein nach ihrem dampffe riechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des adels lebens-saltz ist die erfahrenheit/</l>
            <l>So wie granaten-frucht die nahrung ihrer kronen;</l>
            <l>Denn grob und edel seyn/ wird endlich mit der zeit</l>
            <l>Ein haus/ in welchem nichts als leere titel wohnen.</l>
            <l>Er hörte bald/ als kind/ der alten lehren an/</l>
            <l>Und zeigte/ daß auch schon die balsam-blüte leben/</l>
            <l>Ein junger zimmet-baum die beste blüte geben/</l>
            <l>Und fleiß und jugend offt am höchsten steigen kan.</l>
            <l>So spielet die natur/ daß auch gelehrte müssen/</l>
            <l>Wie guter myrrhen-safft/ nur von sich selber fliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch diß war nur der wind/ der seine funcken bließ/</l>
            <l>Und schien/ daß ihn der trieb Epaminondens rührte/</l>
            <l>Der seinen Lysis eh nicht wieder von sich ließ/</l>
            <l>Als biß er gleiche krafft an dem verstande spürte.</l>
            <l>Drum hat er nur drey jahr mit hören zugebracht/</l>
            <l>Was Conrings grosser witz vor lehren abgewogen;</l>
            <l>Biß Böcklers hoher ruhm ihn weiter fortgezogen/</l>
            <l>Und endlich auch in ihm die regel wahr gemacht:</l>
            <l>Daß wer im labyrinth der bücher nicht will fehlen/</l>
            <l>Ihm kluge leute muß zur Ariadne wählen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von büchern wandte sich sein auge zu der welt;</l>
            <l>Denn witz und klugheit sind wie zweige von corallen/</l>
            <l>Die eher die natur in steine nicht verstellt/</l>
            <l>Biß daß sie nach der see hat fremde lufft befallen.</l>
            <l>Was Franckreich in sich hält/ was Niederland verbirgt/</l>
            <l>Diß alles waren ihm wohlriechende jesminen/</l>
            <l>Aus denen sein verstand nicht anders als die bienen/</l>
            <l>Der weißheit honigseim ihm selber ausgewürckt.</l>
            <l>So müssen spielende die würffel im verkehren/</l>
            <l>Wer reiset/ ieden blick mit vortheil angewehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die meisten scheinen nur von weitem groß zu seyn/</l>
            <l>Nach art der von der erd' entfernten monden-flammen;</l>
            <l>Wenn aber ihre treu die bürger soll erfreun/</l>
            <l>Fährt sie wie schwefel-werck in dicker lufft vonsammen.</l>
            <l>Sein nutz war anderwärts mit schalen stets verdeckt/</l>
            <l>Und fing sich allererst in Breßlau an zu zeigen/</l>
            <l>Zur lehre/ daß auch krafft in ungeblühten feigen/</l>
            <l>Wie gold und feuer-glantz in Chrysolithen steckt/</l>
            <l>Und diese ruhm verdient/ die auff der mutter erden/</l>
            <l>Wie dattel-bäume nur bey datteln fruchtbar werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aber hat sein geist nach diesem nicht gethan?</l>
            <l>Als er den bürgern halff vor ihre wohlfahrt sorgen/</l>
            <l>Und offt den besten rath im nebel schwartzer morgen/</l>
            <l>Wie spinnen ihren zeug bey trübem wetter spann.</l>
            <l>Der schlaue Hannibal hat alles vor gesehn/</l>
            <l>Was erst Carthago sich am ende ließ erschrecken/</l>
            <l>Er aber prüfte stets die wege/ wie die schnecken;</l>
            <l>Ließ bald vom anfang nicht/ was schädlich war/ geschehn/</l>
            <l>Und glaubte/ daß ein rath der klugheit gröste gaben/</l>
            <l>Wie leuen ihre krafft/ muß in den augen haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der weißheit winckel-maaß war seine redligkeit/</l>
            <l>Denn ob sich gleich die welt mit liljen-blättern zieret/</l>
            <l>Im hertzen/ wie ihr stiel/ hingegen galle führet/</l>
            <l>Und als ein tannen-baum vergifften schatten streut;</l>
            <l>So blieb der selige doch marmel-kugeln gleich/</l>
            <l>Und ohne schmincke so/ wie diese sonder ecken/</l>
            <l>Hielt witz bey falschheit nur vor sonnen voller flecken/</l>
            <l>Und machte niemahls sich durch fremde seuffzer reich/</l>
            <l>Wohl aber/ daß auch noch kein fehl an seinem leben/</l>
            <l>So wie kein wasser bleibt an reinen schwanen kleben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus dieser mutter nun floß die gerechtigkeit/</l>
            <l>Ein kind/ das ihrer viel wie Galba niederdrücken/</l>
            <l>Wenn sie der purpur-rock auff ihrem alten rücken/</l>
            <l>Mehr als ein panterthier der jäger wein/ erfreut.</l>
            <l>Hier war ein Phocion/ den dieses nur betrübt:</l>
            <l>Wie er vor iedermann/ was recht ist/ möge fällen:</l>
            <l>Ein seltner Atticus/ der wie ein fisch die wellen/</l>
            <l>Die menschen auff der welt hat alle gleich geliebt;</l>
            <l>Und wenn sein urtheil ja die bürger straffen müssen/</l>
            <l>Nur böse/ wie ein storch die schlangen/ hat zerrissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aber säum ich noch der seelen angelstern/</l>
            <l>Das feur der gottesfurcht an seiner brust zu preisen?</l>
            <l>Das wie castaneen nur ihren reiffen kern/</l>
            <l>So lauter volles licht der erden konte weisen.</l>
            <l>Ein stein steigt unterwärts/ die flammen himmel an;</l>
            <l>Er warff den schweren stein der sünden zu der erden/</l>
            <l>Bemühte sich durch glut des himmels freund zu werden/</l>
            <l>Und hat wie Daniel offt betend dargethan:</l>
            <l>Daß rechte gottesfurcht/ die allen fall soll meiden/</l>
            <l>So wenig kälte muß als grüne schoten leiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was wunder ist es denn/ daß er die krancke welt/</l>
            <l>Auch nun dem leibe nach auff ewig hat vergessen?</l>
            <l>Die nur mit nattern sich so lange freundlich stellt/</l>
            <l>Biß die die nachtigall/ sie aber uns gefressen.</l>
            <l>Der mensch wird nur allhier durch falsche lust und pracht/</l>
            <l>Gleich wie ein tieger-thier durch spiegel auffgehalten;</l>
            <l>Doch wenn wir endlich nun bey geld und gut veralten/</l>
            <l>Und wie Severus uns durch thaten groß gemacht/</l>
            <l>Last uns der tod wie ihn nur diese grabschrifft lesen:</l>
            <l>Was hilfft es/ daß ich vor bin alles hier gewesen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch denckt nicht/ sterbliche/ daß er gestorben sey!</l>
            <l>Denn seine seele trägt des glaubens ehren-kronen/</l>
            <l>Und scheidet ihre lust nur von der erden spreu/</l>
            <l>Wie pomerantzen-frucht von schlechten wasser-bohnen.</l>
            <l>Die tugend wird sein lob auch in des grabes nacht/</l>
            <l>Wie sonnen ihren glantz beym untergange mehren/</l>
            <l>Zu zeigen: daß der tod zum tempel unsrer ehren/</l>
            <l>Wie regen zu der frucht/ den ersten anfang macht.</l>
            <l>Budorgis aber hat mit diesem nichts verlohren/</l>
            <l>Weil ihr der himmel schon ein gleiches haupt erkohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr seyd nur noch allein/ betrübte/ voller schmertz/</l>
            <l>Wo seine liebe kan in euren augen sterben.</l>
            <l>Wie aber kan sie wohl/ da sein getreues hertz</l>
            <l>Will einen marmel-sitz in eurer brust erwerben?</l>
            <l>Drum denckt: der himmel kan betrüben und erfreun/</l>
            <l>Und seuffzer/ wie den blitz der regen-bogen/ trennen;</l>
            <l>Denn weil der selige nun will in freuden brennen/</l>
            <l>Wird ihm eur wasser auch vielleicht zuwider seyn;</l>
            <l>Nicht aber/ wenn die welt auff seinen leichstein schriebe:</l>
            <l>Der grund der seligkeit ist glaube/ tugend/ liebe.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
