<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: O Mars, ich singe dich, du starcker Gott der Kriege,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">76</measure>
        <measure type="verses">1696</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-32 3-24 4-14 5-58 6-28 7-16 8-42 9-10 10-16 11-27 12-69 13-24 14-24 15-16 16-40 17-24 18-13 19-11 20-20 21-28 22-28 23-16 24-28 25-27 26-17 27-12 28-28 29-20 30-28 31-8 32-8 33-8 34-28 35-8 36-12 37-16 38-12 39-8 40-32 41-24 42-14 43-58 44-28 45-16 46-42 47-10 48-16 49-27 50-69 51-24 52-24 53-16 54-40 55-24 56-13 57-11 58-20 59-28 60-28 61-16 62-28 63-27 64-17 65-12 66-28 67-20 68-28 69-8 70-8 71-8 72-28 73-8 74-12 75-16 76-12</measure>
        <measure type="syllables">21180</measure>
        <measure type="tokens">14640</measure>
        <measure type="characters">84310</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1628</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: O Mars, ich singe dich, du starcker Gott der Kriege,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Mars, ich singe dich, du starcker Gott der Kriege,</l>
            <l>Du Schutz der Billigkeit, du Geber aller Siege,</l>
            <l>Bezwinger der Gewalt; komm her, ich singe dich,</l>
            <l>Du Feldherr dieser Welt; mein Geist der reget sich,</l>
            <l>Zu fliegen in dein Lob. Leg' jetzt ein wenig nieder,</l>
            <l>Thu' ab Helm, Spieß und Schild, und höre meine Lieder,</l>
            <l>So dir gedichtet sindt, daß Pallas nicht allein</l>
            <l>Sich rühme, nechst der Schlacht den Büchern huld zu sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was thu ich aber doch? Wer wil dich recht beschreiben</l>
            <l>Und deine kühne Krafft? Wo wird mein Schiff verbleiben</l>
            <l>In dieser hohen See? Ich nehme meinen Weg</l>
            <l>Auff Ort und Stelle zu, wo weder Bahn noch Steg</l>
            <l>Zuvor gebrochen sindt, und darff entgegen gehen</l>
            <l>Deß Wahnes grimmer Macht, der umb sich her hat stehen</l>
            <l>So vieler Seelen Schaar, die seufftzet, bebt und zagt,</l>
            <l>Sobald man etwan nur von deinem Namen sagt,</l>
            <l>Du edler Heldentrost. Der Wahn wil dich verwerffen,</l>
            <l>Nicht Urtheil und Verstandt, der mir die Zunge scherffen,</l>
            <l>Die Leyer stimmen sol, auff daß ich preisen kan,</l>
            <l>O Vatter, wer du bist und was du je gethan,</l>
            <l>Was deine Sachen sind, mit denen du uns allen</l>
            <l>Erweisest, wie für dir das Erdreich niederfallen,</l>
            <l>Das Meer erzittern muß. Nicht weiß ich, was ich soll</l>
            <l>Mit deinen Eltern thun. Die Mutter kenn' ich wol,</l>
            <l>Du bist der Juno Sohn. Viel wollen mir was sagen,</l>
            <l>Es sey kein Vatter hier, sie habe dich getragen,</l>
            <l>Nach dem sie an ein Kraut zu starck gegriffen hat.</l>
            <l>Und diß (verzeihe mir) ist keine neue That</l>
            <l>Bey dieser meiner Zeit. An Kindern, da nicht Väter</l>
            <l>Und dennoch Mütter sindt, wird offt ein Kraut der Thäter,</l>
            <l>Das heut' und morgen wächst. Doch schreiben mehr darvon</l>
            <l>Du seyest Jupiters, deß Donnergottes Sohn,</l>
            <l>Der habe dich erzeugt mit seinem letzten Weibe,</l>
            <l>Der Juno, welche dich von ihrem stoltzen Leibe</l>
            <l>In Thero Hände gab. Wo das, was Kinder nehrt,</l>
            <l>Ihr Wesen und Natur in seine Neigung kehrt,</l>
            <l>Und Gaben in uns pflantzt, so hast du hier gesogen,</l>
            <l>Und deinen wilden Muth auß einer Brust gezogen,</l>
            <l>Die dich mit Blute hat an Milches statt gestillt,</l>
            <l>Darumb dein Volck sich gern auch noch mit Blute füllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo aber bist du her? Von Sparta, wil man sagen,</l>
            <l>Der werthen Kriegesstadt, die offtmals hat geschlagen</l>
            <l>Und allzeit obgesiegt, sich unverwahrt gewehrt</l>
            <l>Und ihrer Bürger Brust dem Feinde hingekehrt</l>
            <l>An stat der Mauren selbst. Von andern wird erwiesen,</l>
            <l>Du seyst ein Thracer-Kindt deß Volckes der Odrysen</l>
            <l>Am frischen Hebrusstrom', hier wo der Geten Schar,</l>
            <l>Die auch dich Landsmann nent, zuvor daheime war,</l>
            <l>Ehe als die Donau sich gelegt zu ihren Füssen,</l>
            <l>Und unter dieser Macht hat stiller mussen fliessen</l>
            <l>An beyden Ufern her. Das Thracer Landt hat viel,</l>
            <l>Dadurch es dich sein Kindt zu seyn erweisen wil.</l>
            <l>Diß Ort hat Asien und Hellas Krieg gelehret,</l>
            <l>Hier hast du sehr gewohnt, hier hat man dich geehret,</l>
            <l>Dir Opffer abgewürgt und Eyd' auff dich gethan,</l>
            <l>So daß daselbst gar wol dein Vaterlandt seyn kan.</l>
            <l>Daß jemandt weiter sagt, du seyst auch hier begraben,</l>
            <l>Ist etwas, so bey mir fast nicht kan Glauben haben;</l>
            <l>Gebohren seyn geht hin, du strenger Waffengott,</l>
            <l>Gestorben ist zu viel. Für Menschen ist der Todt,</l>
            <l>Die heute voller Lust in ihrem Hertzen stecken</l>
            <l>Und morgen alle vier' auff einmal von sich strecken,</l>
            <l>Sindt schöner Blumen Art, so pflegen auffzustehn,</l>
            <l>Wann Lucifer sich zeigt, und mit ihm untergehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Götter sterben nicht; der Todt kan ihrem Samen</l>
            <l>Mit keiner Sichel zu. Was hast du dann für Namen?</l>
            <l>Gradivus bist du sehr, dieweil du allzeit gehst</l>
            <l>Von dem in jenes Landt, kein mal nicht stille stehst</l>
            <l>Mit deiner Waffen Macht und alle Welt durchstreichest.</l>
            <l>Man nennt dich Enyal, als der du keinem weichest,</l>
            <l>Bist wilder Kriegesart. Es ruffet Griechenlandt,</l>
            <l>Dich Ares und Rom Mars; weil du, dein Hertz und Handt</l>
            <l>Ein Mann und männlich ist, und du mit Frauensinnen,</l>
            <l>Mit einem solchen nichts noch kanst noch wilt beginnen,</l>
            <l>Der einen faulen Spieß und schnelle Zunge trägt,</l>
            <l>Damit er keinen Feind zu Gottes Boden schlägt,</l>
            <l>Der heiß von Worten ist und frostig von Geblüte,</l>
            <l>Den Löwen aussen trägt, den Hasen im Gemüte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch wo kömpt es her, daß du den Namen hast</l>
            <l>Von Weibern auch erlangt und heissest Weibergast?</l>
            <l>Man schreibt, als Sparten Volck Arcadien zu zwingen</l>
            <l>Sich unterfangen hat und in sein Joch zu bringen,</l>
            <l>Daß beyden Theiles Heer sehr ritterlich und frey</l>
            <l>In einer strengen Schlacht einander kommen sey,</l>
            <l>Biß daß mit gantzer Krafft die Tegeater Frauen</l>
            <l>Sich haben unverzagt zu Felde lassen schauen</l>
            <l>Und die Laconier geschlagen und gejagt,</l>
            <l>Als wie man sonderlich dann von Marpeßen sagt.</l>
            <l>Dieweil du ihnen nun die Stärcke woltest geben,</l>
            <l>So schrieben sie dir zu ihr Thun, ihr Heil und Leben;</l>
            <l>Sie haben deinen Schutz auß ihrer Krafft erkandt</l>
            <l>Und also dich hernach den Weibergast genandt,</l>
            <l>O Mars, du Weibergast. Doch dieses auch gelassen,</l>
            <l>Wer hat dich je gesehn das Frauenzimmer hassen?</l>
            <l>Ein Mensch, der Unmensch ist, ein ungehertzter Leib</l>
            <l>Und ungehirnter Kopff beredt kein hübsches Weib.</l>
            <l>Ein Sinn, der Feuer hat, der über die Gedancken</l>
            <l>Gebückter Seelen geht unnd weiß nicht von den Schrancken,</l>
            <l>Der für das Volck gehört, derselbe steckt bald an</l>
            <l>Und wird bald angesteckt. Wer ist, der jetzt ein Schwan,</l>
            <l>Jetzt Stier, jetzt Goldtreiff ward? dein Vatter hat geliebet,</l>
            <l>Der grosse Jupiter, der Plitz und Donner giebet,</l>
            <l>Was sol der Sohn nicht thun, wann Venus selber kömpt,</l>
            <l>Die Hertzenwenderin, und dich in Freundtschafft nimpt,</l>
            <l>Deß krummen Mannes Saat? Ihr laget nun beysammen</l>
            <l>Im Hause Mulcibers, vermengt mit süssen Flammen,</l>
            <l>Und hiengt den Brünsten nach, als die, so alles sieht,</l>
            <l>Was durch den weiten Kreiß der gantzen Welt geschieht,</l>
            <l>Die Sonne, dem Vulcan euch zu Gesichte brachte,</l>
            <l>Worauff der arme Schmied ein dünner Netze machte</l>
            <l>Als eine Spinne selbst, die an dem Balcken hengt.</l>
            <l>Nach dem der gute Mann euch sonst Gefangne fengt,</l>
            <l>Und Bett' und euch bestrickt, so zeigt er seinen Schaden,</l>
            <l>Der besser Schweigens werth, macht alle Fensterladen</l>
            <l>Den andern Göttern auff und führet sie herbey.</l>
            <l>O daß auch ich also wie du gebunden sey,</l>
            <l>Mars, leihe mir dein Band, hat mancher Gott gesaget,</l>
            <l>Ob schon ein Lahmer hier den Schnellen überjaget,</l>
            <l>Das wol nicht solte seyn. Also ward eure That</l>
            <l>Beschauet, biß Neptun euch loß gebürget hat.</l>
            <l>Die Venus hat den Weg nach Paphos zu genommen,</l>
            <l>Und du auff Thrace hin. Wie offt ist Neu ankommen</l>
            <l>Den lieben Feuergott, daß er geoffenbahrt,</l>
            <l>Gradiv, die eigne Schmach, als er gehahnet ward.</l>
            <l>Das Hahnen kömpt von dir; als Gallus solte wachen,</l>
            <l>Und du dem Mulciber zwey Hörner woltest machen,</l>
            <l>Die jetzt nicht seltzam sind, und die sein Feuer zeigt,</l>
            <l>Im Fall die Glut empor mit ihren Spitzen steigt,</l>
            <l>Entschlieff der junge Mensch, so daß du von der Sonnen</l>
            <l>Ergriffen worden bist; hierauff hast du gewonnen</l>
            <l>Gerechte Rach' und Zorn und einen Hahn gemacht</l>
            <l>Auß deinem Wächter Gall, der noch biß heute wacht.</l>
            <l>O Mars, wann keiner nicht ohn einen Hahn sich wolte</l>
            <l>Zu buhlen unterstehn, der ihn verhüten solte,</l>
            <l>Ich fürchte leyder nur, es würde gar kein Hahn</l>
            <l>Auff dieser gantzen Welt zum Essen abgethan!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, Hahnen kömpt von dir, und aller Hörnerträger</l>
            <l>Ihr Vatter ist Vulcan, der grosse Harnischfeger,</l>
            <l>Der seine Hörner weiß. Die Venus, deine Ziehr,</l>
            <l>Bleibt zwar des Alten Weib und helt sich doch bey dir;</l>
            <l>Gar billich und gar recht, dann weil in deinen Kriegen</l>
            <l>So mancher Mutter Kind pflegt täglich auffzufliegen,</l>
            <l>Soll je der Erdenkreiß nicht wüst und öde seyn,</l>
            <l>Als bringet Venus dann den Schaden wieder ein</l>
            <l>Und giebet, wann du nimpst. Diß zeigen auch die Zeichen,</l>
            <l>So an dem Himmel stehn, darmit wir euch vergleichen,</l>
            <l>Und ordnen sie euch zu, der Wider und der Stier;</l>
            <l>Den Stier hat Venus kriegt, den Wider giebt man dir.</l>
            <l>Der Stier ist voller Brunst, der Wider ist verschnitten;</l>
            <l>Der Stier ist Liebes-Art, und jener gleicht den Sitten</l>
            <l>Deß Krieges, der die Schaar der Menschen kleiner macht.</l>
            <l>Es hat die Himmelskunst diß ferner auch bedacht</l>
            <l>Und bey die Wage hin den Scorpion gesetzet;</l>
            <l>Der Scorpion gleicht dir, so auff den Todt verletzet</l>
            <l>Und kehrt mit seinem Schwantz ein Theil deß Volckes auß,</l>
            <l>Als wie dein Schwerdt auch thut; der güldnen Venus Hauß,</l>
            <l>Die Wagen nechst darbey, ist die, so Gleichheit findet,</l>
            <l>Gewünschte Freundtschaft macht, die Welt mit Heyrath bindet</l>
            <l>Und hilfft zur Einigkeit. Ja, daß wir weiter gehn,</l>
            <l>Im Fall wir deinen Stern sehn bey der Venus stehn,</l>
            <l>Den grossen Feuerstern von rotem Angesichte,</l>
            <l>Wie du auch selber bist, beym schönen Venusliechte,</l>
            <l>So halten wir darfür, daß solcher eurer Schein</l>
            <l>Nichts anders muß unnd kan als gutes Glücke seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man hat euch beyden auch zusammen auffgeführet</l>
            <l>Ein heilges Ehrenhauß und solches außgeziehret</l>
            <l>Mit euren Bildern selbst. Auß Eisen warest du,</l>
            <l>Als der du eisern bist, und deine süsse Ruh',</l>
            <l>Die Venus, auß Magnet, dieweil sie fort kan ziehen</l>
            <l>Die, so ihr günstig sindt, und auch die für ihr fliehen,</l>
            <l>Ein Volck das Hassens werth. Die liebt und wird geliebt,</l>
            <l>Doch wer ihr Anlaß auch zu rechtem Zorne giebt,</l>
            <l>Erfährt, was sie vermag. Die Sonn' hat euch verrathen,</l>
            <l>Und muß alsbald hernach die Schuldt genung erstatten;</l>
            <l>Ob deine Liebste schon ihr selbst nicht schaden kan,</l>
            <l>So strafft und stecket sie doch ihre Töchter an</l>
            <l>Mit einer grimmen Brunst: Medea, Phedra, Dirce,</l>
            <l>Und die Pasiphae und auch die Hexe Circe</l>
            <l>Thun für die Mutter Buß, empfinden Venus Krafft</l>
            <l>Und werden jämmerlich durch Kranckheit hingerafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So müssen allesampt Verrähter innen werden</l>
            <l>Deß Unrechts, das sie thun. Die Töchter dieser Erden</l>
            <l>Sind mir ingleichen lieb. Deß Actors schönes Kind</l>
            <l>Astyoche, o Mars, ward gegen dir entzündt.</l>
            <l>Die hast du überschwätzt und bist mit ihr gegangen</l>
            <l>Auff ihres Vatters Hauß, hier wo sie hat empfangen</l>
            <l>Zwey Brüder auff ein mal, den edlen Jalmen</l>
            <l>Und den Ascalaphus, die auch für Troja gehn</l>
            <l>Und an der grossen Statt ihr Heyl versuchen wolten,</l>
            <l>Darmit die Helden dich in ihnen sehen solten,</l>
            <l>Als deiner Mannheit Frucht. Dich liebte Sterope,</l>
            <l>So jetzt am Himmel steht, die Meisterin der See,</l>
            <l>Wie ihre Schwestern auch deß grossen Atlas Töchter,</l>
            <l>Darauff bey stiller Nacht der bleiche Segelwächter</l>
            <l>Die Augen schärffen muß. Aeropen hast du</l>
            <l>Zu deiner Lust gehabt, zum Zwecke deiner Ruh',</l>
            <l>Die in Geburtsnoth starb; der Sohn doch blieb im Leben;</l>
            <l>Dem du den Namen hast der Mutter nach gegeben,</l>
            <l>Zum Zeichen ihrer Gunst. Was sag' ich aber viel?</l>
            <l>Man weiß es ohne diß, was ich erzehlen will,</l>
            <l>Daß du, o Vatter Mars, viel Weiber und nicht minder,</l>
            <l>Dem Krieges Brauche nach, gehabt hast auch viel Kinder,</l>
            <l>Darauß Etolus war, ein Held von grosser Macht,</l>
            <l>So Spieße neuer Art zum ersten auffgebracht,</l>
            <l>Und welchen Hercules zu Rosse hat erleget,</l>
            <l>Der Cygnus, darumb du durch grossen Zorn gereget</l>
            <l>Ihn außgefodert hast, als Jupiter den Streit</l>
            <l>Noch unternommen hat zu rechter guter Zeit</l>
            <l>Mit seines Donners Krafft. Dann Kinder gehn zu Hertzen;</l>
            <l>Als wie du gleichfalls auch empfingst nicht kleinen Schmertzen</l>
            <l>Nach dem der Halirrhoth, deß Wassergottes Sohn,</l>
            <l>Alcippen dir befleckt, der billich seinen Lohn</l>
            <l>Von dir hat mit der Haut und Halse weggetragen.</l>
            <l>Der Götter grosser Raht ließ dich hierumb betagen</l>
            <l>Und für Gerichte ziehn: Du, wie es sich gebührt,</l>
            <l>Hast solchen Mord und dich zum besten außgeführt.</l>
            <l>Es ist genung, o Mars, daß Leuten von der Erden</l>
            <l>Ihr liebes Weib und Kind hierzu gebrauchet werden,</l>
            <l>Bey Göttern geht es nicht. Wer solches leyden kan</l>
            <l>Und drückt ein Auge zu, der ist ein schlechter Mann,</l>
            <l>Geschweige dann ein Gott, der Schande rechen lehret,</l>
            <l>Den Auff- und Niedergang und aller Weltkreyß ehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir hat der Gallier sein Halsband auffgehenckt,</l>
            <l>Dein Landsmann der Scordisck auch Menschenblut geschenckt;</l>
            <l>Rom zeigte deinen Schild, der Scythe deinen Degen.</l>
            <l>Auff grünem Grase hat man dir zu opffern pflegen,</l>
            <l>Weil du das Feld einnimpst und jagst den Bauersmann,</l>
            <l>Darmit das Kraut und Graß, du Feldgott, wachsen kan,</l>
            <l>Das Graß, so schneller kömpt und öffter sich verjünget,</l>
            <l>Wann deine Schlacht das Landt mit Menschenblute dünget</l>
            <l>Und seinen Boden färbt. Wie dann daß deine Statt,</l>
            <l>Die andre Welt, den Specht dir zugeordnet hat?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sagt, als Romulus und Remus, deine Söhne,</l>
            <l>So du erzeugest hast durch Sylvien die Schöne,</l>
            <l>Hin an den Tiberstrom geworffen worden sind,</l>
            <l>Daß von der grossen Treu des Spechtes beydes Kind</l>
            <l>Hernach gespeiset sey. Dir wird auch zugegeben</l>
            <l>Die Wölffinn, welche hier das junge Par bey Leben</l>
            <l>Nechst dir erhalten hat, gewärmet und beleckt</l>
            <l>Und, nicht mit wilder Brust, getrenckt und zugedeckt,</l>
            <l>Die starcke Säugerinn. Du bist der Statt Verwalter,</l>
            <l>Du bist ihr Gott, Quirin, ihr Stiffter und Erhalter,</l>
            <l>Der Göttin aller Welt. Es wird diß kleine Par,</l>
            <l>So dessen Volckes Stamm und erster Anfang war,</l>
            <l>Das Stätt unnd Länder hat mit Waffen umbgekehret,</l>
            <l>Von einer Hur' erzeugt, und einer Lup' ernehret;</l>
            <l>Wo jemand billich auch sie Hure schelten kan,</l>
            <l>Da so ein hohes Haupt, wie du, es hat gethan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sagt, der Stätte Statt, sie sey vor dir geboren,</l>
            <l>Hat dich mit steter Acht zu Ehren außerkohren,</l>
            <l>Dir Priester eingesetzt, dir Freyer angestellt,</l>
            <l>Dir heilig heissen seyn das schöne Wunderfeld,</l>
            <l>So deinen Namen führt, das edle Meisterstücke</l>
            <l>Und Hauptwerck der Natur, der Künste bestes Glücke,</l>
            <l>Die Hügel und das Thal, gekrönt mit aller Ziehr</l>
            <l>Biß an den gelben Strandt. Hier hat die Jugendt dir,</l>
            <l>O Vatter, sich geübt, hier Sonn' und Staub erlitten,</l>
            <l>Geschwummen und gekämpfft, getummelt und geritten,</l>
            <l>Geschleudert, Ball gespielt, gesprungen hoch unnd weit,</l>
            <l>Kein Oehle nicht gespart und durch den Kinderstreit</l>
            <l>Den Männerkrieg erlernt. Hier wolte man verbrennen</l>
            <l>Berühmbter Helden Leib, hier Obrigkeit ernennen,</l>
            <l>Hier sitzen und hier gehn; hier stundt der schöne Gang</l>
            <l>Vollführt durch Gordian von tausend Schuhen lang,</l>
            <l>Mit frischem Lorbeerbaum' und Myrten außgeziehret,</l>
            <l>Hier deines Tempels Bau von Alters auffgeführet;</l>
            <l>Der Spitzstein, den August vom Nilus hergebracht</l>
            <l>Und seiner Weißheit nach zur Sonnenuhr gemacht,</l>
            <l>Das Spielhauß runder Art, so Claudius gebauet,</l>
            <l>Und was noch sonst mit Lust ein geitzigs Auge schauet</l>
            <l>Das mein Gedächtnüß fleucht. Du hast gantz Rom erfüllt,</l>
            <l>Dir stund im Capitol ein Tempel, wo dein Bild</l>
            <l>Dich widersetzet hat, dem Jupiter zu weichen;</l>
            <l>Dir am Augustusmarckt', im Vatican ingleichen</l>
            <l>Und auff der Rennebahn und wo auch sonsten nicht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rom hat von dir genennt, o Mars, deß Mertzens Liecht,</l>
            <l>Von dir das neue Jahr vor Zeiten angefangen,</l>
            <l>Der du ihr Anfang bist. Mit dir, Herr, kömpt gegangen</l>
            <l>Die Hoffnung schöner Zeit, das Erdreich macht sich auff,</l>
            <l>Der Vogel sucht sein Nest, die Segel ihren Lauff,</l>
            <l>Der Bauer seinen Pflug, der Landsknecht Fug zu Kriegen,</l>
            <l>So nunmehr hurtig wird, und kan zu Felde liegen,</l>
            <l>Wo Ruhm zu holen ist. Nun sage ferner an,</l>
            <l>Wie daß man dir den Hundt zum Opffer abgethan?</l>
            <l>Weil einer, der dir folgt, gleich als ein Hund sol wachen,</l>
            <l>Soll frisch und munter seyn. Was hat mit dir zu machen</l>
            <l>Der Ochse? Weil dein Krieg die gantze Welt verkehrt,</l>
            <l>Und grimmig umb sich stöst. Man schenckt dir auch das Pferdt,</l>
            <l>Dieweil das edle Thier zum Kriegen ist gebohren</l>
            <l>Und alles kriegisch ist, Maul, Augen, Stirn unnd Ohren.</l>
            <l>Es springt und bäumbt sich auff, schäumbt, wigert, schnäubt und keicht,</l>
            <l>Ist feurig und erhitzt und thut, was dir sich gleicht.</l>
            <l>Das Pferdt hat seinen Weg; wie aber ist es kommen,</l>
            <l>Daß du den Esel hast in deinen Schirm genommen,</l>
            <l>Daß er dir heilig ist? Dir steht der Name zu:</l>
            <l>Ein allgemeiner Gott; der Esel ist wie du</l>
            <l>Ein allgemeines Thier. Die Ochsen sendet Pohlen,</l>
            <l>Westfahlen feiste Säu, und Frießlandt starcke Fohlen,</l>
            <l>In Preussen wird der Beer, der Hase hier gefellt,</l>
            <l>Deß Esels Vatterlandt ist diese gantze Welt,</l>
            <l>Ist Ost, West, Süd und Nord. Der Esel haßt die Flüsse,</l>
            <l>Dadurch er gehen soll, und scheut die zarten Füsse</l>
            <l>Zu netzen in der Flut; so auch dein Kriegesheer</l>
            <l>Helt von dem Lande viel und fleucht das feuchte Meer</l>
            <l>Dieweil es windig ist. Ich kan von ihm auch melden,</l>
            <l>Daß, wann er sterben soll, er wie die andern Helden</l>
            <l>Auß diesem Leben geht; dann zahlt er einmal schon</l>
            <l>Die Schulden der Natur und leßt den Geist darvon,</l>
            <l>So lebt er weiter nicht. Es mag auch dannher rühren,</l>
            <l>Daß mancher Esel noch zur Festung Thor und Thüren</l>
            <l>Viel eher als ein Pferdt eröffnet und bezwingt,</l>
            <l>Woferren er ein Heer in gantzen Waffen bringt</l>
            <l>Gepreget auff das Gold. Diß sind die starcken Sachen,</l>
            <l>Damit dein Esel siegt und Esel auch kan machen:</l>
            <l>Dann, Mars, ein Volck, dem offt durch Krieg Gewalt geschieht,</l>
            <l>Was mangelt, daß es nicht dem Esel ähnlich sieht?</l>
            <l>Ein Esel der weiß nie sein Bestes zu erwegen;</l>
            <l>Diß Volck denckt auch nicht nach. Ein Esel bleibt von Schlägen</l>
            <l>Und Worten wie er ist, man schlägt, man sagt und wehrt,</l>
            <l>So leßt ein solches Volck die Freyheit unbegehrt.</l>
            <l>Ein Esel siehet nichts bey auffgereckten Ohren;</l>
            <l>Diß Volck ist unbesorgt, wann schon an allen Thoren</l>
            <l>Der Feind sich blicken leßt. Ein Esel weiß von List</l>
            <l>Und klugen Grieffen nicht; wann du bemühet bist,</l>
            <l>Zu treffen auff dein Ziehl mit Kunst und weisen Rencken,</l>
            <l>So schläfft biß arme Volck und weiß nicht nachzudencken,</l>
            <l>Man reit' es, wie man wil. Des guten Esels Schwantz,</l>
            <l>Sein nicht geringes Theil, leßt nicht auff einmal gantz</l>
            <l>Die starcken Haare gehn, man muß jetzt eines nemen,</l>
            <l>Dann wider, und so fort; so pflegst du auch zu zähmen,</l>
            <l>Zu beugen Fuß für Fuß der starcken Völcker Last,</l>
            <l>Biß daß du Haut und Haar in deinen Händen hast.</l>
            <l>Dann ist es gar zu spat den Esel außzuschlagen,</l>
            <l>Nach dem die meisten schon das Joch am Halse tragen,</l>
            <l>Und du das Regiment führst allbereit allein,</l>
            <l>Drumb wer kein Esel ist, der lernt ein Esel seyn,</l>
            <l>Thut gerne, was er muß. Wil Löwenkrafft erliegen,</l>
            <l>So soll man Fuchsnatur an ihre Stelle kriegen;</l>
            <l>Ich aber lobe doch noch mehr des Esels Art,</l>
            <l>Der seinen Herren Müh' und ihm Gefahr erspart,</l>
            <l>Geht fort, ißt, trinckt und schläfft. Sie hoffen, was sie wollen</l>
            <l>Die Schüler ihrer Zeit, und tragen, was sie sollen,</l>
            <l>Betrachten, daß es euch, wie hoch ihr Götter steht,</l>
            <l>Jedoch nicht allezeit nach eurem Willen geht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als Troja war belegt, o Mars, von allen Seiten,</l>
            <l>Der Phryger feste Statt, bist du, für sie zu streiten,</l>
            <l>Persönlich angelangt, wie auch deß Himmels Ziehr,</l>
            <l>Der Erden Mehrerin, die Venus, neben dir.</l>
            <l>Daselbst hat Diomed der Göttin auffgeschlitzet</l>
            <l>Die weise zarte Hand und dir den Bauch geritzet;</l>
            <l>Worauff du einen Schrey von solcher Krafft gethan,</l>
            <l>Als sonst kein Heer nit thut von zehen tausend Mann,</l>
            <l>Im Fall ein Treffen ist. Dein Peon hat der Wunden</l>
            <l>Ein Pflaster auffgelegt und fleissig sie verbunden;</l>
            <l>Die Hebe wusch dich ab, gab dir ein neues Kleid</l>
            <l>Für diß, das blutig war. Dich warff zur andern Zeit</l>
            <l>Minerva für den Halß mit einem Gräntzesteine</l>
            <l>Der auff dem Felde lag, daß dir die starcken Beine</l>
            <l>(den Muth behelt ein Gott) und alle Krafft entsanck,</l>
            <l>Und du für Ohnmacht bist durch sieben Huben lang</l>
            <l>Gefallen in den Sand. Auch dieses übergangen,</l>
            <l>Hielt Ephialtus nicht und Otus dich gefangen,</l>
            <l>Fast dreyzehn Monden durch, biß daß Mercur noch kam,</l>
            <l>Und kaum verstolen dich auß ihrer Ketten nam,</l>
            <l>Die deinen Leib umbfieng? Doch wird nicht ungenossen</l>
            <l>Der Spot dir angethan. Es hat sein Blut vergossen</l>
            <l>Das Himmelstürmer-Par, und ward genung gelehrt,</l>
            <l>Wie keiner ungestrafft die Götter je versehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und diß hat Pelion und Oßa wol erfahren,</l>
            <l>Olympus hat bezeugt, wie du die grimmen Scharen</l>
            <l>Der Riesen abgestrafft im Lentzen deiner Zeit.</l>
            <l>Du warest fast ein Kind und führtest deinen Streit</l>
            <l>Nur einig gegen Wild; hier sahe man dich jagen</l>
            <l>Am kühlen Rhodope, hier wilde Beeren schlagen</l>
            <l>Und auff die Löwen gehn, als dieser Feind gleich kam,</l>
            <l>Warumb dein Vater dich in seine Wohnung nam</l>
            <l>Und gab dir Schwerd und Helm. Der Himmel ward erfreuet,</l>
            <l>Typheus, welcher doch den Donner nicht gescheuet,</l>
            <l>Erschrack für deiner Macht, und Rhetus flohe dich,</l>
            <l>Dem Bacchus obgesiegt, Porphyr sprang hinter sich</l>
            <l>Zehn Morgen Ackers weit, Pelorus mußte büßen,</l>
            <l>Dem hastu seinen Leib am Dünnen auffgerissen</l>
            <l>Nicht ferren von der Schoß; sein Bruder Mimas auch</l>
            <l>Der ihm zu Hülffe kam, kriegt' eines durch den Bauch,</l>
            <l>Das ander' in den Kopff, fiel todt hin in den Wasen.</l>
            <l>Der Obergott war fro, befahl nun ab zu blasen</l>
            <l>Und bey der Lust zu seyn, dieweil die Schlacht ihr Loch</l>
            <l>Und gutes End' erlangt: du aber bleibest noch</l>
            <l>Erhitzt und gantz bedacht, was Mehrers zu erlangen,</l>
            <l>Im Fall dich Venus nicht gedruckt an ihre Wangen,</l>
            <l>Dir selbst den güldnen Helm und Pantzer abgelegt</l>
            <l>Und dich vielmehr bey ihr zu bleiben angeregt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast, o Enyal, Gesetz' und Recht erfunden,</l>
            <l>Hast diß an jenes Land mit Hülff und Treu verbunden;</l>
            <l>Du hast die Welt ergäntzt, die erstlich als das Wild</l>
            <l>Hat in den Tag gelebt, mit Eicheln sich gefüllt,</l>
            <l>Getruncken auß der Bach, das Feld nicht können bauen,</l>
            <l>Den Weinstock nicht gekennt, kein Gold gewußt zu hauen,</l>
            <l>Kein Schiff zur See gebracht, gehabt kein Mir und Dir;</l>
            <l>Ihr Waffen war ein Stock, ihr Feind ein kühnes Thier.</l>
            <l>Für diesem mußten sich die ersten Menschen wehren;</l>
            <l>Die andern fiengen schon sein Fleisch an zu begehren,</l>
            <l>Zu rühmen seine Haut; diß war die erste Schlacht,</l>
            <l>Auß den ein warmer Beltz und Essen ward gebracht,</l>
            <l>Des Sieges gantzer Lohn. Du, Vatter, hast den Thieren</l>
            <l>In ihren Sinn gejagt die Waffen so sie führen:</l>
            <l>Dir trägt ein Beer die Klan, ein Hund den scharpffen Zahn,</l>
            <l>Ein Löwe seinen Schwantz, und jedes, was es kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht eines liebt den Todt; sie lernen alle kriegen,</l>
            <l>Empfinden ihr Gewehr, ersehn das Ziehl zu siegen</l>
            <l>Und fellen ihren Feind mit Waffen oder List.</l>
            <l>Daß Streit bey Vögeln ist, ein Fisch den andern frißt,</l>
            <l>Macht deiner Regung Krafft. Der Mensch nur kömpt vom Weibe</l>
            <l>Gantz bloß, als wie er ist, mit Mutternacktem Leibe,</l>
            <l>Ohn Schupp', ohn Borst', ohn Horn, bringt nichts nicht an den Tag,</l>
            <l>Darmit er seiner Haut sich künfftig wehren mag;</l>
            <l>Dieweil sein kluger Sinn die Waffen weiß zu finden,</l>
            <l>So ihm gemeße sind, sucht auß der Erden Gründen</l>
            <l>Den scharpffen Stahl herfür; ihm zwingt der Feuerherdt</l>
            <l>Das wolgebutzte Helm, die Lantze, Schild unnd Schwerd,</l>
            <l>Und was er haben wil. Was soll ich aber sagen</l>
            <l>Von dir, du Deutsches Landt, was du vor Frucht getragen,</l>
            <l>Du Mutter der Gewalt, der Stärck' und Kriegesmacht?</l>
            <l>Mars ist dein eigner Gott; dein Volck hat Tag und Nacht</l>
            <l>In Waffen als gewohnt, es hat von allen Zeiten</l>
            <l>Begier und Lust gehabt zu grimmer Schlacht unnd Streiten,</l>
            <l>Das Gegentheil gereitzt, Gemüte, Hertz' und Muth</l>
            <l>Behalten, wie es war, wann Land, Leib, Gut unnd Blut</l>
            <l>Schon drauff gegangen sind. Des stoltzen Feindes Hauffen</l>
            <l>Hat müßen seine Ruh und Frieden von ihm kauffen,</l>
            <l>Der fast nit feyl mehr ist. Wir haben in die Schlacht</l>
            <l>Den Donner selbst geholt und etwas auffgebracht,</l>
            <l>Das Glut und Eisen speyt, für dem die Mauren fallen,</l>
            <l>Die Thürne Sprünge thun, Gebirg' unnd Thal erschallen,</l>
            <l>Die wilde See erschrickt. Der reichen Erden Schlundt</l>
            <l>Schickt dieses an den Tag, für dem sein tieffer Grund</l>
            <l>Hernach erzittern muß. Wir mischen uns zusammen</l>
            <l>Die Elemente selbst, und fodern mit den Flammen</l>
            <l>Das blaue Himmeldach, so gantz bestürtzet steht,</l>
            <l>Wann unsers Pulvers Macht dem Feind' entgegen geht</l>
            <l>Und führt ihn in die Lufft. Der Götter König höret</l>
            <l>Was stärckers als die Macht, darmit er sonst versehret</l>
            <l>Das blinde Menschenvolck und strafft die raue Welt,</l>
            <l>So rasend unnd verstockt in Sünd und Schanden fellt.</l>
            <l>Er sieht und wundert sich, daß wir mit Plitze streiten</l>
            <l>Ein gantzes langes Jahr, da er bey Sommerszeiten</l>
            <l>Sich fast nur schauen lest; sein Adler zweiffelt schier,</l>
            <l>Wo recht sein Donner sey, im Himmel oder hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kaum natürlich ist, muß die Natur uns geben,</l>
            <l>Die weise Künstlerinn, so alles, was ein Leben</l>
            <l>Und nicht ein Leben hat, mit solcher Art verehrt</l>
            <l>Die kriegisch scheint zu seyn und etwas sonst versehrt</l>
            <l>Das ihr zuwider ist. Der Bau, so uns umbringet</l>
            <l>Und Welt genennet wird, wenn Mond' und Sonne dringet</l>
            <l>Hin auff die lincke Hand, geht auff die rechte zu;</l>
            <l>Und weil die Sonne wacht, so hat der Monde Ruh.</l>
            <l>Hier diß Gestirne dörrt und jenes pflegt zu netzen,</l>
            <l>Die Winde müssen sich einander widersetzen,</l>
            <l>Die Elemente selbst vollführen ihren Streit,</l>
            <l>Heiß ist dem Kalten gram und Weich der Härtigkeit,</l>
            <l>Naß steht bey Trucken nicht, nicht Leichtes bey dem Schweren.</l>
            <l>Sie fühlen dich, o Mars; was eines pflegt zu nehren,</l>
            <l>Das ist deß andern Todt. Diß unser Erdenfaß,</l>
            <l>Das Theil, so sterblich ist, wird in sich bald zu naß</l>
            <l>Und bald zu trucken seyn. Die Hitze rufft zusammen</l>
            <l>Die Kräffte, so sie hat, und stärckt die schweren Flammen</l>
            <l>Mit Speisen ihrer Art; die Kälte gleichsfalls geht</l>
            <l>Auff sonst was, das erfrischt und ihren Feindt besteht</l>
            <l>In einer solchen Schlacht, darbey der Leib muß büssen,</l>
            <l>Gibt Lung und Leber hin, wird kranck an Händ und Füßen,</l>
            <l>Stirbt täglich, weil er lebt, im Fall der Artzt nit wacht</l>
            <l>Und einen Friedenschluß bey diesen Feinden macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Kind kriegt, wenn es läufft, nimpt Stecken her zum Streiten,</l>
            <l>Und Stecken zu der Schlacht. Ein Greiß, der nicht kan streiten,</l>
            <l>Streicht seine Thaten auß, faßt einen Becher Wein</l>
            <l>Und wil zum minsten hier noch jung im Kämpffen seyn.</l>
            <l>Wer sagt, daß Männer nit zum Kriegen sind erkohren,</l>
            <l>Die Frauen zur Geburt? Wir werden nicht gebohren</l>
            <l>Mit Dutten als ein Weib, darmit die Brust uns frey</l>
            <l>Zum Schild', und beyde Hand im Fechten leichter sey.</l>
            <l>Deß Weibes Untertheil ist schwer und groß zum Tragen;</l>
            <l>Deß Mannes leicht' und schmal zum Reiten, Sprung' und Jagen,</l>
            <l>Zur Flucht, wo Noth es heißt; dann der ist auch ein Mann,</l>
            <l>Der seinem Lande sich zu gut erhalten kan,</l>
            <l>Darmit er offtermals zur Schlacht mag widerkommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß aber etwan ich den sichern Weg genommen</l>
            <l>Und auß dem Letzten, Mars, der Erste worden bin,</l>
            <l>Mein Roß darzu gezehlt, so wisse, daß mein Sinn</l>
            <l>Gar nie gewesen sey, dem Feinde Stand zu halten.</l>
            <l>Wer jung erschossen wird, der pfleget nicht zu alten</l>
            <l>Und stirbt zu Tode hin. Es wird mir auch gesagt,</l>
            <l>Der Fürwitz sey ein Ding, das einem, der sich wagt,</l>
            <l>Nicht allzeit wol bekömpt und wird ihm gar zu theuer.</l>
            <l>Poetenvolck ist heiß, ist leichte wie ein Feuer,</l>
            <l>Geht durch, reißt auß ihm selbst, ist wie ein edles Pferdt,</l>
            <l>Das nie kan stille stehn und allzeit fort begehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solt' ich, o Marspiter, in Graß gebissen haben,</l>
            <l>Wer würde doch ein Lied von dir und deinen Gaben</l>
            <l>Erdencken als wie ich? Es ist ja recht und war,</l>
            <l>Daß ohne diß sich jetzt der Teutschen Tichter Schar</l>
            <l>Sehr starck zu Felde schreibt; doch Reime von der Erden</l>
            <l>Die taugen nicht für dich. Du wilt gepriesen werden</l>
            <l>Von Geistern, derer Krafft sich in die Wolcken schwingt,</l>
            <l>Wie manche Nachtigall am Elbestrome singt,</l>
            <l>Dringt Thal und Werder durch, ernehrt gelehrte Hertzen</l>
            <l>Mit ihrer Stimme Frucht unnd nutzt der Sorgen Schmertzen</l>
            <l>Durch einen süssen Thon. Wie du auch, Vatter Rhein,</l>
            <l>Gemüter umb dich hast, die Liedern ihren Schein,</l>
            <l>Der einen Kopff erheischt, und Glantz zu geben wissen.</l>
            <l>So lange Zeit die Elb' in Sachsen durch wird fließen,</l>
            <l>Der Rhein auff Holland zu, wirst du, o kluge Schar,</l>
            <l>Der Musen Trost und Ziehr, entgehen der Gefahr</l>
            <l>Deß Grabes, das dich fleucht, wirst nicht auß Lethe trincken,</l>
            <l>So für den Pöfel ist. Wir können nie versincken</l>
            <l>Und werden durch den Todt viel minder weggerafft</l>
            <l>Als der, so mit der Faust ihm steten Namen schafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem einen ist zu thun, zu schreiben mir gegeben,</l>
            <l>Und möcht' ich, wie geschieht, nicht in den Büchern leben,</l>
            <l>Ich lebte gar nicht mehr. Was soll dann Kriegesfall</l>
            <l>Mein Sterbekittel seyn? Kein Mensch der stirbt zwey mal.</l>
            <l>Ein Fechter bin ich nicht; ich kan wol wettelauffen</l>
            <l>Wann Feind fürhanden ist. Mit Balgen und mit Rauffen</l>
            <l>Wird keinem was gedient; der ist gar wol daran,</l>
            <l>So and're ruhen leßt und selber ruhen kan.</l>
            <l>Doch Zanck muß gleichwol seyn; diß, wo wir gehn und reiten,</l>
            <l>Bemüht und müßig sind, hat allzeit Krieg und Streiten</l>
            <l>Daheim und anderwerts, zu Land' und See gehegt</l>
            <l>Und, Mavors, dich gefühlt. Ein jeder wird geregt</l>
            <l>Auff Eyfer, Neid und Zorn. Du machst, o Menschenwürger,</l>
            <l>Daß jener diesen hier, der Juncker einen Bürger,</l>
            <l>Und er den Bauersmann, der reich' ein armes haßt,</l>
            <l>Ein Weltkind geistlichs Volck. Der Unger redet fast</l>
            <l>Dem Deutschen übel nach, und Holland zürnt mit Flandern,</l>
            <l>Mit Böhaimb Dennemarck. Ein Artzt verfolgt den andern,</l>
            <l>Ein Kauffmann, ein Jurist, ein Singer, ein Poet,</l>
            <l>Als ich dann sonderlich den, welcher nichts versteht</l>
            <l>Und gleichwol lügen wil. Dieweil nun alle kriegen,</l>
            <l>Soll König, Fürst und Herr nicht auch zu Felde liegen,</l>
            <l>Nicht auch geharnischt seyn? Ein unverzagter Held</l>
            <l>Von grossen Eltern her, der seine Sinnen stellt</l>
            <l>Auff Ruhm, so ihm gebührt, wil billich mit der Spitze</l>
            <l>Deß Unrechts Rächer seyn. Natura hat die Hitze,</l>
            <l>Die Liebe der Gefahr und grosse Waffenlust</l>
            <l>Nicht ohngefehr gepflanzt in eine solche Brust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du schaffest, und sie auch, daß Teucer siegt mit Pfeilen,</l>
            <l>Mit Kühnheit Diomed, Achilles mit Ereilen,</l>
            <l>Ulyßes durch Verstand; du giebest Krafft und Muth,</l>
            <l>Du freyer Landsknechtgott, und rührst ein herrlichs Blut</l>
            <l>In allen Adern auff. Der kan nicht edel bleiben</l>
            <l>Und wird auch edel nicht, der müßig wil vertreiben</l>
            <l>Ohn Tugend und ohn dich die Freyheit seiner Zeit,</l>
            <l>So edler ist als er. Der Schlaff, der Bettestreit,</l>
            <l>Schach, Würffel, Kartenspiel, Banckete, Gläserschantzen</l>
            <l>Sind keiner Ahnen werth. Wo scharpffe Kugeln tantzen,</l>
            <l>Wo Fahnen in der Lufft, wo Stürm' und Schlachten sindt,</l>
            <l>Dergleichen ist für dich. Die Ueppigkeit zerrinnt,</l>
            <l>Das faule Spiel verspielt, die Wollust wird geschlagen,</l>
            <l>Leßt ihre Flügel gehn, wann du auff deinem Wagen</l>
            <l>Daher gedonnert kömpst, den dir bey dicker Nacht</l>
            <l>Pyracmon, Steropes und Brontes hat gemacht,</l>
            <l>Das schwartze Schmiedevolck. Voran kömpt eingedrungen</l>
            <l>Die Göttin Fama selbst, so hundert schnelle Zungen</l>
            <l>Und hundert Augen hat. Zwey Pferde ziehen dich,</l>
            <l>Das Schrecken und die Angst; zu nechste findet sich</l>
            <l>Bellona, deine Frau, mit blutgefärbten Haaren</l>
            <l>Und Feuer in der Handt; ihr folgen deine Scharen,</l>
            <l>Raub, Armut, Hunger, Durst, der Haß, der bleiche Neid,</l>
            <l>Brandt, Wüten, Kranckheit, Pest, die Flucht und Einsamkeit;</l>
            <l>Victoria fleugt nach mit Palmen in den Händen,</l>
            <l>Geflügelt weiß wie Schnee, gantz bloß an allen Enden,</l>
            <l>Die Krone trägt sie auch, die sie demjenen giebt,</l>
            <l>Der ihren Ruhm erhöht und deine Tugendt liebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weckst die Sinnen auff, machst, daß sie lieber streben</l>
            <l>Nach Arbeit als nach Ruh, und nehmen für ihr Leben</l>
            <l>Das Lob, so nimmer stirbt. Was zeiht Achilles sich,</l>
            <l>Sich Nestor seinen Halß zu setzen in den Stich,</l>
            <l>Ulyßes gleichfalls auch? Achilles mag regiren</l>
            <l>Sein Land Thessalien, kan seine Zeit vollführen</l>
            <l>Am Berge Pelion, hier, wo das gantze Jahr</l>
            <l>Mit zarten Blumen prangt unnd wo sein Chiron war;</l>
            <l>Der graue Nestor kan noch ferner friedlich alten,</l>
            <l>Und Pylos, seine Statt, in stiller Ruh verwalten,</l>
            <l>Ulyßes auch den Ort, der gute Jugendt tregt,</l>
            <l>Hier wo der Neritus stets grüne Bletter hegt</l>
            <l>Im kleinen Ithaca. Nein, nein, ein Held von Ehren</l>
            <l>Begehrt die Eitelkeit und Wollust nicht zu hören,</l>
            <l>Er reitzet seinen Feind und dringet sich hinein,</l>
            <l>Wo Kampff und strenge Schlacht am dicksten' pflegt zu seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also ward Jupiter, dein Vatter, auffgenommen</l>
            <l>Zum Himmel, da er herrscht; so ist Alcides kommen</l>
            <l>In euers Mittels Schar; so lebt der Theseus hier,</l>
            <l>So lebt Anchisen Sohn, so Ajax, deine Ziehr,</l>
            <l>Und wer sie alle sind. Dein Volck auch, die Soldaten,</l>
            <l>Vertreget mit Gedult auß Lust zu guten Thaten</l>
            <l>Des Sommers heissen Schein, des kalten Winters Noth,</l>
            <l>Schöpfft Wasser mit der Hand, ißt liebes schwartzes Brodt,</l>
            <l>Drückt in der Nacht das Land, geht nackendt und zerrissen,</l>
            <l>Tregt Eisen in der Faust und Bastschuh an den Füßen,</l>
            <l>Ist Bauch und Seckel leer, ja hat für seinen Leib,</l>
            <l>Was zu erbarmen ist, auch nicht ein eignes Weib,</l>
            <l>Borgt alles, was es hat. Daß aber in Quartiren</l>
            <l>Die ritterliche Pursch sich pfleget außzuziehren,</l>
            <l>Den Wein fürs Vatterland vergeußt, wol schläfft und frißt,</l>
            <l>Machst du, der du ein Herr auch frembder Sachen bist</l>
            <l>Und findest ohne Kauff den Unterhalt zum Leben,</l>
            <l>Kömpst deinem Feinde mehr zu nehmen als zu geben,</l>
            <l>(dann Bauersvolck ist Feind.) Den Flegeln thut es wol</l>
            <l>Ein grobes Haberbrodt, was für den Landsknecht soll,</l>
            <l>Muß weiß und Weitze seyn. Mein Teutschland, deine Vätter</l>
            <l>Die waren recht für uns, so allzeit volle Bräter</l>
            <l>Beym Feuer hatten stehn und bald das Faß darbey;</l>
            <l>Hatt' einer wol gekämpfft, der fraß auch nachmals frey</l>
            <l>Und satzte wacker ein das Zähn' unnd Schwarte knackte;</l>
            <l>Darauff, wann jederman den Wanst recht vollgesackte,</l>
            <l>Ward gantze Nächte durch auff Deutsch herumb geschwecht,</l>
            <l>Biß an den liechten Tag, und redlich außgezecht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Mars, der Wasserkrug ist nicht für deinen Magen,</l>
            <l>Stärckt solche Hände nicht, die lange Spieße tragen</l>
            <l>Und Thaten sollen thun. Das liebe Zehrlin Wein</l>
            <l>Sieht anders mir nicht auß als unser Wetzestein,</l>
            <l>Der Muth und Hertze schärfft. Laß immer nüchtern bleiben</l>
            <l>Der Frembden klugen Sinn, die nichts vom Trincken schreiben</l>
            <l>Und Narren sind als wir. Ein hiesiger Soldat,</l>
            <l>Der einen Becher Wein in seinem Busen hat,</l>
            <l>Schafft mehr als mancher sonst, der unten von den Füßen</l>
            <l>Biß auff die Scheitel an sich ein hat lassen schliessen</l>
            <l>In Eisen und in Stahl. Nur fort, mein Vatterland,</l>
            <l>Du säuffest in den Halß unnd kämpffest mit der Hand.</l>
            <l>Die aber, welche sich zu geben sehr beschweren,</l>
            <l>Die zehnmal mehr uns todt als so zu sehn begehren</l>
            <l>Und hassen dich, o Mars, was wenden sie doch ein?</l>
            <l>War ist es, Feuer brennt; doch gibt es Liecht und Schein,</l>
            <l>Wärmbt, kocht und schmeltzt Metall. Ein Volck ohn Krieg zu zwingen,</l>
            <l>Ist möglich, als ein Roß zu rechte wollen bringen</l>
            <l>Ohn Zügel und ohn Zaum. Du nimbst zwar Gut und Geldt,</l>
            <l>Kennst aber keinen Geitz und bringst es in die Welt,</l>
            <l>So weiß, worzu es dient. Was mag das Gold doch nützen</l>
            <l>Demjenen, welcher stets darüber pflegt zu sitzen</l>
            <l>Und suchet was er hat? Dein Volck durchkreucht das Hauß,</l>
            <l>Schlegt Thür und Kisten auff und reißt es denen auß,</l>
            <l>Die sein nicht würdig sind. Ein Schatz, der tieff vergraben</l>
            <l>Im finstern Keller liegt, muß letzlich einen haben,</l>
            <l>Der ihm das rohte Liecht der Sonnen zeigen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo Kriegesgurgeln sind, da wächst der Handwercksmann;</l>
            <l>Der Gastwirt freuet sich, der Weinschenck' ist bemühet,</l>
            <l>Der Goldschmied steht früh auff, der reiche Schneider siehet,</l>
            <l>Wo neue Häuser sind, weil jetzund auff ein Kleyd</l>
            <l>So viel gewaget wird. Es trug für dieser Zeit</l>
            <l>Den großen Himmelsbau der Atlas, wie sie sagen,</l>
            <l>Jetzt wird auff einer Hos' ein gantzes Dorff getragen,</l>
            <l>Die Bauern und der Schultz, vorauß weil sie zur Pracht</l>
            <l>Und dann zum Vortheil auch was lenger wird gemacht</l>
            <l>Und Raum zur Beute hat. Zwar eine stoltze Feder,</l>
            <l>Ein Ring, ein güldnes Schwerd und auch ein güldnes Leder</l>
            <l>Schmeißt keine Feinde nicht. Doch der, so Kriege führt</l>
            <l>Und für die andern fleucht, wird recht unnd wolgeziehrt</l>
            <l>Mit etwas, das der Welt, so eußerlichen Sachen</l>
            <l>Nicht selten Glauben gibt, die Augen auff kan machen,</l>
            <l>Darmit sie sagen mag: Schaut, schaut, da geht der Mann,</l>
            <l>Der auff dem weißen Berg hat Wunderding gethan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geld muß beym Krieger seyn; man nennet ihn von Kriegen,</l>
            <l>Dieweil er offtmals kriegt auch außer Schlacht und Siegen</l>
            <l>Was andern zugehört. Dann wächset ihm der Muth,</l>
            <l>Dann fordert er den Feind. Der Menschen Seel und Blut</l>
            <l>Ist Geld und rotes Gold. Wem diß nicht ist gegeben,</l>
            <l>Der wandelt todt herumb bey denen, die da leben,</l>
            <l>Und fleucht den hellen Tag. Diß weiset mancher auß,</l>
            <l>Der Lauffgeld von dir nimpt, im Fall er' Hoff unnd Hauß</l>
            <l>Im Weine hat ersäufft, wann Silber auff zuweisen</l>
            <l>Ihm nicht mehr möglich ist, so suchet er das Eisen,</l>
            <l>Leßt Armut und sein Weib zurück an seiner Stat,</l>
            <l>Daran der Bürge sich hernach zu halten hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du giebest und du nimpst, hilffst dem Mercur verwalten</l>
            <l>Sein Wegampt, o Silvan, hilffst Strassen reine halten,</l>
            <l>Und wird durch deine Leut' ein Ding nicht auffgeklaubt,</l>
            <l>So ist doch Volck genung, das für unnd auff sie raubt.</l>
            <l>Du bringest gute Zucht; wie würden Dorff unnd Stätte</l>
            <l>Voll loser Zauchen seyn, wann nicht dein Läger thete,</l>
            <l>Da viel gelegen wird? Du fellst und zeuchst hervor,</l>
            <l>Hebst einen armen Knecht zum hohen Stab' empor</l>
            <l>Und wirffst den stoltzen ab. Dich muß der Bauer ehren,</l>
            <l>Weil du ihn reicher machst, und Höffligkeit wilt lehren;</l>
            <l>In dem er, wann du kömpst, den Haber bald verkaufft,</l>
            <l>Und als er nichts mehr hat, hin auff die Statt zu laufft,</l>
            <l>Darinnen Mietung sucht, er lernet kluge Sachen,</l>
            <l>Zeucht Bürgerkleider an, kan sich behäglich machen</l>
            <l>Und wird ein neuer Mensch. Gesetzet nun, daß du</l>
            <l>Ihn und den Edelmann, den Bürger auch darzu,</l>
            <l>Bringst an den Bettelstab, wie frey ist doch ein Leben,</l>
            <l>Wann einer auff das Geld nicht mehr darff Achtung geben</l>
            <l>Und wird der Bürde loß? Ein gar zu langes Kleyd</l>
            <l>Beschweret nur den Leib, Gut ohne Mäßigkeit</l>
            <l>Gemüte, Seel und Sinn. Der weise Crates merckte,</l>
            <l>Daß Reichseyn nur die Lust zur faulen Unlust sterckte,</l>
            <l>Warff alles in die See und sagte: Schwimme hin,</l>
            <l>Damit du sehen magst, daß ich dein König bin</l>
            <l>Und du der meine nicht. Diogenes im Faße</l>
            <l>War reicher tausendtmal mit seinem Reichtumbhaße</l>
            <l>Als Alexander selbst, die Weißheit war sein Geld,</l>
            <l>Sein Krieg der Lasterstreit, sein Hauß die gantze Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht den, der viel besitzt, den soll man seelig nennen,</l>
            <l>Der das, was Gott ihm schenckt, recht mit Vernunfft erkennen</l>
            <l>Und Armut tragen kan und fürchtet Schand' und Spott,</l>
            <l>Die er ihm selber macht, noch ärger als den Todt.</l>
            <l>Ein guter armer Mann kan viel gesünder bleiben,</l>
            <l>Als einer, dem sein Geld den Hunger muß vertreiben,</l>
            <l>Der saufft, darmit er speyt, und speyt darmit er saufft.</l>
            <l>Er ißet Saltz und Brodt, sein Tranck wird nicht gekaufft,</l>
            <l>Sein Artzt ist die Natur. Verderbst du ihn durch Feuer,</l>
            <l>Verbrennst ihm, was er hat, so ist er frey der Steuer,</l>
            <l>Erlegt kein Schatzegeld, gibt keinen Brückenzoll,</l>
            <l>Geht sicher auß und ein, wohin er wil und soll,</l>
            <l>Scheut keinen Räuber nicht, kan auff der Strassen singen;</l>
            <l>Im Fall er endlich auch der Erden eyteln Dingen</l>
            <l>Soll wüntschen gute Nacht, so hat er freyen Sinn</l>
            <l>Und gibet unbesorgt des Lebens Fackel hin,</l>
            <l>Macht gar kein Testament, ist sicher, daß die Erben</l>
            <l>Auß Zwietracht umb sein Gut einander nicht verderben,</l>
            <l>Und speißt der Würmer Schar so herrlich und so satt</l>
            <l>Als einer, der anjetzt viel Tonnen Goldes hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß Armseyn lehrest du; du weisest uns zur Tugend,</l>
            <l>Du leytest auff Verstand das Alter und die Jugend</l>
            <l>Und auff die Wachsamkeit, deß guten Nahtes Kind,</l>
            <l>Die jetzt und immerfort in deinen Augen sind.</l>
            <l>Wann deine Macht uns drückt, so lernen wir erkennen</l>
            <l>Wer Freund ist, oder nur sich also pflegt zunennen</l>
            <l>Und tregt geschminckte Gunst; dann mancher ist der Zeit</l>
            <l>Und nit deß Freundes Freund, wie die Gelegenheit</l>
            <l>Es etwan mit sich bringt. Du hast ein Land geziehret</l>
            <l>Durch eines andern Geld, hast hier hinweg geführet</l>
            <l>Und dorthin eingebracht. O Mars, o Mars August,</l>
            <l>Vergönne doch ein mal uns Teutschen diese Lust,</l>
            <l>Weil gleichwol diß und das in Brieffen ist verflogen</l>
            <l>Und sonsten über Berg und Meer hinaus gezogen,</l>
            <l>Vergönn' uns doch ein mal den lieben schönen Tag,</l>
            <l>Das unser einer auch hergegen holen mag!</l>
            <l>Ein Tausch der schadet nicht. Du machst die Welt zur Beute,</l>
            <l>Durchwanderst Statt und Land, verwechselst ihre Leute</l>
            <l>Und jagest auß und ein, wie wann die See ergrimmt</l>
            <l>Und die betrübte Flut biß an die Wolcken klimmt</l>
            <l>Die Wellen fort für fort einander weiter schlagen,</l>
            <l>Und auff das Ufer zu mit schneller Hitze jagen</l>
            <l>In ungezehlter Zahl. So mußte der Breton</l>
            <l>Durch unsrer Anglen Zwang auß seinem Albion,</l>
            <l>So hat der Langobard Italien verheeret,</l>
            <l>Der Francke Gallien in Franckreich umbgekehret;</l>
            <l>Der Hunn Pannonien zu Hungern ihm gemacht,</l>
            <l>Der Gohte Spanien in seine Hand gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast den Fichtenbaum zum ersten lassen hauen,</l>
            <l>Hast unsern Muth gereitzt ein Holtzpferdt auff zu bauen,</l>
            <l>Das Segel hoch zu ziehn, zu reisen durch den Wind,</l>
            <l>Wo Meer und Todt von uns in gleicher Weite sind.</l>
            <l>Wir steigen in das Schiff, in einen holen Balcken,</l>
            <l>Der fleucht mit uns darvon, wie wann wir sehn den Falcken</l>
            <l>So flüchtig als der Wind auß eines Berges Klufft</l>
            <l>Auff eine Taube zu sich schwingen durch die Lufft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo leytest du uns hin? Wir haben erst umbfahren</l>
            <l>Der guten Hoffnung Haupt, beraubet ihrer Wahren</l>
            <l>Die reiche Cefala, der Mondeninsel Frucht,</l>
            <l>Ihr edles Sandalholtz, ihr Helffenbein gesucht,</l>
            <l>Uns Goa recht gemacht, Malacca eingenommen,</l>
            <l>Nicht weit von Sumatra, sind weiter nachmals kommen</l>
            <l>An Sina reichen Strand, das Porcellanen schickt</l>
            <l>Und auch Geschütze hat unnd auch die Bücher drückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mehr, Diu haben wir (wo fast Cambaja lieget,</l>
            <l>Das Kornhaus Indiens) und Ceylon obgesieget,</l>
            <l>Es findet Bengal uns den hellen Diamant</l>
            <l>Und Pegu den Rubin, hier wo umb Geld unnd Pfand</l>
            <l>Ein Weib entlehnet wird. Darmit wir besser leben,</l>
            <l>Muß Java Specerey, Muscat und Pfeffer geben</l>
            <l>Unnd was für Sachen sonst die werthe Handelsstatt</l>
            <l>Sein Bantam, umb den Strom der Sundenenge hatt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Molucco und Tydor, Geloula und Tornate</l>
            <l>(die Fünffte weiß ich nicht) erzeugen ihre Saate</l>
            <l>Von Nägelinn für unß; von dannen kömpt uns zu</l>
            <l>Der Sonnenvögel Schar, die niemals ihre Ruh</l>
            <l>Vom Fliegen nehmen kan. Du hast uns eingegeben</l>
            <l>West-Indien, o Mars, wo andre Leute leben</l>
            <l>Und andre Laster sind, gewonnen eine Welt,</l>
            <l>Die unsre Sitten nimpt und gibet uns ihr Geld.</l>
            <l>Wir fuhren plötzlich an, dein schweres Ungeheuer</l>
            <l>Die Stücke, gaben Plitz, die Schiffe speyten Feuer,</l>
            <l>Das blaue Saltz erschrack, das arme Volck lieff fort</l>
            <l>Und glaubte, daß die Schaar der Götter umb den Port</l>
            <l>Sich sämptlich liße sehn. Columb hat ihm verbunden</l>
            <l>Mit seiner neuen Welt die alte; hat gefunden</l>
            <l>Jamaica, Borick und Cuba; hat bekandt</l>
            <l>Cubagua gemacht, der Perlen edlen Strandt.</l>
            <l>Ihm ist Americus, sein Schüler, nachgegangen,</l>
            <l>Hat diß, was von ihm heißt, zu zwingen angefangen,</l>
            <l>Dem Geitze Paß gemacht. Der kühne Magellan</l>
            <l>Lieff weiter in die See, entdeckte seine Bahn</l>
            <l>Die Nord und Süd vermengt. Nun kennen wir viel besser</l>
            <l>Das Land Brasilien und seine Menschenfresser,</l>
            <l>Als sie sich eben selbst. Wir wohnen in Peru,</l>
            <l>Beherrschen Mexico, wir ziehn nach Chica zu,</l>
            <l>Durch Chili schönes Feld wird unser Fuß gespüret;</l>
            <l>Der Fluß Orenoque hat unsern Muth geführet</l>
            <l>Biß in Guiana hin, hier wo die große Statt</l>
            <l>Manoa liegen soll, die nicht ihrs gleichen hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir haben Thulen nicht die Lenge bleiben laßen</l>
            <l>Das letzte Land der Welt, gefunden eine Gaßen</l>
            <l>Durch Frost und dicke Nacht, sind kommen unverzagt</l>
            <l>Wo Mon und Sonne sich noch nimmer hingewagt,</l>
            <l>Und haben auffgedeckt Lycaons weißen Beeren</l>
            <l>So niemals Wasser trinckt, der Thier uns müssen wehren,</l>
            <l>Den Winter selbst bekriegt, wo Eyß an Meeres Stat,</l>
            <l>Und Nebel für den Tag die kalte Herrschafft hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gold, Silber, Würtze, Holtz unnd alles kanst du geben,</l>
            <l>Und wenn du viel uns nimbst, so nimbst du uns das Leben,</l>
            <l>Das keiner nicht behelt. Dann Pluto höret nicht,</l>
            <l>Und würgten wir ihm gleich auff jedes Tagesliecht</l>
            <l>Dreyhundert Ochsen ab. Ein König und ein Bauer</l>
            <l>Hat gleiche Gunst bey ihm, wie freundlich oder sauer</l>
            <l>Wir immer mögen sehn. Das Hauß, das Spiel, der Wein,</l>
            <l>Die Freunde, Weib und Kind muß nur verlassen seyn,</l>
            <l>Wann Zeit zu wandern ist. Es wird ein andrer erben,</l>
            <l>Der dieses, was wir jetzt durch Müh und Noth erwerben,</l>
            <l>Mit Lust verschwenden soll. Doch welcher sterben kan</l>
            <l>In deiner Schlacht, o Mars, der stirbet als ein Mann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Starcken bleibt der Ruhm; der soll warhafftig wissen,</l>
            <l>So durch den Kampff sein Blut wil für sein Land vergießen,</l>
            <l>Und schlegt behertzt den Feind, wie daß er Lob erwirbt</l>
            <l>Der gantzen Bürgerschafft, er lebet oder stirbt.</l>
            <l>Es muß gewaget seyn; ein Weibersinn fühlt Schmertzen,</l>
            <l>Wann seine Stunde kömpt; für deinem grossen Hertzen</l>
            <l>Weicht alle Furcht und Angst; dann wer zum Fechten geht,</l>
            <l>Der weiß, daß solches Kraut in solchen Gärten steht.</l>
            <l>Das Scheuen ist umbsonst; und woltest du gleich kriechen</l>
            <l>In deiner Mutter Leib, das Pulver nicht zu riechen,</l>
            <l>So tregt es doch nicht für. Diß ist des Lebens Zoll;</l>
            <l>Wir haben einen Weg, den Jeder tretten soll,</l>
            <l>Der zeitlich, jener spat; ist's weit vom Vatterlande,</l>
            <l>Wer fraget was darnach? In einem frembden Sande</l>
            <l>Ist auch gut Todt zu seyn. Der Himmel lieget mir</l>
            <l>So lang, so breit und hoch von dortan als von hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Vatter Enyal, o Rächer, zwey mal Rächer,</l>
            <l>O Camul, o Gradiv, o Mars, du Mauerbrecher,</l>
            <l>Du Blutgott, sey gegrüßt, und wo diß unser Land</l>
            <l>Dir noch zu Hertzen geht, so wende deine Hand</l>
            <l>Auff frembde Völcker hin. Ach gehe doch was leyser</l>
            <l>Mit deinen Teutschen umb; verschaffe, daß der Keyser</l>
            <l>Des Türcken Sieger sey, des Türcken, so der Macht,</l>
            <l>Die jetzt sich selbst verzehrt, mit sicherm Hertzen lacht</l>
            <l>Und ihre Wunden zehlt. Begleit' uns unser Eisen</l>
            <l>Auff sein Bizantz hinzu, dem Hunde recht zu weisen,</l>
            <l>Daß Teutschland doch nicht sey de langen Spieles satt</l>
            <l>Und seine Krafft für ihn noch gantz beysammen hatt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Mars, ich singe dich, du starcker Gott der Kriege,</l>
            <l>Du Schutz der Billigkeit, du Geber aller Siege,</l>
            <l>Bezwinger der Gewalt; komm her, ich singe dich,</l>
            <l>Du Feldherr dieser Welt; mein Geist der reget sich,</l>
            <l>Zu fliegen in dein Lob. Leg' jetzt ein wenig nieder,</l>
            <l>Thu' ab Helm, Spieß und Schild, und höre meine Lieder,</l>
            <l>So dir gedichtet sindt, daß Pallas nicht allein</l>
            <l>Sich rühme, nechst der Schlacht den Büchern huld zu sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was thu ich aber doch? Wer wil dich recht beschreiben</l>
            <l>Und deine kühne Krafft? Wo wird mein Schiff verbleiben</l>
            <l>In dieser hohen See? Ich nehme meinen Weg</l>
            <l>Auff Ort und Stelle zu, wo weder Bahn noch Steg</l>
            <l>Zuvor gebrochen sindt, und darff entgegen gehen</l>
            <l>Deß Wahnes grimmer Macht, der umb sich her hat stehen</l>
            <l>So vieler Seelen Schaar, die seufftzet, bebt und zagt,</l>
            <l>Sobald man etwan nur von deinem Namen sagt,</l>
            <l>Du edler Heldentrost. Der Wahn wil dich verwerffen,</l>
            <l>Nicht Urtheil und Verstandt, der mir die Zunge scherffen,</l>
            <l>Die Leyer stimmen sol, auff daß ich preisen kan,</l>
            <l>O Vatter, wer du bist und was du je gethan,</l>
            <l>Was deine Sachen sind, mit denen du uns allen</l>
            <l>Erweisest, wie für dir das Erdreich niederfallen,</l>
            <l>Das Meer erzittern muß. Nicht weiß ich, was ich soll</l>
            <l>Mit deinen Eltern thun. Die Mutter kenn' ich wol,</l>
            <l>Du bist der Juno Sohn. Viel wollen mir was sagen,</l>
            <l>Es sey kein Vatter hier, sie habe dich getragen,</l>
            <l>Nach dem sie an ein Kraut zu starck gegriffen hat.</l>
            <l>Und diß (verzeihe mir) ist keine neue That</l>
            <l>Bey dieser meiner Zeit. An Kindern, da nicht Väter</l>
            <l>Und dennoch Mütter sindt, wird offt ein Kraut der Thäter,</l>
            <l>Das heut' und morgen wächst. Doch schreiben mehr darvon</l>
            <l>Du seyest Jupiters, deß Donnergottes Sohn,</l>
            <l>Der habe dich erzeugt mit seinem letzten Weibe,</l>
            <l>Der Juno, welche dich von ihrem stoltzen Leibe</l>
            <l>In Thero Hände gab. Wo das, was Kinder nehrt,</l>
            <l>Ihr Wesen und Natur in seine Neigung kehrt,</l>
            <l>Und Gaben in uns pflantzt, so hast du hier gesogen,</l>
            <l>Und deinen wilden Muth auß einer Brust gezogen,</l>
            <l>Die dich mit Blute hat an Milches statt gestillt,</l>
            <l>Darumb dein Volck sich gern auch noch mit Blute füllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo aber bist du her? Von Sparta, wil man sagen,</l>
            <l>Der werthen Kriegesstadt, die offtmals hat geschlagen</l>
            <l>Und allzeit obgesiegt, sich unverwahrt gewehrt</l>
            <l>Und ihrer Bürger Brust dem Feinde hingekehrt</l>
            <l>An stat der Mauren selbst. Von andern wird erwiesen,</l>
            <l>Du seyst ein Thracer-Kindt deß Volckes der Odrysen</l>
            <l>Am frischen Hebrusstrom', hier wo der Geten Schar,</l>
            <l>Die auch dich Landsmann nent, zuvor daheime war,</l>
            <l>Ehe als die Donau sich gelegt zu ihren Füssen,</l>
            <l>Und unter dieser Macht hat stiller mussen fliessen</l>
            <l>An beyden Ufern her. Das Thracer Landt hat viel,</l>
            <l>Dadurch es dich sein Kindt zu seyn erweisen wil.</l>
            <l>Diß Ort hat Asien und Hellas Krieg gelehret,</l>
            <l>Hier hast du sehr gewohnt, hier hat man dich geehret,</l>
            <l>Dir Opffer abgewürgt und Eyd' auff dich gethan,</l>
            <l>So daß daselbst gar wol dein Vaterlandt seyn kan.</l>
            <l>Daß jemandt weiter sagt, du seyst auch hier begraben,</l>
            <l>Ist etwas, so bey mir fast nicht kan Glauben haben;</l>
            <l>Gebohren seyn geht hin, du strenger Waffengott,</l>
            <l>Gestorben ist zu viel. Für Menschen ist der Todt,</l>
            <l>Die heute voller Lust in ihrem Hertzen stecken</l>
            <l>Und morgen alle vier' auff einmal von sich strecken,</l>
            <l>Sindt schöner Blumen Art, so pflegen auffzustehn,</l>
            <l>Wann Lucifer sich zeigt, und mit ihm untergehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Götter sterben nicht; der Todt kan ihrem Samen</l>
            <l>Mit keiner Sichel zu. Was hast du dann für Namen?</l>
            <l>Gradivus bist du sehr, dieweil du allzeit gehst</l>
            <l>Von dem in jenes Landt, kein mal nicht stille stehst</l>
            <l>Mit deiner Waffen Macht und alle Welt durchstreichest.</l>
            <l>Man nennt dich Enyal, als der du keinem weichest,</l>
            <l>Bist wilder Kriegesart. Es ruffet Griechenlandt,</l>
            <l>Dich Ares und Rom Mars; weil du, dein Hertz und Handt</l>
            <l>Ein Mann und männlich ist, und du mit Frauensinnen,</l>
            <l>Mit einem solchen nichts noch kanst noch wilt beginnen,</l>
            <l>Der einen faulen Spieß und schnelle Zunge trägt,</l>
            <l>Damit er keinen Feind zu Gottes Boden schlägt,</l>
            <l>Der heiß von Worten ist und frostig von Geblüte,</l>
            <l>Den Löwen aussen trägt, den Hasen im Gemüte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch wo kömpt es her, daß du den Namen hast</l>
            <l>Von Weibern auch erlangt und heissest Weibergast?</l>
            <l>Man schreibt, als Sparten Volck Arcadien zu zwingen</l>
            <l>Sich unterfangen hat und in sein Joch zu bringen,</l>
            <l>Daß beyden Theiles Heer sehr ritterlich und frey</l>
            <l>In einer strengen Schlacht einander kommen sey,</l>
            <l>Biß daß mit gantzer Krafft die Tegeater Frauen</l>
            <l>Sich haben unverzagt zu Felde lassen schauen</l>
            <l>Und die Laconier geschlagen und gejagt,</l>
            <l>Als wie man sonderlich dann von Marpeßen sagt.</l>
            <l>Dieweil du ihnen nun die Stärcke woltest geben,</l>
            <l>So schrieben sie dir zu ihr Thun, ihr Heil und Leben;</l>
            <l>Sie haben deinen Schutz auß ihrer Krafft erkandt</l>
            <l>Und also dich hernach den Weibergast genandt,</l>
            <l>O Mars, du Weibergast. Doch dieses auch gelassen,</l>
            <l>Wer hat dich je gesehn das Frauenzimmer hassen?</l>
            <l>Ein Mensch, der Unmensch ist, ein ungehertzter Leib</l>
            <l>Und ungehirnter Kopff beredt kein hübsches Weib.</l>
            <l>Ein Sinn, der Feuer hat, der über die Gedancken</l>
            <l>Gebückter Seelen geht unnd weiß nicht von den Schrancken,</l>
            <l>Der für das Volck gehört, derselbe steckt bald an</l>
            <l>Und wird bald angesteckt. Wer ist, der jetzt ein Schwan,</l>
            <l>Jetzt Stier, jetzt Goldtreiff ward? dein Vatter hat geliebet,</l>
            <l>Der grosse Jupiter, der Plitz und Donner giebet,</l>
            <l>Was sol der Sohn nicht thun, wann Venus selber kömpt,</l>
            <l>Die Hertzenwenderin, und dich in Freundtschafft nimpt,</l>
            <l>Deß krummen Mannes Saat? Ihr laget nun beysammen</l>
            <l>Im Hause Mulcibers, vermengt mit süssen Flammen,</l>
            <l>Und hiengt den Brünsten nach, als die, so alles sieht,</l>
            <l>Was durch den weiten Kreiß der gantzen Welt geschieht,</l>
            <l>Die Sonne, dem Vulcan euch zu Gesichte brachte,</l>
            <l>Worauff der arme Schmied ein dünner Netze machte</l>
            <l>Als eine Spinne selbst, die an dem Balcken hengt.</l>
            <l>Nach dem der gute Mann euch sonst Gefangne fengt,</l>
            <l>Und Bett' und euch bestrickt, so zeigt er seinen Schaden,</l>
            <l>Der besser Schweigens werth, macht alle Fensterladen</l>
            <l>Den andern Göttern auff und führet sie herbey.</l>
            <l>O daß auch ich also wie du gebunden sey,</l>
            <l>Mars, leihe mir dein Band, hat mancher Gott gesaget,</l>
            <l>Ob schon ein Lahmer hier den Schnellen überjaget,</l>
            <l>Das wol nicht solte seyn. Also ward eure That</l>
            <l>Beschauet, biß Neptun euch loß gebürget hat.</l>
            <l>Die Venus hat den Weg nach Paphos zu genommen,</l>
            <l>Und du auff Thrace hin. Wie offt ist Neu ankommen</l>
            <l>Den lieben Feuergott, daß er geoffenbahrt,</l>
            <l>Gradiv, die eigne Schmach, als er gehahnet ward.</l>
            <l>Das Hahnen kömpt von dir; als Gallus solte wachen,</l>
            <l>Und du dem Mulciber zwey Hörner woltest machen,</l>
            <l>Die jetzt nicht seltzam sind, und die sein Feuer zeigt,</l>
            <l>Im Fall die Glut empor mit ihren Spitzen steigt,</l>
            <l>Entschlieff der junge Mensch, so daß du von der Sonnen</l>
            <l>Ergriffen worden bist; hierauff hast du gewonnen</l>
            <l>Gerechte Rach' und Zorn und einen Hahn gemacht</l>
            <l>Auß deinem Wächter Gall, der noch biß heute wacht.</l>
            <l>O Mars, wann keiner nicht ohn einen Hahn sich wolte</l>
            <l>Zu buhlen unterstehn, der ihn verhüten solte,</l>
            <l>Ich fürchte leyder nur, es würde gar kein Hahn</l>
            <l>Auff dieser gantzen Welt zum Essen abgethan!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, Hahnen kömpt von dir, und aller Hörnerträger</l>
            <l>Ihr Vatter ist Vulcan, der grosse Harnischfeger,</l>
            <l>Der seine Hörner weiß. Die Venus, deine Ziehr,</l>
            <l>Bleibt zwar des Alten Weib und helt sich doch bey dir;</l>
            <l>Gar billich und gar recht, dann weil in deinen Kriegen</l>
            <l>So mancher Mutter Kind pflegt täglich auffzufliegen,</l>
            <l>Soll je der Erdenkreiß nicht wüst und öde seyn,</l>
            <l>Als bringet Venus dann den Schaden wieder ein</l>
            <l>Und giebet, wann du nimpst. Diß zeigen auch die Zeichen,</l>
            <l>So an dem Himmel stehn, darmit wir euch vergleichen,</l>
            <l>Und ordnen sie euch zu, der Wider und der Stier;</l>
            <l>Den Stier hat Venus kriegt, den Wider giebt man dir.</l>
            <l>Der Stier ist voller Brunst, der Wider ist verschnitten;</l>
            <l>Der Stier ist Liebes-Art, und jener gleicht den Sitten</l>
            <l>Deß Krieges, der die Schaar der Menschen kleiner macht.</l>
            <l>Es hat die Himmelskunst diß ferner auch bedacht</l>
            <l>Und bey die Wage hin den Scorpion gesetzet;</l>
            <l>Der Scorpion gleicht dir, so auff den Todt verletzet</l>
            <l>Und kehrt mit seinem Schwantz ein Theil deß Volckes auß,</l>
            <l>Als wie dein Schwerdt auch thut; der güldnen Venus Hauß,</l>
            <l>Die Wagen nechst darbey, ist die, so Gleichheit findet,</l>
            <l>Gewünschte Freundtschaft macht, die Welt mit Heyrath bindet</l>
            <l>Und hilfft zur Einigkeit. Ja, daß wir weiter gehn,</l>
            <l>Im Fall wir deinen Stern sehn bey der Venus stehn,</l>
            <l>Den grossen Feuerstern von rotem Angesichte,</l>
            <l>Wie du auch selber bist, beym schönen Venusliechte,</l>
            <l>So halten wir darfür, daß solcher eurer Schein</l>
            <l>Nichts anders muß unnd kan als gutes Glücke seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man hat euch beyden auch zusammen auffgeführet</l>
            <l>Ein heilges Ehrenhauß und solches außgeziehret</l>
            <l>Mit euren Bildern selbst. Auß Eisen warest du,</l>
            <l>Als der du eisern bist, und deine süsse Ruh',</l>
            <l>Die Venus, auß Magnet, dieweil sie fort kan ziehen</l>
            <l>Die, so ihr günstig sindt, und auch die für ihr fliehen,</l>
            <l>Ein Volck das Hassens werth. Die liebt und wird geliebt,</l>
            <l>Doch wer ihr Anlaß auch zu rechtem Zorne giebt,</l>
            <l>Erfährt, was sie vermag. Die Sonn' hat euch verrathen,</l>
            <l>Und muß alsbald hernach die Schuldt genung erstatten;</l>
            <l>Ob deine Liebste schon ihr selbst nicht schaden kan,</l>
            <l>So strafft und stecket sie doch ihre Töchter an</l>
            <l>Mit einer grimmen Brunst: Medea, Phedra, Dirce,</l>
            <l>Und die Pasiphae und auch die Hexe Circe</l>
            <l>Thun für die Mutter Buß, empfinden Venus Krafft</l>
            <l>Und werden jämmerlich durch Kranckheit hingerafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So müssen allesampt Verrähter innen werden</l>
            <l>Deß Unrechts, das sie thun. Die Töchter dieser Erden</l>
            <l>Sind mir ingleichen lieb. Deß Actors schönes Kind</l>
            <l>Astyoche, o Mars, ward gegen dir entzündt.</l>
            <l>Die hast du überschwätzt und bist mit ihr gegangen</l>
            <l>Auff ihres Vatters Hauß, hier wo sie hat empfangen</l>
            <l>Zwey Brüder auff ein mal, den edlen Jalmen</l>
            <l>Und den Ascalaphus, die auch für Troja gehn</l>
            <l>Und an der grossen Statt ihr Heyl versuchen wolten,</l>
            <l>Darmit die Helden dich in ihnen sehen solten,</l>
            <l>Als deiner Mannheit Frucht. Dich liebte Sterope,</l>
            <l>So jetzt am Himmel steht, die Meisterin der See,</l>
            <l>Wie ihre Schwestern auch deß grossen Atlas Töchter,</l>
            <l>Darauff bey stiller Nacht der bleiche Segelwächter</l>
            <l>Die Augen schärffen muß. Aeropen hast du</l>
            <l>Zu deiner Lust gehabt, zum Zwecke deiner Ruh',</l>
            <l>Die in Geburtsnoth starb; der Sohn doch blieb im Leben;</l>
            <l>Dem du den Namen hast der Mutter nach gegeben,</l>
            <l>Zum Zeichen ihrer Gunst. Was sag' ich aber viel?</l>
            <l>Man weiß es ohne diß, was ich erzehlen will,</l>
            <l>Daß du, o Vatter Mars, viel Weiber und nicht minder,</l>
            <l>Dem Krieges Brauche nach, gehabt hast auch viel Kinder,</l>
            <l>Darauß Etolus war, ein Held von grosser Macht,</l>
            <l>So Spieße neuer Art zum ersten auffgebracht,</l>
            <l>Und welchen Hercules zu Rosse hat erleget,</l>
            <l>Der Cygnus, darumb du durch grossen Zorn gereget</l>
            <l>Ihn außgefodert hast, als Jupiter den Streit</l>
            <l>Noch unternommen hat zu rechter guter Zeit</l>
            <l>Mit seines Donners Krafft. Dann Kinder gehn zu Hertzen;</l>
            <l>Als wie du gleichfalls auch empfingst nicht kleinen Schmertzen</l>
            <l>Nach dem der Halirrhoth, deß Wassergottes Sohn,</l>
            <l>Alcippen dir befleckt, der billich seinen Lohn</l>
            <l>Von dir hat mit der Haut und Halse weggetragen.</l>
            <l>Der Götter grosser Raht ließ dich hierumb betagen</l>
            <l>Und für Gerichte ziehn: Du, wie es sich gebührt,</l>
            <l>Hast solchen Mord und dich zum besten außgeführt.</l>
            <l>Es ist genung, o Mars, daß Leuten von der Erden</l>
            <l>Ihr liebes Weib und Kind hierzu gebrauchet werden,</l>
            <l>Bey Göttern geht es nicht. Wer solches leyden kan</l>
            <l>Und drückt ein Auge zu, der ist ein schlechter Mann,</l>
            <l>Geschweige dann ein Gott, der Schande rechen lehret,</l>
            <l>Den Auff- und Niedergang und aller Weltkreyß ehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir hat der Gallier sein Halsband auffgehenckt,</l>
            <l>Dein Landsmann der Scordisck auch Menschenblut geschenckt;</l>
            <l>Rom zeigte deinen Schild, der Scythe deinen Degen.</l>
            <l>Auff grünem Grase hat man dir zu opffern pflegen,</l>
            <l>Weil du das Feld einnimpst und jagst den Bauersmann,</l>
            <l>Darmit das Kraut und Graß, du Feldgott, wachsen kan,</l>
            <l>Das Graß, so schneller kömpt und öffter sich verjünget,</l>
            <l>Wann deine Schlacht das Landt mit Menschenblute dünget</l>
            <l>Und seinen Boden färbt. Wie dann daß deine Statt,</l>
            <l>Die andre Welt, den Specht dir zugeordnet hat?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sagt, als Romulus und Remus, deine Söhne,</l>
            <l>So du erzeugest hast durch Sylvien die Schöne,</l>
            <l>Hin an den Tiberstrom geworffen worden sind,</l>
            <l>Daß von der grossen Treu des Spechtes beydes Kind</l>
            <l>Hernach gespeiset sey. Dir wird auch zugegeben</l>
            <l>Die Wölffinn, welche hier das junge Par bey Leben</l>
            <l>Nechst dir erhalten hat, gewärmet und beleckt</l>
            <l>Und, nicht mit wilder Brust, getrenckt und zugedeckt,</l>
            <l>Die starcke Säugerinn. Du bist der Statt Verwalter,</l>
            <l>Du bist ihr Gott, Quirin, ihr Stiffter und Erhalter,</l>
            <l>Der Göttin aller Welt. Es wird diß kleine Par,</l>
            <l>So dessen Volckes Stamm und erster Anfang war,</l>
            <l>Das Stätt unnd Länder hat mit Waffen umbgekehret,</l>
            <l>Von einer Hur' erzeugt, und einer Lup' ernehret;</l>
            <l>Wo jemand billich auch sie Hure schelten kan,</l>
            <l>Da so ein hohes Haupt, wie du, es hat gethan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sagt, der Stätte Statt, sie sey vor dir geboren,</l>
            <l>Hat dich mit steter Acht zu Ehren außerkohren,</l>
            <l>Dir Priester eingesetzt, dir Freyer angestellt,</l>
            <l>Dir heilig heissen seyn das schöne Wunderfeld,</l>
            <l>So deinen Namen führt, das edle Meisterstücke</l>
            <l>Und Hauptwerck der Natur, der Künste bestes Glücke,</l>
            <l>Die Hügel und das Thal, gekrönt mit aller Ziehr</l>
            <l>Biß an den gelben Strandt. Hier hat die Jugendt dir,</l>
            <l>O Vatter, sich geübt, hier Sonn' und Staub erlitten,</l>
            <l>Geschwummen und gekämpfft, getummelt und geritten,</l>
            <l>Geschleudert, Ball gespielt, gesprungen hoch unnd weit,</l>
            <l>Kein Oehle nicht gespart und durch den Kinderstreit</l>
            <l>Den Männerkrieg erlernt. Hier wolte man verbrennen</l>
            <l>Berühmbter Helden Leib, hier Obrigkeit ernennen,</l>
            <l>Hier sitzen und hier gehn; hier stundt der schöne Gang</l>
            <l>Vollführt durch Gordian von tausend Schuhen lang,</l>
            <l>Mit frischem Lorbeerbaum' und Myrten außgeziehret,</l>
            <l>Hier deines Tempels Bau von Alters auffgeführet;</l>
            <l>Der Spitzstein, den August vom Nilus hergebracht</l>
            <l>Und seiner Weißheit nach zur Sonnenuhr gemacht,</l>
            <l>Das Spielhauß runder Art, so Claudius gebauet,</l>
            <l>Und was noch sonst mit Lust ein geitzigs Auge schauet</l>
            <l>Das mein Gedächtnüß fleucht. Du hast gantz Rom erfüllt,</l>
            <l>Dir stund im Capitol ein Tempel, wo dein Bild</l>
            <l>Dich widersetzet hat, dem Jupiter zu weichen;</l>
            <l>Dir am Augustusmarckt', im Vatican ingleichen</l>
            <l>Und auff der Rennebahn und wo auch sonsten nicht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rom hat von dir genennt, o Mars, deß Mertzens Liecht,</l>
            <l>Von dir das neue Jahr vor Zeiten angefangen,</l>
            <l>Der du ihr Anfang bist. Mit dir, Herr, kömpt gegangen</l>
            <l>Die Hoffnung schöner Zeit, das Erdreich macht sich auff,</l>
            <l>Der Vogel sucht sein Nest, die Segel ihren Lauff,</l>
            <l>Der Bauer seinen Pflug, der Landsknecht Fug zu Kriegen,</l>
            <l>So nunmehr hurtig wird, und kan zu Felde liegen,</l>
            <l>Wo Ruhm zu holen ist. Nun sage ferner an,</l>
            <l>Wie daß man dir den Hundt zum Opffer abgethan?</l>
            <l>Weil einer, der dir folgt, gleich als ein Hund sol wachen,</l>
            <l>Soll frisch und munter seyn. Was hat mit dir zu machen</l>
            <l>Der Ochse? Weil dein Krieg die gantze Welt verkehrt,</l>
            <l>Und grimmig umb sich stöst. Man schenckt dir auch das Pferdt,</l>
            <l>Dieweil das edle Thier zum Kriegen ist gebohren</l>
            <l>Und alles kriegisch ist, Maul, Augen, Stirn unnd Ohren.</l>
            <l>Es springt und bäumbt sich auff, schäumbt, wigert, schnäubt und keicht,</l>
            <l>Ist feurig und erhitzt und thut, was dir sich gleicht.</l>
            <l>Das Pferdt hat seinen Weg; wie aber ist es kommen,</l>
            <l>Daß du den Esel hast in deinen Schirm genommen,</l>
            <l>Daß er dir heilig ist? Dir steht der Name zu:</l>
            <l>Ein allgemeiner Gott; der Esel ist wie du</l>
            <l>Ein allgemeines Thier. Die Ochsen sendet Pohlen,</l>
            <l>Westfahlen feiste Säu, und Frießlandt starcke Fohlen,</l>
            <l>In Preussen wird der Beer, der Hase hier gefellt,</l>
            <l>Deß Esels Vatterlandt ist diese gantze Welt,</l>
            <l>Ist Ost, West, Süd und Nord. Der Esel haßt die Flüsse,</l>
            <l>Dadurch er gehen soll, und scheut die zarten Füsse</l>
            <l>Zu netzen in der Flut; so auch dein Kriegesheer</l>
            <l>Helt von dem Lande viel und fleucht das feuchte Meer</l>
            <l>Dieweil es windig ist. Ich kan von ihm auch melden,</l>
            <l>Daß, wann er sterben soll, er wie die andern Helden</l>
            <l>Auß diesem Leben geht; dann zahlt er einmal schon</l>
            <l>Die Schulden der Natur und leßt den Geist darvon,</l>
            <l>So lebt er weiter nicht. Es mag auch dannher rühren,</l>
            <l>Daß mancher Esel noch zur Festung Thor und Thüren</l>
            <l>Viel eher als ein Pferdt eröffnet und bezwingt,</l>
            <l>Woferren er ein Heer in gantzen Waffen bringt</l>
            <l>Gepreget auff das Gold. Diß sind die starcken Sachen,</l>
            <l>Damit dein Esel siegt und Esel auch kan machen:</l>
            <l>Dann, Mars, ein Volck, dem offt durch Krieg Gewalt geschieht,</l>
            <l>Was mangelt, daß es nicht dem Esel ähnlich sieht?</l>
            <l>Ein Esel der weiß nie sein Bestes zu erwegen;</l>
            <l>Diß Volck denckt auch nicht nach. Ein Esel bleibt von Schlägen</l>
            <l>Und Worten wie er ist, man schlägt, man sagt und wehrt,</l>
            <l>So leßt ein solches Volck die Freyheit unbegehrt.</l>
            <l>Ein Esel siehet nichts bey auffgereckten Ohren;</l>
            <l>Diß Volck ist unbesorgt, wann schon an allen Thoren</l>
            <l>Der Feind sich blicken leßt. Ein Esel weiß von List</l>
            <l>Und klugen Grieffen nicht; wann du bemühet bist,</l>
            <l>Zu treffen auff dein Ziehl mit Kunst und weisen Rencken,</l>
            <l>So schläfft biß arme Volck und weiß nicht nachzudencken,</l>
            <l>Man reit' es, wie man wil. Des guten Esels Schwantz,</l>
            <l>Sein nicht geringes Theil, leßt nicht auff einmal gantz</l>
            <l>Die starcken Haare gehn, man muß jetzt eines nemen,</l>
            <l>Dann wider, und so fort; so pflegst du auch zu zähmen,</l>
            <l>Zu beugen Fuß für Fuß der starcken Völcker Last,</l>
            <l>Biß daß du Haut und Haar in deinen Händen hast.</l>
            <l>Dann ist es gar zu spat den Esel außzuschlagen,</l>
            <l>Nach dem die meisten schon das Joch am Halse tragen,</l>
            <l>Und du das Regiment führst allbereit allein,</l>
            <l>Drumb wer kein Esel ist, der lernt ein Esel seyn,</l>
            <l>Thut gerne, was er muß. Wil Löwenkrafft erliegen,</l>
            <l>So soll man Fuchsnatur an ihre Stelle kriegen;</l>
            <l>Ich aber lobe doch noch mehr des Esels Art,</l>
            <l>Der seinen Herren Müh' und ihm Gefahr erspart,</l>
            <l>Geht fort, ißt, trinckt und schläfft. Sie hoffen, was sie wollen</l>
            <l>Die Schüler ihrer Zeit, und tragen, was sie sollen,</l>
            <l>Betrachten, daß es euch, wie hoch ihr Götter steht,</l>
            <l>Jedoch nicht allezeit nach eurem Willen geht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als Troja war belegt, o Mars, von allen Seiten,</l>
            <l>Der Phryger feste Statt, bist du, für sie zu streiten,</l>
            <l>Persönlich angelangt, wie auch deß Himmels Ziehr,</l>
            <l>Der Erden Mehrerin, die Venus, neben dir.</l>
            <l>Daselbst hat Diomed der Göttin auffgeschlitzet</l>
            <l>Die weise zarte Hand und dir den Bauch geritzet;</l>
            <l>Worauff du einen Schrey von solcher Krafft gethan,</l>
            <l>Als sonst kein Heer nit thut von zehen tausend Mann,</l>
            <l>Im Fall ein Treffen ist. Dein Peon hat der Wunden</l>
            <l>Ein Pflaster auffgelegt und fleissig sie verbunden;</l>
            <l>Die Hebe wusch dich ab, gab dir ein neues Kleid</l>
            <l>Für diß, das blutig war. Dich warff zur andern Zeit</l>
            <l>Minerva für den Halß mit einem Gräntzesteine</l>
            <l>Der auff dem Felde lag, daß dir die starcken Beine</l>
            <l>(den Muth behelt ein Gott) und alle Krafft entsanck,</l>
            <l>Und du für Ohnmacht bist durch sieben Huben lang</l>
            <l>Gefallen in den Sand. Auch dieses übergangen,</l>
            <l>Hielt Ephialtus nicht und Otus dich gefangen,</l>
            <l>Fast dreyzehn Monden durch, biß daß Mercur noch kam,</l>
            <l>Und kaum verstolen dich auß ihrer Ketten nam,</l>
            <l>Die deinen Leib umbfieng? Doch wird nicht ungenossen</l>
            <l>Der Spot dir angethan. Es hat sein Blut vergossen</l>
            <l>Das Himmelstürmer-Par, und ward genung gelehrt,</l>
            <l>Wie keiner ungestrafft die Götter je versehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und diß hat Pelion und Oßa wol erfahren,</l>
            <l>Olympus hat bezeugt, wie du die grimmen Scharen</l>
            <l>Der Riesen abgestrafft im Lentzen deiner Zeit.</l>
            <l>Du warest fast ein Kind und führtest deinen Streit</l>
            <l>Nur einig gegen Wild; hier sahe man dich jagen</l>
            <l>Am kühlen Rhodope, hier wilde Beeren schlagen</l>
            <l>Und auff die Löwen gehn, als dieser Feind gleich kam,</l>
            <l>Warumb dein Vater dich in seine Wohnung nam</l>
            <l>Und gab dir Schwerd und Helm. Der Himmel ward erfreuet,</l>
            <l>Typheus, welcher doch den Donner nicht gescheuet,</l>
            <l>Erschrack für deiner Macht, und Rhetus flohe dich,</l>
            <l>Dem Bacchus obgesiegt, Porphyr sprang hinter sich</l>
            <l>Zehn Morgen Ackers weit, Pelorus mußte büßen,</l>
            <l>Dem hastu seinen Leib am Dünnen auffgerissen</l>
            <l>Nicht ferren von der Schoß; sein Bruder Mimas auch</l>
            <l>Der ihm zu Hülffe kam, kriegt' eines durch den Bauch,</l>
            <l>Das ander' in den Kopff, fiel todt hin in den Wasen.</l>
            <l>Der Obergott war fro, befahl nun ab zu blasen</l>
            <l>Und bey der Lust zu seyn, dieweil die Schlacht ihr Loch</l>
            <l>Und gutes End' erlangt: du aber bleibest noch</l>
            <l>Erhitzt und gantz bedacht, was Mehrers zu erlangen,</l>
            <l>Im Fall dich Venus nicht gedruckt an ihre Wangen,</l>
            <l>Dir selbst den güldnen Helm und Pantzer abgelegt</l>
            <l>Und dich vielmehr bey ihr zu bleiben angeregt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast, o Enyal, Gesetz' und Recht erfunden,</l>
            <l>Hast diß an jenes Land mit Hülff und Treu verbunden;</l>
            <l>Du hast die Welt ergäntzt, die erstlich als das Wild</l>
            <l>Hat in den Tag gelebt, mit Eicheln sich gefüllt,</l>
            <l>Getruncken auß der Bach, das Feld nicht können bauen,</l>
            <l>Den Weinstock nicht gekennt, kein Gold gewußt zu hauen,</l>
            <l>Kein Schiff zur See gebracht, gehabt kein Mir und Dir;</l>
            <l>Ihr Waffen war ein Stock, ihr Feind ein kühnes Thier.</l>
            <l>Für diesem mußten sich die ersten Menschen wehren;</l>
            <l>Die andern fiengen schon sein Fleisch an zu begehren,</l>
            <l>Zu rühmen seine Haut; diß war die erste Schlacht,</l>
            <l>Auß den ein warmer Beltz und Essen ward gebracht,</l>
            <l>Des Sieges gantzer Lohn. Du, Vatter, hast den Thieren</l>
            <l>In ihren Sinn gejagt die Waffen so sie führen:</l>
            <l>Dir trägt ein Beer die Klan, ein Hund den scharpffen Zahn,</l>
            <l>Ein Löwe seinen Schwantz, und jedes, was es kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht eines liebt den Todt; sie lernen alle kriegen,</l>
            <l>Empfinden ihr Gewehr, ersehn das Ziehl zu siegen</l>
            <l>Und fellen ihren Feind mit Waffen oder List.</l>
            <l>Daß Streit bey Vögeln ist, ein Fisch den andern frißt,</l>
            <l>Macht deiner Regung Krafft. Der Mensch nur kömpt vom Weibe</l>
            <l>Gantz bloß, als wie er ist, mit Mutternacktem Leibe,</l>
            <l>Ohn Schupp', ohn Borst', ohn Horn, bringt nichts nicht an den Tag,</l>
            <l>Darmit er seiner Haut sich künfftig wehren mag;</l>
            <l>Dieweil sein kluger Sinn die Waffen weiß zu finden,</l>
            <l>So ihm gemeße sind, sucht auß der Erden Gründen</l>
            <l>Den scharpffen Stahl herfür; ihm zwingt der Feuerherdt</l>
            <l>Das wolgebutzte Helm, die Lantze, Schild unnd Schwerd,</l>
            <l>Und was er haben wil. Was soll ich aber sagen</l>
            <l>Von dir, du Deutsches Landt, was du vor Frucht getragen,</l>
            <l>Du Mutter der Gewalt, der Stärck' und Kriegesmacht?</l>
            <l>Mars ist dein eigner Gott; dein Volck hat Tag und Nacht</l>
            <l>In Waffen als gewohnt, es hat von allen Zeiten</l>
            <l>Begier und Lust gehabt zu grimmer Schlacht unnd Streiten,</l>
            <l>Das Gegentheil gereitzt, Gemüte, Hertz' und Muth</l>
            <l>Behalten, wie es war, wann Land, Leib, Gut unnd Blut</l>
            <l>Schon drauff gegangen sind. Des stoltzen Feindes Hauffen</l>
            <l>Hat müßen seine Ruh und Frieden von ihm kauffen,</l>
            <l>Der fast nit feyl mehr ist. Wir haben in die Schlacht</l>
            <l>Den Donner selbst geholt und etwas auffgebracht,</l>
            <l>Das Glut und Eisen speyt, für dem die Mauren fallen,</l>
            <l>Die Thürne Sprünge thun, Gebirg' unnd Thal erschallen,</l>
            <l>Die wilde See erschrickt. Der reichen Erden Schlundt</l>
            <l>Schickt dieses an den Tag, für dem sein tieffer Grund</l>
            <l>Hernach erzittern muß. Wir mischen uns zusammen</l>
            <l>Die Elemente selbst, und fodern mit den Flammen</l>
            <l>Das blaue Himmeldach, so gantz bestürtzet steht,</l>
            <l>Wann unsers Pulvers Macht dem Feind' entgegen geht</l>
            <l>Und führt ihn in die Lufft. Der Götter König höret</l>
            <l>Was stärckers als die Macht, darmit er sonst versehret</l>
            <l>Das blinde Menschenvolck und strafft die raue Welt,</l>
            <l>So rasend unnd verstockt in Sünd und Schanden fellt.</l>
            <l>Er sieht und wundert sich, daß wir mit Plitze streiten</l>
            <l>Ein gantzes langes Jahr, da er bey Sommerszeiten</l>
            <l>Sich fast nur schauen lest; sein Adler zweiffelt schier,</l>
            <l>Wo recht sein Donner sey, im Himmel oder hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kaum natürlich ist, muß die Natur uns geben,</l>
            <l>Die weise Künstlerinn, so alles, was ein Leben</l>
            <l>Und nicht ein Leben hat, mit solcher Art verehrt</l>
            <l>Die kriegisch scheint zu seyn und etwas sonst versehrt</l>
            <l>Das ihr zuwider ist. Der Bau, so uns umbringet</l>
            <l>Und Welt genennet wird, wenn Mond' und Sonne dringet</l>
            <l>Hin auff die lincke Hand, geht auff die rechte zu;</l>
            <l>Und weil die Sonne wacht, so hat der Monde Ruh.</l>
            <l>Hier diß Gestirne dörrt und jenes pflegt zu netzen,</l>
            <l>Die Winde müssen sich einander widersetzen,</l>
            <l>Die Elemente selbst vollführen ihren Streit,</l>
            <l>Heiß ist dem Kalten gram und Weich der Härtigkeit,</l>
            <l>Naß steht bey Trucken nicht, nicht Leichtes bey dem Schweren.</l>
            <l>Sie fühlen dich, o Mars; was eines pflegt zu nehren,</l>
            <l>Das ist deß andern Todt. Diß unser Erdenfaß,</l>
            <l>Das Theil, so sterblich ist, wird in sich bald zu naß</l>
            <l>Und bald zu trucken seyn. Die Hitze rufft zusammen</l>
            <l>Die Kräffte, so sie hat, und stärckt die schweren Flammen</l>
            <l>Mit Speisen ihrer Art; die Kälte gleichsfalls geht</l>
            <l>Auff sonst was, das erfrischt und ihren Feindt besteht</l>
            <l>In einer solchen Schlacht, darbey der Leib muß büssen,</l>
            <l>Gibt Lung und Leber hin, wird kranck an Händ und Füßen,</l>
            <l>Stirbt täglich, weil er lebt, im Fall der Artzt nit wacht</l>
            <l>Und einen Friedenschluß bey diesen Feinden macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Kind kriegt, wenn es läufft, nimpt Stecken her zum Streiten,</l>
            <l>Und Stecken zu der Schlacht. Ein Greiß, der nicht kan streiten,</l>
            <l>Streicht seine Thaten auß, faßt einen Becher Wein</l>
            <l>Und wil zum minsten hier noch jung im Kämpffen seyn.</l>
            <l>Wer sagt, daß Männer nit zum Kriegen sind erkohren,</l>
            <l>Die Frauen zur Geburt? Wir werden nicht gebohren</l>
            <l>Mit Dutten als ein Weib, darmit die Brust uns frey</l>
            <l>Zum Schild', und beyde Hand im Fechten leichter sey.</l>
            <l>Deß Weibes Untertheil ist schwer und groß zum Tragen;</l>
            <l>Deß Mannes leicht' und schmal zum Reiten, Sprung' und Jagen,</l>
            <l>Zur Flucht, wo Noth es heißt; dann der ist auch ein Mann,</l>
            <l>Der seinem Lande sich zu gut erhalten kan,</l>
            <l>Darmit er offtermals zur Schlacht mag widerkommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß aber etwan ich den sichern Weg genommen</l>
            <l>Und auß dem Letzten, Mars, der Erste worden bin,</l>
            <l>Mein Roß darzu gezehlt, so wisse, daß mein Sinn</l>
            <l>Gar nie gewesen sey, dem Feinde Stand zu halten.</l>
            <l>Wer jung erschossen wird, der pfleget nicht zu alten</l>
            <l>Und stirbt zu Tode hin. Es wird mir auch gesagt,</l>
            <l>Der Fürwitz sey ein Ding, das einem, der sich wagt,</l>
            <l>Nicht allzeit wol bekömpt und wird ihm gar zu theuer.</l>
            <l>Poetenvolck ist heiß, ist leichte wie ein Feuer,</l>
            <l>Geht durch, reißt auß ihm selbst, ist wie ein edles Pferdt,</l>
            <l>Das nie kan stille stehn und allzeit fort begehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solt' ich, o Marspiter, in Graß gebissen haben,</l>
            <l>Wer würde doch ein Lied von dir und deinen Gaben</l>
            <l>Erdencken als wie ich? Es ist ja recht und war,</l>
            <l>Daß ohne diß sich jetzt der Teutschen Tichter Schar</l>
            <l>Sehr starck zu Felde schreibt; doch Reime von der Erden</l>
            <l>Die taugen nicht für dich. Du wilt gepriesen werden</l>
            <l>Von Geistern, derer Krafft sich in die Wolcken schwingt,</l>
            <l>Wie manche Nachtigall am Elbestrome singt,</l>
            <l>Dringt Thal und Werder durch, ernehrt gelehrte Hertzen</l>
            <l>Mit ihrer Stimme Frucht unnd nutzt der Sorgen Schmertzen</l>
            <l>Durch einen süssen Thon. Wie du auch, Vatter Rhein,</l>
            <l>Gemüter umb dich hast, die Liedern ihren Schein,</l>
            <l>Der einen Kopff erheischt, und Glantz zu geben wissen.</l>
            <l>So lange Zeit die Elb' in Sachsen durch wird fließen,</l>
            <l>Der Rhein auff Holland zu, wirst du, o kluge Schar,</l>
            <l>Der Musen Trost und Ziehr, entgehen der Gefahr</l>
            <l>Deß Grabes, das dich fleucht, wirst nicht auß Lethe trincken,</l>
            <l>So für den Pöfel ist. Wir können nie versincken</l>
            <l>Und werden durch den Todt viel minder weggerafft</l>
            <l>Als der, so mit der Faust ihm steten Namen schafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem einen ist zu thun, zu schreiben mir gegeben,</l>
            <l>Und möcht' ich, wie geschieht, nicht in den Büchern leben,</l>
            <l>Ich lebte gar nicht mehr. Was soll dann Kriegesfall</l>
            <l>Mein Sterbekittel seyn? Kein Mensch der stirbt zwey mal.</l>
            <l>Ein Fechter bin ich nicht; ich kan wol wettelauffen</l>
            <l>Wann Feind fürhanden ist. Mit Balgen und mit Rauffen</l>
            <l>Wird keinem was gedient; der ist gar wol daran,</l>
            <l>So and're ruhen leßt und selber ruhen kan.</l>
            <l>Doch Zanck muß gleichwol seyn; diß, wo wir gehn und reiten,</l>
            <l>Bemüht und müßig sind, hat allzeit Krieg und Streiten</l>
            <l>Daheim und anderwerts, zu Land' und See gehegt</l>
            <l>Und, Mavors, dich gefühlt. Ein jeder wird geregt</l>
            <l>Auff Eyfer, Neid und Zorn. Du machst, o Menschenwürger,</l>
            <l>Daß jener diesen hier, der Juncker einen Bürger,</l>
            <l>Und er den Bauersmann, der reich' ein armes haßt,</l>
            <l>Ein Weltkind geistlichs Volck. Der Unger redet fast</l>
            <l>Dem Deutschen übel nach, und Holland zürnt mit Flandern,</l>
            <l>Mit Böhaimb Dennemarck. Ein Artzt verfolgt den andern,</l>
            <l>Ein Kauffmann, ein Jurist, ein Singer, ein Poet,</l>
            <l>Als ich dann sonderlich den, welcher nichts versteht</l>
            <l>Und gleichwol lügen wil. Dieweil nun alle kriegen,</l>
            <l>Soll König, Fürst und Herr nicht auch zu Felde liegen,</l>
            <l>Nicht auch geharnischt seyn? Ein unverzagter Held</l>
            <l>Von grossen Eltern her, der seine Sinnen stellt</l>
            <l>Auff Ruhm, so ihm gebührt, wil billich mit der Spitze</l>
            <l>Deß Unrechts Rächer seyn. Natura hat die Hitze,</l>
            <l>Die Liebe der Gefahr und grosse Waffenlust</l>
            <l>Nicht ohngefehr gepflanzt in eine solche Brust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du schaffest, und sie auch, daß Teucer siegt mit Pfeilen,</l>
            <l>Mit Kühnheit Diomed, Achilles mit Ereilen,</l>
            <l>Ulyßes durch Verstand; du giebest Krafft und Muth,</l>
            <l>Du freyer Landsknechtgott, und rührst ein herrlichs Blut</l>
            <l>In allen Adern auff. Der kan nicht edel bleiben</l>
            <l>Und wird auch edel nicht, der müßig wil vertreiben</l>
            <l>Ohn Tugend und ohn dich die Freyheit seiner Zeit,</l>
            <l>So edler ist als er. Der Schlaff, der Bettestreit,</l>
            <l>Schach, Würffel, Kartenspiel, Banckete, Gläserschantzen</l>
            <l>Sind keiner Ahnen werth. Wo scharpffe Kugeln tantzen,</l>
            <l>Wo Fahnen in der Lufft, wo Stürm' und Schlachten sindt,</l>
            <l>Dergleichen ist für dich. Die Ueppigkeit zerrinnt,</l>
            <l>Das faule Spiel verspielt, die Wollust wird geschlagen,</l>
            <l>Leßt ihre Flügel gehn, wann du auff deinem Wagen</l>
            <l>Daher gedonnert kömpst, den dir bey dicker Nacht</l>
            <l>Pyracmon, Steropes und Brontes hat gemacht,</l>
            <l>Das schwartze Schmiedevolck. Voran kömpt eingedrungen</l>
            <l>Die Göttin Fama selbst, so hundert schnelle Zungen</l>
            <l>Und hundert Augen hat. Zwey Pferde ziehen dich,</l>
            <l>Das Schrecken und die Angst; zu nechste findet sich</l>
            <l>Bellona, deine Frau, mit blutgefärbten Haaren</l>
            <l>Und Feuer in der Handt; ihr folgen deine Scharen,</l>
            <l>Raub, Armut, Hunger, Durst, der Haß, der bleiche Neid,</l>
            <l>Brandt, Wüten, Kranckheit, Pest, die Flucht und Einsamkeit;</l>
            <l>Victoria fleugt nach mit Palmen in den Händen,</l>
            <l>Geflügelt weiß wie Schnee, gantz bloß an allen Enden,</l>
            <l>Die Krone trägt sie auch, die sie demjenen giebt,</l>
            <l>Der ihren Ruhm erhöht und deine Tugendt liebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weckst die Sinnen auff, machst, daß sie lieber streben</l>
            <l>Nach Arbeit als nach Ruh, und nehmen für ihr Leben</l>
            <l>Das Lob, so nimmer stirbt. Was zeiht Achilles sich,</l>
            <l>Sich Nestor seinen Halß zu setzen in den Stich,</l>
            <l>Ulyßes gleichfalls auch? Achilles mag regiren</l>
            <l>Sein Land Thessalien, kan seine Zeit vollführen</l>
            <l>Am Berge Pelion, hier, wo das gantze Jahr</l>
            <l>Mit zarten Blumen prangt unnd wo sein Chiron war;</l>
            <l>Der graue Nestor kan noch ferner friedlich alten,</l>
            <l>Und Pylos, seine Statt, in stiller Ruh verwalten,</l>
            <l>Ulyßes auch den Ort, der gute Jugendt tregt,</l>
            <l>Hier wo der Neritus stets grüne Bletter hegt</l>
            <l>Im kleinen Ithaca. Nein, nein, ein Held von Ehren</l>
            <l>Begehrt die Eitelkeit und Wollust nicht zu hören,</l>
            <l>Er reitzet seinen Feind und dringet sich hinein,</l>
            <l>Wo Kampff und strenge Schlacht am dicksten' pflegt zu seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also ward Jupiter, dein Vatter, auffgenommen</l>
            <l>Zum Himmel, da er herrscht; so ist Alcides kommen</l>
            <l>In euers Mittels Schar; so lebt der Theseus hier,</l>
            <l>So lebt Anchisen Sohn, so Ajax, deine Ziehr,</l>
            <l>Und wer sie alle sind. Dein Volck auch, die Soldaten,</l>
            <l>Vertreget mit Gedult auß Lust zu guten Thaten</l>
            <l>Des Sommers heissen Schein, des kalten Winters Noth,</l>
            <l>Schöpfft Wasser mit der Hand, ißt liebes schwartzes Brodt,</l>
            <l>Drückt in der Nacht das Land, geht nackendt und zerrissen,</l>
            <l>Tregt Eisen in der Faust und Bastschuh an den Füßen,</l>
            <l>Ist Bauch und Seckel leer, ja hat für seinen Leib,</l>
            <l>Was zu erbarmen ist, auch nicht ein eignes Weib,</l>
            <l>Borgt alles, was es hat. Daß aber in Quartiren</l>
            <l>Die ritterliche Pursch sich pfleget außzuziehren,</l>
            <l>Den Wein fürs Vatterland vergeußt, wol schläfft und frißt,</l>
            <l>Machst du, der du ein Herr auch frembder Sachen bist</l>
            <l>Und findest ohne Kauff den Unterhalt zum Leben,</l>
            <l>Kömpst deinem Feinde mehr zu nehmen als zu geben,</l>
            <l>(dann Bauersvolck ist Feind.) Den Flegeln thut es wol</l>
            <l>Ein grobes Haberbrodt, was für den Landsknecht soll,</l>
            <l>Muß weiß und Weitze seyn. Mein Teutschland, deine Vätter</l>
            <l>Die waren recht für uns, so allzeit volle Bräter</l>
            <l>Beym Feuer hatten stehn und bald das Faß darbey;</l>
            <l>Hatt' einer wol gekämpfft, der fraß auch nachmals frey</l>
            <l>Und satzte wacker ein das Zähn' unnd Schwarte knackte;</l>
            <l>Darauff, wann jederman den Wanst recht vollgesackte,</l>
            <l>Ward gantze Nächte durch auff Deutsch herumb geschwecht,</l>
            <l>Biß an den liechten Tag, und redlich außgezecht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Mars, der Wasserkrug ist nicht für deinen Magen,</l>
            <l>Stärckt solche Hände nicht, die lange Spieße tragen</l>
            <l>Und Thaten sollen thun. Das liebe Zehrlin Wein</l>
            <l>Sieht anders mir nicht auß als unser Wetzestein,</l>
            <l>Der Muth und Hertze schärfft. Laß immer nüchtern bleiben</l>
            <l>Der Frembden klugen Sinn, die nichts vom Trincken schreiben</l>
            <l>Und Narren sind als wir. Ein hiesiger Soldat,</l>
            <l>Der einen Becher Wein in seinem Busen hat,</l>
            <l>Schafft mehr als mancher sonst, der unten von den Füßen</l>
            <l>Biß auff die Scheitel an sich ein hat lassen schliessen</l>
            <l>In Eisen und in Stahl. Nur fort, mein Vatterland,</l>
            <l>Du säuffest in den Halß unnd kämpffest mit der Hand.</l>
            <l>Die aber, welche sich zu geben sehr beschweren,</l>
            <l>Die zehnmal mehr uns todt als so zu sehn begehren</l>
            <l>Und hassen dich, o Mars, was wenden sie doch ein?</l>
            <l>War ist es, Feuer brennt; doch gibt es Liecht und Schein,</l>
            <l>Wärmbt, kocht und schmeltzt Metall. Ein Volck ohn Krieg zu zwingen,</l>
            <l>Ist möglich, als ein Roß zu rechte wollen bringen</l>
            <l>Ohn Zügel und ohn Zaum. Du nimbst zwar Gut und Geldt,</l>
            <l>Kennst aber keinen Geitz und bringst es in die Welt,</l>
            <l>So weiß, worzu es dient. Was mag das Gold doch nützen</l>
            <l>Demjenen, welcher stets darüber pflegt zu sitzen</l>
            <l>Und suchet was er hat? Dein Volck durchkreucht das Hauß,</l>
            <l>Schlegt Thür und Kisten auff und reißt es denen auß,</l>
            <l>Die sein nicht würdig sind. Ein Schatz, der tieff vergraben</l>
            <l>Im finstern Keller liegt, muß letzlich einen haben,</l>
            <l>Der ihm das rohte Liecht der Sonnen zeigen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo Kriegesgurgeln sind, da wächst der Handwercksmann;</l>
            <l>Der Gastwirt freuet sich, der Weinschenck' ist bemühet,</l>
            <l>Der Goldschmied steht früh auff, der reiche Schneider siehet,</l>
            <l>Wo neue Häuser sind, weil jetzund auff ein Kleyd</l>
            <l>So viel gewaget wird. Es trug für dieser Zeit</l>
            <l>Den großen Himmelsbau der Atlas, wie sie sagen,</l>
            <l>Jetzt wird auff einer Hos' ein gantzes Dorff getragen,</l>
            <l>Die Bauern und der Schultz, vorauß weil sie zur Pracht</l>
            <l>Und dann zum Vortheil auch was lenger wird gemacht</l>
            <l>Und Raum zur Beute hat. Zwar eine stoltze Feder,</l>
            <l>Ein Ring, ein güldnes Schwerd und auch ein güldnes Leder</l>
            <l>Schmeißt keine Feinde nicht. Doch der, so Kriege führt</l>
            <l>Und für die andern fleucht, wird recht unnd wolgeziehrt</l>
            <l>Mit etwas, das der Welt, so eußerlichen Sachen</l>
            <l>Nicht selten Glauben gibt, die Augen auff kan machen,</l>
            <l>Darmit sie sagen mag: Schaut, schaut, da geht der Mann,</l>
            <l>Der auff dem weißen Berg hat Wunderding gethan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geld muß beym Krieger seyn; man nennet ihn von Kriegen,</l>
            <l>Dieweil er offtmals kriegt auch außer Schlacht und Siegen</l>
            <l>Was andern zugehört. Dann wächset ihm der Muth,</l>
            <l>Dann fordert er den Feind. Der Menschen Seel und Blut</l>
            <l>Ist Geld und rotes Gold. Wem diß nicht ist gegeben,</l>
            <l>Der wandelt todt herumb bey denen, die da leben,</l>
            <l>Und fleucht den hellen Tag. Diß weiset mancher auß,</l>
            <l>Der Lauffgeld von dir nimpt, im Fall er' Hoff unnd Hauß</l>
            <l>Im Weine hat ersäufft, wann Silber auff zuweisen</l>
            <l>Ihm nicht mehr möglich ist, so suchet er das Eisen,</l>
            <l>Leßt Armut und sein Weib zurück an seiner Stat,</l>
            <l>Daran der Bürge sich hernach zu halten hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du giebest und du nimpst, hilffst dem Mercur verwalten</l>
            <l>Sein Wegampt, o Silvan, hilffst Strassen reine halten,</l>
            <l>Und wird durch deine Leut' ein Ding nicht auffgeklaubt,</l>
            <l>So ist doch Volck genung, das für unnd auff sie raubt.</l>
            <l>Du bringest gute Zucht; wie würden Dorff unnd Stätte</l>
            <l>Voll loser Zauchen seyn, wann nicht dein Läger thete,</l>
            <l>Da viel gelegen wird? Du fellst und zeuchst hervor,</l>
            <l>Hebst einen armen Knecht zum hohen Stab' empor</l>
            <l>Und wirffst den stoltzen ab. Dich muß der Bauer ehren,</l>
            <l>Weil du ihn reicher machst, und Höffligkeit wilt lehren;</l>
            <l>In dem er, wann du kömpst, den Haber bald verkaufft,</l>
            <l>Und als er nichts mehr hat, hin auff die Statt zu laufft,</l>
            <l>Darinnen Mietung sucht, er lernet kluge Sachen,</l>
            <l>Zeucht Bürgerkleider an, kan sich behäglich machen</l>
            <l>Und wird ein neuer Mensch. Gesetzet nun, daß du</l>
            <l>Ihn und den Edelmann, den Bürger auch darzu,</l>
            <l>Bringst an den Bettelstab, wie frey ist doch ein Leben,</l>
            <l>Wann einer auff das Geld nicht mehr darff Achtung geben</l>
            <l>Und wird der Bürde loß? Ein gar zu langes Kleyd</l>
            <l>Beschweret nur den Leib, Gut ohne Mäßigkeit</l>
            <l>Gemüte, Seel und Sinn. Der weise Crates merckte,</l>
            <l>Daß Reichseyn nur die Lust zur faulen Unlust sterckte,</l>
            <l>Warff alles in die See und sagte: Schwimme hin,</l>
            <l>Damit du sehen magst, daß ich dein König bin</l>
            <l>Und du der meine nicht. Diogenes im Faße</l>
            <l>War reicher tausendtmal mit seinem Reichtumbhaße</l>
            <l>Als Alexander selbst, die Weißheit war sein Geld,</l>
            <l>Sein Krieg der Lasterstreit, sein Hauß die gantze Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht den, der viel besitzt, den soll man seelig nennen,</l>
            <l>Der das, was Gott ihm schenckt, recht mit Vernunfft erkennen</l>
            <l>Und Armut tragen kan und fürchtet Schand' und Spott,</l>
            <l>Die er ihm selber macht, noch ärger als den Todt.</l>
            <l>Ein guter armer Mann kan viel gesünder bleiben,</l>
            <l>Als einer, dem sein Geld den Hunger muß vertreiben,</l>
            <l>Der saufft, darmit er speyt, und speyt darmit er saufft.</l>
            <l>Er ißet Saltz und Brodt, sein Tranck wird nicht gekaufft,</l>
            <l>Sein Artzt ist die Natur. Verderbst du ihn durch Feuer,</l>
            <l>Verbrennst ihm, was er hat, so ist er frey der Steuer,</l>
            <l>Erlegt kein Schatzegeld, gibt keinen Brückenzoll,</l>
            <l>Geht sicher auß und ein, wohin er wil und soll,</l>
            <l>Scheut keinen Räuber nicht, kan auff der Strassen singen;</l>
            <l>Im Fall er endlich auch der Erden eyteln Dingen</l>
            <l>Soll wüntschen gute Nacht, so hat er freyen Sinn</l>
            <l>Und gibet unbesorgt des Lebens Fackel hin,</l>
            <l>Macht gar kein Testament, ist sicher, daß die Erben</l>
            <l>Auß Zwietracht umb sein Gut einander nicht verderben,</l>
            <l>Und speißt der Würmer Schar so herrlich und so satt</l>
            <l>Als einer, der anjetzt viel Tonnen Goldes hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß Armseyn lehrest du; du weisest uns zur Tugend,</l>
            <l>Du leytest auff Verstand das Alter und die Jugend</l>
            <l>Und auff die Wachsamkeit, deß guten Nahtes Kind,</l>
            <l>Die jetzt und immerfort in deinen Augen sind.</l>
            <l>Wann deine Macht uns drückt, so lernen wir erkennen</l>
            <l>Wer Freund ist, oder nur sich also pflegt zunennen</l>
            <l>Und tregt geschminckte Gunst; dann mancher ist der Zeit</l>
            <l>Und nit deß Freundes Freund, wie die Gelegenheit</l>
            <l>Es etwan mit sich bringt. Du hast ein Land geziehret</l>
            <l>Durch eines andern Geld, hast hier hinweg geführet</l>
            <l>Und dorthin eingebracht. O Mars, o Mars August,</l>
            <l>Vergönne doch ein mal uns Teutschen diese Lust,</l>
            <l>Weil gleichwol diß und das in Brieffen ist verflogen</l>
            <l>Und sonsten über Berg und Meer hinaus gezogen,</l>
            <l>Vergönn' uns doch ein mal den lieben schönen Tag,</l>
            <l>Das unser einer auch hergegen holen mag!</l>
            <l>Ein Tausch der schadet nicht. Du machst die Welt zur Beute,</l>
            <l>Durchwanderst Statt und Land, verwechselst ihre Leute</l>
            <l>Und jagest auß und ein, wie wann die See ergrimmt</l>
            <l>Und die betrübte Flut biß an die Wolcken klimmt</l>
            <l>Die Wellen fort für fort einander weiter schlagen,</l>
            <l>Und auff das Ufer zu mit schneller Hitze jagen</l>
            <l>In ungezehlter Zahl. So mußte der Breton</l>
            <l>Durch unsrer Anglen Zwang auß seinem Albion,</l>
            <l>So hat der Langobard Italien verheeret,</l>
            <l>Der Francke Gallien in Franckreich umbgekehret;</l>
            <l>Der Hunn Pannonien zu Hungern ihm gemacht,</l>
            <l>Der Gohte Spanien in seine Hand gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast den Fichtenbaum zum ersten lassen hauen,</l>
            <l>Hast unsern Muth gereitzt ein Holtzpferdt auff zu bauen,</l>
            <l>Das Segel hoch zu ziehn, zu reisen durch den Wind,</l>
            <l>Wo Meer und Todt von uns in gleicher Weite sind.</l>
            <l>Wir steigen in das Schiff, in einen holen Balcken,</l>
            <l>Der fleucht mit uns darvon, wie wann wir sehn den Falcken</l>
            <l>So flüchtig als der Wind auß eines Berges Klufft</l>
            <l>Auff eine Taube zu sich schwingen durch die Lufft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo leytest du uns hin? Wir haben erst umbfahren</l>
            <l>Der guten Hoffnung Haupt, beraubet ihrer Wahren</l>
            <l>Die reiche Cefala, der Mondeninsel Frucht,</l>
            <l>Ihr edles Sandalholtz, ihr Helffenbein gesucht,</l>
            <l>Uns Goa recht gemacht, Malacca eingenommen,</l>
            <l>Nicht weit von Sumatra, sind weiter nachmals kommen</l>
            <l>An Sina reichen Strand, das Porcellanen schickt</l>
            <l>Und auch Geschütze hat unnd auch die Bücher drückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mehr, Diu haben wir (wo fast Cambaja lieget,</l>
            <l>Das Kornhaus Indiens) und Ceylon obgesieget,</l>
            <l>Es findet Bengal uns den hellen Diamant</l>
            <l>Und Pegu den Rubin, hier wo umb Geld unnd Pfand</l>
            <l>Ein Weib entlehnet wird. Darmit wir besser leben,</l>
            <l>Muß Java Specerey, Muscat und Pfeffer geben</l>
            <l>Unnd was für Sachen sonst die werthe Handelsstatt</l>
            <l>Sein Bantam, umb den Strom der Sundenenge hatt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Molucco und Tydor, Geloula und Tornate</l>
            <l>(die Fünffte weiß ich nicht) erzeugen ihre Saate</l>
            <l>Von Nägelinn für unß; von dannen kömpt uns zu</l>
            <l>Der Sonnenvögel Schar, die niemals ihre Ruh</l>
            <l>Vom Fliegen nehmen kan. Du hast uns eingegeben</l>
            <l>West-Indien, o Mars, wo andre Leute leben</l>
            <l>Und andre Laster sind, gewonnen eine Welt,</l>
            <l>Die unsre Sitten nimpt und gibet uns ihr Geld.</l>
            <l>Wir fuhren plötzlich an, dein schweres Ungeheuer</l>
            <l>Die Stücke, gaben Plitz, die Schiffe speyten Feuer,</l>
            <l>Das blaue Saltz erschrack, das arme Volck lieff fort</l>
            <l>Und glaubte, daß die Schaar der Götter umb den Port</l>
            <l>Sich sämptlich liße sehn. Columb hat ihm verbunden</l>
            <l>Mit seiner neuen Welt die alte; hat gefunden</l>
            <l>Jamaica, Borick und Cuba; hat bekandt</l>
            <l>Cubagua gemacht, der Perlen edlen Strandt.</l>
            <l>Ihm ist Americus, sein Schüler, nachgegangen,</l>
            <l>Hat diß, was von ihm heißt, zu zwingen angefangen,</l>
            <l>Dem Geitze Paß gemacht. Der kühne Magellan</l>
            <l>Lieff weiter in die See, entdeckte seine Bahn</l>
            <l>Die Nord und Süd vermengt. Nun kennen wir viel besser</l>
            <l>Das Land Brasilien und seine Menschenfresser,</l>
            <l>Als sie sich eben selbst. Wir wohnen in Peru,</l>
            <l>Beherrschen Mexico, wir ziehn nach Chica zu,</l>
            <l>Durch Chili schönes Feld wird unser Fuß gespüret;</l>
            <l>Der Fluß Orenoque hat unsern Muth geführet</l>
            <l>Biß in Guiana hin, hier wo die große Statt</l>
            <l>Manoa liegen soll, die nicht ihrs gleichen hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir haben Thulen nicht die Lenge bleiben laßen</l>
            <l>Das letzte Land der Welt, gefunden eine Gaßen</l>
            <l>Durch Frost und dicke Nacht, sind kommen unverzagt</l>
            <l>Wo Mon und Sonne sich noch nimmer hingewagt,</l>
            <l>Und haben auffgedeckt Lycaons weißen Beeren</l>
            <l>So niemals Wasser trinckt, der Thier uns müssen wehren,</l>
            <l>Den Winter selbst bekriegt, wo Eyß an Meeres Stat,</l>
            <l>Und Nebel für den Tag die kalte Herrschafft hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gold, Silber, Würtze, Holtz unnd alles kanst du geben,</l>
            <l>Und wenn du viel uns nimbst, so nimbst du uns das Leben,</l>
            <l>Das keiner nicht behelt. Dann Pluto höret nicht,</l>
            <l>Und würgten wir ihm gleich auff jedes Tagesliecht</l>
            <l>Dreyhundert Ochsen ab. Ein König und ein Bauer</l>
            <l>Hat gleiche Gunst bey ihm, wie freundlich oder sauer</l>
            <l>Wir immer mögen sehn. Das Hauß, das Spiel, der Wein,</l>
            <l>Die Freunde, Weib und Kind muß nur verlassen seyn,</l>
            <l>Wann Zeit zu wandern ist. Es wird ein andrer erben,</l>
            <l>Der dieses, was wir jetzt durch Müh und Noth erwerben,</l>
            <l>Mit Lust verschwenden soll. Doch welcher sterben kan</l>
            <l>In deiner Schlacht, o Mars, der stirbet als ein Mann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Starcken bleibt der Ruhm; der soll warhafftig wissen,</l>
            <l>So durch den Kampff sein Blut wil für sein Land vergießen,</l>
            <l>Und schlegt behertzt den Feind, wie daß er Lob erwirbt</l>
            <l>Der gantzen Bürgerschafft, er lebet oder stirbt.</l>
            <l>Es muß gewaget seyn; ein Weibersinn fühlt Schmertzen,</l>
            <l>Wann seine Stunde kömpt; für deinem grossen Hertzen</l>
            <l>Weicht alle Furcht und Angst; dann wer zum Fechten geht,</l>
            <l>Der weiß, daß solches Kraut in solchen Gärten steht.</l>
            <l>Das Scheuen ist umbsonst; und woltest du gleich kriechen</l>
            <l>In deiner Mutter Leib, das Pulver nicht zu riechen,</l>
            <l>So tregt es doch nicht für. Diß ist des Lebens Zoll;</l>
            <l>Wir haben einen Weg, den Jeder tretten soll,</l>
            <l>Der zeitlich, jener spat; ist's weit vom Vatterlande,</l>
            <l>Wer fraget was darnach? In einem frembden Sande</l>
            <l>Ist auch gut Todt zu seyn. Der Himmel lieget mir</l>
            <l>So lang, so breit und hoch von dortan als von hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Vatter Enyal, o Rächer, zwey mal Rächer,</l>
            <l>O Camul, o Gradiv, o Mars, du Mauerbrecher,</l>
            <l>Du Blutgott, sey gegrüßt, und wo diß unser Land</l>
            <l>Dir noch zu Hertzen geht, so wende deine Hand</l>
            <l>Auff frembde Völcker hin. Ach gehe doch was leyser</l>
            <l>Mit deinen Teutschen umb; verschaffe, daß der Keyser</l>
            <l>Des Türcken Sieger sey, des Türcken, so der Macht,</l>
            <l>Die jetzt sich selbst verzehrt, mit sicherm Hertzen lacht</l>
            <l>Und ihre Wunden zehlt. Begleit' uns unser Eisen</l>
            <l>Auff sein Bizantz hinzu, dem Hunde recht zu weisen,</l>
            <l>Daß Teutschland doch nicht sey de langen Spieles satt</l>
            <l>Und seine Krafft für ihn noch gantz beysammen hatt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
