<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">William Shakespeare</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Shakespeare</surname>
            <forename>William</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">60</measure>
        <measure type="verses">528</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-14 3-14 4-14 5-14 6-14 7-6 8-6 9-6 10-14 11-6 12-6 13-20 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-20 22-6 23-6 24-6 25-6 26-6 27-6 28-6 29-6 30-6 31-14 32-14 33-14 34-14 35-14 36-14 37-6 38-6 39-6 40-14 41-6 42-6 43-20 44-6 45-6 46-6 47-6 48-6 49-6 50-6 51-20 52-6 53-6 54-6 55-6 56-6 57-6 58-6 59-6 60-6</measure>
        <measure type="syllables">5196</measure>
        <measure type="tokens">3610</measure>
        <measure type="characters">21414</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1590</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>William Shakespeare</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn Liebchen spricht, daß nie ihr Herz erkalte,</l>
            <l>So glaub' ich ihr, wenn sie es schon erfand;</l>
            <l>Damit sie mich für einen Neuling halte,</l>
            <l>Mit Listen dieser Welt noch unbekannt.</l>
            <l>So, irrig wähnend, daß sie jung mich wähne,</l>
            <l>Wiewohl sie weiß, mein Frühling ist dahin,</l>
            <l>Leugn' ich's ihr nicht in ihre falschen Zähne,</l>
            <l>Und beiderseits verbirgt sich wahrer Sinn.</l>
            <l>Doch warum sagt sie nicht, daß sie nicht treu?</l>
            <l>Warum nicht ich, daß einst ich jung gewesen?</l>
            <l>O, Amors Lieblingslust ist Heuchelei,</l>
            <l>Und Lieb' in Jahren mag nicht Jahreszahlen lesen.</l>
            <l>Darum belüg' ich sie, belügt sie mich,</l>
            <l>Und unsre Lügensünden schmeicheln sich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwei Flammen hab' ich, die im Doppelbann,</l>
            <l>Wie Geister, zwischen Trost und Qual mich lassen darben:</l>
            <l>Der bess're Engel ist ein schöner Mann,</l>
            <l>Der schlimmere Geist ein Weib von bösen Farben.</l>
            <l>Mein weiblich Unheil, bald dem Pfuhl mich zu gesellen,</l>
            <l>Lockt meinen guten Engel von mir fort:</l>
            <l>Zum Teufel möchte sie den Heiligen entstellen;</l>
            <l>Dem Reinen kost ihr falsches Schmeichelwort.</l>
            <l>Und, ob mein Engel nun schon eingefeindet,</l>
            <l>Besorg' ich; – zwar nicht völlig ist's bekannt; –</l>
            <l>Doch, da mich beide fliehn, und beide sich befreundet,</l>
            <l>Fürcht' ich, ein Engel ward des andern Höllenbrand.</l>
            <l>Und wie es steh', ich kann es nicht vermuten,</l>
            <l>Als bis mein böser Geist verschlingt den guten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat deiner Augen Himmelsredemacht,</l>
            <l>Die keine Welt bestreiten wird mit Gründen,</l>
            <l>Mein Herz zu diesem Meineid nicht gebracht?</l>
            <l>Um dich gebrochne Schwüre sind nicht Sünden.</l>
            <l>Ein Weib verschwur ich; aber daß ich nicht</l>
            <l>Dich </l>
            <l>Mein Eid war irdisch, du ein himmlisch Licht.</l>
            <l>Von aller Schuld befreit mich dein Erhören.</l>
            <l>Mein Eid war Hauch; Hauch ist ein Dunst: so saugest</l>
            <l>Du schöne Sonne meiner Erdenbahn</l>
            <l>Dies dunstige Gelübd' in dich, verhauchest,</l>
            <l>Zerreißest es; ich hab' nicht Teil daran.</l>
            <l>Und hätt ich's auch gebrochen, welcher Tor</l>
            <l>Zög einen Schwur dem Paradiese vor?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An einem Bache saß die reizende Cythere,</l>
            <l>Von ihrem jungen Freund Adonis hoch entzückt.</l>
            <l>Mit manchem süßen Blick liebäugelt ihm die Hehre,</l>
            <l>Mit Blicken wie nur sie, der Schönheit Fürstin, blickt.</l>
            <l>Dem Ohr zur Lust erzählt sie Märlein ihm,</l>
            <l>Zeigt Liebliches, die Augen zu versuchen;</l>
            <l>Berührt ihn hie und da, sein Herz an sich zu ziehn:</l>
            <l>So schmeichelndes Getast wird oft das Grab der Tugend. –</l>
            <l>Doch, ob den frühen Jahren Sinn gebricht,</l>
            <l>Ob er verschmähet ihr verblümtes Deuten,</l>
            <l>Der junge Gründling schluckt den Hamen nicht,</l>
            <l>Und lacht und spottet aller Artigkeiten.</l>
            <l>Da fiel die gnäd'ge Göttin rücklings hin:</l>
            <l>Und er sprang auf und lief. – O Eigensinn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lehrt Liebe Meineid mich, wie soll ich Liebe schwören?</l>
            <l>O Schönheit, sie allein hält Liebestreu im Flor!</l>
            <l>Wie auch mir selber falsch, treu will ich dir gehören.</l>
            <l>Dies Wort, mir eichenfest, scheint dir ein schwankes Rohr.</l>
            <l>Betrachtung läßt ihr Buch und forscht in deinen Augen,</l>
            <l>Wo alle Wonne lebt, die nur die Kunst erschleußt.</l>
            <l>Ist Kenntnis Ziel, du kannst statt aller Kenntnis taugen:</l>
            <l>Am weisesten der Mund, der dich am besten preist.</l>
            <l>Wer ungerührt dich säh, die roh'ste Seele hätt' er.</l>
            <l>Daß du ein Wunder mir, kommt meinem Ruf zu gut.</l>
            <l>Dein Aug' ist Jovis Blitz, dein Laut sein drohend Wetter;</l>
            <l>Doch, ohne Zorn, Musik und sanfte Lebensglut.</l>
            <l>O, himmlisch wie du bist, verleugne dich nicht so,</l>
            <l>Und singe Himmels Lob so irdisch rauh und roh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum war der Tau vom Frühlicht aufgetrunken,</l>
            <l>Kaum ruht die Herd' umzäunt im Schattendach,</l>
            <l>Als Cypria, in Liebe ganz versunken,</l>
            <l>Voll Sehnsucht des Adonis harrt' am Bach,</l>
            <l>Bei einem Weidenbaum. Adonis war</l>
            <l>Im Bach gewohnt sein Feuer abzukühlen.</l>
            <l>Heiß schien die Sonne, heißer noch fürwahr</l>
            <l>Die seiner harrt'; oft pflegt' er dort zu spielen.</l>
            <l>Und sieh! er kommt, und wirft den Mantel ab,</l>
            <l>Steht mutternackt auf grünem Wiesenplan.</l>
            <l>Mit Herrscheraugen blickt die Sonn' herab;</l>
            <l>Noch brünstiger blickt ihn die Göttin an.</l>
            <l>Kaum sah er sie, sprang er hinab. Sie sprach:</l>
            <l>»o Jupiter! O wär' ich doch der Bach!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Lieb ist schön, doch nicht so schön als schnöde:</l>
            <l>Wie Tauben sanft, doch schlangenglatt und frostig;</l>
            <l>Heller als Glas, und doch wie Glas so spröde,</l>
            <l>Weicher als Wachs, und doch wie Eisen rostig:</l>
            <l>Ein wenig bleich, mit etwas Rosenröte,</l>
            <l>So schön wie keine, und so falsch wie jede.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie hat sie mich mit Lippen schier verschlungen,</l>
            <l>Auf jeden Kuß ein Heer von Liebesschwüren.</l>
            <l>Wie hat sie mich mit Märchen eingesungen,</l>
            <l>Als bräch' ihr Herz, das meine zu verlieren!</l>
            <l>Und doch, im Schwung der höchsten Seelenflüge</l>
            <l>Ward Eid und Treu und Trän' und alles Lüge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie brannt' in Liebe wie das Stroh in Flammen,</l>
            <l>Verbrannt' in Liebe schnell wie Stroh verbrennet,</l>
            <l>Erbaute Lieb', und riß sie wild zusammen;</l>
            <l>Schwur ew'ge Lieb', und hat sie rasch zertrennet.</l>
            <l>Soll sie als Buhl', als Liebchen mir gefallen,</l>
            <l>Zu schlecht zum guten, und gering in allem?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgen lächelte: die schöne Venus war</l>
            <l>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</l>
            <l>Vor Kummer bleicher als ihr schneeweiß Taubenpaar,</l>
            <l>Des wilden Springinsfeld Adonis wegen.</l>
            <l>Sie tritt auf einen jähen Holm. Geschwind</l>
            <l>Sieht sie den Knaben nahn mit Horn und Hunde.</l>
            <l>Die Gute warnt ihn, mehr als wohlgesinnt:</l>
            <l>»o weiche nicht von diesem sichern Grunde.</l>
            <l>Wohl eher sah ich schon so holden Kleinen</l>
            <l>Von einem Eber schwer verletzt im Tal,</l>
            <l>Tief in der Hüft', ein Anblick war's zum Weinen;</l>
            <l>Sieh meine Hüfte, sieh, hier war das Mal.«</l>
            <l>Sie zeigt es ihm, und er wird rot und flieht,</l>
            <l>Weil er mehr Wunden dort als eine sieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lieb Röslein, vor der Zeit gepflückt, zu bald erblichen,</l>
            <l>Gepflückt als zarte Knosp', im Lenz erblichen; ach,</l>
            <l>Des Ostens Perle du, vom Moder früh beschlichen,</l>
            <l>O Kleinod, das so schnell des Todes Stachel stach,</l>
            <l>Wie grüne Pflaumen, die in Windes Wallen</l>
            <l>Eh' sie der Herbst gereift, vom Baume fallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich wein' um dich, der doch nicht Anlaß hat:</l>
            <l>Warum? Im Testament hast du mich übergangen;</l>
            <l>Und mir doch mehr vermacht, als je ich von dir bat:</l>
            <l>Warum? Nie hab' ich dich um etwas angegangen.</l>
            <l>Und doch, verzeih mein Herz! ich muß mich fassen:</l>
            <l>Dein Mißvergnügen hast du mir verlassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Saures Alter, frohe Jugend</l>
            <l>Können nicht zusammen dauern:</l>
            <l>Jugend ist voll muntrer Launen,</l>
            <l>Alter voller Sorg' und Qual.</l>
            <l>Jugend wie ein Sommermorgen,</l>
            <l>Alter gleicht den Winterschauern.</l>
            <l>Jugend pranget wie der Sommer,</l>
            <l>Alter winterdürr und kahl.</l>
            <l>Wenn der Jugend Scherze frommen,</l>
            <l>Alters Odem bleibt beklommen.</l>
            <l>Jugend eilet, Alter schleicht.</l>
            <l>Jugend feurig, kühn, verwegen,</l>
            <l>Alter lahm, will nur sich pflegen;</l>
            <l>Jugend schäumet, Alter keucht.</l>
            <l>Jugend, Jugend, dich umfang' ich:</l>
            <l>Alter, Alter, vor dir bang' ich.</l>
            <l>O mein Lieb, mein Lieb ist jung.</l>
            <l>Alter schlag' ich in die Winde:</l>
            <l>Süßer Schäfer, komm geschwinde!</l>
            <l>Eilest lang mir nicht genung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schönheit, o eitles Glück, wie bald verloren!</l>
            <l>Du bist ein bunter Schmelz, der schnell verfliegt,</l>
            <l>Ein Blümlein früh dahin, so wie geboren,</l>
            <l>Ein mürbes Glas, das in der Hand zerbricht.</l>
            <l>Schmelze, Blume, Glas, hinfällig eitles Glück,</l>
            <l>Verwelkt, verschwunden, tot im Augenblick.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie verlornes Glück sich selten findet,</l>
            <l>Verflognen Schmelz kein Reiben wiederbringt,</l>
            <l>Verwelkte Blume tot zur Erde schwindet,</l>
            <l>Zerbrochnes Glas kein Kitt zusammenzwingt:</l>
            <l>So kann befleckte Schönheit nichts erneuen,</l>
            <l>Nicht Mühen, Sorgen, Schminken, Arzeneien.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»gut' Nacht! Ruh' sanft!« – Ach, beides mir verleidet!</l>
            <l>Sie beut mir gute Nacht, die meine Ruh verscheucht</l>
            <l>Und in mein Bett mich treibt mit Qualen überbreitet,</l>
            <l>Wo meines Unglücks Zweifel mich beschleicht.</l>
            <l>»leb' wohl«, sprach sie, »gut' Nacht! Wir sehn uns morgen.« –</l>
            <l>Wohlleben konnt' ich nicht; ich aß zu Nacht mit Sorgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als wir schieden, lächelt' sie so süß:</l>
            <l>War's Freundschaft oder Hohn? Ich mag's nicht deuten:</l>
            <l>Vielleicht vor Freuden, daß sie mich verstieß?</l>
            <l>Vielleicht mich Irren wieder hin zu leiten?</l>
            <l>Irr! Auf uns luft'ge Schemen paßt das Wort;</l>
            <l>Wir müh'n uns viel, und heben nie den Hort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie starrt' ich unverwandt nach Osten hin!</l>
            <l>Mein Herz zürnt mit der Uhr; das frühe Licht</l>
            <l>Erweckt aus trägem Schlummer jeden Sinn:</l>
            <l>Der eignen Augen Zeugnis glaub' ich nicht;</l>
            <l>Ich sitze lauschend, horch' auf Philomelen,</l>
            <l>Und wollt', es wär ein Lied aus Lerchenkehlen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn </l>
            <l>Und zwingt die lichtlos bange Nacht zur Flucht;</l>
            <l>Und, flieht die Nacht, eil' ich zu meiner Trauten;</l>
            <l>Dort findet Herz und Auge, was es sucht.</l>
            <l>Sorg' ist in Lust verwandelt, Lust hegt Sorgen,</l>
            <l>Denn seufzend sagte sie zu mir: »Komm morgen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wär' ich mit ihr, zu schnell wär' Nacht entflohn;</l>
            <l>Nun aber reih'n Minuten sich an Stunden:</l>
            <l>Minuten werden Monden mir zum Hohn.</l>
            <l>Nicht mir, o Tag! den Blumen scheine drunten.</l>
            <l>Flieh, Nacht! Komm, lieber Tag! Laß Nacht uns borgen;</l>
            <l>Und, Nacht, sei kurz, erhole dich am Morgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Liebe (ach wer steht ihr bei!</l>
            <l>Immer frisch und jung im Mai)</l>
            <l>Sah umbuhlt von Zephyrs Wehen</l>
            <l>Wunderschönes Blümlein stehen.</l>
            <l>Durch die samtnen Blätter schien</l>
            <l>Unsichtbar der Wind zu ziehn,</l>
            <l>Daß sich totkrank der Verliebte</l>
            <l>Nicht wie Luft zu sein betrübte,</l>
            <l>»luft«, sprach er, »wie darfst du schlürfen!</l>
            <l>Möcht' ich, Luft, so jubeln dürfen!</l>
            <l>Aber ach, dich nie zu brechen</l>
            <l>Gab die Hand dir das Versprechen!</l>
            <l>Jugendschwur, wie ich dich büße!</l>
            <l>Jugend pflückt so gern das Süße.</l>
            <l>Nenn' es Sünde nicht in mir,</l>
            <l>Brech' ich mein Gelübde dir.</l>
            <l>Schwür' doch Zeus, in dich verloren,</l>
            <l>Seine Juno glich den Mohren;</l>
            <l>Möchte Zeus nicht länger, nein,</l>
            <l>Dir zuliebe sterblich sein.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn du die Schöne willst erreichen,</l>
            <l>Das Wild, das schußrecht vor dir sitzt,</l>
            <l>Dann schütze dich Vernunft vor Streichen,</l>
            <l>So gut sie blinde Liebe schützt.</l>
            <l>Ein kluger Rat, er wär' dir nötig;</l>
            <l>Doch sei er nicht zu jung, noch ledig.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und bringst du nun dein Sprüchlein an,</l>
            <l>Laß glatter Zungen Wortgeflinker:</l>
            <l>Sonst merkt sie Trug, du hast vertan;</l>
            <l>Der Lahme wittert leicht den Hinker.</l>
            <l>Sprich nur: Dich lieb' ich, treu und schlicht,</l>
            <l>Und setz' ihr Schönes hell ins Licht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und schmollt sie gleich und senkt den Blick,</l>
            <l>Vor Abend noch gibt sich dies Toben:</l>
            <l>Dann wünscht sie dich zu spät zurück,</l>
            <l>Bereut, daß sie ihr Glück verschoben;</l>
            <l>Zweimal verlangt sie, eh' es tagt,</l>
            <l>Nach dem, was sie mit Hohn versagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß sie nur ringen, keifen, zanken,</l>
            <l>Sich mit dir messen, schelten, schmähn;</l>
            <l>Die schwache Kraft wird endlich wanken,</l>
            <l>Sie wird gewitzigt eingestehn:</l>
            <l>Wär' Weib so stark als Mann geboren,</l>
            <l>Du hättest, meiner Treu, verloren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ihren Wünschen allerweise</l>
            <l>Mit vollen Händen komm zuvor:</l>
            <l>Daß dein Verdienst sich hell erweise,</l>
            <l>Laß aufgehn, klingl' ihr um das Ohr.</l>
            <l>Die stärkste Festung, Turm und Mau'r</l>
            <l>Ergibt sich goldnem Regenschau'r.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sei immerdar ihr treuer Knecht,</l>
            <l>Dein Werben ehrlich und bescheiden:</l>
            <l>So lang sie dir nicht ungerecht,</l>
            <l>Laß dich zum Wechsel nicht verleiten.</l>
            <l>Verdrieße dich kein gutes Wort,</l>
            <l>Und stieße sie dich zehnmal fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie Frauenlist sich ränkevoll</l>
            <l>Mit falschem Außenschein umzieht,</l>
            <l>All' ihre Schlich' und Launen soll</l>
            <l>Der Hahn nicht wissen, der sie tritt.</l>
            <l>Hat man dir nicht schon oft bericht':</l>
            <l>Ein Weiber-Nein hat leicht Gewicht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bedenk, mit Männern ficht kein Weib</l>
            <l>Um Märtyrtum, es ficht um Sünden.</l>
            <l>Wenn Zeit und Alter sie bestäubt,</l>
            <l>Beim Kreuz! dann liegt ihr Himmel hinten.</l>
            <l>Gäb's nichts als Küss' im Bett, fürwahr,</l>
            <l>Weib ging mit Weib zum Traualtar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch still! genug, und schon zuviel,</l>
            <l>Daß mich mein Mädchen nicht vernimmt,</l>
            <l>In's Ohr mir raunt: »Nun schweige still!«</l>
            <l>Und meine Zunge zahmer stimmt. –</l>
            <l>Doch wird sie rot, (traut meinem Lied),</l>
            <l>Wenn sie sich so verraten sieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn Liebchen spricht, daß nie ihr Herz erkalte,</l>
            <l>So glaub' ich ihr, wenn sie es schon erfand;</l>
            <l>Damit sie mich für einen Neuling halte,</l>
            <l>Mit Listen dieser Welt noch unbekannt.</l>
            <l>So, irrig wähnend, daß sie jung mich wähne,</l>
            <l>Wiewohl sie weiß, mein Frühling ist dahin,</l>
            <l>Leugn' ich's ihr nicht in ihre falschen Zähne,</l>
            <l>Und beiderseits verbirgt sich wahrer Sinn.</l>
            <l>Doch warum sagt sie nicht, daß sie nicht treu?</l>
            <l>Warum nicht ich, daß einst ich jung gewesen?</l>
            <l>O, Amors Lieblingslust ist Heuchelei,</l>
            <l>Und Lieb' in Jahren mag nicht Jahreszahlen lesen.</l>
            <l>Darum belüg' ich sie, belügt sie mich,</l>
            <l>Und unsre Lügensünden schmeicheln sich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwei Flammen hab' ich, die im Doppelbann,</l>
            <l>Wie Geister, zwischen Trost und Qual mich lassen darben:</l>
            <l>Der bess're Engel ist ein schöner Mann,</l>
            <l>Der schlimmere Geist ein Weib von bösen Farben.</l>
            <l>Mein weiblich Unheil, bald dem Pfuhl mich zu gesellen,</l>
            <l>Lockt meinen guten Engel von mir fort:</l>
            <l>Zum Teufel möchte sie den Heiligen entstellen;</l>
            <l>Dem Reinen kost ihr falsches Schmeichelwort.</l>
            <l>Und, ob mein Engel nun schon eingefeindet,</l>
            <l>Besorg' ich; – zwar nicht völlig ist's bekannt; –</l>
            <l>Doch, da mich beide fliehn, und beide sich befreundet,</l>
            <l>Fürcht' ich, ein Engel ward des andern Höllenbrand.</l>
            <l>Und wie es steh', ich kann es nicht vermuten,</l>
            <l>Als bis mein böser Geist verschlingt den guten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat deiner Augen Himmelsredemacht,</l>
            <l>Die keine Welt bestreiten wird mit Gründen,</l>
            <l>Mein Herz zu diesem Meineid nicht gebracht?</l>
            <l>Um dich gebrochne Schwüre sind nicht Sünden.</l>
            <l>Ein Weib verschwur ich; aber daß ich nicht</l>
            <l>Dich </l>
            <l>Mein Eid war irdisch, du ein himmlisch Licht.</l>
            <l>Von aller Schuld befreit mich dein Erhören.</l>
            <l>Mein Eid war Hauch; Hauch ist ein Dunst: so saugest</l>
            <l>Du schöne Sonne meiner Erdenbahn</l>
            <l>Dies dunstige Gelübd' in dich, verhauchest,</l>
            <l>Zerreißest es; ich hab' nicht Teil daran.</l>
            <l>Und hätt ich's auch gebrochen, welcher Tor</l>
            <l>Zög einen Schwur dem Paradiese vor?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An einem Bache saß die reizende Cythere,</l>
            <l>Von ihrem jungen Freund Adonis hoch entzückt.</l>
            <l>Mit manchem süßen Blick liebäugelt ihm die Hehre,</l>
            <l>Mit Blicken wie nur sie, der Schönheit Fürstin, blickt.</l>
            <l>Dem Ohr zur Lust erzählt sie Märlein ihm,</l>
            <l>Zeigt Liebliches, die Augen zu versuchen;</l>
            <l>Berührt ihn hie und da, sein Herz an sich zu ziehn:</l>
            <l>So schmeichelndes Getast wird oft das Grab der Tugend. –</l>
            <l>Doch, ob den frühen Jahren Sinn gebricht,</l>
            <l>Ob er verschmähet ihr verblümtes Deuten,</l>
            <l>Der junge Gründling schluckt den Hamen nicht,</l>
            <l>Und lacht und spottet aller Artigkeiten.</l>
            <l>Da fiel die gnäd'ge Göttin rücklings hin:</l>
            <l>Und er sprang auf und lief. – O Eigensinn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lehrt Liebe Meineid mich, wie soll ich Liebe schwören?</l>
            <l>O Schönheit, sie allein hält Liebestreu im Flor!</l>
            <l>Wie auch mir selber falsch, treu will ich dir gehören.</l>
            <l>Dies Wort, mir eichenfest, scheint dir ein schwankes Rohr.</l>
            <l>Betrachtung läßt ihr Buch und forscht in deinen Augen,</l>
            <l>Wo alle Wonne lebt, die nur die Kunst erschleußt.</l>
            <l>Ist Kenntnis Ziel, du kannst statt aller Kenntnis taugen:</l>
            <l>Am weisesten der Mund, der dich am besten preist.</l>
            <l>Wer ungerührt dich säh, die roh'ste Seele hätt' er.</l>
            <l>Daß du ein Wunder mir, kommt meinem Ruf zu gut.</l>
            <l>Dein Aug' ist Jovis Blitz, dein Laut sein drohend Wetter;</l>
            <l>Doch, ohne Zorn, Musik und sanfte Lebensglut.</l>
            <l>O, himmlisch wie du bist, verleugne dich nicht so,</l>
            <l>Und singe Himmels Lob so irdisch rauh und roh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum war der Tau vom Frühlicht aufgetrunken,</l>
            <l>Kaum ruht die Herd' umzäunt im Schattendach,</l>
            <l>Als Cypria, in Liebe ganz versunken,</l>
            <l>Voll Sehnsucht des Adonis harrt' am Bach,</l>
            <l>Bei einem Weidenbaum. Adonis war</l>
            <l>Im Bach gewohnt sein Feuer abzukühlen.</l>
            <l>Heiß schien die Sonne, heißer noch fürwahr</l>
            <l>Die seiner harrt'; oft pflegt' er dort zu spielen.</l>
            <l>Und sieh! er kommt, und wirft den Mantel ab,</l>
            <l>Steht mutternackt auf grünem Wiesenplan.</l>
            <l>Mit Herrscheraugen blickt die Sonn' herab;</l>
            <l>Noch brünstiger blickt ihn die Göttin an.</l>
            <l>Kaum sah er sie, sprang er hinab. Sie sprach:</l>
            <l>»o Jupiter! O wär' ich doch der Bach!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Lieb ist schön, doch nicht so schön als schnöde:</l>
            <l>Wie Tauben sanft, doch schlangenglatt und frostig;</l>
            <l>Heller als Glas, und doch wie Glas so spröde,</l>
            <l>Weicher als Wachs, und doch wie Eisen rostig:</l>
            <l>Ein wenig bleich, mit etwas Rosenröte,</l>
            <l>So schön wie keine, und so falsch wie jede.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie hat sie mich mit Lippen schier verschlungen,</l>
            <l>Auf jeden Kuß ein Heer von Liebesschwüren.</l>
            <l>Wie hat sie mich mit Märchen eingesungen,</l>
            <l>Als bräch' ihr Herz, das meine zu verlieren!</l>
            <l>Und doch, im Schwung der höchsten Seelenflüge</l>
            <l>Ward Eid und Treu und Trän' und alles Lüge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie brannt' in Liebe wie das Stroh in Flammen,</l>
            <l>Verbrannt' in Liebe schnell wie Stroh verbrennet,</l>
            <l>Erbaute Lieb', und riß sie wild zusammen;</l>
            <l>Schwur ew'ge Lieb', und hat sie rasch zertrennet.</l>
            <l>Soll sie als Buhl', als Liebchen mir gefallen,</l>
            <l>Zu schlecht zum guten, und gering in allem?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgen lächelte: die schöne Venus war</l>
            <l>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</l>
            <l>Vor Kummer bleicher als ihr schneeweiß Taubenpaar,</l>
            <l>Des wilden Springinsfeld Adonis wegen.</l>
            <l>Sie tritt auf einen jähen Holm. Geschwind</l>
            <l>Sieht sie den Knaben nahn mit Horn und Hunde.</l>
            <l>Die Gute warnt ihn, mehr als wohlgesinnt:</l>
            <l>»o weiche nicht von diesem sichern Grunde.</l>
            <l>Wohl eher sah ich schon so holden Kleinen</l>
            <l>Von einem Eber schwer verletzt im Tal,</l>
            <l>Tief in der Hüft', ein Anblick war's zum Weinen;</l>
            <l>Sieh meine Hüfte, sieh, hier war das Mal.«</l>
            <l>Sie zeigt es ihm, und er wird rot und flieht,</l>
            <l>Weil er mehr Wunden dort als eine sieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lieb Röslein, vor der Zeit gepflückt, zu bald erblichen,</l>
            <l>Gepflückt als zarte Knosp', im Lenz erblichen; ach,</l>
            <l>Des Ostens Perle du, vom Moder früh beschlichen,</l>
            <l>O Kleinod, das so schnell des Todes Stachel stach,</l>
            <l>Wie grüne Pflaumen, die in Windes Wallen</l>
            <l>Eh' sie der Herbst gereift, vom Baume fallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich wein' um dich, der doch nicht Anlaß hat:</l>
            <l>Warum? Im Testament hast du mich übergangen;</l>
            <l>Und mir doch mehr vermacht, als je ich von dir bat:</l>
            <l>Warum? Nie hab' ich dich um etwas angegangen.</l>
            <l>Und doch, verzeih mein Herz! ich muß mich fassen:</l>
            <l>Dein Mißvergnügen hast du mir verlassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Saures Alter, frohe Jugend</l>
            <l>Können nicht zusammen dauern:</l>
            <l>Jugend ist voll muntrer Launen,</l>
            <l>Alter voller Sorg' und Qual.</l>
            <l>Jugend wie ein Sommermorgen,</l>
            <l>Alter gleicht den Winterschauern.</l>
            <l>Jugend pranget wie der Sommer,</l>
            <l>Alter winterdürr und kahl.</l>
            <l>Wenn der Jugend Scherze frommen,</l>
            <l>Alters Odem bleibt beklommen.</l>
            <l>Jugend eilet, Alter schleicht.</l>
            <l>Jugend feurig, kühn, verwegen,</l>
            <l>Alter lahm, will nur sich pflegen;</l>
            <l>Jugend schäumet, Alter keucht.</l>
            <l>Jugend, Jugend, dich umfang' ich:</l>
            <l>Alter, Alter, vor dir bang' ich.</l>
            <l>O mein Lieb, mein Lieb ist jung.</l>
            <l>Alter schlag' ich in die Winde:</l>
            <l>Süßer Schäfer, komm geschwinde!</l>
            <l>Eilest lang mir nicht genung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schönheit, o eitles Glück, wie bald verloren!</l>
            <l>Du bist ein bunter Schmelz, der schnell verfliegt,</l>
            <l>Ein Blümlein früh dahin, so wie geboren,</l>
            <l>Ein mürbes Glas, das in der Hand zerbricht.</l>
            <l>Schmelze, Blume, Glas, hinfällig eitles Glück,</l>
            <l>Verwelkt, verschwunden, tot im Augenblick.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie verlornes Glück sich selten findet,</l>
            <l>Verflognen Schmelz kein Reiben wiederbringt,</l>
            <l>Verwelkte Blume tot zur Erde schwindet,</l>
            <l>Zerbrochnes Glas kein Kitt zusammenzwingt:</l>
            <l>So kann befleckte Schönheit nichts erneuen,</l>
            <l>Nicht Mühen, Sorgen, Schminken, Arzeneien.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»gut' Nacht! Ruh' sanft!« – Ach, beides mir verleidet!</l>
            <l>Sie beut mir gute Nacht, die meine Ruh verscheucht</l>
            <l>Und in mein Bett mich treibt mit Qualen überbreitet,</l>
            <l>Wo meines Unglücks Zweifel mich beschleicht.</l>
            <l>»leb' wohl«, sprach sie, »gut' Nacht! Wir sehn uns morgen.« –</l>
            <l>Wohlleben konnt' ich nicht; ich aß zu Nacht mit Sorgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als wir schieden, lächelt' sie so süß:</l>
            <l>War's Freundschaft oder Hohn? Ich mag's nicht deuten:</l>
            <l>Vielleicht vor Freuden, daß sie mich verstieß?</l>
            <l>Vielleicht mich Irren wieder hin zu leiten?</l>
            <l>Irr! Auf uns luft'ge Schemen paßt das Wort;</l>
            <l>Wir müh'n uns viel, und heben nie den Hort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie starrt' ich unverwandt nach Osten hin!</l>
            <l>Mein Herz zürnt mit der Uhr; das frühe Licht</l>
            <l>Erweckt aus trägem Schlummer jeden Sinn:</l>
            <l>Der eignen Augen Zeugnis glaub' ich nicht;</l>
            <l>Ich sitze lauschend, horch' auf Philomelen,</l>
            <l>Und wollt', es wär ein Lied aus Lerchenkehlen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn </l>
            <l>Und zwingt die lichtlos bange Nacht zur Flucht;</l>
            <l>Und, flieht die Nacht, eil' ich zu meiner Trauten;</l>
            <l>Dort findet Herz und Auge, was es sucht.</l>
            <l>Sorg' ist in Lust verwandelt, Lust hegt Sorgen,</l>
            <l>Denn seufzend sagte sie zu mir: »Komm morgen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wär' ich mit ihr, zu schnell wär' Nacht entflohn;</l>
            <l>Nun aber reih'n Minuten sich an Stunden:</l>
            <l>Minuten werden Monden mir zum Hohn.</l>
            <l>Nicht mir, o Tag! den Blumen scheine drunten.</l>
            <l>Flieh, Nacht! Komm, lieber Tag! Laß Nacht uns borgen;</l>
            <l>Und, Nacht, sei kurz, erhole dich am Morgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Liebe (ach wer steht ihr bei!</l>
            <l>Immer frisch und jung im Mai)</l>
            <l>Sah umbuhlt von Zephyrs Wehen</l>
            <l>Wunderschönes Blümlein stehen.</l>
            <l>Durch die samtnen Blätter schien</l>
            <l>Unsichtbar der Wind zu ziehn,</l>
            <l>Daß sich totkrank der Verliebte</l>
            <l>Nicht wie Luft zu sein betrübte,</l>
            <l>»luft«, sprach er, »wie darfst du schlürfen!</l>
            <l>Möcht' ich, Luft, so jubeln dürfen!</l>
            <l>Aber ach, dich nie zu brechen</l>
            <l>Gab die Hand dir das Versprechen!</l>
            <l>Jugendschwur, wie ich dich büße!</l>
            <l>Jugend pflückt so gern das Süße.</l>
            <l>Nenn' es Sünde nicht in mir,</l>
            <l>Brech' ich mein Gelübde dir.</l>
            <l>Schwür' doch Zeus, in dich verloren,</l>
            <l>Seine Juno glich den Mohren;</l>
            <l>Möchte Zeus nicht länger, nein,</l>
            <l>Dir zuliebe sterblich sein.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn du die Schöne willst erreichen,</l>
            <l>Das Wild, das schußrecht vor dir sitzt,</l>
            <l>Dann schütze dich Vernunft vor Streichen,</l>
            <l>So gut sie blinde Liebe schützt.</l>
            <l>Ein kluger Rat, er wär' dir nötig;</l>
            <l>Doch sei er nicht zu jung, noch ledig.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und bringst du nun dein Sprüchlein an,</l>
            <l>Laß glatter Zungen Wortgeflinker:</l>
            <l>Sonst merkt sie Trug, du hast vertan;</l>
            <l>Der Lahme wittert leicht den Hinker.</l>
            <l>Sprich nur: Dich lieb' ich, treu und schlicht,</l>
            <l>Und setz' ihr Schönes hell ins Licht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und schmollt sie gleich und senkt den Blick,</l>
            <l>Vor Abend noch gibt sich dies Toben:</l>
            <l>Dann wünscht sie dich zu spät zurück,</l>
            <l>Bereut, daß sie ihr Glück verschoben;</l>
            <l>Zweimal verlangt sie, eh' es tagt,</l>
            <l>Nach dem, was sie mit Hohn versagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß sie nur ringen, keifen, zanken,</l>
            <l>Sich mit dir messen, schelten, schmähn;</l>
            <l>Die schwache Kraft wird endlich wanken,</l>
            <l>Sie wird gewitzigt eingestehn:</l>
            <l>Wär' Weib so stark als Mann geboren,</l>
            <l>Du hättest, meiner Treu, verloren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ihren Wünschen allerweise</l>
            <l>Mit vollen Händen komm zuvor:</l>
            <l>Daß dein Verdienst sich hell erweise,</l>
            <l>Laß aufgehn, klingl' ihr um das Ohr.</l>
            <l>Die stärkste Festung, Turm und Mau'r</l>
            <l>Ergibt sich goldnem Regenschau'r.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sei immerdar ihr treuer Knecht,</l>
            <l>Dein Werben ehrlich und bescheiden:</l>
            <l>So lang sie dir nicht ungerecht,</l>
            <l>Laß dich zum Wechsel nicht verleiten.</l>
            <l>Verdrieße dich kein gutes Wort,</l>
            <l>Und stieße sie dich zehnmal fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie Frauenlist sich ränkevoll</l>
            <l>Mit falschem Außenschein umzieht,</l>
            <l>All' ihre Schlich' und Launen soll</l>
            <l>Der Hahn nicht wissen, der sie tritt.</l>
            <l>Hat man dir nicht schon oft bericht':</l>
            <l>Ein Weiber-Nein hat leicht Gewicht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bedenk, mit Männern ficht kein Weib</l>
            <l>Um Märtyrtum, es ficht um Sünden.</l>
            <l>Wenn Zeit und Alter sie bestäubt,</l>
            <l>Beim Kreuz! dann liegt ihr Himmel hinten.</l>
            <l>Gäb's nichts als Küss' im Bett, fürwahr,</l>
            <l>Weib ging mit Weib zum Traualtar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch still! genug, und schon zuviel,</l>
            <l>Daß mich mein Mädchen nicht vernimmt,</l>
            <l>In's Ohr mir raunt: »Nun schweige still!«</l>
            <l>Und meine Zunge zahmer stimmt. –</l>
            <l>Doch wird sie rot, (traut meinem Lied),</l>
            <l>Wenn sie sich so verraten sieht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
