<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Kom ädle Rosemund/ komt hähr ihr Amstelinnen/</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zesen</surname>
            <forename>Philipp von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">688</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-344 2-344</measure>
        <measure type="syllables">8582</measure>
        <measure type="tokens">5726</measure>
        <measure type="characters">34558</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1654</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Kom ädle Rosemund/ komt hähr ihr Amstelinnen/</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kom ädle Rosemund/ komt hähr ihr Amstelinnen/</l>
            <l>ihr Töchter bey der Lech/ ihr lieblichen Lindinnen;</l>
            <l>Der kühle Mey komt auch/ der Jahr-markt aller Lust/</l>
            <l>und zeugt der frohen Wält die wieder-junge Brust.</l>
            <l>Kom schöne Rosemund/ kom unter diese Linden;</l>
            <l>Laaß mit der Windter-zeit den schweeren Unmuht schwünden/</l>
            <l>und gieb mier günstig zu/ daß ich auf diesen Taag</l>
            <l>vohr deiner Amstel-burg von Liebe süngen maag.</l>
            <l>Des Himmels keusche Braut/ die Aerd'/ ist schwanger worden;</l>
            <l>der weisse West vertreibt den sauren Wind von Norden;</l>
            <l>der wieder-grüne Wald kriegt Ohren und Gesicht;</l>
            <l>der frächche wider-ruuf schweigt auch sein Klagen nicht.</l>
            <l>Bluhminne stükt ihr Kleid mit Tulpen und Narzissen;</l>
            <l>die Hyazinten-blüht schüß't auf bey klahren flüssen/</l>
            <l>worin das kläglich' Ach annoch geschrieben stäht:</l>
            <l>der Lorbeer-baum grühnt auch/ auf dehn kein Donner gäht.</l>
            <l>Der Bluhmen Keyserin die Rose/ so vohr zeiten</l>
            <l>auf keinen Dornen stund/ begünnet aus zu breiten</l>
            <l>der blätter blasses Roht/ da noch der feuchte Kus</l>
            <l>(durch dehn die Morgen-röht' ihr Purpur leihen muß)</l>
            <l>die fahlen furchen zeugt. Die Vogel hör't man süngen/</l>
            <l>und ihr- und unsrem Got ein Morgen-ständlein bringen:</l>
            <l>es zwitzschert ja so schöhn die süße Nachtigal/</l>
            <l>bald brummet sie den Grund/ und züht den Mittel-schal/</l>
            <l>bald Hooch/ bald über-hooch. Man hör't die buhlen-lieder/</l>
            <l>das Luft-heer gattet sich mit schnäbeln hin und wieder;</l>
            <l>da sich das Hürten-volk ins kühle Grühne säzt/</l>
            <l>und eine Schäferin mit ihrem Buhlen läzt.</l>
            <l>Das stumme Schupen-heer sprüngt/ klitschert/ sträucht und leichet/</l>
            <l>in seiner warmen Fluht. Der Reh-bok über-schläuchet</l>
            <l>die Hindin unvermärkt: er hökkert/ hüpft und sprüngt/</l>
            <l>und ist in seiner Brunst. Ja alles alles bringt</l>
            <l>das Jahr mit Lieben zu. Die Kräuter seyn verliebet/</l>
            <l>Forst/ Wiesen/ Tahl und Fels zur Liebe sich begiebet.</l>
            <l>Lustinne schlägt nuhn auf ihr süßes Liebes-Zelt/</l>
            <l>wo Lieb-reiz/ als ihr Sohn/ zum Zeltner ist beställt:</l>
            <l>Es tanzen üm Sie rüm die freundlichen Holdinnen/</l>
            <l>die ihre Zooffen seyn/ die Hold-sin-räuberinnen.</l>
            <l>Ihr wagen stäht alhier/ ihr wagen vol Rubien/</l>
            <l>dehn durch die graue Luft zwee weisse Schwäne zühn.</l>
            <l>Den Reichs-stuhl säh' ich auch darauf Lustinne sizzet/</l>
            <l>die Liebes-Königin/ und durch die Lüfte blizzet;</l>
            <l>vohr dehr ein großes Volk demühtig nieder-knieht/</l>
            <l>da Lieb-reiz üm und üm mit güldnen Pfeilen sprüht.</l>
            <l>Der Weih-rauch steigt entpohr: man sihet auf den Höhen</l>
            <l>die Opfer angeflamt in follem rauche stähen.</l>
            <l>Gantz Deutschland stället nuhn der Freijen Feyer ahn/</l>
            <l>und süngt auch in der Angst/ so/ als es nie getahn.</l>
            <l>Ich wil nicht lätster seyn. Liebinne/ laas mich sprächchen</l>
            <l>von Dier und deinem Sohn/ laas aus dem munde brächchen</l>
            <l>das süße Zukker-wort; kom schärfe meinen Sin/</l>
            <l>kom/ wetze meinen Geist/ du Sinnen-gäberin.</l>
            <l>Die Feder rührt sich schohn/ die mier der kleine Schüzze</l>
            <l>aus seinem Flügel gaab/ verzukkert an der Spizze/</l>
            <l>die nuhn so lieblich knarr't/ daß manches Jungfer-bild</l>
            <l>die zahmen Ohren neugt/ die vohrmahls mehr als wild.</l>
            <l>Das Auge/ das sonst Star/ siht man vohr Liebe glimmern/</l>
            <l>wan auf dem weissen Blat die schwartzen Dinten schimmern/</l>
            <l>die mit dem Azidahl/ der blau-beliebten Fluht</l>
            <l>Lustinne selbst vermischt/ das tuht den Augen guht.</l>
            <l>Wohlan! weil ich vohrlängst zu süngen Dich erläsen/</l>
            <l>so süng' ich Freije dich/ doch nicht dein gantzes Wäsen;</l>
            <l>es ist zu hooch führ mich; mein Geist verfleugt sich nuhr/</l>
            <l>und kömt durch so viel wäg' aus seiner rechten Spuhr.</l>
            <l>Der Griech' ist zweifälhaft; Der Römer hats verlohren/</l>
            <l>und weis nicht recht wie/ wan und wo du seyst gebohren.</l>
            <l>Der Deutsche gläubt gewis/ und saget ohne schäu/</l>
            <l>daß seine Freije bloos von Deutschem Bluhte sey/</l>
            <l>Istevons Ehgemahl/ dehr von dem Man und Sonne</l>
            <l>sein erstes Wäsen hat/ dehr Deutschen Lust und Wonne;</l>
            <l>ja dehr im Deutschen Reich der vierde König waar/</l>
            <l>und naach ihm hat genänt der Istevoner Schaar.</l>
            <l>Was machstu/ Grieche/ nuhn? mein! sage/ wo Schauminne/</l>
            <l>wie du die Deine nänn'st/ ihr erstes Seyn gewünne?</l>
            <l>Der nahme zeugt es ahn/ wie Dehr von Sulmo sprücht/</l>
            <l>daß sie des Himmels bluht und salz-schaum bracht' ans Licht:</l>
            <l>Die Perlen-muschel auch ist Mutter/ Amm' und Wagen/</l>
            <l>als die sie durch das Meer naach Zypern zu getragen/</l>
            <l>alda das Lust-kind ihr als-bald entgegen ging/</l>
            <l>und seine Meisterin zu erstenmahl entfüng.</l>
            <l>Viel Römer sagens auch die ihre Venus ehren/</l>
            <l>und durch die Tichterey ihr hohes Loob vermehren.</l>
            <l>Doch seyn sie nimmer eins/ was einer izzo sprücht/</l>
            <l>das hat er oftmahl selbst schohn anders ümgeticht.</l>
            <l>O Venus/ was sag'stu? wo bistu hähr gebohren?</l>
            <l>hastu dein Vaterland und ältern dan verlohren?</l>
            <l>Ist keine Mutter da? wie! ists Dione nicht/</l>
            <l>die dich von Jupitern gebracht ans tage-licht?</l>
            <l>O ja! sie ist es auch: Drüm heiss'stu Dioninne/</l>
            <l>du feuchte Venus du/ du himlische Lustinne/</l>
            <l>was aber hör' ich noch? was schreibt uns Plato führ?</l>
            <l>was sag't Pausanias' und Zizero von dier?</l>
            <l>Bestähet dan dein Reich in dreyerley Persohnen/</l>
            <l>die alle seyn geziert mit unterschiednen Krohnen?</l>
            <l>da eine götlich ist/ und wohn't in Got allein/</l>
            <l>die ander Himmelisch und nimt den Himmel ein:</l>
            <l>Die dritte von der Wält/ die irdisch ist und heisset/</l>
            <l>und die beleibte Seel' zu zähmen sich befleisset?</l>
            <l>Die lätste/ die bistu/ du Seelen-herscherin/</l>
            <l>die dieses gantze Rund beherscht von Anbegin.</l>
            <l>Du bist es/ die Ovid und Saffo so gepriesen/</l>
            <l>du bist es/ dehr die Wält ganz-götlich' Ehr' erwiesen/</l>
            <l>Du bist es die ich süng/ du bist es nuhr allein/</l>
            <l>dehr so viel Bärge/ büsch' und Brunnen heilig seyn;</l>
            <l>Dehr so viel Länder/ Bäum' und Städte seyn geweihet:</l>
            <l>du bist es/ dehr man nichts als schöne bluhmen sträuet.</l>
            <l>Die Myrte kömt dier zu; die Ros' ist deine Lust/</l>
            <l>die manche Jungfer trägt in-zwischen ihrer Brust/</l>
            <l>mit welcher sie gemach der Buhler augen beizet/</l>
            <l>und manche geile Hand zum falschen griffe reizet/</l>
            <l>da dan der kleine Schalk/ dehr nuhr auf List bedacht/</l>
            <l>so dein und Hermes Sohn/ in seinen Köchcher lacht.</l>
            <l>Wan sich die Röhtin pflägt aus ihrer Burg zu machchen/</l>
            <l>züht vohr der Sonnen hähr in Purpur und Scharlachchen/</l>
            <l>und durch ihr gold vergüldt das silber auf der See/</l>
            <l>dan gäht dein schöner Stärn und flinkert in der höh</l>
            <l>vohr ihren Strahlen hähr: ja wan sie See-wärts steiget/</l>
            <l>und üm das Schlaaf-gemach der schönen Sonnen fleuget/</l>
            <l>die schohn in süßer Rast; so siht ihr auch von fern</l>
            <l>mit fahlem munde naach dein schöner Abend-stärn.</l>
            <l>So ehrt dich Jupiter. Du kanst die Götter zwüngen/</l>
            <l>und an das saure Joch der süßen Liebe bringen.</l>
            <l>Du bist es/ die aus Krieg den ädlen Frieden macht/</l>
            <l>weil dich der Krieges-Her vohr seine Göttin acht.</l>
            <l>Des Tichters stränger Geist/ die süßen wühtereyen/</l>
            <l>die eifer-folle Brunst/ die Ihn der Wält entfreihen/</l>
            <l>wan er so klüglich ras't/ entmuhtet seinen muht/</l>
            <l>entherzt sein irdisch Herz/ und nichts als Götlichs tuht;</l>
            <l>bestähn auf viererley; auf Liebe/ Kunst und Deuten</l>
            <l>was künftig sol geschähn/ und tieffen Heimligkeiten.</l>
            <l>Das erste würkestu/ du wez-stein der Vernunft/</l>
            <l>drüm ehret dich so hooch der Tichter große Zunft.</l>
            <l>Mein! schaue Deutschland ahn/ wie seine Boberinnen</l>
            <l>so freundlich lachchen zu den lieblichen Muldinnen/</l>
            <l>Die vohrmahls eingeschläft/ und nuhn durch dich erwäkt/</l>
            <l>auf ihrem Helikon ihr Zeuchen aufgestäkt;</l>
            <l>Das mit der Krieges-fahn' auch üm die wette flüget/</l>
            <l>und mitten in der Angst dem andern Volk' obsieget.</l>
            <l>Ein hohes Loob führ Sie/ ein höhers noch führ Dich/</l>
            <l>du deutsche Freije du. Dein Volk erhäbet sich/</l>
            <l>stürbt ab der Stärbligkeit/ steigt/ wie die Palme pfläget/</l>
            <l>im trükken mehr entpohr. Schau ahn wie sich bewäget</l>
            <l>der Deutsche Helikon; wie unser Mars auffklimt/</l>
            <l>der Held von Boberfäld/ die süße Laute stimt/</l>
            <l>dadurch ein stählern Herz mit-leidendlich mus wärden/</l>
            <l>des Muhtes unmuht schwündt/ und reisst sich von der ärden</l>
            <l>zu dehm/ was Himlisch ist. Kom/ schaue/ wie dich ehrt</l>
            <l>das ganze Deutsche Reich/ und andre süngen lehrt;</l>
            <l>wie Hübner erst begünnt; der </l>
            <l>und Süngen Meister würd; wie dich naach wohl-begnügen</l>
            <l>der große Buchner ehrt/ der durch-erleuchte Man/</l>
            <l>dehm sich kein Zizero noch Maro gleichen kan.</l>
            <l>Der grund-gelehrte Bahrt/ hat auch auf Deutsch gesungen/</l>
            <l>und Flemming ausgetrükt/ was manchem auf der Zungen</l>
            <l>zwahr ist/ doch kläben bleibt. Der Wäkkerlein süngt mit</l>
            <l>so viel als ihm vergönnt; Venator/ Köhler/ Schmid/</l>
            <l>Mein Rumpler und mein Gueinz/ die mit den beyden Böhmen</l>
            <l>die Feder eingetaucht in Aganippe ströhmen;</l>
            <l>Harsdörfer/ Oleahr/ mein Rist/ mein Petersohn/</l>
            <l>mein Schottel/ Finkeltaus/ dehr seine Lorbeer-krohn</l>
            <l>mit myrten hat vermischt: Lund/ Tzepko/ Schneider/ Grummer/</l>
            <l>Freinzheimer/ Hartman/ Tiz/ vergraben ihren Kummer</l>
            <l>in unsre Tichterey: Mein Brähm' und Hahneman/</l>
            <l>ja Schweiniz/ Heinsius und Plav süngt was er kan:</l>
            <l>Myhl/ Herman/ Tscherning/ Dach und Golau spielen alle/</l>
            <l>mein Schlüter/ Bachman/ Weiss' und Rinkart gähn mit schalle</l>
            <l>den wäg der Ewigkeit. Des Buucholz kluger Geist</l>
            <l>ümschreibt das schöne Buuch/ mit dehm sich Vogel reisst</l>
            <l>aus seiner Stärbligkeit. Woaus/ mein Geist/ halt innen/</l>
            <l>halt in/ und mäld' auch ahn die ädlen Tichterinnen/</l>
            <l>dadurch das Deutsche Reich und seine Freije blüht/</l>
            <l>die Lachmund süngen lehrt/ und Freudigin erzüht.</l>
            <l>Schau auf Lustinne schau/ wie dich die Schwarzin ehret/</l>
            <l>tanzt üm den Myrten-stock und deinen Ruhm vermehret;</l>
            <l>wie Die von Rosentahl/ die ädle Parnassin;</l>
            <l>wie die von Hohendorf; Sofia Vismarin;</l>
            <l>Ja wie dich Hildegond von Westohn so besünget/</l>
            <l>auf Hooch-und Nieder-deutsch die Liebes-seyten zwünget;</l>
            <l>wie Dich die Domwaldin so rühmlich macht bekant/</l>
            <l>daß auch von Braunschweig ab ins reiche Niederland</l>
            <l>ihr klahrer toon erschallt. Schau/ was die Schöne tichtet/</l>
            <l>die ädle Goldschechtin/ dehr ich so hooch verpflichtet;</l>
            <l>wie jenes Adelbild dort von der Guhten Au</l>
            <l>dich ehrt/ und andre mehr/ die zwahr von deinem Tau</l>
            <l>entnüchtert/ doch vielmehr im dunkeln spielen wollen/</l>
            <l>und lassens keinem sähn/ daß sie der Liebe zollen:</l>
            <l>Drüm bin ich willens stum/ verwundre mich so sehr/</l>
            <l>als ich mich wundren darf/ und nänne keine mehr.</l>
            <l>Noch eins. ey liebe schau! wie alle deine sachchen</l>
            <l>die ädle Magdaleen von Beverfurt kan machchen/</l>
            <l>und graben naach der Kunst dein Bild in Kupfer ein/</l>
            <l>daß auch Pyrgoteles ihr Lehrling selbst wil seyn.</l>
            <l>Diß alles kömt von Dier/ und würd durch dich getrieben/</l>
            <l>diß alles würkestu/ du starke Kraft im Lieben/</l>
            <l>du Himmels-Fürstin du/ du Macht- und Eifer-Kind/</l>
            <l>die allen Mänschen ab- ja Göttern selbst gewünnt.</l>
            <l>Däs Lobes Alp/ der Neid/ vermaag dich nicht zu trükken/</l>
            <l>die Götter müssen sich vohr dier/ Liebinne/ bükken;</l>
            <l>wier arme liegen gahr und fühlen deine Macht/</l>
            <l>wier seyn/ wan du begünn'st bey Läben todt geacht:</l>
            <l>Der Glieder Kraft verschwündt/ der Leib fäht ahn zu zittern;</l>
            <l>wier seuftzen ach und weh/ wan Lieb-reiz pflägt zu kittern;</l>
            <l>wier lauffen wan er kömt; wier weinen/ wan er lacht;</l>
            <l>die Zunge stummet sich/ so bald sein Boge kracht.</l>
            <l>Die Hare stähn bärg-ahn; die Röhte sträucht den wangen</l>
            <l>ihr Feuer-zeuchen auf/ wan du uns hältst gefangen;</l>
            <l>das Auge zeuget Ihr mit stummen Reden ahn</l>
            <l>den innerlichen Sin/ und lässet manche trahn.</l>
            <l>Wan du uns bildest führ die schöhn-vermeinte Schöne/</l>
            <l>so schwizzen wier vohr Angst; das Ohr ist fol Getöhne;</l>
            <l>die Liechter seyn halb blind: der Antioch würd krank/</l>
            <l>das Feuer-folle Bluht verdoppelt seinen gang/</l>
            <l>steigt aus der Läber auf/ wo du/ Lustinne/ sizzest/</l>
            <l>du Hertzens-herscherin/ das gantze Bluht erhizzest;</l>
            <l>kömt dan Stratonizee/ so häuffet sich der Kwäl/</l>
            <l>der Schlaag würd ungestühm/ und schläget mehr als schnäl.</l>
            <l>Dein Naso lies't den Brief mit zitterlichen Händen/</l>
            <l>dehn ihm Zypasse bringt/ kan nichts zu rükke sänden/</l>
            <l>als nuhr ein bloßes Ach! Du reizzest Alkmans Geist/</l>
            <l>daß er zu allererst sich aus den Schranken reisst/</l>
            <l>und schreibt ein Buhlen-lied. Alzeste stürbt aus Liebe/</l>
            <l>daß nuhr Atmetus läb': auch was Petrarche schriebe</l>
            <l>der schönen Laure zu; daß Orfeus sein Gemahl</l>
            <l>aus Plutons schwarzer Burg mit seiner Harfe stahl/</l>
            <l>das ist der Liebe schuld. Als Brutus ward erstochchen/</l>
            <l>hat seine Porzie sich ahn ihr selbst gerochchen</l>
            <l>und Kohlen eingeschlukt: Gunilde staach sich todt</l>
            <l>bey Asimundus graab: Pantehe kahm in noht</l>
            <l>als Abradat verblich. Laodamie wolte</l>
            <l>daß sie nuhr noch einmahl den Schatten küssen solte</l>
            <l>däs todten Ehgemahls; so eifrig waar die Lieb'/</l>
            <l>daß sie auch alsobald im küssen todt verblieb'.</l>
            <l>Achchilles lidte viel üm seiner Briseis willen/</l>
            <l>und konte seine Lieb' an keiner andern stillen.</l>
            <l>Viktoria gläubt noch/ daß Sie ihr Ferdinand</l>
            <l>naach seinem tode liebt/ so sehr ist sie entbrant.</l>
            <l>Zu viel ist ungesund. Halt nuhr ein wenig inne/</l>
            <l>und wühte nicht zu sehr/ du starke Liebs-Lustinne/</l>
            <l>die Fülle macht zu sat/ und Satsamkeit Verdrus/</l>
            <l>und dieser tödtet gahr durch satten überflus.</l>
            <l>Doch du hast keine Schuld. Daß wier mit weinen lachchen/</l>
            <l>daß kan ein frächches Weib mit geilem Leibe machchen:</l>
            <l>daß wier im Läben toodt/ bey Kummer lustig seyn/</l>
            <l>ist unser Will' und Wundsch; wier selbst seynd unsre Pein</l>
            <l>und eigener Verdärb. Den gantz-verkährten willen</l>
            <l>mus ihm ein frommer Mänsch durch keusches Läben stillen/</l>
            <l>nicht sähn auf eitle Lust/ auf äuserlichen Schein/</l>
            <l>noch selbst in solcher Sucht zu sehr vertieffet seyn.</l>
            <l>Sonst möchten ihn vielleicht Franzosen überschläuchen/</l>
            <l>das Neapohlsche Weh/ die Fürstin aller Seuchen.</l>
            <l>Nizete läbet noch/ die reiche Rodopee/</l>
            <l>die Tais von Atehn/ die geil' Aspasiee:</l>
            <l>Ja Fryne macht auch noch den Rath sinopissieren/</l>
            <l>Zyren' hat ausgelernt die Jugend zu verführen</l>
            <l>in zwelferley gestalt. Wie manche Metra rafft</l>
            <l>Guht/ Bluht und Ehre fort mit ihrer falschen Haft!</l>
            <l>Drüm wäg du geile Wält/ ihr buhlerischen Frauen/</l>
            <l>Die uns ins Ahngesicht mit frächchen Augen schauen/</l>
            <l>die unsrer Seelen nichts als nuhr ein Ir-wüsch seyn/</l>
            <l>und führen in den Sumpf der Lästerlichen Pein.</l>
            <l>Wehr kan gesichchert seyn/ wan sich Franzinne schminket/</l>
            <l>und mit verbuhlter Stirn und geilen Augen winket;</l>
            <l>die auf Französisch' Ahrt gleich wie ein Affe tuht/</l>
            <l>die fremde neurung liebt/ und zeugt den Wankelmuht/</l>
            <l>In dehm sie nicht so oft ein weisses Hemd' anläget/</l>
            <l>als sonst das Ober-kleid des taags verändert träget.</l>
            <l>Die Frommen mein' ich nicht; ich sähe nuhr auf Die/</l>
            <l>die jenen buhlern naach mit follem Halse schrie:</l>
            <l>Komt/ laßt uns lustig seyn/ das Bett' ist schohn gezieret/</l>
            <l>die Wal-stat ist bereit/ das Bol-werk aufgeführet:</l>
            <l>Die mein' ich/ die nichts tuht/ ein wohlgebildtes Weib/</l>
            <l>das uns nur lüstern macht/ entblöß't den geilen Leib/</l>
            <l>ist ein gemeiner Bal/ den Buhlern ein Verlangen/</l>
            <l>den ältern eine schmaach/ dem Mann' ein köstlichs prangen/</l>
            <l>der andern Frauen Has: die sich den gantzen Taag</l>
            <l>mit fremden sachchen schmiert/ auf das sie blinken maag:</l>
            <l>Die sich mit ötter salb't/ das aus dem Nabel schwöret/</l>
            <l>aus Bisem-kazzen fleusst/ und ihre Schönheit mehret;</l>
            <l>die vohr ihr Ahngesicht des Luchses pisse nüzt/</l>
            <l>die er aus neid vergräbt; die Küh-drek-wasser sprüzt</l>
            <l>auf beyde Wangen hin/ sich schön und glat zu machchen;</l>
            <l>die Seiden-würmer Koht und viel dergleichen sachchen</l>
            <l>mit hauffen samlet ein/ schläft kaum die vierteil-nacht/</l>
            <l>mit schwarzen schwedichen ihr Antliz weisser macht/</l>
            <l>und wäschet sich mit milch. Diß wissen jene Weisen/</l>
            <l>drüm wil Diogenes gahr keine Fraue preisen/</l>
            <l>und als er sah ein Weib am Feigen-baum erhänkt/</l>
            <l>spraach er/ säht diesen ahn/ was er vohr Früchte schenkt!</l>
            <l>O möcht' ein jeder Baum dehrgleichen Früchte tragen/</l>
            <l>so könt' ein Man noch wohl von guhtem Glükke sagen!</l>
            <l>Pytagoras/ dehr auch dem Feinde schlimmers nicht</l>
            <l>als seine Tochter gönn't/ weis auch von dieser Gicht.</l>
            <l>Kurtz. Sie seyn stäts bemüht der Männer Herz zu zwüngen/</l>
            <l>und mit dem ihrigen in noht und tood zu bringen/</l>
            <l>weil ihre geile gluht naach keinem andern dürst/</l>
            <l>daß fast führ großer Hiz ihr flammend Herz zerbürst.</l>
            <l>Lustinne/ so du kanst/ sprüng bey den armen Seelen/</l>
            <l>die sich in ihrer Gluht so ängstigen und kwälen.</l>
            <l>Weistu kein mittel nicht? sol wohl zu solcher pein/</l>
            <l>zu kühlen ihre gluht Laktuke dienlich seyn?</l>
            <l>damit du den Adohn/ dein liebes Lieb bedäkket/</l>
            <l>und unter ihrem kraut' und stauden hast verstäkket?</l>
            <l>sol's wohl der Kamfer tuhn/ dehn manch Einsiedler braucht?</l>
            <l>des Nikots scharfes Kraut/ das aus dem Munde raucht?</l>
            <l>und trüknet das gehirn? Sol Kümmel davohr dienen?</l>
            <l>ein trunk von kaltem Schnee mit blaulichten Rosinen?</l>
            <l>Es maag wohl etwas seyn: Ich halte ganz dahrführ/</l>
            <l>daß nichts als Mäßigkeit zerstöhrt die Liebs-begier.</l>
            <l>Doch laß't uns nicht so gahr die Liebes-Lust vertreiben;</l>
            <l>das Mittel ist das bäst'/ und würd das bäste bleiben.</l>
            <l>wehr ganz nicht lieben wil/ dehr läbet ohne Licht/</l>
            <l>wehr alzu-eifrig liebt/ hat sähend kein Gesicht.</l>
            <l>Man mus nicht alzuviel das bluhmen-bet besprühen/</l>
            <l>Im fal die bunte Tulp' und Nelke wohl sol blühen.</l>
            <l>Zu wenig oder nichts kan auch nicht dienlich seyn/</l>
            <l>das mittel-maas schenkt uns das satte gnügen ein.</l>
            <l>Der Himmel/ wan er izt in trähnen ganz zerflüßet/</l>
            <l>und auf den Reben-stock die kalten ströhme güßet/</l>
            <l>würkt keinen süssen trunk: ja/ wan der Sonnen strahl</l>
            <l>zu hizzig bränn't und flammt/ und regnet nicht einmahl/</l>
            <l>wie sol die traube dan mit most geschwängert wärden/</l>
            <l>die annoch zahrt und klein? So/ wan das Rund der ärden/</l>
            <l>die ganze weite Wält/ ganz lieb- und Eh-loos stäht/</l>
            <l>wehr ists/ dehr zweifäln wil/ daß sie nicht gahr vergäht.</l>
            <l>Drüm Lachmund sey gegrüßt/ Lustinne sey wilkommen/</l>
            <l>der Amstelinnen Schaar kömt an den Strand geschwommen/</l>
            <l>und nimt dich freudich ahn; der schöne Rosen-straus</l>
            <l>liegt auf das graas gesträut: das Feld/ Dorf/ Stadt und Haus</l>
            <l>frohlokt zu deiner Ehr' und wil dich nuhn entfangen;</l>
            <l>der Nord-stärn blizt uns ahn/ man wartet mit verlangen.</l>
            <l>Und du/ O Rosemund/ kom auch und trit härführ/</l>
            <l>Du götlichs Mänschen-kind/ dein Liebster ist schohn hier.</l>
            <l>Kom ädle Rosemund/ neug' ihm die zahrten Ohren/</l>
            <l>dehm du zu lieben nuhr so lieblich bist gebohren/</l>
            <l>dehr ist es/ dessen Sin dein trauter Bilgram ist/</l>
            <l>und deß gedanken Du die stäte Walfahrt bist.</l>
            <l>Nim hin den Rosen-kranz/ du Rose dieser Zeiten/</l>
            <l>der Liebe-knaben heer verfügt sich Dier zur seiten.</l>
            <l>Brich ahn/ du ädles Licht und ziere diesen Tanz/</l>
            <l>bestrahle diese Zunft/ du aller Strahlen Glanz.</l>
            <l>Dich hält Venedich zwahr/ der Städte Keyserinne/</l>
            <l>als Tochter lieb und wehrt; doch wüsse/ daß Deutschinne</l>
            <l>Dich/ übermänschlichs Bild/ noch wehrt- und höher hält/</l>
            <l>und Dier zu lieb' ihr Sohn diß Lust-spiel angeställt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kom ädle Rosemund/ komt hähr ihr Amstelinnen/</l>
            <l>ihr Töchter bey der Lech/ ihr lieblichen Lindinnen;</l>
            <l>Der kühle Mey komt auch/ der Jahr-markt aller Lust/</l>
            <l>und zeugt der frohen Wält die wieder-junge Brust.</l>
            <l>Kom schöne Rosemund/ kom unter diese Linden;</l>
            <l>Laaß mit der Windter-zeit den schweeren Unmuht schwünden/</l>
            <l>und gieb mier günstig zu/ daß ich auf diesen Taag</l>
            <l>vohr deiner Amstel-burg von Liebe süngen maag.</l>
            <l>Des Himmels keusche Braut/ die Aerd'/ ist schwanger worden;</l>
            <l>der weisse West vertreibt den sauren Wind von Norden;</l>
            <l>der wieder-grüne Wald kriegt Ohren und Gesicht;</l>
            <l>der frächche wider-ruuf schweigt auch sein Klagen nicht.</l>
            <l>Bluhminne stükt ihr Kleid mit Tulpen und Narzissen;</l>
            <l>die Hyazinten-blüht schüß't auf bey klahren flüssen/</l>
            <l>worin das kläglich' Ach annoch geschrieben stäht:</l>
            <l>der Lorbeer-baum grühnt auch/ auf dehn kein Donner gäht.</l>
            <l>Der Bluhmen Keyserin die Rose/ so vohr zeiten</l>
            <l>auf keinen Dornen stund/ begünnet aus zu breiten</l>
            <l>der blätter blasses Roht/ da noch der feuchte Kus</l>
            <l>(durch dehn die Morgen-röht' ihr Purpur leihen muß)</l>
            <l>die fahlen furchen zeugt. Die Vogel hör't man süngen/</l>
            <l>und ihr- und unsrem Got ein Morgen-ständlein bringen:</l>
            <l>es zwitzschert ja so schöhn die süße Nachtigal/</l>
            <l>bald brummet sie den Grund/ und züht den Mittel-schal/</l>
            <l>bald Hooch/ bald über-hooch. Man hör't die buhlen-lieder/</l>
            <l>das Luft-heer gattet sich mit schnäbeln hin und wieder;</l>
            <l>da sich das Hürten-volk ins kühle Grühne säzt/</l>
            <l>und eine Schäferin mit ihrem Buhlen läzt.</l>
            <l>Das stumme Schupen-heer sprüngt/ klitschert/ sträucht und leichet/</l>
            <l>in seiner warmen Fluht. Der Reh-bok über-schläuchet</l>
            <l>die Hindin unvermärkt: er hökkert/ hüpft und sprüngt/</l>
            <l>und ist in seiner Brunst. Ja alles alles bringt</l>
            <l>das Jahr mit Lieben zu. Die Kräuter seyn verliebet/</l>
            <l>Forst/ Wiesen/ Tahl und Fels zur Liebe sich begiebet.</l>
            <l>Lustinne schlägt nuhn auf ihr süßes Liebes-Zelt/</l>
            <l>wo Lieb-reiz/ als ihr Sohn/ zum Zeltner ist beställt:</l>
            <l>Es tanzen üm Sie rüm die freundlichen Holdinnen/</l>
            <l>die ihre Zooffen seyn/ die Hold-sin-räuberinnen.</l>
            <l>Ihr wagen stäht alhier/ ihr wagen vol Rubien/</l>
            <l>dehn durch die graue Luft zwee weisse Schwäne zühn.</l>
            <l>Den Reichs-stuhl säh' ich auch darauf Lustinne sizzet/</l>
            <l>die Liebes-Königin/ und durch die Lüfte blizzet;</l>
            <l>vohr dehr ein großes Volk demühtig nieder-knieht/</l>
            <l>da Lieb-reiz üm und üm mit güldnen Pfeilen sprüht.</l>
            <l>Der Weih-rauch steigt entpohr: man sihet auf den Höhen</l>
            <l>die Opfer angeflamt in follem rauche stähen.</l>
            <l>Gantz Deutschland stället nuhn der Freijen Feyer ahn/</l>
            <l>und süngt auch in der Angst/ so/ als es nie getahn.</l>
            <l>Ich wil nicht lätster seyn. Liebinne/ laas mich sprächchen</l>
            <l>von Dier und deinem Sohn/ laas aus dem munde brächchen</l>
            <l>das süße Zukker-wort; kom schärfe meinen Sin/</l>
            <l>kom/ wetze meinen Geist/ du Sinnen-gäberin.</l>
            <l>Die Feder rührt sich schohn/ die mier der kleine Schüzze</l>
            <l>aus seinem Flügel gaab/ verzukkert an der Spizze/</l>
            <l>die nuhn so lieblich knarr't/ daß manches Jungfer-bild</l>
            <l>die zahmen Ohren neugt/ die vohrmahls mehr als wild.</l>
            <l>Das Auge/ das sonst Star/ siht man vohr Liebe glimmern/</l>
            <l>wan auf dem weissen Blat die schwartzen Dinten schimmern/</l>
            <l>die mit dem Azidahl/ der blau-beliebten Fluht</l>
            <l>Lustinne selbst vermischt/ das tuht den Augen guht.</l>
            <l>Wohlan! weil ich vohrlängst zu süngen Dich erläsen/</l>
            <l>so süng' ich Freije dich/ doch nicht dein gantzes Wäsen;</l>
            <l>es ist zu hooch führ mich; mein Geist verfleugt sich nuhr/</l>
            <l>und kömt durch so viel wäg' aus seiner rechten Spuhr.</l>
            <l>Der Griech' ist zweifälhaft; Der Römer hats verlohren/</l>
            <l>und weis nicht recht wie/ wan und wo du seyst gebohren.</l>
            <l>Der Deutsche gläubt gewis/ und saget ohne schäu/</l>
            <l>daß seine Freije bloos von Deutschem Bluhte sey/</l>
            <l>Istevons Ehgemahl/ dehr von dem Man und Sonne</l>
            <l>sein erstes Wäsen hat/ dehr Deutschen Lust und Wonne;</l>
            <l>ja dehr im Deutschen Reich der vierde König waar/</l>
            <l>und naach ihm hat genänt der Istevoner Schaar.</l>
            <l>Was machstu/ Grieche/ nuhn? mein! sage/ wo Schauminne/</l>
            <l>wie du die Deine nänn'st/ ihr erstes Seyn gewünne?</l>
            <l>Der nahme zeugt es ahn/ wie Dehr von Sulmo sprücht/</l>
            <l>daß sie des Himmels bluht und salz-schaum bracht' ans Licht:</l>
            <l>Die Perlen-muschel auch ist Mutter/ Amm' und Wagen/</l>
            <l>als die sie durch das Meer naach Zypern zu getragen/</l>
            <l>alda das Lust-kind ihr als-bald entgegen ging/</l>
            <l>und seine Meisterin zu erstenmahl entfüng.</l>
            <l>Viel Römer sagens auch die ihre Venus ehren/</l>
            <l>und durch die Tichterey ihr hohes Loob vermehren.</l>
            <l>Doch seyn sie nimmer eins/ was einer izzo sprücht/</l>
            <l>das hat er oftmahl selbst schohn anders ümgeticht.</l>
            <l>O Venus/ was sag'stu? wo bistu hähr gebohren?</l>
            <l>hastu dein Vaterland und ältern dan verlohren?</l>
            <l>Ist keine Mutter da? wie! ists Dione nicht/</l>
            <l>die dich von Jupitern gebracht ans tage-licht?</l>
            <l>O ja! sie ist es auch: Drüm heiss'stu Dioninne/</l>
            <l>du feuchte Venus du/ du himlische Lustinne/</l>
            <l>was aber hör' ich noch? was schreibt uns Plato führ?</l>
            <l>was sag't Pausanias' und Zizero von dier?</l>
            <l>Bestähet dan dein Reich in dreyerley Persohnen/</l>
            <l>die alle seyn geziert mit unterschiednen Krohnen?</l>
            <l>da eine götlich ist/ und wohn't in Got allein/</l>
            <l>die ander Himmelisch und nimt den Himmel ein:</l>
            <l>Die dritte von der Wält/ die irdisch ist und heisset/</l>
            <l>und die beleibte Seel' zu zähmen sich befleisset?</l>
            <l>Die lätste/ die bistu/ du Seelen-herscherin/</l>
            <l>die dieses gantze Rund beherscht von Anbegin.</l>
            <l>Du bist es/ die Ovid und Saffo so gepriesen/</l>
            <l>du bist es/ dehr die Wält ganz-götlich' Ehr' erwiesen/</l>
            <l>Du bist es die ich süng/ du bist es nuhr allein/</l>
            <l>dehr so viel Bärge/ büsch' und Brunnen heilig seyn;</l>
            <l>Dehr so viel Länder/ Bäum' und Städte seyn geweihet:</l>
            <l>du bist es/ dehr man nichts als schöne bluhmen sträuet.</l>
            <l>Die Myrte kömt dier zu; die Ros' ist deine Lust/</l>
            <l>die manche Jungfer trägt in-zwischen ihrer Brust/</l>
            <l>mit welcher sie gemach der Buhler augen beizet/</l>
            <l>und manche geile Hand zum falschen griffe reizet/</l>
            <l>da dan der kleine Schalk/ dehr nuhr auf List bedacht/</l>
            <l>so dein und Hermes Sohn/ in seinen Köchcher lacht.</l>
            <l>Wan sich die Röhtin pflägt aus ihrer Burg zu machchen/</l>
            <l>züht vohr der Sonnen hähr in Purpur und Scharlachchen/</l>
            <l>und durch ihr gold vergüldt das silber auf der See/</l>
            <l>dan gäht dein schöner Stärn und flinkert in der höh</l>
            <l>vohr ihren Strahlen hähr: ja wan sie See-wärts steiget/</l>
            <l>und üm das Schlaaf-gemach der schönen Sonnen fleuget/</l>
            <l>die schohn in süßer Rast; so siht ihr auch von fern</l>
            <l>mit fahlem munde naach dein schöner Abend-stärn.</l>
            <l>So ehrt dich Jupiter. Du kanst die Götter zwüngen/</l>
            <l>und an das saure Joch der süßen Liebe bringen.</l>
            <l>Du bist es/ die aus Krieg den ädlen Frieden macht/</l>
            <l>weil dich der Krieges-Her vohr seine Göttin acht.</l>
            <l>Des Tichters stränger Geist/ die süßen wühtereyen/</l>
            <l>die eifer-folle Brunst/ die Ihn der Wält entfreihen/</l>
            <l>wan er so klüglich ras't/ entmuhtet seinen muht/</l>
            <l>entherzt sein irdisch Herz/ und nichts als Götlichs tuht;</l>
            <l>bestähn auf viererley; auf Liebe/ Kunst und Deuten</l>
            <l>was künftig sol geschähn/ und tieffen Heimligkeiten.</l>
            <l>Das erste würkestu/ du wez-stein der Vernunft/</l>
            <l>drüm ehret dich so hooch der Tichter große Zunft.</l>
            <l>Mein! schaue Deutschland ahn/ wie seine Boberinnen</l>
            <l>so freundlich lachchen zu den lieblichen Muldinnen/</l>
            <l>Die vohrmahls eingeschläft/ und nuhn durch dich erwäkt/</l>
            <l>auf ihrem Helikon ihr Zeuchen aufgestäkt;</l>
            <l>Das mit der Krieges-fahn' auch üm die wette flüget/</l>
            <l>und mitten in der Angst dem andern Volk' obsieget.</l>
            <l>Ein hohes Loob führ Sie/ ein höhers noch führ Dich/</l>
            <l>du deutsche Freije du. Dein Volk erhäbet sich/</l>
            <l>stürbt ab der Stärbligkeit/ steigt/ wie die Palme pfläget/</l>
            <l>im trükken mehr entpohr. Schau ahn wie sich bewäget</l>
            <l>der Deutsche Helikon; wie unser Mars auffklimt/</l>
            <l>der Held von Boberfäld/ die süße Laute stimt/</l>
            <l>dadurch ein stählern Herz mit-leidendlich mus wärden/</l>
            <l>des Muhtes unmuht schwündt/ und reisst sich von der ärden</l>
            <l>zu dehm/ was Himlisch ist. Kom/ schaue/ wie dich ehrt</l>
            <l>das ganze Deutsche Reich/ und andre süngen lehrt;</l>
            <l>wie Hübner erst begünnt; der </l>
            <l>und Süngen Meister würd; wie dich naach wohl-begnügen</l>
            <l>der große Buchner ehrt/ der durch-erleuchte Man/</l>
            <l>dehm sich kein Zizero noch Maro gleichen kan.</l>
            <l>Der grund-gelehrte Bahrt/ hat auch auf Deutsch gesungen/</l>
            <l>und Flemming ausgetrükt/ was manchem auf der Zungen</l>
            <l>zwahr ist/ doch kläben bleibt. Der Wäkkerlein süngt mit</l>
            <l>so viel als ihm vergönnt; Venator/ Köhler/ Schmid/</l>
            <l>Mein Rumpler und mein Gueinz/ die mit den beyden Böhmen</l>
            <l>die Feder eingetaucht in Aganippe ströhmen;</l>
            <l>Harsdörfer/ Oleahr/ mein Rist/ mein Petersohn/</l>
            <l>mein Schottel/ Finkeltaus/ dehr seine Lorbeer-krohn</l>
            <l>mit myrten hat vermischt: Lund/ Tzepko/ Schneider/ Grummer/</l>
            <l>Freinzheimer/ Hartman/ Tiz/ vergraben ihren Kummer</l>
            <l>in unsre Tichterey: Mein Brähm' und Hahneman/</l>
            <l>ja Schweiniz/ Heinsius und Plav süngt was er kan:</l>
            <l>Myhl/ Herman/ Tscherning/ Dach und Golau spielen alle/</l>
            <l>mein Schlüter/ Bachman/ Weiss' und Rinkart gähn mit schalle</l>
            <l>den wäg der Ewigkeit. Des Buucholz kluger Geist</l>
            <l>ümschreibt das schöne Buuch/ mit dehm sich Vogel reisst</l>
            <l>aus seiner Stärbligkeit. Woaus/ mein Geist/ halt innen/</l>
            <l>halt in/ und mäld' auch ahn die ädlen Tichterinnen/</l>
            <l>dadurch das Deutsche Reich und seine Freije blüht/</l>
            <l>die Lachmund süngen lehrt/ und Freudigin erzüht.</l>
            <l>Schau auf Lustinne schau/ wie dich die Schwarzin ehret/</l>
            <l>tanzt üm den Myrten-stock und deinen Ruhm vermehret;</l>
            <l>wie Die von Rosentahl/ die ädle Parnassin;</l>
            <l>wie die von Hohendorf; Sofia Vismarin;</l>
            <l>Ja wie dich Hildegond von Westohn so besünget/</l>
            <l>auf Hooch-und Nieder-deutsch die Liebes-seyten zwünget;</l>
            <l>wie Dich die Domwaldin so rühmlich macht bekant/</l>
            <l>daß auch von Braunschweig ab ins reiche Niederland</l>
            <l>ihr klahrer toon erschallt. Schau/ was die Schöne tichtet/</l>
            <l>die ädle Goldschechtin/ dehr ich so hooch verpflichtet;</l>
            <l>wie jenes Adelbild dort von der Guhten Au</l>
            <l>dich ehrt/ und andre mehr/ die zwahr von deinem Tau</l>
            <l>entnüchtert/ doch vielmehr im dunkeln spielen wollen/</l>
            <l>und lassens keinem sähn/ daß sie der Liebe zollen:</l>
            <l>Drüm bin ich willens stum/ verwundre mich so sehr/</l>
            <l>als ich mich wundren darf/ und nänne keine mehr.</l>
            <l>Noch eins. ey liebe schau! wie alle deine sachchen</l>
            <l>die ädle Magdaleen von Beverfurt kan machchen/</l>
            <l>und graben naach der Kunst dein Bild in Kupfer ein/</l>
            <l>daß auch Pyrgoteles ihr Lehrling selbst wil seyn.</l>
            <l>Diß alles kömt von Dier/ und würd durch dich getrieben/</l>
            <l>diß alles würkestu/ du starke Kraft im Lieben/</l>
            <l>du Himmels-Fürstin du/ du Macht- und Eifer-Kind/</l>
            <l>die allen Mänschen ab- ja Göttern selbst gewünnt.</l>
            <l>Däs Lobes Alp/ der Neid/ vermaag dich nicht zu trükken/</l>
            <l>die Götter müssen sich vohr dier/ Liebinne/ bükken;</l>
            <l>wier arme liegen gahr und fühlen deine Macht/</l>
            <l>wier seyn/ wan du begünn'st bey Läben todt geacht:</l>
            <l>Der Glieder Kraft verschwündt/ der Leib fäht ahn zu zittern;</l>
            <l>wier seuftzen ach und weh/ wan Lieb-reiz pflägt zu kittern;</l>
            <l>wier lauffen wan er kömt; wier weinen/ wan er lacht;</l>
            <l>die Zunge stummet sich/ so bald sein Boge kracht.</l>
            <l>Die Hare stähn bärg-ahn; die Röhte sträucht den wangen</l>
            <l>ihr Feuer-zeuchen auf/ wan du uns hältst gefangen;</l>
            <l>das Auge zeuget Ihr mit stummen Reden ahn</l>
            <l>den innerlichen Sin/ und lässet manche trahn.</l>
            <l>Wan du uns bildest führ die schöhn-vermeinte Schöne/</l>
            <l>so schwizzen wier vohr Angst; das Ohr ist fol Getöhne;</l>
            <l>die Liechter seyn halb blind: der Antioch würd krank/</l>
            <l>das Feuer-folle Bluht verdoppelt seinen gang/</l>
            <l>steigt aus der Läber auf/ wo du/ Lustinne/ sizzest/</l>
            <l>du Hertzens-herscherin/ das gantze Bluht erhizzest;</l>
            <l>kömt dan Stratonizee/ so häuffet sich der Kwäl/</l>
            <l>der Schlaag würd ungestühm/ und schläget mehr als schnäl.</l>
            <l>Dein Naso lies't den Brief mit zitterlichen Händen/</l>
            <l>dehn ihm Zypasse bringt/ kan nichts zu rükke sänden/</l>
            <l>als nuhr ein bloßes Ach! Du reizzest Alkmans Geist/</l>
            <l>daß er zu allererst sich aus den Schranken reisst/</l>
            <l>und schreibt ein Buhlen-lied. Alzeste stürbt aus Liebe/</l>
            <l>daß nuhr Atmetus läb': auch was Petrarche schriebe</l>
            <l>der schönen Laure zu; daß Orfeus sein Gemahl</l>
            <l>aus Plutons schwarzer Burg mit seiner Harfe stahl/</l>
            <l>das ist der Liebe schuld. Als Brutus ward erstochchen/</l>
            <l>hat seine Porzie sich ahn ihr selbst gerochchen</l>
            <l>und Kohlen eingeschlukt: Gunilde staach sich todt</l>
            <l>bey Asimundus graab: Pantehe kahm in noht</l>
            <l>als Abradat verblich. Laodamie wolte</l>
            <l>daß sie nuhr noch einmahl den Schatten küssen solte</l>
            <l>däs todten Ehgemahls; so eifrig waar die Lieb'/</l>
            <l>daß sie auch alsobald im küssen todt verblieb'.</l>
            <l>Achchilles lidte viel üm seiner Briseis willen/</l>
            <l>und konte seine Lieb' an keiner andern stillen.</l>
            <l>Viktoria gläubt noch/ daß Sie ihr Ferdinand</l>
            <l>naach seinem tode liebt/ so sehr ist sie entbrant.</l>
            <l>Zu viel ist ungesund. Halt nuhr ein wenig inne/</l>
            <l>und wühte nicht zu sehr/ du starke Liebs-Lustinne/</l>
            <l>die Fülle macht zu sat/ und Satsamkeit Verdrus/</l>
            <l>und dieser tödtet gahr durch satten überflus.</l>
            <l>Doch du hast keine Schuld. Daß wier mit weinen lachchen/</l>
            <l>daß kan ein frächches Weib mit geilem Leibe machchen:</l>
            <l>daß wier im Läben toodt/ bey Kummer lustig seyn/</l>
            <l>ist unser Will' und Wundsch; wier selbst seynd unsre Pein</l>
            <l>und eigener Verdärb. Den gantz-verkährten willen</l>
            <l>mus ihm ein frommer Mänsch durch keusches Läben stillen/</l>
            <l>nicht sähn auf eitle Lust/ auf äuserlichen Schein/</l>
            <l>noch selbst in solcher Sucht zu sehr vertieffet seyn.</l>
            <l>Sonst möchten ihn vielleicht Franzosen überschläuchen/</l>
            <l>das Neapohlsche Weh/ die Fürstin aller Seuchen.</l>
            <l>Nizete läbet noch/ die reiche Rodopee/</l>
            <l>die Tais von Atehn/ die geil' Aspasiee:</l>
            <l>Ja Fryne macht auch noch den Rath sinopissieren/</l>
            <l>Zyren' hat ausgelernt die Jugend zu verführen</l>
            <l>in zwelferley gestalt. Wie manche Metra rafft</l>
            <l>Guht/ Bluht und Ehre fort mit ihrer falschen Haft!</l>
            <l>Drüm wäg du geile Wält/ ihr buhlerischen Frauen/</l>
            <l>Die uns ins Ahngesicht mit frächchen Augen schauen/</l>
            <l>die unsrer Seelen nichts als nuhr ein Ir-wüsch seyn/</l>
            <l>und führen in den Sumpf der Lästerlichen Pein.</l>
            <l>Wehr kan gesichchert seyn/ wan sich Franzinne schminket/</l>
            <l>und mit verbuhlter Stirn und geilen Augen winket;</l>
            <l>die auf Französisch' Ahrt gleich wie ein Affe tuht/</l>
            <l>die fremde neurung liebt/ und zeugt den Wankelmuht/</l>
            <l>In dehm sie nicht so oft ein weisses Hemd' anläget/</l>
            <l>als sonst das Ober-kleid des taags verändert träget.</l>
            <l>Die Frommen mein' ich nicht; ich sähe nuhr auf Die/</l>
            <l>die jenen buhlern naach mit follem Halse schrie:</l>
            <l>Komt/ laßt uns lustig seyn/ das Bett' ist schohn gezieret/</l>
            <l>die Wal-stat ist bereit/ das Bol-werk aufgeführet:</l>
            <l>Die mein' ich/ die nichts tuht/ ein wohlgebildtes Weib/</l>
            <l>das uns nur lüstern macht/ entblöß't den geilen Leib/</l>
            <l>ist ein gemeiner Bal/ den Buhlern ein Verlangen/</l>
            <l>den ältern eine schmaach/ dem Mann' ein köstlichs prangen/</l>
            <l>der andern Frauen Has: die sich den gantzen Taag</l>
            <l>mit fremden sachchen schmiert/ auf das sie blinken maag:</l>
            <l>Die sich mit ötter salb't/ das aus dem Nabel schwöret/</l>
            <l>aus Bisem-kazzen fleusst/ und ihre Schönheit mehret;</l>
            <l>die vohr ihr Ahngesicht des Luchses pisse nüzt/</l>
            <l>die er aus neid vergräbt; die Küh-drek-wasser sprüzt</l>
            <l>auf beyde Wangen hin/ sich schön und glat zu machchen;</l>
            <l>die Seiden-würmer Koht und viel dergleichen sachchen</l>
            <l>mit hauffen samlet ein/ schläft kaum die vierteil-nacht/</l>
            <l>mit schwarzen schwedichen ihr Antliz weisser macht/</l>
            <l>und wäschet sich mit milch. Diß wissen jene Weisen/</l>
            <l>drüm wil Diogenes gahr keine Fraue preisen/</l>
            <l>und als er sah ein Weib am Feigen-baum erhänkt/</l>
            <l>spraach er/ säht diesen ahn/ was er vohr Früchte schenkt!</l>
            <l>O möcht' ein jeder Baum dehrgleichen Früchte tragen/</l>
            <l>so könt' ein Man noch wohl von guhtem Glükke sagen!</l>
            <l>Pytagoras/ dehr auch dem Feinde schlimmers nicht</l>
            <l>als seine Tochter gönn't/ weis auch von dieser Gicht.</l>
            <l>Kurtz. Sie seyn stäts bemüht der Männer Herz zu zwüngen/</l>
            <l>und mit dem ihrigen in noht und tood zu bringen/</l>
            <l>weil ihre geile gluht naach keinem andern dürst/</l>
            <l>daß fast führ großer Hiz ihr flammend Herz zerbürst.</l>
            <l>Lustinne/ so du kanst/ sprüng bey den armen Seelen/</l>
            <l>die sich in ihrer Gluht so ängstigen und kwälen.</l>
            <l>Weistu kein mittel nicht? sol wohl zu solcher pein/</l>
            <l>zu kühlen ihre gluht Laktuke dienlich seyn?</l>
            <l>damit du den Adohn/ dein liebes Lieb bedäkket/</l>
            <l>und unter ihrem kraut' und stauden hast verstäkket?</l>
            <l>sol's wohl der Kamfer tuhn/ dehn manch Einsiedler braucht?</l>
            <l>des Nikots scharfes Kraut/ das aus dem Munde raucht?</l>
            <l>und trüknet das gehirn? Sol Kümmel davohr dienen?</l>
            <l>ein trunk von kaltem Schnee mit blaulichten Rosinen?</l>
            <l>Es maag wohl etwas seyn: Ich halte ganz dahrführ/</l>
            <l>daß nichts als Mäßigkeit zerstöhrt die Liebs-begier.</l>
            <l>Doch laß't uns nicht so gahr die Liebes-Lust vertreiben;</l>
            <l>das Mittel ist das bäst'/ und würd das bäste bleiben.</l>
            <l>wehr ganz nicht lieben wil/ dehr läbet ohne Licht/</l>
            <l>wehr alzu-eifrig liebt/ hat sähend kein Gesicht.</l>
            <l>Man mus nicht alzuviel das bluhmen-bet besprühen/</l>
            <l>Im fal die bunte Tulp' und Nelke wohl sol blühen.</l>
            <l>Zu wenig oder nichts kan auch nicht dienlich seyn/</l>
            <l>das mittel-maas schenkt uns das satte gnügen ein.</l>
            <l>Der Himmel/ wan er izt in trähnen ganz zerflüßet/</l>
            <l>und auf den Reben-stock die kalten ströhme güßet/</l>
            <l>würkt keinen süssen trunk: ja/ wan der Sonnen strahl</l>
            <l>zu hizzig bränn't und flammt/ und regnet nicht einmahl/</l>
            <l>wie sol die traube dan mit most geschwängert wärden/</l>
            <l>die annoch zahrt und klein? So/ wan das Rund der ärden/</l>
            <l>die ganze weite Wält/ ganz lieb- und Eh-loos stäht/</l>
            <l>wehr ists/ dehr zweifäln wil/ daß sie nicht gahr vergäht.</l>
            <l>Drüm Lachmund sey gegrüßt/ Lustinne sey wilkommen/</l>
            <l>der Amstelinnen Schaar kömt an den Strand geschwommen/</l>
            <l>und nimt dich freudich ahn; der schöne Rosen-straus</l>
            <l>liegt auf das graas gesträut: das Feld/ Dorf/ Stadt und Haus</l>
            <l>frohlokt zu deiner Ehr' und wil dich nuhn entfangen;</l>
            <l>der Nord-stärn blizt uns ahn/ man wartet mit verlangen.</l>
            <l>Und du/ O Rosemund/ kom auch und trit härführ/</l>
            <l>Du götlichs Mänschen-kind/ dein Liebster ist schohn hier.</l>
            <l>Kom ädle Rosemund/ neug' ihm die zahrten Ohren/</l>
            <l>dehm du zu lieben nuhr so lieblich bist gebohren/</l>
            <l>dehr ist es/ dessen Sin dein trauter Bilgram ist/</l>
            <l>und deß gedanken Du die stäte Walfahrt bist.</l>
            <l>Nim hin den Rosen-kranz/ du Rose dieser Zeiten/</l>
            <l>der Liebe-knaben heer verfügt sich Dier zur seiten.</l>
            <l>Brich ahn/ du ädles Licht und ziere diesen Tanz/</l>
            <l>bestrahle diese Zunft/ du aller Strahlen Glanz.</l>
            <l>Dich hält Venedich zwahr/ der Städte Keyserinne/</l>
            <l>als Tochter lieb und wehrt; doch wüsse/ daß Deutschinne</l>
            <l>Dich/ übermänschlichs Bild/ noch wehrt- und höher hält/</l>
            <l>und Dier zu lieb' ihr Sohn diß Lust-spiel angeställt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
