<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[wie bald ein Paradies so Schlang als Tod gebähre]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">38</measure>
        <measure type="verses">304</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8 13-8 14-8 15-8 16-8 17-8 18-8 19-8 20-8 21-8 22-8 23-8 24-8 25-8 26-8 27-8 28-8 29-8 30-8 31-8 32-8 33-8 34-8 35-8 36-8 37-8 38-8</measure>
        <measure type="syllables">3796</measure>
        <measure type="tokens">2476</measure>
        <measure type="characters">15012</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[wie bald ein Paradies so Schlang als Tod gebähre]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie bald ein Paradies so Schlang als Tod gebähre,</l>
            <l>Das Feld um Jericho an Mördern fruchtbahr sey,</l>
            <l>Wie plözlich Glück und Zeit durch seine Tyranney</l>
            <l>Ein schönes Nazareth in ein Bochim verkehre,</l>
            <l>Erfuhr die alte Welt durch manches Trauerspiel,</l>
            <l>Zu welchem Adams Fuß den ersten Auftritt machte,</l>
            <l>So bald des Schöpfers Hand ihm nur die Kleidung brachte,</l>
            <l>Nachdem der Unschuldsrock von seinem Halse fiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrübtes Roschkowiz! Ach wären nur die Fälle</l>
            <l>Vor Alters und darbey im Morgenland geschehn,</l>
            <l>So dürft ich heute nicht mit Wiederwillen sehn,</l>
            <l>Wie das Verhängnüß dich in ihr Register stelle.</l>
            <l>Ich weis nicht, welcher Trieb mir an das Herze greift,</l>
            <l>Da ich den stumpfen Kiel, dich zu beklagen, schärfe</l>
            <l>Und einen naßen Blick auf deine Gegend werfe,</l>
            <l>Auf der ein Thränenbach die faule Loh ersäuft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein angenehmer Kreiß, dein schmeichlendes Gefilde,</l>
            <l>In welchem, wenn der Sud auf dem Geträide schift,</l>
            <l>Die Einfalt der Natur den Mahler übertrift,</l>
            <l>Macht unser Schlesien zu Edens Ebenbilde.</l>
            <l>Der Tag gab gute Nacht, der Abend ward gleich jung,</l>
            <l>Als ich den ersten Fuß auf deinen Boden sazte;</l>
            <l>Der West, so dazumahl mit deinen Linden schwazte,</l>
            <l>Bezaubert noch mein Ohr durch die Erinnerung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ofters reizte mich die Wollust deiner Auen,</l>
            <l>Wenn mir ein heitrer Tag die Lust zur Arbeit stahl,</l>
            <l>Bald einen frischen Hayn, bald ein lebendig Thal,</l>
            <l>Bald die Ergözligkeit der Wiesen anzuschauen.</l>
            <l>Wann dann nun der Horaz, so mein Gefehrte war,</l>
            <l>Sein Tibur mir beschrieb, so kont ich hier das Wesen</l>
            <l>Gleichwie den Schattenriß aus seinem Buche lesen</l>
            <l>Und nahm der Müdigkeit nur aus dem Schweiße wahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nunmehr verringert sich die Anmuth deiner Gränzen,</l>
            <l>Da der verworfne Merz dein wohlgebohrnes Haupt</l>
            <l>Der Crone deines Schmucks, dich deiner Pracht beraubt</l>
            <l>Und Strahlen schwarzer Luft um deine Förste glänzen.</l>
            <l>Die Äcker fühlen es, die Hügel stehn gebückt,</l>
            <l>Die Triften liegen kahl, die Zierligkeit der Felder</l>
            <l>Verläst ihr Vaterland, verkreucht sich in die Wälder,</l>
            <l>Durch die der Wiederschall den Donner weiter schickt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Unglücks Nachbarschaft rührt die bestürzten Fichten</l>
            <l>Und zwingt ihr stolzes Haupt, den Gipfel einzuziehn;</l>
            <l>Das Gras vergißt den Lenz, die Blumen aufzublühn</l>
            <l>Und Philomele selbst, die Kinder abzurichten.</l>
            <l>Das Auge, das sich sonst an deiner Lust versah,</l>
            <l>Begleitet ihre Flucht mit wehmuthsvollen Zähren.</l>
            <l>So kan ein Paradies bald Schlang und Tod gebähren,</l>
            <l>So wird aus Nazareth ein wüstes Amana.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer glaubt wohl also nicht den Wechsel unsrer Zeiten,</l>
            <l>Der einst dem Belsazer den Hochmuthsflügel band?</l>
            <l>So weit der Allmachtarm den Himmel ausgespannt,</l>
            <l>Regiert ein steter Krieg und allgemeines Streiten;</l>
            <l>Vergnügung und Verdruß, Gefahr und Sicherheit,</l>
            <l>Ja Bliz und Sonnenschein sind hier wie Schmerz und Wunden,</l>
            <l>Die eine Faust gebiehrt, einander stets verbunden</l>
            <l>Und dienen allerseits der Unbeständigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies herrschsuchtsvolle Weib bemeistert alle Sachen</l>
            <l>Und trozt wie Circens Stab auf die Verwandlungskunst.</l>
            <l>Der Erstling ihrer Schoos ist Hof- und Herrengunst;</l>
            <l>Ihr Wort klingt starck genung, den Frevel taub zu machen;</l>
            <l>Von ihrer Willkühr hangt der Menschen Lebenslauf;</l>
            <l>Ihr Wille baut und sezt gar oft den Sarg zur Wiege,</l>
            <l>Auf Alexanders Grab den Gränzstein seiner Siege</l>
            <l>Und hält mit Josua die Sonn im Mittag auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nichts schreibt sich von der Welt, dem ihr Befehl nicht gelte.</l>
            <l>Policrates hat selbst vor ihr nicht ewig Ruh.</l>
            <l>Das Meer hegt Ebb und Fluth, der Mond nimmt ab und zu,</l>
            <l>Der Abend winckt der Nacht, das Jahr bringt Schweiß und Kälte,</l>
            <l>Ein stürmischer April verfolgt den Frühlingsschein,</l>
            <l>Der Himmel kleidet sich in mehr als eine Farbe,</l>
            <l>Das Erdreich prüft die Last des Eißes und der Garbe</l>
            <l>Und trinckt bald Reif und Schnee, bald Thau und Regen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heist nicht der Unbestand ein König aller Reiche,</l>
            <l>Den das Verhängnüß wehlt und die Verwüstung crönt?</l>
            <l>Sein Scepter, deßen Stahl das Gold der Fürsten höhnt,</l>
            <l>Macht oft ein ganzes Land zu einer seltnen Leiche.</l>
            <l>Carthago kennt nicht mehr das Feld, worauf es stund,</l>
            <l>Seitdem des Nachbars Neid den Hannibal vertrieben;</l>
            <l>Fragt man, wo Babels Stolz und wo sein Thurm geblieben,</l>
            <l>So fällt die Antwort drauf: Der Giebel sucht den Grund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das aberglaubsche Volck, das Kohl und Lauch gepriesen</l>
            <l>Und seine Götter stets des Gärtners Schuz empfahl,</l>
            <l>Bedauret noch bis jezt Mausolens Ehrenmahl,</l>
            <l>An dem der Jahre Macht ein Meisterstück erwiesen.</l>
            <l>Corinth hat seinen Marckt, das Capitol den Staat,</l>
            <l>Neu-Rom die Ähnligkeit, Athen sich selbst verloren,</l>
            <l>Die Ceres aber da wohl tausendmahl gebohren,</l>
            <l>Wo vormahls Helena ins Hochzeitbette trat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer weis wohl, welcher Pflug des Hectors Rumpf zertheilet</l>
            <l>Und wem sein Schulterblat das Grabscheit stumpf gemacht,</l>
            <l>Wem Agamemnons Schwerd die Sichel zugedacht,</l>
            <l>Ja wem Achillens Spies die Wunde schlägt und heilet?</l>
            <l>Wer weis, welch geiles Ohr die Perlen abgelegt,</l>
            <l>Aus welchen jezt ein Arzt den theuren Tranck bereitet?</l>
            <l>Wer weis, wo Cäsars Faust mit der Verwesung streitet</l>
            <l>Und welcher Sand sich auch mit seiner Asche schlägt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verstand und Wißenschaft sind gleichfalls solche Wahren,</l>
            <l>So die Vergängligkeit auch in ihr Zollhaus ruft.</l>
            <l>Wie mancher baut ihm nicht von Büchern eine Gruft,</l>
            <l>Um seines Nahmens Ruf der Nachwelt vorzusparen!</l>
            <l>Der seegelt in die Luft, der wirft sich in das Meer,</l>
            <l>Der will des Leibes Bau, der einen Schluß zergliedern,</l>
            <l>Der sucht das höchste Gut in seinen Buhlerliedern,</l>
            <l>Der führt des Vaters Stamm aus Rolands Lenden her.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein andrer läst ihm nicht an einer Welt begnügen,</l>
            <l>Da doch sein enger Kopf mit mehrern schwanger geht.</l>
            <l>Sein Fuß hat nirgends Raum, bis er im Grabe steht;</l>
            <l>Denn lehret ihn die Noth schmal und gedrange liegen.</l>
            <l>Ach Klugen ohne Wiz! Wie? Habt ihr nicht gehört,</l>
            <l>Daß der beherzte Mund der Römer auch erblaße</l>
            <l>Und Archimedens Kunst den Maasstab furchtsam faße,</l>
            <l>Wenn ein geschwinder Tod ihm seine Circkel stört?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durchforscht man die Natur der menschlichen Gemüther,</l>
            <l>Hilf Gott, was geben sie vor Proteus-Schwäger an!</l>
            <l>Ein ungewißes Rohr, ein leichter Wetterhahn,</l>
            <l>Ein Zeiger an der Uhr, der Wind, ein Ungewitter</l>
            <l>Verändern kaum so bald Haupt, Schatten, Luft und Stand,</l>
            <l>Kein Läufer so geschwind die Aussicht seiner Schrancken</l>
            <l>Als das gescheute Thier den Abriß der Gedancken,</l>
            <l>Nachdem der Zufall ihm den Spiegel zugewand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die Vertrauligkeit kan bald die Larve borgen:</l>
            <l>Wer gestern Vivat sang, wird heute Zeter schreyn;</l>
            <l>Der Mund führt Fluch und Kuß, die Zunge Ja und Nein,</l>
            <l>Und was der Abend glaubt, das wiederruft der Morgen.</l>
            <l>Wie mancher Lipsius, wie mancher Fenelon</l>
            <l>Beschämt sein eignes Buch? Wie mancher Jonasbruder</l>
            <l>Verwechselt den Beruf, nimmt vor den Stab das Ruder</l>
            <l>Und schenckt der wilden See noch ein Chameleon?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie glücklich hat nun der sein Wohlseyn überleget,</l>
            <l>Der ihm ein fester Land zu seiner Ruh erwehlt,</l>
            <l>Die Elendsinsel flieht und alle Stunden zehlt,</l>
            <l>Bis die erwüntschte kommt und seine lezte schläget!</l>
            <l>Er langet nach der Hand, die uns aus Sodom zieht,</l>
            <l>Und spricht: Wir haben hier zum Bleiben keine Stätte,</l>
            <l>Wenn er wie Daniel mit eifrigem Gebethe</l>
            <l>Aus Babels Fenstern stets nach seiner Heimath sieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Geist, Hochseeligste, stieg durch des Leibes Bürde</l>
            <l>Gleichwie ein Palmenbaum durch seine Last empor;</l>
            <l>Du stelltest dir die Welt als eine Grube vor</l>
            <l>Und wüntschtest, daß der Tod dein Ebedmelech würde.</l>
            <l>Die Unbeständigkeit, die hier beständig wohnt</l>
            <l>Und niemahls als zur Zeit der Trübsahl dich verlaßen,</l>
            <l>Befestigte den Schluß, den Pilgrimstab zu faßen,</l>
            <l>Der durch ein ewig Haus dir jezt den Weg belohnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergiß der alten Angst so vieler bösen Nächte</l>
            <l>Und schlaf den starcken Rausch des Myrrhenkelches aus.</l>
            <l>Verfällt dein Cörper jezt in Moder, Asch und Graus,</l>
            <l>So bringt ihn dermahleinst die Allmachtshand zu rechte.</l>
            <l>Du hast es freylich wohl um meine Hand verdient,</l>
            <l>Daß ihre Danckbarkeit dein Lob in Marmor grübe;</l>
            <l>Die Tugend überhebt die Schwachheit meiner Liebe</l>
            <l>Und pflanzet deinen Ruhm da, wo er ewig grünt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie bald ein Paradies so Schlang als Tod gebähre,</l>
            <l>Das Feld um Jericho an Mördern fruchtbahr sey,</l>
            <l>Wie plözlich Glück und Zeit durch seine Tyranney</l>
            <l>Ein schönes Nazareth in ein Bochim verkehre,</l>
            <l>Erfuhr die alte Welt durch manches Trauerspiel,</l>
            <l>Zu welchem Adams Fuß den ersten Auftritt machte,</l>
            <l>So bald des Schöpfers Hand ihm nur die Kleidung brachte,</l>
            <l>Nachdem der Unschuldsrock von seinem Halse fiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrübtes Roschkowiz! Ach wären nur die Fälle</l>
            <l>Vor Alters und darbey im Morgenland geschehn,</l>
            <l>So dürft ich heute nicht mit Wiederwillen sehn,</l>
            <l>Wie das Verhängnüß dich in ihr Register stelle.</l>
            <l>Ich weis nicht, welcher Trieb mir an das Herze greift,</l>
            <l>Da ich den stumpfen Kiel, dich zu beklagen, schärfe</l>
            <l>Und einen naßen Blick auf deine Gegend werfe,</l>
            <l>Auf der ein Thränenbach die faule Loh ersäuft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein angenehmer Kreiß, dein schmeichlendes Gefilde,</l>
            <l>In welchem, wenn der Sud auf dem Geträide schift,</l>
            <l>Die Einfalt der Natur den Mahler übertrift,</l>
            <l>Macht unser Schlesien zu Edens Ebenbilde.</l>
            <l>Der Tag gab gute Nacht, der Abend ward gleich jung,</l>
            <l>Als ich den ersten Fuß auf deinen Boden sazte;</l>
            <l>Der West, so dazumahl mit deinen Linden schwazte,</l>
            <l>Bezaubert noch mein Ohr durch die Erinnerung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ofters reizte mich die Wollust deiner Auen,</l>
            <l>Wenn mir ein heitrer Tag die Lust zur Arbeit stahl,</l>
            <l>Bald einen frischen Hayn, bald ein lebendig Thal,</l>
            <l>Bald die Ergözligkeit der Wiesen anzuschauen.</l>
            <l>Wann dann nun der Horaz, so mein Gefehrte war,</l>
            <l>Sein Tibur mir beschrieb, so kont ich hier das Wesen</l>
            <l>Gleichwie den Schattenriß aus seinem Buche lesen</l>
            <l>Und nahm der Müdigkeit nur aus dem Schweiße wahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nunmehr verringert sich die Anmuth deiner Gränzen,</l>
            <l>Da der verworfne Merz dein wohlgebohrnes Haupt</l>
            <l>Der Crone deines Schmucks, dich deiner Pracht beraubt</l>
            <l>Und Strahlen schwarzer Luft um deine Förste glänzen.</l>
            <l>Die Äcker fühlen es, die Hügel stehn gebückt,</l>
            <l>Die Triften liegen kahl, die Zierligkeit der Felder</l>
            <l>Verläst ihr Vaterland, verkreucht sich in die Wälder,</l>
            <l>Durch die der Wiederschall den Donner weiter schickt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Unglücks Nachbarschaft rührt die bestürzten Fichten</l>
            <l>Und zwingt ihr stolzes Haupt, den Gipfel einzuziehn;</l>
            <l>Das Gras vergißt den Lenz, die Blumen aufzublühn</l>
            <l>Und Philomele selbst, die Kinder abzurichten.</l>
            <l>Das Auge, das sich sonst an deiner Lust versah,</l>
            <l>Begleitet ihre Flucht mit wehmuthsvollen Zähren.</l>
            <l>So kan ein Paradies bald Schlang und Tod gebähren,</l>
            <l>So wird aus Nazareth ein wüstes Amana.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer glaubt wohl also nicht den Wechsel unsrer Zeiten,</l>
            <l>Der einst dem Belsazer den Hochmuthsflügel band?</l>
            <l>So weit der Allmachtarm den Himmel ausgespannt,</l>
            <l>Regiert ein steter Krieg und allgemeines Streiten;</l>
            <l>Vergnügung und Verdruß, Gefahr und Sicherheit,</l>
            <l>Ja Bliz und Sonnenschein sind hier wie Schmerz und Wunden,</l>
            <l>Die eine Faust gebiehrt, einander stets verbunden</l>
            <l>Und dienen allerseits der Unbeständigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies herrschsuchtsvolle Weib bemeistert alle Sachen</l>
            <l>Und trozt wie Circens Stab auf die Verwandlungskunst.</l>
            <l>Der Erstling ihrer Schoos ist Hof- und Herrengunst;</l>
            <l>Ihr Wort klingt starck genung, den Frevel taub zu machen;</l>
            <l>Von ihrer Willkühr hangt der Menschen Lebenslauf;</l>
            <l>Ihr Wille baut und sezt gar oft den Sarg zur Wiege,</l>
            <l>Auf Alexanders Grab den Gränzstein seiner Siege</l>
            <l>Und hält mit Josua die Sonn im Mittag auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nichts schreibt sich von der Welt, dem ihr Befehl nicht gelte.</l>
            <l>Policrates hat selbst vor ihr nicht ewig Ruh.</l>
            <l>Das Meer hegt Ebb und Fluth, der Mond nimmt ab und zu,</l>
            <l>Der Abend winckt der Nacht, das Jahr bringt Schweiß und Kälte,</l>
            <l>Ein stürmischer April verfolgt den Frühlingsschein,</l>
            <l>Der Himmel kleidet sich in mehr als eine Farbe,</l>
            <l>Das Erdreich prüft die Last des Eißes und der Garbe</l>
            <l>Und trinckt bald Reif und Schnee, bald Thau und Regen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heist nicht der Unbestand ein König aller Reiche,</l>
            <l>Den das Verhängnüß wehlt und die Verwüstung crönt?</l>
            <l>Sein Scepter, deßen Stahl das Gold der Fürsten höhnt,</l>
            <l>Macht oft ein ganzes Land zu einer seltnen Leiche.</l>
            <l>Carthago kennt nicht mehr das Feld, worauf es stund,</l>
            <l>Seitdem des Nachbars Neid den Hannibal vertrieben;</l>
            <l>Fragt man, wo Babels Stolz und wo sein Thurm geblieben,</l>
            <l>So fällt die Antwort drauf: Der Giebel sucht den Grund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das aberglaubsche Volck, das Kohl und Lauch gepriesen</l>
            <l>Und seine Götter stets des Gärtners Schuz empfahl,</l>
            <l>Bedauret noch bis jezt Mausolens Ehrenmahl,</l>
            <l>An dem der Jahre Macht ein Meisterstück erwiesen.</l>
            <l>Corinth hat seinen Marckt, das Capitol den Staat,</l>
            <l>Neu-Rom die Ähnligkeit, Athen sich selbst verloren,</l>
            <l>Die Ceres aber da wohl tausendmahl gebohren,</l>
            <l>Wo vormahls Helena ins Hochzeitbette trat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer weis wohl, welcher Pflug des Hectors Rumpf zertheilet</l>
            <l>Und wem sein Schulterblat das Grabscheit stumpf gemacht,</l>
            <l>Wem Agamemnons Schwerd die Sichel zugedacht,</l>
            <l>Ja wem Achillens Spies die Wunde schlägt und heilet?</l>
            <l>Wer weis, welch geiles Ohr die Perlen abgelegt,</l>
            <l>Aus welchen jezt ein Arzt den theuren Tranck bereitet?</l>
            <l>Wer weis, wo Cäsars Faust mit der Verwesung streitet</l>
            <l>Und welcher Sand sich auch mit seiner Asche schlägt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verstand und Wißenschaft sind gleichfalls solche Wahren,</l>
            <l>So die Vergängligkeit auch in ihr Zollhaus ruft.</l>
            <l>Wie mancher baut ihm nicht von Büchern eine Gruft,</l>
            <l>Um seines Nahmens Ruf der Nachwelt vorzusparen!</l>
            <l>Der seegelt in die Luft, der wirft sich in das Meer,</l>
            <l>Der will des Leibes Bau, der einen Schluß zergliedern,</l>
            <l>Der sucht das höchste Gut in seinen Buhlerliedern,</l>
            <l>Der führt des Vaters Stamm aus Rolands Lenden her.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein andrer läst ihm nicht an einer Welt begnügen,</l>
            <l>Da doch sein enger Kopf mit mehrern schwanger geht.</l>
            <l>Sein Fuß hat nirgends Raum, bis er im Grabe steht;</l>
            <l>Denn lehret ihn die Noth schmal und gedrange liegen.</l>
            <l>Ach Klugen ohne Wiz! Wie? Habt ihr nicht gehört,</l>
            <l>Daß der beherzte Mund der Römer auch erblaße</l>
            <l>Und Archimedens Kunst den Maasstab furchtsam faße,</l>
            <l>Wenn ein geschwinder Tod ihm seine Circkel stört?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durchforscht man die Natur der menschlichen Gemüther,</l>
            <l>Hilf Gott, was geben sie vor Proteus-Schwäger an!</l>
            <l>Ein ungewißes Rohr, ein leichter Wetterhahn,</l>
            <l>Ein Zeiger an der Uhr, der Wind, ein Ungewitter</l>
            <l>Verändern kaum so bald Haupt, Schatten, Luft und Stand,</l>
            <l>Kein Läufer so geschwind die Aussicht seiner Schrancken</l>
            <l>Als das gescheute Thier den Abriß der Gedancken,</l>
            <l>Nachdem der Zufall ihm den Spiegel zugewand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die Vertrauligkeit kan bald die Larve borgen:</l>
            <l>Wer gestern Vivat sang, wird heute Zeter schreyn;</l>
            <l>Der Mund führt Fluch und Kuß, die Zunge Ja und Nein,</l>
            <l>Und was der Abend glaubt, das wiederruft der Morgen.</l>
            <l>Wie mancher Lipsius, wie mancher Fenelon</l>
            <l>Beschämt sein eignes Buch? Wie mancher Jonasbruder</l>
            <l>Verwechselt den Beruf, nimmt vor den Stab das Ruder</l>
            <l>Und schenckt der wilden See noch ein Chameleon?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie glücklich hat nun der sein Wohlseyn überleget,</l>
            <l>Der ihm ein fester Land zu seiner Ruh erwehlt,</l>
            <l>Die Elendsinsel flieht und alle Stunden zehlt,</l>
            <l>Bis die erwüntschte kommt und seine lezte schläget!</l>
            <l>Er langet nach der Hand, die uns aus Sodom zieht,</l>
            <l>Und spricht: Wir haben hier zum Bleiben keine Stätte,</l>
            <l>Wenn er wie Daniel mit eifrigem Gebethe</l>
            <l>Aus Babels Fenstern stets nach seiner Heimath sieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Geist, Hochseeligste, stieg durch des Leibes Bürde</l>
            <l>Gleichwie ein Palmenbaum durch seine Last empor;</l>
            <l>Du stelltest dir die Welt als eine Grube vor</l>
            <l>Und wüntschtest, daß der Tod dein Ebedmelech würde.</l>
            <l>Die Unbeständigkeit, die hier beständig wohnt</l>
            <l>Und niemahls als zur Zeit der Trübsahl dich verlaßen,</l>
            <l>Befestigte den Schluß, den Pilgrimstab zu faßen,</l>
            <l>Der durch ein ewig Haus dir jezt den Weg belohnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergiß der alten Angst so vieler bösen Nächte</l>
            <l>Und schlaf den starcken Rausch des Myrrhenkelches aus.</l>
            <l>Verfällt dein Cörper jezt in Moder, Asch und Graus,</l>
            <l>So bringt ihn dermahleinst die Allmachtshand zu rechte.</l>
            <l>Du hast es freylich wohl um meine Hand verdient,</l>
            <l>Daß ihre Danckbarkeit dein Lob in Marmor grübe;</l>
            <l>Die Tugend überhebt die Schwachheit meiner Liebe</l>
            <l>Und pflanzet deinen Ruhm da, wo er ewig grünt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
