<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1. Gedichte</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ziegler</surname>
            <forename>Christiana Mariana von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">464</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-232 2-232</measure>
        <measure type="syllables">5804</measure>
        <measure type="tokens">3916</measure>
        <measure type="characters">23182</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1. Gedichte</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie kommt es, daß man schon, da kaum der Himmel graut,</l>
            <l>An allen Orten heut Altär und Herde baut?</l>
            <l>Welch allgemeiner Laut, wovon die Berge zittern,</l>
            <l>Die Thäler bebend stehn, die Flüsse selbst erschüttern,</l>
            <l>Schlägt überall so früh an Sachsens Grenzen an?</l>
            <l>Was rennt und läuft das Volk, das man nicht zehlen kann,</l>
            <l>So munter und vergnügt die Strassen auf und nieder?</l>
            <l>Allwo ein jeder Mund den Schall der Jubellieder</l>
            <l>Mit Freuden wiederholt, der mich zugleich auch mit</l>
            <l>Eh noch der Morgenstern von seiner Wache tritt,</l>
            <l>Aus Traum und Schlummer weckt, und die verwirrten Sinnen</l>
            <l>Kaum einen Augenblick zur Ruhe läßt gewinnen.</l>
            <l>Vergeßne Muse! schweig, besinnst du dich denn nicht,</l>
            <l>Was für ein herrliches, und neu gestärktes Licht</l>
            <l>Der Sachsen Land erfüllt, Sarmatien bestralet,</l>
            <l>Und unsern Musenhayn mit neuem Glanze mahlet?</l>
            <l>So recht; erfreutes Volk! auf! Feyre diesen Tag</l>
            <l>Der dir der heiligste vor allen heissen mag:</l>
            <l>Dein Jauchzen ist gerecht, laß bey vereintem Flehen,</l>
            <l>Der heissen Seufzer Schall bis zu den Sternen gehen.</l>
            <l>Verdopple deinen Wunsch bey dieser frohen Zeit;</l>
            <l>Dein Schutzgott, dessen Huld dir Sicherheit verleiht,</l>
            <l>Der, wenn die Billigkeit nach Würden theilen wollte,</l>
            <l>Allein ein ganzes Theil der Welt beherrschen sollte,</l>
            <l>Hebt heut auf seinem Thron in dem entfernten Reich,</l>
            <l>Dem durch erneurte Kraft gestärckten Adler gleich</l>
            <l>Sein hohes Haupt empor; da diesem Heldensohne</l>
            <l>Des Himmels eigne Hand, in seiner Jahre Krone</l>
            <l>Ein frisches Oelblat flicht, ihn als Gesalbten schützt,</l>
            <l>Und durch verjüngte Kraft den Bau der Glieder stützt.</l>
            <l>Welch schönes Glücksgestirn! komm Clio, hilf mir singen:</l>
            <l>Denn heute muß und soll ein Jubellied erklingen.</l>
            <l>Doch nein, mein Griffel sinkt mir leider wieder hin.</l>
            <l>So feurig und erhitzt ich auch zum Dichten bin,</l>
            <l>So fällt mir Muth und Geist und Herz auf einmal nieder.</l>
            <l>Ich höre schon voraus den sanften Thon der Lieder</l>
            <l>Die dir, Großmächtigster, die Deutschen Musen weyhn,</l>
            <l>Sie tauchen schon den Kiel in Hippocrenen ein,</l>
            <l>Und streiten um die Huld des Königs um die Wette,</l>
            <l>Dieweil ein jeglicher dies Kleinod gerne hätte.</l>
            <l>Ihr Eifer ist gerecht. Denn dieses frohe Fest,</l>
            <l>Das dich des Himmels Huld itzt wieder feyren läßt,</l>
            <l>Flammt ihre Geister an. Schau, wie sie emsig dichten</l>
            <l>Und unverwandt auf dich, im Geist ihr Auge richten.</l>
            <l>Es mangelt ihnen auch an grossem Vorwurf nicht,</l>
            <l>Woran es oftermals den feurigsten gebricht.</l>
            <l>Wenn sie, erhabner Held, an dich mit Ehrfurcht denken,</l>
            <l>So wird es ihnen schwer, den Vortrag einzuschränken.</l>
            <l>Was du an jedem Tag, Großmächtigster, gethan,</l>
            <l>Giebt dem bemühten Kiel was zu bewundern an.</l>
            <l>Sie würden, wollten sie, du Zierde Deutscher Erden,</l>
            <l>Dich zeigen wie du bist, wohl nimmer fertig werden.</l>
            <l>Ja, was die ganze Schaar ergetzt und munter macht,</l>
            <l>Und heute sie weit mehr, als ehmals aufgebracht,</l>
            <l>Ist dies, daß Phöbus läßt den lauten Ruf erschallen,</l>
            <l>Der gröste Ruhm sey doch, dem Könige gefallen.</l>
            <l>Dies alles schrecket mich, Monarche, gar zu sehr;</l>
            <l>Mir ist, als wenn mein Geist in Kett und Banden wär.</l>
            <l>Die Pflicht will, daß ich mich des Dichtens unterfange;</l>
            <l>Allein die Furcht macht mir so gleich auch wieder bange,</l>
            <l>Weil blöde Ohnmacht mir auf allen Seiten dräut.</l>
            <l>Wie schwer ist dieser Kampf? welch harter Sturm und Streit,</l>
            <l>Dich Herr, im Geist zu sehn, und nicht die Seiten rühren?</l>
            <l>Zu spielen, aber auch die Majestet entzieren?</l>
            <l>Doch weich vergebne Furcht, wer kennt den König nicht,</l>
            <l>Von dessen Großmuth man in allen Ländern spricht?</l>
            <l>Der oftermals so gar von seinen schwächsten Knechten</l>
            <l>Sich lässet einen Kranz aus schlechtem Epheu flechten;</l>
            <l>Und auf das Rauchfaß selbst, auf dem der Weyrauch glüth</l>
            <l>So hold, als auf die Glut der Hecatomben sieht.</l>
            <l>Was scheuest du dich denn? fleuch darum nicht zurücke;</l>
            <l>So sehr die Majestet durch ihr gemäße Blicke</l>
            <l>Uns in Erstaunen setzt, so häufig spielt auch hier</l>
            <l>Des Titus Freundlichkeit und Huld zugleich herfür.</l>
            <l>Seht immer, wie ihr wollt, ihr Völker dieser Erden,</l>
            <l>Mit eifersüchtigen und neidischen Geberden</l>
            <l>Auf uns von weitem her; misgönnt uns den August;</l>
            <l>Ihr habt ja Recht dazu, wir leiden es mit Lust.</l>
            <l>Zürnt ewig mit dem Glück, das uns so hold gewesen</l>
            <l>Und uns, o schönes Wort! zu seinem Volk erlesen.</l>
            <l>Ja, Held, ein jeglicher, der deinen Zepter küßt,</l>
            <l>Und deinem Schwerdt zugleich die Ruhe schuldig ist,</l>
            <l>Wird zwar von seinem Glück zu aller Zeit belehret;</l>
            <l>Doch glaubt man sich kaum selbst, ob man gleich sieht und höret</l>
            <l>Wie rühmlich deine Hand zugleich dies beydes führt,</l>
            <l>Dein göttlicher Verstand des Thrones Hoheit ziert,</l>
            <l>Und wie dein starker Arm stets neue Kraft gewinnet</l>
            <l>Mit Nachdruck zu vollziehn was nur dein Witz ersinnet.</l>
            <l>Ja Herr, dein hohes Lob erfüllt die halbe Welt;</l>
            <l>Die, was Augustus thut, vor Götterthaten hält:</l>
            <l>Weil, was du unternimmst, du Preis der Potentaten,</l>
            <l>Den Glauben übersteigt, und dennoch muß gerathen.</l>
            <l>Ein jedes Stück von dem dir zugefallnen Reich</l>
            <l>Und auch von deiner Chur, das kann und wird zugleich</l>
            <l>Von deiner Ehr und Ruhm uns einen Schauplatz zeigen.</l>
            <l>Nach welcher Landschaft wir nur unser Auge neigen</l>
            <l>Da richtet Fama dir bey deinem Heldenlauf</l>
            <l>Ein nettes Ehrenmal und frisches Zeichen auf.</l>
            <l>Ja legst du einen Tag, gepriesner Fürst, zurücke,</l>
            <l>So steigt auch jedesmal, dein Ruf, und unser Glücke.</l>
            <l>Wenn oft ein ander Volk, dem nicht dies Glücke grünt,</l>
            <l>Dem Herrn, der solches schützt, mit Furcht und Zittern dient;</l>
            <l>Fast unter seinem Joch, das ihm den schwachen Rücken</l>
            <l>Durch Last zur Erden beugt, muß schmachten und ersticken,</l>
            <l>Aegyptens Fröhne thut, und doppelt Ziegel streicht,</l>
            <l>So macht dein Unterthan sich Dienst und Knechtschaft leicht.</l>
            <l>Warum? dein gütiges, und mehr als gnädig Wesen,</l>
            <l>Das nebst der Majestet uns läßt dein Auge lesen,</l>
            <l>Stellt Hoch und Niedrigen, und jederman in dir</l>
            <l>Den holden Vater mehr als einen König für.</l>
            <l>Und hätte dein Verdienst bey so viel Tugendproben</l>
            <l>Dich auch auf keinen Thron, gekrönter Prinz, erhoben,</l>
            <l>So hättst du, schwer ich dir, doch deren genug gewust;</l>
            <l>Weil jeder Unterthan dir längst in seiner Brust</l>
            <l>Den Thron vorher erbaut, und wie die Wahrheit zeuget,</l>
            <l>Sich vor demselbigen voll Lieb und Furcht gebeuget.</l>
            <l>Kommt ihr Regenten! lernt von dieser Majestet,</l>
            <l>Wie wohl es um ein Reich, und die Provinzen steht,</l>
            <l>Wenn der Beherrscher selbst das Regiment besorget</l>
            <l>Und nicht den Arm allein von seinen Dienern borget:</l>
            <l>Wenn seine Wachsamkeit, die täglich uns beschützt,</l>
            <l>Der Länder Flor und Heil mit Klugheit unterstützt;</l>
            <l>Das Schlachtschwerdt, das der Zwang ihm in die Hand gegeben</l>
            <l>Im Felde muthig zückt; doch aber auch daneben,</l>
            <l>Den Schlüssel bey sich führt, der Janus Tempel schleußt;</l>
            <l>Von Großmuth angeflammt, im Zürnen Huld erweist,</l>
            <l>So Rach als Recht vergißt, die Feinde selbst belohnet,</l>
            <l>Und seiner Krieger Blut, als wär es heilig, schonet.</l>
            <l>Wie muß, erwegt es selbst, ein Staat nicht glücklich seyn?</l>
            <l>Wo die Gerechtigkeit nicht darf um Hülfe schreyn,</l>
            <l>Und Regel und Gesetz die Kräfte nicht verlieren:</l>
            <l>Wo wir an jedem Ort Irenens Tritte spüren;</l>
            <l>Der Bürger ungestöhrt, weil ihm der Feind nicht flucht</l>
            <l>Bey seinem Feigenbaum und Weinstock Schatten sucht;</l>
            <l>Gewerb und Handel stets von Tag zu Tage steigen,</l>
            <l>Und sich so hier als dort des Seegens Quellen zeigen;</l>
            <l>Wo Kunst und Wissenschaft sich immer höher zieht,</l>
            <l>Und jeder Künstler sich bestrebet und bemüht</l>
            <l>Dem andern, der mit ihm ein gleiches unternommen,</l>
            <l>An Witz und Trefflichkeit aus Eifer vorzukommen;</l>
            <l>Wo man ein ödes Feld, weil sich das Volk vermehrt,</l>
            <l>In eine neue Stadt in kurzer Zeit verkehrt,</l>
            <l>Und Häuser, die man sonst von Leim und schlechter Erden</l>
            <l>Nur aufgebauet fand, zu Marmor müssen werden.</l>
            <l>Sitzt nicht der Unterthan sodann dem Glück im Schooß,</l>
            <l>Wenn der, der ihn beschützt, aus Huld und Großmuth bloß</l>
            <l>Auf seiner Bürger Wohl und Vortheil pflegt zu sehen,</l>
            <l>Den Eigennutz vergißt, und wo es kann geschehen,</l>
            <l>Sie zu bereichern sucht? weil ihn kein Geiz besiegt,</l>
            <l>Und ihr Monarche sich allein daran vergnügt,</l>
            <l>Wenn er mehr Herzen kann, als Steuer, Schoß und Gaben</l>
            <l>Die wir doch schuldig sind, im Ueberzehlen haben.</l>
            <l>Mein König, glaube nicht, als ob die Feder hier</l>
            <l>Zu weit hinaus geschweift; dies ist ein Riß von dir</l>
            <l>Und deiner Seltenheit. Wer wollte nicht errahten</l>
            <l>Daß dies Augustus sey? denn alle deine Thaten</l>
            <l>Sind Zeugen, daß in dir ein hoch erhabner Geist</l>
            <l>Und eine Seele wohnt die mehr als menschlich heißt.</l>
            <l>Du kommst; und wolltest du dein Wesen gleich verstecken,</l>
            <l>Kennt dich doch iedermann. Es blickt an allen Ecken</l>
            <l>Der König gleich hervor. Tritt auf Bellonens Plan,</l>
            <l>Und gürte dir das Schwerdt, den Feind zu dämpfen, an;</l>
            <l>Verlaß des Königs Thron, tritt zu den Eremiten</l>
            <l>Die eine finstre Kluft in Wüsteneyen hüten;</l>
            <l>So bleibst du doch August; so spricht doch alle Welt:</l>
            <l>Du sey, wohin man nur das Auge lenkt, ein Held.</l>
            <l>Der wäre taub und blind, der nicht bey deinen Werken</l>
            <l>Die Spur der Majestet durchgehends wollte merken.</l>
            <l>Und daß, was du ersinnst, und was dein Witz uns zeigt,</l>
            <l>Durch die Vollkommenheit das Denken übersteigt.</l>
            <l>Hört man nicht immer noch Augustens Ruf ergehen?</l>
            <l>Ja. Wo man nur ein Paar wird sehn beysammen stehen,</l>
            <l>Da reden sie gewiß von deines Heeres Macht,</l>
            <l>Von Sachsens Herrlichkeit, und jenes Lagers Pracht;</l>
            <l>Das, bräch auch nimmermehr des Himmels Bau in Stücken,</l>
            <l>Und riß der Erdball nicht, kein Mensch mehr wird erblicken.</l>
            <l>Du fordertest dein Heer, jedoch zur Lust nur auf;</l>
            <l>Wohl wissend, daß das Volk bey sichrer Zeiten Lauf</l>
            <l>Durch Uebung rüstig wird und sich zum Ernst bereitet,</l>
            <l>Ob das Scharmüzel gleich nur Scherz und Lust bedeutet.</l>
            <l>Was sahe dazumal der Menschen Auge nicht?</l>
            <l>Ich schweige, weil die Kraft zum Schildern mir gebricht.</l>
            <l>Denn hätt ein Argus auch, das was daselbst geschehen</l>
            <l>Bey hundertfachem Blick erstaunend angesehen;</l>
            <l>So reichte sein Gesicht doch lange noch nicht hin.</l>
            <l>Ja Cäsar hätte sich bey ganz betäubtem Sinn,</l>
            <l>So trotzig er auch sonst von seinem Heer gesprochen,</l>
            <l>Vor deiner Krieger Kunst aus Scheu und Furcht verkrochen.</l>
            <l>Jedoch es spricht von dir, verherrlichter August,</l>
            <l>Von deiner Trefflichkeit, und was ihm sonst bewust,</l>
            <l>Europa nicht allein so weit es sich erstrecket:</l>
            <l>Dein Name wird nunmehr auch weiter hin entdecket;</l>
            <l>Denn Fama träget ihn noch tiefer in die Welt.</l>
            <l>Dort wo der Wilden Schaar sich im Verborgnen hält,</l>
            <l>Da lernt dich nun ein Volk aus deinen Thaten kennen,</l>
            <l>Das man muß gegen uns nur halbe Menschen nennen.</l>
            <l>Es glaubt kaum daß ein Fürst, der Kron und Churhuth trägt,</l>
            <l>Bey der Regierungslast die man ihm aufgelegt,</l>
            <l>Zugleich den scharfen Blick nach Africa kann lenken,</l>
            <l>Und an den heissen Theil der alten Welt gedenken.</l>
            <l>Erstaunt nur nicht dafür, wofern ihr den erblickt,</l>
            <l>Den unsers Königs Wink nach euren Küsten schickt.</l>
            <l>Augustus machet sich durch seine Seltenheiten</l>
            <l>Vor andern Prinzen groß, zum Wunder unsrer Zeiten;</l>
            <l>Was dort der Afern Sand für Kostbarkeiten hegt,</l>
            <l>Das wird in Dresden itzt den Kennern vorgelegt,</l>
            <l>Damit des Königs Burg ein Riß der ganzen Erde,</l>
            <l>Und Schatzhauß der Natur, mit Recht genennet werde.</l>
            <l>Dies stellt, Großmächtigster, sich jeder, welcher dir</l>
            <l>Als Knecht zu Fusse fällt, an diesem Feste für:</l>
            <l>Da dir des Himmels Kraft, der unsre Seufzer merket,</l>
            <l>Von neuem wiederum der Jahre Zahl verstärket.</l>
            <l>Dies flammt uns freylich an, daß man die Opfer thürmt,</l>
            <l>Und mit dem heissen Wunsch die Wolken selbst bestürmt.</l>
            <l>Denn wo ein König herrscht, den Huld und Großmuth krönen,</l>
            <l>Da zehlt sich jedermann zu Ehrfurchtsvollen Söhnen.</l>
            <l>Gebenedeytes Licht! Tag, dem gar keiner gleicht,</l>
            <l>Und, der uns sonder Gram und voller Lust verstreicht:</l>
            <l>Weil dein Geburtsgestrin, vor dem sich alles beuget,</l>
            <l>Uns einen neuen Stern zu unsrer Hoffnung zeiget;</l>
            <l>Du trittst, o Wort, das uns den Kummer stillen kann!</l>
            <l>Das grosse Stuffenjahr so frisch und munter an,</l>
            <l>Als stündst du weit davon, die Staffel zu erreichen.</l>
            <l>Dies ist ein festes Maal und ein Versichrungszeichen</l>
            <l>Es werde ganz gewiß dereinst des Himmels Hand</l>
            <l>Sein, als ein nur der Welt zum Trost geliehnes Pfand,</l>
            <l>Dich, herrlicher August, du Vater deiner Pohlen</l>
            <l>Und Preis der Sachsen Chur, nicht eher wiederholen,</l>
            <l>Als bis dein treues Volk, dem dein erlauchter Geist</l>
            <l>Zur Mehrung seines Flors stets neue Wege weist,</l>
            <l>Nicht weiter kniend wird vor dich zum Himmel flehen.</l>
            <l>Wenn aber dürfte dies, o König, wohl geschehen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie kommt es, daß man schon, da kaum der Himmel graut,</l>
            <l>An allen Orten heut Altär und Herde baut?</l>
            <l>Welch allgemeiner Laut, wovon die Berge zittern,</l>
            <l>Die Thäler bebend stehn, die Flüsse selbst erschüttern,</l>
            <l>Schlägt überall so früh an Sachsens Grenzen an?</l>
            <l>Was rennt und läuft das Volk, das man nicht zehlen kann,</l>
            <l>So munter und vergnügt die Strassen auf und nieder?</l>
            <l>Allwo ein jeder Mund den Schall der Jubellieder</l>
            <l>Mit Freuden wiederholt, der mich zugleich auch mit</l>
            <l>Eh noch der Morgenstern von seiner Wache tritt,</l>
            <l>Aus Traum und Schlummer weckt, und die verwirrten Sinnen</l>
            <l>Kaum einen Augenblick zur Ruhe läßt gewinnen.</l>
            <l>Vergeßne Muse! schweig, besinnst du dich denn nicht,</l>
            <l>Was für ein herrliches, und neu gestärktes Licht</l>
            <l>Der Sachsen Land erfüllt, Sarmatien bestralet,</l>
            <l>Und unsern Musenhayn mit neuem Glanze mahlet?</l>
            <l>So recht; erfreutes Volk! auf! Feyre diesen Tag</l>
            <l>Der dir der heiligste vor allen heissen mag:</l>
            <l>Dein Jauchzen ist gerecht, laß bey vereintem Flehen,</l>
            <l>Der heissen Seufzer Schall bis zu den Sternen gehen.</l>
            <l>Verdopple deinen Wunsch bey dieser frohen Zeit;</l>
            <l>Dein Schutzgott, dessen Huld dir Sicherheit verleiht,</l>
            <l>Der, wenn die Billigkeit nach Würden theilen wollte,</l>
            <l>Allein ein ganzes Theil der Welt beherrschen sollte,</l>
            <l>Hebt heut auf seinem Thron in dem entfernten Reich,</l>
            <l>Dem durch erneurte Kraft gestärckten Adler gleich</l>
            <l>Sein hohes Haupt empor; da diesem Heldensohne</l>
            <l>Des Himmels eigne Hand, in seiner Jahre Krone</l>
            <l>Ein frisches Oelblat flicht, ihn als Gesalbten schützt,</l>
            <l>Und durch verjüngte Kraft den Bau der Glieder stützt.</l>
            <l>Welch schönes Glücksgestirn! komm Clio, hilf mir singen:</l>
            <l>Denn heute muß und soll ein Jubellied erklingen.</l>
            <l>Doch nein, mein Griffel sinkt mir leider wieder hin.</l>
            <l>So feurig und erhitzt ich auch zum Dichten bin,</l>
            <l>So fällt mir Muth und Geist und Herz auf einmal nieder.</l>
            <l>Ich höre schon voraus den sanften Thon der Lieder</l>
            <l>Die dir, Großmächtigster, die Deutschen Musen weyhn,</l>
            <l>Sie tauchen schon den Kiel in Hippocrenen ein,</l>
            <l>Und streiten um die Huld des Königs um die Wette,</l>
            <l>Dieweil ein jeglicher dies Kleinod gerne hätte.</l>
            <l>Ihr Eifer ist gerecht. Denn dieses frohe Fest,</l>
            <l>Das dich des Himmels Huld itzt wieder feyren läßt,</l>
            <l>Flammt ihre Geister an. Schau, wie sie emsig dichten</l>
            <l>Und unverwandt auf dich, im Geist ihr Auge richten.</l>
            <l>Es mangelt ihnen auch an grossem Vorwurf nicht,</l>
            <l>Woran es oftermals den feurigsten gebricht.</l>
            <l>Wenn sie, erhabner Held, an dich mit Ehrfurcht denken,</l>
            <l>So wird es ihnen schwer, den Vortrag einzuschränken.</l>
            <l>Was du an jedem Tag, Großmächtigster, gethan,</l>
            <l>Giebt dem bemühten Kiel was zu bewundern an.</l>
            <l>Sie würden, wollten sie, du Zierde Deutscher Erden,</l>
            <l>Dich zeigen wie du bist, wohl nimmer fertig werden.</l>
            <l>Ja, was die ganze Schaar ergetzt und munter macht,</l>
            <l>Und heute sie weit mehr, als ehmals aufgebracht,</l>
            <l>Ist dies, daß Phöbus läßt den lauten Ruf erschallen,</l>
            <l>Der gröste Ruhm sey doch, dem Könige gefallen.</l>
            <l>Dies alles schrecket mich, Monarche, gar zu sehr;</l>
            <l>Mir ist, als wenn mein Geist in Kett und Banden wär.</l>
            <l>Die Pflicht will, daß ich mich des Dichtens unterfange;</l>
            <l>Allein die Furcht macht mir so gleich auch wieder bange,</l>
            <l>Weil blöde Ohnmacht mir auf allen Seiten dräut.</l>
            <l>Wie schwer ist dieser Kampf? welch harter Sturm und Streit,</l>
            <l>Dich Herr, im Geist zu sehn, und nicht die Seiten rühren?</l>
            <l>Zu spielen, aber auch die Majestet entzieren?</l>
            <l>Doch weich vergebne Furcht, wer kennt den König nicht,</l>
            <l>Von dessen Großmuth man in allen Ländern spricht?</l>
            <l>Der oftermals so gar von seinen schwächsten Knechten</l>
            <l>Sich lässet einen Kranz aus schlechtem Epheu flechten;</l>
            <l>Und auf das Rauchfaß selbst, auf dem der Weyrauch glüth</l>
            <l>So hold, als auf die Glut der Hecatomben sieht.</l>
            <l>Was scheuest du dich denn? fleuch darum nicht zurücke;</l>
            <l>So sehr die Majestet durch ihr gemäße Blicke</l>
            <l>Uns in Erstaunen setzt, so häufig spielt auch hier</l>
            <l>Des Titus Freundlichkeit und Huld zugleich herfür.</l>
            <l>Seht immer, wie ihr wollt, ihr Völker dieser Erden,</l>
            <l>Mit eifersüchtigen und neidischen Geberden</l>
            <l>Auf uns von weitem her; misgönnt uns den August;</l>
            <l>Ihr habt ja Recht dazu, wir leiden es mit Lust.</l>
            <l>Zürnt ewig mit dem Glück, das uns so hold gewesen</l>
            <l>Und uns, o schönes Wort! zu seinem Volk erlesen.</l>
            <l>Ja, Held, ein jeglicher, der deinen Zepter küßt,</l>
            <l>Und deinem Schwerdt zugleich die Ruhe schuldig ist,</l>
            <l>Wird zwar von seinem Glück zu aller Zeit belehret;</l>
            <l>Doch glaubt man sich kaum selbst, ob man gleich sieht und höret</l>
            <l>Wie rühmlich deine Hand zugleich dies beydes führt,</l>
            <l>Dein göttlicher Verstand des Thrones Hoheit ziert,</l>
            <l>Und wie dein starker Arm stets neue Kraft gewinnet</l>
            <l>Mit Nachdruck zu vollziehn was nur dein Witz ersinnet.</l>
            <l>Ja Herr, dein hohes Lob erfüllt die halbe Welt;</l>
            <l>Die, was Augustus thut, vor Götterthaten hält:</l>
            <l>Weil, was du unternimmst, du Preis der Potentaten,</l>
            <l>Den Glauben übersteigt, und dennoch muß gerathen.</l>
            <l>Ein jedes Stück von dem dir zugefallnen Reich</l>
            <l>Und auch von deiner Chur, das kann und wird zugleich</l>
            <l>Von deiner Ehr und Ruhm uns einen Schauplatz zeigen.</l>
            <l>Nach welcher Landschaft wir nur unser Auge neigen</l>
            <l>Da richtet Fama dir bey deinem Heldenlauf</l>
            <l>Ein nettes Ehrenmal und frisches Zeichen auf.</l>
            <l>Ja legst du einen Tag, gepriesner Fürst, zurücke,</l>
            <l>So steigt auch jedesmal, dein Ruf, und unser Glücke.</l>
            <l>Wenn oft ein ander Volk, dem nicht dies Glücke grünt,</l>
            <l>Dem Herrn, der solches schützt, mit Furcht und Zittern dient;</l>
            <l>Fast unter seinem Joch, das ihm den schwachen Rücken</l>
            <l>Durch Last zur Erden beugt, muß schmachten und ersticken,</l>
            <l>Aegyptens Fröhne thut, und doppelt Ziegel streicht,</l>
            <l>So macht dein Unterthan sich Dienst und Knechtschaft leicht.</l>
            <l>Warum? dein gütiges, und mehr als gnädig Wesen,</l>
            <l>Das nebst der Majestet uns läßt dein Auge lesen,</l>
            <l>Stellt Hoch und Niedrigen, und jederman in dir</l>
            <l>Den holden Vater mehr als einen König für.</l>
            <l>Und hätte dein Verdienst bey so viel Tugendproben</l>
            <l>Dich auch auf keinen Thron, gekrönter Prinz, erhoben,</l>
            <l>So hättst du, schwer ich dir, doch deren genug gewust;</l>
            <l>Weil jeder Unterthan dir längst in seiner Brust</l>
            <l>Den Thron vorher erbaut, und wie die Wahrheit zeuget,</l>
            <l>Sich vor demselbigen voll Lieb und Furcht gebeuget.</l>
            <l>Kommt ihr Regenten! lernt von dieser Majestet,</l>
            <l>Wie wohl es um ein Reich, und die Provinzen steht,</l>
            <l>Wenn der Beherrscher selbst das Regiment besorget</l>
            <l>Und nicht den Arm allein von seinen Dienern borget:</l>
            <l>Wenn seine Wachsamkeit, die täglich uns beschützt,</l>
            <l>Der Länder Flor und Heil mit Klugheit unterstützt;</l>
            <l>Das Schlachtschwerdt, das der Zwang ihm in die Hand gegeben</l>
            <l>Im Felde muthig zückt; doch aber auch daneben,</l>
            <l>Den Schlüssel bey sich führt, der Janus Tempel schleußt;</l>
            <l>Von Großmuth angeflammt, im Zürnen Huld erweist,</l>
            <l>So Rach als Recht vergißt, die Feinde selbst belohnet,</l>
            <l>Und seiner Krieger Blut, als wär es heilig, schonet.</l>
            <l>Wie muß, erwegt es selbst, ein Staat nicht glücklich seyn?</l>
            <l>Wo die Gerechtigkeit nicht darf um Hülfe schreyn,</l>
            <l>Und Regel und Gesetz die Kräfte nicht verlieren:</l>
            <l>Wo wir an jedem Ort Irenens Tritte spüren;</l>
            <l>Der Bürger ungestöhrt, weil ihm der Feind nicht flucht</l>
            <l>Bey seinem Feigenbaum und Weinstock Schatten sucht;</l>
            <l>Gewerb und Handel stets von Tag zu Tage steigen,</l>
            <l>Und sich so hier als dort des Seegens Quellen zeigen;</l>
            <l>Wo Kunst und Wissenschaft sich immer höher zieht,</l>
            <l>Und jeder Künstler sich bestrebet und bemüht</l>
            <l>Dem andern, der mit ihm ein gleiches unternommen,</l>
            <l>An Witz und Trefflichkeit aus Eifer vorzukommen;</l>
            <l>Wo man ein ödes Feld, weil sich das Volk vermehrt,</l>
            <l>In eine neue Stadt in kurzer Zeit verkehrt,</l>
            <l>Und Häuser, die man sonst von Leim und schlechter Erden</l>
            <l>Nur aufgebauet fand, zu Marmor müssen werden.</l>
            <l>Sitzt nicht der Unterthan sodann dem Glück im Schooß,</l>
            <l>Wenn der, der ihn beschützt, aus Huld und Großmuth bloß</l>
            <l>Auf seiner Bürger Wohl und Vortheil pflegt zu sehen,</l>
            <l>Den Eigennutz vergißt, und wo es kann geschehen,</l>
            <l>Sie zu bereichern sucht? weil ihn kein Geiz besiegt,</l>
            <l>Und ihr Monarche sich allein daran vergnügt,</l>
            <l>Wenn er mehr Herzen kann, als Steuer, Schoß und Gaben</l>
            <l>Die wir doch schuldig sind, im Ueberzehlen haben.</l>
            <l>Mein König, glaube nicht, als ob die Feder hier</l>
            <l>Zu weit hinaus geschweift; dies ist ein Riß von dir</l>
            <l>Und deiner Seltenheit. Wer wollte nicht errahten</l>
            <l>Daß dies Augustus sey? denn alle deine Thaten</l>
            <l>Sind Zeugen, daß in dir ein hoch erhabner Geist</l>
            <l>Und eine Seele wohnt die mehr als menschlich heißt.</l>
            <l>Du kommst; und wolltest du dein Wesen gleich verstecken,</l>
            <l>Kennt dich doch iedermann. Es blickt an allen Ecken</l>
            <l>Der König gleich hervor. Tritt auf Bellonens Plan,</l>
            <l>Und gürte dir das Schwerdt, den Feind zu dämpfen, an;</l>
            <l>Verlaß des Königs Thron, tritt zu den Eremiten</l>
            <l>Die eine finstre Kluft in Wüsteneyen hüten;</l>
            <l>So bleibst du doch August; so spricht doch alle Welt:</l>
            <l>Du sey, wohin man nur das Auge lenkt, ein Held.</l>
            <l>Der wäre taub und blind, der nicht bey deinen Werken</l>
            <l>Die Spur der Majestet durchgehends wollte merken.</l>
            <l>Und daß, was du ersinnst, und was dein Witz uns zeigt,</l>
            <l>Durch die Vollkommenheit das Denken übersteigt.</l>
            <l>Hört man nicht immer noch Augustens Ruf ergehen?</l>
            <l>Ja. Wo man nur ein Paar wird sehn beysammen stehen,</l>
            <l>Da reden sie gewiß von deines Heeres Macht,</l>
            <l>Von Sachsens Herrlichkeit, und jenes Lagers Pracht;</l>
            <l>Das, bräch auch nimmermehr des Himmels Bau in Stücken,</l>
            <l>Und riß der Erdball nicht, kein Mensch mehr wird erblicken.</l>
            <l>Du fordertest dein Heer, jedoch zur Lust nur auf;</l>
            <l>Wohl wissend, daß das Volk bey sichrer Zeiten Lauf</l>
            <l>Durch Uebung rüstig wird und sich zum Ernst bereitet,</l>
            <l>Ob das Scharmüzel gleich nur Scherz und Lust bedeutet.</l>
            <l>Was sahe dazumal der Menschen Auge nicht?</l>
            <l>Ich schweige, weil die Kraft zum Schildern mir gebricht.</l>
            <l>Denn hätt ein Argus auch, das was daselbst geschehen</l>
            <l>Bey hundertfachem Blick erstaunend angesehen;</l>
            <l>So reichte sein Gesicht doch lange noch nicht hin.</l>
            <l>Ja Cäsar hätte sich bey ganz betäubtem Sinn,</l>
            <l>So trotzig er auch sonst von seinem Heer gesprochen,</l>
            <l>Vor deiner Krieger Kunst aus Scheu und Furcht verkrochen.</l>
            <l>Jedoch es spricht von dir, verherrlichter August,</l>
            <l>Von deiner Trefflichkeit, und was ihm sonst bewust,</l>
            <l>Europa nicht allein so weit es sich erstrecket:</l>
            <l>Dein Name wird nunmehr auch weiter hin entdecket;</l>
            <l>Denn Fama träget ihn noch tiefer in die Welt.</l>
            <l>Dort wo der Wilden Schaar sich im Verborgnen hält,</l>
            <l>Da lernt dich nun ein Volk aus deinen Thaten kennen,</l>
            <l>Das man muß gegen uns nur halbe Menschen nennen.</l>
            <l>Es glaubt kaum daß ein Fürst, der Kron und Churhuth trägt,</l>
            <l>Bey der Regierungslast die man ihm aufgelegt,</l>
            <l>Zugleich den scharfen Blick nach Africa kann lenken,</l>
            <l>Und an den heissen Theil der alten Welt gedenken.</l>
            <l>Erstaunt nur nicht dafür, wofern ihr den erblickt,</l>
            <l>Den unsers Königs Wink nach euren Küsten schickt.</l>
            <l>Augustus machet sich durch seine Seltenheiten</l>
            <l>Vor andern Prinzen groß, zum Wunder unsrer Zeiten;</l>
            <l>Was dort der Afern Sand für Kostbarkeiten hegt,</l>
            <l>Das wird in Dresden itzt den Kennern vorgelegt,</l>
            <l>Damit des Königs Burg ein Riß der ganzen Erde,</l>
            <l>Und Schatzhauß der Natur, mit Recht genennet werde.</l>
            <l>Dies stellt, Großmächtigster, sich jeder, welcher dir</l>
            <l>Als Knecht zu Fusse fällt, an diesem Feste für:</l>
            <l>Da dir des Himmels Kraft, der unsre Seufzer merket,</l>
            <l>Von neuem wiederum der Jahre Zahl verstärket.</l>
            <l>Dies flammt uns freylich an, daß man die Opfer thürmt,</l>
            <l>Und mit dem heissen Wunsch die Wolken selbst bestürmt.</l>
            <l>Denn wo ein König herrscht, den Huld und Großmuth krönen,</l>
            <l>Da zehlt sich jedermann zu Ehrfurchtsvollen Söhnen.</l>
            <l>Gebenedeytes Licht! Tag, dem gar keiner gleicht,</l>
            <l>Und, der uns sonder Gram und voller Lust verstreicht:</l>
            <l>Weil dein Geburtsgestrin, vor dem sich alles beuget,</l>
            <l>Uns einen neuen Stern zu unsrer Hoffnung zeiget;</l>
            <l>Du trittst, o Wort, das uns den Kummer stillen kann!</l>
            <l>Das grosse Stuffenjahr so frisch und munter an,</l>
            <l>Als stündst du weit davon, die Staffel zu erreichen.</l>
            <l>Dies ist ein festes Maal und ein Versichrungszeichen</l>
            <l>Es werde ganz gewiß dereinst des Himmels Hand</l>
            <l>Sein, als ein nur der Welt zum Trost geliehnes Pfand,</l>
            <l>Dich, herrlicher August, du Vater deiner Pohlen</l>
            <l>Und Preis der Sachsen Chur, nicht eher wiederholen,</l>
            <l>Als bis dein treues Volk, dem dein erlauchter Geist</l>
            <l>Zur Mehrung seines Flors stets neue Wege weist,</l>
            <l>Nicht weiter kniend wird vor dich zum Himmel flehen.</l>
            <l>Wenn aber dürfte dies, o König, wohl geschehen?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
