<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Aus dem 17. Capitel des 1. Buchs von Arnds Wahren Christenthum</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zäunemann</surname>
            <forename>Sidonia Hedwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">280</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-140 2-140</measure>
        <measure type="syllables">4736</measure>
        <measure type="tokens">3186</measure>
        <measure type="characters">18300</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Aus dem 17. Capitel des 1. Buchs von Arnds Wahren Christenthum</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was Gott der grosse Herr erschaffen, und denen Menschen dargestellt,</l>
            <l>Es sey Glück, Reichthum, Witz und Ehre, und alle Schätze dieser Welt,</l>
            <l>Das gibt er uns zur Nothdurft nur, und darzu sollen wirs geniessen,</l>
            <l>Hingegen seine Vaters-Hand davor in tiefster Ehrfurcht küssen.</l>
            <l>Was wir von Nothdurft übrig haben, das stellt uns Gott zur Probe dar,</l>
            <l>Und nimmt an diesem unsre </l>
            <l>Gott will nur sehn, ob Seel und Geist sich an der Welt und ihren Schätzen</l>
            <l>Mehr als an ihm, dem Höchsten Gut, und an dem Himmlischen ergötzen?</l>
            <l>Er will uns prüfen und erforschen, ob auch die Wüste dieser Welt,</l>
            <l>Uns mehr als Canaan und Gosen, mehr als das Paradieß gefällt?</l>
            <l>Deswegen hat auch Gott der Herr dem Menschen freye Wahl gelassen,</l>
            <l>Ob er sein Heyl bedenken will, und Gott mit Glaub und Lieb umfassen,</l>
            <l>Und ob er etwa hohe Gaben, Gunst, Reichthum, Ehre höher acht,</l>
            <l>Gott aber als das höchste Wesen in weit geringerm Werth betracht?</l>
            <l>Gott läßt die Wahl; allein er will nach dieser auch die Menschen richten,</l>
            <l>Und diese Wahrheit finden wir in allen biblischen Geschichten.</l>
            <l>Dahero sind uns alle Dinge allhier zum Schauspiel vorgesetzt,</l>
            <l>Nicht zum Vergnügen und zur Wollust, daß man sich nur daran ergötzt.</l>
            <l>Nein! nur zur Probe ist es uns von Gott dem Schöpfer dargereichet,</l>
            <l>Daran er merken will, wie weit das Herze von dem guten weichet</l>
            <l>Dieß ist der Baum, dieß sind die Früchte, die Gott zu essen uns verbeut,</l>
            <l>Und daß wir nicht darnach gelüsten in dieser Welt und Eitelkeit.</l>
            <l>Ach leyder! suchet jetzt die Welt in Wollust, Geld und Kleider-Prangen,</l>
            <l>In Ehre und Gemächlichkeit die höchste Freude zu erlangen.</l>
            <l>Ach leyder! aber nur vergebens; Denn dieses führet uns von Gott,</l>
            <l>Und stürzt in kurzen Geist und Seele, in ewge Schande, Hohn und Spott.</l>
            <l>Wir sind ja, wenn wir unsern Stand und unsre Lebens-Zeit betrachten</l>
            <l>Nicht anders als wie reisend Volk und fremde Pilgerim zu achten;</l>
            <l>Und darum sollen wir die Güter zur Nothdurft, aber nicht zur Lust</l>
            <l>Und schnöder Uppigkeit gebrauchen. Wir sollen nur in unsrer Brust</l>
            <l>Die Freude über Gottes Gnad und seine Gütigkeit entzünden,</l>
            <l>Wo anders; so sucht uns die Sünd und ihre Macht zu überwinden.</l>
            <l>Der Christen angenehmste Speise und Trank ist Christi Leib und Blut,</l>
            <l>Denn dieses heilget ihren Wandel und gibt der Seelen Kraft und Muth.</l>
            <l>Ihr Ruhm ist dieser, daß sie Gott von Herzen können Vater heisen;</l>
            <l>Dieß ist ihr Reichthum, daß sie sich der wahren Gottesfurcht befleisen;</l>
            <l>Ihr Schmuck bestehet nicht in Perlen, in Purpur und in seidnen Kleid;</l>
            <l>Nein! in der Klarheit ihres Gottes und in der wahren Heiligkeit.</l>
            <l>Den Christen ist ja alles hier ein Antrieb zu verbothnen Sünden,</l>
            <l>Gift, Galle, eine Arzeney daran sie ihr Verderben finden.</l>
            <l>Denn was der Mensch mit Lust berühret und bloß nur zur Ergötzlichkeit</l>
            <l>Und ohne Gottesfurcht gebrauchet, das hat er sich zum Gift bereit.</l>
            <l>Es wird zur Galle, ob es gleich den Menschen noch so lieblich schmecket.</l>
            <l>Doch wo ist jemand in der Welt, den der verbothne Baum erschrecket?</l>
            <l>Man lauft mit Lust und mit Verlangen nach dieses Baumes Früchten zu,</l>
            <l>Und suchet unter dessen Schatten (o Elend!) täglich seine Ruh.</l>
            <l>Ein wahrer Christ gebrauchts mit Furcht, und als ein Gast auf dieser Erde,</l>
            <l>Und hütet sich, damit sein Gott darüber nicht erzürnet werde:</l>
            <l>Auch daß sein Nächster gleicher Weise nicht werd zum Aergerniß gebracht.</l>
            <l>Sein Wille ist nur auf dem Himmel und auf das Ewige bedacht.</l>
            <l>Die Güter dieser Welt vergehn: Die Himmels-Schätze aber bleiben,</l>
            <l>Dieß ist ein Trost, der in der Noth die Schwermuth kan zurücke treiben.</l>
            <l>Was hilfts dem Leib, wenn er auch lange der Erde Zärtlichkeit empfindt,</l>
            <l>Er wird den Würmern doch zur Speise, dieweil wir alle sterblich sind.</l>
            <l>Wir kommen nackend auf die Welt, so müssen wir von hinnen scheiden,</l>
            <l>Im Tode nützt kein Pracht und Staat, kein Kleid von Hermelin und Seiden,</l>
            <l>Und was wir von der ersten Stunde des armem Lebens aufgezehrt,</l>
            <l>Das hat der Herr uns nur aus Gnaden und väterlicher Huld beschert.</l>
            <l>Ja was noch mehr, wir haben es mit Noth und Trübsal eingenommen;</l>
            <l>Denn jeder Tag hat seine Plag, so hoch wir auch an Jahren kommen.</l>
            <l>Wird einer auf die Welt gebohren, so bringt er Leib und Seele mit,</l>
            <l>Man speißt und kleidet ihn nach Nothdurft, so bald sein Fuß die Welt betrit;</l>
            <l>Wenns aber an das Sterben kömmt/ so muß er dieses alles meiden,</l>
            <l>Und noch darzu muß Leib und Seel oft schmerzlich von einander scheiden.</l>
            <l>Bist du nun nicht mit Gott vereinet, und stirbst alsdann; so sage an,</l>
            <l>Ob man ein Wesen möchte finden, das sich wohl ärmer nennen kan?</l>
            <l>Dieweil wir also fremde sind, und Gäste dieses eitlen Lebens,</l>
            <l>Was plagen wir denn unsre Seel, und sorgen oftermahls vergebens?</l>
            <l>Nur Thorheit ist es, Schätze sammlen, die mit der Welt und uns vergehn,</l>
            <l>Wir wissen ja ein besser Leben/ in dem wir tausend Freude sehn.</l>
            <l>Wo ist wohl dieses Vaterland, allwo wir einstens sollen wohnen?</l>
            <l>Was fragst du Seele? sieh es ist dort oben bey den Engels-Thronen.</l>
            <l>Dort wo der Glanz der Seraphinen und Abraham und David ist.</l>
            <l>Schau doch auf diese Erden-Schätze, und halte nun geliebter Christ</l>
            <l>Die Güter jener Ewigkeit, und was dir Gott geschenkt, dargegen,</l>
            <l>So kanst du ja den Unterschied in deiner Brust gar leicht erwegen.</l>
            <l>Bedenke nur die Lust des Himmels, und das Vergnügen dieser Welt,</l>
            <l>So wirst du alsobald gestehen, daß dir der Himmel mehr gefällt.</l>
            <l>Wofern du dieses recht erwegst; so wird dein Glaube wohl geläutert.</l>
            <l>Und deine Andacht wird vermehrt, dein Auge wird ganz ausgeheitert,</l>
            <l>Weil es so viele Dinge siehet, die denen gänzlich unbekannt.</l>
            <l>Die sich in diese Welt verlieben/ und scheuen keinen Unbestand;</l>
            <l>Aus Ursach, weil ihr Herz gedenkt, es könne diese Lust der Erden,</l>
            <l>Die ihnen gar zu süsse schmeckt, in jener Welt nicht grösser werden.</l>
            <l>O Thorheit! nein, die wahren Christen betrachten diesen Erden-Saal</l>
            <l>Als ein Gefängniß, eine Grube, ja als ein Angst- und Jammerthal.</l>
            <l>Die, so sich in das Zeitliche als in ihr Paradieß vergaffen,</l>
            <l>Und untersuchen nicht mit Fleiß, worzu sie sind von Gott erschaffen;</l>
            <l>Die, sag ich, haben wenig Klugheit, und fahren wie ein Vieh davon.</l>
            <l>Dieß lehre mich doch wohl bedenken, o Jesu grosser Gottes Sohn!</l>
            <l>Ey! solten wir nicht Gäste seyn, und Pilgerim der Erden heisen!</l>
            <l>Es will ja unser Heyland selbst uns dieß durch sein Exempel weisen?</l>
            <l>Der Himmel und die ganze Erde war sein, und gleichwohl war er arm,</l>
            <l>Und hatte nicht sein Haupt zu legen; das Vieh im Stalle macht ihn warm.</l>
            <l>Er kam zu uns als wie ein Gast und war doch selbst der Herr der Erden,</l>
            <l>Drum folgen wir ihm billig nach, und suchen ihm hier gleich zu werden.</l>
            <l>Auch David war in seiner Jugend arm, und verachtet, niedrig, klein;</l>
            <l>Und gleichwohl, da er König wurde nahm ihn kein Stolz und Hochmuth ein.</l>
            <l>Er sahe nur auf seinem Gott, und freute sich auf jenes Leben,</l>
            <l>Das ihm der Herr aus Gütigkeit nach seinem Tode würde geben.</l>
            <l>Sein Wort und Wohnung war ihm lieber als alle Schätze dieser Zeit.</l>
            <l>So hielt auch Moses Schmach und Leiden viel höher als die Herrlichkeit.</l>
            <l>Selbst Daniel erwehlte sich nur Wasser, Brod und Zugemüsse,</l>
            <l>Und warf sich täglich Freude-voll den Höchsten dreymahl vor die Füsse.</l>
            <l>Auch Paulus sahe diese Güter und Herrlichkeit vor Koth nur an,</l>
            <l>Und wandelte als wie sein Meister auf seiner vorgegangnen Bahn.</l>
            <l>Er übte sich in Heiligkeit, Gedult u. Keuschheit, Demuth, Liebe,</l>
            <l>Woran sein Gott ergebnes Herz gleich denen Ketten hangen bliebe.</l>
            <l>Geprüfte Christen sehn in allen nur ihres Jesus Beyspiel an,</l>
            <l>Sie dulten, wie er hat gelitten, und wandeln so, wie er gethan.</l>
            <l>Und flucht man ihnen; Ey! so heists: Wir segnen doch? der Herr vergebe,</l>
            <l>Und beßre deine arme Seel, auf daß sie dermahleinsten lebe.</l>
            <l>Sie wissen, daß sie durch viel Leiden, Noth, Trübsal, Lästrung, Haß und Schmähn</l>
            <l>In jene vorbehaltne Freude, und in das ewge Leben gehn.</l>
            <l>Sie sterben aller Ehr und Lust, Pracht, Reichthum, Haß und Nachgier abc,</l>
            <l>Und sorgen täglich, daß ihr Herz nichts mit der Welt zu schaffen habe.</l>
            <l>Sie ehren denn mit reiner Liebe, der an dem Creuze vor sie starb,</l>
            <l>Und ihnen durch sein Blut und Wunden das schöne Himmelreich erwarb.</l>
            <l>Ach! dieses ist die wahre Lust die Gottes Kinder hier empfinden,</l>
            <l>Die aber, so noch an der Welt und an dem Schlamm und Koth der Sünden</l>
            <l>Ihr nichtiges Vergnügen haben, die schmecken nicht die Süßigkeit,</l>
            <l>So allen Labsaal übersteiget, ja alle Wollust dieser Zeit.</l>
            <l>Bewährte Christen sind bemüht, daß sie in Jesus Wege treten,</l>
            <l>Und wo nicht stetig mit dem Mund, doch mit dem Geist und Seufzern bethen.</l>
            <l>Das Buch, worinnen sie studiren, ist selbst ihr Heyland Jesus Christ;</l>
            <l>Und also leben sie in diesem, und sind, wie er gewesen ist.</l>
            <l>Sie achten nicht das Irdische, und was sie mit den Augen sehen;</l>
            <l>Denn alles dieses muß dereinst zu Trümmern und zu Grunde gehen.</l>
            <l>O nein! ihr Glaubens-Auge blicket auf das, was himmlisch ist und heist,</l>
            <l>Und auf denselben, den man nennet Gott Vater, Sohn und heilgen Geist.</l>
            <l>Da wir nun fremd und Gäste sind; so schliessen wir hieraus gar eben,</l>
            <l>Es sey dieß kurze Lebens-Licht uns nicht zur Eitelkeit gegeben,</l>
            <l>Und wir zu etwas mehr erschaffen, als unser Auge hier erkannt.</l>
            <l>Die Welt ist gar nicht unser Erbe, Besitz und rechtes Vaterland;</l>
            <l>Wir wissen einen bessern Ort, wovor wir gerne unser Leben,</l>
            <l>Auch mehr als hundert Welten noch, ja alle Kronen möchten geben,</l>
            <l>Damit wir diesen Ort behalten. Drum freuet sich ein wahrer Christ,</l>
            <l>Daß Gott ihn dieß erkennen lassen; und daß er reich im Glauben ist,</l>
            <l>Und zu dem ewgen Himmelreich durch Gottes Gütigkeit gebohren.</l>
            <l>Ihr Welt-Verliebten! kehrt doch um, sonst geht ihr ewiglich verlohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was Gott der grosse Herr erschaffen, und denen Menschen dargestellt,</l>
            <l>Es sey Glück, Reichthum, Witz und Ehre, und alle Schätze dieser Welt,</l>
            <l>Das gibt er uns zur Nothdurft nur, und darzu sollen wirs geniessen,</l>
            <l>Hingegen seine Vaters-Hand davor in tiefster Ehrfurcht küssen.</l>
            <l>Was wir von Nothdurft übrig haben, das stellt uns Gott zur Probe dar,</l>
            <l>Und nimmt an diesem unsre </l>
            <l>Gott will nur sehn, ob Seel und Geist sich an der Welt und ihren Schätzen</l>
            <l>Mehr als an ihm, dem Höchsten Gut, und an dem Himmlischen ergötzen?</l>
            <l>Er will uns prüfen und erforschen, ob auch die Wüste dieser Welt,</l>
            <l>Uns mehr als Canaan und Gosen, mehr als das Paradieß gefällt?</l>
            <l>Deswegen hat auch Gott der Herr dem Menschen freye Wahl gelassen,</l>
            <l>Ob er sein Heyl bedenken will, und Gott mit Glaub und Lieb umfassen,</l>
            <l>Und ob er etwa hohe Gaben, Gunst, Reichthum, Ehre höher acht,</l>
            <l>Gott aber als das höchste Wesen in weit geringerm Werth betracht?</l>
            <l>Gott läßt die Wahl; allein er will nach dieser auch die Menschen richten,</l>
            <l>Und diese Wahrheit finden wir in allen biblischen Geschichten.</l>
            <l>Dahero sind uns alle Dinge allhier zum Schauspiel vorgesetzt,</l>
            <l>Nicht zum Vergnügen und zur Wollust, daß man sich nur daran ergötzt.</l>
            <l>Nein! nur zur Probe ist es uns von Gott dem Schöpfer dargereichet,</l>
            <l>Daran er merken will, wie weit das Herze von dem guten weichet</l>
            <l>Dieß ist der Baum, dieß sind die Früchte, die Gott zu essen uns verbeut,</l>
            <l>Und daß wir nicht darnach gelüsten in dieser Welt und Eitelkeit.</l>
            <l>Ach leyder! suchet jetzt die Welt in Wollust, Geld und Kleider-Prangen,</l>
            <l>In Ehre und Gemächlichkeit die höchste Freude zu erlangen.</l>
            <l>Ach leyder! aber nur vergebens; Denn dieses führet uns von Gott,</l>
            <l>Und stürzt in kurzen Geist und Seele, in ewge Schande, Hohn und Spott.</l>
            <l>Wir sind ja, wenn wir unsern Stand und unsre Lebens-Zeit betrachten</l>
            <l>Nicht anders als wie reisend Volk und fremde Pilgerim zu achten;</l>
            <l>Und darum sollen wir die Güter zur Nothdurft, aber nicht zur Lust</l>
            <l>Und schnöder Uppigkeit gebrauchen. Wir sollen nur in unsrer Brust</l>
            <l>Die Freude über Gottes Gnad und seine Gütigkeit entzünden,</l>
            <l>Wo anders; so sucht uns die Sünd und ihre Macht zu überwinden.</l>
            <l>Der Christen angenehmste Speise und Trank ist Christi Leib und Blut,</l>
            <l>Denn dieses heilget ihren Wandel und gibt der Seelen Kraft und Muth.</l>
            <l>Ihr Ruhm ist dieser, daß sie Gott von Herzen können Vater heisen;</l>
            <l>Dieß ist ihr Reichthum, daß sie sich der wahren Gottesfurcht befleisen;</l>
            <l>Ihr Schmuck bestehet nicht in Perlen, in Purpur und in seidnen Kleid;</l>
            <l>Nein! in der Klarheit ihres Gottes und in der wahren Heiligkeit.</l>
            <l>Den Christen ist ja alles hier ein Antrieb zu verbothnen Sünden,</l>
            <l>Gift, Galle, eine Arzeney daran sie ihr Verderben finden.</l>
            <l>Denn was der Mensch mit Lust berühret und bloß nur zur Ergötzlichkeit</l>
            <l>Und ohne Gottesfurcht gebrauchet, das hat er sich zum Gift bereit.</l>
            <l>Es wird zur Galle, ob es gleich den Menschen noch so lieblich schmecket.</l>
            <l>Doch wo ist jemand in der Welt, den der verbothne Baum erschrecket?</l>
            <l>Man lauft mit Lust und mit Verlangen nach dieses Baumes Früchten zu,</l>
            <l>Und suchet unter dessen Schatten (o Elend!) täglich seine Ruh.</l>
            <l>Ein wahrer Christ gebrauchts mit Furcht, und als ein Gast auf dieser Erde,</l>
            <l>Und hütet sich, damit sein Gott darüber nicht erzürnet werde:</l>
            <l>Auch daß sein Nächster gleicher Weise nicht werd zum Aergerniß gebracht.</l>
            <l>Sein Wille ist nur auf dem Himmel und auf das Ewige bedacht.</l>
            <l>Die Güter dieser Welt vergehn: Die Himmels-Schätze aber bleiben,</l>
            <l>Dieß ist ein Trost, der in der Noth die Schwermuth kan zurücke treiben.</l>
            <l>Was hilfts dem Leib, wenn er auch lange der Erde Zärtlichkeit empfindt,</l>
            <l>Er wird den Würmern doch zur Speise, dieweil wir alle sterblich sind.</l>
            <l>Wir kommen nackend auf die Welt, so müssen wir von hinnen scheiden,</l>
            <l>Im Tode nützt kein Pracht und Staat, kein Kleid von Hermelin und Seiden,</l>
            <l>Und was wir von der ersten Stunde des armem Lebens aufgezehrt,</l>
            <l>Das hat der Herr uns nur aus Gnaden und väterlicher Huld beschert.</l>
            <l>Ja was noch mehr, wir haben es mit Noth und Trübsal eingenommen;</l>
            <l>Denn jeder Tag hat seine Plag, so hoch wir auch an Jahren kommen.</l>
            <l>Wird einer auf die Welt gebohren, so bringt er Leib und Seele mit,</l>
            <l>Man speißt und kleidet ihn nach Nothdurft, so bald sein Fuß die Welt betrit;</l>
            <l>Wenns aber an das Sterben kömmt/ so muß er dieses alles meiden,</l>
            <l>Und noch darzu muß Leib und Seel oft schmerzlich von einander scheiden.</l>
            <l>Bist du nun nicht mit Gott vereinet, und stirbst alsdann; so sage an,</l>
            <l>Ob man ein Wesen möchte finden, das sich wohl ärmer nennen kan?</l>
            <l>Dieweil wir also fremde sind, und Gäste dieses eitlen Lebens,</l>
            <l>Was plagen wir denn unsre Seel, und sorgen oftermahls vergebens?</l>
            <l>Nur Thorheit ist es, Schätze sammlen, die mit der Welt und uns vergehn,</l>
            <l>Wir wissen ja ein besser Leben/ in dem wir tausend Freude sehn.</l>
            <l>Wo ist wohl dieses Vaterland, allwo wir einstens sollen wohnen?</l>
            <l>Was fragst du Seele? sieh es ist dort oben bey den Engels-Thronen.</l>
            <l>Dort wo der Glanz der Seraphinen und Abraham und David ist.</l>
            <l>Schau doch auf diese Erden-Schätze, und halte nun geliebter Christ</l>
            <l>Die Güter jener Ewigkeit, und was dir Gott geschenkt, dargegen,</l>
            <l>So kanst du ja den Unterschied in deiner Brust gar leicht erwegen.</l>
            <l>Bedenke nur die Lust des Himmels, und das Vergnügen dieser Welt,</l>
            <l>So wirst du alsobald gestehen, daß dir der Himmel mehr gefällt.</l>
            <l>Wofern du dieses recht erwegst; so wird dein Glaube wohl geläutert.</l>
            <l>Und deine Andacht wird vermehrt, dein Auge wird ganz ausgeheitert,</l>
            <l>Weil es so viele Dinge siehet, die denen gänzlich unbekannt.</l>
            <l>Die sich in diese Welt verlieben/ und scheuen keinen Unbestand;</l>
            <l>Aus Ursach, weil ihr Herz gedenkt, es könne diese Lust der Erden,</l>
            <l>Die ihnen gar zu süsse schmeckt, in jener Welt nicht grösser werden.</l>
            <l>O Thorheit! nein, die wahren Christen betrachten diesen Erden-Saal</l>
            <l>Als ein Gefängniß, eine Grube, ja als ein Angst- und Jammerthal.</l>
            <l>Die, so sich in das Zeitliche als in ihr Paradieß vergaffen,</l>
            <l>Und untersuchen nicht mit Fleiß, worzu sie sind von Gott erschaffen;</l>
            <l>Die, sag ich, haben wenig Klugheit, und fahren wie ein Vieh davon.</l>
            <l>Dieß lehre mich doch wohl bedenken, o Jesu grosser Gottes Sohn!</l>
            <l>Ey! solten wir nicht Gäste seyn, und Pilgerim der Erden heisen!</l>
            <l>Es will ja unser Heyland selbst uns dieß durch sein Exempel weisen?</l>
            <l>Der Himmel und die ganze Erde war sein, und gleichwohl war er arm,</l>
            <l>Und hatte nicht sein Haupt zu legen; das Vieh im Stalle macht ihn warm.</l>
            <l>Er kam zu uns als wie ein Gast und war doch selbst der Herr der Erden,</l>
            <l>Drum folgen wir ihm billig nach, und suchen ihm hier gleich zu werden.</l>
            <l>Auch David war in seiner Jugend arm, und verachtet, niedrig, klein;</l>
            <l>Und gleichwohl, da er König wurde nahm ihn kein Stolz und Hochmuth ein.</l>
            <l>Er sahe nur auf seinem Gott, und freute sich auf jenes Leben,</l>
            <l>Das ihm der Herr aus Gütigkeit nach seinem Tode würde geben.</l>
            <l>Sein Wort und Wohnung war ihm lieber als alle Schätze dieser Zeit.</l>
            <l>So hielt auch Moses Schmach und Leiden viel höher als die Herrlichkeit.</l>
            <l>Selbst Daniel erwehlte sich nur Wasser, Brod und Zugemüsse,</l>
            <l>Und warf sich täglich Freude-voll den Höchsten dreymahl vor die Füsse.</l>
            <l>Auch Paulus sahe diese Güter und Herrlichkeit vor Koth nur an,</l>
            <l>Und wandelte als wie sein Meister auf seiner vorgegangnen Bahn.</l>
            <l>Er übte sich in Heiligkeit, Gedult u. Keuschheit, Demuth, Liebe,</l>
            <l>Woran sein Gott ergebnes Herz gleich denen Ketten hangen bliebe.</l>
            <l>Geprüfte Christen sehn in allen nur ihres Jesus Beyspiel an,</l>
            <l>Sie dulten, wie er hat gelitten, und wandeln so, wie er gethan.</l>
            <l>Und flucht man ihnen; Ey! so heists: Wir segnen doch? der Herr vergebe,</l>
            <l>Und beßre deine arme Seel, auf daß sie dermahleinsten lebe.</l>
            <l>Sie wissen, daß sie durch viel Leiden, Noth, Trübsal, Lästrung, Haß und Schmähn</l>
            <l>In jene vorbehaltne Freude, und in das ewge Leben gehn.</l>
            <l>Sie sterben aller Ehr und Lust, Pracht, Reichthum, Haß und Nachgier abc,</l>
            <l>Und sorgen täglich, daß ihr Herz nichts mit der Welt zu schaffen habe.</l>
            <l>Sie ehren denn mit reiner Liebe, der an dem Creuze vor sie starb,</l>
            <l>Und ihnen durch sein Blut und Wunden das schöne Himmelreich erwarb.</l>
            <l>Ach! dieses ist die wahre Lust die Gottes Kinder hier empfinden,</l>
            <l>Die aber, so noch an der Welt und an dem Schlamm und Koth der Sünden</l>
            <l>Ihr nichtiges Vergnügen haben, die schmecken nicht die Süßigkeit,</l>
            <l>So allen Labsaal übersteiget, ja alle Wollust dieser Zeit.</l>
            <l>Bewährte Christen sind bemüht, daß sie in Jesus Wege treten,</l>
            <l>Und wo nicht stetig mit dem Mund, doch mit dem Geist und Seufzern bethen.</l>
            <l>Das Buch, worinnen sie studiren, ist selbst ihr Heyland Jesus Christ;</l>
            <l>Und also leben sie in diesem, und sind, wie er gewesen ist.</l>
            <l>Sie achten nicht das Irdische, und was sie mit den Augen sehen;</l>
            <l>Denn alles dieses muß dereinst zu Trümmern und zu Grunde gehen.</l>
            <l>O nein! ihr Glaubens-Auge blicket auf das, was himmlisch ist und heist,</l>
            <l>Und auf denselben, den man nennet Gott Vater, Sohn und heilgen Geist.</l>
            <l>Da wir nun fremd und Gäste sind; so schliessen wir hieraus gar eben,</l>
            <l>Es sey dieß kurze Lebens-Licht uns nicht zur Eitelkeit gegeben,</l>
            <l>Und wir zu etwas mehr erschaffen, als unser Auge hier erkannt.</l>
            <l>Die Welt ist gar nicht unser Erbe, Besitz und rechtes Vaterland;</l>
            <l>Wir wissen einen bessern Ort, wovor wir gerne unser Leben,</l>
            <l>Auch mehr als hundert Welten noch, ja alle Kronen möchten geben,</l>
            <l>Damit wir diesen Ort behalten. Drum freuet sich ein wahrer Christ,</l>
            <l>Daß Gott ihn dieß erkennen lassen; und daß er reich im Glauben ist,</l>
            <l>Und zu dem ewgen Himmelreich durch Gottes Gütigkeit gebohren.</l>
            <l>Ihr Welt-Verliebten! kehrt doch um, sonst geht ihr ewiglich verlohren.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
