<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[dein Fest, mein Bräutigam, ist guter Lieder werth]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">352</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-176 2-176</measure>
        <measure type="syllables">4390</measure>
        <measure type="tokens">3024</measure>
        <measure type="characters">17730</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[dein Fest, mein Bräutigam, ist guter Lieder werth]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Fest, mein Bräutigam, ist guter Lieder werth,</l>
            <l>Du hast sie auch mit Recht von meiner Pflicht begehrt;</l>
            <l>Ich aber dörfte sie dir bald mit Recht versagen.</l>
            <l>Mit Recht? Wieso? Gedult, ich muß den Neid erst fragen,</l>
            <l>Ob und wie weit sich hier mein Kiel erklären soll.</l>
            <l>Ich schreibe was ich will, so wird die Schmähsucht toll</l>
            <l>Und wüntscht mir insgemein mehr Sorgen auf den Nacken,</l>
            <l>Als Holl- und Engelland muß heuer Stockfisch packen.</l>
            <l>Man liset mehr als steht und als ich selbst gemeint:</l>
            <l>Der Bogen, ist noch naß, da schon die Mutter weint,</l>
            <l>Aus Kummer und Verdacht, als sucht ich durch mein Singen</l>
            <l>Den grundgelehrten Sohn ums Waßergeld zu bringen.</l>
            <l>Vertheidigt meine Kunst der Mägdgen Ruhm und Zucht,</l>
            <l>So wird ein jeder Reim mit Vorwiz durchgesucht,</l>
            <l>Um auch nur einen Schein von Sodoms finstren Sünden</l>
            <l>Und etwan wieder mich Gelegenheit zu finden.</l>
            <l>Ein ungerathner Sohn des weisen Epicur</l>
            <l>Glaubt alles, was er wüntscht, hält Laster und Natur</l>
            <l>Und Gott und Bauch vor eins und darf es doch wohl wagen,</l>
            <l>Mich als den Aretin in Zechen rumzutragen.</l>
            <l>Dort grunzt das Murmelthier, der falsche Pietist,</l>
            <l>Der nur wie Sodoms Frucht von außen kostbar ist,</l>
            <l>Und wenn ich oft aus Zwang ein Scherzgedichte schreibe,</l>
            <l>So will er mir sogleich mit Ebals Fluch zu Leibe.</l>
            <l>Ein Schulfuchs, der den Kopf voll griechscher Würmchen trägt,</l>
            <l>Brodt, Käse, Buch und Kiel in eine Schachtel legt,</l>
            <l>Die Eselsbrücke tritt, die Kinder römisch nennet</l>
            <l>Und recht rabbinisch thut, wenn er die Frau erkennet,</l>
            <l>Und denn ein Jungfernknecht, der Band und Spizen kauft,</l>
            <l>Mit Latten und Confect in Ball und Opern lauft,</l>
            <l>Toback als Gift verdammt, das Schuhwachs bey sich träget</l>
            <l>Und fast auf jeden Tritt den Haarzopf rückwärts schläget,</l>
            <l>Die beide, ja noch mehr, als dieses Blat kaum fast,</l>
            <l>Stehn bald vor Rachgier roth und bald vor Furcht erblast,</l>
            <l>Wenn Clio, die doch wohl nicht leicht an Stümper dencket,</l>
            <l>Den Narren unversehns in ihrem Busen kräncket.</l>
            <l>Ich schwaze dann und wann und halt es vor erlaubt.</l>
            <l>Man hört ja überall, wie eins das andre schraubt.</l>
            <l>Ists ohne Bitterkeit, so darf ein zornig Lachen</l>
            <l>Ein frey und sinnreich Wort nicht gleich zu Keilen machen.</l>
            <l>Was ist es denn nun mehr, wenn meine Muse spricht,</l>
            <l>Bav sey ein ehrlich Kerl, nur dichten könn er nicht.</l>
            <l>Im Herzen war Despreaux dem Chapellain gewogen,</l>
            <l>An dem er doch mit Recht das Reimen durchgezogen.</l>
            <l>Was kan mein Blat davor, wenn Flaviens Gestalt</l>
            <l>Sich hier im Spiegel sieht? Ich mache sie nicht alt;</l>
            <l>Sie zancke mit der Zeit und nicht mit mir im Lesen,</l>
            <l>Die Runzeln sind ja eh als meine Schrift gewesen.</l>
            <l>Das will ich wohl gestehn, daß, wenn ein Ignorant</l>
            <l>Sein naseweises Maul bey Celien verbrand</l>
            <l>Und Beßre neben sich durch stolzes Geld verdrungen,</l>
            <l>Mein Satyr dem Horaz bisweilen nachgesungen.</l>
            <l>Auch dies verschweig ich nicht und denck, ich habe Grund,</l>
            <l>Die Boßheit durchzuziehn, wenn manches Heuchlers Mund</l>
            <l>Des Allerhöchsten Wort zum Hochmuthsdeckel brauchet,</l>
            <l>Des Nechsten Schwachheit schimpft, vor Eifer schnaubt und rauchet,</l>
            <l>Von außen Feuer speit, von innen sicher lacht,</l>
            <l>Mit Beichtgeld Wucher treibt, den Pöbel rasend macht</l>
            <l>Und, wenn die Obrigkeit sein Maul, wie billig, schmeißet,</l>
            <l>Dazu noch orthodox und gar ein Märtrer heißet.</l>
            <l>Sagt, die ihr Warheit liebt und Gott und Klugheit kennt,</l>
            <l>Ists Unrecht, daß man die mit Hasenschrote brennt,</l>
            <l>Die, so an Sanftmuth stets dem Meister folgen sollen</l>
            <l>Und doch so ungestüm bey Lastern fromm thun wollen,</l>
            <l>Bey Lastern, die ihr Wiz in fremde Schmach verhüllt,</l>
            <l>Ihr Wiz, der vor der Zeit der Wollust Ohr gefüllt,</l>
            <l>Jezt aber seinen Rest, den die nicht gar verschwendet,</l>
            <l>Nach Pharisäerart aufs Kezermachen wendet!</l>
            <l>Die sind es überhaupt, die etwan meine Schrift,</l>
            <l>Ich weis oft selbst nicht wie noch wo, aufs Leder trift;</l>
            <l>Die sind es, wie gesagt, die mit verdorbnen Augen</l>
            <l>Verleumdung, Groll und Gift aus meiner Dinte saugen</l>
            <l>Und nachmahls über mich ein gottlos Zeter schreyn.</l>
            <l>So machts Polylogus, der stets den ersten Stein</l>
            <l>Auf meine Muse wirft. Ach, Schwezer, lerne faßen:</l>
            <l>Wer Glas auf Sparren trägt, muß ungeworfen laßen.</l>
            <l>Du sammlest, hörst und liebst die Mährchen aus der Stadt,</l>
            <l>Weil jedes Plauderweib erlaubten Zutritt hat.</l>
            <l>Da eifert Pinehas, da muß die Canzel schmählen</l>
            <l>Und, was ein Schaaf versehn, der ganzen Heerd erzehlen.</l>
            <l>Bleib, tummer Praedicant, bey deiner Concordanz</l>
            <l>Und geifre weiter nicht auf meinen Dichterkranz!</l>
            <l>Wo nicht, so freue dich auf meines Phoebus Pritsche</l>
            <l>Wie unser Choerilus, auf Deutsch Magister F(ritsche).</l>
            <l>Ein Narr mag noch so toll und unvernünftig schmähn,</l>
            <l>Er soll mir doch den Kiel nicht aus den Händen drehn.</l>
            <l>Die Warheit steht bey mir viel höher an dem Brete</l>
            <l>Als Strephon in der Gunst der geilen Apfel-Käthe.</l>
            <l>Ich lieb und lobe das, was Lieb und Lob verdient,</l>
            <l>Und lob es, wenn mir auch dadurch kein Glücke grünt.</l>
            <l>Hingegen soll mich auch wohl nichts bewegen können,</l>
            <l>Theranders albres Zeug ein Heldenlied zu nennen,</l>
            <l>Den Heuchler Ecobol vor fromm und engelrein,</l>
            <l>Clarindens schlüpfrig Maul vor Klugheit auszuschreyn,</l>
            <l>Der Unschuld um Gewinn ein Laster anzulügen</l>
            <l>Und durch gedungnes Lob die Nachwelt zu betriegen.</l>
            <l>Dir, werther Bräutigam, versagt nun meine Pflicht</l>
            <l>Aus Furcht der Tadelsucht das Brautlied weiter nicht;</l>
            <l>Vielmehr ergözt es mich und meine Pierinnen,</l>
            <l>Den Beyfall deiner Gunst durch Neider zu gewinnen.</l>
            <l>Wer, wohlgeprüfter Mann, wie längst von dir geschehn,</l>
            <l>Die Händel dieser Welt vernünftig eingesehn,</l>
            <l>Der wundert sich nicht mehr, wenn gleich die besten Sachen,</l>
            <l>Man mein es noch so gut, uns Haß und Unruh machen.</l>
            <l>Hier frage dich nur selbst und sinne weiter nach:</l>
            <l>Wie mancher lohnt dir jezt mit Undanck, Spott und Schmach,</l>
            <l>Der, wenn ihm nicht dein Fleiß in seinem Kummer riethe,</l>
            <l>Bey Wechselbriefen jezt noch arme Ritter briethe.</l>
            <l>Doch solch verdrießlich Zeug gehört nicht zu der Lust,</l>
            <l>Die nun zum dritten Mahl die Glut verliebter Brust</l>
            <l>In neue Flammen treibt. Las Amt und Sorge warthen,</l>
            <l>Die Liebe führt dich auch im Winter in den Garthen,</l>
            <l>Den Sehnsucht und Genuß mit Edens Früchten ziert</l>
            <l>Und wo der Küße West die Grillen weiter führt,</l>
            <l>Als Zemblens fauler Schnee von Misisippi lieget</l>
            <l>Und unsers Landes Ruhm mit seiner Leinwand flieget.</l>
            <l>Kein Mensch wird klug gewiegt noch ohne Schellen jung:</l>
            <l>Der zeigt sie durch den Geiz und jener durch den Trunck,</l>
            <l>Der dritte durch den Wahn von aufgeblehtem Wißen</l>
            <l>Und andre durch ein Band, um das sie sich geschmißen.</l>
            <l>Doch nirgend kommen wohl mehr Kappen an das Licht</l>
            <l>Als da, wo Cypripor den süßen Maulkorb flicht.</l>
            <l>Von Schilde sagt man sonst viel lächerliche Streiche,</l>
            <l>Dies Schilde, wie mich dünckt, liegt in der Venus Reiche.</l>
            <l>Hier währt jahraus jahrein das tümmste Fastnachtsspiel,</l>
            <l>Hier schwermt man mit Vernunft, mit Augen, Mund und Kiel,</l>
            <l>Legt Masquen an und ab und fährt bald auf, bald nieder;</l>
            <l>Hier kommt ein junger Fuchs und schmeichelt um die Glieder</l>
            <l>Der reichen Calaris, die sich so heilig stellt,</l>
            <l>Als wäre schon ihr Geist im Leben jener Welt;</l>
            <l>Dort giebt Philargyrus vor jeden Kuß zwey Gulden;</l>
            <l>Hier muß sich Selimor im Wind und Schnee gedulden,</l>
            <l>Bis daß sein Engelsbild, um die er gerne friert,</l>
            <l>Ihn durch das Hinterhaus ins Vörderstübchen führt;</l>
            <l>Und dort fährt Sylvia mit ihrer Brandtweinflasche,</l>
            <l>So bald der Bräutgam kommt, erschrocken in die Tasche.</l>
            <l>Balantes giebt sein Weib vor 7000. aus,</l>
            <l>Der andre Hochzeittag macht sieben Nullen draus.</l>
            <l>Serran will beßer thun, verliebt sich in die Farbe,</l>
            <l>Bekommt sie und zugleich die Keuschheit mit der Narbe</l>
            <l>Und ist so glücklich dran als Cres, der gute Greis,</l>
            <l>Der fast vor Kopfweh stirbt und keinen Rath mehr weis,</l>
            <l>Als daß er an der Treu von seinem jungen Kinde</l>
            <l>Den lezten Trost (doch nur mit Glaubensaugen) finde.</l>
            <l>So gehts, wenn unser Zweck auf falsche Gründe baut.</l>
            <l>Die Tugend und der Werth der angenehmen Braut</l>
            <l>Entdeckt, mein Gönner, schon dem Reste deines Lebens</l>
            <l>Ein beßer Wiederspiel. Du hast dich nie vergebens</l>
            <l>Noch ohne Frucht bemüht, und wie dein kluger Schluß,</l>
            <l>Was viele sonst verwirrt, in Ordnung bringen muß,</l>
            <l>So lehrt er auch nun hier bey diesem, was er liebet,</l>
            <l>Wie gut sich dein Verstand zu guter Wahl geübet.</l>
            <l>Geneuß daher einmahl der oft versagten Ruh</l>
            <l>Und bringe deine Zeit mit beßrer Muße zu.</l>
            <l>Du hast bereits bisher in deinen jungen Jahren</l>
            <l>Genug gereist, gesehn, gehört, geprüft, erfahren</l>
            <l>Und glücklich angebracht; auch Cato läst beym Wein</l>
            <l>Den angebohrnen Ernst bisweilen Vivat schreyn.</l>
            <l>Dein dritter Ehrentag erfodert gleiche Freude,</l>
            <l>Drum las die Todten ruhn und gieb dem Wittwerkleide</l>
            <l>Von nun an gute Nacht. Neun Jahr im Trauren gehn</l>
            <l>Legt rechte Lieb an Tag und will fast beßer stehn,</l>
            <l>Als wenn man, da die Frau noch auf der Baare lieget,</l>
            <l>Der schönen Nachbarin das Kind in Zukunft wieget.</l>
            <l>Nun kommt es auf den Wuntsch; der aber fällt mir schwer,</l>
            <l>Mein Phoebus hat davon vorlängst den Kasten leer</l>
            <l>Und weis wie Isaac dort, und zwar der Worte wegen,</l>
            <l>Die schon der Reim verbraucht, fast weiter keinen Seegen.</l>
            <l>Jedoch, was er nicht weis, das kan des Himmels Huld:</l>
            <l>Die Hochzeitwoche prangt mit Eintracht und Gedult,</l>
            <l>Die lezte wird der Eh das Creuz erträglich machen,</l>
            <l>Die erste mit der Braut in deinen Armen lachen,</l>
            <l>Bis daß die Martinsgans des Storches Amt vertritt.</l>
            <l>Der aber bringe dir so viel Vergnügung mit,</l>
            <l>Als Mopse wilder Zucht mein Knittel hier getrofen</l>
            <l>Und Mägdgen dieses Jahr auf Schlittenwetter hofen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Fest, mein Bräutigam, ist guter Lieder werth,</l>
            <l>Du hast sie auch mit Recht von meiner Pflicht begehrt;</l>
            <l>Ich aber dörfte sie dir bald mit Recht versagen.</l>
            <l>Mit Recht? Wieso? Gedult, ich muß den Neid erst fragen,</l>
            <l>Ob und wie weit sich hier mein Kiel erklären soll.</l>
            <l>Ich schreibe was ich will, so wird die Schmähsucht toll</l>
            <l>Und wüntscht mir insgemein mehr Sorgen auf den Nacken,</l>
            <l>Als Holl- und Engelland muß heuer Stockfisch packen.</l>
            <l>Man liset mehr als steht und als ich selbst gemeint:</l>
            <l>Der Bogen, ist noch naß, da schon die Mutter weint,</l>
            <l>Aus Kummer und Verdacht, als sucht ich durch mein Singen</l>
            <l>Den grundgelehrten Sohn ums Waßergeld zu bringen.</l>
            <l>Vertheidigt meine Kunst der Mägdgen Ruhm und Zucht,</l>
            <l>So wird ein jeder Reim mit Vorwiz durchgesucht,</l>
            <l>Um auch nur einen Schein von Sodoms finstren Sünden</l>
            <l>Und etwan wieder mich Gelegenheit zu finden.</l>
            <l>Ein ungerathner Sohn des weisen Epicur</l>
            <l>Glaubt alles, was er wüntscht, hält Laster und Natur</l>
            <l>Und Gott und Bauch vor eins und darf es doch wohl wagen,</l>
            <l>Mich als den Aretin in Zechen rumzutragen.</l>
            <l>Dort grunzt das Murmelthier, der falsche Pietist,</l>
            <l>Der nur wie Sodoms Frucht von außen kostbar ist,</l>
            <l>Und wenn ich oft aus Zwang ein Scherzgedichte schreibe,</l>
            <l>So will er mir sogleich mit Ebals Fluch zu Leibe.</l>
            <l>Ein Schulfuchs, der den Kopf voll griechscher Würmchen trägt,</l>
            <l>Brodt, Käse, Buch und Kiel in eine Schachtel legt,</l>
            <l>Die Eselsbrücke tritt, die Kinder römisch nennet</l>
            <l>Und recht rabbinisch thut, wenn er die Frau erkennet,</l>
            <l>Und denn ein Jungfernknecht, der Band und Spizen kauft,</l>
            <l>Mit Latten und Confect in Ball und Opern lauft,</l>
            <l>Toback als Gift verdammt, das Schuhwachs bey sich träget</l>
            <l>Und fast auf jeden Tritt den Haarzopf rückwärts schläget,</l>
            <l>Die beide, ja noch mehr, als dieses Blat kaum fast,</l>
            <l>Stehn bald vor Rachgier roth und bald vor Furcht erblast,</l>
            <l>Wenn Clio, die doch wohl nicht leicht an Stümper dencket,</l>
            <l>Den Narren unversehns in ihrem Busen kräncket.</l>
            <l>Ich schwaze dann und wann und halt es vor erlaubt.</l>
            <l>Man hört ja überall, wie eins das andre schraubt.</l>
            <l>Ists ohne Bitterkeit, so darf ein zornig Lachen</l>
            <l>Ein frey und sinnreich Wort nicht gleich zu Keilen machen.</l>
            <l>Was ist es denn nun mehr, wenn meine Muse spricht,</l>
            <l>Bav sey ein ehrlich Kerl, nur dichten könn er nicht.</l>
            <l>Im Herzen war Despreaux dem Chapellain gewogen,</l>
            <l>An dem er doch mit Recht das Reimen durchgezogen.</l>
            <l>Was kan mein Blat davor, wenn Flaviens Gestalt</l>
            <l>Sich hier im Spiegel sieht? Ich mache sie nicht alt;</l>
            <l>Sie zancke mit der Zeit und nicht mit mir im Lesen,</l>
            <l>Die Runzeln sind ja eh als meine Schrift gewesen.</l>
            <l>Das will ich wohl gestehn, daß, wenn ein Ignorant</l>
            <l>Sein naseweises Maul bey Celien verbrand</l>
            <l>Und Beßre neben sich durch stolzes Geld verdrungen,</l>
            <l>Mein Satyr dem Horaz bisweilen nachgesungen.</l>
            <l>Auch dies verschweig ich nicht und denck, ich habe Grund,</l>
            <l>Die Boßheit durchzuziehn, wenn manches Heuchlers Mund</l>
            <l>Des Allerhöchsten Wort zum Hochmuthsdeckel brauchet,</l>
            <l>Des Nechsten Schwachheit schimpft, vor Eifer schnaubt und rauchet,</l>
            <l>Von außen Feuer speit, von innen sicher lacht,</l>
            <l>Mit Beichtgeld Wucher treibt, den Pöbel rasend macht</l>
            <l>Und, wenn die Obrigkeit sein Maul, wie billig, schmeißet,</l>
            <l>Dazu noch orthodox und gar ein Märtrer heißet.</l>
            <l>Sagt, die ihr Warheit liebt und Gott und Klugheit kennt,</l>
            <l>Ists Unrecht, daß man die mit Hasenschrote brennt,</l>
            <l>Die, so an Sanftmuth stets dem Meister folgen sollen</l>
            <l>Und doch so ungestüm bey Lastern fromm thun wollen,</l>
            <l>Bey Lastern, die ihr Wiz in fremde Schmach verhüllt,</l>
            <l>Ihr Wiz, der vor der Zeit der Wollust Ohr gefüllt,</l>
            <l>Jezt aber seinen Rest, den die nicht gar verschwendet,</l>
            <l>Nach Pharisäerart aufs Kezermachen wendet!</l>
            <l>Die sind es überhaupt, die etwan meine Schrift,</l>
            <l>Ich weis oft selbst nicht wie noch wo, aufs Leder trift;</l>
            <l>Die sind es, wie gesagt, die mit verdorbnen Augen</l>
            <l>Verleumdung, Groll und Gift aus meiner Dinte saugen</l>
            <l>Und nachmahls über mich ein gottlos Zeter schreyn.</l>
            <l>So machts Polylogus, der stets den ersten Stein</l>
            <l>Auf meine Muse wirft. Ach, Schwezer, lerne faßen:</l>
            <l>Wer Glas auf Sparren trägt, muß ungeworfen laßen.</l>
            <l>Du sammlest, hörst und liebst die Mährchen aus der Stadt,</l>
            <l>Weil jedes Plauderweib erlaubten Zutritt hat.</l>
            <l>Da eifert Pinehas, da muß die Canzel schmählen</l>
            <l>Und, was ein Schaaf versehn, der ganzen Heerd erzehlen.</l>
            <l>Bleib, tummer Praedicant, bey deiner Concordanz</l>
            <l>Und geifre weiter nicht auf meinen Dichterkranz!</l>
            <l>Wo nicht, so freue dich auf meines Phoebus Pritsche</l>
            <l>Wie unser Choerilus, auf Deutsch Magister F(ritsche).</l>
            <l>Ein Narr mag noch so toll und unvernünftig schmähn,</l>
            <l>Er soll mir doch den Kiel nicht aus den Händen drehn.</l>
            <l>Die Warheit steht bey mir viel höher an dem Brete</l>
            <l>Als Strephon in der Gunst der geilen Apfel-Käthe.</l>
            <l>Ich lieb und lobe das, was Lieb und Lob verdient,</l>
            <l>Und lob es, wenn mir auch dadurch kein Glücke grünt.</l>
            <l>Hingegen soll mich auch wohl nichts bewegen können,</l>
            <l>Theranders albres Zeug ein Heldenlied zu nennen,</l>
            <l>Den Heuchler Ecobol vor fromm und engelrein,</l>
            <l>Clarindens schlüpfrig Maul vor Klugheit auszuschreyn,</l>
            <l>Der Unschuld um Gewinn ein Laster anzulügen</l>
            <l>Und durch gedungnes Lob die Nachwelt zu betriegen.</l>
            <l>Dir, werther Bräutigam, versagt nun meine Pflicht</l>
            <l>Aus Furcht der Tadelsucht das Brautlied weiter nicht;</l>
            <l>Vielmehr ergözt es mich und meine Pierinnen,</l>
            <l>Den Beyfall deiner Gunst durch Neider zu gewinnen.</l>
            <l>Wer, wohlgeprüfter Mann, wie längst von dir geschehn,</l>
            <l>Die Händel dieser Welt vernünftig eingesehn,</l>
            <l>Der wundert sich nicht mehr, wenn gleich die besten Sachen,</l>
            <l>Man mein es noch so gut, uns Haß und Unruh machen.</l>
            <l>Hier frage dich nur selbst und sinne weiter nach:</l>
            <l>Wie mancher lohnt dir jezt mit Undanck, Spott und Schmach,</l>
            <l>Der, wenn ihm nicht dein Fleiß in seinem Kummer riethe,</l>
            <l>Bey Wechselbriefen jezt noch arme Ritter briethe.</l>
            <l>Doch solch verdrießlich Zeug gehört nicht zu der Lust,</l>
            <l>Die nun zum dritten Mahl die Glut verliebter Brust</l>
            <l>In neue Flammen treibt. Las Amt und Sorge warthen,</l>
            <l>Die Liebe führt dich auch im Winter in den Garthen,</l>
            <l>Den Sehnsucht und Genuß mit Edens Früchten ziert</l>
            <l>Und wo der Küße West die Grillen weiter führt,</l>
            <l>Als Zemblens fauler Schnee von Misisippi lieget</l>
            <l>Und unsers Landes Ruhm mit seiner Leinwand flieget.</l>
            <l>Kein Mensch wird klug gewiegt noch ohne Schellen jung:</l>
            <l>Der zeigt sie durch den Geiz und jener durch den Trunck,</l>
            <l>Der dritte durch den Wahn von aufgeblehtem Wißen</l>
            <l>Und andre durch ein Band, um das sie sich geschmißen.</l>
            <l>Doch nirgend kommen wohl mehr Kappen an das Licht</l>
            <l>Als da, wo Cypripor den süßen Maulkorb flicht.</l>
            <l>Von Schilde sagt man sonst viel lächerliche Streiche,</l>
            <l>Dies Schilde, wie mich dünckt, liegt in der Venus Reiche.</l>
            <l>Hier währt jahraus jahrein das tümmste Fastnachtsspiel,</l>
            <l>Hier schwermt man mit Vernunft, mit Augen, Mund und Kiel,</l>
            <l>Legt Masquen an und ab und fährt bald auf, bald nieder;</l>
            <l>Hier kommt ein junger Fuchs und schmeichelt um die Glieder</l>
            <l>Der reichen Calaris, die sich so heilig stellt,</l>
            <l>Als wäre schon ihr Geist im Leben jener Welt;</l>
            <l>Dort giebt Philargyrus vor jeden Kuß zwey Gulden;</l>
            <l>Hier muß sich Selimor im Wind und Schnee gedulden,</l>
            <l>Bis daß sein Engelsbild, um die er gerne friert,</l>
            <l>Ihn durch das Hinterhaus ins Vörderstübchen führt;</l>
            <l>Und dort fährt Sylvia mit ihrer Brandtweinflasche,</l>
            <l>So bald der Bräutgam kommt, erschrocken in die Tasche.</l>
            <l>Balantes giebt sein Weib vor 7000. aus,</l>
            <l>Der andre Hochzeittag macht sieben Nullen draus.</l>
            <l>Serran will beßer thun, verliebt sich in die Farbe,</l>
            <l>Bekommt sie und zugleich die Keuschheit mit der Narbe</l>
            <l>Und ist so glücklich dran als Cres, der gute Greis,</l>
            <l>Der fast vor Kopfweh stirbt und keinen Rath mehr weis,</l>
            <l>Als daß er an der Treu von seinem jungen Kinde</l>
            <l>Den lezten Trost (doch nur mit Glaubensaugen) finde.</l>
            <l>So gehts, wenn unser Zweck auf falsche Gründe baut.</l>
            <l>Die Tugend und der Werth der angenehmen Braut</l>
            <l>Entdeckt, mein Gönner, schon dem Reste deines Lebens</l>
            <l>Ein beßer Wiederspiel. Du hast dich nie vergebens</l>
            <l>Noch ohne Frucht bemüht, und wie dein kluger Schluß,</l>
            <l>Was viele sonst verwirrt, in Ordnung bringen muß,</l>
            <l>So lehrt er auch nun hier bey diesem, was er liebet,</l>
            <l>Wie gut sich dein Verstand zu guter Wahl geübet.</l>
            <l>Geneuß daher einmahl der oft versagten Ruh</l>
            <l>Und bringe deine Zeit mit beßrer Muße zu.</l>
            <l>Du hast bereits bisher in deinen jungen Jahren</l>
            <l>Genug gereist, gesehn, gehört, geprüft, erfahren</l>
            <l>Und glücklich angebracht; auch Cato läst beym Wein</l>
            <l>Den angebohrnen Ernst bisweilen Vivat schreyn.</l>
            <l>Dein dritter Ehrentag erfodert gleiche Freude,</l>
            <l>Drum las die Todten ruhn und gieb dem Wittwerkleide</l>
            <l>Von nun an gute Nacht. Neun Jahr im Trauren gehn</l>
            <l>Legt rechte Lieb an Tag und will fast beßer stehn,</l>
            <l>Als wenn man, da die Frau noch auf der Baare lieget,</l>
            <l>Der schönen Nachbarin das Kind in Zukunft wieget.</l>
            <l>Nun kommt es auf den Wuntsch; der aber fällt mir schwer,</l>
            <l>Mein Phoebus hat davon vorlängst den Kasten leer</l>
            <l>Und weis wie Isaac dort, und zwar der Worte wegen,</l>
            <l>Die schon der Reim verbraucht, fast weiter keinen Seegen.</l>
            <l>Jedoch, was er nicht weis, das kan des Himmels Huld:</l>
            <l>Die Hochzeitwoche prangt mit Eintracht und Gedult,</l>
            <l>Die lezte wird der Eh das Creuz erträglich machen,</l>
            <l>Die erste mit der Braut in deinen Armen lachen,</l>
            <l>Bis daß die Martinsgans des Storches Amt vertritt.</l>
            <l>Der aber bringe dir so viel Vergnügung mit,</l>
            <l>Als Mopse wilder Zucht mein Knittel hier getrofen</l>
            <l>Und Mägdgen dieses Jahr auf Schlittenwetter hofen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
