<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An N.N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Heyse</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">264</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22 2-29 3-51 4-16 5-14 6-22 7-29 8-51 9-16 10-14</measure>
        <measure type="syllables">3862</measure>
        <measure type="tokens">2358</measure>
        <measure type="characters">14916</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1872</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An N.N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meine Hexameter tadelst du mir und schüttelst bedenklich</l>
            <l>Dein skandierendes Haupt, so oft ein schnöder Trochäus</l>
            <l>Oder ein Daktylus dir, ein schwerhinwandelnder, aufstößt.</l>
            <l>Ehmals hätt' ich es besser gekonnt, zu der seligen Thekla</l>
            <l>Zeit; wie sei ich seitdem vom rechten Pfade gewichen?</l>
            <l>Und nun hättst du das Beste gehofft und gefleht zu den Göttern,</l>
            <l>Mir in südlichen Lüften das Band vom Ohre zu lösen.</l>
            <l>Hätt' ich doch Capri gesehn und des felsenumgürteten Eilands</l>
            <l>Schroffes Gestad von neuem besucht und wüßte, wie selten</l>
            <l>Dorten ein Rettungsport für scheiternde Verse zu spähn sei,</l>
            <l>Wo einst Platen geweilt, der Moses unsrer Prosodik,</l>
            <l>Der in steinerne Tafeln die zehn Gebote des Wohlklangs</l>
            <l>Grub und nicht sie grollend zerschmetterte, weil noch der Pöbel</l>
            <l>Töricht das goldene Kalb umtanzt der gelinderen Praxis.</l>
            <l>Sei das alles verloren an mir, dem einige Verskunst</l>
            <l>Selbst die gestrenge Kritik, die verdammensselige, nachrühmt?</l>
            <l>Weh des verlorenen Sohns! Es weinten um ihn auf des Pindus</l>
            <l>Höh'n die Schwestern, die neun, und auf der Asphodeloswiese</l>
            <l>Werd' ein Seufzen vernommen, ein einziger banger Hiatus;</l>
            <l>Platen verhülle das Haupt und stöhn' in geflügelten Rhythmen</l>
            <l>Über das undankbare Geschlecht nachstümpernder Enkel,</l>
            <l>Dem umsonst er gelebt, umsonst sein ehern Gesetz gab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, nicht darf ich es leugnen, o Freund: ich fühle mich schuldig,</l>
            <l>Doch weit anderer Sünden. Mit meinen Hexametern wär' ich</l>
            <l>Selbst wohl besser zufrieden, – dafern sie </l>
            <l>Hab' ich doch einst mit saurem Bemühn die geduldige Thekla</l>
            <l>Sanft zu befreien gesucht vom lähmenden Zwang der Korrektheit,</l>
            <l>Froh um jeden bequemeren Fuß, auf welchem die Rede</l>
            <l>Mit treuherzig behaglichem Gang hinschlenderte, nicht mehr</l>
            <l>Künstlich die Zehen gespreizt und die römischen Pas nachzirkelnd.</l>
            <l>Manches geriet mir zu Dank, doch anderes fügte sich nimmer.</l>
            <l>Denn was Hänschen nicht lernt, – vielmehr, was Hänschen gelernt hat,</l>
            <l>Kann mit steiferen Gliedern ein Hans nicht wieder verlernen.</l>
            <l>Warum ward uns Knaben die Platensche Zucht auf der Schulbank</l>
            <l>Fest in die Ohren geschmiedet und </l>
            <l>Ein daktylisches »Vaterland« gar mit röterer Tinte,</l>
            <l>Als ein </l>
            <l>Damals konntst du an mir viel Ehr' und Freuden erleben.</l>
            <l>Doch mir ward auf immer im Schnürleib klassischer Hoffahrt</l>
            <l>Meines Hexameters fröhlicher Wuchs unheilbar zerrüttet.</l>
            <l>Sah ich doch achselzuckend herab selbst auf den gewalt'gen,</l>
            <l>Den schon früh mit der Glut des freiauflodernden Herzens</l>
            <l>Ich vor allen verehrt. Nur zum Hexameter, wähnt' ich,</l>
            <l>Hab' ihm ein feindlich Geschick den gültigen Stempel verweigert,</l>
            <l>Daß er falsch ihn geprägt und sein gediegenes Gold nun</l>
            <l>Leider in solcher Gestalt nicht Vollwert habe dem Kenner.</l>
            <l>O ich pfuschender Knabe! Zu spät erst fielen die Schuppen</l>
            <l>Mir vom Aug'; ich erkannte, wie blind an ihm ich gefrevelt,</l>
            <l>Wie sein Genius ihn auch hier weit sichrer geleitet</l>
            <l>Mit nur tastendem Schritt, als unsern prosodischen Grafen</l>
            <l>Seine Gelehrsamkeit und alexandrinischer Kunsttrieb.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch fern sei's, den Toten zu schmähn, der wahrlich vollauf schon</l>
            <l>Leid im Leben erfuhr, Mißurteil, Hohn und des Unglücks</l>
            <l>Lähmenden Druck. Denn arm und ein Graf, Poet und ein Deutscher,</l>
            <l>Heimischem Ruhm nachtrachtend in selbsterwählter Verbannung,</l>
            <l>Statt des lebendigen Lebens ein Wolkengebild umarmend,</l>
            <l>Wandelt' er unter den Fremden dahin und lauschte begierig,</l>
            <l>Ob ihm über die Alpen ein Laut nachfolge des Beifalls,</l>
            <l>Dem er stolz zu entsagen sich rühmt', um nur von der Nachwelt</l>
            <l>Späte Genugtuung zu empfahn und sühnenden Lorbeer.</l>
            <l>Doch nie soll ein Dichter sich selbst entfremden der Heimat,</l>
            <l>Die, wie immer gescholten und scheltenswert, mit den frühsten</l>
            <l>Säften der Seele genährt, und der zu entwachsen so wenig</l>
            <l>Glückt und geziemt, wie je ein Sohn von der Mutter sich losmacht.</l>
            <l>Wer gewaltsam lös't das Band der Natur, dem rächt sich's</l>
            <l>Nicht am Leben allein, dem freud'- und friedeberaubten,</l>
            <l>Auch an der Kunst. Und flöh' er zu jenem seligen Eiland,</l>
            <l>Wo ihm Schönheit winkt vom lachenden Strand, aus den Hütten,</l>
            <l>Wie aus hohen Palästen und herrlichen Meistergebilden,</l>
            <l>Nie doch fänd er Ersatz des Wünschenswertesten: Einklang</l>
            <l>Mit sich selbst und dem eigenen Volk. Ja, selber die Sprache</l>
            <l>Wird ihm ein leblos Wesen, geschickt zu manchem Gebrauch wohl,</l>
            <l>Doch ein künstlich Phantom, nicht mehr aus Kinder- und Ammen-</l>
            <l>Mund mit rührender Macht uns Ohr und Seele bewegend,</l>
            <l>Wie es der Dichter bedarf, auf daß im Busen die Kraft ihm</l>
            <l>Nicht verdorre, das Herz verbrüderter Menschen zu rühren.</l>
            <l>Sieh im Bauer den Vogel; man lehrt ihn künstliche Weisen,</l>
            <l>Und er flötet gelehrig sie nach; doch bleibt es ein seltsam,</l>
            <l>Schier unheimlich Getön, und nicht wie schlichter Naturlaut</l>
            <l>Harmlos munterer Sänger erquickt sein Trillern das Herz dir.</l>
            <l>So entfremdet' auch er sich der echt anheimelnden Tonart,</l>
            <l>Nicht vom warnenden Beispiel belehrt des schweifenden Helden,</l>
            <l>Der mit Wachs sich die Ohren verwahrt, um an der Sirenen</l>
            <l>Klippen vorüberzuschiffen. Zu Haus wohl deuchte das Grunzen</l>
            <l>In des göttlichen Sauhirts Pferch ihm trauterer Wohlklang,</l>
            <l>Als im purpurnen Meer der gefährlichen Jungfraun Lockruf.</l>
            <l>Platen jedoch umstrickte die feinaufhorchende Seele</l>
            <l>Griechischer Rhythmen Gewalt; er vergaß, daß anderen Völkern</l>
            <l>Andere Kraft und Sitte verliehn und andres Bedürfnis.</l>
            <l>Nicht goldwägerisch mißt nach Gran und Skrupel den Lautwert</l>
            <l>Unser germanisches Ohr; den Sinnwert wägt es vor allem.</l>
            <l>Wo sich der Verstakt feindlich entgegenstemmet dem Wortton,</l>
            <l>Gönnen wir diesem den Sieg; es soll statt ruhigen</l>
            <l>Kein Au</l>
            <l>Ob auch, streng auf der Wage des sinnlichen Lautes gewogen,</l>
            <l>Ein Diphthong gleich wuchtet dem anderen. Sind doch die Quellen</l>
            <l>Noch nicht völlig versiegt, daraus vor manchem Jahrhundert</l>
            <l>Unsere Dichtung sog ihr frisch aufsprossendes Leben.</l>
            <l>Walthers und Wolframs Deutsch – wohl ist's verklungen; wir lernen</l>
            <l>Fast wie Fremde den Ton des Kürenbergers. Und gleichwohl</l>
            <l>Schlägt noch immer der Puls, der blutsverwandte, mit freier</l>
            <l>Hebung und Senkung, mächtig im Verse des Faust und des Volkslieds.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Traun, wohl glückt' es ihm noch im leichteren epischen Versmaß,</l>
            <l>Als er die Fischer von Capri sang. Doch in Zuckungen förmlich</l>
            <l>Fällt ihm in Oden und Hymnen die gliederverrenkende Muse,</l>
            <l>Daß dem geneigtesten Leser, entwöhnt seit Jahren der Schulbank,</l>
            <l>Will er im Verstakt bleiben, der Angstschweiß strömend hervorbricht.</l>
            <l>Hat ein hellenisches Ohr in Pindars Klanglabyrinthen</l>
            <l>Leicht, wie in blühenden Gärten ein Kind, zurecht sich gefunden,</l>
            <l>Uns hilft nimmer der Faden des Schemas aus dem verschlungnen</l>
            <l>Irrgang künstlicher Rhythmen, wo hinter verschnörkelten fremden</l>
            <l>Redeblumen der Sinn sich verbirgt. Wir lieben den freien</l>
            <l>Rüstigen Schritt auf ebenem Pfad und die offene Fernsicht;</l>
            <l>Ob durch Markt und Gassen und mondlichtschimmernden Meinberg</l>
            <l>Herrmann schreitet, am Arm die hohe Gestalt der Geliebten,</l>
            <l>Ob uns Reineke führt die geschlängelten Pfade des Märchens,</l>
            <l>Oder Mörikes sicherer Mann und am Ufer des Boden-</l>
            <l>Sees der listige Fischer mit weitausgreifenden Schritten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch </l>
            <l>Sanft in den ewigen Traum ein Grablied griechischen Wohllauts.</l>
            <l>Mög' er sich freuen der Zweige des Lorbeers, die ihm in frommer</l>
            <l>Ehrfurcht manch ein Jünger geweiht, der ähnlich dem Meister</l>
            <l>Auch in der Kunst nur suchte die Kunst und jenen bestaunte,</l>
            <l>Weil ihm ein Äußerstes glückte, wie oft auch drüber die Sprache</l>
            <l>Außer sich kam. Und wahrlich: er tat das Seine, mit tapfer</l>
            <l>Gläubigem Mut, auf Gold nicht bedacht und das Lob des gemeinen</l>
            <l>Haufens. Er diente dem Gott, der ihm der wahre geschienen.</l>
            <l>Sag, was kann ein Sterblicher mehr? Drum mag es auch mir nun,</l>
            <l>Den zu anderem Glauben das Herz hindrängte, vergönnt sein,</l>
            <l>Meinen Göttern getreu hinfort mein Wesen zu treiben,</l>
            <l>Wie ich muß und vermag. Du aber vergib mir den lehrhaft</l>
            <l>Trockenen Brief und die schlechten Hexameter, die dir ein Greul sind!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meine Hexameter tadelst du mir und schüttelst bedenklich</l>
            <l>Dein skandierendes Haupt, so oft ein schnöder Trochäus</l>
            <l>Oder ein Daktylus dir, ein schwerhinwandelnder, aufstößt.</l>
            <l>Ehmals hätt' ich es besser gekonnt, zu der seligen Thekla</l>
            <l>Zeit; wie sei ich seitdem vom rechten Pfade gewichen?</l>
            <l>Und nun hättst du das Beste gehofft und gefleht zu den Göttern,</l>
            <l>Mir in südlichen Lüften das Band vom Ohre zu lösen.</l>
            <l>Hätt' ich doch Capri gesehn und des felsenumgürteten Eilands</l>
            <l>Schroffes Gestad von neuem besucht und wüßte, wie selten</l>
            <l>Dorten ein Rettungsport für scheiternde Verse zu spähn sei,</l>
            <l>Wo einst Platen geweilt, der Moses unsrer Prosodik,</l>
            <l>Der in steinerne Tafeln die zehn Gebote des Wohlklangs</l>
            <l>Grub und nicht sie grollend zerschmetterte, weil noch der Pöbel</l>
            <l>Töricht das goldene Kalb umtanzt der gelinderen Praxis.</l>
            <l>Sei das alles verloren an mir, dem einige Verskunst</l>
            <l>Selbst die gestrenge Kritik, die verdammensselige, nachrühmt?</l>
            <l>Weh des verlorenen Sohns! Es weinten um ihn auf des Pindus</l>
            <l>Höh'n die Schwestern, die neun, und auf der Asphodeloswiese</l>
            <l>Werd' ein Seufzen vernommen, ein einziger banger Hiatus;</l>
            <l>Platen verhülle das Haupt und stöhn' in geflügelten Rhythmen</l>
            <l>Über das undankbare Geschlecht nachstümpernder Enkel,</l>
            <l>Dem umsonst er gelebt, umsonst sein ehern Gesetz gab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, nicht darf ich es leugnen, o Freund: ich fühle mich schuldig,</l>
            <l>Doch weit anderer Sünden. Mit meinen Hexametern wär' ich</l>
            <l>Selbst wohl besser zufrieden, – dafern sie </l>
            <l>Hab' ich doch einst mit saurem Bemühn die geduldige Thekla</l>
            <l>Sanft zu befreien gesucht vom lähmenden Zwang der Korrektheit,</l>
            <l>Froh um jeden bequemeren Fuß, auf welchem die Rede</l>
            <l>Mit treuherzig behaglichem Gang hinschlenderte, nicht mehr</l>
            <l>Künstlich die Zehen gespreizt und die römischen Pas nachzirkelnd.</l>
            <l>Manches geriet mir zu Dank, doch anderes fügte sich nimmer.</l>
            <l>Denn was Hänschen nicht lernt, – vielmehr, was Hänschen gelernt hat,</l>
            <l>Kann mit steiferen Gliedern ein Hans nicht wieder verlernen.</l>
            <l>Warum ward uns Knaben die Platensche Zucht auf der Schulbank</l>
            <l>Fest in die Ohren geschmiedet und </l>
            <l>Ein daktylisches »Vaterland« gar mit röterer Tinte,</l>
            <l>Als ein </l>
            <l>Damals konntst du an mir viel Ehr' und Freuden erleben.</l>
            <l>Doch mir ward auf immer im Schnürleib klassischer Hoffahrt</l>
            <l>Meines Hexameters fröhlicher Wuchs unheilbar zerrüttet.</l>
            <l>Sah ich doch achselzuckend herab selbst auf den gewalt'gen,</l>
            <l>Den schon früh mit der Glut des freiauflodernden Herzens</l>
            <l>Ich vor allen verehrt. Nur zum Hexameter, wähnt' ich,</l>
            <l>Hab' ihm ein feindlich Geschick den gültigen Stempel verweigert,</l>
            <l>Daß er falsch ihn geprägt und sein gediegenes Gold nun</l>
            <l>Leider in solcher Gestalt nicht Vollwert habe dem Kenner.</l>
            <l>O ich pfuschender Knabe! Zu spät erst fielen die Schuppen</l>
            <l>Mir vom Aug'; ich erkannte, wie blind an ihm ich gefrevelt,</l>
            <l>Wie sein Genius ihn auch hier weit sichrer geleitet</l>
            <l>Mit nur tastendem Schritt, als unsern prosodischen Grafen</l>
            <l>Seine Gelehrsamkeit und alexandrinischer Kunsttrieb.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch fern sei's, den Toten zu schmähn, der wahrlich vollauf schon</l>
            <l>Leid im Leben erfuhr, Mißurteil, Hohn und des Unglücks</l>
            <l>Lähmenden Druck. Denn arm und ein Graf, Poet und ein Deutscher,</l>
            <l>Heimischem Ruhm nachtrachtend in selbsterwählter Verbannung,</l>
            <l>Statt des lebendigen Lebens ein Wolkengebild umarmend,</l>
            <l>Wandelt' er unter den Fremden dahin und lauschte begierig,</l>
            <l>Ob ihm über die Alpen ein Laut nachfolge des Beifalls,</l>
            <l>Dem er stolz zu entsagen sich rühmt', um nur von der Nachwelt</l>
            <l>Späte Genugtuung zu empfahn und sühnenden Lorbeer.</l>
            <l>Doch nie soll ein Dichter sich selbst entfremden der Heimat,</l>
            <l>Die, wie immer gescholten und scheltenswert, mit den frühsten</l>
            <l>Säften der Seele genährt, und der zu entwachsen so wenig</l>
            <l>Glückt und geziemt, wie je ein Sohn von der Mutter sich losmacht.</l>
            <l>Wer gewaltsam lös't das Band der Natur, dem rächt sich's</l>
            <l>Nicht am Leben allein, dem freud'- und friedeberaubten,</l>
            <l>Auch an der Kunst. Und flöh' er zu jenem seligen Eiland,</l>
            <l>Wo ihm Schönheit winkt vom lachenden Strand, aus den Hütten,</l>
            <l>Wie aus hohen Palästen und herrlichen Meistergebilden,</l>
            <l>Nie doch fänd er Ersatz des Wünschenswertesten: Einklang</l>
            <l>Mit sich selbst und dem eigenen Volk. Ja, selber die Sprache</l>
            <l>Wird ihm ein leblos Wesen, geschickt zu manchem Gebrauch wohl,</l>
            <l>Doch ein künstlich Phantom, nicht mehr aus Kinder- und Ammen-</l>
            <l>Mund mit rührender Macht uns Ohr und Seele bewegend,</l>
            <l>Wie es der Dichter bedarf, auf daß im Busen die Kraft ihm</l>
            <l>Nicht verdorre, das Herz verbrüderter Menschen zu rühren.</l>
            <l>Sieh im Bauer den Vogel; man lehrt ihn künstliche Weisen,</l>
            <l>Und er flötet gelehrig sie nach; doch bleibt es ein seltsam,</l>
            <l>Schier unheimlich Getön, und nicht wie schlichter Naturlaut</l>
            <l>Harmlos munterer Sänger erquickt sein Trillern das Herz dir.</l>
            <l>So entfremdet' auch er sich der echt anheimelnden Tonart,</l>
            <l>Nicht vom warnenden Beispiel belehrt des schweifenden Helden,</l>
            <l>Der mit Wachs sich die Ohren verwahrt, um an der Sirenen</l>
            <l>Klippen vorüberzuschiffen. Zu Haus wohl deuchte das Grunzen</l>
            <l>In des göttlichen Sauhirts Pferch ihm trauterer Wohlklang,</l>
            <l>Als im purpurnen Meer der gefährlichen Jungfraun Lockruf.</l>
            <l>Platen jedoch umstrickte die feinaufhorchende Seele</l>
            <l>Griechischer Rhythmen Gewalt; er vergaß, daß anderen Völkern</l>
            <l>Andere Kraft und Sitte verliehn und andres Bedürfnis.</l>
            <l>Nicht goldwägerisch mißt nach Gran und Skrupel den Lautwert</l>
            <l>Unser germanisches Ohr; den Sinnwert wägt es vor allem.</l>
            <l>Wo sich der Verstakt feindlich entgegenstemmet dem Wortton,</l>
            <l>Gönnen wir diesem den Sieg; es soll statt ruhigen</l>
            <l>Kein Au</l>
            <l>Ob auch, streng auf der Wage des sinnlichen Lautes gewogen,</l>
            <l>Ein Diphthong gleich wuchtet dem anderen. Sind doch die Quellen</l>
            <l>Noch nicht völlig versiegt, daraus vor manchem Jahrhundert</l>
            <l>Unsere Dichtung sog ihr frisch aufsprossendes Leben.</l>
            <l>Walthers und Wolframs Deutsch – wohl ist's verklungen; wir lernen</l>
            <l>Fast wie Fremde den Ton des Kürenbergers. Und gleichwohl</l>
            <l>Schlägt noch immer der Puls, der blutsverwandte, mit freier</l>
            <l>Hebung und Senkung, mächtig im Verse des Faust und des Volkslieds.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Traun, wohl glückt' es ihm noch im leichteren epischen Versmaß,</l>
            <l>Als er die Fischer von Capri sang. Doch in Zuckungen förmlich</l>
            <l>Fällt ihm in Oden und Hymnen die gliederverrenkende Muse,</l>
            <l>Daß dem geneigtesten Leser, entwöhnt seit Jahren der Schulbank,</l>
            <l>Will er im Verstakt bleiben, der Angstschweiß strömend hervorbricht.</l>
            <l>Hat ein hellenisches Ohr in Pindars Klanglabyrinthen</l>
            <l>Leicht, wie in blühenden Gärten ein Kind, zurecht sich gefunden,</l>
            <l>Uns hilft nimmer der Faden des Schemas aus dem verschlungnen</l>
            <l>Irrgang künstlicher Rhythmen, wo hinter verschnörkelten fremden</l>
            <l>Redeblumen der Sinn sich verbirgt. Wir lieben den freien</l>
            <l>Rüstigen Schritt auf ebenem Pfad und die offene Fernsicht;</l>
            <l>Ob durch Markt und Gassen und mondlichtschimmernden Meinberg</l>
            <l>Herrmann schreitet, am Arm die hohe Gestalt der Geliebten,</l>
            <l>Ob uns Reineke führt die geschlängelten Pfade des Märchens,</l>
            <l>Oder Mörikes sicherer Mann und am Ufer des Boden-</l>
            <l>Sees der listige Fischer mit weitausgreifenden Schritten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch </l>
            <l>Sanft in den ewigen Traum ein Grablied griechischen Wohllauts.</l>
            <l>Mög' er sich freuen der Zweige des Lorbeers, die ihm in frommer</l>
            <l>Ehrfurcht manch ein Jünger geweiht, der ähnlich dem Meister</l>
            <l>Auch in der Kunst nur suchte die Kunst und jenen bestaunte,</l>
            <l>Weil ihm ein Äußerstes glückte, wie oft auch drüber die Sprache</l>
            <l>Außer sich kam. Und wahrlich: er tat das Seine, mit tapfer</l>
            <l>Gläubigem Mut, auf Gold nicht bedacht und das Lob des gemeinen</l>
            <l>Haufens. Er diente dem Gott, der ihm der wahre geschienen.</l>
            <l>Sag, was kann ein Sterblicher mehr? Drum mag es auch mir nun,</l>
            <l>Den zu anderem Glauben das Herz hindrängte, vergönnt sein,</l>
            <l>Meinen Göttern getreu hinfort mein Wesen zu treiben,</l>
            <l>Wie ich muß und vermag. Du aber vergib mir den lehrhaft</l>
            <l>Trockenen Brief und die schlechten Hexameter, die dir ein Greul sind!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
