<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Immer noch in ihr Leiden versenkt und schmachtend nach Troste</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">2838</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-1419 2-1419</measure>
        <measure type="syllables">42478</measure>
        <measure type="tokens">27228</measure>
        <measure type="characters">162648</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Immer noch in ihr Leiden versenkt und schmachtend nach Troste</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Immer noch in ihr Leiden versenkt und schmachtend nach Troste</l>
            <l>War in der Hütt' an dem Tempel die jammervolle Versammlung,</l>
            <l>Wie an der glanzverbergenden Decke der näheren Zukunft</l>
            <l>Oft Schnellsterbende dicht schon wandeln und dennoch weinen.</l>
            <l>Und die heiligen Weiber vermischten mit Oele der Würze</l>
            <l>Blume zur Salbung des Herrn, und Thränen rannen darunter.</l>
            <l>Wie die weisen Begleiterinnen des Bräutigams wachsam</l>
            <l>Waren und emsig, zu nähren der Lampen Flamme, damit sie</l>
            <l>Ihm entgegenkämen, sobald er erschiene: so wart Ihr</l>
            <l>Auch, Nachfolgerinnen des Mittlers, bereit bei der Dämmrung</l>
            <l>Erstem Winke zu sein, mit eilender Sorge beschäftigt.</l>
            <l>Doch sie erwarteten nicht der Morgendämmerung Ankunft;</l>
            <l>Nacht noch war es beinah, als sie die Jünger verließen.</l>
            <l>Die aus Magdala's Hütten und Kleophas' Weib, Maria,</l>
            <l>Und Johanna, mit ihr die Schwester der leidenden Mutter,</l>
            <l>Salome, dann die zu zärtliche Mutter der Zebedäiden</l>
            <l>Waren die Führerinnen. »Ihr Lieben, Ihr seht ihn noch einmal,«</l>
            <l>Sprach bei dem Abschied die Mutter, »ich aber seh' ihn nicht wieder.</l>
            <l>Gehet denn hin im Namen des Herrn.« Sie schwiegen und gingen.</l>
            <l>Und der Morgen athmete kalt. Sie eileten, sprachen:</l>
            <l>»aber wer wälzet den Stein von dem Grabe? Doch dieser Kummer</l>
            <l>Hielt sie nicht auf. »Wir thun,« sprach Magdalena Maria,</l>
            <l>»was wir können, und schützen, so lang' das Salben vermögen,</l>
            <l>Ihn vor der grauenvollen Verwesung.« So sprach sie und eilte.</l>
            <l>Gabriel saß auf dem weggewälzeten Felsen und sagte</l>
            <l>Zu Eloa und Abdiel, die nicht fern von ihm schwebten:</l>
            <l>»ach, kaum daß ich vermag zu erscheinen, so beb' ich vor Freuden.</l>
            <l>Seht Ihr die Zeuginnen kommen? Ich will als Jüngling erscheinen;</l>
            <l>Sonst ergriffe die armen Glücklichen, schreckte zu mächtig</l>
            <l>Meiner Herrlichkeit Schrecken. Erscheinet Ihr ihnen als Männer,</l>
            <l>Wenn sie mehr der Unsterblichen Glanz zu ertragen vermögen.«</l>
            <l>Aber der Mittler schaut' aus seiner Verborgenheit Hüllen</l>
            <l>Auf die Engel herab und auf die kommenden Menschen,</l>
            <l>Freuete sich der göttlichen Freuden, die Blut ihm erkaufte.</l>
            <l>Magdala's Bewohnerin kam, sah offen das Grabmal,</l>
            <l>Weggewälzet den Fels, floh, rief's den Andern entgegen,</l>
            <l>Eilte zurück nach Jerusalem. Aber die Kommenden ließen</l>
            <l>Sich nicht schrecken und gingen heran. Da erblickten sie schleunig</l>
            <l>Auf dem Felsen, der weggewälzt an der Oeffnung des Grabs lag,</l>
            <l>Einen Jüngling, der schimmerte. Seine Gestalt war dem Blitze</l>
            <l>Gleich, dem Schnee das Gewand. Er sprach mit der Stimme der Wonne:</l>
            <l>»fürchtet Euch nicht! Ich weiß, daß Ihr den Gekreuzigten suchet,</l>
            <l>Jesus. Er ist nicht hier. Er ist von den Todten erstanden,</l>
            <l>Wie er verkündiget hat. Kommt her und sehet die Stätte,</l>
            <l>Wo der Göttliche ruhte.« Da führet' er sie in das Grabmal.</l>
            <l>»gehet eilend nun hin und sagt's den Jüngern und sagt es</l>
            <l>Kephas: Auferstanden sei er von den Todten. Und siehe,</l>
            <l>Jesus gehet hinab nach Galiläa. Da werdet</l>
            <l>Ihr ihn sehn. Nun eilt und verkündet's den Zwölfen.« Sie blieben</l>
            <l>Unentschlossen und zitterten säumend. Im Strahlengewande</l>
            <l>Traten noch zween der Engel herein. Sie erschraken und schlugen</l>
            <l>Nieder zur Erd' ihr Angesicht. »Was suchet Ihr,« sprachen</l>
            <l>Diese Männer, »unter den Todten den Lebenden! Hier ist</l>
            <l>Jesus nicht. Erstanden ist er. Gedenkt, was er sagte,</l>
            <l>Als er in Galiläa noch war: In die Hände der Sünder</l>
            <l>Muß der Sohn des Menschen gegeben werden, gekreuzigt</l>
            <l>Muß er werden, erwachen den dritten Tag von dem Tode.«</l>
            <l>Jetzo eileten sie mit Beben und inniger Freude,</l>
            <l>Liefen, es nun den Jüngern des Herrn zu verkündigen. Petrus</l>
            <l>Und Johannes kamen indeß mit Magdale wieder.</l>
            <l>Als sie Jerusalem jetzt verließen, sagte Johannes</l>
            <l>Zu den Gefährten: »Der Weg an jenen Sträuchen hinunter</l>
            <l>Ist ein schnellerer Weg.« Er führt', ihm folgten die Andern.</l>
            <l>Wo einander am Meisten die beiden Wege sich nahten,</l>
            <l>Sondert' ein Hügel sie nur. Von diesem Hügel geschieden,</l>
            <l>Gingen sich, ohn' einander zu sehn, die heiligen Weiber</l>
            <l>Und die Jünger vorüber. So nahn oft Pilger nach Salem,</l>
            <l>Deren Seelen sich gleich und für einander gemacht sind,</l>
            <l>Sich in diesem Leben und fehlen sich dennoch. In Salem</l>
            <l>Sehn sie sich erst, verwundernd, daß sie sich hier nicht gefunden.</l>
            <l>Kephas sprach zur Gefährtin, indem sie dem Führer mit Mühe</l>
            <l>Und von ferne nur folgte: »Genommen wäre der Leichnam?</l>
            <l>Von den Priestern? Allein die haben, sagt man, den Grabstein</l>
            <l>Ja versiegelt! So haben ihn denn Elende genommen,</l>
            <l>Ihm das Todtengewand zu rauben.« Er sprach's, und Johannes</l>
            <l>War dem Grabe schon nah. Gelegt erblickt' er die Leinen;</l>
            <l>Aber er ging, voll unentschlossenes Kummers und Ehrfurcht,</l>
            <l>Nicht hinein. Nun kam auch athemlos Petrus und eilte,</l>
            <l>So wie er kam, in das Grab. Er sahe das Tuch, so des Todten</l>
            <l>Haupt umwand, besonders gelegt und nicht bei den Leinen,</l>
            <l>Fand es zusammengewickelt. Ihm folgte Johannes ins Grabmal,</l>
            <l>Sah es und überzeugte sich ganz von Magdale's Botschaft.</l>
            <l>Aber davon, daß nach der Propheten Gesicht der Messias</l>
            <l>Aufstehn müsse, wußten sie nichts. Sie verließen das Grabmal</l>
            <l>Und Maria. »Wofern,« sprach Petrus im Gehn zu Johannes,</l>
            <l>»sich die Priester anders entschlossen und der Besieglung</l>
            <l>Nicht gnug trauten, gewiß ihn zu haben, so nahmen die Wüther</l>
            <l>Ihm das Todtengewand, um seine Wunden noch einmal,</l>
            <l>Heiß vom Durste der Rache, zu sehn.« Sie gingen verstummt fort.</l>
            <l>Magdale stand vor dem Grab und blickt' und wischte die Thränen</l>
            <l>Schnell mit Heftigkeit weg, um zu sehen, sie blickt' und starrte</l>
            <l>Aengstlich hinunter ins Grab. Zwar waren Engel im Grabe</l>
            <l>Und erschienen ihr; doch kaum sah sie die Engel. Denn Jesus</l>
            <l>Sahe sie nicht, nicht Jesus. So sucht mit lechzender Zunge</l>
            <l>Nur die Quelle das schreiende Reh; die Sonne, die aufgeht,</l>
            <l>Siehet es nicht, es fühlt nicht die wehenden Schatten des Waldes.</l>
            <l>»weib, was weinest Du?« sprachen zu ihr die Boten der Wonne.</l>
            <l>M. »Ach, sie haben genommen, den meine Seele liebet,</l>
            <l>Und ich weiß nicht, wohin sie ihn legten?« So sprach sie und wandte</l>
            <l>Sich von dem Grabe. Da siehet sie Jesus stehen und weiß nicht,</l>
            <l>Daß es Jesus ist. J. »Was weinest Du, Weib? Wen suchst Du?«</l>
            <l>Aber dies sprach er noch nicht mit der Stimme des ewigen Lebens.</l>
            <l>Sie antwortet dem Gärtner (sie meint, sie sehe den Gärtner):</l>
            <l>»hast Du ihn weggenommen, wohin hast Du ihn getragen?</l>
            <l>Ach, in welche Finsterniß? daß ich eil' und ihn suche.«</l>
            <l>Nahe, wie sie, der unaussprechlichsten Seligkeit, weint so</l>
            <l>Selbst ein Geliebter des Herrn, wenn seiner Sterblichkeit letztes,</l>
            <l>Aber stärkstes Gefühl die ganze Seel' ihm erschüttert.</l>
            <l>Ach, er lieget und ringt mit dem Tod und dürstet nach Hilfe,</l>
            <l>Weint zu Christus und kennt – so schreckt ihn der Prüfungen letzte –</l>
            <l>Kennt den Liebenden nicht, sieht nur den Richter der Welten.</l>
            <l>Aber zwo Thränen nur noch, und welche Wonn' ist die seine!</l>
            <l>Selber von Dem, mit dem sie von Jesus redete, wendet</l>
            <l>In der Traurigkeit ihrer Seele Maria ihr Antlitz.</l>
            <l>Aber wie Harfen am Thron, wie Jubel der Ueberwinder,</l>
            <l>Singen sie, ganz in Liebe zerflossen, das Lamm, das erwürgt ward,</l>
            <l>Nicht wie der Ueberwinder Harfen und Jubel am Throne,</l>
            <l>Inniger, herzlicher, liebender scholl des Auferstandnen,</l>
            <l>Jesus' Stimme der Weinenden, Jesus' Stimme: »Maria!«</l>
            <l>Und sie hört' und erkannte die Stimme des Herrn, und indem sie,</l>
            <l>Kaum sich ihrer bewußt, in der Angst der Freude dahinsank,</l>
            <l>Bebend und bleich in den Staub hinsank zu den Füßen des Mittlers,</l>
            <l>Strebte sie, was sie empfand, dem Erstandenen zuzurufen;</l>
            <l>Aber sie stammelt' und athmete kaum und blickte den Herrn an,</l>
            <l>Weint' und stammelte nur mit leisem Staunen: »Rabbuni!«</l>
            <l>Und sie hielt mit wankender Hand des Göttlichen Füße.</l>
            <l>Liebend und ganz Barmherzigkeit sah sie der Herr an und sagte:</l>
            <l>»halt mich nicht also! Noch bleib' ich bei Euch. Du siehst mich noch wieder,</l>
            <l>Und noch hab' ich mich nicht zu meinem Vater erhoben.</l>
            <l>Geh zu unseren Brüdern und sage zu ihnen: Die Stunde</l>
            <l>Meiner Herrlichkeit naht. Ich gehe zu meinem Vater</l>
            <l>Und zu Eurem Vater, zu meinem Gott und zu Eurem!«</l>
            <l>Jesus verschwand, und sie ging mit der Botschaft der Wonne belastet.</l>
            <l>Salome naht sich mit ihren Begleiterinnen dem Thore.</l>
            <l>Aber, der Maria verschwand, begegnet den Andern</l>
            <l>In der duftenden Kühle des werdenden röthlichen Tages,</l>
            <l>Mit der Sonne, die kam und Gottes Herrlichkeit strahlte.</l>
            <l>Und er war es gleich selbst. Sie erkannten ihn Alle, der nun nicht</l>
            <l>Unter den Todten mehr war. »Seid mir gegrüßet,« so sagte</l>
            <l>Jesus Christus. Sie sanken vor ihm mit Beben zur Erde,</l>
            <l>Hielten ihm seine Füße. »Seid nicht erschrocken und gehet</l>
            <l>Und verkündigt es meinen Brüdern. Nach Galiläa</l>
            <l>Sollen sie gehn. Dort sehen sie mich.« Er verschwand mit den Worten.</l>
            <l>Und die Zeuginnen huben einander mit sprachloser Freud' auf,</l>
            <l>Gingen eilend nach Salem, der Wonne Botschaft zu bringen.</l>
            <l>Petrus war vor ihnen zurück und Johannes gekommen,</l>
            <l>Hatten über die ganze Versammlung traurige Wolken</l>
            <l>Ausgebreitet. Da kamen die Zeuginnen Dessen, der lebte.</l>
            <l>»hört uns, Ihr weint, o hört uns! Wir haben ihn lebend gesehen</l>
            <l>Und auch Engel zuvor. Erst </l>
            <l>Und dann zween mit diesem darin; die sprachen – was sagten</l>
            <l>Sie, o Salome? denn ich war zu erschrocken, der Boten</l>
            <l>Himmlische Stimme recht zu verstehn.« »Ihr wart zu erschrocken,«</l>
            <l>Trat jetzt Thomas hervor, »zu verstehn, was Ihr hörtet? vielleicht auch,</l>
            <l>Recht zu sehn, was Ihr saht?« – »Ach, Jünger Jesus', erschreck Du</l>
            <l>Uns mit Deinen Zweifeln nicht mehr, wir sind ja vor Freuden,</l>
            <l>Ohne Dich, noch erschrocken genug. Der Lebende sagt' uns:</l>
            <l>Fürchtet Euch nicht! und Du, sein Jünger, schreckest uns wieder.«</l>
            <l>Th. »Ach, ich wollte das nicht, Ihr Geliebten. Doch laßt mich Euch fragen,</l>
            <l>Und seid ruhig, indem ich genau die Wahrheit erforsche.</l>
            <l>Einen Engel saht Ihr zuerst? Wie war er gestaltet?«</l>
            <l>W. »Sieh, ein Jüngling, sein Antlitz dem Blitze, dem Schnee das Gewand gleich.«</l>
            <l>»der war Gabriel,« rief die Mutter des Lebenden. »War denn,«</l>
            <l>Sprach drauf Thomas, »die Sonne schon da? Du hast nicht vernommen,</l>
            <l>Salome, daß, von der Wache gefolgt, ein römischer Hauptmann,</l>
            <l>Auf Pilatus' Befehl, erfleht von den wüthenden Priestern,</l>
            <l>Gestern des Todten Grab umringte. Die Rüstung der Römer</l>
            <l>Glänzet täuschend, indem darauf der Schimmer des Tags fällt.</l>
            <l>Aber Euch täuschte ja schon der Schrecken genug, und Ihr brauchtet</l>
            <l>Keines Glanzes in Fernen, um Engelgestalten zu sehen.«</l>
            <l>W. »Aber es war erst Dämmerung, Didymus, aber der Jüngling</l>
            <l>War kein Römer. Sein Antlitz, nicht seine Rüstung – er hatte</l>
            <l>Keine Rüstung – schimmerte. Was den Unsterblichen deckte,</l>
            <l>War ein weißes Gewand.« Th. »Wolan, was sagt' er zu Euch denn,</l>
            <l>Dieser Unsterbliche?« W. »Fürchtet Euch nicht, so sagt' er, ich weiß es,</l>
            <l>Daß Ihr Jesus von Nazaret sucht; der ist von den Todten</l>
            <l>Auferstanden, nicht hier! Kommt her und sehet die Stätte,</l>
            <l>Wo er lag. So sprach er und führt' uns hinein in das Grabmal.</l>
            <l>Eilet nun, sprach er darauf, und sagt's den Jüngern und sagt es</l>
            <l>Kephas: auferstanden sei er von den Todten!« Da rufte</l>
            <l>Petrus innig gerührt: »Er nennte vor Aller Namen</l>
            <l>Meinen Namen? ein Engel, des Sünders? Himmlische Tröstung</l>
            <l>Hättest Du, Bote des Herrn, wärst Du wahrhaftig erschienen,</l>
            <l>Mir, dem Leidenden, zugerufen! Allein, daß er mich nur</l>
            <l>Und Maria nicht nannt' und nicht Johannes, das selber</l>
            <l>Stürzt mich in Zweifel.« Didymus stand nachdenkend und fragte</l>
            <l>Endlich wieder: »Das war's, das der Engel sagte?« W. »Noch sprach er:</l>
            <l>Jesus geht vor Euch hin nach Galiläa, da werdet</l>
            <l>Ihr ihn sehn.« »Die übrigen Engel,« erwiderte Thomas,</l>
            <l>»waren gestaltet wie der?« W. »Sie waren noch himmlischer,« riefen</l>
            <l>Zwo von ihnen; »allein wir sahen Jesus auch selber.«</l>
            <l>Th. »Mit den Engeln?« »Die Engel,« so sagten sie, »waren verschwunden,</l>
            <l>Als wir am Thor ihn sahen, wie er uns begegnend daherkam,</l>
            <l>So gestaltet wie sonst, und in seinen Gewanden. Doch hatt' er</l>
            <l>In der Geberde was Himmlisches. Bei der Erscheinung auf Tabor</l>
            <l>Sahn sie ihn also vielleicht. Seid mir gegrüßet! so sagt' er.</l>
            <l>Und wir sanken vor ihm mit Beben nieder und hielten</l>
            <l>Seine Füße. Seid nicht erschrocken und geht und verkündet's</l>
            <l>Meinen Brüdern. Nach Galiläa sollen sie gehen.</l>
            <l>Dort erschein' ich ihnen. Er sprach's und verschwand mit den Worten.«</l>
            <l>»ihn, ihn selber habt Ihr gesehn? Ihr Alle?« erwidert</l>
            <l>Thomas und bleibt mit grübelnder Stirn und ernsterem Auge</l>
            <l>Stehn. »Es war des Todten Gestalt und Gewand; die Stimm' auch?«</l>
            <l>Jetzo schwieg er; doch immer mehr in dem Strome der Zweifel</l>
            <l>Fortgerissen, begann er wieder: »Itzt seid Ihr zu lebhaft</l>
            <l>Durch das Alles getäuscht, was Ihr erzählet. Ich werde,</l>
            <l>Wenn Ihr es erst zu tragen vermögt, der Zweifel Ursach,</l>
            <l>Welche mir anders zu denken gebeut, Euch offen entdecken,</l>
            <l>Nichts verschweigen! Ihr glaubt, Ihr Jünger Jesus', die Märlein,</l>
            <l>Die sie erzählen, doch nicht?« Er sprach's und setzte sich wieder.</l>
            <l>Aber der stürzenden Freudenthräne der Zeuginnen folgte</l>
            <l>Nun des Mitleids sanftzerrinnende Thräne. Sie schwiegen.</l>
            <l>Müde vor Angst der Freude, voll Schweiß die Stirne, die Wange</l>
            <l>Bleich, mit bebenden Lippen, mit starrer lechzender Zunge,</l>
            <l>Trat Maria Magdale unter die Weinenden, strebte,</l>
            <l>Ihre Hände gen Himmel zu heben, sie sanken ihr nieder;</l>
            <l>Und sie faltet sie fest. »Er ist erstanden, erstanden!«</l>
            <l>Also ruft sie mit einer Stimme des freudigen Schreckens,</l>
            <l>Die nicht Harfen der Seraphim, nicht ihr Gesang ausdrückte.</l>
            <l>Dunkel wird es um sie. Sie sucht nach Stützen. Johannes</l>
            <l>Hält sie, sie lehnt sich an ihn. Als er zu reden vermochte,</l>
            <l>Sprach Lebbäus: »So hast auch Du die Engel gesehen?«</l>
            <l>Sanfter schlug ihr Herz. Sie sprach mit himmlischem Lächeln:</l>
            <l>»ach, nicht Engel nur, </l>
            <l>Still gen Himmel, nur Didymus nicht. Er nahte sich, sagte</l>
            <l>Kalt, mit trübem Ernste: »Wer so sich täuscht, daß sein Auge</l>
            <l>Engel erblickt, der kann auch wähnen, ihn selber zu sehen.«</l>
            <l>M. »Didymus, ach, was haben wir Dir, was hat Dir, Geliebter,</l>
            <l>Jesus Christus gethan?« antwortete Magdale ruhig.</l>
            <l>»dies mein Auge sah ihn! am Fuße des Auferstandnen</l>
            <l>Weinete dies mein Auge!« Jakobus blickte mit Ehrfurcht</l>
            <l>Und mit Staunen auf sie: »Hatt' er die Klarheit der Himmel?</l>
            <l>Waren Strahlen sein Kleid?« M. »Er war ein Mensch, doch erblickt' ich</l>
            <l>Gnaden in seinem Antlitz, die ich noch niemals gesehen,</l>
            <l>Selbst nicht an ihm.« Jetzt naht auch Simon Petrus. Unzählbar</l>
            <l>Waren die Zweifel, die ihn betäubten; ihr Ungestüm ließ ihn</l>
            <l>Endlich reden. Er fragt' und bebte, die Antwort zu hören.</l>
            <l>»hast Du auch seine Stimme gehört?« M. »Ja, Simon Johanna!</l>
            <l>Seine Stimme, des Auferstandnen, des Göttlichen Stimme!«</l>
            <l>P. »Ach, was sagt' er zu Dir?« M. »Ich empfind' es, nein, ich vermag nicht</l>
            <l>Auszusprechen, wie voll von Gnade die Stimme des Herrn war.</l>
            <l>Jener glich sie, mit der in seinem Blut er zu Gott rief:</l>
            <l>Vater, sie wissen es nicht, was sie thun. Erbarme Dich ihrer!</l>
            <l>Ach, noch sanfter, noch liebevoller sprach er: Maria!</l>
            <l>Ich erkannt' ihn. Mir war's, ich wär' in dem Himmel. Rabbuni!</l>
            <l>Stammelt' ich, hielt mit wankender Hand des Göttlichen Füße.</l>
            <l>Liebend und ganz Barmherzigkeit sah mich der Herr an und sagte:</l>
            <l>Halt' mich nicht also! Noch bleib' ich bei Euch. Du siehst mich noch wieder,</l>
            <l>Und noch hab' ich mich nicht zu meinem Vater erhoben.</l>
            <l>Geh zu unseren Brüdern und sage zu ihnen: Die Stunde</l>
            <l>Meiner Herrlichkeit naht. Ich gehe zu meinem Vater</l>
            <l>Und zu Eurem Vater, zu meinem Gott und zu Eurem!«</l>
            <l>Christus' Mutter hatte bisher mit sinkendem Haupte</l>
            <l>Niedergesehn. Sie erhub ihr helleres Aug' und blickte</l>
            <l>Sanft auf Magdale, stand dann mühsam auf und hielt sich,</l>
            <l>Und sie leiteten sie. Sie ging zu Magdale, reicht' ihr</l>
            <l>Ihre Hand und hielt die Hand der Geliebten und sah sie</l>
            <l>Wieder mit innigem Blick an und sagte mit leisem Laute:</l>
            <l>»du hast Christus gesehn und seine Stimme gehöret?</l>
            <l>Meinen Sohn? Doch darf ich« – hier sah sie mit himmlischer Demuth</l>
            <l>Forschend sich um – »o, darf ich noch Sohn ihn nennen? Geliebte,</l>
            <l>Euer Auge sagt mir's, ich darf ihn so nennen! Du sagtest,</l>
            <l>Daß mein Sohn ein Mensch war! O Magdale, hatt' er auch Male</l>
            <l>Seiner Wunden?« Sie wandte sich weg und weinte; doch hielt sie</l>
            <l>Noch die Hand der Geliebten. »O Mutter des größten der Söhne,</l>
            <l>Weine nicht, er ist von dem Tod erstanden. Ich weiß nicht,</l>
            <l>Ob ich Male der Wunden sah. Von Freuden erschüttert,</l>
            <l>Sah ich beinah nur allein sein Antlitz und himmlische Gnaden</l>
            <l>In des Göttlichen Antlitz und unaussprechliche Gnaden.</l>
            <l>Siehe, so stand er, umgeben vom Duft und dem Schimmer der Dämmrung.«</l>
            <l>Christus' Mutter weinte nicht mehr. Sie faßt die Geliebte</l>
            <l>Jetzo bei beiden Händen und sieht gen Himmel. Sie ließ ihr</l>
            <l>Nun die Hände sinken und trat tiefdenkend zurück, sah</l>
            <l>Mit Bewundrung sie an und sagte: »Begnadigte, Christus</l>
            <l>Hast Du erstanden gesehn und seine Stimme gehöret?«</l>
            <l>Und die zuerst mit ihr gingen, die früheren Zeuginnen traten</l>
            <l>Freudig um Magdale her und erzählten ihr, welcher Erscheinung</l>
            <l>Sie erst Engel und dann der Herr gewürdiget hätte.</l>
            <l>Aber Didymus kam: »Sahst Du auch Engel, Maria</l>
            <l>Magdale?« M. »Kaum erblickt' ich die Engel. Mein Auge war finster</l>
            <l>Von Betrübniß. Ich wandte mich schnell. Denn eines dem Gärtner</l>
            <l>Aehnlichen wurd' ich gewahr. Ich erkannt' ihn sogleich nicht, erkannt' ihn</l>
            <l>Erst, als er bei dem Namen mit seiner Stimme mich nannte.«</l>
            <l>Th. »Also sahest Du kaum, die Du doch Unsterbliche nennest?</l>
            <l>Ihn erkanntest Du auch nicht gleich und hieltest zuerst ihn</l>
            <l>Für den Gärtner? Die Andern erzählen, er sei bekleidet</l>
            <l>Wie vordem gewesen. So war des Gärtners Gewand denn,</l>
            <l>Wie das seine sonst war? Wie viel' der Unsterblichen waren's,</l>
            <l>Magdale, die Du sahst?« M. »Zween sah ich.« Th. »Die Andern erblickten</l>
            <l>Einen erst, dann noch Zween.« Er sprach's und wandte sein Antlitz.</l>
            <l>Magdalena erhub ihr hohes Auge gen Himmel:</l>
            <l>»wenn er Euch nur nicht irret, o Du, des Lebenden Mutter,</l>
            <l>Und Ihr, Jünger des Herrn! Laß meiner Seligkeit jetzt mich,</l>
            <l>Thomas. Ich will Dir hernach antworten.« Da nahm sie die Mutter</l>
            <l>Jesus' und führte sie weg, mehr Wonnegespräche zu halten.</l>
            <l>Kephas, dem Zweifel sein Herz zerrissen, und dem es noch immer</l>
            <l>Scholl und zu Thränen ihn zwang: Den Jüngern sagt es und sagt es</l>
            <l>Petrus! ihm wurde Salem zu eng; er ließ die Versammlung,</l>
            <l>Eilet' hinaus. Bald wählt' er, um sich in trauriges Grübeln</l>
            <l>Ganz zu vertiefen, die fernste der Wüsten, dann Galiläa,</l>
            <l>Dann das Grab. Er hatte den Weg zu der Wüste genommen;</l>
            <l>Aber er kam auf den Weg zurück, so zum Grab ihn führte.</l>
            <l>Und er stand, von der Stille der sanfterwachenden Erde</l>
            <l>Und der frühen Erfrischung des werdenden Schimmers umgeben,</l>
            <l>An dem Hange des Todtenhügels. Er blickt' in das offne</l>
            <l>Leere Grab hinunter, und diese Kummer empörten</l>
            <l>Seine Seele: »Zu schreckliche That! Sie hätten ihn also</l>
            <l>Weggenommen, damit sie ihn hier bei den Schädeln begrüben?</l>
            <l>Bei der Verfluchten Gebein? Du schwarze Rache, der tiefsten</l>
            <l>Untersten Hölle Rache, Dir wär's gelungen? und Joseph</l>
            <l>Hätte vergebens den Heiden erfleht? Wir hätten vergebens</l>
            <l>Unter die Thränen unseres Jammers einige Zähren</l>
            <l>Trüber Freude gemischt? Denn, ach, wie kann ich es glauben,</l>
            <l>Auferstanden sei er, erschienen sogar, das glauben?</l>
            <l>Bängster unter den Schmerzen, Du hast die blutenden Seelen</l>
            <l>Ueberströmt, sie dahin in Deinen Fluthen gerissen,</l>
            <l>Und sie haben, getäuscht von der Angst, ihn erstanden gesehen!</l>
            <l>Auferstanden, erschienen! und ich wär' dieser Wonne</l>
            <l>Nicht erlegen? noch nicht, ach, unter dieser Entzückung,</l>
            <l>Diesem Gefühl des ewigen Lebens noch nicht versunken?</l>
            <l>Kreuz des Todten« (er hub sein trübes Auge zum Kreuz auf),</l>
            <l>»kreuz des Todten, Du zeugest zu laut, und Himmel und Erde</l>
            <l>Haben Dein furchtbares Zeugniß gehört! Gestorben, gestorben,</l>
            <l>Ja, gestorben ist er! Da ging ein Schwert durch die Seele</l>
            <l>Seiner Mutter, ein tödtender Schwert durch seine Seele!</l>
            <l>Wiedersehen? Ach, das werd' ich einst wahrhaftig, ich werd' ihn</l>
            <l>Wiedersehen; allein an dem Throne des Ewigen, hier nicht.</l>
            <l>Warum zittertest Du, geängstete Seele, vor dieser</l>
            <l>Deiner einzigen Ruhe zurück? Ja, zittre vor ihr nur,</l>
            <l>Meine Seele, zurück! Zwar bist Du erhört, und der Richter</l>
            <l>Hat die Reue, mit der Du büßtest, erbarmend gesehen;</l>
            <l>Aber Du darfst Dich nicht freun! Noch stehet der furchtbare Zeuge</l>
            <l>Seines Todes, das Kreuz! Noch liegen die Berg' und die Felsen,</l>
            <l>Noch die Gräber, wie sie der Allmacht Rechte zermalmte!</l>
            <l>Nein, Du darfst Dich nicht freun!« So dacht' und stammelt' und rief er,</l>
            <l>Starrete wieder ins offene Grab. Nicht fern von dem Grabe</l>
            <l>Sah er Magdale, die auf den Knien lag, weinend gen Himmel,</l>
            <l>Und mit der Rechte sich stützt' in den Staub. »Maria, Maria</l>
            <l>Magdale!« rief der erschütterte Jünger. Endlich erkennt sie</l>
            <l>Seine Stimm' und kommt. P. »Glückselige, glaubst Du noch immer,</l>
            <l>Daß Du ihn erstanden gesehn?« M. »Mit der Linken, o Simon,</l>
            <l>Hielt ich, Du sahst es, ein sprossendes Reis, bei welchem sein Fuß stand;</l>
            <l>Meine Rechte ruht' in dem Staube, worin sein Fuß stand.«</l>
            <l>P. »Heb', o Maria, Dein Aug' auf, schau zu dem Kreuze, da starb er!«</l>
            <l>M. »Und erstanden ist er, erstanden, Simon, vom Tode!«</l>
            <l>P. »Beim lebendigen Gott beschwör' ich Dich: Hat ihn Dein Auge,</l>
            <l>Dies Dein Auge, Maria, gesehn, das vor Dir mich stehn sieht?«</l>
            <l>M. »Ob ihn mein Auge sah? O, bei Deß Wahrhaftigkeit, Kephas,</l>
            <l>Welcher ewig ist, hat die Herrlichkeit des Versöhners</l>
            <l>Dies mein Auge gesehn, die Stimme des Sohnes Gottes</l>
            <l>Hat vernommen mein Ohr, und die Wonne der Himmel empfand ich!«</l>
            <l>Sprachlos blieb sie stehn, auch Petrus. Er redete wieder:</l>
            <l>»wende Dich weg, o zu Glückselige, laß mich in Stillem</l>
            <l>Meine Traurigkeit weinen. O, hätt' ein freudig Gesicht mich,</l>
            <l>Wie es Dich täuschte, getäuscht und meine Seele besänftigt!</l>
            <l>Ach, ich glaube Dir nicht!« M. »So glaube denn auch nicht, Du habest</l>
            <l>Ihn auf dem Meere wandeln gesehn, auf des Tabor Gebirge</l>
            <l>Von des Vaters Herrlichkeit ihn umleuchtet gesehen!«</l>
            <l>Sie verließen einander. »Ach, könnt' ich ihr glauben!« so dacht' er</l>
            <l>Bei sich selber, indem sie von ihm zu dem Grabe zurückging.</l>
            <l>»zu Glückselige! Ja, sie glaubt es aus ganzer Seele.</l>
            <l>Wie voll Zuversicht ist sie und Wonne, wie breitet</l>
            <l>Ruh und Hoheit über sie aus die feste Gewißheit!</l>
            <l>Grab und Verwesung erschüttern sie nicht. Sie lächelt dem Sturme,</l>
            <l>Der in der nächtlichen Tiefe der Todesthale daherrauscht.</l>
            <l>Aber warum glaub' ich ihr nicht? Kann Der nicht erwachen,</l>
            <l>Der auf dem Meere ging und mich hielt auf der wüthenden Woge?</l>
            <l>Ja, Du Todter Gottes, vergieb, vergieb es dem Trauren,</l>
            <l>Meiner Seele Jammer, wofern Du lebst! Ach, Du hieltst mich,</l>
            <l>Als ich vor der kommenden Woge zweifelnd dahinsank;</l>
            <l>Rett' auch jetzt mich! Ich bin, das weißt Du, bänger als damals,</l>
            <l>Und Du hilfst mir nicht, Herr, und reichest mir nicht, der noch mehr sinkt,</l>
            <l>Deine göttliche Rechte! Bei Deiner erbarmenden Liebe,</l>
            <l>Bei dem Blick voll Gnade, voll Gnade, womit Du mich ansahst,</l>
            <l>Als nun meiner Verleugnung zu schwere Last auf mich stürzte,</l>
            <l>Ach, bei der Barmherzigkeit fleh' ich Dich an: O, erbarm Dich</l>
            <l>Meiner Angst und erschein auch mir, wofern Du erscheinest!</l>
            <l>Nein, ich bitte zu viel. Geht, sagt's den Jüngern und Petrus!</l>
            <l>Sprach der Engel. War dieses nicht schon unaussprechliche Gnade?</l>
            <l>Herr, ach, solltest Du mir, der Dich verleugnet', erscheinen?</l>
            <l>Mir? und bist nicht Lebbäus und nicht Jakobus erschienen,</l>
            <l>Nicht Johannes, nicht ihr, der liebendsten unter den Müttern!</l>
            <l>Aber auch Magdale hat gesündigt! Wenn hat sie gesündigt?</l>
            <l>Eh sie ihn kannte. Und hab' ich geliebt, wie Magdale liebte?«</l>
            <l>Also dacht' er und stieg mit schwerem Schritte den Hügel</l>
            <l>Langsam hinauf und sank auf seine Kniee, zu beten,</l>
            <l>Schauete nieder und flehte zu Gott. Da er aufsah, erblickt' er</l>
            <l>Christus unter dem Kreuz. Wer faßt das Erstaunen, die Wonne</l>
            <l>Seiner Seele, da er vor sich den Lebenden stehn sah!</l>
            <l>Und ihm reichte mit göttlicher Huld der Sündeversöhner</l>
            <l>Seine Rechte. Doch Petrus vermag nicht aufzustehen,</l>
            <l>Strebt und sucht mit der anderen Hand den Arm des Erstandnen,</l>
            <l>Fest sich daran zu halten; allein sie sank in den Staub ihm.</l>
            <l>Nun erhub er sich wieder, umschlang mit beiden Armen</l>
            <l>Jesus' Rechte, bebte daran und drückte sie innig</l>
            <l>An sein Herz und senkte die Stirn auf den Arm des Erstandnen.</l>
            <l>Erde, so daucht' es ihm, wollten um ihn und Himmel vergehen.</l>
            <l>Endlich schaut' er hinauf in des Göttlichen Antlitz, begann nun</l>
            <l>Mit der stammelnden Stimme der ersten Freude zu rufen:</l>
            <l>»herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig!« und blickt' und schaute</l>
            <l>Auf den Lebenden. »Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig!«</l>
            <l>Ruft' er noch einmal und bebte nicht mehr und empfand des Versöhners</l>
            <l>Ueberschwänglich tröstenden, unaussprechlichen Anblick.</l>
            <l>Seine Hüter Ithuriel und Orion umschwebten</l>
            <l>Golgatha; und Ithuriel hielt sich nicht mehr: »Ach, Orion,</l>
            <l>Welche Stunde meiner Unsterblichkeit! Jubel der Wonne</l>
            <l>Werden oft sie uns wiederholen, sie feirend besingen!</l>
            <l>Auferstanden erscheinet der Herr dem geretteten Sünder,</l>
            <l>Christus Kepha – Du fühlst, was ich empfinde, Geliebter –</l>
            <l>Unserem Jünger! O, komm und freu' Dich in meiner Umarmung</l>
            <l>Deiner und meiner Wonne! Gesündiget haben, ist furchtbar,</l>
            <l>Voll von Entsetzen, Ithuriel; und an dem Sündeversöhner,</l>
            <l>Und zu der Zeit der Versöhnung, und als ein begnadigter Jünger,</l>
            <l>Können wir uns kaum denken; allein die erweinte Vergebung</l>
            <l>So erlangen! O Seraph, wie selig sind die Versöhnten!«</l>
            <l>Mit den Worten des Engels verließ der Erstandne den Hügel.</l>
            <l>Petrus sah und betet' ihm nach mit gefalteten Händen,</l>
            <l>Bis in dem Schatten des überhangenden Grabes sein Auge</l>
            <l>Schnell ihn verlor. Und Petrus erhub die verbreiteten Arme</l>
            <l>Freudig gen Himmel: »O Dank, Dank Dir, Sohn Gottes, Erstandner,</l>
            <l>Inniger ewiger Dank, der meine Seele gelabt hat</l>
            <l>Mit mehr Tröstung, als sie in ihrem Durste nach Ruhe</l>
            <l>Sich zu denken, zu wünschen vermochte. So wollst in dem Tod einst</l>
            <l>Du mich trösten! Wer bin ich? ach, meine furchtbare Sünde</l>
            <l>Büßet' ich zwar, die Verleugnung Deiner; aber wer bin ich,</l>
            <l>Daß Du mit diesen Gnaden Dich mein, Sohn Gottes, erbarmt hast?</l>
            <l>Jesus' Christus' Herrlichkeit hat mein Auge gesehen!</l>
            <l>Ihn, in das Leben erwacht, so hat mein Aug' ihn gesehen!</l>
            <l>Fleuß auf ewig, mein Dank, aus meiner innersten Seele,</l>
            <l>Heißer, herzlicher Dank! Die Gnaden alle der Himmel,</l>
            <l>Ja, die ganze Fülle der Wonne, die selige Fülle</l>
            <l>Aller Deiner Erbarmungen hoff' ich nun. Das Geheimniß</l>
            <l>Deines Todes wirst Du mir, Sohn des Vaters, enthüllen.</l>
            <l>Nicht das Heer ohne Zahl, die Schaaren, die Mächt' und die Thronen,</l>
            <l>Nicht Erzengel können von Dem, deß Antlitz sie schauen,</l>
            <l>Mehr empfahn, wie ich nun von ihm hoffe. Ich sahe lebend,</l>
            <l>Der des Ewigen Sohn ist und der an dem Kreuze des Todes</l>
            <l>Starb, ihn lebend! Gedanke voll tiefer Ruhe, Du Reichthum</l>
            <l>Aller Erbarmung, mir wird auch Dein Geheimniß enthüllen,</l>
            <l>Der auf ewig nun lebt! Ich hab' ihn lebend gesehen,</l>
            <l>Jesus Christus! O, sagt's an dem ewigen Throne, verkündet's</l>
            <l>Allen Himmeln: Er lebt! singt's laut in Jubelgesängen,</l>
            <l>Söhne des Lichts!« Er schwieg und schauete lange gen Himmel;</l>
            <l>Stand mit Schnelligkeit auf. »Auch Ihr sollt schöpfen, o Brüder,</l>
            <l>Aus der Quelle des Trostes, auch Eure blutenden Wunden</l>
            <l>Sollen heilen.« Er denket es, eilt. Schon hatt' er die Mauren</l>
            <l>Salem's erreicht; schon naht' er sich seiner Brüder Versammlung,</l>
            <l>Die voll Erwartungen war und Zweifel und Freud' und Erstaunen.</l>
            <l>Und er trat mit gefalteten Händen in die Versammlung:</l>
            <l>»lob und Preis und Ehre sei, Anbetung und Dank sei</l>
            <l>Gottes Sohne, der uns mit einer Liebe geliebt hat,</l>
            <l>Die uns Jubelgesang in dem Leben wird sein und im Tode!</l>
            <l>Ihm, der den wunderbaren Tod ist gestorben, erstanden</l>
            <l>Ist und erschienen! Auch mir ist der Herr erschienen! Am Kreuze</l>
            <l>Stand er; da sah ihn mein Auge, da sah ich des Göttlichen Antlitz!«</l>
            <l>Und sie nahen sich ihm, bewundern ihn, preisen ihn selig</l>
            <l>Und erstaunen über den Herrn, der vom Tode des Kreuzes</l>
            <l>Auferstand; und ein tiefanbetendes Schweigen fesselt</l>
            <l>Aller Zungen. Endlich umgeben sie näher den neuen</l>
            <l>Seligen Zeugen des Auferstandnen, umarmen voll Wonn' ihn,</l>
            <l>Drücken ihn an ihr Herz und weinen. Des Lebenden Mutter</l>
            <l>Hielt bei der Rechten ihn, und Magdala bei der Linken.</l>
            <l>»siehe, nun hast Du ihn auch, o Simon Johanna, gesehen!«</l>
            <l>Magdale sprach's. Dann sagte mit himmlischem Lächeln die Mutter:</l>
            <l>»gottes Sohn und meinen!« Lebbäus stammelte, wandte</l>
            <l>Sich zu Maria: »Vor Trauren nicht mehr, vor Entzückung, o Mutter,</l>
            <l>Glaub' ich es kaum. Du Blutender, ach, Du Wundenvoller,</l>
            <l>Bist erstanden!« Er sank an die Brust Johannes'; der drückt' ihn</l>
            <l>Innig ans Herz und sagt' ihm leise: »Er ist erstanden!«</l>
            <l>Ließ ihn und ging zu Maria: »O Du des Göttlichen Mutter,</l>
            <l>Freue Dich wieder! Nun geht durch Deine Seele kein Schwert mehr,</l>
            <l>Deine blutende Seele nicht mehr!« – »Mit den Freuden der Himmel</l>
            <l>Freu' ich mich, Sohn. Ach, auferstanden ist Jesus Christus,</l>
            <l>Auferstanden! Auch mir wird Jesus Christus erscheinen.</l>
            <l>Das verhieß mir Dein Blick, mit dem Du vom Kreuze mich ansahst.«</l>
            <l>Bartholomäus ergriff die Hand des Jüngers, des Zeugen,</l>
            <l>Sagte mit sanfter Wehmuth: »O Simon, mein grauendes Haupt wird</l>
            <l>Eher nicht in die Grube sich neigen, als auch mein Auge</l>
            <l>Unseren göttlichen Meister vom Tod erstanden gesehn hat.«</l>
            <l>Kephas hielt ihm die Hand und sah ihn mit glaubendem Muth an:</l>
            <l>»ja, Du Theurer, er wird sich unser Aller erbarmen.«</l>
            <l>Wie am heiteren Himmel sich eine Wolk' heraufzieht,</l>
            <l>Einsam und trüb' und ernst, so nahte sich Didymus Kepha.</l>
            <l>Th. »Selber Simon! Ja, wenn es möglich wäre, so glaubt' ich</l>
            <l>Dir, o Simon!« Er wandte mit innigem Grame sein Antlitz.</l>
            <l>P. »Wende Dich, Thomas, und danke mit uns! Der Herr ist erstanden!</l>
            <l>Ja, Anbetung und Ehr' und Preis und Jubel und Dank sei</l>
            <l>Ihm, der wunderbar starb, von dem Tode wunderbar aufstand</l>
            <l>Und erscheinet! Er wird sich unser Aller erbarmen.«</l>
            <l>Mit den Worten entsinkt die Mutter Christus' des Zeugen</l>
            <l>Bebendem Arme. Sie liegt auf ihren Knieen und breitet</l>
            <l>Freudig die Arme gen Himmel und ruft mit der Stimme der Wonne:</l>
            <l>»meine Seel' erhebet den Herrn! Mein Innerstes freut sich</l>
            <l>Gottes, meines Erlösers! Du hast die Thränen der Mutter,</l>
            <l>Deiner traurenden Magd, von Deinem Kreuze gesehen,</l>
            <l>Hast sie all' erbarmend gezählt! Die Enkel der Enkel</l>
            <l>Werden mich selig preisen. Wie wunderbar ist er, wie groß ist</l>
            <l>Alle sein Thun, der mächtiger als der Tod ist! Ach, heilig</l>
            <l>Ist sein Namen, heilig, und ewig ist er Erbarmer!</l>
            <l>Allmacht ist sein Arm! Er stürzt blutdürstende Stolze,</l>
            <l>Mächtige stößt er vom Thron und erhebt die niedrige Demuth.</l>
            <l>Die nach Heile dürsten, erquickt er; die selbst sich genug sind,</l>
            <l>Läßt er leer. Ach, ewig ist </l>
            <l>Die ihn lieben! Abraham hat er und Abraham's Kindern</l>
            <l>Dies geschworen. Er hält den theuren Eid der Erbarmung.</l>
            <l>Ja, Anbetung und Ehr' und Preis und Jubel und Dank sei</l>
            <l>Jesus Christus, der lebt, der mächtiger als der Tod ist!«</l>
            <l>Didymus war auf den Söller gegangen. Die Anderen folgten,</l>
            <l>Durch die Schöne des Tags und das lebende Wehen der Lüfte</l>
            <l>Sich zu erquicken und durch der gotterfülleten Schöpfung</l>
            <l>Anblick Deß sich zu freun, der so sie begnadiget hatte.</l>
            <l>Und sie kamen zu Thomas und weckten ihn aus der Betäubung</l>
            <l>Seines Tiefsinns. Er bebte vor ihnen zurück, da er aufsah</l>
            <l>Und die ganze Versammlung um sich auf einmal erblickte.</l>
            <l>Und er eilet, hinunter zu steigen. »O, flieh, Du Geliebter,</l>
            <l>Flieh uns nicht,« rief Petrus, »der Herr wird auch Dein sich erbarmen!</l>
            <l>Auch ich zweifelte, Thomas; wie hat er mein sich erbarmet!</l>
            <l>Doch wer wandelt dort in der Ferne? Trügt mich mein Blick nicht,</l>
            <l>Siehe, so ist es Matthias und Kleophas. Theure, Geliebte,</l>
            <l>Wärt Ihr noch hier; ach, unaussprechlich, wie unsere Seele,</l>
            <l>Würd' auch Eure Seele sich freun! Die mächtigen Freuden,</l>
            <l>Ja, sie warten Euer, die Freuden des ewigen Lebens.</l>
            <l>Aber wer kommt zu ihnen aus jenem Schatten herüber?</l>
            <l>Nein, ich kenn' ihn nicht. Voll Hoheit scheint mir das Ansehn</l>
            <l>Dieses Fremdlings. Kennst Du ihn, Thomas? Sie grüßen mit Ehrfurcht</l>
            <l>Ihren Gefährten, er spricht schon mit ihnen.« Th. »Ich kenn' ihn nicht, Simon.</l>
            <l>Aber niemals hab' ich so viele Hoheit und Einfalt</l>
            <l>Nicht vereinet gesehn.« Und Petrus erwiderte: »Möcht' ihn</l>
            <l>Bald sein Weg nach Jerusalem führen. Sie kehrten zugleich um.</l>
            <l>Denn sie gehen doch nur, um ihre Seele zu lindern.</l>
            <l>Sehet, der Weg, so sich krümmet, bringt sie uns näher; doch werden</l>
            <l>Jene Palmen sie bald vor unserem Auge verbergen.</l>
            <l>Sehet Ihr ihren Begleiter, mit welchem Ernst und mit welcher</l>
            <l>Würd' und Hoheit, die sanftere Menschlichkeit mildert, er anhört,</l>
            <l>Was sie ihm traurig erzählen? Vielleicht die Geschichte vom Tode</l>
            <l>Dessen, den sie am Kreuze, noch nicht erstanden gesehen.</l>
            <l>Ist er einer der Engel, die Ihr bei dem Grabe gesehn habt?«</l>
            <l>»wie Ihr Euch täuscht!« rief Thomas. »Er ist ein Mensch; doch sein Ansehn</l>
            <l>Ist erhabner als anderer Menschen.« P. »Du kennest der Freude</l>
            <l>Süße Vermuthungen nicht, o Thomas. Ich hab' es empfunden,</l>
            <l>Was Du fühlst. Was erwartet' ich minder, als Jesus zu sehen,</l>
            <l>Noch in jener Angst, als ich zu dem Kreuze mein Auge</l>
            <l>Müd' erhub und auf einmal vor mir den Lebenden stehn sah!</l>
            <l>Sieh, o Thomas, mich täuschte nicht Freude.« Th. »So täuschte Dein Schmerz Dich!«</l>
            <l>Rief der Zweifelnde feurig. P. »Der Herr wird Dein sich erbarmen!«</l>
            <l>Sagte mit Ruh der begnadete Zeuge des Auferstandnen.</l>
            <l>Th. »Gott, ja, Gott wird mein sich erbarmen! Allein der Messias,</l>
            <l>Ach, der göttliche Mann hat gelitten, was alle Propheten</l>
            <l>Einst auch litten, und ist gestorben!« Er weint' und verstummte.</l>
            <l>P. »Weine nicht, Jünger des Herrn! Er ist wahrhaftig erstanden!«</l>
            <l>Aber ihn tröstete Petrus umsonst; er weint' und verstummte.</l>
            <l>Kleophas hatt' indeß und Matthias mit dem Gefährten</l>
            <l>Schon die Schatten der Palmen erreicht. Da die Beiden aus Salem's</l>
            <l>Mauren gingen, und noch bei ihnen nicht ihr Gefährt' war,</l>
            <l>Sprachen sie unter einander: K. »Wie kann ich irren, Matthias?</l>
            <l>O, Du kennst ja die Wuth, die heiße Rache der Priester,</l>
            <l>Wie sie ergrimmten, als sie es nun nicht zu wehren vermochten,</l>
            <l>Daß ihn Joseph begrübe. Sie haben Cneus gewonnen,</l>
            <l>Haben den Todten geraubt und wollen ihn doch auf dem Hügel</l>
            <l>Bei der Verfluchten Gebein begraben. Vielleicht, o Du Bester,</l>
            <l>Heiligster, deckt schon Golgatha Deinen starrenden Leichnam!«</l>
            <l>M. »Aber die Engel am Grab, o Kleophas? Hat sie denn Alle</l>
            <l>Trübes Trauren getäuscht? und kann denn Traurigkeit wirken,</l>
            <l>Daß wir Himmlische sehn? Warum nicht bange Gestalten?</l>
            <l>Nacht? gerichtete Todte vielmehr? Ischariot's Seele?«</l>
            <l>Kleophas bebte zurück; darauf antwortet' er: »Löse</l>
            <l>Mir nur </l>
            <l>Unser Meister nicht selbst? Wie kenn' ich Engel? Wie weiß ich,</l>
            <l>Kennt' ich sie auch, ob sie der Ewige sendet? Ach, Theurer,</l>
            <l>Würd' er uns nicht erscheinen, wär' er von den Todten erstanden?</l>
            <l>Ihn, ihn kennen wir!« M. »Aber, o Kleophas, glaubte Maria</l>
            <l>Gabriel nicht? und kannte sie denn die Engel? und können</l>
            <l>Gottes höhere Geister was Anderes sagen als Wahrheit?</l>
            <l>Und verdienen wir denn, daß er uns erscheine? Wir wären,</l>
            <l>Wie die Zwölfe, geflohn, da laut von den stürmenden Schaaren,</l>
            <l>Ihrem Grimm und Drohn und Geschrei Gethsemane schallte!</l>
            <l>Ferne nur, ferne nahten wir uns, da sein Todesurtheil</l>
            <l>Schrecklich vom Richtstuhl scholl, ach, fern des Sterbenden Kreuze!«</l>
            <l>Kleophas sprach: »Ich bewein' es mit Dir! Doch können wir jemals,</l>
            <l>Daß er uns erscheine, verdienen? Ist er erstanden,</l>
            <l>Und erscheinet er, ach, so erscheint er allein aus Erbarmung,</l>
            <l>Weil ihn unseres Elends jammert, und weil er zählet</l>
            <l>Unsere Thränen, wie er auf unserem Haupte die Haare</l>
            <l>Alle gezählt hat!« M. »O Kleophas, und Du zweifelst?« K. »Du zweifelst</l>
            <l>Also nicht, Matthias?« M. »Du weißt, daß ich immer Alles,</l>
            <l>Was ich dacht' und empfand, Dir ganz, o Kleophas, sagte.</l>
            <l>Wenn ich mit stiller Betrachtung es überdenke, so glaub' ich;</l>
            <l>Aber wenn mich die Angst der Hoffnung und Furcht und Erwartung,</l>
            <l>Wenn die Freud', ihn wiederzusehn – das ist Freude des Himmels –</l>
            <l>Ungestüm mich ergreifen und meine Seele durchbeben,</l>
            <l>Wenn sie der Stimme der Wahrheit mich betäuben, so zweifl' ich!«</l>
            <l>Kleophas blickt' ihn zärtlicher an und sagte: »Du Lieber!</l>
            <l>Aber wenn wir wirklich ihn sähn, so würde des Himmels</l>
            <l>Freude, Freude der Erde nicht, des ewigen Lebens</l>
            <l>Wonne würde – kaum find' ich Worte – wenn wir ihn sähen,</l>
            <l>O, das würd' uns noch mehr, noch mächtiger überzeugen</l>
            <l>Als der stillen Betrachtung Licht, das die Seele mit Wahrheit</l>
            <l>Ueberströmt.« Matthias erwiderte: »Möcht' er erscheinen,</l>
            <l>Unsre blutende Seele durch seine Gegenwart heilen!«</l>
            <l>Kleophas sprach: »Wir wünschten zu viel, Du Geliebter! Der Freuden</l>
            <l>Unaussprechlichste, höchste, wer kann sie, wünscht er sie, hoffen?</l>
            <l>Freude, wie die, ist nicht für dieses Leben, Geliebter!«</l>
            <l>Und sie waren durch eines herüberhangenden Hügels</l>
            <l>Schatten gegangen. Des Weges gewendete Krümmungen zeigten</l>
            <l>Seitwärts jetzo den schattenden Hang. Dort sahen sie langsam</l>
            <l>Einen Wanderer kommen. Erhabnes männliches Ansehns</l>
            <l>War der Fremdling und schien in ernstes Denken verloren.</l>
            <l>K. »Laß uns langsamer gehn, Matthias. Vielleicht, daß der Fremdling</l>
            <l>Unser Gefährt' wird und uns das traurende Herz mit Gesprächen</l>
            <l>Seiner Weisheit erquickt. Denn weise scheint er und edel.«</l>
            <l>M. »Was, o Kleophas, hilft uns seine Weisheit, wofern er</l>
            <l>Nicht von Jesus mit uns sich unterredet?« Indem kommt</l>
            <l>Ihnen der Wanderer nah und grüßt sie mit Liebe. Mit Ehrfurcht</l>
            <l>Grüßen sie ihn. W. »Wo gehet Ihr hin?« K. »Nach Emaus.« W. »Darf ich</l>
            <l>Euer Gefährt' sein? Ich gehe durch Emaus.« K. »Sei, o Du Theurer,</l>
            <l>Sei, wir bitten Dich, unser Gefährt'.« W. »Was spracht Ihr so feurig</l>
            <l>Unter einander? Ich sah's, ganz hingen an diesen Gesprächen</l>
            <l>Eure Seelen und waren voll Traurigkeit.« Kleophas sagte:</l>
            <l>»ach, was konnten wir sprechen? Bist Du es allein, der nicht wisse,</l>
            <l>Was in Jerusalem diese Zeit des Traurens geschehn ist?«</l>
            <l>W. »Was geschah denn?« K. »O Fremdling! Du kennest also, Du kennest</l>
            <l>Jesus von Nazareth nicht, den Propheten Gottes, der mächtig</l>
            <l>Vor dem Herrn und dem Volke durch Wunder und himmlische Weisheit,</l>
            <l>Der ein göttlicher Mann war? Allein, ach, unsere Herrscher</l>
            <l>Haben, entflammt von dem Grimme, der Wuth der untersten Hölle,</l>
            <l>Ihn gegriffen und ihn dem Heiden Pilatus zum Tode</l>
            <l>Uebergeben. Der hat sein Todesurtheil gesprochen,</l>
            <l>Hat – o, dürft' ich die Art des furchtbaren Todes nicht nennen –</l>
            <l>Ihn gekreuziget! Fodere nicht, daß ich wieder die Wunden</l>
            <l>Meiner Seel' aufreiße, Dir seinen Tod zu beschreiben,</l>
            <l>Wie er schwebt' an dem Kreuze, und wie der Hügel sein Blut trank,</l>
            <l>Wie er bleich und erstarrt um Hilf', um Hilfe zu Gott rief!</l>
            <l>Ach, wir hofften auf ihn und hielten ihn für den Messias.</l>
            <l>Israel, hofften wir, sollt' er erlösen. Und über das Alles</l>
            <l>Brach der dritte der Tage schon an, seit dieses geschehn ist.«</l>
            <l>Und Matthias begann: »Auch haben die Weiber der Unsern</l>
            <l>Uns erschreckt. Heut gingen sie in der Frühe zum Grabe;</l>
            <l>Seinen Leichnam fanden sie nicht. Sie kamen mit Zittern,</l>
            <l>Hatten Gesicht der Engel gesehn, die sagten, er lebe.</l>
            <l>Ach, wir vermochten nicht, uns zu freuen. Einige gingen</l>
            <l>Auch zu dem Grab und fanden es offen und ohne den Todten.«</l>
            <l>Jetzo kamen sie unter umschattende Palmen. Der Wandrer</l>
            <l>Sah sie mit der Erhabenheit an, die Größe der Seele</l>
            <l>Und nicht Stolz ist, und sprach mit der mächtigen Stimme der Wahrheit:</l>
            <l>»ihr Unweisen und langsamen harten Herzen, zu glauben,</l>
            <l>Dem zu glauben, was Euch die Propheten verkündiget haben!</l>
            <l>Mußte nicht dies der Messias leiden und nach der Vollendung</l>
            <l>Seiner Leiden, erst dann, zu seiner Herrlichkeit eingehn?«</l>
            <l>Mit Erstaunen sahn sie sich an, mit bebender Ehrfurcht</l>
            <l>Ihn. Gern hätten sie ihn, doch nur Augenblicke, verlassen</l>
            <l>Und von ihm mit einander gesprochen. Ihr trüberes Auge</l>
            <l>Wurde Licht und begegnete sich mit feurigen Fragen:</l>
            <l>»o, wer ist er, wer ist, der unsere Seele mit Ehrfurcht</l>
            <l>Und mit Staunen erfüllt?« Doch hatt' er nur angefangen,</l>
            <l>Ueber sie durch die Gewalt der siegenden Wahrheit zu herrschen.</l>
            <l>Wie ein Sturm, der beginnt, mit gehaltner Stärke noch wehet,</l>
            <l>Noch den kühleren Wald nicht ganz füllt – Stille ruhet</l>
            <l>Noch in seinen Thalen, noch liegen blässere Schatten,</l>
            <l>Ganz ist die Sonne noch nicht von des Sturmes Wolken umnachtet –</l>
            <l>Also begann ihr erhabner Gefährt'. Nicht lang', und er führte</l>
            <l>Sie in die Tiefen der Offenbarung hinab. Den Messias</l>
            <l>Zeiget' er ihnen, ein Redner Gottes, in jeder der Tiefen.</l>
            <l>Sie vermochten nicht mehr zu widerstehen. So reißt sich</l>
            <l>Durch den Wald der stärkere Sturm. Die Bäume des Waldes</l>
            <l>Zittern, rauschen mit Ungestüm alle, beugen sich alle</l>
            <l>Vor dem herrschenden Sturm, der Donnerwolken und Fluthen</l>
            <l>Himmelstürzender Meere von Berge treibet zu Berge.</l>
            <l>Und sie standen ermattet und baten um Ruh und wischten</l>
            <l>Sich den Schweiß von der glühenden Stirn. »Mann Gottes – wir kennen</l>
            <l>Zwar Dich nicht; doch bist Du, o, den wir mit Ehrfurcht anschaun,</l>
            <l>Wahrlich ein göttlicher Mann – bleib, ach, und laß an der Kühle</l>
            <l>Dieser Quell' uns ruhn!« Sie setzten sich neben einander,</l>
            <l>Gegen sie über der göttliche Fremdling. Er redet' itzt sanfter,</l>
            <l>Redete von der Liebe des Sohns zu den Menschen, der Liebe</l>
            <l>Seiner Menschen zu ihm. Sie dachten des großen Hirten</l>
            <l>Tod mit heiterer Seele, gelabt von inniger Ruhe.</l>
            <l>Wie auf einen strahlenden Tag sich die Abenddämmrung</l>
            <l>Luftiger über die Müden geußt, so goß er Erquickung</l>
            <l>In ihr Herz. »Und liebt Ihr ihn auch?« Dies fragt' er sie jetzo.</l>
            <l>»sollten wir ihn nicht lieben?« Sie sprachen's mit eilender Stimme.</l>
            <l>W. »Habt Ihr ihn immer geliebt?« – »Wir verließen ihn, als sie zum Tod ihn</l>
            <l>Führten, hinauf zu dem Kreuz, das verstummende Lamm zum Altare!</l>
            <l>Da verließen wir ihn!« W. »Doch jetzo, da Ihr es wisset,</l>
            <l>Daß er um Euretwillen gestorben ist, wolltet Ihr jetzo</l>
            <l>Auch um seinetwillen, wenn er es foderte, sterben?« –</l>
            <l>»o Du Theurer, wir hoffen zu Gott, der Liebende würd' uns</l>
            <l>Stärken, daß wir es könnten! Allein – o, zürne, mit Ehrfurcht</l>
            <l>Fragen wir, zürne nicht – ist er auferstanden? – Du weißt ja</l>
            <l>Alles von ihm – und dürfen wir uns, Mann Gottes, des Heils freun,</l>
            <l>Jesus Christus wiederzusehn?« Der Wanderer sagte:</l>
            <l>»joseph's Brüder erkannten ihn nicht. Doch der Wonn' und des Weinens</l>
            <l>Selige Stunde kam, und Joseph vermochte nicht länger</l>
            <l>Sich zu halten und weinete laut.« Er sagt' es, erhub sich,</l>
            <l>Ging. Sie folgten ihm freudigerschrocken, in Zweifel verloren,</l>
            <l>Was sie glauben, nicht glauben sollten? Er war's ja doch selbst nicht!</l>
            <l>Aber ein Engel vielleicht? Sie standen wieder. »Ach, dürfen</l>
            <l>Wir noch einmal, o Du, den wir nicht kennen, Dich fragen?</l>
            <l>Zwar nicht kennen, doch den wir unaussprechlich verehren,</l>
            <l>Unaussprechlicher lieben! Wer bist Du? sage, wer bist Du?</l>
            <l>Aber wir dürfen Dich nicht umarmen! O, sag es uns: Bist Du</l>
            <l>Einer der Engel vielleicht, die am Grab erschienen?« W. »Umarmt mich!«</l>
            <l>Und sie umarmten ihn lang' und weineten ihm an dem Halse.</l>
            <l>Endlich nahten sie Emaus. W. »Ihr Geliebten, ich gehe</l>
            <l>Nun zu den Meinen.« So sprach ihr Begleiter. »Ihr sehet, mein Weg zieht</l>
            <l>Hier durch Emaus sich.« »O, bleib bei uns, Du Geliebter,</l>
            <l>Sieh, es will Abend werden, der Tag hat schon sich geneiget.«</l>
            <l>Und sie hielten ihn zitternd bei beiden Händen und baten.</l>
            <l>W. »Laßt mich, die Meinen sind fern, und sie warten meiner mit Schmerze.« –</l>
            <l>»sie, Mann Gottes, haben Dich immer. Du siehst ja, wie herzlich</l>
            <l>Wir Dich lieben; o, bleib! Und warum wolltest Du, Theurer,</l>
            <l>In die Gefahren der Nacht Dich begeben? Auch mußt Du von Jesus</l>
            <l>Noch mit uns reden. O, bleib bei uns!« W. »So will ich denn bleiben,</l>
            <l>Meine Brüder.« Kleophas dankt, mit Freud' in den Blicken,</l>
            <l>Nicht mit Worten, und eilet voran, ein Mahl zu bereiten.</l>
            <l>»kleophas hat, so heißt mein Gefährt', der redliche Jüngling,</l>
            <l>Seine Hütt' in Emaus, die an der Pforte der Schatten</l>
            <l>Dichter Bäume bedeckt. Ein reiner labender Quell rinnt,</l>
            <l>Wo der Schatten am Luftigsten kühlt. Er eilte, das sah ich,</l>
            <l>Etwas Speise für uns zu bereiten und unsere Herzen</l>
            <l>Mit dem Wenigen, das er hat, zu erquicken. O stiller</l>
            <l>Heiterer Abend nach dieser Angst, den Tagen des Traurens!</l>
            <l>Und o Dank Dir, göttlicher Mann! Du würdigst uns, kehrest</l>
            <l>Ein bei uns, verachtest die niedrige Hütte der Einfalt</l>
            <l>Und der Dürftigkeit nicht. Da Jesus Christus noch lebte,</l>
            <l>War er, wie Du, ein Menschenfreund, so zur Demuth in Staube</l>
            <l>Nieder sich ließ und gern mit seiner Weisheit uns labte.</l>
            <l>Aber ich schweige von ihm; denn über Alles erhaben,</l>
            <l>Was ich von ihm zu sagen vermag, war Jesus Christus.</l>
            <l>Engel dieneten ihm. Doch seiner Niedrigkeit Ursach</l>
            <l>Scheint mir erstaunlicher, als mir seine Niedrigkeit selbst schien.</l>
            <l>Aber also geschah des Ewigen Wille. Den Vätern</l>
            <l>Hat er schon die Tiefen des künftigen Wunders eröffnet.</l>
            <l>Möcht' ich mein Leben mit Dir, Mann Gottes, leben, und möchtest</l>
            <l>Du mich lehren, wie ich es dem himmlischen Sündeversöhner</l>
            <l>Recht nach meiner Seele Verlangen heiligen könnte!</l>
            <l>Denn ach, daurenden Dank, den innigsten, liebevollsten,</l>
            <l>Herzlichsten Dank verdienet von uns, der unsere Sünde</l>
            <l>Also versöhnt und bis zu diesem Tode geliebt hat.«</l>
            <l>Und schon nahten sie Kleophas' Hütte. Sie sahn, er entschöpfte</l>
            <l>Wasser zum Trinken der Mündung des Quells, dann setzt' er es eilend</l>
            <l>Bei sich nieder und wusch balsamische duftende Kräuter.</l>
            <l>Seine Hand umflossen mitabgerissene Blumen;</l>
            <l>Einige glitten hinab mit des werdenden Baches Gelispel.</l>
            <l>Aber er sah Matthias und sah den göttlichen Fremdling</l>
            <l>Nahn, sprang eiliger auf. »Sei mir, Mann Gottes, willkommen!</l>
            <l>Alle Dein Segen, mit dem der Herr Dich segnete, gehe,</l>
            <l>Du Mann Gottes, mit Dir in meine Hütte!« Matthias</l>
            <l>Folgt' und trug das Gefäß und darin die lebende Quelle</l>
            <l>Mit der träufelnden Kräuter Erfrischung. Kleophas hatte</l>
            <l>Schon den unbelasteten Tisch mit dem ganzen Reichthum</l>
            <l>Seiner Hütte besetzt, mit Milch und Honig und Feigen</l>
            <l>Und mit stärkendem Brod und herzerfreuendem Weine,</l>
            <l>Hatte die Teppiche schon umhergebreitet. Sie legten</l>
            <l>Sich zu dem Mahle, der Fremdling allein, sie gegen ihn über.</l>
            <l>Und der Fremdling begann auf sie sein Auge zu richten</l>
            <l>Ernst und freudig. Mit Ruhe, mit Dank, mit feirlichem Anstand</l>
            <l>Hielt er das Brod – so pflegt' es Jesus zu halten – er blickte</l>
            <l>Still gen Himmel – so pflegte gen Himmel Jesus zu blicken –</l>
            <l>Und sie starrten sich an und ihn. Er betete. Jesus'</l>
            <l>War die Stimme des Betenden, und auf einmal das Antlitz</l>
            <l>Jesus' Christus' des Betenden Antlitz. Er betete also:</l>
            <l>»unser Vater im Himmel sei für die Gabe gepriesen,</l>
            <l>Die er mild uns gab, den dürftigen Leib zu erhalten.</l>
            <l>Vielen scheint sie gering; doch hat mit eben der Allmacht,</l>
            <l>Welche die Himmel erschuf, se unser Vater bereitet.«</l>
            <l>Ach, auch seine Worte sogar! Da sanken, vor Freude</l>
            <l>Bleich, sie nieder, mit anzubeten. Er redete wieder:</l>
            <l>»preis sei ihm! Er rufte der Sonn', uns zu leuchten, dem Monde,</l>
            <l>Von der Stirne der Müden den Schweiß zu trocknen. Er schuf uns</l>
            <l>Unser tägliches Brod. Anbetung unserem Vater!«</l>
            <l>Jesus brach das Brod und gab es ihnen. Sie nahmen's,</l>
            <l>Bleicher vor Freuden, und blickten ihn an; nun wollten sie reden,</l>
            <l>Konnten nicht reden. Er sah sie noch einmal mit segnender Huld an</l>
            <l>Und verließ sie. Da sprangen sie auf und folgten ihm, eilten,</l>
            <l>Suchten, und fanden ihn nicht. Sie kehrten mit Ruh zu der Hütte.</l>
            <l>M. »Ja, wir sehn ihn noch wieder! Ich bin im Himmel, Geliebter,</l>
            <l>Nicht auf der Erd', in dem Himmel! Ach, Kleophas!« Kleophas sank ihm</l>
            <l>An das Herz und schwieg. Darauf umarmt' er ihn feurig,</l>
            <l>Hielt ihn lang' und umarmt' ihn von Neuem. K. »Matthias, o brannte</l>
            <l>Unser Herz nicht in uns, da er auf dem Wege von Gott sprach?</l>
            <l>Da er die Offenbarung uns aufschloß? Aber wir säumen?«</l>
            <l>Schon ergriff er den Stab. Auch that's Matthias. Sie gingen.</l>
            <l>Unterdeß, da die Beiden von Emaus eilten, besprachen</l>
            <l>Petrus und Didymus sich. P. »Verbirg es denn ihnen, o Thomas!</l>
            <l>Ach, betrübe nicht so, die glauben wollen, und lösche</l>
            <l>Diesen schwachen Funken in ihnen nicht aus! Zu dem Himmel</l>
            <l>Könnt' er flammen; Du löschest ihn aus!« Th. »So soll ich denn, Simon,</l>
            <l>Unseren Freunden nicht mehr, was ich denke, sagen? verschweigen</l>
            <l>Meiner Traurigkeit Angst? Was hilft es ihnen, zu wähnen</l>
            <l>Und von dem freudigen Wahne mit desto größerem Trauren</l>
            <l>Aufzuwachen, je froher der süß betäubende Wahn war?«</l>
            <l>P. »Nenn' es nicht Wahn, mein Bruder, bei Dem, der ewig lebet,</l>
            <l>Ach, bei Jesus, der todt war und ewig lebet, beschwör' ich</l>
            <l>Dich, mein Bruder, nenne nicht Wahn, was die Rechte Jehovah's</l>
            <l>That! nicht dieser erstaunlichen Herrlichkeit Offenbarung!</l>
            <l>Heilig ist jene Stätte, wo ich ihn sahe. Da brannte</l>
            <l>Mir der Busch, da sah in dem Busch ich die Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Da, da war die Pforte des offenen Himmels! Hier stehn wir –</l>
            <l>Schau die Zeugen um Dich! – hier stehn wir Alle, die Neune,</l>
            <l>Magdale dann, dann ich! Wir haben den Göttlichen lebend,</l>
            <l>Lebend haben wir ihn, nicht todt mehr, Alle gesehen.«</l>
            <l>»meine Seele bewegt sich in mir vor Wehmuth, indem ich</l>
            <l>Deine Traurigkeit seh',« sprach Magdalena Maria,</l>
            <l>»deiner grübelnden Zweifel zu qualenvolle Gedanken.</l>
            <l>Habe Mitleid mit ihm, mit Deinem Jünger, Erstandner,</l>
            <l>Mitleid! Er zweifelt aus Angst, Dein Jünger, aus Jammer der Seele,</l>
            <l>Nicht aus bösem Herzen. Zerstoß das zerstoßene Rohr nicht!</l>
            <l>Lösche den glimmenden Tocht nicht aus! Erbarme, Rabbuni,</l>
            <l>Seiner Dich, wie Du meiner Dich erbarmtest! Ach, Thomas,</l>
            <l>Meinest Du, daß ein Engel im Himmel mit dieser Stimme,</l>
            <l>Dieser Wonnestimme des ewigen Lebens – die Chöre</l>
            <l>Himmlischer Psalmen ertönen nicht so – zu reden vermöge,</l>
            <l>Wie der Todtenerwecker, der Auferstandne, beim Namen</l>
            <l>Mich, die lechzte, wie Du, ihn zu sehn, bei dem Namen mich nannte?«</l>
            <l>Th. »Eurer Entzückungen Ungestüm stürzt mich Verlassnen noch tiefer</l>
            <l>In die Tiefen der Angst, die meine Seele verschlingen!</l>
            <l>Blendete sich die Heftigkeit nicht, mit welcher Ihr redet?«</l>
            <l>Thomas sprach es mit innigem Gram, der Thränen zurückhielt.</l>
            <l>Simon rang die gefalteten Hände, ward ernster und sagte:</l>
            <l>»deine blendet sich nur, mit der Du zweifelst. Wir sahen,</l>
            <l>Und wir wurden entzückt. Wer ist in dem Himmel und flammet</l>
            <l>Nicht in Entzückungen auf? Du siehst nichts, schaffest Dir Schatten,</l>
            <l>Bange Bilder von Gräbern und Nacht, erschreckende Zweifel,</l>
            <l>Redest entflammter davon, als wir von dem Auferstandnen,</l>
            <l>Den wir sahen und hörten, und dessen Leib wir berührten,</l>
            <l>Der mit aller seiner Erbarmung, die wir an ihm kannten,</l>
            <l>Sich uns offenbarte, die Du vordem an ihm kanntest.</l>
            <l>Geh zu den Sadducäern zurück und glaube mit ihnen,</l>
            <l>Daß kein Engel, noch Geist sei, noch Auferstehung vom Tode!«</l>
            <l>Mit den Worten entstürzten dem Auge Didymus' Thränen.</l>
            <l>Salome sah es und wollt' ihn trösten. Indem sie zu reden</l>
            <l>Anfing, sagte der Jünger: »Verstoß' mich so nicht, Geliebter!</l>
            <l>Ach, ich liebe, wie Du, den gekreuzigten göttlichen Todten,</l>
            <l>Simon Petrus.« Itzt redete Salome: »Lindert, Ihr Lieben,</l>
            <l>Seinen Schmerz! Ihr sehet, wie viel der Geängstete leidet.</l>
            <l>Thomas, mein Bruder, den Du den göttlichen Todten nanntest,</l>
            <l>Sollt' aus dieser Irre nicht er Dir die Seele zu führen,</l>
            <l>Nicht aus diesem Jammer das Herz zu reißen vermögen?</l>
            <l>Er, deß Todesmuth an dem Kreuze von eben der Hoheit</l>
            <l>Zeugte, von der die Unsterblichkeit zeugt, dies Leben der Engel,</l>
            <l>Welchem er auferstand!« – »Ja, dieses Leben der Engel!«</l>
            <l>Sprachen ihre Begleiterinnen. »Unsterblichkeit war es,</l>
            <l>Diese sahn wir an ihm. Zwar nicht wie Gabriel strahlt' er,</l>
            <l>Nicht wie die Engel bei seiner Geburt um Bethlehem's Hütte;</l>
            <l>Aber Andres, als da er mit uns in dem Leben am Grabe,</l>
            <l>Unser Erbarmer lebte, war nun in des Göttlichen Antlitz!«</l>
            <l>Th. »Euch nur erschiene der Herr? nicht mir? von mir will ich schweigen!</l>
            <l>Nicht der weinenden Mutter? nicht ihrem Sohne Johannes?</l>
            <l>Dem nicht, den er am Kreuz der heiligen Mutter zum Sohne,</l>
            <l>Der nicht, die er zur Mutter in seinem Blute dem Sohn gab?«</l>
            <l>Also sprachen sie unter einander. Die Hörenden rissen</l>
            <l>Mächtige Zweifel itzt fort, dann wieder siegender Glaube.</l>
            <l>Beide wechselten oft und durchflammten die Seele. Wenn Petrus,</l>
            <l>Wenn die freudigen Zeuginnen red'ten, wenn Magdale red'te,</l>
            <l>Gingen sie auf dem Meere; wenn Didymus redete, sanken</l>
            <l>Sie vor der kommenden Woge. Der zweifelnde Jünger verließ sie</l>
            <l>Und Jerusalem, ging zu den fernsten Gräbern des Oelbergs,</l>
            <l>Sich im Einsamen dort in seiner Traurigkeit Qualen</l>
            <l>Tiefer zu stürzen. Er wollte das nicht; er wollte die müde,</l>
            <l>Tiefverwundete Seele durch Ruh der Einsamkeit lindern.</l>
            <l>Einen Becher der Freuden hat in der Rechte, der Linken</l>
            <l>Einen wüthenden Dolch die Einsamkeit, reicht dem Beglückten</l>
            <l>Ihren Becher, dem Leidenden reicht sie den wüthenden Dolch hin.</l>
            <l>In das nächtlichste, tiefste der fernen Todtengewölbe</l>
            <l>War jetzt Thomas gekommen, und seiner Traurigkeit Lasten</l>
            <l>Wurden schwerer auf ihm, die Gedanken schwärzer, des Herzens</l>
            <l>Qualen trostbedürftiger. Ihm arbeitet die Seele,</l>
            <l>Sich aus diesen Tiefen, die stets mehr sanken, zu heben,</l>
            <l>Und arbeitet umsonst. Hätt' er nicht zu Gott sich gewendet,</l>
            <l>Zu der einzigen Stütze des Müden, er wär' erlegen,</l>
            <l>Zu dem einzigen Stabe, wenn wir in Finsterniß wandeln</l>
            <l>Und an das weichende Rohr nur unserer Tröstung uns lehnen.</l>
            <l>Thomas empfand's. So wendet' er sich zu Dem, der allein hilft:</l>
            <l>»gott, Verborgner, zu Dir, wie sehr auch Dunkel die Tiefen</l>
            <l>Deines Rathes bedeckt, zu Dir nur kann in dem Zagen</l>
            <l>Ihrer Traurigkeit meine verwundete Seele sich wenden!</l>
            <l>Nacht sind seine Pfade; der Weg, den ich wandl', ist noch mehr Nacht</l>
            <l>Als die Pfade des Todes! Unauszuforschender Herrscher</l>
            <l>Dessen, was ist, und was sein wird, ach, schau herab in das Elend,</l>
            <l>Schau auf mich, der, ein Wurm, in Mitternächten sich windet!</l>
            <l>Hätt' ich Dich nicht, und starrte mein hilfeverlangendes Auge,</l>
            <l>Einziger Fels, nach Dir nicht empor, die gerungenen, müden,</l>
            <l>Ausgebreiteten Hände nach Dir nicht empor, so wär' ich</l>
            <l>Lange der Angst erlegen der wüthenden Zweifel, ich wäre</l>
            <l>Schon vergangen! Wie sie, die um ihn jetzt blutet, ihn liebte,</l>
            <l>Meine Seele, wie sie an ihm hing, das weißt Du, Jehovah,</l>
            <l>Weißt, er war mir Alles! Du hattest ihn, Vater, mit jeder</l>
            <l>Deiner Gnaden zu uns gesandt, mit jeder Erbarmung!</l>
            <l>Alles war er mir! Den hast Du kreuzigen lassen,</l>
            <l>Sterben! Ach, er ist todt! mir mehr wie den Uebrigen allen</l>
            <l>Todt! O Mitternacht, die ihn deckt auf der Schädelhöhe</l>
            <l>Oder in einer noch dunkleren Gruft, die der Erd' Erschüttrung</l>
            <l>Nicht zerrüttete, möchtest bei ihm auch mich Du bedecken!</l>
            <l>Möcht' ich liegen bei ihm und schlummern, müde von Wunden</l>
            <l>Meiner Seele! So bin ich ohn' ihn denn? Ich leb', und ich sterbe,</l>
            <l>Ach, ohn' ihn? Du schreckliche Nacht, die mich ringsum einschließt –</l>
            <l>Wehe mir, ohn' ihn! – auf Gebirgen Gebirg', und Abgrund</l>
            <l>Dicht an Abgrund, schreckliche Nacht! Mein dunkles Gefühl, ach,</l>
            <l>Warum quälest auch Du mich: er würde dereinst mir noch mehr sein,</l>
            <l>Als er mir war? warum durchgräbst auch Du mir die Seele?</l>
            <l>Bist Du unsterblich, o Seel' in mir? Ha, fallt, Ihr entflohnen</l>
            <l>Schwarzen Zweifel, mit Eurem Grimm mich nicht an und wüthet,</l>
            <l>Wüthet nicht wieder! O, die Du in mir unsterblich bist, Seele,</l>
            <l>Tief, zu tief, zu jammervoll ist Dein Elend! Zerrissne,</l>
            <l>Wundenvolle, Du bist ohn' ihn! So hättest Du keinen</l>
            <l>Theil denn an ihm, Elende, so lang' ich im Staube mich krümme?</l>
            <l>Aber vielleicht ist er auch todt, mein Helfer. Wie kenn' ich</l>
            <l>Ueber dem Grabe die dunkleren Labyrinthe, die bängern,</l>
            <l>Schwermuthsvolleren Pfade, zu denen des Todes Thal führt,</l>
            <l>Da ich die trüben Wege hier in dem Staube nicht kenne?</l>
            <l>Gott auf Ebal, auf Sinai Gott, im Donner, im Sturme,</l>
            <l>Vater, wo ist Dein Sohn? Wo säumte Dein Donner, wo schliefen</l>
            <l>Deine Wetter, als nun das hohe Kreuz sich emporhub?</l>
            <l>Zwar sie zitterte laut, die Erd' in ihrem Entsetzen,</l>
            <l>Warf die Felsen von sich, daß die Himmel schollen, und Aller</l>
            <l>Zagende Seele vom Schrecken vor dem, das geschah, zermalmt ward;</l>
            <l>Aber da war er todt! Kein Fels erreichte die Würger,</l>
            <l>Keine Kluft verschlang ihr Gebein! Allmächtiger Vater,</l>
            <l>Gott durch des Engels Gericht, der die Erstgebornen Aegyptus'</l>
            <l>Schlug, doch die blutbesprengten Hütten in Ramses vorbeiging;</l>
            <l>Gott in dem Strome, der stand, daß Israel wunderbar durchzog;</l>
            <l>Dann um Jericho Gott, daß Deiner Heere Posaunen</l>
            <l>Vor sich die hohe thürmende Stadt in das Palmthal stürzten;</l>
            <l>Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig, daß Moses' Gebeine</l>
            <l>Nicht zu Staube wurden, als er, in die Höhle verborgen,</l>
            <l>Mit Anbetung von fern, Gott, Deiner Herrlichkeit nachsah;</l>
            <l>Gott mit Deinem Sohne, daß er auf dem Meere daherging,</l>
            <l>Hoch auf der offenen Woge, mit ihm sein glaubender Jünger,</l>
            <l>Blinden das Aug' aufthat, daß es sah die Schöpfung, und ihn sah,</l>
            <l>Ach, zu dem ersten Mal – den todten Geliebten erweckt' er,</l>
            <l>Ihn, der schon zu verwesen begann; der weinenden Mutter</l>
            <l>Gab er Dich, mein Semida, wieder; da weinte sie Freude –</l>
            <l>Gott mit Deinem Sohne, daß er mit himmlischer Ruhe</l>
            <l>Dieser Unterwerfung, die fürchterlichsten der Leiden</l>
            <l>Aushielt, Schmach auf Schmach, ach, Wunden auf Wunden, auf Tod Tod;</l>
            <l>Gott, Weltrichter, wo ist Dein Sohn? Erbarmender, wirst Du,</l>
            <l>Oder wird er mich wecken von dieser Traurigkeit Tode,</l>
            <l>Diesem Graun, den Finsternissen der quälenden Zweifel?</l>
            <l>Wo, wo wend' ich mich hin? Er liegt und verweset, und, Gott, Du,</l>
            <l>Ach, Du schweigst mir! Ich dürste, kaum bin ich noch, lechze nach Hilfe!</l>
            <l>Auferstanden wär' er? An diesem sinkenden Halme</l>
            <l>Soll ich mich halten, Verborgner, da alle Deine Fluthen</l>
            <l>Ueber die Seele mir gehn?« So stammelt' er noch, verstummte,</l>
            <l>Faltete fester die Händ' und rang sie. »Ach, möcht' ich ruhen</l>
            <l>Hier in einem der Gräber! Er würde mich nun nicht erwecken.</l>
            <l>Und wie möcht' ich zurück in ein Leben kommen, in welchem</l>
            <l>Er nicht ist! Glückselige Todte, die neben mir schlummern,</l>
            <l>Kanntet Ihr Jesus Christus? Wenn Ihr den Göttlichen kanntet,</l>
            <l>Viel glückseliger noch! Wenn Ihr ihn kanntet und liebtet,</l>
            <l>Ach, so seid Ihr bei ihm! Allein Ihr verstummet mir, Alles</l>
            <l>Ist mir verstummt! Verdorrtes Gebein, das hier um mich Staub wird,</l>
            <l>Wenn Du dereinst die Stimme des Herrn vernimmst und erwachest,</l>
            <l>Geht der Tag der Herrlichkeit auf, an dem Dich Jehovah</l>
            <l>Würdiget, Dir zu rufen: Ich will Dich mit Odem des Lebens</l>
            <l>Wieder beseelen! ach, dann erwach' ich mit Dir, es erwachen</l>
            <l>Seine Gebeine, die zwar der Kreuziger Wuth nicht zermalmte,</l>
            <l>Aber die doch in dem Schooße der Nacht und der Erde verwesten!</l>
            <l>Dann ... O, welche Reihen, vielleicht von Ewigkeiten,</l>
            <l>Eh ich erwache! Doch bis zu dem Tod ist nicht lange. Des Lebens</l>
            <l>Zeit ist flüchtig und kurz, ist ein Traum, ein Flug, ein Gedanke,</l>
            <l>Aber nur, wenn's vorübergeeilet ist; liegt auf der Schulter</l>
            <l>Seine Last uns noch, wie langsamträg ist das Leben!</l>
            <l>Und ein Leben, wie meins, gelebt ohn' ihn! O, vernimmst Du</l>
            <l>Hier aus der Mitternacht, o Du, der das Ohr gemacht hat,</l>
            <l>Eines Lebenden Jammern, der nach dem Tode dürstet?</l>
            <l>Seid, Ihr übrigen Freunde des Todten am Kreuz, mir gesegnet,</l>
            <l>Seid mir zu Eurer Ruh gesegnet! Ihr wähnt ihn erstanden,</l>
            <l>Und Ihr freut Euch nicht minder, obwol ein Traum Euch getäuscht hat,</l>
            <l>Ach, ein seliger Traum, wie die Seele Jakob's erquickte;</l>
            <l>Zwar so wahr nicht, allein der Euch mit Wonne, wie ihn, labt!</l>
            <l>Nein, ich will nicht weinen! O Du, der das Auge gemacht hat</l>
            <l>Und den Jammer erblickt, der mir in dem Innersten wüthet,</l>
            <l>Daß ich mich freute, wie sie, war nicht Dein göttlicher Wille.</l>
            <l>Ich Verlassner, wie würd' ich mich freun! Ach, wenn ich ihn sähe,</l>
            <l>Sterben, nicht leben würd' ich, mit erschütternder Stimme der Wonne</l>
            <l>Ihm entgegen rufen, im Ruf verstummen und sterben!</l>
            <l>Aber ich werde ja doch bald sterben. Durch meine Seele</l>
            <l>Gingst Du ja auch, o Schwert, das durch die Seele der Mutter</l>
            <l>Ging. Geheilt wird die Wunde der Mutter; meine blutet.</l>
            <l>Ach, so erscheine mir denn, wofern Du erscheinest. Erscheine!</l>
            <l>Welche Bitte! Zurück von diesem blendenden Wahne,</l>
            <l>Meine Seele! Was steigst Du empor, um tiefer zu sinken?</l>
            <l>Ja, er kann es, er kann aus dem Schatten des Todes heraufgehn,</l>
            <l>Wenn er will. Wie kann er es wollen? Sterben, um Stunden</l>
            <l>Todt zu sein, nur wenige Stunden? Er wär' von dem Kreuze,</l>
            <l>Hätt' er leben gewollt, triumphirend heruntergestiegen.</l>
            <l>Würdest Du mir nicht erscheinen, wenn Du lebtest? wer schmachtet</l>
            <l>So nach Ueberzeugung als ich? Du würdest! Du lebst nicht!</l>
            <l>Wenn ich Dich sehe, so glaub' ich. Ja, wenn ich in Deine Wunden</l>
            <l>Meine Rechte Dir lege; doch hat ein Erstandener Wunden?</l>
            <l>Wenn ich mit bebendem Arm um Deine Füße mich winde</l>
            <l>Und sie halte, dann will ich glauben. Ich werde nicht glauben!</l>
            <l>Denn ich werde mich, Herr, um Deine Füße nicht winden</l>
            <l>Und sie halten. Denn, ach, Du bist gestorben und lebst nicht!</l>
            <l>Nur erst einige Stunden, da war er mit uns noch am Kidron,</l>
            <l>Dann ... Wie schnell ist die Zeit bis zum Kreuze vorübergegangen!</l>
            <l>Und, wie ist mir? da starb er! wie schnell! Ach, ist er gestorben?</l>
            <l>Ja, er ist gestorben, er ist begraben, und nun schon</l>
            <l>Wieder in einer anderen Kluft des Todes begraben.</l>
            <l>Ach, verlaß mich nicht ganz, o Christus' Vater und meiner!</l>
            <l>Ich vergehe vor Angst!« Er ruft's mit gebrochenen Worten,</l>
            <l>Schwankt' und hielt an ein Felsstück sich, so von einem der Gräber</l>
            <l>Stürzt', als der Vorhang riß, und der Staub der bebenden Erde</l>
            <l>Ueber Jerusalem zog und ihrer Mauren Gebirge</l>
            <l>In Entsetzen verhüllte. Der Traurende hielt an den Felsen</l>
            <l>Sich mit ermüdetem Arme noch, da der Finsterniß Stille</l>
            <l>Eine Stimme durchscholl, die immer näher herankam.</l>
            <l>»wessen ist diese Klage, die aus den Gräbern hervorschallt?</l>
            <l>Fiel ein Mörder Dich an, und kann ich Dir helfen, o Fremdling?</l>
            <l>Rede, wo bist Du? Ich will Dir Deine Wunde verbinden.«</l>
            <l>Didymus redete nicht. U. »Wo bist Du? Ich hörte die Stimme</l>
            <l>Deiner Angst, und ich bin, daß ich Dir helfe, gekommen.</l>
            <l>Fremdling, ich bin kein Mörder. Ich hörte fern in dem Thale,</l>
            <l>Daß Du jammertest. Sieh, ich bin Dein Retter, wofern Dich</l>
            <l>Menschen zu retten vermögen.« Th. »Ich freue mich,« sagte Thomas,</l>
            <l>»wer Du auch seist, daß Du, o Wandrer, ein redliches Herz hast.</l>
            <l>Sei gesegnet und geh, wohin Dich Dein nächtlicher Weg ruft.</l>
            <l>Zarte blühende Kinder und ihre liebende Mutter</l>
            <l>Warten Deiner vielleicht. Du kannst mir nicht helfen. Die Wunden,</l>
            <l>Ueber die Du mich jammern gehört, sind Wunden der Seele.«</l>
            <l>U. »Wunden der Seele, mein Bruder?« antwortet die nähere Stimme;</l>
            <l>»strecke die Hand nach mir aus, daß ich Dich finde, Geliebter,</l>
            <l>Dich umarme!« Didymus that's. Sie umarmten einander.</l>
            <l>Th. »Bist Du ein Israelit, o Wanderer? Einer der Männer,</l>
            <l>Die zu dem Fest von den Inseln herauf nach Jerusalem kommen?</l>
            <l>Und wie heißet Dein Namen?« U. »Ich bin der Söhne von Jakob</l>
            <l>Einer. Ich komm' aus fernen, sehr fernen Landen. Mein Nam' ist</l>
            <l>Joseph; und Deiner, mein Bruder?« Th. »Mein Name, Joseph, ist Thomas.«</l>
            <l>J. »Aber was weilen wir hier in dem Schauer der Nacht und der Gräber,</l>
            <l>Thomas? O, komm und laß uns aus dieser dunkleren Nacht gehn!</l>
            <l>Diese Stille, die Dunkelheit wirft noch schwärzere Schatten</l>
            <l>Auf die Bilder der Angst, die Deine Seele bewölken.«</l>
            <l>Th. »Diese Still', o Joseph, und diese noch schwärzeren Schatten,</l>
            <l>Diese Bilder der Angst, die meine Seele bewölken,</l>
            <l>Diese lieb' ich, liebe noch mehr den Tod und die Gräber.</l>
            <l>Hätte die Erde mich nur in ihre Hütten des Friedens</l>
            <l>Aufgenommen, so wär' ich nicht mehr der Söhne des Elends</l>
            <l>Letzter, läge nicht mehr in des Jammers Tiefen der Tiefste.«</l>
            <l>J. »Thomas, mein Bruder, o, heb aus diesem Staube Dein Haupt auf!</l>
            <l>Schau gen Himmel und lerne mit Furcht und mit Zittern klagen!</l>
            <l>Freuen sollen wir uns mit Furcht und Zittern, so sollen</l>
            <l>Wir auch klagen. Wer ist es, der das Elend uns sandte?</l>
            <l>Ist es nicht Der, der uns zu dem ewigen Leben gemacht hat?</l>
            <l>Sinn' ihm nach, wenn jetzt zu des Allerheiligsten Ohre</l>
            <l>Deiner Klagen Geschrei mit seinem Ungestüm aufschrie,</l>
            <l>Dann sich unter die Chöre der Dankenden mischt' und die Wonne</l>
            <l>Ihrer Freudenthränen und Halleluja entweihte!</l>
            <l>Kann denn Gott nicht erretten? und will denn Gott nicht erretten?</l>
            <l>Lerne mit Furcht, ich sag' es noch einmal, lerne mit Zittern</l>
            <l>Trauren! Es ist der stets Anbetungswürdige, der uns</l>
            <l>Elend sendet. Verehre, mein Bruder, den göttlichen Boten!«</l>
            <l>Th. »Joseph, Du bist ein Mann nach meinem Herzen. Indem Du</l>
            <l>Von dem Ewigen sprichst, wird Deine Seele zu Flamme.</l>
            <l>Werde mit Freude von Gott und werde mit Schmerz gesegnet,</l>
            <l>Aber mit keinem Schmerz, wie meiner ist. Ach, Du erlägest</l>
            <l>Dann, wie ich erliege!« J. »So rede denn, nenne die Lasten,</l>
            <l>Welche Dich niederstürzen!« Th. »Ja, welche mich niederstürzen!</l>
            <l>Kanntest Du ihn? Doch was sag' ich zuerst? was zuletzt? O, Du kanntest</l>
            <l>Jesus, den Göttlichen, nicht! Wie lang' verweilst Du in Juda?«</l>
            <l>J. »Wenige Tage nur erst. Doch sind stets Boten aus Juda</l>
            <l>Nach der Freude Hütten gekommen, in welchen ich wohne,</l>
            <l>Und die haben mit uns von Jesus, dem Sohn Jehovah's,</l>
            <l>Viel geredet. Zuletzt sind wir heruntergekommen,</l>
            <l>Jesus sterben zu sehen und auferstehn von dem Tode.«</l>
            <l>Th. »Auferstehn von dem Tode? Wer bist Du, Joseph?« J. »Auch hatt' ich,</l>
            <l>Didymus, einen vertrauteren Freund in Juda, von dem ich</l>
            <l>Lang' getrennt war; er trennte sich schon in dem Lande des Nilus.</l>
            <l>Diesen gab mir der Göttliche wieder, indem er in Schrecken</l>
            <l>Und Erdbeben nicht mehr, noch in Finsternissen daherging;</l>
            <l>Jünger, indem er vom Kidron in sanftem Säuseln heraufkam,</l>
            <l>Gab er mir meinen vertrauteren Freund, den lange verlornen</l>
            <l>Und nun ewigen Freund. Doch ich muß Dich jetzo verlassen;</l>
            <l>Aber ich komme zurück, mein Bruder, und sehe Dich wieder.«</l>
            <l>Th. »Joseph, bleib! Wo bist Du, Joseph? wo bist Du? Ach, haben</l>
            <l>Diesen Namen auch Engel? den süßen Namen des Lieblings</l>
            <l>Seines Vaters und Gottes? Nur </l>
            <l>Deiner himmlischen Stimme nur </l>
            <l>Darf ich Dich nennen, wie Du mich nanntest? – mein Bruder! – Du schweigst mir!</l>
            <l>Wo, wo gehest Du hin? wo bist Du? Ach, ohne Mitleid</l>
            <l>Fährest Du fort, mich nicht zu hören. Er ist kein Engel!</l>
            <l>Könnte so hart ein Engel sein? Das können nur Menschen!</l>
            <l>Aber er wohnt in Hütten der Freude. Boten aus Juda,</l>
            <l>Die von dem Göttlichen sprachen! Wer sind die Boten aus Juda?</l>
            <l>Sandte sie Gott? Gewiß, der Herr kann Engel aus Juda</l>
            <l>Zu den Himmlischen senden. Er kam herab. Von dem Himmel?</l>
            <l>Jesus sterben zu sehn! So wußten Boten aus Juda,</l>
            <l>Was geschahe, vorher? Und auferstehn von dem Tode!</l>
            <l>Aber dieses geschahe ja nicht. Wer kann ihn begreifen?</l>
            <l>Jünger nennet er mich! und dann ist Jesus vom Kidron</l>
            <l>Im Erdbeben nicht mehr, ist in sanftem Säuseln gekommen,</l>
            <l>Einen vertrauteren Freund ihm auf immer wieder zu geben!</l>
            <l>Aber wenn? eh er starb? Warum denn in sanftem Säuseln?</l>
            <l>Auch da säuselt' es sanft, und die Woge schwieg, da von Neuem</l>
            <l>Unser Leben </l>
            <l>Doch Erdbeben ist nur nach seinem Tode gewesen.</l>
            <l>Also hätt' er erst den lang' verlornen und jetzo</l>
            <l>Ewigen Freund nach seinem Tod ihm wiedergegeben?</l>
            <l>Und so thät' er, auch todt, der Gnade Wunder und hülfe?</l>
            <l>Aber warum denn todt? Auch Leben ward ja verkündet!</l>
            <l>Nein, ich begreif' ihn nicht. Sollt' erstehn der Messias, wie wußten's</l>
            <l>Engel, eh es geschah? Auch Gottes geheimstes Geheimniß</l>
            <l>Wüßten die Engel? Es hätte vor ihnen der Unerforschte</l>
            <l>Nichts Verborgnes? Je mehr ich forsche, je tiefer versink' ich!</l>
            <l>Aber wacht' ich auch wirklich? Ermattet' ich nicht an dem Felsen,</l>
            <l>Wo ich mich hielt und beinah nicht mehr mir meiner bewußt war?</l>
            <l>Ja, ich bin niedergesunken, bin eingeschlummert und habe</l>
            <l>Diesen Fremdling in Traume gesehn. Er war ja voll Mitleid;</l>
            <l>Warum wär' er auf einmal geflohn? So entfliehen nur Träume,</l>
            <l>Aber kein redlicher Freund, Mensch oder Engel. Nun seh' ich's,</l>
            <l>Nun erfahr' ich es selbst, was tiefe Traurigkeit wirket,</l>
            <l>Und wie die Jünger sich täuschen, wenn sie Erscheinungen sehen.</l>
            <l>Glückliche, die Ihr Euch täuscht und Eure tröstenden Schatten</l>
            <l>Wandelt in wahre Gestalt! Doch ich gehe den Weg, den mich Gott führt.</l>
            <l>Sind nur meine Betäubung und ihre Qualen vorüber,</l>
            <l>O, so geh' ich den Weg mit Ruhe, den Gott mich leitet.</l>
            <l>Finsterniß sei er und Dunkel und Nacht! Er führt, ich gehe!«</l>
            <l>Also entschloß sich Thomas und horchte nach dem Geräusche</l>
            <l>Kidron's, hinunter zu gehn und zu ruhn in Gethsemane's Hütten.</l>
            <l>Hinter ihm hatte, da er die Versammlung der Jünger verlassen,</l>
            <l>Einer die Thür geschlossen. Als dieser wieder zurückkam,</l>
            <l>Sagt' er zu der Versammlung: »Ich habe die Thür geschlossen,</l>
            <l>Daß wir entrinnen, wofern die Priester senden. Denn glaubt nicht,</l>
            <l>Daß ihr wüthender Durst mit Jesus' Blute gestillt sei.«</l>
            <l>Da sprach Kephas: »Ich will nicht, daß Ihr die Thüren verschließet.</l>
            <l>Mögen sie ihre Schaaren doch senden! Der Herr ist erstanden! –</l>
            <l>Aber sie haben ja selbst den nun Erstandnen getödtet!« –</l>
            <l>P. »Nun, so will ich sterben, wofern es sein göttlicher Will' ist!</l>
            <l>Schließt die Hütte nicht! Kleinmuth, wie die, entehrt den Erstandnen!« –</l>
            <l>»müssen wir sterben, Simon, so helfen geschlossene Thüren</l>
            <l>Uns ja nicht. Allein, daß zu kühn in Gefahr wir uns wagen,</l>
            <l>Ist der Wille des Herrn nicht; und Rettung über die Mauer</l>
            <l>Ist in unsrer Gewalt, wenn die Thür die Wüthenden aufhält!« –</l>
            <l>P. »Ist in unsrer Gewalt, wenn der Herr die Wüthenden aufhält!«</l>
            <l>Sagte Petrus feuriger, ließ die Thüren sie schließen.</l>
            <l>Aber nicht lang', so erscholl das Haus von eiligem Klopfen.</l>
            <l>Und sie erschraken. Da scholl's von Neuem. Jakobus erhub sich,</l>
            <l>Eilt' hinunter und fragte. Matthias und Kleophas waren's.</l>
            <l>Und er ließ sie herein, die glücklichen Freunde. Sie sanken</l>
            <l>Fast vor Müdigkeit, athmeten, standen, gingen langsam,</l>
            <l>Trockneten sich die Stirn. »Wen flohet Ihr?« sagte Jakobus.</l>
            <l>Und sie lächelten sanft, ermannten sich, eileten, stiegen</l>
            <l>Mit Jakobus hinauf und traten in die Versammlung.</l>
            <l>Siehe des Lebenden Mutter und Magdalena Maria</l>
            <l>Kamen, mit ihnen der Glaubenden mehr den Beiden entgegen,</l>
            <l>Traten um sie und riefen mit freudestrahlendem Auge,</l>
            <l>Riefen: »Der Herr erstand wahrhaftig, ist Simon erschienen!«</l>
            <l>Kleophas hub mit Erstaunen die Hand gen Himmel und sagte:</l>
            <l>»heil uns! Er ist erstanden, ist erstanden! Auch wir sind</l>
            <l>Seine Zeugen, auch uns ist Jesus Christus erschienen!«</l>
            <l>Petrus nahte sich schnell: »O Christus' Brüder und meine!«</l>
            <l>K.M. »Simon, er hat uns also genennt, er nennet' uns Brüder!«</l>
            <l>Petrus redete weiter: »Auch Diese, die Euch umgeben,</l>
            <l>Haben ihn lebend gesehn, nur nicht Maria. Er wird Dir,</l>
            <l>Hoff' es freudig zu ihm, Du seine Mutter, erscheinen!</l>
            <l>Magdale sah ihn zuerst und allein; dann sahn ihn die Neune,</l>
            <l>Wie Ihr zweifelnd vernahmt, als Ihr die Versammlung verließet;</l>
            <l>Dann erschien er auch mir. Ach, namlos ist die Entzückung,</l>
            <l>Welche das Herz uns erschütterte, da wir nun sahn, daß er lebte!</l>
            <l>Aber, o sehet um uns die Traurenden! Unsere Brüder</l>
            <l>Trauren, indem wir uns freun. Schon fingen sie an, uns zu glauben;</l>
            <l>Aber, ach, Thomas, wie elend ist er, wie in Jammer versunken!</l>
            <l>Thomas hat sie verwirrt. Der beweinenswürdige Jünger</l>
            <l>Ist noch ohne Jesus; er hat sie verwirrt. O, sie freuten</l>
            <l>Schon mit unseren Freuden sich. Herr, erbarme Dich ihrer</l>
            <l>Und vor Allen des grübelnden, tiefverwundeten Thomas!«</l>
            <l>Aber Johannes erhub sich und trat zu ihnen und sagte:</l>
            <l>»mich verwirrte Didymus nicht. Ich traure nur, Simon,</l>
            <l>Daß der Lebende mir nicht erscheint.« P. »Er ist ja, Du Theurer,</l>
            <l>Seiner Mutter sogar und der Deinen noch nicht erschienen.</l>
            <l>Sagt's denn, erzählt's den Betrübten, o Christus' Brüder und meine,</l>
            <l>Daß Ihr lebend, lebend ihn saht.« K. »Geliebte, wir gingen</l>
            <l>Traurend und angstvoll (ach, Ihr seid's noch) nach Emaus, wollten</l>
            <l>Durch des offnen Gefilds Anblick uns erfrischen, den Kummer</l>
            <l>Unserer Seele lindern; da kam ein Fremdling gegangen,</l>
            <l>Den wir lieben mußten, sobald wir ihn sahen und hörten,</l>
            <l>Der – o, was sag' ich zuerst? was zuletzt? – der uns der Propheten</l>
            <l>Tiefen eröffnete, der des Messias furchtbare Leiden,</l>
            <l>Seine Leiden – er war's, ach, er war es selber – uns zeigte,</l>
            <l>Wie sie der Vater vorhergesehn und verkündiget hatte,</l>
            <l>Seines Todes ganzes Geheimniß. Noch kannten wir ihn nicht;</l>
            <l>Fremd war seine Gestalt und verhüllt' ihn uns. Jetzo erreichten</l>
            <l>Wir die Hütt' in Emaus. Alles, was er uns sagte,</l>
            <l>Weiß ich und kann's nicht erzählen. Wie kann ich sprechen, wie er sprach?</l>
            <l>Seine Rede war Sturm, war Flamme. Wir flehten. Er ließ sich</l>
            <l>Endlich erweichen und blieb. Ich hatt' aus der Quelle geschöpfet,</l>
            <l>Hatte Speise gebracht. Nun ... Ach, noch seh' ich das Brod ihn</l>
            <l>Halten, noch hör' ich ihn beten. Da er betete, war es</l>
            <l>Jesus' Stimme, die betete, waren's die feirlichen Worte</l>
            <l>Seines Segens sogar, da war's des Göttlichen Antlitz!</l>
            <l>In der Wonne sanken wir nieder, mit anzubeten.</l>
            <l>Und er brach und reicht' uns das Brod und blickte noch einmal</l>
            <l>Liebend uns an und verließ uns. Wir folgten ihm, suchten ihn, konnten</l>
            <l>Ihn nicht finden. Wir säumten nicht lang' und gingen und eilten,</l>
            <l>Euch der Wonne Botschaft zu bringen.« Lebbäus, von Thomas</l>
            <l>Mehr wie die Andern erschüttert und noch in Zweifel verloren,</l>
            <l>Saß mit hangendem Haupt und blickte starr auf die Erde.</l>
            <l>Er, deß Seele so viel, so stark zu empfinden vermochte,</l>
            <l>Hatte die frohe Geschichte mit grübelnder Kälte vernommen.</l>
            <l>Endlich verstummt' er nicht mehr, er sprach: »Ich glaub' Euch, Geliebte,</l>
            <l>Ja, ich glaube, daß Ihr mit einem Manne voll Weisheit,</l>
            <l>Oder wol gar mit der Engel einem nach Emaus ginget.</l>
            <l>Sahn die Weiber, und sahet Ihr Engel, so sendete Gott sie,</l>
            <l>Unsre Traurigkeit über den Tod des Messias zu lindern,</l>
            <l>Unsre Traurigkeit, daß uns sogar sein Leichnam geraubt ist.</l>
            <l>Gott, der unserer Qual sich erbarmt hat, sendet uns Engel,</l>
            <l>Daß ihr himmlischer Anblick uns tröste, mächtig erinnre,</l>
            <l>Jesus' Seele sei nun in dem Schooße der ewigen Ruhe;</l>
            <l>Also leugn' ich Euch nicht, der mit Euch red'te, Den habe</l>
            <l>Gott gesandt, daß er Euch aufrichtete, sei er ein Engel</l>
            <l>Oder ein Weiser gewesen. Ich leugn' es Euch nicht, daß er tiefer</l>
            <l>Sehe denn wir in die Offenbarung, und die Propheten</l>
            <l>Uns verkündiget haben: es sei der Wille des Vaters</l>
            <l>Und des Richters der Welt, daß, ach, den größten der Menschen,</l>
            <l>Siehe, den unschuldsvollsten, der Tod auf Golgatha tödte.</l>
            <l>Seht, Ihr Theuren, das glaub' ich mit Euch. Doch, daß er es endlich</l>
            <l>Selbst ward, da er vorher es nicht war, das kann ich nicht glauben.</l>
            <l>Sagt, wie konnt' es geschehn, daß Ihr ihn zuerst nicht erkanntet,</l>
            <l>Eine fremde Gestalt zu sehen glaubtet? Die Freude</l>
            <l>Hat Euch verführt. Ihr saht, indem der Fremdling das Brod hielt,</l>
            <l>Etwas Aehnliches mit der Erhabenheit Jesus', womit er</l>
            <l>Sonst, eh wir aßen, das Brod zu dem Himmel dankend emporhielt;</l>
            <l>Dies nur sahet Ihr, glaubtet zu schnell, ihn selber zu sehen.</l>
            <l>Und nun wurd' es Euch leicht, auch Jesus' Stimme zu hören,</l>
            <l>Als der Fremdling betete.« Trübe, verfinsternde Zweifel</l>
            <l>Ließ in den Seelen, die schon verwundet waren, Lebbäus'</l>
            <l>Traurige Rede zurück. Doch Kleophas sah ihn mit Wehmuth</l>
            <l>Und mit Innigkeit an. Matthias umarmt' ihn und sagte:</l>
            <l>»jünger des Auferstandnen, als wir den Herrn noch nicht kannten</l>
            <l>Und ihn fragten, ob Jesus leb'? und ob wir des Heils uns</l>
            <l>Freuen dürften, ihn wiederzusehn? da sprach der Erstandne:</l>
            <l>Joseph's Brüder erkannten ihn nicht. Doch der Wonn' und des Weinens</l>
            <l>Selige Stunde kam, und Joseph vermochte nicht länger</l>
            <l>Sich zu halten und weinete laut.« Mit himmlischer Ruhe</l>
            <l>Sprach's Matthias. L. »O Jesus, wofern Du lebtest, Du könntest</l>
            <l>Gegen mich Dich nicht halten!« Lebbäus rief's und verhüllte</l>
            <l>Schnell sein bleicheres Antlitz. Ihn sahe Petrus und wurde</l>
            <l>Doch nicht traurig. Er konnte nicht trauren; fragte die Beiden:</l>
            <l>»als Ihr den hangenden Felsen verließt (wir sahn Euch vom Söller)</l>
            <l>Und zu den Palmen hin Euch wendetet, kam der Erstandne</l>
            <l>Da zu Euch?« Sie sprachen: »Er kam, der Göttliche kam schon</l>
            <l>Bei dem Felsen zu uns.« Und Petrus rief in der Wonne:</l>
            <l>»meine Brüder, Ihr habt den Erstandnen Alle gesehen!</l>
            <l>Hört Ihr die Zeugen? Ihr habt schon Jesus Christus gesehen!</l>
            <l>Thomas auch. Ach, wär' er bei uns!« Des Lebenden Mutter</l>
            <l>Rief mit gefalteten Händen und süßer Verwundrung: »Ich habe</l>
            <l>Meinen Sohn lebendig gesehn! lebendig, nicht todt mehr!«</l>
            <l>Wie ein einsamer Uebriger, der durch den Tod den letzten</l>
            <l>Seiner Freunde verlor, von ängstlichen Träumen, in denen</l>
            <l>Er ihn lebend erblickt' und nicht zu erreichen vermochte,</l>
            <l>Halberwachend das dunklere Bild des Freundes noch suchet,</l>
            <l>Klaget, nicht weiß, ob er schlafe, nicht, ob er wache – das Herz schlägt</l>
            <l>Hoch ihm empor, und Flammen durchströmen ihm die Gebeine –</l>
            <l>Also waren noch Viele der thränenvollen Versammlung.</l>
            <l>Aber der Seraphim, die zu ihnen eilten, der Väter,</l>
            <l>Die mit den jauchzenden Engeln zu ihnen eileten, wurden</l>
            <l>Immer mehr, und Simon Johanna blickt die Versammlung</l>
            <l>Liebend an. Da sieht er es schimmern. Er hielt vor Entzückung</l>
            <l>Ein beginnende Thräne zurück und betete schweigend:</l>
            <l>»o Du Verborgner und doch stets Gnädiger, ewig und ewig</l>
            <l>Gnädiger, nun, o mein Erbarmer, erbarmst Du Dich Ihrer!«</l>
            <l>Kephas dankt' und betete noch, da trat der Versöhner</l>
            <l>In die Versammlung. Wie Felsen, </l>
            <l>Starrten sie All' um ihn. Der Auferstandene sagte:</l>
            <l>»friede sei mit Euch!« Sie sahn ihn und sahn ihn nicht, standen,</l>
            <l>Blickten ihn an. Von den Strömen zu vieler Gedanken ergriffen,</l>
            <l>Wie in Meeren des Lichts, in denen Unsterbliche sänken,</l>
            <l>Sanken sie, konnten sich nicht herausarbeiten und wähnten</l>
            <l>Einen Engel zu sehn. Mit der Liebe Stimme, mit seiner,</l>
            <l>Sprach der Erstandne: »Vor mir seid Ihr erschrocken, Ihr Lieben?</l>
            <l>Warum kommen Euch diese Gedanken in Eure Herzen?</l>
            <l>Sehet meine Hände und meine Füße, Geliebte!</l>
            <l>Denn kein Engel hat Fleisch und Gebein, wie Ihr seht, daß ich habe.«</l>
            <l>Und sie bebten herzu. Maria sank vor ihm nieder,</l>
            <l>Hielt die Füße des Auferstandenen, sahe die Wunden,</l>
            <l>Fasset' ihn bei der Rechten und sah die Wunde der Rechten,</l>
            <l>Dann der Linken. Und nun vermochte sie auch in des Sohnes</l>
            <l>Antlitz hinaufzuschaun. Wie das Angesicht eines Engels</l>
            <l>Wurd' ihr Angesicht, als sie hinaufsah. J. »Meine Mutter,</l>
            <l>Hier auch wurd' ich durchstochen.« Er zeigt' ihr das Mal der Wunde,</l>
            <l>Aus der Wasser herab und Blut floß, als ihn des Todes</l>
            <l>Nacht umgab. Ihr ward wie das Angesicht eines Engels</l>
            <l>Wieder ihr Angesicht. Schon umknieten die Meisten ihn, sahen</l>
            <l>Seine Wunden und reicheten ihm die Hände. Die nahmst Du,</l>
            <l>Sohn des Vaters, und hieltest sie, ließest sie sinken, der Andern</l>
            <l>Ausgestreckte zitternde Hände zu nehmen, Erbarmer!</l>
            <l>Und, ein Jubelgesang dem Auferstandnen, erhub sich</l>
            <l>Mit gebrochenen Worten die Stimme des sanften Weinens.</l>
            <l>Jetzt rann über die Wange des Göttlichen </l>
            <l>Lange hielt Johannes die Rechte des Liebenden, lange</l>
            <l>Sah er mit glänzendem Aug' hinauf in sein Antlitz und wollt' ihn</l>
            <l>Fragen und fragt' ihn nicht, wollt' ihm sagen, wie innig, wie herzlich</l>
            <l>Er ihm dankte, wie tief er ihn anbetet', und that's nicht.</l>
            <l>Endlich begann er, doch schnell verstummt' er noch mehr. Denn der Gottmensch</l>
            <l>Redet' ihn an. »Du standest am Kreuz und bliebst bis zum Tode.</l>
            <l>Aber wo ist Lebbäus?« Lebbäus lag auf der Erde,</l>
            <l>Hielt und küßte den Saum an des Mittlers Gewande. Da stand er</l>
            <l>Eilend auf, da die Stimme des Herrn bei dem Namen ihn nannte,</l>
            <l>Nahte sich bleich wie ein Todter, vor Freude. Der Göttliche sagte:</l>
            <l>»hier ist meine Rechte, Lebbäus!« und reicht' ihm die Rechte.</l>
            <l>Und Lebbäus streckte verstummend die Hand nach dem Herrn aus;</l>
            <l>Aber sie sank ihm nieder. Da beugte Jesus sich vorwärts</l>
            <l>Nach dem Jüngling, ergriff die Hand des Sinkenden, hielt sie</l>
            <l>Lang' mit Liebe. Die Seele des Freudigerschrocknen, sein Mund nicht,</l>
            <l>Stammelte: »Gnade bist Du, ganz Gnade!« Der Kanaanite</l>
            <l>Simon, Jakobus der Alpheid' umarmten einander,</l>
            <l>Freuten des Herrn sich, blickten umher, sahn sich und den Herrn an.</l>
            <l>Auch die Andern begannen vom Herrn auf einander zu blicken,</l>
            <l>Sich zu freuen, daß er sie Alle begnadiget hatte.</l>
            <l>Und, ein Jubelgesang dem Erstandnen, erhub sich von Neuem</l>
            <l>Mit gebrochenen Worten die Stimme des sanften Weinens.</l>
            <l>Um sie knieten die früheren Zeugen, Petrus, Matthias,</l>
            <l>Kleophas und die begnadigten Weiber, die Heldenseelen,</l>
            <l>Sie, die bis zu dem Kreuz hinauf dem Leidenden folgten.</l>
            <l>Unter ihnen steht der Ueberwinder des Todes,</l>
            <l>Hebt die Augen mit aller seiner Hoheit und breitet</l>
            <l>Seine Hände gen Himmel. Noch strahlete zwar die Verklärung</l>
            <l>Nicht von ihm; doch war in seinem Antlitz voll Gnade</l>
            <l>Mehr als jemals Göttlichkeit. Sie vermochten nicht länger</l>
            <l>Ihm in das Antlitz zu schaun. Jakobus neigte sich tiefer</l>
            <l>Gegen die Erd' und wagt' es und rief mit flehender Stimme:</l>
            <l>»herr, Herr, Gott, noch erhebe Dich nicht zu Deinem Vater!</l>
            <l>Ach, erhöre ...« Der Göttliche sprach: »Ich bleibe noch bei Euch,</l>
            <l>Kindlein.« Er sprach's, und nun ergriffen zu mächtige Freuden</l>
            <l>Ihre Seelen. Sie wußten es kaum, was sie dachten und sagten.</l>
            <l>»ach, ist es möglich, daß Jesus es selber ist? Engel, ist's möglich?«</l>
            <l>Rief der Eine, der Andere rief: »O, sind wir im Himmel</l>
            <l>Oder auf Erden? Ist Jesus es selbst? Ach, bist Du es selber,</l>
            <l>Der auf Golgatha blutete, bist Du es selbst, Du Erbarmer?</l>
            <l>Sehen wir, oder verlieren wir uns in süßen Gesichten?«</l>
            <l>Jesus wendete sich, ging hin zu dem Tische und legte</l>
            <l>Auf die verbreiteten Teppiche sich und sagte zu ihnen:</l>
            <l>»habet Ihr etwas Speise für mich?« Sie erhuben sich eilend,</l>
            <l>Traten herzu und waren beschäftiget, Speise zu bringen.</l>
            <l>Aber Johannes drang sich hervor vor den Andern und brachte</l>
            <l>Honigseim und gerösteten Fisch und setzte die Speise</l>
            <l>Vor den Herrn; dann trat er zurück mit schweigender Ehrfurcht.</l>
            <l>Voll von sanfter Vertraulichkeit sagte der Auferstandne:</l>
            <l>»nahe Dich mir, Geliebter, wie sonst! Ihr, meine Geliebten,</l>
            <l>Nahet Euch auch und ruhet um mich auf den Teppichen. Komm denn,</l>
            <l>Meine Mutter, und ruh' bei Deinem Sohne.« Da kam sie,</l>
            <l>Und da kamen die Andern. Er aß. Und über den Anblick</l>
            <l>Seiner vertraulichen Liebe, daß sie an </l>
            <l>Mit dem Göttlichen ruhten, und er vor ihnen wie sonst aß,</l>
            <l>Legte sich ihrer Entzückungen Ungestüm. Stillere Freuden</l>
            <l>Kamen in ihr besänftigtes Herz und völliger Glaube.</l>
            <l>Da er ihre Herzen gestillt sah, sprach der Erbarmer:</l>
            <l>»seht, den Zeugen glaubtet Ihr nicht, die Euch sagten, ich lebte,</l>
            <l>Mich, mich hätt' ihr Auge vom Tod erstanden gesehen;</l>
            <l>Ihnen, denen Ihr sonst in Allem trautet, und deren</l>
            <l>Redlichkeit Ihr ja kanntet, o, warum glaubtet Ihr hier nur</l>
            <l>Ihnen nicht? Unbiegsam war Eure Seele, Geliebte.</l>
            <l>Weinet nicht, Kindlein! ich habe ja Euer doch mich erbarmet.</l>
            <l>Aber lernt, wie das Herz des Sterblichen ohne mich sei!</l>
            <l>Hatt' ich es Euch nicht gesagt, oft wiederholet: gekreuzigt</l>
            <l>Würd' ich werden, vom Tode der Tage dritten erwachen?</l>
            <l>Hat dies Moses nicht auch gesagt, die Propheten, die Psalme</l>
            <l>Nicht verkündet? und hub ich Euch nicht die Hülle der Schrift auf?</l>
            <l>Was ich sagte, das sagten auch diese Zeugen: getödtet</l>
            <l>Müßt' ich werden, vom Tod erstehn! In Jerusalem sollen</l>
            <l>Meine Zeugen beginnen, von hier zu den Völkern der Erde</l>
            <l>Gehn und ihnen die beiden erhabensten Seligkeiten:</l>
            <l>Wiederkehr zu Dem, der sie schuf, und den sie verließen,</l>
            <l>Und Vergebung der Sünde, des ewigen Lebens Anfang,</l>
            <l>Predigen. Brüder des Mittlers, Ihr seid die Zeugen. Ihr sollt mich</l>
            <l>Auf der Erde verkündigen. Sieh, des Vaters Verheißung</l>
            <l>Will ich Euch senden. Ihr sollt, bin ich zu dem Vater gegangen,</l>
            <l>In Jerusalem bleiben, bis Ihr, mit Kraft aus der Höhe</l>
            <l>Angethan, hinwandelt und lehrt: Wer glaubt und getauft wird,</l>
            <l>Der wird selig; verdammt, wer nicht glaubt! Der Glaubenden Viele</l>
            <l>Sollen Wunder begleiten. In meinem Namen vertreiben</l>
            <l>Sie den Satan aus den Besessnen und reden in Sprachen,</l>
            <l>Die sie nicht lernten. Auch Schlangen vertreiben sie. Ohne zu sterben,</l>
            <l>Trinken sie tödtlichen Trank. Sie legen die Händ' auf den Kranken,</l>
            <l>Und der Kranke genest.« Der Versöhner erhub sich mit Wonne,</l>
            <l>Ging dann vorwärts in die Versammlung. Sie drangen um ihn sich</l>
            <l>Freudig herum, ganz nah ihn zu sehn. Der Liebende sagte:</l>
            <l>»nahet Euch, meine Jünger!« Die Andren entfernten sich wieder,</l>
            <l>Nicht nur neidlos; sie freueten sich, wie vollendete Fromme</l>
            <l>Sich in dem Himmel des Heils der Mehrbegnadeten freuen,</l>
            <l>Ueber die Gnade, die gab der Versöhner den Ersterkornen.</l>
            <l>Und der Göttliche stand, um ihn die hohen Apostel.</l>
            <l>Auch sie sollten bluten! Er sah in dem Geiste sie bluten,</l>
            <l>Und von inniger Lieb' erschüttert, sprach er zu ihnen:</l>
            <l>»friede sei mit Euch!« So sprach des Göttlichen Stimme,</l>
            <l>Und, wie Einer, deß Seele der Freuden zu viel' belasten,</l>
            <l>Athmet' er tiefer herauf und hauchte sie an und sagte:</l>
            <l>»jetzt schon empfaht den heiligen Geist! In reicherer Fülle</l>
            <l>Werdet Ihr bald ihn empfahn. Wem Ihr die Sünden erlasset,</l>
            <l>Sind sie erlassen; wem Ihr sie behaltet, sind sie behalten!«</l>
            <l>Und sie vernahmen den großen Befehl mit Erstaunen und Demuth.</l>
            <l>Jetzo daucht' es ihnen, als wollte der Herr sie verlassen.</l>
            <l>Und sie standen um ihn und wagten es nicht, ihn zu bitten,</l>
            <l>Daß er bliebe; doch zitterten sie, doch fleht' ihm ihr Auge.</l>
            <l>Petrus, gefaßt von Gedanken, die seine Seele wie Flammen</l>
            <l>Ueberströmeten, warf zu den Füßen Jesus' sich nieder,</l>
            <l>Hielt sie, küßte sie, rief: »Ich kann auf der Erde nicht danken!</l>
            <l>Herr, in dem Himmel will ich Dir danken! Ich weiß es, Erbarmer –</l>
            <l>Denn so sprach der Gesendete: Sagt's den Jüngern und Petrus!</l>
            <l>Denn Du erschienest mir, und Du erscheinest mir – weiß es, Erbarmer,</l>
            <l>Göttlicher Sündeversöhner, Du hast mir meine Verleugnung,</l>
            <l>Mein Erretter und aller Gefallenen Retter, vergeben;</l>
            <l>Aber laß sie, Du Liebe, mich Dir noch einmal bekennen,</l>
            <l>Herr, bekennen vor Deinem Antlitz, beweinen, der Gnade</l>
            <l>Stimme mich hören, Vergebung aus Deinem göttlichen Munde,</l>
            <l>Deine Himmelsstimme, daß Du in das Leben mich aufnimmst,</l>
            <l>Hören, eh ich von Dir zu Denen, die Du versöhnt hast,</l>
            <l>Geh' und in Deinem Namen den Sündern Sünde vergebe!«</l>
            <l>Und er sahe mit vollem Vertraun und inniger Demuth</l>
            <l>In des Liebenden Antlitz. Da sprach der Geopferte Gottes:</l>
            <l>»siehe, das weißt Du, ich habe für Deine Seele gebetet,</l>
            <l>Daß ihr Glaube nicht ganz sie verließe. Mich hörte mein Vater.</l>
            <l>Simon, steh auf! Es ist Dir Deine Sünde vergeben!«</l>
            <l>Also sprach der Geopferte mit so göttlicher Stimme,</l>
            <l>Daß sie ihr Mark und Gebein durchdrang und die innerste Seele.</l>
            <l>Aber sie sahn ihn nicht mehr. Da rief der begnadete Petrus:</l>
            <l>»herr, wir folgen Dir nach in Galiläa!« Des Grabes</l>
            <l>Engel erschien. »Noch seht Ihr den Herrn in Jerusalem wieder,</l>
            <l>Höret von ihm, wenn Ihr in Galiläa ihn sehn sollt.«</l>
            <l>Und der Engel verschwand mit langsam verlöschendem Schimmer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Immer noch in ihr Leiden versenkt und schmachtend nach Troste</l>
            <l>War in der Hütt' an dem Tempel die jammervolle Versammlung,</l>
            <l>Wie an der glanzverbergenden Decke der näheren Zukunft</l>
            <l>Oft Schnellsterbende dicht schon wandeln und dennoch weinen.</l>
            <l>Und die heiligen Weiber vermischten mit Oele der Würze</l>
            <l>Blume zur Salbung des Herrn, und Thränen rannen darunter.</l>
            <l>Wie die weisen Begleiterinnen des Bräutigams wachsam</l>
            <l>Waren und emsig, zu nähren der Lampen Flamme, damit sie</l>
            <l>Ihm entgegenkämen, sobald er erschiene: so wart Ihr</l>
            <l>Auch, Nachfolgerinnen des Mittlers, bereit bei der Dämmrung</l>
            <l>Erstem Winke zu sein, mit eilender Sorge beschäftigt.</l>
            <l>Doch sie erwarteten nicht der Morgendämmerung Ankunft;</l>
            <l>Nacht noch war es beinah, als sie die Jünger verließen.</l>
            <l>Die aus Magdala's Hütten und Kleophas' Weib, Maria,</l>
            <l>Und Johanna, mit ihr die Schwester der leidenden Mutter,</l>
            <l>Salome, dann die zu zärtliche Mutter der Zebedäiden</l>
            <l>Waren die Führerinnen. »Ihr Lieben, Ihr seht ihn noch einmal,«</l>
            <l>Sprach bei dem Abschied die Mutter, »ich aber seh' ihn nicht wieder.</l>
            <l>Gehet denn hin im Namen des Herrn.« Sie schwiegen und gingen.</l>
            <l>Und der Morgen athmete kalt. Sie eileten, sprachen:</l>
            <l>»aber wer wälzet den Stein von dem Grabe? Doch dieser Kummer</l>
            <l>Hielt sie nicht auf. »Wir thun,« sprach Magdalena Maria,</l>
            <l>»was wir können, und schützen, so lang' das Salben vermögen,</l>
            <l>Ihn vor der grauenvollen Verwesung.« So sprach sie und eilte.</l>
            <l>Gabriel saß auf dem weggewälzeten Felsen und sagte</l>
            <l>Zu Eloa und Abdiel, die nicht fern von ihm schwebten:</l>
            <l>»ach, kaum daß ich vermag zu erscheinen, so beb' ich vor Freuden.</l>
            <l>Seht Ihr die Zeuginnen kommen? Ich will als Jüngling erscheinen;</l>
            <l>Sonst ergriffe die armen Glücklichen, schreckte zu mächtig</l>
            <l>Meiner Herrlichkeit Schrecken. Erscheinet Ihr ihnen als Männer,</l>
            <l>Wenn sie mehr der Unsterblichen Glanz zu ertragen vermögen.«</l>
            <l>Aber der Mittler schaut' aus seiner Verborgenheit Hüllen</l>
            <l>Auf die Engel herab und auf die kommenden Menschen,</l>
            <l>Freuete sich der göttlichen Freuden, die Blut ihm erkaufte.</l>
            <l>Magdala's Bewohnerin kam, sah offen das Grabmal,</l>
            <l>Weggewälzet den Fels, floh, rief's den Andern entgegen,</l>
            <l>Eilte zurück nach Jerusalem. Aber die Kommenden ließen</l>
            <l>Sich nicht schrecken und gingen heran. Da erblickten sie schleunig</l>
            <l>Auf dem Felsen, der weggewälzt an der Oeffnung des Grabs lag,</l>
            <l>Einen Jüngling, der schimmerte. Seine Gestalt war dem Blitze</l>
            <l>Gleich, dem Schnee das Gewand. Er sprach mit der Stimme der Wonne:</l>
            <l>»fürchtet Euch nicht! Ich weiß, daß Ihr den Gekreuzigten suchet,</l>
            <l>Jesus. Er ist nicht hier. Er ist von den Todten erstanden,</l>
            <l>Wie er verkündiget hat. Kommt her und sehet die Stätte,</l>
            <l>Wo der Göttliche ruhte.« Da führet' er sie in das Grabmal.</l>
            <l>»gehet eilend nun hin und sagt's den Jüngern und sagt es</l>
            <l>Kephas: Auferstanden sei er von den Todten. Und siehe,</l>
            <l>Jesus gehet hinab nach Galiläa. Da werdet</l>
            <l>Ihr ihn sehn. Nun eilt und verkündet's den Zwölfen.« Sie blieben</l>
            <l>Unentschlossen und zitterten säumend. Im Strahlengewande</l>
            <l>Traten noch zween der Engel herein. Sie erschraken und schlugen</l>
            <l>Nieder zur Erd' ihr Angesicht. »Was suchet Ihr,« sprachen</l>
            <l>Diese Männer, »unter den Todten den Lebenden! Hier ist</l>
            <l>Jesus nicht. Erstanden ist er. Gedenkt, was er sagte,</l>
            <l>Als er in Galiläa noch war: In die Hände der Sünder</l>
            <l>Muß der Sohn des Menschen gegeben werden, gekreuzigt</l>
            <l>Muß er werden, erwachen den dritten Tag von dem Tode.«</l>
            <l>Jetzo eileten sie mit Beben und inniger Freude,</l>
            <l>Liefen, es nun den Jüngern des Herrn zu verkündigen. Petrus</l>
            <l>Und Johannes kamen indeß mit Magdale wieder.</l>
            <l>Als sie Jerusalem jetzt verließen, sagte Johannes</l>
            <l>Zu den Gefährten: »Der Weg an jenen Sträuchen hinunter</l>
            <l>Ist ein schnellerer Weg.« Er führt', ihm folgten die Andern.</l>
            <l>Wo einander am Meisten die beiden Wege sich nahten,</l>
            <l>Sondert' ein Hügel sie nur. Von diesem Hügel geschieden,</l>
            <l>Gingen sich, ohn' einander zu sehn, die heiligen Weiber</l>
            <l>Und die Jünger vorüber. So nahn oft Pilger nach Salem,</l>
            <l>Deren Seelen sich gleich und für einander gemacht sind,</l>
            <l>Sich in diesem Leben und fehlen sich dennoch. In Salem</l>
            <l>Sehn sie sich erst, verwundernd, daß sie sich hier nicht gefunden.</l>
            <l>Kephas sprach zur Gefährtin, indem sie dem Führer mit Mühe</l>
            <l>Und von ferne nur folgte: »Genommen wäre der Leichnam?</l>
            <l>Von den Priestern? Allein die haben, sagt man, den Grabstein</l>
            <l>Ja versiegelt! So haben ihn denn Elende genommen,</l>
            <l>Ihm das Todtengewand zu rauben.« Er sprach's, und Johannes</l>
            <l>War dem Grabe schon nah. Gelegt erblickt' er die Leinen;</l>
            <l>Aber er ging, voll unentschlossenes Kummers und Ehrfurcht,</l>
            <l>Nicht hinein. Nun kam auch athemlos Petrus und eilte,</l>
            <l>So wie er kam, in das Grab. Er sahe das Tuch, so des Todten</l>
            <l>Haupt umwand, besonders gelegt und nicht bei den Leinen,</l>
            <l>Fand es zusammengewickelt. Ihm folgte Johannes ins Grabmal,</l>
            <l>Sah es und überzeugte sich ganz von Magdale's Botschaft.</l>
            <l>Aber davon, daß nach der Propheten Gesicht der Messias</l>
            <l>Aufstehn müsse, wußten sie nichts. Sie verließen das Grabmal</l>
            <l>Und Maria. »Wofern,« sprach Petrus im Gehn zu Johannes,</l>
            <l>»sich die Priester anders entschlossen und der Besieglung</l>
            <l>Nicht gnug trauten, gewiß ihn zu haben, so nahmen die Wüther</l>
            <l>Ihm das Todtengewand, um seine Wunden noch einmal,</l>
            <l>Heiß vom Durste der Rache, zu sehn.« Sie gingen verstummt fort.</l>
            <l>Magdale stand vor dem Grab und blickt' und wischte die Thränen</l>
            <l>Schnell mit Heftigkeit weg, um zu sehen, sie blickt' und starrte</l>
            <l>Aengstlich hinunter ins Grab. Zwar waren Engel im Grabe</l>
            <l>Und erschienen ihr; doch kaum sah sie die Engel. Denn Jesus</l>
            <l>Sahe sie nicht, nicht Jesus. So sucht mit lechzender Zunge</l>
            <l>Nur die Quelle das schreiende Reh; die Sonne, die aufgeht,</l>
            <l>Siehet es nicht, es fühlt nicht die wehenden Schatten des Waldes.</l>
            <l>»weib, was weinest Du?« sprachen zu ihr die Boten der Wonne.</l>
            <l>M. »Ach, sie haben genommen, den meine Seele liebet,</l>
            <l>Und ich weiß nicht, wohin sie ihn legten?« So sprach sie und wandte</l>
            <l>Sich von dem Grabe. Da siehet sie Jesus stehen und weiß nicht,</l>
            <l>Daß es Jesus ist. J. »Was weinest Du, Weib? Wen suchst Du?«</l>
            <l>Aber dies sprach er noch nicht mit der Stimme des ewigen Lebens.</l>
            <l>Sie antwortet dem Gärtner (sie meint, sie sehe den Gärtner):</l>
            <l>»hast Du ihn weggenommen, wohin hast Du ihn getragen?</l>
            <l>Ach, in welche Finsterniß? daß ich eil' und ihn suche.«</l>
            <l>Nahe, wie sie, der unaussprechlichsten Seligkeit, weint so</l>
            <l>Selbst ein Geliebter des Herrn, wenn seiner Sterblichkeit letztes,</l>
            <l>Aber stärkstes Gefühl die ganze Seel' ihm erschüttert.</l>
            <l>Ach, er lieget und ringt mit dem Tod und dürstet nach Hilfe,</l>
            <l>Weint zu Christus und kennt – so schreckt ihn der Prüfungen letzte –</l>
            <l>Kennt den Liebenden nicht, sieht nur den Richter der Welten.</l>
            <l>Aber zwo Thränen nur noch, und welche Wonn' ist die seine!</l>
            <l>Selber von Dem, mit dem sie von Jesus redete, wendet</l>
            <l>In der Traurigkeit ihrer Seele Maria ihr Antlitz.</l>
            <l>Aber wie Harfen am Thron, wie Jubel der Ueberwinder,</l>
            <l>Singen sie, ganz in Liebe zerflossen, das Lamm, das erwürgt ward,</l>
            <l>Nicht wie der Ueberwinder Harfen und Jubel am Throne,</l>
            <l>Inniger, herzlicher, liebender scholl des Auferstandnen,</l>
            <l>Jesus' Stimme der Weinenden, Jesus' Stimme: »Maria!«</l>
            <l>Und sie hört' und erkannte die Stimme des Herrn, und indem sie,</l>
            <l>Kaum sich ihrer bewußt, in der Angst der Freude dahinsank,</l>
            <l>Bebend und bleich in den Staub hinsank zu den Füßen des Mittlers,</l>
            <l>Strebte sie, was sie empfand, dem Erstandenen zuzurufen;</l>
            <l>Aber sie stammelt' und athmete kaum und blickte den Herrn an,</l>
            <l>Weint' und stammelte nur mit leisem Staunen: »Rabbuni!«</l>
            <l>Und sie hielt mit wankender Hand des Göttlichen Füße.</l>
            <l>Liebend und ganz Barmherzigkeit sah sie der Herr an und sagte:</l>
            <l>»halt mich nicht also! Noch bleib' ich bei Euch. Du siehst mich noch wieder,</l>
            <l>Und noch hab' ich mich nicht zu meinem Vater erhoben.</l>
            <l>Geh zu unseren Brüdern und sage zu ihnen: Die Stunde</l>
            <l>Meiner Herrlichkeit naht. Ich gehe zu meinem Vater</l>
            <l>Und zu Eurem Vater, zu meinem Gott und zu Eurem!«</l>
            <l>Jesus verschwand, und sie ging mit der Botschaft der Wonne belastet.</l>
            <l>Salome naht sich mit ihren Begleiterinnen dem Thore.</l>
            <l>Aber, der Maria verschwand, begegnet den Andern</l>
            <l>In der duftenden Kühle des werdenden röthlichen Tages,</l>
            <l>Mit der Sonne, die kam und Gottes Herrlichkeit strahlte.</l>
            <l>Und er war es gleich selbst. Sie erkannten ihn Alle, der nun nicht</l>
            <l>Unter den Todten mehr war. »Seid mir gegrüßet,« so sagte</l>
            <l>Jesus Christus. Sie sanken vor ihm mit Beben zur Erde,</l>
            <l>Hielten ihm seine Füße. »Seid nicht erschrocken und gehet</l>
            <l>Und verkündigt es meinen Brüdern. Nach Galiläa</l>
            <l>Sollen sie gehn. Dort sehen sie mich.« Er verschwand mit den Worten.</l>
            <l>Und die Zeuginnen huben einander mit sprachloser Freud' auf,</l>
            <l>Gingen eilend nach Salem, der Wonne Botschaft zu bringen.</l>
            <l>Petrus war vor ihnen zurück und Johannes gekommen,</l>
            <l>Hatten über die ganze Versammlung traurige Wolken</l>
            <l>Ausgebreitet. Da kamen die Zeuginnen Dessen, der lebte.</l>
            <l>»hört uns, Ihr weint, o hört uns! Wir haben ihn lebend gesehen</l>
            <l>Und auch Engel zuvor. Erst </l>
            <l>Und dann zween mit diesem darin; die sprachen – was sagten</l>
            <l>Sie, o Salome? denn ich war zu erschrocken, der Boten</l>
            <l>Himmlische Stimme recht zu verstehn.« »Ihr wart zu erschrocken,«</l>
            <l>Trat jetzt Thomas hervor, »zu verstehn, was Ihr hörtet? vielleicht auch,</l>
            <l>Recht zu sehn, was Ihr saht?« – »Ach, Jünger Jesus', erschreck Du</l>
            <l>Uns mit Deinen Zweifeln nicht mehr, wir sind ja vor Freuden,</l>
            <l>Ohne Dich, noch erschrocken genug. Der Lebende sagt' uns:</l>
            <l>Fürchtet Euch nicht! und Du, sein Jünger, schreckest uns wieder.«</l>
            <l>Th. »Ach, ich wollte das nicht, Ihr Geliebten. Doch laßt mich Euch fragen,</l>
            <l>Und seid ruhig, indem ich genau die Wahrheit erforsche.</l>
            <l>Einen Engel saht Ihr zuerst? Wie war er gestaltet?«</l>
            <l>W. »Sieh, ein Jüngling, sein Antlitz dem Blitze, dem Schnee das Gewand gleich.«</l>
            <l>»der war Gabriel,« rief die Mutter des Lebenden. »War denn,«</l>
            <l>Sprach drauf Thomas, »die Sonne schon da? Du hast nicht vernommen,</l>
            <l>Salome, daß, von der Wache gefolgt, ein römischer Hauptmann,</l>
            <l>Auf Pilatus' Befehl, erfleht von den wüthenden Priestern,</l>
            <l>Gestern des Todten Grab umringte. Die Rüstung der Römer</l>
            <l>Glänzet täuschend, indem darauf der Schimmer des Tags fällt.</l>
            <l>Aber Euch täuschte ja schon der Schrecken genug, und Ihr brauchtet</l>
            <l>Keines Glanzes in Fernen, um Engelgestalten zu sehen.«</l>
            <l>W. »Aber es war erst Dämmerung, Didymus, aber der Jüngling</l>
            <l>War kein Römer. Sein Antlitz, nicht seine Rüstung – er hatte</l>
            <l>Keine Rüstung – schimmerte. Was den Unsterblichen deckte,</l>
            <l>War ein weißes Gewand.« Th. »Wolan, was sagt' er zu Euch denn,</l>
            <l>Dieser Unsterbliche?« W. »Fürchtet Euch nicht, so sagt' er, ich weiß es,</l>
            <l>Daß Ihr Jesus von Nazaret sucht; der ist von den Todten</l>
            <l>Auferstanden, nicht hier! Kommt her und sehet die Stätte,</l>
            <l>Wo er lag. So sprach er und führt' uns hinein in das Grabmal.</l>
            <l>Eilet nun, sprach er darauf, und sagt's den Jüngern und sagt es</l>
            <l>Kephas: auferstanden sei er von den Todten!« Da rufte</l>
            <l>Petrus innig gerührt: »Er nennte vor Aller Namen</l>
            <l>Meinen Namen? ein Engel, des Sünders? Himmlische Tröstung</l>
            <l>Hättest Du, Bote des Herrn, wärst Du wahrhaftig erschienen,</l>
            <l>Mir, dem Leidenden, zugerufen! Allein, daß er mich nur</l>
            <l>Und Maria nicht nannt' und nicht Johannes, das selber</l>
            <l>Stürzt mich in Zweifel.« Didymus stand nachdenkend und fragte</l>
            <l>Endlich wieder: »Das war's, das der Engel sagte?« W. »Noch sprach er:</l>
            <l>Jesus geht vor Euch hin nach Galiläa, da werdet</l>
            <l>Ihr ihn sehn.« »Die übrigen Engel,« erwiderte Thomas,</l>
            <l>»waren gestaltet wie der?« W. »Sie waren noch himmlischer,« riefen</l>
            <l>Zwo von ihnen; »allein wir sahen Jesus auch selber.«</l>
            <l>Th. »Mit den Engeln?« »Die Engel,« so sagten sie, »waren verschwunden,</l>
            <l>Als wir am Thor ihn sahen, wie er uns begegnend daherkam,</l>
            <l>So gestaltet wie sonst, und in seinen Gewanden. Doch hatt' er</l>
            <l>In der Geberde was Himmlisches. Bei der Erscheinung auf Tabor</l>
            <l>Sahn sie ihn also vielleicht. Seid mir gegrüßet! so sagt' er.</l>
            <l>Und wir sanken vor ihm mit Beben nieder und hielten</l>
            <l>Seine Füße. Seid nicht erschrocken und geht und verkündet's</l>
            <l>Meinen Brüdern. Nach Galiläa sollen sie gehen.</l>
            <l>Dort erschein' ich ihnen. Er sprach's und verschwand mit den Worten.«</l>
            <l>»ihn, ihn selber habt Ihr gesehn? Ihr Alle?« erwidert</l>
            <l>Thomas und bleibt mit grübelnder Stirn und ernsterem Auge</l>
            <l>Stehn. »Es war des Todten Gestalt und Gewand; die Stimm' auch?«</l>
            <l>Jetzo schwieg er; doch immer mehr in dem Strome der Zweifel</l>
            <l>Fortgerissen, begann er wieder: »Itzt seid Ihr zu lebhaft</l>
            <l>Durch das Alles getäuscht, was Ihr erzählet. Ich werde,</l>
            <l>Wenn Ihr es erst zu tragen vermögt, der Zweifel Ursach,</l>
            <l>Welche mir anders zu denken gebeut, Euch offen entdecken,</l>
            <l>Nichts verschweigen! Ihr glaubt, Ihr Jünger Jesus', die Märlein,</l>
            <l>Die sie erzählen, doch nicht?« Er sprach's und setzte sich wieder.</l>
            <l>Aber der stürzenden Freudenthräne der Zeuginnen folgte</l>
            <l>Nun des Mitleids sanftzerrinnende Thräne. Sie schwiegen.</l>
            <l>Müde vor Angst der Freude, voll Schweiß die Stirne, die Wange</l>
            <l>Bleich, mit bebenden Lippen, mit starrer lechzender Zunge,</l>
            <l>Trat Maria Magdale unter die Weinenden, strebte,</l>
            <l>Ihre Hände gen Himmel zu heben, sie sanken ihr nieder;</l>
            <l>Und sie faltet sie fest. »Er ist erstanden, erstanden!«</l>
            <l>Also ruft sie mit einer Stimme des freudigen Schreckens,</l>
            <l>Die nicht Harfen der Seraphim, nicht ihr Gesang ausdrückte.</l>
            <l>Dunkel wird es um sie. Sie sucht nach Stützen. Johannes</l>
            <l>Hält sie, sie lehnt sich an ihn. Als er zu reden vermochte,</l>
            <l>Sprach Lebbäus: »So hast auch Du die Engel gesehen?«</l>
            <l>Sanfter schlug ihr Herz. Sie sprach mit himmlischem Lächeln:</l>
            <l>»ach, nicht Engel nur, </l>
            <l>Still gen Himmel, nur Didymus nicht. Er nahte sich, sagte</l>
            <l>Kalt, mit trübem Ernste: »Wer so sich täuscht, daß sein Auge</l>
            <l>Engel erblickt, der kann auch wähnen, ihn selber zu sehen.«</l>
            <l>M. »Didymus, ach, was haben wir Dir, was hat Dir, Geliebter,</l>
            <l>Jesus Christus gethan?« antwortete Magdale ruhig.</l>
            <l>»dies mein Auge sah ihn! am Fuße des Auferstandnen</l>
            <l>Weinete dies mein Auge!« Jakobus blickte mit Ehrfurcht</l>
            <l>Und mit Staunen auf sie: »Hatt' er die Klarheit der Himmel?</l>
            <l>Waren Strahlen sein Kleid?« M. »Er war ein Mensch, doch erblickt' ich</l>
            <l>Gnaden in seinem Antlitz, die ich noch niemals gesehen,</l>
            <l>Selbst nicht an ihm.« Jetzt naht auch Simon Petrus. Unzählbar</l>
            <l>Waren die Zweifel, die ihn betäubten; ihr Ungestüm ließ ihn</l>
            <l>Endlich reden. Er fragt' und bebte, die Antwort zu hören.</l>
            <l>»hast Du auch seine Stimme gehört?« M. »Ja, Simon Johanna!</l>
            <l>Seine Stimme, des Auferstandnen, des Göttlichen Stimme!«</l>
            <l>P. »Ach, was sagt' er zu Dir?« M. »Ich empfind' es, nein, ich vermag nicht</l>
            <l>Auszusprechen, wie voll von Gnade die Stimme des Herrn war.</l>
            <l>Jener glich sie, mit der in seinem Blut er zu Gott rief:</l>
            <l>Vater, sie wissen es nicht, was sie thun. Erbarme Dich ihrer!</l>
            <l>Ach, noch sanfter, noch liebevoller sprach er: Maria!</l>
            <l>Ich erkannt' ihn. Mir war's, ich wär' in dem Himmel. Rabbuni!</l>
            <l>Stammelt' ich, hielt mit wankender Hand des Göttlichen Füße.</l>
            <l>Liebend und ganz Barmherzigkeit sah mich der Herr an und sagte:</l>
            <l>Halt' mich nicht also! Noch bleib' ich bei Euch. Du siehst mich noch wieder,</l>
            <l>Und noch hab' ich mich nicht zu meinem Vater erhoben.</l>
            <l>Geh zu unseren Brüdern und sage zu ihnen: Die Stunde</l>
            <l>Meiner Herrlichkeit naht. Ich gehe zu meinem Vater</l>
            <l>Und zu Eurem Vater, zu meinem Gott und zu Eurem!«</l>
            <l>Christus' Mutter hatte bisher mit sinkendem Haupte</l>
            <l>Niedergesehn. Sie erhub ihr helleres Aug' und blickte</l>
            <l>Sanft auf Magdale, stand dann mühsam auf und hielt sich,</l>
            <l>Und sie leiteten sie. Sie ging zu Magdale, reicht' ihr</l>
            <l>Ihre Hand und hielt die Hand der Geliebten und sah sie</l>
            <l>Wieder mit innigem Blick an und sagte mit leisem Laute:</l>
            <l>»du hast Christus gesehn und seine Stimme gehöret?</l>
            <l>Meinen Sohn? Doch darf ich« – hier sah sie mit himmlischer Demuth</l>
            <l>Forschend sich um – »o, darf ich noch Sohn ihn nennen? Geliebte,</l>
            <l>Euer Auge sagt mir's, ich darf ihn so nennen! Du sagtest,</l>
            <l>Daß mein Sohn ein Mensch war! O Magdale, hatt' er auch Male</l>
            <l>Seiner Wunden?« Sie wandte sich weg und weinte; doch hielt sie</l>
            <l>Noch die Hand der Geliebten. »O Mutter des größten der Söhne,</l>
            <l>Weine nicht, er ist von dem Tod erstanden. Ich weiß nicht,</l>
            <l>Ob ich Male der Wunden sah. Von Freuden erschüttert,</l>
            <l>Sah ich beinah nur allein sein Antlitz und himmlische Gnaden</l>
            <l>In des Göttlichen Antlitz und unaussprechliche Gnaden.</l>
            <l>Siehe, so stand er, umgeben vom Duft und dem Schimmer der Dämmrung.«</l>
            <l>Christus' Mutter weinte nicht mehr. Sie faßt die Geliebte</l>
            <l>Jetzo bei beiden Händen und sieht gen Himmel. Sie ließ ihr</l>
            <l>Nun die Hände sinken und trat tiefdenkend zurück, sah</l>
            <l>Mit Bewundrung sie an und sagte: »Begnadigte, Christus</l>
            <l>Hast Du erstanden gesehn und seine Stimme gehöret?«</l>
            <l>Und die zuerst mit ihr gingen, die früheren Zeuginnen traten</l>
            <l>Freudig um Magdale her und erzählten ihr, welcher Erscheinung</l>
            <l>Sie erst Engel und dann der Herr gewürdiget hätte.</l>
            <l>Aber Didymus kam: »Sahst Du auch Engel, Maria</l>
            <l>Magdale?« M. »Kaum erblickt' ich die Engel. Mein Auge war finster</l>
            <l>Von Betrübniß. Ich wandte mich schnell. Denn eines dem Gärtner</l>
            <l>Aehnlichen wurd' ich gewahr. Ich erkannt' ihn sogleich nicht, erkannt' ihn</l>
            <l>Erst, als er bei dem Namen mit seiner Stimme mich nannte.«</l>
            <l>Th. »Also sahest Du kaum, die Du doch Unsterbliche nennest?</l>
            <l>Ihn erkanntest Du auch nicht gleich und hieltest zuerst ihn</l>
            <l>Für den Gärtner? Die Andern erzählen, er sei bekleidet</l>
            <l>Wie vordem gewesen. So war des Gärtners Gewand denn,</l>
            <l>Wie das seine sonst war? Wie viel' der Unsterblichen waren's,</l>
            <l>Magdale, die Du sahst?« M. »Zween sah ich.« Th. »Die Andern erblickten</l>
            <l>Einen erst, dann noch Zween.« Er sprach's und wandte sein Antlitz.</l>
            <l>Magdalena erhub ihr hohes Auge gen Himmel:</l>
            <l>»wenn er Euch nur nicht irret, o Du, des Lebenden Mutter,</l>
            <l>Und Ihr, Jünger des Herrn! Laß meiner Seligkeit jetzt mich,</l>
            <l>Thomas. Ich will Dir hernach antworten.« Da nahm sie die Mutter</l>
            <l>Jesus' und führte sie weg, mehr Wonnegespräche zu halten.</l>
            <l>Kephas, dem Zweifel sein Herz zerrissen, und dem es noch immer</l>
            <l>Scholl und zu Thränen ihn zwang: Den Jüngern sagt es und sagt es</l>
            <l>Petrus! ihm wurde Salem zu eng; er ließ die Versammlung,</l>
            <l>Eilet' hinaus. Bald wählt' er, um sich in trauriges Grübeln</l>
            <l>Ganz zu vertiefen, die fernste der Wüsten, dann Galiläa,</l>
            <l>Dann das Grab. Er hatte den Weg zu der Wüste genommen;</l>
            <l>Aber er kam auf den Weg zurück, so zum Grab ihn führte.</l>
            <l>Und er stand, von der Stille der sanfterwachenden Erde</l>
            <l>Und der frühen Erfrischung des werdenden Schimmers umgeben,</l>
            <l>An dem Hange des Todtenhügels. Er blickt' in das offne</l>
            <l>Leere Grab hinunter, und diese Kummer empörten</l>
            <l>Seine Seele: »Zu schreckliche That! Sie hätten ihn also</l>
            <l>Weggenommen, damit sie ihn hier bei den Schädeln begrüben?</l>
            <l>Bei der Verfluchten Gebein? Du schwarze Rache, der tiefsten</l>
            <l>Untersten Hölle Rache, Dir wär's gelungen? und Joseph</l>
            <l>Hätte vergebens den Heiden erfleht? Wir hätten vergebens</l>
            <l>Unter die Thränen unseres Jammers einige Zähren</l>
            <l>Trüber Freude gemischt? Denn, ach, wie kann ich es glauben,</l>
            <l>Auferstanden sei er, erschienen sogar, das glauben?</l>
            <l>Bängster unter den Schmerzen, Du hast die blutenden Seelen</l>
            <l>Ueberströmt, sie dahin in Deinen Fluthen gerissen,</l>
            <l>Und sie haben, getäuscht von der Angst, ihn erstanden gesehen!</l>
            <l>Auferstanden, erschienen! und ich wär' dieser Wonne</l>
            <l>Nicht erlegen? noch nicht, ach, unter dieser Entzückung,</l>
            <l>Diesem Gefühl des ewigen Lebens noch nicht versunken?</l>
            <l>Kreuz des Todten« (er hub sein trübes Auge zum Kreuz auf),</l>
            <l>»kreuz des Todten, Du zeugest zu laut, und Himmel und Erde</l>
            <l>Haben Dein furchtbares Zeugniß gehört! Gestorben, gestorben,</l>
            <l>Ja, gestorben ist er! Da ging ein Schwert durch die Seele</l>
            <l>Seiner Mutter, ein tödtender Schwert durch seine Seele!</l>
            <l>Wiedersehen? Ach, das werd' ich einst wahrhaftig, ich werd' ihn</l>
            <l>Wiedersehen; allein an dem Throne des Ewigen, hier nicht.</l>
            <l>Warum zittertest Du, geängstete Seele, vor dieser</l>
            <l>Deiner einzigen Ruhe zurück? Ja, zittre vor ihr nur,</l>
            <l>Meine Seele, zurück! Zwar bist Du erhört, und der Richter</l>
            <l>Hat die Reue, mit der Du büßtest, erbarmend gesehen;</l>
            <l>Aber Du darfst Dich nicht freun! Noch stehet der furchtbare Zeuge</l>
            <l>Seines Todes, das Kreuz! Noch liegen die Berg' und die Felsen,</l>
            <l>Noch die Gräber, wie sie der Allmacht Rechte zermalmte!</l>
            <l>Nein, Du darfst Dich nicht freun!« So dacht' und stammelt' und rief er,</l>
            <l>Starrete wieder ins offene Grab. Nicht fern von dem Grabe</l>
            <l>Sah er Magdale, die auf den Knien lag, weinend gen Himmel,</l>
            <l>Und mit der Rechte sich stützt' in den Staub. »Maria, Maria</l>
            <l>Magdale!« rief der erschütterte Jünger. Endlich erkennt sie</l>
            <l>Seine Stimm' und kommt. P. »Glückselige, glaubst Du noch immer,</l>
            <l>Daß Du ihn erstanden gesehn?« M. »Mit der Linken, o Simon,</l>
            <l>Hielt ich, Du sahst es, ein sprossendes Reis, bei welchem sein Fuß stand;</l>
            <l>Meine Rechte ruht' in dem Staube, worin sein Fuß stand.«</l>
            <l>P. »Heb', o Maria, Dein Aug' auf, schau zu dem Kreuze, da starb er!«</l>
            <l>M. »Und erstanden ist er, erstanden, Simon, vom Tode!«</l>
            <l>P. »Beim lebendigen Gott beschwör' ich Dich: Hat ihn Dein Auge,</l>
            <l>Dies Dein Auge, Maria, gesehn, das vor Dir mich stehn sieht?«</l>
            <l>M. »Ob ihn mein Auge sah? O, bei Deß Wahrhaftigkeit, Kephas,</l>
            <l>Welcher ewig ist, hat die Herrlichkeit des Versöhners</l>
            <l>Dies mein Auge gesehn, die Stimme des Sohnes Gottes</l>
            <l>Hat vernommen mein Ohr, und die Wonne der Himmel empfand ich!«</l>
            <l>Sprachlos blieb sie stehn, auch Petrus. Er redete wieder:</l>
            <l>»wende Dich weg, o zu Glückselige, laß mich in Stillem</l>
            <l>Meine Traurigkeit weinen. O, hätt' ein freudig Gesicht mich,</l>
            <l>Wie es Dich täuschte, getäuscht und meine Seele besänftigt!</l>
            <l>Ach, ich glaube Dir nicht!« M. »So glaube denn auch nicht, Du habest</l>
            <l>Ihn auf dem Meere wandeln gesehn, auf des Tabor Gebirge</l>
            <l>Von des Vaters Herrlichkeit ihn umleuchtet gesehen!«</l>
            <l>Sie verließen einander. »Ach, könnt' ich ihr glauben!« so dacht' er</l>
            <l>Bei sich selber, indem sie von ihm zu dem Grabe zurückging.</l>
            <l>»zu Glückselige! Ja, sie glaubt es aus ganzer Seele.</l>
            <l>Wie voll Zuversicht ist sie und Wonne, wie breitet</l>
            <l>Ruh und Hoheit über sie aus die feste Gewißheit!</l>
            <l>Grab und Verwesung erschüttern sie nicht. Sie lächelt dem Sturme,</l>
            <l>Der in der nächtlichen Tiefe der Todesthale daherrauscht.</l>
            <l>Aber warum glaub' ich ihr nicht? Kann Der nicht erwachen,</l>
            <l>Der auf dem Meere ging und mich hielt auf der wüthenden Woge?</l>
            <l>Ja, Du Todter Gottes, vergieb, vergieb es dem Trauren,</l>
            <l>Meiner Seele Jammer, wofern Du lebst! Ach, Du hieltst mich,</l>
            <l>Als ich vor der kommenden Woge zweifelnd dahinsank;</l>
            <l>Rett' auch jetzt mich! Ich bin, das weißt Du, bänger als damals,</l>
            <l>Und Du hilfst mir nicht, Herr, und reichest mir nicht, der noch mehr sinkt,</l>
            <l>Deine göttliche Rechte! Bei Deiner erbarmenden Liebe,</l>
            <l>Bei dem Blick voll Gnade, voll Gnade, womit Du mich ansahst,</l>
            <l>Als nun meiner Verleugnung zu schwere Last auf mich stürzte,</l>
            <l>Ach, bei der Barmherzigkeit fleh' ich Dich an: O, erbarm Dich</l>
            <l>Meiner Angst und erschein auch mir, wofern Du erscheinest!</l>
            <l>Nein, ich bitte zu viel. Geht, sagt's den Jüngern und Petrus!</l>
            <l>Sprach der Engel. War dieses nicht schon unaussprechliche Gnade?</l>
            <l>Herr, ach, solltest Du mir, der Dich verleugnet', erscheinen?</l>
            <l>Mir? und bist nicht Lebbäus und nicht Jakobus erschienen,</l>
            <l>Nicht Johannes, nicht ihr, der liebendsten unter den Müttern!</l>
            <l>Aber auch Magdale hat gesündigt! Wenn hat sie gesündigt?</l>
            <l>Eh sie ihn kannte. Und hab' ich geliebt, wie Magdale liebte?«</l>
            <l>Also dacht' er und stieg mit schwerem Schritte den Hügel</l>
            <l>Langsam hinauf und sank auf seine Kniee, zu beten,</l>
            <l>Schauete nieder und flehte zu Gott. Da er aufsah, erblickt' er</l>
            <l>Christus unter dem Kreuz. Wer faßt das Erstaunen, die Wonne</l>
            <l>Seiner Seele, da er vor sich den Lebenden stehn sah!</l>
            <l>Und ihm reichte mit göttlicher Huld der Sündeversöhner</l>
            <l>Seine Rechte. Doch Petrus vermag nicht aufzustehen,</l>
            <l>Strebt und sucht mit der anderen Hand den Arm des Erstandnen,</l>
            <l>Fest sich daran zu halten; allein sie sank in den Staub ihm.</l>
            <l>Nun erhub er sich wieder, umschlang mit beiden Armen</l>
            <l>Jesus' Rechte, bebte daran und drückte sie innig</l>
            <l>An sein Herz und senkte die Stirn auf den Arm des Erstandnen.</l>
            <l>Erde, so daucht' es ihm, wollten um ihn und Himmel vergehen.</l>
            <l>Endlich schaut' er hinauf in des Göttlichen Antlitz, begann nun</l>
            <l>Mit der stammelnden Stimme der ersten Freude zu rufen:</l>
            <l>»herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig!« und blickt' und schaute</l>
            <l>Auf den Lebenden. »Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig!«</l>
            <l>Ruft' er noch einmal und bebte nicht mehr und empfand des Versöhners</l>
            <l>Ueberschwänglich tröstenden, unaussprechlichen Anblick.</l>
            <l>Seine Hüter Ithuriel und Orion umschwebten</l>
            <l>Golgatha; und Ithuriel hielt sich nicht mehr: »Ach, Orion,</l>
            <l>Welche Stunde meiner Unsterblichkeit! Jubel der Wonne</l>
            <l>Werden oft sie uns wiederholen, sie feirend besingen!</l>
            <l>Auferstanden erscheinet der Herr dem geretteten Sünder,</l>
            <l>Christus Kepha – Du fühlst, was ich empfinde, Geliebter –</l>
            <l>Unserem Jünger! O, komm und freu' Dich in meiner Umarmung</l>
            <l>Deiner und meiner Wonne! Gesündiget haben, ist furchtbar,</l>
            <l>Voll von Entsetzen, Ithuriel; und an dem Sündeversöhner,</l>
            <l>Und zu der Zeit der Versöhnung, und als ein begnadigter Jünger,</l>
            <l>Können wir uns kaum denken; allein die erweinte Vergebung</l>
            <l>So erlangen! O Seraph, wie selig sind die Versöhnten!«</l>
            <l>Mit den Worten des Engels verließ der Erstandne den Hügel.</l>
            <l>Petrus sah und betet' ihm nach mit gefalteten Händen,</l>
            <l>Bis in dem Schatten des überhangenden Grabes sein Auge</l>
            <l>Schnell ihn verlor. Und Petrus erhub die verbreiteten Arme</l>
            <l>Freudig gen Himmel: »O Dank, Dank Dir, Sohn Gottes, Erstandner,</l>
            <l>Inniger ewiger Dank, der meine Seele gelabt hat</l>
            <l>Mit mehr Tröstung, als sie in ihrem Durste nach Ruhe</l>
            <l>Sich zu denken, zu wünschen vermochte. So wollst in dem Tod einst</l>
            <l>Du mich trösten! Wer bin ich? ach, meine furchtbare Sünde</l>
            <l>Büßet' ich zwar, die Verleugnung Deiner; aber wer bin ich,</l>
            <l>Daß Du mit diesen Gnaden Dich mein, Sohn Gottes, erbarmt hast?</l>
            <l>Jesus' Christus' Herrlichkeit hat mein Auge gesehen!</l>
            <l>Ihn, in das Leben erwacht, so hat mein Aug' ihn gesehen!</l>
            <l>Fleuß auf ewig, mein Dank, aus meiner innersten Seele,</l>
            <l>Heißer, herzlicher Dank! Die Gnaden alle der Himmel,</l>
            <l>Ja, die ganze Fülle der Wonne, die selige Fülle</l>
            <l>Aller Deiner Erbarmungen hoff' ich nun. Das Geheimniß</l>
            <l>Deines Todes wirst Du mir, Sohn des Vaters, enthüllen.</l>
            <l>Nicht das Heer ohne Zahl, die Schaaren, die Mächt' und die Thronen,</l>
            <l>Nicht Erzengel können von Dem, deß Antlitz sie schauen,</l>
            <l>Mehr empfahn, wie ich nun von ihm hoffe. Ich sahe lebend,</l>
            <l>Der des Ewigen Sohn ist und der an dem Kreuze des Todes</l>
            <l>Starb, ihn lebend! Gedanke voll tiefer Ruhe, Du Reichthum</l>
            <l>Aller Erbarmung, mir wird auch Dein Geheimniß enthüllen,</l>
            <l>Der auf ewig nun lebt! Ich hab' ihn lebend gesehen,</l>
            <l>Jesus Christus! O, sagt's an dem ewigen Throne, verkündet's</l>
            <l>Allen Himmeln: Er lebt! singt's laut in Jubelgesängen,</l>
            <l>Söhne des Lichts!« Er schwieg und schauete lange gen Himmel;</l>
            <l>Stand mit Schnelligkeit auf. »Auch Ihr sollt schöpfen, o Brüder,</l>
            <l>Aus der Quelle des Trostes, auch Eure blutenden Wunden</l>
            <l>Sollen heilen.« Er denket es, eilt. Schon hatt' er die Mauren</l>
            <l>Salem's erreicht; schon naht' er sich seiner Brüder Versammlung,</l>
            <l>Die voll Erwartungen war und Zweifel und Freud' und Erstaunen.</l>
            <l>Und er trat mit gefalteten Händen in die Versammlung:</l>
            <l>»lob und Preis und Ehre sei, Anbetung und Dank sei</l>
            <l>Gottes Sohne, der uns mit einer Liebe geliebt hat,</l>
            <l>Die uns Jubelgesang in dem Leben wird sein und im Tode!</l>
            <l>Ihm, der den wunderbaren Tod ist gestorben, erstanden</l>
            <l>Ist und erschienen! Auch mir ist der Herr erschienen! Am Kreuze</l>
            <l>Stand er; da sah ihn mein Auge, da sah ich des Göttlichen Antlitz!«</l>
            <l>Und sie nahen sich ihm, bewundern ihn, preisen ihn selig</l>
            <l>Und erstaunen über den Herrn, der vom Tode des Kreuzes</l>
            <l>Auferstand; und ein tiefanbetendes Schweigen fesselt</l>
            <l>Aller Zungen. Endlich umgeben sie näher den neuen</l>
            <l>Seligen Zeugen des Auferstandnen, umarmen voll Wonn' ihn,</l>
            <l>Drücken ihn an ihr Herz und weinen. Des Lebenden Mutter</l>
            <l>Hielt bei der Rechten ihn, und Magdala bei der Linken.</l>
            <l>»siehe, nun hast Du ihn auch, o Simon Johanna, gesehen!«</l>
            <l>Magdale sprach's. Dann sagte mit himmlischem Lächeln die Mutter:</l>
            <l>»gottes Sohn und meinen!« Lebbäus stammelte, wandte</l>
            <l>Sich zu Maria: »Vor Trauren nicht mehr, vor Entzückung, o Mutter,</l>
            <l>Glaub' ich es kaum. Du Blutender, ach, Du Wundenvoller,</l>
            <l>Bist erstanden!« Er sank an die Brust Johannes'; der drückt' ihn</l>
            <l>Innig ans Herz und sagt' ihm leise: »Er ist erstanden!«</l>
            <l>Ließ ihn und ging zu Maria: »O Du des Göttlichen Mutter,</l>
            <l>Freue Dich wieder! Nun geht durch Deine Seele kein Schwert mehr,</l>
            <l>Deine blutende Seele nicht mehr!« – »Mit den Freuden der Himmel</l>
            <l>Freu' ich mich, Sohn. Ach, auferstanden ist Jesus Christus,</l>
            <l>Auferstanden! Auch mir wird Jesus Christus erscheinen.</l>
            <l>Das verhieß mir Dein Blick, mit dem Du vom Kreuze mich ansahst.«</l>
            <l>Bartholomäus ergriff die Hand des Jüngers, des Zeugen,</l>
            <l>Sagte mit sanfter Wehmuth: »O Simon, mein grauendes Haupt wird</l>
            <l>Eher nicht in die Grube sich neigen, als auch mein Auge</l>
            <l>Unseren göttlichen Meister vom Tod erstanden gesehn hat.«</l>
            <l>Kephas hielt ihm die Hand und sah ihn mit glaubendem Muth an:</l>
            <l>»ja, Du Theurer, er wird sich unser Aller erbarmen.«</l>
            <l>Wie am heiteren Himmel sich eine Wolk' heraufzieht,</l>
            <l>Einsam und trüb' und ernst, so nahte sich Didymus Kepha.</l>
            <l>Th. »Selber Simon! Ja, wenn es möglich wäre, so glaubt' ich</l>
            <l>Dir, o Simon!« Er wandte mit innigem Grame sein Antlitz.</l>
            <l>P. »Wende Dich, Thomas, und danke mit uns! Der Herr ist erstanden!</l>
            <l>Ja, Anbetung und Ehr' und Preis und Jubel und Dank sei</l>
            <l>Ihm, der wunderbar starb, von dem Tode wunderbar aufstand</l>
            <l>Und erscheinet! Er wird sich unser Aller erbarmen.«</l>
            <l>Mit den Worten entsinkt die Mutter Christus' des Zeugen</l>
            <l>Bebendem Arme. Sie liegt auf ihren Knieen und breitet</l>
            <l>Freudig die Arme gen Himmel und ruft mit der Stimme der Wonne:</l>
            <l>»meine Seel' erhebet den Herrn! Mein Innerstes freut sich</l>
            <l>Gottes, meines Erlösers! Du hast die Thränen der Mutter,</l>
            <l>Deiner traurenden Magd, von Deinem Kreuze gesehen,</l>
            <l>Hast sie all' erbarmend gezählt! Die Enkel der Enkel</l>
            <l>Werden mich selig preisen. Wie wunderbar ist er, wie groß ist</l>
            <l>Alle sein Thun, der mächtiger als der Tod ist! Ach, heilig</l>
            <l>Ist sein Namen, heilig, und ewig ist er Erbarmer!</l>
            <l>Allmacht ist sein Arm! Er stürzt blutdürstende Stolze,</l>
            <l>Mächtige stößt er vom Thron und erhebt die niedrige Demuth.</l>
            <l>Die nach Heile dürsten, erquickt er; die selbst sich genug sind,</l>
            <l>Läßt er leer. Ach, ewig ist </l>
            <l>Die ihn lieben! Abraham hat er und Abraham's Kindern</l>
            <l>Dies geschworen. Er hält den theuren Eid der Erbarmung.</l>
            <l>Ja, Anbetung und Ehr' und Preis und Jubel und Dank sei</l>
            <l>Jesus Christus, der lebt, der mächtiger als der Tod ist!«</l>
            <l>Didymus war auf den Söller gegangen. Die Anderen folgten,</l>
            <l>Durch die Schöne des Tags und das lebende Wehen der Lüfte</l>
            <l>Sich zu erquicken und durch der gotterfülleten Schöpfung</l>
            <l>Anblick Deß sich zu freun, der so sie begnadiget hatte.</l>
            <l>Und sie kamen zu Thomas und weckten ihn aus der Betäubung</l>
            <l>Seines Tiefsinns. Er bebte vor ihnen zurück, da er aufsah</l>
            <l>Und die ganze Versammlung um sich auf einmal erblickte.</l>
            <l>Und er eilet, hinunter zu steigen. »O, flieh, Du Geliebter,</l>
            <l>Flieh uns nicht,« rief Petrus, »der Herr wird auch Dein sich erbarmen!</l>
            <l>Auch ich zweifelte, Thomas; wie hat er mein sich erbarmet!</l>
            <l>Doch wer wandelt dort in der Ferne? Trügt mich mein Blick nicht,</l>
            <l>Siehe, so ist es Matthias und Kleophas. Theure, Geliebte,</l>
            <l>Wärt Ihr noch hier; ach, unaussprechlich, wie unsere Seele,</l>
            <l>Würd' auch Eure Seele sich freun! Die mächtigen Freuden,</l>
            <l>Ja, sie warten Euer, die Freuden des ewigen Lebens.</l>
            <l>Aber wer kommt zu ihnen aus jenem Schatten herüber?</l>
            <l>Nein, ich kenn' ihn nicht. Voll Hoheit scheint mir das Ansehn</l>
            <l>Dieses Fremdlings. Kennst Du ihn, Thomas? Sie grüßen mit Ehrfurcht</l>
            <l>Ihren Gefährten, er spricht schon mit ihnen.« Th. »Ich kenn' ihn nicht, Simon.</l>
            <l>Aber niemals hab' ich so viele Hoheit und Einfalt</l>
            <l>Nicht vereinet gesehn.« Und Petrus erwiderte: »Möcht' ihn</l>
            <l>Bald sein Weg nach Jerusalem führen. Sie kehrten zugleich um.</l>
            <l>Denn sie gehen doch nur, um ihre Seele zu lindern.</l>
            <l>Sehet, der Weg, so sich krümmet, bringt sie uns näher; doch werden</l>
            <l>Jene Palmen sie bald vor unserem Auge verbergen.</l>
            <l>Sehet Ihr ihren Begleiter, mit welchem Ernst und mit welcher</l>
            <l>Würd' und Hoheit, die sanftere Menschlichkeit mildert, er anhört,</l>
            <l>Was sie ihm traurig erzählen? Vielleicht die Geschichte vom Tode</l>
            <l>Dessen, den sie am Kreuze, noch nicht erstanden gesehen.</l>
            <l>Ist er einer der Engel, die Ihr bei dem Grabe gesehn habt?«</l>
            <l>»wie Ihr Euch täuscht!« rief Thomas. »Er ist ein Mensch; doch sein Ansehn</l>
            <l>Ist erhabner als anderer Menschen.« P. »Du kennest der Freude</l>
            <l>Süße Vermuthungen nicht, o Thomas. Ich hab' es empfunden,</l>
            <l>Was Du fühlst. Was erwartet' ich minder, als Jesus zu sehen,</l>
            <l>Noch in jener Angst, als ich zu dem Kreuze mein Auge</l>
            <l>Müd' erhub und auf einmal vor mir den Lebenden stehn sah!</l>
            <l>Sieh, o Thomas, mich täuschte nicht Freude.« Th. »So täuschte Dein Schmerz Dich!«</l>
            <l>Rief der Zweifelnde feurig. P. »Der Herr wird Dein sich erbarmen!«</l>
            <l>Sagte mit Ruh der begnadete Zeuge des Auferstandnen.</l>
            <l>Th. »Gott, ja, Gott wird mein sich erbarmen! Allein der Messias,</l>
            <l>Ach, der göttliche Mann hat gelitten, was alle Propheten</l>
            <l>Einst auch litten, und ist gestorben!« Er weint' und verstummte.</l>
            <l>P. »Weine nicht, Jünger des Herrn! Er ist wahrhaftig erstanden!«</l>
            <l>Aber ihn tröstete Petrus umsonst; er weint' und verstummte.</l>
            <l>Kleophas hatt' indeß und Matthias mit dem Gefährten</l>
            <l>Schon die Schatten der Palmen erreicht. Da die Beiden aus Salem's</l>
            <l>Mauren gingen, und noch bei ihnen nicht ihr Gefährt' war,</l>
            <l>Sprachen sie unter einander: K. »Wie kann ich irren, Matthias?</l>
            <l>O, Du kennst ja die Wuth, die heiße Rache der Priester,</l>
            <l>Wie sie ergrimmten, als sie es nun nicht zu wehren vermochten,</l>
            <l>Daß ihn Joseph begrübe. Sie haben Cneus gewonnen,</l>
            <l>Haben den Todten geraubt und wollen ihn doch auf dem Hügel</l>
            <l>Bei der Verfluchten Gebein begraben. Vielleicht, o Du Bester,</l>
            <l>Heiligster, deckt schon Golgatha Deinen starrenden Leichnam!«</l>
            <l>M. »Aber die Engel am Grab, o Kleophas? Hat sie denn Alle</l>
            <l>Trübes Trauren getäuscht? und kann denn Traurigkeit wirken,</l>
            <l>Daß wir Himmlische sehn? Warum nicht bange Gestalten?</l>
            <l>Nacht? gerichtete Todte vielmehr? Ischariot's Seele?«</l>
            <l>Kleophas bebte zurück; darauf antwortet' er: »Löse</l>
            <l>Mir nur </l>
            <l>Unser Meister nicht selbst? Wie kenn' ich Engel? Wie weiß ich,</l>
            <l>Kennt' ich sie auch, ob sie der Ewige sendet? Ach, Theurer,</l>
            <l>Würd' er uns nicht erscheinen, wär' er von den Todten erstanden?</l>
            <l>Ihn, ihn kennen wir!« M. »Aber, o Kleophas, glaubte Maria</l>
            <l>Gabriel nicht? und kannte sie denn die Engel? und können</l>
            <l>Gottes höhere Geister was Anderes sagen als Wahrheit?</l>
            <l>Und verdienen wir denn, daß er uns erscheine? Wir wären,</l>
            <l>Wie die Zwölfe, geflohn, da laut von den stürmenden Schaaren,</l>
            <l>Ihrem Grimm und Drohn und Geschrei Gethsemane schallte!</l>
            <l>Ferne nur, ferne nahten wir uns, da sein Todesurtheil</l>
            <l>Schrecklich vom Richtstuhl scholl, ach, fern des Sterbenden Kreuze!«</l>
            <l>Kleophas sprach: »Ich bewein' es mit Dir! Doch können wir jemals,</l>
            <l>Daß er uns erscheine, verdienen? Ist er erstanden,</l>
            <l>Und erscheinet er, ach, so erscheint er allein aus Erbarmung,</l>
            <l>Weil ihn unseres Elends jammert, und weil er zählet</l>
            <l>Unsere Thränen, wie er auf unserem Haupte die Haare</l>
            <l>Alle gezählt hat!« M. »O Kleophas, und Du zweifelst?« K. »Du zweifelst</l>
            <l>Also nicht, Matthias?« M. »Du weißt, daß ich immer Alles,</l>
            <l>Was ich dacht' und empfand, Dir ganz, o Kleophas, sagte.</l>
            <l>Wenn ich mit stiller Betrachtung es überdenke, so glaub' ich;</l>
            <l>Aber wenn mich die Angst der Hoffnung und Furcht und Erwartung,</l>
            <l>Wenn die Freud', ihn wiederzusehn – das ist Freude des Himmels –</l>
            <l>Ungestüm mich ergreifen und meine Seele durchbeben,</l>
            <l>Wenn sie der Stimme der Wahrheit mich betäuben, so zweifl' ich!«</l>
            <l>Kleophas blickt' ihn zärtlicher an und sagte: »Du Lieber!</l>
            <l>Aber wenn wir wirklich ihn sähn, so würde des Himmels</l>
            <l>Freude, Freude der Erde nicht, des ewigen Lebens</l>
            <l>Wonne würde – kaum find' ich Worte – wenn wir ihn sähen,</l>
            <l>O, das würd' uns noch mehr, noch mächtiger überzeugen</l>
            <l>Als der stillen Betrachtung Licht, das die Seele mit Wahrheit</l>
            <l>Ueberströmt.« Matthias erwiderte: »Möcht' er erscheinen,</l>
            <l>Unsre blutende Seele durch seine Gegenwart heilen!«</l>
            <l>Kleophas sprach: »Wir wünschten zu viel, Du Geliebter! Der Freuden</l>
            <l>Unaussprechlichste, höchste, wer kann sie, wünscht er sie, hoffen?</l>
            <l>Freude, wie die, ist nicht für dieses Leben, Geliebter!«</l>
            <l>Und sie waren durch eines herüberhangenden Hügels</l>
            <l>Schatten gegangen. Des Weges gewendete Krümmungen zeigten</l>
            <l>Seitwärts jetzo den schattenden Hang. Dort sahen sie langsam</l>
            <l>Einen Wanderer kommen. Erhabnes männliches Ansehns</l>
            <l>War der Fremdling und schien in ernstes Denken verloren.</l>
            <l>K. »Laß uns langsamer gehn, Matthias. Vielleicht, daß der Fremdling</l>
            <l>Unser Gefährt' wird und uns das traurende Herz mit Gesprächen</l>
            <l>Seiner Weisheit erquickt. Denn weise scheint er und edel.«</l>
            <l>M. »Was, o Kleophas, hilft uns seine Weisheit, wofern er</l>
            <l>Nicht von Jesus mit uns sich unterredet?« Indem kommt</l>
            <l>Ihnen der Wanderer nah und grüßt sie mit Liebe. Mit Ehrfurcht</l>
            <l>Grüßen sie ihn. W. »Wo gehet Ihr hin?« K. »Nach Emaus.« W. »Darf ich</l>
            <l>Euer Gefährt' sein? Ich gehe durch Emaus.« K. »Sei, o Du Theurer,</l>
            <l>Sei, wir bitten Dich, unser Gefährt'.« W. »Was spracht Ihr so feurig</l>
            <l>Unter einander? Ich sah's, ganz hingen an diesen Gesprächen</l>
            <l>Eure Seelen und waren voll Traurigkeit.« Kleophas sagte:</l>
            <l>»ach, was konnten wir sprechen? Bist Du es allein, der nicht wisse,</l>
            <l>Was in Jerusalem diese Zeit des Traurens geschehn ist?«</l>
            <l>W. »Was geschah denn?« K. »O Fremdling! Du kennest also, Du kennest</l>
            <l>Jesus von Nazareth nicht, den Propheten Gottes, der mächtig</l>
            <l>Vor dem Herrn und dem Volke durch Wunder und himmlische Weisheit,</l>
            <l>Der ein göttlicher Mann war? Allein, ach, unsere Herrscher</l>
            <l>Haben, entflammt von dem Grimme, der Wuth der untersten Hölle,</l>
            <l>Ihn gegriffen und ihn dem Heiden Pilatus zum Tode</l>
            <l>Uebergeben. Der hat sein Todesurtheil gesprochen,</l>
            <l>Hat – o, dürft' ich die Art des furchtbaren Todes nicht nennen –</l>
            <l>Ihn gekreuziget! Fodere nicht, daß ich wieder die Wunden</l>
            <l>Meiner Seel' aufreiße, Dir seinen Tod zu beschreiben,</l>
            <l>Wie er schwebt' an dem Kreuze, und wie der Hügel sein Blut trank,</l>
            <l>Wie er bleich und erstarrt um Hilf', um Hilfe zu Gott rief!</l>
            <l>Ach, wir hofften auf ihn und hielten ihn für den Messias.</l>
            <l>Israel, hofften wir, sollt' er erlösen. Und über das Alles</l>
            <l>Brach der dritte der Tage schon an, seit dieses geschehn ist.«</l>
            <l>Und Matthias begann: »Auch haben die Weiber der Unsern</l>
            <l>Uns erschreckt. Heut gingen sie in der Frühe zum Grabe;</l>
            <l>Seinen Leichnam fanden sie nicht. Sie kamen mit Zittern,</l>
            <l>Hatten Gesicht der Engel gesehn, die sagten, er lebe.</l>
            <l>Ach, wir vermochten nicht, uns zu freuen. Einige gingen</l>
            <l>Auch zu dem Grab und fanden es offen und ohne den Todten.«</l>
            <l>Jetzo kamen sie unter umschattende Palmen. Der Wandrer</l>
            <l>Sah sie mit der Erhabenheit an, die Größe der Seele</l>
            <l>Und nicht Stolz ist, und sprach mit der mächtigen Stimme der Wahrheit:</l>
            <l>»ihr Unweisen und langsamen harten Herzen, zu glauben,</l>
            <l>Dem zu glauben, was Euch die Propheten verkündiget haben!</l>
            <l>Mußte nicht dies der Messias leiden und nach der Vollendung</l>
            <l>Seiner Leiden, erst dann, zu seiner Herrlichkeit eingehn?«</l>
            <l>Mit Erstaunen sahn sie sich an, mit bebender Ehrfurcht</l>
            <l>Ihn. Gern hätten sie ihn, doch nur Augenblicke, verlassen</l>
            <l>Und von ihm mit einander gesprochen. Ihr trüberes Auge</l>
            <l>Wurde Licht und begegnete sich mit feurigen Fragen:</l>
            <l>»o, wer ist er, wer ist, der unsere Seele mit Ehrfurcht</l>
            <l>Und mit Staunen erfüllt?« Doch hatt' er nur angefangen,</l>
            <l>Ueber sie durch die Gewalt der siegenden Wahrheit zu herrschen.</l>
            <l>Wie ein Sturm, der beginnt, mit gehaltner Stärke noch wehet,</l>
            <l>Noch den kühleren Wald nicht ganz füllt – Stille ruhet</l>
            <l>Noch in seinen Thalen, noch liegen blässere Schatten,</l>
            <l>Ganz ist die Sonne noch nicht von des Sturmes Wolken umnachtet –</l>
            <l>Also begann ihr erhabner Gefährt'. Nicht lang', und er führte</l>
            <l>Sie in die Tiefen der Offenbarung hinab. Den Messias</l>
            <l>Zeiget' er ihnen, ein Redner Gottes, in jeder der Tiefen.</l>
            <l>Sie vermochten nicht mehr zu widerstehen. So reißt sich</l>
            <l>Durch den Wald der stärkere Sturm. Die Bäume des Waldes</l>
            <l>Zittern, rauschen mit Ungestüm alle, beugen sich alle</l>
            <l>Vor dem herrschenden Sturm, der Donnerwolken und Fluthen</l>
            <l>Himmelstürzender Meere von Berge treibet zu Berge.</l>
            <l>Und sie standen ermattet und baten um Ruh und wischten</l>
            <l>Sich den Schweiß von der glühenden Stirn. »Mann Gottes – wir kennen</l>
            <l>Zwar Dich nicht; doch bist Du, o, den wir mit Ehrfurcht anschaun,</l>
            <l>Wahrlich ein göttlicher Mann – bleib, ach, und laß an der Kühle</l>
            <l>Dieser Quell' uns ruhn!« Sie setzten sich neben einander,</l>
            <l>Gegen sie über der göttliche Fremdling. Er redet' itzt sanfter,</l>
            <l>Redete von der Liebe des Sohns zu den Menschen, der Liebe</l>
            <l>Seiner Menschen zu ihm. Sie dachten des großen Hirten</l>
            <l>Tod mit heiterer Seele, gelabt von inniger Ruhe.</l>
            <l>Wie auf einen strahlenden Tag sich die Abenddämmrung</l>
            <l>Luftiger über die Müden geußt, so goß er Erquickung</l>
            <l>In ihr Herz. »Und liebt Ihr ihn auch?« Dies fragt' er sie jetzo.</l>
            <l>»sollten wir ihn nicht lieben?« Sie sprachen's mit eilender Stimme.</l>
            <l>W. »Habt Ihr ihn immer geliebt?« – »Wir verließen ihn, als sie zum Tod ihn</l>
            <l>Führten, hinauf zu dem Kreuz, das verstummende Lamm zum Altare!</l>
            <l>Da verließen wir ihn!« W. »Doch jetzo, da Ihr es wisset,</l>
            <l>Daß er um Euretwillen gestorben ist, wolltet Ihr jetzo</l>
            <l>Auch um seinetwillen, wenn er es foderte, sterben?« –</l>
            <l>»o Du Theurer, wir hoffen zu Gott, der Liebende würd' uns</l>
            <l>Stärken, daß wir es könnten! Allein – o, zürne, mit Ehrfurcht</l>
            <l>Fragen wir, zürne nicht – ist er auferstanden? – Du weißt ja</l>
            <l>Alles von ihm – und dürfen wir uns, Mann Gottes, des Heils freun,</l>
            <l>Jesus Christus wiederzusehn?« Der Wanderer sagte:</l>
            <l>»joseph's Brüder erkannten ihn nicht. Doch der Wonn' und des Weinens</l>
            <l>Selige Stunde kam, und Joseph vermochte nicht länger</l>
            <l>Sich zu halten und weinete laut.« Er sagt' es, erhub sich,</l>
            <l>Ging. Sie folgten ihm freudigerschrocken, in Zweifel verloren,</l>
            <l>Was sie glauben, nicht glauben sollten? Er war's ja doch selbst nicht!</l>
            <l>Aber ein Engel vielleicht? Sie standen wieder. »Ach, dürfen</l>
            <l>Wir noch einmal, o Du, den wir nicht kennen, Dich fragen?</l>
            <l>Zwar nicht kennen, doch den wir unaussprechlich verehren,</l>
            <l>Unaussprechlicher lieben! Wer bist Du? sage, wer bist Du?</l>
            <l>Aber wir dürfen Dich nicht umarmen! O, sag es uns: Bist Du</l>
            <l>Einer der Engel vielleicht, die am Grab erschienen?« W. »Umarmt mich!«</l>
            <l>Und sie umarmten ihn lang' und weineten ihm an dem Halse.</l>
            <l>Endlich nahten sie Emaus. W. »Ihr Geliebten, ich gehe</l>
            <l>Nun zu den Meinen.« So sprach ihr Begleiter. »Ihr sehet, mein Weg zieht</l>
            <l>Hier durch Emaus sich.« »O, bleib bei uns, Du Geliebter,</l>
            <l>Sieh, es will Abend werden, der Tag hat schon sich geneiget.«</l>
            <l>Und sie hielten ihn zitternd bei beiden Händen und baten.</l>
            <l>W. »Laßt mich, die Meinen sind fern, und sie warten meiner mit Schmerze.« –</l>
            <l>»sie, Mann Gottes, haben Dich immer. Du siehst ja, wie herzlich</l>
            <l>Wir Dich lieben; o, bleib! Und warum wolltest Du, Theurer,</l>
            <l>In die Gefahren der Nacht Dich begeben? Auch mußt Du von Jesus</l>
            <l>Noch mit uns reden. O, bleib bei uns!« W. »So will ich denn bleiben,</l>
            <l>Meine Brüder.« Kleophas dankt, mit Freud' in den Blicken,</l>
            <l>Nicht mit Worten, und eilet voran, ein Mahl zu bereiten.</l>
            <l>»kleophas hat, so heißt mein Gefährt', der redliche Jüngling,</l>
            <l>Seine Hütt' in Emaus, die an der Pforte der Schatten</l>
            <l>Dichter Bäume bedeckt. Ein reiner labender Quell rinnt,</l>
            <l>Wo der Schatten am Luftigsten kühlt. Er eilte, das sah ich,</l>
            <l>Etwas Speise für uns zu bereiten und unsere Herzen</l>
            <l>Mit dem Wenigen, das er hat, zu erquicken. O stiller</l>
            <l>Heiterer Abend nach dieser Angst, den Tagen des Traurens!</l>
            <l>Und o Dank Dir, göttlicher Mann! Du würdigst uns, kehrest</l>
            <l>Ein bei uns, verachtest die niedrige Hütte der Einfalt</l>
            <l>Und der Dürftigkeit nicht. Da Jesus Christus noch lebte,</l>
            <l>War er, wie Du, ein Menschenfreund, so zur Demuth in Staube</l>
            <l>Nieder sich ließ und gern mit seiner Weisheit uns labte.</l>
            <l>Aber ich schweige von ihm; denn über Alles erhaben,</l>
            <l>Was ich von ihm zu sagen vermag, war Jesus Christus.</l>
            <l>Engel dieneten ihm. Doch seiner Niedrigkeit Ursach</l>
            <l>Scheint mir erstaunlicher, als mir seine Niedrigkeit selbst schien.</l>
            <l>Aber also geschah des Ewigen Wille. Den Vätern</l>
            <l>Hat er schon die Tiefen des künftigen Wunders eröffnet.</l>
            <l>Möcht' ich mein Leben mit Dir, Mann Gottes, leben, und möchtest</l>
            <l>Du mich lehren, wie ich es dem himmlischen Sündeversöhner</l>
            <l>Recht nach meiner Seele Verlangen heiligen könnte!</l>
            <l>Denn ach, daurenden Dank, den innigsten, liebevollsten,</l>
            <l>Herzlichsten Dank verdienet von uns, der unsere Sünde</l>
            <l>Also versöhnt und bis zu diesem Tode geliebt hat.«</l>
            <l>Und schon nahten sie Kleophas' Hütte. Sie sahn, er entschöpfte</l>
            <l>Wasser zum Trinken der Mündung des Quells, dann setzt' er es eilend</l>
            <l>Bei sich nieder und wusch balsamische duftende Kräuter.</l>
            <l>Seine Hand umflossen mitabgerissene Blumen;</l>
            <l>Einige glitten hinab mit des werdenden Baches Gelispel.</l>
            <l>Aber er sah Matthias und sah den göttlichen Fremdling</l>
            <l>Nahn, sprang eiliger auf. »Sei mir, Mann Gottes, willkommen!</l>
            <l>Alle Dein Segen, mit dem der Herr Dich segnete, gehe,</l>
            <l>Du Mann Gottes, mit Dir in meine Hütte!« Matthias</l>
            <l>Folgt' und trug das Gefäß und darin die lebende Quelle</l>
            <l>Mit der träufelnden Kräuter Erfrischung. Kleophas hatte</l>
            <l>Schon den unbelasteten Tisch mit dem ganzen Reichthum</l>
            <l>Seiner Hütte besetzt, mit Milch und Honig und Feigen</l>
            <l>Und mit stärkendem Brod und herzerfreuendem Weine,</l>
            <l>Hatte die Teppiche schon umhergebreitet. Sie legten</l>
            <l>Sich zu dem Mahle, der Fremdling allein, sie gegen ihn über.</l>
            <l>Und der Fremdling begann auf sie sein Auge zu richten</l>
            <l>Ernst und freudig. Mit Ruhe, mit Dank, mit feirlichem Anstand</l>
            <l>Hielt er das Brod – so pflegt' es Jesus zu halten – er blickte</l>
            <l>Still gen Himmel – so pflegte gen Himmel Jesus zu blicken –</l>
            <l>Und sie starrten sich an und ihn. Er betete. Jesus'</l>
            <l>War die Stimme des Betenden, und auf einmal das Antlitz</l>
            <l>Jesus' Christus' des Betenden Antlitz. Er betete also:</l>
            <l>»unser Vater im Himmel sei für die Gabe gepriesen,</l>
            <l>Die er mild uns gab, den dürftigen Leib zu erhalten.</l>
            <l>Vielen scheint sie gering; doch hat mit eben der Allmacht,</l>
            <l>Welche die Himmel erschuf, se unser Vater bereitet.«</l>
            <l>Ach, auch seine Worte sogar! Da sanken, vor Freude</l>
            <l>Bleich, sie nieder, mit anzubeten. Er redete wieder:</l>
            <l>»preis sei ihm! Er rufte der Sonn', uns zu leuchten, dem Monde,</l>
            <l>Von der Stirne der Müden den Schweiß zu trocknen. Er schuf uns</l>
            <l>Unser tägliches Brod. Anbetung unserem Vater!«</l>
            <l>Jesus brach das Brod und gab es ihnen. Sie nahmen's,</l>
            <l>Bleicher vor Freuden, und blickten ihn an; nun wollten sie reden,</l>
            <l>Konnten nicht reden. Er sah sie noch einmal mit segnender Huld an</l>
            <l>Und verließ sie. Da sprangen sie auf und folgten ihm, eilten,</l>
            <l>Suchten, und fanden ihn nicht. Sie kehrten mit Ruh zu der Hütte.</l>
            <l>M. »Ja, wir sehn ihn noch wieder! Ich bin im Himmel, Geliebter,</l>
            <l>Nicht auf der Erd', in dem Himmel! Ach, Kleophas!« Kleophas sank ihm</l>
            <l>An das Herz und schwieg. Darauf umarmt' er ihn feurig,</l>
            <l>Hielt ihn lang' und umarmt' ihn von Neuem. K. »Matthias, o brannte</l>
            <l>Unser Herz nicht in uns, da er auf dem Wege von Gott sprach?</l>
            <l>Da er die Offenbarung uns aufschloß? Aber wir säumen?«</l>
            <l>Schon ergriff er den Stab. Auch that's Matthias. Sie gingen.</l>
            <l>Unterdeß, da die Beiden von Emaus eilten, besprachen</l>
            <l>Petrus und Didymus sich. P. »Verbirg es denn ihnen, o Thomas!</l>
            <l>Ach, betrübe nicht so, die glauben wollen, und lösche</l>
            <l>Diesen schwachen Funken in ihnen nicht aus! Zu dem Himmel</l>
            <l>Könnt' er flammen; Du löschest ihn aus!« Th. »So soll ich denn, Simon,</l>
            <l>Unseren Freunden nicht mehr, was ich denke, sagen? verschweigen</l>
            <l>Meiner Traurigkeit Angst? Was hilft es ihnen, zu wähnen</l>
            <l>Und von dem freudigen Wahne mit desto größerem Trauren</l>
            <l>Aufzuwachen, je froher der süß betäubende Wahn war?«</l>
            <l>P. »Nenn' es nicht Wahn, mein Bruder, bei Dem, der ewig lebet,</l>
            <l>Ach, bei Jesus, der todt war und ewig lebet, beschwör' ich</l>
            <l>Dich, mein Bruder, nenne nicht Wahn, was die Rechte Jehovah's</l>
            <l>That! nicht dieser erstaunlichen Herrlichkeit Offenbarung!</l>
            <l>Heilig ist jene Stätte, wo ich ihn sahe. Da brannte</l>
            <l>Mir der Busch, da sah in dem Busch ich die Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Da, da war die Pforte des offenen Himmels! Hier stehn wir –</l>
            <l>Schau die Zeugen um Dich! – hier stehn wir Alle, die Neune,</l>
            <l>Magdale dann, dann ich! Wir haben den Göttlichen lebend,</l>
            <l>Lebend haben wir ihn, nicht todt mehr, Alle gesehen.«</l>
            <l>»meine Seele bewegt sich in mir vor Wehmuth, indem ich</l>
            <l>Deine Traurigkeit seh',« sprach Magdalena Maria,</l>
            <l>»deiner grübelnden Zweifel zu qualenvolle Gedanken.</l>
            <l>Habe Mitleid mit ihm, mit Deinem Jünger, Erstandner,</l>
            <l>Mitleid! Er zweifelt aus Angst, Dein Jünger, aus Jammer der Seele,</l>
            <l>Nicht aus bösem Herzen. Zerstoß das zerstoßene Rohr nicht!</l>
            <l>Lösche den glimmenden Tocht nicht aus! Erbarme, Rabbuni,</l>
            <l>Seiner Dich, wie Du meiner Dich erbarmtest! Ach, Thomas,</l>
            <l>Meinest Du, daß ein Engel im Himmel mit dieser Stimme,</l>
            <l>Dieser Wonnestimme des ewigen Lebens – die Chöre</l>
            <l>Himmlischer Psalmen ertönen nicht so – zu reden vermöge,</l>
            <l>Wie der Todtenerwecker, der Auferstandne, beim Namen</l>
            <l>Mich, die lechzte, wie Du, ihn zu sehn, bei dem Namen mich nannte?«</l>
            <l>Th. »Eurer Entzückungen Ungestüm stürzt mich Verlassnen noch tiefer</l>
            <l>In die Tiefen der Angst, die meine Seele verschlingen!</l>
            <l>Blendete sich die Heftigkeit nicht, mit welcher Ihr redet?«</l>
            <l>Thomas sprach es mit innigem Gram, der Thränen zurückhielt.</l>
            <l>Simon rang die gefalteten Hände, ward ernster und sagte:</l>
            <l>»deine blendet sich nur, mit der Du zweifelst. Wir sahen,</l>
            <l>Und wir wurden entzückt. Wer ist in dem Himmel und flammet</l>
            <l>Nicht in Entzückungen auf? Du siehst nichts, schaffest Dir Schatten,</l>
            <l>Bange Bilder von Gräbern und Nacht, erschreckende Zweifel,</l>
            <l>Redest entflammter davon, als wir von dem Auferstandnen,</l>
            <l>Den wir sahen und hörten, und dessen Leib wir berührten,</l>
            <l>Der mit aller seiner Erbarmung, die wir an ihm kannten,</l>
            <l>Sich uns offenbarte, die Du vordem an ihm kanntest.</l>
            <l>Geh zu den Sadducäern zurück und glaube mit ihnen,</l>
            <l>Daß kein Engel, noch Geist sei, noch Auferstehung vom Tode!«</l>
            <l>Mit den Worten entstürzten dem Auge Didymus' Thränen.</l>
            <l>Salome sah es und wollt' ihn trösten. Indem sie zu reden</l>
            <l>Anfing, sagte der Jünger: »Verstoß' mich so nicht, Geliebter!</l>
            <l>Ach, ich liebe, wie Du, den gekreuzigten göttlichen Todten,</l>
            <l>Simon Petrus.« Itzt redete Salome: »Lindert, Ihr Lieben,</l>
            <l>Seinen Schmerz! Ihr sehet, wie viel der Geängstete leidet.</l>
            <l>Thomas, mein Bruder, den Du den göttlichen Todten nanntest,</l>
            <l>Sollt' aus dieser Irre nicht er Dir die Seele zu führen,</l>
            <l>Nicht aus diesem Jammer das Herz zu reißen vermögen?</l>
            <l>Er, deß Todesmuth an dem Kreuze von eben der Hoheit</l>
            <l>Zeugte, von der die Unsterblichkeit zeugt, dies Leben der Engel,</l>
            <l>Welchem er auferstand!« – »Ja, dieses Leben der Engel!«</l>
            <l>Sprachen ihre Begleiterinnen. »Unsterblichkeit war es,</l>
            <l>Diese sahn wir an ihm. Zwar nicht wie Gabriel strahlt' er,</l>
            <l>Nicht wie die Engel bei seiner Geburt um Bethlehem's Hütte;</l>
            <l>Aber Andres, als da er mit uns in dem Leben am Grabe,</l>
            <l>Unser Erbarmer lebte, war nun in des Göttlichen Antlitz!«</l>
            <l>Th. »Euch nur erschiene der Herr? nicht mir? von mir will ich schweigen!</l>
            <l>Nicht der weinenden Mutter? nicht ihrem Sohne Johannes?</l>
            <l>Dem nicht, den er am Kreuz der heiligen Mutter zum Sohne,</l>
            <l>Der nicht, die er zur Mutter in seinem Blute dem Sohn gab?«</l>
            <l>Also sprachen sie unter einander. Die Hörenden rissen</l>
            <l>Mächtige Zweifel itzt fort, dann wieder siegender Glaube.</l>
            <l>Beide wechselten oft und durchflammten die Seele. Wenn Petrus,</l>
            <l>Wenn die freudigen Zeuginnen red'ten, wenn Magdale red'te,</l>
            <l>Gingen sie auf dem Meere; wenn Didymus redete, sanken</l>
            <l>Sie vor der kommenden Woge. Der zweifelnde Jünger verließ sie</l>
            <l>Und Jerusalem, ging zu den fernsten Gräbern des Oelbergs,</l>
            <l>Sich im Einsamen dort in seiner Traurigkeit Qualen</l>
            <l>Tiefer zu stürzen. Er wollte das nicht; er wollte die müde,</l>
            <l>Tiefverwundete Seele durch Ruh der Einsamkeit lindern.</l>
            <l>Einen Becher der Freuden hat in der Rechte, der Linken</l>
            <l>Einen wüthenden Dolch die Einsamkeit, reicht dem Beglückten</l>
            <l>Ihren Becher, dem Leidenden reicht sie den wüthenden Dolch hin.</l>
            <l>In das nächtlichste, tiefste der fernen Todtengewölbe</l>
            <l>War jetzt Thomas gekommen, und seiner Traurigkeit Lasten</l>
            <l>Wurden schwerer auf ihm, die Gedanken schwärzer, des Herzens</l>
            <l>Qualen trostbedürftiger. Ihm arbeitet die Seele,</l>
            <l>Sich aus diesen Tiefen, die stets mehr sanken, zu heben,</l>
            <l>Und arbeitet umsonst. Hätt' er nicht zu Gott sich gewendet,</l>
            <l>Zu der einzigen Stütze des Müden, er wär' erlegen,</l>
            <l>Zu dem einzigen Stabe, wenn wir in Finsterniß wandeln</l>
            <l>Und an das weichende Rohr nur unserer Tröstung uns lehnen.</l>
            <l>Thomas empfand's. So wendet' er sich zu Dem, der allein hilft:</l>
            <l>»gott, Verborgner, zu Dir, wie sehr auch Dunkel die Tiefen</l>
            <l>Deines Rathes bedeckt, zu Dir nur kann in dem Zagen</l>
            <l>Ihrer Traurigkeit meine verwundete Seele sich wenden!</l>
            <l>Nacht sind seine Pfade; der Weg, den ich wandl', ist noch mehr Nacht</l>
            <l>Als die Pfade des Todes! Unauszuforschender Herrscher</l>
            <l>Dessen, was ist, und was sein wird, ach, schau herab in das Elend,</l>
            <l>Schau auf mich, der, ein Wurm, in Mitternächten sich windet!</l>
            <l>Hätt' ich Dich nicht, und starrte mein hilfeverlangendes Auge,</l>
            <l>Einziger Fels, nach Dir nicht empor, die gerungenen, müden,</l>
            <l>Ausgebreiteten Hände nach Dir nicht empor, so wär' ich</l>
            <l>Lange der Angst erlegen der wüthenden Zweifel, ich wäre</l>
            <l>Schon vergangen! Wie sie, die um ihn jetzt blutet, ihn liebte,</l>
            <l>Meine Seele, wie sie an ihm hing, das weißt Du, Jehovah,</l>
            <l>Weißt, er war mir Alles! Du hattest ihn, Vater, mit jeder</l>
            <l>Deiner Gnaden zu uns gesandt, mit jeder Erbarmung!</l>
            <l>Alles war er mir! Den hast Du kreuzigen lassen,</l>
            <l>Sterben! Ach, er ist todt! mir mehr wie den Uebrigen allen</l>
            <l>Todt! O Mitternacht, die ihn deckt auf der Schädelhöhe</l>
            <l>Oder in einer noch dunkleren Gruft, die der Erd' Erschüttrung</l>
            <l>Nicht zerrüttete, möchtest bei ihm auch mich Du bedecken!</l>
            <l>Möcht' ich liegen bei ihm und schlummern, müde von Wunden</l>
            <l>Meiner Seele! So bin ich ohn' ihn denn? Ich leb', und ich sterbe,</l>
            <l>Ach, ohn' ihn? Du schreckliche Nacht, die mich ringsum einschließt –</l>
            <l>Wehe mir, ohn' ihn! – auf Gebirgen Gebirg', und Abgrund</l>
            <l>Dicht an Abgrund, schreckliche Nacht! Mein dunkles Gefühl, ach,</l>
            <l>Warum quälest auch Du mich: er würde dereinst mir noch mehr sein,</l>
            <l>Als er mir war? warum durchgräbst auch Du mir die Seele?</l>
            <l>Bist Du unsterblich, o Seel' in mir? Ha, fallt, Ihr entflohnen</l>
            <l>Schwarzen Zweifel, mit Eurem Grimm mich nicht an und wüthet,</l>
            <l>Wüthet nicht wieder! O, die Du in mir unsterblich bist, Seele,</l>
            <l>Tief, zu tief, zu jammervoll ist Dein Elend! Zerrissne,</l>
            <l>Wundenvolle, Du bist ohn' ihn! So hättest Du keinen</l>
            <l>Theil denn an ihm, Elende, so lang' ich im Staube mich krümme?</l>
            <l>Aber vielleicht ist er auch todt, mein Helfer. Wie kenn' ich</l>
            <l>Ueber dem Grabe die dunkleren Labyrinthe, die bängern,</l>
            <l>Schwermuthsvolleren Pfade, zu denen des Todes Thal führt,</l>
            <l>Da ich die trüben Wege hier in dem Staube nicht kenne?</l>
            <l>Gott auf Ebal, auf Sinai Gott, im Donner, im Sturme,</l>
            <l>Vater, wo ist Dein Sohn? Wo säumte Dein Donner, wo schliefen</l>
            <l>Deine Wetter, als nun das hohe Kreuz sich emporhub?</l>
            <l>Zwar sie zitterte laut, die Erd' in ihrem Entsetzen,</l>
            <l>Warf die Felsen von sich, daß die Himmel schollen, und Aller</l>
            <l>Zagende Seele vom Schrecken vor dem, das geschah, zermalmt ward;</l>
            <l>Aber da war er todt! Kein Fels erreichte die Würger,</l>
            <l>Keine Kluft verschlang ihr Gebein! Allmächtiger Vater,</l>
            <l>Gott durch des Engels Gericht, der die Erstgebornen Aegyptus'</l>
            <l>Schlug, doch die blutbesprengten Hütten in Ramses vorbeiging;</l>
            <l>Gott in dem Strome, der stand, daß Israel wunderbar durchzog;</l>
            <l>Dann um Jericho Gott, daß Deiner Heere Posaunen</l>
            <l>Vor sich die hohe thürmende Stadt in das Palmthal stürzten;</l>
            <l>Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig, daß Moses' Gebeine</l>
            <l>Nicht zu Staube wurden, als er, in die Höhle verborgen,</l>
            <l>Mit Anbetung von fern, Gott, Deiner Herrlichkeit nachsah;</l>
            <l>Gott mit Deinem Sohne, daß er auf dem Meere daherging,</l>
            <l>Hoch auf der offenen Woge, mit ihm sein glaubender Jünger,</l>
            <l>Blinden das Aug' aufthat, daß es sah die Schöpfung, und ihn sah,</l>
            <l>Ach, zu dem ersten Mal – den todten Geliebten erweckt' er,</l>
            <l>Ihn, der schon zu verwesen begann; der weinenden Mutter</l>
            <l>Gab er Dich, mein Semida, wieder; da weinte sie Freude –</l>
            <l>Gott mit Deinem Sohne, daß er mit himmlischer Ruhe</l>
            <l>Dieser Unterwerfung, die fürchterlichsten der Leiden</l>
            <l>Aushielt, Schmach auf Schmach, ach, Wunden auf Wunden, auf Tod Tod;</l>
            <l>Gott, Weltrichter, wo ist Dein Sohn? Erbarmender, wirst Du,</l>
            <l>Oder wird er mich wecken von dieser Traurigkeit Tode,</l>
            <l>Diesem Graun, den Finsternissen der quälenden Zweifel?</l>
            <l>Wo, wo wend' ich mich hin? Er liegt und verweset, und, Gott, Du,</l>
            <l>Ach, Du schweigst mir! Ich dürste, kaum bin ich noch, lechze nach Hilfe!</l>
            <l>Auferstanden wär' er? An diesem sinkenden Halme</l>
            <l>Soll ich mich halten, Verborgner, da alle Deine Fluthen</l>
            <l>Ueber die Seele mir gehn?« So stammelt' er noch, verstummte,</l>
            <l>Faltete fester die Händ' und rang sie. »Ach, möcht' ich ruhen</l>
            <l>Hier in einem der Gräber! Er würde mich nun nicht erwecken.</l>
            <l>Und wie möcht' ich zurück in ein Leben kommen, in welchem</l>
            <l>Er nicht ist! Glückselige Todte, die neben mir schlummern,</l>
            <l>Kanntet Ihr Jesus Christus? Wenn Ihr den Göttlichen kanntet,</l>
            <l>Viel glückseliger noch! Wenn Ihr ihn kanntet und liebtet,</l>
            <l>Ach, so seid Ihr bei ihm! Allein Ihr verstummet mir, Alles</l>
            <l>Ist mir verstummt! Verdorrtes Gebein, das hier um mich Staub wird,</l>
            <l>Wenn Du dereinst die Stimme des Herrn vernimmst und erwachest,</l>
            <l>Geht der Tag der Herrlichkeit auf, an dem Dich Jehovah</l>
            <l>Würdiget, Dir zu rufen: Ich will Dich mit Odem des Lebens</l>
            <l>Wieder beseelen! ach, dann erwach' ich mit Dir, es erwachen</l>
            <l>Seine Gebeine, die zwar der Kreuziger Wuth nicht zermalmte,</l>
            <l>Aber die doch in dem Schooße der Nacht und der Erde verwesten!</l>
            <l>Dann ... O, welche Reihen, vielleicht von Ewigkeiten,</l>
            <l>Eh ich erwache! Doch bis zu dem Tod ist nicht lange. Des Lebens</l>
            <l>Zeit ist flüchtig und kurz, ist ein Traum, ein Flug, ein Gedanke,</l>
            <l>Aber nur, wenn's vorübergeeilet ist; liegt auf der Schulter</l>
            <l>Seine Last uns noch, wie langsamträg ist das Leben!</l>
            <l>Und ein Leben, wie meins, gelebt ohn' ihn! O, vernimmst Du</l>
            <l>Hier aus der Mitternacht, o Du, der das Ohr gemacht hat,</l>
            <l>Eines Lebenden Jammern, der nach dem Tode dürstet?</l>
            <l>Seid, Ihr übrigen Freunde des Todten am Kreuz, mir gesegnet,</l>
            <l>Seid mir zu Eurer Ruh gesegnet! Ihr wähnt ihn erstanden,</l>
            <l>Und Ihr freut Euch nicht minder, obwol ein Traum Euch getäuscht hat,</l>
            <l>Ach, ein seliger Traum, wie die Seele Jakob's erquickte;</l>
            <l>Zwar so wahr nicht, allein der Euch mit Wonne, wie ihn, labt!</l>
            <l>Nein, ich will nicht weinen! O Du, der das Auge gemacht hat</l>
            <l>Und den Jammer erblickt, der mir in dem Innersten wüthet,</l>
            <l>Daß ich mich freute, wie sie, war nicht Dein göttlicher Wille.</l>
            <l>Ich Verlassner, wie würd' ich mich freun! Ach, wenn ich ihn sähe,</l>
            <l>Sterben, nicht leben würd' ich, mit erschütternder Stimme der Wonne</l>
            <l>Ihm entgegen rufen, im Ruf verstummen und sterben!</l>
            <l>Aber ich werde ja doch bald sterben. Durch meine Seele</l>
            <l>Gingst Du ja auch, o Schwert, das durch die Seele der Mutter</l>
            <l>Ging. Geheilt wird die Wunde der Mutter; meine blutet.</l>
            <l>Ach, so erscheine mir denn, wofern Du erscheinest. Erscheine!</l>
            <l>Welche Bitte! Zurück von diesem blendenden Wahne,</l>
            <l>Meine Seele! Was steigst Du empor, um tiefer zu sinken?</l>
            <l>Ja, er kann es, er kann aus dem Schatten des Todes heraufgehn,</l>
            <l>Wenn er will. Wie kann er es wollen? Sterben, um Stunden</l>
            <l>Todt zu sein, nur wenige Stunden? Er wär' von dem Kreuze,</l>
            <l>Hätt' er leben gewollt, triumphirend heruntergestiegen.</l>
            <l>Würdest Du mir nicht erscheinen, wenn Du lebtest? wer schmachtet</l>
            <l>So nach Ueberzeugung als ich? Du würdest! Du lebst nicht!</l>
            <l>Wenn ich Dich sehe, so glaub' ich. Ja, wenn ich in Deine Wunden</l>
            <l>Meine Rechte Dir lege; doch hat ein Erstandener Wunden?</l>
            <l>Wenn ich mit bebendem Arm um Deine Füße mich winde</l>
            <l>Und sie halte, dann will ich glauben. Ich werde nicht glauben!</l>
            <l>Denn ich werde mich, Herr, um Deine Füße nicht winden</l>
            <l>Und sie halten. Denn, ach, Du bist gestorben und lebst nicht!</l>
            <l>Nur erst einige Stunden, da war er mit uns noch am Kidron,</l>
            <l>Dann ... Wie schnell ist die Zeit bis zum Kreuze vorübergegangen!</l>
            <l>Und, wie ist mir? da starb er! wie schnell! Ach, ist er gestorben?</l>
            <l>Ja, er ist gestorben, er ist begraben, und nun schon</l>
            <l>Wieder in einer anderen Kluft des Todes begraben.</l>
            <l>Ach, verlaß mich nicht ganz, o Christus' Vater und meiner!</l>
            <l>Ich vergehe vor Angst!« Er ruft's mit gebrochenen Worten,</l>
            <l>Schwankt' und hielt an ein Felsstück sich, so von einem der Gräber</l>
            <l>Stürzt', als der Vorhang riß, und der Staub der bebenden Erde</l>
            <l>Ueber Jerusalem zog und ihrer Mauren Gebirge</l>
            <l>In Entsetzen verhüllte. Der Traurende hielt an den Felsen</l>
            <l>Sich mit ermüdetem Arme noch, da der Finsterniß Stille</l>
            <l>Eine Stimme durchscholl, die immer näher herankam.</l>
            <l>»wessen ist diese Klage, die aus den Gräbern hervorschallt?</l>
            <l>Fiel ein Mörder Dich an, und kann ich Dir helfen, o Fremdling?</l>
            <l>Rede, wo bist Du? Ich will Dir Deine Wunde verbinden.«</l>
            <l>Didymus redete nicht. U. »Wo bist Du? Ich hörte die Stimme</l>
            <l>Deiner Angst, und ich bin, daß ich Dir helfe, gekommen.</l>
            <l>Fremdling, ich bin kein Mörder. Ich hörte fern in dem Thale,</l>
            <l>Daß Du jammertest. Sieh, ich bin Dein Retter, wofern Dich</l>
            <l>Menschen zu retten vermögen.« Th. »Ich freue mich,« sagte Thomas,</l>
            <l>»wer Du auch seist, daß Du, o Wandrer, ein redliches Herz hast.</l>
            <l>Sei gesegnet und geh, wohin Dich Dein nächtlicher Weg ruft.</l>
            <l>Zarte blühende Kinder und ihre liebende Mutter</l>
            <l>Warten Deiner vielleicht. Du kannst mir nicht helfen. Die Wunden,</l>
            <l>Ueber die Du mich jammern gehört, sind Wunden der Seele.«</l>
            <l>U. »Wunden der Seele, mein Bruder?« antwortet die nähere Stimme;</l>
            <l>»strecke die Hand nach mir aus, daß ich Dich finde, Geliebter,</l>
            <l>Dich umarme!« Didymus that's. Sie umarmten einander.</l>
            <l>Th. »Bist Du ein Israelit, o Wanderer? Einer der Männer,</l>
            <l>Die zu dem Fest von den Inseln herauf nach Jerusalem kommen?</l>
            <l>Und wie heißet Dein Namen?« U. »Ich bin der Söhne von Jakob</l>
            <l>Einer. Ich komm' aus fernen, sehr fernen Landen. Mein Nam' ist</l>
            <l>Joseph; und Deiner, mein Bruder?« Th. »Mein Name, Joseph, ist Thomas.«</l>
            <l>J. »Aber was weilen wir hier in dem Schauer der Nacht und der Gräber,</l>
            <l>Thomas? O, komm und laß uns aus dieser dunkleren Nacht gehn!</l>
            <l>Diese Stille, die Dunkelheit wirft noch schwärzere Schatten</l>
            <l>Auf die Bilder der Angst, die Deine Seele bewölken.«</l>
            <l>Th. »Diese Still', o Joseph, und diese noch schwärzeren Schatten,</l>
            <l>Diese Bilder der Angst, die meine Seele bewölken,</l>
            <l>Diese lieb' ich, liebe noch mehr den Tod und die Gräber.</l>
            <l>Hätte die Erde mich nur in ihre Hütten des Friedens</l>
            <l>Aufgenommen, so wär' ich nicht mehr der Söhne des Elends</l>
            <l>Letzter, läge nicht mehr in des Jammers Tiefen der Tiefste.«</l>
            <l>J. »Thomas, mein Bruder, o, heb aus diesem Staube Dein Haupt auf!</l>
            <l>Schau gen Himmel und lerne mit Furcht und mit Zittern klagen!</l>
            <l>Freuen sollen wir uns mit Furcht und Zittern, so sollen</l>
            <l>Wir auch klagen. Wer ist es, der das Elend uns sandte?</l>
            <l>Ist es nicht Der, der uns zu dem ewigen Leben gemacht hat?</l>
            <l>Sinn' ihm nach, wenn jetzt zu des Allerheiligsten Ohre</l>
            <l>Deiner Klagen Geschrei mit seinem Ungestüm aufschrie,</l>
            <l>Dann sich unter die Chöre der Dankenden mischt' und die Wonne</l>
            <l>Ihrer Freudenthränen und Halleluja entweihte!</l>
            <l>Kann denn Gott nicht erretten? und will denn Gott nicht erretten?</l>
            <l>Lerne mit Furcht, ich sag' es noch einmal, lerne mit Zittern</l>
            <l>Trauren! Es ist der stets Anbetungswürdige, der uns</l>
            <l>Elend sendet. Verehre, mein Bruder, den göttlichen Boten!«</l>
            <l>Th. »Joseph, Du bist ein Mann nach meinem Herzen. Indem Du</l>
            <l>Von dem Ewigen sprichst, wird Deine Seele zu Flamme.</l>
            <l>Werde mit Freude von Gott und werde mit Schmerz gesegnet,</l>
            <l>Aber mit keinem Schmerz, wie meiner ist. Ach, Du erlägest</l>
            <l>Dann, wie ich erliege!« J. »So rede denn, nenne die Lasten,</l>
            <l>Welche Dich niederstürzen!« Th. »Ja, welche mich niederstürzen!</l>
            <l>Kanntest Du ihn? Doch was sag' ich zuerst? was zuletzt? O, Du kanntest</l>
            <l>Jesus, den Göttlichen, nicht! Wie lang' verweilst Du in Juda?«</l>
            <l>J. »Wenige Tage nur erst. Doch sind stets Boten aus Juda</l>
            <l>Nach der Freude Hütten gekommen, in welchen ich wohne,</l>
            <l>Und die haben mit uns von Jesus, dem Sohn Jehovah's,</l>
            <l>Viel geredet. Zuletzt sind wir heruntergekommen,</l>
            <l>Jesus sterben zu sehen und auferstehn von dem Tode.«</l>
            <l>Th. »Auferstehn von dem Tode? Wer bist Du, Joseph?« J. »Auch hatt' ich,</l>
            <l>Didymus, einen vertrauteren Freund in Juda, von dem ich</l>
            <l>Lang' getrennt war; er trennte sich schon in dem Lande des Nilus.</l>
            <l>Diesen gab mir der Göttliche wieder, indem er in Schrecken</l>
            <l>Und Erdbeben nicht mehr, noch in Finsternissen daherging;</l>
            <l>Jünger, indem er vom Kidron in sanftem Säuseln heraufkam,</l>
            <l>Gab er mir meinen vertrauteren Freund, den lange verlornen</l>
            <l>Und nun ewigen Freund. Doch ich muß Dich jetzo verlassen;</l>
            <l>Aber ich komme zurück, mein Bruder, und sehe Dich wieder.«</l>
            <l>Th. »Joseph, bleib! Wo bist Du, Joseph? wo bist Du? Ach, haben</l>
            <l>Diesen Namen auch Engel? den süßen Namen des Lieblings</l>
            <l>Seines Vaters und Gottes? Nur </l>
            <l>Deiner himmlischen Stimme nur </l>
            <l>Darf ich Dich nennen, wie Du mich nanntest? – mein Bruder! – Du schweigst mir!</l>
            <l>Wo, wo gehest Du hin? wo bist Du? Ach, ohne Mitleid</l>
            <l>Fährest Du fort, mich nicht zu hören. Er ist kein Engel!</l>
            <l>Könnte so hart ein Engel sein? Das können nur Menschen!</l>
            <l>Aber er wohnt in Hütten der Freude. Boten aus Juda,</l>
            <l>Die von dem Göttlichen sprachen! Wer sind die Boten aus Juda?</l>
            <l>Sandte sie Gott? Gewiß, der Herr kann Engel aus Juda</l>
            <l>Zu den Himmlischen senden. Er kam herab. Von dem Himmel?</l>
            <l>Jesus sterben zu sehn! So wußten Boten aus Juda,</l>
            <l>Was geschahe, vorher? Und auferstehn von dem Tode!</l>
            <l>Aber dieses geschahe ja nicht. Wer kann ihn begreifen?</l>
            <l>Jünger nennet er mich! und dann ist Jesus vom Kidron</l>
            <l>Im Erdbeben nicht mehr, ist in sanftem Säuseln gekommen,</l>
            <l>Einen vertrauteren Freund ihm auf immer wieder zu geben!</l>
            <l>Aber wenn? eh er starb? Warum denn in sanftem Säuseln?</l>
            <l>Auch da säuselt' es sanft, und die Woge schwieg, da von Neuem</l>
            <l>Unser Leben </l>
            <l>Doch Erdbeben ist nur nach seinem Tode gewesen.</l>
            <l>Also hätt' er erst den lang' verlornen und jetzo</l>
            <l>Ewigen Freund nach seinem Tod ihm wiedergegeben?</l>
            <l>Und so thät' er, auch todt, der Gnade Wunder und hülfe?</l>
            <l>Aber warum denn todt? Auch Leben ward ja verkündet!</l>
            <l>Nein, ich begreif' ihn nicht. Sollt' erstehn der Messias, wie wußten's</l>
            <l>Engel, eh es geschah? Auch Gottes geheimstes Geheimniß</l>
            <l>Wüßten die Engel? Es hätte vor ihnen der Unerforschte</l>
            <l>Nichts Verborgnes? Je mehr ich forsche, je tiefer versink' ich!</l>
            <l>Aber wacht' ich auch wirklich? Ermattet' ich nicht an dem Felsen,</l>
            <l>Wo ich mich hielt und beinah nicht mehr mir meiner bewußt war?</l>
            <l>Ja, ich bin niedergesunken, bin eingeschlummert und habe</l>
            <l>Diesen Fremdling in Traume gesehn. Er war ja voll Mitleid;</l>
            <l>Warum wär' er auf einmal geflohn? So entfliehen nur Träume,</l>
            <l>Aber kein redlicher Freund, Mensch oder Engel. Nun seh' ich's,</l>
            <l>Nun erfahr' ich es selbst, was tiefe Traurigkeit wirket,</l>
            <l>Und wie die Jünger sich täuschen, wenn sie Erscheinungen sehen.</l>
            <l>Glückliche, die Ihr Euch täuscht und Eure tröstenden Schatten</l>
            <l>Wandelt in wahre Gestalt! Doch ich gehe den Weg, den mich Gott führt.</l>
            <l>Sind nur meine Betäubung und ihre Qualen vorüber,</l>
            <l>O, so geh' ich den Weg mit Ruhe, den Gott mich leitet.</l>
            <l>Finsterniß sei er und Dunkel und Nacht! Er führt, ich gehe!«</l>
            <l>Also entschloß sich Thomas und horchte nach dem Geräusche</l>
            <l>Kidron's, hinunter zu gehn und zu ruhn in Gethsemane's Hütten.</l>
            <l>Hinter ihm hatte, da er die Versammlung der Jünger verlassen,</l>
            <l>Einer die Thür geschlossen. Als dieser wieder zurückkam,</l>
            <l>Sagt' er zu der Versammlung: »Ich habe die Thür geschlossen,</l>
            <l>Daß wir entrinnen, wofern die Priester senden. Denn glaubt nicht,</l>
            <l>Daß ihr wüthender Durst mit Jesus' Blute gestillt sei.«</l>
            <l>Da sprach Kephas: »Ich will nicht, daß Ihr die Thüren verschließet.</l>
            <l>Mögen sie ihre Schaaren doch senden! Der Herr ist erstanden! –</l>
            <l>Aber sie haben ja selbst den nun Erstandnen getödtet!« –</l>
            <l>P. »Nun, so will ich sterben, wofern es sein göttlicher Will' ist!</l>
            <l>Schließt die Hütte nicht! Kleinmuth, wie die, entehrt den Erstandnen!« –</l>
            <l>»müssen wir sterben, Simon, so helfen geschlossene Thüren</l>
            <l>Uns ja nicht. Allein, daß zu kühn in Gefahr wir uns wagen,</l>
            <l>Ist der Wille des Herrn nicht; und Rettung über die Mauer</l>
            <l>Ist in unsrer Gewalt, wenn die Thür die Wüthenden aufhält!« –</l>
            <l>P. »Ist in unsrer Gewalt, wenn der Herr die Wüthenden aufhält!«</l>
            <l>Sagte Petrus feuriger, ließ die Thüren sie schließen.</l>
            <l>Aber nicht lang', so erscholl das Haus von eiligem Klopfen.</l>
            <l>Und sie erschraken. Da scholl's von Neuem. Jakobus erhub sich,</l>
            <l>Eilt' hinunter und fragte. Matthias und Kleophas waren's.</l>
            <l>Und er ließ sie herein, die glücklichen Freunde. Sie sanken</l>
            <l>Fast vor Müdigkeit, athmeten, standen, gingen langsam,</l>
            <l>Trockneten sich die Stirn. »Wen flohet Ihr?« sagte Jakobus.</l>
            <l>Und sie lächelten sanft, ermannten sich, eileten, stiegen</l>
            <l>Mit Jakobus hinauf und traten in die Versammlung.</l>
            <l>Siehe des Lebenden Mutter und Magdalena Maria</l>
            <l>Kamen, mit ihnen der Glaubenden mehr den Beiden entgegen,</l>
            <l>Traten um sie und riefen mit freudestrahlendem Auge,</l>
            <l>Riefen: »Der Herr erstand wahrhaftig, ist Simon erschienen!«</l>
            <l>Kleophas hub mit Erstaunen die Hand gen Himmel und sagte:</l>
            <l>»heil uns! Er ist erstanden, ist erstanden! Auch wir sind</l>
            <l>Seine Zeugen, auch uns ist Jesus Christus erschienen!«</l>
            <l>Petrus nahte sich schnell: »O Christus' Brüder und meine!«</l>
            <l>K.M. »Simon, er hat uns also genennt, er nennet' uns Brüder!«</l>
            <l>Petrus redete weiter: »Auch Diese, die Euch umgeben,</l>
            <l>Haben ihn lebend gesehn, nur nicht Maria. Er wird Dir,</l>
            <l>Hoff' es freudig zu ihm, Du seine Mutter, erscheinen!</l>
            <l>Magdale sah ihn zuerst und allein; dann sahn ihn die Neune,</l>
            <l>Wie Ihr zweifelnd vernahmt, als Ihr die Versammlung verließet;</l>
            <l>Dann erschien er auch mir. Ach, namlos ist die Entzückung,</l>
            <l>Welche das Herz uns erschütterte, da wir nun sahn, daß er lebte!</l>
            <l>Aber, o sehet um uns die Traurenden! Unsere Brüder</l>
            <l>Trauren, indem wir uns freun. Schon fingen sie an, uns zu glauben;</l>
            <l>Aber, ach, Thomas, wie elend ist er, wie in Jammer versunken!</l>
            <l>Thomas hat sie verwirrt. Der beweinenswürdige Jünger</l>
            <l>Ist noch ohne Jesus; er hat sie verwirrt. O, sie freuten</l>
            <l>Schon mit unseren Freuden sich. Herr, erbarme Dich ihrer</l>
            <l>Und vor Allen des grübelnden, tiefverwundeten Thomas!«</l>
            <l>Aber Johannes erhub sich und trat zu ihnen und sagte:</l>
            <l>»mich verwirrte Didymus nicht. Ich traure nur, Simon,</l>
            <l>Daß der Lebende mir nicht erscheint.« P. »Er ist ja, Du Theurer,</l>
            <l>Seiner Mutter sogar und der Deinen noch nicht erschienen.</l>
            <l>Sagt's denn, erzählt's den Betrübten, o Christus' Brüder und meine,</l>
            <l>Daß Ihr lebend, lebend ihn saht.« K. »Geliebte, wir gingen</l>
            <l>Traurend und angstvoll (ach, Ihr seid's noch) nach Emaus, wollten</l>
            <l>Durch des offnen Gefilds Anblick uns erfrischen, den Kummer</l>
            <l>Unserer Seele lindern; da kam ein Fremdling gegangen,</l>
            <l>Den wir lieben mußten, sobald wir ihn sahen und hörten,</l>
            <l>Der – o, was sag' ich zuerst? was zuletzt? – der uns der Propheten</l>
            <l>Tiefen eröffnete, der des Messias furchtbare Leiden,</l>
            <l>Seine Leiden – er war's, ach, er war es selber – uns zeigte,</l>
            <l>Wie sie der Vater vorhergesehn und verkündiget hatte,</l>
            <l>Seines Todes ganzes Geheimniß. Noch kannten wir ihn nicht;</l>
            <l>Fremd war seine Gestalt und verhüllt' ihn uns. Jetzo erreichten</l>
            <l>Wir die Hütt' in Emaus. Alles, was er uns sagte,</l>
            <l>Weiß ich und kann's nicht erzählen. Wie kann ich sprechen, wie er sprach?</l>
            <l>Seine Rede war Sturm, war Flamme. Wir flehten. Er ließ sich</l>
            <l>Endlich erweichen und blieb. Ich hatt' aus der Quelle geschöpfet,</l>
            <l>Hatte Speise gebracht. Nun ... Ach, noch seh' ich das Brod ihn</l>
            <l>Halten, noch hör' ich ihn beten. Da er betete, war es</l>
            <l>Jesus' Stimme, die betete, waren's die feirlichen Worte</l>
            <l>Seines Segens sogar, da war's des Göttlichen Antlitz!</l>
            <l>In der Wonne sanken wir nieder, mit anzubeten.</l>
            <l>Und er brach und reicht' uns das Brod und blickte noch einmal</l>
            <l>Liebend uns an und verließ uns. Wir folgten ihm, suchten ihn, konnten</l>
            <l>Ihn nicht finden. Wir säumten nicht lang' und gingen und eilten,</l>
            <l>Euch der Wonne Botschaft zu bringen.« Lebbäus, von Thomas</l>
            <l>Mehr wie die Andern erschüttert und noch in Zweifel verloren,</l>
            <l>Saß mit hangendem Haupt und blickte starr auf die Erde.</l>
            <l>Er, deß Seele so viel, so stark zu empfinden vermochte,</l>
            <l>Hatte die frohe Geschichte mit grübelnder Kälte vernommen.</l>
            <l>Endlich verstummt' er nicht mehr, er sprach: »Ich glaub' Euch, Geliebte,</l>
            <l>Ja, ich glaube, daß Ihr mit einem Manne voll Weisheit,</l>
            <l>Oder wol gar mit der Engel einem nach Emaus ginget.</l>
            <l>Sahn die Weiber, und sahet Ihr Engel, so sendete Gott sie,</l>
            <l>Unsre Traurigkeit über den Tod des Messias zu lindern,</l>
            <l>Unsre Traurigkeit, daß uns sogar sein Leichnam geraubt ist.</l>
            <l>Gott, der unserer Qual sich erbarmt hat, sendet uns Engel,</l>
            <l>Daß ihr himmlischer Anblick uns tröste, mächtig erinnre,</l>
            <l>Jesus' Seele sei nun in dem Schooße der ewigen Ruhe;</l>
            <l>Also leugn' ich Euch nicht, der mit Euch red'te, Den habe</l>
            <l>Gott gesandt, daß er Euch aufrichtete, sei er ein Engel</l>
            <l>Oder ein Weiser gewesen. Ich leugn' es Euch nicht, daß er tiefer</l>
            <l>Sehe denn wir in die Offenbarung, und die Propheten</l>
            <l>Uns verkündiget haben: es sei der Wille des Vaters</l>
            <l>Und des Richters der Welt, daß, ach, den größten der Menschen,</l>
            <l>Siehe, den unschuldsvollsten, der Tod auf Golgatha tödte.</l>
            <l>Seht, Ihr Theuren, das glaub' ich mit Euch. Doch, daß er es endlich</l>
            <l>Selbst ward, da er vorher es nicht war, das kann ich nicht glauben.</l>
            <l>Sagt, wie konnt' es geschehn, daß Ihr ihn zuerst nicht erkanntet,</l>
            <l>Eine fremde Gestalt zu sehen glaubtet? Die Freude</l>
            <l>Hat Euch verführt. Ihr saht, indem der Fremdling das Brod hielt,</l>
            <l>Etwas Aehnliches mit der Erhabenheit Jesus', womit er</l>
            <l>Sonst, eh wir aßen, das Brod zu dem Himmel dankend emporhielt;</l>
            <l>Dies nur sahet Ihr, glaubtet zu schnell, ihn selber zu sehen.</l>
            <l>Und nun wurd' es Euch leicht, auch Jesus' Stimme zu hören,</l>
            <l>Als der Fremdling betete.« Trübe, verfinsternde Zweifel</l>
            <l>Ließ in den Seelen, die schon verwundet waren, Lebbäus'</l>
            <l>Traurige Rede zurück. Doch Kleophas sah ihn mit Wehmuth</l>
            <l>Und mit Innigkeit an. Matthias umarmt' ihn und sagte:</l>
            <l>»jünger des Auferstandnen, als wir den Herrn noch nicht kannten</l>
            <l>Und ihn fragten, ob Jesus leb'? und ob wir des Heils uns</l>
            <l>Freuen dürften, ihn wiederzusehn? da sprach der Erstandne:</l>
            <l>Joseph's Brüder erkannten ihn nicht. Doch der Wonn' und des Weinens</l>
            <l>Selige Stunde kam, und Joseph vermochte nicht länger</l>
            <l>Sich zu halten und weinete laut.« Mit himmlischer Ruhe</l>
            <l>Sprach's Matthias. L. »O Jesus, wofern Du lebtest, Du könntest</l>
            <l>Gegen mich Dich nicht halten!« Lebbäus rief's und verhüllte</l>
            <l>Schnell sein bleicheres Antlitz. Ihn sahe Petrus und wurde</l>
            <l>Doch nicht traurig. Er konnte nicht trauren; fragte die Beiden:</l>
            <l>»als Ihr den hangenden Felsen verließt (wir sahn Euch vom Söller)</l>
            <l>Und zu den Palmen hin Euch wendetet, kam der Erstandne</l>
            <l>Da zu Euch?« Sie sprachen: »Er kam, der Göttliche kam schon</l>
            <l>Bei dem Felsen zu uns.« Und Petrus rief in der Wonne:</l>
            <l>»meine Brüder, Ihr habt den Erstandnen Alle gesehen!</l>
            <l>Hört Ihr die Zeugen? Ihr habt schon Jesus Christus gesehen!</l>
            <l>Thomas auch. Ach, wär' er bei uns!« Des Lebenden Mutter</l>
            <l>Rief mit gefalteten Händen und süßer Verwundrung: »Ich habe</l>
            <l>Meinen Sohn lebendig gesehn! lebendig, nicht todt mehr!«</l>
            <l>Wie ein einsamer Uebriger, der durch den Tod den letzten</l>
            <l>Seiner Freunde verlor, von ängstlichen Träumen, in denen</l>
            <l>Er ihn lebend erblickt' und nicht zu erreichen vermochte,</l>
            <l>Halberwachend das dunklere Bild des Freundes noch suchet,</l>
            <l>Klaget, nicht weiß, ob er schlafe, nicht, ob er wache – das Herz schlägt</l>
            <l>Hoch ihm empor, und Flammen durchströmen ihm die Gebeine –</l>
            <l>Also waren noch Viele der thränenvollen Versammlung.</l>
            <l>Aber der Seraphim, die zu ihnen eilten, der Väter,</l>
            <l>Die mit den jauchzenden Engeln zu ihnen eileten, wurden</l>
            <l>Immer mehr, und Simon Johanna blickt die Versammlung</l>
            <l>Liebend an. Da sieht er es schimmern. Er hielt vor Entzückung</l>
            <l>Ein beginnende Thräne zurück und betete schweigend:</l>
            <l>»o Du Verborgner und doch stets Gnädiger, ewig und ewig</l>
            <l>Gnädiger, nun, o mein Erbarmer, erbarmst Du Dich Ihrer!«</l>
            <l>Kephas dankt' und betete noch, da trat der Versöhner</l>
            <l>In die Versammlung. Wie Felsen, </l>
            <l>Starrten sie All' um ihn. Der Auferstandene sagte:</l>
            <l>»friede sei mit Euch!« Sie sahn ihn und sahn ihn nicht, standen,</l>
            <l>Blickten ihn an. Von den Strömen zu vieler Gedanken ergriffen,</l>
            <l>Wie in Meeren des Lichts, in denen Unsterbliche sänken,</l>
            <l>Sanken sie, konnten sich nicht herausarbeiten und wähnten</l>
            <l>Einen Engel zu sehn. Mit der Liebe Stimme, mit seiner,</l>
            <l>Sprach der Erstandne: »Vor mir seid Ihr erschrocken, Ihr Lieben?</l>
            <l>Warum kommen Euch diese Gedanken in Eure Herzen?</l>
            <l>Sehet meine Hände und meine Füße, Geliebte!</l>
            <l>Denn kein Engel hat Fleisch und Gebein, wie Ihr seht, daß ich habe.«</l>
            <l>Und sie bebten herzu. Maria sank vor ihm nieder,</l>
            <l>Hielt die Füße des Auferstandenen, sahe die Wunden,</l>
            <l>Fasset' ihn bei der Rechten und sah die Wunde der Rechten,</l>
            <l>Dann der Linken. Und nun vermochte sie auch in des Sohnes</l>
            <l>Antlitz hinaufzuschaun. Wie das Angesicht eines Engels</l>
            <l>Wurd' ihr Angesicht, als sie hinaufsah. J. »Meine Mutter,</l>
            <l>Hier auch wurd' ich durchstochen.« Er zeigt' ihr das Mal der Wunde,</l>
            <l>Aus der Wasser herab und Blut floß, als ihn des Todes</l>
            <l>Nacht umgab. Ihr ward wie das Angesicht eines Engels</l>
            <l>Wieder ihr Angesicht. Schon umknieten die Meisten ihn, sahen</l>
            <l>Seine Wunden und reicheten ihm die Hände. Die nahmst Du,</l>
            <l>Sohn des Vaters, und hieltest sie, ließest sie sinken, der Andern</l>
            <l>Ausgestreckte zitternde Hände zu nehmen, Erbarmer!</l>
            <l>Und, ein Jubelgesang dem Auferstandnen, erhub sich</l>
            <l>Mit gebrochenen Worten die Stimme des sanften Weinens.</l>
            <l>Jetzt rann über die Wange des Göttlichen </l>
            <l>Lange hielt Johannes die Rechte des Liebenden, lange</l>
            <l>Sah er mit glänzendem Aug' hinauf in sein Antlitz und wollt' ihn</l>
            <l>Fragen und fragt' ihn nicht, wollt' ihm sagen, wie innig, wie herzlich</l>
            <l>Er ihm dankte, wie tief er ihn anbetet', und that's nicht.</l>
            <l>Endlich begann er, doch schnell verstummt' er noch mehr. Denn der Gottmensch</l>
            <l>Redet' ihn an. »Du standest am Kreuz und bliebst bis zum Tode.</l>
            <l>Aber wo ist Lebbäus?« Lebbäus lag auf der Erde,</l>
            <l>Hielt und küßte den Saum an des Mittlers Gewande. Da stand er</l>
            <l>Eilend auf, da die Stimme des Herrn bei dem Namen ihn nannte,</l>
            <l>Nahte sich bleich wie ein Todter, vor Freude. Der Göttliche sagte:</l>
            <l>»hier ist meine Rechte, Lebbäus!« und reicht' ihm die Rechte.</l>
            <l>Und Lebbäus streckte verstummend die Hand nach dem Herrn aus;</l>
            <l>Aber sie sank ihm nieder. Da beugte Jesus sich vorwärts</l>
            <l>Nach dem Jüngling, ergriff die Hand des Sinkenden, hielt sie</l>
            <l>Lang' mit Liebe. Die Seele des Freudigerschrocknen, sein Mund nicht,</l>
            <l>Stammelte: »Gnade bist Du, ganz Gnade!« Der Kanaanite</l>
            <l>Simon, Jakobus der Alpheid' umarmten einander,</l>
            <l>Freuten des Herrn sich, blickten umher, sahn sich und den Herrn an.</l>
            <l>Auch die Andern begannen vom Herrn auf einander zu blicken,</l>
            <l>Sich zu freuen, daß er sie Alle begnadiget hatte.</l>
            <l>Und, ein Jubelgesang dem Erstandnen, erhub sich von Neuem</l>
            <l>Mit gebrochenen Worten die Stimme des sanften Weinens.</l>
            <l>Um sie knieten die früheren Zeugen, Petrus, Matthias,</l>
            <l>Kleophas und die begnadigten Weiber, die Heldenseelen,</l>
            <l>Sie, die bis zu dem Kreuz hinauf dem Leidenden folgten.</l>
            <l>Unter ihnen steht der Ueberwinder des Todes,</l>
            <l>Hebt die Augen mit aller seiner Hoheit und breitet</l>
            <l>Seine Hände gen Himmel. Noch strahlete zwar die Verklärung</l>
            <l>Nicht von ihm; doch war in seinem Antlitz voll Gnade</l>
            <l>Mehr als jemals Göttlichkeit. Sie vermochten nicht länger</l>
            <l>Ihm in das Antlitz zu schaun. Jakobus neigte sich tiefer</l>
            <l>Gegen die Erd' und wagt' es und rief mit flehender Stimme:</l>
            <l>»herr, Herr, Gott, noch erhebe Dich nicht zu Deinem Vater!</l>
            <l>Ach, erhöre ...« Der Göttliche sprach: »Ich bleibe noch bei Euch,</l>
            <l>Kindlein.« Er sprach's, und nun ergriffen zu mächtige Freuden</l>
            <l>Ihre Seelen. Sie wußten es kaum, was sie dachten und sagten.</l>
            <l>»ach, ist es möglich, daß Jesus es selber ist? Engel, ist's möglich?«</l>
            <l>Rief der Eine, der Andere rief: »O, sind wir im Himmel</l>
            <l>Oder auf Erden? Ist Jesus es selbst? Ach, bist Du es selber,</l>
            <l>Der auf Golgatha blutete, bist Du es selbst, Du Erbarmer?</l>
            <l>Sehen wir, oder verlieren wir uns in süßen Gesichten?«</l>
            <l>Jesus wendete sich, ging hin zu dem Tische und legte</l>
            <l>Auf die verbreiteten Teppiche sich und sagte zu ihnen:</l>
            <l>»habet Ihr etwas Speise für mich?« Sie erhuben sich eilend,</l>
            <l>Traten herzu und waren beschäftiget, Speise zu bringen.</l>
            <l>Aber Johannes drang sich hervor vor den Andern und brachte</l>
            <l>Honigseim und gerösteten Fisch und setzte die Speise</l>
            <l>Vor den Herrn; dann trat er zurück mit schweigender Ehrfurcht.</l>
            <l>Voll von sanfter Vertraulichkeit sagte der Auferstandne:</l>
            <l>»nahe Dich mir, Geliebter, wie sonst! Ihr, meine Geliebten,</l>
            <l>Nahet Euch auch und ruhet um mich auf den Teppichen. Komm denn,</l>
            <l>Meine Mutter, und ruh' bei Deinem Sohne.« Da kam sie,</l>
            <l>Und da kamen die Andern. Er aß. Und über den Anblick</l>
            <l>Seiner vertraulichen Liebe, daß sie an </l>
            <l>Mit dem Göttlichen ruhten, und er vor ihnen wie sonst aß,</l>
            <l>Legte sich ihrer Entzückungen Ungestüm. Stillere Freuden</l>
            <l>Kamen in ihr besänftigtes Herz und völliger Glaube.</l>
            <l>Da er ihre Herzen gestillt sah, sprach der Erbarmer:</l>
            <l>»seht, den Zeugen glaubtet Ihr nicht, die Euch sagten, ich lebte,</l>
            <l>Mich, mich hätt' ihr Auge vom Tod erstanden gesehen;</l>
            <l>Ihnen, denen Ihr sonst in Allem trautet, und deren</l>
            <l>Redlichkeit Ihr ja kanntet, o, warum glaubtet Ihr hier nur</l>
            <l>Ihnen nicht? Unbiegsam war Eure Seele, Geliebte.</l>
            <l>Weinet nicht, Kindlein! ich habe ja Euer doch mich erbarmet.</l>
            <l>Aber lernt, wie das Herz des Sterblichen ohne mich sei!</l>
            <l>Hatt' ich es Euch nicht gesagt, oft wiederholet: gekreuzigt</l>
            <l>Würd' ich werden, vom Tode der Tage dritten erwachen?</l>
            <l>Hat dies Moses nicht auch gesagt, die Propheten, die Psalme</l>
            <l>Nicht verkündet? und hub ich Euch nicht die Hülle der Schrift auf?</l>
            <l>Was ich sagte, das sagten auch diese Zeugen: getödtet</l>
            <l>Müßt' ich werden, vom Tod erstehn! In Jerusalem sollen</l>
            <l>Meine Zeugen beginnen, von hier zu den Völkern der Erde</l>
            <l>Gehn und ihnen die beiden erhabensten Seligkeiten:</l>
            <l>Wiederkehr zu Dem, der sie schuf, und den sie verließen,</l>
            <l>Und Vergebung der Sünde, des ewigen Lebens Anfang,</l>
            <l>Predigen. Brüder des Mittlers, Ihr seid die Zeugen. Ihr sollt mich</l>
            <l>Auf der Erde verkündigen. Sieh, des Vaters Verheißung</l>
            <l>Will ich Euch senden. Ihr sollt, bin ich zu dem Vater gegangen,</l>
            <l>In Jerusalem bleiben, bis Ihr, mit Kraft aus der Höhe</l>
            <l>Angethan, hinwandelt und lehrt: Wer glaubt und getauft wird,</l>
            <l>Der wird selig; verdammt, wer nicht glaubt! Der Glaubenden Viele</l>
            <l>Sollen Wunder begleiten. In meinem Namen vertreiben</l>
            <l>Sie den Satan aus den Besessnen und reden in Sprachen,</l>
            <l>Die sie nicht lernten. Auch Schlangen vertreiben sie. Ohne zu sterben,</l>
            <l>Trinken sie tödtlichen Trank. Sie legen die Händ' auf den Kranken,</l>
            <l>Und der Kranke genest.« Der Versöhner erhub sich mit Wonne,</l>
            <l>Ging dann vorwärts in die Versammlung. Sie drangen um ihn sich</l>
            <l>Freudig herum, ganz nah ihn zu sehn. Der Liebende sagte:</l>
            <l>»nahet Euch, meine Jünger!« Die Andren entfernten sich wieder,</l>
            <l>Nicht nur neidlos; sie freueten sich, wie vollendete Fromme</l>
            <l>Sich in dem Himmel des Heils der Mehrbegnadeten freuen,</l>
            <l>Ueber die Gnade, die gab der Versöhner den Ersterkornen.</l>
            <l>Und der Göttliche stand, um ihn die hohen Apostel.</l>
            <l>Auch sie sollten bluten! Er sah in dem Geiste sie bluten,</l>
            <l>Und von inniger Lieb' erschüttert, sprach er zu ihnen:</l>
            <l>»friede sei mit Euch!« So sprach des Göttlichen Stimme,</l>
            <l>Und, wie Einer, deß Seele der Freuden zu viel' belasten,</l>
            <l>Athmet' er tiefer herauf und hauchte sie an und sagte:</l>
            <l>»jetzt schon empfaht den heiligen Geist! In reicherer Fülle</l>
            <l>Werdet Ihr bald ihn empfahn. Wem Ihr die Sünden erlasset,</l>
            <l>Sind sie erlassen; wem Ihr sie behaltet, sind sie behalten!«</l>
            <l>Und sie vernahmen den großen Befehl mit Erstaunen und Demuth.</l>
            <l>Jetzo daucht' es ihnen, als wollte der Herr sie verlassen.</l>
            <l>Und sie standen um ihn und wagten es nicht, ihn zu bitten,</l>
            <l>Daß er bliebe; doch zitterten sie, doch fleht' ihm ihr Auge.</l>
            <l>Petrus, gefaßt von Gedanken, die seine Seele wie Flammen</l>
            <l>Ueberströmeten, warf zu den Füßen Jesus' sich nieder,</l>
            <l>Hielt sie, küßte sie, rief: »Ich kann auf der Erde nicht danken!</l>
            <l>Herr, in dem Himmel will ich Dir danken! Ich weiß es, Erbarmer –</l>
            <l>Denn so sprach der Gesendete: Sagt's den Jüngern und Petrus!</l>
            <l>Denn Du erschienest mir, und Du erscheinest mir – weiß es, Erbarmer,</l>
            <l>Göttlicher Sündeversöhner, Du hast mir meine Verleugnung,</l>
            <l>Mein Erretter und aller Gefallenen Retter, vergeben;</l>
            <l>Aber laß sie, Du Liebe, mich Dir noch einmal bekennen,</l>
            <l>Herr, bekennen vor Deinem Antlitz, beweinen, der Gnade</l>
            <l>Stimme mich hören, Vergebung aus Deinem göttlichen Munde,</l>
            <l>Deine Himmelsstimme, daß Du in das Leben mich aufnimmst,</l>
            <l>Hören, eh ich von Dir zu Denen, die Du versöhnt hast,</l>
            <l>Geh' und in Deinem Namen den Sündern Sünde vergebe!«</l>
            <l>Und er sahe mit vollem Vertraun und inniger Demuth</l>
            <l>In des Liebenden Antlitz. Da sprach der Geopferte Gottes:</l>
            <l>»siehe, das weißt Du, ich habe für Deine Seele gebetet,</l>
            <l>Daß ihr Glaube nicht ganz sie verließe. Mich hörte mein Vater.</l>
            <l>Simon, steh auf! Es ist Dir Deine Sünde vergeben!«</l>
            <l>Also sprach der Geopferte mit so göttlicher Stimme,</l>
            <l>Daß sie ihr Mark und Gebein durchdrang und die innerste Seele.</l>
            <l>Aber sie sahn ihn nicht mehr. Da rief der begnadete Petrus:</l>
            <l>»herr, wir folgen Dir nach in Galiläa!« Des Grabes</l>
            <l>Engel erschien. »Noch seht Ihr den Herrn in Jerusalem wieder,</l>
            <l>Höret von ihm, wenn Ihr in Galiläa ihn sehn sollt.«</l>
            <l>Und der Engel verschwand mit langsam verlöschendem Schimmer.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
