<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sechstes Buch. Das Erdbeben</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenz</surname>
            <forename>Jakob Michael Reinhold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">544</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-35 3-26 4-16 5-67 6-12 7-26 8-21 9-5 10-52 11-12 12-35 13-26 14-16 15-67 16-12 17-26 18-21 19-5 20-52</measure>
        <measure type="syllables">8176</measure>
        <measure type="tokens">4636</measure>
        <measure type="characters">30582</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Sechstes Buch. Das Erdbeben</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Izo schikt sich die Muse, die ernsten tiefen Gesänge</l>
            <l>Mit den furchtbarsten Tönen zu schliessen. Izt flüchtet, ihr Freuden,</l>
            <l>Und ihr gefälligen Scherze, flüchtet weit weg, wo das</l>
            <l>Bild der entsezlichsten Scenen nie von zärtlichen Augen</l>
            <l>Mit der Träne der Menschheit benezt wird. Flieh auch du, Ruhe!</l>
            <l>In deinem weissen unschuldgen Gewande die strahlende Stirne</l>
            <l>Tief verhüllt. Erhebet die scheußlichen Flügel, ihr Schrekken!</l>
            <l>Wilde Phantome! naht euch aus euren Klüften, umringt mich,</l>
            <l>Zeigt mir die knirschenden Zähne, daß ich beängstigt und traurig,</l>
            <l>Würdig der Plagen lezte besinge. Schleiche mit langsam</l>
            <l>Drohenden Schritten mir nach, du blasser ächzender Tiefsinn,</l>
            <l>Daß ich die Scenen voll Graun und Verzweiflung würdig besinge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Orkan reißt plözlich vom Sturm gepeischeten Weltmeer</l>
            <l>Wüthend sich loß, und treibt Verderbenschwangre Gewölke</l>
            <l>Ueber das Antliz der Erde zusammen. Die Göttin des Tages</l>
            <l>Blikket aus dem Gewitter nur selten mit zitterndem Strahle</l>
            <l>Nieder. Anhaltend raset der Wirbel. Holdselige Blüthen</l>
            <l>Stürzen von Zweigen hülfloß hinab und färben den Boden:</l>
            <l>Und die Luft füllt schwimmender Staub, der untreu der Erde</l>
            <l>In die Wolken vergeblich sich zu schwingen versuchet.</l>
            <l>Auch in den tiefsten Höhlen rotten verschworener Winde</l>
            <l>Fesselentlaßne Heere sich zusammen, sich Wege</l>
            <l>Durch die Erde zu öfnen. Ein unterirrdisches Donnern</l>
            <l>Kündigt entsezliche Schauspiele an. Stummdräuende Klippen,</l>
            <l>Graue, ehrwürdige Felsen, schütteln die Häupter und schelten</l>
            <l>Mit erschröklicher Stimme die Gegend umher. Schon entstürzen</l>
            <l>Hüpfende Thürme den wankenden Tempeln. In sprachloß-erschroknen</l>
            <l>Schaaren eilen die Menschen, die Mutter, die Erde zu fliehen,</l>
            <l>Die sie nicht tragen mehr will. Der schwarze Himmel sieht zornig,</l>
            <l>Wie der rebellische Boden sein Eingeweid gegen ihn ausspeyt,</l>
            <l>Seine breite Stirne runzelt; unwillige Wolken</l>
            <l>Krachen unter den Sturmwind, der aus dem Maule der Erde</l>
            <l>Wild heraufheult, und flatternde Flammen weit um sich her bläst.</l>
            <l>Auch der Ocean tobt, es drängt sich Welle auf Welle</l>
            <l>An das erschütterte Ufer, die gräßliche Scene zu sehen.</l>
            <l>Die untergehende Sonne beschleunigt den Abzug. Des Mondes</l>
            <l>Bleiches Antliz gukket scheu in die tönenden Thäler</l>
            <l>Und den aufrührischen Wald. Aus niedergestürzeten Eichen</l>
            <l>Schießt der nistende Adler schröklich empor und erfüllet</l>
            <l>Weit die Lüfte umher mit Schreyen um verlohrene Kinder.</l>
            <l>Wurzellos rauschen die seltsam umhertanzenden Linden,</l>
            <l>Deren Laub, wie Fluthen im Meer, sich wälzet: und über</l>
            <l>Sich erhebende Hügel flüchten die brüllenden Thiere</l>
            <l>In ihr Grab. Meilenhohe Berge wanken: langsam</l>
            <l>Sinkt ihr himmlisches Haupt dem tiefen Thal zu; die Lüfte</l>
            <l>Weit umher werden Staub, und selbst des Himmels Gewölke</l>
            <l>Weicht erschrokken seitwärts und vergisset zu donnern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort erhob eine zierliche Stadt die winkenden Thürme</l>
            <l>Hoch in die Lüfte. Kleinere Sonnen spiegelt' ihr glänzend</l>
            <l>Dach, wenn senkrecht der Strahl des Mittags sie traf, in die Fluren.</l>
            <l>Prächtig liefen hier Reyhen von Häusern: Säulen aus Marmor</l>
            <l>Stüzten die Tempel und Palläste, die der eiserne Kriegsgott</l>
            <l>Nie noch hatte mit Händen voll Bluts und Feuers bekämpfet.</l>
            <l>Drey Augenblikke! – Nun ist sie nicht mehr. Der Rachen der Erde</l>
            <l>Schlang sie hinab. Zehntausend Stimmen des Todes drangen</l>
            <l>Auf einmal durch die vom Schutt verfinsterte Sphäre.</l>
            <l>In den bewegten Gassen hob, sich empörendes Pflaster,</l>
            <l>Menschen und Thier empor; dann sank es unter; des nahen</l>
            <l>Stromes Quellen von drükkenden Bergen befreyet, entstürzten</l>
            <l>Ihrem zerstörten Gefängniß mit plözlicher Wuth, und fielen</l>
            <l>Ueber die Untergesunknen her: So, wenn er die mürbe</l>
            <l>Kette zerrissen, stürzet ein hungriger Bär auf das zarte</l>
            <l>Tändelnde Kind im Grase. Selbst aus den Brunnen empor schoß</l>
            <l>Ihr sonst ruhig Gewässer, und nezte mit irdischem Regen</l>
            <l>Wolken. Die berstende Erde füllt' ihre Wunden mit Menschen,</l>
            <l>Die oft halb begraben umsonst die flehenden Arme</l>
            <l>Hoch zum Himmel rangen. Oft auch (unglaubliche Mächte!)</l>
            <l>Spie der verschlingende Boden an fernen Orten die Todten</l>
            <l>Wieder von sich, verbrannt, mit Erd' umhüllet, kaum kennbar.</l>
            <l>Schiffe wurden vom schwellenden Meer ans Ufer geschleudert</l>
            <l>Und warfen Anker auf sandigter Flur. Wo Berge gestanden,</l>
            <l>Glänzten izt blaue Seen und manch entrunnener Landmann</l>
            <l>Fand seinen blumreichen Garten vor sich, der mit ihm verrükt ward.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, da liegt nun das Wunder der Zeit, das Erstaunen der Enkel!</l>
            <l>Ewige Pracht in Schutt versenkt! unzerstörbare Schlösser</l>
            <l>Ueber einander gewälzt! und kleine Götter begraben!</l>
            <l>Wie ist das Antliz der Erde verzerrt! die traubenbedekten</l>
            <l>Höhen lieblicher Berge umgekehrt! und die erhabnen</l>
            <l>Stämme des dunkeln Waldes weit auf dem Boden verbreitet!</l>
            <l>Auf Arbelens Gefilden lagen so Leichen der Perser</l>
            <l>Deren emporgerichtete Spieße die Lüfte sonst schwärzten.</l>
            <l>Dunkelwallendes Roth dekt den noch nicht ruhigen Himmel,</l>
            <l>Gleich einem glühenden Ofen. Auch ward manch erschüttertes Ufer,</l>
            <l>Tief in den Schooß des Meeres hinabgerissen, zur Insel:</l>
            <l>Ein halbtodtes Geschlecht eröfnet izo die Augen,</l>
            <l>Und sieht auf ungebaueter Arche sich aus dem Rachen</l>
            <l>Der Verwüstung gerissen: denn Gott, dessen wankender Finger</l>
            <l>Unserer Erde Umsturz ist, noch ist seine Rechte</l>
            <l>Nicht verkürzt, und täglich thut er unerkannt Wunder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jener marmorne Pallast, der umgekehrt da liegt, von Eulen</l>
            <l>Und gesättigten Raben bewohnt, erklang noch vom wilden</l>
            <l>Rauschen entweyheter Sayten und vom nächtlichen Lärmen</l>
            <l>Schwärmender Larven: indem erbebte der glänzende Boden</l>
            <l>Unter den tanzenden Füssen; die Spiegel schmetterten nieder</l>
            <l>Und die Corinthischen Pfeiler sanken. Mächtiger Schrekken</l>
            <l>Schlug auf den dünstenden Stirnen und blassen bebenden Lippen</l>
            <l>Buhlender Tänzer den kalten Thron auf: sie stürzten die Stiegen</l>
            <l>Stumm hinunter; mit loßgerissenen Haaren durchströmten</l>
            <l>Blühende Jungfraun die beweglichen Gassen; auch eilten</l>
            <l>Hinkende Greise an hülfreichen Stekken, weit hinter geblieben.</l>
            <l>Lamon, ein edler Jüngling, sah die grausame Erde</l>
            <l>Ihre Kinder verschlingen, die sie lang mütterlich nährte,</l>
            <l>Und gedachte zu fliehen, doch ein einstürzend Gebäude</l>
            <l>Ueberdekt' ihn; die Trümmer, vom sorgsamen Schuzgeist geleitet,</l>
            <l>Formten sich ihm zur Höhle: da lag er von Menschen und Geistern</l>
            <l>Gleich entfernt. Vergebens durchdrang seine heisere Stimme</l>
            <l>Die aufgethürmten Lasten. Noch hört' er das Schelten der Tiefe</l>
            <l>Und die Donner des Himmels und die Stimmen der Menschen,</l>
            <l>Die ein barbarisches Haus erdrükt! und prieß mit Gedanken</l>
            <l>Seinen Erretter: ihm wars verwehrt die Hände zu falten,</l>
            <l>Denn auf zertrümmerter Rechte lag ein spizziger Felsen</l>
            <l>Und die erstorbene Linke dekt ein Ruinengebirge.</l>
            <l>Kaum konnt' er Augen voll Tränen öfnen, kaum durft' er bisweilen</l>
            <l>Die gepressete Luft in sich athmen: bei jeder Bewegung</l>
            <l>Seines unsanft ruhenden Hauptes, oder der seufzend</l>
            <l>Sich erhebenden Brust, bebt' er, die untreue Wölbung</l>
            <l>Werd' ihn mit schnellem Gewicht zerquetschen. Sein Schreyen und Winseln</l>
            <l>Hörte hoch über ihm das Ohr der Gottheit: sie sandte</l>
            <l>Von dem stürmenden Himmel auf einer unsichtbaren Wolke</l>
            <l>Stärkenden Schlaf von liebkosenden Träumen begleitet, hernieder,</l>
            <l>Daß sie den bangen Sterblichen tröstlich erquikten: da sah er,</l>
            <l>Leise schnarchend (so schnarcht im Arme der Mutter ein Säugling),</l>
            <l>Seinen Schuzgeist vor sich. Mit ausgebreiteten Armen</l>
            <l>Schwebt' er über ihm, stüzte die ihn bedrohende Dekke,</l>
            <l>Und flößt' in sein verzagendes Herz einen Himmel von Ruhe.</l>
            <l>Plözlich erhob er lächelnd die undurchsehbare Wölbung,</l>
            <l>Warf die Steinhaufen ab, und zog mit mächtigen Händen</l>
            <l>Ihn aus der Grube hervor. Von Freud' und Dank hingerissen,</l>
            <l>Stürzt' aus den schlafenden Augen ein Strom von Tränen; er stammelt'</l>
            <l>Im Erwachen: »o Gott! o heiliger Engel!« und sah sich</l>
            <l>(unbeschreibliche Wonne!) in den umschlingenden Armen</l>
            <l>Seines Vaters. Der hatt' ein tiefes sterbendes Wimmern,</l>
            <l>Als er den Sohn zu suchen die schröklichen Scenen durchirrte,</l>
            <l>Leises Wimmern hatt' er vernommen. Athemloß rannt' er</l>
            <l>Hin zu dem jüngern Bekannten, und bat ihn, mit gütigen Händen</l>
            <l>Jene Berge von Schutt abzuwälzen: »denn tief unter ihnen,</l>
            <l>Sprach er, girrt eine schauererwekkende Stimme; mein klopfend</l>
            <l>Herz schlug höher empor, als ich sie hörte. Wo nicht diß</l>
            <l>Ahndende Herz zerspringen soll, wo nicht dieses heisse</l>
            <l>Wallende Blut vor deinem Antliz sich durch die gedrungnen</l>
            <l>Augen den Weg bahnen soll und rothe Ström' auf die Wangen</l>
            <l>Giessen, so komm und hilf mir! Bey Gott, der mit mächtiger Liebe</l>
            <l>Liebt, beim schröklichen Schiksal unglüklicher zärtlicher Väter,</l>
            <l>Die auf die Leichen der Kinder ihr Herz in Tränen ausgiessen:</l>
            <l>Bey deinem künftigen Tode und bei dem winselnden Röcheln</l>
            <l>Deiner die Seele aushauchenden Brust, beschwör' ich dich, hilf mir!«</l>
            <l>Und er half ihm. Ein abgehobener Felsen entdekt' ihm</l>
            <l>Eine zersplitterte Hand; da wandt' er das starre Auge</l>
            <l>Zum erhörenden Himmel und sank ohnmächtig; doch balde</l>
            <l>Wekt' ihn das Freudengeschrei des Freundes: die zitternden Arme</l>
            <l>Schlangen sich um den Sohn, noch eh er ihn zu erkennen</l>
            <l>Fähig war. »Mein Sohn!« – die Freude wehrt' ihm die Sprache:</l>
            <l>Und mit frohem lauten Weinen wurden sie beyde</l>
            <l>Unter ihr Dach getragen. – Täglich wölkete nachher</l>
            <l>Sich vom beglückten Geschlecht ein rauchendes Opfer zum Himmel,</l>
            <l>Ein Dankopfer von Seufzern und Jauchzen und Tränen der Freude.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch welch fernes Zischen durchdringet das Ohr, zischet stärker,</l>
            <l>Und wird schrökkend Geräusch. Der Himmel verfinstert sich plözlich.</l>
            <l>Schaut! ein glühend Gewölke wälzt sich in rauchenden Lüften:</l>
            <l>Aus seinem Schoosse regnet flimmernde Asche hernieder.</l>
            <l>Jezo brüllet ein Berg und speyt seine Felsen weit um sich,</l>
            <l>Tausend Elenden traurige Grabsteine. Langsam ergiessen</l>
            <l>Sich aus dem Rachen der Hügel dampfende Ströme von Schwefel:</l>
            <l>Kochend wälzen sie sich durch die hinsterbenden Wiesen,</l>
            <l>Und um sie her stürzen Linden und Eichen mit lodernder Wurzel.</l>
            <l>Aber die Thiere flüchten mit schmerzhaftem Heulen; die Vögel</l>
            <l>Scheuchet die Gluth weit weg: an den entferntesten Ufern</l>
            <l>Werden schwazzende Dohlen und Störche die Wunder erzehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jezo laß uns, o Muse! über jenes Gewässer,</l>
            <l>Das niegrünende Küsten, von Eißgebürgen umschanzet,</l>
            <l>Mit den kalten und schwarzen Wogen nezzet, den Blik hin</l>
            <l>Werfen aufs rauhe fruchtleere Land. Zwar herrscht hier allmächtig,</l>
            <l>Und wie in seiner Heymath der Nord mit beissendem Wehen:</l>
            <l>Aber dennoch bisweilen schüttelt die steinharte Erde</l>
            <l>Die unzerbrechlichen Bande (so schütteln verzweifelnde Mörder</l>
            <l>Auf dem Gerichtsplaz das schwere Eisen). Die Schneebehäuften,</l>
            <l>Mit dem neblichten Himmel vermischeten Gipfel der Berge,</l>
            <l>Werfen die Lasten von ganzen Jahrhunderten ab, und öfnen</l>
            <l>Schlünde voll blauer Flammen. Dann fliegt auf spiegelndem Eise</l>
            <l>Zitternd der Wilde hinweg: so floh Gebula und Zama</l>
            <l>(beide hatt' Amor mit seinem schärfsten Pfeile getroffen)</l>
            <l>In ihre Felle gehüllt, mit pochendem Herzen, als Güsse</l>
            <l>Funken senkrecht sie trafen. Vergebens spähte ihr Auge</l>
            <l>Nach dem löschenden Schnee: die rauhen Hüllen entglommen:</l>
            <l>Brennend umschlang Gebula die Gattin: »Zama! ich sterbe!</l>
            <l>Schau, die Hölle speyt marternde Flokken! So hab' ich noch niemals</l>
            <l>Schmerzen empfunden.« Er sprachs und sank auf den zischenden Boden.</l>
            <l>Zwar mit hohlen Händen bracht aus dem nähesten Thale</l>
            <l>Seine Geliebte Schnee und dekte den jammernden Liebling:</l>
            <l>Aber indem durchschnitt ein Felsstük rasselnd die Lüfte</l>
            <l>Und zerquetschte die treue Zama. Mit weiblichem Schreyen</l>
            <l>Bließ sie den Geist im Augenblik aus, den lang erst gequälet,</l>
            <l>Mehr durch brennenden Schmerz als brennende Funken verzehret,</l>
            <l>Auch nachher Gebula aufgab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr sicher in Sünden dem Zorn des Ewigen trozzet,</l>
            <l>Zittert, hartnäkkige Thoren! Er spricht, dann wandeln die Plagen</l>
            <l>Ueber das Antliz der Erde; er winkt, dann fliehn Elemente</l>
            <l>Aus ihren Grenzen, zerstören und tödten. Vergebens, vergebens</l>
            <l>Ringen dann freche Hände zum Himmel; vergebens erschallet</l>
            <l>Heuchlerisch Seufzen aus gottlosem Busen; das Auge, das niemals</l>
            <l>Unter ruhenden Stürmen Tränen gekannt, erhebet</l>
            <l>Sich umsonst zu ihm, es blendt's sein göttliches Blizzen;</l>
            <l>Eures Gebetes Geplärr' antwortet ein stärkerer Donner.</l>
            <l>Zwar der Mensch verlacht die Gefahr der Zukunft, glaubt, ewig</l>
            <l>Werde die Sonn' ihm scheinen, der friedsame Frühling ihm lächeln:</l>
            <l>Aber er spotte des nahen Gewölks, der erhobenen Rechte</l>
            <l>Des anziehenden Richters; Beelzebub höhnte die Allmacht</l>
            <l>Des Allmächtigen also, rottete Geister zusammen</l>
            <l>Und empörte sich: plözlich fühlte sein Nakken Donner</l>
            <l>Und sein sinkendes Haupt die Ferse des ewigen Sohnes.</l>
            <l>Wie die unlöschbare Gluth, wenn eine Wolke zerberstet</l>
            <l>Und in sie hinströmt, dampfend noch einmal empor schwillt, dann plözlich</l>
            <l>Sinkt und mit gräßlichem Heulen am Boden kriechet, so stürzte</l>
            <l>JeSUS, (beugt euch, Frevler! wie Rohr vor reissenden Winden,</l>
            <l>Vor dem Namen des Richters!), so stürzt' er die Fürsten des Abgrunds.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ist das Ungewitter der Plagen zu wenig, die Felsen</l>
            <l>Zu erschüttern, die hoch emporschwellenden Herzen zu dämpfen,</l>
            <l>So erschrekke du sie, sich jährlich nähernde Zukunft</l>
            <l>Des, in dessen verwundeter Hand der Gerechtigkeit Waage</l>
            <l>Tönt und Thaten wäget, mit Ewigkeiten sie aufwägt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schaut! ein schwarzes Gewölke belastet die seufzenden Lüfte</l>
            <l>Und die Finsterniß dekket das Land. Es tönen die Stimmen</l>
            <l>Des Entsezzens, des Zagens, des lauten Erbebens erschröklich</l>
            <l>Durch die Nacht. Doch schnell wird das zehnfältige Dunkel</l>
            <l>Von einem schröklichern Tag' erleuchtet. Zehntausend Blizze!</l>
            <l>Ihnen folgen zehntausend, und zehnmal zehntausend erfüllen</l>
            <l>Die sie schleudernden Hände der Todesengel. Unzählbar</l>
            <l>Steigen entzündete Flammen empor: ein gräßliches Krachen</l>
            <l>Stürzender Städt' und Schlösser und des hohlen Donners,</l>
            <l>Der, nur ein Schlag, von einem Ende des Himmels zum andern</l>
            <l>Ununterbrochen umher kriecht, erschüttert den Boden. Von fernher</l>
            <l>Schallt die geweissagt gefürchtete Stimme der hohen Posaune:</l>
            <l>Siehe, er kommt!</l>
            <l>Und die plözlich zerspringenden rasselnden Gräber antworten:</l>
            <l>Siehe, er kommt!</l>
            <l>Und der Pole Axe drehet sich nicht mehr; die Klüfte</l>
            <l>Stürzen zusammen: die Pforten der Hölle fallen aus ihren</l>
            <l>Angeln. Es sinken die Geister des Pfuhls mit schnellem Entsezzen</l>
            <l>Jeder unzählige Klafter tiefer in die Tiefe;</l>
            <l>Plözlich werden sie wirbelnd emporgehoben, ein Donner</l>
            <l>Schlug sie empor. In furchtbare Reihen ordnen die Engel</l>
            <l>Izt die verworfenen Geister und verzweifelnde Menschen:</l>
            <l>Ihnen entgegen jauchzet die heilige Schaar und siehet</l>
            <l>Mit emporgerektem Haupt den Vater, den Richter</l>
            <l>In unnachahmbarem Glanz auf lichten zerfliessenden Wolken,</l>
            <l>Mit dem ganzen feirenden Heer des Himmels daher ziehn.</l>
            <l>So (wenn der unedle Vergleich zu wagen ist) ziehet</l>
            <l>Unter mystischem Sternentanz, der Nächte Beherrscher</l>
            <l>Still majestätisch daher. Jezt werden die Bücher des Rechtens</l>
            <l>Loßgewälzt und gerichtet. Zwar wagt es die Rotte der Linken</l>
            <l>Ihren Mund aufzuthun zur Vertheidigung: aber ein grauser</l>
            <l>Donnerschlag stösset antwortend sie alle hinab, mit Entsezzen</l>
            <l>Und mit lautem Jammern hinab in den offenen Rachen</l>
            <l>Des feuerstürmenden Pfuhls. Da nun in grundlose Gründe,</l>
            <l>Jeder vergeblich arbeitend hinabsinkt, schliessen sich donnernd</l>
            <l>Die unbarmherzigen Pforten der Höll' auf ewig, auf ewig –</l>
            <l>Sagt es mir nach, ihr Donner des Himmels, damit es den Sündern</l>
            <l>Tief in den Busen sich äzze, sagts, unersteigliche Klippen!</l>
            <l>Im erschröklichen Nachhall: auf ewig! auf daß der Verworfnen</l>
            <l>Einer nicht etwa sich ferner erkühne, zu besseren Welten</l>
            <l>Rachsüchtig aufzusteigen, und ihre ätherischen Lüfte</l>
            <l>Mit dem höllischen Hauch zu vergiften. Indessen erheben</l>
            <l>Perlenwolken die Edlen, die Freunde des lächelnden Richters,</l>
            <l>Mit seinem Kleide bekleidt: sie singen in wirbelnden Lüften</l>
            <l>Nie gehörete Jubel. O Wonn'! o lautes Entzükken! –</l>
            <l>– – – – – – –</l>
            <l>Schweigt, gefiederte Bürger des Waldes! du steigende Lerche!</l>
            <l>Und du, emsige Schwalbe! die höher aufsteigende Seele</l>
            <l>Wird durch euch wieder zur Erde hinabgerissen. – Doch schweigt nicht!</l>
            <l>Auch ihr singt Loblieder dem HERRN, der mit frölichen Donnern,</l>
            <l>Prächtig lachenden Blizzen sein Volk heimholen wird, schweigt nicht,</l>
            <l>Auch ihr singt Loblieder dem HERRN!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Izo schikt sich die Muse, die ernsten tiefen Gesänge</l>
            <l>Mit den furchtbarsten Tönen zu schliessen. Izt flüchtet, ihr Freuden,</l>
            <l>Und ihr gefälligen Scherze, flüchtet weit weg, wo das</l>
            <l>Bild der entsezlichsten Scenen nie von zärtlichen Augen</l>
            <l>Mit der Träne der Menschheit benezt wird. Flieh auch du, Ruhe!</l>
            <l>In deinem weissen unschuldgen Gewande die strahlende Stirne</l>
            <l>Tief verhüllt. Erhebet die scheußlichen Flügel, ihr Schrekken!</l>
            <l>Wilde Phantome! naht euch aus euren Klüften, umringt mich,</l>
            <l>Zeigt mir die knirschenden Zähne, daß ich beängstigt und traurig,</l>
            <l>Würdig der Plagen lezte besinge. Schleiche mit langsam</l>
            <l>Drohenden Schritten mir nach, du blasser ächzender Tiefsinn,</l>
            <l>Daß ich die Scenen voll Graun und Verzweiflung würdig besinge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Orkan reißt plözlich vom Sturm gepeischeten Weltmeer</l>
            <l>Wüthend sich loß, und treibt Verderbenschwangre Gewölke</l>
            <l>Ueber das Antliz der Erde zusammen. Die Göttin des Tages</l>
            <l>Blikket aus dem Gewitter nur selten mit zitterndem Strahle</l>
            <l>Nieder. Anhaltend raset der Wirbel. Holdselige Blüthen</l>
            <l>Stürzen von Zweigen hülfloß hinab und färben den Boden:</l>
            <l>Und die Luft füllt schwimmender Staub, der untreu der Erde</l>
            <l>In die Wolken vergeblich sich zu schwingen versuchet.</l>
            <l>Auch in den tiefsten Höhlen rotten verschworener Winde</l>
            <l>Fesselentlaßne Heere sich zusammen, sich Wege</l>
            <l>Durch die Erde zu öfnen. Ein unterirrdisches Donnern</l>
            <l>Kündigt entsezliche Schauspiele an. Stummdräuende Klippen,</l>
            <l>Graue, ehrwürdige Felsen, schütteln die Häupter und schelten</l>
            <l>Mit erschröklicher Stimme die Gegend umher. Schon entstürzen</l>
            <l>Hüpfende Thürme den wankenden Tempeln. In sprachloß-erschroknen</l>
            <l>Schaaren eilen die Menschen, die Mutter, die Erde zu fliehen,</l>
            <l>Die sie nicht tragen mehr will. Der schwarze Himmel sieht zornig,</l>
            <l>Wie der rebellische Boden sein Eingeweid gegen ihn ausspeyt,</l>
            <l>Seine breite Stirne runzelt; unwillige Wolken</l>
            <l>Krachen unter den Sturmwind, der aus dem Maule der Erde</l>
            <l>Wild heraufheult, und flatternde Flammen weit um sich her bläst.</l>
            <l>Auch der Ocean tobt, es drängt sich Welle auf Welle</l>
            <l>An das erschütterte Ufer, die gräßliche Scene zu sehen.</l>
            <l>Die untergehende Sonne beschleunigt den Abzug. Des Mondes</l>
            <l>Bleiches Antliz gukket scheu in die tönenden Thäler</l>
            <l>Und den aufrührischen Wald. Aus niedergestürzeten Eichen</l>
            <l>Schießt der nistende Adler schröklich empor und erfüllet</l>
            <l>Weit die Lüfte umher mit Schreyen um verlohrene Kinder.</l>
            <l>Wurzellos rauschen die seltsam umhertanzenden Linden,</l>
            <l>Deren Laub, wie Fluthen im Meer, sich wälzet: und über</l>
            <l>Sich erhebende Hügel flüchten die brüllenden Thiere</l>
            <l>In ihr Grab. Meilenhohe Berge wanken: langsam</l>
            <l>Sinkt ihr himmlisches Haupt dem tiefen Thal zu; die Lüfte</l>
            <l>Weit umher werden Staub, und selbst des Himmels Gewölke</l>
            <l>Weicht erschrokken seitwärts und vergisset zu donnern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort erhob eine zierliche Stadt die winkenden Thürme</l>
            <l>Hoch in die Lüfte. Kleinere Sonnen spiegelt' ihr glänzend</l>
            <l>Dach, wenn senkrecht der Strahl des Mittags sie traf, in die Fluren.</l>
            <l>Prächtig liefen hier Reyhen von Häusern: Säulen aus Marmor</l>
            <l>Stüzten die Tempel und Palläste, die der eiserne Kriegsgott</l>
            <l>Nie noch hatte mit Händen voll Bluts und Feuers bekämpfet.</l>
            <l>Drey Augenblikke! – Nun ist sie nicht mehr. Der Rachen der Erde</l>
            <l>Schlang sie hinab. Zehntausend Stimmen des Todes drangen</l>
            <l>Auf einmal durch die vom Schutt verfinsterte Sphäre.</l>
            <l>In den bewegten Gassen hob, sich empörendes Pflaster,</l>
            <l>Menschen und Thier empor; dann sank es unter; des nahen</l>
            <l>Stromes Quellen von drükkenden Bergen befreyet, entstürzten</l>
            <l>Ihrem zerstörten Gefängniß mit plözlicher Wuth, und fielen</l>
            <l>Ueber die Untergesunknen her: So, wenn er die mürbe</l>
            <l>Kette zerrissen, stürzet ein hungriger Bär auf das zarte</l>
            <l>Tändelnde Kind im Grase. Selbst aus den Brunnen empor schoß</l>
            <l>Ihr sonst ruhig Gewässer, und nezte mit irdischem Regen</l>
            <l>Wolken. Die berstende Erde füllt' ihre Wunden mit Menschen,</l>
            <l>Die oft halb begraben umsonst die flehenden Arme</l>
            <l>Hoch zum Himmel rangen. Oft auch (unglaubliche Mächte!)</l>
            <l>Spie der verschlingende Boden an fernen Orten die Todten</l>
            <l>Wieder von sich, verbrannt, mit Erd' umhüllet, kaum kennbar.</l>
            <l>Schiffe wurden vom schwellenden Meer ans Ufer geschleudert</l>
            <l>Und warfen Anker auf sandigter Flur. Wo Berge gestanden,</l>
            <l>Glänzten izt blaue Seen und manch entrunnener Landmann</l>
            <l>Fand seinen blumreichen Garten vor sich, der mit ihm verrükt ward.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, da liegt nun das Wunder der Zeit, das Erstaunen der Enkel!</l>
            <l>Ewige Pracht in Schutt versenkt! unzerstörbare Schlösser</l>
            <l>Ueber einander gewälzt! und kleine Götter begraben!</l>
            <l>Wie ist das Antliz der Erde verzerrt! die traubenbedekten</l>
            <l>Höhen lieblicher Berge umgekehrt! und die erhabnen</l>
            <l>Stämme des dunkeln Waldes weit auf dem Boden verbreitet!</l>
            <l>Auf Arbelens Gefilden lagen so Leichen der Perser</l>
            <l>Deren emporgerichtete Spieße die Lüfte sonst schwärzten.</l>
            <l>Dunkelwallendes Roth dekt den noch nicht ruhigen Himmel,</l>
            <l>Gleich einem glühenden Ofen. Auch ward manch erschüttertes Ufer,</l>
            <l>Tief in den Schooß des Meeres hinabgerissen, zur Insel:</l>
            <l>Ein halbtodtes Geschlecht eröfnet izo die Augen,</l>
            <l>Und sieht auf ungebaueter Arche sich aus dem Rachen</l>
            <l>Der Verwüstung gerissen: denn Gott, dessen wankender Finger</l>
            <l>Unserer Erde Umsturz ist, noch ist seine Rechte</l>
            <l>Nicht verkürzt, und täglich thut er unerkannt Wunder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jener marmorne Pallast, der umgekehrt da liegt, von Eulen</l>
            <l>Und gesättigten Raben bewohnt, erklang noch vom wilden</l>
            <l>Rauschen entweyheter Sayten und vom nächtlichen Lärmen</l>
            <l>Schwärmender Larven: indem erbebte der glänzende Boden</l>
            <l>Unter den tanzenden Füssen; die Spiegel schmetterten nieder</l>
            <l>Und die Corinthischen Pfeiler sanken. Mächtiger Schrekken</l>
            <l>Schlug auf den dünstenden Stirnen und blassen bebenden Lippen</l>
            <l>Buhlender Tänzer den kalten Thron auf: sie stürzten die Stiegen</l>
            <l>Stumm hinunter; mit loßgerissenen Haaren durchströmten</l>
            <l>Blühende Jungfraun die beweglichen Gassen; auch eilten</l>
            <l>Hinkende Greise an hülfreichen Stekken, weit hinter geblieben.</l>
            <l>Lamon, ein edler Jüngling, sah die grausame Erde</l>
            <l>Ihre Kinder verschlingen, die sie lang mütterlich nährte,</l>
            <l>Und gedachte zu fliehen, doch ein einstürzend Gebäude</l>
            <l>Ueberdekt' ihn; die Trümmer, vom sorgsamen Schuzgeist geleitet,</l>
            <l>Formten sich ihm zur Höhle: da lag er von Menschen und Geistern</l>
            <l>Gleich entfernt. Vergebens durchdrang seine heisere Stimme</l>
            <l>Die aufgethürmten Lasten. Noch hört' er das Schelten der Tiefe</l>
            <l>Und die Donner des Himmels und die Stimmen der Menschen,</l>
            <l>Die ein barbarisches Haus erdrükt! und prieß mit Gedanken</l>
            <l>Seinen Erretter: ihm wars verwehrt die Hände zu falten,</l>
            <l>Denn auf zertrümmerter Rechte lag ein spizziger Felsen</l>
            <l>Und die erstorbene Linke dekt ein Ruinengebirge.</l>
            <l>Kaum konnt' er Augen voll Tränen öfnen, kaum durft' er bisweilen</l>
            <l>Die gepressete Luft in sich athmen: bei jeder Bewegung</l>
            <l>Seines unsanft ruhenden Hauptes, oder der seufzend</l>
            <l>Sich erhebenden Brust, bebt' er, die untreue Wölbung</l>
            <l>Werd' ihn mit schnellem Gewicht zerquetschen. Sein Schreyen und Winseln</l>
            <l>Hörte hoch über ihm das Ohr der Gottheit: sie sandte</l>
            <l>Von dem stürmenden Himmel auf einer unsichtbaren Wolke</l>
            <l>Stärkenden Schlaf von liebkosenden Träumen begleitet, hernieder,</l>
            <l>Daß sie den bangen Sterblichen tröstlich erquikten: da sah er,</l>
            <l>Leise schnarchend (so schnarcht im Arme der Mutter ein Säugling),</l>
            <l>Seinen Schuzgeist vor sich. Mit ausgebreiteten Armen</l>
            <l>Schwebt' er über ihm, stüzte die ihn bedrohende Dekke,</l>
            <l>Und flößt' in sein verzagendes Herz einen Himmel von Ruhe.</l>
            <l>Plözlich erhob er lächelnd die undurchsehbare Wölbung,</l>
            <l>Warf die Steinhaufen ab, und zog mit mächtigen Händen</l>
            <l>Ihn aus der Grube hervor. Von Freud' und Dank hingerissen,</l>
            <l>Stürzt' aus den schlafenden Augen ein Strom von Tränen; er stammelt'</l>
            <l>Im Erwachen: »o Gott! o heiliger Engel!« und sah sich</l>
            <l>(unbeschreibliche Wonne!) in den umschlingenden Armen</l>
            <l>Seines Vaters. Der hatt' ein tiefes sterbendes Wimmern,</l>
            <l>Als er den Sohn zu suchen die schröklichen Scenen durchirrte,</l>
            <l>Leises Wimmern hatt' er vernommen. Athemloß rannt' er</l>
            <l>Hin zu dem jüngern Bekannten, und bat ihn, mit gütigen Händen</l>
            <l>Jene Berge von Schutt abzuwälzen: »denn tief unter ihnen,</l>
            <l>Sprach er, girrt eine schauererwekkende Stimme; mein klopfend</l>
            <l>Herz schlug höher empor, als ich sie hörte. Wo nicht diß</l>
            <l>Ahndende Herz zerspringen soll, wo nicht dieses heisse</l>
            <l>Wallende Blut vor deinem Antliz sich durch die gedrungnen</l>
            <l>Augen den Weg bahnen soll und rothe Ström' auf die Wangen</l>
            <l>Giessen, so komm und hilf mir! Bey Gott, der mit mächtiger Liebe</l>
            <l>Liebt, beim schröklichen Schiksal unglüklicher zärtlicher Väter,</l>
            <l>Die auf die Leichen der Kinder ihr Herz in Tränen ausgiessen:</l>
            <l>Bey deinem künftigen Tode und bei dem winselnden Röcheln</l>
            <l>Deiner die Seele aushauchenden Brust, beschwör' ich dich, hilf mir!«</l>
            <l>Und er half ihm. Ein abgehobener Felsen entdekt' ihm</l>
            <l>Eine zersplitterte Hand; da wandt' er das starre Auge</l>
            <l>Zum erhörenden Himmel und sank ohnmächtig; doch balde</l>
            <l>Wekt' ihn das Freudengeschrei des Freundes: die zitternden Arme</l>
            <l>Schlangen sich um den Sohn, noch eh er ihn zu erkennen</l>
            <l>Fähig war. »Mein Sohn!« – die Freude wehrt' ihm die Sprache:</l>
            <l>Und mit frohem lauten Weinen wurden sie beyde</l>
            <l>Unter ihr Dach getragen. – Täglich wölkete nachher</l>
            <l>Sich vom beglückten Geschlecht ein rauchendes Opfer zum Himmel,</l>
            <l>Ein Dankopfer von Seufzern und Jauchzen und Tränen der Freude.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch welch fernes Zischen durchdringet das Ohr, zischet stärker,</l>
            <l>Und wird schrökkend Geräusch. Der Himmel verfinstert sich plözlich.</l>
            <l>Schaut! ein glühend Gewölke wälzt sich in rauchenden Lüften:</l>
            <l>Aus seinem Schoosse regnet flimmernde Asche hernieder.</l>
            <l>Jezo brüllet ein Berg und speyt seine Felsen weit um sich,</l>
            <l>Tausend Elenden traurige Grabsteine. Langsam ergiessen</l>
            <l>Sich aus dem Rachen der Hügel dampfende Ströme von Schwefel:</l>
            <l>Kochend wälzen sie sich durch die hinsterbenden Wiesen,</l>
            <l>Und um sie her stürzen Linden und Eichen mit lodernder Wurzel.</l>
            <l>Aber die Thiere flüchten mit schmerzhaftem Heulen; die Vögel</l>
            <l>Scheuchet die Gluth weit weg: an den entferntesten Ufern</l>
            <l>Werden schwazzende Dohlen und Störche die Wunder erzehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jezo laß uns, o Muse! über jenes Gewässer,</l>
            <l>Das niegrünende Küsten, von Eißgebürgen umschanzet,</l>
            <l>Mit den kalten und schwarzen Wogen nezzet, den Blik hin</l>
            <l>Werfen aufs rauhe fruchtleere Land. Zwar herrscht hier allmächtig,</l>
            <l>Und wie in seiner Heymath der Nord mit beissendem Wehen:</l>
            <l>Aber dennoch bisweilen schüttelt die steinharte Erde</l>
            <l>Die unzerbrechlichen Bande (so schütteln verzweifelnde Mörder</l>
            <l>Auf dem Gerichtsplaz das schwere Eisen). Die Schneebehäuften,</l>
            <l>Mit dem neblichten Himmel vermischeten Gipfel der Berge,</l>
            <l>Werfen die Lasten von ganzen Jahrhunderten ab, und öfnen</l>
            <l>Schlünde voll blauer Flammen. Dann fliegt auf spiegelndem Eise</l>
            <l>Zitternd der Wilde hinweg: so floh Gebula und Zama</l>
            <l>(beide hatt' Amor mit seinem schärfsten Pfeile getroffen)</l>
            <l>In ihre Felle gehüllt, mit pochendem Herzen, als Güsse</l>
            <l>Funken senkrecht sie trafen. Vergebens spähte ihr Auge</l>
            <l>Nach dem löschenden Schnee: die rauhen Hüllen entglommen:</l>
            <l>Brennend umschlang Gebula die Gattin: »Zama! ich sterbe!</l>
            <l>Schau, die Hölle speyt marternde Flokken! So hab' ich noch niemals</l>
            <l>Schmerzen empfunden.« Er sprachs und sank auf den zischenden Boden.</l>
            <l>Zwar mit hohlen Händen bracht aus dem nähesten Thale</l>
            <l>Seine Geliebte Schnee und dekte den jammernden Liebling:</l>
            <l>Aber indem durchschnitt ein Felsstük rasselnd die Lüfte</l>
            <l>Und zerquetschte die treue Zama. Mit weiblichem Schreyen</l>
            <l>Bließ sie den Geist im Augenblik aus, den lang erst gequälet,</l>
            <l>Mehr durch brennenden Schmerz als brennende Funken verzehret,</l>
            <l>Auch nachher Gebula aufgab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr sicher in Sünden dem Zorn des Ewigen trozzet,</l>
            <l>Zittert, hartnäkkige Thoren! Er spricht, dann wandeln die Plagen</l>
            <l>Ueber das Antliz der Erde; er winkt, dann fliehn Elemente</l>
            <l>Aus ihren Grenzen, zerstören und tödten. Vergebens, vergebens</l>
            <l>Ringen dann freche Hände zum Himmel; vergebens erschallet</l>
            <l>Heuchlerisch Seufzen aus gottlosem Busen; das Auge, das niemals</l>
            <l>Unter ruhenden Stürmen Tränen gekannt, erhebet</l>
            <l>Sich umsonst zu ihm, es blendt's sein göttliches Blizzen;</l>
            <l>Eures Gebetes Geplärr' antwortet ein stärkerer Donner.</l>
            <l>Zwar der Mensch verlacht die Gefahr der Zukunft, glaubt, ewig</l>
            <l>Werde die Sonn' ihm scheinen, der friedsame Frühling ihm lächeln:</l>
            <l>Aber er spotte des nahen Gewölks, der erhobenen Rechte</l>
            <l>Des anziehenden Richters; Beelzebub höhnte die Allmacht</l>
            <l>Des Allmächtigen also, rottete Geister zusammen</l>
            <l>Und empörte sich: plözlich fühlte sein Nakken Donner</l>
            <l>Und sein sinkendes Haupt die Ferse des ewigen Sohnes.</l>
            <l>Wie die unlöschbare Gluth, wenn eine Wolke zerberstet</l>
            <l>Und in sie hinströmt, dampfend noch einmal empor schwillt, dann plözlich</l>
            <l>Sinkt und mit gräßlichem Heulen am Boden kriechet, so stürzte</l>
            <l>JeSUS, (beugt euch, Frevler! wie Rohr vor reissenden Winden,</l>
            <l>Vor dem Namen des Richters!), so stürzt' er die Fürsten des Abgrunds.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ist das Ungewitter der Plagen zu wenig, die Felsen</l>
            <l>Zu erschüttern, die hoch emporschwellenden Herzen zu dämpfen,</l>
            <l>So erschrekke du sie, sich jährlich nähernde Zukunft</l>
            <l>Des, in dessen verwundeter Hand der Gerechtigkeit Waage</l>
            <l>Tönt und Thaten wäget, mit Ewigkeiten sie aufwägt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schaut! ein schwarzes Gewölke belastet die seufzenden Lüfte</l>
            <l>Und die Finsterniß dekket das Land. Es tönen die Stimmen</l>
            <l>Des Entsezzens, des Zagens, des lauten Erbebens erschröklich</l>
            <l>Durch die Nacht. Doch schnell wird das zehnfältige Dunkel</l>
            <l>Von einem schröklichern Tag' erleuchtet. Zehntausend Blizze!</l>
            <l>Ihnen folgen zehntausend, und zehnmal zehntausend erfüllen</l>
            <l>Die sie schleudernden Hände der Todesengel. Unzählbar</l>
            <l>Steigen entzündete Flammen empor: ein gräßliches Krachen</l>
            <l>Stürzender Städt' und Schlösser und des hohlen Donners,</l>
            <l>Der, nur ein Schlag, von einem Ende des Himmels zum andern</l>
            <l>Ununterbrochen umher kriecht, erschüttert den Boden. Von fernher</l>
            <l>Schallt die geweissagt gefürchtete Stimme der hohen Posaune:</l>
            <l>Siehe, er kommt!</l>
            <l>Und die plözlich zerspringenden rasselnden Gräber antworten:</l>
            <l>Siehe, er kommt!</l>
            <l>Und der Pole Axe drehet sich nicht mehr; die Klüfte</l>
            <l>Stürzen zusammen: die Pforten der Hölle fallen aus ihren</l>
            <l>Angeln. Es sinken die Geister des Pfuhls mit schnellem Entsezzen</l>
            <l>Jeder unzählige Klafter tiefer in die Tiefe;</l>
            <l>Plözlich werden sie wirbelnd emporgehoben, ein Donner</l>
            <l>Schlug sie empor. In furchtbare Reihen ordnen die Engel</l>
            <l>Izt die verworfenen Geister und verzweifelnde Menschen:</l>
            <l>Ihnen entgegen jauchzet die heilige Schaar und siehet</l>
            <l>Mit emporgerektem Haupt den Vater, den Richter</l>
            <l>In unnachahmbarem Glanz auf lichten zerfliessenden Wolken,</l>
            <l>Mit dem ganzen feirenden Heer des Himmels daher ziehn.</l>
            <l>So (wenn der unedle Vergleich zu wagen ist) ziehet</l>
            <l>Unter mystischem Sternentanz, der Nächte Beherrscher</l>
            <l>Still majestätisch daher. Jezt werden die Bücher des Rechtens</l>
            <l>Loßgewälzt und gerichtet. Zwar wagt es die Rotte der Linken</l>
            <l>Ihren Mund aufzuthun zur Vertheidigung: aber ein grauser</l>
            <l>Donnerschlag stösset antwortend sie alle hinab, mit Entsezzen</l>
            <l>Und mit lautem Jammern hinab in den offenen Rachen</l>
            <l>Des feuerstürmenden Pfuhls. Da nun in grundlose Gründe,</l>
            <l>Jeder vergeblich arbeitend hinabsinkt, schliessen sich donnernd</l>
            <l>Die unbarmherzigen Pforten der Höll' auf ewig, auf ewig –</l>
            <l>Sagt es mir nach, ihr Donner des Himmels, damit es den Sündern</l>
            <l>Tief in den Busen sich äzze, sagts, unersteigliche Klippen!</l>
            <l>Im erschröklichen Nachhall: auf ewig! auf daß der Verworfnen</l>
            <l>Einer nicht etwa sich ferner erkühne, zu besseren Welten</l>
            <l>Rachsüchtig aufzusteigen, und ihre ätherischen Lüfte</l>
            <l>Mit dem höllischen Hauch zu vergiften. Indessen erheben</l>
            <l>Perlenwolken die Edlen, die Freunde des lächelnden Richters,</l>
            <l>Mit seinem Kleide bekleidt: sie singen in wirbelnden Lüften</l>
            <l>Nie gehörete Jubel. O Wonn'! o lautes Entzükken! –</l>
            <l>– – – – – – –</l>
            <l>Schweigt, gefiederte Bürger des Waldes! du steigende Lerche!</l>
            <l>Und du, emsige Schwalbe! die höher aufsteigende Seele</l>
            <l>Wird durch euch wieder zur Erde hinabgerissen. – Doch schweigt nicht!</l>
            <l>Auch ihr singt Loblieder dem HERRN, der mit frölichen Donnern,</l>
            <l>Prächtig lachenden Blizzen sein Volk heimholen wird, schweigt nicht,</l>
            <l>Auch ihr singt Loblieder dem HERRN!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
