<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Da Churfürstl. Durchl. Hr. Georg Wilhelm in hoher Begleitung Chur-Printzl. Durchl. Herrn, Hn. Friedrich Wilhelm, beyder Marggraffen zu Brandenburg, in Preußen etc. etc. Hertzogen etc. etc. hieselbst in Königsberg den 23sten HerbstM. 1638. erfreulichst einkahm</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dach</surname>
            <forename>Simon</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">108</measure>
        <measure type="verses">1028</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-118 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-48 22-6 23-6 24-6 25-6 26-6 27-6 28-6 29-6 30-6 31-6 32-6 33-10 34-6 35-6 36-6 37-6 38-6 39-6 40-6 41-6 42-6 43-6 44-6 45-38 46-6 47-6 48-6 49-6 50-6 51-6 52-6 53-6 54-6 55-118 56-6 57-6 58-6 59-6 60-6 61-6 62-6 63-6 64-6 65-6 66-6 67-6 68-6 69-6 70-6 71-6 72-6 73-6 74-6 75-48 76-6 77-6 78-6 79-6 80-6 81-6 82-6 83-6 84-6 85-6 86-6 87-10 88-6 89-6 90-6 91-6 92-6 93-6 94-6 95-6 96-6 97-6 98-6 99-38 100-6 101-6 102-6 103-6 104-6 105-6 106-6 107-6 108-6</measure>
        <measure type="syllables">9768</measure>
        <measure type="tokens">6790</measure>
        <measure type="characters">38988</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1632</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Da Churfürstl. Durchl. Hr. Georg Wilhelm in hoher Begleitung Chur-Printzl. Durchl. Herrn, Hn. Friedrich Wilhelm, beyder Marggraffen zu Brandenburg, in Preußen etc. etc. Hertzogen etc. etc. hieselbst in Königsberg den 23sten HerbstM. 1638. erfreulichst einkahm</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Himmel wil mir wol, ich kan von Glücke sagen,</l>
            <l>Mars mag zufrieden seyn, daß Deutschland sich muß klagen,</l>
            <l>Sein Leid nicht ab kan sehn, mag stillen seinen Muth,</l>
            <l>Der unersättigt ist mit Raub' und MenschenBlut,</l>
            <l>Weil das Verhängnuß ja es anders nicht wil leiden.</l>
            <l>Hie gleichwol fählt es ihm, ich weiß mich zu bescheiden</l>
            <l>So einer Huld und Gunst, dergleichen man kaum hat,</l>
            <l>Wozu denn sonderlich Dein Glimpf und kluger Rhat</l>
            <l>Behülfflich wolte seyn, Du Held von dem Geblüte</l>
            <l>Der hohen Brennen, Du, den Tapfferkeit und Güte</l>
            <l>Weit über Fürsten hebt, Du dieser Zeiten Lust,</l>
            <l>Und Bild der Vorigen. Schaw was Du jetzund thust,</l>
            <l>Dich dünckt, es were nichts in Friede mich zu setzen,</l>
            <l>Wenn Deine Gegenwart mich auch nicht solt' ergetzen</l>
            <l>Und zeugen, das Dein Sinn die Treu auff mich gewandt</l>
            <l>Als je bißher ein Volck an Herren hat erkant,</l>
            <l>Die göttlich sind wie Du. Und wessen werd' ich innen?</l>
            <l>Dein Sohn, der Fürsten Preiß und Spiegel deiner Sinnen,</l>
            <l>Die Hoffnung aller Welt und meine Zuversicht,</l>
            <l>Kömpt auch und gönnt einmahl mir seines Glantzes Licht,</l>
            <l>Der wahren Liebe Pfandt. O eine grosse Gnade!</l>
            <l>Ein Zeugnus thewrer Huld und Freundligkeit! gerade</l>
            <l>Als in der Fewers-Brunst ein treuer Vater thut,</l>
            <l>Der zwar das eine Kind wil retten aus der Glut,</l>
            <l>Doch für das ander auch, so der Gefahr entgangen,</l>
            <l>Nicht minder Sorge trägt, indem es aus Verlangen</l>
            <l>Die Armlein nach ihm streckt und ohn auffhören klagt</l>
            <l>Auß Kummer, daß er sich hat in den Brand gewagt,</l>
            <l>So thut ihr gleichfals mir. Wie wil ich an Euch beyden</l>
            <l>Ergetzen Hertz und Sinn, wil Seel' und Augen weiden,</l>
            <l>Wil sagen ungeschewt und aller Frewden voll,</l>
            <l>Wie ich durch Euch erlangt das, was ich kan und sol.</l>
            <l>Nur zieht in Gnaden ein! Ihr seyd auch diesem Lande</l>
            <l>Der Trost, so ihm gehört, seyd mir auch mit dem Bande</l>
            <l>Der Liebe fest verknüpfft. Dieß edle Hertzogthum</l>
            <l>Heist Ewrentwegen so, Ihr Preussens höchster Ruhm,</l>
            <l>Zieht ein und nemet war, wie alles Euch zu Ehren,</l>
            <l>Die Lufft, das Haff, die See sich lesst mit Stürmen hören!</l>
            <l>Der Herbst thut was er sol, er giebt dennoch bescheidt</l>
            <l>So gut er kan und mag, daß Ihr zugegen seyd.</l>
            <l>Dies mercket Cynthia, drumb macht sie sich zur Stunde</l>
            <l>Zu ihrem Jäger-Volck, und nimpt die besten Hunde,</l>
            <l>Hält fertig allen Zeug, schawt fleissig auff und wacht,</l>
            <l>Ob etwan Euch geliebt den Ernst der Wilden Schlacht</l>
            <l>Mit einer freyen Lust des Jagens zu vertauschen.</l>
            <l>Man hört noch hie und da der Bäume Blätter rauschen,</l>
            <l>Der Bäume, die ihr Laub nicht gäntzlich hingelegt,</l>
            <l>Es wird für Euch, Ihr auch der Wälder Pracht, gehegt.</l>
            <l>Nun kommt Ihr Helden? ja, ich aber muß gestehen,</l>
            <l>Wie prächtig ich nun gleich Euch wolt' entgegen gehen,</l>
            <l>Bezeugen meine Pflicht, mich schmücken umb und an,</l>
            <l>Daß aller Witz und Kunst nichts dessen finden kan,</l>
            <l>Was Ewre Zier erheischt, Doch weil auch alle Gaben,</l>
            <l>So dieses Leben führt, nicht das Vermögen haben,</l>
            <l>Wird Ewre Göttligkeit, Ihr meines Hertzens Schein,</l>
            <l>Daß mehr als gülden ist, gefällig lassen seyn.</l>
            <l>Dieß hat Prussilia mich newlich hören lassen,</l>
            <l>Auff die Art redte sie, so viel ich kunte fassen,</l>
            <l>Da dieses Helden-Paar auß Brennus grossem Stamm',</l>
            <l>O Vaterland, bey dir hereingezogen kam</l>
            <l>Und unsern Wunsch erfüllt. Als sie noch kaum geendet</l>
            <l>Die Worte, hat sie sich zum Nagot erst gewendet,</l>
            <l>Dann zu dem Pregel hin, sie rief der Alle zu,</l>
            <l>Auch, Mümmel, dir und sprach: Seyd ihr bißher in Rhue</l>
            <l>Und stiller Sicherheit biß in die See geflossen?</l>
            <l>Habt durch die Wiesen euch mit stoltzer Flut ergossen?</l>
            <l>An beyden Ufern her der Nymphen Liedt gehört,</l>
            <l>Die Faunen lustig seyn? hat Phoebus euch geehrt?</l>
            <l>Wil sich Diane gern der Jagt und Müh entladen</l>
            <l>Mit ihren Najaden in ewren Strömen baden?</l>
            <l>Trägt ewer Rücken Goldt und unerschöpftes Gut?</l>
            <l>Schlägt alle Welt hier zu, sucht Nahrung, Schutz und Hut</l>
            <l>Und findet was sie sol? besorgt sich keiner Waffen,</l>
            <l>Kan aller Sorgen frey jetzt wachen, jetzund schlaffen?</l>
            <l>Seht, Kinder, Dieses Haupt, das solche Rhue uns schenckt,</l>
            <l>Hat jetzt in Gnaden sich hieher zu uns gelenckt</l>
            <l>Und dieses Land erfrewt. Auff! uns wil jetzt gebühren,</l>
            <l>So viel als möglich ist, Sie prächtig einzuführen</l>
            <l>Und den Gehorsam so zu geben an den Tag,</l>
            <l>Ein jedes schicke sich so gut es kan und mag,</l>
            <l>Und ziehe statlich auff, wer unter Euch wird siegen,</l>
            <l>Der sol zu Lohn mein Bild von klarem Bernstein kriegen.</l>
            <l>Sie wurden sämptlich fro und stelleten sich dar,</l>
            <l>Eins tritt dem andern vor, es scheint ihr Bart und Haar</l>
            <l>Nur Graß und Schilff zu seyn. Der Nagot wolte pralen</l>
            <l>Und hat ein schönes Schloß ihm künstlich lassen mahlen,</l>
            <l>Daneben auch wie ihn der Weichsel-Strom erzeugt</l>
            <l>Durch einer Nymphen Gunst, die jetzt ihm noch geneigt.</l>
            <l>Der Pregel aber wolt' hierinnen keinem weichen,</l>
            <l>Trug einen Lorber-Krantz, der Künste schönes Zeichen,</l>
            <l>Die er für andern nährt, auch Wahren allerhand</l>
            <l>Und Güter, die dem West und Norden sind bekant.</l>
            <l>Ihm folgt der Mümmel-Strom gebraten von der Sonnen,</l>
            <l>Trägt reiches Korn und Flachs, und was er sonst gewonnen</l>
            <l>Durch seiner Russen fleiß, führt nach sich auff der Fahrt</l>
            <l>Die Dudey und Schalmey, und Bären vieler Art.</l>
            <l>Die All' hatt' ihren Schmuck, zu welchem du auch kamest,</l>
            <l>Du der Passargen-Fluß, drangst dich hinzu und nahmest</l>
            <l>Den letzten Platz nicht ein. Sie stehen allerseit</l>
            <l>Und führen, wie geschiht, des Vorzugs halben Streit,</l>
            <l>Als unverhofft ein Glantz und Leuchten sie umbgiebet.</l>
            <l>Da vormals Juppiter die Semelen geliebet,</l>
            <l>Sol er in solchem Plitz und hellen Glantzes Schein</l>
            <l>In solchen Stralen nicht zu ihr gekommen seyn.</l>
            <l>Prussilia erschrickt. Hierauff hat man vernommen,</l>
            <l>Daß drey Göttinnen selbst ins Mittel seyn gekommen,</l>
            <l>Die Erste ward vorauß durch Trefligkeit und Pracht</l>
            <l>Für Juno angesehn, dann wie bey heller Nacht</l>
            <l>Des Mondens Kertze gläntzt, so sahe man auch scheinen</l>
            <l>Die Ihr am nächsten stundt, ich muste gäntzlich meinen,</l>
            <l>Sie were Pallas gar, die Dritte, welcher Zier</l>
            <l>Und Tugendt mich nicht treugt, gleich, edle Clio, dir.</l>
            <l>Sie sind für allen frey hin zu den Fürsten gangen,</l>
            <l>Und haben insgesampt Sie, unsern Schutz empfangen</l>
            <l>Mit Reden, die ich nicht auß Schwachheit mercken kan,</l>
            <l>Doch hub die Erste fast mit diesen Worten an,</l>
            <l>Die sich auß Ihrem Mund als einem Quel ergossen</l>
            <l>Und wie ein Honig-Seim und Nectar vor sich flossen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fürsten hält der Himmel Schutz</l>
            <l>Mehr als sonst gemeinen Leuten,</l>
            <l>Laß Bellonen Macht und Trutz</l>
            <l>Noch so grimmig sie bestreiten,</l>
            <l>Ihre starcke Gegenwehr</l>
            <l>Ist der Himmel und sein Heer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Held, den meine Seel erkiest,</l>
            <l>Dessen Gegenwart mein Leben</l>
            <l>Vnd mein höchster Wolstand ist,</l>
            <l>Nicht gedencke darumb eben,</l>
            <l>Das, weil du gefochten hast,</l>
            <l>Ich geschwebt in Ruh und Rast:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat Penthesileen Macht</l>
            <l>Mich nicht an den Feind gehetzet,</l>
            <l>Hab' ich nicht in wilder Schlacht</l>
            <l>Spieß und Schwerdt wie sie genetzet,</l>
            <l>Ey, so hab' ich doch gethan</l>
            <l>Was ich nur thun sol und kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fragstu was? mein Feld-Geschrey</l>
            <l>War in hitzigen Gebeten,</l>
            <l>Die ich hiesse stündlich frey</l>
            <l>Vor den Thron des Höchsten treten,</l>
            <l>Meiner Pfeile Krafft und Kunst</l>
            <l>War der heissen Seufftzer Brunst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meiner Thränen strenge Fluth,</l>
            <l>Die kein Augen-blick gehemmet,</l>
            <l>Hat des Feindes Ubermuth</l>
            <l>Mehr als einmal fortgeschwemmet,</l>
            <l>Daß sein Fundt und schlawer Raht</l>
            <l>Nie sein Ziel erreichet hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also bin ich jederzeit</l>
            <l>Thätig, Heldt, wie du gewesen,</l>
            <l>Und hab' einig das Geleit</l>
            <l>Dir zu geben mir erlesen,</l>
            <l>Keiner Waffen wiederstandt</l>
            <l>Hat mich von dir abgewandt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meiner Sorgen Müh und Fleiß</l>
            <l>Folgte wo du bist geritten,</l>
            <l>Wiederwillen, Staub und Schweiß</l>
            <l>Hab' ich auch wie du erlitten,</l>
            <l>Allen Kummer, Furcht und Pein</l>
            <l>Macht ich mir von wegen dein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich war fertig, allem Thun</l>
            <l>Mit Gedancken vorzukommen,</l>
            <l>Dieses, sagt' ich, hat er nun,</l>
            <l>Nachmals das ihm vorgenommen,</l>
            <l>Jetzt gebeut er seiner Schar,</l>
            <l>Jetzt geräht er in Gefahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein behertzter Helden-Sinn</l>
            <l>Und dein außgeübter Degen</l>
            <l>Geht zwar frey und sicher hin</l>
            <l>Und hat unten nie gelegen,</l>
            <l>Aber darumb, O mein Liecht,</l>
            <l>Bin ich frey von Furchten nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ithacus hat Sieg und Preiß</l>
            <l>Wieder seinen Feind erhalten</l>
            <l>Und sein Lieb muß wie ein Eiß</l>
            <l>Uber Ihm daheim erkalten,</l>
            <l>Auch Achilles sieget wol,</l>
            <l>Noch ist Thetis ängsten vol.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, der gern mich höret, Gott,</l>
            <l>Den ich darumb stets gepriesen,</l>
            <l>Hat mich jetzt auch nicht mit Spott'</l>
            <l>Und Verachtung abgewiesen,</l>
            <l>Schafft, daß ich auff diesen Tag</l>
            <l>Dich, mein Leben, sprechen mag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der gehofften Sonnen Schein</l>
            <l>Kan zur See nach rauhem wehen</l>
            <l>Leuten so gewünscht nicht seyn,</l>
            <l>Als, nachdem ich dich gesehen,</l>
            <l>Mich auff mein gehabtes Leidt</l>
            <l>Deine Gegenwart erfrewt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott, der in uns nährt die Glut</l>
            <l>Dieser heissen Liebes-Flammen,</l>
            <l>Lasse ja durch seine Hut</l>
            <l>Uns nach diesem nicht von sammen,</l>
            <l>Keines Glückes wieder-Sinn</l>
            <l>Nehme mir dein Beysein hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber du, mein thewres Pfandt,</l>
            <l>Sohn, durch den Wir sind genesen,</l>
            <l>Es ist einig Gott bekant,</l>
            <l>Wie mir da zu Muth gewesen,</l>
            <l>Als die siche Lager stat</l>
            <l>Dich fast hingenommen hatt'?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich entbrandte vor Begier</l>
            <l>Dich in gegenwart zu schawen,</l>
            <l>Doch du warest fern von hier,</l>
            <l>Keiner Botschafft wolt' ich trawen,</l>
            <l>Anders wolte mir nichts ein,</l>
            <l>Als du würdest todt schon seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Möcht ich, hub ich an, mein Kind,</l>
            <l>Dich zu guter letzt noch küssen,</l>
            <l>Jetzt, da wir geschieden sind,</l>
            <l>Kan ich dich nicht einmal grüssen,</l>
            <l>Weiß nicht, wo durch meine Trew</l>
            <l>Etwa dir zu rathen sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! wie sehnlich wirstu nun</l>
            <l>Ein Verlangen nach mir tragen,</l>
            <l>Wilt, ich sol dir Rettung thun,</l>
            <l>Hast mir dieß und das zu sagen,</l>
            <l>Ruffst mir, biß dir Krafft gebricht,</l>
            <l>Aber Ach! ich hör' es nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch thut hie auch Gottes Hand</l>
            <l>Was ich mir gewünscht, mein Flehen</l>
            <l>Hat er also umbgewandt,</l>
            <l>Daß ich dich, mein Schatz, kan sehen,</l>
            <l>Dich, und unsre höchste Rhue,</l>
            <l>Deinen Vater, auch dazu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O der hoch erfrewten Zeit!</l>
            <l>Der uns so fern wil ergetzen</l>
            <l>Woll' auch, was Euch beyderseit</l>
            <l>Noch gebricht, gewünscht ersetzen,</l>
            <l>Wie Ihr mich in Rhue gestelt,</l>
            <l>Wunsch des Höchsten, Trost der Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Rede hatte mir die Sinne so benommen,</l>
            <l>Daß ich fast zu mir selbst nicht wieder kunte kommen,</l>
            <l>Zuletzt besann' ich mich und sagte: Daß must Du,</l>
            <l>O thewre Heldinn seyn, Du unsers Fürsten Rhue,</l>
            <l>Charlotta, durch die Gunst des Himmels Ihm gegeben</l>
            <l>Zu seyn Sein höchster Trost, Sein Auffenthalt und Leben,</l>
            <l>Was aber hat man Dich für Juno angesehn?</l>
            <l>Verzeyh', O unser Liecht, was dießfals ist geschehn.</l>
            <l>Dein Ansehn, so an Dir nur himmlisch sich eräuget,</l>
            <l>Ist dieses Irrthums Schuldt. Zwar Juno hat gezeuget</l>
            <l>Den grimmen Bluthundt Mars, Du bringst an dieses Liecht</l>
            <l>Den Herren, der uns Huld und Freundligkeit verspricht,</l>
            <l>Die Du Ihm angeerbt, Du hast bey dem Geblüte</l>
            <l>Und hohen Ankunfft auch Dein Fürstliches Gemüte,</l>
            <l>Die Gaben Ihm ertheilt. Durch Haß und wilden Brandt</l>
            <l>Hat Juno, wie man weiß, viel Länder umbgewandt</l>
            <l>Und auff den Grundt zerstört, durch Langmuth Deiner Sinnen</l>
            <l>Und grosse Liebe wird viel feindliches Beginnen,</l>
            <l>O Fürstinn, eingestellt, Dein Wunsch ist fort und fort</l>
            <l>Nur Glück und guter Standt, Du bist ein süsser Port</l>
            <l>Dem, der bedrenget ist. Wer weis sich wol der Armen</l>
            <l>Und Widwen so wie Du, O Mutter, zu erbarmen?</l>
            <l>Dieß ist Dein eigen Lob, man tritt kaum vor Dich hin,</l>
            <l>So wallt Dir schon das Hertz, und treibet Deinen Sinn</l>
            <l>Zu sehn nach Hülff und Rhat, bey aller Noht der Deinen,</l>
            <l>Ob schon die Augen nicht, so muß Dein Hertz doch weinen</l>
            <l>Auß Wehmut, welche Dich für allen in der Welt</l>
            <l>Dem Höchsten, der Dich liebt, zum nächsten hat gestellt</l>
            <l>Und durch kein Glück und Fall wird folgends von ihm trennen,</l>
            <l>Weil Du sehr eiffrig must nach seiner Liebe brennen.</l>
            <l>Das zeugt die Gottes-Furcht, mit der Du Tag und Nacht</l>
            <l>Die wehrte Zeit verbringst, die Deine beste Macht</l>
            <l>Für alles Unglück ist. Was aber wil mein Segel</l>
            <l>Auff dieses weite Meer? Ich bleib' im stillen Pregel</l>
            <l>Und lasse nicht mein Boht in solche Wellen ein.</l>
            <l>Wer solche Trefligkeit und dieser Gaben Schein</l>
            <l>Zu singen ihm getrawt, muß so gebückt nicht gehen,</l>
            <l>Nicht irrdisch seyn wie ich, muß können sich erhöhen</l>
            <l>Durch Lufft und Himmel weg. Auch Opitz würde fast</l>
            <l>Hierinnen furchtsam seyn und schewen diese Last,</l>
            <l>Ob seines Geistes Krafft schon viel bißher getragen</l>
            <l>Und sich an manches Lob mit Rhum hat thüren wagen,</l>
            <l>Wozu ich gantz nicht taug. Sey glückhafft umb und an</l>
            <l>Und habe, was Dein Hertz ihm wünschen sol und kan,</l>
            <l>Du Spiegel dieser Zeit! Ich aber wil mich wenden</l>
            <l>Zu meinen Seiten hin, wiewol mit schwachen Händen,</l>
            <l>Wil singen, was darauff die Andre hat begunt,</l>
            <l>Von der ich dieses nur auß Schwachheit fassen kunt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob ich mich bethört entzünde</l>
            <l>Mit vergebner Fröligkeit,</l>
            <l>Oder in der That empfinde,</l>
            <l>Wessen sich mein Hertz erfrewt?</l>
            <l>Seyd Ihr kommen oder nicht,</l>
            <l>Ihr, O unsre Zuversicht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die in Furcht und Hoffnung hangen,</l>
            <l>Sind zu zweiffeln angewehnt,</l>
            <l>Gläuben nicht, wann sie erlangen</l>
            <l>Daß, wornach sie sich gesehnt.</l>
            <l>Was man hofft ohn Angst und Pein,</l>
            <l>Geht gantz ungezweiffelt ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, ich seh', es kan nicht triegen,</l>
            <l>Meine Frewd ist küntlich war,</l>
            <l>Ihr, mein hertzliches Begnügen,</l>
            <l>Macht es alles Sonnenklar,</l>
            <l>Ewer Glantz nimpt meinem Sinn</l>
            <l>Allen Traum und Irrthum hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin von Euch überführet</l>
            <l>Ewer süssen Gegenwart,</l>
            <l>Ob mir nicht zu thun gebühret,</l>
            <l>Was die Zeit her ist erspart?</l>
            <l>Wend' ich jetzt nicht mein Gemüt'</l>
            <l>Auff ein süsses Frewden-Liedt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja! was aber wollt, ihr Thränen?</l>
            <l>Weinen ist zu zeiten gut,</l>
            <l>Jetzundt must ihr Euch entwehnen,</l>
            <l>Meine Augen, ewrer Flut,</l>
            <l>Warumb ihr geflossen seydt,</l>
            <l>Hat mich numehr hoch erfrewt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gläubet diesen trewen Zeugen,</l>
            <l>Mein Herr Vater, und auch du,</l>
            <l>Süsser Bruder, ich wil schweigen,</l>
            <l>Mein Gesicht helt doch nicht Rhue,</l>
            <l>Zeigt durch stumme Redner an,</l>
            <l>Wie mein Hertz nach Euch gethan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat so frü' der Sonnen Wagen</l>
            <l>Je auch auff zu seyn begehrt,</l>
            <l>Daß ich über seinen Tagen</l>
            <l>Mich zum höchsten nicht beschwert</l>
            <l>Und gefleht umb diesen Tag,</l>
            <l>Dar- ich Euch-an-sprechen mag?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Keine Ruh hat mich umbfangen,</l>
            <l>Und so still war keine Nacht,</l>
            <l>Welche nicht durch mein Verlangen</l>
            <l>Trüb' und schlaffloß ward gemacht,</l>
            <l>Mond' und Sterne wusten schon</l>
            <l>Meinen Leid- und Klage-Thon.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nichts wolt' einen Muth mir geben,</l>
            <l>Wo man aller Lust vergist</l>
            <l>Und nur Leidt trägt, war mein Leben,</l>
            <l>Wo mir das ein Leben ist,</l>
            <l>Mein Gebet ohn Ruh und Rast</l>
            <l>War bey Gott nur nicht verhast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Numehr habt Ihr zu ermessen,</l>
            <l>Wie mir wol zu muthe sey,</l>
            <l>Aller Müh ist nun vergessen,</l>
            <l>Mein Gemüth' ist loß und frey,</l>
            <l>Schickt der Sorgen Ach und Weh</l>
            <l>Auff die Wellen und die See.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meine Stimme muß sich schwingen</l>
            <l>Durch der Wolcken blawes Dach,</l>
            <l>Aber was ich weiß zu singen,</l>
            <l>Was ich treibe vor und nach</l>
            <l>Ist: mein' Hoffnung, Trost und Zier</l>
            <l>Lebt, Gott Lob, und ist schon hier!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer könte nicht hierauß Dich, O Louyse, kennen?</l>
            <l>Und wolte man dich gleich, Princessin, Pallas nennen,</l>
            <l>Was wär' es groß gefehlt? Du bist mit dem begabt</l>
            <l>Das, wie man sagen wil, Minerve hat gehabt,</l>
            <l>Die Weißheit, den Verstand: Du bist ein Bild der Jugend,</l>
            <l>Der Deinen Pracht und Licht, der Zucht geehrte Tugend</l>
            <l>Wohnt dir so sehr im Sinn und in Geberden bey,</l>
            <l>Als ob sie nirgends sonst denn hie zu finden sey.</l>
            <l>Die letzte schiene mir sehr frewdig vorzukommen,</l>
            <l>Von Der ich, ist mir recht, in Einfalt dieß vernommen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gnug geklaget, gnug geweint!</l>
            <l>Kummer, ärgster Lebens-Feind,</l>
            <l>Geh und trolle dich von hinnen!</l>
            <l>Zweyer Liebsten Ankunfft macht,</l>
            <l>Daß ich singe gute Nacht</l>
            <l>Trawrigkeit, du Pest der Sinnen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Herr Vater, süsses Heil,</l>
            <l>Und mein Bruder, bestes Theil</l>
            <l>Dieser Seelen, so dich liebet,</l>
            <l>Kompt! dem Höchsten ist bekandt,</l>
            <l>Wie nach Euch sich dieses Landt</l>
            <l>Hat gesehnet und betrübet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kompt! mit Euch kömpt Frewd' und Glück,</l>
            <l>Dieser helle Gnaden-Blick</l>
            <l>Ist an stat der güldnen Sonnen,</l>
            <l>Die sich umb dieß gantze Feldt</l>
            <l>Weit und breit verborgen helt,</l>
            <l>Weil es ewren Glantz gewonnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auff, Thalia, meine Zier,</l>
            <l>Komm und singe neben mir,</l>
            <l>Schlag auff den berühmten Seiten!</l>
            <l>Netze, Herbst, nicht als du thust,</l>
            <l>Kehre dich in Vorjahrs Lust,</l>
            <l>Last, ihr Winde, lasst das Streiten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm geflügelt, sanffter Ost,</l>
            <l>Bring durch deiner Stimme Trost</l>
            <l>Tulpen, Rosen und Violen!</l>
            <l>Lachst du meiner Bitte gar?</l>
            <l>Dencke nach, zu wessen Haar</l>
            <l>Ich mir jetzt wil Blumen holen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vater, nimm was dir gebührt,</l>
            <l>Den Gehorsam, welcher rührt</l>
            <l>Aus des Hertzens tieffen Hölen,</l>
            <l>Schaw auff meinen trewen Sinn,</l>
            <l>Weissest du nicht wer ich bin?</l>
            <l>Ich, die Funcke deiner Seelen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hertzer Bruder, mich verdreusst,</l>
            <l>Daß ich meiner Liebe Geist</l>
            <l>Nicht so mercklich kunt kan geben:</l>
            <l>Meiner Zungen Krafft gebricht,</l>
            <l>Etwas anders weiß ich nicht;</l>
            <l>Kurtz, ich liebe dich, mein Leben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Speis' und Tranck und alle Welt</l>
            <l>Ward mir auß dem Sinn gestelt,</l>
            <l>Meine Grabschafft woltt' ich wissen,</l>
            <l>Als das Fieber, und zuletzt</l>
            <l>Auch der Todt schon an dich setzt'</l>
            <l>Und dein Leben wolte schliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seyt, Ihr Parcen, ja so wildt,</l>
            <l>Sagt ich, daß ihr ihn, mein Bildt</l>
            <l>Mir nicht länger hie wolt lassen,</l>
            <l>Thut nur dieses, und verleiht,</l>
            <l>Daß wir uns erst beyderseit</l>
            <l>Recht gesegnen und umbfassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, des Höchsten Vater-Trew</l>
            <l>Hat mein sehnliches Geschrey</l>
            <l>Lassen statt vor ihm gewinnen:</l>
            <l>Gott und Himmel sind dir hold,</l>
            <l>Dein Verhängnus muß nur Gold</l>
            <l>Dir zu deinem Leben spinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wol uns allen, wol auch dir!</l>
            <l>Was man denckt und sagt allhier,</l>
            <l>Ist von ewrem Wolergehen,</l>
            <l>Aber niemand wird geschawt,</l>
            <l>Der sich neben mir getrawt,</l>
            <l>Was das Hertz belangt, zu stehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, wann zur See Neptun vom Vater Ocean</l>
            <l>Beräuscht nach Hause fährt durch seine nasse Bahn,</l>
            <l>Und etwan Triton lesst die See-Trompet erschallen,</l>
            <l>Der Doris sonderlich zu günstigem Gefallen,</l>
            <l>Die aus den Wellen schawt, die Faunen ohn gefehr</l>
            <l>Als wildes tummes Volck sich umb das Ufer her</l>
            <l>Versamlen, und den Thon bestürtzt und Sinnloß hören,</l>
            <l>So kam es uns auch vor, was Hedwig da zu ehren</l>
            <l>Den grossen Fürsten sang, denn Hedwich must' es seyn,</l>
            <l>So viel die Rede Gab, die durch der Jugend Schein</l>
            <l>Und göttliche Gestalt für Clio ward geschätzet.</l>
            <l>Wir hatten allerseit uns über dem entsetzet</l>
            <l>Was vorgelauffen war, und niemand wuste da</l>
            <l>Was weiter sey zu thun, so das Prussilia,</l>
            <l>Die kurtz zuvor viel Dienst und Pflicht auff sich genommen,</l>
            <l>Und jederman hiedurch gemeinet vorzukommen,</l>
            <l>Den Muht gantz sincken ließ, sprach ihre Völcker an:</l>
            <l>Ihr Kinder, hört und seht, daß mein Thun gar nicht kan</l>
            <l>Gerahten als es sol, was wir im Sinne hatten,</l>
            <l>Wird gegen diesem Licht zur Nacht, zu finsterm Schatten.</l>
            <l>Wer sich mit etwas sonst hierauff hervorthun wil</l>
            <l>Wird wieder allen Danck zu einem Affen-Spiel</l>
            <l>Und muß verlachet seyn. Doch wollen wir gedencken,</l>
            <l>Es werden sich auch noch zu unsrer Einfalt lencken</l>
            <l>Die Helden beyderseit, und zeugen durch den Schein</l>
            <l>Der Gnaden über uns, das Sie auch Götter seyn,</l>
            <l>Die auff den Willen sehn und nach dem Hertzen fragen,</l>
            <l>Daß offt bey ihnen wol so viel pflegt zu verschlagen</l>
            <l>Als sonst ein feistes Rind, als hundert Lämmer Blut</l>
            <l>Und was der Gottes-Dienst zum Opffer mehr abthut.</l>
            <l>Damit wir aber so nicht von einander giengen,</l>
            <l>Trug sie mir auff zuletzt ein Liedchen noch zu singen</l>
            <l>Auff solchen Frewden-Tag, zwar anfangs thurst ich nicht,</l>
            <l>Doch sagt' ich endlich selbst: Gehorsam, Dienst und Pflicht</l>
            <l>Muß seyn so gut es kan, den Willen zu bezeugen</l>
            <l>Erheischt nicht allzeit Kunst. An diesem Tage schweigen,</l>
            <l>Da alles singt und lacht, kriegt eines Undancks Lohn,</l>
            <l>Drum fasst' ich einen Muht und sang auff diesen Thon:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schallt, ihr helle Feldt-Trompeten!</l>
            <l>Blitzt und klinget, ihr Mußqueten,</l>
            <l>Lasst den wilden Drommel-Schlag</l>
            <l>Uns Gehör und Sinn betäuben!</l>
            <l>Dieses Wesen sol man treiben</l>
            <l>Fort und fort den gantzen Tag!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Carthaunen und Geschütze,</l>
            <l>Wozu seydt ihr hie sonst nütze?</l>
            <l>Lasset ewren Donner auß!</l>
            <l>Lasst das Erdreich sich erschüttern,</l>
            <l>See und Haff und Pregel zittern,</l>
            <l>Und erschreckt der Sternen Hauß!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Brandenburg, die Zucht der Helden,</l>
            <l>Kan Georg und Fridrich melden,</l>
            <l>Jenen, Vater, diesen, Sohn,</l>
            <l>Fürsten, die durch thewre Gaben</l>
            <l>Alles überstiegen haben,</l>
            <l>Auch der hohen Sonnen Thron.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diese wil das Land empfangen,</l>
            <l>Unsers Hertzogthums Verlangen,</l>
            <l>Solche Herren, welcher Preiß</l>
            <l>Auch der Alten Lob bezwinget</l>
            <l>Und mit hellen Stralen dringet</l>
            <l>Durch der weiten Erden Kreyß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lasst uns keiner Frewde sparen!</l>
            <l>Die ihr geht mit greisen Haren,</l>
            <l>Die ihr an den Brüsten seyt,</l>
            <l>Mütter, Jüngling' und Jungfrawen,</l>
            <l>Arm und Reich, ihr müsset schawen,</l>
            <l>Nach gewünschter Fröligkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lasst der Kurtzweil Zaum und Zügel,</l>
            <l>Zwingt den Zorn, und schiebt den Riegel</l>
            <l>Allen bleichen Sorgen vor,</l>
            <l>Ladet ein gewünschte Sachen,</l>
            <l>Sperret auff für Schertz und Lachen</l>
            <l>Hin und wieder Thür und Thor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Euch, Ihr Helden, bloß zu ehren,</l>
            <l>Euch lesst Jung und Alt sich hören,</l>
            <l>Euch wird keiner Lust gespart:</l>
            <l>Was in Häusern jetzt geschiehet,</l>
            <l>Was man auff den Straßen siehet,</l>
            <l>Kömpt von Ewrer Gegenwart.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was, Ihr Lichter, werdet spüren</l>
            <l>In den Fenstern, vor den Thüren,</l>
            <l>Nimpt Euch sämptlich frölich an,</l>
            <l>Kompt, O Hoffnung, wird gesungen</l>
            <l>Mit der Kehlen, mit der Zungen,</l>
            <l>Mit dem Hertzen wie man kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieser Reuterey Gepränge,</l>
            <l>Dieses Wesen, das Gedränge</l>
            <l>Scheinet etwas zwar zu seyn,</l>
            <l>Aber dieses geht vor allen,</l>
            <l>Das man hört einhellig schallen:</l>
            <l>Unsre Häupter ziehen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Himmel wil mir wol, ich kan von Glücke sagen,</l>
            <l>Mars mag zufrieden seyn, daß Deutschland sich muß klagen,</l>
            <l>Sein Leid nicht ab kan sehn, mag stillen seinen Muth,</l>
            <l>Der unersättigt ist mit Raub' und MenschenBlut,</l>
            <l>Weil das Verhängnuß ja es anders nicht wil leiden.</l>
            <l>Hie gleichwol fählt es ihm, ich weiß mich zu bescheiden</l>
            <l>So einer Huld und Gunst, dergleichen man kaum hat,</l>
            <l>Wozu denn sonderlich Dein Glimpf und kluger Rhat</l>
            <l>Behülfflich wolte seyn, Du Held von dem Geblüte</l>
            <l>Der hohen Brennen, Du, den Tapfferkeit und Güte</l>
            <l>Weit über Fürsten hebt, Du dieser Zeiten Lust,</l>
            <l>Und Bild der Vorigen. Schaw was Du jetzund thust,</l>
            <l>Dich dünckt, es were nichts in Friede mich zu setzen,</l>
            <l>Wenn Deine Gegenwart mich auch nicht solt' ergetzen</l>
            <l>Und zeugen, das Dein Sinn die Treu auff mich gewandt</l>
            <l>Als je bißher ein Volck an Herren hat erkant,</l>
            <l>Die göttlich sind wie Du. Und wessen werd' ich innen?</l>
            <l>Dein Sohn, der Fürsten Preiß und Spiegel deiner Sinnen,</l>
            <l>Die Hoffnung aller Welt und meine Zuversicht,</l>
            <l>Kömpt auch und gönnt einmahl mir seines Glantzes Licht,</l>
            <l>Der wahren Liebe Pfandt. O eine grosse Gnade!</l>
            <l>Ein Zeugnus thewrer Huld und Freundligkeit! gerade</l>
            <l>Als in der Fewers-Brunst ein treuer Vater thut,</l>
            <l>Der zwar das eine Kind wil retten aus der Glut,</l>
            <l>Doch für das ander auch, so der Gefahr entgangen,</l>
            <l>Nicht minder Sorge trägt, indem es aus Verlangen</l>
            <l>Die Armlein nach ihm streckt und ohn auffhören klagt</l>
            <l>Auß Kummer, daß er sich hat in den Brand gewagt,</l>
            <l>So thut ihr gleichfals mir. Wie wil ich an Euch beyden</l>
            <l>Ergetzen Hertz und Sinn, wil Seel' und Augen weiden,</l>
            <l>Wil sagen ungeschewt und aller Frewden voll,</l>
            <l>Wie ich durch Euch erlangt das, was ich kan und sol.</l>
            <l>Nur zieht in Gnaden ein! Ihr seyd auch diesem Lande</l>
            <l>Der Trost, so ihm gehört, seyd mir auch mit dem Bande</l>
            <l>Der Liebe fest verknüpfft. Dieß edle Hertzogthum</l>
            <l>Heist Ewrentwegen so, Ihr Preussens höchster Ruhm,</l>
            <l>Zieht ein und nemet war, wie alles Euch zu Ehren,</l>
            <l>Die Lufft, das Haff, die See sich lesst mit Stürmen hören!</l>
            <l>Der Herbst thut was er sol, er giebt dennoch bescheidt</l>
            <l>So gut er kan und mag, daß Ihr zugegen seyd.</l>
            <l>Dies mercket Cynthia, drumb macht sie sich zur Stunde</l>
            <l>Zu ihrem Jäger-Volck, und nimpt die besten Hunde,</l>
            <l>Hält fertig allen Zeug, schawt fleissig auff und wacht,</l>
            <l>Ob etwan Euch geliebt den Ernst der Wilden Schlacht</l>
            <l>Mit einer freyen Lust des Jagens zu vertauschen.</l>
            <l>Man hört noch hie und da der Bäume Blätter rauschen,</l>
            <l>Der Bäume, die ihr Laub nicht gäntzlich hingelegt,</l>
            <l>Es wird für Euch, Ihr auch der Wälder Pracht, gehegt.</l>
            <l>Nun kommt Ihr Helden? ja, ich aber muß gestehen,</l>
            <l>Wie prächtig ich nun gleich Euch wolt' entgegen gehen,</l>
            <l>Bezeugen meine Pflicht, mich schmücken umb und an,</l>
            <l>Daß aller Witz und Kunst nichts dessen finden kan,</l>
            <l>Was Ewre Zier erheischt, Doch weil auch alle Gaben,</l>
            <l>So dieses Leben führt, nicht das Vermögen haben,</l>
            <l>Wird Ewre Göttligkeit, Ihr meines Hertzens Schein,</l>
            <l>Daß mehr als gülden ist, gefällig lassen seyn.</l>
            <l>Dieß hat Prussilia mich newlich hören lassen,</l>
            <l>Auff die Art redte sie, so viel ich kunte fassen,</l>
            <l>Da dieses Helden-Paar auß Brennus grossem Stamm',</l>
            <l>O Vaterland, bey dir hereingezogen kam</l>
            <l>Und unsern Wunsch erfüllt. Als sie noch kaum geendet</l>
            <l>Die Worte, hat sie sich zum Nagot erst gewendet,</l>
            <l>Dann zu dem Pregel hin, sie rief der Alle zu,</l>
            <l>Auch, Mümmel, dir und sprach: Seyd ihr bißher in Rhue</l>
            <l>Und stiller Sicherheit biß in die See geflossen?</l>
            <l>Habt durch die Wiesen euch mit stoltzer Flut ergossen?</l>
            <l>An beyden Ufern her der Nymphen Liedt gehört,</l>
            <l>Die Faunen lustig seyn? hat Phoebus euch geehrt?</l>
            <l>Wil sich Diane gern der Jagt und Müh entladen</l>
            <l>Mit ihren Najaden in ewren Strömen baden?</l>
            <l>Trägt ewer Rücken Goldt und unerschöpftes Gut?</l>
            <l>Schlägt alle Welt hier zu, sucht Nahrung, Schutz und Hut</l>
            <l>Und findet was sie sol? besorgt sich keiner Waffen,</l>
            <l>Kan aller Sorgen frey jetzt wachen, jetzund schlaffen?</l>
            <l>Seht, Kinder, Dieses Haupt, das solche Rhue uns schenckt,</l>
            <l>Hat jetzt in Gnaden sich hieher zu uns gelenckt</l>
            <l>Und dieses Land erfrewt. Auff! uns wil jetzt gebühren,</l>
            <l>So viel als möglich ist, Sie prächtig einzuführen</l>
            <l>Und den Gehorsam so zu geben an den Tag,</l>
            <l>Ein jedes schicke sich so gut es kan und mag,</l>
            <l>Und ziehe statlich auff, wer unter Euch wird siegen,</l>
            <l>Der sol zu Lohn mein Bild von klarem Bernstein kriegen.</l>
            <l>Sie wurden sämptlich fro und stelleten sich dar,</l>
            <l>Eins tritt dem andern vor, es scheint ihr Bart und Haar</l>
            <l>Nur Graß und Schilff zu seyn. Der Nagot wolte pralen</l>
            <l>Und hat ein schönes Schloß ihm künstlich lassen mahlen,</l>
            <l>Daneben auch wie ihn der Weichsel-Strom erzeugt</l>
            <l>Durch einer Nymphen Gunst, die jetzt ihm noch geneigt.</l>
            <l>Der Pregel aber wolt' hierinnen keinem weichen,</l>
            <l>Trug einen Lorber-Krantz, der Künste schönes Zeichen,</l>
            <l>Die er für andern nährt, auch Wahren allerhand</l>
            <l>Und Güter, die dem West und Norden sind bekant.</l>
            <l>Ihm folgt der Mümmel-Strom gebraten von der Sonnen,</l>
            <l>Trägt reiches Korn und Flachs, und was er sonst gewonnen</l>
            <l>Durch seiner Russen fleiß, führt nach sich auff der Fahrt</l>
            <l>Die Dudey und Schalmey, und Bären vieler Art.</l>
            <l>Die All' hatt' ihren Schmuck, zu welchem du auch kamest,</l>
            <l>Du der Passargen-Fluß, drangst dich hinzu und nahmest</l>
            <l>Den letzten Platz nicht ein. Sie stehen allerseit</l>
            <l>Und führen, wie geschiht, des Vorzugs halben Streit,</l>
            <l>Als unverhofft ein Glantz und Leuchten sie umbgiebet.</l>
            <l>Da vormals Juppiter die Semelen geliebet,</l>
            <l>Sol er in solchem Plitz und hellen Glantzes Schein</l>
            <l>In solchen Stralen nicht zu ihr gekommen seyn.</l>
            <l>Prussilia erschrickt. Hierauff hat man vernommen,</l>
            <l>Daß drey Göttinnen selbst ins Mittel seyn gekommen,</l>
            <l>Die Erste ward vorauß durch Trefligkeit und Pracht</l>
            <l>Für Juno angesehn, dann wie bey heller Nacht</l>
            <l>Des Mondens Kertze gläntzt, so sahe man auch scheinen</l>
            <l>Die Ihr am nächsten stundt, ich muste gäntzlich meinen,</l>
            <l>Sie were Pallas gar, die Dritte, welcher Zier</l>
            <l>Und Tugendt mich nicht treugt, gleich, edle Clio, dir.</l>
            <l>Sie sind für allen frey hin zu den Fürsten gangen,</l>
            <l>Und haben insgesampt Sie, unsern Schutz empfangen</l>
            <l>Mit Reden, die ich nicht auß Schwachheit mercken kan,</l>
            <l>Doch hub die Erste fast mit diesen Worten an,</l>
            <l>Die sich auß Ihrem Mund als einem Quel ergossen</l>
            <l>Und wie ein Honig-Seim und Nectar vor sich flossen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fürsten hält der Himmel Schutz</l>
            <l>Mehr als sonst gemeinen Leuten,</l>
            <l>Laß Bellonen Macht und Trutz</l>
            <l>Noch so grimmig sie bestreiten,</l>
            <l>Ihre starcke Gegenwehr</l>
            <l>Ist der Himmel und sein Heer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Held, den meine Seel erkiest,</l>
            <l>Dessen Gegenwart mein Leben</l>
            <l>Vnd mein höchster Wolstand ist,</l>
            <l>Nicht gedencke darumb eben,</l>
            <l>Das, weil du gefochten hast,</l>
            <l>Ich geschwebt in Ruh und Rast:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat Penthesileen Macht</l>
            <l>Mich nicht an den Feind gehetzet,</l>
            <l>Hab' ich nicht in wilder Schlacht</l>
            <l>Spieß und Schwerdt wie sie genetzet,</l>
            <l>Ey, so hab' ich doch gethan</l>
            <l>Was ich nur thun sol und kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fragstu was? mein Feld-Geschrey</l>
            <l>War in hitzigen Gebeten,</l>
            <l>Die ich hiesse stündlich frey</l>
            <l>Vor den Thron des Höchsten treten,</l>
            <l>Meiner Pfeile Krafft und Kunst</l>
            <l>War der heissen Seufftzer Brunst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meiner Thränen strenge Fluth,</l>
            <l>Die kein Augen-blick gehemmet,</l>
            <l>Hat des Feindes Ubermuth</l>
            <l>Mehr als einmal fortgeschwemmet,</l>
            <l>Daß sein Fundt und schlawer Raht</l>
            <l>Nie sein Ziel erreichet hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also bin ich jederzeit</l>
            <l>Thätig, Heldt, wie du gewesen,</l>
            <l>Und hab' einig das Geleit</l>
            <l>Dir zu geben mir erlesen,</l>
            <l>Keiner Waffen wiederstandt</l>
            <l>Hat mich von dir abgewandt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meiner Sorgen Müh und Fleiß</l>
            <l>Folgte wo du bist geritten,</l>
            <l>Wiederwillen, Staub und Schweiß</l>
            <l>Hab' ich auch wie du erlitten,</l>
            <l>Allen Kummer, Furcht und Pein</l>
            <l>Macht ich mir von wegen dein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich war fertig, allem Thun</l>
            <l>Mit Gedancken vorzukommen,</l>
            <l>Dieses, sagt' ich, hat er nun,</l>
            <l>Nachmals das ihm vorgenommen,</l>
            <l>Jetzt gebeut er seiner Schar,</l>
            <l>Jetzt geräht er in Gefahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein behertzter Helden-Sinn</l>
            <l>Und dein außgeübter Degen</l>
            <l>Geht zwar frey und sicher hin</l>
            <l>Und hat unten nie gelegen,</l>
            <l>Aber darumb, O mein Liecht,</l>
            <l>Bin ich frey von Furchten nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ithacus hat Sieg und Preiß</l>
            <l>Wieder seinen Feind erhalten</l>
            <l>Und sein Lieb muß wie ein Eiß</l>
            <l>Uber Ihm daheim erkalten,</l>
            <l>Auch Achilles sieget wol,</l>
            <l>Noch ist Thetis ängsten vol.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, der gern mich höret, Gott,</l>
            <l>Den ich darumb stets gepriesen,</l>
            <l>Hat mich jetzt auch nicht mit Spott'</l>
            <l>Und Verachtung abgewiesen,</l>
            <l>Schafft, daß ich auff diesen Tag</l>
            <l>Dich, mein Leben, sprechen mag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der gehofften Sonnen Schein</l>
            <l>Kan zur See nach rauhem wehen</l>
            <l>Leuten so gewünscht nicht seyn,</l>
            <l>Als, nachdem ich dich gesehen,</l>
            <l>Mich auff mein gehabtes Leidt</l>
            <l>Deine Gegenwart erfrewt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott, der in uns nährt die Glut</l>
            <l>Dieser heissen Liebes-Flammen,</l>
            <l>Lasse ja durch seine Hut</l>
            <l>Uns nach diesem nicht von sammen,</l>
            <l>Keines Glückes wieder-Sinn</l>
            <l>Nehme mir dein Beysein hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber du, mein thewres Pfandt,</l>
            <l>Sohn, durch den Wir sind genesen,</l>
            <l>Es ist einig Gott bekant,</l>
            <l>Wie mir da zu Muth gewesen,</l>
            <l>Als die siche Lager stat</l>
            <l>Dich fast hingenommen hatt'?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich entbrandte vor Begier</l>
            <l>Dich in gegenwart zu schawen,</l>
            <l>Doch du warest fern von hier,</l>
            <l>Keiner Botschafft wolt' ich trawen,</l>
            <l>Anders wolte mir nichts ein,</l>
            <l>Als du würdest todt schon seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Möcht ich, hub ich an, mein Kind,</l>
            <l>Dich zu guter letzt noch küssen,</l>
            <l>Jetzt, da wir geschieden sind,</l>
            <l>Kan ich dich nicht einmal grüssen,</l>
            <l>Weiß nicht, wo durch meine Trew</l>
            <l>Etwa dir zu rathen sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! wie sehnlich wirstu nun</l>
            <l>Ein Verlangen nach mir tragen,</l>
            <l>Wilt, ich sol dir Rettung thun,</l>
            <l>Hast mir dieß und das zu sagen,</l>
            <l>Ruffst mir, biß dir Krafft gebricht,</l>
            <l>Aber Ach! ich hör' es nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch thut hie auch Gottes Hand</l>
            <l>Was ich mir gewünscht, mein Flehen</l>
            <l>Hat er also umbgewandt,</l>
            <l>Daß ich dich, mein Schatz, kan sehen,</l>
            <l>Dich, und unsre höchste Rhue,</l>
            <l>Deinen Vater, auch dazu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O der hoch erfrewten Zeit!</l>
            <l>Der uns so fern wil ergetzen</l>
            <l>Woll' auch, was Euch beyderseit</l>
            <l>Noch gebricht, gewünscht ersetzen,</l>
            <l>Wie Ihr mich in Rhue gestelt,</l>
            <l>Wunsch des Höchsten, Trost der Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Rede hatte mir die Sinne so benommen,</l>
            <l>Daß ich fast zu mir selbst nicht wieder kunte kommen,</l>
            <l>Zuletzt besann' ich mich und sagte: Daß must Du,</l>
            <l>O thewre Heldinn seyn, Du unsers Fürsten Rhue,</l>
            <l>Charlotta, durch die Gunst des Himmels Ihm gegeben</l>
            <l>Zu seyn Sein höchster Trost, Sein Auffenthalt und Leben,</l>
            <l>Was aber hat man Dich für Juno angesehn?</l>
            <l>Verzeyh', O unser Liecht, was dießfals ist geschehn.</l>
            <l>Dein Ansehn, so an Dir nur himmlisch sich eräuget,</l>
            <l>Ist dieses Irrthums Schuldt. Zwar Juno hat gezeuget</l>
            <l>Den grimmen Bluthundt Mars, Du bringst an dieses Liecht</l>
            <l>Den Herren, der uns Huld und Freundligkeit verspricht,</l>
            <l>Die Du Ihm angeerbt, Du hast bey dem Geblüte</l>
            <l>Und hohen Ankunfft auch Dein Fürstliches Gemüte,</l>
            <l>Die Gaben Ihm ertheilt. Durch Haß und wilden Brandt</l>
            <l>Hat Juno, wie man weiß, viel Länder umbgewandt</l>
            <l>Und auff den Grundt zerstört, durch Langmuth Deiner Sinnen</l>
            <l>Und grosse Liebe wird viel feindliches Beginnen,</l>
            <l>O Fürstinn, eingestellt, Dein Wunsch ist fort und fort</l>
            <l>Nur Glück und guter Standt, Du bist ein süsser Port</l>
            <l>Dem, der bedrenget ist. Wer weis sich wol der Armen</l>
            <l>Und Widwen so wie Du, O Mutter, zu erbarmen?</l>
            <l>Dieß ist Dein eigen Lob, man tritt kaum vor Dich hin,</l>
            <l>So wallt Dir schon das Hertz, und treibet Deinen Sinn</l>
            <l>Zu sehn nach Hülff und Rhat, bey aller Noht der Deinen,</l>
            <l>Ob schon die Augen nicht, so muß Dein Hertz doch weinen</l>
            <l>Auß Wehmut, welche Dich für allen in der Welt</l>
            <l>Dem Höchsten, der Dich liebt, zum nächsten hat gestellt</l>
            <l>Und durch kein Glück und Fall wird folgends von ihm trennen,</l>
            <l>Weil Du sehr eiffrig must nach seiner Liebe brennen.</l>
            <l>Das zeugt die Gottes-Furcht, mit der Du Tag und Nacht</l>
            <l>Die wehrte Zeit verbringst, die Deine beste Macht</l>
            <l>Für alles Unglück ist. Was aber wil mein Segel</l>
            <l>Auff dieses weite Meer? Ich bleib' im stillen Pregel</l>
            <l>Und lasse nicht mein Boht in solche Wellen ein.</l>
            <l>Wer solche Trefligkeit und dieser Gaben Schein</l>
            <l>Zu singen ihm getrawt, muß so gebückt nicht gehen,</l>
            <l>Nicht irrdisch seyn wie ich, muß können sich erhöhen</l>
            <l>Durch Lufft und Himmel weg. Auch Opitz würde fast</l>
            <l>Hierinnen furchtsam seyn und schewen diese Last,</l>
            <l>Ob seines Geistes Krafft schon viel bißher getragen</l>
            <l>Und sich an manches Lob mit Rhum hat thüren wagen,</l>
            <l>Wozu ich gantz nicht taug. Sey glückhafft umb und an</l>
            <l>Und habe, was Dein Hertz ihm wünschen sol und kan,</l>
            <l>Du Spiegel dieser Zeit! Ich aber wil mich wenden</l>
            <l>Zu meinen Seiten hin, wiewol mit schwachen Händen,</l>
            <l>Wil singen, was darauff die Andre hat begunt,</l>
            <l>Von der ich dieses nur auß Schwachheit fassen kunt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob ich mich bethört entzünde</l>
            <l>Mit vergebner Fröligkeit,</l>
            <l>Oder in der That empfinde,</l>
            <l>Wessen sich mein Hertz erfrewt?</l>
            <l>Seyd Ihr kommen oder nicht,</l>
            <l>Ihr, O unsre Zuversicht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die in Furcht und Hoffnung hangen,</l>
            <l>Sind zu zweiffeln angewehnt,</l>
            <l>Gläuben nicht, wann sie erlangen</l>
            <l>Daß, wornach sie sich gesehnt.</l>
            <l>Was man hofft ohn Angst und Pein,</l>
            <l>Geht gantz ungezweiffelt ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, ich seh', es kan nicht triegen,</l>
            <l>Meine Frewd ist küntlich war,</l>
            <l>Ihr, mein hertzliches Begnügen,</l>
            <l>Macht es alles Sonnenklar,</l>
            <l>Ewer Glantz nimpt meinem Sinn</l>
            <l>Allen Traum und Irrthum hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin von Euch überführet</l>
            <l>Ewer süssen Gegenwart,</l>
            <l>Ob mir nicht zu thun gebühret,</l>
            <l>Was die Zeit her ist erspart?</l>
            <l>Wend' ich jetzt nicht mein Gemüt'</l>
            <l>Auff ein süsses Frewden-Liedt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja! was aber wollt, ihr Thränen?</l>
            <l>Weinen ist zu zeiten gut,</l>
            <l>Jetzundt must ihr Euch entwehnen,</l>
            <l>Meine Augen, ewrer Flut,</l>
            <l>Warumb ihr geflossen seydt,</l>
            <l>Hat mich numehr hoch erfrewt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gläubet diesen trewen Zeugen,</l>
            <l>Mein Herr Vater, und auch du,</l>
            <l>Süsser Bruder, ich wil schweigen,</l>
            <l>Mein Gesicht helt doch nicht Rhue,</l>
            <l>Zeigt durch stumme Redner an,</l>
            <l>Wie mein Hertz nach Euch gethan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat so frü' der Sonnen Wagen</l>
            <l>Je auch auff zu seyn begehrt,</l>
            <l>Daß ich über seinen Tagen</l>
            <l>Mich zum höchsten nicht beschwert</l>
            <l>Und gefleht umb diesen Tag,</l>
            <l>Dar- ich Euch-an-sprechen mag?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Keine Ruh hat mich umbfangen,</l>
            <l>Und so still war keine Nacht,</l>
            <l>Welche nicht durch mein Verlangen</l>
            <l>Trüb' und schlaffloß ward gemacht,</l>
            <l>Mond' und Sterne wusten schon</l>
            <l>Meinen Leid- und Klage-Thon.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nichts wolt' einen Muth mir geben,</l>
            <l>Wo man aller Lust vergist</l>
            <l>Und nur Leidt trägt, war mein Leben,</l>
            <l>Wo mir das ein Leben ist,</l>
            <l>Mein Gebet ohn Ruh und Rast</l>
            <l>War bey Gott nur nicht verhast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Numehr habt Ihr zu ermessen,</l>
            <l>Wie mir wol zu muthe sey,</l>
            <l>Aller Müh ist nun vergessen,</l>
            <l>Mein Gemüth' ist loß und frey,</l>
            <l>Schickt der Sorgen Ach und Weh</l>
            <l>Auff die Wellen und die See.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meine Stimme muß sich schwingen</l>
            <l>Durch der Wolcken blawes Dach,</l>
            <l>Aber was ich weiß zu singen,</l>
            <l>Was ich treibe vor und nach</l>
            <l>Ist: mein' Hoffnung, Trost und Zier</l>
            <l>Lebt, Gott Lob, und ist schon hier!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer könte nicht hierauß Dich, O Louyse, kennen?</l>
            <l>Und wolte man dich gleich, Princessin, Pallas nennen,</l>
            <l>Was wär' es groß gefehlt? Du bist mit dem begabt</l>
            <l>Das, wie man sagen wil, Minerve hat gehabt,</l>
            <l>Die Weißheit, den Verstand: Du bist ein Bild der Jugend,</l>
            <l>Der Deinen Pracht und Licht, der Zucht geehrte Tugend</l>
            <l>Wohnt dir so sehr im Sinn und in Geberden bey,</l>
            <l>Als ob sie nirgends sonst denn hie zu finden sey.</l>
            <l>Die letzte schiene mir sehr frewdig vorzukommen,</l>
            <l>Von Der ich, ist mir recht, in Einfalt dieß vernommen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gnug geklaget, gnug geweint!</l>
            <l>Kummer, ärgster Lebens-Feind,</l>
            <l>Geh und trolle dich von hinnen!</l>
            <l>Zweyer Liebsten Ankunfft macht,</l>
            <l>Daß ich singe gute Nacht</l>
            <l>Trawrigkeit, du Pest der Sinnen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Herr Vater, süsses Heil,</l>
            <l>Und mein Bruder, bestes Theil</l>
            <l>Dieser Seelen, so dich liebet,</l>
            <l>Kompt! dem Höchsten ist bekandt,</l>
            <l>Wie nach Euch sich dieses Landt</l>
            <l>Hat gesehnet und betrübet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kompt! mit Euch kömpt Frewd' und Glück,</l>
            <l>Dieser helle Gnaden-Blick</l>
            <l>Ist an stat der güldnen Sonnen,</l>
            <l>Die sich umb dieß gantze Feldt</l>
            <l>Weit und breit verborgen helt,</l>
            <l>Weil es ewren Glantz gewonnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auff, Thalia, meine Zier,</l>
            <l>Komm und singe neben mir,</l>
            <l>Schlag auff den berühmten Seiten!</l>
            <l>Netze, Herbst, nicht als du thust,</l>
            <l>Kehre dich in Vorjahrs Lust,</l>
            <l>Last, ihr Winde, lasst das Streiten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm geflügelt, sanffter Ost,</l>
            <l>Bring durch deiner Stimme Trost</l>
            <l>Tulpen, Rosen und Violen!</l>
            <l>Lachst du meiner Bitte gar?</l>
            <l>Dencke nach, zu wessen Haar</l>
            <l>Ich mir jetzt wil Blumen holen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vater, nimm was dir gebührt,</l>
            <l>Den Gehorsam, welcher rührt</l>
            <l>Aus des Hertzens tieffen Hölen,</l>
            <l>Schaw auff meinen trewen Sinn,</l>
            <l>Weissest du nicht wer ich bin?</l>
            <l>Ich, die Funcke deiner Seelen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hertzer Bruder, mich verdreusst,</l>
            <l>Daß ich meiner Liebe Geist</l>
            <l>Nicht so mercklich kunt kan geben:</l>
            <l>Meiner Zungen Krafft gebricht,</l>
            <l>Etwas anders weiß ich nicht;</l>
            <l>Kurtz, ich liebe dich, mein Leben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Speis' und Tranck und alle Welt</l>
            <l>Ward mir auß dem Sinn gestelt,</l>
            <l>Meine Grabschafft woltt' ich wissen,</l>
            <l>Als das Fieber, und zuletzt</l>
            <l>Auch der Todt schon an dich setzt'</l>
            <l>Und dein Leben wolte schliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seyt, Ihr Parcen, ja so wildt,</l>
            <l>Sagt ich, daß ihr ihn, mein Bildt</l>
            <l>Mir nicht länger hie wolt lassen,</l>
            <l>Thut nur dieses, und verleiht,</l>
            <l>Daß wir uns erst beyderseit</l>
            <l>Recht gesegnen und umbfassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, des Höchsten Vater-Trew</l>
            <l>Hat mein sehnliches Geschrey</l>
            <l>Lassen statt vor ihm gewinnen:</l>
            <l>Gott und Himmel sind dir hold,</l>
            <l>Dein Verhängnus muß nur Gold</l>
            <l>Dir zu deinem Leben spinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wol uns allen, wol auch dir!</l>
            <l>Was man denckt und sagt allhier,</l>
            <l>Ist von ewrem Wolergehen,</l>
            <l>Aber niemand wird geschawt,</l>
            <l>Der sich neben mir getrawt,</l>
            <l>Was das Hertz belangt, zu stehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, wann zur See Neptun vom Vater Ocean</l>
            <l>Beräuscht nach Hause fährt durch seine nasse Bahn,</l>
            <l>Und etwan Triton lesst die See-Trompet erschallen,</l>
            <l>Der Doris sonderlich zu günstigem Gefallen,</l>
            <l>Die aus den Wellen schawt, die Faunen ohn gefehr</l>
            <l>Als wildes tummes Volck sich umb das Ufer her</l>
            <l>Versamlen, und den Thon bestürtzt und Sinnloß hören,</l>
            <l>So kam es uns auch vor, was Hedwig da zu ehren</l>
            <l>Den grossen Fürsten sang, denn Hedwich must' es seyn,</l>
            <l>So viel die Rede Gab, die durch der Jugend Schein</l>
            <l>Und göttliche Gestalt für Clio ward geschätzet.</l>
            <l>Wir hatten allerseit uns über dem entsetzet</l>
            <l>Was vorgelauffen war, und niemand wuste da</l>
            <l>Was weiter sey zu thun, so das Prussilia,</l>
            <l>Die kurtz zuvor viel Dienst und Pflicht auff sich genommen,</l>
            <l>Und jederman hiedurch gemeinet vorzukommen,</l>
            <l>Den Muht gantz sincken ließ, sprach ihre Völcker an:</l>
            <l>Ihr Kinder, hört und seht, daß mein Thun gar nicht kan</l>
            <l>Gerahten als es sol, was wir im Sinne hatten,</l>
            <l>Wird gegen diesem Licht zur Nacht, zu finsterm Schatten.</l>
            <l>Wer sich mit etwas sonst hierauff hervorthun wil</l>
            <l>Wird wieder allen Danck zu einem Affen-Spiel</l>
            <l>Und muß verlachet seyn. Doch wollen wir gedencken,</l>
            <l>Es werden sich auch noch zu unsrer Einfalt lencken</l>
            <l>Die Helden beyderseit, und zeugen durch den Schein</l>
            <l>Der Gnaden über uns, das Sie auch Götter seyn,</l>
            <l>Die auff den Willen sehn und nach dem Hertzen fragen,</l>
            <l>Daß offt bey ihnen wol so viel pflegt zu verschlagen</l>
            <l>Als sonst ein feistes Rind, als hundert Lämmer Blut</l>
            <l>Und was der Gottes-Dienst zum Opffer mehr abthut.</l>
            <l>Damit wir aber so nicht von einander giengen,</l>
            <l>Trug sie mir auff zuletzt ein Liedchen noch zu singen</l>
            <l>Auff solchen Frewden-Tag, zwar anfangs thurst ich nicht,</l>
            <l>Doch sagt' ich endlich selbst: Gehorsam, Dienst und Pflicht</l>
            <l>Muß seyn so gut es kan, den Willen zu bezeugen</l>
            <l>Erheischt nicht allzeit Kunst. An diesem Tage schweigen,</l>
            <l>Da alles singt und lacht, kriegt eines Undancks Lohn,</l>
            <l>Drum fasst' ich einen Muht und sang auff diesen Thon:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schallt, ihr helle Feldt-Trompeten!</l>
            <l>Blitzt und klinget, ihr Mußqueten,</l>
            <l>Lasst den wilden Drommel-Schlag</l>
            <l>Uns Gehör und Sinn betäuben!</l>
            <l>Dieses Wesen sol man treiben</l>
            <l>Fort und fort den gantzen Tag!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Carthaunen und Geschütze,</l>
            <l>Wozu seydt ihr hie sonst nütze?</l>
            <l>Lasset ewren Donner auß!</l>
            <l>Lasst das Erdreich sich erschüttern,</l>
            <l>See und Haff und Pregel zittern,</l>
            <l>Und erschreckt der Sternen Hauß!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Brandenburg, die Zucht der Helden,</l>
            <l>Kan Georg und Fridrich melden,</l>
            <l>Jenen, Vater, diesen, Sohn,</l>
            <l>Fürsten, die durch thewre Gaben</l>
            <l>Alles überstiegen haben,</l>
            <l>Auch der hohen Sonnen Thron.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diese wil das Land empfangen,</l>
            <l>Unsers Hertzogthums Verlangen,</l>
            <l>Solche Herren, welcher Preiß</l>
            <l>Auch der Alten Lob bezwinget</l>
            <l>Und mit hellen Stralen dringet</l>
            <l>Durch der weiten Erden Kreyß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lasst uns keiner Frewde sparen!</l>
            <l>Die ihr geht mit greisen Haren,</l>
            <l>Die ihr an den Brüsten seyt,</l>
            <l>Mütter, Jüngling' und Jungfrawen,</l>
            <l>Arm und Reich, ihr müsset schawen,</l>
            <l>Nach gewünschter Fröligkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lasst der Kurtzweil Zaum und Zügel,</l>
            <l>Zwingt den Zorn, und schiebt den Riegel</l>
            <l>Allen bleichen Sorgen vor,</l>
            <l>Ladet ein gewünschte Sachen,</l>
            <l>Sperret auff für Schertz und Lachen</l>
            <l>Hin und wieder Thür und Thor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Euch, Ihr Helden, bloß zu ehren,</l>
            <l>Euch lesst Jung und Alt sich hören,</l>
            <l>Euch wird keiner Lust gespart:</l>
            <l>Was in Häusern jetzt geschiehet,</l>
            <l>Was man auff den Straßen siehet,</l>
            <l>Kömpt von Ewrer Gegenwart.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was, Ihr Lichter, werdet spüren</l>
            <l>In den Fenstern, vor den Thüren,</l>
            <l>Nimpt Euch sämptlich frölich an,</l>
            <l>Kompt, O Hoffnung, wird gesungen</l>
            <l>Mit der Kehlen, mit der Zungen,</l>
            <l>Mit dem Hertzen wie man kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieser Reuterey Gepränge,</l>
            <l>Dieses Wesen, das Gedränge</l>
            <l>Scheinet etwas zwar zu seyn,</l>
            <l>Aber dieses geht vor allen,</l>
            <l>Das man hört einhellig schallen:</l>
            <l>Unsre Häupter ziehen ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
