<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Der Donner traf mich recht; dem Schmerze ganz gelassen,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">346</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-173 2-173</measure>
        <measure type="syllables">3914</measure>
        <measure type="tokens">2666</measure>
        <measure type="characters">15576</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Der Donner traf mich recht; dem Schmerze ganz gelassen,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Donner traf mich recht; dem Schmerze ganz gelassen,</l>
            <l>Wußt ich nicht, was ich that, noch welch ein Schluß zu fassen,</l>
            <l>Bald trieb mich eine Hoffnung, bald meine Rachbegier;</l>
            <l>Und endlich mußt ich folgen: denn sprich, was sollt ich hier?</l>
            <l>Das, was ich um mich sah, erweckte meinen Kummer,</l>
            <l>Mein Fuß fand keine Ruh, mein Auge schloß kein Schlummer,</l>
            <l>Gram schwärzte mir den Schauplatz der Gegend fürchterlich,</l>
            <l>Und dieß Gebieth der Göttinn ward viel zu eng für mich.</l>
            <l>Nach </l>
            <l>Ich wünscht ihm Flügel an, und daß ein Sturm sie triebe.</l>
            <l>Die Stunden wurden Jahre; ich sahe unmuthsvoll,</l>
            <l>Daß kaum ein Hauch der Lüfte die breiten Segel schwoll.</l>
            <l>O! </l>
            <l>Eh diese Stille herrscht, eh mag ein Sturmwind rasen!</l>
            <l>Und du, der uns zu langsam auf seiner Fläche trägt,</l>
            <l>Gebiethe, daß die Tiefe sich hebt und Wellen schlägt;</l>
            <l>Sorg für mein Leben nicht, wenn sich die Wogen thürmen,</l>
            <l>Sorg für die Ungeduld, </l>
            <l>Umsonst, kein Gott erhörte die Bitten meiner Wuth;</l>
            <l>Wir kämpften mit den Rudern, und krochen auf der Fluth.</l>
            <l>Mein ungeduldig Herz verlängerte die Stunden;</l>
            <l>Ich sank in Unmuth hin, und reizte meine Wunden.</l>
            <l>Bald stellt ich mir </l>
            <l>Die ich in ihr besessen, und die ich nun verlohr;</l>
            <l>Bald schlug Verzweifelung mich, wie ein Donner nieder;</l>
            <l>Itzt sprach mein Herz sie los, und itzt verdammt es wieder!</l>
            <l>Dann stillte meine Seele ein Augenblick von Ruh,</l>
            <l>Und lispelte mir Liebe, und süße Hoffnung zu:</l>
            <l>Nein, man entriß sie mir! Verräther, und Barbaren,</l>
            <l>Die hart bey ihrem Flehn, hart gegen Thränen waren,</l>
            <l>Die Bosheit grausam machte, und niedre Geldbegier</l>
            <l>Zu Peinigern der Unschuld, die rissen sie von mir! –</l>
            <l>Ich seh, wie voll von Angst im Arm, der sie entführte,</l>
            <l>Die Schöne rang, und bath, und seufzt, und niemand rührte;</l>
            <l>Wie sie mit Aug und Händen dem Himmel zugewandt,</l>
            <l>Zu allen Göttern flehte, und keine Hülfe fand –.</l>
            <l>Wie sie in diesem Arm, voll Schrecken, und Verlangen,</l>
            <l>Mich oft bey Namen rief, wie auf die blassen Wangen</l>
            <l>Ihr Auge Thränen ausgoß – wie sie vom Schiff empor,</l>
            <l>Die Hände streckte, seufzte, und diesen Strand verlor. –</l>
            <l>O schändliches Geschlecht! – wie innig thut mirs wehe,</l>
            <l>Wenn ich der Menschen Herz so schwarz, und boshaft sehe! –</l>
            <l>Wo waren denn die Götter? Mit ihren Seufzern stieg</l>
            <l>Die Grausamkeit zum Himmel, allein der Himmel schwieg:</l>
            <l>Taub saßen im Olymp, taub auf der Welt die Götter;</l>
            <l>Ach! wo ist nun Themire? In welchem Ocean</l>
            <l>Trägt dieses Schiff die Beute, und zeichnet keine Bahn?</l>
            <l>Ihr Götter, die sie rief, und die den Schutz versagten,</l>
            <l>Schätzt doch, wenn sie euch fleht, die Tugend der Verzagten,</l>
            <l>Jagt dem, der sich erkühnet, die Unschuld zu entweihn,</l>
            <l>Wie Schändern eurer Tempel, die Angst der Höllen ein!</l>
            <l>So dacht ich ruhiger: dann stürmten schwärzre Bilder</l>
            <l>Die kurze Ruh dahin, und meine Seele wilder:</l>
            <l>Verrath, Betrug, und Untreu trat vor mir auf, und rief</l>
            <l>Die Qual aus ihrem Schlummer, die nur zu leise schlief.</l>
            <l>Wem folgst du? dacht ich dann; wem? – einer Ungetreuen!</l>
            <l>Zur Rache? – schwaches Herz, was kannst du, als verzeihen!</l>
            <l>Denkst du sie zu verachten, warum so viele Müh?</l>
            <l>Ach findest du sie wieder, anbethen wirst du sie.</l>
            <l>Elender! folge nur, und ring mit Fluth, und Winden,</l>
            <l>Womit ein Gott dich hielt, die Falsche nicht zu finden:</l>
            <l>Und sink vor einer Thräne entwaffnet auf die Knie,</l>
            <l>Und statt sie zu verachten, o Sklav, erbettle sie;</l>
            <l>Daß ihr verräthrisch Herz dereinst zum andernmale</l>
            <l>Die schwache Zärtlichkeit mit neuem Schimpf bezahle!</l>
            <l>Längst war sie dir schon treulos; und deiner Eifersucht,</l>
            <l>Und deines Vorwurfs müde, ergriff sie selbst die Flucht. –</l>
            <l>O wenn die Götter sie dich wiederfinden lassen,</l>
            <l>O zweifle nicht daran, so müssen sie dich hassen!</l>
            <l>Itzt näherte sich </l>
            <l>Der Gipfel des Gebirges empor, und schimmerte.</l>
            <l>So glänzt ein Schneegewölk in frühen Frühlingstagen,</l>
            <l>Das an den Horizont die Wind herüber jagen.</l>
            <l>Wir traten an die Insel! kaum trug mich dieser Strand;</l>
            <l>So grüßt ich seinen Schutzgott, und segnete das Land,</l>
            <l>Wo </l>
            <l>Zu erst beglücket hat, den </l>
            <l>Hier wurde </l>
            <l>Beschattender Cypressen in seinen Grotten ein.</l>
            <l>Ihm ist der </l>
            <l>Glänzt zu gewisser Zeit noch in </l>
            <l>Oft sehn sie die </l>
            <l>Wenn sie leicht aufgeschürzt in angenehmen Tagen</l>
            <l>Die Morgenröthe weckt, ein flüchtig Wild zu jagen.</l>
            <l>Oft hat sie ihre Herrschaft in Schrecken ausgeübt.</l>
            <l>Hier mußte </l>
            <l>Mit dem geschenkten Pfeil der </l>
            <l>Der dreymal in die Flammen des </l>
            <l>Der schrecklichste der Pfeile traf hier </l>
            <l>Die Sitten sind hier wild, das Volk, verwöhnt zu Schlachten,</l>
            <l>Lernt würgen, um die Macht der </l>
            <l>Ich suchte den </l>
            <l>Sie sind nicht hier, sprach ich; soll ich noch weiter eilen?</l>
            <l>Auf welcher Bahn? wohin? – wohin bis Herkuls Seulen,</l>
            <l>Bis an den Rand der Erde, und wenn noch weiter fort</l>
            <l>Die Sonne Inseln siehet, so such ich sie auch dort!</l>
            <l>Die zwölfte Sonn erschien, und sahe mich begriffen</l>
            <l>Auf unbekannter Bahn, auf Zufall, fortzuschiffen.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Indem ein Wetter aufstieg; schon schauerte das Meer.</l>
            <l>Ein nächtliches Gewölk verbarg den Abendhimmel;</l>
            <l>Die Wogen schwollen auf, und schlugen mit Getümmel</l>
            <l>Das tanzende Gebäude; bald flogen wir empor,</l>
            <l>Bald schien es, daß die Welle sich unter uns verlor.</l>
            <l>Der Wind pfiff um den Mast, und Blitz auf Blitz zerrissen</l>
            <l>Die siebenfache Nacht sichtbarer Finsternissen;</l>
            <l>Die Elemente donnern, der Sturm von Westen her,</l>
            <l>Und über uns der Himmel, und unter uns das Meer.</l>
            <l>Für Laster kämpfte so das mächtige Geschicke,</l>
            <l>Mit mir Unglücklichen, und riß mich stets zurücke!</l>
            <l>Kaum brachten wir das Leben, das nur ein schmaler Rand</l>
            <l>Vom Untergange trennte, an der </l>
            <l>Ich warf mich kummervoll, und matt am Ufer nieder,</l>
            <l>Und </l>
            <l>Betrügerische Ruhe! ein süsses Traumgesicht,</l>
            <l>(gewiß sandt es </l>
            <l>Entzückte nach der Last, die ich ertragen hatte,</l>
            <l>Mein sorgenvolles Herz – was war es? leerer Schatte!</l>
            <l>Es sey, daß unsrer Seele ein angenehmes Bild</l>
            <l>Die Phantasey, im Schlafe geschäfftiger, enthüllt;</l>
            <l>Es sey, daß </l>
            <l>Und dieß Gesicht gewählt, sich mir zu offenbaren:</l>
            <l>Genug, ich sah die Göttinn, in aller Pracht vielleicht,</l>
            <l>Wie sie sich der Versammlung der obern Götter zeigt;</l>
            <l>So schön erscheint sie nicht, in einer Silberwolke</l>
            <l>Um ihren Wagen her, in </l>
            <l>So oft der Sonnen Rückkehr die Gegenden verjüngt,</l>
            <l>Und mit dem heilgen Monat den Lenz zurücke bringt.</l>
            <l>Du fliehest, sagte sie, und ist der </l>
            <l>Zum Ton des Grimms geschickt, so sprach sie es im Grimme</l>
            <l>Du fliehest meinen Altar, kein Opfer bringst du mir;</l>
            <l>Ich schenkte dir </l>
            <l>Kennst du noch nicht die Hand, die über dir erhoben,</l>
            <l>Dem Wind dort schweigen hieß, und itzt geboth zu toben?</l>
            <l>O! fleh nur andre Götter, durchsuche Erd, und Meer,</l>
            <l>Und hole nun Themiren von Herkuls Säulen her!</l>
            <l>Sey klüger, Sterblicher, und lerne mich verehren;</l>
            <l>Halt deine Prüfung aus, kein Flüchtling von</l>
            <l>Wer gab dir erst </l>
            <l>Geh, lerne sie verdienen, dann fodre sie von mir!</l>
            <l>Sie floh: ein heiligs Graun floß über meine Glieder,</l>
            <l>Und Thränen öffneten die festen Augenlieder.</l>
            <l>Noch wachend schlug mein Busen; doch fand ich tief in mir,</l>
            <l>Beruhigung, und Hoffnung: was, sprach ich, soll ich hier?</l>
            <l>Vielleicht erwartet mich </l>
            <l>O Göttinn, laß sie mich, doch unentweiht, umfangen,</l>
            <l>O laß sie mich umfangen! das Meer hab ich durchpflügt,</l>
            <l>Und mit der Fluth gerungen, und mit dem Sturm gekriegt,</l>
            <l>Den Tod hab ich gesehn, begraben in den Schlünden</l>
            <l>Des wilden Oceans, sie wieder aufzufinden:</l>
            <l>Doch, wenn mein langer Kummer, wenn Schrecken und Gefahr,</l>
            <l>So zeig nur, wo sie ist: die unbekanntsten Wellen</l>
            <l>Durchstreich ich gern nach ihr; vom letzten Rand der Höllen</l>
            <l>Will ich sie wiederholen! – doch sagt ein Traumbild wahr,</l>
            <l>So find ich sie in </l>
            <l>Dieß göttliche Gesicht ist nicht umsonst erschienen;</l>
            <l>Was wartest du, </l>
            <l>Fort, zum Altar der Göttinn! – geheiligt sey der Baum,</l>
            <l>An dem ich eingeschlafen! geheiligt dieser Traum!</l>
            <l>Der Tag, an dem der Sturm mich an dieß Land verschlagen,</l>
            <l>Sey einst der glücklichste von allen meinen Tagen.</l>
            <l>An ihm soll einst </l>
            <l>Und </l>
            <l>Ach! aber lügt der Traum? – ich zittre, dieß zu denken!</l>
            <l>O! war er ein Gesicht, das </l>
            <l>Zu mir herabgesendet? Verflucht sey dann der Traum,</l>
            <l>Der Strand, worauf ich einschlief, die Nacht und dieser Baum!</l>
            <l>Ihn müsse </l>
            <l>Sturm und Gewitter wälzt, im Donner niederschlagen.</l>
            <l>Ich kehre itzt nach </l>
            <l>Die Göttinn mich betrogen, find ich </l>
            <l>So leb ich ohne sie, zum Hohn für ihre Triebe;</l>
            <l>Verflucht sey auch alsdann ihr Tempel, und die Liebe!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Donner traf mich recht; dem Schmerze ganz gelassen,</l>
            <l>Wußt ich nicht, was ich that, noch welch ein Schluß zu fassen,</l>
            <l>Bald trieb mich eine Hoffnung, bald meine Rachbegier;</l>
            <l>Und endlich mußt ich folgen: denn sprich, was sollt ich hier?</l>
            <l>Das, was ich um mich sah, erweckte meinen Kummer,</l>
            <l>Mein Fuß fand keine Ruh, mein Auge schloß kein Schlummer,</l>
            <l>Gram schwärzte mir den Schauplatz der Gegend fürchterlich,</l>
            <l>Und dieß Gebieth der Göttinn ward viel zu eng für mich.</l>
            <l>Nach </l>
            <l>Ich wünscht ihm Flügel an, und daß ein Sturm sie triebe.</l>
            <l>Die Stunden wurden Jahre; ich sahe unmuthsvoll,</l>
            <l>Daß kaum ein Hauch der Lüfte die breiten Segel schwoll.</l>
            <l>O! </l>
            <l>Eh diese Stille herrscht, eh mag ein Sturmwind rasen!</l>
            <l>Und du, der uns zu langsam auf seiner Fläche trägt,</l>
            <l>Gebiethe, daß die Tiefe sich hebt und Wellen schlägt;</l>
            <l>Sorg für mein Leben nicht, wenn sich die Wogen thürmen,</l>
            <l>Sorg für die Ungeduld, </l>
            <l>Umsonst, kein Gott erhörte die Bitten meiner Wuth;</l>
            <l>Wir kämpften mit den Rudern, und krochen auf der Fluth.</l>
            <l>Mein ungeduldig Herz verlängerte die Stunden;</l>
            <l>Ich sank in Unmuth hin, und reizte meine Wunden.</l>
            <l>Bald stellt ich mir </l>
            <l>Die ich in ihr besessen, und die ich nun verlohr;</l>
            <l>Bald schlug Verzweifelung mich, wie ein Donner nieder;</l>
            <l>Itzt sprach mein Herz sie los, und itzt verdammt es wieder!</l>
            <l>Dann stillte meine Seele ein Augenblick von Ruh,</l>
            <l>Und lispelte mir Liebe, und süße Hoffnung zu:</l>
            <l>Nein, man entriß sie mir! Verräther, und Barbaren,</l>
            <l>Die hart bey ihrem Flehn, hart gegen Thränen waren,</l>
            <l>Die Bosheit grausam machte, und niedre Geldbegier</l>
            <l>Zu Peinigern der Unschuld, die rissen sie von mir! –</l>
            <l>Ich seh, wie voll von Angst im Arm, der sie entführte,</l>
            <l>Die Schöne rang, und bath, und seufzt, und niemand rührte;</l>
            <l>Wie sie mit Aug und Händen dem Himmel zugewandt,</l>
            <l>Zu allen Göttern flehte, und keine Hülfe fand –.</l>
            <l>Wie sie in diesem Arm, voll Schrecken, und Verlangen,</l>
            <l>Mich oft bey Namen rief, wie auf die blassen Wangen</l>
            <l>Ihr Auge Thränen ausgoß – wie sie vom Schiff empor,</l>
            <l>Die Hände streckte, seufzte, und diesen Strand verlor. –</l>
            <l>O schändliches Geschlecht! – wie innig thut mirs wehe,</l>
            <l>Wenn ich der Menschen Herz so schwarz, und boshaft sehe! –</l>
            <l>Wo waren denn die Götter? Mit ihren Seufzern stieg</l>
            <l>Die Grausamkeit zum Himmel, allein der Himmel schwieg:</l>
            <l>Taub saßen im Olymp, taub auf der Welt die Götter;</l>
            <l>Ach! wo ist nun Themire? In welchem Ocean</l>
            <l>Trägt dieses Schiff die Beute, und zeichnet keine Bahn?</l>
            <l>Ihr Götter, die sie rief, und die den Schutz versagten,</l>
            <l>Schätzt doch, wenn sie euch fleht, die Tugend der Verzagten,</l>
            <l>Jagt dem, der sich erkühnet, die Unschuld zu entweihn,</l>
            <l>Wie Schändern eurer Tempel, die Angst der Höllen ein!</l>
            <l>So dacht ich ruhiger: dann stürmten schwärzre Bilder</l>
            <l>Die kurze Ruh dahin, und meine Seele wilder:</l>
            <l>Verrath, Betrug, und Untreu trat vor mir auf, und rief</l>
            <l>Die Qual aus ihrem Schlummer, die nur zu leise schlief.</l>
            <l>Wem folgst du? dacht ich dann; wem? – einer Ungetreuen!</l>
            <l>Zur Rache? – schwaches Herz, was kannst du, als verzeihen!</l>
            <l>Denkst du sie zu verachten, warum so viele Müh?</l>
            <l>Ach findest du sie wieder, anbethen wirst du sie.</l>
            <l>Elender! folge nur, und ring mit Fluth, und Winden,</l>
            <l>Womit ein Gott dich hielt, die Falsche nicht zu finden:</l>
            <l>Und sink vor einer Thräne entwaffnet auf die Knie,</l>
            <l>Und statt sie zu verachten, o Sklav, erbettle sie;</l>
            <l>Daß ihr verräthrisch Herz dereinst zum andernmale</l>
            <l>Die schwache Zärtlichkeit mit neuem Schimpf bezahle!</l>
            <l>Längst war sie dir schon treulos; und deiner Eifersucht,</l>
            <l>Und deines Vorwurfs müde, ergriff sie selbst die Flucht. –</l>
            <l>O wenn die Götter sie dich wiederfinden lassen,</l>
            <l>O zweifle nicht daran, so müssen sie dich hassen!</l>
            <l>Itzt näherte sich </l>
            <l>Der Gipfel des Gebirges empor, und schimmerte.</l>
            <l>So glänzt ein Schneegewölk in frühen Frühlingstagen,</l>
            <l>Das an den Horizont die Wind herüber jagen.</l>
            <l>Wir traten an die Insel! kaum trug mich dieser Strand;</l>
            <l>So grüßt ich seinen Schutzgott, und segnete das Land,</l>
            <l>Wo </l>
            <l>Zu erst beglücket hat, den </l>
            <l>Hier wurde </l>
            <l>Beschattender Cypressen in seinen Grotten ein.</l>
            <l>Ihm ist der </l>
            <l>Glänzt zu gewisser Zeit noch in </l>
            <l>Oft sehn sie die </l>
            <l>Wenn sie leicht aufgeschürzt in angenehmen Tagen</l>
            <l>Die Morgenröthe weckt, ein flüchtig Wild zu jagen.</l>
            <l>Oft hat sie ihre Herrschaft in Schrecken ausgeübt.</l>
            <l>Hier mußte </l>
            <l>Mit dem geschenkten Pfeil der </l>
            <l>Der dreymal in die Flammen des </l>
            <l>Der schrecklichste der Pfeile traf hier </l>
            <l>Die Sitten sind hier wild, das Volk, verwöhnt zu Schlachten,</l>
            <l>Lernt würgen, um die Macht der </l>
            <l>Ich suchte den </l>
            <l>Sie sind nicht hier, sprach ich; soll ich noch weiter eilen?</l>
            <l>Auf welcher Bahn? wohin? – wohin bis Herkuls Seulen,</l>
            <l>Bis an den Rand der Erde, und wenn noch weiter fort</l>
            <l>Die Sonne Inseln siehet, so such ich sie auch dort!</l>
            <l>Die zwölfte Sonn erschien, und sahe mich begriffen</l>
            <l>Auf unbekannter Bahn, auf Zufall, fortzuschiffen.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Indem ein Wetter aufstieg; schon schauerte das Meer.</l>
            <l>Ein nächtliches Gewölk verbarg den Abendhimmel;</l>
            <l>Die Wogen schwollen auf, und schlugen mit Getümmel</l>
            <l>Das tanzende Gebäude; bald flogen wir empor,</l>
            <l>Bald schien es, daß die Welle sich unter uns verlor.</l>
            <l>Der Wind pfiff um den Mast, und Blitz auf Blitz zerrissen</l>
            <l>Die siebenfache Nacht sichtbarer Finsternissen;</l>
            <l>Die Elemente donnern, der Sturm von Westen her,</l>
            <l>Und über uns der Himmel, und unter uns das Meer.</l>
            <l>Für Laster kämpfte so das mächtige Geschicke,</l>
            <l>Mit mir Unglücklichen, und riß mich stets zurücke!</l>
            <l>Kaum brachten wir das Leben, das nur ein schmaler Rand</l>
            <l>Vom Untergange trennte, an der </l>
            <l>Ich warf mich kummervoll, und matt am Ufer nieder,</l>
            <l>Und </l>
            <l>Betrügerische Ruhe! ein süsses Traumgesicht,</l>
            <l>(gewiß sandt es </l>
            <l>Entzückte nach der Last, die ich ertragen hatte,</l>
            <l>Mein sorgenvolles Herz – was war es? leerer Schatte!</l>
            <l>Es sey, daß unsrer Seele ein angenehmes Bild</l>
            <l>Die Phantasey, im Schlafe geschäfftiger, enthüllt;</l>
            <l>Es sey, daß </l>
            <l>Und dieß Gesicht gewählt, sich mir zu offenbaren:</l>
            <l>Genug, ich sah die Göttinn, in aller Pracht vielleicht,</l>
            <l>Wie sie sich der Versammlung der obern Götter zeigt;</l>
            <l>So schön erscheint sie nicht, in einer Silberwolke</l>
            <l>Um ihren Wagen her, in </l>
            <l>So oft der Sonnen Rückkehr die Gegenden verjüngt,</l>
            <l>Und mit dem heilgen Monat den Lenz zurücke bringt.</l>
            <l>Du fliehest, sagte sie, und ist der </l>
            <l>Zum Ton des Grimms geschickt, so sprach sie es im Grimme</l>
            <l>Du fliehest meinen Altar, kein Opfer bringst du mir;</l>
            <l>Ich schenkte dir </l>
            <l>Kennst du noch nicht die Hand, die über dir erhoben,</l>
            <l>Dem Wind dort schweigen hieß, und itzt geboth zu toben?</l>
            <l>O! fleh nur andre Götter, durchsuche Erd, und Meer,</l>
            <l>Und hole nun Themiren von Herkuls Säulen her!</l>
            <l>Sey klüger, Sterblicher, und lerne mich verehren;</l>
            <l>Halt deine Prüfung aus, kein Flüchtling von</l>
            <l>Wer gab dir erst </l>
            <l>Geh, lerne sie verdienen, dann fodre sie von mir!</l>
            <l>Sie floh: ein heiligs Graun floß über meine Glieder,</l>
            <l>Und Thränen öffneten die festen Augenlieder.</l>
            <l>Noch wachend schlug mein Busen; doch fand ich tief in mir,</l>
            <l>Beruhigung, und Hoffnung: was, sprach ich, soll ich hier?</l>
            <l>Vielleicht erwartet mich </l>
            <l>O Göttinn, laß sie mich, doch unentweiht, umfangen,</l>
            <l>O laß sie mich umfangen! das Meer hab ich durchpflügt,</l>
            <l>Und mit der Fluth gerungen, und mit dem Sturm gekriegt,</l>
            <l>Den Tod hab ich gesehn, begraben in den Schlünden</l>
            <l>Des wilden Oceans, sie wieder aufzufinden:</l>
            <l>Doch, wenn mein langer Kummer, wenn Schrecken und Gefahr,</l>
            <l>So zeig nur, wo sie ist: die unbekanntsten Wellen</l>
            <l>Durchstreich ich gern nach ihr; vom letzten Rand der Höllen</l>
            <l>Will ich sie wiederholen! – doch sagt ein Traumbild wahr,</l>
            <l>So find ich sie in </l>
            <l>Dieß göttliche Gesicht ist nicht umsonst erschienen;</l>
            <l>Was wartest du, </l>
            <l>Fort, zum Altar der Göttinn! – geheiligt sey der Baum,</l>
            <l>An dem ich eingeschlafen! geheiligt dieser Traum!</l>
            <l>Der Tag, an dem der Sturm mich an dieß Land verschlagen,</l>
            <l>Sey einst der glücklichste von allen meinen Tagen.</l>
            <l>An ihm soll einst </l>
            <l>Und </l>
            <l>Ach! aber lügt der Traum? – ich zittre, dieß zu denken!</l>
            <l>O! war er ein Gesicht, das </l>
            <l>Zu mir herabgesendet? Verflucht sey dann der Traum,</l>
            <l>Der Strand, worauf ich einschlief, die Nacht und dieser Baum!</l>
            <l>Ihn müsse </l>
            <l>Sturm und Gewitter wälzt, im Donner niederschlagen.</l>
            <l>Ich kehre itzt nach </l>
            <l>Die Göttinn mich betrogen, find ich </l>
            <l>So leb ich ohne sie, zum Hohn für ihre Triebe;</l>
            <l>Verflucht sey auch alsdann ihr Tempel, und die Liebe!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
