<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: 3] Als </title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariä</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">390</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-18 3-85 4-24 5-52 6-4 7-12 8-18 9-85 10-24 11-52 12-4</measure>
        <measure type="syllables">3854</measure>
        <measure type="tokens">2678</measure>
        <measure type="characters">16178</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: 3] Als </head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>3] Als </l>
            <l>Und in Germanien, durch seinen Tod gebeuget,</l>
            <l>Des Mitleids Thräne floß, die Thräne, die uns ehrt,</l>
            <l>Wenn sie die Asche netzt, der sie mit Recht gehört;</l>
            <l>Kam die Melancholey auf schwarzen Rabenschwingen,</l>
            <l>Und gab mir den Befehl, des Dichters Tod zu singen.</l>
            <l>[4] Ich nahm die Leyer hin; die feyerliche Nacht,</l>
            <l>Die schweigend um mich hieng; hob mich mit stiller Macht.</l>
            <l>Doch plötzlich lispelte die Mus' in meine Lieder:</l>
            <l>Verwegner! lege nur die schwache Leyer nieder;</l>
            <l>Ein Lob auf </l>
            <l>Wer ihn besingen will, sey erst so groß, wie Er.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Leyer sang nicht mehr. Allein mit starkem Flügel</l>
            <l>Trug mich die Phantasie zum frischen Todtenhügel,</l>
            <l>Den über seiner Gruft die Freundschaft aufgehäuft.</l>
            <l>Ein Schauder, wie er uns in Grotten oft ergreift,</l>
            <l>Wo stolze Könige, die Furcht und Lust der Erden,</l>
            <l>Gleich uns im Staube ruhn, gleich uns vergessen werden;</l>
            <l>Ein Schauder faßte mich. Voll Ehrfurcht, starr und bleich,</l>
            <l>[5] Sah ich auf seine Gruft; dem stummen Marmor gleich,</l>
            <l>Der auf ein werthes Grab voll Schmerz herunter siehet,</l>
            <l>Doch auch als Stein uns rührt, und Mitleid auf sich ziehet.</l>
            <l>Mein Geist empfand indeß, daß eine fremde Kraft</l>
            <l>Mein Aug erheiterte; mit höhrer Eigenschaft</l>
            <l>Sah mein erstaunter Blick, daß göttliche Gestalten,</l>
            <l>Mit stillem schwarzen Pomp, zu seinem Grabe wallten.</l>
            <l>Ein stilles Rauschen gieng durch den Cypressenbaum,</l>
            <l>An den ich mich gelehnt; ich sah mehr, als im Traum;</l>
            <l>Die Muse merkte sich die bangen Klagelieder,</l>
            <l>Und sagt sie nicht so schön, allein getreulich wieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein göttliches Gesicht, voll Anmuth und voll Pracht,</l>
            <l>Mit Lorbeern um das Haupt, nahm ich zuerst in Acht.</l>
            <l>[6] Die deutsche </l>
            <l>Losch eine Thrän' itzt aus; ihr Haupt sank auf die Leyer</l>
            <l>In tiefe Schwermuth hin; zerrissen flog ihr Kleid,</l>
            <l>Und ihr Gefolge war in gleicher Traurigkeit.</l>
            <l>Ich sah </l>
            <l>Ich sah der </l>
            <l>Die </l>
            <l>Sie sahn auf dessen Grab, der sie zugleich geliebt.</l>
            <l>Die </l>
            <l>»hier ruht mein </l>
            <l>Als eines Dichters Tod, den nur der Nachruhm trieb;</l>
            <l>Der stets gedankenvoll, stets rein und gleich sich blieb.</l>
            <l>Wie lange hat voll Stolz mir Deutschland widerstanden!</l>
            <l>Wenn Rechtsgelehrsamkeit und Weisheit Geister fanden,</l>
            <l>[7] Von deren hohen Ruhm die spätste Nachwelt spricht;</l>
            <l>So lag mein Reich zerstört; so schallte kein Gedicht,</l>
            <l>Von Gratien beseelt, in Deutschlands Grenzen wieder.</l>
            <l>Zu meinem Schimpf hört ich des Meistersängers Lieder.</l>
            <l>Und seit mein </l>
            <l>Gleich einer Nachtigall mit seinem Lied erfreut;</l>
            <l>Seit dem ein </l>
            <l>Seit dem ward ich aufs neu vom schwachen Thron verdrungen.</l>
            <l>Germanien vergaß, daß einst ein </l>
            <l>In edler Einfalt groß, und richtig, ohne Zwang.</l>
            <l>Die Dichtkunst ward ein Spiel von Namen und von Lettern.</l>
            <l>Ein schwülstger </l>
            <l>Von Bombast aufgethürmt, und blitzte leeren Schein;</l>
            <l>[8] </l>
            <l>Er machte den </l>
            <l>Verzierte, was er sprach, mit Demant, Gold und Schmelze;</l>
            <l>Da </l>
            <l>Von Wortspiel überfloß, und taumelte vor Witz;</l>
            <l>Das Herz geruhig ließ, und zu gefallen dachte,</l>
            <l>Wenn sein gemeiner Held Zweydeutigkeiten machte.</l>
            <l>Ein schlimmres Alter kam mit einem stillern Lauf.</l>
            <l>Die matte Prosa warf an meiner Statt sich auf;</l>
            <l>Der platte </l>
            <l>Und </l>
            <l>Wie manchen guten Kopf nahm diese Krankheit ein!</l>
            <l>Geist und Gedankenleer, hieß rein und fliessend sehn.</l>
            <l>Umsonst schwang </l>
            <l>[9] Umsonst brach </l>
            <l>Sein kühner Lied verderbt der Sitten Niedrigkeit;</l>
            <l>Und Deutschland ward aufs neu der Dummheit eingeweiht.</l>
            <l>Ihr Tempel wimmelte von kriechenden </l>
            <l>Von </l>
            <l>Bey Wieg', und Sarge war der Deutschen Phöbusgeld,</l>
            <l>Der Reimer stand bereit für Handwerksmann und Held.</l>
            <l>In dieser Barbarey, fast finsterer und schlimmer,</l>
            <l>Als jene gothische, brach, wie des Morgens Schimmer,</l>
            <l>Ein besserer Geschmack durch jene lange Nacht,</l>
            <l>Die zu der Nachbarn Spott den deutschen Witz gemacht.</l>
            <l>Der Musen mächtger Reiz erwarb aufs neu sich Freunde.</l>
            <l>Uns unterrichteten Franzosen, unsre Feinde.</l>
            <l>Ein schöpferischer Geist flog kühnen Britten nach,</l>
            <l>[10] Mein </l>
            <l>Der Reim vermochte nicht den Dichter einzuschränken,</l>
            <l>Sein volles Lied bewies, der Deutsche könne denken.</l>
            <l>Mit gleichem eignen Schwung stieg </l>
            <l>Sein Reim, voll Harmonie, entzückte Deutschlands Ohr;</l>
            <l>Und </l>
            <l>Sein starkes Lied verrieth des Dichtergottes Stral;</l>
            <l>Er ahmte glücklich nach, und ward Original.</l>
            <l>O welches wahre Lob ist ihm der Kenner schuldig!</l>
            <l>Er dachte kühn und wahr, und besserte geduldig,</l>
            <l>Und feilte seine Schrift durch manches Probejahr</l>
            <l>So lange, bis der Reim auch ein Gedanke war.</l>
            <l>Sey stolz, o </l>
            <l>[11] Uns sang sie </l>
            <l>Und welchen Schwung gab er der deutschen Ode nicht!</l>
            <l>Bald sprach sie, wie im Zorn der laute Donner spricht;</l>
            <l>Sang bald der </l>
            <l>Und bald ein braunes Haar, und blauer Augen Siege.</l>
            <l>Der freye Rundgesang, und selbst das Vaudevil</l>
            <l>War voll Natur, kroch nie, war edel, und gefiel.</l>
            <l>Doch komm, und nahe dich, du schönste seiner Musen,</l>
            <l>Moralsche Sängerinn, und nimm an meinem Busen</l>
            <l>Kuß und Umarmung an. Durch dich müst' er allein</l>
            <l>Der spätsten Nachwelt noch als Dichter schätzbar seyn.</l>
            <l>Wie lehrt sein </l>
            <l>[12] Wie lehrt die </l>
            <l>Das treu, wie Pylades, stark, wie sein </l>
            <l>Und so ein Lob verdient, wie </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies war der edle Geist, den unsre Thräne klaget!</l>
            <l>Dem nie Germanien sein ganzes Lob versaget,</l>
            <l>Der bey dem größten Lob doch stets bescheiden blieb;</l>
            <l>Der glühte, wenn er las, und bebte, wenn er schrieb.</l>
            <l>Die Zähren über ihn sind unerkaufte Zähren.</l>
            <l>Allein wie wenig kann ihn Deutschland noch entbehren!</l>
            <l>Der wankende Geschmack verlieret ihn zu früh,</l>
            <l>Da oft die Prosa noch, trotz aller unsrer Müh,</l>
            <l>[13] Den matten Vers beherrscht; da noch viel</l>
            <l>Und hundert Schüler noch den grossen </l>
            <l>Wofern dein grosser Geist noch auf die Erde sieht,</l>
            <l>So sieh voll Mitleid an, wie wild die </l>
            <l>Sobald ein Dichter spricht, wie andre Völker sprachen,</l>
            <l>Die mit Freymüthigkeit des Reimes Fessel brachen.</l>
            <l>Indessen herrschet </l>
            <l>Was nur Metapher heißt, und andre Völker schon</l>
            <l>Zur Prosa sich gemacht, das ist ihm übertrieben,</l>
            <l>Und wer nicht schreibt wie er, hat Schwärmern gleich geschrieben.</l>
            <l>Allein sein Lob ist Schimpf, sein Tadel nur ist Lob.</l>
            <l>Der war des Lorbeers werth, den </l>
            <l>Ein scharfer Kritikus war er bey seinen Fehlern,</l>
            <l>[14] Doch nie trieb ihn ein Neid der andern Ruhm zu schmälern;</l>
            <l>Zu früh stirbt er für mich, und für sein Vaterland,</l>
            <l>Das ihm die Lorbeern schon zu künftgen Preisen band.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weinst, </l>
            <l>Die </l>
            <l>Er war dein Schmuck, ihr Ruhm. Ehrwürdger</l>
            <l>Und </l>
            <l>Von wahrer deutscher Treu: Du, </l>
            <l>Und </l>
            <l>Zum letztenmal sahst du, o </l>
            <l>Und du, o </l>
            <l>Ihr edlen Wenigen, sagt, (denn wer kannt ihn besser?)</l>
            <l>[15] So groß der Dichter war, war nicht der Mensch noch grösser?</l>
            <l>Und war sein Umgang selbst nicht seinem Liede gleich,</l>
            <l>Groß, edel, sanft und hold, an tausend Anmuth reich?</l>
            <l>Voll von Gelehrsamkeit, voll wahrer Wissenschaften,</l>
            <l>Sah auch der Hofmann nichts von Schulstolz an ihm haften.</l>
            <l>Sein Umgang war dennoch ein steter Unterricht,</l>
            <l>Und was er lachend sprach, war oft ein Sinngedicht.</l>
            <l>Ihr sahet ihn so oft in dem geheimern Leben,</l>
            <l>Verdiensten ihren Rang, sein Lob der Tugend geben;</l>
            <l>Ihr saht ihn immer groß, und freundschaftlich, und frey:</l>
            <l>Der wahren Weisheit Freund, und Feind der Heucheley.</l>
            <l>Mich dünkt, ich höre noch die edle Menschenliebe,</l>
            <l>Die sanft, voll Wohlthun spricht; die jeder Großmuth Triebe</l>
            <l>[16] Für dich, o </l>
            <l>Mit brittschem Edelmuth verkannten Witz befreyt.</l>
            <l>Auch hierinn </l>
            <l>Und stets zuerst sein Lob dem Würdigen zu geben.</l>
            <l>[17] O du, die Zierde nicht von </l>
            <l>Du Stolz </l>
            <l>Die dir zuerst gehört, und sieh auf deine Brüder,</l>
            <l>Ein irrend schwaches Volk mit hohem Mitleid nieder!</l>
            <l>[18] Wie ängstlich fürchten sie, zu stark, zu kühn zu seyn,</l>
            <l>Und ziehn beym kleinsten Wind die Segel wieder ein.</l>
            <l>Da andre sich zu früh mit </l>
            <l>Zu viel bey Engeln sind, und Menschen drum vergessen;</l>
            <l>Auf lauter Donner, Sturm, und Wirbelwinden gehn,</l>
            <l>Und lauter Scenen nur aus andern Welten sehn.</l>
            <l>Sey du der </l>
            <l>Entflamme jeden Geist, daß er nicht dir zur Schande</l>
            <l>Die Reime ganz verschmäht, noch ohne Reim nichts schreibt;</l>
            <l>Da der, der glücklich denkt, in beyden Dichter bleibt.</l>
            <l>Begeistre den Gesang der dichterischen Jugend;</l>
            <l>Ihr Lied sey voll Verstand, doch reicher noch an Tugend.</l>
            <l>Unedler Reime Lob verfliegt, wie es entsteht,</l>
            <l>Kein Niederträchtiger, kein Dummkopf heißt Poet.</l>
            <l>[19] Ein kühner Adlersflug bringt uns nur zu den Sternen.</l>
            <l>Laß sie vom </l>
            <l>Die Göttersprache sey des Pöbels Sprache nie,</l>
            <l>Und nie sey Kühnheit Schwulst, noch Prosa Poesie.</l>
            <l>Dein Beyspiel bessere, was </l>
            <l>So sind wir deiner werth; so bist du nicht gestorben,</l>
            <l>Und lebst im Dichter noch, der durch dich edler brennt,</l>
            <l>Nicht </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach die </l>
            <l>Ward oftermals von ihr mit Seufzern unterbrochen.</l>
            <l>Sie schwieg, und sie verschwand, wie des Gefolges Pracht,</l>
            <l>Den leichten Schatten gleich, unmerklich in die Nacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>3] Als </l>
            <l>Und in Germanien, durch seinen Tod gebeuget,</l>
            <l>Des Mitleids Thräne floß, die Thräne, die uns ehrt,</l>
            <l>Wenn sie die Asche netzt, der sie mit Recht gehört;</l>
            <l>Kam die Melancholey auf schwarzen Rabenschwingen,</l>
            <l>Und gab mir den Befehl, des Dichters Tod zu singen.</l>
            <l>[4] Ich nahm die Leyer hin; die feyerliche Nacht,</l>
            <l>Die schweigend um mich hieng; hob mich mit stiller Macht.</l>
            <l>Doch plötzlich lispelte die Mus' in meine Lieder:</l>
            <l>Verwegner! lege nur die schwache Leyer nieder;</l>
            <l>Ein Lob auf </l>
            <l>Wer ihn besingen will, sey erst so groß, wie Er.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Leyer sang nicht mehr. Allein mit starkem Flügel</l>
            <l>Trug mich die Phantasie zum frischen Todtenhügel,</l>
            <l>Den über seiner Gruft die Freundschaft aufgehäuft.</l>
            <l>Ein Schauder, wie er uns in Grotten oft ergreift,</l>
            <l>Wo stolze Könige, die Furcht und Lust der Erden,</l>
            <l>Gleich uns im Staube ruhn, gleich uns vergessen werden;</l>
            <l>Ein Schauder faßte mich. Voll Ehrfurcht, starr und bleich,</l>
            <l>[5] Sah ich auf seine Gruft; dem stummen Marmor gleich,</l>
            <l>Der auf ein werthes Grab voll Schmerz herunter siehet,</l>
            <l>Doch auch als Stein uns rührt, und Mitleid auf sich ziehet.</l>
            <l>Mein Geist empfand indeß, daß eine fremde Kraft</l>
            <l>Mein Aug erheiterte; mit höhrer Eigenschaft</l>
            <l>Sah mein erstaunter Blick, daß göttliche Gestalten,</l>
            <l>Mit stillem schwarzen Pomp, zu seinem Grabe wallten.</l>
            <l>Ein stilles Rauschen gieng durch den Cypressenbaum,</l>
            <l>An den ich mich gelehnt; ich sah mehr, als im Traum;</l>
            <l>Die Muse merkte sich die bangen Klagelieder,</l>
            <l>Und sagt sie nicht so schön, allein getreulich wieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein göttliches Gesicht, voll Anmuth und voll Pracht,</l>
            <l>Mit Lorbeern um das Haupt, nahm ich zuerst in Acht.</l>
            <l>[6] Die deutsche </l>
            <l>Losch eine Thrän' itzt aus; ihr Haupt sank auf die Leyer</l>
            <l>In tiefe Schwermuth hin; zerrissen flog ihr Kleid,</l>
            <l>Und ihr Gefolge war in gleicher Traurigkeit.</l>
            <l>Ich sah </l>
            <l>Ich sah der </l>
            <l>Die </l>
            <l>Sie sahn auf dessen Grab, der sie zugleich geliebt.</l>
            <l>Die </l>
            <l>»hier ruht mein </l>
            <l>Als eines Dichters Tod, den nur der Nachruhm trieb;</l>
            <l>Der stets gedankenvoll, stets rein und gleich sich blieb.</l>
            <l>Wie lange hat voll Stolz mir Deutschland widerstanden!</l>
            <l>Wenn Rechtsgelehrsamkeit und Weisheit Geister fanden,</l>
            <l>[7] Von deren hohen Ruhm die spätste Nachwelt spricht;</l>
            <l>So lag mein Reich zerstört; so schallte kein Gedicht,</l>
            <l>Von Gratien beseelt, in Deutschlands Grenzen wieder.</l>
            <l>Zu meinem Schimpf hört ich des Meistersängers Lieder.</l>
            <l>Und seit mein </l>
            <l>Gleich einer Nachtigall mit seinem Lied erfreut;</l>
            <l>Seit dem ein </l>
            <l>Seit dem ward ich aufs neu vom schwachen Thron verdrungen.</l>
            <l>Germanien vergaß, daß einst ein </l>
            <l>In edler Einfalt groß, und richtig, ohne Zwang.</l>
            <l>Die Dichtkunst ward ein Spiel von Namen und von Lettern.</l>
            <l>Ein schwülstger </l>
            <l>Von Bombast aufgethürmt, und blitzte leeren Schein;</l>
            <l>[8] </l>
            <l>Er machte den </l>
            <l>Verzierte, was er sprach, mit Demant, Gold und Schmelze;</l>
            <l>Da </l>
            <l>Von Wortspiel überfloß, und taumelte vor Witz;</l>
            <l>Das Herz geruhig ließ, und zu gefallen dachte,</l>
            <l>Wenn sein gemeiner Held Zweydeutigkeiten machte.</l>
            <l>Ein schlimmres Alter kam mit einem stillern Lauf.</l>
            <l>Die matte Prosa warf an meiner Statt sich auf;</l>
            <l>Der platte </l>
            <l>Und </l>
            <l>Wie manchen guten Kopf nahm diese Krankheit ein!</l>
            <l>Geist und Gedankenleer, hieß rein und fliessend sehn.</l>
            <l>Umsonst schwang </l>
            <l>[9] Umsonst brach </l>
            <l>Sein kühner Lied verderbt der Sitten Niedrigkeit;</l>
            <l>Und Deutschland ward aufs neu der Dummheit eingeweiht.</l>
            <l>Ihr Tempel wimmelte von kriechenden </l>
            <l>Von </l>
            <l>Bey Wieg', und Sarge war der Deutschen Phöbusgeld,</l>
            <l>Der Reimer stand bereit für Handwerksmann und Held.</l>
            <l>In dieser Barbarey, fast finsterer und schlimmer,</l>
            <l>Als jene gothische, brach, wie des Morgens Schimmer,</l>
            <l>Ein besserer Geschmack durch jene lange Nacht,</l>
            <l>Die zu der Nachbarn Spott den deutschen Witz gemacht.</l>
            <l>Der Musen mächtger Reiz erwarb aufs neu sich Freunde.</l>
            <l>Uns unterrichteten Franzosen, unsre Feinde.</l>
            <l>Ein schöpferischer Geist flog kühnen Britten nach,</l>
            <l>[10] Mein </l>
            <l>Der Reim vermochte nicht den Dichter einzuschränken,</l>
            <l>Sein volles Lied bewies, der Deutsche könne denken.</l>
            <l>Mit gleichem eignen Schwung stieg </l>
            <l>Sein Reim, voll Harmonie, entzückte Deutschlands Ohr;</l>
            <l>Und </l>
            <l>Sein starkes Lied verrieth des Dichtergottes Stral;</l>
            <l>Er ahmte glücklich nach, und ward Original.</l>
            <l>O welches wahre Lob ist ihm der Kenner schuldig!</l>
            <l>Er dachte kühn und wahr, und besserte geduldig,</l>
            <l>Und feilte seine Schrift durch manches Probejahr</l>
            <l>So lange, bis der Reim auch ein Gedanke war.</l>
            <l>Sey stolz, o </l>
            <l>[11] Uns sang sie </l>
            <l>Und welchen Schwung gab er der deutschen Ode nicht!</l>
            <l>Bald sprach sie, wie im Zorn der laute Donner spricht;</l>
            <l>Sang bald der </l>
            <l>Und bald ein braunes Haar, und blauer Augen Siege.</l>
            <l>Der freye Rundgesang, und selbst das Vaudevil</l>
            <l>War voll Natur, kroch nie, war edel, und gefiel.</l>
            <l>Doch komm, und nahe dich, du schönste seiner Musen,</l>
            <l>Moralsche Sängerinn, und nimm an meinem Busen</l>
            <l>Kuß und Umarmung an. Durch dich müst' er allein</l>
            <l>Der spätsten Nachwelt noch als Dichter schätzbar seyn.</l>
            <l>Wie lehrt sein </l>
            <l>[12] Wie lehrt die </l>
            <l>Das treu, wie Pylades, stark, wie sein </l>
            <l>Und so ein Lob verdient, wie </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies war der edle Geist, den unsre Thräne klaget!</l>
            <l>Dem nie Germanien sein ganzes Lob versaget,</l>
            <l>Der bey dem größten Lob doch stets bescheiden blieb;</l>
            <l>Der glühte, wenn er las, und bebte, wenn er schrieb.</l>
            <l>Die Zähren über ihn sind unerkaufte Zähren.</l>
            <l>Allein wie wenig kann ihn Deutschland noch entbehren!</l>
            <l>Der wankende Geschmack verlieret ihn zu früh,</l>
            <l>Da oft die Prosa noch, trotz aller unsrer Müh,</l>
            <l>[13] Den matten Vers beherrscht; da noch viel</l>
            <l>Und hundert Schüler noch den grossen </l>
            <l>Wofern dein grosser Geist noch auf die Erde sieht,</l>
            <l>So sieh voll Mitleid an, wie wild die </l>
            <l>Sobald ein Dichter spricht, wie andre Völker sprachen,</l>
            <l>Die mit Freymüthigkeit des Reimes Fessel brachen.</l>
            <l>Indessen herrschet </l>
            <l>Was nur Metapher heißt, und andre Völker schon</l>
            <l>Zur Prosa sich gemacht, das ist ihm übertrieben,</l>
            <l>Und wer nicht schreibt wie er, hat Schwärmern gleich geschrieben.</l>
            <l>Allein sein Lob ist Schimpf, sein Tadel nur ist Lob.</l>
            <l>Der war des Lorbeers werth, den </l>
            <l>Ein scharfer Kritikus war er bey seinen Fehlern,</l>
            <l>[14] Doch nie trieb ihn ein Neid der andern Ruhm zu schmälern;</l>
            <l>Zu früh stirbt er für mich, und für sein Vaterland,</l>
            <l>Das ihm die Lorbeern schon zu künftgen Preisen band.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weinst, </l>
            <l>Die </l>
            <l>Er war dein Schmuck, ihr Ruhm. Ehrwürdger</l>
            <l>Und </l>
            <l>Von wahrer deutscher Treu: Du, </l>
            <l>Und </l>
            <l>Zum letztenmal sahst du, o </l>
            <l>Und du, o </l>
            <l>Ihr edlen Wenigen, sagt, (denn wer kannt ihn besser?)</l>
            <l>[15] So groß der Dichter war, war nicht der Mensch noch grösser?</l>
            <l>Und war sein Umgang selbst nicht seinem Liede gleich,</l>
            <l>Groß, edel, sanft und hold, an tausend Anmuth reich?</l>
            <l>Voll von Gelehrsamkeit, voll wahrer Wissenschaften,</l>
            <l>Sah auch der Hofmann nichts von Schulstolz an ihm haften.</l>
            <l>Sein Umgang war dennoch ein steter Unterricht,</l>
            <l>Und was er lachend sprach, war oft ein Sinngedicht.</l>
            <l>Ihr sahet ihn so oft in dem geheimern Leben,</l>
            <l>Verdiensten ihren Rang, sein Lob der Tugend geben;</l>
            <l>Ihr saht ihn immer groß, und freundschaftlich, und frey:</l>
            <l>Der wahren Weisheit Freund, und Feind der Heucheley.</l>
            <l>Mich dünkt, ich höre noch die edle Menschenliebe,</l>
            <l>Die sanft, voll Wohlthun spricht; die jeder Großmuth Triebe</l>
            <l>[16] Für dich, o </l>
            <l>Mit brittschem Edelmuth verkannten Witz befreyt.</l>
            <l>Auch hierinn </l>
            <l>Und stets zuerst sein Lob dem Würdigen zu geben.</l>
            <l>[17] O du, die Zierde nicht von </l>
            <l>Du Stolz </l>
            <l>Die dir zuerst gehört, und sieh auf deine Brüder,</l>
            <l>Ein irrend schwaches Volk mit hohem Mitleid nieder!</l>
            <l>[18] Wie ängstlich fürchten sie, zu stark, zu kühn zu seyn,</l>
            <l>Und ziehn beym kleinsten Wind die Segel wieder ein.</l>
            <l>Da andre sich zu früh mit </l>
            <l>Zu viel bey Engeln sind, und Menschen drum vergessen;</l>
            <l>Auf lauter Donner, Sturm, und Wirbelwinden gehn,</l>
            <l>Und lauter Scenen nur aus andern Welten sehn.</l>
            <l>Sey du der </l>
            <l>Entflamme jeden Geist, daß er nicht dir zur Schande</l>
            <l>Die Reime ganz verschmäht, noch ohne Reim nichts schreibt;</l>
            <l>Da der, der glücklich denkt, in beyden Dichter bleibt.</l>
            <l>Begeistre den Gesang der dichterischen Jugend;</l>
            <l>Ihr Lied sey voll Verstand, doch reicher noch an Tugend.</l>
            <l>Unedler Reime Lob verfliegt, wie es entsteht,</l>
            <l>Kein Niederträchtiger, kein Dummkopf heißt Poet.</l>
            <l>[19] Ein kühner Adlersflug bringt uns nur zu den Sternen.</l>
            <l>Laß sie vom </l>
            <l>Die Göttersprache sey des Pöbels Sprache nie,</l>
            <l>Und nie sey Kühnheit Schwulst, noch Prosa Poesie.</l>
            <l>Dein Beyspiel bessere, was </l>
            <l>So sind wir deiner werth; so bist du nicht gestorben,</l>
            <l>Und lebst im Dichter noch, der durch dich edler brennt,</l>
            <l>Nicht </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach die </l>
            <l>Ward oftermals von ihr mit Seufzern unterbrochen.</l>
            <l>Sie schwieg, und sie verschwand, wie des Gefolges Pracht,</l>
            <l>Den leichten Schatten gleich, unmerklich in die Nacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
