<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Glaubensbekenntniß eines nach Wahrheit Ringenden</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Blumauer</surname>
            <forename>Aloys</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">106</measure>
        <measure type="verses">424</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-4 30-4 31-4 32-4 33-4 34-4 35-4 36-4 37-4 38-4 39-4 40-4 41-4 42-4 43-4 44-4 45-4 46-4 47-4 48-4 49-4 50-4 51-4 52-4 53-4 54-4 55-4 56-4 57-4 58-4 59-4 60-4 61-4 62-4 63-4 64-4 65-4 66-4 67-4 68-4 69-4 70-4 71-4 72-4 73-4 74-4 75-4 76-4 77-4 78-4 79-4 80-4 81-4 82-4 83-4 84-4 85-4 86-4 87-4 88-4 89-4 90-4 91-4 92-4 93-4 94-4 95-4 96-4 97-4 98-4 99-4 100-4 101-4 102-4 103-4 104-4 105-4 106-4</measure>
        <measure type="syllables">4440</measure>
        <measure type="tokens">3096</measure>
        <measure type="characters">17562</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1776</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Glaubensbekenntniß eines nach Wahrheit Ringenden</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwei Kräfte sind es, die den Menschen lenken,</l>
            <l>Sie leiten ihn bald süd-, bald nordenwärts;</l>
            <l>Natur gab ihm Verstand, um recht zu denken,</l>
            <l>Um recht zu handeln gab sie ihm das Herz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und zwei so schwachen Kräften unterthänig,</l>
            <l>Wie schwer wird oft dem Sterblichen das Ziel!</l>
            <l>O der Verstand hienieden </l>
            <l>Und ach, das Herz wünscht, ahnet, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Wahn, der Wahrheit selber nachzufliegen,</l>
            <l>Jagt oft der Geist nach einer Wolke bloß:</l>
            <l>Im Wahn, der Tugend selbst im Arm zu liegen,</l>
            <l>Liegt oft das Herz dem Laster in dem Schooß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sind nicht diese Führer auf den Wegen</l>
            <l>Des Glücks oft mit sich selbst im Widerspruch?</l>
            <l>Ist nicht oft das, was die Vernunft als Segen</l>
            <l>Erkennt und billigt, der Empfindung Fluch?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glaubt nicht das Herz oft Tugend da zu finden,</l>
            <l>Wo der Verstand nur Irrthum, Täuschung sieht?</l>
            <l>Beweist nicht die Vernunft mit ihren Gründen</l>
            <l>Oft Rechte, die das Herz als Laster flieht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kann uns ein Licht, das jedes Wölkchen trübet,</l>
            <l>Wohl zeigen, wo die helle Wahrheit sey?</l>
            <l>Bleibt ein Gefühl, das auch den Irrthum liebet,</l>
            <l>Wohl stets der reinen, wahren Tugend treu?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>D'rum meinen Viele, die's bequemer finden,</l>
            <l>Sich einer fremden Hülfe zu vertrau'n:</l>
            <l>Man müsse, wo die Wahrheit zu ergründen</l>
            <l>So schwer ist, nur auf fremden Glauben bau'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ist glauben sicherer als wissen?</l>
            <l>Gehorsam besser als das Selbstgefühl?</l>
            <l>Und bringt ein Licht, das wir entlehnen müssen,</l>
            <l>Uns leichter als das eigene zum Ziel?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist nicht der Funke, der im Menschen flimmert,</l>
            <l>Ein Licht, so gleich vertheilt als allgemein?</l>
            <l>Und wird die Sonne, die hier Land's uns schimmert,</l>
            <l>In andern Zonen ohne Flecken sein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist's sich'rer, sich die Augen zu verbinden,</l>
            <l>Um an des andern Stab' einherzugehn?</l>
            <l>Gab die Natur uns Augen zum Erblinden,</l>
            <l>Und Füsse, um nicht selbst darauf zu stehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dennoch ist in manchen Prüfungsstunden</l>
            <l>Das Herz so gern dem Glauben unterthan,</l>
            <l>Und oft schlägt ihm die strenge Wahrheit Wunden,</l>
            <l>Die nur allein der Glaube heilen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, auch dem Glauben ist sein Reich beschieden,</l>
            <l>So gut wie der Vernunft; allein wer kennt</l>
            <l>Die Linie, die sein Gebiet hienieden</l>
            <l>Von dem Gebiete des Verstandes trennt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur da, wo die Vernunft mit ihren Blössen</l>
            <l>Nicht hinreicht, fängt das Reich des Glaubens an.</l>
            <l>Doch wer hat des Verstandes Arm gemessen,</l>
            <l>Und wer bestimmt, wie weit er reichen kann?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Muß nicht der Glaube blos zum Mantel dienen,</l>
            <l>Den stets der Geist um seine Blössen warf?</l>
            <l>Und darf der Sterbliche sich auch erkühnen,</l>
            <l>Noch mehr zu denken, als er wissen darf? –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O du, der mir den Geist voll Durst nach Wahrheit</l>
            <l>Und ein so weiches Herz zum Glauben gab,</l>
            <l>Dir leg' ich hier am Throne deiner Klarheit</l>
            <l>Ein frei Bekenntniß meines Glaubens ab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur dir, Unendlicher! weil meine Seele</l>
            <l>Vor deinem Blick' allein sich nicht verschließt,</l>
            <l>Nur dir, weil du allein nur, wenn ich fehle,</l>
            <l>Und nicht der Mensch in Rom, mein Richter bist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur dir, weil du nicht so, wie Menschen, strafen,</l>
            <l>Nicht unduldsam wie Menschen zürnen kannst,</l>
            <l>Und einen Geist, den du selbst frei geschaffen,</l>
            <l>Nicht so wie sie an's Joch des Glaubens spannst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und leuchtet nicht mein Geist mit deinem Lichte?</l>
            <l>Hast du nicht jeden Strahl ihm zugezählt?</l>
            <l>Geht mit dem Mond die Sonne zu Gerichte,</l>
            <l>Wenn er nicht, so wie sie, die Nacht erhellt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So höre denn, und zünde, wenn ich fehle,</l>
            <l>Nur einen Strahl von deinem Licht mir an:</l>
            <l>Ein Strahl aus deiner Hand in meiner Seele,</l>
            <l>Ein Strahl des Heils, kein Strahl vom Vatican. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du manchen Lebensmüden</l>
            <l>Mit Glauben an die beß're Zukunft lab'st,</l>
            <l>Allein ich weiß auch, daß du mir hienieden</l>
            <l>Den regen Geist nicht bloß zum Glauben gab'st.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß der Glaub' in allen Zeiten</l>
            <l>Den schwachen Geist des Menschen aufrecht hielt,</l>
            <l>Daß er ihn stärkt in Widerwärtigkeiten,</l>
            <l>Und ihn mit süssen Hoffnungen erfüllt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich weiß – die Welt hat es erfahren –</l>
            <l>Daß selbst der Glaub' in deiner Priester Hand</l>
            <l>Mehr Böses that in siebzehn hundert Jahren,</l>
            <l>Als in sechs tausend Jahren der Verstand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß der Mensch in einer Zone</l>
            <l>Dem Licht sich mehr, als in der andern naht,</l>
            <l>Allein ich weiß, er hat kein Recht zum Lohne,</l>
            <l>Weil Rom, nicht Japan, ihn erzeuget hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß, daß ich den Himmel nicht verdiene,</l>
            <l>Und daß du wenig Dank mir schuldig bist,</l>
            <l>Weil ich dir, Herr! in einem Tempel diene,</l>
            <l>Der meines Vaters Haus' am nächsten ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß dir eine Art zu dienen</l>
            <l>Mehr als die andere gefallen kann;</l>
            <l>Allein ich weiß, du hörest den Braminen</l>
            <l>So gut, als wie den frommen Christen an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du das Gesetz der Liebe</l>
            <l>Auf harten Stein einst für die Menschen schriebst;</l>
            <l>Allein ich fühl' es, daß es kraftlos bliebe,</l>
            <l>Wenn du's nicht auch in's weiche Herz uns grüb'st.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du uns ein Buch gegeben,</l>
            <l>Das manche Spur von deiner Hand verräth,</l>
            <l>Daß du darin für unser Erdenleben</l>
            <l>Manch' Samenkorn des Guten ausgesä't;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich kenn' ein Buch, von dir geschrieben,</l>
            <l>Und leserlich für jede Kreatur,</l>
            <l>Ein Buch, das einzig unverfälscht geblieben,</l>
            <l>Das grosse Buch der heiligen Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du Menschen ohn' Erbarmen</l>
            <l>Mit eignem Mund ein gleiches Maß gedroht;</l>
            <l>Allein mein Herz hört aus dem Mund des Armen</l>
            <l>Viel dringender und lauter dein Gebot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß Geheimnisse dich ehren,</l>
            <l>Die nur ein Geist von deiner Grösse faßt;</l>
            <l>Allein ich weiß, daß du für diese Lehren</l>
            <l>Uns keine Geisteskraft gegeben hast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du auf geweihte Tempel</l>
            <l>Und auf Altäre gnädig niedersiehst;</l>
            <l>Allein ich weiß, daß nur die Welt dein Tempel,</l>
            <l>Und unser Herz dein liebster Altar ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du uns zu allen Zeiten</l>
            <l>Durch Wunder kund gethan, wie stark du bist;</l>
            <l>Allein ich seh's, daß dieser Bau der weiten</l>
            <l>Und schönen Welt dein größtes Wunder ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß die schon verklärten Seelen</l>
            <l>Dir werth sind, die der Mensch sonst heilig nennt,</l>
            <l>Und daß wir gern auf ihren Beistand zählen,</l>
            <l>Weil sie von uns kein solcher Abstand trennt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich weiß, daß um des Menschen Bitte</l>
            <l>Zu prüfen, deine Weisheit keinen Rath,</l>
            <l>Und um sie zu gewähren, deine Güte</l>
            <l>Nie einen fremden Antrieb nöthig hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, Herr! daß meiner Seele Schwächen</l>
            <l>Mich manchmal ab von deinen Wegen zieh'n,</l>
            <l>Und daß ich durch beständige Verbrechen</l>
            <l>Werth deines Zorns und deiner Rache bin;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich weiß, daß meine Bosheit alle</l>
            <l>So wenig je dein Herz verbittern kann;</l>
            <l>So wenig, als ein kleiner Tropfen Galle</l>
            <l>Den unermess'nen, weiten Ozean.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß uns Menschen zu erlösen</l>
            <l>Ein Werk von drei und dreissig Jahren war;</l>
            <l>Doch weiß ich, daß es nur ein Wort gewesen,</l>
            <l>Das Millionen Welten uns gebar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, Herr! daß meines Geistes Kräften</l>
            <l>Ein ew'ger Wirkungskreis dort oben winkt;</l>
            <l>Allein ich weiß, daß er von den Geschäften</l>
            <l>Nur eines Tags schon matt in Schlummer sinkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du nur auf einer Bahne</l>
            <l>Den Geist des Menschen zur Erkenntniß rufst;</l>
            <l>Allein ich weiß, daß du im Ozeane</l>
            <l>Des Sternenlichts auch manchen Irrstern schufst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du Sinne mir gegeben,</l>
            <l>Auf die allein mein Geist sein Wissen baut,</l>
            <l>Ja, daß du diesen Führern selbst mein Leben</l>
            <l>Und alle meine Kenntniß anvertraut;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich weiß, daß meine beiden Augen,</l>
            <l>Durch die geführt, mein Geist so willig geht,</l>
            <l>Mir nicht einmal zu unterscheiden taugen,</l>
            <l>Ob deine Sonne gehet oder steht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß mein Herz, trotz seinen Schwächen,</l>
            <l>Der Tugend nur zum Sitz bestimmet ist;</l>
            <l>Allein ich weiß, daß Tugend und Verbrechen</l>
            <l>Unmerklich oft in Eins zusammenfließt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaub' es kann mein Leiden hier auf Erden</l>
            <l>In deinen Augen mir verdienstlich seyn;</l>
            <l>Allein ich weiß, der Kinder Leiden werden</l>
            <l>Nie eines guten Vaters Herz erfreu'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so, o Herr! dem Widerspruch zum Raube,</l>
            <l>Gibt sich mein Geist der Ungewißheit preis:</l>
            <l>So stürzt Vernunft das nieder, was ich glaube,</l>
            <l>Und so verdammt der Glaube, was ich weiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ach! in diesen dichten Finsternissen,</l>
            <l>Worin mein Geist stets mit sich selber ringt,</l>
            <l>Wer sagt mir, ob mein Glauben oder Wissen</l>
            <l>Hienieden mich der Wahrheit näher bringt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ich, o Herr! dem Glauben ganz entsagen,</l>
            <l>Weil er den freien Geist tyrannisirt?</l>
            <l>Sag', oder soll ich den Verstand verklagen,</l>
            <l>Daß er zum Mörder meines Glaubens wird?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist's Sünde, nicht auf einen Führer bauen,</l>
            <l>Den die Vernunft als einen Irrwisch haßt?</l>
            <l>Ist es Verdienst, dem Lichte nicht zu trauen,</l>
            <l>Das du mir selber angezündet hast?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kann ich dein Wort nur in der Bibel lesen,</l>
            <l>Steht dein Gebot auf zweien Tafeln nur?</l>
            <l>Sprachst du nur dort, und ist's ein ander Wesen</l>
            <l>Als du, das mit mir spricht durch die Natur?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist das nur Tugend, was ich darum übe,</l>
            <l>Weil mich der Glaub' allein es üben lehrt?</l>
            <l>Und ist all' das, was der Natur zu Liebe</l>
            <l>Geschieht, von dir nicht eines Blickes werth?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hast du allein an jenem Guten Freude,</l>
            <l>Was einem deiner Gläubigen entsprießt?</l>
            <l>Und ist dir's völlig Eines, ob der Heide</l>
            <l>Ein Titus oder ein Thersites ist? –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O du, der mir den regen Trieb nach Wahrheit,</l>
            <l>Und dieses Herz voll Treu' und Glauben gab,</l>
            <l>O sende von dem Sitze deiner Klarheit</l>
            <l>Nur einen Strahl auf meinen Geist herab!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh diesen schweren Kampf, den mein Gewissen</l>
            <l>Mit dem Verstande kämpft, mitleidig an;</l>
            <l>Und lehre mich ein Mittel, wie mein Wissen</l>
            <l>Mit meinem Glauben sich vereinen kann. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und hast du denn von dieser meiner Bitte</l>
            <l>Dein gütig Ohr auf immer weggewandt,</l>
            <l>So nimm – ich fleh's, o Herr! zu deiner Güte –</l>
            <l>Nimm mir den Glauben – oder den Verstand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwei Kräfte sind es, die den Menschen lenken,</l>
            <l>Sie leiten ihn bald süd-, bald nordenwärts;</l>
            <l>Natur gab ihm Verstand, um recht zu denken,</l>
            <l>Um recht zu handeln gab sie ihm das Herz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und zwei so schwachen Kräften unterthänig,</l>
            <l>Wie schwer wird oft dem Sterblichen das Ziel!</l>
            <l>O der Verstand hienieden </l>
            <l>Und ach, das Herz wünscht, ahnet, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Wahn, der Wahrheit selber nachzufliegen,</l>
            <l>Jagt oft der Geist nach einer Wolke bloß:</l>
            <l>Im Wahn, der Tugend selbst im Arm zu liegen,</l>
            <l>Liegt oft das Herz dem Laster in dem Schooß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sind nicht diese Führer auf den Wegen</l>
            <l>Des Glücks oft mit sich selbst im Widerspruch?</l>
            <l>Ist nicht oft das, was die Vernunft als Segen</l>
            <l>Erkennt und billigt, der Empfindung Fluch?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glaubt nicht das Herz oft Tugend da zu finden,</l>
            <l>Wo der Verstand nur Irrthum, Täuschung sieht?</l>
            <l>Beweist nicht die Vernunft mit ihren Gründen</l>
            <l>Oft Rechte, die das Herz als Laster flieht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kann uns ein Licht, das jedes Wölkchen trübet,</l>
            <l>Wohl zeigen, wo die helle Wahrheit sey?</l>
            <l>Bleibt ein Gefühl, das auch den Irrthum liebet,</l>
            <l>Wohl stets der reinen, wahren Tugend treu?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>D'rum meinen Viele, die's bequemer finden,</l>
            <l>Sich einer fremden Hülfe zu vertrau'n:</l>
            <l>Man müsse, wo die Wahrheit zu ergründen</l>
            <l>So schwer ist, nur auf fremden Glauben bau'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ist glauben sicherer als wissen?</l>
            <l>Gehorsam besser als das Selbstgefühl?</l>
            <l>Und bringt ein Licht, das wir entlehnen müssen,</l>
            <l>Uns leichter als das eigene zum Ziel?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist nicht der Funke, der im Menschen flimmert,</l>
            <l>Ein Licht, so gleich vertheilt als allgemein?</l>
            <l>Und wird die Sonne, die hier Land's uns schimmert,</l>
            <l>In andern Zonen ohne Flecken sein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist's sich'rer, sich die Augen zu verbinden,</l>
            <l>Um an des andern Stab' einherzugehn?</l>
            <l>Gab die Natur uns Augen zum Erblinden,</l>
            <l>Und Füsse, um nicht selbst darauf zu stehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dennoch ist in manchen Prüfungsstunden</l>
            <l>Das Herz so gern dem Glauben unterthan,</l>
            <l>Und oft schlägt ihm die strenge Wahrheit Wunden,</l>
            <l>Die nur allein der Glaube heilen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, auch dem Glauben ist sein Reich beschieden,</l>
            <l>So gut wie der Vernunft; allein wer kennt</l>
            <l>Die Linie, die sein Gebiet hienieden</l>
            <l>Von dem Gebiete des Verstandes trennt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur da, wo die Vernunft mit ihren Blössen</l>
            <l>Nicht hinreicht, fängt das Reich des Glaubens an.</l>
            <l>Doch wer hat des Verstandes Arm gemessen,</l>
            <l>Und wer bestimmt, wie weit er reichen kann?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Muß nicht der Glaube blos zum Mantel dienen,</l>
            <l>Den stets der Geist um seine Blössen warf?</l>
            <l>Und darf der Sterbliche sich auch erkühnen,</l>
            <l>Noch mehr zu denken, als er wissen darf? –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O du, der mir den Geist voll Durst nach Wahrheit</l>
            <l>Und ein so weiches Herz zum Glauben gab,</l>
            <l>Dir leg' ich hier am Throne deiner Klarheit</l>
            <l>Ein frei Bekenntniß meines Glaubens ab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur dir, Unendlicher! weil meine Seele</l>
            <l>Vor deinem Blick' allein sich nicht verschließt,</l>
            <l>Nur dir, weil du allein nur, wenn ich fehle,</l>
            <l>Und nicht der Mensch in Rom, mein Richter bist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur dir, weil du nicht so, wie Menschen, strafen,</l>
            <l>Nicht unduldsam wie Menschen zürnen kannst,</l>
            <l>Und einen Geist, den du selbst frei geschaffen,</l>
            <l>Nicht so wie sie an's Joch des Glaubens spannst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und leuchtet nicht mein Geist mit deinem Lichte?</l>
            <l>Hast du nicht jeden Strahl ihm zugezählt?</l>
            <l>Geht mit dem Mond die Sonne zu Gerichte,</l>
            <l>Wenn er nicht, so wie sie, die Nacht erhellt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So höre denn, und zünde, wenn ich fehle,</l>
            <l>Nur einen Strahl von deinem Licht mir an:</l>
            <l>Ein Strahl aus deiner Hand in meiner Seele,</l>
            <l>Ein Strahl des Heils, kein Strahl vom Vatican. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du manchen Lebensmüden</l>
            <l>Mit Glauben an die beß're Zukunft lab'st,</l>
            <l>Allein ich weiß auch, daß du mir hienieden</l>
            <l>Den regen Geist nicht bloß zum Glauben gab'st.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß der Glaub' in allen Zeiten</l>
            <l>Den schwachen Geist des Menschen aufrecht hielt,</l>
            <l>Daß er ihn stärkt in Widerwärtigkeiten,</l>
            <l>Und ihn mit süssen Hoffnungen erfüllt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich weiß – die Welt hat es erfahren –</l>
            <l>Daß selbst der Glaub' in deiner Priester Hand</l>
            <l>Mehr Böses that in siebzehn hundert Jahren,</l>
            <l>Als in sechs tausend Jahren der Verstand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß der Mensch in einer Zone</l>
            <l>Dem Licht sich mehr, als in der andern naht,</l>
            <l>Allein ich weiß, er hat kein Recht zum Lohne,</l>
            <l>Weil Rom, nicht Japan, ihn erzeuget hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß, daß ich den Himmel nicht verdiene,</l>
            <l>Und daß du wenig Dank mir schuldig bist,</l>
            <l>Weil ich dir, Herr! in einem Tempel diene,</l>
            <l>Der meines Vaters Haus' am nächsten ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß dir eine Art zu dienen</l>
            <l>Mehr als die andere gefallen kann;</l>
            <l>Allein ich weiß, du hörest den Braminen</l>
            <l>So gut, als wie den frommen Christen an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du das Gesetz der Liebe</l>
            <l>Auf harten Stein einst für die Menschen schriebst;</l>
            <l>Allein ich fühl' es, daß es kraftlos bliebe,</l>
            <l>Wenn du's nicht auch in's weiche Herz uns grüb'st.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du uns ein Buch gegeben,</l>
            <l>Das manche Spur von deiner Hand verräth,</l>
            <l>Daß du darin für unser Erdenleben</l>
            <l>Manch' Samenkorn des Guten ausgesä't;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich kenn' ein Buch, von dir geschrieben,</l>
            <l>Und leserlich für jede Kreatur,</l>
            <l>Ein Buch, das einzig unverfälscht geblieben,</l>
            <l>Das grosse Buch der heiligen Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du Menschen ohn' Erbarmen</l>
            <l>Mit eignem Mund ein gleiches Maß gedroht;</l>
            <l>Allein mein Herz hört aus dem Mund des Armen</l>
            <l>Viel dringender und lauter dein Gebot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß Geheimnisse dich ehren,</l>
            <l>Die nur ein Geist von deiner Grösse faßt;</l>
            <l>Allein ich weiß, daß du für diese Lehren</l>
            <l>Uns keine Geisteskraft gegeben hast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du auf geweihte Tempel</l>
            <l>Und auf Altäre gnädig niedersiehst;</l>
            <l>Allein ich weiß, daß nur die Welt dein Tempel,</l>
            <l>Und unser Herz dein liebster Altar ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du uns zu allen Zeiten</l>
            <l>Durch Wunder kund gethan, wie stark du bist;</l>
            <l>Allein ich seh's, daß dieser Bau der weiten</l>
            <l>Und schönen Welt dein größtes Wunder ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß die schon verklärten Seelen</l>
            <l>Dir werth sind, die der Mensch sonst heilig nennt,</l>
            <l>Und daß wir gern auf ihren Beistand zählen,</l>
            <l>Weil sie von uns kein solcher Abstand trennt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich weiß, daß um des Menschen Bitte</l>
            <l>Zu prüfen, deine Weisheit keinen Rath,</l>
            <l>Und um sie zu gewähren, deine Güte</l>
            <l>Nie einen fremden Antrieb nöthig hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, Herr! daß meiner Seele Schwächen</l>
            <l>Mich manchmal ab von deinen Wegen zieh'n,</l>
            <l>Und daß ich durch beständige Verbrechen</l>
            <l>Werth deines Zorns und deiner Rache bin;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich weiß, daß meine Bosheit alle</l>
            <l>So wenig je dein Herz verbittern kann;</l>
            <l>So wenig, als ein kleiner Tropfen Galle</l>
            <l>Den unermess'nen, weiten Ozean.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß uns Menschen zu erlösen</l>
            <l>Ein Werk von drei und dreissig Jahren war;</l>
            <l>Doch weiß ich, daß es nur ein Wort gewesen,</l>
            <l>Das Millionen Welten uns gebar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, Herr! daß meines Geistes Kräften</l>
            <l>Ein ew'ger Wirkungskreis dort oben winkt;</l>
            <l>Allein ich weiß, daß er von den Geschäften</l>
            <l>Nur eines Tags schon matt in Schlummer sinkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du nur auf einer Bahne</l>
            <l>Den Geist des Menschen zur Erkenntniß rufst;</l>
            <l>Allein ich weiß, daß du im Ozeane</l>
            <l>Des Sternenlichts auch manchen Irrstern schufst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß du Sinne mir gegeben,</l>
            <l>Auf die allein mein Geist sein Wissen baut,</l>
            <l>Ja, daß du diesen Führern selbst mein Leben</l>
            <l>Und alle meine Kenntniß anvertraut;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich weiß, daß meine beiden Augen,</l>
            <l>Durch die geführt, mein Geist so willig geht,</l>
            <l>Mir nicht einmal zu unterscheiden taugen,</l>
            <l>Ob deine Sonne gehet oder steht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube, daß mein Herz, trotz seinen Schwächen,</l>
            <l>Der Tugend nur zum Sitz bestimmet ist;</l>
            <l>Allein ich weiß, daß Tugend und Verbrechen</l>
            <l>Unmerklich oft in Eins zusammenfließt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaub' es kann mein Leiden hier auf Erden</l>
            <l>In deinen Augen mir verdienstlich seyn;</l>
            <l>Allein ich weiß, der Kinder Leiden werden</l>
            <l>Nie eines guten Vaters Herz erfreu'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so, o Herr! dem Widerspruch zum Raube,</l>
            <l>Gibt sich mein Geist der Ungewißheit preis:</l>
            <l>So stürzt Vernunft das nieder, was ich glaube,</l>
            <l>Und so verdammt der Glaube, was ich weiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ach! in diesen dichten Finsternissen,</l>
            <l>Worin mein Geist stets mit sich selber ringt,</l>
            <l>Wer sagt mir, ob mein Glauben oder Wissen</l>
            <l>Hienieden mich der Wahrheit näher bringt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ich, o Herr! dem Glauben ganz entsagen,</l>
            <l>Weil er den freien Geist tyrannisirt?</l>
            <l>Sag', oder soll ich den Verstand verklagen,</l>
            <l>Daß er zum Mörder meines Glaubens wird?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist's Sünde, nicht auf einen Führer bauen,</l>
            <l>Den die Vernunft als einen Irrwisch haßt?</l>
            <l>Ist es Verdienst, dem Lichte nicht zu trauen,</l>
            <l>Das du mir selber angezündet hast?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kann ich dein Wort nur in der Bibel lesen,</l>
            <l>Steht dein Gebot auf zweien Tafeln nur?</l>
            <l>Sprachst du nur dort, und ist's ein ander Wesen</l>
            <l>Als du, das mit mir spricht durch die Natur?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist das nur Tugend, was ich darum übe,</l>
            <l>Weil mich der Glaub' allein es üben lehrt?</l>
            <l>Und ist all' das, was der Natur zu Liebe</l>
            <l>Geschieht, von dir nicht eines Blickes werth?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hast du allein an jenem Guten Freude,</l>
            <l>Was einem deiner Gläubigen entsprießt?</l>
            <l>Und ist dir's völlig Eines, ob der Heide</l>
            <l>Ein Titus oder ein Thersites ist? –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O du, der mir den regen Trieb nach Wahrheit,</l>
            <l>Und dieses Herz voll Treu' und Glauben gab,</l>
            <l>O sende von dem Sitze deiner Klarheit</l>
            <l>Nur einen Strahl auf meinen Geist herab!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh diesen schweren Kampf, den mein Gewissen</l>
            <l>Mit dem Verstande kämpft, mitleidig an;</l>
            <l>Und lehre mich ein Mittel, wie mein Wissen</l>
            <l>Mit meinem Glauben sich vereinen kann. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und hast du denn von dieser meiner Bitte</l>
            <l>Dein gütig Ohr auf immer weggewandt,</l>
            <l>So nimm – ich fleh's, o Herr! zu deiner Güte –</l>
            <l>Nimm mir den Glauben – oder den Verstand.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
