<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">31. An Herrn Hartman Grahmannen, Fürstl. Holstein. Gesandten nacher Moskow und Persien u.s.w., Leibarzt, als derselbe, nachdem er Großfürstl. Bestallung in Reußen überkommen, sich nach Deutschland umb Doctor zu werden begabe</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">292</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-146 2-146</measure>
        <measure type="syllables">3610</measure>
        <measure type="tokens">2590</measure>
        <measure type="characters">14492</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>31. An Herrn Hartman Grahmannen, Fürstl. Holstein. Gesandten nacher Moskow und Persien u.s.w., Leibarzt, als derselbe, nachdem er Großfürstl. Bestallung in Reußen überkommen, sich nach Deutschland umb Doctor zu werden begabe</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich werde förderhin auf nichts nicht sein bedacht,</l>
            <l>als wie dein großes Lob werd' unter Leute bracht,</l>
            <l>du mehr als mein Achat! Ich will den Menschen weisen,</l>
            <l>die noch nicht Menschen sind, wie sie dich sollen preisen</l>
            <l>für deine weise Kunst, die dir noch nie gefehlt.</l>
            <l>Erfahrung und Vernunft, die sind mit ihr vermählt,</l>
            <l>die Beine der Arznei. Ich habe wol erfahren,</l>
            <l>daß dein berühmtes Haus von mehr als hundert Jahren</l>
            <l>die Medizin geübt, die durch die Glieder dringt,</l>
            <l>eh' man sie hat gebraucht, die die Gesundheit bringt</l>
            <l>bald, sicher und mit Lust. Wir sind nun überhoben</l>
            <l>der alten Phantasei. Wer will den Arzt doch loben,</l>
            <l>der einen Zettel schreibt fast einer Ellen lang,</l>
            <l>umb daß er nur verdient des Apothekers Dank,</l>
            <l>der doch setzt diß vor das? Soll man die armen Schwachen</l>
            <l>durch einen starken Trunk noch duppelt schwächer machen,</l>
            <l>der oft, vom Schmacke nicht geredt, so lieblich reucht,</l>
            <l>daß sich der Arzt wol selbst für seiner Luft entzeucht</l>
            <l>und hält die Nase zu? Doch wer will jene Blöden,</l>
            <l>die Klugen auf den Schein, ein Bessers überreden?</l>
            <l>Sie bleiben, wie sie sein. Ihr, Kinder der Natur,</l>
            <l>geht einen weisern Weg! Salz, Schwefel und Merkur</l>
            <l>sind euer fester Grund, die, wie sie alle Sachen</l>
            <l>zu diesem, was sie sein, und eignen Dingen machen,</l>
            <l>und so ihr Ursprung sind, so auch ihr Ende sein.</l>
            <l>Aus was vor etwas kam, da geht es wieder nein.</l>
            <l>Die, wie sie dreie sind die Brunnen alles Bösen,</l>
            <l>so müssen sie auch uns hinwieder zu erlösen</l>
            <l>drei süße Ströme sein. Ein kluger Arzt, der nimpt</l>
            <l>da seine Hülfe her, worvon der Schade kömpt,</l>
            <l>löst Salzsucht auf durch Salz, löscht Feuer aus mit Flammen,</l>
            <l>das mancher nicht begreift. Ihr zieht die Kunst zusammen,</l>
            <l>macht wenig aus so viel, lehrt gründlich, wahr und frei,</l>
            <l>wie daß die große Welt ganz in der kleinen sei,</l>
            <l>und was sie beide sein. Bald weist ihr auf die Sternen,</l>
            <l>wie man von dannen soll der Krankheit Ausschlag lernen.</l>
            <l>Bald zieht ihr auf das Feld und tragt die Kräuter ein,</l>
            <l>die für so manchen Gift der Schmerzen dienlich sein.</l>
            <l>Ihr laßt die Blüten ab, grabt zu gewissen Zeiten</l>
            <l>die starken Wurzeln aus, wißt künstlich zu bereiten</l>
            <l>aus diesem das und das, erzwingt aus allerlei</l>
            <l>den Geist und Seele selbst, darmit es stärker sei.</l>
            <l>Bald lasset ihr euch ab in die verborgnen Schlünde,</l>
            <l>die Pluto selbst kaum weiß, durchsucht die finstern Gründe,</l>
            <l>haut die Metallen aus, legt eure Kunst daran</l>
            <l>durch Handgriff' und die Glut. Da wird erst kund getan,</l>
            <l>was die Natur vermag. Die Steine müssen schwitzen,</l>
            <l>das Erz entfärbet sich und schmelzt für euren Hitzen,</l>
            <l>das harte Gold wird Flut, der flüchtige Merkur</l>
            <l>hält Fuß und führet euch auf eine schöne Spur,</l>
            <l>die güldner ist als Gold. Kein Spießglas, kein Arsenik,</l>
            <l>das muß euch giftig sein. Ihr wirket viel durch wenig.</l>
            <l>Von euch tut ein Gran mehr als Jenes langer Trank,</l>
            <l>daran ein Frischer wol sich möchte heben krank.</l>
            <l>Vom Trinken sag' ich nicht. Die ersten Wundertäter,</l>
            <l>die Säulen unsers Heils, der Arzeneien Väter</l>
            <l>kennst du so wol als dich. Der weise Podalir,</l>
            <l>der stirbt nicht, weil du lebst; Machaon wohnt in dir,</l>
            <l>und die man itzt kaum nennt. Was Hermes hat geschrieben,</l>
            <l>der dreimal große Man, Herophilus getrieben,</l>
            <l>Diokles ausgelegt, was Asklepiades</l>
            <l>die Prusier gelehrt, und was Archigenes</l>
            <l>von Guten aufgesetzt, das hast du wol durchlesen,</l>
            <l>bist umb Hippokrates zu Tag und Nacht gewesen.</l>
            <l>Galenus ist dein Freund, wie denn der Celsus auch,</l>
            <l>der Ärzte Tullius. Du weißt den rechten Brauch</l>
            <l>von Beider Medizin, verstehst die dunkeln Sachen,</l>
            <l>die manchen in der Schrift der Weisen irre machen</l>
            <l>und lange halten auf. Der hohe Theophrast,</l>
            <l>der mehr als billig ist von vielen wird gehaßt,</l>
            <l>der ist dir ganz bekant. Was Lullius verstecket,</l>
            <l>was Crollius verbirgt, das ist dir ganz entdecket.</l>
            <l>Was Bruder Valentin für ein Geheimniß hält,</l>
            <l>das hast du an das Licht der Sonnen längst gestellt,</l>
            <l>glückseliger als er. Die Elbe, Saal' und Pleiße,</l>
            <l>die schrein einander zu von deinem hohen Fleiße,</l>
            <l>den du sie ließest sehn. Was Wittenberg gelehrt,</l>
            <l>was Jena weitberühmt und Leipzig macht geehrt,</l>
            <l>das hast du ganz bei dir. Des Sachsens Zier, dein Halle,</l>
            <l>die Sittenmeisterin, ruft noch mit lautem Schalle</l>
            <l>dein erstes Lob weit aus, wie du so glücklich hast</l>
            <l>dein Tun allda vollführt, zwar ihr gar kurzer Gast,</l>
            <l>doch langer Freund und Preis. Von dannen bist du gangen</l>
            <l>in ander' Länder aus, hast da auch angefangen</l>
            <l>dein Lob zu machen groß. Hamburg, das kennt dich wol,</l>
            <l>gleich als wie Lübeck auch. Ganz Riga, das ist voll</l>
            <l>des Ruhmes, der dich ehrt. Dörpt und die Narve wissen,</l>
            <l>wie du dich auf ihr Heil so emsig hast beflissen.</l>
            <l>Für diesen allen liebt das schöne Revel dich,</l>
            <l>das nun ganz traurig steht, weil es beraubet sich</l>
            <l>soll wissen deines Trosts. Und was gedenk' ich dessen,</l>
            <l>das ohne mich für sich wol bleibet unvergessen?</l>
            <l>Doch kann ich nicht vorbei. Ich muß auch zeigen an,</l>
            <l>was du bei unsrer Schaar, den Reisenden, getan.</l>
            <l>Wir zogen mit dir aus und kamen mit dir wieder,</l>
            <l>nichts fehlet an der Zahl. Es sind noch alle Glieder</l>
            <l>des langen Weges frisch. Und war schon der und der</l>
            <l>wie vor uns Andern tot, doch strichstu sein Beschwer</l>
            <l>als mit dem Finger weg. Die edlen Abgesandten</l>
            <l>die waren froh auf dich, die Fremden und Bekanten</l>
            <l>begehrten deines Rats. Das große Moskow lief</l>
            <l>und wartete dir auf, wenn etwan dich berief</l>
            <l>der oder jener Herr. Das Volk, zwar ohne Künste,</l>
            <l>doch keiner Kunst nicht feind, nahm dich in seine Günste</l>
            <l>und ehrte deinen Witz. Der weise Knes </l>
            <l>des Reichs Aug' und Pitschir, nahm Unterredung an,</l>
            <l>besprach sich viel mit dir. </l>
            <l>weiß, was du ihm gefrommt, wie du ihn wie aufs Neue</l>
            <l>ins Leben wiederbracht. Der kluge </l>
            <l>war dir von Herzen hold, lud dich auf seinen Hof,</l>
            <l>nahm Arzenei von dir, die er vor dir genommen</l>
            <l>von keinem, wie man sagt. Dein großer Preis ist kommen</l>
            <l>bis vor den Kaiser selbst. Wie wenn bei schwarzer Nacht,</l>
            <l>wenn Phöbe sich verkehrt und ganz kein Stern nicht wacht,</l>
            <l>ein lichter Strahl scheußt hin, der aus den finstern Klüften</l>
            <l>sich nach und nach zog auf und in den warmen Lüften</l>
            <l>in sich entzündet wird, sein großer Schein bricht aus</l>
            <l>und macht, gleich wie die Stadt, so auch des Königs Haus</l>
            <l>mit seinem Lichte voll, - so hast du, Glanz der Ärzte,</l>
            <l>ganz Moskow auch bestrahlt; du hießest der bewährtste.</l>
            <l>Die Krankheit, die zog, aus, wo du nur gingest ein.</l>
            <l>Du ließest keinen nicht in Furcht des Elends sein.</l>
            <l>Des Todes Tod warst du. Nun schreibt man über Schreiben,</l>
            <l>daß du so lange doch nicht wollest außen bleiben.</l>
            <l>Ein ieder denkt nach dir, begehret dich bei sich.</l>
            <l>Wie dich der Kranke hofft, so wündscht der Frische dich.</l>
            <l>Der Zar, der große Herr, der Reußen Selbsterhalter,</l>
            <l>vertraut sein edles Haupt noch deinem jungen Alter,</l>
            <l>versichert sich durch dich. </l>
            <l>besiegelt schon den Brief, der dich ruft in ihr Land,</l>
            <l>der dein hier warten soll. Gott gebe seine Gnade,</l>
            <l>daß durch den langen Weg dich rühre ganz kein Schade!</l>
            <l>Er sei stets selbst umb dich, und seiner Wächter Hut!</l>
            <l>Wind, Wetter, See und Land, die sein dir fromm und gut!</l>
            <l>Diß nimm mit auf den Weg und zeig' es deinen Freunden,</l>
            <l>wie denn den meinen auch, die ich mir fast zu Feinden</l>
            <l>durch den Verzug gemacht! Zeuch hin, zeig' ihnen an,</l>
            <l>daß ich auf dieses Jahr noch schwerlich kommen kan!</l>
            <l>Das wird ein Zeuge sein der angenehmen Stunden,</l>
            <l>die durch drei halbe Jahr' ich hab' umb dich empfunden,</l>
            <l>o du mehr als mein Freund! Was förder wird geschehn,</l>
            <l>das hat der höchste Gott von uns schon ausersehn.</l>
            <l>Immittels zeuch wol hin und komme glücklich wieder</l>
            <l>und mache, daß alsdenn der Vorrat meiner Lieder,</l>
            <l>den dir mein Amor singt und Venus schreibet ein,</l>
            <l>auf der Minerven Dank nicht mag vergeblich sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich werde förderhin auf nichts nicht sein bedacht,</l>
            <l>als wie dein großes Lob werd' unter Leute bracht,</l>
            <l>du mehr als mein Achat! Ich will den Menschen weisen,</l>
            <l>die noch nicht Menschen sind, wie sie dich sollen preisen</l>
            <l>für deine weise Kunst, die dir noch nie gefehlt.</l>
            <l>Erfahrung und Vernunft, die sind mit ihr vermählt,</l>
            <l>die Beine der Arznei. Ich habe wol erfahren,</l>
            <l>daß dein berühmtes Haus von mehr als hundert Jahren</l>
            <l>die Medizin geübt, die durch die Glieder dringt,</l>
            <l>eh' man sie hat gebraucht, die die Gesundheit bringt</l>
            <l>bald, sicher und mit Lust. Wir sind nun überhoben</l>
            <l>der alten Phantasei. Wer will den Arzt doch loben,</l>
            <l>der einen Zettel schreibt fast einer Ellen lang,</l>
            <l>umb daß er nur verdient des Apothekers Dank,</l>
            <l>der doch setzt diß vor das? Soll man die armen Schwachen</l>
            <l>durch einen starken Trunk noch duppelt schwächer machen,</l>
            <l>der oft, vom Schmacke nicht geredt, so lieblich reucht,</l>
            <l>daß sich der Arzt wol selbst für seiner Luft entzeucht</l>
            <l>und hält die Nase zu? Doch wer will jene Blöden,</l>
            <l>die Klugen auf den Schein, ein Bessers überreden?</l>
            <l>Sie bleiben, wie sie sein. Ihr, Kinder der Natur,</l>
            <l>geht einen weisern Weg! Salz, Schwefel und Merkur</l>
            <l>sind euer fester Grund, die, wie sie alle Sachen</l>
            <l>zu diesem, was sie sein, und eignen Dingen machen,</l>
            <l>und so ihr Ursprung sind, so auch ihr Ende sein.</l>
            <l>Aus was vor etwas kam, da geht es wieder nein.</l>
            <l>Die, wie sie dreie sind die Brunnen alles Bösen,</l>
            <l>so müssen sie auch uns hinwieder zu erlösen</l>
            <l>drei süße Ströme sein. Ein kluger Arzt, der nimpt</l>
            <l>da seine Hülfe her, worvon der Schade kömpt,</l>
            <l>löst Salzsucht auf durch Salz, löscht Feuer aus mit Flammen,</l>
            <l>das mancher nicht begreift. Ihr zieht die Kunst zusammen,</l>
            <l>macht wenig aus so viel, lehrt gründlich, wahr und frei,</l>
            <l>wie daß die große Welt ganz in der kleinen sei,</l>
            <l>und was sie beide sein. Bald weist ihr auf die Sternen,</l>
            <l>wie man von dannen soll der Krankheit Ausschlag lernen.</l>
            <l>Bald zieht ihr auf das Feld und tragt die Kräuter ein,</l>
            <l>die für so manchen Gift der Schmerzen dienlich sein.</l>
            <l>Ihr laßt die Blüten ab, grabt zu gewissen Zeiten</l>
            <l>die starken Wurzeln aus, wißt künstlich zu bereiten</l>
            <l>aus diesem das und das, erzwingt aus allerlei</l>
            <l>den Geist und Seele selbst, darmit es stärker sei.</l>
            <l>Bald lasset ihr euch ab in die verborgnen Schlünde,</l>
            <l>die Pluto selbst kaum weiß, durchsucht die finstern Gründe,</l>
            <l>haut die Metallen aus, legt eure Kunst daran</l>
            <l>durch Handgriff' und die Glut. Da wird erst kund getan,</l>
            <l>was die Natur vermag. Die Steine müssen schwitzen,</l>
            <l>das Erz entfärbet sich und schmelzt für euren Hitzen,</l>
            <l>das harte Gold wird Flut, der flüchtige Merkur</l>
            <l>hält Fuß und führet euch auf eine schöne Spur,</l>
            <l>die güldner ist als Gold. Kein Spießglas, kein Arsenik,</l>
            <l>das muß euch giftig sein. Ihr wirket viel durch wenig.</l>
            <l>Von euch tut ein Gran mehr als Jenes langer Trank,</l>
            <l>daran ein Frischer wol sich möchte heben krank.</l>
            <l>Vom Trinken sag' ich nicht. Die ersten Wundertäter,</l>
            <l>die Säulen unsers Heils, der Arzeneien Väter</l>
            <l>kennst du so wol als dich. Der weise Podalir,</l>
            <l>der stirbt nicht, weil du lebst; Machaon wohnt in dir,</l>
            <l>und die man itzt kaum nennt. Was Hermes hat geschrieben,</l>
            <l>der dreimal große Man, Herophilus getrieben,</l>
            <l>Diokles ausgelegt, was Asklepiades</l>
            <l>die Prusier gelehrt, und was Archigenes</l>
            <l>von Guten aufgesetzt, das hast du wol durchlesen,</l>
            <l>bist umb Hippokrates zu Tag und Nacht gewesen.</l>
            <l>Galenus ist dein Freund, wie denn der Celsus auch,</l>
            <l>der Ärzte Tullius. Du weißt den rechten Brauch</l>
            <l>von Beider Medizin, verstehst die dunkeln Sachen,</l>
            <l>die manchen in der Schrift der Weisen irre machen</l>
            <l>und lange halten auf. Der hohe Theophrast,</l>
            <l>der mehr als billig ist von vielen wird gehaßt,</l>
            <l>der ist dir ganz bekant. Was Lullius verstecket,</l>
            <l>was Crollius verbirgt, das ist dir ganz entdecket.</l>
            <l>Was Bruder Valentin für ein Geheimniß hält,</l>
            <l>das hast du an das Licht der Sonnen längst gestellt,</l>
            <l>glückseliger als er. Die Elbe, Saal' und Pleiße,</l>
            <l>die schrein einander zu von deinem hohen Fleiße,</l>
            <l>den du sie ließest sehn. Was Wittenberg gelehrt,</l>
            <l>was Jena weitberühmt und Leipzig macht geehrt,</l>
            <l>das hast du ganz bei dir. Des Sachsens Zier, dein Halle,</l>
            <l>die Sittenmeisterin, ruft noch mit lautem Schalle</l>
            <l>dein erstes Lob weit aus, wie du so glücklich hast</l>
            <l>dein Tun allda vollführt, zwar ihr gar kurzer Gast,</l>
            <l>doch langer Freund und Preis. Von dannen bist du gangen</l>
            <l>in ander' Länder aus, hast da auch angefangen</l>
            <l>dein Lob zu machen groß. Hamburg, das kennt dich wol,</l>
            <l>gleich als wie Lübeck auch. Ganz Riga, das ist voll</l>
            <l>des Ruhmes, der dich ehrt. Dörpt und die Narve wissen,</l>
            <l>wie du dich auf ihr Heil so emsig hast beflissen.</l>
            <l>Für diesen allen liebt das schöne Revel dich,</l>
            <l>das nun ganz traurig steht, weil es beraubet sich</l>
            <l>soll wissen deines Trosts. Und was gedenk' ich dessen,</l>
            <l>das ohne mich für sich wol bleibet unvergessen?</l>
            <l>Doch kann ich nicht vorbei. Ich muß auch zeigen an,</l>
            <l>was du bei unsrer Schaar, den Reisenden, getan.</l>
            <l>Wir zogen mit dir aus und kamen mit dir wieder,</l>
            <l>nichts fehlet an der Zahl. Es sind noch alle Glieder</l>
            <l>des langen Weges frisch. Und war schon der und der</l>
            <l>wie vor uns Andern tot, doch strichstu sein Beschwer</l>
            <l>als mit dem Finger weg. Die edlen Abgesandten</l>
            <l>die waren froh auf dich, die Fremden und Bekanten</l>
            <l>begehrten deines Rats. Das große Moskow lief</l>
            <l>und wartete dir auf, wenn etwan dich berief</l>
            <l>der oder jener Herr. Das Volk, zwar ohne Künste,</l>
            <l>doch keiner Kunst nicht feind, nahm dich in seine Günste</l>
            <l>und ehrte deinen Witz. Der weise Knes </l>
            <l>des Reichs Aug' und Pitschir, nahm Unterredung an,</l>
            <l>besprach sich viel mit dir. </l>
            <l>weiß, was du ihm gefrommt, wie du ihn wie aufs Neue</l>
            <l>ins Leben wiederbracht. Der kluge </l>
            <l>war dir von Herzen hold, lud dich auf seinen Hof,</l>
            <l>nahm Arzenei von dir, die er vor dir genommen</l>
            <l>von keinem, wie man sagt. Dein großer Preis ist kommen</l>
            <l>bis vor den Kaiser selbst. Wie wenn bei schwarzer Nacht,</l>
            <l>wenn Phöbe sich verkehrt und ganz kein Stern nicht wacht,</l>
            <l>ein lichter Strahl scheußt hin, der aus den finstern Klüften</l>
            <l>sich nach und nach zog auf und in den warmen Lüften</l>
            <l>in sich entzündet wird, sein großer Schein bricht aus</l>
            <l>und macht, gleich wie die Stadt, so auch des Königs Haus</l>
            <l>mit seinem Lichte voll, - so hast du, Glanz der Ärzte,</l>
            <l>ganz Moskow auch bestrahlt; du hießest der bewährtste.</l>
            <l>Die Krankheit, die zog, aus, wo du nur gingest ein.</l>
            <l>Du ließest keinen nicht in Furcht des Elends sein.</l>
            <l>Des Todes Tod warst du. Nun schreibt man über Schreiben,</l>
            <l>daß du so lange doch nicht wollest außen bleiben.</l>
            <l>Ein ieder denkt nach dir, begehret dich bei sich.</l>
            <l>Wie dich der Kranke hofft, so wündscht der Frische dich.</l>
            <l>Der Zar, der große Herr, der Reußen Selbsterhalter,</l>
            <l>vertraut sein edles Haupt noch deinem jungen Alter,</l>
            <l>versichert sich durch dich. </l>
            <l>besiegelt schon den Brief, der dich ruft in ihr Land,</l>
            <l>der dein hier warten soll. Gott gebe seine Gnade,</l>
            <l>daß durch den langen Weg dich rühre ganz kein Schade!</l>
            <l>Er sei stets selbst umb dich, und seiner Wächter Hut!</l>
            <l>Wind, Wetter, See und Land, die sein dir fromm und gut!</l>
            <l>Diß nimm mit auf den Weg und zeig' es deinen Freunden,</l>
            <l>wie denn den meinen auch, die ich mir fast zu Feinden</l>
            <l>durch den Verzug gemacht! Zeuch hin, zeig' ihnen an,</l>
            <l>daß ich auf dieses Jahr noch schwerlich kommen kan!</l>
            <l>Das wird ein Zeuge sein der angenehmen Stunden,</l>
            <l>die durch drei halbe Jahr' ich hab' umb dich empfunden,</l>
            <l>o du mehr als mein Freund! Was förder wird geschehn,</l>
            <l>das hat der höchste Gott von uns schon ausersehn.</l>
            <l>Immittels zeuch wol hin und komme glücklich wieder</l>
            <l>und mache, daß alsdenn der Vorrat meiner Lieder,</l>
            <l>den dir mein Amor singt und Venus schreibet ein,</l>
            <l>auf der Minerven Dank nicht mag vergeblich sein!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
