<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zweites Buch. Die Hungersnoth</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenz</surname>
            <forename>Jakob Michael Reinhold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">408</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-20 3-17 4-25 5-43 6-28 7-28 8-3 9-21 10-14 11-5 12-20 13-17 14-25 15-43 16-28 17-28 18-3 19-21 20-14</measure>
        <measure type="syllables">6278</measure>
        <measure type="tokens">3870</measure>
        <measure type="characters">24164</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zweites Buch. Die Hungersnoth</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich will ich singen, du bleicher Hunger, mit allen den Schrekken</l>
            <l>Die dich begleiten, dich will ich den satten Sterblichen singen</l>
            <l>Die die brütende Sonne und träufelnden Segen aus Wolken</l>
            <l>Und der Erde Bereitwilligkeit und den göttlichen Geber</l>
            <l>Schmähen durch Wollust und Ekel und Murren, wie die Wüsten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Senkrecht strömet die Sonne Feuer auf Fluren und Hayden,</l>
            <l>Daß auf Sümpfen Staub liegt, Ströme zu Sümpfen vertroknen</l>
            <l>Laub und Zweig ermatten: ein tödtlich Blaß überzieht sie;</l>
            <l>Eingeschrumpft und verdorret stürzen beym Wehen des kleinsten</l>
            <l>Zephirs, des sie sonst spotteten, sie nun rauschend zu Boden.</l>
            <l>Himmel, wo sind deine Wolken, und Nacht deine fließenden Thaue?</l>
            <l>Schikt nicht das Meer seinen Dampf empor und die Flur ihre Dünste?</l>
            <l>O vergilt ihre willige Gab', unerbittlicher Himmel,</l>
            <l>Laß dich zu ihr in Tropfen hernieder, erfreue die Aeren</l>
            <l>Die ihre schwarzen erstorbenen Häupter zu dir erheben,</l>
            <l>Da sie sonst frölich beschwert dem Landmann entgegen sich bükten.</l>
            <l>Ach die Natur ist vergiftet. Die farbenspielenden Wiesen</l>
            <l>Liegen izt falb ausgebreitet, und Pharaonische magre</l>
            <l>Kühe suchen dort Nahrung, und füllen die Mäuler mit Staub an.</l>
            <l>Auch scheint die Erde nicht mehr dem Landmann gehorchen zu wollen</l>
            <l>Der verzweiflungsvoll hinter den Pflug tritt. Was säest du, Sämann?</l>
            <l>Eh ihn der Akker empfängt ist schon dein Saamen erstikket.</l>
            <l>In hartnäkkiger Ohnmacht liegt die Natur: ein Bild des</l>
            <l>Todes der Welt, des lezten Verderbens, wenn in das Chaos</l>
            <l>Dieser Ball, von unsinnigen Würmern bewohnet, hinabstürzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort ist ein einsames Haus, ganz einsam, mit müßigem Schorstein:</l>
            <l>Die umliegenden Ställe sind alle stumm von den Heerden</l>
            <l>Die sonst muthig dort brüllten: nicht Enten wakkeln und schnattern</l>
            <l>Mehr durch die Pfüzzen, kein Huhn lokt goldgefiederte Jungen</l>
            <l>Unter die warmen Flügel, noch springen dummblökkende Schaafe</l>
            <l>Im anlachenden Klee. Ein Schwarm von gierigen Raben</l>
            <l>(einzige Freunde der Theurung) fällt auf die in dem Hofe</l>
            <l>Häufigen Aeser und krächzt die Todesgesänge der Schöpfung.</l>
            <l>Jezo schlüpft ein dürrer Mann am leitenden Stekken</l>
            <l>Aus der knarrenden Thür; eine Schaar von unmündigen Kindern</l>
            <l>Eilt mit Geschrei ihm nach und kann nicht den Vater erreichen</l>
            <l>Der die Hand vors Gesicht hält und fliehet: »Kann ich der Kinder</l>
            <l>Winseln nach Brod noch länger hören, noch länger sie ansehn</l>
            <l>Wie sie täglich verwelken, sehn die einsinkenden Wangen?«</l>
            <l>So spricht er und wanket und hinket zum nakkenden Walde</l>
            <l>Und am nächsten Baume hängt er sein lebend Geripp auf,</l>
            <l>Daß der Versucher Hohnlachet und die Raben drob jauchzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf den Landwegen seufzet kein schwerer Wagen voll Korn mehr</l>
            <l>Und in den lärmenden Wäldern erhebt sich ein Brüllen und Kreischen</l>
            <l>Streitender Bestien, die, da Ställe und Weiden entblößt stehn,</l>
            <l>Untereinander sich würgen. Es schießt der Jägerhund keichend</l>
            <l>Ueber Fluren und durch den Forst: dann steht er und winselt,</l>
            <l>Daß er kein lauschendes Wild mehr aufspührt. Lange schon waren</l>
            <l>Die Harmonien des Waldes verstummt. Mit schlaffem Gefieder</l>
            <l>Liegt über ihre Jungen erstarrt Philomele gebreitet.</l>
            <l>Mit weitausgespreiteten Flügeln, die selten nur in der</l>
            <l>Luft sich bewegen, das Gleichgewicht haltend, (wie Ruder, wenn mit dem</l>
            <l>Strom ein Boot schwimmt) gleitet der tükkische Habicht; einzeln</l>
            <l>Abgebrochen ertönt sein Feldgeschrei: aber vergebens</l>
            <l>Strömt sein räubrischer Blik in Höhlen der Bäume, vergebens</l>
            <l>Sucht er unter dem Hausdach in stillen Nestern den Raub auf:</l>
            <l>Ihm ist der Hunger zuvorgekommen, und wird ihn bald selber</l>
            <l>Fressen. Käfer und Mükken schwirren nicht mehr in den Lüften</l>
            <l>Und an erstorbenen Waldrosen hängt die vertroknete Biene:</l>
            <l>Schönes Grab! So stirbt am Busen der Liebsten ein Jüngling.</l>
            <l>In den versiegten Teichen wühlen mit forschendem Schnabel</l>
            <l>Hungrige Störche vergebens und ziehn statt Fröschen und Fischen</l>
            <l>Schlamm und Mooß aus der Tiefe hervor. Nur im Bauche des Hirsches,</l>
            <l>Den izt leichte Beine und Waffen des Haupts vor dem Tode</l>
            <l>Retten nicht konnten, wimmeln gesättigt die frohen Gewürme.</l>
            <l>Wie, wenn ein Sohn des Goldes von Schmeichlern und Schuldnern gestürzt wird,</l>
            <l>Dann die neidischen Nachbarn in seinen Ruinen sich theilen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort liegt Zadig ein Greiß am Weidenbaum, der mit entlaubten</l>
            <l>Zweigen vergeblich strebt ihm gewohnten Schatten zu reichen.</l>
            <l>Auf seinem müden Knie sizt der ihn anlallende Enkel,</l>
            <l>Sieht oft nach ihm hinauf und weint nach Nahrung und Labsal.</l>
            <l>Ach wie zerschneidet diß Weinen das Herz des zärtlichen Greises!</l>
            <l>Hundert mal hebt er sich auf, zu fliehn, und hundert mal sinkt er.</l>
            <l>Ueber ihm schwebet in Wolken höllischer schwarzer Verzweiflung</l>
            <l>Satan, und strömet ihm Sünde ins offene Herz, und versucht ihn</l>
            <l>Wie den in der Wüste, der nie von Sünde was wußte.</l>
            <l>»ich, so schwärmen Gedanken in seiner Seele, muß langsam</l>
            <l>Sterben! den langsamen Tod des Knaben sehen! Er winselt:</l>
            <l>Und ich kann ihm nicht helfen! Ich, der ich sonst ihm mit offnen</l>
            <l>Armen väterlich zärtlich zueilte, der ich entzükket</l>
            <l>An meine alte Brust ihn drükte, ich kann ihm nicht helfen –</l>
            <l>Und muß sterben: Greisen selbst schrekliches Wort! – – Wie oft hat</l>
            <l>Seine unschuldige Hand mit meinen silbernen Lokken</l>
            <l>Schmeichelnd gespielt? – Wie soll ich ihm helfen, wie soll ich die lange</l>
            <l>Pein von ihm wenden, die ihn wie fressend Feuer verzehret?</l>
            <l>Tod, komm schnell über ihn: dann segn' ich dich. Stürzet ihr Hügel!</l>
            <l>Und begrabt ihn, daß ich sein leztes Girren nicht höre. –</l>
            <l>Aber ich selbst muß mich seiner erbarmen; der Himmel ist eisern,</l>
            <l>Und die Erde ist eisern: ich selbst muß mich seiner erbarmen! –</l>
            <l>Ich will ihn schlachten, eh Hunger ihn tödtet. Wie Abraham seinen</l>
            <l>Isaak schlachtete, will ich ihn schlachten. Vielleicht daß in jenen</l>
            <l>Hekken sich dann mir ein Bok entdekket, wie jenem: dann wollt ich</l>
            <l>Froh ihn nehmen, den Bok, ihn würgen und meinem Enkel</l>
            <l>Niedliche Bissen bereiten und mit seinem Blute ihn tränken;</l>
            <l>Denn der Fluß ist vertroknet und Seen und Teiche sind Sümpfe.«</l>
            <l>Und nun sizt er und sinnet. – Nun hebt er den dürren, entnervten</l>
            <l>Arm und durchboret das Herz des Enkels – doch schleunig von innrer</l>
            <l>Heftiger Reu ergriffen, zieht er mit bebenden Händen</l>
            <l>Bleich, den Dolch aus der Brust des Kindes und wirft ihn weit von sich.</l>
            <l>»o verfluchtes Eisen!« ruft er und rauft sich die weissen</l>
            <l>Haare aus dem Haupt, und heulet mit furchtbarer Stimme.</l>
            <l>Aber der Knabe sinkt hin, fällt von seinem Schooß auf die Erd</l>
            <l>Zappelt im Blut und schreyt nicht, nein erstikket im Schreyen.</l>
            <l>Grausamer Stoß du bist geschehn. Umsonst stürzt der Alte</l>
            <l>Auf das durchstochene Herz des Ermordten und hält mit blassen</l>
            <l>Lippen das gewaltsam aussprudelnde Blut auf. Noch einmal</l>
            <l>Schreyet das Kind, noch einmal zukt es den Mund und wirft die</l>
            <l>Schon erstarrende Hand mit Angst der röchelnden Brust zu;</l>
            <l>Da entflieht seine Seele, und bald wird Hunger und Ohnmacht,</l>
            <l>Reu und Wuth und Verzweiflung auch seinen Mörder entseelen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nahe dich Muse! der Stadt, dem Sammelplaz schändlicher Thaten,</l>
            <l>Dieser Geburten der harten und menschenfeindlichen Herzen,</l>
            <l>Wenn die Noth sie beklemmt. Von unabsehbaren Heeren</l>
            <l>Schreklich umzingelt liegt sie: in ihren Maureu verbreitet</l>
            <l>Hunger und um sie von aussen der Feind, ein anhaltendes Sterben.</l>
            <l>Göttin Aurora, so sahst du, so oft du dein Zelt an dem Himmel</l>
            <l>Aufschlugst Jerusalem ehmals von aussen mit Spiessen umpflanzet,</l>
            <l>Und inwendig voll schwarzer entstelleter Leichen. –</l>
            <l>Schaut: wie hier Nebukadnezare, gierig entbrannt sind die Blikke,</l>
            <l>Auf den Aesern liegen und selbst halb Aas sie verzehren.</l>
            <l>Ueber sie flattern neidische Krähen und scheltende Raben</l>
            <l>Stehlen sich oft hinzu, und theilen mit ihnen die Beute.</l>
            <l>Jünglinge nagen die Zähne stumpf an Sätteln, und Greise</l>
            <l>Füllen mit stinkendem Mist den ekelloßschmachtenden Schlund an.</l>
            <l>Aus jenem dumpfen Gewölb erwacht eine klägliche Stimme,</l>
            <l>Und ich gukke durchs äussere Gitter. – Entsezliches Schauspiel!</l>
            <l>Würdig die Hölle zu zieren! Vom schröklichsten Dunkel beschattet,</l>
            <l>Schlachtet ein wüthendes Weib ihr Kind. Umsonst fällt es nieder,</l>
            <l>Dreimal nieder aufs Antliz und flehet mit heissen Tränen</l>
            <l>Mit erblaßtem Gesicht und lautem Zittern und Schluchsen</l>
            <l>Um sein jugendlich Leben; vergeblich schlingt es die Aermchen</l>
            <l>Um die stampfenden Füsse der Mutter. Oft zwar empöret</l>
            <l>Sich das Muttergefühl, es schwillt der abscheuliche Busen</l>
            <l>Der das unschuldige Opfer genährt, von erschütterndem Schmerze,</l>
            <l>Und der ausgestrekkete Arm weicht kraftloß zurükke;</l>
            <l>Aber ihn lenket die Macht der Höll', er vollführt, er vollführet,</l>
            <l>Er vollführet den schröklichsten Streich. Sie schreyt, sie mordet und knirschet,</l>
            <l>Rauft ihr Haar mit der Linken, und tödtet ihr Kind mit der Rechten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bebst du, Muse? Verlaß sie, verlaß die verfluchteste Scene!</l>
            <l>Laß die Höll' ihre That mit gräßlichem Heulen besingen!</l>
            <l>Stimme die silbernen Sayten die solch ein Thema erniedrigt!</l>
            <l>Sieh, dort ruft eine edlere Mutter die hungrigen Kinder</l>
            <l>Traurig zusammen; sie hat vom kleinen Reste des Mehlkorbs</l>
            <l>Und des Oelkrugs das lezte nothdürftige Mahl zubereitet:</l>
            <l>»kinder, die ich mit Schmerzen gebar, mit größerem Schmerze</l>
            <l>Seh ich euch sterben. Kommt! erquikket die schmachtende Zunge!</l>
            <l>Dann, mit brechendem Herzen will ich euch segnen, ihr Satten!</l>
            <l>Und will sterben.« Nun pflanzt sich das magre Geschlecht um die Schüssel –</l>
            <l>Schnell ist sie leer. Mit Wangen auf welchen die Tränen vor Hizze</l>
            <l>Stehn blieben, schlang die Jugend eilfertig die sparsame Kost ein:</l>
            <l>Und nun sizzet sie sprachloß: noch tobt der müßige Magen</l>
            <l>Und der Gaumen vertroknet, wie heisses Eisen, auf welches</l>
            <l>Wenige Tropfen fallen; die Tränen rollen von neuem.</l>
            <l>Aber die Mutter, sie hat für ihre Kinder gefastet,</l>
            <l>Hebt die Augen zum Himmel, ihr mütterlich Herz ist in Aufruhr:</l>
            <l>Balde sinkt sie, zu heftig von Schmerz und Liebe bekämpfet,</l>
            <l>Von ihrem Siz zu Boden. Erschrokken stürzen die Kinder</l>
            <l>Auf sie: »Mutter, stirb nicht! stirb nicht geliebteste Mutter!«</l>
            <l>Aber ihr Geist verläßt sie. Der lezte Blik ihrer Augen</l>
            <l>Ist noch mitleidig zärtlich auf ihre Kinder geheftet;</l>
            <l>Zwar sie kann nicht Worte stammeln, nicht Seufzer erpressen,</l>
            <l>Denn die Zung' ist gebunden, ihr sterben die Seufzer im Busen;</l>
            <l>Aber inwendig rufet ihr starkes Geschrey zu dem Höchsten,</l>
            <l>Zum dem Höchsten, der Raben ernährt und krümmenden Würmern</l>
            <l>Auf ihrer langsamen Reise die Speis' entgegen führt. Und der</l>
            <l>Herr, der Erbarmer hörts und spricht: – es feyern die Himmel –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich will aufhören, sie zu plagen. Sie sind meine Kinder,</l>
            <l>Ihr Geschrey ist vor mir gekommen. Ich hörte dich röcheln!</l>
            <l>Stimmen des Todes, ich hört' euch. – Flieh, verderbender Hunger!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ein räubrischer Adler, wenn hezzende Stimmen der Jäger</l>
            <l>Und das schmetternde Hüfthorn weit durch die lauten Gesträuche</l>
            <l>Tönen: er lauschet und regt die schwarzen Fittige, hebt sich</l>
            <l>Und beschattet die Wipfel der Linden; dann fliegt er zur nächsten</l>
            <l>Eiche, schwingt sich empor, durchschiffet die seufzenden Lüfte,</l>
            <l>Wird dicht unter den Wolken zur Lerche – und verschwindt dann:</l>
            <l>So schrekt den gierigen Hunger der Ruf des allmächtigen Vaters;</l>
            <l>Ungern verläßt er die Erde. Da regnet der eiserne Himmel.</l>
            <l>Dankbar richten die Blumen sich auf: die schwimmenden Wiesen</l>
            <l>Und die Hügel und Hayne beginnen zu lächeln; die Teiche</l>
            <l>Schwellen empor und die stillen Flüsse murmeln von neuem,</l>
            <l>Wie dem Ohnmächtigen, wenn ihn ein Balsam erfrischet, das Auge</l>
            <l>Wieder entwölkt wird, die Glieder sich regen, und langsam zum Herzen</l>
            <l>Durch die schlaffen Adern sich das belebete Blut drängt.</l>
            <l>O wie sammlen die Menschen den nassen Regen des Himmels</l>
            <l>In Gefässen auf, und löschen die brennenden Schlünde!</l>
            <l>So drangen einst die Hebräer mit offenen Mäulern und Krügen</l>
            <l>Zu dem strömenden Felsen, wie hier die lechzende Menge</l>
            <l>Unter geöfneten Wolken harrend stehet und Wasser</l>
            <l>Einerndtet, dann ihre Beute liebkosend und jauchzend ins Haus trägt,</l>
            <l>Wo sie sich labt, erquikter als Funchals Fürst bei Pokalen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Balde winken die Früchte von wieder umkleideten Bäumen,</l>
            <l>Und in den leeren Vorrathskammern der Hülsen der Aeren</l>
            <l>Keimt der Segen des Landes. Doch kennt die heisse Begierde</l>
            <l>Keine Geduld, noch läßt sie der wohlthätigen Erde</l>
            <l>Und dem Thau des Himmels und den nun fruchtbaren Stralen</l>
            <l>Zeit die Körner und Früchte zu reifen. Heimlich unmuthig</l>
            <l>Ueber den Lauf der Natur entreissen zalenlose Hände</l>
            <l>Die vom angestammeten Gift nicht befreite, unzeitge</l>
            <l>Nahrung den sträubenden Halmen: und sieh! die verderbende Seuche</l>
            <l>Schwebt, ein weitausgebreitetes Ungeheuer über die satten</l>
            <l>Städte, und droht mit scheußlichlächelndem Antliz den Schlemmern,</l>
            <l>Die von neuem an Tafeln, beladen mit Mißbrauch und Wollust,</l>
            <l>Den verkennen, der Thau an Spizzen der Gräsgen und Tropfen</l>
            <l>An die Kronen der Aeren hängt und die Erde befruchtet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich will ich singen, du bleicher Hunger, mit allen den Schrekken</l>
            <l>Die dich begleiten, dich will ich den satten Sterblichen singen</l>
            <l>Die die brütende Sonne und träufelnden Segen aus Wolken</l>
            <l>Und der Erde Bereitwilligkeit und den göttlichen Geber</l>
            <l>Schmähen durch Wollust und Ekel und Murren, wie die Wüsten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Senkrecht strömet die Sonne Feuer auf Fluren und Hayden,</l>
            <l>Daß auf Sümpfen Staub liegt, Ströme zu Sümpfen vertroknen</l>
            <l>Laub und Zweig ermatten: ein tödtlich Blaß überzieht sie;</l>
            <l>Eingeschrumpft und verdorret stürzen beym Wehen des kleinsten</l>
            <l>Zephirs, des sie sonst spotteten, sie nun rauschend zu Boden.</l>
            <l>Himmel, wo sind deine Wolken, und Nacht deine fließenden Thaue?</l>
            <l>Schikt nicht das Meer seinen Dampf empor und die Flur ihre Dünste?</l>
            <l>O vergilt ihre willige Gab', unerbittlicher Himmel,</l>
            <l>Laß dich zu ihr in Tropfen hernieder, erfreue die Aeren</l>
            <l>Die ihre schwarzen erstorbenen Häupter zu dir erheben,</l>
            <l>Da sie sonst frölich beschwert dem Landmann entgegen sich bükten.</l>
            <l>Ach die Natur ist vergiftet. Die farbenspielenden Wiesen</l>
            <l>Liegen izt falb ausgebreitet, und Pharaonische magre</l>
            <l>Kühe suchen dort Nahrung, und füllen die Mäuler mit Staub an.</l>
            <l>Auch scheint die Erde nicht mehr dem Landmann gehorchen zu wollen</l>
            <l>Der verzweiflungsvoll hinter den Pflug tritt. Was säest du, Sämann?</l>
            <l>Eh ihn der Akker empfängt ist schon dein Saamen erstikket.</l>
            <l>In hartnäkkiger Ohnmacht liegt die Natur: ein Bild des</l>
            <l>Todes der Welt, des lezten Verderbens, wenn in das Chaos</l>
            <l>Dieser Ball, von unsinnigen Würmern bewohnet, hinabstürzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort ist ein einsames Haus, ganz einsam, mit müßigem Schorstein:</l>
            <l>Die umliegenden Ställe sind alle stumm von den Heerden</l>
            <l>Die sonst muthig dort brüllten: nicht Enten wakkeln und schnattern</l>
            <l>Mehr durch die Pfüzzen, kein Huhn lokt goldgefiederte Jungen</l>
            <l>Unter die warmen Flügel, noch springen dummblökkende Schaafe</l>
            <l>Im anlachenden Klee. Ein Schwarm von gierigen Raben</l>
            <l>(einzige Freunde der Theurung) fällt auf die in dem Hofe</l>
            <l>Häufigen Aeser und krächzt die Todesgesänge der Schöpfung.</l>
            <l>Jezo schlüpft ein dürrer Mann am leitenden Stekken</l>
            <l>Aus der knarrenden Thür; eine Schaar von unmündigen Kindern</l>
            <l>Eilt mit Geschrei ihm nach und kann nicht den Vater erreichen</l>
            <l>Der die Hand vors Gesicht hält und fliehet: »Kann ich der Kinder</l>
            <l>Winseln nach Brod noch länger hören, noch länger sie ansehn</l>
            <l>Wie sie täglich verwelken, sehn die einsinkenden Wangen?«</l>
            <l>So spricht er und wanket und hinket zum nakkenden Walde</l>
            <l>Und am nächsten Baume hängt er sein lebend Geripp auf,</l>
            <l>Daß der Versucher Hohnlachet und die Raben drob jauchzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf den Landwegen seufzet kein schwerer Wagen voll Korn mehr</l>
            <l>Und in den lärmenden Wäldern erhebt sich ein Brüllen und Kreischen</l>
            <l>Streitender Bestien, die, da Ställe und Weiden entblößt stehn,</l>
            <l>Untereinander sich würgen. Es schießt der Jägerhund keichend</l>
            <l>Ueber Fluren und durch den Forst: dann steht er und winselt,</l>
            <l>Daß er kein lauschendes Wild mehr aufspührt. Lange schon waren</l>
            <l>Die Harmonien des Waldes verstummt. Mit schlaffem Gefieder</l>
            <l>Liegt über ihre Jungen erstarrt Philomele gebreitet.</l>
            <l>Mit weitausgespreiteten Flügeln, die selten nur in der</l>
            <l>Luft sich bewegen, das Gleichgewicht haltend, (wie Ruder, wenn mit dem</l>
            <l>Strom ein Boot schwimmt) gleitet der tükkische Habicht; einzeln</l>
            <l>Abgebrochen ertönt sein Feldgeschrei: aber vergebens</l>
            <l>Strömt sein räubrischer Blik in Höhlen der Bäume, vergebens</l>
            <l>Sucht er unter dem Hausdach in stillen Nestern den Raub auf:</l>
            <l>Ihm ist der Hunger zuvorgekommen, und wird ihn bald selber</l>
            <l>Fressen. Käfer und Mükken schwirren nicht mehr in den Lüften</l>
            <l>Und an erstorbenen Waldrosen hängt die vertroknete Biene:</l>
            <l>Schönes Grab! So stirbt am Busen der Liebsten ein Jüngling.</l>
            <l>In den versiegten Teichen wühlen mit forschendem Schnabel</l>
            <l>Hungrige Störche vergebens und ziehn statt Fröschen und Fischen</l>
            <l>Schlamm und Mooß aus der Tiefe hervor. Nur im Bauche des Hirsches,</l>
            <l>Den izt leichte Beine und Waffen des Haupts vor dem Tode</l>
            <l>Retten nicht konnten, wimmeln gesättigt die frohen Gewürme.</l>
            <l>Wie, wenn ein Sohn des Goldes von Schmeichlern und Schuldnern gestürzt wird,</l>
            <l>Dann die neidischen Nachbarn in seinen Ruinen sich theilen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort liegt Zadig ein Greiß am Weidenbaum, der mit entlaubten</l>
            <l>Zweigen vergeblich strebt ihm gewohnten Schatten zu reichen.</l>
            <l>Auf seinem müden Knie sizt der ihn anlallende Enkel,</l>
            <l>Sieht oft nach ihm hinauf und weint nach Nahrung und Labsal.</l>
            <l>Ach wie zerschneidet diß Weinen das Herz des zärtlichen Greises!</l>
            <l>Hundert mal hebt er sich auf, zu fliehn, und hundert mal sinkt er.</l>
            <l>Ueber ihm schwebet in Wolken höllischer schwarzer Verzweiflung</l>
            <l>Satan, und strömet ihm Sünde ins offene Herz, und versucht ihn</l>
            <l>Wie den in der Wüste, der nie von Sünde was wußte.</l>
            <l>»ich, so schwärmen Gedanken in seiner Seele, muß langsam</l>
            <l>Sterben! den langsamen Tod des Knaben sehen! Er winselt:</l>
            <l>Und ich kann ihm nicht helfen! Ich, der ich sonst ihm mit offnen</l>
            <l>Armen väterlich zärtlich zueilte, der ich entzükket</l>
            <l>An meine alte Brust ihn drükte, ich kann ihm nicht helfen –</l>
            <l>Und muß sterben: Greisen selbst schrekliches Wort! – – Wie oft hat</l>
            <l>Seine unschuldige Hand mit meinen silbernen Lokken</l>
            <l>Schmeichelnd gespielt? – Wie soll ich ihm helfen, wie soll ich die lange</l>
            <l>Pein von ihm wenden, die ihn wie fressend Feuer verzehret?</l>
            <l>Tod, komm schnell über ihn: dann segn' ich dich. Stürzet ihr Hügel!</l>
            <l>Und begrabt ihn, daß ich sein leztes Girren nicht höre. –</l>
            <l>Aber ich selbst muß mich seiner erbarmen; der Himmel ist eisern,</l>
            <l>Und die Erde ist eisern: ich selbst muß mich seiner erbarmen! –</l>
            <l>Ich will ihn schlachten, eh Hunger ihn tödtet. Wie Abraham seinen</l>
            <l>Isaak schlachtete, will ich ihn schlachten. Vielleicht daß in jenen</l>
            <l>Hekken sich dann mir ein Bok entdekket, wie jenem: dann wollt ich</l>
            <l>Froh ihn nehmen, den Bok, ihn würgen und meinem Enkel</l>
            <l>Niedliche Bissen bereiten und mit seinem Blute ihn tränken;</l>
            <l>Denn der Fluß ist vertroknet und Seen und Teiche sind Sümpfe.«</l>
            <l>Und nun sizt er und sinnet. – Nun hebt er den dürren, entnervten</l>
            <l>Arm und durchboret das Herz des Enkels – doch schleunig von innrer</l>
            <l>Heftiger Reu ergriffen, zieht er mit bebenden Händen</l>
            <l>Bleich, den Dolch aus der Brust des Kindes und wirft ihn weit von sich.</l>
            <l>»o verfluchtes Eisen!« ruft er und rauft sich die weissen</l>
            <l>Haare aus dem Haupt, und heulet mit furchtbarer Stimme.</l>
            <l>Aber der Knabe sinkt hin, fällt von seinem Schooß auf die Erd</l>
            <l>Zappelt im Blut und schreyt nicht, nein erstikket im Schreyen.</l>
            <l>Grausamer Stoß du bist geschehn. Umsonst stürzt der Alte</l>
            <l>Auf das durchstochene Herz des Ermordten und hält mit blassen</l>
            <l>Lippen das gewaltsam aussprudelnde Blut auf. Noch einmal</l>
            <l>Schreyet das Kind, noch einmal zukt es den Mund und wirft die</l>
            <l>Schon erstarrende Hand mit Angst der röchelnden Brust zu;</l>
            <l>Da entflieht seine Seele, und bald wird Hunger und Ohnmacht,</l>
            <l>Reu und Wuth und Verzweiflung auch seinen Mörder entseelen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nahe dich Muse! der Stadt, dem Sammelplaz schändlicher Thaten,</l>
            <l>Dieser Geburten der harten und menschenfeindlichen Herzen,</l>
            <l>Wenn die Noth sie beklemmt. Von unabsehbaren Heeren</l>
            <l>Schreklich umzingelt liegt sie: in ihren Maureu verbreitet</l>
            <l>Hunger und um sie von aussen der Feind, ein anhaltendes Sterben.</l>
            <l>Göttin Aurora, so sahst du, so oft du dein Zelt an dem Himmel</l>
            <l>Aufschlugst Jerusalem ehmals von aussen mit Spiessen umpflanzet,</l>
            <l>Und inwendig voll schwarzer entstelleter Leichen. –</l>
            <l>Schaut: wie hier Nebukadnezare, gierig entbrannt sind die Blikke,</l>
            <l>Auf den Aesern liegen und selbst halb Aas sie verzehren.</l>
            <l>Ueber sie flattern neidische Krähen und scheltende Raben</l>
            <l>Stehlen sich oft hinzu, und theilen mit ihnen die Beute.</l>
            <l>Jünglinge nagen die Zähne stumpf an Sätteln, und Greise</l>
            <l>Füllen mit stinkendem Mist den ekelloßschmachtenden Schlund an.</l>
            <l>Aus jenem dumpfen Gewölb erwacht eine klägliche Stimme,</l>
            <l>Und ich gukke durchs äussere Gitter. – Entsezliches Schauspiel!</l>
            <l>Würdig die Hölle zu zieren! Vom schröklichsten Dunkel beschattet,</l>
            <l>Schlachtet ein wüthendes Weib ihr Kind. Umsonst fällt es nieder,</l>
            <l>Dreimal nieder aufs Antliz und flehet mit heissen Tränen</l>
            <l>Mit erblaßtem Gesicht und lautem Zittern und Schluchsen</l>
            <l>Um sein jugendlich Leben; vergeblich schlingt es die Aermchen</l>
            <l>Um die stampfenden Füsse der Mutter. Oft zwar empöret</l>
            <l>Sich das Muttergefühl, es schwillt der abscheuliche Busen</l>
            <l>Der das unschuldige Opfer genährt, von erschütterndem Schmerze,</l>
            <l>Und der ausgestrekkete Arm weicht kraftloß zurükke;</l>
            <l>Aber ihn lenket die Macht der Höll', er vollführt, er vollführet,</l>
            <l>Er vollführet den schröklichsten Streich. Sie schreyt, sie mordet und knirschet,</l>
            <l>Rauft ihr Haar mit der Linken, und tödtet ihr Kind mit der Rechten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bebst du, Muse? Verlaß sie, verlaß die verfluchteste Scene!</l>
            <l>Laß die Höll' ihre That mit gräßlichem Heulen besingen!</l>
            <l>Stimme die silbernen Sayten die solch ein Thema erniedrigt!</l>
            <l>Sieh, dort ruft eine edlere Mutter die hungrigen Kinder</l>
            <l>Traurig zusammen; sie hat vom kleinen Reste des Mehlkorbs</l>
            <l>Und des Oelkrugs das lezte nothdürftige Mahl zubereitet:</l>
            <l>»kinder, die ich mit Schmerzen gebar, mit größerem Schmerze</l>
            <l>Seh ich euch sterben. Kommt! erquikket die schmachtende Zunge!</l>
            <l>Dann, mit brechendem Herzen will ich euch segnen, ihr Satten!</l>
            <l>Und will sterben.« Nun pflanzt sich das magre Geschlecht um die Schüssel –</l>
            <l>Schnell ist sie leer. Mit Wangen auf welchen die Tränen vor Hizze</l>
            <l>Stehn blieben, schlang die Jugend eilfertig die sparsame Kost ein:</l>
            <l>Und nun sizzet sie sprachloß: noch tobt der müßige Magen</l>
            <l>Und der Gaumen vertroknet, wie heisses Eisen, auf welches</l>
            <l>Wenige Tropfen fallen; die Tränen rollen von neuem.</l>
            <l>Aber die Mutter, sie hat für ihre Kinder gefastet,</l>
            <l>Hebt die Augen zum Himmel, ihr mütterlich Herz ist in Aufruhr:</l>
            <l>Balde sinkt sie, zu heftig von Schmerz und Liebe bekämpfet,</l>
            <l>Von ihrem Siz zu Boden. Erschrokken stürzen die Kinder</l>
            <l>Auf sie: »Mutter, stirb nicht! stirb nicht geliebteste Mutter!«</l>
            <l>Aber ihr Geist verläßt sie. Der lezte Blik ihrer Augen</l>
            <l>Ist noch mitleidig zärtlich auf ihre Kinder geheftet;</l>
            <l>Zwar sie kann nicht Worte stammeln, nicht Seufzer erpressen,</l>
            <l>Denn die Zung' ist gebunden, ihr sterben die Seufzer im Busen;</l>
            <l>Aber inwendig rufet ihr starkes Geschrey zu dem Höchsten,</l>
            <l>Zum dem Höchsten, der Raben ernährt und krümmenden Würmern</l>
            <l>Auf ihrer langsamen Reise die Speis' entgegen führt. Und der</l>
            <l>Herr, der Erbarmer hörts und spricht: – es feyern die Himmel –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich will aufhören, sie zu plagen. Sie sind meine Kinder,</l>
            <l>Ihr Geschrey ist vor mir gekommen. Ich hörte dich röcheln!</l>
            <l>Stimmen des Todes, ich hört' euch. – Flieh, verderbender Hunger!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ein räubrischer Adler, wenn hezzende Stimmen der Jäger</l>
            <l>Und das schmetternde Hüfthorn weit durch die lauten Gesträuche</l>
            <l>Tönen: er lauschet und regt die schwarzen Fittige, hebt sich</l>
            <l>Und beschattet die Wipfel der Linden; dann fliegt er zur nächsten</l>
            <l>Eiche, schwingt sich empor, durchschiffet die seufzenden Lüfte,</l>
            <l>Wird dicht unter den Wolken zur Lerche – und verschwindt dann:</l>
            <l>So schrekt den gierigen Hunger der Ruf des allmächtigen Vaters;</l>
            <l>Ungern verläßt er die Erde. Da regnet der eiserne Himmel.</l>
            <l>Dankbar richten die Blumen sich auf: die schwimmenden Wiesen</l>
            <l>Und die Hügel und Hayne beginnen zu lächeln; die Teiche</l>
            <l>Schwellen empor und die stillen Flüsse murmeln von neuem,</l>
            <l>Wie dem Ohnmächtigen, wenn ihn ein Balsam erfrischet, das Auge</l>
            <l>Wieder entwölkt wird, die Glieder sich regen, und langsam zum Herzen</l>
            <l>Durch die schlaffen Adern sich das belebete Blut drängt.</l>
            <l>O wie sammlen die Menschen den nassen Regen des Himmels</l>
            <l>In Gefässen auf, und löschen die brennenden Schlünde!</l>
            <l>So drangen einst die Hebräer mit offenen Mäulern und Krügen</l>
            <l>Zu dem strömenden Felsen, wie hier die lechzende Menge</l>
            <l>Unter geöfneten Wolken harrend stehet und Wasser</l>
            <l>Einerndtet, dann ihre Beute liebkosend und jauchzend ins Haus trägt,</l>
            <l>Wo sie sich labt, erquikter als Funchals Fürst bei Pokalen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Balde winken die Früchte von wieder umkleideten Bäumen,</l>
            <l>Und in den leeren Vorrathskammern der Hülsen der Aeren</l>
            <l>Keimt der Segen des Landes. Doch kennt die heisse Begierde</l>
            <l>Keine Geduld, noch läßt sie der wohlthätigen Erde</l>
            <l>Und dem Thau des Himmels und den nun fruchtbaren Stralen</l>
            <l>Zeit die Körner und Früchte zu reifen. Heimlich unmuthig</l>
            <l>Ueber den Lauf der Natur entreissen zalenlose Hände</l>
            <l>Die vom angestammeten Gift nicht befreite, unzeitge</l>
            <l>Nahrung den sträubenden Halmen: und sieh! die verderbende Seuche</l>
            <l>Schwebt, ein weitausgebreitetes Ungeheuer über die satten</l>
            <l>Städte, und droht mit scheußlichlächelndem Antliz den Schlemmern,</l>
            <l>Die von neuem an Tafeln, beladen mit Mißbrauch und Wollust,</l>
            <l>Den verkennen, der Thau an Spizzen der Gräsgen und Tropfen</l>
            <l>An die Kronen der Aeren hängt und die Erde befruchtet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
