<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Einen Anblick des ernsten Gerichts verhüllte der Menschen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">2158</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-1079 2-1079</measure>
        <measure type="syllables">32600</measure>
        <measure type="tokens">20552</measure>
        <measure type="characters">122308</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Einen Anblick des ernsten Gerichts verhüllte der Menschen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einen Anblick des ernsten Gerichts verhüllte der Menschen</l>
            <l>Vater durch Schweigen. Er sah in der Mitte des großen, gedrängten,</l>
            <l>Unabsehlichen Heers der auferstandenen Todten</l>
            <l>Eva auf einem Hügel stehn und mit fliegenden Haaren,</l>
            <l>Ausgebreiteten Armen, mit glühender Wange, mit vollen</l>
            <l>Innigen Tönen der Mutterstimme, wie nie noch ein Mensch sie</l>
            <l>Oder ein Engel vernahm, um Gnade – sie lächelte weinend –</l>
            <l>Flehn für die Kinder, um Gnad' empor zu dem Richter, um Gnade!</l>
            <l>Aber auf einmal verschwand ihm der Schaueranblick; er hörte</l>
            <l>Einige Male nur noch sanft Lispeln der himmlischen Harfen.</l>
            <l>Mitleid daucht' es ihm erst, dann daucht' es ihm Freude. Doch jetzo</l>
            <l>Hatt' auch dies sich verloren. Er sah von Neuem Gesichte.</l>
            <l>Als erwach' er aus tiefen Gedanken, beginnet er wieder:</l>
            <l>»nunmehr sah ich die Schnitter der Ernte die Schaaren hinauf gehn</l>
            <l>Und hinab. Sie gingen mit scharfer Forschung Geberden</l>
            <l>Langsam vorüber und schauten voll Ernst in die Schaaren und riefen:</l>
            <l>›komm!‹ Dann führeten sie die Gerufnen, wie trübe Gedanken,</l>
            <l>Stumm sie alle, wie Bilder am Grab, als Gräber noch waren,</l>
            <l>Auf den Gerichtsplatz hin. Da ward ein Seraph gesendet;</l>
            <l>Der trat langsam hervor und brachte den hohen Befehl mit:</l>
            <l>›fallt auf das Angesicht nieder und hört das Urtheil, das vormals</l>
            <l>In dem Leben der Stunden, allein für sich nur, der Fromme</l>
            <l>Ueber Euch sprach und sich zitternd warnte, selbst selig zu werden!‹</l>
            <l>Ach, ich sah sie erblassen und niederfallen zur Erde!</l>
            <l>Und sie lagen und hielten zertrümmerte Felsen. Der Seraph</l>
            <l>Trat stillschweigend zurück. In dem Glanze der reineren Tugend,</l>
            <l>Mit der Hoheit der Religion, die er drüben am Grabe</l>
            <l>Schon in ihrer Göttlichkeit sah, erhob sich der beste</l>
            <l>Und der liebenswürdigste Jünger, der fromme Johannes.</l>
            <l>Und die Aeltesten standen um ihn. Er erhob sich, die Stolzen,</l>
            <l>Welche zur Erde niedergesunken auf dem Gerichtsplatz</l>
            <l>Lagen, Die zu enthüllen, ihr Thun dem Tage zu zeigen.</l>
            <l>Gleich dem Wetter des Mächtigen, traf er nicht jede der Tiefen,</l>
            <l>Jede Höh' nicht, berührete nur hier Gipfel, dort Abgrund;</l>
            <l>Ließ dann schweigen die schreckende Wolke. So sprach er: ›Ihr schuft Euch</l>
            <l>Eigene Tugend und stelltet den Abgott über den Thron hin,</l>
            <l>Wo des Richters Gesetz und neben dem ernsten Gesetz stand</l>
            <l>Euer Gewissen. Der Heilige, der das zarte Gefühl selbst</l>
            <l>Nach des Ewigen Richtschnur maß und doch um Erbarmung</l>
            <l>Weinend flehete, war sich nicht rein und wußte, wer Gott sei;</l>
            <l>Aber Ihr waret Euch rein; kaum, daß Ihr die große Versöhnung</l>
            <l>Auch annahmet. Und dennoch habt Ihr die edle Begierde,</l>
            <l>Welche zur Ehr' Euch rief, zu dem Stolz herunter erniedert;</l>
            <l>Habt mit Strenge zu richten gewagt, wer besser als Ihr war,</l>
            <l>Wer einfältiger, weiser, und tiefer drang in die Irre</l>
            <l>Schwerer Pflichten, in sich geschärfter Gefühl des Guten</l>
            <l>Weckte, dies Feuer nährte, mit Wahn und mit Strenge zu richten;</l>
            <l>Euch unheilig erkühnt, die schweigende Tugend dem Schalle</l>
            <l>Ihres Namens, dem Schimmer von ihr in der Könige Hütten</l>
            <l>Oder auf anderer Höh' der Schattengröße des Menschen</l>
            <l>Gleich zu halten. Ihr bautet Euch selbst Glückseligkeiten,</l>
            <l>Tempel Eurer Erfindung, auf schmeichelnder Ruhe gegründet,</l>
            <l>Aber nicht auf der heiligen Pflicht. Den Namen der Vorsicht</l>
            <l>Nanntet Ihr zwar; doch trautet Ihr mehr dem Wege des Menschen,</l>
            <l>Eurem Wege. Den höheren Geist, den Euch die Natur gab,</l>
            <l>Habt Ihr weit von dem Zwecke verleitet, zu dem Ihr gemacht wart;</l>
            <l>Habt der herzlichen, edlen, der frommen Menschlichkeit sanfte</l>
            <l>Liedestöne so oft mit rauhem Klange vermischet.</l>
            <l>So schien zwar nicht die That, des Gedankens Mißbild, so war</l>
            <l>Aber das Herz in Verborgnem. Dort war es Euch Nacht, der Friede</l>
            <l>Kam nicht in Euer Herz, dem Feinde ganz zu verzeihen,</l>
            <l>Ihn in Stillem zu segnen. O, durft' auf die Krone denn hoffen,</l>
            <l>Wer nicht rein war vor Gott? sogar vor dem eignen Gefühl nicht</l>
            <l>Rein in der Stunde der Angst, traf's mächtiger ihn, daß er Mensch sei?</l>
            <l>Wer sich selber nicht mehr entrann und doch um Erbarmung</l>
            <l>Zu dem erhabnen Versöhner nicht rief? und doch zu dem Stolze</l>
            <l>Wiederkehrte, zur eigenen Größe? sich selbst versöhnte?</l>
            <l>Arme Ruhige, Sünder von Sündern, der letzte der Tage,</l>
            <l>Konnte nur er Euch an Euch mit seinem Schrecken erinnern?</l>
            <l>Und Euch konnte doch jede der Stunden des fliehenden Lebens</l>
            <l>Mächtig lehren, daß über dem Grab ein Anderer richte</l>
            <l>Als Ihr selbst! Erhebt Euch und seht die Ruhigern alle!</l>
            <l>Schaut nun, welches Ziel Ihr verfehltet! Ein anderer Weg ging</l>
            <l>Nach dem Ziel. Demuth, mehr Menschlichkeit, heißre Gebete</l>
            <l>Haben bis hin zu der Krone den Schritt der Sieger geleitet.</l>
            <l>Ihr habt niemals, wie sie, in Stunden wacherer Nächte</l>
            <l>Weinend gerungen in tiefem Gebet. Ihr habet Euch niemals</l>
            <l>Ganz des Elends erbarmt. Ihr habt die höchste der Freuden</l>
            <l>Unter den Freuden der Menschen und Engel niemals empfunden:</l>
            <l>Jene Freude, den Seher des Himmels allein zum Zeugen</l>
            <l>Unserer Thaten zu haben, nur </l>
            <l>Seliger, wenn den Menschen die That, so wir thaten, verhüllt war.</l>
            <l>Niemals habt Ihr genug des Hocherhabnen, des Ersten,</l>
            <l>Gottes Größe gekannt. Das ist es, daß Ihr von Ruhe</l>
            <l>Lächelnd träumtet, allein bis zu jenem Frieden nicht kamet,</l>
            <l>Der in der Thräne des Büßenden rann, die um Gnade nur flehte,</l>
            <l>Nur um Gnade, durch Thränen und Blut des Versöhners erworben!‹</l>
            <l>»also sprach er. Die Wag' erklang. Die leichtere Schale</l>
            <l>Stieg nicht völlig empor. Der Gerichteten Schicksal ward Dämmrung,</l>
            <l>Nacht nicht. Vielleicht, daß dereinst auch früher der Tag für sie aufgeht.</l>
            <l>Graunvoll stand das Heer zu des Richters Linken. Vom Throne</l>
            <l>Schwebten die Todesengel herab, daß Verworfne sie führten</l>
            <l>In die Wohnung der ewigen Nacht. Sie trugen die Schrecken</l>
            <l>Des auf dem Thron im richtenden Blick. Zu Tausenden wälzten,</l>
            <l>Da sie schwebeten, Donnerwolken des hohen Gerichtstuhls</l>
            <l>Ihrem eilenden Fluge sich nach. In einsamer Stille</l>
            <l>Und mit sterbendem Blicke starr in die Tiefe gesenkt, stand</l>
            <l>Abbadona. Ihm kam der Engel einer des Todes</l>
            <l>Immer näher und näher. Er sah den Cherub, erkannt' ihn</l>
            <l>Und erhub sich, zu sterben. Er schaute mit trüberem Auge</l>
            <l>Auf den Richter und rief aus allen Tiefen der Seele.</l>
            <l>Gegen ihn wandte das ganze Geschlecht der Menschen sein Antlitz</l>
            <l>Und der Richter vom Thron. So sprach anbetend der Seraph:</l>
            <l>›weil nun Alles geschehn ist, und auf den letzten der Tage</l>
            <l>Diese Nacht der Ewigkeit folgt, so laß nur noch einmal</l>
            <l>Du, der sitzt auf dem Throne, mit diesen Thränen Dich anschaun,</l>
            <l>Die seit der Erde Geburt mein brechendes Auge geweint hat.</l>
            <l>Schaue vom Thron, wo Du ruhst – Du hast ja selber gelitten –</l>
            <l>Schau in das Elend herunter, wo wir Gerichteten stehen,</l>
            <l>Auf den verlassensten aller Erschaffnen! Ich bitte nicht Gnade;</l>
            <l>Aber laß um den Tod, Gottmensch Erbarmer, Dich bitten!</l>
            <l>Siehe, diesen Felsen umfass' ich; hier will ich mich halten,</l>
            <l>Wenn die Todesengel von Gott die Gerichteten führen.</l>
            <l>Tausend Donner sind um Dich her, nimm einen der tausend,</l>
            <l>Waffn' ihn mit Allmacht, tödte mich, Sohn, um Deiner Liebe,</l>
            <l>Deiner Erbarmungen willen, mit denen Du heute begnadigst!</l>
            <l>Ach, ich ward ja von Dir auch mit den Gerechten erschaffen;</l>
            <l>Laß mich sterben! Vertilg aus Deiner Schöpfung den Anblick</l>
            <l>Meines Jammers, und Abbadona sei ewig vergessen!</l>
            <l>Meine Schöpfung sei aus, und leer die Stätte des bängsten</l>
            <l>Und des verlassensten aller Erschaffnen! Dein Donner säumet,</l>
            <l>Und Du hörest mich nicht. Ach, muß ich leben, so laß mich,</l>
            <l>Von den Verworfnen gesondert, auf diesem dunklen Gerichtsplatz</l>
            <l>Einsam bleiben, daß mir's in meinen Qualen ein Trost sei,</l>
            <l>Tiefnachdenkend mich umzuschaun: Dort saß auf dem Throne</l>
            <l>Mit hellglänzenden Wunden der Sohn! Da huben die Frommen</l>
            <l>Sich auf schimmernden Wolken empor! Hier wurd' ich gerichtet!‹</l>
            <l>Abbadona sank an den Felsen. In eilendem Fluge</l>
            <l>Standen die Todesengel und wandten ihr Antlitz zum Richter.</l>
            <l>Feierlich schwieg das Menschengeschlecht. Die Donner verstummten,</l>
            <l>Die unaufhörlich vorher von dem Throne des Richtenden schollen.</l>
            <l>Abbadona erwacht' und fühlte die Ewigkeit wieder;</l>
            <l>Gegen ihn kam durch die wartenden Himmel die Stimme des Richters:</l>
            <l>›abbadona, ich schuf Dich! ich kenne meine Geschöpfe,</l>
            <l>Sehe den Wurm, eh er kriecht, den Seraph, eh er empfindet,</l>
            <l>Kenn' in allen Tiefen des Herzens alle Gedanken;</l>
            <l>Aber Du hast mich verlassen, und jene Gerichteten zeugen</l>
            <l>Wider Dich auch: Du verführtest sie mit! Sie sind unsterblich!‹</l>
            <l>Abbadona erhub sich und rang die Hände gen Himmel,</l>
            <l>Also saget' er: ›Wenn Du mich kennst, und wenn Du den bängsten</l>
            <l>Aller Engel gewürdiget hast, sein Elend zu sehen;</l>
            <l>Wenn Dein göttliches Auge die Ewigkeiten durchschaut hat,</l>
            <l>Die ich leide, so würdige mich, daß Dein Donner mich fasse,</l>
            <l>Und Dein Arm sich meiner erbarme, vor Dir mich zu tödten!</l>
            <l>Mittler, ich sinke betäubt in des Abgrunds furchtbarste Tiefe,</l>
            <l>Und mein bebender Geist entflieht der Ewigkeit Schauplatz,</l>
            <l>Stürzt sich hinab und ruft dem Tode, so oft ich es denke,</l>
            <l>Daß Du mich schufst, und ich es nicht werth war, geschaffen zu werden!</l>
            <l>Schau, wo Du richtest, herab und sieh, Du Erbarmer, mein Elend!</l>
            <l>Laß nur einmal noch den erhabnen Gedanken mich denken,</l>
            <l>Daß Du mich schufst, daß auch ich von dem besten der Wesen gemacht ward,</l>
            <l>Und dann tilg auf ewig mich weg von der Schöpfungen Schauplatz!</l>
            <l>Sei mir, Gedanke, gegrüßt, vor dem nahen Abschied von Allen,</l>
            <l>Die Gott schuf, und dem Unerschaffnen der letzte Gedanke!</l>
            <l>Da der vollendete Himmel in seinen Kreisen heraufkam,</l>
            <l>Und der erste Jubelgesang die Unendlichkeit füllte;</l>
            <l>Da mit </l>
            <l>All' auf einmal ergriff, die werdenden Engel sich fühlten;</l>
            <l>Da der Einsame sich vor tausendmal Tausend enthüllte,</l>
            <l>Wie er von Ewigkeit war, und zuerst der höchste Gedanke</l>
            <l>Nicht allein mehr von Gott gedacht ward: da schuf mich mein Richter!</l>
            <l>Damals kannt' ich kein Elend, kein Schmerz entweihte die Hoheit</l>
            <l>Meines Geistes. Vor Allen, die ich, sie zu lieben, mir auskor,</l>
            <l>War mir der Liebenswürdigste Gott. Mit schattendem Flügel</l>
            <l>Deckte mich ewiges Heil. In jeder Aussicht sah ich</l>
            <l>Seligkeiten um mich. Mir jauchzt' ich in meiner Entzückung,</l>
            <l>Daß ich geschaffen war, zu. Ich war, geliebet zu werden</l>
            <l>Von dem besten der Wesen. Ich maß mein daurendes Leben</l>
            <l>Nach der Ewigkeit ab und zählte die seligen Tage</l>
            <l>Nach der Zahl der Erbarmungen Gottes. Nun muß ich vergehen,</l>
            <l>Länger nicht sein, nie wieder mit tiefer Bewunderung Gott schaun</l>
            <l>Und an dem Throne des Sohns kein Halleluja mehr singen!</l>
            <l>Werde denn, ewiger Geist, werd' aufgelöset! Vollendet</l>
            <l>Ist der Zweck, zu dem Du geschaffen wurdest! Hier steh' ich,</l>
            <l>Bete zum letzten Male Dich an, o, der auf des Schicksals</l>
            <l>Nächtlichste, furchtbarste Höh' mich stellte, dort mich zum Zeugen</l>
            <l>Erst der Huld, der Rache, der unerbittlichen, dann mich</l>
            <l>Auserkor, daß Aeonen es sähn und ihr Antlitz verhüllten!‹</l>
            <l>Also saget er, sinkt vor dem Richter aufs Angesicht nieder</l>
            <l>Und erwartet den Tod. Und tiefe feirliche Stille</l>
            <l>Breitet noch über den Himmel sich aus und über die Erde.</l>
            <l>Damals erhob ich mein Auge und sah die Himmel herunter,</l>
            <l>Und ich sah auf den goldenen Stühlen die Heiligen beben</l>
            <l>Vor Erwarten der Dinge, die kommen sollten. Ich sah auch</l>
            <l>Vor dem Heer der Verworfnen um Abbadonna, erwartend,</l>
            <l>Glühender Stirn – es lagen um sie die nächtlichen Wolken</l>
            <l>Unbeweglich – so sah ich die Todesengel. Sie wandten</l>
            <l>Starr von Abbadona den Blick zu dem Throne des Richters.«</l>
            <l>Hier verstummte der Vater der Menschen. Die Heiligen sahn ihn,</l>
            <l>Als ob er unter ihnen noch einmal vom Tod erwachte,</l>
            <l>Da er wieder begann: »Zuletzt, wie die Stimme des Vaters</l>
            <l>Zu dem Sohn, wie der Jubel Nachhall, scholl von dem Throne</l>
            <l>Diese Stimme: ›Komm, Abbadona, zu Deinem Erbarmer!‹«</l>
            <l>Adam verstummte von Neuem. Da ihm die Sprache zurückkam,</l>
            <l>Da er mit feuriggeflügelten Worten zu reden vermochte,</l>
            <l>Sagt' er: »Schnell wie Gedanken der himmelsteigenden Andacht,</l>
            <l>Wie auf Flügeln des Sturms, in dem der Ewige wandelt,</l>
            <l>Schwung sich Abbadona empor und eilte zum Throne.</l>
            <l>Als er daher in dem Himmel ging, da erwachte die Schönheit</l>
            <l>Seiner heiligen Jugend im betenden Auge, das Gott sah,</l>
            <l>Und die Ruh der Unsterblichen kam in des Seraphs Geberde.</l>
            <l>So hat Keiner von uns an der Auferstehungen Tage</l>
            <l>Ueber dem Staube gestanden, wie Abbadona daherging.</l>
            <l>Abdiel konnte nicht mehr aushalten des Kommenden Anblick,</l>
            <l>Schwung sich durch die Gerechten hervor; mit verbreiteten Armen</l>
            <l>Jauchzet' er laut durch den Himmel. Die Wange glüht' ihm; die Krone</l>
            <l>Klang um sein Haupt; er zittert' auf Abbadona herunter</l>
            <l>Und umarmt' ihn. Der Liebende riß sich aus der Umarmung,</l>
            <l>Sank dann zu den Füßen des Richters aufs Angesicht nieder.</l>
            <l>Nun erhob sich umher in dem Himmel des lauten Weinens</l>
            <l>Stimme, die Stimme der sanfteren Wonne. Der leiseren Harfen</l>
            <l>Jubel entglitt den Stühlen der vierundzwanzig Gerechten,</l>
            <l>Kam zu dem Stuhle des Sohns und sang von dem Todten, der lebte.</l>
            <l>Wie kann ich reden die Worte, die Abbadona gesagt hat,</l>
            <l>Da er am Thron aufstand und zu Dem auf dem Throne sich wandte?</l>
            <l>Also sagt' er und lächelte Wonne des ewigen Lebens:</l>
            <l>›o, mit welchen festlichen Namen, mit welchen Gebeten</l>
            <l>Soll ich zuerst Dich nennen, der mein sich also erbarmt hat?</l>
            <l>Kinder des Lichts, die ich liebte, zu Euch bin ich wiedergekommen!</l>
            <l>Erstgeborne der Schöpfung und Ihr durch die Wunden des Sohnes</l>
            <l>Erben des ewigen Lebens, wohin bin ich wiedergekommen?</l>
            <l>Sagt mir, o sagt mir, wer rufte mir? weß war die Stimme vom Throne,</l>
            <l>Die bei dem Namen mich nennte? Du bist die Quelle des Lebens,</l>
            <l>Fülle der Herrlichkeit, ewiger Quell des ewigen Lebens!</l>
            <l>Heil ist Dein Name! Du bist der Eingeborne des Vaters,</l>
            <l>Licht vom Licht, bist der Allversöhner, das Lamm, das erwürgt ward!</l>
            <l>Richter heißest Du auch! Ich will die Liebe Dich nennen!</l>
            <l>Gott hat am Abend des Weltgerichts noch einmal erschaffen;</l>
            <l>Denn ich war einer der Ewigtodten. Den letzten der Tage</l>
            <l>Schuf er mich um und rief mich aus meines Todes Umschattung</l>
            <l>Wieder zum ewigen Heil, das unaussprechlich wie Gott ist.</l>
            <l>Halleluja, ein feirendes Halleluja, o Erster,</l>
            <l>Sei Dir von mir auf ewig gesungen! Du sprachst zu dem Elend:</l>
            <l>Sei nicht mehr! zu den Thränen: Ich hab' Euch alle gezählet!</l>
            <l>Freudenthränen und Dank und Anbetung sei Dem auf dem Throne!‹</l>
            <l>Jetzo ward mein Gesicht zu dunkeln Gestalten, die fliehend</l>
            <l>Kamen, schwebten und fliehend am fernen Himmel verschwanden.</l>
            <l>Endlich waren vor mir die dunkeln Erscheinung alle</l>
            <l>Weggesunken; Gesicht war wieder, was ich erblickte.</l>
            <l>Aber Jahre, so daucht' es von Neuem mich, waren vergangen</l>
            <l>Zwischen dem letzten Anblick und diesem, der nun vor mir aufging.</l>
            <l>Schöner leuchtet' herunter und schrecklich nicht mehr des Thrones</l>
            <l>Glanz und überstrahlte der Auferstehung Gefilde.</l>
            <l>Weit, wie niemals mein Auge sah, in unendlicher Ferne</l>
            <l>Sah ich die Schaarenheere der Ueberwinder gen Himmel</l>
            <l>Wallen; die äußersten nur erkannt' ich. Es waren der ersten</l>
            <l>Erde Kinder, die einst zum Meere wurde, da Gottes</l>
            <l>Wagschal' auch erklang, und gewogen ward, wer von Adam</l>
            <l>Sterblichkeit erbt', und die Seelen der Todten hinuntersanken</l>
            <l>In ein furchtbar Gefängniß. Die waren jetzt von der Fessel</l>
            <l>Alle befreit und wallten hinauf mit den Siegern gen Himmel.</l>
            <l>Segnend schaut' ich den Seligen nach. Auf einmal erhub sich</l>
            <l>Hinter mir Donnerton, und ich sah verwandelt die Erde</l>
            <l>Werden, Ihr Engel des Allerheiligsten und Ihr Gebornen,</l>
            <l>Sahe weit um mich her die Fluchbeladne zum Eden</l>
            <l>Werden. Also erstand ich aus Staube; so ward die Erde</l>
            <l>Eden aus Trümmer. Die Schöpfung erscholl umher, und die Sterne</l>
            <l>Leuchteten heller. Noch hört' ich der Schöpfung Donner, noch strahlt' es</l>
            <l>Mir von dem Himmel, als ich zu Euch nach meinem Gesicht kam.«</l>
            <l>Jesus war von dem Tabor herabgekommen und stand jetzt</l>
            <l>An dem Gestade des Sees Tiberias, neben ihm Engel,</l>
            <l>Nur gesehen von ihm. Sie brachten Botschaft aus Welten,</l>
            <l>Höreten schnelle Befehle, die Weltenschicksal entschieden.</l>
            <l>Andere traten herzu, und andere wandten sich, eilten,</l>
            <l>Mit Befehlen belastet, darüber sie staunten, darüber</l>
            <l>Einst auch wir, wenn gesunken uns ist die Hülle des ersten</l>
            <l>Lebens, der Geist der schlummernden Todten die Heitre durchwallet,</l>
            <l>Staunen werden. Herauf war die Morgendämmrung gestiegen,</l>
            <l>Und den Strahl des werdenden Tages milderte lichter</l>
            <l>Nebel, ein Schleier, aus Glanz und weißem Dufte gewebet.</l>
            <l>Ruh war auf die Gefild' umher, sanftathmende Stille</l>
            <l>Ausgegossen. Ein Nachen entglitt da langsamsichtbar</l>
            <l>Voll von Freunden dem lieblichen Duft des werdenden Tages.</l>
            <l>Nackt bei dem überhangenden Netz stand vorn in dem Nachen</l>
            <l>Kephas. Es saßen umher, mit silberhaarigem Haupte</l>
            <l>Bartholomäus, Lebbäus, gelehnt auf ein Ruder, mit vollem</l>
            <l>Freudeglänzenden Blicke der Zwilling, mit lächelnder Heitre</l>
            <l>Selbst Nathanael, saßen die Zebedäiden, Jakobus</l>
            <l>Mit den Gedanken im Himmel, Johannes beim Herrn auf der Erde.</l>
            <l>Da sie näher heran zu dem Ufer kommen, erblicken</l>
            <l>Sie den Mittler, allein sie erkennen ihn nicht; doch verehren</l>
            <l>Sie den ernsten Fremdling, der dort des Morgens, in sanfte</l>
            <l>Ruhe versenkt, und seiner Gedanken sich freut. J. »Von den Pilgern</l>
            <l>Allen, welche die Götzen des Griechen oder der sieben</l>
            <l>Mündungen Strom und seine Gebilder ließen, des Passa</l>
            <l>Feier mit uns zu begehn und des Tempels Psalme zu hören,</l>
            <l>Sah ich keinen so voll von Hoheit der Seele.« Jakobus</l>
            <l>Sagt' es, und Didymus sprach: »O wär', den wir sehen, der Pilger</l>
            <l>Einer der Auferstehung und jetzt mit dem Morgen gekommen,</l>
            <l>Strahlender uns zu erscheinen, als leuchten Tage der Erde</l>
            <l>Können, Sonnen es können! Mit scharfem Blicke, Lebbäus,</l>
            <l>Siehst Du ihn an, mit unabwendbarem Auge des Forschers.«</l>
            <l>L. »Ach, die Geberde des Sterblichen, der ein Himmlischer ist, die,</l>
            <l>Die betracht' ich, o Thomas, erwarte den Flug, den die Wandlung</l>
            <l>Nehmen wird, so eilend vielleicht, daß mein Aug' ihn nicht siehet.«</l>
            <l>Aber der Fremdling redet mit ihnen: »Habet Ihr Speise,</l>
            <l>Meine Kinder?« Sie hatten die Nacht vergebens gefischet,</l>
            <l>Hatten der Speise nicht. Da sagte der Unbekannte:</l>
            <l>»werfet das Netz zu der Rechte des Schiffs, so werdet Ihr finden.«</l>
            <l>Und sie warfen es aus und konnten's nicht ziehn vor der Fische</l>
            <l>Menge. Mit mehr Erwartungen richtete jetzo Lebbäus,</l>
            <l>Richtete Thomas den forschenden Blick auf den Unbekannten.</l>
            <l>Aber der Zug, so das Netz da, wo der Fremdling es sagte,</l>
            <l>Und so schnell belastete, zeigt Johannes den Mittler.</l>
            <l>Freudig ruft' er: »Es ist der Herr!« Da Kephas vernommen,</l>
            <l>Daß es der Herr sei, eilet' er, gürtete sich mit dem Hemde,</l>
            <l>Warf sich ins Meer, schwamm schnell heran zum Gestade, voll Unruh,</l>
            <l>Christus näher zu sehn. Er sah ihn, erkannt' ihn. Die Andern</l>
            <l>Eilten im Nachen, zogen das Netz mit den Fischen herüber,</l>
            <l>Traten ans Land und erkannten, vor Wonne verstummt, den Versöhner.</l>
            <l>Brod und Kohlen und Fisch' auf den Kohlen lagen vor ihnen</l>
            <l>An dem Ufer. Der Göttliche sprach: »Bringt auch von den Fischen,</l>
            <l>Die Ihr finget!« Und schnell sprang Kephas wieder ins Wasser,</l>
            <l>Zog das schwere Netz voll großer Fische, das dennoch</l>
            <l>Nicht zerriß, auf das Land, und Leben wimmelt' im Netze.</l>
            <l>J. »Kommt und haltet das Mahl!« Sie hielten's. Vertraulich, mit Liebe</l>
            <l>Saß er am Ufer unter den Wonnevollen und reichte</l>
            <l>Ihnen Speise. Jetzt war das zweite der frohen Mahle,</l>
            <l>Nach dem traurigen Mahl vor seinem Tode, geendet.</l>
            <l>Und sie wandelten hin am Gestade. Der Göttliche sagte:</l>
            <l>»simon Johanna, liebst Du mich mehr, als Diese mich lieben?«</l>
            <l>Schnell tritt Petrus näher zu ihm, antwortet: »Du weißt, Herr,</l>
            <l>Daß ich Dich liebe!« Mit inniger Huld sprach Jesus: »So weide</l>
            <l>Meine Lämmer!« und schwieg nicht lang' und fragte noch einmal:</l>
            <l>»simon Johanna, liebest Du mich?« In dem innersten Herzen</l>
            <l>Fühlet es Kephas; noch trauert er nicht, antwortet: »Du weißt, Herr,</l>
            <l>Daß ich Dich liebe!« Mit inniger Huld spricht Jesus: »So weide</l>
            <l>Meine Schafe!« und steht und fragt den Gerührten noch einmal:</l>
            <l>»simon Johanna, liebest Du mich?« Da kam in des Jüngers</l>
            <l>Seele Traurigkeit, daß ihn der Herr zum dritten Mal fragte.</l>
            <l>Und mit der Stimme der Wehmuth erwiderte Petrus: »Du weißt, Herr,</l>
            <l>Alle Dinge, Du weißt, daß ich Dich liebe!« »So weide</l>
            <l>Meine Schafe!« sprach der Versöhner. »Du warest ein Jüngling,</l>
            <l>Kephas, und gürtetest Dich und wandeltest hin, wo Du wolltest.</l>
            <l>Wenn das Alter Dir kommt, dann wirst Du die Händ' ausstrecken,</l>
            <l>Andere werden Dich gürten, Dich Andere führen, Dich führen,</l>
            <l>Wo Du nicht hin willst. Folge mir nach!« Der Jünger verstand es,</l>
            <l>Welche Führung dies sei, und mit welchem Tod er, ein Zeuge</l>
            <l>Deß, der erstand, Gott preisen würde. Jetzt wendete Kephas</l>
            <l>Sich und sahe den Jünger auch folgen, den Jesus liebte,</l>
            <l>Der an der Brust ihm lag bei dem traurigen Mahle der Scheidung.</l>
            <l>Kephas sprach: »Was aber soll Der?« Der Erlöser erwidert:</l>
            <l>»wenn ich will, daß er bleibe, bis ich komme, was geht dies</l>
            <l>Dich an? Folge Du mir nach!« Nun sahe der Jünger</l>
            <l>Auge den Auferstandnen nicht mehr. So erhebet das Meer sich,</l>
            <l>Und so senkt es die Woge nieder und wird zur Ebne,</l>
            <l>Wie vom Erschienenen unter einander die Einsamen sprachen.</l>
            <l>»ja, ich folg' ihm nach,« rief Simon, »ich sterbe, wie er starb!</l>
            <l>Gürtet und führt, ich sterbe, wie er! Du aber, Johannes,</l>
            <l>Stirbst nicht, wie er! Du bist unsterblich.« J. »Du bist unsterblich!«</l>
            <l>Rief Jakobus und hub zu dem Himmel sein Auge, vor Wonne</l>
            <l>Trunken. Jh. »Ich unsterblich? Das sagt' er ja nicht.« L. »Bis er komme,</l>
            <l>Bleiben! was sagt' er denn anders? Du bist, o Jünger der Liebe,</l>
            <l>Bist unsterblich! Erkoren hat er für Deine Treue</l>
            <l>Diesen Lohn, die Krone! Du bist unsterblich, Johannes!«</l>
            <l>Freudig sagt' es Lebbäus, fuhr fort: »Das wurde noch Keinem!</l>
            <l>Heil Dir, Seliger Gottes, zu Deiner großen Belohnung!</l>
            <l>Eins nur ist mir Zweifel. Wir sterben und gehn zu dem Mittler;</l>
            <l>Und Du bleibest zurück? Doch </l>
            <l>Bis zu der Tage letztem, bei ihnen im Himmel, bei ihnen</l>
            <l>Auf der Erde. Du stirbst nicht, Johannes!« Sie wandten sich, gingen,</l>
            <l>Voll der künstigen Welt, zurück zu des Lebens Geschäften,</l>
            <l>Ruderten hin und wieder und theileten aus in der Freude</l>
            <l>Ihres Herzens das volle Netz, wo etwa ein Nachen</l>
            <l>Lag, der auch bis zur Frühe, wie ihrer, vergebens umherglitt.</l>
            <l>Sonnen gingen auf und gingen unter, und immer</l>
            <l>Währte das erste Gericht des Versöhners. Schnelle Worte,</l>
            <l>Schnellere Winke geboten den Engeln. Die zeugten, enthüllten</l>
            <l>Flammenschrift; bald rollten sie wieder die Bücher zusammen,</l>
            <l>Streuten nur wenig umher des furchtbaren Glanzes. Die Seelen</l>
            <l>Redeten, schwebten verstummt. Kurz war des Richtenden Urtheil,</l>
            <l>Traf gleich Blitzen, umglänzte wie Strahlen des Tags mit Wonne!</l>
            <l>Lange hatte sich schon und weit der Ruf von des Mittlers</l>
            <l>Auferstehung verbreitet, und daß die Jünger ihn sähen,</l>
            <l>Und daß himmlische Zeugen aus jenen Hütten des Friedens</l>
            <l>Zu den Sterblichen kämen, und er, von welchem die Todten</l>
            <l>Zeugten, sei wieder hinab nach Galiläa gegangen,</l>
            <l>Daß er von Neuem sich offenbare. Gesendete Freunde</l>
            <l>Eilten umher und verkündeten freudig: »Auf dem Gebirge</l>
            <l>Tabor sammeln sie sich, die der neuen Offenbarung</l>
            <l>Herrlichkeit harren. Sie stehn in der Ceder Schatten und laben</l>
            <l>Nicht an der Quelle sich, brechen kein Brod!« So riefen die Boten</l>
            <l>Und verließen mit Eil' des Einen Hütte, zu kommen</l>
            <l>Nach der Hütte des Andren. Der Göttliche wird sich noch einmal</l>
            <l>Offenbaren. Er hat auch diese Gnade verheißen.</l>
            <l>Auch ward dies dankweinenden Frommen von vielen der Todten</l>
            <l>Die erstanden, verkündet. »O, eilt nach Tabor, wenn's anders</l>
            <l>Theuer Euch ist, schon hier Euch wie Engel Gottes zu freuen!«</l>
            <l>Lazarus stand auf Tabor im Cederschatten und sagte:</l>
            <l>»vielen will er Seligkeit geben; er würde so lange</l>
            <l>Sonst nicht säumen. Wir sind nur erst Zweihundert versammelt,</l>
            <l>Und mehr sollen es sein, die er mit dem ersten Genusse</l>
            <l>Seines Erbes erquicken, auf die er von ferne den Schimmer</l>
            <l>Jenes Glanzes am Thron, die Morgenstrahlen der Tage</l>
            <l>Seiner Ewigkeit ausstreun will. So harret denn, Brüder,</l>
            <l>Dieses reicheren Maaßes der himmelvollen Erbarmung,</l>
            <l>Harret sein, wie sie droben am Thron des Göttlichen harren!</l>
            <l>Preiset seinen Namen und singet ihm Psalme des Tempels</l>
            <l>Nun nicht mehr, singt Psalme der Erben dem göttlichen Sohne!</l>
            <l>Wen das Feuer des Himmels entflammt, der singe dem Sohne,</l>
            <l>Daß uns preisend finde, wer kommt, sein Antlitz zu sehen,</l>
            <l>Daß den Erscheinenden Jubel der neuen Lieder empfangen!«</l>
            <l>Und die Mutter des Todten, der lebte, begann. »Ich lernte,</l>
            <l>Wenn nicht Eva zu sehr der Sterblichen nahte, des Thrones</l>
            <l>Jubeltöne; doch auch mit des Menschen Stimme, dem Laute</l>
            <l>Seiner Brüder auf Erden, will ich dem Erhabenen singen.</l>
            <l>Komm und singe mit mir, die in Magdale's Thale zum Leben</l>
            <l>Gott schuf.« Mg. »Ich mit der Mutter des Hocherhabnen ihm Lieder</l>
            <l>Singen, die Ungeweihte von Gottes Flamme? dem Sohne</l>
            <l>Preis ich stammeln? Wolan, ich folg' in der Ferne der Mutter;</l>
            <l>Denn ich lieb' ihn! Du hast der Engel Gottes Triumphlied</l>
            <l>Ueber der Krippe, Du hast, mit Eva's Harfe, des Thrones</l>
            <l>Jubeltöne gehört und bist des Göttlichen Mutter;</l>
            <l>Aber ich lieb' ihn auch! beginn, o Mutter des Todten!«</l>
            <l>Mirjam ergriff den Psalter und hub ihr Auge gen Himmel;</l>
            <l>Schon entströmte Begeistrung der sanfterschütterten Saite.</l>
            <l>M. »Da die Engel des Throns um die Hütte Bethlehem's sangen,</l>
            <l>Weinet' er; aber es ward der Preisenden Halleluja</l>
            <l>Feirlicher, als sie rinnen die Thräne des Göttlichen sahen.«</l>
            <l>Mg. »Ich, die Sünderin, sank zu seinen Füßen mit stiller</l>
            <l>Reu', und er erbarmte sich mein, dem in Bethlem der Thränen</l>
            <l>Mitleid floß, der mit Gnade den Preis der Himmlischen hörte.«</l>
            <l>M. »In Gethsemane flossen dem Gottversöhner nicht Thränen;</l>
            <l>Schweiß und Blut floß. Laut hat auch dieses um Gnade gerufen.«</l>
            <l>Mg. »Als er Jerusalem sah, da weinet' er über ihr Elend!</l>
            <l>Sammeln wollt' er die Armen, wie eine Henne die Küchlein</l>
            <l>Unter ihre Flügel; allein sie wollten nicht kommen,</l>
            <l>Wollten des Liebenden nicht und ruften in Gabbatha's Hallen:</l>
            <l>Ueber uns komme sein Blut und über unsere Kinder!</l>
            <l>Ach, es floß, und auch für sie, auf dem hohen Altare</l>
            <l>Golgatha! Wandte nicht da von ihm das Gericht sein geschrecktes</l>
            <l>Antlitz weg und floh? Scholl da die Hölle nicht dumpf auf,</l>
            <l>Voll des Entsetzens vor ihm? Ward da sein Eid nicht erfüllet,</l>
            <l>Den er dem Ewigen schwur: Ich will die Menschen erlösen!</l>
            <l>Hat den Vollender nicht Gott mit Preis und Ehre gekrönet,</l>
            <l>Seit er am Kreuze sein Haupt in die Nacht des Todes geneigt hat?</l>
            <l>Ach, zu seiner Herrlichkeit schaut mit Wonne mein Blick auf;</l>
            <l>Aber dennoch wend' ich ihn oft zu dem blutigen Altar</l>
            <l>Wieder hin und beweine Den, deß Haupt in die Nacht sich</l>
            <l>Neigte, gekrönt mit der Krone der Schmach auf der Schädelstätte.«</l>
            <l>M. »Komm, wir harren Dein, uns lasten der süßen Erwartung</l>
            <l>Freud' und Unruh, komm, Du, den nicht mehr auf dem Hügel</l>
            <l>Krönet die Krone der Schmach, nicht mehr der Felsen des Grabmals</l>
            <l>Hüllet in dunklere Nacht, als über Golgatha schwebte!«</l>
            <l>Mg. »Komm, Du Toderweckter, Du Mächtiger, komm, der das Leben</l>
            <l>Wiederbrachte, gesegnet mit allen Segen des Vaters!</l>
            <l>Komm, wir schauen nach Dir hinab in die Thale, gen Himmel,</l>
            <l>Auf die Gebirg' umher, mit innigem Blicke der frommen</l>
            <l>Süßen Erwartung, o, komm zu Deiner ersten Gemeine!</l>
            <l>Siehe, so wartet, die Freud' in dem Blick und geschmückt mit der Unschuld</l>
            <l>Schmucke, die Braut des Bräutigams, wie der Gemeinen erste</l>
            <l>Deiner wartet, der auferstand, zu erwecken die Todten!</l>
            <l>Wallt, Gemeinen der Enkel, mit frohem Tritt zu der ersten</l>
            <l>Grabe! sie wird, Euch wird der Herr des Lebens erwecken.</l>
            <l>Wallet herzu, die Blume der Ernt' in der Hand und die Lippe</l>
            <l>Seines Preises voll, zu Eurer Väter Gebeinen!«</l>
            <l>Magdale unterbrach den Gesang durch Rufe der Freude:</l>
            <l>»ach, sein Häuflein, die erste Gemeine mehret sich immer!</l>
            <l>Seht Ihr, o Zeugen, kommen die neuen Zeugen auf jedem</l>
            <l>Wege, der aus dem Thale nach Tabor's heiliger Höh' steigt?</l>
            <l>Ach, wie auf allen Pfaden zur Wonne schneller des Pilgers</l>
            <l>Stab sich bewegt, und dunkler der Staub der Füße sich wölket!</l>
            <l>Ach, es eilen der Glücklichen viele, viel' der Erkornen</l>
            <l>Christus' herauf, ihn wieder von Gott verkläret zu sehen!«</l>
            <l>Aber Mirjam ließ den Gesang und die Saiten ertönen:</l>
            <l>»ja, verklär' ihn auch mit dieser Klarheit, o Vater,</l>
            <l>Daß das Antlitz des Menschensohns die erste Gemeine</l>
            <l>Sehe mit Himmelswonne, sie seines Lichtes Ströme</l>
            <l>Trinke, dadurch auf immer gelabt, und nach Troste nicht dürste,</l>
            <l>Dann nach Erquickung nicht lechze, wenn nun das Schwert der Tyrannen</l>
            <l>Ueber sie kommt, und sie, ihr letztes Zeugniß zu zeugen</l>
            <l>Von dem Sohne Gottes, heran zu dem blutigen Tode</l>
            <l>Gehen! Laß dann nicht säumende Qual die Nahen am Ziele</l>
            <l>Ueberlasten und bald ihr Blut, o Erbarmender, reden!«</l>
            <l>Mg. »Bin auch ich erkoren, das große Zeugniß zu zeugen,</l>
            <l>Ich gewürdigt, zu gehn den blutigen Weg zu dem Grabe,</l>
            <l>Sohn des Vaters, so wende nicht ganz, wenn ich langsam sterbe,</l>
            <l>Dich von der Sinkenden. Mir genügt </l>
            <l>M. »Dir genüget, nicht ihm, der Dein so sehr sich erbarmt hat,</l>
            <l>Brosame nur zu geben. Wenn er zur Zeugin Dich rufet,</l>
            <l>Siehe, so ist Dir keine der Qualen alle so sehr Qual,</l>
            <l>Daß Du nicht wieder hörest die Himmelsstimme: Maria!</l>
            <l>Und nicht wieder sinkst zu seinen Füßen. Am Grabe</l>
            <l>Weilet er dann nicht mehr; er sitzt auf der Herrlichkeit Throne,</l>
            <l>Herrscht an des Vaters Rechte, zu dessen Füßen Du dann sinkst!«</l>
            <l>Mg. »O Du, der uns geliebt von dem Anbeginne der Welt hat,</l>
            <l>Meine Seele verlanget nach Dir! Gieb Fülle der Gnade</l>
            <l>Dann und jetzt, o, erscheine, Versöhner, und stärke die Zeugen</l>
            <l>Zu dem blutigen Gange nach jenem Ziele, wo Palmen</l>
            <l>Wehn, und Kronen des Lohns den Ueberwindenden strahlen!«</l>
            <l>Also sangen Maria und Magdale. Viele der Engel</l>
            <l>Und der Erstandenen waren herauf zu den Zeugen gekommen,</l>
            <l>Und mit ihnen auch andere Zeugen. Da lehnt' Eloa</l>
            <l>Sich auf die goldene Harfe und hörte des Göttlichen Mutter</l>
            <l>Singen. David schwebete näher und hörte der Mutter</l>
            <l>Freudeweinendes Lied. Da die nahenden Frommen vernahmen,</l>
            <l>Daß mit dieser Wonne sie sang, da eilten sie schneller.</l>
            <l>Also sprachen sie unter einander: »Ihr höret, wie freudig</l>
            <l>Sie den Göttlichen preist. Vielleicht erblickt ihn ihr Auge</l>
            <l>Schon auf der Hügel einem des Tabor? Vielleicht erhebt er</l>
            <l>Dort bei einer der Cedern den Fuß, zu der Mutter zu gehen?«</l>
            <l>Aber sie sahen ihn nicht. Noch folgten Andre, der Siebzig</l>
            <l>Viele, mit ihnen sie Alle, die einst ihn verließen, und weinend</l>
            <l>Diese, der Lahmen und Blinden noch viel' und der Tauben, die Christus</l>
            <l>Hatte geheilt, und Todte, die er in das Leben gerufen;</l>
            <l>Beor und Dilean auch, mit Joel Samma, Elkanan,</l>
            <l>Cherubim auch, unsichtbar sie und die Märtyrerkrone,</l>
            <l>Bersebon und Bethoron, und Engel mit Märtyrerkronen,</l>
            <l>Tabitha, Stephanus, Joses und Portia. Neben ihr spielte,</l>
            <l>Streute Blumen ihr in den Weg der Knabe Nephthoa,</l>
            <l>Junge Blumen und Sprosse mit halbgebildetem Laube.</l>
            <l>Vielmal sah er sie an und lächelte vielmal ihr Unschuld.</l>
            <l>N. »Portia, so ist der Weg zu dem Himmel, und ich bin der Engel,</l>
            <l>Der Dich führet!« Es stürzet' ihr oft die Zähre der Freude</l>
            <l>Ueber die Wange. Sie war nicht Mutter; aber ein Knabe,</l>
            <l>Nah den ewigen Hütten, geleitete sie zum Versöhner.</l>
            <l>P. »Knabe, der Weg zu dem Himmel ist schön, und ich liebe den Engel,</l>
            <l>Der mich führet.« N. »Ich liebe Dich auch; doch lieb' ich noch mehr einst</l>
            <l>Da Dich, wo an dem Ende des Blumenweges uns andre</l>
            <l>Cedern schatten und Palmen, der Frühling ewig uns schimmert.«</l>
            <l>Joseph und Nikodemus erreichten die Beiden. Sie hörten</l>
            <l>Erst ihr Gespräch und grüßten sie dann mit dem Gruße des Friedens,</l>
            <l>Christus' Gruße, so oft er den Seinen sich offenbarte.</l>
            <l>Und sie traten zu Magdale hin und der Mutter des Mittlers.</l>
            <l>Mirjam sah die Heidin, und Freude befiel und Verwundrung</l>
            <l>Sie, daß Christus schon itzt in den Himmel Portia rufe.</l>
            <l>Und sie rührte die Harfe der neuen Jerusalem wieder:</l>
            <l>»sohn des Vaters, noch mehrest Du stets der Erben des Lebens,</l>
            <l>Deiner Seligen Schaar! Viel' hast Du heut Dir versammelt,</l>
            <l>Daß sie Dein Antlitz sehn, den Gott von dem Tode geweckt hat!</l>
            <l>Fest wird sie auf den heiligen Bergen gegründet, gegründet</l>
            <l>Hoch auf dem Gipfel, der über die Sterne raget, des neuen</l>
            <l>Bundes Salem. Ja, eile nur vor und verlier in die Zukunft</l>
            <l>Dich, mein Blick. Wonn' ist es, zu sehen den Auferstandnen;</l>
            <l>Aber Wonn' ist es auch, hinab zu schauen die Reihen</l>
            <l>Jener Zeiten, in welchen die kleine Quelle, das Häuflein,</l>
            <l>Heerschaar strömt. Du Herrlicher, wie begannest Du! Einer</l>
            <l>Schwachen Sterblichen, die um Dich weint', erschienst Du zuerst; dann</l>
            <l>Deinen hohen Aposteln, auf welche Geißel und Bande</l>
            <l>Warten und Thron' im Gericht, und mehr als einmal, daß stark sie</l>
            <l>Würden, eh sie hinaus aus dem Lager gingen, zu tragen</l>
            <l>Deine Schmach mit Dir; dann dieser kleinen Gemeine.</l>
            <l>Und wie fuhrest Du fort! Der Baum des Erkenntnisses Gottes</l>
            <l>Wuchs und breitet' über die Völkerheere der Erde</l>
            <l>Lebenschattend sich aus. Und wie vollendest Du's jetzo,</l>
            <l>Sohn des Vaters, geopfert vom Anbeginne, der Söhnung</l>
            <l>Lange zuvor geweiht, eh das Häuflein war und die Heerschaar.</l>
            <l>Engel Gottes, ach, sie zerreißt, die Hülle zerreißet</l>
            <l>Vor des Himmels Allerheiligstem! Werfet die Kronen</l>
            <l>Nieder vor ihm, dem Thäter der Gottesthaten, die Palmen</l>
            <l>Nieder vor Jesus Christus, dem Allvollender, und singet,</l>
            <l>Singet das Halleluja der tausendmal tausend Schaaren!«</l>
            <l>Aber sie ließ, in Erstaunen verloren, die Harfe sinken.</l>
            <l>Lazarus, da er sie jetzt mehr als Fünfhundert gelagert</l>
            <l>Sah vor der Mutter Christus' und sich, und wußte, sie wären</l>
            <l>Erben des Heils und Erstlinge Gottes, die näher am Thron einst</l>
            <l>Kronen trügen und wallten im Labyrinthe der Vorsicht,</l>
            <l>Wie den gebahnten Weg in der Morgensonne der Wandrer,</l>
            <l>Freut' er sich innig und ward von seiner Wonne Gedanken</l>
            <l>Wie auf Flügeln getragen. Er stieg den Hügel, an dem er</l>
            <l>Ruhet', hinauf und übersah noch einmal der Erben</l>
            <l>Betende Schaar und blickte mit stillem Danke gen Himmel;</l>
            <l>Aber nun trat er vorwärts, erhub die Hand und begann so:</l>
            <l>»christus hat uns versammelt, die Lahmen, Blinden und Tauben</l>
            <l>Und die Todten, versammelt die Geistesarmen, die Gottes</l>
            <l>Hilfe nur kennen und keines Menschen Hilfe nicht kennen!</l>
            <l>Ihr, zukünftige Zeugen des Auferstandenen, wißt es,</l>
            <l>Daß er Euch auf den Berg der Verklärung sandte, damit Ihr</l>
            <l>Seine Herrlichkeit säht und einst von der Herrlichkeit zeugtet,</l>
            <l>Siehe, des Eingebornen des Vaters voll Wahrheit und Gnade,</l>
            <l>Christus', welchem von Ewigkeit sei zu Ewigkeit Ehre</l>
            <l>Und Anbetung! Ich hebe mein Haupt mit der Freude des Himmels</l>
            <l>Ueber Euch auf und fleh' von dem liebevollen Erbarmer</l>
            <l>Jetzo keinen Segen für Euch; Euch hat der Versöhner</l>
            <l>Schon gesegnet, Christus Euch, der Erstandne, gesegnet</l>
            <l>Mit der Verheißung, sich Euch auf Tabor zu offenbaren,</l>
            <l>Euch dadurch gesegnet – Ihr blickt, wie ich, in der Zukunft</l>
            <l>Fernen hinaus – mit Schmach um seines Namens willen</l>
            <l>Unter Verfolgern, mit Arbeit und Schweiß in der mühsamen Laufbahn</l>
            <l>Und mit Märtyrerblute! Denn droben lohnet die Arbeit,</l>
            <l>Lohnet die Schmach und das Blut des Lebens Krone den Duldern.</l>
            <l>Sehr bin ich begnadiget worden, habe der Heile</l>
            <l>Gottes viel' empfangen und danke weinend dem Geber;</l>
            <l>Aber mein Blut fließt nicht, von Jesus Christus zu zeugen;</l>
            <l>Denn ich gehe früher hinauf, zu umpflanzen der Streiter</l>
            <l>Hütte mit Kühlung. Gepriesen sei, der voran mich führet,</l>
            <l>Euch nachsendet, hinauf zu dem ewigen Lohn, durch die enge</l>
            <l>Pforte, den schmalen blutigen Weg, gepriesen des Mittlers</l>
            <l>Heiliger Namen, ach, hochgelobt in Ewigkeit Christus'</l>
            <l>Herrlicher Namen! O, duldet die Schmach und den bitteren Hohn gern</l>
            <l>Derer, die Christus' Herrlichkeit leugnen, nicht kennen des Himmels</l>
            <l>Herrn und der Erde! Denn sie, die Euer Zeugniß zu Gott bringt,</l>
            <l>Aber deren Auge den Auferstandnen nicht sahe,</l>
            <l>Werden auch die Schmach und den Hohn der Christusleugner</l>
            <l>Dulden, den Dolch, so vom Blute nicht rauchet und dennoch tödtet,</l>
            <l>Werden glauben und schaun! Gott gehet unter den Menschen</l>
            <l>Seinen verborgenen Weg mit stillem Wandeln, doch endlich,</l>
            <l>Wenn er dem Ziele sich naht, mit dem Donnergang der Entscheidung!«</l>
            <l>Also sagt' er und blicket' umher und sah in dem Schatten</l>
            <l>Eines Hügels Gefäße mit Speis' und Tranke, des Halmes</l>
            <l>Frucht und der Rebe stehn. Schon redete Lazarus wieder:</l>
            <l>»sondert Brod und Wein des Brudermahles und setzet</l>
            <l>Vor den Zeugen es nieder, damit es geheiliget werde.</l>
            <l>Ihr, die Ihr harret seiner Erscheinung, lasset sein Mahl uns</l>
            <l>Halten, das heilige Mahl zu seines Todes Gedächtniß!«</l>
            <l>Und sie hörten es freudig ihn sagen und sendeten sieben</l>
            <l>Jünglinge, Brod zu sondern und Wein, und lagerten näher</l>
            <l>Sich an einander. Schon begannen Viele zu knieen,</l>
            <l>Viele die Hände, mit Thränen im Blick, gen Himmel zu falten.</l>
            <l>Und die Jünglinge brachten das Brod und den Wein, und sie setzten</l>
            <l>Vor der Versammlung es nieder. Als Lazarus aber hinzutrat,</l>
            <l>Stand und mit denkendem Blick die festgefalteten Hände</l>
            <l>Hoch gen Himmel erhob und zu reden jetzo beginnen</l>
            <l>Wollte, da drangen ringsumher mit Schauer der Wonne</l>
            <l>Und mit ihren Thränen die Cherubim und die Erstandnen</l>
            <l>Zu der Gemeine Christus' herzu; und Lazarus sagte</l>
            <l>Feierlichernst, und als fleht' er zugleich dem Geopferten Gottes:</l>
            <l>»jesus Christus, unser Versöhner, in seiner Leiden</l>
            <l>Schrecklichen Nacht, da er verrathen wurde zum Tode,</l>
            <l>Nahm er Brod und danket' und brach's und gab es den Jüngern:</l>
            <l>Nehmet und esset. Das ist mein Leib, den ich für Euch gebe.</l>
            <l>Dieses thut, so oft Ihr es thut, zu meinem Gedächtniß.</l>
            <l>Jesus Christus, unser Versöhner, in seiner Leiden</l>
            <l>Schrecklichen Nacht, da sein Schweiß und sein Blut in Gethsemane träufte,</l>
            <l>Nahm er den Kelch und danket' und gab ihn den Jüngern und sagte:</l>
            <l>Trinket All' aus dem Kelche des neuen Bundes, gestiftet</l>
            <l>Durch mein Blut, das ich für Eure Sünde vergieße.</l>
            <l>Dieses thut, so oft Ihr ihn trinkt, zu meinem Gedächtniß.«</l>
            <l>Sie empfingen das Mahl des Versöhners mit inniger Demuth</l>
            <l>Und mit festem Entschluß, treu bis an das Ende zu bleiben.</l>
            <l>Und indem sie sich näherten oder wieder sich wandten,</l>
            <l>Stärkten sie sich und riefen sich zu: »Stets weiter im Wege,</l>
            <l>Welcher zu Gott uns leitet! Am Ziel der erhabenen Laufbahn</l>
            <l>Ist das Kleinod erst! – Schmach hat er selber geduldet,</l>
            <l>Hat gelitten, wie Keinem von uns zu leiden gesetzt ist! –</l>
            <l>Hochgelobet im Himmel und hochgelobet auf Erden</l>
            <l>Sei der Mittler Gottes! Er hat die Versöhnung vollendet,</l>
            <l>Sieh, es ist eingegangen ins Allerheiligste Christus,</l>
            <l>Jesus Christus, der ewige Hohepriester! – Des Bundes</l>
            <l>Kelch erquicke Dich noch, wenn das Herz Dir durstet, die Seele</l>
            <l>Lechzt in der Märtyrerstunde! – Wie Dich der Engel, o Mutter,</l>
            <l>Grüßte, so grüße Du mich, die Gesegnete Gottes! Zu seinem</l>
            <l>Erbe bin ich, ich bin zu dem Sohn, dem Versöhner, gekommen!</l>
            <l>Was ist alle Größe der Erde mir nun? Und es wartet</l>
            <l>Höhere Wonne noch mein. Den göttlichen Unbekannten</l>
            <l>Soll ich sehen, den Unerforschten, den Wunderbaren! –</l>
            <l>Ach, zu dem Mahle des Heiles bin ich und jetzo gekommen,</l>
            <l>Ich, der so elend war, ich selber! Wenn ich hinüber</l>
            <l>Nach den Hütten der Ewigkeit geh', so ist es ein zweites</l>
            <l>Leben der Seligkeit, das ich alsdann beginne! – Die Rebe</l>
            <l>Letzet uns wieder mit ihm in des Vaters Reiche! Dann trinken</l>
            <l>Wir die Ströme des Lebens umsonst! – Wenn seh' ich, wenn seh' ich</l>
            <l>Offen den Himmel und Jesus stehn zu der Rechte des Vaters?</l>
            <l>Ach, wenn wandl' ich den Weg des siebenten Jünglings? Auch jenen</l>
            <l>Kelch des Todes trink' ich zu seines Todes Gedächtniß! –</l>
            <l>Hochgelobt in dem Himmel und hochgelobt auf der Erde</l>
            <l>Sei der Versöhner! – Je schwerer sie über Euch kommen, die Leiden</l>
            <l>Dieser Welt, und je lauter gen Himmel sie rufen, je mehr sei</l>
            <l>Euer Leben verborgen mit Christus in Gott! – Nach der Liebe</l>
            <l>Mahle ging der Versöhner hinaus in Gethsemane. Blut troff</l>
            <l>Da vom gesenkten Antlitz des Dulders herab, mit des Dulders</l>
            <l>Todesschweiß, nach dem himmlischen Mahl! – Erbarme Dich meiner,</l>
            <l>Mittler Gottes, den ich verließ, erbarme Dich meiner!</l>
            <l>Laß getreu bis ans Ende mich sein! Ich säe mit Thränen,</l>
            <l>Laß mich mit Freuden ernten, Versöhner! – Mir ward es geordnet,</l>
            <l>Zweimal zu sterben. Ach, pflegt der Schlummer der lieblichen Dämmrung</l>
            <l>Nicht dem Schlafe der Nacht nach kurzem Wachen zu folgen?</l>
            <l>Dann, dann letzt mich die Rebe mit ihm in dem Reiche des Vaters,</l>
            <l>Seines Todes Gedächtniß! O, die er mir sandte, Benoni,</l>
            <l>Und Ihr anderen Engel, wo seid Ihr, mit mir Euch zu freuen?</l>
            <l>Hochgelobt in dem Himmel und hochgelobt auf der Erde</l>
            <l>Sei, der verrathen wurde zum Tod an dem Kreuze, dem Blut schon</l>
            <l>In Gethsemane troff, eh auf dem Hügel sein Haupt sank!</l>
            <l>Möcht' ich Stephanus' Weg und den Weg des siebenten Jünglings</l>
            <l>Wallen zu Christus hinauf, zu Benoni hinauf und zu Samma,</l>
            <l>Und zu Simeon Du, und Jesus Christus. Die Nacht nimmt</l>
            <l>Er dem Auge dann und trocknet die Thränen Dir alle!</l>
            <l>Bald sank mir die Nacht, dem Lebenden, bald wird, Elkanan,</l>
            <l>Frömmerer Dulder, auch Dir die Nacht, dem Sterbenden, sinken!«</l>
            <l>Aber Maria rief mit lauter Stimme gen Himmel:</l>
            <l>»hoherpriester, des Ewigen Sohn, ich gebar, ich gebar Dich!</l>
            <l>Deinen Tod will ich, bis Du mir rufest, verkünden!</l>
            <l>Hochgelobet im Himmel und hochgelobet auf Erden</l>
            <l>Sei der Versöhner Gottes!« Da so sie sich stärkten und jetzt schon,</l>
            <l>Wie an den Schwellen der ewigen Hütten, Worte des Lebens</l>
            <l>Sich zuriefen, sahen sie Jesus an einer der Höhen</l>
            <l>Niederkommen und gegen sich her den Göttlichen wandeln.</l>
            <l>Ach, schon stand er nah vor ihnen. Auf einmal umschwebte</l>
            <l>Aller Augen Entzückung. Wie Frühlingssäuseln im Walde</l>
            <l>Sanft herrauscht, so ertönte der Redenden leiser Zuruf</l>
            <l>Und der Weinenden, als die Ueberzeugung vom Himmel</l>
            <l>Ihnen ward, und verwandelt wurd' ihr Glauben in Schauen.</l>
            <l>Wie der Waller im Sonnenstrahl, der dürstet' und trank, noch</l>
            <l>Dürstet und trinkt, so sahn sie mit Himmelsbegierde den Herrn an.</l>
            <l>Aber er hielt sich nicht mehr und begann und sagte zu ihnen:</l>
            <l>»kindlein, Heil sei und Friede mit Euch! In dem Hause des Vaters</l>
            <l>Sind der Wohnungen viel'. Ich geh' und bereite darin Euch</l>
            <l>Stätten und kehr' in dem Tode zu Jedem wieder und nehm' ihn</l>
            <l>Auf zu mir, daß er sei, wo ich bin. Wenn Ihr mich liebet,</l>
            <l>Haltet Ihr, was ich gebot. Ich fleh' zu dem Vater, er sendet</l>
            <l>Euch den Tröster, den Geist der Wahrheit, welchen die Sünder</l>
            <l>Nicht zu empfahn vermögen. Sie kennen ihn nicht; Ihr aber</l>
            <l>Werdet ihn kennen, wenn er mit Euch sich vereint, und mit ihm Ihr</l>
            <l>Euch vereiniget. Sieh, ich verlass' Euch nicht, wie im Tode</l>
            <l>Ihre Waisen die Mutter verläßt. Denn ich kehre wieder,</l>
            <l>Euer Führer, der Euch hinauf zur Erkenntniß des Himmels</l>
            <l>Bringt und dem ewigen Leben. Denn hier schon werdet Ihr lernen,</l>
            <l>Daß mit dem Vater vereint ich bin, und mit mir vereint Ihr</l>
            <l>Seid, und ich mit Euch. Wer, was ich habe geboten,</l>
            <l>Weiß und hält, Der liebet mich, und Den wird der Vater</l>
            <l>Lieben; und ich werd' ihn lieben und ihm mich offenbaren!«</l>
            <l>Jetzo sah auf einmal Elkanan den Göttlichen stehen</l>
            <l>Unter den weinenden Zeugen, und rufend sank er zur Erde,</l>
            <l>Richtete, wie von dem Tode, sich auf. Noch sagte der Mittler:</l>
            <l>»ja, wir werden ihn lieben, ich und der Vater, und kommen</l>
            <l>Und bei ihm wohnen. Ich bin der Weinstock, und der Vater</l>
            <l>Ist Weingärtner, Ihr seid die Reben. Jede der Reben,</l>
            <l>Welche nicht Frucht trägt, schneidet er ab; und jede, die Frucht trägt,</l>
            <l>Reiniget er, daß der Früchte noch mehr die herrliche trage.</l>
            <l>Ihr erkort mich nicht; ich aber hab' Euch erkoren,</l>
            <l>Euch Gedeihen gegeben, daß Frucht Ihr trüget und wüchset</l>
            <l>In die Ewigkeit! Hört mein großes Gebot, und ein Labsal</l>
            <l>Sei es Euch, denn die Welt wird, wie mich sie gehaßt hat, Euch hassen:</l>
            <l>Liebet Euch unter einander! Ich lass' Euch meinen Frieden,</l>
            <l>Meinen Frieden geb' ich Euch. Ihm gleichet der Erde</l>
            <l>Friede nicht. Mit Ruh und mit Unerschrockenheit stärk' er</l>
            <l>Eure Seelen! Ihr werdet Euch freuen, wenn Ihr mich liebet!«</l>
            <l>Also hörten sie ihn die letzten Worte der Weihung</l>
            <l>Zu dem nahenden Kampf und zu dem ewigen Leben</l>
            <l>Sagen und sahn ihn nicht mehr. Als jetzt aus ihrer Entzückung</l>
            <l>Freud' und Heiterkeit war und Ruh der Seele geworden,</l>
            <l>Sahen sie nicht ferne von da, wo der Mittler sich wandte</l>
            <l>Und verschwand, den Knaben Nephthoa, als schlummert' er, liegen.</l>
            <l>Und sie wollten ihn wecken; allein der glückliche Knabe</l>
            <l>War gestorben. Lazarus rief. »Auf, gehet und sammelt</l>
            <l>Blumen, ich mach' ihm das Grab.« Sie gingen und sammelten Blumen.</l>
            <l>Schon erhub sich neben Nephthoa, nun bald ihn zu decken,</l>
            <l>Jener kleine Hügel, zu welchem wir All' einst kommen</l>
            <l>Müssen, zu Staube Staub. Sie nahmen den lächelnden Knaben,</l>
            <l>Senkten ihn nieder ins Grab und deckten ihn leise mit Erde</l>
            <l>Und mit Blumen, die sie aus voller Hand auf die Stätte</l>
            <l>Seiner Aussaat streuten. Sie wendeten sich und verließen</l>
            <l>Tabor. Viele sahen noch oft sich um nach dem frischen</l>
            <l>Blumenhügel; doch trübete Deren Auge nicht Wehmuth,</l>
            <l>Denen Sterben Gewinn und Leben war der Erstandne.</l>
            <l>Die von den Siebzigen waren auf Tabor gewesen, verließen</l>
            <l>Jetzo den Berg der Verklärung und stiegen herab und kamen,</l>
            <l>Seitwärts von Stegen geführt, in ein Palmenwäldchen des Thales.</l>
            <l>Und sie fanden daselbst die heiligen Zwölfe versammelt,</l>
            <l>Fanden, wer nicht von ihnen war auf Tabor gewesen.</l>
            <l>Und sie verkündeten alles das Heil, das so Vielen vom Herrn ward,</l>
            <l>Kurz, mit Flammenworten. Wie konnten sie reden? sie weinten!</l>
            <l>Tiefes Schweigen und Vorgefühl des Himmels, ach, Wonne,</l>
            <l>Dämmerung sie von dem Erbe des Lichts, war in der Versammlung.</l>
            <l>Aber Jakobus entriß sich der Mitgenossen Umarmung.</l>
            <l>»jünger des Herrn, wo eilest Du hin? Der Herr wird, der Herr wird</l>
            <l>Seinen Kindlein erscheinen!« – »Ich geh' ihm entgegen, nach Tabor</l>
            <l>Geh' ich zu ihm.« – »Wie würdest Du trauren, wenn er erschiene,</l>
            <l>Und Du wärest nicht hier!« – »Er siehet Alles und weiß es,</l>
            <l>Wie ich dürst', ihn zu sehn, und warum ich entgegen ihm gehe.</l>
            <l>Laßt mich, ich werde nicht trauren.« Er ging. Bald kam er in hoher</l>
            <l>Felsen Schatten und stand und hob die Hände gen Himmel:</l>
            <l>»herr, Herr, Gott, noch erhebe Dich nicht zu Deinem Vater,</l>
            <l>Ach, erhöre mein Flehn! Zwar hoffen wir Alle, Du werdest</l>
            <l>Uns noch erscheinen; allein wie wissen wir's denn? Ach, verlaß uns,</l>
            <l>Mittler Gottes, noch nicht! Ich habe vor Dir, Du Erbarmer,</l>
            <l>Gnade gefunden. Ich will mich hier in der Höhle verbergen,</l>
            <l>Niederknien und Dein Heil erwarten. Geh Du vorüber,</l>
            <l>Siehe, so will ich von fern, Herr, Deiner Herrlichkeit nachsehn!«</l>
            <l>Jesus Christus ergriff ihm die Hand, da er lag und ihm flehte,</l>
            <l>Richtet' ihn auf und segnet' ihn ein zu der himmlischen Sendung.</l>
            <l>Und der Selige folgte mit Freudausrufen und Beben</l>
            <l>Christus den Weg hinab in das Palmenwäldchen des Thales.</l>
            <l>Schon an dem fernen Fuße des Bergs erblickten die Jünger</l>
            <l>Christus und neben dem Herrn den glücklichen Zebedäiden,</l>
            <l>Sahen heller ihn leuchten, als sie, seitdem von dem Tod er</l>
            <l>Auferstand, ihn gesehn, mehr über die Engel erhaben.</l>
            <l>Und sie wollten entgegen ihm eilen; aber ein Engel</l>
            <l>Winkete ihnen: sie sollten den Herrn bei den Palmen erwarten.</l>
            <l>»denkst Du daran,« dies war ihr Gespräch, »wie wir ihn an dem Oelberg,</l>
            <l>Von den Mördern umringt, die Hand in der Fessel, erblickten?</l>
            <l>Wie mit dem weißen Gewand ihn Herodes höhnte? Pilatus</l>
            <l>Ihm mit Dornen die Schläfe bewand? wie er zucken die Geißel</l>
            <l>Auf die Schulter des Strahlenden ließ? Ach, wird er gen Himmel</l>
            <l>Schon sich erheben? und ist dies Wiedersehen das letzte?</l>
            <l>Scheidung von ihm, o Du vor allen, die je von einander</l>
            <l>Blutende Herzen trennten, die bängste, bitterste, trübste,</l>
            <l>Stummste, Du jammervollste, Du bist schon heute gekommen?</l>
            <l>Scheidung von Jesus Christus!« – »Mir hüpfen die Berg' und die Hügel,</l>
            <l>Mir frohlocket der Wald, mir schmückt mit reinerem Golde</l>
            <l>Sich der Tag, mit lichterem Purpur, sanfterer Bläue</l>
            <l>Mir der Himmel, so ist von der Freude das Herz mir durchdrungen;</l>
            <l>Und Du weinest?« – »Denkt Ihr daran, wie das Kreuz er hinauftrug</l>
            <l>Nach der Schädelstätte? wie dann er am Kreuze ... Wie Joseph</l>
            <l>Ihn in das Sterbegewand einhüllte?« So sprachen die Zeugen</l>
            <l>Unter einander und sanken hin auf die Kniee, da Christus</l>
            <l>Näher kam, und breiteten aus die Arme nach Christus,</l>
            <l>Nach dem Versöhner Gottes, der ganz nun ihnen genaht war.</l>
            <l>Und er grüßete sie mit seinem himmlischen Gruße:</l>
            <l>»friede sei mit Euch!« und er stand vor ihnen und sagte:</l>
            <l>»wie ein verstummendes Lamm zu dem Opferaltare geführt wird,</l>
            <l>Ging er geduldig einher und schwieg. Ich werd', Ihr Geliebten,</l>
            <l>Bald nicht mehr mit Euch des Wiedersehens genießen</l>
            <l>Auf der Erde, mit Euch von Honigseime nicht essen,</l>
            <l>Noch, was Ihr in der Frühe des Tags am Gestade bereitet,</l>
            <l>Nicht im Schatten mehr ruhn; allein in den Hütten des Friedens,</l>
            <l>Wo viel' Wohnungen sind, dort werdet Ihr Euren Messias</l>
            <l>Wiedersehn und nebst den versammelten Vätern des Bundes</l>
            <l>Freuden der Freundschaft empfahn, die Abschiednehmen nicht trennet!«</l>
            <l>Und er sank vor den Zeugen in seiner Herrlichkeit nieder,</l>
            <l>Betete mit erhabener Stimme: »Die Zeit war gekommen,</l>
            <l>Deinen Eingebornen in seiner Schönheit zu zeigen.</l>
            <l>Siehe, Du hast ihn gezeigt und bist verherrlichet worden,</l>
            <l>Vater, durch ihn! Ihm hast Du gegeben die Sterblichen alle,</l>
            <l>Daß er sie auferwecke vom Tod und ewiges Leben</l>
            <l>Ihnen gebe. Das aber ist ewiges Leben, Dich, Vater,</l>
            <l>Der Du der Ewige bist, und den Du gesandt hast, erkennen,</l>
            <l>Jesus, den Sohn und den Herrscher. Ich sehe, Vater, im Geiste</l>
            <l>Schon die Fülle der ganzen Vollendung. Ich hab' auf der Erde</l>
            <l>Dich verherrlichet, habe vollführt der Gottheit Rathschluß!</l>
            <l>Nun erwarten mich Kronen zu Deiner Rechte! Du wirst mir</l>
            <l>Wieder die Herrlichkeit geben, die mein war, eh wir erschufen.</l>
            <l>Deinen gefürchteten Namen hab' ich den Erwählten verkündigt</l>
            <l>Aus den Sündern. Du gabest sie mir. Sie haben die Weisheit</l>
            <l>Die ich sie lehrte – selbst ich bin ihr Zeuge – mit Treue gehalten.</l>
            <l>Nun erkennen sie auch, daß, was ich habe, von Dir ist.</l>
            <l>Denn ich habe sie Alles gelehrt, was Du selber mich lehrtest.</l>
            <l>Also haben sie's aufgenommen, die göttliche Wahrheit</l>
            <l>Tief in das Herz gefaßt, daß ich von dem Vater gesandt bin.</l>
            <l>Vater, ich bitte für sie, für die Welt nicht, weil sie auch Dein sind,</l>
            <l>Weil wir in jedem Besitz der Seligkeiten vereint sind!</l>
            <l>Vater, ich bitte für sie! Denn auch durch sie bin ich herrlich.</l>
            <l>Ich verlasse die Erde nun bald und kehre gen Himmel,</l>
            <l>Vater, zu Dir zurück; sie aber bleiben auf Erden,</l>
            <l>Sehn noch lange der Sünder Müh' und fühlen ihr Elend.</l>
            <l>Laß sie, heiliger Vater, der hohen Erkenntniß getreu sein,</l>
            <l>Die sie haben werden von Dem, der jetzo versöhnt ist.</l>
            <l>Laß sie eins sein, wie wir: ein Haus voll Brüder! Ich sorgte</l>
            <l>Selber für sie, da ich noch gleich ihnen Mensch war. Ich wachte</l>
            <l>Ueber ihren unsterblichen Geist. Hier sind sie, mein Vater!</l>
            <l>Keinen hab' ich verloren! Nur hat der Sohn des Verderbens</l>
            <l>Mich verlassen und ist den Propheten ein Zeuge geworden.</l>
            <l>Nunmehr komm' ich zu Dir. Das sag' ich, da ich bei ihnen</l>
            <l>Noch auf der Welt bin, daß sie an meine Herrlichkeit denken</l>
            <l>Und sich freuen, wie ich mich freue. Sie haben die Worte</l>
            <l>Deines Lebens gehört. Der Sünder hat sie gehasset,</l>
            <l>Wie er mich haßte. Nicht bitt' ich, daß Du der Erde sie nehmest;</l>
            <l>Schütze sie nur vor ihrem Verfolger, dem Geist des Verderbens!</l>
            <l>Heilige sie in Deiner Wahrheit! Dein Wort ist die Wahrheit!</l>
            <l>Vater, ich ließ mein Leben für sie, damit sie gereinigt</l>
            <l>Von der Sünde vor Dir erscheinen! Doch bitt' ich, o Vater,</l>
            <l>Nicht für die Jünger allein. Der neuen Schöpfungen Kinder</l>
            <l>Werden einst, wie aus dem Morgen der Thau, durch ihr Wort mir geboren.</l>
            <l>Auch für Diese bitt' ich, mein Vater, daß Alle sie eins sei'n,</l>
            <l>Wie wir eins sind, und daß die ganze Erd' es erkenne,</l>
            <l>Daß Du mich, Vater, sandtest! Ich habe das ewige Leben,</l>
            <l>Meine Herrlichkeit Denen gegeben, die Du mir geschenkt hast,</l>
            <l>Daß sie eins sei'n, wie wir, zu </l>
            <l>Alle vollendet, und daß die Sünder der Erd' es vernehmen:</l>
            <l>Jesus sei von dem Himmel gesandt; Gott liebe die Kinder</l>
            <l>Seiner Versöhnung, wie er den Erstling der Söhne geliebt hat!</l>
            <l>Vater, es sollen meine Versöhnten zu mir sich versammeln,</l>
            <l>Daß sie sei'n, wo ich bin, und meine Herrlichkeit sehen,</l>
            <l>Jene, die Du mir, Liebender, gabst, eh die Himmel entstanden!</l>
            <l>Dich verkennet die Welt, gerechter Vater; ich aber</l>
            <l>Kenne Dich! Den Erwählten hab' ich enthüllt das Geheimniß</l>
            <l>Meiner Sendung und Deiner Gottheit, und will's noch enthüllen,</l>
            <l>Daß die Liebe, mit der Du mich liebtest, ihr Herz ergreife,</l>
            <l>Und den unsterblichen Geist nur sein Versöhner erfülle.«</l>
            <l>Also betet der Mittler, in Strahlen niedergesunken,</l>
            <l>Und er richtet sich auf und entweicht der Sterblichen Auge.</l>
            <l>Wenn erhabener Tempelgesang von der Auferstehung</l>
            <l>Oder vom ewigen Licht, Erfindung der Töne, dem Liede</l>
            <l>Gleich, und Stimme des Menschen und Hauch und Saite zu </l>
            <l>Großen Zwecke vereint, mit Schönheit beginnt, jetzt steigend,</l>
            <l>Sinkend jetzt fortfährt mit Schönheit, nun, steigender immer,</l>
            <l>Inniger, sanfter, erschütternder mit Urschönheit endet;</l>
            <l>Wie es dann den Hörenden ist: so war es (ich rede</l>
            <l>Menschlich von himmlischen Dingen) den Jüngern, als sie den Herrn sahn,</l>
            <l>Als sie strahlen ihn sahn und beten den Göttlichen hörten.</l>
            <l>Aber sie machen endlich sich auf, verlassen die Palmen</l>
            <l>Galiläa's und kehren zurück mit Wonne gen Salem.</l>
            <l>Seraphim wallen mit ihnen hinauf, und vertieft in Gedanken</l>
            <l>Ueber den großen Beginn des Reiches Gottes (sie waren</l>
            <l>Jetzo nicht zu erscheinen gekommen), vergessen die Engel,</l>
            <l>Daß die Jünger sie sehn, und kaum bemerken die Jünger,</l>
            <l>Daß es Unsterbliche sind, die sie begleiten: so sehr ist</l>
            <l>Ihre Seele versenkt in die Gnade der letzten Erscheinung.</l>
            <l>Selber von Denen, mit welchen er der Erlösung sich freute,</l>
            <l>Sonderte sich Johannes. Er wollt' allein mit Gott sein;</l>
            <l>Und, gesunken in tiefe Stille der Seele, gesunken</l>
            <l>Ueber des ewigen Heils Fortgang in ernste Betrachtung,</l>
            <l>Wallt' er einher in der Zukunft Irre. Voll inniger Demuth</l>
            <l>Wagt er mit Tritte des Menschen die Wege Gottes und fehlt sie.</l>
            <l>Doch mit Entzückung umschwebt ihn der grübelnde Wahn und giebt ihm,</l>
            <l>Ach, der Freuden des Irrthums viel' nach jenem Rathe</l>
            <l>Gottes von unserem Glück, das steigt auf tausendmal tausend</l>
            <l>Stufen, dem Rath für die denkenden Wesen alle, deß Umfang</l>
            <l>Nie ein Endlicher maß, und der für die Ewigkeit zureicht.</l>
            <l>Aber, so licht der Schein auch war, der des Glücklichen Tiefsinn</l>
            <l>Täuschte, so fühlt' er doch oft, daß ein Leiter vom Himmel ihm fehlte.</l>
            <l>Voll des süßesten Mitleids stand bei dem Betenden Salem,</l>
            <l>Und der Unsterbliche sah, daß ein Schlummer von Gott auf den Jünger</l>
            <l>Fiel. Bald hellte des Eingeschlafenen Antlitz der Engel</l>
            <l>Lächeln. So fand den Erwachenden noch die Genossin am Kreuze</l>
            <l>Und an dem Throne dereinst vor des Bundes großem Vollender.</l>
            <l>Und er rief ihr entgegen, des Mittlers Mutter und seiner,</l>
            <l>Freudelaut entgegen: »O Mutter Christus', ich lernte</l>
            <l>Weisheit und künftiges Heil in diesem Schlummer voll Wonne.</l>
            <l>Ach, es war ein Gesicht! Viel anders war, was ich sahe,</l>
            <l>Als ich mir es dacht' in dem Wahne von Gottes Enthüllung.</l>
            <l>Denn ich hatte gewagt, hinauszugehn in die Fernen</l>
            <l>Unsers Künftigen, hatte, was Gott thun würde, zu forschen</l>
            <l>Mich, der ein Sünder noch ist und ein Sterblicher, unterwunden,</l>
            <l>Ach, mich unterwunden, an jener Tiefe zu weilen,</l>
            <l>Wo hinunter zu schaun umsonst selbst Engel es lüstet.</l>
            <l>Siehe, wir waren mit herzlicher Einmuth in unserer Hütte</l>
            <l>An dem Tempel versammelt. Der kleinen Gemeine Gespräch war</l>
            <l>Frei, und Keines Meinung beherrschte des Anderen Meinung.</l>
            <l>Mutter des Herrn, wenn nur die künftigen großen Gemeinen</l>
            <l>Nicht verlassen der Liebe Pfad und sich rauhe der harten,</l>
            <l>Bitteren Herrschsucht wählen! Wir sahen wol Licht; doch es dämmert'</l>
            <l>Auch in dem Lichte. Wir waren zum Tod entschlossen; doch fehlt' es</l>
            <l>Uns an Muth zu dem späteren Tode. Wir waren der eignen</l>
            <l>Seligkeit viel zu begierig, um mit Verleugnung zu sorgen</l>
            <l>Für die Seligkeit Andrer. Wir wollten auf Erden nicht säumen,</l>
            <l>Ach, nicht säumen, ergriffen den Stab des Wanderers, hofften,</l>
            <l>Dürsteten, bald bei Christus zu sein. Da erhub sich auf einmal</l>
            <l>Um die Hütt' ein Brausen als eines gewaltigen Windes.</l>
            <l>Siehe, vom Himmel kam das erschütternde Brausen und füllte</l>
            <l>Ganz die Hütte, worin wir saßen. Wir sahen uns an, sahn</l>
            <l>Flammen uns auf der Zunge wehn. Noch mächtiger ward uns</l>
            <l>Ausgegossen Gefühl in das Herz, wie wir niemals empfanden.</l>
            <l>Flammen – wie lernten wir ihn da lieben – durchströmten die Seele,</l>
            <l>Und die Dämmerung sonderte sich von unsrer Erkenntniß</l>
            <l>Lichte. Wir waren entschlossen zum späteren Tode, entschlossen,</l>
            <l>Graues Haar in Märtyrerblut zu senken. Wir liebten</l>
            <l>Eigene Seligkeit, aber sie mit Verleugnung, mit heißer,</l>
            <l>Inniger Sorge fürs Heil der gottgewählten Gemeinen;</l>
            <l>Dürsteten zwar, bei Christus zu sein, doch gerne, geböt' es</l>
            <l>Also der Wille des Herrn, nach vieler langsamer Jahre</l>
            <l>Säumen erst, erst dann, wenn vor uns hinüber in Schaaren</l>
            <l>Brüder wären gegangen, die wir erwecket, gelehret</l>
            <l>Hätten, gestärkt, mit Labsal gelabt in dem Leben und Tode.</l>
            <l>Fertige Wandrer, hinauf zu gehn zu der Heimath im Himmel,</l>
            <l>Waren wir jetzo nicht mehr; wir standen gegürtet, erhoben</l>
            <l>War der Wanderer Stab, umher auf der Erde zu wallen,</l>
            <l>Hier mit Arbeit und Schweiß und vielen Thränen zu wachen</l>
            <l>Ueber die Seligkeit Derer, die unsere Sendung erkennten,</l>
            <l>Aber uns auch, wo sie des ewigen Lebens sich unwerth</l>
            <l>Hielten, zu wenden und weichend den Staub von den Füßen zu schütteln.«</l>
            <l>Also sagte Johannes und füllete durch die Erzählung</l>
            <l>Seines Gesichts der Mutter des Herrn mit Wonne die Seele.</l>
            <l>Jetzo wandte die Leier mit ihren lichtesten Sternen</l>
            <l>Gegen die lichtesten sich des Altars. Dies that in den Himmeln</l>
            <l>Kund, daß der Mittler sich nun zu der Rechte Gottes erhübe.</l>
            <l>Dunkles Gefühl, und was er bei seiner letzten Erscheinung</l>
            <l>Nicht verbarg, weissagten schon lang' den Jüngern: es werde</l>
            <l>Jesus nun bald sie verlassen, er hin zu der Herrlichkeit gehen,</l>
            <l>Sie zu der Fessel und Schmach, die aber zur Herrlichkeit führten.</l>
            <l>Dennoch weineten sie. Lebbäus erwehrte sich lange</l>
            <l>Seiner Klagen; es wölkte sich lang' in des Leidenden Seele,</l>
            <l>Eh es herunterströmte. Ja, bitter ist doch vom Geliebten,</l>
            <l>Jammervoll ist die Scheidung, der keine Stunde gesetzt ward,</l>
            <l>Ach, zu dem Wiedersehn, ist seelenerschütternd, durchdringet</l>
            <l>Bis zu dem innersten Mark und Gebein des Bleibenden Leben,</l>
            <l>Senket es, stürzet es nieder, zu welcher Wonne der Freund auch</l>
            <l>Komme. Denn, ach, weit weg in der Fern' ist des Wiedersehens</l>
            <l>Stunde, gehüllt, verborgen in Nacht! Kein Engel erbarmt sich</l>
            <l>Und entdeckt nur leise mit </l>
            <l>Freude Schrecken sie kommen werde. Kein Todter erbarmt sich</l>
            <l>Und entdeckt, nur fern und in Dämmrung erscheinend, mit </l>
            <l>Laute, wenn kommen werde die theure, die heilige Stunde,</l>
            <l>Wie kein Morgen sie brachte, kein Tag sie bestrahlte, kein Abend</l>
            <l>Sie mit Schatten oder umgab mit dem Schimmer des Mondes.</l>
            <l>Und Ihr waret doch unsere Brüder, Ihr Todten Gottes,</l>
            <l>Kanntet der Menschen Schicksal und weinetet unsere Thränen!</l>
            <l>Thomas hatte bei sich die Zwölf' und die Siebzig versammelt,</l>
            <l>Nach Gethsemane sie zu führen und dort zu besuchen</l>
            <l>Jene Stätte, wo Christus am Abend der früheren Scheidung</l>
            <l>Niedergesunken zu tiefem Gebet vor dem Richter der Welt lag.</l>
            <l>Thomas' Gedanke war's nicht; es war die Leitung des Mittlers,</l>
            <l>Die ihn nach Gethsemane brachte. Auf einmal wandelt</l>
            <l>Unter ihnen der Herr. Er führt die Zeugen; sie folgen,</l>
            <l>Gehen langsam vorbei an dem Grabe der Bethanaitin,</l>
            <l>Segnen die Schlummernde Gottes. Itzt wurden des Oelbergs Pfade</l>
            <l>Steiler, Salem fernte sich, und die Gipfel des Berges</l>
            <l>Ragten größer empor. Noch schweigt der Versöhner; sie aber</l>
            <l>Reden mit Wehmuth unter einander. Sie glauben an Jesus</l>
            <l>Etwas zu sehn, das ihnen die nahende Scheidung verkünde.</l>
            <l>Schweres Herzens standen sie oft und sahen sich oft um</l>
            <l>Nach dem Todeshügel und nach dem offenen Grabe,</l>
            <l>Länger nach diesem. Der Liebende war von dort zu den Seinen</l>
            <l>Wiedergekommen. Mit dem Labsal erquickten die Jünger</l>
            <l>Ihre Seelen. Die Gipfel des Oelbergs deckt' ungesehen,</l>
            <l>Voll Erwartung, die selige Schaar, die sich zu Begleitern</l>
            <l>Seiner Auffahrt Christus erkor, erstandne Gerechte,</l>
            <l>Seelen auch, die Seraphim alle, die ihm auf der Erde</l>
            <l>Dienten von jener Nacht in Bethlehem an bis zu dieser</l>
            <l>Letzten Verklärung. Wie eine der ältesten Cedern den Wipfel</l>
            <l>Hebt auf Libanon's Höh', stand Gabriel unter der Heerschaar.</l>
            <l>Und sie blickten hinab und sahn den Göttlichen wandeln,</l>
            <l>Sahn die Jünger ihm folgen mit halbgeheitertem Kummer.</l>
            <l>Leuchtender strahlet' Eloa als sonst. Er war zu der Erde</l>
            <l>Erstem Hüter erkoren, der fluchentlasteten Erde</l>
            <l>Erstem Hüter. Sie hatte vernommen Worte des Segens.</l>
            <l>Stumm war auf ihr die Stimme des Fluchs geworden, die Stimme,</l>
            <l>Angekündet in Sturm und in Donner gesprochen. Sie hatte</l>
            <l>Jesus von Golgatha rufen gehöret: Es ist vollendet!</l>
            <l>Und mit Himmel umgab den gottgewählten Eloa</l>
            <l>Dieser große Gedanke. Noch andere senkten ihn vorwärts</l>
            <l>Von Aeon zu Aeon in der Erde Schicksal, bis endlich</l>
            <l>Ihm ein himmlischer Jüngling der Auferstehungsposaunen</l>
            <l>Eine brächte, daß er zum Gericht vor den Cherubim weckte.</l>
            <l>Jesus war hinauf zu der letzten Höhe des Oelbergs</l>
            <l>Mit den Jüngern gekommen. Gelindere Lüfte des stillen</l>
            <l>Werdenden Tages umsäuselten sanft und kühlten die armen</l>
            <l>Glücklichen, welche so schwer an der Sterblichkeit Bürde noch trugen.</l>
            <l>Unter ihnen stand der Eingeborne des Vaters,</l>
            <l>Schön und schrecklich zu schaun – so hatten noch nie den Messias</l>
            <l>Seine Zeugen gesehn, noch nie auf der Erde die Engel –</l>
            <l>Stand in einer Hoheit, die keine Saite nicht, keine</l>
            <l>Stimm' ausdrückt des Menschen, kein himmelnaher Gedanke.</l>
            <l>Wo von den äußersten Sternen hinab der Erschaffenen Auge</l>
            <l>Schauen konnte, so weit aus den Welten allen, von allen</l>
            <l>Polen umher des schon unermeßlichen Kreises, am fernsten</l>
            <l>Aus den flammenden Strömen der Sonnen, waren die Geister</l>
            <l>Alle, die Duft, die Feuer, die Heitre, die Staub, wie der Menschen,</l>
            <l>Ueberkleidet, auf Den, der vollendet hatte, gerichtet.</l>
            <l>Gottes Erwählter, Eloa, erblickt sie Alle, die Christus</l>
            <l>Sehn, den unendlichen Kreis umher, und sinkt auf das Antlitz</l>
            <l>Vor dem Versöhner Gottes und wirft die strahlende Krone</l>
            <l>Feirend zur Erde nieder vor Dem, der vollendet hatte.</l>
            <l>Christus stand auf der Höhe des Berges, um ihn die Zeugen,</l>
            <l>Ungesehen um ihn die Cherubim und die Erstandnen.</l>
            <l>Und er breitete gegen die Jünger mit Liebe die Arm' aus:</l>
            <l>»weicht von Jerusalem nicht! Harrt da der Verheißung des Vaters,</l>
            <l>Die Ihr, als ich erstand, von mir vernahmet! Johannes</l>
            <l>Hat mit Wasser getauft; Ihr aber sollet getaufet</l>
            <l>Werden mit dem heiligen Geiste. Nur wenige Tage,</l>
            <l>Und die Verheißung kommt.« Der Jünger etliche fragten:</l>
            <l>»richtest in diesen Tagen Du wieder auf, o Messias,</l>
            <l>Israel's Reich?« – »Die Stunde, die seiner Macht der Vater</l>
            <l>Vorbehalten, gebührt, Ihr Sterblichen, Euch nicht zu wissen!«</l>
            <l>Bei den Worten (er hielt nicht inne) blickt der Versöhner</l>
            <l>Nach Bethania nieder. Verklärt wird Lazarus, eilend</l>
            <l>Führt ihn sein Engel herauf, daß er mit zu der Herrlichkeit gehe.</l>
            <l>»aber Ihr werdet die Kraft des heiligen Geistes empfahen,</l>
            <l>Der von dem Himmel auf Euch herab wird kommen, und werdet</l>
            <l>Meine Zeugen sein in Jerusalem, werdet's in Juda</l>
            <l>Und in Samaria sein und bis an das Ende der Erde!«</l>
            <l>Christus nahte sich mehr, erhub die Hände und schaute</l>
            <l>Auf die Zeugen mit inniger Huld: »Gott segn' und behüt' Euch,</l>
            <l>Gott erleuchte sein Angesicht über Euch, sei Euch gnädig,</l>
            <l>Gott erhebe sein Antlitz auf Euch und geb' Euch Friede!«</l>
            <l>Also segnete sie der Versöhner. Himmel und Erde</l>
            <l>Und Ihr All', Ihr Erlösten Gottes, nun hatt' es der Mittler</l>
            <l>Alles, Alles auf Erden vollendet! Siehe, die Wolke</l>
            <l>Kam herunter und hob ihn empor zu dem Himmel. Die Zeugen</l>
            <l>Sahen lang' dem Gekreuzigten nach, dem Erstandnen vom Tode,</l>
            <l>Lange mit freudeweinendem Blick, mit erschütterter Seele,</l>
            <l>Ach, mit jenem Gefühl, wie es uns wird werden, wenn Christus</l>
            <l>Wiederkehrt als Richter der Welt in den Wolken des Himmels!</l>
            <l>Und sie sahn ihn nicht mehr. Zween Männer in weißem Gewande</l>
            <l>Traten auf einmal vor sie. Die waren Eloa und Salem.</l>
            <l>Und der Eine, mit lichterem Haar und dem goldenen Stabe</l>
            <l>In der Rechten, sprach zu ihnen, die kaum in der süßen</l>
            <l>Wonne Betäubung ihn hörten: »Ihr Männer von Galiläa,</l>
            <l>Warum steht Ihr und schauet gen Himmel? Dieser Jesus,</l>
            <l>Welcher von Euch hinauf in den Himmel stieg, kehrt wieder,</l>
            <l>Wie Ihr ihn sahet hinauf in den Himmel steigen!« Sie sagten's</l>
            <l>Wendeten sich und wurden nicht mehr von du Jüngern gesehen.</l>
            <l>Aber die Jünger verließen mit Dank und Preise den Oelberg,</l>
            <l>Eilten und kamen hinab nach Jerusalem, waren beisammen</l>
            <l>In dem Tempel, zu beten, zu beten, in ihrer Hütte</l>
            <l>An dem Tempel beisammen und harreten, also geweihet,</l>
            <l>Auf die Verheißung des Vaters, daß Kraft aus der Höhe zum Zeugniß</l>
            <l>Von dem Versöhner über sie käme, daß über sie würde</l>
            <l>Ausgegossen die Feuertaufe des heiligen Geistes.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einen Anblick des ernsten Gerichts verhüllte der Menschen</l>
            <l>Vater durch Schweigen. Er sah in der Mitte des großen, gedrängten,</l>
            <l>Unabsehlichen Heers der auferstandenen Todten</l>
            <l>Eva auf einem Hügel stehn und mit fliegenden Haaren,</l>
            <l>Ausgebreiteten Armen, mit glühender Wange, mit vollen</l>
            <l>Innigen Tönen der Mutterstimme, wie nie noch ein Mensch sie</l>
            <l>Oder ein Engel vernahm, um Gnade – sie lächelte weinend –</l>
            <l>Flehn für die Kinder, um Gnad' empor zu dem Richter, um Gnade!</l>
            <l>Aber auf einmal verschwand ihm der Schaueranblick; er hörte</l>
            <l>Einige Male nur noch sanft Lispeln der himmlischen Harfen.</l>
            <l>Mitleid daucht' es ihm erst, dann daucht' es ihm Freude. Doch jetzo</l>
            <l>Hatt' auch dies sich verloren. Er sah von Neuem Gesichte.</l>
            <l>Als erwach' er aus tiefen Gedanken, beginnet er wieder:</l>
            <l>»nunmehr sah ich die Schnitter der Ernte die Schaaren hinauf gehn</l>
            <l>Und hinab. Sie gingen mit scharfer Forschung Geberden</l>
            <l>Langsam vorüber und schauten voll Ernst in die Schaaren und riefen:</l>
            <l>›komm!‹ Dann führeten sie die Gerufnen, wie trübe Gedanken,</l>
            <l>Stumm sie alle, wie Bilder am Grab, als Gräber noch waren,</l>
            <l>Auf den Gerichtsplatz hin. Da ward ein Seraph gesendet;</l>
            <l>Der trat langsam hervor und brachte den hohen Befehl mit:</l>
            <l>›fallt auf das Angesicht nieder und hört das Urtheil, das vormals</l>
            <l>In dem Leben der Stunden, allein für sich nur, der Fromme</l>
            <l>Ueber Euch sprach und sich zitternd warnte, selbst selig zu werden!‹</l>
            <l>Ach, ich sah sie erblassen und niederfallen zur Erde!</l>
            <l>Und sie lagen und hielten zertrümmerte Felsen. Der Seraph</l>
            <l>Trat stillschweigend zurück. In dem Glanze der reineren Tugend,</l>
            <l>Mit der Hoheit der Religion, die er drüben am Grabe</l>
            <l>Schon in ihrer Göttlichkeit sah, erhob sich der beste</l>
            <l>Und der liebenswürdigste Jünger, der fromme Johannes.</l>
            <l>Und die Aeltesten standen um ihn. Er erhob sich, die Stolzen,</l>
            <l>Welche zur Erde niedergesunken auf dem Gerichtsplatz</l>
            <l>Lagen, Die zu enthüllen, ihr Thun dem Tage zu zeigen.</l>
            <l>Gleich dem Wetter des Mächtigen, traf er nicht jede der Tiefen,</l>
            <l>Jede Höh' nicht, berührete nur hier Gipfel, dort Abgrund;</l>
            <l>Ließ dann schweigen die schreckende Wolke. So sprach er: ›Ihr schuft Euch</l>
            <l>Eigene Tugend und stelltet den Abgott über den Thron hin,</l>
            <l>Wo des Richters Gesetz und neben dem ernsten Gesetz stand</l>
            <l>Euer Gewissen. Der Heilige, der das zarte Gefühl selbst</l>
            <l>Nach des Ewigen Richtschnur maß und doch um Erbarmung</l>
            <l>Weinend flehete, war sich nicht rein und wußte, wer Gott sei;</l>
            <l>Aber Ihr waret Euch rein; kaum, daß Ihr die große Versöhnung</l>
            <l>Auch annahmet. Und dennoch habt Ihr die edle Begierde,</l>
            <l>Welche zur Ehr' Euch rief, zu dem Stolz herunter erniedert;</l>
            <l>Habt mit Strenge zu richten gewagt, wer besser als Ihr war,</l>
            <l>Wer einfältiger, weiser, und tiefer drang in die Irre</l>
            <l>Schwerer Pflichten, in sich geschärfter Gefühl des Guten</l>
            <l>Weckte, dies Feuer nährte, mit Wahn und mit Strenge zu richten;</l>
            <l>Euch unheilig erkühnt, die schweigende Tugend dem Schalle</l>
            <l>Ihres Namens, dem Schimmer von ihr in der Könige Hütten</l>
            <l>Oder auf anderer Höh' der Schattengröße des Menschen</l>
            <l>Gleich zu halten. Ihr bautet Euch selbst Glückseligkeiten,</l>
            <l>Tempel Eurer Erfindung, auf schmeichelnder Ruhe gegründet,</l>
            <l>Aber nicht auf der heiligen Pflicht. Den Namen der Vorsicht</l>
            <l>Nanntet Ihr zwar; doch trautet Ihr mehr dem Wege des Menschen,</l>
            <l>Eurem Wege. Den höheren Geist, den Euch die Natur gab,</l>
            <l>Habt Ihr weit von dem Zwecke verleitet, zu dem Ihr gemacht wart;</l>
            <l>Habt der herzlichen, edlen, der frommen Menschlichkeit sanfte</l>
            <l>Liedestöne so oft mit rauhem Klange vermischet.</l>
            <l>So schien zwar nicht die That, des Gedankens Mißbild, so war</l>
            <l>Aber das Herz in Verborgnem. Dort war es Euch Nacht, der Friede</l>
            <l>Kam nicht in Euer Herz, dem Feinde ganz zu verzeihen,</l>
            <l>Ihn in Stillem zu segnen. O, durft' auf die Krone denn hoffen,</l>
            <l>Wer nicht rein war vor Gott? sogar vor dem eignen Gefühl nicht</l>
            <l>Rein in der Stunde der Angst, traf's mächtiger ihn, daß er Mensch sei?</l>
            <l>Wer sich selber nicht mehr entrann und doch um Erbarmung</l>
            <l>Zu dem erhabnen Versöhner nicht rief? und doch zu dem Stolze</l>
            <l>Wiederkehrte, zur eigenen Größe? sich selbst versöhnte?</l>
            <l>Arme Ruhige, Sünder von Sündern, der letzte der Tage,</l>
            <l>Konnte nur er Euch an Euch mit seinem Schrecken erinnern?</l>
            <l>Und Euch konnte doch jede der Stunden des fliehenden Lebens</l>
            <l>Mächtig lehren, daß über dem Grab ein Anderer richte</l>
            <l>Als Ihr selbst! Erhebt Euch und seht die Ruhigern alle!</l>
            <l>Schaut nun, welches Ziel Ihr verfehltet! Ein anderer Weg ging</l>
            <l>Nach dem Ziel. Demuth, mehr Menschlichkeit, heißre Gebete</l>
            <l>Haben bis hin zu der Krone den Schritt der Sieger geleitet.</l>
            <l>Ihr habt niemals, wie sie, in Stunden wacherer Nächte</l>
            <l>Weinend gerungen in tiefem Gebet. Ihr habet Euch niemals</l>
            <l>Ganz des Elends erbarmt. Ihr habt die höchste der Freuden</l>
            <l>Unter den Freuden der Menschen und Engel niemals empfunden:</l>
            <l>Jene Freude, den Seher des Himmels allein zum Zeugen</l>
            <l>Unserer Thaten zu haben, nur </l>
            <l>Seliger, wenn den Menschen die That, so wir thaten, verhüllt war.</l>
            <l>Niemals habt Ihr genug des Hocherhabnen, des Ersten,</l>
            <l>Gottes Größe gekannt. Das ist es, daß Ihr von Ruhe</l>
            <l>Lächelnd träumtet, allein bis zu jenem Frieden nicht kamet,</l>
            <l>Der in der Thräne des Büßenden rann, die um Gnade nur flehte,</l>
            <l>Nur um Gnade, durch Thränen und Blut des Versöhners erworben!‹</l>
            <l>»also sprach er. Die Wag' erklang. Die leichtere Schale</l>
            <l>Stieg nicht völlig empor. Der Gerichteten Schicksal ward Dämmrung,</l>
            <l>Nacht nicht. Vielleicht, daß dereinst auch früher der Tag für sie aufgeht.</l>
            <l>Graunvoll stand das Heer zu des Richters Linken. Vom Throne</l>
            <l>Schwebten die Todesengel herab, daß Verworfne sie führten</l>
            <l>In die Wohnung der ewigen Nacht. Sie trugen die Schrecken</l>
            <l>Des auf dem Thron im richtenden Blick. Zu Tausenden wälzten,</l>
            <l>Da sie schwebeten, Donnerwolken des hohen Gerichtstuhls</l>
            <l>Ihrem eilenden Fluge sich nach. In einsamer Stille</l>
            <l>Und mit sterbendem Blicke starr in die Tiefe gesenkt, stand</l>
            <l>Abbadona. Ihm kam der Engel einer des Todes</l>
            <l>Immer näher und näher. Er sah den Cherub, erkannt' ihn</l>
            <l>Und erhub sich, zu sterben. Er schaute mit trüberem Auge</l>
            <l>Auf den Richter und rief aus allen Tiefen der Seele.</l>
            <l>Gegen ihn wandte das ganze Geschlecht der Menschen sein Antlitz</l>
            <l>Und der Richter vom Thron. So sprach anbetend der Seraph:</l>
            <l>›weil nun Alles geschehn ist, und auf den letzten der Tage</l>
            <l>Diese Nacht der Ewigkeit folgt, so laß nur noch einmal</l>
            <l>Du, der sitzt auf dem Throne, mit diesen Thränen Dich anschaun,</l>
            <l>Die seit der Erde Geburt mein brechendes Auge geweint hat.</l>
            <l>Schaue vom Thron, wo Du ruhst – Du hast ja selber gelitten –</l>
            <l>Schau in das Elend herunter, wo wir Gerichteten stehen,</l>
            <l>Auf den verlassensten aller Erschaffnen! Ich bitte nicht Gnade;</l>
            <l>Aber laß um den Tod, Gottmensch Erbarmer, Dich bitten!</l>
            <l>Siehe, diesen Felsen umfass' ich; hier will ich mich halten,</l>
            <l>Wenn die Todesengel von Gott die Gerichteten führen.</l>
            <l>Tausend Donner sind um Dich her, nimm einen der tausend,</l>
            <l>Waffn' ihn mit Allmacht, tödte mich, Sohn, um Deiner Liebe,</l>
            <l>Deiner Erbarmungen willen, mit denen Du heute begnadigst!</l>
            <l>Ach, ich ward ja von Dir auch mit den Gerechten erschaffen;</l>
            <l>Laß mich sterben! Vertilg aus Deiner Schöpfung den Anblick</l>
            <l>Meines Jammers, und Abbadona sei ewig vergessen!</l>
            <l>Meine Schöpfung sei aus, und leer die Stätte des bängsten</l>
            <l>Und des verlassensten aller Erschaffnen! Dein Donner säumet,</l>
            <l>Und Du hörest mich nicht. Ach, muß ich leben, so laß mich,</l>
            <l>Von den Verworfnen gesondert, auf diesem dunklen Gerichtsplatz</l>
            <l>Einsam bleiben, daß mir's in meinen Qualen ein Trost sei,</l>
            <l>Tiefnachdenkend mich umzuschaun: Dort saß auf dem Throne</l>
            <l>Mit hellglänzenden Wunden der Sohn! Da huben die Frommen</l>
            <l>Sich auf schimmernden Wolken empor! Hier wurd' ich gerichtet!‹</l>
            <l>Abbadona sank an den Felsen. In eilendem Fluge</l>
            <l>Standen die Todesengel und wandten ihr Antlitz zum Richter.</l>
            <l>Feierlich schwieg das Menschengeschlecht. Die Donner verstummten,</l>
            <l>Die unaufhörlich vorher von dem Throne des Richtenden schollen.</l>
            <l>Abbadona erwacht' und fühlte die Ewigkeit wieder;</l>
            <l>Gegen ihn kam durch die wartenden Himmel die Stimme des Richters:</l>
            <l>›abbadona, ich schuf Dich! ich kenne meine Geschöpfe,</l>
            <l>Sehe den Wurm, eh er kriecht, den Seraph, eh er empfindet,</l>
            <l>Kenn' in allen Tiefen des Herzens alle Gedanken;</l>
            <l>Aber Du hast mich verlassen, und jene Gerichteten zeugen</l>
            <l>Wider Dich auch: Du verführtest sie mit! Sie sind unsterblich!‹</l>
            <l>Abbadona erhub sich und rang die Hände gen Himmel,</l>
            <l>Also saget' er: ›Wenn Du mich kennst, und wenn Du den bängsten</l>
            <l>Aller Engel gewürdiget hast, sein Elend zu sehen;</l>
            <l>Wenn Dein göttliches Auge die Ewigkeiten durchschaut hat,</l>
            <l>Die ich leide, so würdige mich, daß Dein Donner mich fasse,</l>
            <l>Und Dein Arm sich meiner erbarme, vor Dir mich zu tödten!</l>
            <l>Mittler, ich sinke betäubt in des Abgrunds furchtbarste Tiefe,</l>
            <l>Und mein bebender Geist entflieht der Ewigkeit Schauplatz,</l>
            <l>Stürzt sich hinab und ruft dem Tode, so oft ich es denke,</l>
            <l>Daß Du mich schufst, und ich es nicht werth war, geschaffen zu werden!</l>
            <l>Schau, wo Du richtest, herab und sieh, Du Erbarmer, mein Elend!</l>
            <l>Laß nur einmal noch den erhabnen Gedanken mich denken,</l>
            <l>Daß Du mich schufst, daß auch ich von dem besten der Wesen gemacht ward,</l>
            <l>Und dann tilg auf ewig mich weg von der Schöpfungen Schauplatz!</l>
            <l>Sei mir, Gedanke, gegrüßt, vor dem nahen Abschied von Allen,</l>
            <l>Die Gott schuf, und dem Unerschaffnen der letzte Gedanke!</l>
            <l>Da der vollendete Himmel in seinen Kreisen heraufkam,</l>
            <l>Und der erste Jubelgesang die Unendlichkeit füllte;</l>
            <l>Da mit </l>
            <l>All' auf einmal ergriff, die werdenden Engel sich fühlten;</l>
            <l>Da der Einsame sich vor tausendmal Tausend enthüllte,</l>
            <l>Wie er von Ewigkeit war, und zuerst der höchste Gedanke</l>
            <l>Nicht allein mehr von Gott gedacht ward: da schuf mich mein Richter!</l>
            <l>Damals kannt' ich kein Elend, kein Schmerz entweihte die Hoheit</l>
            <l>Meines Geistes. Vor Allen, die ich, sie zu lieben, mir auskor,</l>
            <l>War mir der Liebenswürdigste Gott. Mit schattendem Flügel</l>
            <l>Deckte mich ewiges Heil. In jeder Aussicht sah ich</l>
            <l>Seligkeiten um mich. Mir jauchzt' ich in meiner Entzückung,</l>
            <l>Daß ich geschaffen war, zu. Ich war, geliebet zu werden</l>
            <l>Von dem besten der Wesen. Ich maß mein daurendes Leben</l>
            <l>Nach der Ewigkeit ab und zählte die seligen Tage</l>
            <l>Nach der Zahl der Erbarmungen Gottes. Nun muß ich vergehen,</l>
            <l>Länger nicht sein, nie wieder mit tiefer Bewunderung Gott schaun</l>
            <l>Und an dem Throne des Sohns kein Halleluja mehr singen!</l>
            <l>Werde denn, ewiger Geist, werd' aufgelöset! Vollendet</l>
            <l>Ist der Zweck, zu dem Du geschaffen wurdest! Hier steh' ich,</l>
            <l>Bete zum letzten Male Dich an, o, der auf des Schicksals</l>
            <l>Nächtlichste, furchtbarste Höh' mich stellte, dort mich zum Zeugen</l>
            <l>Erst der Huld, der Rache, der unerbittlichen, dann mich</l>
            <l>Auserkor, daß Aeonen es sähn und ihr Antlitz verhüllten!‹</l>
            <l>Also saget er, sinkt vor dem Richter aufs Angesicht nieder</l>
            <l>Und erwartet den Tod. Und tiefe feirliche Stille</l>
            <l>Breitet noch über den Himmel sich aus und über die Erde.</l>
            <l>Damals erhob ich mein Auge und sah die Himmel herunter,</l>
            <l>Und ich sah auf den goldenen Stühlen die Heiligen beben</l>
            <l>Vor Erwarten der Dinge, die kommen sollten. Ich sah auch</l>
            <l>Vor dem Heer der Verworfnen um Abbadonna, erwartend,</l>
            <l>Glühender Stirn – es lagen um sie die nächtlichen Wolken</l>
            <l>Unbeweglich – so sah ich die Todesengel. Sie wandten</l>
            <l>Starr von Abbadona den Blick zu dem Throne des Richters.«</l>
            <l>Hier verstummte der Vater der Menschen. Die Heiligen sahn ihn,</l>
            <l>Als ob er unter ihnen noch einmal vom Tod erwachte,</l>
            <l>Da er wieder begann: »Zuletzt, wie die Stimme des Vaters</l>
            <l>Zu dem Sohn, wie der Jubel Nachhall, scholl von dem Throne</l>
            <l>Diese Stimme: ›Komm, Abbadona, zu Deinem Erbarmer!‹«</l>
            <l>Adam verstummte von Neuem. Da ihm die Sprache zurückkam,</l>
            <l>Da er mit feuriggeflügelten Worten zu reden vermochte,</l>
            <l>Sagt' er: »Schnell wie Gedanken der himmelsteigenden Andacht,</l>
            <l>Wie auf Flügeln des Sturms, in dem der Ewige wandelt,</l>
            <l>Schwung sich Abbadona empor und eilte zum Throne.</l>
            <l>Als er daher in dem Himmel ging, da erwachte die Schönheit</l>
            <l>Seiner heiligen Jugend im betenden Auge, das Gott sah,</l>
            <l>Und die Ruh der Unsterblichen kam in des Seraphs Geberde.</l>
            <l>So hat Keiner von uns an der Auferstehungen Tage</l>
            <l>Ueber dem Staube gestanden, wie Abbadona daherging.</l>
            <l>Abdiel konnte nicht mehr aushalten des Kommenden Anblick,</l>
            <l>Schwung sich durch die Gerechten hervor; mit verbreiteten Armen</l>
            <l>Jauchzet' er laut durch den Himmel. Die Wange glüht' ihm; die Krone</l>
            <l>Klang um sein Haupt; er zittert' auf Abbadona herunter</l>
            <l>Und umarmt' ihn. Der Liebende riß sich aus der Umarmung,</l>
            <l>Sank dann zu den Füßen des Richters aufs Angesicht nieder.</l>
            <l>Nun erhob sich umher in dem Himmel des lauten Weinens</l>
            <l>Stimme, die Stimme der sanfteren Wonne. Der leiseren Harfen</l>
            <l>Jubel entglitt den Stühlen der vierundzwanzig Gerechten,</l>
            <l>Kam zu dem Stuhle des Sohns und sang von dem Todten, der lebte.</l>
            <l>Wie kann ich reden die Worte, die Abbadona gesagt hat,</l>
            <l>Da er am Thron aufstand und zu Dem auf dem Throne sich wandte?</l>
            <l>Also sagt' er und lächelte Wonne des ewigen Lebens:</l>
            <l>›o, mit welchen festlichen Namen, mit welchen Gebeten</l>
            <l>Soll ich zuerst Dich nennen, der mein sich also erbarmt hat?</l>
            <l>Kinder des Lichts, die ich liebte, zu Euch bin ich wiedergekommen!</l>
            <l>Erstgeborne der Schöpfung und Ihr durch die Wunden des Sohnes</l>
            <l>Erben des ewigen Lebens, wohin bin ich wiedergekommen?</l>
            <l>Sagt mir, o sagt mir, wer rufte mir? weß war die Stimme vom Throne,</l>
            <l>Die bei dem Namen mich nennte? Du bist die Quelle des Lebens,</l>
            <l>Fülle der Herrlichkeit, ewiger Quell des ewigen Lebens!</l>
            <l>Heil ist Dein Name! Du bist der Eingeborne des Vaters,</l>
            <l>Licht vom Licht, bist der Allversöhner, das Lamm, das erwürgt ward!</l>
            <l>Richter heißest Du auch! Ich will die Liebe Dich nennen!</l>
            <l>Gott hat am Abend des Weltgerichts noch einmal erschaffen;</l>
            <l>Denn ich war einer der Ewigtodten. Den letzten der Tage</l>
            <l>Schuf er mich um und rief mich aus meines Todes Umschattung</l>
            <l>Wieder zum ewigen Heil, das unaussprechlich wie Gott ist.</l>
            <l>Halleluja, ein feirendes Halleluja, o Erster,</l>
            <l>Sei Dir von mir auf ewig gesungen! Du sprachst zu dem Elend:</l>
            <l>Sei nicht mehr! zu den Thränen: Ich hab' Euch alle gezählet!</l>
            <l>Freudenthränen und Dank und Anbetung sei Dem auf dem Throne!‹</l>
            <l>Jetzo ward mein Gesicht zu dunkeln Gestalten, die fliehend</l>
            <l>Kamen, schwebten und fliehend am fernen Himmel verschwanden.</l>
            <l>Endlich waren vor mir die dunkeln Erscheinung alle</l>
            <l>Weggesunken; Gesicht war wieder, was ich erblickte.</l>
            <l>Aber Jahre, so daucht' es von Neuem mich, waren vergangen</l>
            <l>Zwischen dem letzten Anblick und diesem, der nun vor mir aufging.</l>
            <l>Schöner leuchtet' herunter und schrecklich nicht mehr des Thrones</l>
            <l>Glanz und überstrahlte der Auferstehung Gefilde.</l>
            <l>Weit, wie niemals mein Auge sah, in unendlicher Ferne</l>
            <l>Sah ich die Schaarenheere der Ueberwinder gen Himmel</l>
            <l>Wallen; die äußersten nur erkannt' ich. Es waren der ersten</l>
            <l>Erde Kinder, die einst zum Meere wurde, da Gottes</l>
            <l>Wagschal' auch erklang, und gewogen ward, wer von Adam</l>
            <l>Sterblichkeit erbt', und die Seelen der Todten hinuntersanken</l>
            <l>In ein furchtbar Gefängniß. Die waren jetzt von der Fessel</l>
            <l>Alle befreit und wallten hinauf mit den Siegern gen Himmel.</l>
            <l>Segnend schaut' ich den Seligen nach. Auf einmal erhub sich</l>
            <l>Hinter mir Donnerton, und ich sah verwandelt die Erde</l>
            <l>Werden, Ihr Engel des Allerheiligsten und Ihr Gebornen,</l>
            <l>Sahe weit um mich her die Fluchbeladne zum Eden</l>
            <l>Werden. Also erstand ich aus Staube; so ward die Erde</l>
            <l>Eden aus Trümmer. Die Schöpfung erscholl umher, und die Sterne</l>
            <l>Leuchteten heller. Noch hört' ich der Schöpfung Donner, noch strahlt' es</l>
            <l>Mir von dem Himmel, als ich zu Euch nach meinem Gesicht kam.«</l>
            <l>Jesus war von dem Tabor herabgekommen und stand jetzt</l>
            <l>An dem Gestade des Sees Tiberias, neben ihm Engel,</l>
            <l>Nur gesehen von ihm. Sie brachten Botschaft aus Welten,</l>
            <l>Höreten schnelle Befehle, die Weltenschicksal entschieden.</l>
            <l>Andere traten herzu, und andere wandten sich, eilten,</l>
            <l>Mit Befehlen belastet, darüber sie staunten, darüber</l>
            <l>Einst auch wir, wenn gesunken uns ist die Hülle des ersten</l>
            <l>Lebens, der Geist der schlummernden Todten die Heitre durchwallet,</l>
            <l>Staunen werden. Herauf war die Morgendämmrung gestiegen,</l>
            <l>Und den Strahl des werdenden Tages milderte lichter</l>
            <l>Nebel, ein Schleier, aus Glanz und weißem Dufte gewebet.</l>
            <l>Ruh war auf die Gefild' umher, sanftathmende Stille</l>
            <l>Ausgegossen. Ein Nachen entglitt da langsamsichtbar</l>
            <l>Voll von Freunden dem lieblichen Duft des werdenden Tages.</l>
            <l>Nackt bei dem überhangenden Netz stand vorn in dem Nachen</l>
            <l>Kephas. Es saßen umher, mit silberhaarigem Haupte</l>
            <l>Bartholomäus, Lebbäus, gelehnt auf ein Ruder, mit vollem</l>
            <l>Freudeglänzenden Blicke der Zwilling, mit lächelnder Heitre</l>
            <l>Selbst Nathanael, saßen die Zebedäiden, Jakobus</l>
            <l>Mit den Gedanken im Himmel, Johannes beim Herrn auf der Erde.</l>
            <l>Da sie näher heran zu dem Ufer kommen, erblicken</l>
            <l>Sie den Mittler, allein sie erkennen ihn nicht; doch verehren</l>
            <l>Sie den ernsten Fremdling, der dort des Morgens, in sanfte</l>
            <l>Ruhe versenkt, und seiner Gedanken sich freut. J. »Von den Pilgern</l>
            <l>Allen, welche die Götzen des Griechen oder der sieben</l>
            <l>Mündungen Strom und seine Gebilder ließen, des Passa</l>
            <l>Feier mit uns zu begehn und des Tempels Psalme zu hören,</l>
            <l>Sah ich keinen so voll von Hoheit der Seele.« Jakobus</l>
            <l>Sagt' es, und Didymus sprach: »O wär', den wir sehen, der Pilger</l>
            <l>Einer der Auferstehung und jetzt mit dem Morgen gekommen,</l>
            <l>Strahlender uns zu erscheinen, als leuchten Tage der Erde</l>
            <l>Können, Sonnen es können! Mit scharfem Blicke, Lebbäus,</l>
            <l>Siehst Du ihn an, mit unabwendbarem Auge des Forschers.«</l>
            <l>L. »Ach, die Geberde des Sterblichen, der ein Himmlischer ist, die,</l>
            <l>Die betracht' ich, o Thomas, erwarte den Flug, den die Wandlung</l>
            <l>Nehmen wird, so eilend vielleicht, daß mein Aug' ihn nicht siehet.«</l>
            <l>Aber der Fremdling redet mit ihnen: »Habet Ihr Speise,</l>
            <l>Meine Kinder?« Sie hatten die Nacht vergebens gefischet,</l>
            <l>Hatten der Speise nicht. Da sagte der Unbekannte:</l>
            <l>»werfet das Netz zu der Rechte des Schiffs, so werdet Ihr finden.«</l>
            <l>Und sie warfen es aus und konnten's nicht ziehn vor der Fische</l>
            <l>Menge. Mit mehr Erwartungen richtete jetzo Lebbäus,</l>
            <l>Richtete Thomas den forschenden Blick auf den Unbekannten.</l>
            <l>Aber der Zug, so das Netz da, wo der Fremdling es sagte,</l>
            <l>Und so schnell belastete, zeigt Johannes den Mittler.</l>
            <l>Freudig ruft' er: »Es ist der Herr!« Da Kephas vernommen,</l>
            <l>Daß es der Herr sei, eilet' er, gürtete sich mit dem Hemde,</l>
            <l>Warf sich ins Meer, schwamm schnell heran zum Gestade, voll Unruh,</l>
            <l>Christus näher zu sehn. Er sah ihn, erkannt' ihn. Die Andern</l>
            <l>Eilten im Nachen, zogen das Netz mit den Fischen herüber,</l>
            <l>Traten ans Land und erkannten, vor Wonne verstummt, den Versöhner.</l>
            <l>Brod und Kohlen und Fisch' auf den Kohlen lagen vor ihnen</l>
            <l>An dem Ufer. Der Göttliche sprach: »Bringt auch von den Fischen,</l>
            <l>Die Ihr finget!« Und schnell sprang Kephas wieder ins Wasser,</l>
            <l>Zog das schwere Netz voll großer Fische, das dennoch</l>
            <l>Nicht zerriß, auf das Land, und Leben wimmelt' im Netze.</l>
            <l>J. »Kommt und haltet das Mahl!« Sie hielten's. Vertraulich, mit Liebe</l>
            <l>Saß er am Ufer unter den Wonnevollen und reichte</l>
            <l>Ihnen Speise. Jetzt war das zweite der frohen Mahle,</l>
            <l>Nach dem traurigen Mahl vor seinem Tode, geendet.</l>
            <l>Und sie wandelten hin am Gestade. Der Göttliche sagte:</l>
            <l>»simon Johanna, liebst Du mich mehr, als Diese mich lieben?«</l>
            <l>Schnell tritt Petrus näher zu ihm, antwortet: »Du weißt, Herr,</l>
            <l>Daß ich Dich liebe!« Mit inniger Huld sprach Jesus: »So weide</l>
            <l>Meine Lämmer!« und schwieg nicht lang' und fragte noch einmal:</l>
            <l>»simon Johanna, liebest Du mich?« In dem innersten Herzen</l>
            <l>Fühlet es Kephas; noch trauert er nicht, antwortet: »Du weißt, Herr,</l>
            <l>Daß ich Dich liebe!« Mit inniger Huld spricht Jesus: »So weide</l>
            <l>Meine Schafe!« und steht und fragt den Gerührten noch einmal:</l>
            <l>»simon Johanna, liebest Du mich?« Da kam in des Jüngers</l>
            <l>Seele Traurigkeit, daß ihn der Herr zum dritten Mal fragte.</l>
            <l>Und mit der Stimme der Wehmuth erwiderte Petrus: »Du weißt, Herr,</l>
            <l>Alle Dinge, Du weißt, daß ich Dich liebe!« »So weide</l>
            <l>Meine Schafe!« sprach der Versöhner. »Du warest ein Jüngling,</l>
            <l>Kephas, und gürtetest Dich und wandeltest hin, wo Du wolltest.</l>
            <l>Wenn das Alter Dir kommt, dann wirst Du die Händ' ausstrecken,</l>
            <l>Andere werden Dich gürten, Dich Andere führen, Dich führen,</l>
            <l>Wo Du nicht hin willst. Folge mir nach!« Der Jünger verstand es,</l>
            <l>Welche Führung dies sei, und mit welchem Tod er, ein Zeuge</l>
            <l>Deß, der erstand, Gott preisen würde. Jetzt wendete Kephas</l>
            <l>Sich und sahe den Jünger auch folgen, den Jesus liebte,</l>
            <l>Der an der Brust ihm lag bei dem traurigen Mahle der Scheidung.</l>
            <l>Kephas sprach: »Was aber soll Der?« Der Erlöser erwidert:</l>
            <l>»wenn ich will, daß er bleibe, bis ich komme, was geht dies</l>
            <l>Dich an? Folge Du mir nach!« Nun sahe der Jünger</l>
            <l>Auge den Auferstandnen nicht mehr. So erhebet das Meer sich,</l>
            <l>Und so senkt es die Woge nieder und wird zur Ebne,</l>
            <l>Wie vom Erschienenen unter einander die Einsamen sprachen.</l>
            <l>»ja, ich folg' ihm nach,« rief Simon, »ich sterbe, wie er starb!</l>
            <l>Gürtet und führt, ich sterbe, wie er! Du aber, Johannes,</l>
            <l>Stirbst nicht, wie er! Du bist unsterblich.« J. »Du bist unsterblich!«</l>
            <l>Rief Jakobus und hub zu dem Himmel sein Auge, vor Wonne</l>
            <l>Trunken. Jh. »Ich unsterblich? Das sagt' er ja nicht.« L. »Bis er komme,</l>
            <l>Bleiben! was sagt' er denn anders? Du bist, o Jünger der Liebe,</l>
            <l>Bist unsterblich! Erkoren hat er für Deine Treue</l>
            <l>Diesen Lohn, die Krone! Du bist unsterblich, Johannes!«</l>
            <l>Freudig sagt' es Lebbäus, fuhr fort: »Das wurde noch Keinem!</l>
            <l>Heil Dir, Seliger Gottes, zu Deiner großen Belohnung!</l>
            <l>Eins nur ist mir Zweifel. Wir sterben und gehn zu dem Mittler;</l>
            <l>Und Du bleibest zurück? Doch </l>
            <l>Bis zu der Tage letztem, bei ihnen im Himmel, bei ihnen</l>
            <l>Auf der Erde. Du stirbst nicht, Johannes!« Sie wandten sich, gingen,</l>
            <l>Voll der künstigen Welt, zurück zu des Lebens Geschäften,</l>
            <l>Ruderten hin und wieder und theileten aus in der Freude</l>
            <l>Ihres Herzens das volle Netz, wo etwa ein Nachen</l>
            <l>Lag, der auch bis zur Frühe, wie ihrer, vergebens umherglitt.</l>
            <l>Sonnen gingen auf und gingen unter, und immer</l>
            <l>Währte das erste Gericht des Versöhners. Schnelle Worte,</l>
            <l>Schnellere Winke geboten den Engeln. Die zeugten, enthüllten</l>
            <l>Flammenschrift; bald rollten sie wieder die Bücher zusammen,</l>
            <l>Streuten nur wenig umher des furchtbaren Glanzes. Die Seelen</l>
            <l>Redeten, schwebten verstummt. Kurz war des Richtenden Urtheil,</l>
            <l>Traf gleich Blitzen, umglänzte wie Strahlen des Tags mit Wonne!</l>
            <l>Lange hatte sich schon und weit der Ruf von des Mittlers</l>
            <l>Auferstehung verbreitet, und daß die Jünger ihn sähen,</l>
            <l>Und daß himmlische Zeugen aus jenen Hütten des Friedens</l>
            <l>Zu den Sterblichen kämen, und er, von welchem die Todten</l>
            <l>Zeugten, sei wieder hinab nach Galiläa gegangen,</l>
            <l>Daß er von Neuem sich offenbare. Gesendete Freunde</l>
            <l>Eilten umher und verkündeten freudig: »Auf dem Gebirge</l>
            <l>Tabor sammeln sie sich, die der neuen Offenbarung</l>
            <l>Herrlichkeit harren. Sie stehn in der Ceder Schatten und laben</l>
            <l>Nicht an der Quelle sich, brechen kein Brod!« So riefen die Boten</l>
            <l>Und verließen mit Eil' des Einen Hütte, zu kommen</l>
            <l>Nach der Hütte des Andren. Der Göttliche wird sich noch einmal</l>
            <l>Offenbaren. Er hat auch diese Gnade verheißen.</l>
            <l>Auch ward dies dankweinenden Frommen von vielen der Todten</l>
            <l>Die erstanden, verkündet. »O, eilt nach Tabor, wenn's anders</l>
            <l>Theuer Euch ist, schon hier Euch wie Engel Gottes zu freuen!«</l>
            <l>Lazarus stand auf Tabor im Cederschatten und sagte:</l>
            <l>»vielen will er Seligkeit geben; er würde so lange</l>
            <l>Sonst nicht säumen. Wir sind nur erst Zweihundert versammelt,</l>
            <l>Und mehr sollen es sein, die er mit dem ersten Genusse</l>
            <l>Seines Erbes erquicken, auf die er von ferne den Schimmer</l>
            <l>Jenes Glanzes am Thron, die Morgenstrahlen der Tage</l>
            <l>Seiner Ewigkeit ausstreun will. So harret denn, Brüder,</l>
            <l>Dieses reicheren Maaßes der himmelvollen Erbarmung,</l>
            <l>Harret sein, wie sie droben am Thron des Göttlichen harren!</l>
            <l>Preiset seinen Namen und singet ihm Psalme des Tempels</l>
            <l>Nun nicht mehr, singt Psalme der Erben dem göttlichen Sohne!</l>
            <l>Wen das Feuer des Himmels entflammt, der singe dem Sohne,</l>
            <l>Daß uns preisend finde, wer kommt, sein Antlitz zu sehen,</l>
            <l>Daß den Erscheinenden Jubel der neuen Lieder empfangen!«</l>
            <l>Und die Mutter des Todten, der lebte, begann. »Ich lernte,</l>
            <l>Wenn nicht Eva zu sehr der Sterblichen nahte, des Thrones</l>
            <l>Jubeltöne; doch auch mit des Menschen Stimme, dem Laute</l>
            <l>Seiner Brüder auf Erden, will ich dem Erhabenen singen.</l>
            <l>Komm und singe mit mir, die in Magdale's Thale zum Leben</l>
            <l>Gott schuf.« Mg. »Ich mit der Mutter des Hocherhabnen ihm Lieder</l>
            <l>Singen, die Ungeweihte von Gottes Flamme? dem Sohne</l>
            <l>Preis ich stammeln? Wolan, ich folg' in der Ferne der Mutter;</l>
            <l>Denn ich lieb' ihn! Du hast der Engel Gottes Triumphlied</l>
            <l>Ueber der Krippe, Du hast, mit Eva's Harfe, des Thrones</l>
            <l>Jubeltöne gehört und bist des Göttlichen Mutter;</l>
            <l>Aber ich lieb' ihn auch! beginn, o Mutter des Todten!«</l>
            <l>Mirjam ergriff den Psalter und hub ihr Auge gen Himmel;</l>
            <l>Schon entströmte Begeistrung der sanfterschütterten Saite.</l>
            <l>M. »Da die Engel des Throns um die Hütte Bethlehem's sangen,</l>
            <l>Weinet' er; aber es ward der Preisenden Halleluja</l>
            <l>Feirlicher, als sie rinnen die Thräne des Göttlichen sahen.«</l>
            <l>Mg. »Ich, die Sünderin, sank zu seinen Füßen mit stiller</l>
            <l>Reu', und er erbarmte sich mein, dem in Bethlem der Thränen</l>
            <l>Mitleid floß, der mit Gnade den Preis der Himmlischen hörte.«</l>
            <l>M. »In Gethsemane flossen dem Gottversöhner nicht Thränen;</l>
            <l>Schweiß und Blut floß. Laut hat auch dieses um Gnade gerufen.«</l>
            <l>Mg. »Als er Jerusalem sah, da weinet' er über ihr Elend!</l>
            <l>Sammeln wollt' er die Armen, wie eine Henne die Küchlein</l>
            <l>Unter ihre Flügel; allein sie wollten nicht kommen,</l>
            <l>Wollten des Liebenden nicht und ruften in Gabbatha's Hallen:</l>
            <l>Ueber uns komme sein Blut und über unsere Kinder!</l>
            <l>Ach, es floß, und auch für sie, auf dem hohen Altare</l>
            <l>Golgatha! Wandte nicht da von ihm das Gericht sein geschrecktes</l>
            <l>Antlitz weg und floh? Scholl da die Hölle nicht dumpf auf,</l>
            <l>Voll des Entsetzens vor ihm? Ward da sein Eid nicht erfüllet,</l>
            <l>Den er dem Ewigen schwur: Ich will die Menschen erlösen!</l>
            <l>Hat den Vollender nicht Gott mit Preis und Ehre gekrönet,</l>
            <l>Seit er am Kreuze sein Haupt in die Nacht des Todes geneigt hat?</l>
            <l>Ach, zu seiner Herrlichkeit schaut mit Wonne mein Blick auf;</l>
            <l>Aber dennoch wend' ich ihn oft zu dem blutigen Altar</l>
            <l>Wieder hin und beweine Den, deß Haupt in die Nacht sich</l>
            <l>Neigte, gekrönt mit der Krone der Schmach auf der Schädelstätte.«</l>
            <l>M. »Komm, wir harren Dein, uns lasten der süßen Erwartung</l>
            <l>Freud' und Unruh, komm, Du, den nicht mehr auf dem Hügel</l>
            <l>Krönet die Krone der Schmach, nicht mehr der Felsen des Grabmals</l>
            <l>Hüllet in dunklere Nacht, als über Golgatha schwebte!«</l>
            <l>Mg. »Komm, Du Toderweckter, Du Mächtiger, komm, der das Leben</l>
            <l>Wiederbrachte, gesegnet mit allen Segen des Vaters!</l>
            <l>Komm, wir schauen nach Dir hinab in die Thale, gen Himmel,</l>
            <l>Auf die Gebirg' umher, mit innigem Blicke der frommen</l>
            <l>Süßen Erwartung, o, komm zu Deiner ersten Gemeine!</l>
            <l>Siehe, so wartet, die Freud' in dem Blick und geschmückt mit der Unschuld</l>
            <l>Schmucke, die Braut des Bräutigams, wie der Gemeinen erste</l>
            <l>Deiner wartet, der auferstand, zu erwecken die Todten!</l>
            <l>Wallt, Gemeinen der Enkel, mit frohem Tritt zu der ersten</l>
            <l>Grabe! sie wird, Euch wird der Herr des Lebens erwecken.</l>
            <l>Wallet herzu, die Blume der Ernt' in der Hand und die Lippe</l>
            <l>Seines Preises voll, zu Eurer Väter Gebeinen!«</l>
            <l>Magdale unterbrach den Gesang durch Rufe der Freude:</l>
            <l>»ach, sein Häuflein, die erste Gemeine mehret sich immer!</l>
            <l>Seht Ihr, o Zeugen, kommen die neuen Zeugen auf jedem</l>
            <l>Wege, der aus dem Thale nach Tabor's heiliger Höh' steigt?</l>
            <l>Ach, wie auf allen Pfaden zur Wonne schneller des Pilgers</l>
            <l>Stab sich bewegt, und dunkler der Staub der Füße sich wölket!</l>
            <l>Ach, es eilen der Glücklichen viele, viel' der Erkornen</l>
            <l>Christus' herauf, ihn wieder von Gott verkläret zu sehen!«</l>
            <l>Aber Mirjam ließ den Gesang und die Saiten ertönen:</l>
            <l>»ja, verklär' ihn auch mit dieser Klarheit, o Vater,</l>
            <l>Daß das Antlitz des Menschensohns die erste Gemeine</l>
            <l>Sehe mit Himmelswonne, sie seines Lichtes Ströme</l>
            <l>Trinke, dadurch auf immer gelabt, und nach Troste nicht dürste,</l>
            <l>Dann nach Erquickung nicht lechze, wenn nun das Schwert der Tyrannen</l>
            <l>Ueber sie kommt, und sie, ihr letztes Zeugniß zu zeugen</l>
            <l>Von dem Sohne Gottes, heran zu dem blutigen Tode</l>
            <l>Gehen! Laß dann nicht säumende Qual die Nahen am Ziele</l>
            <l>Ueberlasten und bald ihr Blut, o Erbarmender, reden!«</l>
            <l>Mg. »Bin auch ich erkoren, das große Zeugniß zu zeugen,</l>
            <l>Ich gewürdigt, zu gehn den blutigen Weg zu dem Grabe,</l>
            <l>Sohn des Vaters, so wende nicht ganz, wenn ich langsam sterbe,</l>
            <l>Dich von der Sinkenden. Mir genügt </l>
            <l>M. »Dir genüget, nicht ihm, der Dein so sehr sich erbarmt hat,</l>
            <l>Brosame nur zu geben. Wenn er zur Zeugin Dich rufet,</l>
            <l>Siehe, so ist Dir keine der Qualen alle so sehr Qual,</l>
            <l>Daß Du nicht wieder hörest die Himmelsstimme: Maria!</l>
            <l>Und nicht wieder sinkst zu seinen Füßen. Am Grabe</l>
            <l>Weilet er dann nicht mehr; er sitzt auf der Herrlichkeit Throne,</l>
            <l>Herrscht an des Vaters Rechte, zu dessen Füßen Du dann sinkst!«</l>
            <l>Mg. »O Du, der uns geliebt von dem Anbeginne der Welt hat,</l>
            <l>Meine Seele verlanget nach Dir! Gieb Fülle der Gnade</l>
            <l>Dann und jetzt, o, erscheine, Versöhner, und stärke die Zeugen</l>
            <l>Zu dem blutigen Gange nach jenem Ziele, wo Palmen</l>
            <l>Wehn, und Kronen des Lohns den Ueberwindenden strahlen!«</l>
            <l>Also sangen Maria und Magdale. Viele der Engel</l>
            <l>Und der Erstandenen waren herauf zu den Zeugen gekommen,</l>
            <l>Und mit ihnen auch andere Zeugen. Da lehnt' Eloa</l>
            <l>Sich auf die goldene Harfe und hörte des Göttlichen Mutter</l>
            <l>Singen. David schwebete näher und hörte der Mutter</l>
            <l>Freudeweinendes Lied. Da die nahenden Frommen vernahmen,</l>
            <l>Daß mit dieser Wonne sie sang, da eilten sie schneller.</l>
            <l>Also sprachen sie unter einander: »Ihr höret, wie freudig</l>
            <l>Sie den Göttlichen preist. Vielleicht erblickt ihn ihr Auge</l>
            <l>Schon auf der Hügel einem des Tabor? Vielleicht erhebt er</l>
            <l>Dort bei einer der Cedern den Fuß, zu der Mutter zu gehen?«</l>
            <l>Aber sie sahen ihn nicht. Noch folgten Andre, der Siebzig</l>
            <l>Viele, mit ihnen sie Alle, die einst ihn verließen, und weinend</l>
            <l>Diese, der Lahmen und Blinden noch viel' und der Tauben, die Christus</l>
            <l>Hatte geheilt, und Todte, die er in das Leben gerufen;</l>
            <l>Beor und Dilean auch, mit Joel Samma, Elkanan,</l>
            <l>Cherubim auch, unsichtbar sie und die Märtyrerkrone,</l>
            <l>Bersebon und Bethoron, und Engel mit Märtyrerkronen,</l>
            <l>Tabitha, Stephanus, Joses und Portia. Neben ihr spielte,</l>
            <l>Streute Blumen ihr in den Weg der Knabe Nephthoa,</l>
            <l>Junge Blumen und Sprosse mit halbgebildetem Laube.</l>
            <l>Vielmal sah er sie an und lächelte vielmal ihr Unschuld.</l>
            <l>N. »Portia, so ist der Weg zu dem Himmel, und ich bin der Engel,</l>
            <l>Der Dich führet!« Es stürzet' ihr oft die Zähre der Freude</l>
            <l>Ueber die Wange. Sie war nicht Mutter; aber ein Knabe,</l>
            <l>Nah den ewigen Hütten, geleitete sie zum Versöhner.</l>
            <l>P. »Knabe, der Weg zu dem Himmel ist schön, und ich liebe den Engel,</l>
            <l>Der mich führet.« N. »Ich liebe Dich auch; doch lieb' ich noch mehr einst</l>
            <l>Da Dich, wo an dem Ende des Blumenweges uns andre</l>
            <l>Cedern schatten und Palmen, der Frühling ewig uns schimmert.«</l>
            <l>Joseph und Nikodemus erreichten die Beiden. Sie hörten</l>
            <l>Erst ihr Gespräch und grüßten sie dann mit dem Gruße des Friedens,</l>
            <l>Christus' Gruße, so oft er den Seinen sich offenbarte.</l>
            <l>Und sie traten zu Magdale hin und der Mutter des Mittlers.</l>
            <l>Mirjam sah die Heidin, und Freude befiel und Verwundrung</l>
            <l>Sie, daß Christus schon itzt in den Himmel Portia rufe.</l>
            <l>Und sie rührte die Harfe der neuen Jerusalem wieder:</l>
            <l>»sohn des Vaters, noch mehrest Du stets der Erben des Lebens,</l>
            <l>Deiner Seligen Schaar! Viel' hast Du heut Dir versammelt,</l>
            <l>Daß sie Dein Antlitz sehn, den Gott von dem Tode geweckt hat!</l>
            <l>Fest wird sie auf den heiligen Bergen gegründet, gegründet</l>
            <l>Hoch auf dem Gipfel, der über die Sterne raget, des neuen</l>
            <l>Bundes Salem. Ja, eile nur vor und verlier in die Zukunft</l>
            <l>Dich, mein Blick. Wonn' ist es, zu sehen den Auferstandnen;</l>
            <l>Aber Wonn' ist es auch, hinab zu schauen die Reihen</l>
            <l>Jener Zeiten, in welchen die kleine Quelle, das Häuflein,</l>
            <l>Heerschaar strömt. Du Herrlicher, wie begannest Du! Einer</l>
            <l>Schwachen Sterblichen, die um Dich weint', erschienst Du zuerst; dann</l>
            <l>Deinen hohen Aposteln, auf welche Geißel und Bande</l>
            <l>Warten und Thron' im Gericht, und mehr als einmal, daß stark sie</l>
            <l>Würden, eh sie hinaus aus dem Lager gingen, zu tragen</l>
            <l>Deine Schmach mit Dir; dann dieser kleinen Gemeine.</l>
            <l>Und wie fuhrest Du fort! Der Baum des Erkenntnisses Gottes</l>
            <l>Wuchs und breitet' über die Völkerheere der Erde</l>
            <l>Lebenschattend sich aus. Und wie vollendest Du's jetzo,</l>
            <l>Sohn des Vaters, geopfert vom Anbeginne, der Söhnung</l>
            <l>Lange zuvor geweiht, eh das Häuflein war und die Heerschaar.</l>
            <l>Engel Gottes, ach, sie zerreißt, die Hülle zerreißet</l>
            <l>Vor des Himmels Allerheiligstem! Werfet die Kronen</l>
            <l>Nieder vor ihm, dem Thäter der Gottesthaten, die Palmen</l>
            <l>Nieder vor Jesus Christus, dem Allvollender, und singet,</l>
            <l>Singet das Halleluja der tausendmal tausend Schaaren!«</l>
            <l>Aber sie ließ, in Erstaunen verloren, die Harfe sinken.</l>
            <l>Lazarus, da er sie jetzt mehr als Fünfhundert gelagert</l>
            <l>Sah vor der Mutter Christus' und sich, und wußte, sie wären</l>
            <l>Erben des Heils und Erstlinge Gottes, die näher am Thron einst</l>
            <l>Kronen trügen und wallten im Labyrinthe der Vorsicht,</l>
            <l>Wie den gebahnten Weg in der Morgensonne der Wandrer,</l>
            <l>Freut' er sich innig und ward von seiner Wonne Gedanken</l>
            <l>Wie auf Flügeln getragen. Er stieg den Hügel, an dem er</l>
            <l>Ruhet', hinauf und übersah noch einmal der Erben</l>
            <l>Betende Schaar und blickte mit stillem Danke gen Himmel;</l>
            <l>Aber nun trat er vorwärts, erhub die Hand und begann so:</l>
            <l>»christus hat uns versammelt, die Lahmen, Blinden und Tauben</l>
            <l>Und die Todten, versammelt die Geistesarmen, die Gottes</l>
            <l>Hilfe nur kennen und keines Menschen Hilfe nicht kennen!</l>
            <l>Ihr, zukünftige Zeugen des Auferstandenen, wißt es,</l>
            <l>Daß er Euch auf den Berg der Verklärung sandte, damit Ihr</l>
            <l>Seine Herrlichkeit säht und einst von der Herrlichkeit zeugtet,</l>
            <l>Siehe, des Eingebornen des Vaters voll Wahrheit und Gnade,</l>
            <l>Christus', welchem von Ewigkeit sei zu Ewigkeit Ehre</l>
            <l>Und Anbetung! Ich hebe mein Haupt mit der Freude des Himmels</l>
            <l>Ueber Euch auf und fleh' von dem liebevollen Erbarmer</l>
            <l>Jetzo keinen Segen für Euch; Euch hat der Versöhner</l>
            <l>Schon gesegnet, Christus Euch, der Erstandne, gesegnet</l>
            <l>Mit der Verheißung, sich Euch auf Tabor zu offenbaren,</l>
            <l>Euch dadurch gesegnet – Ihr blickt, wie ich, in der Zukunft</l>
            <l>Fernen hinaus – mit Schmach um seines Namens willen</l>
            <l>Unter Verfolgern, mit Arbeit und Schweiß in der mühsamen Laufbahn</l>
            <l>Und mit Märtyrerblute! Denn droben lohnet die Arbeit,</l>
            <l>Lohnet die Schmach und das Blut des Lebens Krone den Duldern.</l>
            <l>Sehr bin ich begnadiget worden, habe der Heile</l>
            <l>Gottes viel' empfangen und danke weinend dem Geber;</l>
            <l>Aber mein Blut fließt nicht, von Jesus Christus zu zeugen;</l>
            <l>Denn ich gehe früher hinauf, zu umpflanzen der Streiter</l>
            <l>Hütte mit Kühlung. Gepriesen sei, der voran mich führet,</l>
            <l>Euch nachsendet, hinauf zu dem ewigen Lohn, durch die enge</l>
            <l>Pforte, den schmalen blutigen Weg, gepriesen des Mittlers</l>
            <l>Heiliger Namen, ach, hochgelobt in Ewigkeit Christus'</l>
            <l>Herrlicher Namen! O, duldet die Schmach und den bitteren Hohn gern</l>
            <l>Derer, die Christus' Herrlichkeit leugnen, nicht kennen des Himmels</l>
            <l>Herrn und der Erde! Denn sie, die Euer Zeugniß zu Gott bringt,</l>
            <l>Aber deren Auge den Auferstandnen nicht sahe,</l>
            <l>Werden auch die Schmach und den Hohn der Christusleugner</l>
            <l>Dulden, den Dolch, so vom Blute nicht rauchet und dennoch tödtet,</l>
            <l>Werden glauben und schaun! Gott gehet unter den Menschen</l>
            <l>Seinen verborgenen Weg mit stillem Wandeln, doch endlich,</l>
            <l>Wenn er dem Ziele sich naht, mit dem Donnergang der Entscheidung!«</l>
            <l>Also sagt' er und blicket' umher und sah in dem Schatten</l>
            <l>Eines Hügels Gefäße mit Speis' und Tranke, des Halmes</l>
            <l>Frucht und der Rebe stehn. Schon redete Lazarus wieder:</l>
            <l>»sondert Brod und Wein des Brudermahles und setzet</l>
            <l>Vor den Zeugen es nieder, damit es geheiliget werde.</l>
            <l>Ihr, die Ihr harret seiner Erscheinung, lasset sein Mahl uns</l>
            <l>Halten, das heilige Mahl zu seines Todes Gedächtniß!«</l>
            <l>Und sie hörten es freudig ihn sagen und sendeten sieben</l>
            <l>Jünglinge, Brod zu sondern und Wein, und lagerten näher</l>
            <l>Sich an einander. Schon begannen Viele zu knieen,</l>
            <l>Viele die Hände, mit Thränen im Blick, gen Himmel zu falten.</l>
            <l>Und die Jünglinge brachten das Brod und den Wein, und sie setzten</l>
            <l>Vor der Versammlung es nieder. Als Lazarus aber hinzutrat,</l>
            <l>Stand und mit denkendem Blick die festgefalteten Hände</l>
            <l>Hoch gen Himmel erhob und zu reden jetzo beginnen</l>
            <l>Wollte, da drangen ringsumher mit Schauer der Wonne</l>
            <l>Und mit ihren Thränen die Cherubim und die Erstandnen</l>
            <l>Zu der Gemeine Christus' herzu; und Lazarus sagte</l>
            <l>Feierlichernst, und als fleht' er zugleich dem Geopferten Gottes:</l>
            <l>»jesus Christus, unser Versöhner, in seiner Leiden</l>
            <l>Schrecklichen Nacht, da er verrathen wurde zum Tode,</l>
            <l>Nahm er Brod und danket' und brach's und gab es den Jüngern:</l>
            <l>Nehmet und esset. Das ist mein Leib, den ich für Euch gebe.</l>
            <l>Dieses thut, so oft Ihr es thut, zu meinem Gedächtniß.</l>
            <l>Jesus Christus, unser Versöhner, in seiner Leiden</l>
            <l>Schrecklichen Nacht, da sein Schweiß und sein Blut in Gethsemane träufte,</l>
            <l>Nahm er den Kelch und danket' und gab ihn den Jüngern und sagte:</l>
            <l>Trinket All' aus dem Kelche des neuen Bundes, gestiftet</l>
            <l>Durch mein Blut, das ich für Eure Sünde vergieße.</l>
            <l>Dieses thut, so oft Ihr ihn trinkt, zu meinem Gedächtniß.«</l>
            <l>Sie empfingen das Mahl des Versöhners mit inniger Demuth</l>
            <l>Und mit festem Entschluß, treu bis an das Ende zu bleiben.</l>
            <l>Und indem sie sich näherten oder wieder sich wandten,</l>
            <l>Stärkten sie sich und riefen sich zu: »Stets weiter im Wege,</l>
            <l>Welcher zu Gott uns leitet! Am Ziel der erhabenen Laufbahn</l>
            <l>Ist das Kleinod erst! – Schmach hat er selber geduldet,</l>
            <l>Hat gelitten, wie Keinem von uns zu leiden gesetzt ist! –</l>
            <l>Hochgelobet im Himmel und hochgelobet auf Erden</l>
            <l>Sei der Mittler Gottes! Er hat die Versöhnung vollendet,</l>
            <l>Sieh, es ist eingegangen ins Allerheiligste Christus,</l>
            <l>Jesus Christus, der ewige Hohepriester! – Des Bundes</l>
            <l>Kelch erquicke Dich noch, wenn das Herz Dir durstet, die Seele</l>
            <l>Lechzt in der Märtyrerstunde! – Wie Dich der Engel, o Mutter,</l>
            <l>Grüßte, so grüße Du mich, die Gesegnete Gottes! Zu seinem</l>
            <l>Erbe bin ich, ich bin zu dem Sohn, dem Versöhner, gekommen!</l>
            <l>Was ist alle Größe der Erde mir nun? Und es wartet</l>
            <l>Höhere Wonne noch mein. Den göttlichen Unbekannten</l>
            <l>Soll ich sehen, den Unerforschten, den Wunderbaren! –</l>
            <l>Ach, zu dem Mahle des Heiles bin ich und jetzo gekommen,</l>
            <l>Ich, der so elend war, ich selber! Wenn ich hinüber</l>
            <l>Nach den Hütten der Ewigkeit geh', so ist es ein zweites</l>
            <l>Leben der Seligkeit, das ich alsdann beginne! – Die Rebe</l>
            <l>Letzet uns wieder mit ihm in des Vaters Reiche! Dann trinken</l>
            <l>Wir die Ströme des Lebens umsonst! – Wenn seh' ich, wenn seh' ich</l>
            <l>Offen den Himmel und Jesus stehn zu der Rechte des Vaters?</l>
            <l>Ach, wenn wandl' ich den Weg des siebenten Jünglings? Auch jenen</l>
            <l>Kelch des Todes trink' ich zu seines Todes Gedächtniß! –</l>
            <l>Hochgelobt in dem Himmel und hochgelobt auf der Erde</l>
            <l>Sei der Versöhner! – Je schwerer sie über Euch kommen, die Leiden</l>
            <l>Dieser Welt, und je lauter gen Himmel sie rufen, je mehr sei</l>
            <l>Euer Leben verborgen mit Christus in Gott! – Nach der Liebe</l>
            <l>Mahle ging der Versöhner hinaus in Gethsemane. Blut troff</l>
            <l>Da vom gesenkten Antlitz des Dulders herab, mit des Dulders</l>
            <l>Todesschweiß, nach dem himmlischen Mahl! – Erbarme Dich meiner,</l>
            <l>Mittler Gottes, den ich verließ, erbarme Dich meiner!</l>
            <l>Laß getreu bis ans Ende mich sein! Ich säe mit Thränen,</l>
            <l>Laß mich mit Freuden ernten, Versöhner! – Mir ward es geordnet,</l>
            <l>Zweimal zu sterben. Ach, pflegt der Schlummer der lieblichen Dämmrung</l>
            <l>Nicht dem Schlafe der Nacht nach kurzem Wachen zu folgen?</l>
            <l>Dann, dann letzt mich die Rebe mit ihm in dem Reiche des Vaters,</l>
            <l>Seines Todes Gedächtniß! O, die er mir sandte, Benoni,</l>
            <l>Und Ihr anderen Engel, wo seid Ihr, mit mir Euch zu freuen?</l>
            <l>Hochgelobt in dem Himmel und hochgelobt auf der Erde</l>
            <l>Sei, der verrathen wurde zum Tod an dem Kreuze, dem Blut schon</l>
            <l>In Gethsemane troff, eh auf dem Hügel sein Haupt sank!</l>
            <l>Möcht' ich Stephanus' Weg und den Weg des siebenten Jünglings</l>
            <l>Wallen zu Christus hinauf, zu Benoni hinauf und zu Samma,</l>
            <l>Und zu Simeon Du, und Jesus Christus. Die Nacht nimmt</l>
            <l>Er dem Auge dann und trocknet die Thränen Dir alle!</l>
            <l>Bald sank mir die Nacht, dem Lebenden, bald wird, Elkanan,</l>
            <l>Frömmerer Dulder, auch Dir die Nacht, dem Sterbenden, sinken!«</l>
            <l>Aber Maria rief mit lauter Stimme gen Himmel:</l>
            <l>»hoherpriester, des Ewigen Sohn, ich gebar, ich gebar Dich!</l>
            <l>Deinen Tod will ich, bis Du mir rufest, verkünden!</l>
            <l>Hochgelobet im Himmel und hochgelobet auf Erden</l>
            <l>Sei der Versöhner Gottes!« Da so sie sich stärkten und jetzt schon,</l>
            <l>Wie an den Schwellen der ewigen Hütten, Worte des Lebens</l>
            <l>Sich zuriefen, sahen sie Jesus an einer der Höhen</l>
            <l>Niederkommen und gegen sich her den Göttlichen wandeln.</l>
            <l>Ach, schon stand er nah vor ihnen. Auf einmal umschwebte</l>
            <l>Aller Augen Entzückung. Wie Frühlingssäuseln im Walde</l>
            <l>Sanft herrauscht, so ertönte der Redenden leiser Zuruf</l>
            <l>Und der Weinenden, als die Ueberzeugung vom Himmel</l>
            <l>Ihnen ward, und verwandelt wurd' ihr Glauben in Schauen.</l>
            <l>Wie der Waller im Sonnenstrahl, der dürstet' und trank, noch</l>
            <l>Dürstet und trinkt, so sahn sie mit Himmelsbegierde den Herrn an.</l>
            <l>Aber er hielt sich nicht mehr und begann und sagte zu ihnen:</l>
            <l>»kindlein, Heil sei und Friede mit Euch! In dem Hause des Vaters</l>
            <l>Sind der Wohnungen viel'. Ich geh' und bereite darin Euch</l>
            <l>Stätten und kehr' in dem Tode zu Jedem wieder und nehm' ihn</l>
            <l>Auf zu mir, daß er sei, wo ich bin. Wenn Ihr mich liebet,</l>
            <l>Haltet Ihr, was ich gebot. Ich fleh' zu dem Vater, er sendet</l>
            <l>Euch den Tröster, den Geist der Wahrheit, welchen die Sünder</l>
            <l>Nicht zu empfahn vermögen. Sie kennen ihn nicht; Ihr aber</l>
            <l>Werdet ihn kennen, wenn er mit Euch sich vereint, und mit ihm Ihr</l>
            <l>Euch vereiniget. Sieh, ich verlass' Euch nicht, wie im Tode</l>
            <l>Ihre Waisen die Mutter verläßt. Denn ich kehre wieder,</l>
            <l>Euer Führer, der Euch hinauf zur Erkenntniß des Himmels</l>
            <l>Bringt und dem ewigen Leben. Denn hier schon werdet Ihr lernen,</l>
            <l>Daß mit dem Vater vereint ich bin, und mit mir vereint Ihr</l>
            <l>Seid, und ich mit Euch. Wer, was ich habe geboten,</l>
            <l>Weiß und hält, Der liebet mich, und Den wird der Vater</l>
            <l>Lieben; und ich werd' ihn lieben und ihm mich offenbaren!«</l>
            <l>Jetzo sah auf einmal Elkanan den Göttlichen stehen</l>
            <l>Unter den weinenden Zeugen, und rufend sank er zur Erde,</l>
            <l>Richtete, wie von dem Tode, sich auf. Noch sagte der Mittler:</l>
            <l>»ja, wir werden ihn lieben, ich und der Vater, und kommen</l>
            <l>Und bei ihm wohnen. Ich bin der Weinstock, und der Vater</l>
            <l>Ist Weingärtner, Ihr seid die Reben. Jede der Reben,</l>
            <l>Welche nicht Frucht trägt, schneidet er ab; und jede, die Frucht trägt,</l>
            <l>Reiniget er, daß der Früchte noch mehr die herrliche trage.</l>
            <l>Ihr erkort mich nicht; ich aber hab' Euch erkoren,</l>
            <l>Euch Gedeihen gegeben, daß Frucht Ihr trüget und wüchset</l>
            <l>In die Ewigkeit! Hört mein großes Gebot, und ein Labsal</l>
            <l>Sei es Euch, denn die Welt wird, wie mich sie gehaßt hat, Euch hassen:</l>
            <l>Liebet Euch unter einander! Ich lass' Euch meinen Frieden,</l>
            <l>Meinen Frieden geb' ich Euch. Ihm gleichet der Erde</l>
            <l>Friede nicht. Mit Ruh und mit Unerschrockenheit stärk' er</l>
            <l>Eure Seelen! Ihr werdet Euch freuen, wenn Ihr mich liebet!«</l>
            <l>Also hörten sie ihn die letzten Worte der Weihung</l>
            <l>Zu dem nahenden Kampf und zu dem ewigen Leben</l>
            <l>Sagen und sahn ihn nicht mehr. Als jetzt aus ihrer Entzückung</l>
            <l>Freud' und Heiterkeit war und Ruh der Seele geworden,</l>
            <l>Sahen sie nicht ferne von da, wo der Mittler sich wandte</l>
            <l>Und verschwand, den Knaben Nephthoa, als schlummert' er, liegen.</l>
            <l>Und sie wollten ihn wecken; allein der glückliche Knabe</l>
            <l>War gestorben. Lazarus rief. »Auf, gehet und sammelt</l>
            <l>Blumen, ich mach' ihm das Grab.« Sie gingen und sammelten Blumen.</l>
            <l>Schon erhub sich neben Nephthoa, nun bald ihn zu decken,</l>
            <l>Jener kleine Hügel, zu welchem wir All' einst kommen</l>
            <l>Müssen, zu Staube Staub. Sie nahmen den lächelnden Knaben,</l>
            <l>Senkten ihn nieder ins Grab und deckten ihn leise mit Erde</l>
            <l>Und mit Blumen, die sie aus voller Hand auf die Stätte</l>
            <l>Seiner Aussaat streuten. Sie wendeten sich und verließen</l>
            <l>Tabor. Viele sahen noch oft sich um nach dem frischen</l>
            <l>Blumenhügel; doch trübete Deren Auge nicht Wehmuth,</l>
            <l>Denen Sterben Gewinn und Leben war der Erstandne.</l>
            <l>Die von den Siebzigen waren auf Tabor gewesen, verließen</l>
            <l>Jetzo den Berg der Verklärung und stiegen herab und kamen,</l>
            <l>Seitwärts von Stegen geführt, in ein Palmenwäldchen des Thales.</l>
            <l>Und sie fanden daselbst die heiligen Zwölfe versammelt,</l>
            <l>Fanden, wer nicht von ihnen war auf Tabor gewesen.</l>
            <l>Und sie verkündeten alles das Heil, das so Vielen vom Herrn ward,</l>
            <l>Kurz, mit Flammenworten. Wie konnten sie reden? sie weinten!</l>
            <l>Tiefes Schweigen und Vorgefühl des Himmels, ach, Wonne,</l>
            <l>Dämmerung sie von dem Erbe des Lichts, war in der Versammlung.</l>
            <l>Aber Jakobus entriß sich der Mitgenossen Umarmung.</l>
            <l>»jünger des Herrn, wo eilest Du hin? Der Herr wird, der Herr wird</l>
            <l>Seinen Kindlein erscheinen!« – »Ich geh' ihm entgegen, nach Tabor</l>
            <l>Geh' ich zu ihm.« – »Wie würdest Du trauren, wenn er erschiene,</l>
            <l>Und Du wärest nicht hier!« – »Er siehet Alles und weiß es,</l>
            <l>Wie ich dürst', ihn zu sehn, und warum ich entgegen ihm gehe.</l>
            <l>Laßt mich, ich werde nicht trauren.« Er ging. Bald kam er in hoher</l>
            <l>Felsen Schatten und stand und hob die Hände gen Himmel:</l>
            <l>»herr, Herr, Gott, noch erhebe Dich nicht zu Deinem Vater,</l>
            <l>Ach, erhöre mein Flehn! Zwar hoffen wir Alle, Du werdest</l>
            <l>Uns noch erscheinen; allein wie wissen wir's denn? Ach, verlaß uns,</l>
            <l>Mittler Gottes, noch nicht! Ich habe vor Dir, Du Erbarmer,</l>
            <l>Gnade gefunden. Ich will mich hier in der Höhle verbergen,</l>
            <l>Niederknien und Dein Heil erwarten. Geh Du vorüber,</l>
            <l>Siehe, so will ich von fern, Herr, Deiner Herrlichkeit nachsehn!«</l>
            <l>Jesus Christus ergriff ihm die Hand, da er lag und ihm flehte,</l>
            <l>Richtet' ihn auf und segnet' ihn ein zu der himmlischen Sendung.</l>
            <l>Und der Selige folgte mit Freudausrufen und Beben</l>
            <l>Christus den Weg hinab in das Palmenwäldchen des Thales.</l>
            <l>Schon an dem fernen Fuße des Bergs erblickten die Jünger</l>
            <l>Christus und neben dem Herrn den glücklichen Zebedäiden,</l>
            <l>Sahen heller ihn leuchten, als sie, seitdem von dem Tod er</l>
            <l>Auferstand, ihn gesehn, mehr über die Engel erhaben.</l>
            <l>Und sie wollten entgegen ihm eilen; aber ein Engel</l>
            <l>Winkete ihnen: sie sollten den Herrn bei den Palmen erwarten.</l>
            <l>»denkst Du daran,« dies war ihr Gespräch, »wie wir ihn an dem Oelberg,</l>
            <l>Von den Mördern umringt, die Hand in der Fessel, erblickten?</l>
            <l>Wie mit dem weißen Gewand ihn Herodes höhnte? Pilatus</l>
            <l>Ihm mit Dornen die Schläfe bewand? wie er zucken die Geißel</l>
            <l>Auf die Schulter des Strahlenden ließ? Ach, wird er gen Himmel</l>
            <l>Schon sich erheben? und ist dies Wiedersehen das letzte?</l>
            <l>Scheidung von ihm, o Du vor allen, die je von einander</l>
            <l>Blutende Herzen trennten, die bängste, bitterste, trübste,</l>
            <l>Stummste, Du jammervollste, Du bist schon heute gekommen?</l>
            <l>Scheidung von Jesus Christus!« – »Mir hüpfen die Berg' und die Hügel,</l>
            <l>Mir frohlocket der Wald, mir schmückt mit reinerem Golde</l>
            <l>Sich der Tag, mit lichterem Purpur, sanfterer Bläue</l>
            <l>Mir der Himmel, so ist von der Freude das Herz mir durchdrungen;</l>
            <l>Und Du weinest?« – »Denkt Ihr daran, wie das Kreuz er hinauftrug</l>
            <l>Nach der Schädelstätte? wie dann er am Kreuze ... Wie Joseph</l>
            <l>Ihn in das Sterbegewand einhüllte?« So sprachen die Zeugen</l>
            <l>Unter einander und sanken hin auf die Kniee, da Christus</l>
            <l>Näher kam, und breiteten aus die Arme nach Christus,</l>
            <l>Nach dem Versöhner Gottes, der ganz nun ihnen genaht war.</l>
            <l>Und er grüßete sie mit seinem himmlischen Gruße:</l>
            <l>»friede sei mit Euch!« und er stand vor ihnen und sagte:</l>
            <l>»wie ein verstummendes Lamm zu dem Opferaltare geführt wird,</l>
            <l>Ging er geduldig einher und schwieg. Ich werd', Ihr Geliebten,</l>
            <l>Bald nicht mehr mit Euch des Wiedersehens genießen</l>
            <l>Auf der Erde, mit Euch von Honigseime nicht essen,</l>
            <l>Noch, was Ihr in der Frühe des Tags am Gestade bereitet,</l>
            <l>Nicht im Schatten mehr ruhn; allein in den Hütten des Friedens,</l>
            <l>Wo viel' Wohnungen sind, dort werdet Ihr Euren Messias</l>
            <l>Wiedersehn und nebst den versammelten Vätern des Bundes</l>
            <l>Freuden der Freundschaft empfahn, die Abschiednehmen nicht trennet!«</l>
            <l>Und er sank vor den Zeugen in seiner Herrlichkeit nieder,</l>
            <l>Betete mit erhabener Stimme: »Die Zeit war gekommen,</l>
            <l>Deinen Eingebornen in seiner Schönheit zu zeigen.</l>
            <l>Siehe, Du hast ihn gezeigt und bist verherrlichet worden,</l>
            <l>Vater, durch ihn! Ihm hast Du gegeben die Sterblichen alle,</l>
            <l>Daß er sie auferwecke vom Tod und ewiges Leben</l>
            <l>Ihnen gebe. Das aber ist ewiges Leben, Dich, Vater,</l>
            <l>Der Du der Ewige bist, und den Du gesandt hast, erkennen,</l>
            <l>Jesus, den Sohn und den Herrscher. Ich sehe, Vater, im Geiste</l>
            <l>Schon die Fülle der ganzen Vollendung. Ich hab' auf der Erde</l>
            <l>Dich verherrlichet, habe vollführt der Gottheit Rathschluß!</l>
            <l>Nun erwarten mich Kronen zu Deiner Rechte! Du wirst mir</l>
            <l>Wieder die Herrlichkeit geben, die mein war, eh wir erschufen.</l>
            <l>Deinen gefürchteten Namen hab' ich den Erwählten verkündigt</l>
            <l>Aus den Sündern. Du gabest sie mir. Sie haben die Weisheit</l>
            <l>Die ich sie lehrte – selbst ich bin ihr Zeuge – mit Treue gehalten.</l>
            <l>Nun erkennen sie auch, daß, was ich habe, von Dir ist.</l>
            <l>Denn ich habe sie Alles gelehrt, was Du selber mich lehrtest.</l>
            <l>Also haben sie's aufgenommen, die göttliche Wahrheit</l>
            <l>Tief in das Herz gefaßt, daß ich von dem Vater gesandt bin.</l>
            <l>Vater, ich bitte für sie, für die Welt nicht, weil sie auch Dein sind,</l>
            <l>Weil wir in jedem Besitz der Seligkeiten vereint sind!</l>
            <l>Vater, ich bitte für sie! Denn auch durch sie bin ich herrlich.</l>
            <l>Ich verlasse die Erde nun bald und kehre gen Himmel,</l>
            <l>Vater, zu Dir zurück; sie aber bleiben auf Erden,</l>
            <l>Sehn noch lange der Sünder Müh' und fühlen ihr Elend.</l>
            <l>Laß sie, heiliger Vater, der hohen Erkenntniß getreu sein,</l>
            <l>Die sie haben werden von Dem, der jetzo versöhnt ist.</l>
            <l>Laß sie eins sein, wie wir: ein Haus voll Brüder! Ich sorgte</l>
            <l>Selber für sie, da ich noch gleich ihnen Mensch war. Ich wachte</l>
            <l>Ueber ihren unsterblichen Geist. Hier sind sie, mein Vater!</l>
            <l>Keinen hab' ich verloren! Nur hat der Sohn des Verderbens</l>
            <l>Mich verlassen und ist den Propheten ein Zeuge geworden.</l>
            <l>Nunmehr komm' ich zu Dir. Das sag' ich, da ich bei ihnen</l>
            <l>Noch auf der Welt bin, daß sie an meine Herrlichkeit denken</l>
            <l>Und sich freuen, wie ich mich freue. Sie haben die Worte</l>
            <l>Deines Lebens gehört. Der Sünder hat sie gehasset,</l>
            <l>Wie er mich haßte. Nicht bitt' ich, daß Du der Erde sie nehmest;</l>
            <l>Schütze sie nur vor ihrem Verfolger, dem Geist des Verderbens!</l>
            <l>Heilige sie in Deiner Wahrheit! Dein Wort ist die Wahrheit!</l>
            <l>Vater, ich ließ mein Leben für sie, damit sie gereinigt</l>
            <l>Von der Sünde vor Dir erscheinen! Doch bitt' ich, o Vater,</l>
            <l>Nicht für die Jünger allein. Der neuen Schöpfungen Kinder</l>
            <l>Werden einst, wie aus dem Morgen der Thau, durch ihr Wort mir geboren.</l>
            <l>Auch für Diese bitt' ich, mein Vater, daß Alle sie eins sei'n,</l>
            <l>Wie wir eins sind, und daß die ganze Erd' es erkenne,</l>
            <l>Daß Du mich, Vater, sandtest! Ich habe das ewige Leben,</l>
            <l>Meine Herrlichkeit Denen gegeben, die Du mir geschenkt hast,</l>
            <l>Daß sie eins sei'n, wie wir, zu </l>
            <l>Alle vollendet, und daß die Sünder der Erd' es vernehmen:</l>
            <l>Jesus sei von dem Himmel gesandt; Gott liebe die Kinder</l>
            <l>Seiner Versöhnung, wie er den Erstling der Söhne geliebt hat!</l>
            <l>Vater, es sollen meine Versöhnten zu mir sich versammeln,</l>
            <l>Daß sie sei'n, wo ich bin, und meine Herrlichkeit sehen,</l>
            <l>Jene, die Du mir, Liebender, gabst, eh die Himmel entstanden!</l>
            <l>Dich verkennet die Welt, gerechter Vater; ich aber</l>
            <l>Kenne Dich! Den Erwählten hab' ich enthüllt das Geheimniß</l>
            <l>Meiner Sendung und Deiner Gottheit, und will's noch enthüllen,</l>
            <l>Daß die Liebe, mit der Du mich liebtest, ihr Herz ergreife,</l>
            <l>Und den unsterblichen Geist nur sein Versöhner erfülle.«</l>
            <l>Also betet der Mittler, in Strahlen niedergesunken,</l>
            <l>Und er richtet sich auf und entweicht der Sterblichen Auge.</l>
            <l>Wenn erhabener Tempelgesang von der Auferstehung</l>
            <l>Oder vom ewigen Licht, Erfindung der Töne, dem Liede</l>
            <l>Gleich, und Stimme des Menschen und Hauch und Saite zu </l>
            <l>Großen Zwecke vereint, mit Schönheit beginnt, jetzt steigend,</l>
            <l>Sinkend jetzt fortfährt mit Schönheit, nun, steigender immer,</l>
            <l>Inniger, sanfter, erschütternder mit Urschönheit endet;</l>
            <l>Wie es dann den Hörenden ist: so war es (ich rede</l>
            <l>Menschlich von himmlischen Dingen) den Jüngern, als sie den Herrn sahn,</l>
            <l>Als sie strahlen ihn sahn und beten den Göttlichen hörten.</l>
            <l>Aber sie machen endlich sich auf, verlassen die Palmen</l>
            <l>Galiläa's und kehren zurück mit Wonne gen Salem.</l>
            <l>Seraphim wallen mit ihnen hinauf, und vertieft in Gedanken</l>
            <l>Ueber den großen Beginn des Reiches Gottes (sie waren</l>
            <l>Jetzo nicht zu erscheinen gekommen), vergessen die Engel,</l>
            <l>Daß die Jünger sie sehn, und kaum bemerken die Jünger,</l>
            <l>Daß es Unsterbliche sind, die sie begleiten: so sehr ist</l>
            <l>Ihre Seele versenkt in die Gnade der letzten Erscheinung.</l>
            <l>Selber von Denen, mit welchen er der Erlösung sich freute,</l>
            <l>Sonderte sich Johannes. Er wollt' allein mit Gott sein;</l>
            <l>Und, gesunken in tiefe Stille der Seele, gesunken</l>
            <l>Ueber des ewigen Heils Fortgang in ernste Betrachtung,</l>
            <l>Wallt' er einher in der Zukunft Irre. Voll inniger Demuth</l>
            <l>Wagt er mit Tritte des Menschen die Wege Gottes und fehlt sie.</l>
            <l>Doch mit Entzückung umschwebt ihn der grübelnde Wahn und giebt ihm,</l>
            <l>Ach, der Freuden des Irrthums viel' nach jenem Rathe</l>
            <l>Gottes von unserem Glück, das steigt auf tausendmal tausend</l>
            <l>Stufen, dem Rath für die denkenden Wesen alle, deß Umfang</l>
            <l>Nie ein Endlicher maß, und der für die Ewigkeit zureicht.</l>
            <l>Aber, so licht der Schein auch war, der des Glücklichen Tiefsinn</l>
            <l>Täuschte, so fühlt' er doch oft, daß ein Leiter vom Himmel ihm fehlte.</l>
            <l>Voll des süßesten Mitleids stand bei dem Betenden Salem,</l>
            <l>Und der Unsterbliche sah, daß ein Schlummer von Gott auf den Jünger</l>
            <l>Fiel. Bald hellte des Eingeschlafenen Antlitz der Engel</l>
            <l>Lächeln. So fand den Erwachenden noch die Genossin am Kreuze</l>
            <l>Und an dem Throne dereinst vor des Bundes großem Vollender.</l>
            <l>Und er rief ihr entgegen, des Mittlers Mutter und seiner,</l>
            <l>Freudelaut entgegen: »O Mutter Christus', ich lernte</l>
            <l>Weisheit und künftiges Heil in diesem Schlummer voll Wonne.</l>
            <l>Ach, es war ein Gesicht! Viel anders war, was ich sahe,</l>
            <l>Als ich mir es dacht' in dem Wahne von Gottes Enthüllung.</l>
            <l>Denn ich hatte gewagt, hinauszugehn in die Fernen</l>
            <l>Unsers Künftigen, hatte, was Gott thun würde, zu forschen</l>
            <l>Mich, der ein Sünder noch ist und ein Sterblicher, unterwunden,</l>
            <l>Ach, mich unterwunden, an jener Tiefe zu weilen,</l>
            <l>Wo hinunter zu schaun umsonst selbst Engel es lüstet.</l>
            <l>Siehe, wir waren mit herzlicher Einmuth in unserer Hütte</l>
            <l>An dem Tempel versammelt. Der kleinen Gemeine Gespräch war</l>
            <l>Frei, und Keines Meinung beherrschte des Anderen Meinung.</l>
            <l>Mutter des Herrn, wenn nur die künftigen großen Gemeinen</l>
            <l>Nicht verlassen der Liebe Pfad und sich rauhe der harten,</l>
            <l>Bitteren Herrschsucht wählen! Wir sahen wol Licht; doch es dämmert'</l>
            <l>Auch in dem Lichte. Wir waren zum Tod entschlossen; doch fehlt' es</l>
            <l>Uns an Muth zu dem späteren Tode. Wir waren der eignen</l>
            <l>Seligkeit viel zu begierig, um mit Verleugnung zu sorgen</l>
            <l>Für die Seligkeit Andrer. Wir wollten auf Erden nicht säumen,</l>
            <l>Ach, nicht säumen, ergriffen den Stab des Wanderers, hofften,</l>
            <l>Dürsteten, bald bei Christus zu sein. Da erhub sich auf einmal</l>
            <l>Um die Hütt' ein Brausen als eines gewaltigen Windes.</l>
            <l>Siehe, vom Himmel kam das erschütternde Brausen und füllte</l>
            <l>Ganz die Hütte, worin wir saßen. Wir sahen uns an, sahn</l>
            <l>Flammen uns auf der Zunge wehn. Noch mächtiger ward uns</l>
            <l>Ausgegossen Gefühl in das Herz, wie wir niemals empfanden.</l>
            <l>Flammen – wie lernten wir ihn da lieben – durchströmten die Seele,</l>
            <l>Und die Dämmerung sonderte sich von unsrer Erkenntniß</l>
            <l>Lichte. Wir waren entschlossen zum späteren Tode, entschlossen,</l>
            <l>Graues Haar in Märtyrerblut zu senken. Wir liebten</l>
            <l>Eigene Seligkeit, aber sie mit Verleugnung, mit heißer,</l>
            <l>Inniger Sorge fürs Heil der gottgewählten Gemeinen;</l>
            <l>Dürsteten zwar, bei Christus zu sein, doch gerne, geböt' es</l>
            <l>Also der Wille des Herrn, nach vieler langsamer Jahre</l>
            <l>Säumen erst, erst dann, wenn vor uns hinüber in Schaaren</l>
            <l>Brüder wären gegangen, die wir erwecket, gelehret</l>
            <l>Hätten, gestärkt, mit Labsal gelabt in dem Leben und Tode.</l>
            <l>Fertige Wandrer, hinauf zu gehn zu der Heimath im Himmel,</l>
            <l>Waren wir jetzo nicht mehr; wir standen gegürtet, erhoben</l>
            <l>War der Wanderer Stab, umher auf der Erde zu wallen,</l>
            <l>Hier mit Arbeit und Schweiß und vielen Thränen zu wachen</l>
            <l>Ueber die Seligkeit Derer, die unsere Sendung erkennten,</l>
            <l>Aber uns auch, wo sie des ewigen Lebens sich unwerth</l>
            <l>Hielten, zu wenden und weichend den Staub von den Füßen zu schütteln.«</l>
            <l>Also sagte Johannes und füllete durch die Erzählung</l>
            <l>Seines Gesichts der Mutter des Herrn mit Wonne die Seele.</l>
            <l>Jetzo wandte die Leier mit ihren lichtesten Sternen</l>
            <l>Gegen die lichtesten sich des Altars. Dies that in den Himmeln</l>
            <l>Kund, daß der Mittler sich nun zu der Rechte Gottes erhübe.</l>
            <l>Dunkles Gefühl, und was er bei seiner letzten Erscheinung</l>
            <l>Nicht verbarg, weissagten schon lang' den Jüngern: es werde</l>
            <l>Jesus nun bald sie verlassen, er hin zu der Herrlichkeit gehen,</l>
            <l>Sie zu der Fessel und Schmach, die aber zur Herrlichkeit führten.</l>
            <l>Dennoch weineten sie. Lebbäus erwehrte sich lange</l>
            <l>Seiner Klagen; es wölkte sich lang' in des Leidenden Seele,</l>
            <l>Eh es herunterströmte. Ja, bitter ist doch vom Geliebten,</l>
            <l>Jammervoll ist die Scheidung, der keine Stunde gesetzt ward,</l>
            <l>Ach, zu dem Wiedersehn, ist seelenerschütternd, durchdringet</l>
            <l>Bis zu dem innersten Mark und Gebein des Bleibenden Leben,</l>
            <l>Senket es, stürzet es nieder, zu welcher Wonne der Freund auch</l>
            <l>Komme. Denn, ach, weit weg in der Fern' ist des Wiedersehens</l>
            <l>Stunde, gehüllt, verborgen in Nacht! Kein Engel erbarmt sich</l>
            <l>Und entdeckt nur leise mit </l>
            <l>Freude Schrecken sie kommen werde. Kein Todter erbarmt sich</l>
            <l>Und entdeckt, nur fern und in Dämmrung erscheinend, mit </l>
            <l>Laute, wenn kommen werde die theure, die heilige Stunde,</l>
            <l>Wie kein Morgen sie brachte, kein Tag sie bestrahlte, kein Abend</l>
            <l>Sie mit Schatten oder umgab mit dem Schimmer des Mondes.</l>
            <l>Und Ihr waret doch unsere Brüder, Ihr Todten Gottes,</l>
            <l>Kanntet der Menschen Schicksal und weinetet unsere Thränen!</l>
            <l>Thomas hatte bei sich die Zwölf' und die Siebzig versammelt,</l>
            <l>Nach Gethsemane sie zu führen und dort zu besuchen</l>
            <l>Jene Stätte, wo Christus am Abend der früheren Scheidung</l>
            <l>Niedergesunken zu tiefem Gebet vor dem Richter der Welt lag.</l>
            <l>Thomas' Gedanke war's nicht; es war die Leitung des Mittlers,</l>
            <l>Die ihn nach Gethsemane brachte. Auf einmal wandelt</l>
            <l>Unter ihnen der Herr. Er führt die Zeugen; sie folgen,</l>
            <l>Gehen langsam vorbei an dem Grabe der Bethanaitin,</l>
            <l>Segnen die Schlummernde Gottes. Itzt wurden des Oelbergs Pfade</l>
            <l>Steiler, Salem fernte sich, und die Gipfel des Berges</l>
            <l>Ragten größer empor. Noch schweigt der Versöhner; sie aber</l>
            <l>Reden mit Wehmuth unter einander. Sie glauben an Jesus</l>
            <l>Etwas zu sehn, das ihnen die nahende Scheidung verkünde.</l>
            <l>Schweres Herzens standen sie oft und sahen sich oft um</l>
            <l>Nach dem Todeshügel und nach dem offenen Grabe,</l>
            <l>Länger nach diesem. Der Liebende war von dort zu den Seinen</l>
            <l>Wiedergekommen. Mit dem Labsal erquickten die Jünger</l>
            <l>Ihre Seelen. Die Gipfel des Oelbergs deckt' ungesehen,</l>
            <l>Voll Erwartung, die selige Schaar, die sich zu Begleitern</l>
            <l>Seiner Auffahrt Christus erkor, erstandne Gerechte,</l>
            <l>Seelen auch, die Seraphim alle, die ihm auf der Erde</l>
            <l>Dienten von jener Nacht in Bethlehem an bis zu dieser</l>
            <l>Letzten Verklärung. Wie eine der ältesten Cedern den Wipfel</l>
            <l>Hebt auf Libanon's Höh', stand Gabriel unter der Heerschaar.</l>
            <l>Und sie blickten hinab und sahn den Göttlichen wandeln,</l>
            <l>Sahn die Jünger ihm folgen mit halbgeheitertem Kummer.</l>
            <l>Leuchtender strahlet' Eloa als sonst. Er war zu der Erde</l>
            <l>Erstem Hüter erkoren, der fluchentlasteten Erde</l>
            <l>Erstem Hüter. Sie hatte vernommen Worte des Segens.</l>
            <l>Stumm war auf ihr die Stimme des Fluchs geworden, die Stimme,</l>
            <l>Angekündet in Sturm und in Donner gesprochen. Sie hatte</l>
            <l>Jesus von Golgatha rufen gehöret: Es ist vollendet!</l>
            <l>Und mit Himmel umgab den gottgewählten Eloa</l>
            <l>Dieser große Gedanke. Noch andere senkten ihn vorwärts</l>
            <l>Von Aeon zu Aeon in der Erde Schicksal, bis endlich</l>
            <l>Ihm ein himmlischer Jüngling der Auferstehungsposaunen</l>
            <l>Eine brächte, daß er zum Gericht vor den Cherubim weckte.</l>
            <l>Jesus war hinauf zu der letzten Höhe des Oelbergs</l>
            <l>Mit den Jüngern gekommen. Gelindere Lüfte des stillen</l>
            <l>Werdenden Tages umsäuselten sanft und kühlten die armen</l>
            <l>Glücklichen, welche so schwer an der Sterblichkeit Bürde noch trugen.</l>
            <l>Unter ihnen stand der Eingeborne des Vaters,</l>
            <l>Schön und schrecklich zu schaun – so hatten noch nie den Messias</l>
            <l>Seine Zeugen gesehn, noch nie auf der Erde die Engel –</l>
            <l>Stand in einer Hoheit, die keine Saite nicht, keine</l>
            <l>Stimm' ausdrückt des Menschen, kein himmelnaher Gedanke.</l>
            <l>Wo von den äußersten Sternen hinab der Erschaffenen Auge</l>
            <l>Schauen konnte, so weit aus den Welten allen, von allen</l>
            <l>Polen umher des schon unermeßlichen Kreises, am fernsten</l>
            <l>Aus den flammenden Strömen der Sonnen, waren die Geister</l>
            <l>Alle, die Duft, die Feuer, die Heitre, die Staub, wie der Menschen,</l>
            <l>Ueberkleidet, auf Den, der vollendet hatte, gerichtet.</l>
            <l>Gottes Erwählter, Eloa, erblickt sie Alle, die Christus</l>
            <l>Sehn, den unendlichen Kreis umher, und sinkt auf das Antlitz</l>
            <l>Vor dem Versöhner Gottes und wirft die strahlende Krone</l>
            <l>Feirend zur Erde nieder vor Dem, der vollendet hatte.</l>
            <l>Christus stand auf der Höhe des Berges, um ihn die Zeugen,</l>
            <l>Ungesehen um ihn die Cherubim und die Erstandnen.</l>
            <l>Und er breitete gegen die Jünger mit Liebe die Arm' aus:</l>
            <l>»weicht von Jerusalem nicht! Harrt da der Verheißung des Vaters,</l>
            <l>Die Ihr, als ich erstand, von mir vernahmet! Johannes</l>
            <l>Hat mit Wasser getauft; Ihr aber sollet getaufet</l>
            <l>Werden mit dem heiligen Geiste. Nur wenige Tage,</l>
            <l>Und die Verheißung kommt.« Der Jünger etliche fragten:</l>
            <l>»richtest in diesen Tagen Du wieder auf, o Messias,</l>
            <l>Israel's Reich?« – »Die Stunde, die seiner Macht der Vater</l>
            <l>Vorbehalten, gebührt, Ihr Sterblichen, Euch nicht zu wissen!«</l>
            <l>Bei den Worten (er hielt nicht inne) blickt der Versöhner</l>
            <l>Nach Bethania nieder. Verklärt wird Lazarus, eilend</l>
            <l>Führt ihn sein Engel herauf, daß er mit zu der Herrlichkeit gehe.</l>
            <l>»aber Ihr werdet die Kraft des heiligen Geistes empfahen,</l>
            <l>Der von dem Himmel auf Euch herab wird kommen, und werdet</l>
            <l>Meine Zeugen sein in Jerusalem, werdet's in Juda</l>
            <l>Und in Samaria sein und bis an das Ende der Erde!«</l>
            <l>Christus nahte sich mehr, erhub die Hände und schaute</l>
            <l>Auf die Zeugen mit inniger Huld: »Gott segn' und behüt' Euch,</l>
            <l>Gott erleuchte sein Angesicht über Euch, sei Euch gnädig,</l>
            <l>Gott erhebe sein Antlitz auf Euch und geb' Euch Friede!«</l>
            <l>Also segnete sie der Versöhner. Himmel und Erde</l>
            <l>Und Ihr All', Ihr Erlösten Gottes, nun hatt' es der Mittler</l>
            <l>Alles, Alles auf Erden vollendet! Siehe, die Wolke</l>
            <l>Kam herunter und hob ihn empor zu dem Himmel. Die Zeugen</l>
            <l>Sahen lang' dem Gekreuzigten nach, dem Erstandnen vom Tode,</l>
            <l>Lange mit freudeweinendem Blick, mit erschütterter Seele,</l>
            <l>Ach, mit jenem Gefühl, wie es uns wird werden, wenn Christus</l>
            <l>Wiederkehrt als Richter der Welt in den Wolken des Himmels!</l>
            <l>Und sie sahn ihn nicht mehr. Zween Männer in weißem Gewande</l>
            <l>Traten auf einmal vor sie. Die waren Eloa und Salem.</l>
            <l>Und der Eine, mit lichterem Haar und dem goldenen Stabe</l>
            <l>In der Rechten, sprach zu ihnen, die kaum in der süßen</l>
            <l>Wonne Betäubung ihn hörten: »Ihr Männer von Galiläa,</l>
            <l>Warum steht Ihr und schauet gen Himmel? Dieser Jesus,</l>
            <l>Welcher von Euch hinauf in den Himmel stieg, kehrt wieder,</l>
            <l>Wie Ihr ihn sahet hinauf in den Himmel steigen!« Sie sagten's</l>
            <l>Wendeten sich und wurden nicht mehr von du Jüngern gesehen.</l>
            <l>Aber die Jünger verließen mit Dank und Preise den Oelberg,</l>
            <l>Eilten und kamen hinab nach Jerusalem, waren beisammen</l>
            <l>In dem Tempel, zu beten, zu beten, in ihrer Hütte</l>
            <l>An dem Tempel beisammen und harreten, also geweihet,</l>
            <l>Auf die Verheißung des Vaters, daß Kraft aus der Höhe zum Zeugniß</l>
            <l>Von dem Versöhner über sie käme, daß über sie würde</l>
            <l>Ausgegossen die Feuertaufe des heiligen Geistes.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
