<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Von meiner Jugend auf ergab ich mich der Ehre,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">340</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-170 2-170</measure>
        <measure type="syllables">4202</measure>
        <measure type="tokens">2882</measure>
        <measure type="characters">16738</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Von meiner Jugend auf ergab ich mich der Ehre,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von meiner Jugend auf ergab ich mich der Ehre,</l>
            <l>Und fühlte die Gewalt der Göttinn von </l>
            <l>Die Liebe meiner Aeltern, die auch der Zeit nicht wich,</l>
            <l>Ergoß sich auf die Kinder, und erbte mild auf mich.</l>
            <l>Das Unglück meines Stamms den Enkeln zu vergüten,</l>
            <l>Schien </l>
            <l>Nie hat wohl eine Liebe ein Alter mehr beglückt,</l>
            <l>Und minder </l>
            <l>Sonst hasset sie den Zwang, wenns Pflicht wird, sich zu lieben,</l>
            <l>Und beut Gesetzen Trotz, die </l>
            <l>Auf Freyheit eyfersüchtig, zieht sie die Flügel los,</l>
            <l>Und reißt sich aus den Ketten, worein sein Zwang sie schloß.</l>
            <l>Mit Tagen ohne Furcht vergehn die schönsten Triebe;</l>
            <l>Und Sicherheit ist schon der Todeskampf der Liebe.</l>
            <l>Gewohnheit dämpft die Flammen; das Alte wird verhaßt,</l>
            <l>Die Schönheit unbemerket, und Tugend selbst zur Last:</l>
            <l>Zu sicher, daß wir noch mit unsern Fehlern streiten,</l>
            <l>Bricht die Natur hervor, und zeigt die schwachen Seiten.</l>
            <l>Die Fehler werden sichtbar; denn unsre erste Treu,</l>
            <l>Und unsre Kunst zu lieben, war oft Verrätherey.</l>
            <l>Ein Trieb reißt uns dahin, und der, von der wir hoffen,</l>
            <l>Steht unser heimlich Herz am allermindsten offen.</l>
            <l>Wir nehmen uns die Larve, die leicht ein Herz gewinnt,</l>
            <l>Worinn wir reizen können, und uns nicht ähnlich sind.</l>
            <l>Nicht von Vernunft geführt, geleitet vom Vergnügen,</l>
            <l>Gilt Großmuth, wie die List; genug, wenn wir nur siegen.</l>
            <l>Die Schöne kehrt betrüglich die schönste Seite für,</l>
            <l>Lernt unsre Kunst zu reizen, und wird so falsch, wie wir.</l>
            <l>Sie straft uns mit der List, die wir erfunden hatten,</l>
            <l>Ergiebt sich unserm Schein, wie wir uns ihrem Schatten;</l>
            <l>Bis ein vertrauter </l>
            <l>Und unsre wahre Bildung zu unsrer Schaam entblößt.</l>
            <l>Und eine Zähre floß von ihren Rosenwangen.</l>
            <l>Mein Sohn, war ihre Lehre, der besten Ehe Pfand,</l>
            <l>Die am Altar der </l>
            <l>O! wenn du jemals liebst (und hast du von den Trieben</l>
            <l>Der Aeltern einen Theil, wie zärtlich wirst du lieben!)</l>
            <l>Wofern du also liebest, ach! Sohn, so merke dir</l>
            <l>Das Beyspiel deiner Aeltern, und liebe so, wie wir!</l>
            <l>Sey stets der Falschheit feind; die Falschheit lohnt mit Reue;</l>
            <l>Auf Tugend sieh zuerst, und weih ihr ewge Treue.</l>
            <l>Verachte jene Sklavinn, die für die Weichlichkeit</l>
            <l>Wollüstig ihren Weihrauch auf </l>
            <l>Flieh die Betrügerinn, die bald verschwendrisch liebet,</l>
            <l>Kein Herz von dir verlangt, und dir keins wiedergiebet.</l>
            <l>Verschwendung zeuget Mangel: wer nicht zu sparen weis,</l>
            <l>Sorgt nur für Augenblicke, und giebt die Zukunft preis:</l>
            <l>Dann wird dein ekles Herz im späten Mangel schmachten,</l>
            <l>Und die, die alles gab, wirst du zuerst verachten.</l>
            <l>Ein zärtlich Herz voll Tugend ist mit Verstande schwach,</l>
            <l>Spart Liebe für die Zukunft, und giebt dir edel nach;</l>
            <l>Es läßt dich, um dein Herz sich fester zu verbinden,</l>
            <l>In mehr, als einem Kampf, und mühsam überwinden.</l>
            <l>Ein täglich neuer Reiz mehrt deine Neubegier.</l>
            <l>Je mehr du sie erforschest, je schöner wird sie dir.</l>
            <l>Mit Freuden wirst du sehn, daß sie dir viel versage:</l>
            <l>Sie liebt mit Sparsamkeit, und sorgt für viele Tage.</l>
            <l>So, wie die süße Veilche mit Sittsamkeit sich schließt,</l>
            <l>Indem sich stolz am Tage die Lilie vergießt;</l>
            <l>Wenn dann ihr mattes Haupt im Schlummer niederhanget,</l>
            <l>Gießt sie Geruch ins Thal, eröffnet sich und pranget.</l>
            <l>O! Göttinn, sey ihm gnädig! sein Herz sey dir geweiht!</l>
            <l>Ich zog es für die Tugend, die Treu, die Zärtlichkeit;</l>
            <l>Ich segnete den Tag, an dem ich ihn gebohren:</l>
            <l>Doch war mein Wunsch umsonst, und aller Fleiß verlohren;</l>
            <l>Reißt jemals ihn die Wollust nach </l>
            <l>So sey der Tag verwünschet, an dem ich ihn gebahr!</l>
            <l>O! führe dieses Herz in unschuldvollen Trieben</l>
            <l>Der besten Schönen zu, und laß ihn edel lieben!</l>
            <l>So pflanzte meine Mutter in meine junge Brust</l>
            <l>Den Saamen ihrer Tugend, und Abscheu vor der Lust.</l>
            <l>Bald ward ich stark genug, Gefahren zu ertragen,</l>
            <l>Und mein unschuldig Herz im Sturm der Welt zu wagen.</l>
            <l>Kaum zählt ich achtzehnmale der Sonnen Wiederkehr,</l>
            <l>So wandt ich mich von </l>
            <l>Im heiligen April, die Göttinn zu verehren,</l>
            <l>Sah ich zum erstenmal die Insel der </l>
            <l>Ich weis nicht, was ich fühlte; doch welch ein Trieb es war,</l>
            <l>Ein Schicksal, oder Zufall, er riß mich zum Altar.</l>
            <l>Es sey, daß Seelen schon sich unbekannt verbinden,</l>
            <l>Daß ein Instinkt sie treibt, sich irgend wo zu finden;</l>
            <l>Es sey, daß auch die Göttinn, von meiner Treu gerührt,</l>
            <l>Durch Sympathie der Seelen mich selbst dahin geführt.</l>
            <l>Im Tempel drängte sich der Kern von jungen Schönen;</l>
            <l>Ich aber sahe nur die Töchter der Cylenen.</l>
            <l>Ach! könnt ich dir doch sagen, wie sich mein Herz empört,</l>
            <l>Wie – – doch ich wills vergessen; sie war der Treu nicht werth!</l>
            <l>O! wäre bey dem Reiz, den wir so zärtlich lieben,</l>
            <l>Auf jeder Stirne doch sein Laster angeschrieben!</l>
            <l>Ich sahe mit Entzücken dieß Muster der Natur;</l>
            <l>Ja Freund, ich wollte reden, zum Glücke seufzt ich nur,</l>
            <l>Und alles sah auf mich; ich hatte mich vergangen,</l>
            <l>Und Schaam trieb mir jetzo die Röthe in die Wangen</l>
            <l>Ein Jüngling von </l>
            <l>Bemerkte die Verwirrung, ergriff mich bey der Hand,</l>
            <l>Und sagte voll Vertraun: aus was für einer Erden</l>
            <l>Du kommst, so fühl ich schon, daß wir uns lieben werden:</l>
            <l>Ich sehe, du bewunderst, die Zierde von </l>
            <l>Die Anmuth dieser Bildung, und diese Majestät.</l>
            <l>Doch würdest du zugleich </l>
            <l>O! angenehmer Freund, du müßtest für sie brennen.</l>
            <l>Doch merkst du auch die Schöne, mit der sie so vertraut</l>
            <l>Sich lächelnd unterredet? Freund, die ist meine Braut.</l>
            <l>O! Göttinn, werd ich sie von deiner Hand empfangen,</l>
            <l>So wollt ich auch das Glück der Götter nicht verlangen!</l>
            <l>Ich merkte mir den Namen; und durch sein Lob entzückt,</l>
            <l>Hab ich ihn voll Empfindung an meine Brust gedrückt:</l>
            <l>Freund, sagt ich da zu ihm, ein Gott hat uns getrieben,</l>
            <l>Ich fühle seine Macht, ja, Werther, laß uns lieben!</l>
            <l>O! kennest du die Schöne? Geliebter, sage mir,</l>
            <l>Was hat dein Freund zu hoffen! mein Herz gehört schon ihr:</l>
            <l>Ein redlich, zärtlich Herz, ganz für die Freundschaft offen,</l>
            <l>Rein, wie, das deinige, o! sprich, was kann es hoffen?</l>
            <l>Ich sehe sie mit Opfern an </l>
            <l>Wird sie den Dienst verachten, und hier ein Herz verschmähn?</l>
            <l>Ich bath ihn, seinen Freund der Schönen zu zu führen,</l>
            <l>Und ihm verdankt ich auch mein Glücke bey</l>
            <l>Was für ein Glück, o Göttinn! welch eine Stunde! – – ach!</l>
            <l>Ich will den Tag verwünschen, wo ich die Falsche sprach;</l>
            <l>Verwünschen will ich ihn, – – Pein, die ich kaum ertrage,</l>
            <l>Und Gram und Thränen sind die Frucht von diesem Tage.</l>
            <l>Einst, als in göldner Röthe die Sonne niederstieg,</l>
            <l>Und vor dem Glanz der Himmel in tiefer Ehrfurcht schwieg,</l>
            <l>Im düftenden Gebüsch der stille Westwind lauschte,</l>
            <l>Die Wasserebne stand, und keine Ceder rauschte,</l>
            <l>Verlor ich mich in Tiefsinn, und Hoffnungen versenkt,</l>
            <l>Von Liebe unterhalten, und angenehm gekränkt,</l>
            <l>In jenen krausen Hain, wo wir in bessern Tagen,</l>
            <l>Oft froher wandelten, oft an der Quelle lagen;</l>
            <l>Ich hörte, und verfolgte den Ton der Nachtigall,</l>
            <l>Ich nahte mich dem Hügel; und an dem Wasserfall – –</l>
            <l>Es mögen Ahndungen den Schritt Verliebter führen,</l>
            <l>Es mochte Zufall seyn, fand ich, am Strand,</l>
            <l>Doch eher könnt ich glauben, daß mich mit Vorbedacht</l>
            <l>Ein Amor, der mich haßte, in diesen Hain gebracht!</l>
            <l>Freund, wenn der junge Lenz, vor dem der Sturmwind schweiget,</l>
            <l>Und Nebel sich verziehn, vom Himmel niedersteiget:</l>
            <l>So breitet sich die Freude in heitre Thäler aus;</l>
            <l>Die Erde ist verwandelt, ein Himmel wird daraus;</l>
            <l>Entzückung strömt herab, wie Bäche nieder rinnen,</l>
            <l>Man schöpft sie durch Verstand, und trinkt sie mit den Sinnen!</l>
            <l>Doch Freund, </l>
            <l>Sie saß, wie eine Göttinn, der Himmel um sie her.</l>
            <l>Ein Veilchen blühte da, wohin ihr Haupt sich bückte,</l>
            <l>Das auf die Hand gelehnt die Bank von Rasen drückte;</l>
            <l>Indem die Rosenbüsche, um sich der Fluth zu nahn,</l>
            <l>Vom Strand hinunter hängend, mit Mistraun sich besahn.</l>
            <l>Der West flog um sie her, den Aether zu erfrischen,</l>
            <l>Und fachte ihr den Duft von schwankenden Gebüschen.</l>
            <l>Doch Freund, wie soll ich sagen, was ich empfand und litt,</l>
            <l>Wie mich die Liebe fortriß, und Ehrfurcht widerstritt!</l>
            <l>Ich kämpfte mit mir selbst; und kann mich nicht entschließen,</l>
            <l>Voll Furcht klopft mir das Herz, und will doch überfließen.</l>
            <l>Ich wurde stets verwirrter, und oft mir unbewußt</l>
            <l>Entwischen tiefe Seufzer aus meiner vollen Brust:</l>
            <l>Ich trete furchtsam hin, will reden, und verblöde,</l>
            <l>Und stammle wieder fort, und weis nicht, was ich rede.</l>
            <l>Sie lächelt, und ich drücke, bey schwachem Widerstand,</l>
            <l>Beherzt die heißen Lippen auf die geliebte Hand,</l>
            <l>Und hang an ihrem Blick, und ringe im Entzücken</l>
            <l>Mit Worten, meine Lieb ihr würdig auszudrücken.</l>
            <l>Dem Zärtlichsten gebildet, so fleh ich, liebe mich!</l>
            <l>O! daß der Liebe doch, wovon wir überfließen,</l>
            <l>Die Göttersprache fehlt, ihr Herz ganz auszugießen!</l>
            <l>Mit einem tiefen Seufzer stieg meine Brust empor,</l>
            <l>In dem sich, wie erschöpfet, mein letztes Wort verlor.</l>
            <l>Holdselig sah sie mich an ihrer Hand noch hangen,</l>
            <l>Und ein entzückend Roth durchströmete die Wangen.</l>
            <l>Was fehlte meinem Glücke? Freund, was sie mir verschwieg,</l>
            <l>Verrieth mir diese Farbe, die in ihr Antlitz stieg.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von meiner Jugend auf ergab ich mich der Ehre,</l>
            <l>Und fühlte die Gewalt der Göttinn von </l>
            <l>Die Liebe meiner Aeltern, die auch der Zeit nicht wich,</l>
            <l>Ergoß sich auf die Kinder, und erbte mild auf mich.</l>
            <l>Das Unglück meines Stamms den Enkeln zu vergüten,</l>
            <l>Schien </l>
            <l>Nie hat wohl eine Liebe ein Alter mehr beglückt,</l>
            <l>Und minder </l>
            <l>Sonst hasset sie den Zwang, wenns Pflicht wird, sich zu lieben,</l>
            <l>Und beut Gesetzen Trotz, die </l>
            <l>Auf Freyheit eyfersüchtig, zieht sie die Flügel los,</l>
            <l>Und reißt sich aus den Ketten, worein sein Zwang sie schloß.</l>
            <l>Mit Tagen ohne Furcht vergehn die schönsten Triebe;</l>
            <l>Und Sicherheit ist schon der Todeskampf der Liebe.</l>
            <l>Gewohnheit dämpft die Flammen; das Alte wird verhaßt,</l>
            <l>Die Schönheit unbemerket, und Tugend selbst zur Last:</l>
            <l>Zu sicher, daß wir noch mit unsern Fehlern streiten,</l>
            <l>Bricht die Natur hervor, und zeigt die schwachen Seiten.</l>
            <l>Die Fehler werden sichtbar; denn unsre erste Treu,</l>
            <l>Und unsre Kunst zu lieben, war oft Verrätherey.</l>
            <l>Ein Trieb reißt uns dahin, und der, von der wir hoffen,</l>
            <l>Steht unser heimlich Herz am allermindsten offen.</l>
            <l>Wir nehmen uns die Larve, die leicht ein Herz gewinnt,</l>
            <l>Worinn wir reizen können, und uns nicht ähnlich sind.</l>
            <l>Nicht von Vernunft geführt, geleitet vom Vergnügen,</l>
            <l>Gilt Großmuth, wie die List; genug, wenn wir nur siegen.</l>
            <l>Die Schöne kehrt betrüglich die schönste Seite für,</l>
            <l>Lernt unsre Kunst zu reizen, und wird so falsch, wie wir.</l>
            <l>Sie straft uns mit der List, die wir erfunden hatten,</l>
            <l>Ergiebt sich unserm Schein, wie wir uns ihrem Schatten;</l>
            <l>Bis ein vertrauter </l>
            <l>Und unsre wahre Bildung zu unsrer Schaam entblößt.</l>
            <l>Und eine Zähre floß von ihren Rosenwangen.</l>
            <l>Mein Sohn, war ihre Lehre, der besten Ehe Pfand,</l>
            <l>Die am Altar der </l>
            <l>O! wenn du jemals liebst (und hast du von den Trieben</l>
            <l>Der Aeltern einen Theil, wie zärtlich wirst du lieben!)</l>
            <l>Wofern du also liebest, ach! Sohn, so merke dir</l>
            <l>Das Beyspiel deiner Aeltern, und liebe so, wie wir!</l>
            <l>Sey stets der Falschheit feind; die Falschheit lohnt mit Reue;</l>
            <l>Auf Tugend sieh zuerst, und weih ihr ewge Treue.</l>
            <l>Verachte jene Sklavinn, die für die Weichlichkeit</l>
            <l>Wollüstig ihren Weihrauch auf </l>
            <l>Flieh die Betrügerinn, die bald verschwendrisch liebet,</l>
            <l>Kein Herz von dir verlangt, und dir keins wiedergiebet.</l>
            <l>Verschwendung zeuget Mangel: wer nicht zu sparen weis,</l>
            <l>Sorgt nur für Augenblicke, und giebt die Zukunft preis:</l>
            <l>Dann wird dein ekles Herz im späten Mangel schmachten,</l>
            <l>Und die, die alles gab, wirst du zuerst verachten.</l>
            <l>Ein zärtlich Herz voll Tugend ist mit Verstande schwach,</l>
            <l>Spart Liebe für die Zukunft, und giebt dir edel nach;</l>
            <l>Es läßt dich, um dein Herz sich fester zu verbinden,</l>
            <l>In mehr, als einem Kampf, und mühsam überwinden.</l>
            <l>Ein täglich neuer Reiz mehrt deine Neubegier.</l>
            <l>Je mehr du sie erforschest, je schöner wird sie dir.</l>
            <l>Mit Freuden wirst du sehn, daß sie dir viel versage:</l>
            <l>Sie liebt mit Sparsamkeit, und sorgt für viele Tage.</l>
            <l>So, wie die süße Veilche mit Sittsamkeit sich schließt,</l>
            <l>Indem sich stolz am Tage die Lilie vergießt;</l>
            <l>Wenn dann ihr mattes Haupt im Schlummer niederhanget,</l>
            <l>Gießt sie Geruch ins Thal, eröffnet sich und pranget.</l>
            <l>O! Göttinn, sey ihm gnädig! sein Herz sey dir geweiht!</l>
            <l>Ich zog es für die Tugend, die Treu, die Zärtlichkeit;</l>
            <l>Ich segnete den Tag, an dem ich ihn gebohren:</l>
            <l>Doch war mein Wunsch umsonst, und aller Fleiß verlohren;</l>
            <l>Reißt jemals ihn die Wollust nach </l>
            <l>So sey der Tag verwünschet, an dem ich ihn gebahr!</l>
            <l>O! führe dieses Herz in unschuldvollen Trieben</l>
            <l>Der besten Schönen zu, und laß ihn edel lieben!</l>
            <l>So pflanzte meine Mutter in meine junge Brust</l>
            <l>Den Saamen ihrer Tugend, und Abscheu vor der Lust.</l>
            <l>Bald ward ich stark genug, Gefahren zu ertragen,</l>
            <l>Und mein unschuldig Herz im Sturm der Welt zu wagen.</l>
            <l>Kaum zählt ich achtzehnmale der Sonnen Wiederkehr,</l>
            <l>So wandt ich mich von </l>
            <l>Im heiligen April, die Göttinn zu verehren,</l>
            <l>Sah ich zum erstenmal die Insel der </l>
            <l>Ich weis nicht, was ich fühlte; doch welch ein Trieb es war,</l>
            <l>Ein Schicksal, oder Zufall, er riß mich zum Altar.</l>
            <l>Es sey, daß Seelen schon sich unbekannt verbinden,</l>
            <l>Daß ein Instinkt sie treibt, sich irgend wo zu finden;</l>
            <l>Es sey, daß auch die Göttinn, von meiner Treu gerührt,</l>
            <l>Durch Sympathie der Seelen mich selbst dahin geführt.</l>
            <l>Im Tempel drängte sich der Kern von jungen Schönen;</l>
            <l>Ich aber sahe nur die Töchter der Cylenen.</l>
            <l>Ach! könnt ich dir doch sagen, wie sich mein Herz empört,</l>
            <l>Wie – – doch ich wills vergessen; sie war der Treu nicht werth!</l>
            <l>O! wäre bey dem Reiz, den wir so zärtlich lieben,</l>
            <l>Auf jeder Stirne doch sein Laster angeschrieben!</l>
            <l>Ich sahe mit Entzücken dieß Muster der Natur;</l>
            <l>Ja Freund, ich wollte reden, zum Glücke seufzt ich nur,</l>
            <l>Und alles sah auf mich; ich hatte mich vergangen,</l>
            <l>Und Schaam trieb mir jetzo die Röthe in die Wangen</l>
            <l>Ein Jüngling von </l>
            <l>Bemerkte die Verwirrung, ergriff mich bey der Hand,</l>
            <l>Und sagte voll Vertraun: aus was für einer Erden</l>
            <l>Du kommst, so fühl ich schon, daß wir uns lieben werden:</l>
            <l>Ich sehe, du bewunderst, die Zierde von </l>
            <l>Die Anmuth dieser Bildung, und diese Majestät.</l>
            <l>Doch würdest du zugleich </l>
            <l>O! angenehmer Freund, du müßtest für sie brennen.</l>
            <l>Doch merkst du auch die Schöne, mit der sie so vertraut</l>
            <l>Sich lächelnd unterredet? Freund, die ist meine Braut.</l>
            <l>O! Göttinn, werd ich sie von deiner Hand empfangen,</l>
            <l>So wollt ich auch das Glück der Götter nicht verlangen!</l>
            <l>Ich merkte mir den Namen; und durch sein Lob entzückt,</l>
            <l>Hab ich ihn voll Empfindung an meine Brust gedrückt:</l>
            <l>Freund, sagt ich da zu ihm, ein Gott hat uns getrieben,</l>
            <l>Ich fühle seine Macht, ja, Werther, laß uns lieben!</l>
            <l>O! kennest du die Schöne? Geliebter, sage mir,</l>
            <l>Was hat dein Freund zu hoffen! mein Herz gehört schon ihr:</l>
            <l>Ein redlich, zärtlich Herz, ganz für die Freundschaft offen,</l>
            <l>Rein, wie, das deinige, o! sprich, was kann es hoffen?</l>
            <l>Ich sehe sie mit Opfern an </l>
            <l>Wird sie den Dienst verachten, und hier ein Herz verschmähn?</l>
            <l>Ich bath ihn, seinen Freund der Schönen zu zu führen,</l>
            <l>Und ihm verdankt ich auch mein Glücke bey</l>
            <l>Was für ein Glück, o Göttinn! welch eine Stunde! – – ach!</l>
            <l>Ich will den Tag verwünschen, wo ich die Falsche sprach;</l>
            <l>Verwünschen will ich ihn, – – Pein, die ich kaum ertrage,</l>
            <l>Und Gram und Thränen sind die Frucht von diesem Tage.</l>
            <l>Einst, als in göldner Röthe die Sonne niederstieg,</l>
            <l>Und vor dem Glanz der Himmel in tiefer Ehrfurcht schwieg,</l>
            <l>Im düftenden Gebüsch der stille Westwind lauschte,</l>
            <l>Die Wasserebne stand, und keine Ceder rauschte,</l>
            <l>Verlor ich mich in Tiefsinn, und Hoffnungen versenkt,</l>
            <l>Von Liebe unterhalten, und angenehm gekränkt,</l>
            <l>In jenen krausen Hain, wo wir in bessern Tagen,</l>
            <l>Oft froher wandelten, oft an der Quelle lagen;</l>
            <l>Ich hörte, und verfolgte den Ton der Nachtigall,</l>
            <l>Ich nahte mich dem Hügel; und an dem Wasserfall – –</l>
            <l>Es mögen Ahndungen den Schritt Verliebter führen,</l>
            <l>Es mochte Zufall seyn, fand ich, am Strand,</l>
            <l>Doch eher könnt ich glauben, daß mich mit Vorbedacht</l>
            <l>Ein Amor, der mich haßte, in diesen Hain gebracht!</l>
            <l>Freund, wenn der junge Lenz, vor dem der Sturmwind schweiget,</l>
            <l>Und Nebel sich verziehn, vom Himmel niedersteiget:</l>
            <l>So breitet sich die Freude in heitre Thäler aus;</l>
            <l>Die Erde ist verwandelt, ein Himmel wird daraus;</l>
            <l>Entzückung strömt herab, wie Bäche nieder rinnen,</l>
            <l>Man schöpft sie durch Verstand, und trinkt sie mit den Sinnen!</l>
            <l>Doch Freund, </l>
            <l>Sie saß, wie eine Göttinn, der Himmel um sie her.</l>
            <l>Ein Veilchen blühte da, wohin ihr Haupt sich bückte,</l>
            <l>Das auf die Hand gelehnt die Bank von Rasen drückte;</l>
            <l>Indem die Rosenbüsche, um sich der Fluth zu nahn,</l>
            <l>Vom Strand hinunter hängend, mit Mistraun sich besahn.</l>
            <l>Der West flog um sie her, den Aether zu erfrischen,</l>
            <l>Und fachte ihr den Duft von schwankenden Gebüschen.</l>
            <l>Doch Freund, wie soll ich sagen, was ich empfand und litt,</l>
            <l>Wie mich die Liebe fortriß, und Ehrfurcht widerstritt!</l>
            <l>Ich kämpfte mit mir selbst; und kann mich nicht entschließen,</l>
            <l>Voll Furcht klopft mir das Herz, und will doch überfließen.</l>
            <l>Ich wurde stets verwirrter, und oft mir unbewußt</l>
            <l>Entwischen tiefe Seufzer aus meiner vollen Brust:</l>
            <l>Ich trete furchtsam hin, will reden, und verblöde,</l>
            <l>Und stammle wieder fort, und weis nicht, was ich rede.</l>
            <l>Sie lächelt, und ich drücke, bey schwachem Widerstand,</l>
            <l>Beherzt die heißen Lippen auf die geliebte Hand,</l>
            <l>Und hang an ihrem Blick, und ringe im Entzücken</l>
            <l>Mit Worten, meine Lieb ihr würdig auszudrücken.</l>
            <l>Dem Zärtlichsten gebildet, so fleh ich, liebe mich!</l>
            <l>O! daß der Liebe doch, wovon wir überfließen,</l>
            <l>Die Göttersprache fehlt, ihr Herz ganz auszugießen!</l>
            <l>Mit einem tiefen Seufzer stieg meine Brust empor,</l>
            <l>In dem sich, wie erschöpfet, mein letztes Wort verlor.</l>
            <l>Holdselig sah sie mich an ihrer Hand noch hangen,</l>
            <l>Und ein entzückend Roth durchströmete die Wangen.</l>
            <l>Was fehlte meinem Glücke? Freund, was sie mir verschwieg,</l>
            <l>Verrieth mir diese Farbe, die in ihr Antlitz stieg.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
