<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Von den Höhen des Olympos löst sich eine lichte Wolke,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dehmel</surname>
            <forename>Richard Fedor Leopold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">50</measure>
        <measure type="verses">384</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-4 3-4 4-4 5-14 6-4 7-4 8-4 9-16 10-5 11-4 12-5 13-12 14-4 15-4 16-4 17-14 18-4 19-3 20-4 21-24 22-5 23-5 24-3 25-30 26-8 27-4 28-4 29-4 30-14 31-4 32-4 33-4 34-16 35-5 36-4 37-5 38-12 39-4 40-4 41-4 42-14 43-4 44-3 45-4 46-24 47-5 48-5 49-3 50-30</measure>
        <measure type="syllables">4904</measure>
        <measure type="tokens">3102</measure>
        <measure type="characters">19154</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1891</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Von den Höhen des Olympos löst sich eine lichte Wolke,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von den Höhen des Olympos löst sich eine lichte Wolke,</l>
            <l>wandert über Flur und Fluten, rastet über Trojas Volke.</l>
            <l>Und die Menge sieht mit Staunen, und die Priester sehn mit Beben</l>
            <l>an dem glanzgewölbten Himmel diese eine Wolke schweben.</l>
            <l>In den Tempel Aphrodites hasten ihre bangen Schritte;</l>
            <l>wo der Göttin uralt Bildnis kauert in der Säulen Mitte,</l>
            <l>sinken rings sie in die Kniee, küssen mit der Stirn die Erde,</l>
            <l>breiten qualverzückt die Arme, flehn mit brünstiger Geberde:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, große Mutter,</l>
            <l>Wollustzeugerin, wonnegebärende,</l>
            <l>Deinem Schooß sind wir entsprossen,</l>
            <l>Aphrodite Kybele!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, große Göttin,</l>
            <l>Allbezwingerin, sinneberauschende,</l>
            <l>Deiner Brüste Reiz umfängt uns,</l>
            <l>Aphrodite Pandemos!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, Unheil droht uns.</l>
            <l>Neidisch fühlen die anderen Göttinnen,</l>
            <l>daß wir Deinem Dienst nur glühen;</l>
            <l>Schönste, schütze deine Stadt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und von dannen zieht die Wolken unten durch die grünen Matten</l>
            <l>auf dem Ilischen Gefilde kriecht ein seltsam blasser Schatten.</l>
            <l>Neue Furcht umstrickt die Beter, und sie wagen nicht zu danken,</l>
            <l>und ein dunkles Schicksalsahnen will durch ihre Seelen schwanken,</l>
            <l>wie der schwergeballte Schatten durch die Ebene sich windet,</l>
            <l>langsam, bis er im Gewässer des Skamandros schwarz verschwindet.</l>
            <l>Wo des Ida graue Kuppe schimmert in den blauen Lüften,</l>
            <l>ringelt sich die Wolke nieder, bleich verschwimmend in den Klüften ...</l>
            <l>Dort, in einem Thal, sitzt </l>
            <l>Priamos des Trojerfürsten, – tief in Jünglingsträumen brütend.</l>
            <l>Über seinem Haupt im Laube eines wilden Apfelbaumes</l>
            <l>summt der Westwind Melodieen zu den Stimmen seines Traumes.</l>
            <l>Gramverdrossen lauscht der Jüngling ihren sehnsuchtschwülen Klängen,</l>
            <l>die mit buntverworrnen Bildern in sein heißes Herz sich drängen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich soll im Elend mein Leben vertrauern,</l>
            <l>weil ich schöner als Alle bin?</l>
            <l>soll hier verbannt sein zu Hirten und Bauern</l>
            <l>um meiner Brüder neidischen Sinn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warum kann </l>
            <l>Weil mich ein Kebsweib trug an der Brust,</l>
            <l>soll ich verzichten auf Glück und auf Ehren?</l>
            <l>Ich soll büßen des Vaters Lust?!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hör'ich die Stimmen hier in mir ringen,</l>
            <l>schüttelt mich Unrast in süßester Ruh.</l>
            <l>Sage, ach sage, was wirst du mir bringen,</l>
            <l>Zukunft, Göttin der Jünglinge du!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In die Ferne, nach der Heimat, glüht sein Blick in dunklem Harme,</l>
            <l>und mit zitterndem Verlangen breitet er nach ihr die Arme;</l>
            <l>ach, vergebens! sinkt er müde seufzend in den Schatten wieder.</l>
            <l>Plötzlich, aus des Baumes Höhe, fällt ein Apfel vor ihm nieder.</l>
            <l>Auf der glatten Schale, zitternd, spielt des Mittagslichtes Flimmern,</l>
            <l>durch die kummermatten Lider sieht er's schillern, sieht er's schimmern,</l>
            <l>lange Strahlen sieht er goldig flirrend auf und nieder schießen</l>
            <l>um die Frucht, er will sie greifen, sieht im Glanze sie zerfließen,</l>
            <l>sieht aus lichten Düften weiche, schlanke Nebelsäulen blauen,</l>
            <l>auf sein brennend Auge fühlt er einen linden Schlummer tauen,</l>
            <l>wie aus weiten Räumen hört er Stimmen läuten wie von Frauen,</l>
            <l>staunt, wie nun die Wolkenwogen winkende Gestalten brauen;</l>
            <l>ihm entgegen aus den Nebeln tauchen vor ihm auf die Leiber</l>
            <l>eines leuchtend nackten Jünglings, drei gewandumwobner Weiber.</l>
            <l>Hermes, der Olymposbote, dehnt vor ihm die leichten Glieder,</l>
            <l>und mit seiner Göttermiene neigt er lächelnd sich hernieder:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>All dein Trachten, schöner Schläfer,</l>
            <l>aller Jugend Trachten ist es,</l>
            <l>ist der ew'ge Traum der Menschheit:</l>
            <l>Göttern gleich, der Wünsche Fülle</l>
            <l>mühelos erfüllt zu sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unaufhörlich wünscht der Schwache</l>
            <l>seines Glückes eigne Wahl sich;</l>
            <l>aber darum unaufhörlich</l>
            <l>steigen Himmlische gewährend</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh: mit ihren Gaben naht dir</l>
            <l>jede Göttin des Olympos.</l>
            <l>Wähle! Du, der schönste Trojer,</l>
            <l>diesen Apfel gieb der Schönen,</l>
            <l>die Du für die Schönste hältst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und er bückt sich flink zu Boden, aus dem Gras den Apfel nimmt er;</l>
            <l>kaum berührt er ihn, und siehe, wie von lautrem Golde glimmt er.</l>
            <l>Und so reicht er ihn dem Jüngling. Furchtsam läßt ihn Der fast sinken:</l>
            <l>Träum'ich denn? ja nein, ich wache! sah ihn ja vorhin schon blinken,</l>
            <l>fühl ihn schwer in meinen Händen. Prüfend will er ihn beschauen,</l>
            <l>da – mit stolz gemessnem Gange tritt die Ragendste der Frauen</l>
            <l>vor ihn hin. Gebietend steht sie. Und des Jünglings Blicke hangen</l>
            <l>scheugebannt an ihrer Stirne, die von Hohheit ganz umfangen.</l>
            <l>Und er wagt es nicht zu sehen, wie sie würdeschwer die Hülle</l>
            <l>festen Griffes wirft zur Erde, sich entblößt in ihrer Fülle.</l>
            <l>Und er horcht, und nur ein Leuchten ihrer blanken Schultern blendet</l>
            <l>ast sein schüchtern Auge, nun sie laut ihm diese Worte spendet:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin Here. Meinem Wunsch</l>
            <l>huldigt selbst auch Vater Zeus.</l>
            <l>Wahrlich, nicht um Ehren buhlt</l>
            <l>des Olympos Königin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch geschmäht hat mich dein Volk.</l>
            <l>Ducken sollst du mir dein Volk.</l>
            <l>Deines Vaters Thron sei Dein,</l>
            <l>würdigst du als Schönste Mich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedes Erdengut sei dein,</l>
            <l>aller Reichtum, alle Macht!</l>
            <l>Und dein Wort, es sei Gesetz,</l>
            <l>und dein Wink sei heil'ges Recht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwer versinkt des Schläfers Atem, und er fühlt sich jäh erblassen,</l>
            <l>während mit gewalt'gen Schauern Lust und Furcht sein Herz umfassen.</l>
            <l>Aus dem Rausche der Beklemmung schwillt auf einmal ein Begehren,</l>
            <l>aber eh er aufspäht, hat sie schon geruht sich umzukehren.</l>
            <l>Langhinschleppend die Gewänder sieht er sie vondannen schreiten;</l>
            <l>und, aus tiefer Brust erseufzend, schaut er ins Gesicht der Zweiten.</l>
            <l>Mit gesenkten Lidern sinnt sie, lässig langt sie nach den Hüften,</l>
            <l>von des Kleides dichten Falten den geschuppten Gurt zu lüften.</l>
            <l>Und der Jüngling folgt verstohlen ihrer Hand. Da bohrt's wie Flammen,</l>
            <l>zuckt's wie Blitze ihm ins Auge, und er fährt bestürzt zusammen:</l>
            <l>stahlhell treffen ihn der Göttin weiterschlossne Strahlenblicke,</l>
            <l>wie sie nun die letzte Spange schnell sich nestelt vom Genicke.</l>
            <l>Und verwirrt hört er sie reden, blöde auf den Apfel starrend,</l>
            <l>nur der streng geschürzten Lippen flücht'ges Lächeln noch gewahrend:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Höchste Weisheit in dem Rat der Männer,</l>
            <l>auf dem Feld der Ehre höchster Ruhm</l>
            <l>sollen deinen Scheitel krönen,</l>
            <l>krönt dein Mund als Schönste Mich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unvergänglich wirst durch mich du herrschen,</l>
            <l>noch im Tode wird dein Name herrschen,</l>
            <l>herrlicher im Leben herrschen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nicht feile Demut sollst du werben</l>
            <l>für des Donnrers liebstes Kind, Athene;</l>
            <l>deine Stadt sollst du erlösen</l>
            <l>aus der Schmach der Üppigkeit ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwerer schwillt und sinkt des Schläfers Atem, seine Pulse springen,</l>
            <l>während heiß in seiner Seele Ehrfurcht und Begeistrung ringen.</l>
            <l>Hastig will er schon den goldnen Preis der edlen Göttin bieten,</l>
            <l>tippt ihm Hermes auf die Achsel: Höre erst noch Aphroditen!</l>
            <l>und er stutzt, ein unterdrücktes Lachen meint er zu vernehmen,</l>
            <l>stutzt und dreht den Kopf; doch schweigend setzt der Gott sich mit bequemen</l>
            <l>langen Schritten, ernsthaft nickend, wieder hin auf seine Hürde.</l>
            <l>Unmut wölkt des Schläfers Stirne; nach Athenes keuscher Würde</l>
            <l>suchen seine Augen, aber – züchtig ist sie schon verschwunden ...</l>
            <l>Und es nahet, schwebend, leise, hold von Locken ganz umwunden,</l>
            <l>naht, von wehenden Geweben, naht von Jugend ganz umflossen,</l>
            <l>bebend nahet Aphrodite, ganz von zarter Scham umgossen,</l>
            <l>und die Lüfte scheinen schmeichelnd sich in ihr Gewand zu schmiegen,</l>
            <l>und der Jüngling </l>
            <l>Aus den langen Wimpern schmachtet feucht ihr Auge ihm entgegen,</l>
            <l>zittern bittend ihre Blicke; und ein Rieseln und ein Regen</l>
            <l>und ein heimlich süßes Grauen sickert ihm durch Brust und Lenden;</l>
            <l>schauen mag er nur und schauen, wie sie nun mit bangen Händen</l>
            <l>von den Armen streift die Schleier, wie des Busens weiße Wellen</l>
            <l>auf und nieder durch die Spalten ihrer rosigen Finger quellen.</l>
            <l>Tiefer tauchen seine Blicke, Nacht will wogend ihn umbreiten,</l>
            <l>durch die dünnen Hüllen ahnt er ihres Leibs Verborgenheiten;</l>
            <l>schwerer immer ringt sein Atem, wilder, und die Schläfen glühen,</l>
            <l>kaum vernimmt er noch die Laute, die von ihren Lippen blühen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, ich kann nur Liebe geben;</l>
            <l>aber jedes Glück sei dein,</l>
            <l>jedes, das ich weiß zu weben!</l>
            <l>Sage, willst du? bist du mein?</l>
            <l>Willst du immer selig sein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedes Weib soll dich begehren</l>
            <l>dem dein leiser Wunsch nur lacht!</l>
            <l>Und dein Volk wird staunend ehren,</l>
            <l>höher rühmen solche Macht</l>
            <l>als des Ruhmes kalte Pracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und das schönste Weib auf Erden,</l>
            <l>komm, o komm, ich zeig'es dir!</l>
            <l>Und noch schöner soll sie werden,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>und in herrlich kühner Freude schwingt die Himmlische den Schleier,</l>
            <l>sieghaft blickend, auseinander. Glanzumspielt in göttlich freier</l>
            <l>Nacktheit vor dem Jüngling steht sie. Und sie lächelt. Und zu Füßen,</l>
            <l>mit dem Preise, der Berauschte, liegt er vor der Anmutfüßen:</l>
            <l>»nimm ihn! gieb mir! gieb mir Liebe! Liebe!« Da: um seine wirren</l>
            <l>steilen Sinne fühlt er's schwimmen, fließen, flimmern, Flügel schwirren,</l>
            <l>bleiche Säulen von Gerüchen, die sich schwül zu Nebeln ballen,</l>
            <l>und aus weiten Räumen däucht ihm hohl ein Zwiegesang zu hallen:</l>
            <l>Fahre hin, du Sohn der Wollust! hast dir selbst den Stab gebrochen,</l>
            <l>hast dir selbst das Urteil, hast es Dir und deiner Stadt gesprochen! –</l>
            <l>Und erschrocken will der Schläfer auf vom Boden, da erwacht er,</l>
            <l>sieht im Gras den Apfel liegen, und aus hellem Halse lacht er:</l>
            <l>Hei, solch Träumen lass'ich gelten! morgen geht's hinaus ins Weite,</l>
            <l>und nach Sparta zu der schönen Helena geht's auf die Freite,</l>
            <l>und dem alten Menelaos raub'ich sie samt ihren Schätzen,</l>
            <l>und am Neid der lieben Brüder will ich mich dann weiolich letzen!</l>
            <l>Pfeifend langt er sich den Apfel, schleudert lustig ihn gen Himmel,</l>
            <l>äugt ihm nach ins Blau, da – sieht er, wie mit schwärzlichem Gewimmel</l>
            <l>wirbelnd um des Berges Spitze sich ein Wolkenknäuel rühret;</l>
            <l>und ein </l>
            <l>der sie gärend fortwälzt, bis sie drohend über Troja hanget,</l>
            <l>wo, der Liebesgöttin opfernd, alles Volk im Festschmuck pranget.</l>
            <l>Seltsam graue Schatten winden sich auf einmal durch die Gassen,</l>
            <l>scheu verstummt der tolle Jubel, all die Taumelnden erblassen;</l>
            <l>um die Türme, auf den Mauern sehn sie fahl die Sonne glänzen</l>
            <l>und mit breitem Saum die Wolke feurig lohend sich umkränzen.</l>
            <l>Blutig rote Lichter fliegen unten durch die grünen Auen,</l>
            <l>und die Menge sieht's mit Beben, und die Priester sehn's mit Grauen;</l>
            <l>sehen angstvoll harrend endlich das Gewölk von dannen rollen,</l>
            <l>während fernher – über Hellas – finstre Wetterschwärme grollen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von den Höhen des Olympos löst sich eine lichte Wolke,</l>
            <l>wandert über Flur und Fluten, rastet über Trojas Volke.</l>
            <l>Und die Menge sieht mit Staunen, und die Priester sehn mit Beben</l>
            <l>an dem glanzgewölbten Himmel diese eine Wolke schweben.</l>
            <l>In den Tempel Aphrodites hasten ihre bangen Schritte;</l>
            <l>wo der Göttin uralt Bildnis kauert in der Säulen Mitte,</l>
            <l>sinken rings sie in die Kniee, küssen mit der Stirn die Erde,</l>
            <l>breiten qualverzückt die Arme, flehn mit brünstiger Geberde:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, große Mutter,</l>
            <l>Wollustzeugerin, wonnegebärende,</l>
            <l>Deinem Schooß sind wir entsprossen,</l>
            <l>Aphrodite Kybele!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, große Göttin,</l>
            <l>Allbezwingerin, sinneberauschende,</l>
            <l>Deiner Brüste Reiz umfängt uns,</l>
            <l>Aphrodite Pandemos!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aphrodite, Unheil droht uns.</l>
            <l>Neidisch fühlen die anderen Göttinnen,</l>
            <l>daß wir Deinem Dienst nur glühen;</l>
            <l>Schönste, schütze deine Stadt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und von dannen zieht die Wolken unten durch die grünen Matten</l>
            <l>auf dem Ilischen Gefilde kriecht ein seltsam blasser Schatten.</l>
            <l>Neue Furcht umstrickt die Beter, und sie wagen nicht zu danken,</l>
            <l>und ein dunkles Schicksalsahnen will durch ihre Seelen schwanken,</l>
            <l>wie der schwergeballte Schatten durch die Ebene sich windet,</l>
            <l>langsam, bis er im Gewässer des Skamandros schwarz verschwindet.</l>
            <l>Wo des Ida graue Kuppe schimmert in den blauen Lüften,</l>
            <l>ringelt sich die Wolke nieder, bleich verschwimmend in den Klüften ...</l>
            <l>Dort, in einem Thal, sitzt </l>
            <l>Priamos des Trojerfürsten, – tief in Jünglingsträumen brütend.</l>
            <l>Über seinem Haupt im Laube eines wilden Apfelbaumes</l>
            <l>summt der Westwind Melodieen zu den Stimmen seines Traumes.</l>
            <l>Gramverdrossen lauscht der Jüngling ihren sehnsuchtschwülen Klängen,</l>
            <l>die mit buntverworrnen Bildern in sein heißes Herz sich drängen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich soll im Elend mein Leben vertrauern,</l>
            <l>weil ich schöner als Alle bin?</l>
            <l>soll hier verbannt sein zu Hirten und Bauern</l>
            <l>um meiner Brüder neidischen Sinn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warum kann </l>
            <l>Weil mich ein Kebsweib trug an der Brust,</l>
            <l>soll ich verzichten auf Glück und auf Ehren?</l>
            <l>Ich soll büßen des Vaters Lust?!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hör'ich die Stimmen hier in mir ringen,</l>
            <l>schüttelt mich Unrast in süßester Ruh.</l>
            <l>Sage, ach sage, was wirst du mir bringen,</l>
            <l>Zukunft, Göttin der Jünglinge du!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In die Ferne, nach der Heimat, glüht sein Blick in dunklem Harme,</l>
            <l>und mit zitterndem Verlangen breitet er nach ihr die Arme;</l>
            <l>ach, vergebens! sinkt er müde seufzend in den Schatten wieder.</l>
            <l>Plötzlich, aus des Baumes Höhe, fällt ein Apfel vor ihm nieder.</l>
            <l>Auf der glatten Schale, zitternd, spielt des Mittagslichtes Flimmern,</l>
            <l>durch die kummermatten Lider sieht er's schillern, sieht er's schimmern,</l>
            <l>lange Strahlen sieht er goldig flirrend auf und nieder schießen</l>
            <l>um die Frucht, er will sie greifen, sieht im Glanze sie zerfließen,</l>
            <l>sieht aus lichten Düften weiche, schlanke Nebelsäulen blauen,</l>
            <l>auf sein brennend Auge fühlt er einen linden Schlummer tauen,</l>
            <l>wie aus weiten Räumen hört er Stimmen läuten wie von Frauen,</l>
            <l>staunt, wie nun die Wolkenwogen winkende Gestalten brauen;</l>
            <l>ihm entgegen aus den Nebeln tauchen vor ihm auf die Leiber</l>
            <l>eines leuchtend nackten Jünglings, drei gewandumwobner Weiber.</l>
            <l>Hermes, der Olymposbote, dehnt vor ihm die leichten Glieder,</l>
            <l>und mit seiner Göttermiene neigt er lächelnd sich hernieder:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>All dein Trachten, schöner Schläfer,</l>
            <l>aller Jugend Trachten ist es,</l>
            <l>ist der ew'ge Traum der Menschheit:</l>
            <l>Göttern gleich, der Wünsche Fülle</l>
            <l>mühelos erfüllt zu sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unaufhörlich wünscht der Schwache</l>
            <l>seines Glückes eigne Wahl sich;</l>
            <l>aber darum unaufhörlich</l>
            <l>steigen Himmlische gewährend</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh: mit ihren Gaben naht dir</l>
            <l>jede Göttin des Olympos.</l>
            <l>Wähle! Du, der schönste Trojer,</l>
            <l>diesen Apfel gieb der Schönen,</l>
            <l>die Du für die Schönste hältst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und er bückt sich flink zu Boden, aus dem Gras den Apfel nimmt er;</l>
            <l>kaum berührt er ihn, und siehe, wie von lautrem Golde glimmt er.</l>
            <l>Und so reicht er ihn dem Jüngling. Furchtsam läßt ihn Der fast sinken:</l>
            <l>Träum'ich denn? ja nein, ich wache! sah ihn ja vorhin schon blinken,</l>
            <l>fühl ihn schwer in meinen Händen. Prüfend will er ihn beschauen,</l>
            <l>da – mit stolz gemessnem Gange tritt die Ragendste der Frauen</l>
            <l>vor ihn hin. Gebietend steht sie. Und des Jünglings Blicke hangen</l>
            <l>scheugebannt an ihrer Stirne, die von Hohheit ganz umfangen.</l>
            <l>Und er wagt es nicht zu sehen, wie sie würdeschwer die Hülle</l>
            <l>festen Griffes wirft zur Erde, sich entblößt in ihrer Fülle.</l>
            <l>Und er horcht, und nur ein Leuchten ihrer blanken Schultern blendet</l>
            <l>ast sein schüchtern Auge, nun sie laut ihm diese Worte spendet:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin Here. Meinem Wunsch</l>
            <l>huldigt selbst auch Vater Zeus.</l>
            <l>Wahrlich, nicht um Ehren buhlt</l>
            <l>des Olympos Königin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch geschmäht hat mich dein Volk.</l>
            <l>Ducken sollst du mir dein Volk.</l>
            <l>Deines Vaters Thron sei Dein,</l>
            <l>würdigst du als Schönste Mich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedes Erdengut sei dein,</l>
            <l>aller Reichtum, alle Macht!</l>
            <l>Und dein Wort, es sei Gesetz,</l>
            <l>und dein Wink sei heil'ges Recht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwer versinkt des Schläfers Atem, und er fühlt sich jäh erblassen,</l>
            <l>während mit gewalt'gen Schauern Lust und Furcht sein Herz umfassen.</l>
            <l>Aus dem Rausche der Beklemmung schwillt auf einmal ein Begehren,</l>
            <l>aber eh er aufspäht, hat sie schon geruht sich umzukehren.</l>
            <l>Langhinschleppend die Gewänder sieht er sie vondannen schreiten;</l>
            <l>und, aus tiefer Brust erseufzend, schaut er ins Gesicht der Zweiten.</l>
            <l>Mit gesenkten Lidern sinnt sie, lässig langt sie nach den Hüften,</l>
            <l>von des Kleides dichten Falten den geschuppten Gurt zu lüften.</l>
            <l>Und der Jüngling folgt verstohlen ihrer Hand. Da bohrt's wie Flammen,</l>
            <l>zuckt's wie Blitze ihm ins Auge, und er fährt bestürzt zusammen:</l>
            <l>stahlhell treffen ihn der Göttin weiterschlossne Strahlenblicke,</l>
            <l>wie sie nun die letzte Spange schnell sich nestelt vom Genicke.</l>
            <l>Und verwirrt hört er sie reden, blöde auf den Apfel starrend,</l>
            <l>nur der streng geschürzten Lippen flücht'ges Lächeln noch gewahrend:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Höchste Weisheit in dem Rat der Männer,</l>
            <l>auf dem Feld der Ehre höchster Ruhm</l>
            <l>sollen deinen Scheitel krönen,</l>
            <l>krönt dein Mund als Schönste Mich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unvergänglich wirst durch mich du herrschen,</l>
            <l>noch im Tode wird dein Name herrschen,</l>
            <l>herrlicher im Leben herrschen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nicht feile Demut sollst du werben</l>
            <l>für des Donnrers liebstes Kind, Athene;</l>
            <l>deine Stadt sollst du erlösen</l>
            <l>aus der Schmach der Üppigkeit ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwerer schwillt und sinkt des Schläfers Atem, seine Pulse springen,</l>
            <l>während heiß in seiner Seele Ehrfurcht und Begeistrung ringen.</l>
            <l>Hastig will er schon den goldnen Preis der edlen Göttin bieten,</l>
            <l>tippt ihm Hermes auf die Achsel: Höre erst noch Aphroditen!</l>
            <l>und er stutzt, ein unterdrücktes Lachen meint er zu vernehmen,</l>
            <l>stutzt und dreht den Kopf; doch schweigend setzt der Gott sich mit bequemen</l>
            <l>langen Schritten, ernsthaft nickend, wieder hin auf seine Hürde.</l>
            <l>Unmut wölkt des Schläfers Stirne; nach Athenes keuscher Würde</l>
            <l>suchen seine Augen, aber – züchtig ist sie schon verschwunden ...</l>
            <l>Und es nahet, schwebend, leise, hold von Locken ganz umwunden,</l>
            <l>naht, von wehenden Geweben, naht von Jugend ganz umflossen,</l>
            <l>bebend nahet Aphrodite, ganz von zarter Scham umgossen,</l>
            <l>und die Lüfte scheinen schmeichelnd sich in ihr Gewand zu schmiegen,</l>
            <l>und der Jüngling </l>
            <l>Aus den langen Wimpern schmachtet feucht ihr Auge ihm entgegen,</l>
            <l>zittern bittend ihre Blicke; und ein Rieseln und ein Regen</l>
            <l>und ein heimlich süßes Grauen sickert ihm durch Brust und Lenden;</l>
            <l>schauen mag er nur und schauen, wie sie nun mit bangen Händen</l>
            <l>von den Armen streift die Schleier, wie des Busens weiße Wellen</l>
            <l>auf und nieder durch die Spalten ihrer rosigen Finger quellen.</l>
            <l>Tiefer tauchen seine Blicke, Nacht will wogend ihn umbreiten,</l>
            <l>durch die dünnen Hüllen ahnt er ihres Leibs Verborgenheiten;</l>
            <l>schwerer immer ringt sein Atem, wilder, und die Schläfen glühen,</l>
            <l>kaum vernimmt er noch die Laute, die von ihren Lippen blühen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, ich kann nur Liebe geben;</l>
            <l>aber jedes Glück sei dein,</l>
            <l>jedes, das ich weiß zu weben!</l>
            <l>Sage, willst du? bist du mein?</l>
            <l>Willst du immer selig sein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedes Weib soll dich begehren</l>
            <l>dem dein leiser Wunsch nur lacht!</l>
            <l>Und dein Volk wird staunend ehren,</l>
            <l>höher rühmen solche Macht</l>
            <l>als des Ruhmes kalte Pracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und das schönste Weib auf Erden,</l>
            <l>komm, o komm, ich zeig'es dir!</l>
            <l>Und noch schöner soll sie werden,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>und in herrlich kühner Freude schwingt die Himmlische den Schleier,</l>
            <l>sieghaft blickend, auseinander. Glanzumspielt in göttlich freier</l>
            <l>Nacktheit vor dem Jüngling steht sie. Und sie lächelt. Und zu Füßen,</l>
            <l>mit dem Preise, der Berauschte, liegt er vor der Anmutfüßen:</l>
            <l>»nimm ihn! gieb mir! gieb mir Liebe! Liebe!« Da: um seine wirren</l>
            <l>steilen Sinne fühlt er's schwimmen, fließen, flimmern, Flügel schwirren,</l>
            <l>bleiche Säulen von Gerüchen, die sich schwül zu Nebeln ballen,</l>
            <l>und aus weiten Räumen däucht ihm hohl ein Zwiegesang zu hallen:</l>
            <l>Fahre hin, du Sohn der Wollust! hast dir selbst den Stab gebrochen,</l>
            <l>hast dir selbst das Urteil, hast es Dir und deiner Stadt gesprochen! –</l>
            <l>Und erschrocken will der Schläfer auf vom Boden, da erwacht er,</l>
            <l>sieht im Gras den Apfel liegen, und aus hellem Halse lacht er:</l>
            <l>Hei, solch Träumen lass'ich gelten! morgen geht's hinaus ins Weite,</l>
            <l>und nach Sparta zu der schönen Helena geht's auf die Freite,</l>
            <l>und dem alten Menelaos raub'ich sie samt ihren Schätzen,</l>
            <l>und am Neid der lieben Brüder will ich mich dann weiolich letzen!</l>
            <l>Pfeifend langt er sich den Apfel, schleudert lustig ihn gen Himmel,</l>
            <l>äugt ihm nach ins Blau, da – sieht er, wie mit schwärzlichem Gewimmel</l>
            <l>wirbelnd um des Berges Spitze sich ein Wolkenknäuel rühret;</l>
            <l>und ein </l>
            <l>der sie gärend fortwälzt, bis sie drohend über Troja hanget,</l>
            <l>wo, der Liebesgöttin opfernd, alles Volk im Festschmuck pranget.</l>
            <l>Seltsam graue Schatten winden sich auf einmal durch die Gassen,</l>
            <l>scheu verstummt der tolle Jubel, all die Taumelnden erblassen;</l>
            <l>um die Türme, auf den Mauern sehn sie fahl die Sonne glänzen</l>
            <l>und mit breitem Saum die Wolke feurig lohend sich umkränzen.</l>
            <l>Blutig rote Lichter fliegen unten durch die grünen Auen,</l>
            <l>und die Menge sieht's mit Beben, und die Priester sehn's mit Grauen;</l>
            <l>sehen angstvoll harrend endlich das Gewölk von dannen rollen,</l>
            <l>während fernher – über Hellas – finstre Wetterschwärme grollen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
