<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Donaustrom</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gottsched</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">56</measure>
        <measure type="verses">554</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-9 7-10 8-10 9-10 10-10 11-9 12-9 13-10 14-10 15-10 16-10 17-10 18-10 19-10 20-10 21-10 22-10 23-10 24-10 25-10 26-10 27-10 28-10 29-10 30-10 31-10 32-10 33-10 34-9 35-10 36-10 37-10 38-10 39-9 40-9 41-10 42-10 43-10 44-10 45-10 46-10 47-10 48-10 49-10 50-10 51-10 52-10 53-10 54-10 55-10 56-10</measure>
        <measure type="syllables">5374</measure>
        <measure type="tokens">3666</measure>
        <measure type="characters">21862</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1733</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Donaustrom</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sey mir nun gegrüßt, du deutscher Tyberstrom!</l>
            <l>Empfange mich, auf deinem breiten Rücken!</l>
            <l>Und führe mich mit dir, und laß mich bald erblicken</l>
            <l>Der neuen Zeit erhabnes Rom!</l>
            <l>Ich strebte längst, die Kaiserstadt zu sehen,</l>
            <l>Die aller Deutschen Haupt, der Fremden Wunder ist:</l>
            <l>Itzt soll mein Wunsch, mein alter Wunsch geschehen,</l>
            <l>Wo du der Absicht günstig bist;</l>
            <l>Wo deine Silberfluth mich nur in wenig Tagen</l>
            <l>Aus Bayerland nach Wien will tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß ein verführtes Herz, das nur nach Frankreich lechzt,</l>
            <l>Bloß nach Paris, als seinem Himmel stöhnen.</l>
            <l>Laß sich der Stutzer Schaar nach Modeschneidern sehnen,</l>
            <l>Wie der nach deutschen Thalern ächzt!</l>
            <l>Schleppt immerhin die ungrischen Ducaten,</l>
            <l>Den Feinden Ungarlands, und aller Deutschen zu:</l>
            <l>Laßt Deutschlands Mark in fremde Faust gerathen,</l>
            <l>Zu Störung unsrer künftgen Ruh:</l>
            <l>Mich soll der Kaisersitz, den so viel Thoren fliehen,</l>
            <l>In die berühmten Mauren ziehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich dünkt, du bist bereit, und lockest mich zu dir.</l>
            <l>Hier bin ich, komm! und laß uns weiter eilen!</l>
            <l>Das Schiff stößt wirklich ab; du willst dich nicht verweilen:</l>
            <l>Und beyde Brücken fliehn vor mir.</l>
            <l>Ich seh den </l>
            <l>Darein du dich zertheilt, umarmest und umringst.</l>
            <l>Nun kannst du dich gedoppelt breiter zeigen,</l>
            <l>Da du dein ganzes Wasser bringst;</l>
            <l>Und, desto schöner noch mit starker Fluth zu prangen,</l>
            <l>Des </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das große </l>
            <l>Der Thürme Pracht scheint nach und nach zu sinken.</l>
            <l>Das </l>
            <l>Wo mirs an Wollust nicht gebrach.</l>
            <l>Sein Büchersaal ist des Prälaten Ehre,</l>
            <l>Der prangt mit altem Witz und neuer Schätze Pracht.</l>
            <l>Sein stolzer Bau giebt jeder Stadt die Lehre:</l>
            <l>Daß Bauen Glanz und Ansehn macht.</l>
            <l>Und wird dieß Stift vollführt, so wird die Nachwelt lesen,</l>
            <l>Wie groß sein Bauherr itzt gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh den alten </l>
            <l>Nach Gothenart, ein Wunderbau geheißen.</l>
            <l>Die Zeit, so stark sie ist, konnt ihn nicht niederreißen;</l>
            <l>Weil er zu fest gegründet war.</l>
            <l>Wo bleiben noch der andern Klöster Tempel;</l>
            <l>Und die gedritte Zahl, wo unsre Brüder flehn?</l>
            <l>Die alle blühn; zum deutlichen Exempel,</l>
            <l>Daß beyder Andacht kann bestehn;</l>
            <l>Daß Christen beyder Art, beysammen friedlich blühen,</l>
            <l>Wenn sie der Bürger Pflicht vollziehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr habt mir noch die alte Gunst erwiesen.</l>
            <l>Die Freundschaft Eurer Brust wird stets von mir gepriesen,</l>
            <l>Die ich ganz unverändert fand.</l>
            <l>Was sag ich Euch, </l>
            <l>Die </l>
            <l>Ihr schützt das Recht des Volks der Protestanten,</l>
            <l>Die man so eifrig unterdrückt.</l>
            <l>Der Himmel fördre stets das Werk von Euren Händen!</l>
            <l>Und helf es, uns zum Schutz, vollenden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was seh ich dort vor mir? Das hohe </l>
            <l>Ein festes Schloß, die </l>
            <l>Es hatte vor der Zeit fast keines seines gleichen:</l>
            <l>Doch hub der Krieg dieß Vorrecht auf.</l>
            <l>Als </l>
            <l>Und durch sein siegend Schwert das ganze Reich durchdrang,</l>
            <l>Zerbrach er das, was ihm nicht ferner nützte.</l>
            <l>So spielt des harten Schicksals Zwang!</l>
            <l>Der, was der Menschen Hand seit langer Zeit verehret,</l>
            <l>Wenn seine Stunde kömmt, zerstöret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du selbst berühmter Strom, kannst hier ein Zeuge seyn:</l>
            <l>Warst du nicht sonst die Brustwehr deutscher Lande?</l>
            <l>Und trugst du gleich einmal der Knechtschaft harte Bande,</l>
            <l>Bliebst du doch freyer, als der Rhein.</l>
            <l>Ein siegend Volk von unbezwungnen Gothen</l>
            <l>Kömmt vom Euxin herauf, und schützet deinen Strand,</l>
            <l>Hat alle Macht des Nordens aufgebothen,</l>
            <l>Und stürzet in der Römer Land;</l>
            <l>Und rächt den bittern Schimpf, der Deutschland sonst beschweret,</l>
            <l>Indem es Wälschland selbst verheeret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was zeigt mir linkerhand dieß halb umschloßne Thal?</l>
            <l>Ists </l>
            <l>Ja, ja, ich seh es schon, mit sehnlicher Begierde,</l>
            <l>Und lobe seiner Thürme Zahl.</l>
            <l>Der Straßen Bau, die Lebensart der Leute,</l>
            <l>Verkündigt mir gewiß ein gutes Nachtquartier.</l>
            <l>Der Ort ward nicht des letzten Krieges Beute,</l>
            <l>Die tapfern Schützen fochten hier.</l>
            <l>Kein Haus ist hier versehrt, kein Tempel ward verletzet,</l>
            <l>So sehr man Straubing zugesetzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du armes </l>
            <l>Als sich der Krieg in Bayern angesponnen.</l>
            <l>Der Feind hat dich umringt, belagert und gewonnen,</l>
            <l>Land, Thürm' und Tempel zeigens mir.</l>
            <l>Wie kläglich tobt der Menschen Lust zum Morden!</l>
            <l>Was wirkt die Kriegswuth nicht, wenn sie einmal entbrannt?</l>
            <l>Sie schonet nichts, was kaum erbauet worden,</l>
            <l>Und stürzt das Volk in Jammerstand.</l>
            <l>Viel Jahre werden hier, ihr ungerechten Lilgen!</l>
            <l>Nicht eurer Herrschsucht Spuren tilgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Berühmter </l>
            <l>Du kömmst herab von Münchens edlen Höhen.</l>
            <l>Durch deinen Freundschaftsbund mußt unsre Lust entstehen,</l>
            <l>Vermehrte deine Freude sich.</l>
            <l>Ist Sachsens Augenlust und deines Ufers Preis!</l>
            <l>Wie huldreich ist die Großmuth Ihrer Jugend!</l>
            <l>Wovon ich selbst die Proben weis;</l>
            <l>Hat </l>
            <l>Seit sie Dein Churfürst heimgeführet?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verbrannter </l>
            <l>Wie sehr der Krieg nicht längst bey dir getobet.</l>
            <l>Der Donau, seiner Fürstinn, ein.</l>
            <l>Nun thürmen sich auf beyden Seiten Berge,</l>
            <l>Des breiten Stromes Fluth fließt eingeschränkter fort.</l>
            <l>So sah man sonst die Schlösser kleiner Zwerge,</l>
            <l>Und dichtete so manchen Ort,</l>
            <l>Wo Ries' und Helden sich durch kühnes Unterfangen</l>
            <l>Im felsigten Gebirg vergangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fürst </l>
            <l>Beherrschten so der Alpen tiefste Gründe.</l>
            <l>Tyrol und Steuermark bewahrten solche Schlünde,</l>
            <l>Als itzt kein Mensch zu finden weis.</l>
            <l>Weg Fabelwerk! an diesen rohen Felsen</l>
            <l>Stehn gleichwohl hin und her noch Hütten angeklebt;</l>
            <l>Darinn ein Volk mit Kröpfen an den Hälsen,</l>
            <l>Vergnügt in seinem Jammer lebt.</l>
            <l>Es kennt den Rest der Welt auch kaum vom Hörensagen:</l>
            <l>Wie könnt es sonst sein Nest ertragen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglücktes Gemsenvolk! du weist nicht, was die Stadt</l>
            <l>Für Noth und Angst, bey ihrer Schönheit heget:</l>
            <l>Dir wird kein falsches Geld, zu deiner Quaal, gepräget,</l>
            <l>Das weder Werth noch Ansehn hat.</l>
            <l>Dich plagt kein Geiz, der Wucher ist verbannet;</l>
            <l>Die Ehrsucht quält dich nicht, bey Hofe groß zu seyn:</l>
            <l>Du wirst ins Joch der Großen nicht gespannet,</l>
            <l>Und machst auch keinen Großen klein.</l>
            <l>Ein Berg verstecket dich. Was ist dein Weltgetümmel?</l>
            <l>Dein Fels, die Donau und der Himmel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So scheints: doch scheints auch nur. Wie elend lebt ein Mann,</l>
            <l>Den die Gestalt kaum läßt zu Menschen zählen?</l>
            <l>Wie viel gebricht ihm nicht, was sonder Gram und Quälen</l>
            <l>Uns die Gesellschaft liefern kann?</l>
            <l>Er lernt nicht sich, nicht andre Leute kennen.</l>
            <l>Sein Gott, wird jeder Klotz, vor dem er murmelnd kniet;</l>
            <l>Den Heiligen weis er oft nicht zu nennen,</l>
            <l>Den er mit dummer Ehrfurcht sieht.</l>
            <l>Wie will er, als ein Christ, das höchste Wesen ehren,</l>
            <l>Das niemand ihn will kennen lehren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort zeigt sich </l>
            <l>Sein Cardinal verdient der Bürger Liebe.</l>
            <l>Er drückt die Armen nicht, und folget keinem Triebe,</l>
            <l>Der ihre Quaal zur Wirkung hat.</l>
            <l>Kein Schwelgen, Spiel, kein Jagen und Stolzieren,</l>
            <l>In Kleidung und Gefolg, erschöpft des Landes Mark.</l>
            <l>Sein schöner Dom kann Aug und Herzen rühren,</l>
            <l>Und ist an alter Baukunst stark.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Um ihre Fluth mehr aufzuschwellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bleibt der </l>
            <l>Ein seltner Schatz, den er dem Bischof reichet!</l>
            <l>Die Elster gleichet ihm, die Meißens Flur durchstreichet,</l>
            <l>Wo sie bey Plauen sich ergeußt.</l>
            <l>O Deutschland! sey auf deinen Reichthum stölzer!</l>
            <l>Was fehlt dir ferner noch an Glück und Ueberfluß?</l>
            <l>Dein Boden zinst Metalle, Marmor, Hölzer,</l>
            <l>Die manches Land erborgen muß;</l>
            <l>Wild, Viehzucht, Ackerbau, und reiche Fischereyen,</l>
            <l>Die dich mit Perlen auch erfreuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun fleußt die Donau schnell, und breitet ihren Strand</l>
            <l>Gedoppelt aus, wenns Berg und Fels gestatten:</l>
            <l>Zuweilen tritt sie auch in dichter Wälder Schatten,</l>
            <l>Wo ihre Fluth den Durchgang fand.</l>
            <l>Bald schweift sie auch in angenehmen Auen,</l>
            <l>Wo sich das Augenlicht an weiter Aussicht labt;</l>
            <l>Wo </l>
            <l>Womit es die Natur begabt;</l>
            <l>Die ungeschmolzner Schnee das ganze Jahr bedecket,</l>
            <l>Und deren Anblick schon erschrecket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was mir die Donau wies, sind Zwerge gegen euch,</l>
            <l>Ihr aber gleicht den ungeheuren Riesen!</l>
            <l>Da eure Gipfel sich zehn Meilen weit gewiesen,</l>
            <l>Seyd ihr dem steilen Blocksberg gleich.</l>
            <l>Doch, da das Mark von euren Eingeweiden</l>
            <l>An Erzten, Zinn und Bley und Eisen fruchtbar ist;</l>
            <l>So mögt ihr euch von unsern Tiefen scheiden,</l>
            <l>Bis euch die höchste Wolke küßt!</l>
            <l>Mein Weg führt mich, Gottlob! nicht über eure Spitzen,</l>
            <l>Auch nicht durch eurer Thäler Ritzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das </l>
            <l>O </l>
            <l>Man sieht der schönen Stadt erhabne Zinnen glänzen,</l>
            <l>Und ihre Brücke zeigt sich hier.</l>
            <l>Ein bärtig Volk, nach Art der alten Zeiten,</l>
            <l>Umringt mein volles Schiff an ihren Ufern schon.</l>
            <l>Der Mautner Schaar durchsuchts an allen Seiten,</l>
            <l>Und spricht verbothnem Handel Hohn.</l>
            <l>So scheint die Donau mir, bey Inseln, Bergen, Schlössern,</l>
            <l>Den Schauplatz immer zu vergrößern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die </l>
            <l>Man sieht die Stadt, der sie den Namen giebet.</l>
            <l>Die Flur verschönert sich, die auch der Adel liebet,</l>
            <l>Dem sie die schönsten Sitze gab.</l>
            <l>Du </l>
            <l>Dein Schloß liegt ungemein und übersieht den Fluß.</l>
            <l>Der Wirbel nur mit seinen schnellen Kreisen</l>
            <l>Macht, daß man dich fast scheuen muß;</l>
            <l>Indem der starke Strom auf deine Felsen sprudelt,</l>
            <l>Und seitwärts in die Runde strudelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der blöde Schiffer zagt, sein Steuermann ist bleich,</l>
            <l>Die Reisenden bedroht der Wellen Sausen:</l>
            <l>Man hört von weitem schon die Fluth auf Steinen brausen.</l>
            <l>Und näher schreckt der Blick zugleich.</l>
            <l>Hier steht ein Fels, um dessen scharfe Spitzen</l>
            <l>Der Strom jahraus jahrein mit wildem Strudel schäumt.</l>
            <l>Der weiße Jäscht beginnt empor zu sprützen,</l>
            <l>Wenn sich die nächste Welle bäumt:</l>
            <l>Doch Klugheit und Geschick, entziehn uns den Gefahren,</l>
            <l>Bevor wir recht erschrocken waren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer keine See gesehn, der fürchtet hier den Tod;</l>
            <l>Wenn Fluth und Schaum sich etwas lebhaft zeigen.</l>
            <l>Doch wer dich, </l>
            <l>Der sieht allhier noch keine Noth.</l>
            <l>Und sollt ein Schiff, im Wirbel sich zerschmettern;</l>
            <l>Des nahen Ufers Rand erhält mein Leben schon.</l>
            <l>Wer rettet sich im Schiffbruch, als auf Brettern?</l>
            <l>Wer spricht wohl da den Stürmen Hohn?</l>
            <l>Hier kann mein langer Kahn den Strudel leicht bezwingen:</l>
            <l>Dort muß das größte Kriegsschiff springen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sag ich von dem Schloß, das die von</l>
            <l>Und weiter her, </l>
            <l>Wer diese Gegend sieht, der kann sie nicht vergessen,</l>
            <l>Als aller Klugen Augenmerk.</l>
            <l>Ihr Klöster! ihr, die ihr an so viel Stellen,</l>
            <l>Pallästen ähnlich seht, und halbe Wunder zeigt!</l>
            <l>Besonders du, um das mit treuen Wellen,</l>
            <l>Der Donaustrom sich schmiegend beugt;</l>
            <l>O Mölk! dein hoher Bau beschämet Fürstenhäuser,</l>
            <l>Und regt den Neid erhabner Kaiser.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O sollt ich dich doch auch mit eifriger Begier,</l>
            <l>Von innen her durchwandern und betrachten!</l>
            <l>Wie hoch würd ich den Schatz der Alterthümer achten,</l>
            <l>Als deiner Mauren schönste Zier.</l>
            <l>Der Alten Witz lebt hier in tausend Büchern,</l>
            <l>Und könnte meinem Geist ein süßes Labsal seyn.</l>
            <l>Ein gleiches könnt ich mich von dir versichern,</l>
            <l>O </l>
            <l>Allein der schnelle Fluß, der mich vorüber führet,</l>
            <l>Macht, daß mein Fuß kein Land berühret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weiser Antonin, desgleichen keine Zeit</l>
            <l>Noch auf dem Thron als Herrscher hat gesehen.</l>
            <l>Mich dünkt, ich seh den Zug, der sonst von dir geschehen,</l>
            <l>An Spuren deiner Menschlichkeit.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Doch sah sie auch an dir die Weisheit, den Verstand;</l>
            <l>Und ehrte stets bey fehlgeschlagnen Siegen,</l>
            <l>Den Kiel in deiner klugen Hand:</l>
            <l>Der, wenn der Krieg dich gleich in Zelt und Harnisch brachte,</l>
            <l>Im Lager dich geschäfftig machte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun nimmt der Berge Grund des Bachus Leibtracht an,</l>
            <l>Da wo sich </l>
            <l>Der Reben süße Frucht hängt schon auf schweren Zweigen,</l>
            <l>Und zeigt ein halbes Canaan.</l>
            <l>Der Boden sinkt und zeigt nun mildre Flächen,</l>
            <l>Ein ungemeines Land an Lag und Fruchtbarkeit;</l>
            <l>Der Donaustrom, statt seinen Lauf zu schwächen,</l>
            <l>Verdoppelt seine Lüsternheit:</l>
            <l>Und eilt viel schneller fort, auf meinem nassen Wagen,</l>
            <l>Mich in den </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einer Stunde geht mein Lauf zwo Meilen fort:</l>
            <l>Ein schnelles Roß kann kaum geschwinder eilen.</l>
            <l>Es zeigt sich </l>
            <l>Wir suchen einen andern Port.</l>
            <l>Was seh ich dort mit seinen Kronen prangen?</l>
            <l>Ach! </l>
            <l>Mit was für Gegenden bist du, o </l>
            <l>Ich seh die Thürme, die du hast!</l>
            <l>Ihr Musen, itzt genug! Die Stadt will näher rücken:</l>
            <l>Laßt künftig mir die Reime glücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sey mir nun gegrüßt, du deutscher Tyberstrom!</l>
            <l>Empfange mich, auf deinem breiten Rücken!</l>
            <l>Und führe mich mit dir, und laß mich bald erblicken</l>
            <l>Der neuen Zeit erhabnes Rom!</l>
            <l>Ich strebte längst, die Kaiserstadt zu sehen,</l>
            <l>Die aller Deutschen Haupt, der Fremden Wunder ist:</l>
            <l>Itzt soll mein Wunsch, mein alter Wunsch geschehen,</l>
            <l>Wo du der Absicht günstig bist;</l>
            <l>Wo deine Silberfluth mich nur in wenig Tagen</l>
            <l>Aus Bayerland nach Wien will tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß ein verführtes Herz, das nur nach Frankreich lechzt,</l>
            <l>Bloß nach Paris, als seinem Himmel stöhnen.</l>
            <l>Laß sich der Stutzer Schaar nach Modeschneidern sehnen,</l>
            <l>Wie der nach deutschen Thalern ächzt!</l>
            <l>Schleppt immerhin die ungrischen Ducaten,</l>
            <l>Den Feinden Ungarlands, und aller Deutschen zu:</l>
            <l>Laßt Deutschlands Mark in fremde Faust gerathen,</l>
            <l>Zu Störung unsrer künftgen Ruh:</l>
            <l>Mich soll der Kaisersitz, den so viel Thoren fliehen,</l>
            <l>In die berühmten Mauren ziehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich dünkt, du bist bereit, und lockest mich zu dir.</l>
            <l>Hier bin ich, komm! und laß uns weiter eilen!</l>
            <l>Das Schiff stößt wirklich ab; du willst dich nicht verweilen:</l>
            <l>Und beyde Brücken fliehn vor mir.</l>
            <l>Ich seh den </l>
            <l>Darein du dich zertheilt, umarmest und umringst.</l>
            <l>Nun kannst du dich gedoppelt breiter zeigen,</l>
            <l>Da du dein ganzes Wasser bringst;</l>
            <l>Und, desto schöner noch mit starker Fluth zu prangen,</l>
            <l>Des </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das große </l>
            <l>Der Thürme Pracht scheint nach und nach zu sinken.</l>
            <l>Das </l>
            <l>Wo mirs an Wollust nicht gebrach.</l>
            <l>Sein Büchersaal ist des Prälaten Ehre,</l>
            <l>Der prangt mit altem Witz und neuer Schätze Pracht.</l>
            <l>Sein stolzer Bau giebt jeder Stadt die Lehre:</l>
            <l>Daß Bauen Glanz und Ansehn macht.</l>
            <l>Und wird dieß Stift vollführt, so wird die Nachwelt lesen,</l>
            <l>Wie groß sein Bauherr itzt gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh den alten </l>
            <l>Nach Gothenart, ein Wunderbau geheißen.</l>
            <l>Die Zeit, so stark sie ist, konnt ihn nicht niederreißen;</l>
            <l>Weil er zu fest gegründet war.</l>
            <l>Wo bleiben noch der andern Klöster Tempel;</l>
            <l>Und die gedritte Zahl, wo unsre Brüder flehn?</l>
            <l>Die alle blühn; zum deutlichen Exempel,</l>
            <l>Daß beyder Andacht kann bestehn;</l>
            <l>Daß Christen beyder Art, beysammen friedlich blühen,</l>
            <l>Wenn sie der Bürger Pflicht vollziehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr habt mir noch die alte Gunst erwiesen.</l>
            <l>Die Freundschaft Eurer Brust wird stets von mir gepriesen,</l>
            <l>Die ich ganz unverändert fand.</l>
            <l>Was sag ich Euch, </l>
            <l>Die </l>
            <l>Ihr schützt das Recht des Volks der Protestanten,</l>
            <l>Die man so eifrig unterdrückt.</l>
            <l>Der Himmel fördre stets das Werk von Euren Händen!</l>
            <l>Und helf es, uns zum Schutz, vollenden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was seh ich dort vor mir? Das hohe </l>
            <l>Ein festes Schloß, die </l>
            <l>Es hatte vor der Zeit fast keines seines gleichen:</l>
            <l>Doch hub der Krieg dieß Vorrecht auf.</l>
            <l>Als </l>
            <l>Und durch sein siegend Schwert das ganze Reich durchdrang,</l>
            <l>Zerbrach er das, was ihm nicht ferner nützte.</l>
            <l>So spielt des harten Schicksals Zwang!</l>
            <l>Der, was der Menschen Hand seit langer Zeit verehret,</l>
            <l>Wenn seine Stunde kömmt, zerstöret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du selbst berühmter Strom, kannst hier ein Zeuge seyn:</l>
            <l>Warst du nicht sonst die Brustwehr deutscher Lande?</l>
            <l>Und trugst du gleich einmal der Knechtschaft harte Bande,</l>
            <l>Bliebst du doch freyer, als der Rhein.</l>
            <l>Ein siegend Volk von unbezwungnen Gothen</l>
            <l>Kömmt vom Euxin herauf, und schützet deinen Strand,</l>
            <l>Hat alle Macht des Nordens aufgebothen,</l>
            <l>Und stürzet in der Römer Land;</l>
            <l>Und rächt den bittern Schimpf, der Deutschland sonst beschweret,</l>
            <l>Indem es Wälschland selbst verheeret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was zeigt mir linkerhand dieß halb umschloßne Thal?</l>
            <l>Ists </l>
            <l>Ja, ja, ich seh es schon, mit sehnlicher Begierde,</l>
            <l>Und lobe seiner Thürme Zahl.</l>
            <l>Der Straßen Bau, die Lebensart der Leute,</l>
            <l>Verkündigt mir gewiß ein gutes Nachtquartier.</l>
            <l>Der Ort ward nicht des letzten Krieges Beute,</l>
            <l>Die tapfern Schützen fochten hier.</l>
            <l>Kein Haus ist hier versehrt, kein Tempel ward verletzet,</l>
            <l>So sehr man Straubing zugesetzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du armes </l>
            <l>Als sich der Krieg in Bayern angesponnen.</l>
            <l>Der Feind hat dich umringt, belagert und gewonnen,</l>
            <l>Land, Thürm' und Tempel zeigens mir.</l>
            <l>Wie kläglich tobt der Menschen Lust zum Morden!</l>
            <l>Was wirkt die Kriegswuth nicht, wenn sie einmal entbrannt?</l>
            <l>Sie schonet nichts, was kaum erbauet worden,</l>
            <l>Und stürzt das Volk in Jammerstand.</l>
            <l>Viel Jahre werden hier, ihr ungerechten Lilgen!</l>
            <l>Nicht eurer Herrschsucht Spuren tilgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Berühmter </l>
            <l>Du kömmst herab von Münchens edlen Höhen.</l>
            <l>Durch deinen Freundschaftsbund mußt unsre Lust entstehen,</l>
            <l>Vermehrte deine Freude sich.</l>
            <l>Ist Sachsens Augenlust und deines Ufers Preis!</l>
            <l>Wie huldreich ist die Großmuth Ihrer Jugend!</l>
            <l>Wovon ich selbst die Proben weis;</l>
            <l>Hat </l>
            <l>Seit sie Dein Churfürst heimgeführet?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verbrannter </l>
            <l>Wie sehr der Krieg nicht längst bey dir getobet.</l>
            <l>Der Donau, seiner Fürstinn, ein.</l>
            <l>Nun thürmen sich auf beyden Seiten Berge,</l>
            <l>Des breiten Stromes Fluth fließt eingeschränkter fort.</l>
            <l>So sah man sonst die Schlösser kleiner Zwerge,</l>
            <l>Und dichtete so manchen Ort,</l>
            <l>Wo Ries' und Helden sich durch kühnes Unterfangen</l>
            <l>Im felsigten Gebirg vergangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fürst </l>
            <l>Beherrschten so der Alpen tiefste Gründe.</l>
            <l>Tyrol und Steuermark bewahrten solche Schlünde,</l>
            <l>Als itzt kein Mensch zu finden weis.</l>
            <l>Weg Fabelwerk! an diesen rohen Felsen</l>
            <l>Stehn gleichwohl hin und her noch Hütten angeklebt;</l>
            <l>Darinn ein Volk mit Kröpfen an den Hälsen,</l>
            <l>Vergnügt in seinem Jammer lebt.</l>
            <l>Es kennt den Rest der Welt auch kaum vom Hörensagen:</l>
            <l>Wie könnt es sonst sein Nest ertragen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglücktes Gemsenvolk! du weist nicht, was die Stadt</l>
            <l>Für Noth und Angst, bey ihrer Schönheit heget:</l>
            <l>Dir wird kein falsches Geld, zu deiner Quaal, gepräget,</l>
            <l>Das weder Werth noch Ansehn hat.</l>
            <l>Dich plagt kein Geiz, der Wucher ist verbannet;</l>
            <l>Die Ehrsucht quält dich nicht, bey Hofe groß zu seyn:</l>
            <l>Du wirst ins Joch der Großen nicht gespannet,</l>
            <l>Und machst auch keinen Großen klein.</l>
            <l>Ein Berg verstecket dich. Was ist dein Weltgetümmel?</l>
            <l>Dein Fels, die Donau und der Himmel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So scheints: doch scheints auch nur. Wie elend lebt ein Mann,</l>
            <l>Den die Gestalt kaum läßt zu Menschen zählen?</l>
            <l>Wie viel gebricht ihm nicht, was sonder Gram und Quälen</l>
            <l>Uns die Gesellschaft liefern kann?</l>
            <l>Er lernt nicht sich, nicht andre Leute kennen.</l>
            <l>Sein Gott, wird jeder Klotz, vor dem er murmelnd kniet;</l>
            <l>Den Heiligen weis er oft nicht zu nennen,</l>
            <l>Den er mit dummer Ehrfurcht sieht.</l>
            <l>Wie will er, als ein Christ, das höchste Wesen ehren,</l>
            <l>Das niemand ihn will kennen lehren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort zeigt sich </l>
            <l>Sein Cardinal verdient der Bürger Liebe.</l>
            <l>Er drückt die Armen nicht, und folget keinem Triebe,</l>
            <l>Der ihre Quaal zur Wirkung hat.</l>
            <l>Kein Schwelgen, Spiel, kein Jagen und Stolzieren,</l>
            <l>In Kleidung und Gefolg, erschöpft des Landes Mark.</l>
            <l>Sein schöner Dom kann Aug und Herzen rühren,</l>
            <l>Und ist an alter Baukunst stark.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Um ihre Fluth mehr aufzuschwellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bleibt der </l>
            <l>Ein seltner Schatz, den er dem Bischof reichet!</l>
            <l>Die Elster gleichet ihm, die Meißens Flur durchstreichet,</l>
            <l>Wo sie bey Plauen sich ergeußt.</l>
            <l>O Deutschland! sey auf deinen Reichthum stölzer!</l>
            <l>Was fehlt dir ferner noch an Glück und Ueberfluß?</l>
            <l>Dein Boden zinst Metalle, Marmor, Hölzer,</l>
            <l>Die manches Land erborgen muß;</l>
            <l>Wild, Viehzucht, Ackerbau, und reiche Fischereyen,</l>
            <l>Die dich mit Perlen auch erfreuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun fleußt die Donau schnell, und breitet ihren Strand</l>
            <l>Gedoppelt aus, wenns Berg und Fels gestatten:</l>
            <l>Zuweilen tritt sie auch in dichter Wälder Schatten,</l>
            <l>Wo ihre Fluth den Durchgang fand.</l>
            <l>Bald schweift sie auch in angenehmen Auen,</l>
            <l>Wo sich das Augenlicht an weiter Aussicht labt;</l>
            <l>Wo </l>
            <l>Womit es die Natur begabt;</l>
            <l>Die ungeschmolzner Schnee das ganze Jahr bedecket,</l>
            <l>Und deren Anblick schon erschrecket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was mir die Donau wies, sind Zwerge gegen euch,</l>
            <l>Ihr aber gleicht den ungeheuren Riesen!</l>
            <l>Da eure Gipfel sich zehn Meilen weit gewiesen,</l>
            <l>Seyd ihr dem steilen Blocksberg gleich.</l>
            <l>Doch, da das Mark von euren Eingeweiden</l>
            <l>An Erzten, Zinn und Bley und Eisen fruchtbar ist;</l>
            <l>So mögt ihr euch von unsern Tiefen scheiden,</l>
            <l>Bis euch die höchste Wolke küßt!</l>
            <l>Mein Weg führt mich, Gottlob! nicht über eure Spitzen,</l>
            <l>Auch nicht durch eurer Thäler Ritzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das </l>
            <l>O </l>
            <l>Man sieht der schönen Stadt erhabne Zinnen glänzen,</l>
            <l>Und ihre Brücke zeigt sich hier.</l>
            <l>Ein bärtig Volk, nach Art der alten Zeiten,</l>
            <l>Umringt mein volles Schiff an ihren Ufern schon.</l>
            <l>Der Mautner Schaar durchsuchts an allen Seiten,</l>
            <l>Und spricht verbothnem Handel Hohn.</l>
            <l>So scheint die Donau mir, bey Inseln, Bergen, Schlössern,</l>
            <l>Den Schauplatz immer zu vergrößern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die </l>
            <l>Man sieht die Stadt, der sie den Namen giebet.</l>
            <l>Die Flur verschönert sich, die auch der Adel liebet,</l>
            <l>Dem sie die schönsten Sitze gab.</l>
            <l>Du </l>
            <l>Dein Schloß liegt ungemein und übersieht den Fluß.</l>
            <l>Der Wirbel nur mit seinen schnellen Kreisen</l>
            <l>Macht, daß man dich fast scheuen muß;</l>
            <l>Indem der starke Strom auf deine Felsen sprudelt,</l>
            <l>Und seitwärts in die Runde strudelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der blöde Schiffer zagt, sein Steuermann ist bleich,</l>
            <l>Die Reisenden bedroht der Wellen Sausen:</l>
            <l>Man hört von weitem schon die Fluth auf Steinen brausen.</l>
            <l>Und näher schreckt der Blick zugleich.</l>
            <l>Hier steht ein Fels, um dessen scharfe Spitzen</l>
            <l>Der Strom jahraus jahrein mit wildem Strudel schäumt.</l>
            <l>Der weiße Jäscht beginnt empor zu sprützen,</l>
            <l>Wenn sich die nächste Welle bäumt:</l>
            <l>Doch Klugheit und Geschick, entziehn uns den Gefahren,</l>
            <l>Bevor wir recht erschrocken waren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer keine See gesehn, der fürchtet hier den Tod;</l>
            <l>Wenn Fluth und Schaum sich etwas lebhaft zeigen.</l>
            <l>Doch wer dich, </l>
            <l>Der sieht allhier noch keine Noth.</l>
            <l>Und sollt ein Schiff, im Wirbel sich zerschmettern;</l>
            <l>Des nahen Ufers Rand erhält mein Leben schon.</l>
            <l>Wer rettet sich im Schiffbruch, als auf Brettern?</l>
            <l>Wer spricht wohl da den Stürmen Hohn?</l>
            <l>Hier kann mein langer Kahn den Strudel leicht bezwingen:</l>
            <l>Dort muß das größte Kriegsschiff springen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sag ich von dem Schloß, das die von</l>
            <l>Und weiter her, </l>
            <l>Wer diese Gegend sieht, der kann sie nicht vergessen,</l>
            <l>Als aller Klugen Augenmerk.</l>
            <l>Ihr Klöster! ihr, die ihr an so viel Stellen,</l>
            <l>Pallästen ähnlich seht, und halbe Wunder zeigt!</l>
            <l>Besonders du, um das mit treuen Wellen,</l>
            <l>Der Donaustrom sich schmiegend beugt;</l>
            <l>O Mölk! dein hoher Bau beschämet Fürstenhäuser,</l>
            <l>Und regt den Neid erhabner Kaiser.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O sollt ich dich doch auch mit eifriger Begier,</l>
            <l>Von innen her durchwandern und betrachten!</l>
            <l>Wie hoch würd ich den Schatz der Alterthümer achten,</l>
            <l>Als deiner Mauren schönste Zier.</l>
            <l>Der Alten Witz lebt hier in tausend Büchern,</l>
            <l>Und könnte meinem Geist ein süßes Labsal seyn.</l>
            <l>Ein gleiches könnt ich mich von dir versichern,</l>
            <l>O </l>
            <l>Allein der schnelle Fluß, der mich vorüber führet,</l>
            <l>Macht, daß mein Fuß kein Land berühret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weiser Antonin, desgleichen keine Zeit</l>
            <l>Noch auf dem Thron als Herrscher hat gesehen.</l>
            <l>Mich dünkt, ich seh den Zug, der sonst von dir geschehen,</l>
            <l>An Spuren deiner Menschlichkeit.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Doch sah sie auch an dir die Weisheit, den Verstand;</l>
            <l>Und ehrte stets bey fehlgeschlagnen Siegen,</l>
            <l>Den Kiel in deiner klugen Hand:</l>
            <l>Der, wenn der Krieg dich gleich in Zelt und Harnisch brachte,</l>
            <l>Im Lager dich geschäfftig machte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun nimmt der Berge Grund des Bachus Leibtracht an,</l>
            <l>Da wo sich </l>
            <l>Der Reben süße Frucht hängt schon auf schweren Zweigen,</l>
            <l>Und zeigt ein halbes Canaan.</l>
            <l>Der Boden sinkt und zeigt nun mildre Flächen,</l>
            <l>Ein ungemeines Land an Lag und Fruchtbarkeit;</l>
            <l>Der Donaustrom, statt seinen Lauf zu schwächen,</l>
            <l>Verdoppelt seine Lüsternheit:</l>
            <l>Und eilt viel schneller fort, auf meinem nassen Wagen,</l>
            <l>Mich in den </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einer Stunde geht mein Lauf zwo Meilen fort:</l>
            <l>Ein schnelles Roß kann kaum geschwinder eilen.</l>
            <l>Es zeigt sich </l>
            <l>Wir suchen einen andern Port.</l>
            <l>Was seh ich dort mit seinen Kronen prangen?</l>
            <l>Ach! </l>
            <l>Mit was für Gegenden bist du, o </l>
            <l>Ich seh die Thürme, die du hast!</l>
            <l>Ihr Musen, itzt genug! Die Stadt will näher rücken:</l>
            <l>Laßt künftig mir die Reime glücken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
