<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Festgruß zur Feier von Hebels hundertjährigem Geburtstag</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheffel</surname>
            <forename>Joseph Viktor von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">584</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-23 2-6 3-4 4-53 5-53 6-46 7-10 8-14 9-10 10-57 11-9 12-7 13-23 14-6 15-4 16-53 17-53 18-46 19-10 20-14 21-10 22-57 23-9 24-7</measure>
        <measure type="syllables">6262</measure>
        <measure type="tokens">4214</measure>
        <measure type="characters">24334</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1856</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Festgruß zur Feier von Hebels hundertjährigem Geburtstag</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott grüßich all, ihr liebi Here z'Schopfe,</l>
            <l>I hanich neumis z'brichten us der Fremdi.</l>
            <l>So 'ne verfahrne Säckinger Trompeter</l>
            <l>Isch selte d'heim; 's viel Sitze g'fallt em nit,</l>
            <l>Und wie der Vogel, wenn der Früehlig chunnt,</l>
            <l>So fliegt er us und singt in andrem Land,</l>
            <l>Drum chani ietz nit zuenich, 's tuet mer leid.</l>
            <l>Doch loset, was mer jüngst bigegnet isch.</l>
            <l>Im Baierland isch mi Station. Und gester</l>
            <l>Do fahri uf'me wunderblaue See,</l>
            <l>Me seit em Chiemsee oder bairisch Meer,</l>
            <l>Und find' en Insle, sunnig, sufer, chli</l>
            <l>Und friedli still. Es huuse Fischer dört</l>
            <l>Und Chlosterfrauen immen alte Stift;</l>
            <l>Lerm hört me wenig: numme Glockeg'lüt</l>
            <l>Und Ruderschlag und frohe Vögel G'sang.</l>
            <l>Denn d'Vögel hen e liebi Herberg dört.</l>
            <l>Uf dere Insle stöhn as wie 'ne Chron'</l>
            <l>Uralti Lindebäum, im Zirkel pflanzt,</l>
            <l>Und spieglen ihri Dölder wit im See.</l>
            <l>Me seit, es syg scho in der Römerzit</l>
            <l>'ne Heiligtum dört gstanden und es gieng'</l>
            <l>No mengis mol dört öppis geistwis um.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wieni dörthi chumm – grad am erste Mai,</l>
            <l>Es isch 'ne milde Früehligsobed gsi,</l>
            <l>Wurd's langsam dunkel, d'Sunne sinkt in See,</l>
            <l>E wengli no hen d'Alpegipfel g'lüeht,</l>
            <l>Derno isch lisli 's letzti Rot verlöscht</l>
            <l>Und Mondschi wurd's und klari Sternenacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wieni mi verträumt im Gras dört streck,</l>
            <l>Und wieni d'Stern am Himmel glizzre seh</l>
            <l>Und wieder glizzren in der Wasserfluet,</l>
            <l>So denki das und deis ... und sag für mi:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ihr liebi Stern, Liecht us der andre Heimet,</l>
            <l>Ihr liebi Stern, i wott, i wär bi euch!«</l>
            <l>Und chlip und chlap! – was witt und was bigehrsch?</l>
            <l>Husch ruuscht's mit Flügelschlag im Lindewipfel</l>
            <l>Und stöhn zwei Engel vormer, gschlachti Burscht,</l>
            <l>In blauem Häs, mit Sterneblueme g'chrönt,</l>
            <l>Und sage: »So denn! b'sinn di nümme lang,</l>
            <l>De muesch mit eus! hesch's just nit selber g'seit:</l>
            <l>Ihr liebi Stern, i wott, i wär' bi euch?</l>
            <l>Hüt isch Walpurgisnacht: Was ein do wünscht,</l>
            <l>– E Sunntigschind, e landverfahr'ne Schüeler,</l>
            <l>Flugs g'schicht's. – Huppla! mer fliegen eben ufe,</l>
            <l>Uf wele witt?...'s batt nüt, de muesch jez mit!« –</l>
            <l>»he! sagi, dunderschieß! 's isch eigetli</l>
            <l>So scharf nit g'meint ... mueß denn gly g'floge sy?</l>
            <l>Me würd doch au no öppis rede dörfe?</l>
            <l>I ha scho viel erlebt, scho mengerlei</l>
            <l>Fuhrwerch probiert und bi in menger Wis'</l>
            <l>Dur d'Welt scho g'rutscht, doch vo men Engelpaar</l>
            <l>Verarretiert und sternwärts transportiert:</l>
            <l>Sell nie!... He nu, es isch mer </l>
            <l>Und mueß denn g'floge sy, se denk i wohl:</l>
            <l>Mer wend zuem </l>
            <l>Von alle mir in Gottes Himmelsgarte,</l>
            <l>'s het mi scho lang e Sehnsucht nochem plogt.«</l>
            <l>Und chlip und chlap! – was witt und was bigehrsch?</l>
            <l>Ein Engel faßt mi links, der ander rechts:</l>
            <l>Eis, zwei und drei!... und husch, so goht's in d'Luft,</l>
            <l>Und uf und furt!... Bim Strohl! en Isebahn,</l>
            <l>E Luftballon, e Telegrafedroht</l>
            <l>'s isch all's e Schneckepost, wemme's vergliicht</l>
            <l>Mit so'me Engelfliegwerch d'Milchstroß ufe.</l>
            <l>Jo, uf und furt ... Chuum luegi wieder nidsi</l>
            <l>Schint scho mi Chiemsee numme ne silbrig Pünktli</l>
            <l>Und bal schrumpft d'Erde zuere Chugle z'semme,</l>
            <l>Wird chli as wie der Mond und wird noch chliner</l>
            <l>Und schwebt, e winzig Sternli, fern im Luft,</l>
            <l>Bischeidener als menge Her uf ihr.</l>
            <l>Und wieder no' re Wil do funklet scho</l>
            <l>Zue euse Füeße fremdes schönes Land</l>
            <l>Mit Berg und Tal ... und: »Ufgluegt!« seit mi G'leitsma,</l>
            <l>»der Morgenstern!«... und sänftlig sinkt der Flug</l>
            <l>Und mini Sohle gschpüere wieder Bode.</l>
            <l>»de Morgestern!« rueft au der ander Engel,</l>
            <l>As wie' ne Konduktör, wemme d'Station het,</l>
            <l>Und Othem schöpfi: »Helfis Gott, so sagi,</l>
            <l>Es trümlet mer im Chopf und vor den Auge,</l>
            <l>Lönd mi e weng verschnuufe, daß i au</l>
            <l>Schön Dank cha sage ... Uff! deis heißt e Schnellzug!« –</l>
            <l>»o b'hüetis!« lacht der Engel, »chuum e g'mischte!</l>
            <l>Meinsch, d'wiegsch so liicht as wie ne Seifeblösli?</l>
            <l>E Güeterzug isch's gsy, und no e schwere!</l>
            <l>Jetz gang und schau di um. Mer müen no witers.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Morgestern! wie lieblig isch's uf dir!</l>
            <l>Zwor nit gar anderst as bei eus, doch heitrer</l>
            <l>Und glänziger isch d'Gegnig gsy und wärmer,</l>
            <l>As wär dört ewig Früehlig, ewig Sunntig;</l>
            <l>Und scho am Luftzug het me g'schpüert, es weiht</l>
            <l>E sanftrer Othem dört ... i selber bi</l>
            <l>Mer gröber vorcho wie 'ne Hozzewälder,</l>
            <l>Der uffen Bal dappt z'Friburg im Museum.</l>
            <l>Doch wandli fürwärts. Lueg, do isch e Tal,</l>
            <l>E prächtig Matteland und schöni Waldig</l>
            <l>Und klar und frisch e Bergforellewasser.</l>
            <l>... Es het mi gmahnt ans hinter Wiesetal,</l>
            <l>Wemme vo Mambach nidsi goht go Huse,</l>
            <l>So schön het alles blüeht, so saftig frisch</l>
            <l>Hen d'Chrüter gschproßt ... Früeh isch's no gsy am Morge.</l>
            <l>Doch wien'i witers chumm, so höri rede.</l>
            <l>Am Waldhang sitzt en alt ehrwüerd'ge Greis,</l>
            <l>Schneewis vo G'wand und mild vo Gsicht und Art,</l>
            <l>Um ihn im Moos e lustig Chindervolch.</l>
            <l>Schuel het er g'halte. Nei, wie hens'em g'looset.</l>
            <l>Me het jeds Läubli wisple g'hört im Wald.</l>
            <l>Und Zucht isch gsy und Ordnig. Me het's g'merkt</l>
            <l>Der bruucht kei Ruete, 's Vüdeli ze versohle.</l>
            <l>Druf schließt ers Buech und lächlet und seit: »So!</l>
            <l>Jetz singt no eis, dann chönnd 'er gô go spiele,</l>
            <l>Und über d'Matte gumpe, doch gent Achtig,</l>
            <l>Daß kei's 'ne Mejeblüemli z'semmetritt,</l>
            <l>Und tuend keim guete Tierli Öppis z'leid!«</l>
            <l>Was meinet er, as d'Chinder g'sunge hen?</l>
            <l>»se helfis Gott und gebis Gott</l>
            <l>E gute Tag und b'hüetis Gott!</l>
            <l>Mer beten um e christlig Herz,</l>
            <l>Es chunnt eim wohl in Freud und Schmerz,</l>
            <l>Wer christli lebt, het frohe Muet,</l>
            <l>Der lieb Gott stoht für alles guet.«</l>
            <l>Dann packes z'semm und batsche froh in d'Hend</l>
            <l>Und springe furt. Der Greis chunnt uf mi zue.</l>
            <l>»gottwilche«, seit er, »was bisch du für ein'?«</l>
            <l>Ich antwort: »Nüt für unguet, eigentli</l>
            <l>Se g'höri nit ganz uf de Morgestern,</l>
            <l>Doch lockt's mi zuenich, d'Sproch schint mer bikannt</l>
            <l>Und euer Singe heimlet mi so a.« –</l>
            <l>»he woher chunnsch denn?« frogt er. – »Wither«, sagi,</l>
            <l>'s wird Euch villiicht nit akkurat bekannt sy:</l>
            <l>»es isch e ferne Stern, me heißt 'en d'Erde,</l>
            <l>Drin isch en Erdteil, der Europia heißt,</l>
            <l>In sellem Erdteil isch e Land, heißt Dütschland,</l>
            <l>In Dütschland aber isch am Rhi e Ländli ...« –</l>
            <l>»zem Dunderwetter!« brummlet do der Alt,</l>
            <l>»du morgesternverflogen Erdechind,</l>
            <l>Meinsch echt, mer wüsse hielands au nit mehr</l>
            <l>As wie der Föhreli us der Geography?</l>
            <l>Wie goht's denn z'Karlisrueh?« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»jo, Element,</l>
            <l>Luts so! Excüse!«, sagi, »he! 's goht guet'</l>
            <l>'s isch allwil no ne sufri glatti Hauptstadt,</l>
            <l>'s het viel gschtudierti gschidi Here drin,</l>
            <l>Und Wibervölcher!...'s isch die helli Pracht!</l>
            <l>'s treit sicher keini uffem Morgestern</l>
            <l>E Stahlreifvogelchefirock wie die!</l>
            <l>Au stoht's no alliwil im Haardwaldsand</l>
            <l>Und nit am Rhi – wiewohl se'nen schier gar</l>
            <l>Hig'leitet hätte ... jo!... und d'Schwarzwaldberg</l>
            <l>Sin au nit nöcher g'ruckt, no menge chunnt</l>
            <l>Dört Heimweh über no sim Oberland!« –</l>
            <l>»du liebes Oberland!« seit mild der Greis,</l>
            <l>»du liebes Oberland ... Wie gohtsnen au</l>
            <l>Z'Lörrech und z'Schopfe und am waldige Feldberg«? –</l>
            <l>»he!« hani denkt, »Staub, Gift und Bopperment!</l>
            <l>Der Ma weiß besser B'scheid uff euserer Erd</l>
            <l>Als ich im Morgestern! Was isch au das?« –</l>
            <l>»... He nu! sie tribes ziemli«, sagi druf,</l>
            <l>»gottlobundank, me cha si nit biklage.</l>
            <l>'s goht Handel und goht Wandel. D'Isebahn</l>
            <l>Dämpft überal derdur. Bis Waldshuet fahrt me</l>
            <l>Au 's Wiesetal würd bal lokomotivisch.</l>
            <l>Der Denglegeist cha nechstens Schiene dengle,</l>
            <l>Wennen der Dampf nit ganz vertribt vom Wald.</l>
            <l>Sie hen au schöni Strosse g'leit durs Land,</l>
            <l>Vom Todtmes nidsi, wo si d'Wehre tummlet</l>
            <l>Im Felseg'chlüft, – der Wiese wildi Schwester,</l>
            <l>E chech Zigünerchind,... zieht jez e Fahrstroß</l>
            <l>Wohlg'muuret, fest, nit liicht hig'försterlet.</l>
            <l>Selbst uf de Feldberg stigt me jetz biquem:</l>
            <l>E Turn stoht uffem Gipfel und me cha</l>
            <l>De Sonneufgang prächtig drin verschlofe.</l>
            <l>... Durst hen sie au, gottlob, no kei z'erlide!</l>
            <l>Denn z'Lörrech vorn und im Marggrövlerland</l>
            <l>Was meinsch, wie's in de Chellere jetz bstellt isch?</l>
            <l>Dört lit e Wi ... hei, tusigsappermost,</l>
            <l>Me schnuuft jetz nümme viel vom Vieredrißger,</l>
            <l>Der Siebnefüfzger goht no über Baumöl!</l>
            <l>Der het e Füür! Bliztusig!... d'Sunne chönnt er</l>
            <l>Illuminiere, wenn sie nit scho hell wär,</l>
            <l>D'Planete chönnt er us de Bahne werfe</l>
            <l>Und alli Fixstern wacklifacklis mache.</l>
            <l>Witt au dervo? 's gäb scho! de bruuchsch mer numme</l>
            <l>E regelmäßgi Engelfahrpost anz'geh,</l>
            <l>Der Blankehorn vo Mülle schickt e Fäßli.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Derwil mer so hen z'semme dischkeriert,</l>
            <l>Isch d'Sunne mächtig hintrem Waldhang fürcho</l>
            <l>Und alles isch in Duft und Glanz verklärt gsy.</l>
            <l>Do höri fernher d'Chinder wieder singe:</l>
            <l>»dört chunnt si scho, was hani gseit,</l>
            <l>In ihrer stille Herlichkeit!</l>
            <l>Sie zündet ihre Strahlen a,</l>
            <l>Der Chilchturn wärmt sie au scho dra</l>
            <l>Und wo sie fallen in Berg und Tal,</l>
            <l>Se rüehrt si's Leben überal.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Greis seit nüt und faltet lisli d'Händ.</l>
            <l>Und wien i mer sin Antlitz jetz bitracht,</l>
            <l>Wie's früendli blitzt im goldne Sunnestreifliecht,</l>
            <l>Se chunnt es mer bikannt vor und bikannter,</l>
            <l>Und 's überlauft mi warm. »Tusig gottswill!«</l>
            <l>So rüefi, »'s wird nit sy?... stoht nit bim Schloß</l>
            <l>Vo Karlisrueh im schattedunkle Garte</l>
            <l>En isern Denkmol, 's treit e goldig Brustbild?</l>
            <l>Hani als Chnab nit oft dört gschpielt und g'frogt:</l>
            <l>›wer isch der Ma mit siner edle Stirn,</l>
            <l>Sim chruse Hoor, sim Lächlen um den Mund?‹</l>
            <l>Sin sell nit Euri Züg? isch nit der G'sang,</l>
            <l>Den selli Chind dört singen, au von Euch</l>
            <l>Und sind Ihr nit der </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Do winkt der Greis und lächelt fin und seit:</l>
            <l>»'s cha sy 's cha sy ... denk wohl, i bin en gsy,</l>
            <l>Doch isch's mer jetz, wenn i dört abi lueg,</l>
            <l>Just wienis früeher selber b'schribe ha:</l>
            <l>›lueg, dört isch d'Erde gsy und selle Berg</l>
            <l>Het Belche g'heisse ... nit gar wit dervo</l>
            <l>Isch Wisleth g'sy, dört hani au scho g'lebt</l>
            <l>... und möcht jez nümme hi ...!‹</l>
            <l>... Verstohsch mi au?</l>
            <l>Und weiß me öppis dunte no vo mir?« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Meister«, rüefi, »nei, wie magsch so froge?</l>
            <l>Se lang im Feldberggrund ne Tanne wurzlet,</l>
            <l>Und d'Wiese strömt und d'Wehre und de Rhi,</l>
            <l>Se lang no Meidle flink und dundersnett</l>
            <l>Und Buebe obeds um de Liechtspon sitze,</l>
            <l>Wenns Marei seit: verzehlis näumis, Aetti,</l>
            <l>Se lang weiß me vo dir und wird me wüsse!</l>
            <l>S'isch kein meh cho, der g'sunge het wie du</l>
            <l>So frisch vom Herze und so heimet-treu,</l>
            <l>Ders g'füehlt het, was im zarte Haberchörnli,</l>
            <l>In Feld und Wald, in Felsen und in Bäche</l>
            <l>Für e verborgni Offebarig lebt,</l>
            <l>Kein, dem wie dir die guete Schwarzwaldgeischter</l>
            <l>Ihr Sproch zueg'flüstert hen, ihri g'heimi Sache,</l>
            <l>Der die Böse selber, de Irrgeist und de Puhu</l>
            <l>So z'bschwöre weiß mit scherzhaft spitzge Wort!</l>
            <l>Weger, 's het Grund, ass, wemmen uffem Wald</l>
            <l>Jetz in e Stube goht, uf's Brettli wist,</l>
            <l>Wo's Husarchiv un d'Büecherei verwahrt stoht,</l>
            <l>– Links ob der Tür – und frogt: ›was hender do?‹</l>
            <l>Der Husher seit: ›</l>
            <l>'s bruucht nit viel mehr zuem fromm und fröhlich sy.</l>
            <l>O Dichtersma, wie möcht i di drum nide!</l>
            <l>Und niden um din ewig heitre Sinn,</l>
            <l>Um dini Rätsel, dini Husfründg'schichtli,</l>
            <l>'s Schatzchästli, voll vo g'schliffne Edelstei!</l>
            <l>Hörsch mengmol nit im Morgestern e G'lächter</l>
            <l>Recht usem Zwerchfell, wemme d'unte liest,</l>
            <l>Was d' vo der nasse Schlittefahrt verzehlsch,</l>
            <l>Vom Zirkelschmied und vom Kannitverstan?</l>
            <l>Und zupfts di nit, de chämsch und luegtisch wieder?</l>
            <l>'s gäb mengis neui Hauptstück in Kalender,</l>
            <l>Und mengis ›Merke!‹ mengis ›Item!‹ z'schribe!</l>
            <l>Im Zundelfrieder und im Zundelheiner</l>
            <l>Sin starchi Chind und Chindeschind erwachse,</l>
            <l>Un sin wohluf ... me sperrt's nümme all ins Hüsli.</l>
            <l>Denn 's git, sie tribes Handwerch fürnehm jetz</l>
            <l>Und chuderwelsche, ass eim trümlig wird.</l>
            <l>Wer Schulde macht und nümm ans Zahle denkt,</l>
            <l>Heisst's: ›Credit Mobilier, und wenn er nimmt,</l>
            <l>Was ihm nit zueg'hört, – weisch wiemes jetz heisst?</l>
            <l>I sag ders nit ... 's wär au öpp's für de Husfründ!</l>
            <l>Jo weger, Meister! chumm und fahr mit abe!</l>
            <l>Sell gäb e Freud!... me trüeg di uf de Hände</l>
            <l>Durs badisch Ländli dure ... d'Karlisrueher</l>
            <l>Si nähme di hüt wieder zum Prälat,</l>
            <l>D'Verleger chäme schaarewis, si böte</l>
            <l>Der für de Boge feufezwänzg Dublone!</l>
            <l>Und in der Heimet!... nei, was glaubsch ass d'saechsch?</l>
            <l>Was glaubsch, wem rüstet si's ganz Oberland</l>
            <l>Am zehnte May zum Fest und Ehretag?</l>
            <l>Wem gelte d'gschmückti Hüser, d'Böllerschüß?</l>
            <l>D'Musik und d'Fahne, d'schwarzi Fräck, de Chilchgang?</l>
            <l>Meinsch 's syg e Schillerfest?... De wursch di schnide!</l>
            <l>Me chennt au andri Lüt ... he! 's wird scho chnalle,</l>
            <l>Dass d'Ohre chlinge, piff und paff und puff!</l>
            <l>Und merke würsch, ob men an </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hani g'redt. Er aber git mer d'Hand,</l>
            <l>(in sinen Auge hen zwei Träne perlt)</l>
            <l>»schwîg«, seit er, »schwîg und mach mers Herz nit schwer!</l>
            <l>Doch wenn de heimschrîbsch, meld, i loss es grüesse,</l>
            <l>So viel ihr 's Gläsli lupfe, d'ganz Versammlig!</l>
            <l>Und wenn eis früeih am zehnten oder ölften</l>
            <l>An Himmel luegt und siecht de Morgestern</l>
            <l>In stärchrem Glanz und schier unrüeihig funkle:</l>
            <l>So ischs e Schi, er chunnt au us 're Heimet ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Druf isch er furt und mit keim Aug meh z'seh.</l>
            <l>Gli druf hen d'Engel mi am Chrage gno,</l>
            <l>Und chlip und chlap! se bini wo 'ni g'si bi.</l>
            <l>... So isch mi Bricht, ihr liebi Here z'Schopfe.</l>
            <l>Lönds ordli chnalle! Pfiff und paff und puff!</l>
            <l>Und no'nemol!... wenns Gläsli au verspringt,</l>
            <l>Es schadet nüt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott grüßich all, ihr liebi Here z'Schopfe,</l>
            <l>I hanich neumis z'brichten us der Fremdi.</l>
            <l>So 'ne verfahrne Säckinger Trompeter</l>
            <l>Isch selte d'heim; 's viel Sitze g'fallt em nit,</l>
            <l>Und wie der Vogel, wenn der Früehlig chunnt,</l>
            <l>So fliegt er us und singt in andrem Land,</l>
            <l>Drum chani ietz nit zuenich, 's tuet mer leid.</l>
            <l>Doch loset, was mer jüngst bigegnet isch.</l>
            <l>Im Baierland isch mi Station. Und gester</l>
            <l>Do fahri uf'me wunderblaue See,</l>
            <l>Me seit em Chiemsee oder bairisch Meer,</l>
            <l>Und find' en Insle, sunnig, sufer, chli</l>
            <l>Und friedli still. Es huuse Fischer dört</l>
            <l>Und Chlosterfrauen immen alte Stift;</l>
            <l>Lerm hört me wenig: numme Glockeg'lüt</l>
            <l>Und Ruderschlag und frohe Vögel G'sang.</l>
            <l>Denn d'Vögel hen e liebi Herberg dört.</l>
            <l>Uf dere Insle stöhn as wie 'ne Chron'</l>
            <l>Uralti Lindebäum, im Zirkel pflanzt,</l>
            <l>Und spieglen ihri Dölder wit im See.</l>
            <l>Me seit, es syg scho in der Römerzit</l>
            <l>'ne Heiligtum dört gstanden und es gieng'</l>
            <l>No mengis mol dört öppis geistwis um.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wieni dörthi chumm – grad am erste Mai,</l>
            <l>Es isch 'ne milde Früehligsobed gsi,</l>
            <l>Wurd's langsam dunkel, d'Sunne sinkt in See,</l>
            <l>E wengli no hen d'Alpegipfel g'lüeht,</l>
            <l>Derno isch lisli 's letzti Rot verlöscht</l>
            <l>Und Mondschi wurd's und klari Sternenacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wieni mi verträumt im Gras dört streck,</l>
            <l>Und wieni d'Stern am Himmel glizzre seh</l>
            <l>Und wieder glizzren in der Wasserfluet,</l>
            <l>So denki das und deis ... und sag für mi:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ihr liebi Stern, Liecht us der andre Heimet,</l>
            <l>Ihr liebi Stern, i wott, i wär bi euch!«</l>
            <l>Und chlip und chlap! – was witt und was bigehrsch?</l>
            <l>Husch ruuscht's mit Flügelschlag im Lindewipfel</l>
            <l>Und stöhn zwei Engel vormer, gschlachti Burscht,</l>
            <l>In blauem Häs, mit Sterneblueme g'chrönt,</l>
            <l>Und sage: »So denn! b'sinn di nümme lang,</l>
            <l>De muesch mit eus! hesch's just nit selber g'seit:</l>
            <l>Ihr liebi Stern, i wott, i wär' bi euch?</l>
            <l>Hüt isch Walpurgisnacht: Was ein do wünscht,</l>
            <l>– E Sunntigschind, e landverfahr'ne Schüeler,</l>
            <l>Flugs g'schicht's. – Huppla! mer fliegen eben ufe,</l>
            <l>Uf wele witt?...'s batt nüt, de muesch jez mit!« –</l>
            <l>»he! sagi, dunderschieß! 's isch eigetli</l>
            <l>So scharf nit g'meint ... mueß denn gly g'floge sy?</l>
            <l>Me würd doch au no öppis rede dörfe?</l>
            <l>I ha scho viel erlebt, scho mengerlei</l>
            <l>Fuhrwerch probiert und bi in menger Wis'</l>
            <l>Dur d'Welt scho g'rutscht, doch vo men Engelpaar</l>
            <l>Verarretiert und sternwärts transportiert:</l>
            <l>Sell nie!... He nu, es isch mer </l>
            <l>Und mueß denn g'floge sy, se denk i wohl:</l>
            <l>Mer wend zuem </l>
            <l>Von alle mir in Gottes Himmelsgarte,</l>
            <l>'s het mi scho lang e Sehnsucht nochem plogt.«</l>
            <l>Und chlip und chlap! – was witt und was bigehrsch?</l>
            <l>Ein Engel faßt mi links, der ander rechts:</l>
            <l>Eis, zwei und drei!... und husch, so goht's in d'Luft,</l>
            <l>Und uf und furt!... Bim Strohl! en Isebahn,</l>
            <l>E Luftballon, e Telegrafedroht</l>
            <l>'s isch all's e Schneckepost, wemme's vergliicht</l>
            <l>Mit so'me Engelfliegwerch d'Milchstroß ufe.</l>
            <l>Jo, uf und furt ... Chuum luegi wieder nidsi</l>
            <l>Schint scho mi Chiemsee numme ne silbrig Pünktli</l>
            <l>Und bal schrumpft d'Erde zuere Chugle z'semme,</l>
            <l>Wird chli as wie der Mond und wird noch chliner</l>
            <l>Und schwebt, e winzig Sternli, fern im Luft,</l>
            <l>Bischeidener als menge Her uf ihr.</l>
            <l>Und wieder no' re Wil do funklet scho</l>
            <l>Zue euse Füeße fremdes schönes Land</l>
            <l>Mit Berg und Tal ... und: »Ufgluegt!« seit mi G'leitsma,</l>
            <l>»der Morgenstern!«... und sänftlig sinkt der Flug</l>
            <l>Und mini Sohle gschpüere wieder Bode.</l>
            <l>»de Morgestern!« rueft au der ander Engel,</l>
            <l>As wie' ne Konduktör, wemme d'Station het,</l>
            <l>Und Othem schöpfi: »Helfis Gott, so sagi,</l>
            <l>Es trümlet mer im Chopf und vor den Auge,</l>
            <l>Lönd mi e weng verschnuufe, daß i au</l>
            <l>Schön Dank cha sage ... Uff! deis heißt e Schnellzug!« –</l>
            <l>»o b'hüetis!« lacht der Engel, »chuum e g'mischte!</l>
            <l>Meinsch, d'wiegsch so liicht as wie ne Seifeblösli?</l>
            <l>E Güeterzug isch's gsy, und no e schwere!</l>
            <l>Jetz gang und schau di um. Mer müen no witers.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Morgestern! wie lieblig isch's uf dir!</l>
            <l>Zwor nit gar anderst as bei eus, doch heitrer</l>
            <l>Und glänziger isch d'Gegnig gsy und wärmer,</l>
            <l>As wär dört ewig Früehlig, ewig Sunntig;</l>
            <l>Und scho am Luftzug het me g'schpüert, es weiht</l>
            <l>E sanftrer Othem dört ... i selber bi</l>
            <l>Mer gröber vorcho wie 'ne Hozzewälder,</l>
            <l>Der uffen Bal dappt z'Friburg im Museum.</l>
            <l>Doch wandli fürwärts. Lueg, do isch e Tal,</l>
            <l>E prächtig Matteland und schöni Waldig</l>
            <l>Und klar und frisch e Bergforellewasser.</l>
            <l>... Es het mi gmahnt ans hinter Wiesetal,</l>
            <l>Wemme vo Mambach nidsi goht go Huse,</l>
            <l>So schön het alles blüeht, so saftig frisch</l>
            <l>Hen d'Chrüter gschproßt ... Früeh isch's no gsy am Morge.</l>
            <l>Doch wien'i witers chumm, so höri rede.</l>
            <l>Am Waldhang sitzt en alt ehrwüerd'ge Greis,</l>
            <l>Schneewis vo G'wand und mild vo Gsicht und Art,</l>
            <l>Um ihn im Moos e lustig Chindervolch.</l>
            <l>Schuel het er g'halte. Nei, wie hens'em g'looset.</l>
            <l>Me het jeds Läubli wisple g'hört im Wald.</l>
            <l>Und Zucht isch gsy und Ordnig. Me het's g'merkt</l>
            <l>Der bruucht kei Ruete, 's Vüdeli ze versohle.</l>
            <l>Druf schließt ers Buech und lächlet und seit: »So!</l>
            <l>Jetz singt no eis, dann chönnd 'er gô go spiele,</l>
            <l>Und über d'Matte gumpe, doch gent Achtig,</l>
            <l>Daß kei's 'ne Mejeblüemli z'semmetritt,</l>
            <l>Und tuend keim guete Tierli Öppis z'leid!«</l>
            <l>Was meinet er, as d'Chinder g'sunge hen?</l>
            <l>»se helfis Gott und gebis Gott</l>
            <l>E gute Tag und b'hüetis Gott!</l>
            <l>Mer beten um e christlig Herz,</l>
            <l>Es chunnt eim wohl in Freud und Schmerz,</l>
            <l>Wer christli lebt, het frohe Muet,</l>
            <l>Der lieb Gott stoht für alles guet.«</l>
            <l>Dann packes z'semm und batsche froh in d'Hend</l>
            <l>Und springe furt. Der Greis chunnt uf mi zue.</l>
            <l>»gottwilche«, seit er, »was bisch du für ein'?«</l>
            <l>Ich antwort: »Nüt für unguet, eigentli</l>
            <l>Se g'höri nit ganz uf de Morgestern,</l>
            <l>Doch lockt's mi zuenich, d'Sproch schint mer bikannt</l>
            <l>Und euer Singe heimlet mi so a.« –</l>
            <l>»he woher chunnsch denn?« frogt er. – »Wither«, sagi,</l>
            <l>'s wird Euch villiicht nit akkurat bekannt sy:</l>
            <l>»es isch e ferne Stern, me heißt 'en d'Erde,</l>
            <l>Drin isch en Erdteil, der Europia heißt,</l>
            <l>In sellem Erdteil isch e Land, heißt Dütschland,</l>
            <l>In Dütschland aber isch am Rhi e Ländli ...« –</l>
            <l>»zem Dunderwetter!« brummlet do der Alt,</l>
            <l>»du morgesternverflogen Erdechind,</l>
            <l>Meinsch echt, mer wüsse hielands au nit mehr</l>
            <l>As wie der Föhreli us der Geography?</l>
            <l>Wie goht's denn z'Karlisrueh?« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»jo, Element,</l>
            <l>Luts so! Excüse!«, sagi, »he! 's goht guet'</l>
            <l>'s isch allwil no ne sufri glatti Hauptstadt,</l>
            <l>'s het viel gschtudierti gschidi Here drin,</l>
            <l>Und Wibervölcher!...'s isch die helli Pracht!</l>
            <l>'s treit sicher keini uffem Morgestern</l>
            <l>E Stahlreifvogelchefirock wie die!</l>
            <l>Au stoht's no alliwil im Haardwaldsand</l>
            <l>Und nit am Rhi – wiewohl se'nen schier gar</l>
            <l>Hig'leitet hätte ... jo!... und d'Schwarzwaldberg</l>
            <l>Sin au nit nöcher g'ruckt, no menge chunnt</l>
            <l>Dört Heimweh über no sim Oberland!« –</l>
            <l>»du liebes Oberland!« seit mild der Greis,</l>
            <l>»du liebes Oberland ... Wie gohtsnen au</l>
            <l>Z'Lörrech und z'Schopfe und am waldige Feldberg«? –</l>
            <l>»he!« hani denkt, »Staub, Gift und Bopperment!</l>
            <l>Der Ma weiß besser B'scheid uff euserer Erd</l>
            <l>Als ich im Morgestern! Was isch au das?« –</l>
            <l>»... He nu! sie tribes ziemli«, sagi druf,</l>
            <l>»gottlobundank, me cha si nit biklage.</l>
            <l>'s goht Handel und goht Wandel. D'Isebahn</l>
            <l>Dämpft überal derdur. Bis Waldshuet fahrt me</l>
            <l>Au 's Wiesetal würd bal lokomotivisch.</l>
            <l>Der Denglegeist cha nechstens Schiene dengle,</l>
            <l>Wennen der Dampf nit ganz vertribt vom Wald.</l>
            <l>Sie hen au schöni Strosse g'leit durs Land,</l>
            <l>Vom Todtmes nidsi, wo si d'Wehre tummlet</l>
            <l>Im Felseg'chlüft, – der Wiese wildi Schwester,</l>
            <l>E chech Zigünerchind,... zieht jez e Fahrstroß</l>
            <l>Wohlg'muuret, fest, nit liicht hig'försterlet.</l>
            <l>Selbst uf de Feldberg stigt me jetz biquem:</l>
            <l>E Turn stoht uffem Gipfel und me cha</l>
            <l>De Sonneufgang prächtig drin verschlofe.</l>
            <l>... Durst hen sie au, gottlob, no kei z'erlide!</l>
            <l>Denn z'Lörrech vorn und im Marggrövlerland</l>
            <l>Was meinsch, wie's in de Chellere jetz bstellt isch?</l>
            <l>Dört lit e Wi ... hei, tusigsappermost,</l>
            <l>Me schnuuft jetz nümme viel vom Vieredrißger,</l>
            <l>Der Siebnefüfzger goht no über Baumöl!</l>
            <l>Der het e Füür! Bliztusig!... d'Sunne chönnt er</l>
            <l>Illuminiere, wenn sie nit scho hell wär,</l>
            <l>D'Planete chönnt er us de Bahne werfe</l>
            <l>Und alli Fixstern wacklifacklis mache.</l>
            <l>Witt au dervo? 's gäb scho! de bruuchsch mer numme</l>
            <l>E regelmäßgi Engelfahrpost anz'geh,</l>
            <l>Der Blankehorn vo Mülle schickt e Fäßli.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Derwil mer so hen z'semme dischkeriert,</l>
            <l>Isch d'Sunne mächtig hintrem Waldhang fürcho</l>
            <l>Und alles isch in Duft und Glanz verklärt gsy.</l>
            <l>Do höri fernher d'Chinder wieder singe:</l>
            <l>»dört chunnt si scho, was hani gseit,</l>
            <l>In ihrer stille Herlichkeit!</l>
            <l>Sie zündet ihre Strahlen a,</l>
            <l>Der Chilchturn wärmt sie au scho dra</l>
            <l>Und wo sie fallen in Berg und Tal,</l>
            <l>Se rüehrt si's Leben überal.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Greis seit nüt und faltet lisli d'Händ.</l>
            <l>Und wien i mer sin Antlitz jetz bitracht,</l>
            <l>Wie's früendli blitzt im goldne Sunnestreifliecht,</l>
            <l>Se chunnt es mer bikannt vor und bikannter,</l>
            <l>Und 's überlauft mi warm. »Tusig gottswill!«</l>
            <l>So rüefi, »'s wird nit sy?... stoht nit bim Schloß</l>
            <l>Vo Karlisrueh im schattedunkle Garte</l>
            <l>En isern Denkmol, 's treit e goldig Brustbild?</l>
            <l>Hani als Chnab nit oft dört gschpielt und g'frogt:</l>
            <l>›wer isch der Ma mit siner edle Stirn,</l>
            <l>Sim chruse Hoor, sim Lächlen um den Mund?‹</l>
            <l>Sin sell nit Euri Züg? isch nit der G'sang,</l>
            <l>Den selli Chind dört singen, au von Euch</l>
            <l>Und sind Ihr nit der </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Do winkt der Greis und lächelt fin und seit:</l>
            <l>»'s cha sy 's cha sy ... denk wohl, i bin en gsy,</l>
            <l>Doch isch's mer jetz, wenn i dört abi lueg,</l>
            <l>Just wienis früeher selber b'schribe ha:</l>
            <l>›lueg, dört isch d'Erde gsy und selle Berg</l>
            <l>Het Belche g'heisse ... nit gar wit dervo</l>
            <l>Isch Wisleth g'sy, dört hani au scho g'lebt</l>
            <l>... und möcht jez nümme hi ...!‹</l>
            <l>... Verstohsch mi au?</l>
            <l>Und weiß me öppis dunte no vo mir?« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Meister«, rüefi, »nei, wie magsch so froge?</l>
            <l>Se lang im Feldberggrund ne Tanne wurzlet,</l>
            <l>Und d'Wiese strömt und d'Wehre und de Rhi,</l>
            <l>Se lang no Meidle flink und dundersnett</l>
            <l>Und Buebe obeds um de Liechtspon sitze,</l>
            <l>Wenns Marei seit: verzehlis näumis, Aetti,</l>
            <l>Se lang weiß me vo dir und wird me wüsse!</l>
            <l>S'isch kein meh cho, der g'sunge het wie du</l>
            <l>So frisch vom Herze und so heimet-treu,</l>
            <l>Ders g'füehlt het, was im zarte Haberchörnli,</l>
            <l>In Feld und Wald, in Felsen und in Bäche</l>
            <l>Für e verborgni Offebarig lebt,</l>
            <l>Kein, dem wie dir die guete Schwarzwaldgeischter</l>
            <l>Ihr Sproch zueg'flüstert hen, ihri g'heimi Sache,</l>
            <l>Der die Böse selber, de Irrgeist und de Puhu</l>
            <l>So z'bschwöre weiß mit scherzhaft spitzge Wort!</l>
            <l>Weger, 's het Grund, ass, wemmen uffem Wald</l>
            <l>Jetz in e Stube goht, uf's Brettli wist,</l>
            <l>Wo's Husarchiv un d'Büecherei verwahrt stoht,</l>
            <l>– Links ob der Tür – und frogt: ›was hender do?‹</l>
            <l>Der Husher seit: ›</l>
            <l>'s bruucht nit viel mehr zuem fromm und fröhlich sy.</l>
            <l>O Dichtersma, wie möcht i di drum nide!</l>
            <l>Und niden um din ewig heitre Sinn,</l>
            <l>Um dini Rätsel, dini Husfründg'schichtli,</l>
            <l>'s Schatzchästli, voll vo g'schliffne Edelstei!</l>
            <l>Hörsch mengmol nit im Morgestern e G'lächter</l>
            <l>Recht usem Zwerchfell, wemme d'unte liest,</l>
            <l>Was d' vo der nasse Schlittefahrt verzehlsch,</l>
            <l>Vom Zirkelschmied und vom Kannitverstan?</l>
            <l>Und zupfts di nit, de chämsch und luegtisch wieder?</l>
            <l>'s gäb mengis neui Hauptstück in Kalender,</l>
            <l>Und mengis ›Merke!‹ mengis ›Item!‹ z'schribe!</l>
            <l>Im Zundelfrieder und im Zundelheiner</l>
            <l>Sin starchi Chind und Chindeschind erwachse,</l>
            <l>Un sin wohluf ... me sperrt's nümme all ins Hüsli.</l>
            <l>Denn 's git, sie tribes Handwerch fürnehm jetz</l>
            <l>Und chuderwelsche, ass eim trümlig wird.</l>
            <l>Wer Schulde macht und nümm ans Zahle denkt,</l>
            <l>Heisst's: ›Credit Mobilier, und wenn er nimmt,</l>
            <l>Was ihm nit zueg'hört, – weisch wiemes jetz heisst?</l>
            <l>I sag ders nit ... 's wär au öpp's für de Husfründ!</l>
            <l>Jo weger, Meister! chumm und fahr mit abe!</l>
            <l>Sell gäb e Freud!... me trüeg di uf de Hände</l>
            <l>Durs badisch Ländli dure ... d'Karlisrueher</l>
            <l>Si nähme di hüt wieder zum Prälat,</l>
            <l>D'Verleger chäme schaarewis, si böte</l>
            <l>Der für de Boge feufezwänzg Dublone!</l>
            <l>Und in der Heimet!... nei, was glaubsch ass d'saechsch?</l>
            <l>Was glaubsch, wem rüstet si's ganz Oberland</l>
            <l>Am zehnte May zum Fest und Ehretag?</l>
            <l>Wem gelte d'gschmückti Hüser, d'Böllerschüß?</l>
            <l>D'Musik und d'Fahne, d'schwarzi Fräck, de Chilchgang?</l>
            <l>Meinsch 's syg e Schillerfest?... De wursch di schnide!</l>
            <l>Me chennt au andri Lüt ... he! 's wird scho chnalle,</l>
            <l>Dass d'Ohre chlinge, piff und paff und puff!</l>
            <l>Und merke würsch, ob men an </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hani g'redt. Er aber git mer d'Hand,</l>
            <l>(in sinen Auge hen zwei Träne perlt)</l>
            <l>»schwîg«, seit er, »schwîg und mach mers Herz nit schwer!</l>
            <l>Doch wenn de heimschrîbsch, meld, i loss es grüesse,</l>
            <l>So viel ihr 's Gläsli lupfe, d'ganz Versammlig!</l>
            <l>Und wenn eis früeih am zehnten oder ölften</l>
            <l>An Himmel luegt und siecht de Morgestern</l>
            <l>In stärchrem Glanz und schier unrüeihig funkle:</l>
            <l>So ischs e Schi, er chunnt au us 're Heimet ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Druf isch er furt und mit keim Aug meh z'seh.</l>
            <l>Gli druf hen d'Engel mi am Chrage gno,</l>
            <l>Und chlip und chlap! se bini wo 'ni g'si bi.</l>
            <l>... So isch mi Bricht, ihr liebi Here z'Schopfe.</l>
            <l>Lönds ordli chnalle! Pfiff und paff und puff!</l>
            <l>Und no'nemol!... wenns Gläsli au verspringt,</l>
            <l>Es schadet nüt:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
