<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Die ihr schon ein halb Jahrhundert überlebt,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Karsch</surname>
            <forename>Anna Louisa</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">536</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-268 2-268</measure>
        <measure type="syllables">5552</measure>
        <measure type="tokens">3634</measure>
        <measure type="characters">21476</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Die ihr schon ein halb Jahrhundert überlebt,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr schon ein halb Jahrhundert überlebt,</l>
            <l>Und noch schöne Jünglinge bewundert,</l>
            <l>Und nach ihrer Liebe strebt,</l>
            <l>Wittwen! hört die Strafgeschichte</l>
            <l>Einer alten Göttinn an,</l>
            <l>Die das blühende Gesichte</l>
            <l>Eines Jünglings liebgewann!</l>
            <l>Euch zur Warnung, euch zur Lehre,</l>
            <l>Sing' ich ihre Lust und Schmach,</l>
            <l>Und wer Ohren hat, der höre,</l>
            <l>Und wer klug ist, richte sich darnach.</l>
            <l>Die Göttermutter, die thurinköpfige Cybele,</l>
            <l>Ward endlich, zur Betrübniß ihrer Seele,</l>
            <l>Zur Trauer ihres Herzens, alt,</l>
            <l>Und tadelte nunmehr Gang, Mienen und Gestalt</l>
            <l>An allen jüngeren Göttinnen;</l>
            <l>Sie spottete zum Zeitvertreib;</l>
            <l>Die große Juno war ein gar zu stolzes Weib,</l>
            <l>Minervens Sittsamkeit war hölzern, steif und trocken,</l>
            <l>Die blonde Ceres war, mit ihren goldnen Locken,</l>
            <l>Zu plump gebaut, zu fleischigt um die Brust,</l>
            <l>Diana ward so wild genennet,</l>
            <l>Als der gejagte Hirsch, der durch Gebüsche rennet;</l>
            <l>Und Cypria, die Göttinn süßer Lust,</l>
            <l>Die Schöpferinn der inniglichsten Freuden,</l>
            <l>War nichts, als eine freche Dirn';</l>
            <l>Sie konnt' an ihr die glatte Stirn'</l>
            <l>Und den beflammten Blick nicht leiden;</l>
            <l>Es hieß ohn' Unterlaß: Vulkan, der arme Mann,</l>
            <l>Wie herzlich muß ich ihn beklagen!</l>
            <l>Zwar ich war einst auch schön und jugendlich,</l>
            <l>Doch wer von mir kann so was sagen,</l>
            <l>Den will ich sehn, der melde sich.</l>
            <l>Sie sprachs, und brüstete dabey sich übermüthig</l>
            <l>Auf ihre Tugend – und verfuhr</l>
            <l>Mit allen Töchtern scharf, und mit den Söhnen – gütig.</l>
            <l>Wenn Zeus zum Stiere ward, und listiglich Merkur</l>
            <l>Ihm seine Donnerkeile mauste,</l>
            <l>Und Bacchus taumelnd, wie der Most im Fasse brauste,</l>
            <l>Und Gott Apollo manchen Streich</l>
            <l>Bey hübschen Erdenkindern spielte,</l>
            <l>Da war ihr Herz zu mütterlich, zu weich,</l>
            <l>Als daß es Zorn darüber fühlte;</l>
            <l>Da sprach sie nur: Die losen Söhne sind</l>
            <l>Beweglich, wie das Meer, und flüchtig, wie der Wind;</l>
            <l>Ihr ganzer Hohn fiel einzig auf die Töchter. –</l>
            <l>Jedoch, die Strafe trifft am Ende die Verächter</l>
            <l>Und bittre Spötter allemal.</l>
            <l>Das Schicksal hatte sich die Rache vorbehalten,</l>
            <l>Und wählete darzu in einem Phrygerthal</l>
            <l>Den Wohlgestaltesten von allen wohlgestalten</l>
            <l>Und jungen Schäfern, gleich dem jugendlichen May,</l>
            <l>Wenn er vom Himmel fährt, die Erde zu beschwängern:</l>
            <l>Er war in Phrygien von Tänzern und von Sängern</l>
            <l>Der allerlieblichste, und auf der Feldschalmey</l>
            <l>Und auf dem Haberrohr, und auf der süßen Flöte</l>
            <l>Kam keiner diesem Atys gleich;</l>
            <l>Sein lächelnd Angesicht war wie die Morgenröthe,</l>
            <l>Sein schwarzes Auge feuerreich,</l>
            <l>Und seine Lippen, wie Korallen;</l>
            <l>Er tanzte bey Cybelens Fest,</l>
            <l>Sie sah sein braunes Haar um weiße Schultern wallen;</l>
            <l>Sie sah ihn, wie den jungen West,</l>
            <l>Leichtfüßig über Blumen schlüpfen;</l>
            <l>Da fieng ihr Herz im Busen an zu hüpfen;</l>
            <l>Bey jeder Wendung, jedem Sprung</l>
            <l>Des schlanken Jünglings, ward ihr Blut von neuem jung,</l>
            <l>Und feuriger, als es vor Zeiten kaum gewesen,</l>
            <l>Als sie den Marsias sich zum Gemahl erlesen.</l>
            <l>Sie lächelte ohn' Unterlaß;</l>
            <l>Sie konnt' ihr Auge von dem Tänzer nicht verwenden.</l>
            <l>Itzt glüht ihr Angesicht, itzt zittern ihre Lenden,</l>
            <l>Itzt wird sie roth, itzt wieder blaß,</l>
            <l>Und weil das Schicksal sie nun einmal will bestrafen,</l>
            <l>So regt sich ihr Verstand und ihre Tugend nicht;</l>
            <l>Nein, die sind tief in ihr entschlafen.</l>
            <l>Zuweilen staunt sie zwar und denkt:</l>
            <l>Ist das die Liebe, die mich zu dem Schäfer lenkt?</l>
            <l>Nein, es ist Götterhuld, es ist ein wenig Gnade,</l>
            <l>Womit ich ihm ergeben bin,</l>
            <l>Wodurch ich nicht der Hoheit schade.</l>
            <l>So dachte sie, und sah begierig nach ihm hin,</l>
            <l>Schien mit den Augen ihn zu küßen;</l>
            <l>Verstellte sich in eine Schäferinn;</l>
            <l>Rief ihm, und sprach: O! laß mich, schöner Hirte, wissen:</l>
            <l>Wer wand dir diese Rosen um das Haar,</l>
            <l>Die nicht so blühend sind, wie deine Stirn und Wangen;</l>
            <l>Verlaß die Hirtinn, die mit dir im Tanze war,</l>
            <l>Du sollst von mir bald einen bessern Kranz empfangen.</l>
            <l>Von mir – Von meiner eignen Hand –</l>
            <l>So sprach sie freundlich und verschwand,</l>
            <l>Fuhr gen Olymp zurück, und suchte</l>
            <l>Daselbst die Einsamkeit, und frug sich tausendmal:</l>
            <l>Liebst du Cybele? – Du, die sonst der Göttinn fluchte,</l>
            <l>Die für den Mars entbrannt; du hast im Erdenthal</l>
            <l>In einen Schäfer dich verliebet,</l>
            <l>Der noch ein Jüngling ist? und ach! du bist schon alt? –</l>
            <l>Doch ob gleich meine Stirn schon graues Haar umgiebet;</l>
            <l>So bin ich dennoch von Gestalt</l>
            <l>Nicht häßlich anzusehn, ich bin noch zu ertragen;</l>
            <l>Und was den Unterschied des Standes anbelangt,</l>
            <l>Davon ist weniger zu sagen.</l>
            <l>Hat nicht die Venus, die mit so viel Reizen prangt,</l>
            <l>Einst den Adonis und auch den Anchis geküßet?</l>
            <l>Ihr Götter und Göttinnen nehmt</l>
            <l>Mirs nur nicht übel: denn ihr wisset,</l>
            <l>Die keusche Cynthia selbst hatte sich bequemt,</l>
            <l>In eines Hirten Arm zu ruhn, und von Auroren</l>
            <l>Weiß jedermann, sie war verliebt in Cephalus.</l>
            <l>Was wunderts euch, wenn ich den Atys mir erkohren?</l>
            <l>Ich sehe wohl, daß ichs ihm selber sagen muß.</l>
            <l>Ich will mich gern herunter lassen,</l>
            <l>Und ihm gestehn: ich liebe dich.</l>
            <l>Das junge schöne Blut, er wird bestürzt erblassen;</l>
            <l>Beym Jupiter, ich fürchte mich</l>
            <l>Das er vor Freuden stirbt – Auch hab ich Muth vonnöthen.</l>
            <l>Soll mir die Schaam das Wort nicht auf der Zunge tödten.</l>
            <l>Sie sagts, und fasset den gefülleten Pokal,</l>
            <l>Thut sieben Züge draus, und setzt ihn siebenmal</l>
            <l>Von neuen an den Mund: itzt wachsen ihre Triebe;</l>
            <l>Sie schmecket schon voraus des jungen Schäfers Liebe,</l>
            <l>Schwingt sich auf ihres Löwenwagens Sitz,</l>
            <l>Und fährt, geschwinder als der Blitz,</l>
            <l>Herab ins Thal und sieht in einer kleinen Grotte</l>
            <l>Mit Muschelschaalen ausgeziert,</l>
            <l>Den Atys schlummern, gleich dem schönen Tagesgotte,</l>
            <l>Als ihm sein Schicksal in die Schäferwelt geführt.</l>
            <l>Er fährt erschrocken auf: – fällt ihr verstummt zu Fuße;</l>
            <l>Sie aber hebt ihn auf, und spricht mit heißem Kuße:</l>
            <l>Ich komme vom Olymp zu dir,</l>
            <l>Um deine Tugenden durch Liebe zu belohnen.</l>
            <l>Von allen die dort oben wohnen,</l>
            <l>Erkießt' ich keinen mir;</l>
            <l>Dich hab ich auserwählt. Dir meine Hand zu geben,</l>
            <l>That ich den sonderbaren Schritt –</l>
            <l>Ich komm, und theile dir der Gottheit Würde mit:</l>
            <l>Mein Arm soll dich gewaltiglich erheben,</l>
            <l>Ich schwöre dir beym Styx den fürchterlichsten Eyd,</l>
            <l>Dich soll an dampfenden Altären</l>
            <l>Mit mir zugleich das Volk der Phrygier verehren;</l>
            <l>Und dafür heisch' ich nichts, als deine Zärtlichkeit.</l>
            <l>Hier bückt der Schäfer sich mit seinem Rosenmunde</l>
            <l>Nach ihrer mütterlichen Hand,</l>
            <l>Und küßt sie dreymal stark, aus dem Bewegungsgrunde</l>
            <l>Des Stolzes, den sein Herz empfand;</l>
            <l>Denn Liebe konnt er nicht empfinden.</l>
            <l>Sie aber läßt, zu Hoffnung größrer Luft,</l>
            <l>Dadurch ihr gierig Herz entzünden;</l>
            <l>Drückt ihn voll Inbrunst an die Brust,</l>
            <l>Will in Entzückungen sich ganz und gar verlieren;</l>
            <l>Und zwinget ihn zu Gegenschwüren.</l>
            <l>Er schwört, weil ers nicht ändern kann,</l>
            <l>Bey dem Neptun und bey dem Pan,</l>
            <l>Ihr ewig, ewig treu zu bleiben,</l>
            <l>Drauf sinket sie mit ihm auf eine Bank von Moos;</l>
            <l>Und welche Wollust da durch ihren Busen floß,</l>
            <l>Dies kann nur Wieland euch beschreiben.</l>
            <l>Sie ward berauscht von Süßigkeit</l>
            <l>Und fiel in Schlaf der trunknen Leute;</l>
            <l>Indessen schlich der Hirt mit leiser Schlauigkeit</l>
            <l>Sich unvermerkt von ihrer Seite,</l>
            <l>Und flog – Wohin? Dieß rathet, wenn ihr könnt.</l>
            <l>Drey Stunden lang blieb er von ihr getrennt;</l>
            <l>Sie blieb in einem honigsüßen Traume</l>
            <l>Verwickelt, bis vom nächsten Baume</l>
            <l>Minervens Vogel kläglich schrie.</l>
            <l>Ihr Götter, nun erwachte sie;</l>
            <l>Fuhr plötzlich auf, und rief vergebens:</l>
            <l>Ach! Atys, du Vergnügen meines Lebens.</l>
            <l>Wirst du schon meiner Küße satt.</l>
            <l>Wo bist du? Welcher Dämon hat</l>
            <l>Aus meinen Armen dich gerissen?</l>
            <l>Wo wird mein Fuß dich suchen müssen?</l>
            <l>Wo findet dich mein Blick, dem in der Unterwelt,</l>
            <l>Und im Olympus selbst, nichts außer dir gefällt!</l>
            <l>Sie sprachs, und schwang sich auf den Wagen,</l>
            <l>Dem schönen Atys nachzujagen,</l>
            <l>Der allzufrüh die Treue brach;</l>
            <l>Fuhr über Stock und Stein und Hügel;</l>
            <l>Und gleich wie Hektor einst mit seinen Pferden sprach,</l>
            <l>So sprach sie jetzt durch manches Ach!</l>
            <l>Mit ihren Löwen. Seyd, rief sie, wie Flügel,</l>
            <l>Des Windes, bringet mich in einen jeden Hayn,</l>
            <l>In jede Flur, bis ich mein Liebstes wieder finde!</l>
            <l>Sie fuhr umsonst durch alle Gründe,</l>
            <l>Durch jeden Hayn im Phrygerland:</l>
            <l>Hier lenkte sie zurück, und fand</l>
            <l>Nicht weit von der verlaßnen Grotte</l>
            <l>Ein Myrtenwäldchen, wo mit Lust zu bittern Spotte,</l>
            <l>Ein Satyr vor dem Eingang stand.</l>
            <l>Hier stieg sie ab und gieng in eine dunkle Laube,</l>
            <l>Auf der ein Tauber saß mit einer jungen Taube,</l>
            <l>Und in der Laube selbst befand</l>
            <l>Sich Atys, den ein Arm, ein schöner Arm umschlossen,</l>
            <l>Und seine Seele war in Freuden wie zerflossen.</l>
            <l>Er hörte nicht Cybelens Tritt;</l>
            <l>Er sahe nicht, was ihre Götterseele litt.</l>
            <l>Matronen, die ihr oft, von Wollust hingerissen,</l>
            <l>An junger Männer Herz den alten Busen drangt,</l>
            <l>Und eurer Lüsternheit gerechten Lohn empfangt,</l>
            <l>Matronen, sagts, ihr müßt mehr als die Muse wissen –</l>
            <l>Wie dieser Göttinn ist geschehn;</l>
            <l>Als sie den Atys und die Philaris beysammen,</l>
            <l>Versunken in ein Meer von süßen Liebesflammen,</l>
            <l>Unvorbereitet angesehn.</l>
            <l>Sie war wie von dem Donner Jupiters getroffen;</l>
            <l>Das Auge starrete, der Mund blieb gräßlich offen;</l>
            <l>Doch endlich brach der Zunge Band.</l>
            <l>Da schrie sie laut, wie der Cyklope,</l>
            <l>Dem der Gemahl der Penelope</l>
            <l>Sein einzig Auge weggebrannt.</l>
            <l>Cybele schrie nicht mehr, sie brüllte</l>
            <l>Und ihre Löwen brüllten drein.</l>
            <l>Das junge Paar sprang auf und ein Gewölke hüllte</l>
            <l>Sie beyde, wie den Paris, ein;</l>
            <l>So daß sie der Gefahr entkamen:</l>
            <l>Cybele blieb wie angewurzelt da,</l>
            <l>Und wiederholete den hassenswerthen Namen</l>
            <l>Des Hirten, den sie nicht mehr sah.</l>
            <l>Ihr Mund, ihr Auge sprühten Funken</l>
            <l>Des Grimmes, und ihr Herz in schwarzen Gram versunken,</l>
            <l>Wollt immer brechen, und nun stammelte sie dies</l>
            <l>In rauhen und gebrochnen Tönen:</l>
            <l>Verwünschter Jüngling, o! verfluchte Philaris –</l>
            <l>Nun ist mir Schimpf und Schmach gewiß.</l>
            <l>Wie werden mich nunmehr die Göttinnen verhöhnen!</l>
            <l>Was hilft, was nutzet mir mein ängstlich Klaggeschrey? –</l>
            <l>Und itzt zog ihr Geheul den Cypripor herbey:</l>
            <l>Der ohngefähr mit seinem siegesreichen Bogen</l>
            <l>Von Tempe kam daher geflogen,</l>
            <l>Wo seine Macht ein Paar zu spröde Seelen zwang.</l>
            <l>Er jubelte, das ihm die feine List gelang,</l>
            <l>Und wird erblicket von Cybelen;</l>
            <l>Sie fährt nach Art empörter Seelen</l>
            <l>Ihn zornigpolternd an und spricht:</l>
            <l>Du Schalk, du kleiner Bösewicht,</l>
            <l>Du Räuber meines Ruhms und meiner stolzen Ruhe,</l>
            <l>Du sollst erfahren, was ich thue.</l>
            <l>Warum hast du mein Herz entbrannt,</l>
            <l>Und diesen Atys, mir zum Schimpfe,</l>
            <l>Zu gleicher Zeit zu einer Thälernymphe,</l>
            <l>Zu einer Bäuerinn gewandt.</l>
            <l>Warum? sprach Amor; kannst du fragen?</l>
            <l>Die Hirtinn ist dem Schäfer gleich</l>
            <l>An Herkunft und an Reiz, und jugendlichen Tagen;</l>
            <l>Und beyde sind sie flammenreich,</l>
            <l>Und beyde hab ich längst verbunden.</l>
            <l>Es ist ein gar zu schönes Band.</l>
            <l>Verräther, schrie darauf die Göttinn mehr entbrannt,</l>
            <l>Was sagst du – deine Bubenhand</l>
            <l>Hat ihn und sie schon längst ins Liebesgarn gewunden?</l>
            <l>Und dennoch freventlich, durch Mißbrauch deiner Macht,</l>
            <l>Mein schon verloschnes Busenfeuer</l>
            <l>Zu neuen Flammen angefacht?</l>
            <l>O! fürchte, kleines Ungeheuer,</l>
            <l>Den itzt erstarrten Arm, und zittere vor mir;</l>
            <l>Ich will dirs nach Verdienst vergelten.</l>
            <l>Der Gott der Liebe sprach: Wie kannst du mich so schelten?</l>
            <l>Du wurdest nicht entflammt von mir.</l>
            <l>Nein! Ahnfrau, nein! bey diesem Bogen schwör ichs dir,</l>
            <l>Mit dem ich itzt zu meiner Mutter eile:</l>
            <l>Die Thorheit stiehlt mir dann und wann</l>
            <l>Wenn ich entschlummert bin, aus meinem Köcher Pfeile;</l>
            <l>Und zielt damit, so schnell sie kann,</l>
            <l>In abgelebte Weiberherzen:</l>
            <l>Die Thorheit ist allein der Grund,</l>
            <l>Ist die Urheberinn von deinen herben Schmerzen.</l>
            <l>Er sprachs – und flog nach Amathunt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr schon ein halb Jahrhundert überlebt,</l>
            <l>Und noch schöne Jünglinge bewundert,</l>
            <l>Und nach ihrer Liebe strebt,</l>
            <l>Wittwen! hört die Strafgeschichte</l>
            <l>Einer alten Göttinn an,</l>
            <l>Die das blühende Gesichte</l>
            <l>Eines Jünglings liebgewann!</l>
            <l>Euch zur Warnung, euch zur Lehre,</l>
            <l>Sing' ich ihre Lust und Schmach,</l>
            <l>Und wer Ohren hat, der höre,</l>
            <l>Und wer klug ist, richte sich darnach.</l>
            <l>Die Göttermutter, die thurinköpfige Cybele,</l>
            <l>Ward endlich, zur Betrübniß ihrer Seele,</l>
            <l>Zur Trauer ihres Herzens, alt,</l>
            <l>Und tadelte nunmehr Gang, Mienen und Gestalt</l>
            <l>An allen jüngeren Göttinnen;</l>
            <l>Sie spottete zum Zeitvertreib;</l>
            <l>Die große Juno war ein gar zu stolzes Weib,</l>
            <l>Minervens Sittsamkeit war hölzern, steif und trocken,</l>
            <l>Die blonde Ceres war, mit ihren goldnen Locken,</l>
            <l>Zu plump gebaut, zu fleischigt um die Brust,</l>
            <l>Diana ward so wild genennet,</l>
            <l>Als der gejagte Hirsch, der durch Gebüsche rennet;</l>
            <l>Und Cypria, die Göttinn süßer Lust,</l>
            <l>Die Schöpferinn der inniglichsten Freuden,</l>
            <l>War nichts, als eine freche Dirn';</l>
            <l>Sie konnt' an ihr die glatte Stirn'</l>
            <l>Und den beflammten Blick nicht leiden;</l>
            <l>Es hieß ohn' Unterlaß: Vulkan, der arme Mann,</l>
            <l>Wie herzlich muß ich ihn beklagen!</l>
            <l>Zwar ich war einst auch schön und jugendlich,</l>
            <l>Doch wer von mir kann so was sagen,</l>
            <l>Den will ich sehn, der melde sich.</l>
            <l>Sie sprachs, und brüstete dabey sich übermüthig</l>
            <l>Auf ihre Tugend – und verfuhr</l>
            <l>Mit allen Töchtern scharf, und mit den Söhnen – gütig.</l>
            <l>Wenn Zeus zum Stiere ward, und listiglich Merkur</l>
            <l>Ihm seine Donnerkeile mauste,</l>
            <l>Und Bacchus taumelnd, wie der Most im Fasse brauste,</l>
            <l>Und Gott Apollo manchen Streich</l>
            <l>Bey hübschen Erdenkindern spielte,</l>
            <l>Da war ihr Herz zu mütterlich, zu weich,</l>
            <l>Als daß es Zorn darüber fühlte;</l>
            <l>Da sprach sie nur: Die losen Söhne sind</l>
            <l>Beweglich, wie das Meer, und flüchtig, wie der Wind;</l>
            <l>Ihr ganzer Hohn fiel einzig auf die Töchter. –</l>
            <l>Jedoch, die Strafe trifft am Ende die Verächter</l>
            <l>Und bittre Spötter allemal.</l>
            <l>Das Schicksal hatte sich die Rache vorbehalten,</l>
            <l>Und wählete darzu in einem Phrygerthal</l>
            <l>Den Wohlgestaltesten von allen wohlgestalten</l>
            <l>Und jungen Schäfern, gleich dem jugendlichen May,</l>
            <l>Wenn er vom Himmel fährt, die Erde zu beschwängern:</l>
            <l>Er war in Phrygien von Tänzern und von Sängern</l>
            <l>Der allerlieblichste, und auf der Feldschalmey</l>
            <l>Und auf dem Haberrohr, und auf der süßen Flöte</l>
            <l>Kam keiner diesem Atys gleich;</l>
            <l>Sein lächelnd Angesicht war wie die Morgenröthe,</l>
            <l>Sein schwarzes Auge feuerreich,</l>
            <l>Und seine Lippen, wie Korallen;</l>
            <l>Er tanzte bey Cybelens Fest,</l>
            <l>Sie sah sein braunes Haar um weiße Schultern wallen;</l>
            <l>Sie sah ihn, wie den jungen West,</l>
            <l>Leichtfüßig über Blumen schlüpfen;</l>
            <l>Da fieng ihr Herz im Busen an zu hüpfen;</l>
            <l>Bey jeder Wendung, jedem Sprung</l>
            <l>Des schlanken Jünglings, ward ihr Blut von neuem jung,</l>
            <l>Und feuriger, als es vor Zeiten kaum gewesen,</l>
            <l>Als sie den Marsias sich zum Gemahl erlesen.</l>
            <l>Sie lächelte ohn' Unterlaß;</l>
            <l>Sie konnt' ihr Auge von dem Tänzer nicht verwenden.</l>
            <l>Itzt glüht ihr Angesicht, itzt zittern ihre Lenden,</l>
            <l>Itzt wird sie roth, itzt wieder blaß,</l>
            <l>Und weil das Schicksal sie nun einmal will bestrafen,</l>
            <l>So regt sich ihr Verstand und ihre Tugend nicht;</l>
            <l>Nein, die sind tief in ihr entschlafen.</l>
            <l>Zuweilen staunt sie zwar und denkt:</l>
            <l>Ist das die Liebe, die mich zu dem Schäfer lenkt?</l>
            <l>Nein, es ist Götterhuld, es ist ein wenig Gnade,</l>
            <l>Womit ich ihm ergeben bin,</l>
            <l>Wodurch ich nicht der Hoheit schade.</l>
            <l>So dachte sie, und sah begierig nach ihm hin,</l>
            <l>Schien mit den Augen ihn zu küßen;</l>
            <l>Verstellte sich in eine Schäferinn;</l>
            <l>Rief ihm, und sprach: O! laß mich, schöner Hirte, wissen:</l>
            <l>Wer wand dir diese Rosen um das Haar,</l>
            <l>Die nicht so blühend sind, wie deine Stirn und Wangen;</l>
            <l>Verlaß die Hirtinn, die mit dir im Tanze war,</l>
            <l>Du sollst von mir bald einen bessern Kranz empfangen.</l>
            <l>Von mir – Von meiner eignen Hand –</l>
            <l>So sprach sie freundlich und verschwand,</l>
            <l>Fuhr gen Olymp zurück, und suchte</l>
            <l>Daselbst die Einsamkeit, und frug sich tausendmal:</l>
            <l>Liebst du Cybele? – Du, die sonst der Göttinn fluchte,</l>
            <l>Die für den Mars entbrannt; du hast im Erdenthal</l>
            <l>In einen Schäfer dich verliebet,</l>
            <l>Der noch ein Jüngling ist? und ach! du bist schon alt? –</l>
            <l>Doch ob gleich meine Stirn schon graues Haar umgiebet;</l>
            <l>So bin ich dennoch von Gestalt</l>
            <l>Nicht häßlich anzusehn, ich bin noch zu ertragen;</l>
            <l>Und was den Unterschied des Standes anbelangt,</l>
            <l>Davon ist weniger zu sagen.</l>
            <l>Hat nicht die Venus, die mit so viel Reizen prangt,</l>
            <l>Einst den Adonis und auch den Anchis geküßet?</l>
            <l>Ihr Götter und Göttinnen nehmt</l>
            <l>Mirs nur nicht übel: denn ihr wisset,</l>
            <l>Die keusche Cynthia selbst hatte sich bequemt,</l>
            <l>In eines Hirten Arm zu ruhn, und von Auroren</l>
            <l>Weiß jedermann, sie war verliebt in Cephalus.</l>
            <l>Was wunderts euch, wenn ich den Atys mir erkohren?</l>
            <l>Ich sehe wohl, daß ichs ihm selber sagen muß.</l>
            <l>Ich will mich gern herunter lassen,</l>
            <l>Und ihm gestehn: ich liebe dich.</l>
            <l>Das junge schöne Blut, er wird bestürzt erblassen;</l>
            <l>Beym Jupiter, ich fürchte mich</l>
            <l>Das er vor Freuden stirbt – Auch hab ich Muth vonnöthen.</l>
            <l>Soll mir die Schaam das Wort nicht auf der Zunge tödten.</l>
            <l>Sie sagts, und fasset den gefülleten Pokal,</l>
            <l>Thut sieben Züge draus, und setzt ihn siebenmal</l>
            <l>Von neuen an den Mund: itzt wachsen ihre Triebe;</l>
            <l>Sie schmecket schon voraus des jungen Schäfers Liebe,</l>
            <l>Schwingt sich auf ihres Löwenwagens Sitz,</l>
            <l>Und fährt, geschwinder als der Blitz,</l>
            <l>Herab ins Thal und sieht in einer kleinen Grotte</l>
            <l>Mit Muschelschaalen ausgeziert,</l>
            <l>Den Atys schlummern, gleich dem schönen Tagesgotte,</l>
            <l>Als ihm sein Schicksal in die Schäferwelt geführt.</l>
            <l>Er fährt erschrocken auf: – fällt ihr verstummt zu Fuße;</l>
            <l>Sie aber hebt ihn auf, und spricht mit heißem Kuße:</l>
            <l>Ich komme vom Olymp zu dir,</l>
            <l>Um deine Tugenden durch Liebe zu belohnen.</l>
            <l>Von allen die dort oben wohnen,</l>
            <l>Erkießt' ich keinen mir;</l>
            <l>Dich hab ich auserwählt. Dir meine Hand zu geben,</l>
            <l>That ich den sonderbaren Schritt –</l>
            <l>Ich komm, und theile dir der Gottheit Würde mit:</l>
            <l>Mein Arm soll dich gewaltiglich erheben,</l>
            <l>Ich schwöre dir beym Styx den fürchterlichsten Eyd,</l>
            <l>Dich soll an dampfenden Altären</l>
            <l>Mit mir zugleich das Volk der Phrygier verehren;</l>
            <l>Und dafür heisch' ich nichts, als deine Zärtlichkeit.</l>
            <l>Hier bückt der Schäfer sich mit seinem Rosenmunde</l>
            <l>Nach ihrer mütterlichen Hand,</l>
            <l>Und küßt sie dreymal stark, aus dem Bewegungsgrunde</l>
            <l>Des Stolzes, den sein Herz empfand;</l>
            <l>Denn Liebe konnt er nicht empfinden.</l>
            <l>Sie aber läßt, zu Hoffnung größrer Luft,</l>
            <l>Dadurch ihr gierig Herz entzünden;</l>
            <l>Drückt ihn voll Inbrunst an die Brust,</l>
            <l>Will in Entzückungen sich ganz und gar verlieren;</l>
            <l>Und zwinget ihn zu Gegenschwüren.</l>
            <l>Er schwört, weil ers nicht ändern kann,</l>
            <l>Bey dem Neptun und bey dem Pan,</l>
            <l>Ihr ewig, ewig treu zu bleiben,</l>
            <l>Drauf sinket sie mit ihm auf eine Bank von Moos;</l>
            <l>Und welche Wollust da durch ihren Busen floß,</l>
            <l>Dies kann nur Wieland euch beschreiben.</l>
            <l>Sie ward berauscht von Süßigkeit</l>
            <l>Und fiel in Schlaf der trunknen Leute;</l>
            <l>Indessen schlich der Hirt mit leiser Schlauigkeit</l>
            <l>Sich unvermerkt von ihrer Seite,</l>
            <l>Und flog – Wohin? Dieß rathet, wenn ihr könnt.</l>
            <l>Drey Stunden lang blieb er von ihr getrennt;</l>
            <l>Sie blieb in einem honigsüßen Traume</l>
            <l>Verwickelt, bis vom nächsten Baume</l>
            <l>Minervens Vogel kläglich schrie.</l>
            <l>Ihr Götter, nun erwachte sie;</l>
            <l>Fuhr plötzlich auf, und rief vergebens:</l>
            <l>Ach! Atys, du Vergnügen meines Lebens.</l>
            <l>Wirst du schon meiner Küße satt.</l>
            <l>Wo bist du? Welcher Dämon hat</l>
            <l>Aus meinen Armen dich gerissen?</l>
            <l>Wo wird mein Fuß dich suchen müssen?</l>
            <l>Wo findet dich mein Blick, dem in der Unterwelt,</l>
            <l>Und im Olympus selbst, nichts außer dir gefällt!</l>
            <l>Sie sprachs, und schwang sich auf den Wagen,</l>
            <l>Dem schönen Atys nachzujagen,</l>
            <l>Der allzufrüh die Treue brach;</l>
            <l>Fuhr über Stock und Stein und Hügel;</l>
            <l>Und gleich wie Hektor einst mit seinen Pferden sprach,</l>
            <l>So sprach sie jetzt durch manches Ach!</l>
            <l>Mit ihren Löwen. Seyd, rief sie, wie Flügel,</l>
            <l>Des Windes, bringet mich in einen jeden Hayn,</l>
            <l>In jede Flur, bis ich mein Liebstes wieder finde!</l>
            <l>Sie fuhr umsonst durch alle Gründe,</l>
            <l>Durch jeden Hayn im Phrygerland:</l>
            <l>Hier lenkte sie zurück, und fand</l>
            <l>Nicht weit von der verlaßnen Grotte</l>
            <l>Ein Myrtenwäldchen, wo mit Lust zu bittern Spotte,</l>
            <l>Ein Satyr vor dem Eingang stand.</l>
            <l>Hier stieg sie ab und gieng in eine dunkle Laube,</l>
            <l>Auf der ein Tauber saß mit einer jungen Taube,</l>
            <l>Und in der Laube selbst befand</l>
            <l>Sich Atys, den ein Arm, ein schöner Arm umschlossen,</l>
            <l>Und seine Seele war in Freuden wie zerflossen.</l>
            <l>Er hörte nicht Cybelens Tritt;</l>
            <l>Er sahe nicht, was ihre Götterseele litt.</l>
            <l>Matronen, die ihr oft, von Wollust hingerissen,</l>
            <l>An junger Männer Herz den alten Busen drangt,</l>
            <l>Und eurer Lüsternheit gerechten Lohn empfangt,</l>
            <l>Matronen, sagts, ihr müßt mehr als die Muse wissen –</l>
            <l>Wie dieser Göttinn ist geschehn;</l>
            <l>Als sie den Atys und die Philaris beysammen,</l>
            <l>Versunken in ein Meer von süßen Liebesflammen,</l>
            <l>Unvorbereitet angesehn.</l>
            <l>Sie war wie von dem Donner Jupiters getroffen;</l>
            <l>Das Auge starrete, der Mund blieb gräßlich offen;</l>
            <l>Doch endlich brach der Zunge Band.</l>
            <l>Da schrie sie laut, wie der Cyklope,</l>
            <l>Dem der Gemahl der Penelope</l>
            <l>Sein einzig Auge weggebrannt.</l>
            <l>Cybele schrie nicht mehr, sie brüllte</l>
            <l>Und ihre Löwen brüllten drein.</l>
            <l>Das junge Paar sprang auf und ein Gewölke hüllte</l>
            <l>Sie beyde, wie den Paris, ein;</l>
            <l>So daß sie der Gefahr entkamen:</l>
            <l>Cybele blieb wie angewurzelt da,</l>
            <l>Und wiederholete den hassenswerthen Namen</l>
            <l>Des Hirten, den sie nicht mehr sah.</l>
            <l>Ihr Mund, ihr Auge sprühten Funken</l>
            <l>Des Grimmes, und ihr Herz in schwarzen Gram versunken,</l>
            <l>Wollt immer brechen, und nun stammelte sie dies</l>
            <l>In rauhen und gebrochnen Tönen:</l>
            <l>Verwünschter Jüngling, o! verfluchte Philaris –</l>
            <l>Nun ist mir Schimpf und Schmach gewiß.</l>
            <l>Wie werden mich nunmehr die Göttinnen verhöhnen!</l>
            <l>Was hilft, was nutzet mir mein ängstlich Klaggeschrey? –</l>
            <l>Und itzt zog ihr Geheul den Cypripor herbey:</l>
            <l>Der ohngefähr mit seinem siegesreichen Bogen</l>
            <l>Von Tempe kam daher geflogen,</l>
            <l>Wo seine Macht ein Paar zu spröde Seelen zwang.</l>
            <l>Er jubelte, das ihm die feine List gelang,</l>
            <l>Und wird erblicket von Cybelen;</l>
            <l>Sie fährt nach Art empörter Seelen</l>
            <l>Ihn zornigpolternd an und spricht:</l>
            <l>Du Schalk, du kleiner Bösewicht,</l>
            <l>Du Räuber meines Ruhms und meiner stolzen Ruhe,</l>
            <l>Du sollst erfahren, was ich thue.</l>
            <l>Warum hast du mein Herz entbrannt,</l>
            <l>Und diesen Atys, mir zum Schimpfe,</l>
            <l>Zu gleicher Zeit zu einer Thälernymphe,</l>
            <l>Zu einer Bäuerinn gewandt.</l>
            <l>Warum? sprach Amor; kannst du fragen?</l>
            <l>Die Hirtinn ist dem Schäfer gleich</l>
            <l>An Herkunft und an Reiz, und jugendlichen Tagen;</l>
            <l>Und beyde sind sie flammenreich,</l>
            <l>Und beyde hab ich längst verbunden.</l>
            <l>Es ist ein gar zu schönes Band.</l>
            <l>Verräther, schrie darauf die Göttinn mehr entbrannt,</l>
            <l>Was sagst du – deine Bubenhand</l>
            <l>Hat ihn und sie schon längst ins Liebesgarn gewunden?</l>
            <l>Und dennoch freventlich, durch Mißbrauch deiner Macht,</l>
            <l>Mein schon verloschnes Busenfeuer</l>
            <l>Zu neuen Flammen angefacht?</l>
            <l>O! fürchte, kleines Ungeheuer,</l>
            <l>Den itzt erstarrten Arm, und zittere vor mir;</l>
            <l>Ich will dirs nach Verdienst vergelten.</l>
            <l>Der Gott der Liebe sprach: Wie kannst du mich so schelten?</l>
            <l>Du wurdest nicht entflammt von mir.</l>
            <l>Nein! Ahnfrau, nein! bey diesem Bogen schwör ichs dir,</l>
            <l>Mit dem ich itzt zu meiner Mutter eile:</l>
            <l>Die Thorheit stiehlt mir dann und wann</l>
            <l>Wenn ich entschlummert bin, aus meinem Köcher Pfeile;</l>
            <l>Und zielt damit, so schnell sie kann,</l>
            <l>In abgelebte Weiberherzen:</l>
            <l>Die Thorheit ist allein der Grund,</l>
            <l>Ist die Urheberinn von deinen herben Schmerzen.</l>
            <l>Er sprachs – und flog nach Amathunt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
