<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-560 2-560</measure>
        <measure type="syllables">13984</measure>
        <measure type="tokens">9528</measure>
        <measure type="characters">55828</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1618</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob wol der Tugend Trost, von dem wir jetzt gehöret,</l>
            <l>Ein männliches Gemüth' auff alle Fälle lehret</l>
            <l>Behertzt und freudig seyn in dieser letzten Zeit,</l>
            <l>Da nichts, als Elend ist, als Krieg und schwerer Streit,</l>
            <l>Doch ist diß nicht genug; wir müssen ferner wissen,</l>
            <l>Wie eine gute Sach und heiliges Gewissen</l>
            <l>Das Leyd und Kümmernüß deß Hertzens wenden kan,</l>
            <l>Was Uebel und Gewalt uns auch wird angethan.</l>
            <l>Ist etwas auff der Welt bequem und gut zu nennen,</l>
            <l>Nach dem man frü und spat sol trachten, lauffen, rennen,</l>
            <l>Und das den Herren sol ersuchen Groß und Klein,</l>
            <l>So wird es wol gewiß der edle Friede seyn.</l>
            <l>Wo er sein Lager hat wird Gottesfurcht geübet,</l>
            <l>Gerechtigkeit erbaut, Scham, Erbarkeit geliebet,</l>
            <l>Die Künste fort gepflantzt, die Güter nehmen zu,</l>
            <l>Land, Statt, Mensch, Vieh und Feld geneust der süssen Ruh.</l>
            <l>Erwacht der strenge Mars, da bleibt nichts unversehret,</l>
            <l>Gar kein Gesetze gilt, kein Recht wird mehr gehöret,</l>
            <l>Weil Waffen und Gewehr zu viel Getümmel macht;</l>
            <l>Die Frömmigkeit reißt auß, die Zucht gibt gute Nacht.</l>
            <l>Was können aber doch die armen Künste machen,</l>
            <l>Was kan Apollo thun bey solchem wilden Krachen?</l>
            <l>Tringt auch der Musen Thon und lieblicher Gesang</l>
            <l>Durch solches Feldgeschrey unnd durch der Paucken Klang?</l>
            <l>Die starcke Schwefelglut, der Schall von den Geschützen,</l>
            <l>Von denen Jupiter auch könte lernen plitzen,</l>
            <l>Macht, daß die Vögel sich begeben in die Flucht,</l>
            <l>Daß Fisch und Wild entrinnt unnd neue Wohnung sucht.</l>
            <l>Es kehrt sich alles umb, muß über Hauffen fallen,</l>
            <l>Und was am schlimmsten noch ist unter diesem allen,</l>
            <l>Der fühlet offtermals am meisten in der That,</l>
            <l>Der an dem Wesen selbst am minsten Theiles hat.</l>
            <l>Tisiphone wird loß, kömpt an den Tag gegangen,</l>
            <l>Gefärbt mit Pech und Rauch, umbkrönt mit schwartzen Schlangen,</l>
            <l>Läßt ihren Acheron, den brennenden Morast,</l>
            <l>Hat Zwytracht, Gramschafft, Neid, Haß, Zanck und Mord gefast</l>
            <l>Und wirfft sie auff den Plan; es rotten sich zuhauffen</l>
            <l>Auch manche, die zuvor dem Hencker kaum entlauffen.</l>
            <l>Wer Güter, Hauß und Hof verschlemmt, verpraßt, verzehrt,</l>
            <l>Wer nirgend sicher ist, wen grosse Schuld beschwert,</l>
            <l>Wer keine böse That für sich zu viel seyn schätzet,</l>
            <l>Wer an deß Landes Fall Hertz, Augen, Sinn ergetzet,</l>
            <l>Wem alles gleiche gilt, ob der, ob jener siegt,</l>
            <l>(dann fromme Völcker man so leichte nimmer kriegt)</l>
            <l>Der kömpt und trägt sich fail; und diese sollen finden,</l>
            <l>Was vor verloren ist, die sollen überwinden,</l>
            <l>Die legt man in die Statt, die legt man auff das Feld,</l>
            <l>Die werden als ein Bild der Tugend fürgestelt.</l>
            <l>So folgt gemeiniglich ein grosser Krieg dem kleinen,</l>
            <l>Und was noch weiter ist, es bleibt nicht bey dem einen,</l>
            <l>Es schiessen mehr hernach; so ist das tieffe Meer,</l>
            <l>Bald kömpt allhier ein Fluß, bald da ein andrer her.</l>
            <l>Diß alles und noch mehr ist starck uns zu bewegen,</l>
            <l>Daß niemand unbedacht sol Kampff und Streit erregen.</l>
            <l>Gar leichtlich kan das Schwerd auß seiner Scheyden seyn,</l>
            <l>Es steckt sich aber nicht so leichtlich wider eyn.</l>
            <l>Ein christlicher Herr weiß, daß der, auff den er trauet,</l>
            <l>Hoch auß den Wolcken her auff alle Menschen schauet,</l>
            <l>Und daß er endlich ihm, der keinem Unrecht thut,</l>
            <l>Sol geben Rechenschafft für jeden Tropffen Blut.</l>
            <l>Er schaffet was er kan die Zwytracht zu vermeyden,</l>
            <l>Er wil an seinem Recht' auch lieber Unrecht leyden,</l>
            <l>Eh als durch ihn der Krieg, der Streit, der Mord, der Brand,</l>
            <l>Diß Jammer sol entstehn nur umb ein Stücke Land.</l>
            <l>Der König herrschet recht, regiert am allerbesten,</l>
            <l>Erweitert wol sein Reich, der nach deß Himmels Vesten,</l>
            <l>Nach Gottes schönen Statt bestellt sein Regiment,</l>
            <l>Da nichts, als stäte Ruh, als Huld und Freundschafft brennt.</l>
            <l>Der Wille, den der Fürst der Fürsten uns verschrieben,</l>
            <l>Sein letztes Testament, das heist: Einander lieben,</l>
            <l>Heist Fried und Einigkeit; diß ist der letzte Zoll,</l>
            <l>Das Loß, durch welches man die Kirche kennen soll.</l>
            <l>Ein hohes Hertze läßt den Krieg sich nicht erschrecken,</l>
            <l>Erfordert es die Noth, pflegt doch ihn nicht zu wecken,</l>
            <l>Im Fall er immermehr verhütet werden kan;</l>
            <l>Ein wildes grimmes Thier läufft alle Menschen an.</l>
            <l>Dergleichen Obristen zwar hat es wol gegeben,</l>
            <l>Die nichts so sehr gesucht, als Auffruhr zu erheben,</l>
            <l>Umb das man von der Kunst und grossen Dapfferkeit,</l>
            <l>Mit welchen sie begabt, nur sage weit und breit.</l>
            <l>Ein schändlicher Gebrauch! Ist auch ein Artzt zu loben,</l>
            <l>Der wündschet, daß die Pest doch solte grausam toben,</l>
            <l>Daß überall von ihm die Sage möchte gehn,</l>
            <l>Der Mann könn' auff die Cur sich sonders wol verstehn?</l>
            <l>Wer wolte den Patron nicht in der See erträncken,</l>
            <l>Der sich, wann Sturmwind kömpt, mit Fleisse dürffte lencken</l>
            <l>Auff Stein und Klippen zu, zu kriegen das Geschrey,</l>
            <l>Wie sehr bescheyden er im Schiffregieren sey?</l>
            <l>Wil aber sonsten ja kein Rath und Weg ersprissen,</l>
            <l>Wil unser Nachbar gar von keinem Frieden wissen,</l>
            <l>Wird uns das harte Joch und Dienstbarkeit zu schwer,</l>
            <l>So sucht man billich dann das Schwerd unnd Faust-Recht her.</l>
            <l>Diß hat ja die Natur die Bestien gelehret,</l>
            <l>Nicht uns nur die Vernunfft, wann eines wird versehret,</l>
            <l>So thut es, was es kan. Kein Würmlein ist so schwach,</l>
            <l>Es gibet der Gewalt nicht, als bezwungen, nach.</l>
            <l>Was kan nun besser seyn, dann für die Freyheit streiten</l>
            <l>Und die Religion, wann die von allen Seiten</l>
            <l>Gepreßt wird und verdruckt, wann die kömpt in Gefahr,</l>
            <l>Wer sol nicht willig stehn für Herd und für Altar?</l>
            <l>Der Zweck ist recht und gut; vom Teuffel ist er kommen,</l>
            <l>Der auch dem Teuffel selbst (wie offtmals wird vernommen)</l>
            <l>Umb seinen guten Sold getreulich dienen wil.</l>
            <l>O weg, dergleichen Sinn, o weg das böse Ziel!</l>
            <l>Ein solches Lästermaul ligt dort und hier darnider.</l>
            <l>Wer Gottes wegen kriegt, für den kriegt auch Gott wider,</l>
            <l>Dem reicht er seine Hand, dem springt er treulich bey,</l>
            <l>Zu Trutze dieser Welt und aller Tyranney.</l>
            <l>Was hat man jener Zeit in Franckreich doch gewunnen,</l>
            <l>Wie hin durch gantz Pariß die neuen Hochzeitbrunnen</l>
            <l>Gequollen sind durch Blut, durch Christenblut, gemacht,</l>
            <l>Wie auch der Bräutigam fast selbst ward umbgebracht?</l>
            <l>Was ward für Wüterey und Toben nicht getrieben?</l>
            <l>Der streitbare Colin ward erstlich auffgerieben,</l>
            <l>Auff Erden fortgeschleppt, ins Wasser eingesenckt,</l>
            <l>Mit Feuer halb verbrandt, in Lüfften auffgehenckt.</l>
            <l>Die andern folgten nach; da wolte nichts erschiessen,</l>
            <l>Wie sehr man sich verkroch, es worden fortgerissen</l>
            <l>Hoch, Nidrig, Reich und Arm; ein Mann, ein blosser Mann</l>
            <l>Hat, wie er sich gerühmt, Vierhundert abgethan.</l>
            <l>Ich meyne, daß man sey den Alten nachgegangen,</l>
            <l>Busiris nämlich hat die Gäste so empfangen,</l>
            <l>Und Diomedes auch, der gute milde Mann,</l>
            <l>Nam frembde Leut' also mit seinen Rossen an.</l>
            <l>Nun diß war in Pariß; was anderswo geschehen,</l>
            <l>Ist über Menschen-That; kein Bitten, Seufftzen, Flehen,</l>
            <l>Kein Klagen ward erhört; man übte solche Pein,</l>
            <l>Daß auch der Hencker sol darvor erschrocken seyn.</l>
            <l>Kein Hugenottenhauß, kein Winckel ward vergessen,</l>
            <l>Der armen Leute Fleisch von Hunden auffgefressen,</l>
            <l>Theils auch der faisten Schmeer von Aertzten auffgekaufft,</l>
            <l>Der Rhodan selber stund, der sonst so strenge laufft.</l>
            <l>Der Leichen grosse Zahl ist häuffig fürgeschossen,</l>
            <l>Und hat ihn zugestopfft, so, daß er nicht geflossen,</l>
            <l>Biß endlich noch das Blut, das auß den Cörpern trat,</l>
            <l>Da Wasser auffgeschwelt und fortgeführet hat,</l>
            <l>Und als das todte Heer so starck nach Tours geschwommen,</l>
            <l>Hat fast die gantze Statt die Flucht von dar genommen,</l>
            <l>Alarm, Alarm gerufft. Zu Arles tranck man nicht,</l>
            <l>Dieweil an diesen Fluß sonst Wasser dar gebricht.</l>
            <l>O Schande dieser Zeit! Wer hat vor Zeit und Jahren</l>
            <l>Auch in der Heydenschafft dergleichen doch erfahren?</l>
            <l>Noch ward auch Gelt gemüntzt unnd gar darauff gepregt:</l>
            <l>Die wahre Gottesfurcht hat Billigkeit erregt.</l>
            <l>O schöne Gottesfurcht durch Menschenblut besprenget!</l>
            <l>O schöne Billigkeit, da alles wird vermenget,</l>
            <l>Da nichts nicht als Betrug, als Falschheit wird gehört,</l>
            <l>Da der Natur Gesetz' auch selber ward versehrt!</l>
            <l>Was halff der Meuchelmord? Die Kirch' ist doch verblieben,</l>
            <l>Grünt mehr jetzt da, als sonst, und sie sind auffgeschrieben</l>
            <l>In Gottes rechte Hand, der wird auff jenen Tag,</l>
            <l>Da niemand aussen bleibt, da nichts sich bergen mag,</l>
            <l>Sie zieren allesampt mit einer Ehren-Cronen,</l>
            <l>Die nicht verloren wird, wird reichlich sie belohnen,</l>
            <l>Die theuren Märtyrer; sie werden nach der Zeit</l>
            <l>Für allen herrlich seyn dort in der Ewigkeit.</l>
            <l>Nun was sich nach der That mit Carlen zugetragen,</l>
            <l>Wiewol er drauff geruht, beliebt mir nicht zu sagen.</l>
            <l>Es bleibet einmal wahr: Gewalt und Tyranney</l>
            <l>Sind auch noch auff der Welt nicht ihrer Straffe frey.</l>
            <l>Sie tragen für und für den Hencker in dem Hertzen,</l>
            <l>Der beißt und naget sie, der lescht die Marterkertzen</l>
            <l>Nicht auß zu Tag und Nacht, er streckt sie ohne Ruh,</l>
            <l>Da hilfft kein Seytenspiel und kein Orlandus zu.</l>
            <l>Sie müssen hier noch sehn die höllischen Göttinnen,</l>
            <l>Die machen ihnen warm, die geisseln ihre Sinnen;</l>
            <l>Diß ist Ixions Stein, der allzeit sich bewegt,</l>
            <l>Der Gast, den Tityus auff seiner Leber trägt.</l>
            <l>Der Leib wird offte zwar mit Kranckheit übergangen</l>
            <l>Durch einen leichten Fall, kan aber Hülff' empfangen;</l>
            <l>In böser Leute Sinn scheußt Gott den harten Pfeil,</l>
            <l>Der gar zu tieff verletzt, an dem man nicht wird heyl.</l>
            <l>Die Träume bey der Nacht, das Schüttern in dem Schlaffe,</l>
            <l>Das hin und wider sehn ist schon ein Schmack der Strafe</l>
            <l>Die nochmals kommen sol, wo Rhadamantus wohnt</l>
            <l>Und allen, wie gehört, mit Pech und Schwefel lohnt.</l>
            <l>Wie schreibt Tiberius, wie muß er selbst bekennen,</l>
            <l>Er pflege Tag für Tag mit grosser Qual zu brennen?</l>
            <l>Wie still und sicher auch die Ziegen-Insel war,</l>
            <l>So ließ ihn doch nicht frey die Furchte für Gefahr,</l>
            <l>Und nicht umbsonst; sein Geist ward schändlich auffgegeben,</l>
            <l>So pflegt es zuzugehn mit der Tyrannen Leben.</l>
            <l>Nicht viel ziehn so hinab biß an Cocytus Schlund</l>
            <l>Und sehen ohne Blut den schwartzen Hellenhund.</l>
            <l>O wol hergegen dem, der wider sein Gewissen</l>
            <l>Nichts denckt, nichts redt, nichts thut! Er kan der Ruh geniessen,</l>
            <l>Wann alles mißlich ist; er triumphiert und steht,</l>
            <l>Was Unrecht und Beschwer ihm unterhanden geht.</l>
            <l>Wer frisch ist und gesund kan ruhig ligen bleiben,</l>
            <l>Biß sich der helle Tag tringt durch die Fensterscheiben,</l>
            <l>Auff einer harten Banck; ligt einer an der Gicht,</l>
            <l>Er schläfft gewißlich auch in weichen Betten nicht.</l>
            <l>So hat ein schlimmer Mensch auch gar zu guten Zeiten,</l>
            <l>Genugsam mit sich selbst zu fechten und zu streiten.</l>
            <l>Thut einer, was er sol und ist ihm wol bewust,</l>
            <l>Er bleibt in aller Noth und Trübsal bey der Lust,</l>
            <l>Wird nimmer umbgestürtzt, ist allezeit derselbe,</l>
            <l>Und fiele schon herab das himmlische Gewölbe,</l>
            <l>Daß alle Winckel hier gantz würden umbgestört,</l>
            <l>So stünde doch sein Sinn getrost und unversehrt.</l>
            <l>Drumb, sind wir schon jetzund beträngt an allen Enden,</l>
            <l>So kan die Unschuld doch uns allen Kummer wenden,</l>
            <l>Dieweil wir ja das Schwerd genommen in die Hand,</l>
            <l>Durch Notturfft angereitzt, für Gott und unser Land.</l>
            <l>Diß, diß ist unser Zweck; wer umb Gewinn sonst krieget,</l>
            <l>Bringt wenig Ehre weg, wie trefflich er auch sieget.</l>
            <l>Wann (wie es mißlich steht) der Feind den Platz behelt,</l>
            <l>So läßt er seinen Leib nur umb das schnöde Gelt.</l>
            <l>Es ist ein schöner Spott, für gute Sachen sterben;</l>
            <l>Diß ligt uns nunmehr ob, diß, diß hat zu erwerben,</l>
            <l>Wer sonsten unter uns durch Krieg, durch Blut, durch Streit</l>
            <l>Erlangen wil den Ruhm und Lob der Dapfferkeit.</l>
            <l>Jetzt steht die Freyheit selbst wie gleichsam auf der Spitzen,</l>
            <l>Die schreyt uns sehnlich zu, die müssen wir beschützen;</l>
            <l>Es mag das Ende nun verlauffen, wie es kan,</l>
            <l>So bleibt die Sache gut, umb die es ist gethan.</l>
            <l>Wann die Religion wird feindlich angetastet,</l>
            <l>Da ist es nicht mehr Zeit, daß jemand ruht und rastet.</l>
            <l>Viel lieber mit der Faust wie Christen sich gewehrt,</l>
            <l>Als daß sie selbst durch List und Zwang wird umbgekehrt.</l>
            <l>Es thut zwar nicht sehr wol, sich feindlich lassen jagen,</l>
            <l>Verlieren Haab und Gut, doch die Gewissen plagen,</l>
            <l>Das tringt viel weiter noch, als nur durch Marck und Bein,</l>
            <l>Sie wollen nicht beträngt, nicht überladen seyn.</l>
            <l>Der Leib ist unterthan, der Geist ist nicht zu zwingen,</l>
            <l>Geht ledig, frey und loß, pflegt sicher sich zu schwingen,</l>
            <l>So weit es ihm gefällt, verläßt sein enges Hauß,</l>
            <l>Fleugt dieses grosse Rund auch augenblicklich auß.</l>
            <l>Die güldne Freyheit nun läßt kein Mann eher fahren,</l>
            <l>Als seine Seele selbst; dieselbe zu verwahren,</l>
            <l>Derselben Schutz zu thun, ist allzeit gut und rechte;</l>
            <l>Wer sie verdrücken läßt, wird billich auch ein Knecht.</l>
            <l>Wer kan sein Vatterland dann wüste sehen stehen,</l>
            <l>Daß er nicht tausendmal muß einen Tag vergehen?</l>
            <l>Die Gunst, die jederman zu ihm von Hertzen trägt,</l>
            <l>Wird selbst durch die Natur von Kindheit an erregt.</l>
            <l>Wie weit wir von ihm seyn, wie wol es umb uns stehet,</l>
            <l>Wie glücklich es uns auch bey frembden Leuten gehet,</l>
            <l>Brennt seine Liebe doch in uns bey Tag und Nacht</l>
            <l>Und kömpt uns ewiglich nicht gäntzlich auß der Acht.</l>
            <l>Das liebe Vatterland hat erstlich uns erzeugt</l>
            <l>Und auff die Welt gebracht, hat erstlich uns gesäuget.</l>
            <l>Von dieser Mutter kömpt uns alles Gut und Nutz,</l>
            <l>Drumb sucht sie widerumb bey uns auch billig Schutz,</l>
            <l>Und ist derselbe Mann verständig und bescheyden,</l>
            <l>Der lieber für sie wil, als mit ihr, Schaden leyden.</l>
            <l>Die uns das Leben gibt, erfordert es die Noth,</l>
            <l>Für die gehn billich wir hergegen in den Todt.</l>
            <l>Ich wil mich lieber ja von wegen ihr ergeben,</l>
            <l>Zu sterben als ein Mann, als hier in Schanden leben.</l>
            <l>Ich lasse nimmermehr mit besserm Lobe hin,</l>
            <l>Das, was ich der Natur doch sonsten schuldig bin.</l>
            <l>Dergleichen Krieg pflegt Gott und Menschen gut zu heissen,</l>
            <l>Und pfleget selten auch zum ärgsten außzureissen;</l>
            <l>Ob erstlich zwar der Lauff was mißlich gehen wil,</l>
            <l>So kömpt doch erstlich Gott, und thut das Widerspiel.</l>
            <l>Wer wundert sich doch nicht, der Niderland betrachtet,</l>
            <l>Der Spanschen Hoffart Zaum? Wie war es so verachtet?</l>
            <l>Noch hat der kleine Platz so viel, nächst Gott, gethan,</l>
            <l>Was warlich die Vernunfft gar übel fassen kan.</l>
            <l>Philippus war nun Herr, wo Phebus auffzustehen,</l>
            <l>Das grosse Liecht der Welt, und nider pflegt zu gehen;</l>
            <l>Er hatte mehrentheils fast unter seine Macht</l>
            <l>Der Amphitrite Strom und grosses Reich gebracht;</l>
            <l>Noch risse Holand loß. Die Marter, Pein und Plagen</l>
            <l>Der grimmen Tyranney war länger nicht zu tragen;</l>
            <l>Das sehr beträngte Volck ward endlich auffgehetzt,</l>
            <l>Nach dem sein Blut genug das gantze Land genetzt</l>
            <l>Und Alba solchen Grimm und Wüterey begangen,</l>
            <l>Dergleichen nie gehört; die Ritterschafft gefangen,</l>
            <l>Den edlen Helden Horn sampt Egmund weggerafft,</l>
            <l>Die Stätte leer gemacht, die Leute fortgeschafft,</l>
            <l>In Wald und Wüsterey Mann, Weib und Kind vertrieben,</l>
            <l>Gejaget auff die See. Jedoch sind sie geblieben;</l>
            <l>So wenig haben sich der grossen Macht erwehrt,</l>
            <l>Und ihren harten Dienst in Freyheit umbgekehrt.</l>
            <l>Durch alles dieses Blut, durch so viel tausend Cronen</l>
            <l>Auß Peru her geholt, durch hundert Millionen,</l>
            <l>Und hundert noch darzu, kam Spanien so weit,</l>
            <l>Daß jetzund Niderland der Herrschafft ist befreyt,</l>
            <l>Das werthe Niderland; sie haben zugenommen</l>
            <l>Durch solchen Zwang und Trang, sind in die Schlösser kommen</l>
            <l>Verborgen in ein Schiff mit Wasen zugedeckt,</l>
            <l>Gleich wie Ulüsses sich in Trojens Pferd versteckt.</l>
            <l>Ist je deß Feindes Heer zu starck auff sie gezogen,</l>
            <l>So haben sie ihn doch mit Kriegekunst betrogen,</l>
            <l>Sich sicher eingeschantzt und Wälle fürgemacht,</l>
            <l>Darhinter seinen Zorn und Wüten außgelacht,</l>
            <l>Er schlug sein Lager auff, die Stätte wegzubringen;</l>
            <l>Vergebens und umbsonst, sie waren nicht zu zwingen,</l>
            <l>Wie sehr man sie auch trieb. Er faste Leyden an,</l>
            <l>Ließ keinen ein noch auß, verrante Weg und Bahn,</l>
            <l>Von aussen zu stritt' er, der Hunger war darinnen,</l>
            <l>Doch er vermochte nicht die Mauren zu gewinnen;</l>
            <l>Der Hunger zwang den Leib, die Hertzen blieben stehn.</l>
            <l>Man sahe groß und klein wie blosse Schatten gehn;</l>
            <l>Das Kind nach an der Brust (wer denckt doch ohn Erbarmen,</l>
            <l>An solche grosse Qual!) fiel auß der Mutter Armen,</l>
            <l>Die Mutter auff das Kind, und blieben beyde tod,</l>
            <l>Noch hielten sie doch auß auch sonder Speis' unnd Brod,</l>
            <l>Und blieben hungrig starck, biß daß die wüsten Wellen</l>
            <l>Und Thetis selber kam, sich für sie darzustellen.</l>
            <l>Da gieng Baldeus weg, sein Hauffen gab die Flucht</l>
            <l>Und hat den nassen Ort bißher nicht mehr besucht.</l>
            <l>Jetzt wohnt Apollo da mit seinen Pierinnen,</l>
            <l>Die wunderschöne Statt hat alle hohe Sinnen,</l>
            <l>Hat alle Wissenschafft in ihren Kreiß gebracht</l>
            <l>Und an deß Krieges Statt der Künste Sitz gemacht.</l>
            <l>Ostende, wo bleibt diß? Das hat der Feind gewonnen,</l>
            <l>Wo das gewonnen heißt mit so viel Geldes-Tonnen,</l>
            <l>Durch so viel Schweiß und Blut da haben angesiegt,</l>
            <l>Da nichts nicht, als ein Heer verfaulter Körper ligt,</l>
            <l>Da Sand erobert wird. Ach, also Lob erwischen,</l>
            <l>So triumphieren, heißt mit güldnen Netzen fischen;</l>
            <l>Und war das minste doch, das hier der Spanier that;</l>
            <l>Die Kälte legte sich im Winter für die Statt,</l>
            <l>Im Sommer kam die Pest. Nach dreyen gantzen Jahren</l>
            <l>Da giengen sie darvon, die noch bey Leben waren,</l>
            <l>Die andern hielten auß. Was also sich ergab,</l>
            <l>Das war ein Todenfeld und stinckicht Leichengrab.</l>
            <l>So thun sie Widerstand, das Volck zu Stahl und Eisen</l>
            <l>Von Wiegen an gewehnt, sie dürffen auch wol reysen,</l>
            <l>Biß an die Gades hin, wie Hemskerck hat gethan,</l>
            <l>Der unbewegte Held; der unverzagte Mann</l>
            <l>Schlug nicht, wie Hercules, an eben diesem Orte</l>
            <l>Den grossen König tod, er kam fast an die Pforte</l>
            <l>Bey der die Sonne schläfft, umbschloß das weite Meer</l>
            <l>Mit Feuer und Metall und schlug da grosse Heer,</l>
            <l>Biß daß man ihm den Fuß vom Leibe weggeschossen,</l>
            <l>Noch stund sein strenger Sinn, sein Leben ward beschlossen,</l>
            <l>Der Sieg noch lange nicht; die Seinen stritten fort</l>
            <l>Und donnerten mit Plitz und Hagel umb den Port:</l>
            <l>Die See ward heiß darvon, die Menschen auff den Lande</l>
            <l>Vergiengen halb vor Furcht' und sturben halb vor Schande;</l>
            <l>Sie stackten Fahnen auß, doch leyder allzuspat,</l>
            <l>Der traurig' Admiral fand gar zu schlechten Rath.</l>
            <l>Hier sahe nun der Feind auß diesem grossen Wercke,</l>
            <l>Da ward er recht gewahr, daß Tod und Höllenstärcke,</l>
            <l>Daß Phlegethon auch nicht dem Sinne Wage helt,</l>
            <l>Der vor sein Land und Recht sich zu der Wehre stelt.</l>
            <l>So pflegt das edle Volck die Feyheit zu beschützen,</l>
            <l>Geboren umb die Flut und umb die rauen Pfützen,</l>
            <l>Gehärtet durch den Wind, daß niemals wird bewegt,</l>
            <l>Das, wann es nöthig ist, die Häuser mit sich trägt.</l>
            <l>O Feind (so sagen sie) nimb alles, wo wir leben,</l>
            <l>Wir wollen sonder Scheu uns in die See begeben,</l>
            <l>Wir wollen sonder Scheu, wo jetzt die Schiffe gehn,</l>
            <l>Dir bloß zu Hohne nur, befreyt und sicher stehn.</l>
            <l>So weit der Himmel reicht und da die Wolcken treiben,</l>
            <l>Ist eben, wo man wohnt, ist, wo wir können bleiben</l>
            <l>Und unser Weib und Kind, gar weit von deiner Hand.</l>
            <l>Wo du nicht bist, allda ist unser Vatterland.</l>
            <l>Ach, Teutschland, folge nach, laß doch nicht weiter kommen,</l>
            <l>Die, so durch falschen Wahn so viel schon eingenommen,</l>
            <l>Zu Schmach der Nation; erlöse deinen Rhein,</l>
            <l>Der jetzund Waffen trägt vor seinen guten Wein.</l>
            <l>Gott, die Religion, die Freiheit, Kind und Weiber,</l>
            <l>Sol dieses minder seyn, als unsre schnöde Leiber,</l>
            <l>Die gleich so wol vergehn? Was Notturfft bey uns thut,</l>
            <l>Es gehe, wie es wil, das bleibet recht und gut.</l>
            <l>Der Nutz ist offenbar; die Freyheit zu erwerben,</l>
            <l>Für Gottes Wort zu stehn, und ob man müste sterben,</l>
            <l>Zu kriegen solches Lob, das nimmer untergeht,</l>
            <l>Das hier mit dieser Welt wie in die Wette steht,</l>
            <l>Diß, diß ist der Gewinn und süsse Lohn der Zeiten,</l>
            <l>So allen Helden bleibt, die rittermässig streiten.</l>
            <l>Sie werden widerumb von fornen an geborn</l>
            <l>Und wären sie zuvor auch hundert mal verlorn.</l>
            <l>So ward der Hercules vor einen Gott erwehlet,</l>
            <l>Und sein Gestirne wird auch noch von uns gezehlet,</l>
            <l>Umb daß er unverzagt viel Thaten auff sich nam</l>
            <l>Und dem beträngten Volck in Noth zuhülffe kam.</l>
            <l>Deß Menschen Leben ist umbzäunt mit engen Blancken,</l>
            <l>Hat wenig Platz und Raum, sein Lob fleugt sonder Schrancken,</l>
            <l>Wird nirgend eingesperrt und bricht sich an den Tag,</l>
            <l>So weit der Sonnenglantz die Welt bestrahlen mag.</l>
            <l>Umb dieses pflegte ja Themistocles zu wachen,</l>
            <l>Sich, wie Miltiades, durch Ruhm bekant zu machen</l>
            <l>Mit grosser Tapfferkeit; diß ist das Seytenspiel,</l>
            <l>Der schöne Klang, so ihm für allen wolgefiel.</l>
            <l>Es ists, nach welchem noch viel hohe Seelen streben</l>
            <l>Und sterben auch mit Lust, auff daß sie immer leben.</l>
            <l>Ein auffgewachtes Hertz' und prächtiger Verstand</l>
            <l>Begehrt gerühmt zu seyn durch die gelehrte Hand,</l>
            <l>Die nicht verschwinden kan. Die Stätte zwar veralten,</l>
            <l>Die Mauren fallen umb; kein Stein kan immer halten:</l>
            <l>Was ein sinnreicher Geist mit seiner Feder pflantzt,</l>
            <l>Ist vor der Zeit Gewalt versichert und beschantzt.</l>
            <l>Wem aber für den Tod durch ihn nicht wird gerathen,</l>
            <l>Der bleibet jederzeit sampt allen seinen Thaten</l>
            <l>Verdeckt mit hoher Nacht. Die Art hat Lethes Fluß,</l>
            <l>Daß, welcher auß ihm trinckt, vergessen werden muß.</l>
            <l>Es haben ihrer viel in nunmehr alten Zeiten</l>
            <l>Wol grossen Ruhm verdient umb ihren Muth und Streiten,</l>
            <l>Sie ligen aber jetzt versteckt und ungeehrt,</l>
            <l>So daß man gantz und gar von ihnen nicht mehr hört.</l>
            <l>Was hilfft es, daß ein Mann durch Tugend, Witz und Kriegen</l>
            <l>Weit über alle steigt und bleibt hernach verschwiegen?</l>
            <l>Was Gutes man von ihm bey seinem Leben spricht,</l>
            <l>Geniessen seiner doch, die nach ihm kommen, nicht.</l>
            <l>Was der Poeten Volck und sonst gelehrten Sinnen</l>
            <l>In ihre Fäuste kömpt, da wircken keine Spinnen</l>
            <l>Ein Webe drüber her; ihr grünes Lorbeerlaub</l>
            <l>Kehrt alles sauber ab und leydet keinen Staub.</l>
            <l>Durch sie bleibt nichts hindan, durch sie wird angezündet</l>
            <l>Das Liecht, mit welchem man sich auß dem Dunckeln findet,</l>
            <l>Durch sie wird sonderlich das Kleinod auffgelegt</l>
            <l>Das manchen Rittersman zu Wettelauff' erregt.</l>
            <l>Der Alexander selbst pflag neben seinem Degen</l>
            <l>Homerus weises Buch ihm zu der Hand zu legen,</l>
            <l>Auch wann er lag und schleiff; diß war sein schönes Bild</l>
            <l>Das ihm der Tugend Ruhm stäts unter Augen hielt.</l>
            <l>Es ward ihm auch zur Zeit Achillens Grab gewiesen,</l>
            <l>Den der Poete hat mit solcher Art gepriesen;</l>
            <l>O Jüngling, hub er an, wie wol stehts doch mit dir,</l>
            <l>Umb daß Homerus dich erhalten für und für!</l>
            <l>Und recht, dann wäre nicht die hohe Kunst gewesen,</l>
            <l>Durch welche wir noch jetzt deß Helden Mannheit lesen,</l>
            <l>So wäre mit dem Grab', in das er ward gestreckt,</l>
            <l>Auff eine Zeit sein Leib und Name zugedeckt.</l>
            <l>Der Bücher Gutthat ists, daß viel noch wird gefunden</l>
            <l>Was längst hat fort gemust. Ist nicht Athen verschwunden,</l>
            <l>Der freyen Künste Marckt? Wo ist jetzt Griechenland?</l>
            <l>Wo ist der Musen Quell, durch alle Welt bekant?</l>
            <l>Wo sind die Musen selbst? Sie haben müssen stertzen,</l>
            <l>Ihr Sitz ist umbgekehrt: In der Gelehrten Hertzen,</l>
            <l>In ihren Hertzen steht, was allzeit übrig bleibt,</l>
            <l>Was keine Feindes Macht und Raub er Zeit vertreibt.</l>
            <l>In Büchern wird jetzund noch Socrates gehöret,</l>
            <l>Und die Akademie, wo Plato saß, geehret;</l>
            <l>In Büchern bleibt noch jetzt deß Phebus Tempel stehn,</l>
            <l>Da Aristoteles pflag auff und abzugehn.</l>
            <l>In Büchern streitet auch Lysander noch zu Lande,</l>
            <l>Themistocles zur See, ligt Cimon in dem Bande;</l>
            <l>Die Stelle selber ist vom Türcken abgestrickt,</l>
            <l>Parnassus der ist gantz in Barbarey erstickt.</l>
            <l>Durch dieses wilde Volck, durch diese Pest der Erden</l>
            <l>Hat Kunst und Wissenschafft gedämpffet müssen werden,</l>
            <l>Hat eine grosse Schar der armen Christenheit</l>
            <l>Nun müssen dienstbar seyn so trefflich lange Zeit.</l>
            <l>Deß wüsten Heeres Haupt, der blutige Tyranne,</l>
            <l>Denckt täglich, wie er doch sein Thun noch höher spanne,</l>
            <l>Sieht uns mit Freuden zu, sitzt an der Port' und lacht,</l>
            <l>Daß Teutschland durch sich selbst wird feindlich hingebracht.</l>
            <l>Sein Wundsch gelinget ihm. Da uns doch wil gebühren</l>
            <l>Mit höchster Einigkeit die Macht auff ihn zu führen,</l>
            <l>Mit welcher, leyder, wir uns selber schädlich seyn,</l>
            <l>Umb dieses seufftzen jetzt die Christen groß und klein,</l>
            <l>Die unter seiner Last gar kaum sich können wenden;</l>
            <l>Sie schreyen auff uns zu mit auffgereckten Händen:</l>
            <l>Zerreiß, o werthes Volck, doch nit dein eygnes Land,</l>
            <l>Greiff dieses lieber an, beut lieber uns die Hand:</l>
            <l>Nimb dieses schöne Reich doch auß deß Feindes Rachen,</l>
            <l>Daß einig durch Gewalt und ungerechte Sachen</l>
            <l>Ist worden hingeraubt, nimb wider deine Statt,</l>
            <l>Die vor der Zeit mit Rom so weit regieret hat.</l>
            <l>Judea bittet auch mit unerschöfftem Flehen,</l>
            <l>Reicht seine Palmen her, die häuffig da zu sehen,</l>
            <l>Das Zeichen deß Triumphs, zeigt auff den edlen Ort,</l>
            <l>Da Gottes Sohn für uns geschlachtet und durchbohrt</l>
            <l>So schwär gelitten hat, und wo er ist gelegen;</l>
            <l>Es seufftzet und begehrt, wir wollen doch erwegen</l>
            <l>Daß dieser Christenfeind und Bluthund sonder Ruh</l>
            <l>Gedencke, wie er auch mit uns dergleichen thu</l>
            <l>Und unter glattem Schein' hieher sich könne tringen,</l>
            <l>Das ihm dann leichter sey anjetzund zu vollbringen,</l>
            <l>In dem ihm Thür und Thor von uns steht auffgethan,</l>
            <l>So daß er, wann er wil, kan geben dritte Mann.</l>
            <l>Nun wider auff den Zweck und rechtes Ziel zu kommen,</l>
            <l>Darvon mich Griechenland mit sich hinweg genommen,</l>
            <l>Die Ehre, die ein Mann durch Krieg zu hoffen hat,</l>
            <l>Bewegt ihn billich auch zu ritterlicher That.</l>
            <l>Was kan doch schöner seyn, als unter vielen Helden,</l>
            <l>Von derer Tapfferkeit die Bücher ewig melden,</l>
            <l>Auch auffgeschrieben stehn mit Schrifft, die nicht verlischt,</l>
            <l>Die gar kein Regen nicht, noch schwartzer Staub verwischt?</l>
            <l>Es wird zwar offtermals, was würdig ist zu schauen,</l>
            <l>Auff Holtz, Stein, Ertz und Gold, geschnitzt, gemahlt, gehauen</l>
            <l>Durch guter Künstler Fleiß; gehn hundert Jahr' herbey,</l>
            <l>So sieht man kaum, worauff das Werck gestanden sey.</l>
            <l>Was die Geschicklichkeit auff ihrem Amboß schläget,</l>
            <l>Mit ihrem Eisen gräbt, von ihrem Golde präget,</l>
            <l>Das gläntzt je mehr und mehr; der todenbleiche Neid</l>
            <l>Kömpt nur biß an das Grab, thut keinem weiter Leid.</l>
            <l>So viel von Lügen auch durch falsche Lästerzungen</l>
            <l>Der Sachen Billigkeit kan werden auffgetrungen,</l>
            <l>Hat mißlichen Bestand, bleibt in die Länge nicht;</l>
            <l>Die blosse Warheit tringt doch endlich an das Liecht,</l>
            <l>Reißt durch der Boßheit Dampff, gleich wie der Sonnen Wagen</l>
            <l>Durch aller Wolcken Dunst pflegt unverletzt zu jagen,</l>
            <l>Und treibt den Nebel fort; wie sehr man sie versteckt,</l>
            <l>So bleibt sie von der Zeit doch nicht ohnauffgedeckt,</l>
            <l>Die nach uns kommen wird, die nichts weiß von Schmarotzen,</l>
            <l>Die nicht bestochen wird, die weder Gunst noch Trotzen</l>
            <l>Noch sonst Practicken hört, dardurch wol mancher Mann</l>
            <l>Betreugt und widerumb betrogen werden kan.</l>
            <l>Da wird der gantzen Welt ohn alle Scheu verkündet,</l>
            <l>Was sonst vertuschet wird, die Fackel angezündet,</l>
            <l>Die klärlich offenbart, was beydes schlimm und gut</l>
            <l>Gehandelt worden sey, die keinem Unrecht thut.</l>
            <l>Dann wird die Tyranney durch stäte Schmach bezahlet,</l>
            <l>Mit ihrer rechten Farb' auffs Leben abgemahlet;</l>
            <l>So wird Caligula nach solcher langen Zeit,</l>
            <l>So wird noch Nero jetzt sampt andern angespeyt.</l>
            <l>Dann werden außgestellt zu aller Menschen Hassen,</l>
            <l>Die die Religion im Stiche sitzen lassen,</l>
            <l>Der Freyheit abgesagt, und wo der Wind geweht,</l>
            <l>Umb zeitlichen Gewinn den Mantel hingedreht.</l>
            <l>Auch dieser Schande kan nicht unvergessen bleiben,</l>
            <l>Die ihnen nicht begehrt den Unfall abzutreiben,</l>
            <l>Die, wann sie schon gekunt, der Armen Creutz und Pein</l>
            <l>Mit treuem Rath und That nicht beygesprungen seyn.</l>
            <l>Wir Menschen sind geborn einander zu entsetzen,</l>
            <l>Und keinen durch Gewalt gestatten zu verletzten.</l>
            <l>Wer dem, der unrecht stirbt, nicht beyspringt in der Noth</l>
            <l>Und seinem Feinde wehrt, der schlägt ihn selber tod.</l>
            <l>Der aber ist fürwar den Göttern zu vergleichen</l>
            <l>Und weit mehr, als ein Mensch, der seine Hand wil reichen</l>
            <l>Der unterdrückten Schar, die Rettung bey ihm sucht</l>
            <l>In Widerwertigkeit, und nimpt zu ihm die Flucht,</l>
            <l>Der aller Leute Zorn wil lieber auff sich laden,</l>
            <l>Der seiner Nutzbarkeit wil selber lieber schaden,</l>
            <l>Als seines Gottes Ruhm unnd was deß Nächsten Nutz,</l>
            <l>In eusserster Gefahr verlassen ohne Schutz.</l>
            <l>Was dann ihm immermehr für Trübsal widerfähret,</l>
            <l>So hat er seinen Trost, zu welchem er sich kehret,</l>
            <l>An dem er sich erhelt, spricht sein Gewissen an,</l>
            <l>Den Zeugen, der nicht fehlt und nicht betriegen kan;</l>
            <l>So richtet er sich auff, so bleibt er sicher stehen,</l>
            <l>Ja, solte schon die Welt zu tausend Trümmern gehen,</l>
            <l>So wird er doch nicht bleich, erligt nicht durch den Fall,</l>
            <l>Laufft seiner Unschuld zu, der vesten Wand von Stahl.</l>
            <l>O werthes Volck, wolan, das du durch dieser Zeiten</l>
            <l>Gewitter, Wind unnd Sturm, durch so viel Müh und Streiten</l>
            <l>Der rechten Sachen hilffst, gib ja den Muth nicht auff,</l>
            <l>Halt veste, wancke nicht, vollende deinen Lauff.</l>
            <l>Hilfft ja nichts anders zu und muß es seyn gestorben,</l>
            <l>So weichet der Verlust doch dem, was wird erworben.</l>
            <l>Das Lob, dem Neid und Zeit gar keinen Schaden thut,</l>
            <l>Wird wolfail eingekaufft umb eine Handvoll Blut.</l>
            <l>Laßt doch den frembden Stoltz uns nicht mit Füssen tretten,</l>
            <l>Der auch der Sonnenbahn gedenckt mit einer Ketten</l>
            <l>Zu schliessen in sein Reich; befreyet unser Recht</l>
            <l>Von solcher Hoffart doch, der eine Welt zu schlecht.</l>
            <l>Laßt uns doch hertzhafft seyn, den Namen unsrer Alten,</l>
            <l>Der unvergänglich ist, auch jetzund zu behalten,</l>
            <l>Die ewigen Triumph mit ihrer Macht ereilt</l>
            <l>Und unter sich den Raub der Völcker außgetheilt,</l>
            <l>Von denen man hernach viel Lieder hat erdichtet</l>
            <l>Auff unser Mutterteutsch, wie Tacitus berichtet,</l>
            <l>Und wie man auch jetzund in Cimbrien hier find,</l>
            <l>Da sehr viel Reimen noch von alters übrig sind.</l>
            <l>Ey folgt, ey folget nach, begebt euch bey die Helden</l>
            <l>Von derer kecken Sinn' auch noch die Schrifften melden;</l>
            <l>Bewahrt der Eltern Ruhm und werthen Namen rein,</l>
            <l>Daß wir von teutscher Art und Alle-Männer seyn.</l>
            <l>Daß eure Tapfferkeit die jetzt und künfftig leben</l>
            <l>Biß an den Himmel sich bemühen zu erheben,</l>
            <l>Und das Gerüchte sey weit über Meer und Land:</l>
            <l>Noch hat die gute Sach' am letzten Oberhand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob wol der Tugend Trost, von dem wir jetzt gehöret,</l>
            <l>Ein männliches Gemüth' auff alle Fälle lehret</l>
            <l>Behertzt und freudig seyn in dieser letzten Zeit,</l>
            <l>Da nichts, als Elend ist, als Krieg und schwerer Streit,</l>
            <l>Doch ist diß nicht genug; wir müssen ferner wissen,</l>
            <l>Wie eine gute Sach und heiliges Gewissen</l>
            <l>Das Leyd und Kümmernüß deß Hertzens wenden kan,</l>
            <l>Was Uebel und Gewalt uns auch wird angethan.</l>
            <l>Ist etwas auff der Welt bequem und gut zu nennen,</l>
            <l>Nach dem man frü und spat sol trachten, lauffen, rennen,</l>
            <l>Und das den Herren sol ersuchen Groß und Klein,</l>
            <l>So wird es wol gewiß der edle Friede seyn.</l>
            <l>Wo er sein Lager hat wird Gottesfurcht geübet,</l>
            <l>Gerechtigkeit erbaut, Scham, Erbarkeit geliebet,</l>
            <l>Die Künste fort gepflantzt, die Güter nehmen zu,</l>
            <l>Land, Statt, Mensch, Vieh und Feld geneust der süssen Ruh.</l>
            <l>Erwacht der strenge Mars, da bleibt nichts unversehret,</l>
            <l>Gar kein Gesetze gilt, kein Recht wird mehr gehöret,</l>
            <l>Weil Waffen und Gewehr zu viel Getümmel macht;</l>
            <l>Die Frömmigkeit reißt auß, die Zucht gibt gute Nacht.</l>
            <l>Was können aber doch die armen Künste machen,</l>
            <l>Was kan Apollo thun bey solchem wilden Krachen?</l>
            <l>Tringt auch der Musen Thon und lieblicher Gesang</l>
            <l>Durch solches Feldgeschrey unnd durch der Paucken Klang?</l>
            <l>Die starcke Schwefelglut, der Schall von den Geschützen,</l>
            <l>Von denen Jupiter auch könte lernen plitzen,</l>
            <l>Macht, daß die Vögel sich begeben in die Flucht,</l>
            <l>Daß Fisch und Wild entrinnt unnd neue Wohnung sucht.</l>
            <l>Es kehrt sich alles umb, muß über Hauffen fallen,</l>
            <l>Und was am schlimmsten noch ist unter diesem allen,</l>
            <l>Der fühlet offtermals am meisten in der That,</l>
            <l>Der an dem Wesen selbst am minsten Theiles hat.</l>
            <l>Tisiphone wird loß, kömpt an den Tag gegangen,</l>
            <l>Gefärbt mit Pech und Rauch, umbkrönt mit schwartzen Schlangen,</l>
            <l>Läßt ihren Acheron, den brennenden Morast,</l>
            <l>Hat Zwytracht, Gramschafft, Neid, Haß, Zanck und Mord gefast</l>
            <l>Und wirfft sie auff den Plan; es rotten sich zuhauffen</l>
            <l>Auch manche, die zuvor dem Hencker kaum entlauffen.</l>
            <l>Wer Güter, Hauß und Hof verschlemmt, verpraßt, verzehrt,</l>
            <l>Wer nirgend sicher ist, wen grosse Schuld beschwert,</l>
            <l>Wer keine böse That für sich zu viel seyn schätzet,</l>
            <l>Wer an deß Landes Fall Hertz, Augen, Sinn ergetzet,</l>
            <l>Wem alles gleiche gilt, ob der, ob jener siegt,</l>
            <l>(dann fromme Völcker man so leichte nimmer kriegt)</l>
            <l>Der kömpt und trägt sich fail; und diese sollen finden,</l>
            <l>Was vor verloren ist, die sollen überwinden,</l>
            <l>Die legt man in die Statt, die legt man auff das Feld,</l>
            <l>Die werden als ein Bild der Tugend fürgestelt.</l>
            <l>So folgt gemeiniglich ein grosser Krieg dem kleinen,</l>
            <l>Und was noch weiter ist, es bleibt nicht bey dem einen,</l>
            <l>Es schiessen mehr hernach; so ist das tieffe Meer,</l>
            <l>Bald kömpt allhier ein Fluß, bald da ein andrer her.</l>
            <l>Diß alles und noch mehr ist starck uns zu bewegen,</l>
            <l>Daß niemand unbedacht sol Kampff und Streit erregen.</l>
            <l>Gar leichtlich kan das Schwerd auß seiner Scheyden seyn,</l>
            <l>Es steckt sich aber nicht so leichtlich wider eyn.</l>
            <l>Ein christlicher Herr weiß, daß der, auff den er trauet,</l>
            <l>Hoch auß den Wolcken her auff alle Menschen schauet,</l>
            <l>Und daß er endlich ihm, der keinem Unrecht thut,</l>
            <l>Sol geben Rechenschafft für jeden Tropffen Blut.</l>
            <l>Er schaffet was er kan die Zwytracht zu vermeyden,</l>
            <l>Er wil an seinem Recht' auch lieber Unrecht leyden,</l>
            <l>Eh als durch ihn der Krieg, der Streit, der Mord, der Brand,</l>
            <l>Diß Jammer sol entstehn nur umb ein Stücke Land.</l>
            <l>Der König herrschet recht, regiert am allerbesten,</l>
            <l>Erweitert wol sein Reich, der nach deß Himmels Vesten,</l>
            <l>Nach Gottes schönen Statt bestellt sein Regiment,</l>
            <l>Da nichts, als stäte Ruh, als Huld und Freundschafft brennt.</l>
            <l>Der Wille, den der Fürst der Fürsten uns verschrieben,</l>
            <l>Sein letztes Testament, das heist: Einander lieben,</l>
            <l>Heist Fried und Einigkeit; diß ist der letzte Zoll,</l>
            <l>Das Loß, durch welches man die Kirche kennen soll.</l>
            <l>Ein hohes Hertze läßt den Krieg sich nicht erschrecken,</l>
            <l>Erfordert es die Noth, pflegt doch ihn nicht zu wecken,</l>
            <l>Im Fall er immermehr verhütet werden kan;</l>
            <l>Ein wildes grimmes Thier läufft alle Menschen an.</l>
            <l>Dergleichen Obristen zwar hat es wol gegeben,</l>
            <l>Die nichts so sehr gesucht, als Auffruhr zu erheben,</l>
            <l>Umb das man von der Kunst und grossen Dapfferkeit,</l>
            <l>Mit welchen sie begabt, nur sage weit und breit.</l>
            <l>Ein schändlicher Gebrauch! Ist auch ein Artzt zu loben,</l>
            <l>Der wündschet, daß die Pest doch solte grausam toben,</l>
            <l>Daß überall von ihm die Sage möchte gehn,</l>
            <l>Der Mann könn' auff die Cur sich sonders wol verstehn?</l>
            <l>Wer wolte den Patron nicht in der See erträncken,</l>
            <l>Der sich, wann Sturmwind kömpt, mit Fleisse dürffte lencken</l>
            <l>Auff Stein und Klippen zu, zu kriegen das Geschrey,</l>
            <l>Wie sehr bescheyden er im Schiffregieren sey?</l>
            <l>Wil aber sonsten ja kein Rath und Weg ersprissen,</l>
            <l>Wil unser Nachbar gar von keinem Frieden wissen,</l>
            <l>Wird uns das harte Joch und Dienstbarkeit zu schwer,</l>
            <l>So sucht man billich dann das Schwerd unnd Faust-Recht her.</l>
            <l>Diß hat ja die Natur die Bestien gelehret,</l>
            <l>Nicht uns nur die Vernunfft, wann eines wird versehret,</l>
            <l>So thut es, was es kan. Kein Würmlein ist so schwach,</l>
            <l>Es gibet der Gewalt nicht, als bezwungen, nach.</l>
            <l>Was kan nun besser seyn, dann für die Freyheit streiten</l>
            <l>Und die Religion, wann die von allen Seiten</l>
            <l>Gepreßt wird und verdruckt, wann die kömpt in Gefahr,</l>
            <l>Wer sol nicht willig stehn für Herd und für Altar?</l>
            <l>Der Zweck ist recht und gut; vom Teuffel ist er kommen,</l>
            <l>Der auch dem Teuffel selbst (wie offtmals wird vernommen)</l>
            <l>Umb seinen guten Sold getreulich dienen wil.</l>
            <l>O weg, dergleichen Sinn, o weg das böse Ziel!</l>
            <l>Ein solches Lästermaul ligt dort und hier darnider.</l>
            <l>Wer Gottes wegen kriegt, für den kriegt auch Gott wider,</l>
            <l>Dem reicht er seine Hand, dem springt er treulich bey,</l>
            <l>Zu Trutze dieser Welt und aller Tyranney.</l>
            <l>Was hat man jener Zeit in Franckreich doch gewunnen,</l>
            <l>Wie hin durch gantz Pariß die neuen Hochzeitbrunnen</l>
            <l>Gequollen sind durch Blut, durch Christenblut, gemacht,</l>
            <l>Wie auch der Bräutigam fast selbst ward umbgebracht?</l>
            <l>Was ward für Wüterey und Toben nicht getrieben?</l>
            <l>Der streitbare Colin ward erstlich auffgerieben,</l>
            <l>Auff Erden fortgeschleppt, ins Wasser eingesenckt,</l>
            <l>Mit Feuer halb verbrandt, in Lüfften auffgehenckt.</l>
            <l>Die andern folgten nach; da wolte nichts erschiessen,</l>
            <l>Wie sehr man sich verkroch, es worden fortgerissen</l>
            <l>Hoch, Nidrig, Reich und Arm; ein Mann, ein blosser Mann</l>
            <l>Hat, wie er sich gerühmt, Vierhundert abgethan.</l>
            <l>Ich meyne, daß man sey den Alten nachgegangen,</l>
            <l>Busiris nämlich hat die Gäste so empfangen,</l>
            <l>Und Diomedes auch, der gute milde Mann,</l>
            <l>Nam frembde Leut' also mit seinen Rossen an.</l>
            <l>Nun diß war in Pariß; was anderswo geschehen,</l>
            <l>Ist über Menschen-That; kein Bitten, Seufftzen, Flehen,</l>
            <l>Kein Klagen ward erhört; man übte solche Pein,</l>
            <l>Daß auch der Hencker sol darvor erschrocken seyn.</l>
            <l>Kein Hugenottenhauß, kein Winckel ward vergessen,</l>
            <l>Der armen Leute Fleisch von Hunden auffgefressen,</l>
            <l>Theils auch der faisten Schmeer von Aertzten auffgekaufft,</l>
            <l>Der Rhodan selber stund, der sonst so strenge laufft.</l>
            <l>Der Leichen grosse Zahl ist häuffig fürgeschossen,</l>
            <l>Und hat ihn zugestopfft, so, daß er nicht geflossen,</l>
            <l>Biß endlich noch das Blut, das auß den Cörpern trat,</l>
            <l>Da Wasser auffgeschwelt und fortgeführet hat,</l>
            <l>Und als das todte Heer so starck nach Tours geschwommen,</l>
            <l>Hat fast die gantze Statt die Flucht von dar genommen,</l>
            <l>Alarm, Alarm gerufft. Zu Arles tranck man nicht,</l>
            <l>Dieweil an diesen Fluß sonst Wasser dar gebricht.</l>
            <l>O Schande dieser Zeit! Wer hat vor Zeit und Jahren</l>
            <l>Auch in der Heydenschafft dergleichen doch erfahren?</l>
            <l>Noch ward auch Gelt gemüntzt unnd gar darauff gepregt:</l>
            <l>Die wahre Gottesfurcht hat Billigkeit erregt.</l>
            <l>O schöne Gottesfurcht durch Menschenblut besprenget!</l>
            <l>O schöne Billigkeit, da alles wird vermenget,</l>
            <l>Da nichts nicht als Betrug, als Falschheit wird gehört,</l>
            <l>Da der Natur Gesetz' auch selber ward versehrt!</l>
            <l>Was halff der Meuchelmord? Die Kirch' ist doch verblieben,</l>
            <l>Grünt mehr jetzt da, als sonst, und sie sind auffgeschrieben</l>
            <l>In Gottes rechte Hand, der wird auff jenen Tag,</l>
            <l>Da niemand aussen bleibt, da nichts sich bergen mag,</l>
            <l>Sie zieren allesampt mit einer Ehren-Cronen,</l>
            <l>Die nicht verloren wird, wird reichlich sie belohnen,</l>
            <l>Die theuren Märtyrer; sie werden nach der Zeit</l>
            <l>Für allen herrlich seyn dort in der Ewigkeit.</l>
            <l>Nun was sich nach der That mit Carlen zugetragen,</l>
            <l>Wiewol er drauff geruht, beliebt mir nicht zu sagen.</l>
            <l>Es bleibet einmal wahr: Gewalt und Tyranney</l>
            <l>Sind auch noch auff der Welt nicht ihrer Straffe frey.</l>
            <l>Sie tragen für und für den Hencker in dem Hertzen,</l>
            <l>Der beißt und naget sie, der lescht die Marterkertzen</l>
            <l>Nicht auß zu Tag und Nacht, er streckt sie ohne Ruh,</l>
            <l>Da hilfft kein Seytenspiel und kein Orlandus zu.</l>
            <l>Sie müssen hier noch sehn die höllischen Göttinnen,</l>
            <l>Die machen ihnen warm, die geisseln ihre Sinnen;</l>
            <l>Diß ist Ixions Stein, der allzeit sich bewegt,</l>
            <l>Der Gast, den Tityus auff seiner Leber trägt.</l>
            <l>Der Leib wird offte zwar mit Kranckheit übergangen</l>
            <l>Durch einen leichten Fall, kan aber Hülff' empfangen;</l>
            <l>In böser Leute Sinn scheußt Gott den harten Pfeil,</l>
            <l>Der gar zu tieff verletzt, an dem man nicht wird heyl.</l>
            <l>Die Träume bey der Nacht, das Schüttern in dem Schlaffe,</l>
            <l>Das hin und wider sehn ist schon ein Schmack der Strafe</l>
            <l>Die nochmals kommen sol, wo Rhadamantus wohnt</l>
            <l>Und allen, wie gehört, mit Pech und Schwefel lohnt.</l>
            <l>Wie schreibt Tiberius, wie muß er selbst bekennen,</l>
            <l>Er pflege Tag für Tag mit grosser Qual zu brennen?</l>
            <l>Wie still und sicher auch die Ziegen-Insel war,</l>
            <l>So ließ ihn doch nicht frey die Furchte für Gefahr,</l>
            <l>Und nicht umbsonst; sein Geist ward schändlich auffgegeben,</l>
            <l>So pflegt es zuzugehn mit der Tyrannen Leben.</l>
            <l>Nicht viel ziehn so hinab biß an Cocytus Schlund</l>
            <l>Und sehen ohne Blut den schwartzen Hellenhund.</l>
            <l>O wol hergegen dem, der wider sein Gewissen</l>
            <l>Nichts denckt, nichts redt, nichts thut! Er kan der Ruh geniessen,</l>
            <l>Wann alles mißlich ist; er triumphiert und steht,</l>
            <l>Was Unrecht und Beschwer ihm unterhanden geht.</l>
            <l>Wer frisch ist und gesund kan ruhig ligen bleiben,</l>
            <l>Biß sich der helle Tag tringt durch die Fensterscheiben,</l>
            <l>Auff einer harten Banck; ligt einer an der Gicht,</l>
            <l>Er schläfft gewißlich auch in weichen Betten nicht.</l>
            <l>So hat ein schlimmer Mensch auch gar zu guten Zeiten,</l>
            <l>Genugsam mit sich selbst zu fechten und zu streiten.</l>
            <l>Thut einer, was er sol und ist ihm wol bewust,</l>
            <l>Er bleibt in aller Noth und Trübsal bey der Lust,</l>
            <l>Wird nimmer umbgestürtzt, ist allezeit derselbe,</l>
            <l>Und fiele schon herab das himmlische Gewölbe,</l>
            <l>Daß alle Winckel hier gantz würden umbgestört,</l>
            <l>So stünde doch sein Sinn getrost und unversehrt.</l>
            <l>Drumb, sind wir schon jetzund beträngt an allen Enden,</l>
            <l>So kan die Unschuld doch uns allen Kummer wenden,</l>
            <l>Dieweil wir ja das Schwerd genommen in die Hand,</l>
            <l>Durch Notturfft angereitzt, für Gott und unser Land.</l>
            <l>Diß, diß ist unser Zweck; wer umb Gewinn sonst krieget,</l>
            <l>Bringt wenig Ehre weg, wie trefflich er auch sieget.</l>
            <l>Wann (wie es mißlich steht) der Feind den Platz behelt,</l>
            <l>So läßt er seinen Leib nur umb das schnöde Gelt.</l>
            <l>Es ist ein schöner Spott, für gute Sachen sterben;</l>
            <l>Diß ligt uns nunmehr ob, diß, diß hat zu erwerben,</l>
            <l>Wer sonsten unter uns durch Krieg, durch Blut, durch Streit</l>
            <l>Erlangen wil den Ruhm und Lob der Dapfferkeit.</l>
            <l>Jetzt steht die Freyheit selbst wie gleichsam auf der Spitzen,</l>
            <l>Die schreyt uns sehnlich zu, die müssen wir beschützen;</l>
            <l>Es mag das Ende nun verlauffen, wie es kan,</l>
            <l>So bleibt die Sache gut, umb die es ist gethan.</l>
            <l>Wann die Religion wird feindlich angetastet,</l>
            <l>Da ist es nicht mehr Zeit, daß jemand ruht und rastet.</l>
            <l>Viel lieber mit der Faust wie Christen sich gewehrt,</l>
            <l>Als daß sie selbst durch List und Zwang wird umbgekehrt.</l>
            <l>Es thut zwar nicht sehr wol, sich feindlich lassen jagen,</l>
            <l>Verlieren Haab und Gut, doch die Gewissen plagen,</l>
            <l>Das tringt viel weiter noch, als nur durch Marck und Bein,</l>
            <l>Sie wollen nicht beträngt, nicht überladen seyn.</l>
            <l>Der Leib ist unterthan, der Geist ist nicht zu zwingen,</l>
            <l>Geht ledig, frey und loß, pflegt sicher sich zu schwingen,</l>
            <l>So weit es ihm gefällt, verläßt sein enges Hauß,</l>
            <l>Fleugt dieses grosse Rund auch augenblicklich auß.</l>
            <l>Die güldne Freyheit nun läßt kein Mann eher fahren,</l>
            <l>Als seine Seele selbst; dieselbe zu verwahren,</l>
            <l>Derselben Schutz zu thun, ist allzeit gut und rechte;</l>
            <l>Wer sie verdrücken läßt, wird billich auch ein Knecht.</l>
            <l>Wer kan sein Vatterland dann wüste sehen stehen,</l>
            <l>Daß er nicht tausendmal muß einen Tag vergehen?</l>
            <l>Die Gunst, die jederman zu ihm von Hertzen trägt,</l>
            <l>Wird selbst durch die Natur von Kindheit an erregt.</l>
            <l>Wie weit wir von ihm seyn, wie wol es umb uns stehet,</l>
            <l>Wie glücklich es uns auch bey frembden Leuten gehet,</l>
            <l>Brennt seine Liebe doch in uns bey Tag und Nacht</l>
            <l>Und kömpt uns ewiglich nicht gäntzlich auß der Acht.</l>
            <l>Das liebe Vatterland hat erstlich uns erzeugt</l>
            <l>Und auff die Welt gebracht, hat erstlich uns gesäuget.</l>
            <l>Von dieser Mutter kömpt uns alles Gut und Nutz,</l>
            <l>Drumb sucht sie widerumb bey uns auch billig Schutz,</l>
            <l>Und ist derselbe Mann verständig und bescheyden,</l>
            <l>Der lieber für sie wil, als mit ihr, Schaden leyden.</l>
            <l>Die uns das Leben gibt, erfordert es die Noth,</l>
            <l>Für die gehn billich wir hergegen in den Todt.</l>
            <l>Ich wil mich lieber ja von wegen ihr ergeben,</l>
            <l>Zu sterben als ein Mann, als hier in Schanden leben.</l>
            <l>Ich lasse nimmermehr mit besserm Lobe hin,</l>
            <l>Das, was ich der Natur doch sonsten schuldig bin.</l>
            <l>Dergleichen Krieg pflegt Gott und Menschen gut zu heissen,</l>
            <l>Und pfleget selten auch zum ärgsten außzureissen;</l>
            <l>Ob erstlich zwar der Lauff was mißlich gehen wil,</l>
            <l>So kömpt doch erstlich Gott, und thut das Widerspiel.</l>
            <l>Wer wundert sich doch nicht, der Niderland betrachtet,</l>
            <l>Der Spanschen Hoffart Zaum? Wie war es so verachtet?</l>
            <l>Noch hat der kleine Platz so viel, nächst Gott, gethan,</l>
            <l>Was warlich die Vernunfft gar übel fassen kan.</l>
            <l>Philippus war nun Herr, wo Phebus auffzustehen,</l>
            <l>Das grosse Liecht der Welt, und nider pflegt zu gehen;</l>
            <l>Er hatte mehrentheils fast unter seine Macht</l>
            <l>Der Amphitrite Strom und grosses Reich gebracht;</l>
            <l>Noch risse Holand loß. Die Marter, Pein und Plagen</l>
            <l>Der grimmen Tyranney war länger nicht zu tragen;</l>
            <l>Das sehr beträngte Volck ward endlich auffgehetzt,</l>
            <l>Nach dem sein Blut genug das gantze Land genetzt</l>
            <l>Und Alba solchen Grimm und Wüterey begangen,</l>
            <l>Dergleichen nie gehört; die Ritterschafft gefangen,</l>
            <l>Den edlen Helden Horn sampt Egmund weggerafft,</l>
            <l>Die Stätte leer gemacht, die Leute fortgeschafft,</l>
            <l>In Wald und Wüsterey Mann, Weib und Kind vertrieben,</l>
            <l>Gejaget auff die See. Jedoch sind sie geblieben;</l>
            <l>So wenig haben sich der grossen Macht erwehrt,</l>
            <l>Und ihren harten Dienst in Freyheit umbgekehrt.</l>
            <l>Durch alles dieses Blut, durch so viel tausend Cronen</l>
            <l>Auß Peru her geholt, durch hundert Millionen,</l>
            <l>Und hundert noch darzu, kam Spanien so weit,</l>
            <l>Daß jetzund Niderland der Herrschafft ist befreyt,</l>
            <l>Das werthe Niderland; sie haben zugenommen</l>
            <l>Durch solchen Zwang und Trang, sind in die Schlösser kommen</l>
            <l>Verborgen in ein Schiff mit Wasen zugedeckt,</l>
            <l>Gleich wie Ulüsses sich in Trojens Pferd versteckt.</l>
            <l>Ist je deß Feindes Heer zu starck auff sie gezogen,</l>
            <l>So haben sie ihn doch mit Kriegekunst betrogen,</l>
            <l>Sich sicher eingeschantzt und Wälle fürgemacht,</l>
            <l>Darhinter seinen Zorn und Wüten außgelacht,</l>
            <l>Er schlug sein Lager auff, die Stätte wegzubringen;</l>
            <l>Vergebens und umbsonst, sie waren nicht zu zwingen,</l>
            <l>Wie sehr man sie auch trieb. Er faste Leyden an,</l>
            <l>Ließ keinen ein noch auß, verrante Weg und Bahn,</l>
            <l>Von aussen zu stritt' er, der Hunger war darinnen,</l>
            <l>Doch er vermochte nicht die Mauren zu gewinnen;</l>
            <l>Der Hunger zwang den Leib, die Hertzen blieben stehn.</l>
            <l>Man sahe groß und klein wie blosse Schatten gehn;</l>
            <l>Das Kind nach an der Brust (wer denckt doch ohn Erbarmen,</l>
            <l>An solche grosse Qual!) fiel auß der Mutter Armen,</l>
            <l>Die Mutter auff das Kind, und blieben beyde tod,</l>
            <l>Noch hielten sie doch auß auch sonder Speis' unnd Brod,</l>
            <l>Und blieben hungrig starck, biß daß die wüsten Wellen</l>
            <l>Und Thetis selber kam, sich für sie darzustellen.</l>
            <l>Da gieng Baldeus weg, sein Hauffen gab die Flucht</l>
            <l>Und hat den nassen Ort bißher nicht mehr besucht.</l>
            <l>Jetzt wohnt Apollo da mit seinen Pierinnen,</l>
            <l>Die wunderschöne Statt hat alle hohe Sinnen,</l>
            <l>Hat alle Wissenschafft in ihren Kreiß gebracht</l>
            <l>Und an deß Krieges Statt der Künste Sitz gemacht.</l>
            <l>Ostende, wo bleibt diß? Das hat der Feind gewonnen,</l>
            <l>Wo das gewonnen heißt mit so viel Geldes-Tonnen,</l>
            <l>Durch so viel Schweiß und Blut da haben angesiegt,</l>
            <l>Da nichts nicht, als ein Heer verfaulter Körper ligt,</l>
            <l>Da Sand erobert wird. Ach, also Lob erwischen,</l>
            <l>So triumphieren, heißt mit güldnen Netzen fischen;</l>
            <l>Und war das minste doch, das hier der Spanier that;</l>
            <l>Die Kälte legte sich im Winter für die Statt,</l>
            <l>Im Sommer kam die Pest. Nach dreyen gantzen Jahren</l>
            <l>Da giengen sie darvon, die noch bey Leben waren,</l>
            <l>Die andern hielten auß. Was also sich ergab,</l>
            <l>Das war ein Todenfeld und stinckicht Leichengrab.</l>
            <l>So thun sie Widerstand, das Volck zu Stahl und Eisen</l>
            <l>Von Wiegen an gewehnt, sie dürffen auch wol reysen,</l>
            <l>Biß an die Gades hin, wie Hemskerck hat gethan,</l>
            <l>Der unbewegte Held; der unverzagte Mann</l>
            <l>Schlug nicht, wie Hercules, an eben diesem Orte</l>
            <l>Den grossen König tod, er kam fast an die Pforte</l>
            <l>Bey der die Sonne schläfft, umbschloß das weite Meer</l>
            <l>Mit Feuer und Metall und schlug da grosse Heer,</l>
            <l>Biß daß man ihm den Fuß vom Leibe weggeschossen,</l>
            <l>Noch stund sein strenger Sinn, sein Leben ward beschlossen,</l>
            <l>Der Sieg noch lange nicht; die Seinen stritten fort</l>
            <l>Und donnerten mit Plitz und Hagel umb den Port:</l>
            <l>Die See ward heiß darvon, die Menschen auff den Lande</l>
            <l>Vergiengen halb vor Furcht' und sturben halb vor Schande;</l>
            <l>Sie stackten Fahnen auß, doch leyder allzuspat,</l>
            <l>Der traurig' Admiral fand gar zu schlechten Rath.</l>
            <l>Hier sahe nun der Feind auß diesem grossen Wercke,</l>
            <l>Da ward er recht gewahr, daß Tod und Höllenstärcke,</l>
            <l>Daß Phlegethon auch nicht dem Sinne Wage helt,</l>
            <l>Der vor sein Land und Recht sich zu der Wehre stelt.</l>
            <l>So pflegt das edle Volck die Feyheit zu beschützen,</l>
            <l>Geboren umb die Flut und umb die rauen Pfützen,</l>
            <l>Gehärtet durch den Wind, daß niemals wird bewegt,</l>
            <l>Das, wann es nöthig ist, die Häuser mit sich trägt.</l>
            <l>O Feind (so sagen sie) nimb alles, wo wir leben,</l>
            <l>Wir wollen sonder Scheu uns in die See begeben,</l>
            <l>Wir wollen sonder Scheu, wo jetzt die Schiffe gehn,</l>
            <l>Dir bloß zu Hohne nur, befreyt und sicher stehn.</l>
            <l>So weit der Himmel reicht und da die Wolcken treiben,</l>
            <l>Ist eben, wo man wohnt, ist, wo wir können bleiben</l>
            <l>Und unser Weib und Kind, gar weit von deiner Hand.</l>
            <l>Wo du nicht bist, allda ist unser Vatterland.</l>
            <l>Ach, Teutschland, folge nach, laß doch nicht weiter kommen,</l>
            <l>Die, so durch falschen Wahn so viel schon eingenommen,</l>
            <l>Zu Schmach der Nation; erlöse deinen Rhein,</l>
            <l>Der jetzund Waffen trägt vor seinen guten Wein.</l>
            <l>Gott, die Religion, die Freiheit, Kind und Weiber,</l>
            <l>Sol dieses minder seyn, als unsre schnöde Leiber,</l>
            <l>Die gleich so wol vergehn? Was Notturfft bey uns thut,</l>
            <l>Es gehe, wie es wil, das bleibet recht und gut.</l>
            <l>Der Nutz ist offenbar; die Freyheit zu erwerben,</l>
            <l>Für Gottes Wort zu stehn, und ob man müste sterben,</l>
            <l>Zu kriegen solches Lob, das nimmer untergeht,</l>
            <l>Das hier mit dieser Welt wie in die Wette steht,</l>
            <l>Diß, diß ist der Gewinn und süsse Lohn der Zeiten,</l>
            <l>So allen Helden bleibt, die rittermässig streiten.</l>
            <l>Sie werden widerumb von fornen an geborn</l>
            <l>Und wären sie zuvor auch hundert mal verlorn.</l>
            <l>So ward der Hercules vor einen Gott erwehlet,</l>
            <l>Und sein Gestirne wird auch noch von uns gezehlet,</l>
            <l>Umb daß er unverzagt viel Thaten auff sich nam</l>
            <l>Und dem beträngten Volck in Noth zuhülffe kam.</l>
            <l>Deß Menschen Leben ist umbzäunt mit engen Blancken,</l>
            <l>Hat wenig Platz und Raum, sein Lob fleugt sonder Schrancken,</l>
            <l>Wird nirgend eingesperrt und bricht sich an den Tag,</l>
            <l>So weit der Sonnenglantz die Welt bestrahlen mag.</l>
            <l>Umb dieses pflegte ja Themistocles zu wachen,</l>
            <l>Sich, wie Miltiades, durch Ruhm bekant zu machen</l>
            <l>Mit grosser Tapfferkeit; diß ist das Seytenspiel,</l>
            <l>Der schöne Klang, so ihm für allen wolgefiel.</l>
            <l>Es ists, nach welchem noch viel hohe Seelen streben</l>
            <l>Und sterben auch mit Lust, auff daß sie immer leben.</l>
            <l>Ein auffgewachtes Hertz' und prächtiger Verstand</l>
            <l>Begehrt gerühmt zu seyn durch die gelehrte Hand,</l>
            <l>Die nicht verschwinden kan. Die Stätte zwar veralten,</l>
            <l>Die Mauren fallen umb; kein Stein kan immer halten:</l>
            <l>Was ein sinnreicher Geist mit seiner Feder pflantzt,</l>
            <l>Ist vor der Zeit Gewalt versichert und beschantzt.</l>
            <l>Wem aber für den Tod durch ihn nicht wird gerathen,</l>
            <l>Der bleibet jederzeit sampt allen seinen Thaten</l>
            <l>Verdeckt mit hoher Nacht. Die Art hat Lethes Fluß,</l>
            <l>Daß, welcher auß ihm trinckt, vergessen werden muß.</l>
            <l>Es haben ihrer viel in nunmehr alten Zeiten</l>
            <l>Wol grossen Ruhm verdient umb ihren Muth und Streiten,</l>
            <l>Sie ligen aber jetzt versteckt und ungeehrt,</l>
            <l>So daß man gantz und gar von ihnen nicht mehr hört.</l>
            <l>Was hilfft es, daß ein Mann durch Tugend, Witz und Kriegen</l>
            <l>Weit über alle steigt und bleibt hernach verschwiegen?</l>
            <l>Was Gutes man von ihm bey seinem Leben spricht,</l>
            <l>Geniessen seiner doch, die nach ihm kommen, nicht.</l>
            <l>Was der Poeten Volck und sonst gelehrten Sinnen</l>
            <l>In ihre Fäuste kömpt, da wircken keine Spinnen</l>
            <l>Ein Webe drüber her; ihr grünes Lorbeerlaub</l>
            <l>Kehrt alles sauber ab und leydet keinen Staub.</l>
            <l>Durch sie bleibt nichts hindan, durch sie wird angezündet</l>
            <l>Das Liecht, mit welchem man sich auß dem Dunckeln findet,</l>
            <l>Durch sie wird sonderlich das Kleinod auffgelegt</l>
            <l>Das manchen Rittersman zu Wettelauff' erregt.</l>
            <l>Der Alexander selbst pflag neben seinem Degen</l>
            <l>Homerus weises Buch ihm zu der Hand zu legen,</l>
            <l>Auch wann er lag und schleiff; diß war sein schönes Bild</l>
            <l>Das ihm der Tugend Ruhm stäts unter Augen hielt.</l>
            <l>Es ward ihm auch zur Zeit Achillens Grab gewiesen,</l>
            <l>Den der Poete hat mit solcher Art gepriesen;</l>
            <l>O Jüngling, hub er an, wie wol stehts doch mit dir,</l>
            <l>Umb daß Homerus dich erhalten für und für!</l>
            <l>Und recht, dann wäre nicht die hohe Kunst gewesen,</l>
            <l>Durch welche wir noch jetzt deß Helden Mannheit lesen,</l>
            <l>So wäre mit dem Grab', in das er ward gestreckt,</l>
            <l>Auff eine Zeit sein Leib und Name zugedeckt.</l>
            <l>Der Bücher Gutthat ists, daß viel noch wird gefunden</l>
            <l>Was längst hat fort gemust. Ist nicht Athen verschwunden,</l>
            <l>Der freyen Künste Marckt? Wo ist jetzt Griechenland?</l>
            <l>Wo ist der Musen Quell, durch alle Welt bekant?</l>
            <l>Wo sind die Musen selbst? Sie haben müssen stertzen,</l>
            <l>Ihr Sitz ist umbgekehrt: In der Gelehrten Hertzen,</l>
            <l>In ihren Hertzen steht, was allzeit übrig bleibt,</l>
            <l>Was keine Feindes Macht und Raub er Zeit vertreibt.</l>
            <l>In Büchern wird jetzund noch Socrates gehöret,</l>
            <l>Und die Akademie, wo Plato saß, geehret;</l>
            <l>In Büchern bleibt noch jetzt deß Phebus Tempel stehn,</l>
            <l>Da Aristoteles pflag auff und abzugehn.</l>
            <l>In Büchern streitet auch Lysander noch zu Lande,</l>
            <l>Themistocles zur See, ligt Cimon in dem Bande;</l>
            <l>Die Stelle selber ist vom Türcken abgestrickt,</l>
            <l>Parnassus der ist gantz in Barbarey erstickt.</l>
            <l>Durch dieses wilde Volck, durch diese Pest der Erden</l>
            <l>Hat Kunst und Wissenschafft gedämpffet müssen werden,</l>
            <l>Hat eine grosse Schar der armen Christenheit</l>
            <l>Nun müssen dienstbar seyn so trefflich lange Zeit.</l>
            <l>Deß wüsten Heeres Haupt, der blutige Tyranne,</l>
            <l>Denckt täglich, wie er doch sein Thun noch höher spanne,</l>
            <l>Sieht uns mit Freuden zu, sitzt an der Port' und lacht,</l>
            <l>Daß Teutschland durch sich selbst wird feindlich hingebracht.</l>
            <l>Sein Wundsch gelinget ihm. Da uns doch wil gebühren</l>
            <l>Mit höchster Einigkeit die Macht auff ihn zu führen,</l>
            <l>Mit welcher, leyder, wir uns selber schädlich seyn,</l>
            <l>Umb dieses seufftzen jetzt die Christen groß und klein,</l>
            <l>Die unter seiner Last gar kaum sich können wenden;</l>
            <l>Sie schreyen auff uns zu mit auffgereckten Händen:</l>
            <l>Zerreiß, o werthes Volck, doch nit dein eygnes Land,</l>
            <l>Greiff dieses lieber an, beut lieber uns die Hand:</l>
            <l>Nimb dieses schöne Reich doch auß deß Feindes Rachen,</l>
            <l>Daß einig durch Gewalt und ungerechte Sachen</l>
            <l>Ist worden hingeraubt, nimb wider deine Statt,</l>
            <l>Die vor der Zeit mit Rom so weit regieret hat.</l>
            <l>Judea bittet auch mit unerschöfftem Flehen,</l>
            <l>Reicht seine Palmen her, die häuffig da zu sehen,</l>
            <l>Das Zeichen deß Triumphs, zeigt auff den edlen Ort,</l>
            <l>Da Gottes Sohn für uns geschlachtet und durchbohrt</l>
            <l>So schwär gelitten hat, und wo er ist gelegen;</l>
            <l>Es seufftzet und begehrt, wir wollen doch erwegen</l>
            <l>Daß dieser Christenfeind und Bluthund sonder Ruh</l>
            <l>Gedencke, wie er auch mit uns dergleichen thu</l>
            <l>Und unter glattem Schein' hieher sich könne tringen,</l>
            <l>Das ihm dann leichter sey anjetzund zu vollbringen,</l>
            <l>In dem ihm Thür und Thor von uns steht auffgethan,</l>
            <l>So daß er, wann er wil, kan geben dritte Mann.</l>
            <l>Nun wider auff den Zweck und rechtes Ziel zu kommen,</l>
            <l>Darvon mich Griechenland mit sich hinweg genommen,</l>
            <l>Die Ehre, die ein Mann durch Krieg zu hoffen hat,</l>
            <l>Bewegt ihn billich auch zu ritterlicher That.</l>
            <l>Was kan doch schöner seyn, als unter vielen Helden,</l>
            <l>Von derer Tapfferkeit die Bücher ewig melden,</l>
            <l>Auch auffgeschrieben stehn mit Schrifft, die nicht verlischt,</l>
            <l>Die gar kein Regen nicht, noch schwartzer Staub verwischt?</l>
            <l>Es wird zwar offtermals, was würdig ist zu schauen,</l>
            <l>Auff Holtz, Stein, Ertz und Gold, geschnitzt, gemahlt, gehauen</l>
            <l>Durch guter Künstler Fleiß; gehn hundert Jahr' herbey,</l>
            <l>So sieht man kaum, worauff das Werck gestanden sey.</l>
            <l>Was die Geschicklichkeit auff ihrem Amboß schläget,</l>
            <l>Mit ihrem Eisen gräbt, von ihrem Golde präget,</l>
            <l>Das gläntzt je mehr und mehr; der todenbleiche Neid</l>
            <l>Kömpt nur biß an das Grab, thut keinem weiter Leid.</l>
            <l>So viel von Lügen auch durch falsche Lästerzungen</l>
            <l>Der Sachen Billigkeit kan werden auffgetrungen,</l>
            <l>Hat mißlichen Bestand, bleibt in die Länge nicht;</l>
            <l>Die blosse Warheit tringt doch endlich an das Liecht,</l>
            <l>Reißt durch der Boßheit Dampff, gleich wie der Sonnen Wagen</l>
            <l>Durch aller Wolcken Dunst pflegt unverletzt zu jagen,</l>
            <l>Und treibt den Nebel fort; wie sehr man sie versteckt,</l>
            <l>So bleibt sie von der Zeit doch nicht ohnauffgedeckt,</l>
            <l>Die nach uns kommen wird, die nichts weiß von Schmarotzen,</l>
            <l>Die nicht bestochen wird, die weder Gunst noch Trotzen</l>
            <l>Noch sonst Practicken hört, dardurch wol mancher Mann</l>
            <l>Betreugt und widerumb betrogen werden kan.</l>
            <l>Da wird der gantzen Welt ohn alle Scheu verkündet,</l>
            <l>Was sonst vertuschet wird, die Fackel angezündet,</l>
            <l>Die klärlich offenbart, was beydes schlimm und gut</l>
            <l>Gehandelt worden sey, die keinem Unrecht thut.</l>
            <l>Dann wird die Tyranney durch stäte Schmach bezahlet,</l>
            <l>Mit ihrer rechten Farb' auffs Leben abgemahlet;</l>
            <l>So wird Caligula nach solcher langen Zeit,</l>
            <l>So wird noch Nero jetzt sampt andern angespeyt.</l>
            <l>Dann werden außgestellt zu aller Menschen Hassen,</l>
            <l>Die die Religion im Stiche sitzen lassen,</l>
            <l>Der Freyheit abgesagt, und wo der Wind geweht,</l>
            <l>Umb zeitlichen Gewinn den Mantel hingedreht.</l>
            <l>Auch dieser Schande kan nicht unvergessen bleiben,</l>
            <l>Die ihnen nicht begehrt den Unfall abzutreiben,</l>
            <l>Die, wann sie schon gekunt, der Armen Creutz und Pein</l>
            <l>Mit treuem Rath und That nicht beygesprungen seyn.</l>
            <l>Wir Menschen sind geborn einander zu entsetzen,</l>
            <l>Und keinen durch Gewalt gestatten zu verletzten.</l>
            <l>Wer dem, der unrecht stirbt, nicht beyspringt in der Noth</l>
            <l>Und seinem Feinde wehrt, der schlägt ihn selber tod.</l>
            <l>Der aber ist fürwar den Göttern zu vergleichen</l>
            <l>Und weit mehr, als ein Mensch, der seine Hand wil reichen</l>
            <l>Der unterdrückten Schar, die Rettung bey ihm sucht</l>
            <l>In Widerwertigkeit, und nimpt zu ihm die Flucht,</l>
            <l>Der aller Leute Zorn wil lieber auff sich laden,</l>
            <l>Der seiner Nutzbarkeit wil selber lieber schaden,</l>
            <l>Als seines Gottes Ruhm unnd was deß Nächsten Nutz,</l>
            <l>In eusserster Gefahr verlassen ohne Schutz.</l>
            <l>Was dann ihm immermehr für Trübsal widerfähret,</l>
            <l>So hat er seinen Trost, zu welchem er sich kehret,</l>
            <l>An dem er sich erhelt, spricht sein Gewissen an,</l>
            <l>Den Zeugen, der nicht fehlt und nicht betriegen kan;</l>
            <l>So richtet er sich auff, so bleibt er sicher stehen,</l>
            <l>Ja, solte schon die Welt zu tausend Trümmern gehen,</l>
            <l>So wird er doch nicht bleich, erligt nicht durch den Fall,</l>
            <l>Laufft seiner Unschuld zu, der vesten Wand von Stahl.</l>
            <l>O werthes Volck, wolan, das du durch dieser Zeiten</l>
            <l>Gewitter, Wind unnd Sturm, durch so viel Müh und Streiten</l>
            <l>Der rechten Sachen hilffst, gib ja den Muth nicht auff,</l>
            <l>Halt veste, wancke nicht, vollende deinen Lauff.</l>
            <l>Hilfft ja nichts anders zu und muß es seyn gestorben,</l>
            <l>So weichet der Verlust doch dem, was wird erworben.</l>
            <l>Das Lob, dem Neid und Zeit gar keinen Schaden thut,</l>
            <l>Wird wolfail eingekaufft umb eine Handvoll Blut.</l>
            <l>Laßt doch den frembden Stoltz uns nicht mit Füssen tretten,</l>
            <l>Der auch der Sonnenbahn gedenckt mit einer Ketten</l>
            <l>Zu schliessen in sein Reich; befreyet unser Recht</l>
            <l>Von solcher Hoffart doch, der eine Welt zu schlecht.</l>
            <l>Laßt uns doch hertzhafft seyn, den Namen unsrer Alten,</l>
            <l>Der unvergänglich ist, auch jetzund zu behalten,</l>
            <l>Die ewigen Triumph mit ihrer Macht ereilt</l>
            <l>Und unter sich den Raub der Völcker außgetheilt,</l>
            <l>Von denen man hernach viel Lieder hat erdichtet</l>
            <l>Auff unser Mutterteutsch, wie Tacitus berichtet,</l>
            <l>Und wie man auch jetzund in Cimbrien hier find,</l>
            <l>Da sehr viel Reimen noch von alters übrig sind.</l>
            <l>Ey folgt, ey folget nach, begebt euch bey die Helden</l>
            <l>Von derer kecken Sinn' auch noch die Schrifften melden;</l>
            <l>Bewahrt der Eltern Ruhm und werthen Namen rein,</l>
            <l>Daß wir von teutscher Art und Alle-Männer seyn.</l>
            <l>Daß eure Tapfferkeit die jetzt und künfftig leben</l>
            <l>Biß an den Himmel sich bemühen zu erheben,</l>
            <l>Und das Gerüchte sey weit über Meer und Land:</l>
            <l>Noch hat die gute Sach' am letzten Oberhand.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
