<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Genua seh ich im Geist, so oft die unendlichen Wellen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Arnim</surname>
            <forename>Ludwig Achim von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">252</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-126 2-126</measure>
        <measure type="syllables">3590</measure>
        <measure type="tokens">2398</measure>
        <measure type="characters">14082</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1806</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Genua seh ich im Geist, so oft die unendlichen Wellen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genua seh ich im Geist, so oft die unendlichen Wellen</l>
            <l>Halten den Himmel im Arm, halten die taumelnde Welt;</l>
            <l>Seh ich die klingenden Höhlen des nordischen Mohren-Basaltes,</l>
            <l>Seh ich die Erde gestützt auf den Armen der Höll;</l>
            <l>Dann, dann sehne ich mich in deine schimmernde Arme,</l>
            <l>Weisser Cararischer Stein, kühlend die schwühlige Luft,</l>
            <l>Denk ich der Treppen und Hallen von schreienden Menschen durchlaufen.</l>
            <l>Keiner staunet euch an, jedem seyd ihr vertraut.</l>
            <l>Fingal! Fingal! klinget so hell, mir wird doch so trübe,</l>
            <l>Frierend wähn ich mich alt, Jugend verlorene Zeit!</l>
            <l>Dreht sich die Achse der Welt? Wie führt mich Petrarca zu Fingal,</l>
            <l>War es doch gestern, ich mein, daß ich nach Genua kam.</l>
            <l>Ja dort sah ich zuerst das Meer, des nunmehr mir grauet,</l>
            <l>Weil es vom Vaterland mich, von den Freunden mich trennt.</l>
            <l>Damals von der Bochetta herab in des Frühroths Gewühle,</l>
            <l>Lag noch die Hoffnung darauf, weichlich im schwebenden Bett,</l>
            <l>Nicht am Anker gelehnt, nein sorgenlos schlummernd sie dreht sich,</l>
            <l>Daß die Schifflein so weiß, flogen wie Federn davon;</l>
            <l>Lässig band sich vor mir die Göttin das goldene Strumpfband,</l>
            <l>Zweifelnd daß frühe so hoch steige der lüsterne Mensch.</l>
            <l>Und so stehend und ziehend am Strumpfe sie bebte und schwebte</l>
            <l>Wie ein Flämmelein hin über die spiegelnde Welt.</l>
            <l>Fiametta! ich rief, mir schaudert, sie faßte mich selber,</l>
            <l>Ja ein Mädchen mich faßt, lächelnd ins Auge mir sieht.</l>
            <l>Hier! hier! sagt sie und peitschte den buntgepuschelten Esel,</l>
            <l>Daß aus dem ledernen Sack, schwitzte der röthliche Wein:</l>
            <l>Lieber, was willst du? sie fragt, du riefest mich eben bey Namen:</l>
            <l>Wenn sie nicht Blicke versteht, Worte die weiß ich noch nicht.</l>
            <l>Der Beschämung sich freuend sie strich mir die triefenden Haare,</l>
            <l>Thau und Mühe zugleich hatten die Stirne umhüllt.</l>
            <l>Wie ein Bursche der Schweiz ich schien ihr nieder zu wandeln,</l>
            <l>Um zu suchen mein Glück und sie wollte mir wohl,</l>
            <l>Als sie den Stein erblicket, den sorglich in zärtlicher Liebe</l>
            <l>Auf den Händen ich trug, daß der Anbruch nicht leid,</l>
            <l>Ey da lachte sie laut und riß mir den Stein aus den Händen,</l>
            <l>Warf ihn über den Weg, daß er zum Meere hinroll,</l>
            <l>Und dann spielte sie Ball sich freuend meiner Verwirrung</l>
            <l>Mit der Granate die schnell kehrte zu ihr aus der Luft.</l>
            <l>Nicht der schrecklichen eine, die rings viele Häuser zerschmettert,</l>
            <l>Doch die feurige Frucht, mystisch als Apfel bekannt.</l>
            <l>Sie verstand mich doch wohl? O Einverständniß der Völker,</l>
            <l>Das aus Babylons Bau blieb der zerstreuten Welt,</l>
            <l>Suchte doch jeder den Sack beym brennenden Thurme und fragte,</l>
            <l>Also blieb auch dies Wort, Sack den Sprachen gesammt,</l>
            <l>Also auch Zeichen der Lieb' im Blick, in guter Geberde,</l>
            <l>Scheidend sie winkten sich noch, fernhin trieb sie die Macht. –</l>
            <l>Folgend dem trabenden Esel, sie blickte sich um so gelenkig,</l>
            <l>Die Granate entfiel und ich grif sie geschickt.</l>
            <l>Kühle vielliebliche Frucht, einst Göttern und Menschen verderblich,</l>
            <l>Wohl du fielest auch mir, zaudr' ich, wo ich gehofft?</l>
            <l>Doch ich zögerte noch, gedenkend an Helena traurend,</l>
            <l>An Proserpina dann, beyde erschienen mir eins</l>
            <l>Mit der Eva, da wollt ich sie stille verscharren der Zukunft,</l>
            <l>Daß nur das Heute was mein, bleibe vom Frevel befreyt,</l>
            <l>Daß ich dem Zufall vermach zu treiben die Kerne in Aeste,</l>
            <l>Daß ich dem Zufall befehl, daß er die Blüthe verweht;</l>
            <l>Aber ich mocht nicht wühlen im Boden voll zierlicher Kräuter,</l>
            <l>Jegliches Moos noch zart, drängte sich üppig zum Tag.</l>
            <l>Zweifelnd ging ich so hin, nicht sehend stand ich am Meere,</l>
            <l>Fern mich weckte ihr Ruf, daß ich nicht stürze hinein:</l>
            <l>Nein zu seicht ist die Küste, sie würde nicht bergen das Uebel,</l>
            <l>Nur die Tiefe des Meers birgt ein unendlich Geschick.</l>
            <l>Also kam ich zum Meer und sahe die Fischer am Fischzug</l>
            <l>Springend durch kommende Well, ziehend ein bräunliches Netz,</l>
            <l>Roth die Mützen erschienen wie Kämme von tauchenden Hähnen,</l>
            <l>Bräunliche Mäntler umher, schrieen als jagten sie die.</l>
            <l>Andere stießen halbnackt ins Meer die schwarze Feluke,</l>
            <l>Trugen die Leute hinein, die zur Fahrt schon bereit.</l>
            <l>Auch mich trugen sie hin, ich dacht nur des Apfels des Bösen</l>
            <l>Und des unendlichen Meers, das mich zum erstenmal trug,</l>
            <l>Wie sie enthoben das Schiff begann in dem Schwanken und Schweben,</l>
            <l>Daß mir das Herz in der Brust recht wie von Heimweh zerfloß,</l>
            <l>Durch die fließenden Felsen erscholl ein liebliches Singen,</l>
            <l>Und ich verstopfte das Ohr, bin vor Sirenen gewarnt.</l>
            <l>Bald belehrte ich mich, es sang ein Weib in dem Kahne,</l>
            <l>Das im Mantel gehüllt deckte vier Knaben zugleich,</l>
            <l>Wechselnd die Händ bewegt sie wie Flügel der Windmühl</l>
            <l>Und als Zigeunerin singt, wie sie Maria begrüst.</l>
            <l>Sagt die Geschickne ihr wahr des heiligen Kinds, das sie anblickt,</l>
            <l>Wie es im Krippelein lag, Oechslein und Eslein es sah'n,</l>
            <l>Sahn wie der himmlische Stern wie Hirten und heilige König,</l>
            <l>Alles das sah sie sogleich an den Augen des Herrn,</l>
            <l>Auch das bittere Leiden, den Tod des Weltenerlösers;</l>
            <l>Hebt er den Stein von der Gruft, von der Erde den Leib.</l>
            <l>Alles Verderben mir schwand, ich sahe das Böse versöhnet,</l>
            <l>Statt zur Tiefe des Meers, warf ich den Kindern die Frucht:</l>
            <l>Engel versöhnt ihr das Herz, das tief arbeitende Böse,</l>
            <l>O so versöhnt auch die Frucht und vernichtet sie so!</l>
            <l>Dankend die Mutter sie nahm, hellsingend sie öffnet die Schale,</l>
            <l>Nahm mit der Nadel heraus jeglichen einzelnen Kern;</l>
            <l>Wie im Neste die Vöglein, also im Mantel die Kindlein</l>
            <l>Sperren die Schnäblein schon auf, eh ihr Futter noch da.</l>
            <l>Also sie warten der Kerne mit offenem Munde zur Mutter,</l>
            <l>Und die Mutter vertheilt gleich die kühlende Frucht.</l>
            <l>Wälze dich schäumendes Meer, ich habe die Frucht dir entzogen,</l>
            <l>Nichts vermagst du allhier, schaue die Engel bey mir,</l>
            <l>Stürze die Wellen auf Wellen, erheb dich höher und höher,</l>
            <l>Du erreichst uns nicht, höher treibst du uns nur,</l>
            <l>Schon vorbey dem brandenden Leuchtthurm schützt uns George,</l>
            <l>Der im sicheren Port zähmet den Drachen sogleich.</l>
            <l>Wie von Neugier ergriffen, so heben sich übereinander</l>
            <l>Grüßend der Strassen so viel, drüber hebt sich Gebirg,</l>
            <l>Höher noch Heldengebirg, da wachet der Festungen Reihe,</l>
            <l>Schützet uns gegen den Nord und wir schweben im Süd.</l>
            <l>Ey wie ists, ich glaubte zu schauen und werde beschauet,</l>
            <l>Amphitheater erscheint, hier die Erde gesammt:</l>
            <l>Spiel ich ein Schauspiel euch ihr bunten Türken und Mohren,</l>
            <l>Daß ihr so laufet und schreit an dem Circus umher?</l>
            <l>Kommen von Troja wir heim, am Ufer die Frauen und Kinder,</l>
            <l>Kennen den Vater nicht mehr, freuen sich seiner denn doch?</l>
            <l>Also befreundet ich wandle auf schwankendem Boden und zweifle,</l>
            <l>Aber sie kennen mich bald, bald erkenne ich sie.</l>
            <l>Fingal! Fingal! riefs schon, muß ich erwachen in Schottland,</l>
            <l>Bin ich noch immer kein Held, bin ich noch immer im Traum?</l>
            <l>Muß ich kehren zur Erdhütt, keinen der Schnarcher versteh ich,</l>
            <l>Muß mir schlachten ein Lamm, rösten das lebende Stück,</l>
            <l>Mehl von Haber so rauch mir backen zum Brodte im Pfännchen</l>
            <l>Und des wilden Getränks nehmen vieltüchtige Schluck:</l>
            <l>Wandrer Mond du schreitest die stumpfen Berge hinunter,</l>
            <l>Nimmer du brauchtest ein Haus, dich zu stärken mit Wein,</l>
            <l>Alle die Wolken sie tränken dich froh mit schimmernden Säften,</l>
            <l>Ja dein Ueberfluß fällt, thauend zur Erde herab.</l>
            <l>Nimmer du achtest der gleichenden Berge und Gräser und Seen</l>
            <l>Denn im wechselnden Schein, du dich selber erfreust;</l>
            <l>Siehe mein Leiden o Mond durch deine gerundete Scheibe,</l>
            <l>Schmutzig ist Speise und Trank, was ich mir wünsche das fehlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genua seh ich im Geist, so oft die unendlichen Wellen</l>
            <l>Halten den Himmel im Arm, halten die taumelnde Welt;</l>
            <l>Seh ich die klingenden Höhlen des nordischen Mohren-Basaltes,</l>
            <l>Seh ich die Erde gestützt auf den Armen der Höll;</l>
            <l>Dann, dann sehne ich mich in deine schimmernde Arme,</l>
            <l>Weisser Cararischer Stein, kühlend die schwühlige Luft,</l>
            <l>Denk ich der Treppen und Hallen von schreienden Menschen durchlaufen.</l>
            <l>Keiner staunet euch an, jedem seyd ihr vertraut.</l>
            <l>Fingal! Fingal! klinget so hell, mir wird doch so trübe,</l>
            <l>Frierend wähn ich mich alt, Jugend verlorene Zeit!</l>
            <l>Dreht sich die Achse der Welt? Wie führt mich Petrarca zu Fingal,</l>
            <l>War es doch gestern, ich mein, daß ich nach Genua kam.</l>
            <l>Ja dort sah ich zuerst das Meer, des nunmehr mir grauet,</l>
            <l>Weil es vom Vaterland mich, von den Freunden mich trennt.</l>
            <l>Damals von der Bochetta herab in des Frühroths Gewühle,</l>
            <l>Lag noch die Hoffnung darauf, weichlich im schwebenden Bett,</l>
            <l>Nicht am Anker gelehnt, nein sorgenlos schlummernd sie dreht sich,</l>
            <l>Daß die Schifflein so weiß, flogen wie Federn davon;</l>
            <l>Lässig band sich vor mir die Göttin das goldene Strumpfband,</l>
            <l>Zweifelnd daß frühe so hoch steige der lüsterne Mensch.</l>
            <l>Und so stehend und ziehend am Strumpfe sie bebte und schwebte</l>
            <l>Wie ein Flämmelein hin über die spiegelnde Welt.</l>
            <l>Fiametta! ich rief, mir schaudert, sie faßte mich selber,</l>
            <l>Ja ein Mädchen mich faßt, lächelnd ins Auge mir sieht.</l>
            <l>Hier! hier! sagt sie und peitschte den buntgepuschelten Esel,</l>
            <l>Daß aus dem ledernen Sack, schwitzte der röthliche Wein:</l>
            <l>Lieber, was willst du? sie fragt, du riefest mich eben bey Namen:</l>
            <l>Wenn sie nicht Blicke versteht, Worte die weiß ich noch nicht.</l>
            <l>Der Beschämung sich freuend sie strich mir die triefenden Haare,</l>
            <l>Thau und Mühe zugleich hatten die Stirne umhüllt.</l>
            <l>Wie ein Bursche der Schweiz ich schien ihr nieder zu wandeln,</l>
            <l>Um zu suchen mein Glück und sie wollte mir wohl,</l>
            <l>Als sie den Stein erblicket, den sorglich in zärtlicher Liebe</l>
            <l>Auf den Händen ich trug, daß der Anbruch nicht leid,</l>
            <l>Ey da lachte sie laut und riß mir den Stein aus den Händen,</l>
            <l>Warf ihn über den Weg, daß er zum Meere hinroll,</l>
            <l>Und dann spielte sie Ball sich freuend meiner Verwirrung</l>
            <l>Mit der Granate die schnell kehrte zu ihr aus der Luft.</l>
            <l>Nicht der schrecklichen eine, die rings viele Häuser zerschmettert,</l>
            <l>Doch die feurige Frucht, mystisch als Apfel bekannt.</l>
            <l>Sie verstand mich doch wohl? O Einverständniß der Völker,</l>
            <l>Das aus Babylons Bau blieb der zerstreuten Welt,</l>
            <l>Suchte doch jeder den Sack beym brennenden Thurme und fragte,</l>
            <l>Also blieb auch dies Wort, Sack den Sprachen gesammt,</l>
            <l>Also auch Zeichen der Lieb' im Blick, in guter Geberde,</l>
            <l>Scheidend sie winkten sich noch, fernhin trieb sie die Macht. –</l>
            <l>Folgend dem trabenden Esel, sie blickte sich um so gelenkig,</l>
            <l>Die Granate entfiel und ich grif sie geschickt.</l>
            <l>Kühle vielliebliche Frucht, einst Göttern und Menschen verderblich,</l>
            <l>Wohl du fielest auch mir, zaudr' ich, wo ich gehofft?</l>
            <l>Doch ich zögerte noch, gedenkend an Helena traurend,</l>
            <l>An Proserpina dann, beyde erschienen mir eins</l>
            <l>Mit der Eva, da wollt ich sie stille verscharren der Zukunft,</l>
            <l>Daß nur das Heute was mein, bleibe vom Frevel befreyt,</l>
            <l>Daß ich dem Zufall vermach zu treiben die Kerne in Aeste,</l>
            <l>Daß ich dem Zufall befehl, daß er die Blüthe verweht;</l>
            <l>Aber ich mocht nicht wühlen im Boden voll zierlicher Kräuter,</l>
            <l>Jegliches Moos noch zart, drängte sich üppig zum Tag.</l>
            <l>Zweifelnd ging ich so hin, nicht sehend stand ich am Meere,</l>
            <l>Fern mich weckte ihr Ruf, daß ich nicht stürze hinein:</l>
            <l>Nein zu seicht ist die Küste, sie würde nicht bergen das Uebel,</l>
            <l>Nur die Tiefe des Meers birgt ein unendlich Geschick.</l>
            <l>Also kam ich zum Meer und sahe die Fischer am Fischzug</l>
            <l>Springend durch kommende Well, ziehend ein bräunliches Netz,</l>
            <l>Roth die Mützen erschienen wie Kämme von tauchenden Hähnen,</l>
            <l>Bräunliche Mäntler umher, schrieen als jagten sie die.</l>
            <l>Andere stießen halbnackt ins Meer die schwarze Feluke,</l>
            <l>Trugen die Leute hinein, die zur Fahrt schon bereit.</l>
            <l>Auch mich trugen sie hin, ich dacht nur des Apfels des Bösen</l>
            <l>Und des unendlichen Meers, das mich zum erstenmal trug,</l>
            <l>Wie sie enthoben das Schiff begann in dem Schwanken und Schweben,</l>
            <l>Daß mir das Herz in der Brust recht wie von Heimweh zerfloß,</l>
            <l>Durch die fließenden Felsen erscholl ein liebliches Singen,</l>
            <l>Und ich verstopfte das Ohr, bin vor Sirenen gewarnt.</l>
            <l>Bald belehrte ich mich, es sang ein Weib in dem Kahne,</l>
            <l>Das im Mantel gehüllt deckte vier Knaben zugleich,</l>
            <l>Wechselnd die Händ bewegt sie wie Flügel der Windmühl</l>
            <l>Und als Zigeunerin singt, wie sie Maria begrüst.</l>
            <l>Sagt die Geschickne ihr wahr des heiligen Kinds, das sie anblickt,</l>
            <l>Wie es im Krippelein lag, Oechslein und Eslein es sah'n,</l>
            <l>Sahn wie der himmlische Stern wie Hirten und heilige König,</l>
            <l>Alles das sah sie sogleich an den Augen des Herrn,</l>
            <l>Auch das bittere Leiden, den Tod des Weltenerlösers;</l>
            <l>Hebt er den Stein von der Gruft, von der Erde den Leib.</l>
            <l>Alles Verderben mir schwand, ich sahe das Böse versöhnet,</l>
            <l>Statt zur Tiefe des Meers, warf ich den Kindern die Frucht:</l>
            <l>Engel versöhnt ihr das Herz, das tief arbeitende Böse,</l>
            <l>O so versöhnt auch die Frucht und vernichtet sie so!</l>
            <l>Dankend die Mutter sie nahm, hellsingend sie öffnet die Schale,</l>
            <l>Nahm mit der Nadel heraus jeglichen einzelnen Kern;</l>
            <l>Wie im Neste die Vöglein, also im Mantel die Kindlein</l>
            <l>Sperren die Schnäblein schon auf, eh ihr Futter noch da.</l>
            <l>Also sie warten der Kerne mit offenem Munde zur Mutter,</l>
            <l>Und die Mutter vertheilt gleich die kühlende Frucht.</l>
            <l>Wälze dich schäumendes Meer, ich habe die Frucht dir entzogen,</l>
            <l>Nichts vermagst du allhier, schaue die Engel bey mir,</l>
            <l>Stürze die Wellen auf Wellen, erheb dich höher und höher,</l>
            <l>Du erreichst uns nicht, höher treibst du uns nur,</l>
            <l>Schon vorbey dem brandenden Leuchtthurm schützt uns George,</l>
            <l>Der im sicheren Port zähmet den Drachen sogleich.</l>
            <l>Wie von Neugier ergriffen, so heben sich übereinander</l>
            <l>Grüßend der Strassen so viel, drüber hebt sich Gebirg,</l>
            <l>Höher noch Heldengebirg, da wachet der Festungen Reihe,</l>
            <l>Schützet uns gegen den Nord und wir schweben im Süd.</l>
            <l>Ey wie ists, ich glaubte zu schauen und werde beschauet,</l>
            <l>Amphitheater erscheint, hier die Erde gesammt:</l>
            <l>Spiel ich ein Schauspiel euch ihr bunten Türken und Mohren,</l>
            <l>Daß ihr so laufet und schreit an dem Circus umher?</l>
            <l>Kommen von Troja wir heim, am Ufer die Frauen und Kinder,</l>
            <l>Kennen den Vater nicht mehr, freuen sich seiner denn doch?</l>
            <l>Also befreundet ich wandle auf schwankendem Boden und zweifle,</l>
            <l>Aber sie kennen mich bald, bald erkenne ich sie.</l>
            <l>Fingal! Fingal! riefs schon, muß ich erwachen in Schottland,</l>
            <l>Bin ich noch immer kein Held, bin ich noch immer im Traum?</l>
            <l>Muß ich kehren zur Erdhütt, keinen der Schnarcher versteh ich,</l>
            <l>Muß mir schlachten ein Lamm, rösten das lebende Stück,</l>
            <l>Mehl von Haber so rauch mir backen zum Brodte im Pfännchen</l>
            <l>Und des wilden Getränks nehmen vieltüchtige Schluck:</l>
            <l>Wandrer Mond du schreitest die stumpfen Berge hinunter,</l>
            <l>Nimmer du brauchtest ein Haus, dich zu stärken mit Wein,</l>
            <l>Alle die Wolken sie tränken dich froh mit schimmernden Säften,</l>
            <l>Ja dein Ueberfluß fällt, thauend zur Erde herab.</l>
            <l>Nimmer du achtest der gleichenden Berge und Gräser und Seen</l>
            <l>Denn im wechselnden Schein, du dich selber erfreust;</l>
            <l>Siehe mein Leiden o Mond durch deine gerundete Scheibe,</l>
            <l>Schmutzig ist Speise und Trank, was ich mir wünsche das fehlt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
