<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Komm, die meine Seele mir oft mit sanfterer Wehmuth</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">3100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-1550 2-1550</measure>
        <measure type="syllables">46554</measure>
        <measure type="tokens">29282</measure>
        <measure type="characters">176656</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Komm, die meine Seele mir oft mit sanfterer Wehmuth</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm, die meine Seele mir oft mit sanfterer Wehmuth</l>
            <l>Und mit ihrer großen Erwartungen Schauer erfüllte,</l>
            <l>Komm, Betrachtung der künftigen Welt! Die künftige Welt war</l>
            <l>Auf der Erde, da das geschah, was jetzt mein Gesang ist.</l>
            <l>Denn es erschienen Todte der Christen ersten, zum Himmel</l>
            <l>Sie zu berufen, zu weihn die Brüder zum ewigen Leben.</l>
            <l>Klein war nur die selige Schaar; doch aus dieser Wurzel</l>
            <l>Wuchs, ein Schatten, verbreitet in allen Himmeln, ein Baum auf,</l>
            <l>Voll nie welkender Zweige: Die hundertundvierzig Tausend,</l>
            <l>Alle Versöhnte! das Heer ohne Zahl am krystallenen Meere,</l>
            <l>Alle Versöhnte! Die Schaar der hundertundvierzig Tausend</l>
            <l>Sangen, als sie der Himmlische sah, der bis ans Gericht blieb</l>
            <l>Ueber das Schauthal, sangen das neue Lied vor dem Throne,</l>
            <l>Welches Keiner zu lernen vermag. Sie waren Erkaufte</l>
            <l>Von der Erde, nicht befleckt von der Liebe des Eiteln,</l>
            <l>Folger des Lamms, wohin es auch ging, die Erstlinge Gottes</l>
            <l>Und des Lamms, unsträflich vor Gott in Worten und Thaten.</l>
            <l>Siehe, das Heer ohne Zahl, da der Zeuge des Herrn es erblickte,</l>
            <l>Rief, wie aus allen Geschlechten es war und Sprachen und Völkern</l>
            <l>An dem Throne versammelt, in weißem Gewand, in den Händen</l>
            <l>Palmen, es rief mit der Stimme des lauten Jubels: »Dem Herrscher</l>
            <l>Auf dem Throne sei Heil! Heil unserem Gott und dem Lamme!«</l>
            <l>Und da fielen aufs Antlitz die Engel und Aeltesten nieder,</l>
            <l>Und da rauschte das Meer, da wehten der Siegenden Palmen.</l>
            <l>Denn gen Himmel hinauf, aus großer Trübsal gen Himmel</l>
            <l>Sind sie gekommen, sie haben gewaschen ihr Gewande,</l>
            <l>Hell sie gemacht in dem Blute des Lamms, die seligen Dulder.</l>
            <l>Aber itzt war die kleinere Schaar, die Wurzel des Baumes,</l>
            <l>Noch nicht einmal berufen. Sie schliefen noch unter den Hüllen</l>
            <l>Ihres Gesetzes. Es sollten zum ersten Mal sie Erstandne</l>
            <l>Wecken; Kephas dann in der Rede der Salbung von Christus,</l>
            <l>Und zu Deren Gemeine, die selig wurden, hinzuthun</l>
            <l>Sie Dreitausend auf einmal. Noch schlummerten selbst, die von ihnen</l>
            <l>Sollten Erstlinge werden, verstanden noch nichts von dem neuen</l>
            <l>Ewigen Liede der Wonne. Noch schliefen die anderen Sieger</l>
            <l>Ohne Palmen und helles Gewand durch Golgatha's Blutquell.</l>
            <l>Siehe das Werk des Erstandnen begann. Die verklärten Gerechten</l>
            <l>Schwebeten Tabor hinab, zu erscheinen den künftigen Christen.</l>
            <l>Aber eh noch der Erscheinungen Schaar nach Salem hinabstieg,</l>
            <l>Sammelte sie um sich der Auferstandnen, der Todten</l>
            <l>Und der Sterblichen Vater und sprach: »Nun sind sie gekommen,</l>
            <l>Freuet Euch, Kinder, nun sind des Heiles Stunden gekommen,</l>
            <l>Da wir gewürdiget werden, die ersten Winke zu winken</l>
            <l>Nach dem schmalen Wege, den ersten Durst zu entzünden</l>
            <l>Nach des Lebens Quell! Der Stifter der himmlischen Kindschaft</l>
            <l>Hat es Eurem Gefühl und Erforschungen überlassen,</l>
            <l>Auszuwählen, wie es Euch dünkt. Ihr wählet, die Kinder</l>
            <l>Werden und Erben; Ihr wählt der Vorbereitungen Weise.</l>
            <l>Aber nicht nur, die Ihr der hohen Erscheinungen würdigt,</l>
            <l>Sind zu dem Heile berufen. Und wenn Ihr beriefet, die Gott nicht</l>
            <l>Auch beruft, so würden die hohen Thronen Euch warnen.</l>
            <l>Eilt denn, genießt den Wonnegedanken, Euch Brüder zu wählen</l>
            <l>Zu dem Erbe des Lichts! Ich seh', Die werdet Ihr wählen,</l>
            <l>Welche in ihrer Finsterniß schon die Gnaden empfingen,</l>
            <l>Daß sie, wiewol mit Straucheln, den himmlischen Wandel begannen;</l>
            <l>Und Ihr werdet sie kennen, die diese Gnaden empfingen.«</l>
            <l>Tiefsinn war in des Knaben Seele geblieben, den Jesus</l>
            <l>Unter die Hörer gestellt und gesegnet hatte. Nephthoa,</l>
            <l>Nach der Quelle genannt an Ephron's Grenzengebirge,</l>
            <l>Liebete minder seitdem die Gespielen, und Einsamkeit war ihm</l>
            <l>Süßer als alle Freuden der frohen Jahre geworden.</l>
            <l>Blüthe trug er und Frucht, im beginnenden Lenze des Lebens</l>
            <l>Reif wie Jünglinge, voll Verstandes und göttlicher Gnade.</l>
            <l>Sieben Jahr' entflohen ihm erst, und er hatte das letzte</l>
            <l>Betend verlängt, ein Jahr voll reicher Saaten, unkennbar</l>
            <l>Denen, die kleine Dinge, verwebt in das Eitle, nur dachten,</l>
            <l>Aber mit Segen von Gott zu der Ewigkeit Ernte gesegnet.</l>
            <l>Auch in dem achten säte Nephthoa der Ernte. Das hatt' er</l>
            <l>Mit dem strahlenden Tage der Auferstehung begonnen.</l>
            <l>Und er betete jetzt in der Abenddämmrung, gesunken</l>
            <l>Auf sein Knie in den Staub, in einem Winkel des Hauses,</l>
            <l>Wo er froh der Verborgenheit war. So flehte der Knabe:</l>
            <l>»herr, Du hörst mich gewiß, ob ich es gleich nicht erfahre,</l>
            <l>Daß Du mich hörst. Stets komm' ich von Neuem, flehe von Neuem,</l>
            <l>Daß Du mich hören mögest, o aller Kinder im Himmel</l>
            <l>Vater und aller auf Erden! Vor Deinem leuchtenden Throne</l>
            <l>Knien wir Alle; wir Armen auf Erden, denen ihr Erbe</l>
            <l>Thränen sind, wir knien in dem Staube; die ausgeweinet</l>
            <l>Haben, auf schimmernden Wolken, und Jene, die niemals weinten,</l>
            <l>In den Strahlen der Sterne, die ungefallenen Engel.</l>
            <l>Alle flehen von Dir mehr Seligkeit; aber mit Ruhe</l>
            <l>Flehen sie Jene dort oben. Denn sie labt Fülle der Freuden.</l>
            <l>Wir, wir flehen weinend Dich an um Erlösung vom Bösen,</l>
            <l>Ach, Erlösung vom Elend und Segen zum ewigen Leben.</l>
            <l>Unvollendet kann der nicht bleiben, den über mich aussprach</l>
            <l>Dein erhabner Prophet in jener seligsten Stunde</l>
            <l>Meines Lebens, als er in die große Versammlung mich stellte.</l>
            <l>Würd' er vollendet, wenn er vergängliche Dinge nur gäbe,</l>
            <l>Nur des Lebens Freuden, das schnell wie die Blume verblühet?</l>
            <l>Nein, Du steigest hinauf in die Ewigkeit, himmlischer Segen</l>
            <l>Dessen, den Gott nicht nur, die Kranken zu heilen, gesandt hat;</l>
            <l>Auch zu heilen die Sünder, hat ihn der Erbarmer gesendet.</l>
            <l>Ach, ich kenne noch nicht den Segen zum ewigen Leben,</l>
            <l>Weiß es noch nicht, wie mich, der einst mich segnete, leiten,</l>
            <l>Welchen Weg er zu gehn mir gebieten wird. Aber ich will mich</l>
            <l>Doch auf Gott verlassen. Dein Wille gescheh' und nicht meiner!</l>
            <l>Ach, noch ist mir kein Tag in meiner Seele geworden</l>
            <l>Jener großen Erkenntniß des Ewigen! Aber ich will mich</l>
            <l>Dennoch verlassen auf Dich. Herr, Herr, Dein Wille geschehe!</l>
            <l>Ließest Du leuchten auf mich, Gott, Deines Antlitzes Freuden,</l>
            <l>O, so trüg' ich leichter die Last des Irrens im Dunkeln.</l>
            <l>Aber ich will mich dennoch auf Dich, auf Dich verlassen.</l>
            <l>Ach, das kurze, das fliehende Leben, die Knospe, die aufblüht,</l>
            <l>Wegzuwelken! Wenn welkt, mit wenig Erde beworfen</l>
            <l>Und verborgen zu werden, auch meins? Was treibt mich vor Unruh,</l>
            <l>Immer Erkenntniß und Freude durch Gott zu suchen? Ich sollte</l>
            <l>Still erwarten, bis ich mich niedersenkte, zu welken</l>
            <l>Und verpflanzt ins Gefilde des Lichts und der Ruhe zu werden.</l>
            <l>Hier ist doch kein Erkenntniß und keine Rettung ins Helle</l>
            <l>Aus der deckenden Nacht, die unsre Seelen umhüllet.</l>
            <l>Sind sie nicht zahllos, die Dinge, die ich nicht kenne? Sie werden</l>
            <l>Noch unzählbarer sein, wenn erst mein Geist sich erweitert</l>
            <l>Und ins Höhere schwingt, von reiferem Alter erhoben.</l>
            <l>Doch sei ruhig, mein Herz! Den Durst nach seiner Erkenntniß</l>
            <l>Stillet gewiß, der Dich hat mit diesem Durste geschaffen.</l>
            <l>Wenn ich – vergönnst Du es mir, der mich zu dem Ernste geweckt hat</l>
            <l>Und dem Blicke des Knaben nur sanftes Lächeln gelassen? –</l>
            <l>Wenn ich zurück zu meinen Gespielen kehrte, mit ihnen</l>
            <l>Blühte wie Rosen, mit ihnen von leichten Dingen nur spräche,</l>
            <l>Nicht von der künftigen Welt und jener großen Erkenntniß,</l>
            <l>Und so wartete, bis mit Weisheit von oben der Vater</l>
            <l>Alles Lichts mich erleuchtete? Jesus fand mich ja also,</l>
            <l>Da er mich in die Versammlungen rief und segnend mich aufnahm.«</l>
            <l>Also betet Nephthoa. Sein Engel, der neben ihm schwebte,</l>
            <l>Höret' ihn beten und schrieb mit unauslöschlichen Zügen</l>
            <l>Flammenschrift in sein Buch, ein Buch des Lebens, das Alles,</l>
            <l>Was mit Gnade vernahm der große Hörer des Himmels</l>
            <l>In des Knaben Gebet. Indem die schimmernde Schrift flog</l>
            <l>Mit der Hand des Unsterblichen, kam Benoni und nahte</l>
            <l>Sich dem Beter und ihm. E. »Willst Du ihm erscheinen, Benoni?«</l>
            <l>Rief mit Entzückung der Engel und reicht' ihm das wehende Buch hin.</l>
            <l>Und der Erstandene las. Der Immerunsterbliche hält sich</l>
            <l>In der Freude nicht mehr und umarmt den himmlischen Jüngling.</l>
            <l>E. »Ach, Erhörung, Erhörung, von Gottes Throne gesendet,«</l>
            <l>Rief der freudige Seraph, »Du bist schon heute gekommen!«</l>
            <l>Und Benoni nahete mehr. Noch kniete Nephthoa</l>
            <l>Und begann von Neuem zu beten: »Mit herzlicher Freude,</l>
            <l>Innigem ewigen Dank seist Du, o Vater, gepriesen,</l>
            <l>Welcher der Gnaden so viele mir gab. Wie hast Du mit Huld mich</l>
            <l>Ueberschüttet! Du warest es, hast mir des großen Propheten</l>
            <l>Segen, Du Vater der Ewigkeit, zugesendet, Du Vater</l>
            <l>Aller Kinder im Himmel und aller Kinder auf Erden!</l>
            <l>Wer beginnet, und wer vollendet, genug Dich zu preisen,</l>
            <l>Herr der Herrlichkeit, dem ich dies Auge voll Thränen erhebe?</l>
            <l>In der Säuglinge Munde sogar hast Du Dir bereitet,</l>
            <l>Hocherhabner, Dein göttliches Lob. Auch ich will es stammeln;</l>
            <l>Denn Du hast Dir auch Lob in der Kinder Munde bereitet.«</l>
            <l>Erst wollt' ihm Benoni wie einer der Pilgerknaben,</l>
            <l>Die zu dem Feste wallten, erscheinen. Doch als er des Preises</l>
            <l>Freudenthränen sah, vermocht' er sich so nicht zu halten,</l>
            <l>Und er erschien Nephthoa in seiner Herrlichkeit. Strahlend</l>
            <l>Stand er vor ihm, gekleidet in Morgenwolken des Frühlings.</l>
            <l>Aber Nephthoa erschrak nicht. So war die Seele des Knaben</l>
            <l>An die Bilder gewöhnet, die von dem Himmel ihm kamen,</l>
            <l>Oft in Träumen und oft in fast erwachendem Schlummer.</l>
            <l>Und er locket das Haar des himmlischen Jünglings und redet</l>
            <l>Mit schnellfliegenden Worten. »Dich hat der Prophet mir gesendet!</l>
            <l>Salem's Jüngling, wo schwebest Du her? Dich hat mir gesendet</l>
            <l>Jesus! Du bist ein Bote de Heils, des Friedens, der Wonne!</l>
            <l>Rede, sing's in die schimmernde Harfe, worauf Du Dich lehnest,</l>
            <l>Sage, wo schwebest Du her? Erzähl, erzähle von Gott mir,</l>
            <l>Sohn des Lichts! erzähle von meinen Todten mir, Erbe</l>
            <l>Ihrer Freuden, von meiner entschlummerten Schwester voll Unschuld,</l>
            <l>Die mir bei Rosen entschlief in der Morgendämmerung Duften,</l>
            <l>Eine Blüthe sie selbst, da sie nun lange schon todt war!</l>
            <l>Bringst Du mir keinen himmlischen Gruß von Dimna Kedemoth,</l>
            <l>Oder wie sonst in dem Himmel ihr neuer Name genannt wird?</l>
            <l>Und was sagte sie Dir? Vielleicht: Der Herr sei gepriesen,</l>
            <l>Daß ich todt bin, und daß auch mein Nephthoa wird sterben?</l>
            <l>Nimm mich mit Dir zu Dimna Kedemoth. Verzeih, Du Bewohner</l>
            <l>Jener Hütten, daß ich es wagte, so lange zu reden.</l>
            <l>Ach, Du schweigest mir, Bote von Gott!« Itzt redte Benoni.</l>
            <l>»daß ich, Nephthoa, Dich seh' und Deiner Freuden Entzückung,</l>
            <l>Hat mich schweigen gemacht. Der Herr hat Dir mich gesendet.</l>
            <l>Jesus war todt, das wußtest Du nicht, und ist schon erstanden</l>
            <l>Aus dem Grabe. Bald wird er hinauf zu der Herrlichkeit gehen.</l>
            <l>Seine Geliebten werden alsdann in Jerusalem zeugen</l>
            <l>Von dem Tod und der Auferstehung und von der Erhebung</l>
            <l>Jesus' Christus'. Die höre! Sie werden von Gott Dir erzählen,</l>
            <l>Was, als einem Sterblichen, Dir zu wissen vergönnt ist.</l>
            <l>Deine Schwester empfängt Dich dereinst in der Lebensbäume</l>
            <l>Duftendem Schatten! Doch jetzo muß ich Nephthoa verlassen.«</l>
            <l>N. »Ach, noch nicht, Du Himmlischer! bleib noch, Du Fremdling aus Salem!</l>
            <l>Wende noch nicht von dem Sterblichen weg Dein schimmerndes Auge,</l>
            <l>Diese morgenröthliche Wange, dies Lächeln der Wonne!«</l>
            <l>Aber Benoni verschwand. Nephthoa blieb in Entzückung</l>
            <l>Stehn und mit ausgebreiteten Armen, das Bild zu umfassen</l>
            <l>Seines himmlischen Freundes, das zwar von dem Schimmer entkleidet,</l>
            <l>Aber vor ihm, so dacht' er, noch stand. Auch dieses verschwand ihm,</l>
            <l>Und ihm sanken die Arme nieder. Da faltet' er betend</l>
            <l>Seine Händ' und blickte gen Himmel und lächelte weinend,</l>
            <l>Nicht so einsam, wie es ihm dauchte. Noch hatt' ihn sein Engel</l>
            <l>Nicht verlassen, noch nicht der unsichtbare Benoni.</l>
            <l>Und sie hörten den Knaben den Namen des Gnädigen preisen,</l>
            <l>Ihn aus inniger Seele dem Allbarmherzigen danken,</l>
            <l>Der die Erscheinung ihm gab und die Hoffnung der großen Erkenntniß.</l>
            <l>Dilean war der einzige Freund, den er hatte, gestorben,</l>
            <l>Und die Geliebte dazu. Er kannte Gottes Propheten,</l>
            <l>War mit brennendem Durste, gewiß zu werden, in Salem</l>
            <l>Lang' geirrt und hatte geforscht, ob Jesus erwacht sei</l>
            <l>Oder noch todt. Die Nacht hing über sein Haupt, die Ströme</l>
            <l>Gingen ihm bis an die Seele. Beruhigung sucht' er, und fand sie</l>
            <l>Auch nicht auf den Gefilden voll Frühling. Er kehrte verspätet</l>
            <l>Zwischen den Gräbern am Oelberg um. Verirrendes Dunkel</l>
            <l>War sein Führer. Er ging in den tiefen Krümmen und suchte.</l>
            <l>»ist das Kidron's Geräusch? und jenes Wehen, der Palmen</l>
            <l>In Gethsemane? Nein, das ist ein Brausen in Klüften.</l>
            <l>Sind das Menschenstimmen?« Indem erblicket' er Schimmer,</l>
            <l>Der beinahe verlosch, geweht von dem Winde. Dem folgt' er.</l>
            <l>Und er kam an ein Todtengewölb, aus welchem sie Leichen</l>
            <l>Trugen. Ein Reicher kaufte von einem Armen die Felskluft.</l>
            <l>Und sie trugen ein ganzes Geschlecht, des Dürftigen Väter,</l>
            <l>Aus dem Gewölbe. Dilean blieb an der Oeffnung des Grabmals.</l>
            <l>Jene gingen mit ächzendem Schritt heraus, mit verdrossnem</l>
            <l>Langsam wieder hinein, daß bewundnes Gebein sie brächten.</l>
            <l>D. »Glückliche sind's, die Ihr tragt! Gebt mir von den Todtenfackeln</l>
            <l>Eine, damit dort hinten ich sie bei den Leichen Euch halte.«</l>
            <l>Und sie gaben ihm eine; da ging er ins tiefere Grabmal.</l>
            <l>Und er hielt die Flamme, gelehnt an den Felsen, und dachte:</l>
            <l>»glückliche, glückliche Todte! Die seid Ihr auch, Ihr Geliebten,</l>
            <l>Die mich verließen. Wenn nun auch Eure Leichengewande</l>
            <l>Einst veralten, wie Dieser, so bin ich, wie Ihr, auch glücklich!</l>
            <l>Aber jetzt ... Euch hab' ich Verlassner verloren, Ihr Lieben,</l>
            <l>Meine Seligkeit hier! und meine Seligkeit künftig,</l>
            <l>Gottes Propheten, verlor ich auch! Ist eine nun künftig,</l>
            <l>Da er Tyrannen erlag? Sorgt Gott, sie ewig zu machen,</l>
            <l>Ach, für Die, bei denen erliegt der Beste dem Schlimmsten?</l>
            <l>Bin ich ewig? oder verstäub' ich? Erstand er? verwest er?</l>
            <l>Diese sind die bebenden Fragen, die Keiner mir auflöst,</l>
            <l>Auch, Ihr Stummen da, nicht! Ihr müßt es können, wofern es</l>
            <l>Irgend ein Endlicher kann. Nicht diese Gebeine vermöchten's,</l>
            <l>Aber der Geist. Wo seid Ihr, Ihr abgeschiednen Genossen</l>
            <l>Dieser Leichen? Ist Euch des Lichtes Wohnung der Freude</l>
            <l>Wohnung zugleich, wenn Einer auch nur von Eurem Geschlechte</l>
            <l>Sich mit diesen Zweifeln die Seele martert?« Er dacht' es;</l>
            <l>Und nun war von Gebeinen das Grab und von Todtengräbern</l>
            <l>Leer. Kaum merkt' er es. Endlich weckt' ihn die tiefe Stille.</l>
            <l>»siehe, nun bin ich allein! Ihr abgeschiednen Genossen</l>
            <l>Eurer Leichen, wo seid Ihr? Elisa Gebein erweckte</l>
            <l>Einen Todten. So war ja bei dem Gebeine die Seele;</l>
            <l>Denn der Staub erweckte doch nicht! Wenn auch </l>
            <l>Komm, Du </l>
            <l>Komm, ich will mich vor Dir nicht entsetzen, Seele des Todten!</l>
            <l>Auf, ich beschwöre Dich, Seele, bei Deinem letzten Erseufzen,</l>
            <l>Als mit dem Tode Du rangst, bei Deiner Hoffnung, unsterblich,</l>
            <l>Oder bei Deiner erschütternden Angst, vernichtet zu werden,</l>
            <l>Als mit dem Tode Du rangst!« So rief er und sah in das Grabmal.</l>
            <l>Thirza war schon um ihn, der sieben Märtyrer Mutter,</l>
            <l>Mit den Seelen des Freundes und der Geliebten gewesen.</l>
            <l>Diese hatten ihn schon durch der Gräber Thale begleitet</l>
            <l>Bis zu dem Felsen, in welchem er war. »Darf ich ihm erscheinen?«</l>
            <l>Sprach die treue Geliebte. »Allein würd' er sich nicht entsetzen,</l>
            <l>Wenn er mich säh'?« »Ich will ihm erscheinen!« erwiderte Thirza.</l>
            <l>Ohne Hoffnung, zu sehn, wonach er verlangte, bemühet</l>
            <l>Dilean sich, zu schlummern und also sich zu entlasten</l>
            <l>Von den trüben Gedanken, die ihn wie Wolken umgaben.</l>
            <l>Aber er sucht' umsonst die kurze Ruhe vom Elend.</l>
            <l>Wehmuth füllete wieder sein Herz. »Euch hab' ich verloren,</l>
            <l>Meine Freunde! Dich auch, mein Freund in weiblicher Bildung!</l>
            <l>Ach, Ihr ließt mich zurück. Nun bin ich allein auf der Erde,</l>
            <l>Bin ... Wer tritt da herein? Wer bist Du, der sich mir nahet?«</l>
            <l>Und er ging der dunkeln Gestalt entgegen. Auf einmal</l>
            <l>Ward zur Unsterblichen Thirza aus einer Sterblichen. Schauernd</l>
            <l>Stand er. So schnell ist der Wink, so schnell ermannt' er sich wieder,</l>
            <l>Ging und betrachtete schweigend die Strahlengestalt, und mit Eile</l>
            <l>Redt' er sie an. »Wirst Du meinen Dank, Erscheinung, verstehen?</l>
            <l>Oder bist Du ein Dunst der Nacht, den Flammen beseelen?</l>
            <l>Oder ein Bild in meinem Gehirn?« Ihm lächelte Thirza</l>
            <l>Sanft mit der Himmelsgeberde, mit so viel Seel' in dem Auge,</l>
            <l>Daß er den flammenden Dunst vergaß und das Bild im Gehirne.</l>
            <l>Laut, mit Schnelligkeit rief er: »Erscheinung, Erscheinung, wer bist Du?«</l>
            <l>Und melodisch erscholl's in dem widerhallenden Felsen:</l>
            <l>»wer ich sei, vernimmst Du hernach; jetzt lerne, Beglückter!</l>
            <l>Halt Dich nicht vollkommner als Andere, weil Du die Gnade</l>
            <l>Dieser Erscheinung empfähst. Nicht unvollkommner als Andre</l>
            <l>War der Blinde von seiner Geburt, dem Jesus den Tag gab.</l>
            <l>Daß er ein Zeuge würde der Herrlichkeit Jesus', bedeckt' ihn</l>
            <l>Blindheit lange. Daß Du, wie er, zu zeugen vermöchtest,</l>
            <l>Sandte mich Jesus zu Dir, der Auferstandne vom Tode.</l>
            <l>Nicht, weil Du mir riefst; Dich zum Zeugen zu machen, erschein' ich,</l>
            <l>Wäre Dir ohne den Ruf erschienen. Dein Zweifeln verdiente</l>
            <l>Zwar Vergebung, allein Belohnungen nicht. Und Belohnung</l>
            <l>Wär' ich Dir, Dilean, wärest Du nicht zum Zeugen erkoren.</l>
            <l>Was geschehn soll, geschieht, Ihr zweifelt, oder Ihr leugnet.</l>
            <l>Zweifelte gleich das ganze Geschlecht der sterblichen Sünder</l>
            <l>An der künftigen Welt: sie würden dennoch erfahren,</l>
            <l>Daß geschieht, was geschehn soll; erfahren, daß über den Gräbern</l>
            <l>Leben wohnt, wie staunend sie auch die Erfahrung erführen.«</l>
            <l>Jetzo scholl's in der Kluft der Gräber umher mit Posaunen-</l>
            <l>Stimmen und Stimmen der Donner, nur daß der Leichenblasse,</l>
            <l>Freudige, Selige nicht erblickte, wem der Posaunen</l>
            <l>Hall und wem die Donner entströmeten; scholl's ihm herüber</l>
            <l>Thronharmonie, hehr, furchtbar und Wonne und seelenverwandelnd:</l>
            <l>»was geschehn soll, geschieht, Ihr zweifelt, oder Ihr leugnet.</l>
            <l>Zweifelte gleich das ganze Geschlecht der sterblichen Sünder</l>
            <l>An der künftigen Welt: sie würden dennoch erfahren,</l>
            <l>Daß geschieht, was geschehn soll; erfahren, daß über den Gräbern</l>
            <l>Leben wohnt, wie staunend sie auch die Erfahrung erführen.«</l>
            <l>Dilean wankte. Sie hatten geendet. Er stammelte: »Nein, ich</l>
            <l>Unterwinde mich nicht, noch mehr zu fragen; ich beuge</l>
            <l>Mich im Staube vor Dem, der Euch von dem Thron mir gesandt hat!«</l>
            <l>Und er knieete nieder und wandte sich weg von Thirza;</l>
            <l>Doch da war die verstummte Kluft, und er schloß sein Auge.</l>
            <l>»herr der Herrlichkeit, Du, der erstand, vergieb mir mein Zweifeln!</l>
            <l>Meine Thränen dazu! Du würdest, Göttlicher, wissen,</l>
            <l>Was ich bete, vernähmen's auch Die nicht, die Du mir sandtest.</l>
            <l>Herr der Herrlichkeit, laß das große Ziel mich erreichen,</l>
            <l>Das Du durch diese Sendung mir zeigst, so wall' ich in Frieden,</l>
            <l>Wenn ich sterbe, zu Dir hinauf und den Meinen im Himmel!«</l>
            <l>Weint so und richtet sich auf. Noch schwebte vor ihm die Erscheinung.</l>
            <l>Also floß mit lieblichem Wehn der Unsterblichen Stimme:</l>
            <l>»siehe, Du unterwandest Dich nicht, daß Du fragtest, ich aber</l>
            <l>Will antworten. Ich bin der sieben Märtyrer Mutter,</l>
            <l>Thirza. Bei diesem Felsen schwebt die glückliche Seele</l>
            <l>Deiner Geliebten, an dem des Freundes, die liebend Dein warten.</l>
            <l>Aber vernimm der Seligkeit mehr. Der Messias erscheinet,</l>
            <l>Eh er zum Thron sich erhebt, in Galiläa den Schaaren</l>
            <l>Von fünfhundert Brüdern auf einmal. Da wirst Du ihn sehen!«</l>
            <l>Mit dem Worte verschwand die erhabne Thirza. Ihm daucht' es,</l>
            <l>Als ob er dreier Unsterblicher Laut in der Ferne vernähme.</l>
            <l>Und er kam der Sonne, die jetzt aufging, aus der Höhle</l>
            <l>Freudeweinend entgegen. Noch blieb er dankend am Eingang,</l>
            <l>Daß Du ihm Fülle der Herrlichkeit gabst und des Himmels Vorschmack,</l>
            <l>Ewiger Quell des ewigen Lichts, da er durstet' im Elend,</l>
            <l>Daß Du ihm halfest, da Menschen nicht mehr ihm zu helfen vermochten.</l>
            <l>Mit nachahmender Hand ein Gemälde von Seide zu sticken,</l>
            <l>Saß an einem Tyrischen Purpurteppich erfindend</l>
            <l>Tabitha. Frühwegblühende Mutter Benoni's, Dein Grabmal</l>
            <l>War ihr ernster Geschäft, als sonst vielfarbige Faden</l>
            <l>Unter weiblicher Hand. Sie denkt bei dem Spiele der Nadel.</l>
            <l>Auf dem Grabe ruht die bleiche Rahel. Benoni</l>
            <l>Knieet bei ihr und stößt mit weggewendetem Auge</l>
            <l>Einen Dolch ihr ins Herz. Itzt eben rannen am Dolche</l>
            <l>Blutige Tropfen herab, da vom Purpur Tabitha aufsprang,</l>
            <l>Eilete und die Ermattete lief zu empfangen, die ankam.</l>
            <l>In dem Gewande des Leichengefolgs, mit blässerer Wange,</l>
            <l>Trat die Unbekannte zu ihr. Doch die Leiden der Freundschaft</l>
            <l>Hatten nicht jede Schönheit der jugendlichen Debora</l>
            <l>Auszulöschen vermocht. Gleich einem trüberen Morgen</l>
            <l>War sie, doch einem Morgen des Frühlings. »Ich komme,« so sagte</l>
            <l>Sie zu Tabitha, »hier von dem schweren Gange zu ruhen;</l>
            <l>Denn ich vermochte nicht weiter zu gehn. Ach, meine Geliebte</l>
            <l>Ruht nun besser als ich, die Geliebteste meiner Geliebten.</l>
            <l>Bleib Du bei Deinem Geschäft; laß mich nur ruhen und weinen!«</l>
            <l>Und sie saß und lehnte sich sanft auf eine Harfe,</l>
            <l>Der ein weinender Laut entklang, indem sich Debora</l>
            <l>Auf sie lehnte. Umsonst ward Tabitha dieser Betrübten</l>
            <l>Trösterin. »Laß mich allein, und jene Wunde da bluten;</l>
            <l>Meine blute für sich!« Und Tabitha ging zu dem Schmerze,</l>
            <l>Der sie nun weniger rührte, zurück und versuchte zu sticken.</l>
            <l>Aber jetzo ergriff die Unbekannte die Harfe,</l>
            <l>Und wie ein fernherweinender Bach, wenn vor dem Gewitter</l>
            <l>Todesstille den Wald beherrscht, erklang's in den Saiten</l>
            <l>Um die sinkende Hand der grabverlangenden Freundin.</l>
            <l>Tabitha hörete nur und vergaß der Leidenden Thränen,</l>
            <l>Als ihr Gesang, der Saiten Seele, mit ihnen ertönte.</l>
            <l>»gott der Götter, belohne Du nun die vollendete Todte!</l>
            <l>Doch sind Leiden der Zeit der Herrlichkeit würdig, zu der Du,</l>
            <l>Gott Belohner, erhebst? Sie starb in der Blüthe des Lebens.</l>
            <l>Aber was ist die Blume, die sank, von dem Sturme gebrochen,</l>
            <l>Gegen die Ceder Gottes, die oben auf Golgatha stürzte,</l>
            <l>Die von dem Himmel herab des Allmächtigen Wetter zermalmte,</l>
            <l>Daß die Felsen umher und die Gräber der Todten erbebten!«</l>
            <l>Wie von dem Bilde geschreckt, verstummte Debora. Nur einzle</l>
            <l>Starke Schüttrungen rauscheten noch durch die Nerven der Harfe</l>
            <l>Weit herunter, bis endlich die hohe Seele der Saiten,</l>
            <l>Bis der Gesang von Neuem begann: »Das Leichengefolge</l>
            <l>Deß, der auf Golgatha starb, war ein kleiner weinender Haufen</l>
            <l>Sterblicher, waren, verloschen an Schimmer, Himmelsbewohner,</l>
            <l>Und der Todtengesang der unsichtbaren Begleiter</l>
            <l>Scholl wie der Sterbenden Weinen am siebenarmigen Strome,</l>
            <l>Als von der niedrigsten Hütte der Würger hinauf zu dem Thron stieg!</l>
            <l>Ach, </l>
            <l>Hörerin ihres Gesangs war nicht die Erde; die Sterne</l>
            <l>Waren Hörer! Orion und Du, des Richtenden Wage,</l>
            <l>Die vernahmen sie nur. Da ward ein Felsen gewälzt, schloß</l>
            <l>Dumpferschütternd sein Grab; da stieg mit des sinkenden Felsen</l>
            <l>Dumpfem Schall zu dem Himmel Staub; da ruhte der Todte.</l>
            <l>Schneller eiltet Ihr fort, Ihr Sterne Gottes. Der Todte</l>
            <l>Schlief nicht lang'. Mit Herrlichkeit, Halleluja, erwacht' er!</l>
            <l>Halleluja, mit Herrlichkeit! Ihr waret nur Schritte,</l>
            <l>Du, Orion, und Du, des Richtenden Wage, gestiegen,</l>
            <l>Als er erstand! O, feiert's in allen Himmeln, Ihr Zeugen,</l>
            <l>Daß er erstand! Die hier auf dem einsamen Grabe blutet,</l>
            <l>War auch Zeugin, und Zeuge, der ihr den Dolch in das Herz stößt.</l>
            <l>Wähnest Du, Sterbliche, daß der Schlaf der Verwesenden ewig,</l>
            <l>Daß auf immer daure der Schlummer im Schooß der Erde?«</l>
            <l>Tabitha sah zur Prophetin hinauf und verstummte, zu fragen.</l>
            <l>Irr' und wundernd hielt sie sich an den Rahmen des Teppichs.</l>
            <l>Aufstehn wollte sie, wollt' hingehn zur Prophetin, vermocht's nicht.</l>
            <l>Und Debora stützete sich auf die Harfe. So sprach sie:</l>
            <l>»lerne! Denn viel mußt Du von der Auferstehung der Todten</l>
            <l>Lernen. Du brauchst viel Trost des Todes; denn, Tabitha, zweimal</l>
            <l>Ist Dir zu sterben gesetzt. Der Erstgeborne der Todten</l>
            <l>War und ist dereinst der Entschlafnen allmächtiger Wecker.</l>
            <l>Nur mit leiser Klage, daß Du zu der Erde zurückkehrst,</l>
            <l>Und mit süßem Erwarten der zweiten Schöpfung aus Staube</l>
            <l>Mußt Du Dich niederlegen und sterben. Den schreckt nicht des Grabes</l>
            <l>Offene Nacht, nicht Erd', auf den Leichnam mit dumpfem Getöse</l>
            <l>Niedergeworfen, nicht Stille verlassener einsamer Gräber,</l>
            <l>Noch der Verwesung Bild, wer, wenn dies Alles sein wartet,</l>
            <l>Weiß, daß Gott ihn dereinst in seinen Himmel hinaufruft,</l>
            <l>An dem Tage der großen Geburt in das Leben der Engel.«</l>
            <l>Also sagte Debora und nahm die Harfe von Neuem,</l>
            <l>Und sanftlispelnder Laut und unsterbliche Stimmen entflossen</l>
            <l>Ihrer fliegenden Hand und ihrem lächelnden Antlitz:</l>
            <l>»was empfand ich, als nun das neue Leben mich aufhub</l>
            <l>Aus der blumigen Gruft, mein Staub Unsterblichkeit wurde,</l>
            <l>Aus der Cherubim Chören zu mir die Verklärung herabstieg!</l>
            <l>Wie erbebt' ich! (Sie bebte von Neuem und ward zu Schimmer.)</l>
            <l>Welcher Seligkeit Schauer durchströmte mein innerstes Leben!</l>
            <l>Welcher Glanz war mein Glanz! In welcher Herrlichkeit Lichte</l>
            <l>Wohnte mein ewiger Geist! Ich wandte mein Antlitz und suchte</l>
            <l>Dessen Thron, der von Neuem mich schuf. Er war mir nicht sichtbar;</l>
            <l>Leises Wehen nur, Säuseln der Gegenwart Gottes umgab mich.«</l>
            <l>Ihre Himmelsstimme verlor stets sanfter dem Ohre</l>
            <l>Sich, dem Auge der Schimmer. Da blieb voll Blässe der Freude</l>
            <l>Tabitha stehen; und nun schwieg auch der Harfe Nachlaut.</l>
            <l>Gedor, von sanftem Herzen und gleich empfindlich der Freude</l>
            <l>Und der Traurigkeit, aber auch festes Entschlusses, dem Geber,</l>
            <l>Ruhe gäb' er ihm oder Schmerz, sich zu unterwerfen,</l>
            <l>Gedor lebte verborgen und glücklich mit der Gefährtin</l>
            <l>Dieses Lebens nicht nur, auch jenes ewigen Lebens.</l>
            <l>Wie sie sich liebten, wußten nur sie und wenige Freunde.</l>
            <l>Weggewandt von dem Leben am Staube, besprachen sie oft sich</l>
            <l>Von der künftigen Welt und von der näheren Trennung</l>
            <l>Oder noch fernen auf der Reise zur Heimath im Himmel.</l>
            <l>Liebend wünschten sie sich, doch wagten sie das nicht zu hoffen,</l>
            <l>Was so Wenigen ward, mit einander hinüber zu wallen.</l>
            <l>Herr, ihn hattst Du ersehn, zu des dunkelen Thales Eingang</l>
            <l>Sie zu geleiten. Sie lag zu sterben. Das glaubt' er zu sehen;</l>
            <l>Aber er wußte, daß Du aus großen Gefahren erretten,</l>
            <l>Tödten könntest in kleinen. Itzt kam, der eilende Tod kam</l>
            <l>Näher und wurde gewiß. Sie richtet von Gedor gen Himmel</l>
            <l>Ernst ihr Auge, dann wieder auf ihn von dem Himmel herunter,</l>
            <l>Wieder gen Himmel von ihm. So erhub sie zweimal ihr Auge.</l>
            <l>Niemals sah er Blicke wie die, es wurden ihm Blicke,</l>
            <l>Gleich den ihrigen, nie beschrieben, voll feirliches Ernstes</l>
            <l>Und der innigsten Wehmuth und mächtiger Ueberzeugung</l>
            <l>Jenes ewigen Lebens. »Ich sterbe, verlasse Dich, gehe</l>
            <l>Zu der namlosen Ruh!« war's, was sie redeten, war's nicht;</l>
            <l>Stärker war's, unaussprechlich! Hier mußt' er der Menschheit erliegen,</l>
            <l>Oder ihn mußte mit mächtigem Arm der Helfer erheben.</l>
            <l>Und der Erbarmende that's. Der schwache Sterbliche fühlte</l>
            <l>Sich der Erde gewaltig entrissen und nahe dem Eingang</l>
            <l>Zu der Herrlichkeit, welche sich seiner Cidli schon aufthat.</l>
            <l>Und er trat zu ihr hin mit mehr als Ruhe, mit Freude;</l>
            <l>Legt' auf ihre Stirne die Hand und begann sie zu segnen:</l>
            <l>»wandl' hinüber im Namen des Herrn, der Abraham's Gott war,</l>
            <l>Isak's und Jakob's, im Namen des angebeteten Helfers!</l>
            <l>Ja, sein Wille gescheh', es gescheh' sein gnädiger Wille!«</l>
            <l>Und sie sprach mit der Stimme der Zuversicht und der Freude:</l>
            <l>»ja, Er mach' es, wie Er es beschloß! Gut wird Er es machen!«</l>
            <l>Gedor hielt ihr die Hand. »Wie ein Engel hast Du geduldet!</l>
            <l>Gott ist mit Dir gewesen! Mit Dir wird Gott sein! Gewesen</l>
            <l>Ist mit Dir der Allbarmherzige! Dank sei und Preis sei</l>
            <l>Seinem herrlichen Namen! Er wird Dir helfen! Ach, wär' ich</l>
            <l>Elend genug, ihm nicht zu dienen, so dient' ich ihm heute.</l>
            <l>Sei mein Engel, läßt Gott es Dir zu!« – »Du warest der meine,«</l>
            <l>Sagte Cidli. – »Sei nun, Du Himmelserbin, mein Engel,</l>
            <l>Läßt der Herr Dir es zu!« – Und liebend erwiderte Cidli:</l>
            <l>»gedor, wer wollt' es nicht sein?« – Voll Mitleid, mit freudigem Tiefsinn,</l>
            <l>Schwebete Rahel um sie, die Geliebte des Pilgers aus Kanan</l>
            <l>Und die Mutter des Sohns der Schmerzen. Sie war Dir, Cidli,</l>
            <l>Noch unsichtbar; allein da Dein Haupt zu dem Tode dahinsank,</l>
            <l>Sah Dein lächelndbrechender Blick die Unsterbliche stehen,</l>
            <l>Und Du machtest Dich auf, zu Deiner Gespielin zu kommen.</l>
            <l>Doch mir sinket die Hand, die Geschichte der Wehmuth zu enden.</l>
            <l>Späte Thräne, die heute noch floß, zerrinn mit den andern</l>
            <l>Tausenden, welch' ich weinte. Du aber, Gesang von dem Mittler,</l>
            <l>Bleib und ströme die Klüfte vorbei, wo sich viele verlieren,</l>
            <l>Sieger der Zeiten, Gesang, unsterblich durch Deinen Inhalt,</l>
            <l>Eile vorbei und zeuch in Deinem fliegenden Strome</l>
            <l>Diesen Kranz, den ich dort an dem Grabmal von der Cypresse</l>
            <l>Thränend wand, in die hellen Gefilde der künftigen Zeit fort!</l>
            <l>Unter Moria's Schatten erhub ein schallendes Haus sich</l>
            <l>Ueber die andern empor, einst fürchterlicher zu stürzen,</l>
            <l>Jenen verkündeten Tag der großen Adlerversammlung.</l>
            <l>Auf den stilleren Söller war der reichen Bewohner</l>
            <l>Einziger Sohn gestiegen. Er war in der Blume des Lebens,</l>
            <l>Aber ein Jüngling voll Ernst, die Freude seiner Gespielen</l>
            <l>Und der Mutter Entzückung. Der Mond, enthüllt vom Gewölke,</l>
            <l>Ging jetzt über der hohen Jerusalem und dem Moria</l>
            <l>Ruhig einher und schimmerte sanfte Gedanken herunter</l>
            <l>Denen, die noch in Schlafe, dem täglichen Tode, nicht lagen,</l>
            <l>Dir vor Allen, o Stephanus, Jüngling voll Tiefsinn. Er wallte</l>
            <l>Leis' in den Labyrinthen umher, die des Sehers Geschichte,</l>
            <l>Welchen Bethlem gebar, um seine Seele, je mehr sie</l>
            <l>Forschte, je größer und unausgänglicher herzog.</l>
            <l>Lockicht lag sein dunkleres Haar auf dem leichten Gewande,</l>
            <l>Das ihn umfloß, und auf der gedankenstützenden Rechte.</l>
            <l>Als er so nachsann, trat ein Fremdling herauf: »Sie haben</l>
            <l>Mir die Quelle geschöpft, mich gesalbt« – Arabiens Stauden</l>
            <l>Duftet' er – »haben mich schon durch leichte Speisen erfrischet.</l>
            <l>Keiner Erquickungen mehr, nur dieses heiteren Abends,</l>
            <l>Dieser Ruhe bedarf ich noch.« St. »Sei mir, o Pilger, gesegnet!</l>
            <l>Unserer Hütte Friede sei Dein!« P. »Geliebterer Eltern</l>
            <l>Einziger Sohn, ich bin von dem Meer herüber gekommen,</l>
            <l>Habe Vieles erlitten.« St. »Eh Du mir, redlicher Fremdling,</l>
            <l>Was Du littest, erzählest, muß ich Dich fragen: Vernahmst Du</l>
            <l>Schon von Jerusalem's großem Propheten die ernste Geschichte?«</l>
            <l>Ihm antwortet Jedidoth mit schneller, geflügelter Stimme:</l>
            <l>»ach, von dem heiligen Mann, der gestorben ist wegen der Wahrheit,</l>
            <l>Wegen der höheren Wahrheit, die </l>
            <l>Der – es verbreitet eilender stets in Salem der Ruf sich –</l>
            <l>Der von den Todten erstand, noch mächtiger sie zu beweisen?«</l>
            <l>St. »Fremdling, Staunen befällt mich bei Deiner Rede. Der Wahrheit</l>
            <l>Märtyrer wär' er gestorben? Das sagst Du und kommst doch von fern her,</l>
            <l>Kommst, ein Waller des Meers! Wurd' Euch denn, was er uns lehrte,</l>
            <l>Auf den Inseln erzählt?« J. »Wo, was er lehrt', uns erzählt ward,</l>
            <l>Sag' ich hernach. Jetzt laß mich Dich auch, o Stephanus, fragen:</l>
            <l>Wenn Du nun wüßtest, daß er, nicht nur ein Zeuge der Wahrheit,</l>
            <l>Daß er, ein Größerer noch, ein Versöhner der Menschen, gestorben</l>
            <l>Und von dem Tod erweckt sei: o, würde Dein blühendes Leben</l>
            <l>Dann zu theuer Dir sein, die große Wahrheit zu zeugen?</l>
            <l>Würdest Du bis an den Tod, wenn unsere grauenden Häupter</l>
            <l>Durch die leise Hand der Natur zu dem Grabe sich neigen,</l>
            <l>Würdest Du dies Dein Leben so lang', o Stephanus, lieben</l>
            <l>Oder es früher geben für Den, der das seine zuerst gab?«</l>
            <l>St. »Was ich thäte, weiß Gott; was ich aus innigster Seele</l>
            <l>Und mit jedem entflammten Verlangen wünsche, das weiß ich!«</l>
            <l>J. »Und was wünschest Du denn, Du edler Jüngling?« St. »O, nenne</l>
            <l>Mich nicht edel, den schwachen und sündigen Jüngling, Du Pilger,</l>
            <l>Der so erhabene Dinge mich fragt: wie ich den Erretter</l>
            <l>Lieben wolle? wie ich entschlossen sei, zu beginnen</l>
            <l>Jenes ewige Leben? Ach, der mein Herz mir erschüttert,</l>
            <l>Meine Seele beseelt, Du Wunsch voll süßer Entzückung,</l>
            <l>Würdest Du mir gewährt, so strömte, von Jesus zu zeugen,</l>
            <l>Dies mein jugendlich Blut aus allen Quellen des Lebens!«</l>
            <l>J. »Nicht, Dich mehr zu entflammen, ach, Dich zu belohnen, Du lieber,</l>
            <l>Künftiger Märtyrer, höre des siebenten Jünglings Geschichte.</l>
            <l>Ihn, ihn lockt' Epiphan mit jedes Glückes Verheißung,</l>
            <l>Mit den Größen der Welt, umsonst! Er sandte vergebens</l>
            <l>Seine Mutter, die Heldin, zu ihm. Die sprach zu dem Sohne:</l>
            <l>Ach, Du Lieber, Du Jüngster, Du einziger Uebriger, den ich</l>
            <l>Unter meinem Herzen getragen, gesäugt drei Jahre,</l>
            <l>Mütterlichmühsam erzogen, mein Sohn, erbarme Dich meiner!</l>
            <l>Und, o, schau zu dem Himmel empor, herab auf die Erde,</l>
            <l>Alles dies hat der Herr, er hat den Menschen geschaffen!</l>
            <l>Darum erbarme Dich meiner und stirb! Entschlossen zum Tode,</l>
            <l>Rief er, als seine Mutter noch sprach: Was harret Ihr, Wüther?</l>
            <l>Und Epiphan, Du entsetzlicher Mann, wirst Du dem Gerichte,</l>
            <l>Du dem Allmächtigen denn entkommen? Das ewige Leben</l>
            <l>Haben meine Brüder nun schon, die nicht lang' und wenig</l>
            <l>Litten! Er starb.« Dem Erzählenden waren sein Angesicht Schimmer,</l>
            <l>Strahlen die Augen geworden! Und Stephanus zittert' und weinte.</l>
            <l>J. »Werth sind Deine Thränen mir, Jüngling! Ich zählte sie alle.«</l>
            <l>St. »Eines Sünders Thränen?« so rief der Jüngling und bebte.</l>
            <l>J. »Eines Sünders, allein den Jesus' Opfer entsündigt</l>
            <l>Und in das Allerheiligste führt.« Jetzt blickt' auf die Beiden</l>
            <l>Jesus, der Auferstandne, vom hohen Tabor herunter,</l>
            <l>Sah den Sterblichen stehn in des Mondes Schimmer, im eignen</l>
            <l>Dich, Unsterblicher. Schnell, da zu sinken Stephanus anfing</l>
            <l>Und der Erscheinung erlag, rief noch Jedidoth herüber:</l>
            <l>»ich war's, himmlischer Bruder, der sich der Mutter erbarmte.</l>
            <l>Dort (schon schwebt' er empor), dort lernt' ich, was Jesus Euch lehrte.«</l>
            <l>Und er stieg zu dem Himmel hinauf und verschwand in den Wolken.</l>
            <l>Barnabas Joses, ein Levi von Cyprus' fernem Gestade,</l>
            <l>Ging zu dem Jordan hinab, den Acker, den er dort hatte,</l>
            <l>Anzusehen, wie weit den Keim der Frühling getrieben,</l>
            <l>Welcher Fruchtbarkeit Hoffnung die schwellenden Saaten ihm gäben.</l>
            <l>Und er wallet' allein. Nicht lang', so kamen Saphira</l>
            <l>Und Ananias zu ihm und wurden seine Gefährten.</l>
            <l>Auch sie rief die keimende Saat in des Jordan's Gefilde.</l>
            <l>Und sie kamen zum Cedernbache. Die schöne Saphira</l>
            <l>Setzet ihren versuchenden Stab mit wankenden Händen</l>
            <l>Oft an die glatten Kiesel, eh sie hinüber zu gehn wagt.</l>
            <l>Und schon ruhet sie aus auf einem Stein an dem Bache.</l>
            <l>Neben ihr saß Ananias auf einem andern, und Joses</l>
            <l>Stand vor ihnen. Sie saßen an ihren künftigen Gräbern.</l>
            <l>Ach, Ihr wußtet es nicht, daß bald nun auf diesen Steinen</l>
            <l>Eurer Leichname Träger, erschrockene Jünglinge, ruhen,</l>
            <l>Weggehn würden, ohn' Euch zu der Auferstehung zu segnen.</l>
            <l>Aber er wußt' es, der jetzt mit dem großen Täufer des Mittlers</l>
            <l>Schwebend neben Euch trat, Elisa. Er stand ungesehen</l>
            <l>Mit Johannes bei ihnen. O, wär' in dem Wehen des Kidron</l>
            <l>Seine Stimme gekommen und hätte die Armen, auf Zukunft</l>
            <l>Deutend, gewarnt durch das Donnerwort des hohen Apostels:</l>
            <l>»menschen würdet Ihr nicht, Gott würdet Ihr lügen!« so wäre</l>
            <l>Hier vielleicht ihr Grab nicht gewesen. Doch, Hülle vor Gottes</l>
            <l>Wegen, Du hängest herab, und Dich hebet einst das Gericht nur.</l>
            <l>Ruhend brach Saphira von ihrem Grabe des Frühlings</l>
            <l>Erste Blumen und gab sie dem erntesinnenden Manne.</l>
            <l>Und sie kamen hinab zu ihrer Saat. Ananias</l>
            <l>Sprach von der Fülle der Aehren und ihrer Fruchtbarkeit Werthe.</l>
            <l>Joses freuete sich der Ernter Freuden, wenn ihnen</l>
            <l>Endlich der Abend lächelt, und sie in der Kühlung sich letzen,</l>
            <l>Wenn sie, mit blauen Kränzen, die unter dem wankenden Halme</l>
            <l>Wachsen, bekränzt, in muthigem Reihn, beschattet vom Oelbaum,</l>
            <l>Jauchzen, daß sie die Last und des Tages Hitze getragen.</l>
            <l>Und Johannes begann: »Auf, laß uns ihnen erscheinen!«</l>
            <l>Ihm antwortet Elisa: »Wem willst Du erscheinen? der großen</l>
            <l>Felder Besitzer? oder des schmalen steinigen Ackers?«</l>
            <l>J. »Beiden.« E. »Und ich,« antwortet' Elisa, »erscheine nur Joses,</l>
            <l>Dem im bergichten Acker die Saat der Kiesel erdrücket.«</l>
            <l>J. »Wird Ananias ein Christ? Das frag' ich Dich, theurer Elisa.«</l>
            <l>E. »Ja, das wird er.« J. »Wolan, laß uns dem Christen erscheinen!</l>
            <l>Denkt er weniger gut, so bedarf er, geleitet zu werden,</l>
            <l>Mehr als Joses.« E. »Ich sah: Er ward gewogen! und sahe</l>
            <l>Seine Wagschal' fürchterlich steigen. Wir würden ihm häufen</l>
            <l>Seine Gericht' und zu größerem Zorne Gottes ihm werden</l>
            <l>An dem Tage der schreibenden Hand, wenn wir ihm erschienen.«</l>
            <l>J. »Würden wir ihn nicht erretten?« erwiderte leise Johannes.</l>
            <l>E. »Komm denn,« sprach Elisa, »und laß uns dem Christen erscheinen,</l>
            <l>Aber nicht als Erstandne des Herrn.« Sie schwebten nach Salem.</l>
            <l>Ananias und Joses und ihre Begleiterin gingen</l>
            <l>Auch nach Salem zurück. Da sahen sie nah an dem Tempel</l>
            <l>Einen Blinden und Lahmen in stiller Traurigkeit sitzen.</l>
            <l>Und die Armen redten sie an, zwar voll von Wehmuth,</l>
            <l>Aber nicht mit Ungestüm, mit Würd' in der Bitte.</l>
            <l>Sanft gab Joses und ließ die Gabe die Linke nicht wissen;</l>
            <l>Mehr Ananias und weniger doch. Das Mindere warf er</l>
            <l>Noch dazu mit Verdruß vor den Fuß der leidenden Armen.</l>
            <l>Und sie waren vorübergegangen. »Du siehest nun,« sagte</l>
            <l>Zu dem Lahmen der Blinde, »daß er der Erscheinung nicht werth ist.«</l>
            <l>Und der Größte Derer, die Weiber gebaren, der Größte,</l>
            <l>Weil er der Menschlichste war, als er Elisa vernommen,</l>
            <l>Schwieg. Jetzt hatt' er vollendet des furchtbaren Schweigens Urtheil,</l>
            <l>Und er sprach zu Elisa: »Du sahest ihn wägen! was sahst Du?«</l>
            <l>E. »Christen sah ich versammelt und Kephas unter den Christen.</l>
            <l>Jeder der himmelnahen Versammlung verkaufte sein Erbe,</l>
            <l>Gab es zu Aller Gebrauch. Und ihrer Einer war Joses;</l>
            <l>Er verkaufte den Acker, den wir gesehen, und legte</l>
            <l>Zu der Apostel Füßen das Silber. Auch kam Ananias,</l>
            <l>Aber er brachte nicht Alles. Da sprach zu dem Täuschenden Kephas:</l>
            <l>Warum erfüllete Satan Dein Herz, Ananias, dem Geiste</l>
            <l>Gottes zu lügen und Dir von des Ackers Silber zu nehmen?</l>
            <l>Dein war er, und Du konntest ihn behalten; gezahlt, war</l>
            <l>Auch das Silber noch Dein. Warum erkühnte Dein Herz sich</l>
            <l>Dieser That? Nicht Menschen hast Du, Gott hast Du gelogen!</l>
            <l>Als Ananias von Petrus die Donnerworte vernommen,</l>
            <l>Stürzet' er nieder und starb; und Schrecken befiel, die es sahen.</l>
            <l>Jünglinge nahmen ihn auf und trugen ihn weg zum Begräbniß.</l>
            <l>Wenige Stunden, da kam das Weib Ananias', Saphira,</l>
            <l>Und sie hatte von dem nicht gehört, so vor Kurzem geschehn war.</l>
            <l>Petrus fragte sie: Habt Ihr das Feld so theuer verkaufet?</l>
            <l>Ja, so theuer! erwiderte sie. Da sprach zu ihr Kephas:</l>
            <l>Warum verbandet Ihr Euch, den Geist des Herrn zu versuchen?</l>
            <l>Siehe, schon sind die Jünglinge, die Ananias begruben,</l>
            <l>Vor der Thür und bereit, auch Dich zu dem Grabe zu tragen.</l>
            <l>Sterbend sank sie vor Kephas nieder. Die Jünglinge kamen,</l>
            <l>Fanden sie todt und trugen sie weg, daß sie neben dem Manne</l>
            <l>Sie begrüben. Entsetzen befiel die ganze Gemeine,</l>
            <l>Und wem sonst die Geschichte der ernsten Gerechtigkeit kund ward.«</l>
            <l>Joses hatte sich jetzo von den Gefährten gesondert.</l>
            <l>Und er eilte zurück nach seinem Hause. Johannes</l>
            <l>Kam im Gehen zu ihm. Ih. »Woher bringt, Joses, Dein Weg Dich?«</l>
            <l>J. »Von den Saaten am Jordan. Ich habe dort Acker.« Sie traten</l>
            <l>Mit den Worten ins Haus. Und an des kommenden Vaters</l>
            <l>Hals und Armen hingen die Kinder. J. »Segne die Meinen!«</l>
            <l>Sprach zu dem Fremdling der Vater und bracht' ihm die freudigen Knaben.</l>
            <l>Dieser wendete sich zu den Knaben mit einer Hoheit,</l>
            <l>Die mit Bewundrung das Herz des ernsten Vaters erfüllte.</l>
            <l>Ih. »Seid auch Zeugen des Herrn, Ihr Kinder Joses'! Dein Acker</l>
            <l>Wird von jetzt noch weniger Garben der Ernte Dir geben!«</l>
            <l>J. »Wird mich der Herr denn verlassen? und diese Waisen verlassen?«</l>
            <l>Ih. »Das ist ferne von Gott, der mehr wie das sterbliche Leben</l>
            <l>Nur erhält. Er giebt und nimmt von dem Irdischen, nimmt nicht,</l>
            <l>Ewiger Theil, von Dir.« Der Täufer sprach's, und sein Ansehn</l>
            <l>Wurde stets erhabener. Joses hatte noch Blicke</l>
            <l>Niemals wie diese gesehn, noch keine Stimme vernommen,</l>
            <l>Die mit dieser Feierlichkeit von Gott sprach. Schweigend</l>
            <l>Hört' er ihn reden. Und also begann von Neuem Johannes:</l>
            <l>»der – Du kanntest ihn doch? – zu dessen Füßen Maria,</l>
            <l>Lazarus' Schwester, den besseren Theil, die Ewigkeit, wählte,</l>
            <l>Der Jairus' Tochter, – im Tode schlief sie, – der Nain's</l>
            <l>Todten Jüngling und dann der ewigkeitwählenden Schwester</l>
            <l>Himmlischen Bruder erweckte, Der ist nun selbst von den Todten</l>
            <l>Auferstanden. Sein Zeuge bin ich! Sein Zeuge sollst Du nun</l>
            <l>Bald auch werden!« Er sprach's mit Hoheit, die zur Verklärung</l>
            <l>Sich zu erheben begann. »Schon bin ich Zeug' ihm gewesen,</l>
            <l>Als er hinab in den Strom, auf ihn vom Himmel der Geist stieg,</l>
            <l>Als von ihm in der Wolke scholl die Stimme des Vaters!«</l>
            <l>Und er sprach die Worte mit einem so himmlischen Anschaun,</l>
            <l>Daß ihm ein kurzer Uebergang zur Verklärung nur fehlte.</l>
            <l>Eilend wendet' er sich und ging, und von dem Gewandten</l>
            <l>Kamen Schimmer, die wurden blässer, entfernten sich, schwammen</l>
            <l>Wie in Dämmrung dahin. Jetzt war die Erscheinung verschwunden.</l>
            <l>»vater,« riefen die Knaben, »es blitzte!« Da sank an den Stufen</l>
            <l>Dämmrung hinab! »Wo aber ist Der, mit dem Du hereinkamst?«</l>
            <l>Und der fünfte nach Dir, Du Morgen der Auferstehung,</l>
            <l>Stieg, des schönsten Tages Verkündiger, über die Hügel</l>
            <l>Juda's röthlich empor, und Portia wachte mit ihm auf,</l>
            <l>Mehr von Träumen als Schlafe. Sie ging hinab zu der Blumen</l>
            <l>Frühen Gerüchen; allein sie dufteten ihr vergebens.</l>
            <l>»wieder ein Morgen erlebt, ein Tag der Erde! Doch trüb ist's</l>
            <l>Immer mir in der Seele noch, immer noch Nacht, da erwachet,</l>
            <l>Geber des Lebens, kein Tag! noch immer träum' ich im Dunkeln,</l>
            <l>Lieg' und schmachte, Dich zu erkennen und Den zu erkennen,</l>
            <l>Den wir in seinem Grabe nicht finden. Ach, wenn die letzte</l>
            <l>Meiner Sonnen nun kommt, wird es Nacht auch dann noch in mir sein?</l>
            <l>Tag erst, wenn sie hinab in die Oceane sich senket?</l>
            <l>Oder gar noch trübere Nacht? Das Volk der Erwählung</l>
            <l>Nennet den Weg zu dem Grabe, vor dem auch sie sich entsetzen,</l>
            <l>Einen Weg durch ein finsteres Thal. So tragen denn Alle</l>
            <l>Ihre Lasten, die Gott erleuchtet, und die er sich selbst läßt?</l>
            <l>Aber laß mich nicht mir und erleuchte mich! Schrecken des Todes</l>
            <l>Schrecken mich nicht, wenn Du mit Deinem Lichte mir leuchtest.</l>
            <l>Nun, Du Fels in Meer, in dem tiefen Meere der Zweifel,</l>
            <l>Du Gedanke: Der Wille gescheh' des ersten der Wesen!</l>
            <l>Sei auch jetzo, wie oft Du schon warst, mir Geängsteten Zuflucht!</l>
            <l>Werde denn sanft, zu verlangende Seele! Heitert mich, Düfte</l>
            <l>Und Ihr Farben des Frühlings, mich auf! Doch neben dem Grabe</l>
            <l>Dessen, welcher vielleicht nicht unter den Todten mehr schlummert,</l>
            <l>Lächelt der Frühling ja auch. Was säum' ich, mich dort zu erfrischen,</l>
            <l>Wo mir ein Wenig Schimmer von fern der Fragenden etwa</l>
            <l>Einer, der dort um ihn weinete, zeigt.« So denkt sie und winket,</l>
            <l>Ihr von Weitem zu folgen. Sie ging schon gegen das Grabmal</l>
            <l>Aus der thürmenden Stadt. Sie sahn zu dem Felsen herüber</l>
            <l>Rahel kommen und Jemina, Hiob's, des Ausgeprüften</l>
            <l>Und des Wiedergesegneten, Tochter. Die Seligen sprachen</l>
            <l>Unter einander: J. »Sie kommt, auf die wir warteten, Rahel,</l>
            <l>Die zu dem Himmel hinauf aus ihrer Nacht arbeitet.</l>
            <l>Laß sie uns leiten!« Dein führender Engel, Portia, sah sie</l>
            <l>Menschen werden wie wir, zwo Pilgerinnen des Festes.</l>
            <l>Griechinnen schienen sie nun und waren herübergekommen</l>
            <l>Von den Inseln, der Töchter des Archipelagos einer.</l>
            <l>Und sie kamen einher mit leichten Stäben, und Purpur</l>
            <l>Flocht ihr ruhendes Haar. Sie gingen die Römerin, langsam</l>
            <l>Und in Gedanken vertieft, vorüber. Doch Portia wandte</l>
            <l>Sich nach ihnen herum und sprach: »Verweilt, wenn Ihr dürfet,</l>
            <l>Pilgerinnen. Ihr irrtet an diesem Grabe mit Tiefsinn.</l>
            <l>Kanntet Ihr, den es vor wenigen Tagen noch deckte?«</l>
            <l>R. »Wer bist Du,</l>
            <l>Die Du uns fragest? Du scheinst mir der Israelitinnen keine.</l>
            <l>Bist Du vom Capitol, dem schrecklichsten Hügel der sieben,</l>
            <l>Eine der Herrscherinnen, so laß uns und spotte nicht unser,</l>
            <l>Römerin!« P. »Dessen spotte der Hocherhabne des Himmels,</l>
            <l>Welcher sich unterwindet, zu spotten der redlichen Unschuld!</l>
            <l>Kennet mich mehr! Zwar bin ich Pilatus' Gattin; doch würd' ich</l>
            <l>Tief erniedrigt mich sehn, wenn ich Euer zu spotten vermöchte.</l>
            <l>Seid Ihr nicht, anzubeten, vom fernen Meere gekommen?</l>
            <l>Und ich sollte mit niedrigem Spott die Frömmigkeit lohnen?</l>
            <l>Redet mit mir, damit Ihr mich kennet! Dies Grab des Todten,</l>
            <l>Ueber Eure Vermuthungen ist es mir theuer und heilig.</l>
            <l>Kam der Ruf auch zu Euch: er sei erstanden vom Tode,</l>
            <l>Den es deckte?« J. »Du denkst don Jesus,« Jemina redte,</l>
            <l>»als wir Keine von Euch, die Götter glauben, noch fanden,</l>
            <l>Und Du verdienest von uns, daß wir mit der offensten Einfalt</l>
            <l>Zu Dir reden und ruhig erwarten, wie Du es urtheilst.</l>
            <l>Mehr noch kam, wie nur Ruf, zu uns, und meine Gefährtin</l>
            <l>Hier hat eine der Frommen gesehn, der war er erschienen.«</l>
            <l>P. »Red, o Glückliche, welche die mehr noch glückliche Fromme,</l>
            <l>Seine Begnadete, sah. Ist sie noch in dem Leben des Elends?</l>
            <l>Hat er sie nicht hinüber ins bessere Leben genommen?«</l>
            <l>R. »Magdalena Maria, so heißt der Begnadigten Name,</l>
            <l>Lebet noch hier. Sie sucht' ihn im offenen Grabe vergebens,</l>
            <l>Irrt' und weint' und erblickte, wie es ihr dauchte, den Gärtner;</l>
            <l>Denn die werdende Morgendämmrung deckte die Bäume.</l>
            <l>Aber wie kann ich die freudigen Schrecken der Frommen beschreiben?</l>
            <l>Sieh, er wendete sich und nannte mit himmlischer Stimme</l>
            <l>Sie bei ihrem Namen, mit seiner Stimme: Maria!</l>
            <l>Nieder sank sie zur Erde, Rabbuni! bebte sie ihm zu,</l>
            <l>Lag und hielt mit Thränen und küßte des Göttlichen Füße;</l>
            <l>Und er gab ihr Befehl.« P. »Hör auf, mir werden der Freuden</l>
            <l>Sonst auf einmal zu viel', und ich unterliege!« J. »Du siehest,</l>
            <l>Rahel, sie bebt, hör auf!« P. »Ist der Dein Name, Geliebte?</l>
            <l>Rahel, so heißest Du? Rahel, wie hast Du mein Elend gelindert!</l>
            <l>Ach, erschienen! genannt bei ihrem Namen Maria,</l>
            <l>Und mit himmlischer Stimme, die Auserwählte der Wonne!</l>
            <l>Wer empfindet ihr nach, wie selig er sie gemacht hat!</l>
            <l>Bringt sie mir her, damit ich zu ihr aus meinem Schmerze</l>
            <l>Mein ermüdetes Haupt erheb' und sie weinend bewundre,</l>
            <l>Weinend; denn von der Quelle der Ruh, die über sie strömte,</l>
            <l>Wird kein Tropfen mich kühlen! Zu Abraham's Volke gehör' ich</l>
            <l>Heidnische Römerin nicht, viel minder zu jenen Geliebten</l>
            <l>Unter den Töchtern Jerusalem's, denen der Sieger erscheinet,</l>
            <l>Siehe, der große Sieger des Todes! Warum belohnt ihn</l>
            <l>Kein Triumph, kein hoher Triumph, daß Jerusalem halle,</l>
            <l>Daß der Sion davon und des Tempels Wölbungen beben?</l>
            <l>Warum tragen sie nicht vor ihm her die Bilder der Väter?</l>
            <l>Ganz Judäa, auf goldenen Stäben, Abraham's Bildniß,</l>
            <l>Daniel's, Hiob's und Moses' und Deins, der Jünglinge kühnster,</l>
            <l>Der zu der Erde den Riesen, von Israel's Nacken das Joch warf?</l>
            <l>Warum weint ihm nicht nach, wer lahm war und gehet, wer taub war,</l>
            <l>Höret, blind war und sieht, dem Wunderthäter, wer todt war</l>
            <l>Und nun lebet, daß nie ein Triumph, wie der seine, gesehn sei,</l>
            <l>Keiner, der stolz die siegenden Hügel umzog und den Lorber</l>
            <l>Niederlegt' in dem Capitole, bei Jupiter's Donner?</l>
            <l>Doch wo verlier' ich mich hin? Sein Reich, das hört' ich ja selber,</l>
            <l>Ist nicht von dieser Welt.« Entsunken dem schwellenden Wunsche</l>
            <l>Nach Triumphen, wie jene, die Blutvergießer belohnten,</l>
            <l>Schwung sie sich auf in erhabnere Höhn und schwieg, voll Betrachtung</l>
            <l>Eines Reichs der künftigen Welt. Da sie Jemina sahe,</l>
            <l>Wie sie in diese Betrachtung versank mit des freudigen Ernstes</l>
            <l>Hellen Geberde, vergaß sie beinah in ihrer Entzückung,</l>
            <l>Daß sie, Sterbliche noch, bei einer Sterblichen stünde.</l>
            <l>Denn die Schönheit der Abendröthe glänzt' auf der Wang' ihr.</l>
            <l>Und ihr Lächeln im Blick. Allein da sich Portia wandte</l>
            <l>Und sie zu sehen begann, verließ der Schimmer sie, wurde</l>
            <l>Schnell sie zur Pilgerin wieder und lehnte sich ruhebedürftig</l>
            <l>Auf den stützenden Stab. Doch ließ die Wonne, aus der sie</l>
            <l>Hin in Müdigkeit sank, in der hohen Portia Seele</l>
            <l>Ein Erstaunen zurück, daß sie zu fragen verstummte,</l>
            <l>Sanftes Erstaunen und Zittern und schnelleres Athmen und Tiefsinn;</l>
            <l>Und sie schwieg noch immer. J. »Wie freut' ich mich Deiner Betrachtung</l>
            <l>Ueber das Reich der künftigen Welt, und daß Dir Triumphe</l>
            <l>Dieser Erde zu klein für den Herrn der Herrlichkeit waren!</l>
            <l>Du, die traurig nicht mehr, nicht mehr ein Spiel der Verirrung</l>
            <l>Sein, die sich freuen sollte, daß wir Dir sagen, der Todte</l>
            <l>Sei erstanden, und Dir vielleicht die Zeuginnen selber</l>
            <l>Sagen werden, sie hätten den Herrn des Todes gesehen!«</l>
            <l>Jemina sprach's und sah ihr mit glänzendem Lächeln ins Antlitz.</l>
            <l>P. »Mir?« so athmete Portia sanft, mit leiserem Laute.</l>
            <l>J. »Weichet, Zweifel, von ihr! Der Ewigkeiten Beherrscher,</l>
            <l>Der von dem Anbeginne das Reich der Himmel beseligt,</l>
            <l>Sei Dein Gott! er, der Dich geschaffen hat, sei Dein Erbarmer!</l>
            <l>Denn Du brachst mir mein Herz, Jehovah sei Dein Erbarmer!«</l>
            <l>Thränen stürzeten, daß ihr die Stimm' erstarb, von ihr nieder,</l>
            <l>Als ihr auf die Stirne die Hand die Unsterbliche legte</l>
            <l>Und sie segnete. Portia sprach, da die Stimm' ihr zurückkam:</l>
            <l>»leite mich, wer Du auch bist, der begnadeten Sterblichen eine</l>
            <l>Oder eine der Himmlischen, die den Menschen erscheinen,</l>
            <l>Leite, was soll ich thun? o, führe Du mich zu Gott hin!«</l>
            <l>R. »Hörtest Du, Portia, schon, daß Todte mit Jesus erstanden?«</l>
            <l>Fragte mit ruhiger Stimme sie Rahel, mit schneller die Heidin:</l>
            <l>»ach, was sagest Du mir? Erstanden Todte mit Jesus?«</l>
            <l>R. »Ja, der Ruf beginnt zu erschallen, es hätten mit Jesus</l>
            <l>Todte das Grab verlassen, und die erschienen den Frommen,</l>
            <l>Die den Göttlichen liebten.« P. »O, lasset mich meinem Erstaunen</l>
            <l>Mich entreißen und mich besinnen! Zu viel der Entzückung</l>
            <l>Schwindelt um mich! Erstanden ist er? erstanden noch Todte?</l>
            <l>Er erscheinet, und sie? O Tag des Lebens, an dem ich</l>
            <l>Diese Wunder Gottes erfahre!« R. »Wir wollen Dich leiten,</l>
            <l>Portia. Suche sie nicht, die Christus sehen! Du findest</l>
            <l>Doch sie nicht auf. Er wird, wen er Dir senden will, senden,</l>
            <l>Daß sie Dir zeugen von ihm. In Galiläa erscheint er</l>
            <l>Außer der Zeugen ersten noch Andern, in Salem nur ihnen.</l>
            <l>Diese geheiligten Erstlinge werden umher auf der Erde,</l>
            <l>Was er that und lehrte, verkündigen, werden ihr Zeugniß</l>
            <l>Freudig mit ihrem Blute bestätigen, dann der Treue</l>
            <l>Ewigen Lohn empfahn an dem Throne des großen Belohners.</l>
            <l>Eile nach Galiläa! Wenn Du ihn selber nicht siehest,</l>
            <l>Wird er Dir doch von Denen, die er begnadete, senden!</l>
            <l>Und nun müssen wir Dich (sie lächelten Liebe) verlassen.«</l>
            <l>P. »Ich beschwör' Euch bei Gott, der auch mich begnadete, bleibt noch,</l>
            <l>Ach, verlaßt mich noch nicht und sagt, o, saget: Wer seid Ihr?</l>
            <l>Zwar ein Gefühl, wie keins mir noch ward, erfüllt mich mit Ahndung,</l>
            <l>Hebt mich empor und umgiebt mich mit süßer Vermuthungen Schimmer,</l>
            <l>Daß Ihr Unsterbliche seid; allein, ach, sagt es mir selber,</l>
            <l>Daß Ihr es seid, damit auch nicht </l>
            <l>Welches den werdenden Tag in meiner Seele verdunkle.</l>
            <l>Gott belohn' Euch dafür mit seines Himmels Gewißheit!«</l>
            <l>Und sie blickten vor Freude sich an und blieben. »Wir wollen</l>
            <l>Beten Dich lehren!« und knieten mit ihr an das Grab des Erstandnen.</l>
            <l>»vater unser im Himmel, Dein Name werde geheiligt!</l>
            <l>Zu uns komme Dein Reich! In dem Himmel geschehe Dein Wille</l>
            <l>Und auf der Erde! Verleih uns unsere tägliche Nahrung!</l>
            <l>Wie dem Schuldiger wir vergeben, vergieb uns die Schulden!</l>
            <l>Führ uns nicht in Versuchungen, sondern erlös' uns vom Bösen!</l>
            <l>Denn das Reich ist Dein und die Macht und die Herrlichkeit! Amen.«</l>
            <l>Als sie endeten und: Dein ist die Herrlichkeit! riefen</l>
            <l>Und zu dem Himmel erhuben die ausgebreiteten Arme,</l>
            <l>Hüllten sie schnell in Schimmer sich und entschwebten dem Grabmal</l>
            <l>Leicht in den Schatten der Bäume dahin. Sie sahen mit Lächeln</l>
            <l>Oft sich noch um nach Portia, wonnevoll über der Heidin</l>
            <l>Sprachlosen Freude. Sie blieb in dem Staube knieen und streckte,</l>
            <l>Unvermögend sich aufzurichten, nach ihnen die Arm' aus.</l>
            <l>Jemina war, und zuletzt auch Rahel, verschwunden. Vom Auge</l>
            <l>Portia's rann die Freude nun über die röthere Wange,</l>
            <l>Und sie erhob sich leicht wie ein Laub, das Athmen der Luft hebt.</l>
            <l>»vater, das Reich ist Dein und die Macht und die Herrlichkeit! Amen.«</l>
            <l>Also eilte sie betend hinab zu Jerusalem's Thoren.</l>
            <l>Eine der schwermuthsvolleren und zu empfindlichen Seelen,</l>
            <l>Die, des Guten, das sie empfingen, schnelle Vergesser</l>
            <l>Und Vergrößerer oder auch gar Erschaffer des Elends,</l>
            <l>Dies nur denken, in dies mit grübelndem Ernst sich vertiefen,</l>
            <l>Beor hatte sich von den Menschen gesondert und lebte</l>
            <l>In der Einsamkeit. Wie der Frohgeschäftige gerne</l>
            <l>Mit dem kommenden Tag aufwacht, so scheucht' er den Schlummer</l>
            <l>Gern um Mitternacht. An der Hütte fernem Eingang</l>
            <l>Nährt' er ein Wenig Schimmer, wie Todtenlampen in Gräbern.</l>
            <l>Jetzo hatt' er gegessen sein Brod, sein Wasser getrunken,</l>
            <l>Sich zu dem Grübeln gestärkt. »So sinke dahin denn wieder,</l>
            <l>Wo Du so oft schon warest, hinab, zerrüttete Seele!</l>
            <l>Muß nicht Elend sein? und müssen's nicht Einige tragen?</l>
            <l>Ja, es muß, weil es ist! und müßten's die Himmel nicht tragen,</l>
            <l>Läg's nicht auf uns? Denn da muß es sein, sonst wär's nicht geworden!</l>
            <l>Aber warum? So oft ich frag', antwortet mir Keiner,</l>
            <l>Nicht im Himmel und nicht auf der Erde, und so verschwindet</l>
            <l>Mir der Trost, daß es sein muß! Allein bei dem wankenden Troste</l>
            <l>Darf mein belastetes Herz doch ringen nach dieser Antwort:</l>
            <l>Warum sondert es einige Menschen sich aus und faßt sie</l>
            <l>Eisern an und hebet sie hoch aus dem Strome und trifft sie</l>
            <l>Mit zermalmendem Arme? mich mit zermalmendem Arme?</l>
            <l>Ward ich nicht blind geboren? und lebt', ein Blinder, so lange?</l>
            <l>Zwar gab </l>
            <l>Einige Dämmrung von sich, doch Nacht ist diese geworden –</l>
            <l>Denn er ist todt – entsetzliche Nacht! Was hilft mir des Auges</l>
            <l>Kurzer Tag, da in Dunklerem wallt, als selber des Todes</l>
            <l>Thal ist, meine Seele? Des Auges Blindheit, o, kehre</l>
            <l>Du nur wieder! Ich kann mich nicht mehr des Anblicks der Schöpfung,</l>
            <l>Nicht des Strahls mehr freuen, der Saron's Blume beseelet</l>
            <l>Und die Ceder Gottes! Die Abenddämmrung versenkt mich</l>
            <l>Nicht in Empfindungen mehr, die sanft, wie sie selber ist, waren.</l>
            <l>Ach, der bin ich geworden, obwol aus dem nächtlichen Grabe</l>
            <l>Meiner Blindheit erweckt? Ja, der, der bin ich geworden!</l>
            <l>Denn umnachtet ist mir die noch viel blindere Seele,</l>
            <l>Als mein Auge sonst war! Denn, ach, Ihr Engel (verdankt es</l>
            <l>Unserm Geschlechte, daß wir die Unglückseligen wurden),</l>
            <l>Denn, Ihr Engel, ist Er nicht todt?« Ein ermüdeter Greis trat</l>
            <l>Zu dem Klager herein. G. »Gieb mir, o Beor, den Becher!</l>
            <l>Ich bin älter als Du, und duldete größere Leiden.«</l>
            <l>B. »Größere Leiden als ich? Nur älter bist Du. Da nimm Dir</l>
            <l>Meinen Becher! Ich kann zu der Quelle leichter mich bücken.«</l>
            <l>G. »Hast Du auch Speise für mich, den wankenden Alten zu laben?«</l>
            <l>B. »Nimm den Brosam und iß!« G. »Du bist, deß freu' ich mich, Beor,</l>
            <l>Gegen Andre nicht hart; nur gegen Dich selber verhärtest</l>
            <l>Du Dein Herz und willst Dich nicht trösten! Dich ja nicht zu trösten,</l>
            <l>Forscht Dein Verstand und strebet Dein Herz. Ich kenne Dich, Beor,</l>
            <l>War zugegen, als Du die Schöpfung das erste Mal sahest.«</l>
            <l>B. »Wenn Du mich kennest, so kennst Du den schwermuthsvollsten der Menschen!</l>
            <l>Desto schwermuthsvoller, je mehr die Kraft mir versagt ist,</l>
            <l>Das in mir zu beherrschen, was mich zu der Traurigkeit hinreißt.</l>
            <l>Aber wähne nur nicht, daß es mir an des Traurens Ursach</l>
            <l>Mangle. Den Heitersten stürzt' ein Elend wie meins zu der Erde!</l>
            <l>War ich nicht blind seit meiner Geburt und lang' und des Lebens</l>
            <l>Beste Zeit? Bin ich nicht an Einsicht blinder, den großen</l>
            <l>Göttlichen Mann zu erkennen, der, Wunder zu thun, von Gott kam?</l>
            <l>Und wird etwa sein Tod zu neuer Erkenntniß mir Licht sein?</l>
            <l>Kennest Du nun ein Elend, wie meins ist? und müssen nicht fürchten,</l>
            <l>Immer elend zu sein, Elende von ihrer Geburt an?</l>
            <l>Ist nicht unablassender Gram des künftigen Bote?</l>
            <l>Ach, und straft der Gerechte nicht mehr als Anderer Sünden</l>
            <l>Meine Sünden? Ich fluche dem Tage meiner Geburt nicht;</l>
            <l>Aber ich wünsche beinah, nicht zu sein!« Hier endete Beor.</l>
            <l>G. »That er Dir nicht auf einmal, als Du es am Wenigsten hofftest,</l>
            <l>Seines Allerheiligsten Vorhof, die herrliche Welt, auf?</l>
            <l>Ihre Fülle der Segen, von seiner Sonne bestrahlet?</l>
            <l>Freuden hattest Du da, wie der Immersehenden keiner</l>
            <l>Jemals empfand! Und öffnet' er Dir in die künftige Welt nicht</l>
            <l>Einen Blick, als er sich den Sohn des Ewigen nannte?</l>
            <l>War dies, Beor, auch Elend, auch Sündenstrafe? Die Sünde</l>
            <l>Rügt er an Dir nicht mehr wie an Andern. Die Herrlichkeit Gottes</l>
            <l>Wollte strahlend an Dir, Du Elendbeseligter, Jesus</l>
            <l>Offenbaren. Du warst, daß ihr Zeuge Du würdest, erkoren</l>
            <l>Schon vor Deiner Geburt. So dachte der Ewige Deiner!«</l>
            <l>Beor rief: »Du verführst mich in neue Tiefen des Grübelns!</l>
            <l>Laß mich! tief genug ist es da, wo ich liege! mein Abgrund</l>
            <l>Tief genug! Ha, wärst Du ein Engel Gottes und sprächest,</l>
            <l>Wie Du sprichst; doch fragt' ich Dich: wie, was Gott im Geheimsten</l>
            <l>Seiner Verborgenheit thut, Du, obwol ein Unsterblicher, wüßtest?</l>
            <l>Denn ersinne mir etwas, das weiter aus dem Gesichtskreis</l>
            <l>Aller Erforschungen liege, das mehr den Herrscher verberge,</l>
            <l>Als: Elende zu machen, um herrlich durch sie zu werden!</l>
            <l>Und wie weißt Du, Sterblicher, denn, des Ewigen Rath sei,</l>
            <l>So zu handeln? Wenn ein Engel mir's sagte, so glaubt' ich's;</l>
            <l>Aber, er schau' hinab in die ganze Tiefe, das würde</l>
            <l>Selbst ein Engel umsonst mir sagen.« Der Greis antwortet:</l>
            <l>»ist denn kein ewiger Lohn, Du Zweifler? und sind denn nicht Stufen</l>
            <l>Dieses ewigen Lohns, die hinauf in die Himmel der Himmel</l>
            <l>Steigen? und kann, wen </l>
            <l>Den denn Gott nicht belohnen? der unerschöpfliche Geber</l>
            <l>Aller Seligkeit nicht auch Den? Du stehst an dem Meere;</l>
            <l>Sieh, </l>
            <l>B. »Du erquickest mein Herz, ehrwürdiger Alter. Doch, wenn auch</l>
            <l>Gott so handelt, wie darf so hoch ich wähnen, ich sei</l>
            <l>Der Glückseligen einer, die Gott mit Elend belastet,</l>
            <l>Sich zu verherrlichen, sie mit ewigem Lohn zu belohnen!«</l>
            <l>G. »Einer von Diesen bist Du! Das weiß ich. Mit Ueberzeugung</l>
            <l>Wirst auch Du nun bald es erfahren. Denn Tag in der Seele</l>
            <l>Wird es Dir, freue Dich, werden! Der Morgenröthe des schönen</l>
            <l>Lichten Tages, ich sehe schon ihre Schimmer von ferne.</l>
            <l>Laß, eh er kommt, uns beten, damit er betend Dich finde,</l>
            <l>Gottes Tag.« Sie sanken hin und knieten in Staube,</l>
            <l>Hiob vorwärts an Beor; und Beor stammelte weinend:</l>
            <l>»herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig, bin ich der Erkorne,</l>
            <l>Elend zu sein, damit Du noch mehr Dich meiner erbarmest,</l>
            <l>So erheb' ich mit Danke mein Haupt, mit Danke gen Himmel,</l>
            <l>Daß Du dem Auge Blindheit und Nacht der Seele voll Schwermuth,</l>
            <l>Dieses, Erbarmender, gabst, mit ewigem Danke! Denn ewig</l>
            <l>Soll mein Jubel erschallen, daß Gott, Gott so sich erbarmt hat!</l>
            <l>Hüter des Menschen, ist sie nun bald vorüber, der Seele</l>
            <l>Nacht? O Hoffnung, Du neue, Du himmelerhebende Hoffnung,</l>
            <l>Dich empfang' ich vom Herrn! Gepriesen, Vater, gepriesen</l>
            <l>Sei Dein herrlicher Name, des Gnadevollen Erbarmung,</l>
            <l>Diese Mutter des hilflosen Kindes! Und wenn sich des Sohnes</l>
            <l>Auch das Weib nicht erbarmte, so wird doch Gott sich erbarmen!</l>
            <l>Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig, gepriesen auf ewig</l>
            <l>Sei Dein herrlicher Name, daß Du mir von der Geburt an</l>
            <l>Blind zu sein gebotest, daß Du mir Leiden die Fülle</l>
            <l>Gabest und Thränen und Deinen göttlichen Boten, das Elend,</l>
            <l>Mich zu lehren, mir sandtest, mir Zweifel und Schwermuth der Seele</l>
            <l>Sandtest, damit ich, wie sehr ich Deiner Hilfe bedürfe,</l>
            <l>Tief in das Leben hinein, in meinem Innersten fühlte!</l>
            <l>Aber soll ich nicht Dir auch danken, Gesendeter Gottes,</l>
            <l>Helfer in Juda? Allein (hier wurde die Stimm' ihm schwächer)</l>
            <l>Er ist todt!« »Er lebt,« rief mit gewendetem Haupte</l>
            <l>Und mit strahlendem Angesicht Hiob, »er lebt!« und mit Eile</l>
            <l>Stand er auf und war ganz Herrlichkeit jenes Lebens.</l>
            <l>»sieh, er ist nicht todt mehr, er lebt, und einer der Zeugen,</l>
            <l>Daß er lebe, bin ich, den er von dem Tode geweckt hat,</l>
            <l>Hiob. Ich litt – das glaubst Du doch nun? – viel größere Leiden,</l>
            <l>Als Du littest; allein wie hat er auch mein sich erbarmet!«</l>
            <l>Beor wollte die Hände gen Himmel falten, vermocht's nicht.</l>
            <l>Wie sie Moses am Tage der Schlacht die Hände gen Himmel</l>
            <l>Hielten – gesunken brachten sie Tod, und Leben erhoben –</l>
            <l>Als hielt sie ihm Hiob empor. Jetzt schied er mit Wonne</l>
            <l>Von dem Erstaunenden, welcher ihn blaß und sprachlos ansah.</l>
            <l>H. »Siehe, der Todte, der ewig lebt und bald nun hinaufsteigt</l>
            <l>In die Höhe der Höhn« (er wies mit der glänzenden Rechte</l>
            <l>Feirlich gen Himmel), »er selbst hat es über Dich ausgesprochen:</l>
            <l>Nicht der Blinde, noch die ihn gebar, noch Der, so ihn zeugte,</l>
            <l>Haben gesündigt! Er ist ein Zeuge der Herrlichkeit Gottes!«</l>
            <l>Also verließ er Beor, der kaum den Abschied aushielt.</l>
            <l>Abraham schweben und Moses am hohen Tempelgewölbe,</l>
            <l>Schaun auf des Festes Feirer hinab und forschen betrachtend,</l>
            <l>Einen darunter zu finden, der ihrer Erscheinungen werth sei;</l>
            <l>Aber sie suchen lang' vergebens. Endlich erblicken</l>
            <l>Sie an einem der palmenbewundenen Pfeiler voll Ernstes</l>
            <l>Einen Jüngling und voll der tiefanbetenden Andacht.</l>
            <l>Feuer strömt' ihm herab aus jedem Blicke, geheiligt</l>
            <l>Dem, deß großen Namen die hohe Posaune jetzt hallte,</l>
            <l>Sie der Schlacht, des Triumphs und der Halleluja Gefährtin.</l>
            <l>Milder wurde sein Blick und von werdenden Thränen beschimmert,</l>
            <l>Als ihr Donner schwieg, und nun mit sanftem Gelispel</l>
            <l>Korah's Gidith erklang und die Harfe, David's Gespielin,</l>
            <l>Und die Stimme des Menschen, vor allen Saiten und Erzten</l>
            <l>Unerschöpflich, die mächtigste Herrscherin über die Herzen.</l>
            <l>Also scholl es hinauf in den himmelsteigenden Tempel:</l>
            <l>»auf den heiligen Bergen ist sie, die Feste, gegründet!</l>
            <l>Sion's Thore, viel mehr als alle Wohnungen Jakob</l>
            <l>Liebt sie der Herr! In Dir, Du Stadt des Allmächtigen, werden</l>
            <l>Herrliche Dinge verkündet, verkündet herrliche Dinge!«</l>
            <l>Mit anhaltender Andacht Ernst erhoben zum Geber</l>
            <l>Aller Gaben, zu Dem, der ewig lebet und herrschet,</l>
            <l>Knieete Saulus. Und aus der großen gedrängten Versammlung</l>
            <l>Koren ihn Moses sich aus und Abraham, ihm zu erscheinen.</l>
            <l>Als der Jubel schwieg, und des Festes Feirer zerströmten,</l>
            <l>Schwebten sie, ihn zu begleiten, ihm nach. Mit Eile, die strahlte,</l>
            <l>Kam, da sie folgten, herab von des Tabor wolkigen Höhe</l>
            <l>Gabriel ihnen entgegen, und schnell erflog er ihr Schweben.</l>
            <l>G. »Väter, erscheinet ihm nicht; der Herr will ihm selber erscheinen!«</l>
            <l>M. »Bote Gottes, wer ist der erhabne Sterbliche, dem wir</l>
            <l>Nicht erscheinen dürfen, dem Jesus selber erscheinet?«</l>
            <l>G. »Dort erblickt Ihr Damaskon. Er eilt in diesen Gefilden,</l>
            <l>Dein entflammter Verfolger, Gemeine Gottes. Er wüthet,</l>
            <l>Sammelt Schaaren um sich. Die wüthen, wie er, und morden.</l>
            <l>Aber plötzlich umstrahlt ihn ein Licht von dem Himmel, zur Erde</l>
            <l>Fällt er nieder und hört in der hohen Wolke die Stimme:</l>
            <l>Saulus, was verfolgst Du mich, Saulus? Da ruft er gen Himmel:</l>
            <l>Herr, wer bist Du? und ihm antwortet die schreckliche Stimme:</l>
            <l>Ich bin Jesus, den Du verfolgst! Schwer wird Dir es werden,</l>
            <l>Wider den Stachel zu lecken! Er ruft mit Zittern und Zagen:</l>
            <l>Herr, was gebietest Du, was soll ich thun? Der Wecker vom Himmel,</l>
            <l>Jesus, der Thronende zu der Rechte des ewigen Vaters,</l>
            <l>Giebt ihm Befehl. Den thut er, obgleich geschlagen von Blindheit.</l>
            <l>Sieh, es leiten ihn seine Gefährten, die neben ihm zagen,</l>
            <l>Nach Damaskon zum Seher. Ein auserwähltes Rüstzeug</l>
            <l>Ist er dem Herrn. Verkündigen soll er des Göttlichen Namen</l>
            <l>Vor den Heiden und ihren Beherrschern und Israel's Söhnen.</l>
            <l>Zeigen will ihm der Herr, wie viel er um seinetwillen</l>
            <l>Leiden soll. Er empfäht den heiligen Geist, und die Blindheit</l>
            <l>Läßt ihn. Er wird getauft und predigt des Göttlichen Namen:</l>
            <l>Daß Der sei des Ewigen Sohn, der todte Messias,</l>
            <l>Der erstandne, verherrlichte, himmelerhobne Messias!«</l>
            <l>Gabriel schwieg, und Abraham rief mit gefalteten Händen:</l>
            <l>»daß Du bist der Vollender vom Anbeginne der Welten,</l>
            <l>Daß sich beugen sollen in Deinem Namen die Kniee</l>
            <l>Aller im Himmel und auf der Erd' und unter der Erde,</l>
            <l>Aller Zunge bekennen, des Ersten am ewigen Throne</l>
            <l>Und des Letzten am Grabe: Du seist zu der Ehre des Vaters</l>
            <l>Herr, Du Eingeborner zur Herrlichkeit, Halleluja!«</l>
            <l>Und sie schwiegen lang' vor inniger Wonne. Zuletzt sprach</l>
            <l>Moses und weihete so den ernsten Jüngling: »Die Liebe</l>
            <l>Christus' dringe Dich und der Brüder! Sei denn gerüstet,</l>
            <l>Niederzustürzen die Höhn, die gegen den Herrn sich erheben!</l>
            <l>Lehr ihn, Redner wie Menschen, und lehr ihn, Redner wie Engel;</l>
            <l>Aber habe die Liebe zugleich, die Liebe zu Christus,</l>
            <l>Die den Geliebten der engen, der dunkeln Wissenschaft vorzieht,</l>
            <l>Und der Brüder Liebe, die freundliche, duldende, sanfte,</l>
            <l>Die nicht eifert, nicht spottet, von keinem Stolze sich aufbläht,</l>
            <l>Die kein Zorn entstellt, die nicht das Ihrige suchet!</l>
            <l>Nie zu erbittern, trachtet sie nie, dem Bruder zu schaden;</l>
            <l>Ungerechtigkeit freuet sie nicht, sie freuet die Wahrheit;</l>
            <l>Alles glaubet sie, trägt sie und hoffet Alles und duldet</l>
            <l>Alles, ist nie zu ermüden, sie dauert ins ewige Leben!</l>
            <l>Diese Liebe sei Dein, Du Jüngstgeborner der Gnade</l>
            <l>Unter den heiligen Boten, dem Jesus selber erscheinet;</l>
            <l>Denn Die, welche Du liebst, sind Glieder der hohen Gemeine,</l>
            <l>Und ohne Flecken und Tadel ist die hohe Gemeine,</l>
            <l>Ist des Bräutigams Braut und in seinem Blute gewaschen,</l>
            <l>Jenem, das lauter ruft als Abel's, und nicht um Rache,</l>
            <l>Heil Euch! und lauter, als rief von dem Berge des Schreckengeheges,</l>
            <l>Sina, der Donner, der Cherubim Schaar, die Posaun', und um Fluch nicht.«</l>
            <l>Hinter Stephanus ging, von dieser Weihe begleitet,</l>
            <l>Saulus hinab. Die Heiligen schwebten nach Tabor hinüber.</l>
            <l>Simeon's Bruder, Elkanan, mit ihm sein kindlicher Leiter,</l>
            <l>Waren zu Samma hinein den traurigen Abend gegangen,</l>
            <l>Da sie das alternde Grab voll stilles Mooses verließen.</l>
            <l>Samma hielt sie bei sich süßüberredend, ein heitrer</l>
            <l>Freundlicher Wirth, obwol viel Schmerz die Seel' ihm bewölkte,</l>
            <l>Jetzt der neue: todt sei Christus, und seines Erwachens</l>
            <l>Ruf bezeuge noch Keiner! Das klagt' auch Elkanan und Boa,</l>
            <l>Joel, mit Dir. Sie sandten umher, und sie konnten die Jünger</l>
            <l>Dessen, der leben sollte, nicht finden. Sie saßen in Joel's</l>
            <l>Duftenden Laube, die ihm in dem Garten sein Vater gegeben.</l>
            <l>Nur der wandelnde Mond war, wie sie glaubten, der Hörer</l>
            <l>Ihrer Klagen; allein auf einer silbernen Wolke,</l>
            <l>Die ihn leise bedeckt, versammeln sich andere Hörer,</l>
            <l>Andere Zeugen, wenn ihr Gespräch in Schmerze verstummet,</l>
            <l>Simeon und Benoni und Du, vollendete Fromme,</l>
            <l>Lazarus' Schwester, Maria. B. »Nun kann ich mich länger nicht halten,</l>
            <l>Muß mich meinem Vater, mich meinem Bruder entdecken!</l>
            <l>Sag es, Simeon, selbst: Sind, ach, nicht genug des Jammers</l>
            <l>Thränen geweint, genug der bitteren Kelche getrunken</l>
            <l>Ihrer Leiden? Ist nicht an der Laufbahn Ziele die Prüfung?</l>
            <l>Wollen wir ihnen die Krone nicht bringen?« S. »Wir wollen, Benoni.</l>
            <l>Folg unsichtbar uns nach und geneuß der Wonne, Maria,</l>
            <l>Ihre Freuden zu sehn. Und Du, Benoni, enthülle</l>
            <l>Dich in der Fern' mit milderem Glanze, daß sie der Erscheinung</l>
            <l>Nicht erliegen.« Sie schwebten hinab. J. »Bei meines Benoni's</l>
            <l>Grabe war ich, bei Simeon's Du; ach, wären wir Armen</l>
            <l>Auch bei dem Grabe des Herrn gewesen, so hätten wir ihn dort</l>
            <l>Auferstehn vielleicht, ist er auferstanden, gesehen,</l>
            <l>Hätten ... O Gott der Götter, was schimmert dort in der Ferne?«</l>
            <l>Samma sank, rief: »Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig!</l>
            <l>Sieh, ein Bote des Himmels!« E. »Was sahest Du, Knabe? was sahst Du,</l>
            <l>Samma? Führet mich hin, daß ich der Erscheinung begegne,</l>
            <l>Mit ihr rede!« J. »Wir beben, Elkanan, können nicht führen!«</l>
            <l>E. »Führet mich! Boa, was siehest Du? führe Du mich!« Der Knabe</l>
            <l>Hielt sich erstarrt an die Laube. »So redet denn, saget: Was seht Ihr?«</l>
            <l>J. »Eine leuchtende Jünglingsgestalt, die unter Benoni's</l>
            <l>Bäumen wandelt und gegen uns lächelt.« E. »Erscheinung, Erscheinung,«</l>
            <l>Rief Elkanan, »wer bist Du?« Melodisch erscholl's in der Laube:</l>
            <l>B. »Einer Seligkeit Bote, die größer, als Ihr vermuthet,</l>
            <l>Viel entzückender ist.« J. »Ach, wessen Stimm' ist die Stimme?«</l>
            <l>Rufte Joel, »und weß Antlitz des Nahenden Antlitz?</l>
            <l>Gott der Götter, Benoni!« Er sank. Schon hielt ihn Benoni's</l>
            <l>Helfender Arm und richtet' ihn auf. B. »Mein Bruder!« Benoni</l>
            <l>Rief's in der Wonne. J. »Mein himmlischer Bruder!« stammelte Joel.</l>
            <l>B. »Samma, mein Vater!« und sank ihm ans Herz und erhielt ihm das Leben,</l>
            <l>Daß der Greis in der stürmischen unnennbaren Empfindung</l>
            <l>Nicht entschlummerte, nicht in der thränenlosen Entzückung</l>
            <l>In die Nacht des Todes sein Aug' hinstarrte. Nun leitet</l>
            <l>Er den verstummenden Alten zu einem moosigen Sitze.</l>
            <l>»bring Elkanan zu mir,« so sprach er zu Boa, »damit er</l>
            <l>Näher mich höre.« E. »Nun wall' ich hinab mit Ruh zu dem Grabe,«</l>
            <l>Sprach Elkanan; »denn ob Dich mein Auge gleich nicht gesehn hat,</l>
            <l>Hat Dich mein Ohr doch gehört, Unsterblicher! Rede denn, lehr uns,</l>
            <l>Bote von Gott!« B. »Euch wird ein Größerer lehren, sobald Ihr</l>
            <l>Ruhiger seid und zu tragen vermögt des Erscheinenden Ankunft!«</l>
            <l>Joel hatt', indeß da er redete, still sich genähert,</l>
            <l>Blumen geküßt und sie in des Bruders Tritte gestreuet.</l>
            <l>B. »Sagt, vermögt Ihr's« (er sah mit dankenden Blicken auf Joel),</l>
            <l>»haltet Ihr's aus, daß Simeon komme?« E. »Simeon's Seele,«</l>
            <l>Rief Elkanan, »schwebet um mich? ach, laß sie erscheinen,</l>
            <l>Bote der Wonne! Seid stark, Du Samma, Joel Du, Boa,</l>
            <l>Hindert sie nicht! Schon hört Dir mein Ohr, mein Bruder, entgegen.</l>
            <l>Simeon, Simeon, komm! Mein Auge wird Dich nicht sehen,</l>
            <l>Theurer Bruder; allein nicht lang', und ich werde Dich sehen,</l>
            <l>Wenn die Nacht des finsteren Thals zu dem Lichte mich aufweckt.«</l>
            <l>Simeon kam in des Mondes Schimmer, mit himmlischem Glanze</l>
            <l>Ueberkleidet, einhergegangen. Mit sanfterem Schrecken</l>
            <l>Als Benoni's unangekündetes Schimmern erblickten</l>
            <l>Sie die Strahlengestalt, allein mit größerem Staunen.</l>
            <l>Also floß von der Lippe des hohen Engels die Stimme:</l>
            <l>»jesus Christus ist auferstanden! Viele der Frommen</l>
            <l>Haben auf seiner Allmacht Wink die Gräber verlassen!</l>
            <l>Er erscheint, und wir erscheinen. Ihn sehn nur die Zeugen,</l>
            <l>Die er zu lehren beruft und Wunder zu thun und zu bluten.</l>
            <l>Derer warten im Himmel der Erstlinge Kronen und Palmen</l>
            <l>Und ein Thron im Gericht. Doch eh der Versöhner zu Gott geht,</l>
            <l>Eh mit Jauchzen und heller Posaun' er gen Himmel emporsteigt,</l>
            <l>Werden auf einmal ihn noch fünfhundert Glaubende sehen.</l>
            <l>Jesus segn' Euch und nenne mit dieser Begnadeten Namen</l>
            <l>Eure Namen! Ja, segne sie, Herr, mit dieser Erbarmung!«</l>
            <l>E. »Simeon, auferstanden bist Du vor dem Tage der Tage?</l>
            <l>Ach, wie dürstet mein Herz, Dich zu sehn! Doch ich würde ja Jesus</l>
            <l>Selber nicht sehen! Nie hat mich schwerer die Blindheit belastet!</l>
            <l>Schmerz, verstumme Du! Die Stunde, da Simeon mich sieht,</l>
            <l>Ich ihn reden höre, soll keine Klage bewölken,</l>
            <l>Da er von Jesus mit mir und seiner Herrlichkeit redet.</l>
            <l>Ach, Fünfhundert auf einmal! Wenn ich zu ihnen gehörte,</l>
            <l>Würd' ich dennoch mich freun! sie würden Entzückungen reden!</l>
            <l>Darfst Du von Eurem Himmel und seinen Geheimnissen sprechen,</l>
            <l>Simeon?« S. »Nicht zu Bewohnern des Staubs! So hat es geordnet,</l>
            <l>Der auf Stufen erhöht und nach der Prüfung belohnet,</l>
            <l>Der die Welten gesondert von Welten und doch sie vereint hat,</l>
            <l>Der in seinem unendlichen Plan der Seligkeit Aller,</l>
            <l>Alle Grenzen und Arten der Seligkeiten vereint hat!</l>
            <l>Gegen Dich, lichtheller Entwurf des Glückes der Geister,</l>
            <l>Ist die sinnliche Schöpfung nur Schatten. Er bauet auf Elend</l>
            <l>Freuden empor, die Keiner der Immerglücklichen kennet.</l>
            <l>Lernet noch dies: Nichts Größeres haben die Ewigkeiten,</l>
            <l>Nichts, das unerforschlicher und unempfindbarer wäre,</l>
            <l>Als daß eine der Höhn der Erhebung des Gottversöhners</l>
            <l>Auf der Erniedrigung steht! Der ernste Gedanke vertieft Euch.</l>
            <l>Sinnt ihm zu eifrig nicht nach! Er ist selbst Engeln Erstaunen.</l>
            <l>Kennet Eure Seligkeit ganz, die hier schon Euch Gott gab!</l>
            <l>Nicht nur wir sind um Euch; die schöne Seele Maria's,</l>
            <l>Lazarus' Schwester ist auch an dieser heiligen Hütte.</l>
            <l>Siehe, sie freuet sich Eurer Freuden!« Da riefen sie Alle:</l>
            <l>»lazarus' Schwester ist todt?« »Und freuet sich unserer Freuden!«</l>
            <l>Rief der glückliche Samma. »Wir freun der Deinen uns, Mirjam!</l>
            <l>Ach, wie trocknest Du die Thräne mir, Vater des Schicksals!</l>
            <l>Meinen Benoni sendest Du mir und Elkanan den Bruder!«</l>
            <l>»und auch Joel den Bruder!« so sprach der zärtliche Joel.</l>
            <l>S. »Gott, wie endetest Du mein Schicksal! Wie konnt' ich es wagen,</l>
            <l>Das zu hoffen, als meine verfinsternde Schwermuth, dies Elend</l>
            <l>Ueber alles Elend, begann, ich mir mein noch bewußt war</l>
            <l>Und nur Nächt' erblickt' um mich her, Labyrinth und Abgrund,</l>
            <l>Nichts im Künftigen sah als schwarze Schrecken! Nun wich mir</l>
            <l>Meine Vernunft. Ich zermalmte Dich, Sohn, an dem blutigen Felsen;</l>
            <l>Ach, zu durchweinen, so dacht' ich bis heut, mein übriges Leben!</l>
            <l>Und dies Alles endiget sich mit der Wonne der Himmel,</l>
            <l>Mit dem süßesten Wiedersehn, das jemals erlebt ward!</l>
            <l>Sohn, Benoni, mein Sohn, an dem blutigen Felsen zerschmettert,</l>
            <l>Wie hat Der Dich begnadet, der mein durch Dich sich erbarmt hat!</l>
            <l>Sieh, ich weiß es, Du gehest von mir; doch es soll mir kein Abschied</l>
            <l>Sein, wenn Du gehest! Ich werde vor mir Dich immer erblicken,</l>
            <l>Wie Du, ein Erbe des Himmels, in Deiner Herrlichkeit dastandst!</l>
            <l>Kaum, daß es Wiedersehen genannt darf werden, wenn drüben</l>
            <l>Ueber den Gräbern ich Dich in Deiner Herrlichkeit sehe.</l>
            <l>Eins noch bitt' ich Dich: Gieb mir Deinen Segen, Benoni,</l>
            <l>Eh Du Dich wendest!« B. »Ich Dich segnen? der Sohn den Vater?</l>
            <l>Und Dein jüngster?« S. »Mein Erstling nun, und älter, als ich bin,</l>
            <l>Alt an den Tagen der Ewigkeit! Sie ist wirkliches Leben!</l>
            <l>Dieses Leben ist Schlaf, aus dem ein letzter uns aufweckt.«</l>
            <l>Da erhub Benoni die festgefalteten Hände,</l>
            <l>Ward, indem er redete, strahlenvoller und sagte:</l>
            <l>»bald denn komme Dein letzter, und sanft, wie Simeon's Tod kam,</l>
            <l>Theurer Vater!« So segnet' er ihn. Jetzt redete Joel.</l>
            <l>»ach, ich bäte Dich auch um Deinen Segen; allein ich</l>
            <l>Fürchte, Benoni, daß Du mit langem Leben mich segnest.«</l>
            <l>B. »Jüngling, Du fürchtest größeren Lohn! Je tiefer des Guten</l>
            <l>Leben hier wurzelt, je höher wächst sein Wipfel im Himmel,</l>
            <l>Und je ausgebreiteter schatten die volleren Zweige.</l>
            <l>Soll ich Dich nun, mein Bruder, mein Joel, segnen?« Da kniete</l>
            <l>Joel nieder vor ihm. Benoni legte die Hand ihm</l>
            <l>Auf die glühende Stirn. »Nimm hin den Segen der Segen</l>
            <l>Und das ewige Leben: Der Gott, der Jesus erweckt hat,</l>
            <l>Führe zu Jesus Dich!« Sie verschwanden der Betenden Auge.</l>
            <l>Schnell rief Boa: »Sie sind verschwunden, Elkanan!« Und Joel</l>
            <l>Richtet sich auf und sagt mit dem leisen Laute der Freude:</l>
            <l>»wenn Du hier noch verweilst, Du schöne Seele Maria's,</l>
            <l>O, so bringe Du ihnen von uns den stärksten, den frohsten,</l>
            <l>Feurigsten Dank, daß sie uns der Erscheinung gewürdiget haben,</l>
            <l>Ihrer Gespräche von Gott und ihrer himmlischen Segen!«</l>
            <l>Also sagte der Jüngling und sank in die Arme des Vaters.</l>
            <l>Christus' Mutter saß auf dem hohen Söller. Die Sonne</l>
            <l>War gesunken; der Abendstern entstrahlte dem Himmel.</l>
            <l>Neben ihr ruhte die Tempelharfe. Sie sahe, das daucht' ihr,</l>
            <l>Ueber den Bach der Pilgerinnen eine, nicht gehen,</l>
            <l>Sahe sie schweben und werden, indem sie herüberschwebte,</l>
            <l>Himmelsgestalt. Also wird That ein großer Gedanke.</l>
            <l>Und schon stand die lichte Gestalt bei ihr auf dem Söller.</l>
            <l>Christus' Mutter staunte nicht mehr. Es war ein Erstandner</l>
            <l>Oder ein Engel. Sie hatte gesehn erstanden vom Tode</l>
            <l>Ihren Sohn. E. »Ich verhülle vor Dir mich, Mutter des Herrn, nicht.</l>
            <l>Warum sollt' ich? Du strahlest mit mir nun bald an dem Throne.</l>
            <l>Mirjam, auch ich bin Mutter!« M. »Vielleicht des gehorsamen Opfrers</l>
            <l>Oder Deß, der das Grab nicht kannte, des himmlischen Henoch's?«</l>
            <l>E. »Abraham's auch und Henoch's! Ich bin, o die Du der Unschuld</l>
            <l>Wiederbringer gebarst, ich bin die Mutter der Menschen!«</l>
            <l>M. »Dich, Dich seh' ich, o Wonne des offenen Himmels! die Mutter</l>
            <l>Abel's seh' ich!« E. »Auch Kain's. Ich bin herübergekommen,</l>
            <l>Daß ich mit Dir den Sohn, den Mann Jehovah, o Mirjam,</l>
            <l>Preise mit Dir. Wolan, laß unsere Harfen beginnen!«</l>
            <l>M. »Ich mit Dir, der Unsterblichen? ich mit der Mutter der Menschen,</l>
            <l>Die ich sterblich noch bin? Allein wir singen dem Mittler!</l>
            <l>Eva, beginn und lehre mich dem Erhabenen singen!«</l>
            <l>E. »Zweimal ward ich geschaffen; er rufte mich zweimal ins Leben,</l>
            <l>Den Du, Mirjam, gebarst! O Mutter, er wurde geboren,</l>
            <l>Der Dich schuf und mich, der alle Himmel gemacht hat!«</l>
            <l>M. »Der die Sonne, den Mond, der alle Sterne gemacht hat!</l>
            <l>Der Dich schuf und mich, er wurd', o Eva, geboren!</l>
            <l>Hast Du den hohen Gesang der Engel Gottes vernommen,</l>
            <l>Die ihm sangen, als er geboren ward in der Hütte?«</l>
            <l>E. »Da nach Sion zurück des Preisgesanges Triumph kam,</l>
            <l>Bebten vor seinem Donner die Wipfel der Lebensbäume,</l>
            <l>Sanken, wo er tönte, die Himmlischen vor dem Gebornen!«</l>
            <l>M. »Und er weint' in Bethlehem's Krippe. Doch hatten schon Engel,</l>
            <l>Eh er weinte, den Namen des Wiederbringers genennet!</l>
            <l>Jesus! hatte die Ceder, die Palme Jesus! gehöret,</l>
            <l>Jesus! Tabor, Jesus! gehört, ach, Golgatha Jesus!«</l>
            <l>E. »Nennen hörte den Gottesgesalbten der Thron, von dem er</l>
            <l>Niederstieg, der Unsterblichen Heer den Gottesgesalbten!«</l>
            <l>M. »Hast Du ihn sterben gesehn?« E. »Ich hab' ihn sterben gesehen!«</l>
            <l>M. »Hast Du die blutige Krone der Schmach um die Schläfe des Mittlers</l>
            <l>Triefen, o Mutter Abel's, gesehn?« E. »Ich sahe die Krone</l>
            <l>Um sein Haupt und sah wie in Dämmrung erlöschen der Engel</l>
            <l>Antlitz, in trübere Derer Antlitz, die er versöhnte!«</l>
            <l>M. »Hast Du die Todesstimme des Gottversöhners vernommen?</l>
            <l>Jene, da Christus rief: Es ist vollendet! und jene:</l>
            <l>Vater, in Deine Hände befehl' ich meine Seele!«</l>
            <l>E. »Ach, ich habe vernommen die Worte des ewigen Lebens,</l>
            <l>Habe wie Psalme gehört der Harfenspieler wie Chöre,</l>
            <l>Als ob sie an dem Throne dem Hocherhabenen sängen,</l>
            <l>Da er sein Haupt emporhub, rief: Es ist vollendet!</l>
            <l>Da sein Auge schaute mit Gottesblicken gen Himmel:</l>
            <l>Vater, in Deine Hände befehl' ich meine Seele!«</l>
            <l>M. »Und doch litt ich, die Sterbliche, wie die Mutter Abel's</l>
            <l>Niemals litt. Allein Preis sei dem Sohne, des Leidens</l>
            <l>Geber; denn, ach, wie erhöhet mir nun die nächtliche Stunde,</l>
            <l>Siehe, die Stunde der Angst, die Stunde des Schwerts in der Seele</l>
            <l>Meine Wonne!« E. »Ich habe wie Du nicht gelitten, ob Abel</l>
            <l>Gleich zu der Erde gestürzt ich liegen sahe, der Todten</l>
            <l>Ersten und meinen Sohn! die Stirn' ihm zerschmettert, des Fluches</l>
            <l>Frühes Opfer, in Blut, und meinen Sohn! Es vergingen</l>
            <l>Erd' und Himmel um mich: so schreckte der Todte die Mutter.«</l>
            <l>M. »Arm des Allmächtigen, Du, ja, Du nur hieltest mich, Gottes</l>
            <l>Arm, da hinaus in die Nacht vom Gerichtsaltare der Sohn rief:</l>
            <l>Mein Gott, mein Gott! warum hast Du mich verlassen?«</l>
            <l>E. »Mutter Christus', ich hört's den Geopferten rufen. Ich sah Dich</l>
            <l>Nun nicht mehr.« M. »Heil Dir, o der Menschen Mutter, Du warest</l>
            <l>Da bei dem Kreuz, da das tiefe Geheimniß Christus zu Gott rief!</l>
            <l>Selig bin ich! Ich habe den Mittler Gottes geboren.</l>
            <l>Selig auch Du! Du bist die Mutter seiner Versöhnten.«</l>
            <l>E. »Selig bin ich! Aus Adam's Gebein erschuf mich der Schöpfer</l>
            <l>In dem Paradiese; mich schuf aus Verwesungsstaube</l>
            <l>Tief im zertrümmerten Paradiese der Todtenerwecker.</l>
            <l>Heil mir, die Mutter bin ich der Gottversöhnten, bin, Mirjam,</l>
            <l>Deine Mutter.« M. »O Du, die Eden zweimal geboren,</l>
            <l>Tochter der Schöpfung (ihr Leben verging) und der Auferstehung</l>
            <l>Tochter zum ewigen Leben, ach, Eva, er stammet von Dir auch,</l>
            <l>Der von Ewigkeit ist, und den die sterbliche Mirjam</l>
            <l>In der Hütte gebar! O Du der Gebärerin Mutter,</l>
            <l>Himmelsfreuden sind die Freuden, die über mich kommen,</l>
            <l>Und die dennoch, wie tief sie auch oft in dieser Begeistrung</l>
            <l>Strömen versinkt, zu empfinden vermag die sterbliche Mirjam.</l>
            <l>Segne zum ewigen Leben, ich bin die Erlöste des Bundes,</l>
            <l>Eva, segne die Himmelserbin zum ewigen Leben!«</l>
            <l>E. »Zwar bist Du noch sterblich, und ich unsterblich; doch kann ich</l>
            <l>Dich nicht segnen! Es hat Dich schon der Stifter des Bundes,</l>
            <l>Siehe, das Todesopfer auf Golgatha's blutigem Altar,</l>
            <l>Seine Mutter, zum ewigen Heil, der Vollender gesegnet!«</l>
            <l>M. »Eh am Throne mein Lied von dem Segen des Liebenden ausströmt,</l>
            <l>Werd' ich noch einmal ihn sehen hier in der Gräber Gefilden!</l>
            <l>Gabriel stand und strahlt' und verhieß, wir sollten noch einmal</l>
            <l>Christus sehn. O, singe mir, Abraham's Mutter und meine,</l>
            <l>Von der Auferstehung des Sohns, da am hohen Kreuze</l>
            <l>Nun nicht mehr in die Nacht sein Haupt sich senkte, die Augen</l>
            <l>Ihm nicht mehr verloschen, nicht mehr die Krone von Blute</l>
            <l>Ueber sein Antlitz troff, da den Donnergang der Entscheidung</l>
            <l>Gott ging.« E. »Also erscholl's: Es werde Licht! und das Licht ward.</l>
            <l>Also erstand er. Die Harfe sank, und die Palme sank uns,</l>
            <l>Jubel ruften wir aus. So singen die Lieder am Thron nicht;</l>
            <l>Meere rauschen, wie wir das Halleluja dem Mittler</l>
            <l>Gottes ruften. Doch schnell ward Alles staunende Stille.</l>
            <l>Himmel und Erde schwiegen, und wir, bis endlich Triumphe</l>
            <l>Märtyrer sangen, bis endlich zum Mittler Adam herabkam,</l>
            <l>Laut ausrief: Ich schwöre bei Dir, der ewig lebet,</l>
            <l>Daß nun Tod nicht länger der Tod ist, und daß an dem Tage</l>
            <l>Deiner großen Vollendung sie All' erwachen, die schlafen!«</l>
            <l>M. »Ach, sein Wonnausruf durchdringet die Mitgenossin</l>
            <l>Seines Erbes. Bestreuet mein Grab mit den Blumen der Ernte!</l>
            <l>Saat, Dich säte der Herr! Ich hör', ich höre das Rauschen</l>
            <l>Deiner Aehren, ich hör' in dem Himmel das Rufen der Ernter!«</l>
            <l>E. »Lege bald zu des Todes Schlaf, o Mirjam, Dich nieder,</l>
            <l>Daß ich die Mutter des Herrn in dem Thale des Friedens empfange.«</l>
            <l>M. »Daß wir singen dort in dem Thale des Friedens dem Sohne,</l>
            <l>Wenn er nun an dem Thron die Thränen trocknet der Christen</l>
            <l>Und zu verstummen gebeut der sanften Klage der Wehmuth.</l>
            <l>Siehe, der trug die Sünde der Welt, ist die Liebe, der Adam's</l>
            <l>Lasten nahm und hinauf nach Golgatha ging, ist die Liebe,</l>
            <l>Der die Liebe, der, nicht gekennet, ach, ungeliebet,</l>
            <l>Sich, da schwiegen die Himmel der Himmel, erkor, sich hingab</l>
            <l>Diesem schrecklichen Tode zum Opfer!« E. »Zum Opfer, zum Opfer</l>
            <l>Für die Sünde, da selbst Erzengel verstummten, die Hölle</l>
            <l>Laut anklagt', und zu wandeln den eisernen Tritt das Gericht hub!«</l>
            <l>Also sang sie und wendete sich. Ihr sahe Maria</l>
            <l>Lange nach, da gen Tabor in Himmelsglanze sie schwebte.</l>
            <l>Jetzt begannen zurückzukehren der Heiligen Schaaren</l>
            <l>Nach der Verklärung Gebirge, dort mit einander der Freuden</l>
            <l>Sich zu freun, die erscheinend den Auserkornen sie gaben.</l>
            <l>Und sie strahlten herauf von Jerusalem, Viele der Wonne</l>
            <l>Voll, die sie hatten gegeben, und Viele der künftigen Wonne,</l>
            <l>Die, noch verborgen im bruderliebenden Herzen, itzt keimte,</l>
            <l>Trieb, arbeitet' und wuchs, zu der Ruhe Schatten zu werden</l>
            <l>Ueber der Wanderer Haupt in dem heißen Pfade des Elends.</l>
            <l>Wie ein Stern und noch einer und wieder einer hervorgeht</l>
            <l>Aus der grenzlosen Tiefe der schauererfüllenden Schöpfung,</l>
            <l>Wenn der kommenden Nacht die Abenddämmerung weichet:</l>
            <l>Also versammelten sich die Erscheinenden Gottes auf Tabor;</l>
            <l>Wenige Spätere nur empfing noch der heilige Berg nicht.</l>
            <l>Cidli, die Tochter Jairus', saß vor der Laube des Söllers</l>
            <l>In dem Schimmer der Morgenröthe. Sie sah den Geliebten,</l>
            <l>Seit er zu seinem Grabe von ihr in der Traurigkeit eilte,</l>
            <l>Ihren Semida nicht. »O Liebe voll Unschuld, ich darf Dich,</l>
            <l>Meine Liebe, so nennen, wenn wirst Du mich endlich verlassen,</l>
            <l>Wenn wegrufen den Schmerz, der Alles in trübe Bilder,</l>
            <l>Alles in Thränen um mich verwandelt? Gehör' ich der Erde</l>
            <l>Viel zu wenig, ihr sterbliche Söhne zu geben; erstand ich,</l>
            <l>Gott mich auf diese Weise zu widmen: was weilest Du, Liebe,</l>
            <l>Zwar mir bitterer Schmerz, doch Liebe voll Unschuld, was weilst Du</l>
            <l>Unnachlassend in mir? Doch wenn Dein Weilen mir zeigte,</l>
            <l>Daß ich, also dem Herrn mich zu widmen, vom Tode nicht aufstand?</l>
            <l>Ach, wer führt mich heraus aus dieser Tiefe des Schmerzes,</l>
            <l>Dieser Irre des Grübelns heraus? Zwar bin ich erstanden;</l>
            <l>Aber sterblich bin ich. Ich leb', und ich leide wie Andre,</l>
            <l>Leide viel mehr wie Andre, die so voll Unschuld nicht lieben.</l>
            <l>Wär' ich nur sterblicher auch! Du Klage, warest zu heftig.</l>
            <l>Sterblicher will ich nicht sein!« Sie erhebt sich und trocknet mit Eile</l>
            <l>Ihre Wange. Da stieg der Pilgerinnen des Festes</l>
            <l>Eine den Söller herauf, von der Mutter Cidli's begleitet.</l>
            <l>P. »Lange wallt' ich umher, Jairus' Tochter zu sehen;</l>
            <l>Endlich find' ich Dich auf. Du hast von Deines Erweckers</l>
            <l>Hohem Triumph doch gehört?« E. »Ich habe von meines Erweckers</l>
            <l>Hohem Triumphe gehört; doch seiner Herrlichkeit Zeugen</l>
            <l>Hab' ich noch nicht gesehn. Maria, Lazarus' Schwester, –</l>
            <l>Denn ihn kennst Du wol auch, da Du mich zu suchen umherwallst –</l>
            <l>Ist entschlafen, und ob die Mutter des Göttlichen lebe,</l>
            <l>Weiß ich auch nicht.« P. »Sie lebt und hat den Erstandnen gesehen.«</l>
            <l>C. »Hat ein Engel Dich mir, o Pilgerin, zugesendet,</l>
            <l>Daß Du mir diese Botschaft von Jesus' Herrlichkeit brächtest</l>
            <l>Und den Freuden der Mutter?« P. »Ich suchte der Auferstandnen</l>
            <l>Eine, von Denen eine, die Jesus' Herrlichkeit zeugten,</l>
            <l>Als er noch in der Niedrigkeit war. Vernahmest Du, Cidli,</l>
            <l>Nichts von den neuen Zeugen und Zeuginnen nun, da er herrschet</l>
            <l>Mächtiger über den Tod, als da er den Bruder Maria's</l>
            <l>Und den Vaterlosen aus Nain und Dich erweckte?</l>
            <l>Kam der Ruf nicht zu Dir: viel' Heilige wären erstanden,</l>
            <l>Als er am Kreuz entschlief, und die erschienen den Frommen,</l>
            <l>Die ihn liebten?« C. »Ich lieb' ihn, ich lieb' ihn, o Pilgerin, rede!</l>
            <l>Ist der Ruf denn gewiß?« P. »Nicht lange, so wird es sich zeigen.</l>
            <l>Viel' erzählen, daß sich die auferstandnen Gerechten</l>
            <l>Auf der Verklärung Gebirg versammeln. Auf Tabor zu steigen,</l>
            <l>Ist daher mein Entschluß. Doch in einer Erstandnen Begleitung</l>
            <l>Wallet' ich lieber dahin, als allein zu den neuen Erstandnen.«</l>
            <l>C. »Pilgerin, zwar bin ich auferweckt von dem Tode, doch bin ich</l>
            <l>Sterblich wie Du. Die Erstandenen sind vollendete Fromme,</l>
            <l>Wenn sie erscheinen. Doch geh' ich mit Dir, wofern Du mich leitest</l>
            <l>Und die Sinkende hältst, wenn wir Erscheinungen sehen.«</l>
            <l>Und sie machten sich auf, nach Tabor zu gehen, die Mutter</l>
            <l>Und mit Cidli die Pilgerin. Der Jüngling aus Nain,</l>
            <l>Semida, hatte so viel von Deinem Erwachen, Versöhner,</l>
            <l>Endlich erforscht, daß er sein Herz beruhigen konnte,</l>
            <l>Glauben konnte, Du seist wahrhaftig vom Tod erstanden.</l>
            <l>Nun erwachten von Neuem mit tiefverwundender Wehmuth</l>
            <l>Seiner Liebe Schmerzen in ihm. Noch war für ihn immer</l>
            <l>Cidli geschaffen. Das fühlt' er zu mächtig; unüberwindlich</l>
            <l>War der Sieger, dies starke Gefühl, in dem innersten Herzen.</l>
            <l>»nacht vor mir, wer führt mich durch Dich, wer hindurch zur Gewißheit,</l>
            <l>Ob, die ich mir erkor für die Ewigkeit, wieder mich liebe?</l>
            <l>Oder auch nicht? Wer bringt mich hinauf zu den Höhen der Freude</l>
            <l>Oder hinab in das sinkende Thal der bittersten Schmerzen?</l>
            <l>Auferstanden bin ich, doch nicht unsterblich geworden.</l>
            <l>Wären wir dies, so wären wir lang' hinüber gegangen</l>
            <l>In der Ruh Gefilde, wo nichts die Liebenden trennet.</l>
            <l>Und dort liebte mich Cidli gewiß! O Cidli, Gewählte,</l>
            <l>Die ich liebe, wie Wenige nur zu lieben vermögen!</l>
            <l>Doch verstumme Du, Schmerz! noch sterblicher machst Du mich, trüber,</l>
            <l>Bitterer Schmerz. Wie sonderbar ist mein Schicksal! Ein Jüngling,</l>
            <l>Munter und froh, der war ich und starb und kehrt' aus Gefilden</l>
            <l>Dunkler Empfindungen wieder, allein die Freude mir waren,</l>
            <l>Wurde – was wurd' ich? – mir daucht's bei dem Wiederkommen, ich wäre</l>
            <l>Nun ein Unsterblicher; aber wie bald empfand ich, ich wäre</l>
            <l>Wieder sterblich und, was ich nicht war, eh zum Tod ich hinsank,</l>
            <l>Elend, elend dadurch vor Allem, daß ich die Wonne</l>
            <l>Meines Lebens, die Weisheit Deß, der todt war und lebet,</l>
            <l>Nicht, wie ich sollte, genug mir machte zu Saat für die Zukunft,</l>
            <l>Dann zu ernten, wenn nun das erste Leben entflohn ist.</l>
            <l>Herr, von dem Tod Erstandener, eh zu dem Vater Du hingehst,</l>
            <l>Rufe zu Dir mich, damit ich von Dir das Eine, das noth ist,</l>
            <l>Mehr noch lerne!« So dacht' er und schwieg mit gefalteten Händen.</l>
            <l>Und zu ihm trat ein Fremdling herein. F. »Du kannst mir, o Jüngling,</l>
            <l>Helfen, wofern Du willst. An dem Fuße von Tabor's Gebirge</l>
            <l>Liegt ein verwundeter Mann, den haben Mörder verwundet.</l>
            <l>Auf dem Wege zu dem sitzt Einer, der blind ist und durstet.</l>
            <l>Keine Quelle war da, er wußte mir keine zu nennen.</l>
            <l>Sieh, er durstet und ruft nach Hilfe, die ihm versagt wird.</l>
            <l>Auf dem Wege zu ihm wehklagt ein ermatteter Alter,</l>
            <l>An die Felsen gesunken. Ich konnt' ihn nicht führen, und laben</l>
            <l>Konnt' ich ihn auch nicht. Ich selber, ach, bin dürftig und kraftlos.«</l>
            <l>Semida rief mit Schnelligkeit: »Nimm und stärke Dich; nimm dann</l>
            <l>Dieses für sie und dies! Ich nehme das Andre.« Sie gingen,</l>
            <l>Kamen zum Greise. S. »Geh Du voraus mit dem zu dem Blinden!</l>
            <l>Nimm, mein Vater, und iß und trink dies Labsal der Traube!«</l>
            <l>Sprach's und kam dem Pilger zuvor und früher zum Blinden.</l>
            <l>»den die Sonne nur wärmt, o nimm die Stärkung, ich komme</l>
            <l>Wieder zurück; dann gehst Du mit mir nach Jerusalem.« Eilend</l>
            <l>Ging er weiter. Die Sonne begann, seitdem sie die Thore</l>
            <l>Salem's verließen, das erste Mal über die Berge zu steigen.</l>
            <l>Und sie eilten dahin, leicht, wie der kühlenden Frühe</l>
            <l>Athem. Da Tabor sie nahten, erblickte Semida Cidli</l>
            <l>Zwischen der Pilgerin und der Mutter. Schrecken der Freude</l>
            <l>Stürzten auf ihn; allein er blieb bei dem führenden Fremdling.</l>
            <l>Und sie kamen zum Manne, der bleich, als stürb' er, in Blute</l>
            <l>Lag. Sie verbanden ihm sorgsam die Wunden und legten ihn schonend</l>
            <l>Auf sanftkühlendes Moos. Da wandte sich Semida endlich,</l>
            <l>Sahe Cidli herum an dem Berge kommen, doch ferne.</l>
            <l>Jetzo kam sie näher und sah es und stand erschrocken.</l>
            <l>Aber als sie erkannte, daß jenem Verwundeten Hilfe</l>
            <l>Durch die Männer geschäh', da wagte sie weiter zu gehen.</l>
            <l>Semida säumte nicht lang', er lief mit zitternder Eile</l>
            <l>Cidli entgegen; doch nah, verstummten sie Beide vor Freude</l>
            <l>Und vor Wehmuth. Die Pilgerin bat, nicht lange zu weilen;</l>
            <l>Denn sonst würden am Berge sie noch die Strahlen des Mittags</l>
            <l>Treffen. S. »So nehm' ich von Dir schon wieder Abschied! Auf immer,</l>
            <l>Meine Cidli?« Sie weint' und folgte der führenden Fremden.</l>
            <l>Semida blieb bei dem Blutenden mit dem Gefährten und stärkt' ihn.</l>
            <l>Als sie sich unterredeten, wo sie ihn bärgen, erreichten</l>
            <l>Sie zween Männer. Die waren des armen Leidenden Brüder.</l>
            <l>Und nun schieden sie mit Dank und mit Ruh von einander.</l>
            <l>»wenn Du,« sagte der Fremdling, »mich über Tabor begleitest,</l>
            <l>Gehet dort ein kürzerer Weg, als Jene sich wählten,</l>
            <l>Und wir kommen zu ihnen, sobald sie den Gipfel erreichen.</l>
            <l>Denn es fließt der kleinere Weg mit dem großen zusammen.«</l>
            <l>S. »Ja, ich bin Dein Gefährt'; doch mußt Du zurück mit mir kehren.«</l>
            <l>P. »Nicht zurück mit Dir!« S. »Welch' ist die Heimath, o Pilger,</l>
            <l>Die Dein wartet?« P. »Mein warten in meiner glücklichen Heimath</l>
            <l>Himmlische Freunde.« S. »So bist Du nicht arm, wenn redliche Freunde</l>
            <l>Dir Dein Leben erheitern. O, nenne mir ihre Namen!«</l>
            <l>P. »Ihre Namen? Du wirst erstaunen, daß ihrer so Viel' sind.«</l>
            <l>S. »Viele Freunde! das macht mich erstaunen; doch nenne sie.« Freudig</l>
            <l>Sah der Pilger ihn an und begann, die Namen zu nennen:</l>
            <l>»david! Abraham! Noa! Melchisedek! Josua! Hiob!</l>
            <l>Rahel! Joseph! Debora!« Und Semida sah ihn erstaunt an.</l>
            <l>Doch bald staunt' er noch mehr. Denn des Pilgers Angesicht wurde</l>
            <l>Röthlich und schimmernd! doch war's erst wenige Dämmrung von Schimmer.</l>
            <l>Auch schien Jonathan schwebend zu gehn. Je heller er wurde,</l>
            <l>Desto blässer vor Freud' und vor Furcht ward Semida's Antlitz.</l>
            <l>Aber ihn stärkte sein Freund und führte den Bebenden weiter.</l>
            <l>Auf dem anderen Wege stand auf einmal der Reise</l>
            <l>Frohe Gefährtin, die Pilgerin, still und sprach zu der Mutter:</l>
            <l>»weiter folge Du nicht! Die Auferweckte des Mittlers</l>
            <l>Sieht die höhren Erscheinungen nur.« Sie glänzte verwandelt.</l>
            <l>»nimm jetzt Abschied!« Sie sagt' es der sinkenden Mutter und hielt sie.</l>
            <l>M. »Abschied von meiner Cidli, von der ich niemals mich trennte?</l>
            <l>Komm bald wieder, o himmlische Tochter, und sage mir Armen,</l>
            <l>Was Du sahst. Gott segne zu dieser Erscheinungen Heil Dich!«</l>
            <l>»geh nach Salem hinab,« so sprach zu der Mutter Megiddo,</l>
            <l>»denn Du siehest so bald die glückliche Cidli nicht wieder.«</l>
            <l>C. »Meine Mutter! der Herr geleite Dich, meine Mutter!</l>
            <l>Himmlische Freundin, laß bald mich wieder die Mutter umarmen!«</l>
            <l>Und sie verließen die Arme, die weinend den Scheidenden nachsah.</l>
            <l>Als sie erstiegen die Höh', und vor Staunen Cidli kaum fragte,</l>
            <l>Sahe sie fern in dem Cederschatten Semida kommen</l>
            <l>Mit dem Pilger, der nun in seinem Schimmer auch glänzte.</l>
            <l>Semida sah auch sie. Die beiden Sterblichen standen,</l>
            <l>Gingen, zitterten, ruhten. Auf jeder Seite begannen</l>
            <l>Strahlengestalten um sie zu schweben und ihnen zu lächeln.</l>
            <l>O, wie glänzten, noch Unerkannte, der Greis und der Blinde</l>
            <l>Und der verwundete Mann und seine kommenden Brüder!</l>
            <l>Immer wurden der Himmlischen mehr und leuchtender immer.</l>
            <l>Wer vermag die Entzückungen alle mit Namen zu nennen,</l>
            <l>Welche die Beiden ergriffen, wie sie mit gefalteten Händen</l>
            <l>Staunend umhersahn, wieder den Blick zu der Erde senkten,</l>
            <l>Fragen wollten und in der bebenden Frag verstummten!</l>
            <l>Wie, von Strahlen umgeben der nahen Unsterblichen, wie sie,</l>
            <l>Dann von Schimmer und sanftzulispelndem Segnen umgeben,</l>
            <l>Freudig waren und bang! Sie kamen sich näher. Da schwanden</l>
            <l>Ihre Gedanken, und sie, die beiden Glücklichen, wurden</l>
            <l>Schnell verklärt. Sie schwebten daher und umarmten einander,</l>
            <l>Ach, das erste Mal dort und nicht in den Hütten der Trennung!</l>
            <l>Wiedersehen, o Du, der Liebenden Wiedersehen,</l>
            <l>Wenn bei dem Staube des Einen nun auch des Anderen Staub ruht,</l>
            <l>Selbst der Gedank' an Dich ist nur ein Traum von den Freuden</l>
            <l>Cidli's (nun weinten sie andere Thränen) und Semida's Freuden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm, die meine Seele mir oft mit sanfterer Wehmuth</l>
            <l>Und mit ihrer großen Erwartungen Schauer erfüllte,</l>
            <l>Komm, Betrachtung der künftigen Welt! Die künftige Welt war</l>
            <l>Auf der Erde, da das geschah, was jetzt mein Gesang ist.</l>
            <l>Denn es erschienen Todte der Christen ersten, zum Himmel</l>
            <l>Sie zu berufen, zu weihn die Brüder zum ewigen Leben.</l>
            <l>Klein war nur die selige Schaar; doch aus dieser Wurzel</l>
            <l>Wuchs, ein Schatten, verbreitet in allen Himmeln, ein Baum auf,</l>
            <l>Voll nie welkender Zweige: Die hundertundvierzig Tausend,</l>
            <l>Alle Versöhnte! das Heer ohne Zahl am krystallenen Meere,</l>
            <l>Alle Versöhnte! Die Schaar der hundertundvierzig Tausend</l>
            <l>Sangen, als sie der Himmlische sah, der bis ans Gericht blieb</l>
            <l>Ueber das Schauthal, sangen das neue Lied vor dem Throne,</l>
            <l>Welches Keiner zu lernen vermag. Sie waren Erkaufte</l>
            <l>Von der Erde, nicht befleckt von der Liebe des Eiteln,</l>
            <l>Folger des Lamms, wohin es auch ging, die Erstlinge Gottes</l>
            <l>Und des Lamms, unsträflich vor Gott in Worten und Thaten.</l>
            <l>Siehe, das Heer ohne Zahl, da der Zeuge des Herrn es erblickte,</l>
            <l>Rief, wie aus allen Geschlechten es war und Sprachen und Völkern</l>
            <l>An dem Throne versammelt, in weißem Gewand, in den Händen</l>
            <l>Palmen, es rief mit der Stimme des lauten Jubels: »Dem Herrscher</l>
            <l>Auf dem Throne sei Heil! Heil unserem Gott und dem Lamme!«</l>
            <l>Und da fielen aufs Antlitz die Engel und Aeltesten nieder,</l>
            <l>Und da rauschte das Meer, da wehten der Siegenden Palmen.</l>
            <l>Denn gen Himmel hinauf, aus großer Trübsal gen Himmel</l>
            <l>Sind sie gekommen, sie haben gewaschen ihr Gewande,</l>
            <l>Hell sie gemacht in dem Blute des Lamms, die seligen Dulder.</l>
            <l>Aber itzt war die kleinere Schaar, die Wurzel des Baumes,</l>
            <l>Noch nicht einmal berufen. Sie schliefen noch unter den Hüllen</l>
            <l>Ihres Gesetzes. Es sollten zum ersten Mal sie Erstandne</l>
            <l>Wecken; Kephas dann in der Rede der Salbung von Christus,</l>
            <l>Und zu Deren Gemeine, die selig wurden, hinzuthun</l>
            <l>Sie Dreitausend auf einmal. Noch schlummerten selbst, die von ihnen</l>
            <l>Sollten Erstlinge werden, verstanden noch nichts von dem neuen</l>
            <l>Ewigen Liede der Wonne. Noch schliefen die anderen Sieger</l>
            <l>Ohne Palmen und helles Gewand durch Golgatha's Blutquell.</l>
            <l>Siehe das Werk des Erstandnen begann. Die verklärten Gerechten</l>
            <l>Schwebeten Tabor hinab, zu erscheinen den künftigen Christen.</l>
            <l>Aber eh noch der Erscheinungen Schaar nach Salem hinabstieg,</l>
            <l>Sammelte sie um sich der Auferstandnen, der Todten</l>
            <l>Und der Sterblichen Vater und sprach: »Nun sind sie gekommen,</l>
            <l>Freuet Euch, Kinder, nun sind des Heiles Stunden gekommen,</l>
            <l>Da wir gewürdiget werden, die ersten Winke zu winken</l>
            <l>Nach dem schmalen Wege, den ersten Durst zu entzünden</l>
            <l>Nach des Lebens Quell! Der Stifter der himmlischen Kindschaft</l>
            <l>Hat es Eurem Gefühl und Erforschungen überlassen,</l>
            <l>Auszuwählen, wie es Euch dünkt. Ihr wählet, die Kinder</l>
            <l>Werden und Erben; Ihr wählt der Vorbereitungen Weise.</l>
            <l>Aber nicht nur, die Ihr der hohen Erscheinungen würdigt,</l>
            <l>Sind zu dem Heile berufen. Und wenn Ihr beriefet, die Gott nicht</l>
            <l>Auch beruft, so würden die hohen Thronen Euch warnen.</l>
            <l>Eilt denn, genießt den Wonnegedanken, Euch Brüder zu wählen</l>
            <l>Zu dem Erbe des Lichts! Ich seh', Die werdet Ihr wählen,</l>
            <l>Welche in ihrer Finsterniß schon die Gnaden empfingen,</l>
            <l>Daß sie, wiewol mit Straucheln, den himmlischen Wandel begannen;</l>
            <l>Und Ihr werdet sie kennen, die diese Gnaden empfingen.«</l>
            <l>Tiefsinn war in des Knaben Seele geblieben, den Jesus</l>
            <l>Unter die Hörer gestellt und gesegnet hatte. Nephthoa,</l>
            <l>Nach der Quelle genannt an Ephron's Grenzengebirge,</l>
            <l>Liebete minder seitdem die Gespielen, und Einsamkeit war ihm</l>
            <l>Süßer als alle Freuden der frohen Jahre geworden.</l>
            <l>Blüthe trug er und Frucht, im beginnenden Lenze des Lebens</l>
            <l>Reif wie Jünglinge, voll Verstandes und göttlicher Gnade.</l>
            <l>Sieben Jahr' entflohen ihm erst, und er hatte das letzte</l>
            <l>Betend verlängt, ein Jahr voll reicher Saaten, unkennbar</l>
            <l>Denen, die kleine Dinge, verwebt in das Eitle, nur dachten,</l>
            <l>Aber mit Segen von Gott zu der Ewigkeit Ernte gesegnet.</l>
            <l>Auch in dem achten säte Nephthoa der Ernte. Das hatt' er</l>
            <l>Mit dem strahlenden Tage der Auferstehung begonnen.</l>
            <l>Und er betete jetzt in der Abenddämmrung, gesunken</l>
            <l>Auf sein Knie in den Staub, in einem Winkel des Hauses,</l>
            <l>Wo er froh der Verborgenheit war. So flehte der Knabe:</l>
            <l>»herr, Du hörst mich gewiß, ob ich es gleich nicht erfahre,</l>
            <l>Daß Du mich hörst. Stets komm' ich von Neuem, flehe von Neuem,</l>
            <l>Daß Du mich hören mögest, o aller Kinder im Himmel</l>
            <l>Vater und aller auf Erden! Vor Deinem leuchtenden Throne</l>
            <l>Knien wir Alle; wir Armen auf Erden, denen ihr Erbe</l>
            <l>Thränen sind, wir knien in dem Staube; die ausgeweinet</l>
            <l>Haben, auf schimmernden Wolken, und Jene, die niemals weinten,</l>
            <l>In den Strahlen der Sterne, die ungefallenen Engel.</l>
            <l>Alle flehen von Dir mehr Seligkeit; aber mit Ruhe</l>
            <l>Flehen sie Jene dort oben. Denn sie labt Fülle der Freuden.</l>
            <l>Wir, wir flehen weinend Dich an um Erlösung vom Bösen,</l>
            <l>Ach, Erlösung vom Elend und Segen zum ewigen Leben.</l>
            <l>Unvollendet kann der nicht bleiben, den über mich aussprach</l>
            <l>Dein erhabner Prophet in jener seligsten Stunde</l>
            <l>Meines Lebens, als er in die große Versammlung mich stellte.</l>
            <l>Würd' er vollendet, wenn er vergängliche Dinge nur gäbe,</l>
            <l>Nur des Lebens Freuden, das schnell wie die Blume verblühet?</l>
            <l>Nein, Du steigest hinauf in die Ewigkeit, himmlischer Segen</l>
            <l>Dessen, den Gott nicht nur, die Kranken zu heilen, gesandt hat;</l>
            <l>Auch zu heilen die Sünder, hat ihn der Erbarmer gesendet.</l>
            <l>Ach, ich kenne noch nicht den Segen zum ewigen Leben,</l>
            <l>Weiß es noch nicht, wie mich, der einst mich segnete, leiten,</l>
            <l>Welchen Weg er zu gehn mir gebieten wird. Aber ich will mich</l>
            <l>Doch auf Gott verlassen. Dein Wille gescheh' und nicht meiner!</l>
            <l>Ach, noch ist mir kein Tag in meiner Seele geworden</l>
            <l>Jener großen Erkenntniß des Ewigen! Aber ich will mich</l>
            <l>Dennoch verlassen auf Dich. Herr, Herr, Dein Wille geschehe!</l>
            <l>Ließest Du leuchten auf mich, Gott, Deines Antlitzes Freuden,</l>
            <l>O, so trüg' ich leichter die Last des Irrens im Dunkeln.</l>
            <l>Aber ich will mich dennoch auf Dich, auf Dich verlassen.</l>
            <l>Ach, das kurze, das fliehende Leben, die Knospe, die aufblüht,</l>
            <l>Wegzuwelken! Wenn welkt, mit wenig Erde beworfen</l>
            <l>Und verborgen zu werden, auch meins? Was treibt mich vor Unruh,</l>
            <l>Immer Erkenntniß und Freude durch Gott zu suchen? Ich sollte</l>
            <l>Still erwarten, bis ich mich niedersenkte, zu welken</l>
            <l>Und verpflanzt ins Gefilde des Lichts und der Ruhe zu werden.</l>
            <l>Hier ist doch kein Erkenntniß und keine Rettung ins Helle</l>
            <l>Aus der deckenden Nacht, die unsre Seelen umhüllet.</l>
            <l>Sind sie nicht zahllos, die Dinge, die ich nicht kenne? Sie werden</l>
            <l>Noch unzählbarer sein, wenn erst mein Geist sich erweitert</l>
            <l>Und ins Höhere schwingt, von reiferem Alter erhoben.</l>
            <l>Doch sei ruhig, mein Herz! Den Durst nach seiner Erkenntniß</l>
            <l>Stillet gewiß, der Dich hat mit diesem Durste geschaffen.</l>
            <l>Wenn ich – vergönnst Du es mir, der mich zu dem Ernste geweckt hat</l>
            <l>Und dem Blicke des Knaben nur sanftes Lächeln gelassen? –</l>
            <l>Wenn ich zurück zu meinen Gespielen kehrte, mit ihnen</l>
            <l>Blühte wie Rosen, mit ihnen von leichten Dingen nur spräche,</l>
            <l>Nicht von der künftigen Welt und jener großen Erkenntniß,</l>
            <l>Und so wartete, bis mit Weisheit von oben der Vater</l>
            <l>Alles Lichts mich erleuchtete? Jesus fand mich ja also,</l>
            <l>Da er mich in die Versammlungen rief und segnend mich aufnahm.«</l>
            <l>Also betet Nephthoa. Sein Engel, der neben ihm schwebte,</l>
            <l>Höret' ihn beten und schrieb mit unauslöschlichen Zügen</l>
            <l>Flammenschrift in sein Buch, ein Buch des Lebens, das Alles,</l>
            <l>Was mit Gnade vernahm der große Hörer des Himmels</l>
            <l>In des Knaben Gebet. Indem die schimmernde Schrift flog</l>
            <l>Mit der Hand des Unsterblichen, kam Benoni und nahte</l>
            <l>Sich dem Beter und ihm. E. »Willst Du ihm erscheinen, Benoni?«</l>
            <l>Rief mit Entzückung der Engel und reicht' ihm das wehende Buch hin.</l>
            <l>Und der Erstandene las. Der Immerunsterbliche hält sich</l>
            <l>In der Freude nicht mehr und umarmt den himmlischen Jüngling.</l>
            <l>E. »Ach, Erhörung, Erhörung, von Gottes Throne gesendet,«</l>
            <l>Rief der freudige Seraph, »Du bist schon heute gekommen!«</l>
            <l>Und Benoni nahete mehr. Noch kniete Nephthoa</l>
            <l>Und begann von Neuem zu beten: »Mit herzlicher Freude,</l>
            <l>Innigem ewigen Dank seist Du, o Vater, gepriesen,</l>
            <l>Welcher der Gnaden so viele mir gab. Wie hast Du mit Huld mich</l>
            <l>Ueberschüttet! Du warest es, hast mir des großen Propheten</l>
            <l>Segen, Du Vater der Ewigkeit, zugesendet, Du Vater</l>
            <l>Aller Kinder im Himmel und aller Kinder auf Erden!</l>
            <l>Wer beginnet, und wer vollendet, genug Dich zu preisen,</l>
            <l>Herr der Herrlichkeit, dem ich dies Auge voll Thränen erhebe?</l>
            <l>In der Säuglinge Munde sogar hast Du Dir bereitet,</l>
            <l>Hocherhabner, Dein göttliches Lob. Auch ich will es stammeln;</l>
            <l>Denn Du hast Dir auch Lob in der Kinder Munde bereitet.«</l>
            <l>Erst wollt' ihm Benoni wie einer der Pilgerknaben,</l>
            <l>Die zu dem Feste wallten, erscheinen. Doch als er des Preises</l>
            <l>Freudenthränen sah, vermocht' er sich so nicht zu halten,</l>
            <l>Und er erschien Nephthoa in seiner Herrlichkeit. Strahlend</l>
            <l>Stand er vor ihm, gekleidet in Morgenwolken des Frühlings.</l>
            <l>Aber Nephthoa erschrak nicht. So war die Seele des Knaben</l>
            <l>An die Bilder gewöhnet, die von dem Himmel ihm kamen,</l>
            <l>Oft in Träumen und oft in fast erwachendem Schlummer.</l>
            <l>Und er locket das Haar des himmlischen Jünglings und redet</l>
            <l>Mit schnellfliegenden Worten. »Dich hat der Prophet mir gesendet!</l>
            <l>Salem's Jüngling, wo schwebest Du her? Dich hat mir gesendet</l>
            <l>Jesus! Du bist ein Bote de Heils, des Friedens, der Wonne!</l>
            <l>Rede, sing's in die schimmernde Harfe, worauf Du Dich lehnest,</l>
            <l>Sage, wo schwebest Du her? Erzähl, erzähle von Gott mir,</l>
            <l>Sohn des Lichts! erzähle von meinen Todten mir, Erbe</l>
            <l>Ihrer Freuden, von meiner entschlummerten Schwester voll Unschuld,</l>
            <l>Die mir bei Rosen entschlief in der Morgendämmerung Duften,</l>
            <l>Eine Blüthe sie selbst, da sie nun lange schon todt war!</l>
            <l>Bringst Du mir keinen himmlischen Gruß von Dimna Kedemoth,</l>
            <l>Oder wie sonst in dem Himmel ihr neuer Name genannt wird?</l>
            <l>Und was sagte sie Dir? Vielleicht: Der Herr sei gepriesen,</l>
            <l>Daß ich todt bin, und daß auch mein Nephthoa wird sterben?</l>
            <l>Nimm mich mit Dir zu Dimna Kedemoth. Verzeih, Du Bewohner</l>
            <l>Jener Hütten, daß ich es wagte, so lange zu reden.</l>
            <l>Ach, Du schweigest mir, Bote von Gott!« Itzt redte Benoni.</l>
            <l>»daß ich, Nephthoa, Dich seh' und Deiner Freuden Entzückung,</l>
            <l>Hat mich schweigen gemacht. Der Herr hat Dir mich gesendet.</l>
            <l>Jesus war todt, das wußtest Du nicht, und ist schon erstanden</l>
            <l>Aus dem Grabe. Bald wird er hinauf zu der Herrlichkeit gehen.</l>
            <l>Seine Geliebten werden alsdann in Jerusalem zeugen</l>
            <l>Von dem Tod und der Auferstehung und von der Erhebung</l>
            <l>Jesus' Christus'. Die höre! Sie werden von Gott Dir erzählen,</l>
            <l>Was, als einem Sterblichen, Dir zu wissen vergönnt ist.</l>
            <l>Deine Schwester empfängt Dich dereinst in der Lebensbäume</l>
            <l>Duftendem Schatten! Doch jetzo muß ich Nephthoa verlassen.«</l>
            <l>N. »Ach, noch nicht, Du Himmlischer! bleib noch, Du Fremdling aus Salem!</l>
            <l>Wende noch nicht von dem Sterblichen weg Dein schimmerndes Auge,</l>
            <l>Diese morgenröthliche Wange, dies Lächeln der Wonne!«</l>
            <l>Aber Benoni verschwand. Nephthoa blieb in Entzückung</l>
            <l>Stehn und mit ausgebreiteten Armen, das Bild zu umfassen</l>
            <l>Seines himmlischen Freundes, das zwar von dem Schimmer entkleidet,</l>
            <l>Aber vor ihm, so dacht' er, noch stand. Auch dieses verschwand ihm,</l>
            <l>Und ihm sanken die Arme nieder. Da faltet' er betend</l>
            <l>Seine Händ' und blickte gen Himmel und lächelte weinend,</l>
            <l>Nicht so einsam, wie es ihm dauchte. Noch hatt' ihn sein Engel</l>
            <l>Nicht verlassen, noch nicht der unsichtbare Benoni.</l>
            <l>Und sie hörten den Knaben den Namen des Gnädigen preisen,</l>
            <l>Ihn aus inniger Seele dem Allbarmherzigen danken,</l>
            <l>Der die Erscheinung ihm gab und die Hoffnung der großen Erkenntniß.</l>
            <l>Dilean war der einzige Freund, den er hatte, gestorben,</l>
            <l>Und die Geliebte dazu. Er kannte Gottes Propheten,</l>
            <l>War mit brennendem Durste, gewiß zu werden, in Salem</l>
            <l>Lang' geirrt und hatte geforscht, ob Jesus erwacht sei</l>
            <l>Oder noch todt. Die Nacht hing über sein Haupt, die Ströme</l>
            <l>Gingen ihm bis an die Seele. Beruhigung sucht' er, und fand sie</l>
            <l>Auch nicht auf den Gefilden voll Frühling. Er kehrte verspätet</l>
            <l>Zwischen den Gräbern am Oelberg um. Verirrendes Dunkel</l>
            <l>War sein Führer. Er ging in den tiefen Krümmen und suchte.</l>
            <l>»ist das Kidron's Geräusch? und jenes Wehen, der Palmen</l>
            <l>In Gethsemane? Nein, das ist ein Brausen in Klüften.</l>
            <l>Sind das Menschenstimmen?« Indem erblicket' er Schimmer,</l>
            <l>Der beinahe verlosch, geweht von dem Winde. Dem folgt' er.</l>
            <l>Und er kam an ein Todtengewölb, aus welchem sie Leichen</l>
            <l>Trugen. Ein Reicher kaufte von einem Armen die Felskluft.</l>
            <l>Und sie trugen ein ganzes Geschlecht, des Dürftigen Väter,</l>
            <l>Aus dem Gewölbe. Dilean blieb an der Oeffnung des Grabmals.</l>
            <l>Jene gingen mit ächzendem Schritt heraus, mit verdrossnem</l>
            <l>Langsam wieder hinein, daß bewundnes Gebein sie brächten.</l>
            <l>D. »Glückliche sind's, die Ihr tragt! Gebt mir von den Todtenfackeln</l>
            <l>Eine, damit dort hinten ich sie bei den Leichen Euch halte.«</l>
            <l>Und sie gaben ihm eine; da ging er ins tiefere Grabmal.</l>
            <l>Und er hielt die Flamme, gelehnt an den Felsen, und dachte:</l>
            <l>»glückliche, glückliche Todte! Die seid Ihr auch, Ihr Geliebten,</l>
            <l>Die mich verließen. Wenn nun auch Eure Leichengewande</l>
            <l>Einst veralten, wie Dieser, so bin ich, wie Ihr, auch glücklich!</l>
            <l>Aber jetzt ... Euch hab' ich Verlassner verloren, Ihr Lieben,</l>
            <l>Meine Seligkeit hier! und meine Seligkeit künftig,</l>
            <l>Gottes Propheten, verlor ich auch! Ist eine nun künftig,</l>
            <l>Da er Tyrannen erlag? Sorgt Gott, sie ewig zu machen,</l>
            <l>Ach, für Die, bei denen erliegt der Beste dem Schlimmsten?</l>
            <l>Bin ich ewig? oder verstäub' ich? Erstand er? verwest er?</l>
            <l>Diese sind die bebenden Fragen, die Keiner mir auflöst,</l>
            <l>Auch, Ihr Stummen da, nicht! Ihr müßt es können, wofern es</l>
            <l>Irgend ein Endlicher kann. Nicht diese Gebeine vermöchten's,</l>
            <l>Aber der Geist. Wo seid Ihr, Ihr abgeschiednen Genossen</l>
            <l>Dieser Leichen? Ist Euch des Lichtes Wohnung der Freude</l>
            <l>Wohnung zugleich, wenn Einer auch nur von Eurem Geschlechte</l>
            <l>Sich mit diesen Zweifeln die Seele martert?« Er dacht' es;</l>
            <l>Und nun war von Gebeinen das Grab und von Todtengräbern</l>
            <l>Leer. Kaum merkt' er es. Endlich weckt' ihn die tiefe Stille.</l>
            <l>»siehe, nun bin ich allein! Ihr abgeschiednen Genossen</l>
            <l>Eurer Leichen, wo seid Ihr? Elisa Gebein erweckte</l>
            <l>Einen Todten. So war ja bei dem Gebeine die Seele;</l>
            <l>Denn der Staub erweckte doch nicht! Wenn auch </l>
            <l>Komm, Du </l>
            <l>Komm, ich will mich vor Dir nicht entsetzen, Seele des Todten!</l>
            <l>Auf, ich beschwöre Dich, Seele, bei Deinem letzten Erseufzen,</l>
            <l>Als mit dem Tode Du rangst, bei Deiner Hoffnung, unsterblich,</l>
            <l>Oder bei Deiner erschütternden Angst, vernichtet zu werden,</l>
            <l>Als mit dem Tode Du rangst!« So rief er und sah in das Grabmal.</l>
            <l>Thirza war schon um ihn, der sieben Märtyrer Mutter,</l>
            <l>Mit den Seelen des Freundes und der Geliebten gewesen.</l>
            <l>Diese hatten ihn schon durch der Gräber Thale begleitet</l>
            <l>Bis zu dem Felsen, in welchem er war. »Darf ich ihm erscheinen?«</l>
            <l>Sprach die treue Geliebte. »Allein würd' er sich nicht entsetzen,</l>
            <l>Wenn er mich säh'?« »Ich will ihm erscheinen!« erwiderte Thirza.</l>
            <l>Ohne Hoffnung, zu sehn, wonach er verlangte, bemühet</l>
            <l>Dilean sich, zu schlummern und also sich zu entlasten</l>
            <l>Von den trüben Gedanken, die ihn wie Wolken umgaben.</l>
            <l>Aber er sucht' umsonst die kurze Ruhe vom Elend.</l>
            <l>Wehmuth füllete wieder sein Herz. »Euch hab' ich verloren,</l>
            <l>Meine Freunde! Dich auch, mein Freund in weiblicher Bildung!</l>
            <l>Ach, Ihr ließt mich zurück. Nun bin ich allein auf der Erde,</l>
            <l>Bin ... Wer tritt da herein? Wer bist Du, der sich mir nahet?«</l>
            <l>Und er ging der dunkeln Gestalt entgegen. Auf einmal</l>
            <l>Ward zur Unsterblichen Thirza aus einer Sterblichen. Schauernd</l>
            <l>Stand er. So schnell ist der Wink, so schnell ermannt' er sich wieder,</l>
            <l>Ging und betrachtete schweigend die Strahlengestalt, und mit Eile</l>
            <l>Redt' er sie an. »Wirst Du meinen Dank, Erscheinung, verstehen?</l>
            <l>Oder bist Du ein Dunst der Nacht, den Flammen beseelen?</l>
            <l>Oder ein Bild in meinem Gehirn?« Ihm lächelte Thirza</l>
            <l>Sanft mit der Himmelsgeberde, mit so viel Seel' in dem Auge,</l>
            <l>Daß er den flammenden Dunst vergaß und das Bild im Gehirne.</l>
            <l>Laut, mit Schnelligkeit rief er: »Erscheinung, Erscheinung, wer bist Du?«</l>
            <l>Und melodisch erscholl's in dem widerhallenden Felsen:</l>
            <l>»wer ich sei, vernimmst Du hernach; jetzt lerne, Beglückter!</l>
            <l>Halt Dich nicht vollkommner als Andere, weil Du die Gnade</l>
            <l>Dieser Erscheinung empfähst. Nicht unvollkommner als Andre</l>
            <l>War der Blinde von seiner Geburt, dem Jesus den Tag gab.</l>
            <l>Daß er ein Zeuge würde der Herrlichkeit Jesus', bedeckt' ihn</l>
            <l>Blindheit lange. Daß Du, wie er, zu zeugen vermöchtest,</l>
            <l>Sandte mich Jesus zu Dir, der Auferstandne vom Tode.</l>
            <l>Nicht, weil Du mir riefst; Dich zum Zeugen zu machen, erschein' ich,</l>
            <l>Wäre Dir ohne den Ruf erschienen. Dein Zweifeln verdiente</l>
            <l>Zwar Vergebung, allein Belohnungen nicht. Und Belohnung</l>
            <l>Wär' ich Dir, Dilean, wärest Du nicht zum Zeugen erkoren.</l>
            <l>Was geschehn soll, geschieht, Ihr zweifelt, oder Ihr leugnet.</l>
            <l>Zweifelte gleich das ganze Geschlecht der sterblichen Sünder</l>
            <l>An der künftigen Welt: sie würden dennoch erfahren,</l>
            <l>Daß geschieht, was geschehn soll; erfahren, daß über den Gräbern</l>
            <l>Leben wohnt, wie staunend sie auch die Erfahrung erführen.«</l>
            <l>Jetzo scholl's in der Kluft der Gräber umher mit Posaunen-</l>
            <l>Stimmen und Stimmen der Donner, nur daß der Leichenblasse,</l>
            <l>Freudige, Selige nicht erblickte, wem der Posaunen</l>
            <l>Hall und wem die Donner entströmeten; scholl's ihm herüber</l>
            <l>Thronharmonie, hehr, furchtbar und Wonne und seelenverwandelnd:</l>
            <l>»was geschehn soll, geschieht, Ihr zweifelt, oder Ihr leugnet.</l>
            <l>Zweifelte gleich das ganze Geschlecht der sterblichen Sünder</l>
            <l>An der künftigen Welt: sie würden dennoch erfahren,</l>
            <l>Daß geschieht, was geschehn soll; erfahren, daß über den Gräbern</l>
            <l>Leben wohnt, wie staunend sie auch die Erfahrung erführen.«</l>
            <l>Dilean wankte. Sie hatten geendet. Er stammelte: »Nein, ich</l>
            <l>Unterwinde mich nicht, noch mehr zu fragen; ich beuge</l>
            <l>Mich im Staube vor Dem, der Euch von dem Thron mir gesandt hat!«</l>
            <l>Und er knieete nieder und wandte sich weg von Thirza;</l>
            <l>Doch da war die verstummte Kluft, und er schloß sein Auge.</l>
            <l>»herr der Herrlichkeit, Du, der erstand, vergieb mir mein Zweifeln!</l>
            <l>Meine Thränen dazu! Du würdest, Göttlicher, wissen,</l>
            <l>Was ich bete, vernähmen's auch Die nicht, die Du mir sandtest.</l>
            <l>Herr der Herrlichkeit, laß das große Ziel mich erreichen,</l>
            <l>Das Du durch diese Sendung mir zeigst, so wall' ich in Frieden,</l>
            <l>Wenn ich sterbe, zu Dir hinauf und den Meinen im Himmel!«</l>
            <l>Weint so und richtet sich auf. Noch schwebte vor ihm die Erscheinung.</l>
            <l>Also floß mit lieblichem Wehn der Unsterblichen Stimme:</l>
            <l>»siehe, Du unterwandest Dich nicht, daß Du fragtest, ich aber</l>
            <l>Will antworten. Ich bin der sieben Märtyrer Mutter,</l>
            <l>Thirza. Bei diesem Felsen schwebt die glückliche Seele</l>
            <l>Deiner Geliebten, an dem des Freundes, die liebend Dein warten.</l>
            <l>Aber vernimm der Seligkeit mehr. Der Messias erscheinet,</l>
            <l>Eh er zum Thron sich erhebt, in Galiläa den Schaaren</l>
            <l>Von fünfhundert Brüdern auf einmal. Da wirst Du ihn sehen!«</l>
            <l>Mit dem Worte verschwand die erhabne Thirza. Ihm daucht' es,</l>
            <l>Als ob er dreier Unsterblicher Laut in der Ferne vernähme.</l>
            <l>Und er kam der Sonne, die jetzt aufging, aus der Höhle</l>
            <l>Freudeweinend entgegen. Noch blieb er dankend am Eingang,</l>
            <l>Daß Du ihm Fülle der Herrlichkeit gabst und des Himmels Vorschmack,</l>
            <l>Ewiger Quell des ewigen Lichts, da er durstet' im Elend,</l>
            <l>Daß Du ihm halfest, da Menschen nicht mehr ihm zu helfen vermochten.</l>
            <l>Mit nachahmender Hand ein Gemälde von Seide zu sticken,</l>
            <l>Saß an einem Tyrischen Purpurteppich erfindend</l>
            <l>Tabitha. Frühwegblühende Mutter Benoni's, Dein Grabmal</l>
            <l>War ihr ernster Geschäft, als sonst vielfarbige Faden</l>
            <l>Unter weiblicher Hand. Sie denkt bei dem Spiele der Nadel.</l>
            <l>Auf dem Grabe ruht die bleiche Rahel. Benoni</l>
            <l>Knieet bei ihr und stößt mit weggewendetem Auge</l>
            <l>Einen Dolch ihr ins Herz. Itzt eben rannen am Dolche</l>
            <l>Blutige Tropfen herab, da vom Purpur Tabitha aufsprang,</l>
            <l>Eilete und die Ermattete lief zu empfangen, die ankam.</l>
            <l>In dem Gewande des Leichengefolgs, mit blässerer Wange,</l>
            <l>Trat die Unbekannte zu ihr. Doch die Leiden der Freundschaft</l>
            <l>Hatten nicht jede Schönheit der jugendlichen Debora</l>
            <l>Auszulöschen vermocht. Gleich einem trüberen Morgen</l>
            <l>War sie, doch einem Morgen des Frühlings. »Ich komme,« so sagte</l>
            <l>Sie zu Tabitha, »hier von dem schweren Gange zu ruhen;</l>
            <l>Denn ich vermochte nicht weiter zu gehn. Ach, meine Geliebte</l>
            <l>Ruht nun besser als ich, die Geliebteste meiner Geliebten.</l>
            <l>Bleib Du bei Deinem Geschäft; laß mich nur ruhen und weinen!«</l>
            <l>Und sie saß und lehnte sich sanft auf eine Harfe,</l>
            <l>Der ein weinender Laut entklang, indem sich Debora</l>
            <l>Auf sie lehnte. Umsonst ward Tabitha dieser Betrübten</l>
            <l>Trösterin. »Laß mich allein, und jene Wunde da bluten;</l>
            <l>Meine blute für sich!« Und Tabitha ging zu dem Schmerze,</l>
            <l>Der sie nun weniger rührte, zurück und versuchte zu sticken.</l>
            <l>Aber jetzo ergriff die Unbekannte die Harfe,</l>
            <l>Und wie ein fernherweinender Bach, wenn vor dem Gewitter</l>
            <l>Todesstille den Wald beherrscht, erklang's in den Saiten</l>
            <l>Um die sinkende Hand der grabverlangenden Freundin.</l>
            <l>Tabitha hörete nur und vergaß der Leidenden Thränen,</l>
            <l>Als ihr Gesang, der Saiten Seele, mit ihnen ertönte.</l>
            <l>»gott der Götter, belohne Du nun die vollendete Todte!</l>
            <l>Doch sind Leiden der Zeit der Herrlichkeit würdig, zu der Du,</l>
            <l>Gott Belohner, erhebst? Sie starb in der Blüthe des Lebens.</l>
            <l>Aber was ist die Blume, die sank, von dem Sturme gebrochen,</l>
            <l>Gegen die Ceder Gottes, die oben auf Golgatha stürzte,</l>
            <l>Die von dem Himmel herab des Allmächtigen Wetter zermalmte,</l>
            <l>Daß die Felsen umher und die Gräber der Todten erbebten!«</l>
            <l>Wie von dem Bilde geschreckt, verstummte Debora. Nur einzle</l>
            <l>Starke Schüttrungen rauscheten noch durch die Nerven der Harfe</l>
            <l>Weit herunter, bis endlich die hohe Seele der Saiten,</l>
            <l>Bis der Gesang von Neuem begann: »Das Leichengefolge</l>
            <l>Deß, der auf Golgatha starb, war ein kleiner weinender Haufen</l>
            <l>Sterblicher, waren, verloschen an Schimmer, Himmelsbewohner,</l>
            <l>Und der Todtengesang der unsichtbaren Begleiter</l>
            <l>Scholl wie der Sterbenden Weinen am siebenarmigen Strome,</l>
            <l>Als von der niedrigsten Hütte der Würger hinauf zu dem Thron stieg!</l>
            <l>Ach, </l>
            <l>Hörerin ihres Gesangs war nicht die Erde; die Sterne</l>
            <l>Waren Hörer! Orion und Du, des Richtenden Wage,</l>
            <l>Die vernahmen sie nur. Da ward ein Felsen gewälzt, schloß</l>
            <l>Dumpferschütternd sein Grab; da stieg mit des sinkenden Felsen</l>
            <l>Dumpfem Schall zu dem Himmel Staub; da ruhte der Todte.</l>
            <l>Schneller eiltet Ihr fort, Ihr Sterne Gottes. Der Todte</l>
            <l>Schlief nicht lang'. Mit Herrlichkeit, Halleluja, erwacht' er!</l>
            <l>Halleluja, mit Herrlichkeit! Ihr waret nur Schritte,</l>
            <l>Du, Orion, und Du, des Richtenden Wage, gestiegen,</l>
            <l>Als er erstand! O, feiert's in allen Himmeln, Ihr Zeugen,</l>
            <l>Daß er erstand! Die hier auf dem einsamen Grabe blutet,</l>
            <l>War auch Zeugin, und Zeuge, der ihr den Dolch in das Herz stößt.</l>
            <l>Wähnest Du, Sterbliche, daß der Schlaf der Verwesenden ewig,</l>
            <l>Daß auf immer daure der Schlummer im Schooß der Erde?«</l>
            <l>Tabitha sah zur Prophetin hinauf und verstummte, zu fragen.</l>
            <l>Irr' und wundernd hielt sie sich an den Rahmen des Teppichs.</l>
            <l>Aufstehn wollte sie, wollt' hingehn zur Prophetin, vermocht's nicht.</l>
            <l>Und Debora stützete sich auf die Harfe. So sprach sie:</l>
            <l>»lerne! Denn viel mußt Du von der Auferstehung der Todten</l>
            <l>Lernen. Du brauchst viel Trost des Todes; denn, Tabitha, zweimal</l>
            <l>Ist Dir zu sterben gesetzt. Der Erstgeborne der Todten</l>
            <l>War und ist dereinst der Entschlafnen allmächtiger Wecker.</l>
            <l>Nur mit leiser Klage, daß Du zu der Erde zurückkehrst,</l>
            <l>Und mit süßem Erwarten der zweiten Schöpfung aus Staube</l>
            <l>Mußt Du Dich niederlegen und sterben. Den schreckt nicht des Grabes</l>
            <l>Offene Nacht, nicht Erd', auf den Leichnam mit dumpfem Getöse</l>
            <l>Niedergeworfen, nicht Stille verlassener einsamer Gräber,</l>
            <l>Noch der Verwesung Bild, wer, wenn dies Alles sein wartet,</l>
            <l>Weiß, daß Gott ihn dereinst in seinen Himmel hinaufruft,</l>
            <l>An dem Tage der großen Geburt in das Leben der Engel.«</l>
            <l>Also sagte Debora und nahm die Harfe von Neuem,</l>
            <l>Und sanftlispelnder Laut und unsterbliche Stimmen entflossen</l>
            <l>Ihrer fliegenden Hand und ihrem lächelnden Antlitz:</l>
            <l>»was empfand ich, als nun das neue Leben mich aufhub</l>
            <l>Aus der blumigen Gruft, mein Staub Unsterblichkeit wurde,</l>
            <l>Aus der Cherubim Chören zu mir die Verklärung herabstieg!</l>
            <l>Wie erbebt' ich! (Sie bebte von Neuem und ward zu Schimmer.)</l>
            <l>Welcher Seligkeit Schauer durchströmte mein innerstes Leben!</l>
            <l>Welcher Glanz war mein Glanz! In welcher Herrlichkeit Lichte</l>
            <l>Wohnte mein ewiger Geist! Ich wandte mein Antlitz und suchte</l>
            <l>Dessen Thron, der von Neuem mich schuf. Er war mir nicht sichtbar;</l>
            <l>Leises Wehen nur, Säuseln der Gegenwart Gottes umgab mich.«</l>
            <l>Ihre Himmelsstimme verlor stets sanfter dem Ohre</l>
            <l>Sich, dem Auge der Schimmer. Da blieb voll Blässe der Freude</l>
            <l>Tabitha stehen; und nun schwieg auch der Harfe Nachlaut.</l>
            <l>Gedor, von sanftem Herzen und gleich empfindlich der Freude</l>
            <l>Und der Traurigkeit, aber auch festes Entschlusses, dem Geber,</l>
            <l>Ruhe gäb' er ihm oder Schmerz, sich zu unterwerfen,</l>
            <l>Gedor lebte verborgen und glücklich mit der Gefährtin</l>
            <l>Dieses Lebens nicht nur, auch jenes ewigen Lebens.</l>
            <l>Wie sie sich liebten, wußten nur sie und wenige Freunde.</l>
            <l>Weggewandt von dem Leben am Staube, besprachen sie oft sich</l>
            <l>Von der künftigen Welt und von der näheren Trennung</l>
            <l>Oder noch fernen auf der Reise zur Heimath im Himmel.</l>
            <l>Liebend wünschten sie sich, doch wagten sie das nicht zu hoffen,</l>
            <l>Was so Wenigen ward, mit einander hinüber zu wallen.</l>
            <l>Herr, ihn hattst Du ersehn, zu des dunkelen Thales Eingang</l>
            <l>Sie zu geleiten. Sie lag zu sterben. Das glaubt' er zu sehen;</l>
            <l>Aber er wußte, daß Du aus großen Gefahren erretten,</l>
            <l>Tödten könntest in kleinen. Itzt kam, der eilende Tod kam</l>
            <l>Näher und wurde gewiß. Sie richtet von Gedor gen Himmel</l>
            <l>Ernst ihr Auge, dann wieder auf ihn von dem Himmel herunter,</l>
            <l>Wieder gen Himmel von ihm. So erhub sie zweimal ihr Auge.</l>
            <l>Niemals sah er Blicke wie die, es wurden ihm Blicke,</l>
            <l>Gleich den ihrigen, nie beschrieben, voll feirliches Ernstes</l>
            <l>Und der innigsten Wehmuth und mächtiger Ueberzeugung</l>
            <l>Jenes ewigen Lebens. »Ich sterbe, verlasse Dich, gehe</l>
            <l>Zu der namlosen Ruh!« war's, was sie redeten, war's nicht;</l>
            <l>Stärker war's, unaussprechlich! Hier mußt' er der Menschheit erliegen,</l>
            <l>Oder ihn mußte mit mächtigem Arm der Helfer erheben.</l>
            <l>Und der Erbarmende that's. Der schwache Sterbliche fühlte</l>
            <l>Sich der Erde gewaltig entrissen und nahe dem Eingang</l>
            <l>Zu der Herrlichkeit, welche sich seiner Cidli schon aufthat.</l>
            <l>Und er trat zu ihr hin mit mehr als Ruhe, mit Freude;</l>
            <l>Legt' auf ihre Stirne die Hand und begann sie zu segnen:</l>
            <l>»wandl' hinüber im Namen des Herrn, der Abraham's Gott war,</l>
            <l>Isak's und Jakob's, im Namen des angebeteten Helfers!</l>
            <l>Ja, sein Wille gescheh', es gescheh' sein gnädiger Wille!«</l>
            <l>Und sie sprach mit der Stimme der Zuversicht und der Freude:</l>
            <l>»ja, Er mach' es, wie Er es beschloß! Gut wird Er es machen!«</l>
            <l>Gedor hielt ihr die Hand. »Wie ein Engel hast Du geduldet!</l>
            <l>Gott ist mit Dir gewesen! Mit Dir wird Gott sein! Gewesen</l>
            <l>Ist mit Dir der Allbarmherzige! Dank sei und Preis sei</l>
            <l>Seinem herrlichen Namen! Er wird Dir helfen! Ach, wär' ich</l>
            <l>Elend genug, ihm nicht zu dienen, so dient' ich ihm heute.</l>
            <l>Sei mein Engel, läßt Gott es Dir zu!« – »Du warest der meine,«</l>
            <l>Sagte Cidli. – »Sei nun, Du Himmelserbin, mein Engel,</l>
            <l>Läßt der Herr Dir es zu!« – Und liebend erwiderte Cidli:</l>
            <l>»gedor, wer wollt' es nicht sein?« – Voll Mitleid, mit freudigem Tiefsinn,</l>
            <l>Schwebete Rahel um sie, die Geliebte des Pilgers aus Kanan</l>
            <l>Und die Mutter des Sohns der Schmerzen. Sie war Dir, Cidli,</l>
            <l>Noch unsichtbar; allein da Dein Haupt zu dem Tode dahinsank,</l>
            <l>Sah Dein lächelndbrechender Blick die Unsterbliche stehen,</l>
            <l>Und Du machtest Dich auf, zu Deiner Gespielin zu kommen.</l>
            <l>Doch mir sinket die Hand, die Geschichte der Wehmuth zu enden.</l>
            <l>Späte Thräne, die heute noch floß, zerrinn mit den andern</l>
            <l>Tausenden, welch' ich weinte. Du aber, Gesang von dem Mittler,</l>
            <l>Bleib und ströme die Klüfte vorbei, wo sich viele verlieren,</l>
            <l>Sieger der Zeiten, Gesang, unsterblich durch Deinen Inhalt,</l>
            <l>Eile vorbei und zeuch in Deinem fliegenden Strome</l>
            <l>Diesen Kranz, den ich dort an dem Grabmal von der Cypresse</l>
            <l>Thränend wand, in die hellen Gefilde der künftigen Zeit fort!</l>
            <l>Unter Moria's Schatten erhub ein schallendes Haus sich</l>
            <l>Ueber die andern empor, einst fürchterlicher zu stürzen,</l>
            <l>Jenen verkündeten Tag der großen Adlerversammlung.</l>
            <l>Auf den stilleren Söller war der reichen Bewohner</l>
            <l>Einziger Sohn gestiegen. Er war in der Blume des Lebens,</l>
            <l>Aber ein Jüngling voll Ernst, die Freude seiner Gespielen</l>
            <l>Und der Mutter Entzückung. Der Mond, enthüllt vom Gewölke,</l>
            <l>Ging jetzt über der hohen Jerusalem und dem Moria</l>
            <l>Ruhig einher und schimmerte sanfte Gedanken herunter</l>
            <l>Denen, die noch in Schlafe, dem täglichen Tode, nicht lagen,</l>
            <l>Dir vor Allen, o Stephanus, Jüngling voll Tiefsinn. Er wallte</l>
            <l>Leis' in den Labyrinthen umher, die des Sehers Geschichte,</l>
            <l>Welchen Bethlem gebar, um seine Seele, je mehr sie</l>
            <l>Forschte, je größer und unausgänglicher herzog.</l>
            <l>Lockicht lag sein dunkleres Haar auf dem leichten Gewande,</l>
            <l>Das ihn umfloß, und auf der gedankenstützenden Rechte.</l>
            <l>Als er so nachsann, trat ein Fremdling herauf: »Sie haben</l>
            <l>Mir die Quelle geschöpft, mich gesalbt« – Arabiens Stauden</l>
            <l>Duftet' er – »haben mich schon durch leichte Speisen erfrischet.</l>
            <l>Keiner Erquickungen mehr, nur dieses heiteren Abends,</l>
            <l>Dieser Ruhe bedarf ich noch.« St. »Sei mir, o Pilger, gesegnet!</l>
            <l>Unserer Hütte Friede sei Dein!« P. »Geliebterer Eltern</l>
            <l>Einziger Sohn, ich bin von dem Meer herüber gekommen,</l>
            <l>Habe Vieles erlitten.« St. »Eh Du mir, redlicher Fremdling,</l>
            <l>Was Du littest, erzählest, muß ich Dich fragen: Vernahmst Du</l>
            <l>Schon von Jerusalem's großem Propheten die ernste Geschichte?«</l>
            <l>Ihm antwortet Jedidoth mit schneller, geflügelter Stimme:</l>
            <l>»ach, von dem heiligen Mann, der gestorben ist wegen der Wahrheit,</l>
            <l>Wegen der höheren Wahrheit, die </l>
            <l>Der – es verbreitet eilender stets in Salem der Ruf sich –</l>
            <l>Der von den Todten erstand, noch mächtiger sie zu beweisen?«</l>
            <l>St. »Fremdling, Staunen befällt mich bei Deiner Rede. Der Wahrheit</l>
            <l>Märtyrer wär' er gestorben? Das sagst Du und kommst doch von fern her,</l>
            <l>Kommst, ein Waller des Meers! Wurd' Euch denn, was er uns lehrte,</l>
            <l>Auf den Inseln erzählt?« J. »Wo, was er lehrt', uns erzählt ward,</l>
            <l>Sag' ich hernach. Jetzt laß mich Dich auch, o Stephanus, fragen:</l>
            <l>Wenn Du nun wüßtest, daß er, nicht nur ein Zeuge der Wahrheit,</l>
            <l>Daß er, ein Größerer noch, ein Versöhner der Menschen, gestorben</l>
            <l>Und von dem Tod erweckt sei: o, würde Dein blühendes Leben</l>
            <l>Dann zu theuer Dir sein, die große Wahrheit zu zeugen?</l>
            <l>Würdest Du bis an den Tod, wenn unsere grauenden Häupter</l>
            <l>Durch die leise Hand der Natur zu dem Grabe sich neigen,</l>
            <l>Würdest Du dies Dein Leben so lang', o Stephanus, lieben</l>
            <l>Oder es früher geben für Den, der das seine zuerst gab?«</l>
            <l>St. »Was ich thäte, weiß Gott; was ich aus innigster Seele</l>
            <l>Und mit jedem entflammten Verlangen wünsche, das weiß ich!«</l>
            <l>J. »Und was wünschest Du denn, Du edler Jüngling?« St. »O, nenne</l>
            <l>Mich nicht edel, den schwachen und sündigen Jüngling, Du Pilger,</l>
            <l>Der so erhabene Dinge mich fragt: wie ich den Erretter</l>
            <l>Lieben wolle? wie ich entschlossen sei, zu beginnen</l>
            <l>Jenes ewige Leben? Ach, der mein Herz mir erschüttert,</l>
            <l>Meine Seele beseelt, Du Wunsch voll süßer Entzückung,</l>
            <l>Würdest Du mir gewährt, so strömte, von Jesus zu zeugen,</l>
            <l>Dies mein jugendlich Blut aus allen Quellen des Lebens!«</l>
            <l>J. »Nicht, Dich mehr zu entflammen, ach, Dich zu belohnen, Du lieber,</l>
            <l>Künftiger Märtyrer, höre des siebenten Jünglings Geschichte.</l>
            <l>Ihn, ihn lockt' Epiphan mit jedes Glückes Verheißung,</l>
            <l>Mit den Größen der Welt, umsonst! Er sandte vergebens</l>
            <l>Seine Mutter, die Heldin, zu ihm. Die sprach zu dem Sohne:</l>
            <l>Ach, Du Lieber, Du Jüngster, Du einziger Uebriger, den ich</l>
            <l>Unter meinem Herzen getragen, gesäugt drei Jahre,</l>
            <l>Mütterlichmühsam erzogen, mein Sohn, erbarme Dich meiner!</l>
            <l>Und, o, schau zu dem Himmel empor, herab auf die Erde,</l>
            <l>Alles dies hat der Herr, er hat den Menschen geschaffen!</l>
            <l>Darum erbarme Dich meiner und stirb! Entschlossen zum Tode,</l>
            <l>Rief er, als seine Mutter noch sprach: Was harret Ihr, Wüther?</l>
            <l>Und Epiphan, Du entsetzlicher Mann, wirst Du dem Gerichte,</l>
            <l>Du dem Allmächtigen denn entkommen? Das ewige Leben</l>
            <l>Haben meine Brüder nun schon, die nicht lang' und wenig</l>
            <l>Litten! Er starb.« Dem Erzählenden waren sein Angesicht Schimmer,</l>
            <l>Strahlen die Augen geworden! Und Stephanus zittert' und weinte.</l>
            <l>J. »Werth sind Deine Thränen mir, Jüngling! Ich zählte sie alle.«</l>
            <l>St. »Eines Sünders Thränen?« so rief der Jüngling und bebte.</l>
            <l>J. »Eines Sünders, allein den Jesus' Opfer entsündigt</l>
            <l>Und in das Allerheiligste führt.« Jetzt blickt' auf die Beiden</l>
            <l>Jesus, der Auferstandne, vom hohen Tabor herunter,</l>
            <l>Sah den Sterblichen stehn in des Mondes Schimmer, im eignen</l>
            <l>Dich, Unsterblicher. Schnell, da zu sinken Stephanus anfing</l>
            <l>Und der Erscheinung erlag, rief noch Jedidoth herüber:</l>
            <l>»ich war's, himmlischer Bruder, der sich der Mutter erbarmte.</l>
            <l>Dort (schon schwebt' er empor), dort lernt' ich, was Jesus Euch lehrte.«</l>
            <l>Und er stieg zu dem Himmel hinauf und verschwand in den Wolken.</l>
            <l>Barnabas Joses, ein Levi von Cyprus' fernem Gestade,</l>
            <l>Ging zu dem Jordan hinab, den Acker, den er dort hatte,</l>
            <l>Anzusehen, wie weit den Keim der Frühling getrieben,</l>
            <l>Welcher Fruchtbarkeit Hoffnung die schwellenden Saaten ihm gäben.</l>
            <l>Und er wallet' allein. Nicht lang', so kamen Saphira</l>
            <l>Und Ananias zu ihm und wurden seine Gefährten.</l>
            <l>Auch sie rief die keimende Saat in des Jordan's Gefilde.</l>
            <l>Und sie kamen zum Cedernbache. Die schöne Saphira</l>
            <l>Setzet ihren versuchenden Stab mit wankenden Händen</l>
            <l>Oft an die glatten Kiesel, eh sie hinüber zu gehn wagt.</l>
            <l>Und schon ruhet sie aus auf einem Stein an dem Bache.</l>
            <l>Neben ihr saß Ananias auf einem andern, und Joses</l>
            <l>Stand vor ihnen. Sie saßen an ihren künftigen Gräbern.</l>
            <l>Ach, Ihr wußtet es nicht, daß bald nun auf diesen Steinen</l>
            <l>Eurer Leichname Träger, erschrockene Jünglinge, ruhen,</l>
            <l>Weggehn würden, ohn' Euch zu der Auferstehung zu segnen.</l>
            <l>Aber er wußt' es, der jetzt mit dem großen Täufer des Mittlers</l>
            <l>Schwebend neben Euch trat, Elisa. Er stand ungesehen</l>
            <l>Mit Johannes bei ihnen. O, wär' in dem Wehen des Kidron</l>
            <l>Seine Stimme gekommen und hätte die Armen, auf Zukunft</l>
            <l>Deutend, gewarnt durch das Donnerwort des hohen Apostels:</l>
            <l>»menschen würdet Ihr nicht, Gott würdet Ihr lügen!« so wäre</l>
            <l>Hier vielleicht ihr Grab nicht gewesen. Doch, Hülle vor Gottes</l>
            <l>Wegen, Du hängest herab, und Dich hebet einst das Gericht nur.</l>
            <l>Ruhend brach Saphira von ihrem Grabe des Frühlings</l>
            <l>Erste Blumen und gab sie dem erntesinnenden Manne.</l>
            <l>Und sie kamen hinab zu ihrer Saat. Ananias</l>
            <l>Sprach von der Fülle der Aehren und ihrer Fruchtbarkeit Werthe.</l>
            <l>Joses freuete sich der Ernter Freuden, wenn ihnen</l>
            <l>Endlich der Abend lächelt, und sie in der Kühlung sich letzen,</l>
            <l>Wenn sie, mit blauen Kränzen, die unter dem wankenden Halme</l>
            <l>Wachsen, bekränzt, in muthigem Reihn, beschattet vom Oelbaum,</l>
            <l>Jauchzen, daß sie die Last und des Tages Hitze getragen.</l>
            <l>Und Johannes begann: »Auf, laß uns ihnen erscheinen!«</l>
            <l>Ihm antwortet Elisa: »Wem willst Du erscheinen? der großen</l>
            <l>Felder Besitzer? oder des schmalen steinigen Ackers?«</l>
            <l>J. »Beiden.« E. »Und ich,« antwortet' Elisa, »erscheine nur Joses,</l>
            <l>Dem im bergichten Acker die Saat der Kiesel erdrücket.«</l>
            <l>J. »Wird Ananias ein Christ? Das frag' ich Dich, theurer Elisa.«</l>
            <l>E. »Ja, das wird er.« J. »Wolan, laß uns dem Christen erscheinen!</l>
            <l>Denkt er weniger gut, so bedarf er, geleitet zu werden,</l>
            <l>Mehr als Joses.« E. »Ich sah: Er ward gewogen! und sahe</l>
            <l>Seine Wagschal' fürchterlich steigen. Wir würden ihm häufen</l>
            <l>Seine Gericht' und zu größerem Zorne Gottes ihm werden</l>
            <l>An dem Tage der schreibenden Hand, wenn wir ihm erschienen.«</l>
            <l>J. »Würden wir ihn nicht erretten?« erwiderte leise Johannes.</l>
            <l>E. »Komm denn,« sprach Elisa, »und laß uns dem Christen erscheinen,</l>
            <l>Aber nicht als Erstandne des Herrn.« Sie schwebten nach Salem.</l>
            <l>Ananias und Joses und ihre Begleiterin gingen</l>
            <l>Auch nach Salem zurück. Da sahen sie nah an dem Tempel</l>
            <l>Einen Blinden und Lahmen in stiller Traurigkeit sitzen.</l>
            <l>Und die Armen redten sie an, zwar voll von Wehmuth,</l>
            <l>Aber nicht mit Ungestüm, mit Würd' in der Bitte.</l>
            <l>Sanft gab Joses und ließ die Gabe die Linke nicht wissen;</l>
            <l>Mehr Ananias und weniger doch. Das Mindere warf er</l>
            <l>Noch dazu mit Verdruß vor den Fuß der leidenden Armen.</l>
            <l>Und sie waren vorübergegangen. »Du siehest nun,« sagte</l>
            <l>Zu dem Lahmen der Blinde, »daß er der Erscheinung nicht werth ist.«</l>
            <l>Und der Größte Derer, die Weiber gebaren, der Größte,</l>
            <l>Weil er der Menschlichste war, als er Elisa vernommen,</l>
            <l>Schwieg. Jetzt hatt' er vollendet des furchtbaren Schweigens Urtheil,</l>
            <l>Und er sprach zu Elisa: »Du sahest ihn wägen! was sahst Du?«</l>
            <l>E. »Christen sah ich versammelt und Kephas unter den Christen.</l>
            <l>Jeder der himmelnahen Versammlung verkaufte sein Erbe,</l>
            <l>Gab es zu Aller Gebrauch. Und ihrer Einer war Joses;</l>
            <l>Er verkaufte den Acker, den wir gesehen, und legte</l>
            <l>Zu der Apostel Füßen das Silber. Auch kam Ananias,</l>
            <l>Aber er brachte nicht Alles. Da sprach zu dem Täuschenden Kephas:</l>
            <l>Warum erfüllete Satan Dein Herz, Ananias, dem Geiste</l>
            <l>Gottes zu lügen und Dir von des Ackers Silber zu nehmen?</l>
            <l>Dein war er, und Du konntest ihn behalten; gezahlt, war</l>
            <l>Auch das Silber noch Dein. Warum erkühnte Dein Herz sich</l>
            <l>Dieser That? Nicht Menschen hast Du, Gott hast Du gelogen!</l>
            <l>Als Ananias von Petrus die Donnerworte vernommen,</l>
            <l>Stürzet' er nieder und starb; und Schrecken befiel, die es sahen.</l>
            <l>Jünglinge nahmen ihn auf und trugen ihn weg zum Begräbniß.</l>
            <l>Wenige Stunden, da kam das Weib Ananias', Saphira,</l>
            <l>Und sie hatte von dem nicht gehört, so vor Kurzem geschehn war.</l>
            <l>Petrus fragte sie: Habt Ihr das Feld so theuer verkaufet?</l>
            <l>Ja, so theuer! erwiderte sie. Da sprach zu ihr Kephas:</l>
            <l>Warum verbandet Ihr Euch, den Geist des Herrn zu versuchen?</l>
            <l>Siehe, schon sind die Jünglinge, die Ananias begruben,</l>
            <l>Vor der Thür und bereit, auch Dich zu dem Grabe zu tragen.</l>
            <l>Sterbend sank sie vor Kephas nieder. Die Jünglinge kamen,</l>
            <l>Fanden sie todt und trugen sie weg, daß sie neben dem Manne</l>
            <l>Sie begrüben. Entsetzen befiel die ganze Gemeine,</l>
            <l>Und wem sonst die Geschichte der ernsten Gerechtigkeit kund ward.«</l>
            <l>Joses hatte sich jetzo von den Gefährten gesondert.</l>
            <l>Und er eilte zurück nach seinem Hause. Johannes</l>
            <l>Kam im Gehen zu ihm. Ih. »Woher bringt, Joses, Dein Weg Dich?«</l>
            <l>J. »Von den Saaten am Jordan. Ich habe dort Acker.« Sie traten</l>
            <l>Mit den Worten ins Haus. Und an des kommenden Vaters</l>
            <l>Hals und Armen hingen die Kinder. J. »Segne die Meinen!«</l>
            <l>Sprach zu dem Fremdling der Vater und bracht' ihm die freudigen Knaben.</l>
            <l>Dieser wendete sich zu den Knaben mit einer Hoheit,</l>
            <l>Die mit Bewundrung das Herz des ernsten Vaters erfüllte.</l>
            <l>Ih. »Seid auch Zeugen des Herrn, Ihr Kinder Joses'! Dein Acker</l>
            <l>Wird von jetzt noch weniger Garben der Ernte Dir geben!«</l>
            <l>J. »Wird mich der Herr denn verlassen? und diese Waisen verlassen?«</l>
            <l>Ih. »Das ist ferne von Gott, der mehr wie das sterbliche Leben</l>
            <l>Nur erhält. Er giebt und nimmt von dem Irdischen, nimmt nicht,</l>
            <l>Ewiger Theil, von Dir.« Der Täufer sprach's, und sein Ansehn</l>
            <l>Wurde stets erhabener. Joses hatte noch Blicke</l>
            <l>Niemals wie diese gesehn, noch keine Stimme vernommen,</l>
            <l>Die mit dieser Feierlichkeit von Gott sprach. Schweigend</l>
            <l>Hört' er ihn reden. Und also begann von Neuem Johannes:</l>
            <l>»der – Du kanntest ihn doch? – zu dessen Füßen Maria,</l>
            <l>Lazarus' Schwester, den besseren Theil, die Ewigkeit, wählte,</l>
            <l>Der Jairus' Tochter, – im Tode schlief sie, – der Nain's</l>
            <l>Todten Jüngling und dann der ewigkeitwählenden Schwester</l>
            <l>Himmlischen Bruder erweckte, Der ist nun selbst von den Todten</l>
            <l>Auferstanden. Sein Zeuge bin ich! Sein Zeuge sollst Du nun</l>
            <l>Bald auch werden!« Er sprach's mit Hoheit, die zur Verklärung</l>
            <l>Sich zu erheben begann. »Schon bin ich Zeug' ihm gewesen,</l>
            <l>Als er hinab in den Strom, auf ihn vom Himmel der Geist stieg,</l>
            <l>Als von ihm in der Wolke scholl die Stimme des Vaters!«</l>
            <l>Und er sprach die Worte mit einem so himmlischen Anschaun,</l>
            <l>Daß ihm ein kurzer Uebergang zur Verklärung nur fehlte.</l>
            <l>Eilend wendet' er sich und ging, und von dem Gewandten</l>
            <l>Kamen Schimmer, die wurden blässer, entfernten sich, schwammen</l>
            <l>Wie in Dämmrung dahin. Jetzt war die Erscheinung verschwunden.</l>
            <l>»vater,« riefen die Knaben, »es blitzte!« Da sank an den Stufen</l>
            <l>Dämmrung hinab! »Wo aber ist Der, mit dem Du hereinkamst?«</l>
            <l>Und der fünfte nach Dir, Du Morgen der Auferstehung,</l>
            <l>Stieg, des schönsten Tages Verkündiger, über die Hügel</l>
            <l>Juda's röthlich empor, und Portia wachte mit ihm auf,</l>
            <l>Mehr von Träumen als Schlafe. Sie ging hinab zu der Blumen</l>
            <l>Frühen Gerüchen; allein sie dufteten ihr vergebens.</l>
            <l>»wieder ein Morgen erlebt, ein Tag der Erde! Doch trüb ist's</l>
            <l>Immer mir in der Seele noch, immer noch Nacht, da erwachet,</l>
            <l>Geber des Lebens, kein Tag! noch immer träum' ich im Dunkeln,</l>
            <l>Lieg' und schmachte, Dich zu erkennen und Den zu erkennen,</l>
            <l>Den wir in seinem Grabe nicht finden. Ach, wenn die letzte</l>
            <l>Meiner Sonnen nun kommt, wird es Nacht auch dann noch in mir sein?</l>
            <l>Tag erst, wenn sie hinab in die Oceane sich senket?</l>
            <l>Oder gar noch trübere Nacht? Das Volk der Erwählung</l>
            <l>Nennet den Weg zu dem Grabe, vor dem auch sie sich entsetzen,</l>
            <l>Einen Weg durch ein finsteres Thal. So tragen denn Alle</l>
            <l>Ihre Lasten, die Gott erleuchtet, und die er sich selbst läßt?</l>
            <l>Aber laß mich nicht mir und erleuchte mich! Schrecken des Todes</l>
            <l>Schrecken mich nicht, wenn Du mit Deinem Lichte mir leuchtest.</l>
            <l>Nun, Du Fels in Meer, in dem tiefen Meere der Zweifel,</l>
            <l>Du Gedanke: Der Wille gescheh' des ersten der Wesen!</l>
            <l>Sei auch jetzo, wie oft Du schon warst, mir Geängsteten Zuflucht!</l>
            <l>Werde denn sanft, zu verlangende Seele! Heitert mich, Düfte</l>
            <l>Und Ihr Farben des Frühlings, mich auf! Doch neben dem Grabe</l>
            <l>Dessen, welcher vielleicht nicht unter den Todten mehr schlummert,</l>
            <l>Lächelt der Frühling ja auch. Was säum' ich, mich dort zu erfrischen,</l>
            <l>Wo mir ein Wenig Schimmer von fern der Fragenden etwa</l>
            <l>Einer, der dort um ihn weinete, zeigt.« So denkt sie und winket,</l>
            <l>Ihr von Weitem zu folgen. Sie ging schon gegen das Grabmal</l>
            <l>Aus der thürmenden Stadt. Sie sahn zu dem Felsen herüber</l>
            <l>Rahel kommen und Jemina, Hiob's, des Ausgeprüften</l>
            <l>Und des Wiedergesegneten, Tochter. Die Seligen sprachen</l>
            <l>Unter einander: J. »Sie kommt, auf die wir warteten, Rahel,</l>
            <l>Die zu dem Himmel hinauf aus ihrer Nacht arbeitet.</l>
            <l>Laß sie uns leiten!« Dein führender Engel, Portia, sah sie</l>
            <l>Menschen werden wie wir, zwo Pilgerinnen des Festes.</l>
            <l>Griechinnen schienen sie nun und waren herübergekommen</l>
            <l>Von den Inseln, der Töchter des Archipelagos einer.</l>
            <l>Und sie kamen einher mit leichten Stäben, und Purpur</l>
            <l>Flocht ihr ruhendes Haar. Sie gingen die Römerin, langsam</l>
            <l>Und in Gedanken vertieft, vorüber. Doch Portia wandte</l>
            <l>Sich nach ihnen herum und sprach: »Verweilt, wenn Ihr dürfet,</l>
            <l>Pilgerinnen. Ihr irrtet an diesem Grabe mit Tiefsinn.</l>
            <l>Kanntet Ihr, den es vor wenigen Tagen noch deckte?«</l>
            <l>R. »Wer bist Du,</l>
            <l>Die Du uns fragest? Du scheinst mir der Israelitinnen keine.</l>
            <l>Bist Du vom Capitol, dem schrecklichsten Hügel der sieben,</l>
            <l>Eine der Herrscherinnen, so laß uns und spotte nicht unser,</l>
            <l>Römerin!« P. »Dessen spotte der Hocherhabne des Himmels,</l>
            <l>Welcher sich unterwindet, zu spotten der redlichen Unschuld!</l>
            <l>Kennet mich mehr! Zwar bin ich Pilatus' Gattin; doch würd' ich</l>
            <l>Tief erniedrigt mich sehn, wenn ich Euer zu spotten vermöchte.</l>
            <l>Seid Ihr nicht, anzubeten, vom fernen Meere gekommen?</l>
            <l>Und ich sollte mit niedrigem Spott die Frömmigkeit lohnen?</l>
            <l>Redet mit mir, damit Ihr mich kennet! Dies Grab des Todten,</l>
            <l>Ueber Eure Vermuthungen ist es mir theuer und heilig.</l>
            <l>Kam der Ruf auch zu Euch: er sei erstanden vom Tode,</l>
            <l>Den es deckte?« J. »Du denkst don Jesus,« Jemina redte,</l>
            <l>»als wir Keine von Euch, die Götter glauben, noch fanden,</l>
            <l>Und Du verdienest von uns, daß wir mit der offensten Einfalt</l>
            <l>Zu Dir reden und ruhig erwarten, wie Du es urtheilst.</l>
            <l>Mehr noch kam, wie nur Ruf, zu uns, und meine Gefährtin</l>
            <l>Hier hat eine der Frommen gesehn, der war er erschienen.«</l>
            <l>P. »Red, o Glückliche, welche die mehr noch glückliche Fromme,</l>
            <l>Seine Begnadete, sah. Ist sie noch in dem Leben des Elends?</l>
            <l>Hat er sie nicht hinüber ins bessere Leben genommen?«</l>
            <l>R. »Magdalena Maria, so heißt der Begnadigten Name,</l>
            <l>Lebet noch hier. Sie sucht' ihn im offenen Grabe vergebens,</l>
            <l>Irrt' und weint' und erblickte, wie es ihr dauchte, den Gärtner;</l>
            <l>Denn die werdende Morgendämmrung deckte die Bäume.</l>
            <l>Aber wie kann ich die freudigen Schrecken der Frommen beschreiben?</l>
            <l>Sieh, er wendete sich und nannte mit himmlischer Stimme</l>
            <l>Sie bei ihrem Namen, mit seiner Stimme: Maria!</l>
            <l>Nieder sank sie zur Erde, Rabbuni! bebte sie ihm zu,</l>
            <l>Lag und hielt mit Thränen und küßte des Göttlichen Füße;</l>
            <l>Und er gab ihr Befehl.« P. »Hör auf, mir werden der Freuden</l>
            <l>Sonst auf einmal zu viel', und ich unterliege!« J. »Du siehest,</l>
            <l>Rahel, sie bebt, hör auf!« P. »Ist der Dein Name, Geliebte?</l>
            <l>Rahel, so heißest Du? Rahel, wie hast Du mein Elend gelindert!</l>
            <l>Ach, erschienen! genannt bei ihrem Namen Maria,</l>
            <l>Und mit himmlischer Stimme, die Auserwählte der Wonne!</l>
            <l>Wer empfindet ihr nach, wie selig er sie gemacht hat!</l>
            <l>Bringt sie mir her, damit ich zu ihr aus meinem Schmerze</l>
            <l>Mein ermüdetes Haupt erheb' und sie weinend bewundre,</l>
            <l>Weinend; denn von der Quelle der Ruh, die über sie strömte,</l>
            <l>Wird kein Tropfen mich kühlen! Zu Abraham's Volke gehör' ich</l>
            <l>Heidnische Römerin nicht, viel minder zu jenen Geliebten</l>
            <l>Unter den Töchtern Jerusalem's, denen der Sieger erscheinet,</l>
            <l>Siehe, der große Sieger des Todes! Warum belohnt ihn</l>
            <l>Kein Triumph, kein hoher Triumph, daß Jerusalem halle,</l>
            <l>Daß der Sion davon und des Tempels Wölbungen beben?</l>
            <l>Warum tragen sie nicht vor ihm her die Bilder der Väter?</l>
            <l>Ganz Judäa, auf goldenen Stäben, Abraham's Bildniß,</l>
            <l>Daniel's, Hiob's und Moses' und Deins, der Jünglinge kühnster,</l>
            <l>Der zu der Erde den Riesen, von Israel's Nacken das Joch warf?</l>
            <l>Warum weint ihm nicht nach, wer lahm war und gehet, wer taub war,</l>
            <l>Höret, blind war und sieht, dem Wunderthäter, wer todt war</l>
            <l>Und nun lebet, daß nie ein Triumph, wie der seine, gesehn sei,</l>
            <l>Keiner, der stolz die siegenden Hügel umzog und den Lorber</l>
            <l>Niederlegt' in dem Capitole, bei Jupiter's Donner?</l>
            <l>Doch wo verlier' ich mich hin? Sein Reich, das hört' ich ja selber,</l>
            <l>Ist nicht von dieser Welt.« Entsunken dem schwellenden Wunsche</l>
            <l>Nach Triumphen, wie jene, die Blutvergießer belohnten,</l>
            <l>Schwung sie sich auf in erhabnere Höhn und schwieg, voll Betrachtung</l>
            <l>Eines Reichs der künftigen Welt. Da sie Jemina sahe,</l>
            <l>Wie sie in diese Betrachtung versank mit des freudigen Ernstes</l>
            <l>Hellen Geberde, vergaß sie beinah in ihrer Entzückung,</l>
            <l>Daß sie, Sterbliche noch, bei einer Sterblichen stünde.</l>
            <l>Denn die Schönheit der Abendröthe glänzt' auf der Wang' ihr.</l>
            <l>Und ihr Lächeln im Blick. Allein da sich Portia wandte</l>
            <l>Und sie zu sehen begann, verließ der Schimmer sie, wurde</l>
            <l>Schnell sie zur Pilgerin wieder und lehnte sich ruhebedürftig</l>
            <l>Auf den stützenden Stab. Doch ließ die Wonne, aus der sie</l>
            <l>Hin in Müdigkeit sank, in der hohen Portia Seele</l>
            <l>Ein Erstaunen zurück, daß sie zu fragen verstummte,</l>
            <l>Sanftes Erstaunen und Zittern und schnelleres Athmen und Tiefsinn;</l>
            <l>Und sie schwieg noch immer. J. »Wie freut' ich mich Deiner Betrachtung</l>
            <l>Ueber das Reich der künftigen Welt, und daß Dir Triumphe</l>
            <l>Dieser Erde zu klein für den Herrn der Herrlichkeit waren!</l>
            <l>Du, die traurig nicht mehr, nicht mehr ein Spiel der Verirrung</l>
            <l>Sein, die sich freuen sollte, daß wir Dir sagen, der Todte</l>
            <l>Sei erstanden, und Dir vielleicht die Zeuginnen selber</l>
            <l>Sagen werden, sie hätten den Herrn des Todes gesehen!«</l>
            <l>Jemina sprach's und sah ihr mit glänzendem Lächeln ins Antlitz.</l>
            <l>P. »Mir?« so athmete Portia sanft, mit leiserem Laute.</l>
            <l>J. »Weichet, Zweifel, von ihr! Der Ewigkeiten Beherrscher,</l>
            <l>Der von dem Anbeginne das Reich der Himmel beseligt,</l>
            <l>Sei Dein Gott! er, der Dich geschaffen hat, sei Dein Erbarmer!</l>
            <l>Denn Du brachst mir mein Herz, Jehovah sei Dein Erbarmer!«</l>
            <l>Thränen stürzeten, daß ihr die Stimm' erstarb, von ihr nieder,</l>
            <l>Als ihr auf die Stirne die Hand die Unsterbliche legte</l>
            <l>Und sie segnete. Portia sprach, da die Stimm' ihr zurückkam:</l>
            <l>»leite mich, wer Du auch bist, der begnadeten Sterblichen eine</l>
            <l>Oder eine der Himmlischen, die den Menschen erscheinen,</l>
            <l>Leite, was soll ich thun? o, führe Du mich zu Gott hin!«</l>
            <l>R. »Hörtest Du, Portia, schon, daß Todte mit Jesus erstanden?«</l>
            <l>Fragte mit ruhiger Stimme sie Rahel, mit schneller die Heidin:</l>
            <l>»ach, was sagest Du mir? Erstanden Todte mit Jesus?«</l>
            <l>R. »Ja, der Ruf beginnt zu erschallen, es hätten mit Jesus</l>
            <l>Todte das Grab verlassen, und die erschienen den Frommen,</l>
            <l>Die den Göttlichen liebten.« P. »O, lasset mich meinem Erstaunen</l>
            <l>Mich entreißen und mich besinnen! Zu viel der Entzückung</l>
            <l>Schwindelt um mich! Erstanden ist er? erstanden noch Todte?</l>
            <l>Er erscheinet, und sie? O Tag des Lebens, an dem ich</l>
            <l>Diese Wunder Gottes erfahre!« R. »Wir wollen Dich leiten,</l>
            <l>Portia. Suche sie nicht, die Christus sehen! Du findest</l>
            <l>Doch sie nicht auf. Er wird, wen er Dir senden will, senden,</l>
            <l>Daß sie Dir zeugen von ihm. In Galiläa erscheint er</l>
            <l>Außer der Zeugen ersten noch Andern, in Salem nur ihnen.</l>
            <l>Diese geheiligten Erstlinge werden umher auf der Erde,</l>
            <l>Was er that und lehrte, verkündigen, werden ihr Zeugniß</l>
            <l>Freudig mit ihrem Blute bestätigen, dann der Treue</l>
            <l>Ewigen Lohn empfahn an dem Throne des großen Belohners.</l>
            <l>Eile nach Galiläa! Wenn Du ihn selber nicht siehest,</l>
            <l>Wird er Dir doch von Denen, die er begnadete, senden!</l>
            <l>Und nun müssen wir Dich (sie lächelten Liebe) verlassen.«</l>
            <l>P. »Ich beschwör' Euch bei Gott, der auch mich begnadete, bleibt noch,</l>
            <l>Ach, verlaßt mich noch nicht und sagt, o, saget: Wer seid Ihr?</l>
            <l>Zwar ein Gefühl, wie keins mir noch ward, erfüllt mich mit Ahndung,</l>
            <l>Hebt mich empor und umgiebt mich mit süßer Vermuthungen Schimmer,</l>
            <l>Daß Ihr Unsterbliche seid; allein, ach, sagt es mir selber,</l>
            <l>Daß Ihr es seid, damit auch nicht </l>
            <l>Welches den werdenden Tag in meiner Seele verdunkle.</l>
            <l>Gott belohn' Euch dafür mit seines Himmels Gewißheit!«</l>
            <l>Und sie blickten vor Freude sich an und blieben. »Wir wollen</l>
            <l>Beten Dich lehren!« und knieten mit ihr an das Grab des Erstandnen.</l>
            <l>»vater unser im Himmel, Dein Name werde geheiligt!</l>
            <l>Zu uns komme Dein Reich! In dem Himmel geschehe Dein Wille</l>
            <l>Und auf der Erde! Verleih uns unsere tägliche Nahrung!</l>
            <l>Wie dem Schuldiger wir vergeben, vergieb uns die Schulden!</l>
            <l>Führ uns nicht in Versuchungen, sondern erlös' uns vom Bösen!</l>
            <l>Denn das Reich ist Dein und die Macht und die Herrlichkeit! Amen.«</l>
            <l>Als sie endeten und: Dein ist die Herrlichkeit! riefen</l>
            <l>Und zu dem Himmel erhuben die ausgebreiteten Arme,</l>
            <l>Hüllten sie schnell in Schimmer sich und entschwebten dem Grabmal</l>
            <l>Leicht in den Schatten der Bäume dahin. Sie sahen mit Lächeln</l>
            <l>Oft sich noch um nach Portia, wonnevoll über der Heidin</l>
            <l>Sprachlosen Freude. Sie blieb in dem Staube knieen und streckte,</l>
            <l>Unvermögend sich aufzurichten, nach ihnen die Arm' aus.</l>
            <l>Jemina war, und zuletzt auch Rahel, verschwunden. Vom Auge</l>
            <l>Portia's rann die Freude nun über die röthere Wange,</l>
            <l>Und sie erhob sich leicht wie ein Laub, das Athmen der Luft hebt.</l>
            <l>»vater, das Reich ist Dein und die Macht und die Herrlichkeit! Amen.«</l>
            <l>Also eilte sie betend hinab zu Jerusalem's Thoren.</l>
            <l>Eine der schwermuthsvolleren und zu empfindlichen Seelen,</l>
            <l>Die, des Guten, das sie empfingen, schnelle Vergesser</l>
            <l>Und Vergrößerer oder auch gar Erschaffer des Elends,</l>
            <l>Dies nur denken, in dies mit grübelndem Ernst sich vertiefen,</l>
            <l>Beor hatte sich von den Menschen gesondert und lebte</l>
            <l>In der Einsamkeit. Wie der Frohgeschäftige gerne</l>
            <l>Mit dem kommenden Tag aufwacht, so scheucht' er den Schlummer</l>
            <l>Gern um Mitternacht. An der Hütte fernem Eingang</l>
            <l>Nährt' er ein Wenig Schimmer, wie Todtenlampen in Gräbern.</l>
            <l>Jetzo hatt' er gegessen sein Brod, sein Wasser getrunken,</l>
            <l>Sich zu dem Grübeln gestärkt. »So sinke dahin denn wieder,</l>
            <l>Wo Du so oft schon warest, hinab, zerrüttete Seele!</l>
            <l>Muß nicht Elend sein? und müssen's nicht Einige tragen?</l>
            <l>Ja, es muß, weil es ist! und müßten's die Himmel nicht tragen,</l>
            <l>Läg's nicht auf uns? Denn da muß es sein, sonst wär's nicht geworden!</l>
            <l>Aber warum? So oft ich frag', antwortet mir Keiner,</l>
            <l>Nicht im Himmel und nicht auf der Erde, und so verschwindet</l>
            <l>Mir der Trost, daß es sein muß! Allein bei dem wankenden Troste</l>
            <l>Darf mein belastetes Herz doch ringen nach dieser Antwort:</l>
            <l>Warum sondert es einige Menschen sich aus und faßt sie</l>
            <l>Eisern an und hebet sie hoch aus dem Strome und trifft sie</l>
            <l>Mit zermalmendem Arme? mich mit zermalmendem Arme?</l>
            <l>Ward ich nicht blind geboren? und lebt', ein Blinder, so lange?</l>
            <l>Zwar gab </l>
            <l>Einige Dämmrung von sich, doch Nacht ist diese geworden –</l>
            <l>Denn er ist todt – entsetzliche Nacht! Was hilft mir des Auges</l>
            <l>Kurzer Tag, da in Dunklerem wallt, als selber des Todes</l>
            <l>Thal ist, meine Seele? Des Auges Blindheit, o, kehre</l>
            <l>Du nur wieder! Ich kann mich nicht mehr des Anblicks der Schöpfung,</l>
            <l>Nicht des Strahls mehr freuen, der Saron's Blume beseelet</l>
            <l>Und die Ceder Gottes! Die Abenddämmrung versenkt mich</l>
            <l>Nicht in Empfindungen mehr, die sanft, wie sie selber ist, waren.</l>
            <l>Ach, der bin ich geworden, obwol aus dem nächtlichen Grabe</l>
            <l>Meiner Blindheit erweckt? Ja, der, der bin ich geworden!</l>
            <l>Denn umnachtet ist mir die noch viel blindere Seele,</l>
            <l>Als mein Auge sonst war! Denn, ach, Ihr Engel (verdankt es</l>
            <l>Unserm Geschlechte, daß wir die Unglückseligen wurden),</l>
            <l>Denn, Ihr Engel, ist Er nicht todt?« Ein ermüdeter Greis trat</l>
            <l>Zu dem Klager herein. G. »Gieb mir, o Beor, den Becher!</l>
            <l>Ich bin älter als Du, und duldete größere Leiden.«</l>
            <l>B. »Größere Leiden als ich? Nur älter bist Du. Da nimm Dir</l>
            <l>Meinen Becher! Ich kann zu der Quelle leichter mich bücken.«</l>
            <l>G. »Hast Du auch Speise für mich, den wankenden Alten zu laben?«</l>
            <l>B. »Nimm den Brosam und iß!« G. »Du bist, deß freu' ich mich, Beor,</l>
            <l>Gegen Andre nicht hart; nur gegen Dich selber verhärtest</l>
            <l>Du Dein Herz und willst Dich nicht trösten! Dich ja nicht zu trösten,</l>
            <l>Forscht Dein Verstand und strebet Dein Herz. Ich kenne Dich, Beor,</l>
            <l>War zugegen, als Du die Schöpfung das erste Mal sahest.«</l>
            <l>B. »Wenn Du mich kennest, so kennst Du den schwermuthsvollsten der Menschen!</l>
            <l>Desto schwermuthsvoller, je mehr die Kraft mir versagt ist,</l>
            <l>Das in mir zu beherrschen, was mich zu der Traurigkeit hinreißt.</l>
            <l>Aber wähne nur nicht, daß es mir an des Traurens Ursach</l>
            <l>Mangle. Den Heitersten stürzt' ein Elend wie meins zu der Erde!</l>
            <l>War ich nicht blind seit meiner Geburt und lang' und des Lebens</l>
            <l>Beste Zeit? Bin ich nicht an Einsicht blinder, den großen</l>
            <l>Göttlichen Mann zu erkennen, der, Wunder zu thun, von Gott kam?</l>
            <l>Und wird etwa sein Tod zu neuer Erkenntniß mir Licht sein?</l>
            <l>Kennest Du nun ein Elend, wie meins ist? und müssen nicht fürchten,</l>
            <l>Immer elend zu sein, Elende von ihrer Geburt an?</l>
            <l>Ist nicht unablassender Gram des künftigen Bote?</l>
            <l>Ach, und straft der Gerechte nicht mehr als Anderer Sünden</l>
            <l>Meine Sünden? Ich fluche dem Tage meiner Geburt nicht;</l>
            <l>Aber ich wünsche beinah, nicht zu sein!« Hier endete Beor.</l>
            <l>G. »That er Dir nicht auf einmal, als Du es am Wenigsten hofftest,</l>
            <l>Seines Allerheiligsten Vorhof, die herrliche Welt, auf?</l>
            <l>Ihre Fülle der Segen, von seiner Sonne bestrahlet?</l>
            <l>Freuden hattest Du da, wie der Immersehenden keiner</l>
            <l>Jemals empfand! Und öffnet' er Dir in die künftige Welt nicht</l>
            <l>Einen Blick, als er sich den Sohn des Ewigen nannte?</l>
            <l>War dies, Beor, auch Elend, auch Sündenstrafe? Die Sünde</l>
            <l>Rügt er an Dir nicht mehr wie an Andern. Die Herrlichkeit Gottes</l>
            <l>Wollte strahlend an Dir, Du Elendbeseligter, Jesus</l>
            <l>Offenbaren. Du warst, daß ihr Zeuge Du würdest, erkoren</l>
            <l>Schon vor Deiner Geburt. So dachte der Ewige Deiner!«</l>
            <l>Beor rief: »Du verführst mich in neue Tiefen des Grübelns!</l>
            <l>Laß mich! tief genug ist es da, wo ich liege! mein Abgrund</l>
            <l>Tief genug! Ha, wärst Du ein Engel Gottes und sprächest,</l>
            <l>Wie Du sprichst; doch fragt' ich Dich: wie, was Gott im Geheimsten</l>
            <l>Seiner Verborgenheit thut, Du, obwol ein Unsterblicher, wüßtest?</l>
            <l>Denn ersinne mir etwas, das weiter aus dem Gesichtskreis</l>
            <l>Aller Erforschungen liege, das mehr den Herrscher verberge,</l>
            <l>Als: Elende zu machen, um herrlich durch sie zu werden!</l>
            <l>Und wie weißt Du, Sterblicher, denn, des Ewigen Rath sei,</l>
            <l>So zu handeln? Wenn ein Engel mir's sagte, so glaubt' ich's;</l>
            <l>Aber, er schau' hinab in die ganze Tiefe, das würde</l>
            <l>Selbst ein Engel umsonst mir sagen.« Der Greis antwortet:</l>
            <l>»ist denn kein ewiger Lohn, Du Zweifler? und sind denn nicht Stufen</l>
            <l>Dieses ewigen Lohns, die hinauf in die Himmel der Himmel</l>
            <l>Steigen? und kann, wen </l>
            <l>Den denn Gott nicht belohnen? der unerschöpfliche Geber</l>
            <l>Aller Seligkeit nicht auch Den? Du stehst an dem Meere;</l>
            <l>Sieh, </l>
            <l>B. »Du erquickest mein Herz, ehrwürdiger Alter. Doch, wenn auch</l>
            <l>Gott so handelt, wie darf so hoch ich wähnen, ich sei</l>
            <l>Der Glückseligen einer, die Gott mit Elend belastet,</l>
            <l>Sich zu verherrlichen, sie mit ewigem Lohn zu belohnen!«</l>
            <l>G. »Einer von Diesen bist Du! Das weiß ich. Mit Ueberzeugung</l>
            <l>Wirst auch Du nun bald es erfahren. Denn Tag in der Seele</l>
            <l>Wird es Dir, freue Dich, werden! Der Morgenröthe des schönen</l>
            <l>Lichten Tages, ich sehe schon ihre Schimmer von ferne.</l>
            <l>Laß, eh er kommt, uns beten, damit er betend Dich finde,</l>
            <l>Gottes Tag.« Sie sanken hin und knieten in Staube,</l>
            <l>Hiob vorwärts an Beor; und Beor stammelte weinend:</l>
            <l>»herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig, bin ich der Erkorne,</l>
            <l>Elend zu sein, damit Du noch mehr Dich meiner erbarmest,</l>
            <l>So erheb' ich mit Danke mein Haupt, mit Danke gen Himmel,</l>
            <l>Daß Du dem Auge Blindheit und Nacht der Seele voll Schwermuth,</l>
            <l>Dieses, Erbarmender, gabst, mit ewigem Danke! Denn ewig</l>
            <l>Soll mein Jubel erschallen, daß Gott, Gott so sich erbarmt hat!</l>
            <l>Hüter des Menschen, ist sie nun bald vorüber, der Seele</l>
            <l>Nacht? O Hoffnung, Du neue, Du himmelerhebende Hoffnung,</l>
            <l>Dich empfang' ich vom Herrn! Gepriesen, Vater, gepriesen</l>
            <l>Sei Dein herrlicher Name, des Gnadevollen Erbarmung,</l>
            <l>Diese Mutter des hilflosen Kindes! Und wenn sich des Sohnes</l>
            <l>Auch das Weib nicht erbarmte, so wird doch Gott sich erbarmen!</l>
            <l>Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig, gepriesen auf ewig</l>
            <l>Sei Dein herrlicher Name, daß Du mir von der Geburt an</l>
            <l>Blind zu sein gebotest, daß Du mir Leiden die Fülle</l>
            <l>Gabest und Thränen und Deinen göttlichen Boten, das Elend,</l>
            <l>Mich zu lehren, mir sandtest, mir Zweifel und Schwermuth der Seele</l>
            <l>Sandtest, damit ich, wie sehr ich Deiner Hilfe bedürfe,</l>
            <l>Tief in das Leben hinein, in meinem Innersten fühlte!</l>
            <l>Aber soll ich nicht Dir auch danken, Gesendeter Gottes,</l>
            <l>Helfer in Juda? Allein (hier wurde die Stimm' ihm schwächer)</l>
            <l>Er ist todt!« »Er lebt,« rief mit gewendetem Haupte</l>
            <l>Und mit strahlendem Angesicht Hiob, »er lebt!« und mit Eile</l>
            <l>Stand er auf und war ganz Herrlichkeit jenes Lebens.</l>
            <l>»sieh, er ist nicht todt mehr, er lebt, und einer der Zeugen,</l>
            <l>Daß er lebe, bin ich, den er von dem Tode geweckt hat,</l>
            <l>Hiob. Ich litt – das glaubst Du doch nun? – viel größere Leiden,</l>
            <l>Als Du littest; allein wie hat er auch mein sich erbarmet!«</l>
            <l>Beor wollte die Hände gen Himmel falten, vermocht's nicht.</l>
            <l>Wie sie Moses am Tage der Schlacht die Hände gen Himmel</l>
            <l>Hielten – gesunken brachten sie Tod, und Leben erhoben –</l>
            <l>Als hielt sie ihm Hiob empor. Jetzt schied er mit Wonne</l>
            <l>Von dem Erstaunenden, welcher ihn blaß und sprachlos ansah.</l>
            <l>H. »Siehe, der Todte, der ewig lebt und bald nun hinaufsteigt</l>
            <l>In die Höhe der Höhn« (er wies mit der glänzenden Rechte</l>
            <l>Feirlich gen Himmel), »er selbst hat es über Dich ausgesprochen:</l>
            <l>Nicht der Blinde, noch die ihn gebar, noch Der, so ihn zeugte,</l>
            <l>Haben gesündigt! Er ist ein Zeuge der Herrlichkeit Gottes!«</l>
            <l>Also verließ er Beor, der kaum den Abschied aushielt.</l>
            <l>Abraham schweben und Moses am hohen Tempelgewölbe,</l>
            <l>Schaun auf des Festes Feirer hinab und forschen betrachtend,</l>
            <l>Einen darunter zu finden, der ihrer Erscheinungen werth sei;</l>
            <l>Aber sie suchen lang' vergebens. Endlich erblicken</l>
            <l>Sie an einem der palmenbewundenen Pfeiler voll Ernstes</l>
            <l>Einen Jüngling und voll der tiefanbetenden Andacht.</l>
            <l>Feuer strömt' ihm herab aus jedem Blicke, geheiligt</l>
            <l>Dem, deß großen Namen die hohe Posaune jetzt hallte,</l>
            <l>Sie der Schlacht, des Triumphs und der Halleluja Gefährtin.</l>
            <l>Milder wurde sein Blick und von werdenden Thränen beschimmert,</l>
            <l>Als ihr Donner schwieg, und nun mit sanftem Gelispel</l>
            <l>Korah's Gidith erklang und die Harfe, David's Gespielin,</l>
            <l>Und die Stimme des Menschen, vor allen Saiten und Erzten</l>
            <l>Unerschöpflich, die mächtigste Herrscherin über die Herzen.</l>
            <l>Also scholl es hinauf in den himmelsteigenden Tempel:</l>
            <l>»auf den heiligen Bergen ist sie, die Feste, gegründet!</l>
            <l>Sion's Thore, viel mehr als alle Wohnungen Jakob</l>
            <l>Liebt sie der Herr! In Dir, Du Stadt des Allmächtigen, werden</l>
            <l>Herrliche Dinge verkündet, verkündet herrliche Dinge!«</l>
            <l>Mit anhaltender Andacht Ernst erhoben zum Geber</l>
            <l>Aller Gaben, zu Dem, der ewig lebet und herrschet,</l>
            <l>Knieete Saulus. Und aus der großen gedrängten Versammlung</l>
            <l>Koren ihn Moses sich aus und Abraham, ihm zu erscheinen.</l>
            <l>Als der Jubel schwieg, und des Festes Feirer zerströmten,</l>
            <l>Schwebten sie, ihn zu begleiten, ihm nach. Mit Eile, die strahlte,</l>
            <l>Kam, da sie folgten, herab von des Tabor wolkigen Höhe</l>
            <l>Gabriel ihnen entgegen, und schnell erflog er ihr Schweben.</l>
            <l>G. »Väter, erscheinet ihm nicht; der Herr will ihm selber erscheinen!«</l>
            <l>M. »Bote Gottes, wer ist der erhabne Sterbliche, dem wir</l>
            <l>Nicht erscheinen dürfen, dem Jesus selber erscheinet?«</l>
            <l>G. »Dort erblickt Ihr Damaskon. Er eilt in diesen Gefilden,</l>
            <l>Dein entflammter Verfolger, Gemeine Gottes. Er wüthet,</l>
            <l>Sammelt Schaaren um sich. Die wüthen, wie er, und morden.</l>
            <l>Aber plötzlich umstrahlt ihn ein Licht von dem Himmel, zur Erde</l>
            <l>Fällt er nieder und hört in der hohen Wolke die Stimme:</l>
            <l>Saulus, was verfolgst Du mich, Saulus? Da ruft er gen Himmel:</l>
            <l>Herr, wer bist Du? und ihm antwortet die schreckliche Stimme:</l>
            <l>Ich bin Jesus, den Du verfolgst! Schwer wird Dir es werden,</l>
            <l>Wider den Stachel zu lecken! Er ruft mit Zittern und Zagen:</l>
            <l>Herr, was gebietest Du, was soll ich thun? Der Wecker vom Himmel,</l>
            <l>Jesus, der Thronende zu der Rechte des ewigen Vaters,</l>
            <l>Giebt ihm Befehl. Den thut er, obgleich geschlagen von Blindheit.</l>
            <l>Sieh, es leiten ihn seine Gefährten, die neben ihm zagen,</l>
            <l>Nach Damaskon zum Seher. Ein auserwähltes Rüstzeug</l>
            <l>Ist er dem Herrn. Verkündigen soll er des Göttlichen Namen</l>
            <l>Vor den Heiden und ihren Beherrschern und Israel's Söhnen.</l>
            <l>Zeigen will ihm der Herr, wie viel er um seinetwillen</l>
            <l>Leiden soll. Er empfäht den heiligen Geist, und die Blindheit</l>
            <l>Läßt ihn. Er wird getauft und predigt des Göttlichen Namen:</l>
            <l>Daß Der sei des Ewigen Sohn, der todte Messias,</l>
            <l>Der erstandne, verherrlichte, himmelerhobne Messias!«</l>
            <l>Gabriel schwieg, und Abraham rief mit gefalteten Händen:</l>
            <l>»daß Du bist der Vollender vom Anbeginne der Welten,</l>
            <l>Daß sich beugen sollen in Deinem Namen die Kniee</l>
            <l>Aller im Himmel und auf der Erd' und unter der Erde,</l>
            <l>Aller Zunge bekennen, des Ersten am ewigen Throne</l>
            <l>Und des Letzten am Grabe: Du seist zu der Ehre des Vaters</l>
            <l>Herr, Du Eingeborner zur Herrlichkeit, Halleluja!«</l>
            <l>Und sie schwiegen lang' vor inniger Wonne. Zuletzt sprach</l>
            <l>Moses und weihete so den ernsten Jüngling: »Die Liebe</l>
            <l>Christus' dringe Dich und der Brüder! Sei denn gerüstet,</l>
            <l>Niederzustürzen die Höhn, die gegen den Herrn sich erheben!</l>
            <l>Lehr ihn, Redner wie Menschen, und lehr ihn, Redner wie Engel;</l>
            <l>Aber habe die Liebe zugleich, die Liebe zu Christus,</l>
            <l>Die den Geliebten der engen, der dunkeln Wissenschaft vorzieht,</l>
            <l>Und der Brüder Liebe, die freundliche, duldende, sanfte,</l>
            <l>Die nicht eifert, nicht spottet, von keinem Stolze sich aufbläht,</l>
            <l>Die kein Zorn entstellt, die nicht das Ihrige suchet!</l>
            <l>Nie zu erbittern, trachtet sie nie, dem Bruder zu schaden;</l>
            <l>Ungerechtigkeit freuet sie nicht, sie freuet die Wahrheit;</l>
            <l>Alles glaubet sie, trägt sie und hoffet Alles und duldet</l>
            <l>Alles, ist nie zu ermüden, sie dauert ins ewige Leben!</l>
            <l>Diese Liebe sei Dein, Du Jüngstgeborner der Gnade</l>
            <l>Unter den heiligen Boten, dem Jesus selber erscheinet;</l>
            <l>Denn Die, welche Du liebst, sind Glieder der hohen Gemeine,</l>
            <l>Und ohne Flecken und Tadel ist die hohe Gemeine,</l>
            <l>Ist des Bräutigams Braut und in seinem Blute gewaschen,</l>
            <l>Jenem, das lauter ruft als Abel's, und nicht um Rache,</l>
            <l>Heil Euch! und lauter, als rief von dem Berge des Schreckengeheges,</l>
            <l>Sina, der Donner, der Cherubim Schaar, die Posaun', und um Fluch nicht.«</l>
            <l>Hinter Stephanus ging, von dieser Weihe begleitet,</l>
            <l>Saulus hinab. Die Heiligen schwebten nach Tabor hinüber.</l>
            <l>Simeon's Bruder, Elkanan, mit ihm sein kindlicher Leiter,</l>
            <l>Waren zu Samma hinein den traurigen Abend gegangen,</l>
            <l>Da sie das alternde Grab voll stilles Mooses verließen.</l>
            <l>Samma hielt sie bei sich süßüberredend, ein heitrer</l>
            <l>Freundlicher Wirth, obwol viel Schmerz die Seel' ihm bewölkte,</l>
            <l>Jetzt der neue: todt sei Christus, und seines Erwachens</l>
            <l>Ruf bezeuge noch Keiner! Das klagt' auch Elkanan und Boa,</l>
            <l>Joel, mit Dir. Sie sandten umher, und sie konnten die Jünger</l>
            <l>Dessen, der leben sollte, nicht finden. Sie saßen in Joel's</l>
            <l>Duftenden Laube, die ihm in dem Garten sein Vater gegeben.</l>
            <l>Nur der wandelnde Mond war, wie sie glaubten, der Hörer</l>
            <l>Ihrer Klagen; allein auf einer silbernen Wolke,</l>
            <l>Die ihn leise bedeckt, versammeln sich andere Hörer,</l>
            <l>Andere Zeugen, wenn ihr Gespräch in Schmerze verstummet,</l>
            <l>Simeon und Benoni und Du, vollendete Fromme,</l>
            <l>Lazarus' Schwester, Maria. B. »Nun kann ich mich länger nicht halten,</l>
            <l>Muß mich meinem Vater, mich meinem Bruder entdecken!</l>
            <l>Sag es, Simeon, selbst: Sind, ach, nicht genug des Jammers</l>
            <l>Thränen geweint, genug der bitteren Kelche getrunken</l>
            <l>Ihrer Leiden? Ist nicht an der Laufbahn Ziele die Prüfung?</l>
            <l>Wollen wir ihnen die Krone nicht bringen?« S. »Wir wollen, Benoni.</l>
            <l>Folg unsichtbar uns nach und geneuß der Wonne, Maria,</l>
            <l>Ihre Freuden zu sehn. Und Du, Benoni, enthülle</l>
            <l>Dich in der Fern' mit milderem Glanze, daß sie der Erscheinung</l>
            <l>Nicht erliegen.« Sie schwebten hinab. J. »Bei meines Benoni's</l>
            <l>Grabe war ich, bei Simeon's Du; ach, wären wir Armen</l>
            <l>Auch bei dem Grabe des Herrn gewesen, so hätten wir ihn dort</l>
            <l>Auferstehn vielleicht, ist er auferstanden, gesehen,</l>
            <l>Hätten ... O Gott der Götter, was schimmert dort in der Ferne?«</l>
            <l>Samma sank, rief: »Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig!</l>
            <l>Sieh, ein Bote des Himmels!« E. »Was sahest Du, Knabe? was sahst Du,</l>
            <l>Samma? Führet mich hin, daß ich der Erscheinung begegne,</l>
            <l>Mit ihr rede!« J. »Wir beben, Elkanan, können nicht führen!«</l>
            <l>E. »Führet mich! Boa, was siehest Du? führe Du mich!« Der Knabe</l>
            <l>Hielt sich erstarrt an die Laube. »So redet denn, saget: Was seht Ihr?«</l>
            <l>J. »Eine leuchtende Jünglingsgestalt, die unter Benoni's</l>
            <l>Bäumen wandelt und gegen uns lächelt.« E. »Erscheinung, Erscheinung,«</l>
            <l>Rief Elkanan, »wer bist Du?« Melodisch erscholl's in der Laube:</l>
            <l>B. »Einer Seligkeit Bote, die größer, als Ihr vermuthet,</l>
            <l>Viel entzückender ist.« J. »Ach, wessen Stimm' ist die Stimme?«</l>
            <l>Rufte Joel, »und weß Antlitz des Nahenden Antlitz?</l>
            <l>Gott der Götter, Benoni!« Er sank. Schon hielt ihn Benoni's</l>
            <l>Helfender Arm und richtet' ihn auf. B. »Mein Bruder!« Benoni</l>
            <l>Rief's in der Wonne. J. »Mein himmlischer Bruder!« stammelte Joel.</l>
            <l>B. »Samma, mein Vater!« und sank ihm ans Herz und erhielt ihm das Leben,</l>
            <l>Daß der Greis in der stürmischen unnennbaren Empfindung</l>
            <l>Nicht entschlummerte, nicht in der thränenlosen Entzückung</l>
            <l>In die Nacht des Todes sein Aug' hinstarrte. Nun leitet</l>
            <l>Er den verstummenden Alten zu einem moosigen Sitze.</l>
            <l>»bring Elkanan zu mir,« so sprach er zu Boa, »damit er</l>
            <l>Näher mich höre.« E. »Nun wall' ich hinab mit Ruh zu dem Grabe,«</l>
            <l>Sprach Elkanan; »denn ob Dich mein Auge gleich nicht gesehn hat,</l>
            <l>Hat Dich mein Ohr doch gehört, Unsterblicher! Rede denn, lehr uns,</l>
            <l>Bote von Gott!« B. »Euch wird ein Größerer lehren, sobald Ihr</l>
            <l>Ruhiger seid und zu tragen vermögt des Erscheinenden Ankunft!«</l>
            <l>Joel hatt', indeß da er redete, still sich genähert,</l>
            <l>Blumen geküßt und sie in des Bruders Tritte gestreuet.</l>
            <l>B. »Sagt, vermögt Ihr's« (er sah mit dankenden Blicken auf Joel),</l>
            <l>»haltet Ihr's aus, daß Simeon komme?« E. »Simeon's Seele,«</l>
            <l>Rief Elkanan, »schwebet um mich? ach, laß sie erscheinen,</l>
            <l>Bote der Wonne! Seid stark, Du Samma, Joel Du, Boa,</l>
            <l>Hindert sie nicht! Schon hört Dir mein Ohr, mein Bruder, entgegen.</l>
            <l>Simeon, Simeon, komm! Mein Auge wird Dich nicht sehen,</l>
            <l>Theurer Bruder; allein nicht lang', und ich werde Dich sehen,</l>
            <l>Wenn die Nacht des finsteren Thals zu dem Lichte mich aufweckt.«</l>
            <l>Simeon kam in des Mondes Schimmer, mit himmlischem Glanze</l>
            <l>Ueberkleidet, einhergegangen. Mit sanfterem Schrecken</l>
            <l>Als Benoni's unangekündetes Schimmern erblickten</l>
            <l>Sie die Strahlengestalt, allein mit größerem Staunen.</l>
            <l>Also floß von der Lippe des hohen Engels die Stimme:</l>
            <l>»jesus Christus ist auferstanden! Viele der Frommen</l>
            <l>Haben auf seiner Allmacht Wink die Gräber verlassen!</l>
            <l>Er erscheint, und wir erscheinen. Ihn sehn nur die Zeugen,</l>
            <l>Die er zu lehren beruft und Wunder zu thun und zu bluten.</l>
            <l>Derer warten im Himmel der Erstlinge Kronen und Palmen</l>
            <l>Und ein Thron im Gericht. Doch eh der Versöhner zu Gott geht,</l>
            <l>Eh mit Jauchzen und heller Posaun' er gen Himmel emporsteigt,</l>
            <l>Werden auf einmal ihn noch fünfhundert Glaubende sehen.</l>
            <l>Jesus segn' Euch und nenne mit dieser Begnadeten Namen</l>
            <l>Eure Namen! Ja, segne sie, Herr, mit dieser Erbarmung!«</l>
            <l>E. »Simeon, auferstanden bist Du vor dem Tage der Tage?</l>
            <l>Ach, wie dürstet mein Herz, Dich zu sehn! Doch ich würde ja Jesus</l>
            <l>Selber nicht sehen! Nie hat mich schwerer die Blindheit belastet!</l>
            <l>Schmerz, verstumme Du! Die Stunde, da Simeon mich sieht,</l>
            <l>Ich ihn reden höre, soll keine Klage bewölken,</l>
            <l>Da er von Jesus mit mir und seiner Herrlichkeit redet.</l>
            <l>Ach, Fünfhundert auf einmal! Wenn ich zu ihnen gehörte,</l>
            <l>Würd' ich dennoch mich freun! sie würden Entzückungen reden!</l>
            <l>Darfst Du von Eurem Himmel und seinen Geheimnissen sprechen,</l>
            <l>Simeon?« S. »Nicht zu Bewohnern des Staubs! So hat es geordnet,</l>
            <l>Der auf Stufen erhöht und nach der Prüfung belohnet,</l>
            <l>Der die Welten gesondert von Welten und doch sie vereint hat,</l>
            <l>Der in seinem unendlichen Plan der Seligkeit Aller,</l>
            <l>Alle Grenzen und Arten der Seligkeiten vereint hat!</l>
            <l>Gegen Dich, lichtheller Entwurf des Glückes der Geister,</l>
            <l>Ist die sinnliche Schöpfung nur Schatten. Er bauet auf Elend</l>
            <l>Freuden empor, die Keiner der Immerglücklichen kennet.</l>
            <l>Lernet noch dies: Nichts Größeres haben die Ewigkeiten,</l>
            <l>Nichts, das unerforschlicher und unempfindbarer wäre,</l>
            <l>Als daß eine der Höhn der Erhebung des Gottversöhners</l>
            <l>Auf der Erniedrigung steht! Der ernste Gedanke vertieft Euch.</l>
            <l>Sinnt ihm zu eifrig nicht nach! Er ist selbst Engeln Erstaunen.</l>
            <l>Kennet Eure Seligkeit ganz, die hier schon Euch Gott gab!</l>
            <l>Nicht nur wir sind um Euch; die schöne Seele Maria's,</l>
            <l>Lazarus' Schwester ist auch an dieser heiligen Hütte.</l>
            <l>Siehe, sie freuet sich Eurer Freuden!« Da riefen sie Alle:</l>
            <l>»lazarus' Schwester ist todt?« »Und freuet sich unserer Freuden!«</l>
            <l>Rief der glückliche Samma. »Wir freun der Deinen uns, Mirjam!</l>
            <l>Ach, wie trocknest Du die Thräne mir, Vater des Schicksals!</l>
            <l>Meinen Benoni sendest Du mir und Elkanan den Bruder!«</l>
            <l>»und auch Joel den Bruder!« so sprach der zärtliche Joel.</l>
            <l>S. »Gott, wie endetest Du mein Schicksal! Wie konnt' ich es wagen,</l>
            <l>Das zu hoffen, als meine verfinsternde Schwermuth, dies Elend</l>
            <l>Ueber alles Elend, begann, ich mir mein noch bewußt war</l>
            <l>Und nur Nächt' erblickt' um mich her, Labyrinth und Abgrund,</l>
            <l>Nichts im Künftigen sah als schwarze Schrecken! Nun wich mir</l>
            <l>Meine Vernunft. Ich zermalmte Dich, Sohn, an dem blutigen Felsen;</l>
            <l>Ach, zu durchweinen, so dacht' ich bis heut, mein übriges Leben!</l>
            <l>Und dies Alles endiget sich mit der Wonne der Himmel,</l>
            <l>Mit dem süßesten Wiedersehn, das jemals erlebt ward!</l>
            <l>Sohn, Benoni, mein Sohn, an dem blutigen Felsen zerschmettert,</l>
            <l>Wie hat Der Dich begnadet, der mein durch Dich sich erbarmt hat!</l>
            <l>Sieh, ich weiß es, Du gehest von mir; doch es soll mir kein Abschied</l>
            <l>Sein, wenn Du gehest! Ich werde vor mir Dich immer erblicken,</l>
            <l>Wie Du, ein Erbe des Himmels, in Deiner Herrlichkeit dastandst!</l>
            <l>Kaum, daß es Wiedersehen genannt darf werden, wenn drüben</l>
            <l>Ueber den Gräbern ich Dich in Deiner Herrlichkeit sehe.</l>
            <l>Eins noch bitt' ich Dich: Gieb mir Deinen Segen, Benoni,</l>
            <l>Eh Du Dich wendest!« B. »Ich Dich segnen? der Sohn den Vater?</l>
            <l>Und Dein jüngster?« S. »Mein Erstling nun, und älter, als ich bin,</l>
            <l>Alt an den Tagen der Ewigkeit! Sie ist wirkliches Leben!</l>
            <l>Dieses Leben ist Schlaf, aus dem ein letzter uns aufweckt.«</l>
            <l>Da erhub Benoni die festgefalteten Hände,</l>
            <l>Ward, indem er redete, strahlenvoller und sagte:</l>
            <l>»bald denn komme Dein letzter, und sanft, wie Simeon's Tod kam,</l>
            <l>Theurer Vater!« So segnet' er ihn. Jetzt redete Joel.</l>
            <l>»ach, ich bäte Dich auch um Deinen Segen; allein ich</l>
            <l>Fürchte, Benoni, daß Du mit langem Leben mich segnest.«</l>
            <l>B. »Jüngling, Du fürchtest größeren Lohn! Je tiefer des Guten</l>
            <l>Leben hier wurzelt, je höher wächst sein Wipfel im Himmel,</l>
            <l>Und je ausgebreiteter schatten die volleren Zweige.</l>
            <l>Soll ich Dich nun, mein Bruder, mein Joel, segnen?« Da kniete</l>
            <l>Joel nieder vor ihm. Benoni legte die Hand ihm</l>
            <l>Auf die glühende Stirn. »Nimm hin den Segen der Segen</l>
            <l>Und das ewige Leben: Der Gott, der Jesus erweckt hat,</l>
            <l>Führe zu Jesus Dich!« Sie verschwanden der Betenden Auge.</l>
            <l>Schnell rief Boa: »Sie sind verschwunden, Elkanan!« Und Joel</l>
            <l>Richtet sich auf und sagt mit dem leisen Laute der Freude:</l>
            <l>»wenn Du hier noch verweilst, Du schöne Seele Maria's,</l>
            <l>O, so bringe Du ihnen von uns den stärksten, den frohsten,</l>
            <l>Feurigsten Dank, daß sie uns der Erscheinung gewürdiget haben,</l>
            <l>Ihrer Gespräche von Gott und ihrer himmlischen Segen!«</l>
            <l>Also sagte der Jüngling und sank in die Arme des Vaters.</l>
            <l>Christus' Mutter saß auf dem hohen Söller. Die Sonne</l>
            <l>War gesunken; der Abendstern entstrahlte dem Himmel.</l>
            <l>Neben ihr ruhte die Tempelharfe. Sie sahe, das daucht' ihr,</l>
            <l>Ueber den Bach der Pilgerinnen eine, nicht gehen,</l>
            <l>Sahe sie schweben und werden, indem sie herüberschwebte,</l>
            <l>Himmelsgestalt. Also wird That ein großer Gedanke.</l>
            <l>Und schon stand die lichte Gestalt bei ihr auf dem Söller.</l>
            <l>Christus' Mutter staunte nicht mehr. Es war ein Erstandner</l>
            <l>Oder ein Engel. Sie hatte gesehn erstanden vom Tode</l>
            <l>Ihren Sohn. E. »Ich verhülle vor Dir mich, Mutter des Herrn, nicht.</l>
            <l>Warum sollt' ich? Du strahlest mit mir nun bald an dem Throne.</l>
            <l>Mirjam, auch ich bin Mutter!« M. »Vielleicht des gehorsamen Opfrers</l>
            <l>Oder Deß, der das Grab nicht kannte, des himmlischen Henoch's?«</l>
            <l>E. »Abraham's auch und Henoch's! Ich bin, o die Du der Unschuld</l>
            <l>Wiederbringer gebarst, ich bin die Mutter der Menschen!«</l>
            <l>M. »Dich, Dich seh' ich, o Wonne des offenen Himmels! die Mutter</l>
            <l>Abel's seh' ich!« E. »Auch Kain's. Ich bin herübergekommen,</l>
            <l>Daß ich mit Dir den Sohn, den Mann Jehovah, o Mirjam,</l>
            <l>Preise mit Dir. Wolan, laß unsere Harfen beginnen!«</l>
            <l>M. »Ich mit Dir, der Unsterblichen? ich mit der Mutter der Menschen,</l>
            <l>Die ich sterblich noch bin? Allein wir singen dem Mittler!</l>
            <l>Eva, beginn und lehre mich dem Erhabenen singen!«</l>
            <l>E. »Zweimal ward ich geschaffen; er rufte mich zweimal ins Leben,</l>
            <l>Den Du, Mirjam, gebarst! O Mutter, er wurde geboren,</l>
            <l>Der Dich schuf und mich, der alle Himmel gemacht hat!«</l>
            <l>M. »Der die Sonne, den Mond, der alle Sterne gemacht hat!</l>
            <l>Der Dich schuf und mich, er wurd', o Eva, geboren!</l>
            <l>Hast Du den hohen Gesang der Engel Gottes vernommen,</l>
            <l>Die ihm sangen, als er geboren ward in der Hütte?«</l>
            <l>E. »Da nach Sion zurück des Preisgesanges Triumph kam,</l>
            <l>Bebten vor seinem Donner die Wipfel der Lebensbäume,</l>
            <l>Sanken, wo er tönte, die Himmlischen vor dem Gebornen!«</l>
            <l>M. »Und er weint' in Bethlehem's Krippe. Doch hatten schon Engel,</l>
            <l>Eh er weinte, den Namen des Wiederbringers genennet!</l>
            <l>Jesus! hatte die Ceder, die Palme Jesus! gehöret,</l>
            <l>Jesus! Tabor, Jesus! gehört, ach, Golgatha Jesus!«</l>
            <l>E. »Nennen hörte den Gottesgesalbten der Thron, von dem er</l>
            <l>Niederstieg, der Unsterblichen Heer den Gottesgesalbten!«</l>
            <l>M. »Hast Du ihn sterben gesehn?« E. »Ich hab' ihn sterben gesehen!«</l>
            <l>M. »Hast Du die blutige Krone der Schmach um die Schläfe des Mittlers</l>
            <l>Triefen, o Mutter Abel's, gesehn?« E. »Ich sahe die Krone</l>
            <l>Um sein Haupt und sah wie in Dämmrung erlöschen der Engel</l>
            <l>Antlitz, in trübere Derer Antlitz, die er versöhnte!«</l>
            <l>M. »Hast Du die Todesstimme des Gottversöhners vernommen?</l>
            <l>Jene, da Christus rief: Es ist vollendet! und jene:</l>
            <l>Vater, in Deine Hände befehl' ich meine Seele!«</l>
            <l>E. »Ach, ich habe vernommen die Worte des ewigen Lebens,</l>
            <l>Habe wie Psalme gehört der Harfenspieler wie Chöre,</l>
            <l>Als ob sie an dem Throne dem Hocherhabenen sängen,</l>
            <l>Da er sein Haupt emporhub, rief: Es ist vollendet!</l>
            <l>Da sein Auge schaute mit Gottesblicken gen Himmel:</l>
            <l>Vater, in Deine Hände befehl' ich meine Seele!«</l>
            <l>M. »Und doch litt ich, die Sterbliche, wie die Mutter Abel's</l>
            <l>Niemals litt. Allein Preis sei dem Sohne, des Leidens</l>
            <l>Geber; denn, ach, wie erhöhet mir nun die nächtliche Stunde,</l>
            <l>Siehe, die Stunde der Angst, die Stunde des Schwerts in der Seele</l>
            <l>Meine Wonne!« E. »Ich habe wie Du nicht gelitten, ob Abel</l>
            <l>Gleich zu der Erde gestürzt ich liegen sahe, der Todten</l>
            <l>Ersten und meinen Sohn! die Stirn' ihm zerschmettert, des Fluches</l>
            <l>Frühes Opfer, in Blut, und meinen Sohn! Es vergingen</l>
            <l>Erd' und Himmel um mich: so schreckte der Todte die Mutter.«</l>
            <l>M. »Arm des Allmächtigen, Du, ja, Du nur hieltest mich, Gottes</l>
            <l>Arm, da hinaus in die Nacht vom Gerichtsaltare der Sohn rief:</l>
            <l>Mein Gott, mein Gott! warum hast Du mich verlassen?«</l>
            <l>E. »Mutter Christus', ich hört's den Geopferten rufen. Ich sah Dich</l>
            <l>Nun nicht mehr.« M. »Heil Dir, o der Menschen Mutter, Du warest</l>
            <l>Da bei dem Kreuz, da das tiefe Geheimniß Christus zu Gott rief!</l>
            <l>Selig bin ich! Ich habe den Mittler Gottes geboren.</l>
            <l>Selig auch Du! Du bist die Mutter seiner Versöhnten.«</l>
            <l>E. »Selig bin ich! Aus Adam's Gebein erschuf mich der Schöpfer</l>
            <l>In dem Paradiese; mich schuf aus Verwesungsstaube</l>
            <l>Tief im zertrümmerten Paradiese der Todtenerwecker.</l>
            <l>Heil mir, die Mutter bin ich der Gottversöhnten, bin, Mirjam,</l>
            <l>Deine Mutter.« M. »O Du, die Eden zweimal geboren,</l>
            <l>Tochter der Schöpfung (ihr Leben verging) und der Auferstehung</l>
            <l>Tochter zum ewigen Leben, ach, Eva, er stammet von Dir auch,</l>
            <l>Der von Ewigkeit ist, und den die sterbliche Mirjam</l>
            <l>In der Hütte gebar! O Du der Gebärerin Mutter,</l>
            <l>Himmelsfreuden sind die Freuden, die über mich kommen,</l>
            <l>Und die dennoch, wie tief sie auch oft in dieser Begeistrung</l>
            <l>Strömen versinkt, zu empfinden vermag die sterbliche Mirjam.</l>
            <l>Segne zum ewigen Leben, ich bin die Erlöste des Bundes,</l>
            <l>Eva, segne die Himmelserbin zum ewigen Leben!«</l>
            <l>E. »Zwar bist Du noch sterblich, und ich unsterblich; doch kann ich</l>
            <l>Dich nicht segnen! Es hat Dich schon der Stifter des Bundes,</l>
            <l>Siehe, das Todesopfer auf Golgatha's blutigem Altar,</l>
            <l>Seine Mutter, zum ewigen Heil, der Vollender gesegnet!«</l>
            <l>M. »Eh am Throne mein Lied von dem Segen des Liebenden ausströmt,</l>
            <l>Werd' ich noch einmal ihn sehen hier in der Gräber Gefilden!</l>
            <l>Gabriel stand und strahlt' und verhieß, wir sollten noch einmal</l>
            <l>Christus sehn. O, singe mir, Abraham's Mutter und meine,</l>
            <l>Von der Auferstehung des Sohns, da am hohen Kreuze</l>
            <l>Nun nicht mehr in die Nacht sein Haupt sich senkte, die Augen</l>
            <l>Ihm nicht mehr verloschen, nicht mehr die Krone von Blute</l>
            <l>Ueber sein Antlitz troff, da den Donnergang der Entscheidung</l>
            <l>Gott ging.« E. »Also erscholl's: Es werde Licht! und das Licht ward.</l>
            <l>Also erstand er. Die Harfe sank, und die Palme sank uns,</l>
            <l>Jubel ruften wir aus. So singen die Lieder am Thron nicht;</l>
            <l>Meere rauschen, wie wir das Halleluja dem Mittler</l>
            <l>Gottes ruften. Doch schnell ward Alles staunende Stille.</l>
            <l>Himmel und Erde schwiegen, und wir, bis endlich Triumphe</l>
            <l>Märtyrer sangen, bis endlich zum Mittler Adam herabkam,</l>
            <l>Laut ausrief: Ich schwöre bei Dir, der ewig lebet,</l>
            <l>Daß nun Tod nicht länger der Tod ist, und daß an dem Tage</l>
            <l>Deiner großen Vollendung sie All' erwachen, die schlafen!«</l>
            <l>M. »Ach, sein Wonnausruf durchdringet die Mitgenossin</l>
            <l>Seines Erbes. Bestreuet mein Grab mit den Blumen der Ernte!</l>
            <l>Saat, Dich säte der Herr! Ich hör', ich höre das Rauschen</l>
            <l>Deiner Aehren, ich hör' in dem Himmel das Rufen der Ernter!«</l>
            <l>E. »Lege bald zu des Todes Schlaf, o Mirjam, Dich nieder,</l>
            <l>Daß ich die Mutter des Herrn in dem Thale des Friedens empfange.«</l>
            <l>M. »Daß wir singen dort in dem Thale des Friedens dem Sohne,</l>
            <l>Wenn er nun an dem Thron die Thränen trocknet der Christen</l>
            <l>Und zu verstummen gebeut der sanften Klage der Wehmuth.</l>
            <l>Siehe, der trug die Sünde der Welt, ist die Liebe, der Adam's</l>
            <l>Lasten nahm und hinauf nach Golgatha ging, ist die Liebe,</l>
            <l>Der die Liebe, der, nicht gekennet, ach, ungeliebet,</l>
            <l>Sich, da schwiegen die Himmel der Himmel, erkor, sich hingab</l>
            <l>Diesem schrecklichen Tode zum Opfer!« E. »Zum Opfer, zum Opfer</l>
            <l>Für die Sünde, da selbst Erzengel verstummten, die Hölle</l>
            <l>Laut anklagt', und zu wandeln den eisernen Tritt das Gericht hub!«</l>
            <l>Also sang sie und wendete sich. Ihr sahe Maria</l>
            <l>Lange nach, da gen Tabor in Himmelsglanze sie schwebte.</l>
            <l>Jetzt begannen zurückzukehren der Heiligen Schaaren</l>
            <l>Nach der Verklärung Gebirge, dort mit einander der Freuden</l>
            <l>Sich zu freun, die erscheinend den Auserkornen sie gaben.</l>
            <l>Und sie strahlten herauf von Jerusalem, Viele der Wonne</l>
            <l>Voll, die sie hatten gegeben, und Viele der künftigen Wonne,</l>
            <l>Die, noch verborgen im bruderliebenden Herzen, itzt keimte,</l>
            <l>Trieb, arbeitet' und wuchs, zu der Ruhe Schatten zu werden</l>
            <l>Ueber der Wanderer Haupt in dem heißen Pfade des Elends.</l>
            <l>Wie ein Stern und noch einer und wieder einer hervorgeht</l>
            <l>Aus der grenzlosen Tiefe der schauererfüllenden Schöpfung,</l>
            <l>Wenn der kommenden Nacht die Abenddämmerung weichet:</l>
            <l>Also versammelten sich die Erscheinenden Gottes auf Tabor;</l>
            <l>Wenige Spätere nur empfing noch der heilige Berg nicht.</l>
            <l>Cidli, die Tochter Jairus', saß vor der Laube des Söllers</l>
            <l>In dem Schimmer der Morgenröthe. Sie sah den Geliebten,</l>
            <l>Seit er zu seinem Grabe von ihr in der Traurigkeit eilte,</l>
            <l>Ihren Semida nicht. »O Liebe voll Unschuld, ich darf Dich,</l>
            <l>Meine Liebe, so nennen, wenn wirst Du mich endlich verlassen,</l>
            <l>Wenn wegrufen den Schmerz, der Alles in trübe Bilder,</l>
            <l>Alles in Thränen um mich verwandelt? Gehör' ich der Erde</l>
            <l>Viel zu wenig, ihr sterbliche Söhne zu geben; erstand ich,</l>
            <l>Gott mich auf diese Weise zu widmen: was weilest Du, Liebe,</l>
            <l>Zwar mir bitterer Schmerz, doch Liebe voll Unschuld, was weilst Du</l>
            <l>Unnachlassend in mir? Doch wenn Dein Weilen mir zeigte,</l>
            <l>Daß ich, also dem Herrn mich zu widmen, vom Tode nicht aufstand?</l>
            <l>Ach, wer führt mich heraus aus dieser Tiefe des Schmerzes,</l>
            <l>Dieser Irre des Grübelns heraus? Zwar bin ich erstanden;</l>
            <l>Aber sterblich bin ich. Ich leb', und ich leide wie Andre,</l>
            <l>Leide viel mehr wie Andre, die so voll Unschuld nicht lieben.</l>
            <l>Wär' ich nur sterblicher auch! Du Klage, warest zu heftig.</l>
            <l>Sterblicher will ich nicht sein!« Sie erhebt sich und trocknet mit Eile</l>
            <l>Ihre Wange. Da stieg der Pilgerinnen des Festes</l>
            <l>Eine den Söller herauf, von der Mutter Cidli's begleitet.</l>
            <l>P. »Lange wallt' ich umher, Jairus' Tochter zu sehen;</l>
            <l>Endlich find' ich Dich auf. Du hast von Deines Erweckers</l>
            <l>Hohem Triumph doch gehört?« E. »Ich habe von meines Erweckers</l>
            <l>Hohem Triumphe gehört; doch seiner Herrlichkeit Zeugen</l>
            <l>Hab' ich noch nicht gesehn. Maria, Lazarus' Schwester, –</l>
            <l>Denn ihn kennst Du wol auch, da Du mich zu suchen umherwallst –</l>
            <l>Ist entschlafen, und ob die Mutter des Göttlichen lebe,</l>
            <l>Weiß ich auch nicht.« P. »Sie lebt und hat den Erstandnen gesehen.«</l>
            <l>C. »Hat ein Engel Dich mir, o Pilgerin, zugesendet,</l>
            <l>Daß Du mir diese Botschaft von Jesus' Herrlichkeit brächtest</l>
            <l>Und den Freuden der Mutter?« P. »Ich suchte der Auferstandnen</l>
            <l>Eine, von Denen eine, die Jesus' Herrlichkeit zeugten,</l>
            <l>Als er noch in der Niedrigkeit war. Vernahmest Du, Cidli,</l>
            <l>Nichts von den neuen Zeugen und Zeuginnen nun, da er herrschet</l>
            <l>Mächtiger über den Tod, als da er den Bruder Maria's</l>
            <l>Und den Vaterlosen aus Nain und Dich erweckte?</l>
            <l>Kam der Ruf nicht zu Dir: viel' Heilige wären erstanden,</l>
            <l>Als er am Kreuz entschlief, und die erschienen den Frommen,</l>
            <l>Die ihn liebten?« C. »Ich lieb' ihn, ich lieb' ihn, o Pilgerin, rede!</l>
            <l>Ist der Ruf denn gewiß?« P. »Nicht lange, so wird es sich zeigen.</l>
            <l>Viel' erzählen, daß sich die auferstandnen Gerechten</l>
            <l>Auf der Verklärung Gebirg versammeln. Auf Tabor zu steigen,</l>
            <l>Ist daher mein Entschluß. Doch in einer Erstandnen Begleitung</l>
            <l>Wallet' ich lieber dahin, als allein zu den neuen Erstandnen.«</l>
            <l>C. »Pilgerin, zwar bin ich auferweckt von dem Tode, doch bin ich</l>
            <l>Sterblich wie Du. Die Erstandenen sind vollendete Fromme,</l>
            <l>Wenn sie erscheinen. Doch geh' ich mit Dir, wofern Du mich leitest</l>
            <l>Und die Sinkende hältst, wenn wir Erscheinungen sehen.«</l>
            <l>Und sie machten sich auf, nach Tabor zu gehen, die Mutter</l>
            <l>Und mit Cidli die Pilgerin. Der Jüngling aus Nain,</l>
            <l>Semida, hatte so viel von Deinem Erwachen, Versöhner,</l>
            <l>Endlich erforscht, daß er sein Herz beruhigen konnte,</l>
            <l>Glauben konnte, Du seist wahrhaftig vom Tod erstanden.</l>
            <l>Nun erwachten von Neuem mit tiefverwundender Wehmuth</l>
            <l>Seiner Liebe Schmerzen in ihm. Noch war für ihn immer</l>
            <l>Cidli geschaffen. Das fühlt' er zu mächtig; unüberwindlich</l>
            <l>War der Sieger, dies starke Gefühl, in dem innersten Herzen.</l>
            <l>»nacht vor mir, wer führt mich durch Dich, wer hindurch zur Gewißheit,</l>
            <l>Ob, die ich mir erkor für die Ewigkeit, wieder mich liebe?</l>
            <l>Oder auch nicht? Wer bringt mich hinauf zu den Höhen der Freude</l>
            <l>Oder hinab in das sinkende Thal der bittersten Schmerzen?</l>
            <l>Auferstanden bin ich, doch nicht unsterblich geworden.</l>
            <l>Wären wir dies, so wären wir lang' hinüber gegangen</l>
            <l>In der Ruh Gefilde, wo nichts die Liebenden trennet.</l>
            <l>Und dort liebte mich Cidli gewiß! O Cidli, Gewählte,</l>
            <l>Die ich liebe, wie Wenige nur zu lieben vermögen!</l>
            <l>Doch verstumme Du, Schmerz! noch sterblicher machst Du mich, trüber,</l>
            <l>Bitterer Schmerz. Wie sonderbar ist mein Schicksal! Ein Jüngling,</l>
            <l>Munter und froh, der war ich und starb und kehrt' aus Gefilden</l>
            <l>Dunkler Empfindungen wieder, allein die Freude mir waren,</l>
            <l>Wurde – was wurd' ich? – mir daucht's bei dem Wiederkommen, ich wäre</l>
            <l>Nun ein Unsterblicher; aber wie bald empfand ich, ich wäre</l>
            <l>Wieder sterblich und, was ich nicht war, eh zum Tod ich hinsank,</l>
            <l>Elend, elend dadurch vor Allem, daß ich die Wonne</l>
            <l>Meines Lebens, die Weisheit Deß, der todt war und lebet,</l>
            <l>Nicht, wie ich sollte, genug mir machte zu Saat für die Zukunft,</l>
            <l>Dann zu ernten, wenn nun das erste Leben entflohn ist.</l>
            <l>Herr, von dem Tod Erstandener, eh zu dem Vater Du hingehst,</l>
            <l>Rufe zu Dir mich, damit ich von Dir das Eine, das noth ist,</l>
            <l>Mehr noch lerne!« So dacht' er und schwieg mit gefalteten Händen.</l>
            <l>Und zu ihm trat ein Fremdling herein. F. »Du kannst mir, o Jüngling,</l>
            <l>Helfen, wofern Du willst. An dem Fuße von Tabor's Gebirge</l>
            <l>Liegt ein verwundeter Mann, den haben Mörder verwundet.</l>
            <l>Auf dem Wege zu dem sitzt Einer, der blind ist und durstet.</l>
            <l>Keine Quelle war da, er wußte mir keine zu nennen.</l>
            <l>Sieh, er durstet und ruft nach Hilfe, die ihm versagt wird.</l>
            <l>Auf dem Wege zu ihm wehklagt ein ermatteter Alter,</l>
            <l>An die Felsen gesunken. Ich konnt' ihn nicht führen, und laben</l>
            <l>Konnt' ich ihn auch nicht. Ich selber, ach, bin dürftig und kraftlos.«</l>
            <l>Semida rief mit Schnelligkeit: »Nimm und stärke Dich; nimm dann</l>
            <l>Dieses für sie und dies! Ich nehme das Andre.« Sie gingen,</l>
            <l>Kamen zum Greise. S. »Geh Du voraus mit dem zu dem Blinden!</l>
            <l>Nimm, mein Vater, und iß und trink dies Labsal der Traube!«</l>
            <l>Sprach's und kam dem Pilger zuvor und früher zum Blinden.</l>
            <l>»den die Sonne nur wärmt, o nimm die Stärkung, ich komme</l>
            <l>Wieder zurück; dann gehst Du mit mir nach Jerusalem.« Eilend</l>
            <l>Ging er weiter. Die Sonne begann, seitdem sie die Thore</l>
            <l>Salem's verließen, das erste Mal über die Berge zu steigen.</l>
            <l>Und sie eilten dahin, leicht, wie der kühlenden Frühe</l>
            <l>Athem. Da Tabor sie nahten, erblickte Semida Cidli</l>
            <l>Zwischen der Pilgerin und der Mutter. Schrecken der Freude</l>
            <l>Stürzten auf ihn; allein er blieb bei dem führenden Fremdling.</l>
            <l>Und sie kamen zum Manne, der bleich, als stürb' er, in Blute</l>
            <l>Lag. Sie verbanden ihm sorgsam die Wunden und legten ihn schonend</l>
            <l>Auf sanftkühlendes Moos. Da wandte sich Semida endlich,</l>
            <l>Sahe Cidli herum an dem Berge kommen, doch ferne.</l>
            <l>Jetzo kam sie näher und sah es und stand erschrocken.</l>
            <l>Aber als sie erkannte, daß jenem Verwundeten Hilfe</l>
            <l>Durch die Männer geschäh', da wagte sie weiter zu gehen.</l>
            <l>Semida säumte nicht lang', er lief mit zitternder Eile</l>
            <l>Cidli entgegen; doch nah, verstummten sie Beide vor Freude</l>
            <l>Und vor Wehmuth. Die Pilgerin bat, nicht lange zu weilen;</l>
            <l>Denn sonst würden am Berge sie noch die Strahlen des Mittags</l>
            <l>Treffen. S. »So nehm' ich von Dir schon wieder Abschied! Auf immer,</l>
            <l>Meine Cidli?« Sie weint' und folgte der führenden Fremden.</l>
            <l>Semida blieb bei dem Blutenden mit dem Gefährten und stärkt' ihn.</l>
            <l>Als sie sich unterredeten, wo sie ihn bärgen, erreichten</l>
            <l>Sie zween Männer. Die waren des armen Leidenden Brüder.</l>
            <l>Und nun schieden sie mit Dank und mit Ruh von einander.</l>
            <l>»wenn Du,« sagte der Fremdling, »mich über Tabor begleitest,</l>
            <l>Gehet dort ein kürzerer Weg, als Jene sich wählten,</l>
            <l>Und wir kommen zu ihnen, sobald sie den Gipfel erreichen.</l>
            <l>Denn es fließt der kleinere Weg mit dem großen zusammen.«</l>
            <l>S. »Ja, ich bin Dein Gefährt'; doch mußt Du zurück mit mir kehren.«</l>
            <l>P. »Nicht zurück mit Dir!« S. »Welch' ist die Heimath, o Pilger,</l>
            <l>Die Dein wartet?« P. »Mein warten in meiner glücklichen Heimath</l>
            <l>Himmlische Freunde.« S. »So bist Du nicht arm, wenn redliche Freunde</l>
            <l>Dir Dein Leben erheitern. O, nenne mir ihre Namen!«</l>
            <l>P. »Ihre Namen? Du wirst erstaunen, daß ihrer so Viel' sind.«</l>
            <l>S. »Viele Freunde! das macht mich erstaunen; doch nenne sie.« Freudig</l>
            <l>Sah der Pilger ihn an und begann, die Namen zu nennen:</l>
            <l>»david! Abraham! Noa! Melchisedek! Josua! Hiob!</l>
            <l>Rahel! Joseph! Debora!« Und Semida sah ihn erstaunt an.</l>
            <l>Doch bald staunt' er noch mehr. Denn des Pilgers Angesicht wurde</l>
            <l>Röthlich und schimmernd! doch war's erst wenige Dämmrung von Schimmer.</l>
            <l>Auch schien Jonathan schwebend zu gehn. Je heller er wurde,</l>
            <l>Desto blässer vor Freud' und vor Furcht ward Semida's Antlitz.</l>
            <l>Aber ihn stärkte sein Freund und führte den Bebenden weiter.</l>
            <l>Auf dem anderen Wege stand auf einmal der Reise</l>
            <l>Frohe Gefährtin, die Pilgerin, still und sprach zu der Mutter:</l>
            <l>»weiter folge Du nicht! Die Auferweckte des Mittlers</l>
            <l>Sieht die höhren Erscheinungen nur.« Sie glänzte verwandelt.</l>
            <l>»nimm jetzt Abschied!« Sie sagt' es der sinkenden Mutter und hielt sie.</l>
            <l>M. »Abschied von meiner Cidli, von der ich niemals mich trennte?</l>
            <l>Komm bald wieder, o himmlische Tochter, und sage mir Armen,</l>
            <l>Was Du sahst. Gott segne zu dieser Erscheinungen Heil Dich!«</l>
            <l>»geh nach Salem hinab,« so sprach zu der Mutter Megiddo,</l>
            <l>»denn Du siehest so bald die glückliche Cidli nicht wieder.«</l>
            <l>C. »Meine Mutter! der Herr geleite Dich, meine Mutter!</l>
            <l>Himmlische Freundin, laß bald mich wieder die Mutter umarmen!«</l>
            <l>Und sie verließen die Arme, die weinend den Scheidenden nachsah.</l>
            <l>Als sie erstiegen die Höh', und vor Staunen Cidli kaum fragte,</l>
            <l>Sahe sie fern in dem Cederschatten Semida kommen</l>
            <l>Mit dem Pilger, der nun in seinem Schimmer auch glänzte.</l>
            <l>Semida sah auch sie. Die beiden Sterblichen standen,</l>
            <l>Gingen, zitterten, ruhten. Auf jeder Seite begannen</l>
            <l>Strahlengestalten um sie zu schweben und ihnen zu lächeln.</l>
            <l>O, wie glänzten, noch Unerkannte, der Greis und der Blinde</l>
            <l>Und der verwundete Mann und seine kommenden Brüder!</l>
            <l>Immer wurden der Himmlischen mehr und leuchtender immer.</l>
            <l>Wer vermag die Entzückungen alle mit Namen zu nennen,</l>
            <l>Welche die Beiden ergriffen, wie sie mit gefalteten Händen</l>
            <l>Staunend umhersahn, wieder den Blick zu der Erde senkten,</l>
            <l>Fragen wollten und in der bebenden Frag verstummten!</l>
            <l>Wie, von Strahlen umgeben der nahen Unsterblichen, wie sie,</l>
            <l>Dann von Schimmer und sanftzulispelndem Segnen umgeben,</l>
            <l>Freudig waren und bang! Sie kamen sich näher. Da schwanden</l>
            <l>Ihre Gedanken, und sie, die beiden Glücklichen, wurden</l>
            <l>Schnell verklärt. Sie schwebten daher und umarmten einander,</l>
            <l>Ach, das erste Mal dort und nicht in den Hütten der Trennung!</l>
            <l>Wiedersehen, o Du, der Liebenden Wiedersehen,</l>
            <l>Wenn bei dem Staube des Einen nun auch des Anderen Staub ruht,</l>
            <l>Selbst der Gedank' an Dich ist nur ein Traum von den Freuden</l>
            <l>Cidli's (nun weinten sie andere Thränen) und Semida's Freuden!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
