<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Erde, du Mutter zahlloser Kinder, Mutter und Amme!</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Stolberg</surname>
            <forename>Friedrich Leopold Graf zu</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">26</measure>
        <measure type="verses">392</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-28 3-17 4-22 5-3 6-11 7-8 8-21 9-9 10-21 11-7 12-25 13-16 14-8 15-28 16-17 17-22 18-3 19-11 20-8 21-21 22-9 23-21 24-7 25-25 26-16</measure>
        <measure type="syllables">5860</measure>
        <measure type="tokens">3358</measure>
        <measure type="characters">21864</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1778</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Erde, du Mutter zahlloser Kinder, Mutter und Amme!</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erde, du Mutter zahlloser Kinder, Mutter und Amme!</l>
            <l>Sei mir gegrüßt! sei mir gesegnet im Feiergesange!</l>
            <l>Sieh, o Mutter, hier lieg' ich an deinen schwellenden Brüsten,</l>
            <l>Lieg', o Grüngelockte, von deinem wallenden Haupthaar</l>
            <l>Sanft umsäuselt, und sanft gekühlt von tauenden Lüften!</l>
            <l>Ach, du säuselst Wonne mir zu, und tauest mir Wehmut</l>
            <l>In das Herz, daß Wehmut und Wonn', aus schmelzender Seele,</l>
            <l>Sich in Thränen und Dank und heiligen Liedern ergießen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erde, du Mutter zahlloser Kinder, Mutter und Amme!</l>
            <l>Schwester der allerfreuenden Sonne, des freundlichen Mondes,</l>
            <l>Und der strahlenden Stern', und der flammenbeschweiften Kometen,</l>
            <l>Eine der jüngsten Töchter der allgebärenden Schöpfung,</l>
            <l>Immer blühendes Weib des segenträufelnden Himmels,</l>
            <l>Sprich, o Erde! wie war dir, als du am ersten der Tage</l>
            <l>Deinen heiligen Schoß dem buhlenden Himmel enthülltest?</l>
            <l>Dein Erröten war die erste der Morgenröten,</l>
            <l>Als er, in blendenden Bette von weichen schwellenden Wolken,</l>
            <l>Deine gürtende Binde mit siegender Stärke dir löste!</l>
            <l>Schauer durchbebten die stille Natur, und tausendmal tausend</l>
            <l>Leben keimten empor aus der mächtigen Liebesumarmung.</l>
            <l>Freudig begrüßten die Fluten des Meeres neuer Bewohner</l>
            <l>Mannigfaltige Scharen; es staunte der werdende Walfisch</l>
            <l>Über die steigenden Ströme, die seiner Nasen entbrausten;</l>
            <l>Junges Leben durchbrüllte die Auen, die Wälder, die Berge,</l>
            <l>Irrte blökend im Thal, und sang in blühenden Stauden,</l>
            <l>Wiegte sich spiegelnd am Quell auf wankenden Blümchen, und girrte</l>
            <l>Auf den Gipfeln der Ulme, die liebende Reben umschlangen;</l>
            <l>Denn der edle Wieh'rer nicht nur, und der mächtige Löwe,</l>
            <l>Nicht nur die Vögel des Hains, und summende, goldene Fliegen,</l>
            <l>Tranken aus der Quelle des Lebens, Libanons Zedern</l>
            <l>Tranken auch, es tranken die Haine, die Blumen und Gräschen,</l>
            <l>Jedes nach seinem Maße, vom lebentrunkneren Menschen</l>
            <l>Bis zum Gräschen im Thal und bebenden Sprößling des Berges.</l>
            <l>Alle sterben, und werden geführt von Stufe zu Stufe,</l>
            <l>Durch unendliche Reihen bestimmter Äonen, sie schleichen</l>
            <l>Oder sie fliegen, von Kraft zu Kraft, von Schöne zu Schöne!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erde, dich liebt die Sonne, dich lieben die heiligen Sterne,</l>
            <l>Dich der himmelwandelnde Mond! Sobald du vom Schlummer</l>
            <l>Dich erhebst, und Tau aus duftenden Locken die träufelt,</l>
            <l>Sendet die Sonne dir Purpur und Gold und glänzenden Safran,</l>
            <l>Daß du bräutlich geschmückt erscheinst im Morgengewande.</l>
            <l>O, wie schimmerst du dann im rosigen Schleier! mit tausend</l>
            <l>Jungen Blumen umkränzt, von silbernen Tropfen umträufelt,</l>
            <l>Und mit glänzender Binde des blauen Meeres umgürtet!</l>
            <l>Aber wenn dein Haupt zum süßen Schlummer sich neiget,</l>
            <l>Und in schattender Halle die Nacht die Glieder dir kühlet,</l>
            <l>Siehe, dann lächelt der Mond, von seinem einsamen Pfade,</l>
            <l>Sanfte Freuden dir zu, gesäugt am Busen der Stille,</l>
            <l>Und dann singen die Sterne dir zu. In heiliger Stunde</l>
            <l>Hört' ich gestern ihr Lied, im Wehen wölbender Buchen.</l>
            <l>Einigen deiner Kinder, o Mutter! will ich erzählen,</l>
            <l>Was im goldnen Reihentanze die Sterne dir sangen.</l>
            <l>Also sangen sie; lauscht ihr Lieblingskinder der Mutter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»schlummre sanft, o Schwester, im kühlen duftenden Bette!</l>
            <l>Schlummre, Geliebte, sanft, auf daß du rosig erwachest!</l>
            <l>Wilde Stürme müssen dir nicht die Locken zerwehen,</l>
            <l>Müssen deine Ströme nicht über die Ufer empören,</l>
            <l>Nicht den Wiegengesang des rauschenden Meeres verstimmen!</l>
            <l>Hekla müsse dich nicht, dich müsse der Ätna nicht wecken,</l>
            <l>Ruhen müsse der Blitz in schwarzen Gürteln der Alpen,</l>
            <l>Keine Wolke verbergen vor uns dein liebliches Antlitz,</l>
            <l>Müsse dir keine den Blick des freundlichen Mondes umschleiern!</l>
            <l>Leichtes Fußes müssen vorbei die Stunden dir tanzen,</l>
            <l>Bis mit rosigem Finger die Morgenröte dich wecket!</l>
            <l>Deine Kinder müssen dich nicht im Schlummer bekümmern,</l>
            <l>Denn sie schlummern mit dir; die wenigen, welche der Kummer</l>
            <l>Von der Ruhe Lager verscheuchte, tröstet mit milden</l>
            <l>Blicken der sanfte Mond, der mit den Weinenden weinet,</l>
            <l>Sich mit Freuenden freut, und liebend Liebenden lächelt!</l>
            <l>Deine Kinder, welche das Meer auf Schiffen umtanzen,</l>
            <l>Wollen wir während der Nacht am strahlenden Gängelband leiten,</l>
            <l>Daß die Gleitenden nicht ein kreisender Strudel erhasche!</l>
            <l>Daß kein tückischer Fels die eilenden Kiele verletze!</l>
            <l>Schlummre sanft, o Schwester, im kühlen duftenden Bette,</l>
            <l>Schlummre, Geliebte, sanft, auf daß du rosig erwachest!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sangen die Stern', und schimmerten freundlich; die Lüfte</l>
            <l>Bebten, wie mitertönende Saiten der ruhenden Leier,</l>
            <l>Wenn ein preisendes Chor den gewölbten Tempel durchhallet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erde, wie bist du schön, mit Gottes Strömen gewässert!</l>
            <l>Wer vermag sie zu singen? die Zwillingshelden, den Ganges</l>
            <l>Und den Indus? Wer die rauschenden Wasser des Euphrats?</l>
            <l>Wer den segnenden Nil, der aus ungesehener Urne</l>
            <l>Seine schwellenden Fluten durch sieben Mündungen ausströmt?</l>
            <l>Wer die herrschende Tiber? den heldenberühmten Eurotas,</l>
            <l>Welcher früh die nervige Jugend Lakoniens stählte?</l>
            <l>Ach, wer bringt mich hinüber, auf Adlersflügeln, zu deinen</l>
            <l>Rollenden Meeren, du mächtigster Orellana! du Riese</l>
            <l>Unter den Flüssen! Dir staunen die heiligen Fluten des Weltmeers,</l>
            <l>Wenn du, stark wie ein Gott, in den Ocean dich ergießest!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber vor allen seid mir gegrüßt im feiernden Liede,</l>
            <l>Vaterländische Ströme! du edle Donau! dem Morgen</l>
            <l>Strömst du errötend entgegen, und grüßest die kommende Sonne</l>
            <l>Wenn sie ihr flammendes Haupt aus purpurnen Wogen erhebet.</l>
            <l>Wankende Saaten umrauschen dich jährlich, und freudiges Landvolk</l>
            <l>Tanzet, mit blauen Blumen umwunden, an deinem Gestade,</l>
            <l>Wenn der Abend auf dir mit falben Fittichen ruhet,</l>
            <l>Und die glänzenden Sicheln dem winkenden Abendstern weichen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir gebührt ein eigner Gesang, o Rheinstrom! vor allen</l>
            <l>Flüssen Deutschlands bist du mir wert! Dich sah ich als Knaben,</l>
            <l>Wo, mit umwölkter Hand, die Natur, am gängelnden Bande,</l>
            <l>Über Nebel, und stürmenden Winden und zuckenden Blitzen,</l>
            <l>Deinen wankenden Tritt auf zackiger Felsenbahn leitet!</l>
            <l>Mutiger rauschet der Jüngling einher, und seiner Umarmung</l>
            <l>Stürzet die brünstige Reuß mit schäumenden Wogen entgegen;</l>
            <l>Züchtig folgt ihm die Aar in langsam schlängelnder Krümmung.</l>
            <l>O wie stürzt er donnernd herab beim hallenden Laufen!</l>
            <l>Unter ihm beben die Felsen; die grünlichen Wogen verhüllen</l>
            <l>Sich in glänzenden Schaum; der staunende Waller vernimmt nicht</l>
            <l>Seiner eignen Bewundrung Geschrei, und heilige Schauer</l>
            <l>Fassen ihn, wie sie die Felsen und zitternden Tannen ergreifen.</l>
            <l>Ernst, mit männlicher Kraft, teilst du die Kostnitzer Fluten,</l>
            <l>Eilest Städten vorbei, und trägst auf mächtigem Rücken</l>
            <l>Schwimmenden Reichtum, schützest die Grenzen des heiligen Reiches,</l>
            <l>Und beschenkst die Ufer mit hangenden goldenen Trauben!</l>
            <l>O wie glänzet die Freud' in Hochheims Bechern! sie wandelt</l>
            <l>Sich zum Lied' im Munde des Dichters! Bringet mir, Freunde,</l>
            <l>Schnell des goldenen Weins, auf daß ich würdig euch singe,</l>
            <l>Wie die Nymphe des Mains den göttlichen Buhlen umarmet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, sie fleußt ihm entgegen in sanfter Wallung, und bringt ihm</l>
            <l>Edle Geschenke, den Reichtum der fruchtbaren fränkischen Fluren,</l>
            <l>Bringt ihm silberne Tropfen des allbezähmenden Steinweins,</l>
            <l>Den an Würzburgs Felsen die heißere Sonne gereift hat.</l>
            <l>Solche Gaben bringt ihm die Nymphe mit bebender Liebe;</l>
            <l>Aber er faßt sie mit mächtigem Arm, und führt sie hinunter</l>
            <l>Durch krystallene Hallen in seine stille Behausung;</l>
            <l>Glänzender rollen die feiernden Wogen; die schönen Gestade</l>
            <l>Hallen weit umher vom Brautgesange der Fluten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erde, wie bist du schön, mit wechselnden Bergen und Thälern,</l>
            <l>Mit sanftrieselnden Quellen geschmückt und ruhenden Seeen,</l>
            <l>Mit getürmten Gebirgen, wo überhangenden Felsen</l>
            <l>Hohe Tannen entwachsen und Ströme reißend entstürzen,</l>
            <l>Mit geweihten Einsiedleien, wo, unter dem Schatten</l>
            <l>Freundlicher Buchen und dichtrischer Eichen, die hohe Begeistrung</l>
            <l>Schwebet und weht im Säuseln und Brausen des heiligen Haines,</l>
            <l>Oder im Wogengeräusch des geisterhebenden Weltmeers!</l>
            <l>Sanfte Ruhe wandelt in deinen friedsamen Thalen;</l>
            <l>Steile Gebirge sind reicher an kühnen Thaten und Freiheit.</l>
            <l>Sie, des Weisen Wunsch, der Spott des klügelnden Sklaven,</l>
            <l>Wählte die schneeigen Alpen, um Mut und Einfalt zu segnen.</l>
            <l>Heiliges Land, dich grüß' ich aus überwallender Fülle</l>
            <l>Meines schwellenden Herzens! Wie ward mir auf deinen Gebirgen,</l>
            <l>Wie in deinen Thälern so wohl! Ach werd' ich dich nimmer</l>
            <l>Wiedersehn? Nicht mehr in deinen Seen mich baden?</l>
            <l>Noch im schmelzenden Schnee, an der Wiege mächtiger Flüsse?</l>
            <l>Gotthard, seh ich nimmer dich wieder? Dein felsiger Rücken</l>
            <l>Trieft von hundert Strömen, die deinem Scheitel entstürzen;</l>
            <l>Auf dir hauset Entsetzen und Graun in Wolken gehüllet;</l>
            <l>Deine Pfade besucht der bleiche starrende Schwindel!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sanfter bist du, Natur, in Seelands blühenden Fluren;</l>
            <l>Goldene Saaten krönen das Haupt des lächelnden Eilands.</l>
            <l>Seeland, ich liebe dich auch! in deiner Wälder Umschattung</l>
            <l>Wohnet freundliche Ruh, sie wohnt in grünenden Auen,</l>
            <l>Und in spiegelnden Seen von hangenden Buchen umkränzet.</l>
            <l>Dich umfleußt das heilige Meer, und waldige Hügel</l>
            <l>Drängen kühn sich hervor von schäumenden Wogen umrauschet</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zahllos sind, o Erd', und edel deine Geschenke!</l>
            <l>Deinen Kindern geben sie Kraft und Nahrung und Freude!</l>
            <l>Lächelnd blüht die Verheißung des jungen Jahres am Zweige,</l>
            <l>Und der sinkende Ast erfüllt sie mit schwellenden Früchten.</l>
            <l>Siehe, bald lockt mich am Gipfel des Baums die glänzende Kirsche,</l>
            <l>Und bald ladet mich ein die labsalduftende Erdbeer.</l>
            <l>O, wie schmückt der Sommer dein Haupt mit farbigen Blumen,</l>
            <l>Deren Balsam die Luft mir mit leisen Fittichen zuweht!</l>
            <l>Gleich der Erdbeer, verbirgt sich bescheiden das Veilchen; ein sanftes</l>
            <l>Mädchen suchet es auf, und wiegt es am wallenden Busen.</l>
            <l>O, wer nennet sie alle, die duftenden, farbigen Freuden,</l>
            <l>Die dem gewässerten Thal' und umwölkten Bergen entblühen?</l>
            <l>Sprich, Natur, wo tauchtest du ein den schaffenden Pinsel,</l>
            <l>Als du den Teppich der Alpen mit Enzianen bemaltest,</l>
            <l>Deren glänzendes Haupt mit dem Blau des Himmels sich kleidet?</l>
            <l>Wen entzückt nicht die Lilie? o, wie selig verweil' ich</l>
            <l>Unter den lieblichen Scharen der tausendfaltigen Nelken!</l>
            <l>Siehe, dort koset mit mir das duftende hangende Geißblatt,</l>
            <l>Und es winket mir hier die kaum geöffnete Rose!</l>
            <l>Rose, wer dich nicht liebt, dem ward im Leibe der Mutter</l>
            <l>Schon sein Urteil gesprochen, der sanftesten Freuden zu mangeln!</l>
            <l>Ihn wird Philomelens Gesang zur Quelle nicht locken,</l>
            <l>Ihn kein liebender Blick des süßen Mädchens entzücken!</l>
            <l>Rose, dein Leben ist kurz! Ach, klagt im weinenden Liede,</l>
            <l>Mädchen, klaget den Tod der schnellverblühenden Rose!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, ich hoff' es zu dem, aus dessen segnendem Fußtritt</l>
            <l>Sonnen strahlen und Rosen blühn: erlöschenden Sonnen</l>
            <l>Und hinwelkenden Rosen verleiht er ewige Jugend,</l>
            <l>Wenn dereinst die Ströme des Lebens dem himmlischen Urborn</l>
            <l>Werden entfließen, in Flüss' und Bäch' und Quellen verteilet,</l>
            <l>Und die ganze Schöpfung, verklärt, ein Himmel, ihm lächelt!</l>
            <l>Erde, harre ruhig der Stunde des besseren Lebens,</l>
            <l>Samml' indessen in deinem Schoße die harrenden Kinder!</l>
            <l>Siehe, noch werden dich oft die wechselnden Stunden umtanzen,</l>
            <l>Dich mit blendendem Schnee und blühendem Grase noch kleiden!</l>
            <l>Nimmer wirst du veralten! im lächelnden Reize der Jugend</l>
            <l>Werden plötzlich erbleichen die Sonnen, die Monde, die Erden,</l>
            <l>Wenn die Sichel der Zeit in der Rechte des Ewigen schimmern</l>
            <l>Und hinsinken wird, in einem rauschenden Schwunge,</l>
            <l>Diese Garbe der Schöpfungen Gottes, die Wölbung des Himmels,</l>
            <l>Den wir sehn, mit tausendmal tausend leuchtenden Sternen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erde, du Mutter zahlloser Kinder, Mutter und Amme!</l>
            <l>Sei mir gegrüßt! sei mir gesegnet im Feiergesange!</l>
            <l>Sieh, o Mutter, hier lieg' ich an deinen schwellenden Brüsten,</l>
            <l>Lieg', o Grüngelockte, von deinem wallenden Haupthaar</l>
            <l>Sanft umsäuselt, und sanft gekühlt von tauenden Lüften!</l>
            <l>Ach, du säuselst Wonne mir zu, und tauest mir Wehmut</l>
            <l>In das Herz, daß Wehmut und Wonn', aus schmelzender Seele,</l>
            <l>Sich in Thränen und Dank und heiligen Liedern ergießen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erde, du Mutter zahlloser Kinder, Mutter und Amme!</l>
            <l>Schwester der allerfreuenden Sonne, des freundlichen Mondes,</l>
            <l>Und der strahlenden Stern', und der flammenbeschweiften Kometen,</l>
            <l>Eine der jüngsten Töchter der allgebärenden Schöpfung,</l>
            <l>Immer blühendes Weib des segenträufelnden Himmels,</l>
            <l>Sprich, o Erde! wie war dir, als du am ersten der Tage</l>
            <l>Deinen heiligen Schoß dem buhlenden Himmel enthülltest?</l>
            <l>Dein Erröten war die erste der Morgenröten,</l>
            <l>Als er, in blendenden Bette von weichen schwellenden Wolken,</l>
            <l>Deine gürtende Binde mit siegender Stärke dir löste!</l>
            <l>Schauer durchbebten die stille Natur, und tausendmal tausend</l>
            <l>Leben keimten empor aus der mächtigen Liebesumarmung.</l>
            <l>Freudig begrüßten die Fluten des Meeres neuer Bewohner</l>
            <l>Mannigfaltige Scharen; es staunte der werdende Walfisch</l>
            <l>Über die steigenden Ströme, die seiner Nasen entbrausten;</l>
            <l>Junges Leben durchbrüllte die Auen, die Wälder, die Berge,</l>
            <l>Irrte blökend im Thal, und sang in blühenden Stauden,</l>
            <l>Wiegte sich spiegelnd am Quell auf wankenden Blümchen, und girrte</l>
            <l>Auf den Gipfeln der Ulme, die liebende Reben umschlangen;</l>
            <l>Denn der edle Wieh'rer nicht nur, und der mächtige Löwe,</l>
            <l>Nicht nur die Vögel des Hains, und summende, goldene Fliegen,</l>
            <l>Tranken aus der Quelle des Lebens, Libanons Zedern</l>
            <l>Tranken auch, es tranken die Haine, die Blumen und Gräschen,</l>
            <l>Jedes nach seinem Maße, vom lebentrunkneren Menschen</l>
            <l>Bis zum Gräschen im Thal und bebenden Sprößling des Berges.</l>
            <l>Alle sterben, und werden geführt von Stufe zu Stufe,</l>
            <l>Durch unendliche Reihen bestimmter Äonen, sie schleichen</l>
            <l>Oder sie fliegen, von Kraft zu Kraft, von Schöne zu Schöne!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erde, dich liebt die Sonne, dich lieben die heiligen Sterne,</l>
            <l>Dich der himmelwandelnde Mond! Sobald du vom Schlummer</l>
            <l>Dich erhebst, und Tau aus duftenden Locken die träufelt,</l>
            <l>Sendet die Sonne dir Purpur und Gold und glänzenden Safran,</l>
            <l>Daß du bräutlich geschmückt erscheinst im Morgengewande.</l>
            <l>O, wie schimmerst du dann im rosigen Schleier! mit tausend</l>
            <l>Jungen Blumen umkränzt, von silbernen Tropfen umträufelt,</l>
            <l>Und mit glänzender Binde des blauen Meeres umgürtet!</l>
            <l>Aber wenn dein Haupt zum süßen Schlummer sich neiget,</l>
            <l>Und in schattender Halle die Nacht die Glieder dir kühlet,</l>
            <l>Siehe, dann lächelt der Mond, von seinem einsamen Pfade,</l>
            <l>Sanfte Freuden dir zu, gesäugt am Busen der Stille,</l>
            <l>Und dann singen die Sterne dir zu. In heiliger Stunde</l>
            <l>Hört' ich gestern ihr Lied, im Wehen wölbender Buchen.</l>
            <l>Einigen deiner Kinder, o Mutter! will ich erzählen,</l>
            <l>Was im goldnen Reihentanze die Sterne dir sangen.</l>
            <l>Also sangen sie; lauscht ihr Lieblingskinder der Mutter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»schlummre sanft, o Schwester, im kühlen duftenden Bette!</l>
            <l>Schlummre, Geliebte, sanft, auf daß du rosig erwachest!</l>
            <l>Wilde Stürme müssen dir nicht die Locken zerwehen,</l>
            <l>Müssen deine Ströme nicht über die Ufer empören,</l>
            <l>Nicht den Wiegengesang des rauschenden Meeres verstimmen!</l>
            <l>Hekla müsse dich nicht, dich müsse der Ätna nicht wecken,</l>
            <l>Ruhen müsse der Blitz in schwarzen Gürteln der Alpen,</l>
            <l>Keine Wolke verbergen vor uns dein liebliches Antlitz,</l>
            <l>Müsse dir keine den Blick des freundlichen Mondes umschleiern!</l>
            <l>Leichtes Fußes müssen vorbei die Stunden dir tanzen,</l>
            <l>Bis mit rosigem Finger die Morgenröte dich wecket!</l>
            <l>Deine Kinder müssen dich nicht im Schlummer bekümmern,</l>
            <l>Denn sie schlummern mit dir; die wenigen, welche der Kummer</l>
            <l>Von der Ruhe Lager verscheuchte, tröstet mit milden</l>
            <l>Blicken der sanfte Mond, der mit den Weinenden weinet,</l>
            <l>Sich mit Freuenden freut, und liebend Liebenden lächelt!</l>
            <l>Deine Kinder, welche das Meer auf Schiffen umtanzen,</l>
            <l>Wollen wir während der Nacht am strahlenden Gängelband leiten,</l>
            <l>Daß die Gleitenden nicht ein kreisender Strudel erhasche!</l>
            <l>Daß kein tückischer Fels die eilenden Kiele verletze!</l>
            <l>Schlummre sanft, o Schwester, im kühlen duftenden Bette,</l>
            <l>Schlummre, Geliebte, sanft, auf daß du rosig erwachest!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sangen die Stern', und schimmerten freundlich; die Lüfte</l>
            <l>Bebten, wie mitertönende Saiten der ruhenden Leier,</l>
            <l>Wenn ein preisendes Chor den gewölbten Tempel durchhallet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erde, wie bist du schön, mit Gottes Strömen gewässert!</l>
            <l>Wer vermag sie zu singen? die Zwillingshelden, den Ganges</l>
            <l>Und den Indus? Wer die rauschenden Wasser des Euphrats?</l>
            <l>Wer den segnenden Nil, der aus ungesehener Urne</l>
            <l>Seine schwellenden Fluten durch sieben Mündungen ausströmt?</l>
            <l>Wer die herrschende Tiber? den heldenberühmten Eurotas,</l>
            <l>Welcher früh die nervige Jugend Lakoniens stählte?</l>
            <l>Ach, wer bringt mich hinüber, auf Adlersflügeln, zu deinen</l>
            <l>Rollenden Meeren, du mächtigster Orellana! du Riese</l>
            <l>Unter den Flüssen! Dir staunen die heiligen Fluten des Weltmeers,</l>
            <l>Wenn du, stark wie ein Gott, in den Ocean dich ergießest!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber vor allen seid mir gegrüßt im feiernden Liede,</l>
            <l>Vaterländische Ströme! du edle Donau! dem Morgen</l>
            <l>Strömst du errötend entgegen, und grüßest die kommende Sonne</l>
            <l>Wenn sie ihr flammendes Haupt aus purpurnen Wogen erhebet.</l>
            <l>Wankende Saaten umrauschen dich jährlich, und freudiges Landvolk</l>
            <l>Tanzet, mit blauen Blumen umwunden, an deinem Gestade,</l>
            <l>Wenn der Abend auf dir mit falben Fittichen ruhet,</l>
            <l>Und die glänzenden Sicheln dem winkenden Abendstern weichen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir gebührt ein eigner Gesang, o Rheinstrom! vor allen</l>
            <l>Flüssen Deutschlands bist du mir wert! Dich sah ich als Knaben,</l>
            <l>Wo, mit umwölkter Hand, die Natur, am gängelnden Bande,</l>
            <l>Über Nebel, und stürmenden Winden und zuckenden Blitzen,</l>
            <l>Deinen wankenden Tritt auf zackiger Felsenbahn leitet!</l>
            <l>Mutiger rauschet der Jüngling einher, und seiner Umarmung</l>
            <l>Stürzet die brünstige Reuß mit schäumenden Wogen entgegen;</l>
            <l>Züchtig folgt ihm die Aar in langsam schlängelnder Krümmung.</l>
            <l>O wie stürzt er donnernd herab beim hallenden Laufen!</l>
            <l>Unter ihm beben die Felsen; die grünlichen Wogen verhüllen</l>
            <l>Sich in glänzenden Schaum; der staunende Waller vernimmt nicht</l>
            <l>Seiner eignen Bewundrung Geschrei, und heilige Schauer</l>
            <l>Fassen ihn, wie sie die Felsen und zitternden Tannen ergreifen.</l>
            <l>Ernst, mit männlicher Kraft, teilst du die Kostnitzer Fluten,</l>
            <l>Eilest Städten vorbei, und trägst auf mächtigem Rücken</l>
            <l>Schwimmenden Reichtum, schützest die Grenzen des heiligen Reiches,</l>
            <l>Und beschenkst die Ufer mit hangenden goldenen Trauben!</l>
            <l>O wie glänzet die Freud' in Hochheims Bechern! sie wandelt</l>
            <l>Sich zum Lied' im Munde des Dichters! Bringet mir, Freunde,</l>
            <l>Schnell des goldenen Weins, auf daß ich würdig euch singe,</l>
            <l>Wie die Nymphe des Mains den göttlichen Buhlen umarmet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, sie fleußt ihm entgegen in sanfter Wallung, und bringt ihm</l>
            <l>Edle Geschenke, den Reichtum der fruchtbaren fränkischen Fluren,</l>
            <l>Bringt ihm silberne Tropfen des allbezähmenden Steinweins,</l>
            <l>Den an Würzburgs Felsen die heißere Sonne gereift hat.</l>
            <l>Solche Gaben bringt ihm die Nymphe mit bebender Liebe;</l>
            <l>Aber er faßt sie mit mächtigem Arm, und führt sie hinunter</l>
            <l>Durch krystallene Hallen in seine stille Behausung;</l>
            <l>Glänzender rollen die feiernden Wogen; die schönen Gestade</l>
            <l>Hallen weit umher vom Brautgesange der Fluten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erde, wie bist du schön, mit wechselnden Bergen und Thälern,</l>
            <l>Mit sanftrieselnden Quellen geschmückt und ruhenden Seeen,</l>
            <l>Mit getürmten Gebirgen, wo überhangenden Felsen</l>
            <l>Hohe Tannen entwachsen und Ströme reißend entstürzen,</l>
            <l>Mit geweihten Einsiedleien, wo, unter dem Schatten</l>
            <l>Freundlicher Buchen und dichtrischer Eichen, die hohe Begeistrung</l>
            <l>Schwebet und weht im Säuseln und Brausen des heiligen Haines,</l>
            <l>Oder im Wogengeräusch des geisterhebenden Weltmeers!</l>
            <l>Sanfte Ruhe wandelt in deinen friedsamen Thalen;</l>
            <l>Steile Gebirge sind reicher an kühnen Thaten und Freiheit.</l>
            <l>Sie, des Weisen Wunsch, der Spott des klügelnden Sklaven,</l>
            <l>Wählte die schneeigen Alpen, um Mut und Einfalt zu segnen.</l>
            <l>Heiliges Land, dich grüß' ich aus überwallender Fülle</l>
            <l>Meines schwellenden Herzens! Wie ward mir auf deinen Gebirgen,</l>
            <l>Wie in deinen Thälern so wohl! Ach werd' ich dich nimmer</l>
            <l>Wiedersehn? Nicht mehr in deinen Seen mich baden?</l>
            <l>Noch im schmelzenden Schnee, an der Wiege mächtiger Flüsse?</l>
            <l>Gotthard, seh ich nimmer dich wieder? Dein felsiger Rücken</l>
            <l>Trieft von hundert Strömen, die deinem Scheitel entstürzen;</l>
            <l>Auf dir hauset Entsetzen und Graun in Wolken gehüllet;</l>
            <l>Deine Pfade besucht der bleiche starrende Schwindel!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sanfter bist du, Natur, in Seelands blühenden Fluren;</l>
            <l>Goldene Saaten krönen das Haupt des lächelnden Eilands.</l>
            <l>Seeland, ich liebe dich auch! in deiner Wälder Umschattung</l>
            <l>Wohnet freundliche Ruh, sie wohnt in grünenden Auen,</l>
            <l>Und in spiegelnden Seen von hangenden Buchen umkränzet.</l>
            <l>Dich umfleußt das heilige Meer, und waldige Hügel</l>
            <l>Drängen kühn sich hervor von schäumenden Wogen umrauschet</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zahllos sind, o Erd', und edel deine Geschenke!</l>
            <l>Deinen Kindern geben sie Kraft und Nahrung und Freude!</l>
            <l>Lächelnd blüht die Verheißung des jungen Jahres am Zweige,</l>
            <l>Und der sinkende Ast erfüllt sie mit schwellenden Früchten.</l>
            <l>Siehe, bald lockt mich am Gipfel des Baums die glänzende Kirsche,</l>
            <l>Und bald ladet mich ein die labsalduftende Erdbeer.</l>
            <l>O, wie schmückt der Sommer dein Haupt mit farbigen Blumen,</l>
            <l>Deren Balsam die Luft mir mit leisen Fittichen zuweht!</l>
            <l>Gleich der Erdbeer, verbirgt sich bescheiden das Veilchen; ein sanftes</l>
            <l>Mädchen suchet es auf, und wiegt es am wallenden Busen.</l>
            <l>O, wer nennet sie alle, die duftenden, farbigen Freuden,</l>
            <l>Die dem gewässerten Thal' und umwölkten Bergen entblühen?</l>
            <l>Sprich, Natur, wo tauchtest du ein den schaffenden Pinsel,</l>
            <l>Als du den Teppich der Alpen mit Enzianen bemaltest,</l>
            <l>Deren glänzendes Haupt mit dem Blau des Himmels sich kleidet?</l>
            <l>Wen entzückt nicht die Lilie? o, wie selig verweil' ich</l>
            <l>Unter den lieblichen Scharen der tausendfaltigen Nelken!</l>
            <l>Siehe, dort koset mit mir das duftende hangende Geißblatt,</l>
            <l>Und es winket mir hier die kaum geöffnete Rose!</l>
            <l>Rose, wer dich nicht liebt, dem ward im Leibe der Mutter</l>
            <l>Schon sein Urteil gesprochen, der sanftesten Freuden zu mangeln!</l>
            <l>Ihn wird Philomelens Gesang zur Quelle nicht locken,</l>
            <l>Ihn kein liebender Blick des süßen Mädchens entzücken!</l>
            <l>Rose, dein Leben ist kurz! Ach, klagt im weinenden Liede,</l>
            <l>Mädchen, klaget den Tod der schnellverblühenden Rose!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, ich hoff' es zu dem, aus dessen segnendem Fußtritt</l>
            <l>Sonnen strahlen und Rosen blühn: erlöschenden Sonnen</l>
            <l>Und hinwelkenden Rosen verleiht er ewige Jugend,</l>
            <l>Wenn dereinst die Ströme des Lebens dem himmlischen Urborn</l>
            <l>Werden entfließen, in Flüss' und Bäch' und Quellen verteilet,</l>
            <l>Und die ganze Schöpfung, verklärt, ein Himmel, ihm lächelt!</l>
            <l>Erde, harre ruhig der Stunde des besseren Lebens,</l>
            <l>Samml' indessen in deinem Schoße die harrenden Kinder!</l>
            <l>Siehe, noch werden dich oft die wechselnden Stunden umtanzen,</l>
            <l>Dich mit blendendem Schnee und blühendem Grase noch kleiden!</l>
            <l>Nimmer wirst du veralten! im lächelnden Reize der Jugend</l>
            <l>Werden plötzlich erbleichen die Sonnen, die Monde, die Erden,</l>
            <l>Wenn die Sichel der Zeit in der Rechte des Ewigen schimmern</l>
            <l>Und hinsinken wird, in einem rauschenden Schwunge,</l>
            <l>Diese Garbe der Schöpfungen Gottes, die Wölbung des Himmels,</l>
            <l>Den wir sehn, mit tausendmal tausend leuchtenden Sternen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
