<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Singe, scherzende Muse, die großen heroischen Thaten,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariä</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">324</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-8 3-14 4-51 5-21 6-18 7-37 8-9 9-4 10-8 11-14 12-51 13-21 14-18 15-37 16-9</measure>
        <measure type="syllables">4902</measure>
        <measure type="tokens">2926</measure>
        <measure type="characters">18292</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Singe, scherzende Muse, die großen heroischen Thaten,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Singe, scherzende Muse, die großen heroischen Thaten,</l>
            <l>Und den kläglichen Tod von einem unsterblichen Kater;</l>
            <l>Welcher den schwarzen Cocytus beschifft und seine Gebeine,</l>
            <l>Gleich den Gebeinen der Helden, mit Marmor bedecket gesehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du, o holde Rosaura, die du das Ende des Lieblings</l>
            <l>Fast drei Stunden beweint; (wie öfters weinet so lang' nicht</l>
            <l>Um den Tod des podagrischen Manns die buhl'rische Wittwe!)</l>
            <l>Holde Rosaura, beseele dies Lied mit dem siegenden Auge,</l>
            <l>Welches so viele Herzen entflammt, und lächle der Muse</l>
            <l>Würdige Kühnheit in's Herz, wenn sie die Stygischen Wasser</l>
            <l>Unter sich brausen hört, und zu den traurigen Schaaren</l>
            <l>Wandelnder Schatten sich mischt, die Charons Ueberfahrt fordern!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mitten in einem veralteten Schloß am Ufer der Elbe</l>
            <l>Wohnte der ehrliche Raban mit seiner Nichte Rosaura.</l>
            <l>Artiger war kein Fräulein umher, als seine Rosaura;</l>
            <l>Holder waren die Grazien nicht, und schöner nicht Venus,</l>
            <l>Als sie, vom Schaume des Meers noch tröpfelnd, die Fluthen herausstieg,</l>
            <l>Zärtlich liebte die Nichte den Onkel, und was sie nur wünschte,</l>
            <l>War zu ihrem Befehl; doch wünschte das Fräulein nur wenig,</l>
            <l>Welches d'rum mehr noch das Herz des häuslichen Alten ihr neigte.</l>
            <l>Einsam im Zimmer, zufrieden mit sich, durchlebte sie Tage,</l>
            <l>Nicht vom Neide getrübt, noch von dem Stolze verdunkelt.</l>
            <l>Mit ihr wohnten in einem Gemach zwei gesellige Thiere,</l>
            <l>Cyper, ein fleckiger Kater, und ein geschwätziges Papchen,</l>
            <l>Welches über das Weltmeer kam, und seiner Gebiet'rin</l>
            <l>Manche Stunde, so gut wie ein leerer Stutzer, verplaudert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben hatte der weichende Winter von stürmischen Schwingen</l>
            <l>Seine letzten Schauer von rieselndem Hagel geschüttelt;</l>
            <l>Ueber sanft wallende bunte Tapeten und Veilchen und Tulpen</l>
            <l>Fuhr im Triumph der Frühling daher; und Pandions Tochter</l>
            <l>Stammelte schon gebrochene Versuche zu mächtigen Liedern</l>
            <l>Unter halbgrünendem Laub; als an dem östlichen Himmel</l>
            <l>Blutroth sich Aurora erhob, und schneidende Lüfte</l>
            <l>Vor ihr her das einsame Schloß lautheulend umbrausten.</l>
            <l>Daß die murrende Magd zum Vorrath des Holzes hinabstieg,</l>
            <l>Und von Neuem wohlthätige Feuer die Ofen erhitzten.</l>
            <l>Jetzt kam Cyper über das Dach. Er hatte die Nacht durch</l>
            <l>Einsame Böden durchirrt, und Legionen von Ratten</l>
            <l>Aus einander gejagt; mit ihrem rinnenden Blute</l>
            <l>Seinen zähnvollen Rachen genetzt, und trunken von Siegen</l>
            <l>Ueber die todten Leichname her sich brüllend gewälzet.</l>
            <l>Leise schlüpft' er zum Zimmer hinein, als eben die Zofe</l>
            <l>Brausendes Wasser geholt, mit sanftem Chinesischen Tranke</l>
            <l>Ihre Gebiet'rin zu wecken. Doch als sie das gnädige Fräulein</l>
            <l>Schlummernd noch fand, da fiel auf's Neu' der rauschende Vorhang</l>
            <l>Wieder über das seidne Bett, und schleichend verließ sie</l>
            <l>Ihrer Fräulein Gemach. Von Abenteuern ermüdet,</l>
            <l>Legte nun Cyper sich hin dicht an den glühenden Ofen;</l>
            <l>Streckte die Löwenklauen von sich, und sank bald geruhig</l>
            <l>In den süßesten Schlaf. Die phantasirenden Sinne</l>
            <l>Schweiften in güldenen Träumen umher. Er sah die Gestalten</l>
            <l>Schöner Katzen versammelt um sich, und hörte die Seufzer,</l>
            <l>Welche vom moosigen Dach, von alten verwachs'nen Gemäuern,</l>
            <l>In vertraulicher Nacht um seinetwegen erschollen,</l>
            <l>Und dann dünkt' ihm, er läge Rosauren vertraulich im Schooße,</l>
            <l>Würde von ihrer marmornen Hand liebkosend gestreichelt,</l>
            <l>Und vom hölzernen Junker und zierlichen Fähndrich beneidet.</l>
            <l>Eitle Gedanken! Er sollte nicht mehr die Höhlen der Ratten,</l>
            <l>Noch die Geliebten, Minzchen, besuchen! er sollte nicht wieder,</l>
            <l>In Rosaurens Armen gewiegt, sanftschnurrend entschlummern!</l>
            <l>Eine der Furien, welche das Herz der wildesten Xanthippe</l>
            <l>Mit der brennenden Fackel zum Zank mit dem Eh'mann entflammet;</l>
            <l>Wollte die Oberwelt jetzt mit der finstern Hölle vertauschen,</l>
            <l>Und flog, scheußlich und schwarz, auf einer stinkenden Wolke,</l>
            <l>Bei Rosaurens Fenster vorbei. Ihr plauderndes Papchen</l>
            <l>Saß im drähternen Haus, und rief laut schimpfend: Du Scheusal!</l>
            <l>Als die schlangenhaarige Furie bei ihm vorbei flog.</l>
            <l>Auch die Furien tragen den Stolz im scheußlichen Busen,</l>
            <l>Schön zu seyn, zum Mindesten schön für der Hölle Bewohner.</l>
            <l>Selbst Alekto war Dame genug, voll Zorn zu entbrennen,</l>
            <l>Daß sie der Vogel für häßlich geschimpft. Wie leicht, o Verweg'ner,</l>
            <l>(sagte sie bei sich selbst) kann dich Alekto bestrafen!</l>
            <l>Deinen verräth'rischen Hals könnt' ich im Zorne dir umdrehn,</l>
            <l>Oder mit dieser höllischen Fackel zu Asche dich brennen!</l>
            <l>Aber du bist zu klein für einer unsterblichen Göttin</l>
            <l>Eigene Hand! Geh', schimpfe mich mehr im Magen des Katers,</l>
            <l>Der hier schläft, und welchem ich dich zum Opfer bestimme!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rasend für Wuth begab sich Alekto zum schlafenden Kater;</l>
            <l>Hauchte mit Mordsucht ihn an, und sprach mit gleißenden Worten:</l>
            <l>Ist es möglich? du schnarchst hier ruhig unter dem Ofen,</l>
            <l>Edler Murner, du Zierde der Kater; und hast es vergessen,</l>
            <l>Daß dich die Ehre zu herrlichen Thaten, zu Siegen gerufen,</l>
            <l>Welche vor dir kein Kater erstritt? – Verwandter der Tiger,</l>
            <l>Willst du die Schaaren allein der fliehenden Mäuse verfolgen,</l>
            <l>Und mit tapferer Klau' langschwanzige Ratten nur würgen?</l>
            <l>Durstet dich nicht nach edlerem Blut? O siehe, wie trotzig</l>
            <l>Sitzt der Liebling Rosaurens in seinem güldenen Käfich,</l>
            <l>Schimpft nach seinem Gefallen dich aus, und waget oft selber</l>
            <l>Flüche wider die holde Rosaura, worüber sie lächelt,</l>
            <l>Und ihn mit gütigem Blick und Schmeicheleien belohnet,</l>
            <l>Da sie indeß dich, Cyper, vergißt. O leide nicht länger,</l>
            <l>Da der geschwätzige Vogel die Gunst des Fräuleins dir raube,</l>
            <l>Und den männlichen Laut von deiner Stimme verspotte,</l>
            <l>Wenn er so oft dich lächerlich macht! Den Plauderer schützet</l>
            <l>Nur sein Käfich umsonst! Wie mancher Canarienvogel</l>
            <l>Ward von deinen tapferen Ahnen im Käfich zerrissen!</l>
            <l>Würge denn du auch den plaudernden Spötter und streu' im Triumphe</l>
            <l>Seine Federn, worauf er stolzirt, in alle vier Winde!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sagte die höllische Göttin. Der Kater erwachte,</l>
            <l>Sah mit funkelnden Augen umher und brüllte nach Blute.</l>
            <l>Wie ein Blitz sich vom hohen Olymp in die Felder hinabreißt</l>
            <l>Und den blühenden Baum zerschmettert, worunter der Schäfer</l>
            <l>Oft auf seinem harmonischen Horn die Auen ergötzet:</l>
            <l>So riß Cyper sich auch, den Nebenbuhler zu tödten,</l>
            <l>Unter dem Ofen hervor, und sprang so behend wie ein Panther</l>
            <l>Auf den goldenen Käfich. Der Vogel sinket vor Schrecken</l>
            <l>Auf den Boden des Käfichs; doch hätt' ihn Cyper unfehlbar</l>
            <l>Voller Mordsucht gewürgt, wenn nicht der ehrliche Raban</l>
            <l>Auf das wilde Geschrei dem Vogel zu Hülfe geeilet.</l>
            <l>Eben hatte der häusliche Greis den knotigen Dornstock,</l>
            <l>Seinen Feldstab, in zitternder Hand; kaum sah er den Kater</l>
            <l>Ueber den Käfig geklammert, so schlug er mit männlichen Kräften</l>
            <l>Seiner Nichte Liebling auf's Haupt. Die grausame Parce</l>
            <l>Schnitt sein neunfaches Leben entzwei, und Cyper, entseelet,</l>
            <l>Fiel vom Käfich, der Käfich auf ihn, und über den Käfich</l>
            <l>Stürzte der Alte; vom donnernden Lärm erbebte das Zimmer!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aengstlich erwacht die holde Rosaura vom wüsten Getümmel;</l>
            <l>Fliegt im leichten Gewand zu ihrem Gemache, worin sie</l>
            <l>Mit erstarrendem Blick das blutige Trauerspiel wahrnimmt.</l>
            <l>Dreimal klang mit ängstlichem Schall die silberne Schelle</l>
            <l>Durch das hallende Schloß; doch eh' Lisette sich nahet,</l>
            <l>Hilft das Fräulein dem Alten bereits in den sammeten Lehnstuhl.</l>
            <l>Als er Athem geschöpft, erhub er zur weinenden Nichte,</l>
            <l>Welche den Leichnam des Cypers erblickt, die donnernde Stimme:</l>
            <l>Siehe, der Hund! Schon war er bereit, den Papen zu würgen!</l>
            <l>Doch, potz Stern! ich habe noch Kraft in den Knochen! da liegt er</l>
            <l>Todt der gierige Räuber! Er thut es nicht wieder, ich wette!</l>
            <l>Also sprach er prahlend und stolz, und drohte noch dreimal</l>
            <l>Mit dem knotigen Stock dem schon verblichenen Cyper.</l>
            <l>Aber das Fräulein weinte laut; ihr Antlitz verbarg sich</l>
            <l>Tief in ihr Schnupftuch, mit Thränen genetzt sie fiel in den Lehnstuhl.</l>
            <l>Sage mir, Muse, die schmerzlichen Klagen des traurigen Fräuleins,</l>
            <l>Und vergiß nicht das laute Geheul der Zofe Lisette,</l>
            <l>Welche der Wiederhall ward von ihrem gnädigen Fräulein.</l>
            <l>Armes Cyperchen! (seufzete laut die holde Rosaura)</l>
            <l>Welch ein erbärmlicher Tod entreißet dich meiner Gesellschaft! –</l>
            <l>So unrühmlich fällst du dahin in der Blüthe des Lebens,</l>
            <l>Todtgeschlagen, mit einem Stock, unedel und grausam –</l>
            <l>Todtgeschlagen von dem, der dich mir selber geschenket!</l>
            <l>Regt kein Leben sich mehr in dir? Und haben auf ewig</l>
            <l>Deine grünen funkelnden Augen für mich sich geschlossen?</l>
            <l>Werd' ich dir nicht mehr den Knebelbart streichen und nicht mehr im Dunkeln</l>
            <l>Feuer dem seidenen Haar entlocken? und wirst du mich nicht mehr</l>
            <l>Mit dem krummen Buckel, mit scherzenden Sprüngen ergötzen?</l>
            <l>Also Rosaura. – Die Zofe fuhr fort: Du Krone der Kater,</l>
            <l>O, wie vornehm sahest du aus! Ganz anders, wie Kater</l>
            <l>Niedrer Bauern im Dorf! Dein rothes, schimmerndes Halsband</l>
            <l>Wurde von allen Katzen im ganzen Umkreis beneidet.</l>
            <l>O, wie artig ließ es dir nicht! Nun sollst du vermodern</l>
            <l>Und das schöne Halsband mit dir? das niedliche Halsband,</l>
            <l>Nein! ich nehm' es für mich! es soll nicht mit dir vermodern!</l>
            <l>O, wie rinnet dein purpurnes Blut nicht über dein Haupt her!</l>
            <l>Ja, du bist todt! Du bist es auf ewig, du armer Cyper!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sie dies sprach, erhub sich von Neuem der Fräulein Gewinsel,</l>
            <l>Und der Alte weinete selbst. Er faßte die Nichte</l>
            <l>Bei der Hand und führte sie weg vom traurigen Zimmer.</l>
            <l>Und die Zofe heulete lauter: Der arme Cyper!</l>
            <l>Und das Fräulein antwortete schluchzend: Der arme Cyper!</l>
            <l>Cyper! rufte die Wand, und Cyper! Cyper! der Pape,</l>
            <l>Welcher dem Feind im Tode vergab. Die Furie sah es</l>
            <l>Voller höllischen Fröhlichkeit an, und stürzte sich zischend</l>
            <l>Durch die verdunkelte Luft, und sank in die Fluthen des Orkus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Singe, scherzende Muse, die großen heroischen Thaten,</l>
            <l>Und den kläglichen Tod von einem unsterblichen Kater;</l>
            <l>Welcher den schwarzen Cocytus beschifft und seine Gebeine,</l>
            <l>Gleich den Gebeinen der Helden, mit Marmor bedecket gesehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du, o holde Rosaura, die du das Ende des Lieblings</l>
            <l>Fast drei Stunden beweint; (wie öfters weinet so lang' nicht</l>
            <l>Um den Tod des podagrischen Manns die buhl'rische Wittwe!)</l>
            <l>Holde Rosaura, beseele dies Lied mit dem siegenden Auge,</l>
            <l>Welches so viele Herzen entflammt, und lächle der Muse</l>
            <l>Würdige Kühnheit in's Herz, wenn sie die Stygischen Wasser</l>
            <l>Unter sich brausen hört, und zu den traurigen Schaaren</l>
            <l>Wandelnder Schatten sich mischt, die Charons Ueberfahrt fordern!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mitten in einem veralteten Schloß am Ufer der Elbe</l>
            <l>Wohnte der ehrliche Raban mit seiner Nichte Rosaura.</l>
            <l>Artiger war kein Fräulein umher, als seine Rosaura;</l>
            <l>Holder waren die Grazien nicht, und schöner nicht Venus,</l>
            <l>Als sie, vom Schaume des Meers noch tröpfelnd, die Fluthen herausstieg,</l>
            <l>Zärtlich liebte die Nichte den Onkel, und was sie nur wünschte,</l>
            <l>War zu ihrem Befehl; doch wünschte das Fräulein nur wenig,</l>
            <l>Welches d'rum mehr noch das Herz des häuslichen Alten ihr neigte.</l>
            <l>Einsam im Zimmer, zufrieden mit sich, durchlebte sie Tage,</l>
            <l>Nicht vom Neide getrübt, noch von dem Stolze verdunkelt.</l>
            <l>Mit ihr wohnten in einem Gemach zwei gesellige Thiere,</l>
            <l>Cyper, ein fleckiger Kater, und ein geschwätziges Papchen,</l>
            <l>Welches über das Weltmeer kam, und seiner Gebiet'rin</l>
            <l>Manche Stunde, so gut wie ein leerer Stutzer, verplaudert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben hatte der weichende Winter von stürmischen Schwingen</l>
            <l>Seine letzten Schauer von rieselndem Hagel geschüttelt;</l>
            <l>Ueber sanft wallende bunte Tapeten und Veilchen und Tulpen</l>
            <l>Fuhr im Triumph der Frühling daher; und Pandions Tochter</l>
            <l>Stammelte schon gebrochene Versuche zu mächtigen Liedern</l>
            <l>Unter halbgrünendem Laub; als an dem östlichen Himmel</l>
            <l>Blutroth sich Aurora erhob, und schneidende Lüfte</l>
            <l>Vor ihr her das einsame Schloß lautheulend umbrausten.</l>
            <l>Daß die murrende Magd zum Vorrath des Holzes hinabstieg,</l>
            <l>Und von Neuem wohlthätige Feuer die Ofen erhitzten.</l>
            <l>Jetzt kam Cyper über das Dach. Er hatte die Nacht durch</l>
            <l>Einsame Böden durchirrt, und Legionen von Ratten</l>
            <l>Aus einander gejagt; mit ihrem rinnenden Blute</l>
            <l>Seinen zähnvollen Rachen genetzt, und trunken von Siegen</l>
            <l>Ueber die todten Leichname her sich brüllend gewälzet.</l>
            <l>Leise schlüpft' er zum Zimmer hinein, als eben die Zofe</l>
            <l>Brausendes Wasser geholt, mit sanftem Chinesischen Tranke</l>
            <l>Ihre Gebiet'rin zu wecken. Doch als sie das gnädige Fräulein</l>
            <l>Schlummernd noch fand, da fiel auf's Neu' der rauschende Vorhang</l>
            <l>Wieder über das seidne Bett, und schleichend verließ sie</l>
            <l>Ihrer Fräulein Gemach. Von Abenteuern ermüdet,</l>
            <l>Legte nun Cyper sich hin dicht an den glühenden Ofen;</l>
            <l>Streckte die Löwenklauen von sich, und sank bald geruhig</l>
            <l>In den süßesten Schlaf. Die phantasirenden Sinne</l>
            <l>Schweiften in güldenen Träumen umher. Er sah die Gestalten</l>
            <l>Schöner Katzen versammelt um sich, und hörte die Seufzer,</l>
            <l>Welche vom moosigen Dach, von alten verwachs'nen Gemäuern,</l>
            <l>In vertraulicher Nacht um seinetwegen erschollen,</l>
            <l>Und dann dünkt' ihm, er läge Rosauren vertraulich im Schooße,</l>
            <l>Würde von ihrer marmornen Hand liebkosend gestreichelt,</l>
            <l>Und vom hölzernen Junker und zierlichen Fähndrich beneidet.</l>
            <l>Eitle Gedanken! Er sollte nicht mehr die Höhlen der Ratten,</l>
            <l>Noch die Geliebten, Minzchen, besuchen! er sollte nicht wieder,</l>
            <l>In Rosaurens Armen gewiegt, sanftschnurrend entschlummern!</l>
            <l>Eine der Furien, welche das Herz der wildesten Xanthippe</l>
            <l>Mit der brennenden Fackel zum Zank mit dem Eh'mann entflammet;</l>
            <l>Wollte die Oberwelt jetzt mit der finstern Hölle vertauschen,</l>
            <l>Und flog, scheußlich und schwarz, auf einer stinkenden Wolke,</l>
            <l>Bei Rosaurens Fenster vorbei. Ihr plauderndes Papchen</l>
            <l>Saß im drähternen Haus, und rief laut schimpfend: Du Scheusal!</l>
            <l>Als die schlangenhaarige Furie bei ihm vorbei flog.</l>
            <l>Auch die Furien tragen den Stolz im scheußlichen Busen,</l>
            <l>Schön zu seyn, zum Mindesten schön für der Hölle Bewohner.</l>
            <l>Selbst Alekto war Dame genug, voll Zorn zu entbrennen,</l>
            <l>Daß sie der Vogel für häßlich geschimpft. Wie leicht, o Verweg'ner,</l>
            <l>(sagte sie bei sich selbst) kann dich Alekto bestrafen!</l>
            <l>Deinen verräth'rischen Hals könnt' ich im Zorne dir umdrehn,</l>
            <l>Oder mit dieser höllischen Fackel zu Asche dich brennen!</l>
            <l>Aber du bist zu klein für einer unsterblichen Göttin</l>
            <l>Eigene Hand! Geh', schimpfe mich mehr im Magen des Katers,</l>
            <l>Der hier schläft, und welchem ich dich zum Opfer bestimme!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rasend für Wuth begab sich Alekto zum schlafenden Kater;</l>
            <l>Hauchte mit Mordsucht ihn an, und sprach mit gleißenden Worten:</l>
            <l>Ist es möglich? du schnarchst hier ruhig unter dem Ofen,</l>
            <l>Edler Murner, du Zierde der Kater; und hast es vergessen,</l>
            <l>Daß dich die Ehre zu herrlichen Thaten, zu Siegen gerufen,</l>
            <l>Welche vor dir kein Kater erstritt? – Verwandter der Tiger,</l>
            <l>Willst du die Schaaren allein der fliehenden Mäuse verfolgen,</l>
            <l>Und mit tapferer Klau' langschwanzige Ratten nur würgen?</l>
            <l>Durstet dich nicht nach edlerem Blut? O siehe, wie trotzig</l>
            <l>Sitzt der Liebling Rosaurens in seinem güldenen Käfich,</l>
            <l>Schimpft nach seinem Gefallen dich aus, und waget oft selber</l>
            <l>Flüche wider die holde Rosaura, worüber sie lächelt,</l>
            <l>Und ihn mit gütigem Blick und Schmeicheleien belohnet,</l>
            <l>Da sie indeß dich, Cyper, vergißt. O leide nicht länger,</l>
            <l>Da der geschwätzige Vogel die Gunst des Fräuleins dir raube,</l>
            <l>Und den männlichen Laut von deiner Stimme verspotte,</l>
            <l>Wenn er so oft dich lächerlich macht! Den Plauderer schützet</l>
            <l>Nur sein Käfich umsonst! Wie mancher Canarienvogel</l>
            <l>Ward von deinen tapferen Ahnen im Käfich zerrissen!</l>
            <l>Würge denn du auch den plaudernden Spötter und streu' im Triumphe</l>
            <l>Seine Federn, worauf er stolzirt, in alle vier Winde!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sagte die höllische Göttin. Der Kater erwachte,</l>
            <l>Sah mit funkelnden Augen umher und brüllte nach Blute.</l>
            <l>Wie ein Blitz sich vom hohen Olymp in die Felder hinabreißt</l>
            <l>Und den blühenden Baum zerschmettert, worunter der Schäfer</l>
            <l>Oft auf seinem harmonischen Horn die Auen ergötzet:</l>
            <l>So riß Cyper sich auch, den Nebenbuhler zu tödten,</l>
            <l>Unter dem Ofen hervor, und sprang so behend wie ein Panther</l>
            <l>Auf den goldenen Käfich. Der Vogel sinket vor Schrecken</l>
            <l>Auf den Boden des Käfichs; doch hätt' ihn Cyper unfehlbar</l>
            <l>Voller Mordsucht gewürgt, wenn nicht der ehrliche Raban</l>
            <l>Auf das wilde Geschrei dem Vogel zu Hülfe geeilet.</l>
            <l>Eben hatte der häusliche Greis den knotigen Dornstock,</l>
            <l>Seinen Feldstab, in zitternder Hand; kaum sah er den Kater</l>
            <l>Ueber den Käfig geklammert, so schlug er mit männlichen Kräften</l>
            <l>Seiner Nichte Liebling auf's Haupt. Die grausame Parce</l>
            <l>Schnitt sein neunfaches Leben entzwei, und Cyper, entseelet,</l>
            <l>Fiel vom Käfich, der Käfich auf ihn, und über den Käfich</l>
            <l>Stürzte der Alte; vom donnernden Lärm erbebte das Zimmer!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aengstlich erwacht die holde Rosaura vom wüsten Getümmel;</l>
            <l>Fliegt im leichten Gewand zu ihrem Gemache, worin sie</l>
            <l>Mit erstarrendem Blick das blutige Trauerspiel wahrnimmt.</l>
            <l>Dreimal klang mit ängstlichem Schall die silberne Schelle</l>
            <l>Durch das hallende Schloß; doch eh' Lisette sich nahet,</l>
            <l>Hilft das Fräulein dem Alten bereits in den sammeten Lehnstuhl.</l>
            <l>Als er Athem geschöpft, erhub er zur weinenden Nichte,</l>
            <l>Welche den Leichnam des Cypers erblickt, die donnernde Stimme:</l>
            <l>Siehe, der Hund! Schon war er bereit, den Papen zu würgen!</l>
            <l>Doch, potz Stern! ich habe noch Kraft in den Knochen! da liegt er</l>
            <l>Todt der gierige Räuber! Er thut es nicht wieder, ich wette!</l>
            <l>Also sprach er prahlend und stolz, und drohte noch dreimal</l>
            <l>Mit dem knotigen Stock dem schon verblichenen Cyper.</l>
            <l>Aber das Fräulein weinte laut; ihr Antlitz verbarg sich</l>
            <l>Tief in ihr Schnupftuch, mit Thränen genetzt sie fiel in den Lehnstuhl.</l>
            <l>Sage mir, Muse, die schmerzlichen Klagen des traurigen Fräuleins,</l>
            <l>Und vergiß nicht das laute Geheul der Zofe Lisette,</l>
            <l>Welche der Wiederhall ward von ihrem gnädigen Fräulein.</l>
            <l>Armes Cyperchen! (seufzete laut die holde Rosaura)</l>
            <l>Welch ein erbärmlicher Tod entreißet dich meiner Gesellschaft! –</l>
            <l>So unrühmlich fällst du dahin in der Blüthe des Lebens,</l>
            <l>Todtgeschlagen, mit einem Stock, unedel und grausam –</l>
            <l>Todtgeschlagen von dem, der dich mir selber geschenket!</l>
            <l>Regt kein Leben sich mehr in dir? Und haben auf ewig</l>
            <l>Deine grünen funkelnden Augen für mich sich geschlossen?</l>
            <l>Werd' ich dir nicht mehr den Knebelbart streichen und nicht mehr im Dunkeln</l>
            <l>Feuer dem seidenen Haar entlocken? und wirst du mich nicht mehr</l>
            <l>Mit dem krummen Buckel, mit scherzenden Sprüngen ergötzen?</l>
            <l>Also Rosaura. – Die Zofe fuhr fort: Du Krone der Kater,</l>
            <l>O, wie vornehm sahest du aus! Ganz anders, wie Kater</l>
            <l>Niedrer Bauern im Dorf! Dein rothes, schimmerndes Halsband</l>
            <l>Wurde von allen Katzen im ganzen Umkreis beneidet.</l>
            <l>O, wie artig ließ es dir nicht! Nun sollst du vermodern</l>
            <l>Und das schöne Halsband mit dir? das niedliche Halsband,</l>
            <l>Nein! ich nehm' es für mich! es soll nicht mit dir vermodern!</l>
            <l>O, wie rinnet dein purpurnes Blut nicht über dein Haupt her!</l>
            <l>Ja, du bist todt! Du bist es auf ewig, du armer Cyper!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sie dies sprach, erhub sich von Neuem der Fräulein Gewinsel,</l>
            <l>Und der Alte weinete selbst. Er faßte die Nichte</l>
            <l>Bei der Hand und führte sie weg vom traurigen Zimmer.</l>
            <l>Und die Zofe heulete lauter: Der arme Cyper!</l>
            <l>Und das Fräulein antwortete schluchzend: Der arme Cyper!</l>
            <l>Cyper! rufte die Wand, und Cyper! Cyper! der Pape,</l>
            <l>Welcher dem Feind im Tode vergab. Die Furie sah es</l>
            <l>Voller höllischen Fröhlichkeit an, und stürzte sich zischend</l>
            <l>Durch die verdunkelte Luft, und sank in die Fluthen des Orkus.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
