<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Herrn Woywods in der Medicin erhaltene Doctor-Würde</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zäunemann</surname>
            <forename>Sidonia Hedwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">292</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-26 2-120 3-26 4-120</measure>
        <measure type="syllables">3560</measure>
        <measure type="tokens">2472</measure>
        <measure type="characters">14298</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Herrn Woywods in der Medicin erhaltene Doctor-Würde</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als jüngst ein süsser Schlaf, der mich noch jetzt vergnüget,</l>
            <l>In einer stillen Nacht die Glieder eingewieget,</l>
            <l>Sah ich im Traum ein Hauß, ich gieng auch da hinein,</l>
            <l>Und dachte, dieß muß wohl der Götter Wohnplatz seyn.</l>
            <l>Denn ich erblickte da ein wunderschönes Zimmer,</l>
            <l>Wo mich der reine Gold- und helle Silber-Schimmer</l>
            <l>Fast gar verblendete, der Edelsteine Pracht,</l>
            <l>Bestrahlten selbiges; Indem ward aufgemacht</l>
            <l>Ein Vorhang, der durchaus so herrlich ausgesticket,</l>
            <l>Daß sich selbst Franckreichs Zier vor ihm zur Erde bücket;</l>
            <l>Gleich in der Mitte saß Apollo auf dem Thron,</l>
            <l>Sein Haupt war reich umlaubt mit einer Lorber-Kron,</l>
            <l>Zu seinen Füssen lag ein Chor, das sich ergeben</l>
            <l>Der Kunst der Arzeney, und was im ganzen Leben</l>
            <l>Apollo stets verehrt, der nicht auf Stümper sieht,</l>
            <l>Und nur die Würdigen in seinen Orden zieht.</l>
            <l>Sie fragten ihn um Rath, und waren stets beflissen,</l>
            <l>Aus seinem weisen Mund ein mehreres zu wissen.</l>
            <l>Der eine fragte ihn: Was dienet vor das Haupt,</l>
            <l>Wenn Schwindel, Schmerz und Fluß die Kräfte weggeraubt?</l>
            <l>Der andre bath ihn gar um die geheimsten Sachen,</l>
            <l>Wie man ein Polychreß aus Kräuter könte machen?</l>
            <l>Der dritte suchte Rath vor Hitze, Kramf und Gicht,</l>
            <l>Durch was vor Mittel man den Lenden-Stein zerbricht?</l>
            <l>Appollo gab so gleich die Antwort auf die Fragen,</l>
            <l>Ich will ins künftige hiervon ein mehres sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen hatte sich, eh man es noch gedacht,</l>
            <l>Ein muntrer Musen-Sohn vor Phöbens Thron gemacht,</l>
            <l>Der sprach: O grosser Fürst! den Menschen sind gegeben</l>
            <l>Zu seinen Wohlergehn, und höchst vergnügtem Leben</l>
            <l>Sag, welcher kan uns wohl den besten Nutzen schenken;</l>
            <l>Und welcher solte uns am allermeisten kränken</l>
            <l>Wofern man ihn verlöhr? Mein werthes Sinnen-Chor,</l>
            <l>Bring dieß, sprach Phöbus Mund, mit guten Gründen vor.</l>
            <l>Drauf fieng das Sehen an: Schaut meine Herrlichkeiten,</l>
            <l>Wer darf mir diesen Ruhm mit Warheit wiederstreiten?</l>
            <l>Ich gebe keinem nach, mir bleibt die Oberhand,</l>
            <l>Wer dieses läugnen will, dem fehlt es am Verstand;</l>
            <l>Gleich wie am Firmament zwey helle Lichter prahlen,</l>
            <l>Die dieses ganze Rund mit ihrem Schein bestrahlen;</l>
            <l>So bin ich ebenfals der kleinen Welt gesetzt,</l>
            <l>Was ist doch auser mir, so das Gemüth ergötzt?</l>
            <l>Mich pflegt des Schöpfers Mund ja selbst heraus zustreichen,</l>
            <l>Sucht er die Vorsicht nicht den Augen zuvergleichen!</l>
            <l>Wer ist im Kampf und Streit nicht jederzeit bedacht,</l>
            <l>Daß seinen Augen nichts Verdruß und Schaden macht?</l>
            <l>Ein Blinder klagt wie dort: Wie soll ich Freude habë?</l>
            <l>Da ich nicht sehen kan der Sonnen Wunder-Gaben.</l>
            <l>Das Sehen schwiege still: Drum fieng das </l>
            <l>Sagt an: was nützt der Mensch, der mich nicht haben kan?</l>
            <l>Ein angenehmes Oel, wie will und kan ers brauchen:</l>
            <l>Weil er nicht riechen kan, so läst er es verrauchen.</l>
            <l>Des Höchste sein Geschöpf: Die Blume mancher Art,</l>
            <l>Schaut er mit Thränen an; er spricht: die Gegenwart</l>
            <l>Vergnüget mich zwar wohl, ach! könnt ich euch empfinden:</l>
            <l>So solte bald mein Leid u. alle Quaal verschwinden.</l>
            <l>Mir kömmt die Ehre zu; ich bin der Sinnen Held,</l>
            <l>Ich weiß, daß jetzt der Sieg auf meine Seite fällt.</l>
            <l>Das </l>
            <l>Und sagte voller Zorn: wer kan mich wohl entbehren?</l>
            <l>Sagt, heiß ich nicht mit Recht der angenehmste Sinn;</l>
            <l>Was hilft es, wo ich nicht mit meiner Anmuth bin,</l>
            <l>Was hilft es, wenn man auch die schönsten Früchte fände,</l>
            <l>Die Gott hervor gebracht; ja füllen unsre Hände</l>
            <l>Ein Haufen güldner Frucht aus Edens Garten an,</l>
            <l>Was hilfts wenn man sie nicht mit Lust genüssen kan.</l>
            <l>Ein solcher Mensch weis nicht den Unterschied zu machen,</l>
            <l>Von dem was gut und schlimm, von süß und sauren Sachen.</l>
            <l>Drum fällt mir jederman, das weis ich, willig bey,</l>
            <l>Daß ich der beste Sinn von allen fünffen sey.</l>
            <l>Hierauf kam das </l>
            <l>Wer blähet sich so auf? wer denkt mich zu beschämen?</l>
            <l>Halt! redet nicht so kühn, sonst bring ich auf die Bahn,</l>
            <l>Daß ich an Herrlichkeit euch übertreffen kan,</l>
            <l>Was nützet ohne mich doch aller andre Plunder?</l>
            <l>Ich bin, es bleibt darbey, ein übergrosses Wunder.</l>
            <l>Wird nicht der Mensch erfreut, wenn er das Harfen-Spiel</l>
            <l>Durch mich vernehmen kan? Der Anmuth ist zu viel;</l>
            <l>Er hört die süsse Stimm, der schönen Nachtigallen,</l>
            <l>Vereint der Menschen Wort versteht der Lippen lallen,</l>
            <l>Besitzet er mich nicht, so ist er sehr betrübt,</l>
            <l>Weil mancher Aberwitz ihm lose Worte giebt:</l>
            <l>Denn einer, der nicht hört, ist in der Spötter Händen;</l>
            <l>Sie wissen ihn mit List viel Ubel zuzuwenden.</l>
            <l>Er wird ins Angesicht verhöhnt und ausgelacht,</l>
            <l>Und fast von jeglichem zum Gauckel-Spiel gemacht.</l>
            <l>Man sagt: er ist ja taub, er hört nicht, was wir sprechen;</l>
            <l>Was will der Narre thun? Wie will er sich wohl rächen?</l>
            <l>Nun denket bey euch selbst, was das vor eine Pein</l>
            <l>Und überhaufter Schmerz der Seelen müsse seyn.</l>
            <l>Worauf das Fühlen sprach: Bezähmet euer Prahlen,</l>
            <l>Ich will euch alle sonst, wie ihr verdient, bezahlen;</l>
            <l>Wenn ich vor diesem Thron und dieser werthen Schaar,</l>
            <l>Erzehle was mich ziert; es ist ja offenbar,</l>
            <l>Wie groß das Unglück sey, wenn einer fühl-los lieget,</l>
            <l>Und von dem Schlag gerührt, sich zu der Erden bieget,</l>
            <l>Man stößt und greift ihn an, und er empfindet nicht;</l>
            <l>Soll der nicht elend seyn, dem es an mir gebricht?</l>
            <l>Wer aber mich besitzt, der brauchet seine Glieder,</l>
            <l>Zu was, und wie er will, an jedem Morgen wieder.</l>
            <l>Drum heist man mich mit Recht der Sinne Haupt und Kron?</l>
            <l>Entscheid uns Phöbus nun von deinem hohen Thron.</l>
            <l>Drauf bath das ganze Chor, Apollo möchte schliessen,</l>
            <l>Und seinen Weisheits-Strom in dieser Sach ergiessen;</l>
            <l>Allein es sprach sein Mund: Ich hab es schon bedacht,</l>
            <l>Der Schluß wird nicht von mir in diesem Streit gemacht;</l>
            <l>Ich lasse dem den Ruhm, der heute disputiret,</l>
            <l>Und Den ein </l>
            <l>Drauf waren viel bemüht den Vorhang aufzuziehn.</l>
            <l>Der Ausspruch schien gerecht, den Phöbus Mund verliehn;</l>
            <l>Kaum war der Vorhang weg, so sah man Wunder-Dinge;</l>
            <l>Indem ein Schlesier den Hut und Ring empfienge.</l>
            <l>Hier fieng Apollo an: Der soll der Richter seyn,</l>
            <l>Gieb </l>
            <l>Als man ihm drauf erzehlt der Sinne Streit und Willen,</l>
            <l>So sprach sein kluger Mund, ich will sie freundlich stillen.</l>
            <l>Des grossen Schöpfers Rath, der alles wohl bestellt,</l>
            <l>Macht keinen Unterscheid, er achtet, schätzt und hält</l>
            <l>Dieselben alle gleich; weils seine Werke heisen,</l>
            <l>So spricht er, sie sind gut, ein jedes kan mich preisen.</l>
            <l>So hält ingleichen auch ein Mensch sie alle werth,</l>
            <l>Weil er dieselben braucht. Wer ist wohl, der begehrt,</l>
            <l>Daß eins von selbigen solt seinen Leib verlassen?</l>
            <l>Kurz, da er solche braucht, wie kan er sie denn hassen?</l>
            <l>Er findt an ihrem Wohl recht innigliche Lust,</l>
            <l>Ist eines davon krank, so leidet seine Brust;</l>
            <l>Er fühlt den herbsten Schmerz, er seufzt und ist betrübet,</l>
            <l>Sein Geist hat keine Rast, dieweil er alle liebet.</l>
            <l>Er ruft und fleht den Arzt, und spricht ihn schmerzlich an,</l>
            <l>Daß er ihm helfen soll, wofern er helfen kan.</l>
            <l>Dann muß ein weiser Arzt auf kluge Mittel denken,</l>
            <l>Die vorge Stärk und Kraft dem kranken Sinn zu schenken.</l>
            <l>Drum faß ich alles kurz, und sage mit Bedacht:</l>
            <l>Mir sind sie alle gleich, von mir wird nichts veracht.</l>
            <l>Hört Sinnen! höret auf zu streiten und zu zanken,</l>
            <l>Der Schluß ist schon gemacht, verändert die Gedanken.</l>
            <l>Weil ihr Geschwister seyd, und gleichen Dienst verricht,</l>
            <l>So schickt sich auch vor euch dergleichen Zwietracht nicht.</l>
            <l>Apollo sprach hierauf: </l>
            <l>Drum steht dir auch die Thür zu hohen Ehren offen;</l>
            <l>Hier hast du meine Hand, ich wünsche Dir viel Glück</l>
            <l>Zu deinem Doctor-Hut! drauf wich er bald zurück.</l>
            <l>Die Sinne waren auch bey diesem Schluß vergnüget,</l>
            <l>Und sagten: jeder hat im Streiten obgesieget;</l>
            <l>Dann sprach das ganze Chor: Besinget dieses Fest,</l>
            <l>Das uns Apollens Huld vergnügt begehen läst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als jüngst ein süsser Schlaf, der mich noch jetzt vergnüget,</l>
            <l>In einer stillen Nacht die Glieder eingewieget,</l>
            <l>Sah ich im Traum ein Hauß, ich gieng auch da hinein,</l>
            <l>Und dachte, dieß muß wohl der Götter Wohnplatz seyn.</l>
            <l>Denn ich erblickte da ein wunderschönes Zimmer,</l>
            <l>Wo mich der reine Gold- und helle Silber-Schimmer</l>
            <l>Fast gar verblendete, der Edelsteine Pracht,</l>
            <l>Bestrahlten selbiges; Indem ward aufgemacht</l>
            <l>Ein Vorhang, der durchaus so herrlich ausgesticket,</l>
            <l>Daß sich selbst Franckreichs Zier vor ihm zur Erde bücket;</l>
            <l>Gleich in der Mitte saß Apollo auf dem Thron,</l>
            <l>Sein Haupt war reich umlaubt mit einer Lorber-Kron,</l>
            <l>Zu seinen Füssen lag ein Chor, das sich ergeben</l>
            <l>Der Kunst der Arzeney, und was im ganzen Leben</l>
            <l>Apollo stets verehrt, der nicht auf Stümper sieht,</l>
            <l>Und nur die Würdigen in seinen Orden zieht.</l>
            <l>Sie fragten ihn um Rath, und waren stets beflissen,</l>
            <l>Aus seinem weisen Mund ein mehreres zu wissen.</l>
            <l>Der eine fragte ihn: Was dienet vor das Haupt,</l>
            <l>Wenn Schwindel, Schmerz und Fluß die Kräfte weggeraubt?</l>
            <l>Der andre bath ihn gar um die geheimsten Sachen,</l>
            <l>Wie man ein Polychreß aus Kräuter könte machen?</l>
            <l>Der dritte suchte Rath vor Hitze, Kramf und Gicht,</l>
            <l>Durch was vor Mittel man den Lenden-Stein zerbricht?</l>
            <l>Appollo gab so gleich die Antwort auf die Fragen,</l>
            <l>Ich will ins künftige hiervon ein mehres sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen hatte sich, eh man es noch gedacht,</l>
            <l>Ein muntrer Musen-Sohn vor Phöbens Thron gemacht,</l>
            <l>Der sprach: O grosser Fürst! den Menschen sind gegeben</l>
            <l>Zu seinen Wohlergehn, und höchst vergnügtem Leben</l>
            <l>Sag, welcher kan uns wohl den besten Nutzen schenken;</l>
            <l>Und welcher solte uns am allermeisten kränken</l>
            <l>Wofern man ihn verlöhr? Mein werthes Sinnen-Chor,</l>
            <l>Bring dieß, sprach Phöbus Mund, mit guten Gründen vor.</l>
            <l>Drauf fieng das Sehen an: Schaut meine Herrlichkeiten,</l>
            <l>Wer darf mir diesen Ruhm mit Warheit wiederstreiten?</l>
            <l>Ich gebe keinem nach, mir bleibt die Oberhand,</l>
            <l>Wer dieses läugnen will, dem fehlt es am Verstand;</l>
            <l>Gleich wie am Firmament zwey helle Lichter prahlen,</l>
            <l>Die dieses ganze Rund mit ihrem Schein bestrahlen;</l>
            <l>So bin ich ebenfals der kleinen Welt gesetzt,</l>
            <l>Was ist doch auser mir, so das Gemüth ergötzt?</l>
            <l>Mich pflegt des Schöpfers Mund ja selbst heraus zustreichen,</l>
            <l>Sucht er die Vorsicht nicht den Augen zuvergleichen!</l>
            <l>Wer ist im Kampf und Streit nicht jederzeit bedacht,</l>
            <l>Daß seinen Augen nichts Verdruß und Schaden macht?</l>
            <l>Ein Blinder klagt wie dort: Wie soll ich Freude habë?</l>
            <l>Da ich nicht sehen kan der Sonnen Wunder-Gaben.</l>
            <l>Das Sehen schwiege still: Drum fieng das </l>
            <l>Sagt an: was nützt der Mensch, der mich nicht haben kan?</l>
            <l>Ein angenehmes Oel, wie will und kan ers brauchen:</l>
            <l>Weil er nicht riechen kan, so läst er es verrauchen.</l>
            <l>Des Höchste sein Geschöpf: Die Blume mancher Art,</l>
            <l>Schaut er mit Thränen an; er spricht: die Gegenwart</l>
            <l>Vergnüget mich zwar wohl, ach! könnt ich euch empfinden:</l>
            <l>So solte bald mein Leid u. alle Quaal verschwinden.</l>
            <l>Mir kömmt die Ehre zu; ich bin der Sinnen Held,</l>
            <l>Ich weiß, daß jetzt der Sieg auf meine Seite fällt.</l>
            <l>Das </l>
            <l>Und sagte voller Zorn: wer kan mich wohl entbehren?</l>
            <l>Sagt, heiß ich nicht mit Recht der angenehmste Sinn;</l>
            <l>Was hilft es, wo ich nicht mit meiner Anmuth bin,</l>
            <l>Was hilft es, wenn man auch die schönsten Früchte fände,</l>
            <l>Die Gott hervor gebracht; ja füllen unsre Hände</l>
            <l>Ein Haufen güldner Frucht aus Edens Garten an,</l>
            <l>Was hilfts wenn man sie nicht mit Lust genüssen kan.</l>
            <l>Ein solcher Mensch weis nicht den Unterschied zu machen,</l>
            <l>Von dem was gut und schlimm, von süß und sauren Sachen.</l>
            <l>Drum fällt mir jederman, das weis ich, willig bey,</l>
            <l>Daß ich der beste Sinn von allen fünffen sey.</l>
            <l>Hierauf kam das </l>
            <l>Wer blähet sich so auf? wer denkt mich zu beschämen?</l>
            <l>Halt! redet nicht so kühn, sonst bring ich auf die Bahn,</l>
            <l>Daß ich an Herrlichkeit euch übertreffen kan,</l>
            <l>Was nützet ohne mich doch aller andre Plunder?</l>
            <l>Ich bin, es bleibt darbey, ein übergrosses Wunder.</l>
            <l>Wird nicht der Mensch erfreut, wenn er das Harfen-Spiel</l>
            <l>Durch mich vernehmen kan? Der Anmuth ist zu viel;</l>
            <l>Er hört die süsse Stimm, der schönen Nachtigallen,</l>
            <l>Vereint der Menschen Wort versteht der Lippen lallen,</l>
            <l>Besitzet er mich nicht, so ist er sehr betrübt,</l>
            <l>Weil mancher Aberwitz ihm lose Worte giebt:</l>
            <l>Denn einer, der nicht hört, ist in der Spötter Händen;</l>
            <l>Sie wissen ihn mit List viel Ubel zuzuwenden.</l>
            <l>Er wird ins Angesicht verhöhnt und ausgelacht,</l>
            <l>Und fast von jeglichem zum Gauckel-Spiel gemacht.</l>
            <l>Man sagt: er ist ja taub, er hört nicht, was wir sprechen;</l>
            <l>Was will der Narre thun? Wie will er sich wohl rächen?</l>
            <l>Nun denket bey euch selbst, was das vor eine Pein</l>
            <l>Und überhaufter Schmerz der Seelen müsse seyn.</l>
            <l>Worauf das Fühlen sprach: Bezähmet euer Prahlen,</l>
            <l>Ich will euch alle sonst, wie ihr verdient, bezahlen;</l>
            <l>Wenn ich vor diesem Thron und dieser werthen Schaar,</l>
            <l>Erzehle was mich ziert; es ist ja offenbar,</l>
            <l>Wie groß das Unglück sey, wenn einer fühl-los lieget,</l>
            <l>Und von dem Schlag gerührt, sich zu der Erden bieget,</l>
            <l>Man stößt und greift ihn an, und er empfindet nicht;</l>
            <l>Soll der nicht elend seyn, dem es an mir gebricht?</l>
            <l>Wer aber mich besitzt, der brauchet seine Glieder,</l>
            <l>Zu was, und wie er will, an jedem Morgen wieder.</l>
            <l>Drum heist man mich mit Recht der Sinne Haupt und Kron?</l>
            <l>Entscheid uns Phöbus nun von deinem hohen Thron.</l>
            <l>Drauf bath das ganze Chor, Apollo möchte schliessen,</l>
            <l>Und seinen Weisheits-Strom in dieser Sach ergiessen;</l>
            <l>Allein es sprach sein Mund: Ich hab es schon bedacht,</l>
            <l>Der Schluß wird nicht von mir in diesem Streit gemacht;</l>
            <l>Ich lasse dem den Ruhm, der heute disputiret,</l>
            <l>Und Den ein </l>
            <l>Drauf waren viel bemüht den Vorhang aufzuziehn.</l>
            <l>Der Ausspruch schien gerecht, den Phöbus Mund verliehn;</l>
            <l>Kaum war der Vorhang weg, so sah man Wunder-Dinge;</l>
            <l>Indem ein Schlesier den Hut und Ring empfienge.</l>
            <l>Hier fieng Apollo an: Der soll der Richter seyn,</l>
            <l>Gieb </l>
            <l>Als man ihm drauf erzehlt der Sinne Streit und Willen,</l>
            <l>So sprach sein kluger Mund, ich will sie freundlich stillen.</l>
            <l>Des grossen Schöpfers Rath, der alles wohl bestellt,</l>
            <l>Macht keinen Unterscheid, er achtet, schätzt und hält</l>
            <l>Dieselben alle gleich; weils seine Werke heisen,</l>
            <l>So spricht er, sie sind gut, ein jedes kan mich preisen.</l>
            <l>So hält ingleichen auch ein Mensch sie alle werth,</l>
            <l>Weil er dieselben braucht. Wer ist wohl, der begehrt,</l>
            <l>Daß eins von selbigen solt seinen Leib verlassen?</l>
            <l>Kurz, da er solche braucht, wie kan er sie denn hassen?</l>
            <l>Er findt an ihrem Wohl recht innigliche Lust,</l>
            <l>Ist eines davon krank, so leidet seine Brust;</l>
            <l>Er fühlt den herbsten Schmerz, er seufzt und ist betrübet,</l>
            <l>Sein Geist hat keine Rast, dieweil er alle liebet.</l>
            <l>Er ruft und fleht den Arzt, und spricht ihn schmerzlich an,</l>
            <l>Daß er ihm helfen soll, wofern er helfen kan.</l>
            <l>Dann muß ein weiser Arzt auf kluge Mittel denken,</l>
            <l>Die vorge Stärk und Kraft dem kranken Sinn zu schenken.</l>
            <l>Drum faß ich alles kurz, und sage mit Bedacht:</l>
            <l>Mir sind sie alle gleich, von mir wird nichts veracht.</l>
            <l>Hört Sinnen! höret auf zu streiten und zu zanken,</l>
            <l>Der Schluß ist schon gemacht, verändert die Gedanken.</l>
            <l>Weil ihr Geschwister seyd, und gleichen Dienst verricht,</l>
            <l>So schickt sich auch vor euch dergleichen Zwietracht nicht.</l>
            <l>Apollo sprach hierauf: </l>
            <l>Drum steht dir auch die Thür zu hohen Ehren offen;</l>
            <l>Hier hast du meine Hand, ich wünsche Dir viel Glück</l>
            <l>Zu deinem Doctor-Hut! drauf wich er bald zurück.</l>
            <l>Die Sinne waren auch bey diesem Schluß vergnüget,</l>
            <l>Und sagten: jeder hat im Streiten obgesieget;</l>
            <l>Dann sprach das ganze Chor: Besinget dieses Fest,</l>
            <l>Das uns Apollens Huld vergnügt begehen läst.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
