<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Also lauten die Sprüche Jehovah, von Sinai's Höhen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Gotthard Ludwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">28</measure>
        <measure type="verses">264</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-21 2-11 3-10 4-15 5-10 6-8 7-12 8-7 9-4 10-9 11-6 12-6 13-7 14-6 15-21 16-11 17-10 18-15 19-10 20-8 21-12 22-7 23-4 24-9 25-6 26-6 27-7 28-6</measure>
        <measure type="syllables">3950</measure>
        <measure type="tokens">2448</measure>
        <measure type="characters">15126</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1788</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Also lauten die Sprüche Jehovah, von Sinai's Höhen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also lauten die Sprüche Jehovah, von Sinai's Höhen</l>
            <l>Niedergerufen im Hall der Posaunen, in rasselnder Donner</l>
            <l>Kriegsgeschrei, im Festgeläut wild reißender Stürme.</l>
            <l>Also lauten die Stimmen vom Sina', die Stimmen Jehovah,</l>
            <l>Eingegraben vom Finger Gottes in Tafeln von Demant,</l>
            <l>Ueberliefert dem Manne Gottes mit sonnigem Antlitz,</l>
            <l>Ueberliefert an uns von dem Mann mit strahlender Stirne.</l>
            <l>Also lauten sie. Höret die Stürme des Odems Jehovah.</l>
            <l>Ich bin Jehovah, dein Gott. Nur Einer bin ich. Nicht sollt du</l>
            <l>Neben mir fremde Götter ehren. Die fremden sind Götzen.</l>
            <l>Ich bin schön vor allem, was schön ist im Himmel und Erden,</l>
            <l>Schöner als Sonn' und Mond, und des Menschen leuchtendes Antlitz.</l>
            <l>Darum sollst du mich inniger lieben, als irdische Schöne –</l>
            <l>Schrecklich bin ich, ein Eifrer, ein Rächer, den Blitz in der Rechten.</l>
            <l>Darum scheue dich, mich zu erzürnen. Mein Zorn ist ein Wetter –</l>
            <l>Jugend verblüht, und Schöne verwelkt. Es scheitert die Stärke.</l>
            <l>Menschen lecket die Zeit hinweg, wie die Sonne den Frühthau.</l>
            <l>Ich bin ewig, ein Fels, der nicht sinkt, ein Schild, der nicht splittert.</l>
            <l>Darum sollst du auf Jugend, auf Stärke, auf Menschen nicht bauen.</l>
            <l>Bauen sollt du auf mich! Ich bin Jehovah, der Eine,</l>
            <l>Endelos, und änderunglos, und immer derselbe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin Jehovah, dein Gott. Ich fülle Himmel und Erden,</l>
            <l>Alldurchdringend und allumfangend – doch nicht zu ergreifen,</l>
            <l>Noch zu erschau'n – unsichthar, gestaltlos, formlos, einfach!</l>
            <l>Darum sollt du mich nicht in Gold und Silber gestalten,</l>
            <l>Nicht aus adrigem Marmor hauen, nicht Gleichheit des Thieres</l>
            <l>Noch des Menschen mir geben – Ich kenne dein Herz und die Schwäche</l>
            <l>Deines Herzens. Du möchtest sonst bald das Bild statt des Bildners</l>
            <l>Oder den Thon statt des Töpfers ehren. In gröberen Irrthum</l>
            <l>Möchtest du sinken, von mir unwürdig denken, und selber</l>
            <l>Täglich vergröbern, verschlimmern, versinnlichen – Sieh', ich weiß es,</l>
            <l>Daß dein Herz am Sinnlichen klebt, wie die Schneck' am Dornbusch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hehr ist mein Nam'! Ihn kennen, ist ewiges Leben. Erkennen</l>
            <l>Magst du ihn wohl aus dem Buch der Natur, aus dem Munde der Seher!</l>
            <l>Wohl dir, weißest du ihn, und brauchst ihn zum Preis' und Lobe,</l>
            <l>Dir zum Trost in den Mühen des Lebens, im Dunkel zum Leitstern.</l>
            <l>Weißest du ihn, und er frommt dir nicht zu reinerem Leben,</l>
            <l>Nicht zu heißerm Liebesgefühl für mich und die Brüder,</l>
            <l>Nicht zu hingeworfner Demuth in Staub' und in Aschen,</l>
            <l>Nicht zu hoher brünstiger himmelgeflügelter Andacht –</l>
            <l>Weh dann, wehe dir! Unheilbar bist du! Unfehlbar</l>
            <l>Werden dich meine Strafen treffen, du Kalter, du Lauer!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mensch, ich kenne dein Elend, und deine Mühen, die Schweiße,</l>
            <l>Die dir die Wang' hinunter rinnen, vom dämmernden Morgen</l>
            <l>Bis zu den Schatten der Nacht. Ich kenne die Sorgen, die öfter</l>
            <l>Deinen Wimpern den Schlaf entscheuchen – das jammert mich, Armer.</l>
            <l>Sieh, ich setze dir einen Tag von Sieben. Den sollt du</l>
            <l>Ruhen von deiner Arbeit, und deines Kummers vergessen,</l>
            <l>Sollt dich freuen mit deinen Gespielen, am Kusse der Gattinn</l>
            <l>Satt dich laben, im Zirkel der Deinen dein Leben genießen,</l>
            <l>Dich ergetzen im heitern Spaziergang auf Feldern und Fluren,</l>
            <l>Dich erlaben im Tempel am Preisgesang der Gemeinden,</l>
            <l>Hören mein Wort, mit dem tröstenden Worte dich letzen, und weiser,</l>
            <l>Ruhiger, besser geworden, mit neuen Kräften gegürtet</l>
            <l>Zu den Schweißen der harrenden Woche hinüber schlummern.</l>
            <l>Also gebiet' ich dir. Von sieben Tagen sey Einer</l>
            <l>Mir und der Ruhe heilig, und unverletzbar dem Dränger!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ehre Vater und Mutter! Wer Vater und Mutter nicht ehret,</l>
            <l>Sey verflucht! Vertilgt von des Himmels Angesicht. Modern</l>
            <l>Müss' auf den Bergen sein Aas! Sein Auge hacken die Raben!</l>
            <l>Ehre Vater und Mutter! Wer Vater und Mutter gehorchet,</l>
            <l>Ihnen dient, sie lieb und werth hält, ihre Gebrechen</l>
            <l>Freundlich duldet, sie pflegt im Alter, das Küssen der Krankheit</l>
            <l>Ihnen kindlich zurecht legt – Lieben will ich den Guten,</l>
            <l>Will ihn lohnen mit langem Leben. Sein Leben soll friedlich</l>
            <l>Auf der Erde verwallen, sein Haupt mit silbernen Locken</l>
            <l>Schön bekränzt in Frieden hinunter fahren die Grube.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tödte nicht! Wer das Blut des Bruders der durstigen Erde</l>
            <l>Zu verschlingen gibt, deß Blut soll die durstige Erde</l>
            <l>Wieder saufen! Sein Haupt nicht entrinnen der Rache des Rächers!</l>
            <l>Tödte nicht! hasse nicht! Schilt nicht! Aergre nicht meine Geliebten,</l>
            <l>Deine Brüder. Laß mir die Rache. Ich hasse das rasche</l>
            <l>Zürnen, die schnaubende Wuth, das zähnefletschende Dräuen.</l>
            <l>Sanftmuth lieb' ich, und bin sanftmüthig selber von Herzen.</l>
            <l>Sanftmuth lohn' ich, und gebe dem Dulder Kronen zu erben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heilig sey dir die Eh'! Ich weihte sie selber. Ich selber</l>
            <l>Schuf den Menschen ein Männlein und Fräulein, auf daß sie beisammen</l>
            <l>Wohnten, und an einander hingen in Eintracht und Liebe,</l>
            <l>Treulich theilten die Mühen des Lebens, die Schweiße der Arbeit</l>
            <l>Freundlich einander vom Antlitz trockneten – Rein sey die Ehe,</l>
            <l>Heilig und unverletzlich! Und daß du reinerer Ehe,</l>
            <l>Tugendlichen Gemahls gewürdiget werdest – o Jugend,</l>
            <l>Zarter Jüngling, reisendes Mädchen – auf daß du der Wonne</l>
            <l>Keuscher Eh'-Umarmung theilhaftig werdest – so wahre</l>
            <l>Wahre der Unschuld Schneegewand! sey keusch und sey züchtig!</l>
            <l>Eine verschämte Ros' im Garten Gottes! ein reiner,</l>
            <l>Ungefälschter Lilienduft in den Düften des Gartens.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stehlen sey fern von dir! Ernähre dich ehrlich, Sey sparsam,</l>
            <l>Daß dir des Nächsten Gut nicht lüsten dürfe – Und lüstet</l>
            <l>Dir's – hinab mit dem Rabengedanken zum heimischen Abgrund.</l>
            <l>Thürme nicht Schätze! Gedeiht dein Gut im Antlitz des Himmels,</l>
            <l>Ach, so laß dir's Köder nicht seyn des Stolzes und Geitzes!</l>
            <l>Stachel laß es dir seyn zur Milde! Sey mild und erwuchre</l>
            <l>Mit dem nichtigen Mammon dir unvergängliche Güter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fleuch die Lüge! Sie ist Geburt der Hölle! Die Wahrheit</l>
            <l>Ist mein geliebtes Kind, und wer sie liebet, mein Lieber!</l>
            <l>Fleuch die Lüge. Ich hasse die Schändliche. Wer sie umarmet</l>
            <l>Soll nicht vor mein Angesicht kommen, so wahr ich der Herr bin!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rein sey dein Herz und unentweiht von böser Begierde!</l>
            <l>Unbefleckt von schnödem Gelüst nach der Habe des Nächsten,</l>
            <l>Seinem Weib' und seinen Töchtern – Die böse Begierde,</l>
            <l>Ach! wer sie hegt und nährt, deß Herz ist Gräu'l der Verwüstung,</l>
            <l>Grab voll Todtengebeins. Wer der Gewaltigen wehret,</l>
            <l>Sie mit Füßen tritt, die trotzige Riesinn, im ersten</l>
            <l>Keim den Basilisken erstickt, den Helden, den Sieger</l>
            <l>Will ich mit Lorbeer kränzen, will zu ihm kommen und Wohnung</l>
            <l>Machen in seinem reinen Herzen! Sein Herz sey mein Tempel!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also strömt es in tausend Gewittern vom Sinai nieder.</l>
            <l>Israel horchte zitternd – Itzt wurde der Hall der Posaunen</l>
            <l>Siebenmal gellender, lauter die Donner. Zuckende Flammen</l>
            <l>Rissen die gährende Luft aus einander. Die Wurzeln des Berges</l>
            <l>Bebten. Es bebte sein rauchendes Haupt. Durch das grause Getümmel</l>
            <l>Hallte Jehovahs Dräuung, ein tausendstimmiger Sturmwind:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin Jehovah, dein Gott, ein Starker, ein Eifrer. Die Frevler</l>
            <l>Will ich schlagen in meinem Grimm, daß das Schäumen der Boßheit</l>
            <l>Schäumen werde der Angst, daß die laute Lache des Hohnes</l>
            <l>Werde Verzweiflungslache! Die Sünden der sündigen Väter</l>
            <l>Will ich strafen an ihren Kindern, am Enkel des Enkels.</l>
            <l>Wer kann tragen den Zorn, des Starken, des Eif'rers auf Sion.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also stürzt' es, ein Wolkenbruch, vom Sinai nieder,</l>
            <l>Plötzlich wandelten sich die Stürm' in liebliches Säuseln,</l>
            <l>Und der Posaunen Kriegsgeschrei in Harfengelispel.</l>
            <l>Süßes Geduft, wie nach schweren regenrauschenden Wettern</l>
            <l>Aus den thymianblühenden Auen mildiglich aufsteigt,</l>
            <l>Duftet' um Sinai her. Und durch die wehenden Düfte,</l>
            <l>Durch die Säusel und Lispel scholl die Stimme des Milden:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin Jehovah, dein Gott, barmherzig, geduldig und gnädig,</l>
            <l>Und von unaussprechlicher Hulde den Frommen und Guten.</l>
            <l>Wer mich liebet, den will ich lieben mit ewiger Liebe,</l>
            <l>Wohl thun will ich dem Mann, dieweil er wallet auf Erden,</l>
            <l>Wohl thun seinen Kindern und seiner Kinder Erzeugten,</l>
            <l>Wohl thun seinem tausendsten Glied. – So redet Jehovah!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also lauten die Sprüche Jehovah, von Sinai's Höhen</l>
            <l>Niedergerufen im Hall der Posaunen, in rasselnder Donner</l>
            <l>Kriegsgeschrei, im Festgeläut wild reißender Stürme.</l>
            <l>Also lauten die Stimmen vom Sina', die Stimmen Jehovah,</l>
            <l>Eingegraben vom Finger Gottes in Tafeln von Demant,</l>
            <l>Ueberliefert dem Manne Gottes mit sonnigem Antlitz,</l>
            <l>Ueberliefert an uns von dem Mann mit strahlender Stirne.</l>
            <l>Also lauten sie. Höret die Stürme des Odems Jehovah.</l>
            <l>Ich bin Jehovah, dein Gott. Nur Einer bin ich. Nicht sollt du</l>
            <l>Neben mir fremde Götter ehren. Die fremden sind Götzen.</l>
            <l>Ich bin schön vor allem, was schön ist im Himmel und Erden,</l>
            <l>Schöner als Sonn' und Mond, und des Menschen leuchtendes Antlitz.</l>
            <l>Darum sollst du mich inniger lieben, als irdische Schöne –</l>
            <l>Schrecklich bin ich, ein Eifrer, ein Rächer, den Blitz in der Rechten.</l>
            <l>Darum scheue dich, mich zu erzürnen. Mein Zorn ist ein Wetter –</l>
            <l>Jugend verblüht, und Schöne verwelkt. Es scheitert die Stärke.</l>
            <l>Menschen lecket die Zeit hinweg, wie die Sonne den Frühthau.</l>
            <l>Ich bin ewig, ein Fels, der nicht sinkt, ein Schild, der nicht splittert.</l>
            <l>Darum sollst du auf Jugend, auf Stärke, auf Menschen nicht bauen.</l>
            <l>Bauen sollt du auf mich! Ich bin Jehovah, der Eine,</l>
            <l>Endelos, und änderunglos, und immer derselbe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin Jehovah, dein Gott. Ich fülle Himmel und Erden,</l>
            <l>Alldurchdringend und allumfangend – doch nicht zu ergreifen,</l>
            <l>Noch zu erschau'n – unsichthar, gestaltlos, formlos, einfach!</l>
            <l>Darum sollt du mich nicht in Gold und Silber gestalten,</l>
            <l>Nicht aus adrigem Marmor hauen, nicht Gleichheit des Thieres</l>
            <l>Noch des Menschen mir geben – Ich kenne dein Herz und die Schwäche</l>
            <l>Deines Herzens. Du möchtest sonst bald das Bild statt des Bildners</l>
            <l>Oder den Thon statt des Töpfers ehren. In gröberen Irrthum</l>
            <l>Möchtest du sinken, von mir unwürdig denken, und selber</l>
            <l>Täglich vergröbern, verschlimmern, versinnlichen – Sieh', ich weiß es,</l>
            <l>Daß dein Herz am Sinnlichen klebt, wie die Schneck' am Dornbusch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hehr ist mein Nam'! Ihn kennen, ist ewiges Leben. Erkennen</l>
            <l>Magst du ihn wohl aus dem Buch der Natur, aus dem Munde der Seher!</l>
            <l>Wohl dir, weißest du ihn, und brauchst ihn zum Preis' und Lobe,</l>
            <l>Dir zum Trost in den Mühen des Lebens, im Dunkel zum Leitstern.</l>
            <l>Weißest du ihn, und er frommt dir nicht zu reinerem Leben,</l>
            <l>Nicht zu heißerm Liebesgefühl für mich und die Brüder,</l>
            <l>Nicht zu hingeworfner Demuth in Staub' und in Aschen,</l>
            <l>Nicht zu hoher brünstiger himmelgeflügelter Andacht –</l>
            <l>Weh dann, wehe dir! Unheilbar bist du! Unfehlbar</l>
            <l>Werden dich meine Strafen treffen, du Kalter, du Lauer!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mensch, ich kenne dein Elend, und deine Mühen, die Schweiße,</l>
            <l>Die dir die Wang' hinunter rinnen, vom dämmernden Morgen</l>
            <l>Bis zu den Schatten der Nacht. Ich kenne die Sorgen, die öfter</l>
            <l>Deinen Wimpern den Schlaf entscheuchen – das jammert mich, Armer.</l>
            <l>Sieh, ich setze dir einen Tag von Sieben. Den sollt du</l>
            <l>Ruhen von deiner Arbeit, und deines Kummers vergessen,</l>
            <l>Sollt dich freuen mit deinen Gespielen, am Kusse der Gattinn</l>
            <l>Satt dich laben, im Zirkel der Deinen dein Leben genießen,</l>
            <l>Dich ergetzen im heitern Spaziergang auf Feldern und Fluren,</l>
            <l>Dich erlaben im Tempel am Preisgesang der Gemeinden,</l>
            <l>Hören mein Wort, mit dem tröstenden Worte dich letzen, und weiser,</l>
            <l>Ruhiger, besser geworden, mit neuen Kräften gegürtet</l>
            <l>Zu den Schweißen der harrenden Woche hinüber schlummern.</l>
            <l>Also gebiet' ich dir. Von sieben Tagen sey Einer</l>
            <l>Mir und der Ruhe heilig, und unverletzbar dem Dränger!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ehre Vater und Mutter! Wer Vater und Mutter nicht ehret,</l>
            <l>Sey verflucht! Vertilgt von des Himmels Angesicht. Modern</l>
            <l>Müss' auf den Bergen sein Aas! Sein Auge hacken die Raben!</l>
            <l>Ehre Vater und Mutter! Wer Vater und Mutter gehorchet,</l>
            <l>Ihnen dient, sie lieb und werth hält, ihre Gebrechen</l>
            <l>Freundlich duldet, sie pflegt im Alter, das Küssen der Krankheit</l>
            <l>Ihnen kindlich zurecht legt – Lieben will ich den Guten,</l>
            <l>Will ihn lohnen mit langem Leben. Sein Leben soll friedlich</l>
            <l>Auf der Erde verwallen, sein Haupt mit silbernen Locken</l>
            <l>Schön bekränzt in Frieden hinunter fahren die Grube.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tödte nicht! Wer das Blut des Bruders der durstigen Erde</l>
            <l>Zu verschlingen gibt, deß Blut soll die durstige Erde</l>
            <l>Wieder saufen! Sein Haupt nicht entrinnen der Rache des Rächers!</l>
            <l>Tödte nicht! hasse nicht! Schilt nicht! Aergre nicht meine Geliebten,</l>
            <l>Deine Brüder. Laß mir die Rache. Ich hasse das rasche</l>
            <l>Zürnen, die schnaubende Wuth, das zähnefletschende Dräuen.</l>
            <l>Sanftmuth lieb' ich, und bin sanftmüthig selber von Herzen.</l>
            <l>Sanftmuth lohn' ich, und gebe dem Dulder Kronen zu erben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heilig sey dir die Eh'! Ich weihte sie selber. Ich selber</l>
            <l>Schuf den Menschen ein Männlein und Fräulein, auf daß sie beisammen</l>
            <l>Wohnten, und an einander hingen in Eintracht und Liebe,</l>
            <l>Treulich theilten die Mühen des Lebens, die Schweiße der Arbeit</l>
            <l>Freundlich einander vom Antlitz trockneten – Rein sey die Ehe,</l>
            <l>Heilig und unverletzlich! Und daß du reinerer Ehe,</l>
            <l>Tugendlichen Gemahls gewürdiget werdest – o Jugend,</l>
            <l>Zarter Jüngling, reisendes Mädchen – auf daß du der Wonne</l>
            <l>Keuscher Eh'-Umarmung theilhaftig werdest – so wahre</l>
            <l>Wahre der Unschuld Schneegewand! sey keusch und sey züchtig!</l>
            <l>Eine verschämte Ros' im Garten Gottes! ein reiner,</l>
            <l>Ungefälschter Lilienduft in den Düften des Gartens.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stehlen sey fern von dir! Ernähre dich ehrlich, Sey sparsam,</l>
            <l>Daß dir des Nächsten Gut nicht lüsten dürfe – Und lüstet</l>
            <l>Dir's – hinab mit dem Rabengedanken zum heimischen Abgrund.</l>
            <l>Thürme nicht Schätze! Gedeiht dein Gut im Antlitz des Himmels,</l>
            <l>Ach, so laß dir's Köder nicht seyn des Stolzes und Geitzes!</l>
            <l>Stachel laß es dir seyn zur Milde! Sey mild und erwuchre</l>
            <l>Mit dem nichtigen Mammon dir unvergängliche Güter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fleuch die Lüge! Sie ist Geburt der Hölle! Die Wahrheit</l>
            <l>Ist mein geliebtes Kind, und wer sie liebet, mein Lieber!</l>
            <l>Fleuch die Lüge. Ich hasse die Schändliche. Wer sie umarmet</l>
            <l>Soll nicht vor mein Angesicht kommen, so wahr ich der Herr bin!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rein sey dein Herz und unentweiht von böser Begierde!</l>
            <l>Unbefleckt von schnödem Gelüst nach der Habe des Nächsten,</l>
            <l>Seinem Weib' und seinen Töchtern – Die böse Begierde,</l>
            <l>Ach! wer sie hegt und nährt, deß Herz ist Gräu'l der Verwüstung,</l>
            <l>Grab voll Todtengebeins. Wer der Gewaltigen wehret,</l>
            <l>Sie mit Füßen tritt, die trotzige Riesinn, im ersten</l>
            <l>Keim den Basilisken erstickt, den Helden, den Sieger</l>
            <l>Will ich mit Lorbeer kränzen, will zu ihm kommen und Wohnung</l>
            <l>Machen in seinem reinen Herzen! Sein Herz sey mein Tempel!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also strömt es in tausend Gewittern vom Sinai nieder.</l>
            <l>Israel horchte zitternd – Itzt wurde der Hall der Posaunen</l>
            <l>Siebenmal gellender, lauter die Donner. Zuckende Flammen</l>
            <l>Rissen die gährende Luft aus einander. Die Wurzeln des Berges</l>
            <l>Bebten. Es bebte sein rauchendes Haupt. Durch das grause Getümmel</l>
            <l>Hallte Jehovahs Dräuung, ein tausendstimmiger Sturmwind:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin Jehovah, dein Gott, ein Starker, ein Eifrer. Die Frevler</l>
            <l>Will ich schlagen in meinem Grimm, daß das Schäumen der Boßheit</l>
            <l>Schäumen werde der Angst, daß die laute Lache des Hohnes</l>
            <l>Werde Verzweiflungslache! Die Sünden der sündigen Väter</l>
            <l>Will ich strafen an ihren Kindern, am Enkel des Enkels.</l>
            <l>Wer kann tragen den Zorn, des Starken, des Eif'rers auf Sion.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also stürzt' es, ein Wolkenbruch, vom Sinai nieder,</l>
            <l>Plötzlich wandelten sich die Stürm' in liebliches Säuseln,</l>
            <l>Und der Posaunen Kriegsgeschrei in Harfengelispel.</l>
            <l>Süßes Geduft, wie nach schweren regenrauschenden Wettern</l>
            <l>Aus den thymianblühenden Auen mildiglich aufsteigt,</l>
            <l>Duftet' um Sinai her. Und durch die wehenden Düfte,</l>
            <l>Durch die Säusel und Lispel scholl die Stimme des Milden:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin Jehovah, dein Gott, barmherzig, geduldig und gnädig,</l>
            <l>Und von unaussprechlicher Hulde den Frommen und Guten.</l>
            <l>Wer mich liebet, den will ich lieben mit ewiger Liebe,</l>
            <l>Wohl thun will ich dem Mann, dieweil er wallet auf Erden,</l>
            <l>Wohl thun seinen Kindern und seiner Kinder Erzeugten,</l>
            <l>Wohl thun seinem tausendsten Glied. – So redet Jehovah!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
