<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Euphrosyne</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Goethe</surname>
            <forename>Johann Wolfgang</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">304</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116 2-36 3-116 4-36</measure>
        <measure type="syllables">4270</measure>
        <measure type="tokens">2694</measure>
        <measure type="characters">16514</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1797</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Euphrosyne</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch von des höchsten Gebirgs beeisten, zackigen Gipfeln</l>
            <l>Schwindet Purpur und Glanz scheidender Sonne hinweg.</l>
            <l>Lange verhüllt schon Nacht das Tal und die Pfade des Wandrers</l>
            <l>Der am tosenden Strom auf zu der Hütte sich sehnt,</l>
            <l>Zu dem Ziele des Tags, der stillen hirtlichen Wohnung;</l>
            <l>Und der göttliche Schlaf eilet gefällig voraus,</l>
            <l>Dieser holde Geselle des Reisenden. Daß er auch heute</l>
            <l>Segnend kränze das Haupt mir mit dem heiligen Mohn!</l>
            <l>Aber was leuchtet mir dort vom Felsen glänzend herüber</l>
            <l>Und erhellet den Duft schäumender Ströme so hold?</l>
            <l>Strahlt die Sonne vielleicht durch heimliche Spalten und Klüfte.</l>
            <l>Denn kein irdischer Glanz ist es, der wandelnde, dort.</l>
            <l>Näher wälzt sich die Wolke, sie glüht. Ich staune dem Wunder!</l>
            <l>Wird der rosige Strahl nicht ein bewegtes Gebild?</l>
            <l>Welche Göttin nahet sich mir? und welche der Musen</l>
            <l>Suchet den treuen Freund selbst in dem grausen Geklüft?</l>
            <l>Schöne Göttin, enthülle dich mir, und täusche, verschwindend,</l>
            <l>Nicht den begeisterten Sinn, nicht das gerührte Gemüt.</l>
            <l>Nenne, wenn du es darfst vor einem Sterblichen, deinen</l>
            <l>Göttlichen Namen, wo nicht: rege bedeutend mich auf,</l>
            <l>Daß ich fühle, welche du seist von den ewigen Töchtern</l>
            <l>Zeus', und der Dichter sogleich preise dich würdig im Lied.</l>
            <l>»kennst du mich, Guter, nicht mehr? und käme diese Gestalt dir,</l>
            <l>Die du doch sonst geliebt, schon als ein fremdes Gebild?</l>
            <l>Zwar der Erde gehör ich nicht mehr, und trauernd entschwang sich</l>
            <l>Schon der schaudernde Geist jugendlich frohem Genuß;</l>
            <l>Aber ich hoffte mein Bild noch fest in des Freundes Erinnrung</l>
            <l>Eingeschrieben und noch schön durch die Liebe verklärt.</l>
            <l>Ja, schon sagt mir gerührt dein Blick, mir sagt es die Träne:</l>
            <l>Euphrosyne, sie ist noch von dem Freunde gekannt.</l>
            <l>Sieh, die Scheidende zieht durch Wald und grauses Gebirge,</l>
            <l>Sucht den wandernden Mann, ach! in der Ferne noch auf;</l>
            <l>Sucht den Lehrer, den Freund, den Vater, blicket noch einmal</l>
            <l>Nach dem leichten Gerüst irdischer Freuden zurück.</l>
            <l>Laß mich der Tage gedenken, da mich, das Kind, du dem Spiele</l>
            <l>Jener täuschenden Kunst reizender Musen geweiht.</l>
            <l>Laß mich der Stunde gedenken und jedes kleineren Umstands.</l>
            <l>Ach, wer ruft nicht so gern Unwiederbringliches an!</l>
            <l>Jenes süße Gedränge der leichtesten irdischen Tage,</l>
            <l>Ach, wer schätzt ihn genug, diesen vereilenden Wert!</l>
            <l>Klein erscheinet es nun, doch ach! nicht kleinlich dem Herzen;</l>
            <l>Macht die Liebe, die Kunst jegliches Kleine doch groß.</l>
            <l>Denkst du der Stunde noch wohl, wie auf dem Brettergerüste</l>
            <l>Du mich der höheren Kunst ernstere Stufen geführt?</l>
            <l>Knabe schien ich, ein rührendes Kind, du nanntest mich Arthur</l>
            <l>Und belebtest in mir britisches Dichtergebild,</l>
            <l>Drohtest mit grimmiger Glut den armen Augen und wandtest</l>
            <l>Selbst den tränenden Blick, innig getäuschet, hinweg.</l>
            <l>Ach! da warst du so hold und schütztest ein trauriges Leben,</l>
            <l>Das die verwegene Flucht endlich dem Knaben entriß.</l>
            <l>Freundlich faßtest du mich, den Zerschmetterten, trugst mich von dannen,</l>
            <l>Und ich heuchelte lang, dir an dem Busen, den Tod.</l>
            <l>Endlich schlug die Augen ich auf und sah dich, in ernste,</l>
            <l>Stille Betrachtung versenkt, über den Liebling geneigt.</l>
            <l>Kindlich strebt ich empor und küßte die Hände dir dankbar,</l>
            <l>Reichte zum reinen Kuß dir den gefälligen Mund.</l>
            <l>Fragte: ›Warum, mein Vater, so ernst? Und hab ich gefehlet,</l>
            <l>Oh! so zeige mir an, wie mir das Beßre gelingt.</l>
            <l>Keine Mühe verdrießt mich bei dir, und alles und jedes</l>
            <l>Wiederhol ich so gern, wenn du mich leitest und lehrst.‹</l>
            <l>Aber du faßtest mich stark und drücktest mich fester im Arme,</l>
            <l>Und es schauderte mir tief in dem Busen das Herz.</l>
            <l>›nein! mein liebliches Kind‹, so riefst du, ›alles und jedes,</l>
            <l>Wie du es heute gezeigt, zeig es auch morgen der Stadt.</l>
            <l>Rühre sie alle, wie mich du gerührt, und es fließen zum Beifall</l>
            <l>Dir von dem trockensten Aug herrliche Tränen herab.</l>
            <l>Aber am tiefsten trafst du doch mich, den Freund, der im Arm dich</l>
            <l>Hält, den selber der Schein früherer Leiche geschreckt.</l>
            <l>Ach, Natur, wie sicher und groß in allem erscheinst du!</l>
            <l>Himmel und Erde befolgt ewiges, festes Gesetz,</l>
            <l>Jahre folgen auf Jahre, dem Frühlinge reichet der Sommer,</l>
            <l>Und dem reichlichen Herbst traulich der Winter die Hand.</l>
            <l>Felsen stehen gegründet, es stürzt sich das ewige Wasser</l>
            <l>Aus der bewölkten Kluft schäumend und brausend hinab.</l>
            <l>Fichten grünen so fort, und selbst die entlaubten Gebüsche</l>
            <l>Hegen, im Winter schon, heimliche Knospen am Zweig.</l>
            <l>Alles entsteht und vergeht nach Gesetz; doch über des Menschen</l>
            <l>Leben, dem köstlichen Schatz, herrschet ein schwankendes Los.</l>
            <l>Nicht dem blühenden nickt der willig scheidende Vater,</l>
            <l>Seinem trefflichen Sohn, freundlich vom Rande der Gruft;</l>
            <l>Nicht der Jüngere schließt dem Älteren immer das Auge,</l>
            <l>Das sich willig gesenkt, kräftig dem Schwächeren zu.</l>
            <l>Öfter, ach verkehrt das Geschick die Ordnung der Tage;</l>
            <l>Hülflos klaget ein Greis Kinder und Enkel umsonst,</l>
            <l>Steht, ein beschädigter Stamm, dem rings zerschmetterte Zweige</l>
            <l>Um die Seiten umher strömende Schloßen gestreckt.</l>
            <l>Und so, liebliches Kind, durchdrang mich die tiefe Betrachtung,</l>
            <l>Als du, zur Leiche verstellt, über die Arme mir hingst;</l>
            <l>Aber freudig seh ich dich mir in dem Glanze der Jugend,</l>
            <l>Vielgeliebtes Geschöpf, wieder am Herzen belebt.</l>
            <l>Springe fröhlich dahin, verstellter Knabe! Das Mädchen</l>
            <l>Wächst zur Freude der Welt, mir zum Entzücken heran.</l>
            <l>Immer strebe so fort, und deine natürlichen Gaben</l>
            <l>Bilde, bei jeglichem Schritt steigenden Lebens, die Kunst.</l>
            <l>Sei mir lange zur Lust, und eh mein Auge sich schließet,</l>
            <l>Wünsch ich dein schönes Talent glücklich vollendet zu sehn.‹ –</l>
            <l>Also sprachst du, und nie vergaß ich der wichtigen Stunde!</l>
            <l>Deutend entwickelt ich mich an dem erhabenen Wort.</l>
            <l>O wie sprach ich so gerne zum Volk die rührenden Reden,</l>
            <l>Die du, voller Gehalt, kindlichen Lippen vertraut!</l>
            <l>O wie bildet ich mich an deinen Augen und suchte</l>
            <l>Dich im tiefen Gedräng staunender Hörer heraus!</l>
            <l>Doch dort wirst du nun sein und stehn, und nimmer bewegt sich</l>
            <l>Euphrosyne hervor, dir zu erheitern den Blick.</l>
            <l>Du vernimmst sie nicht mehr, die Töne des wachsenden Zöglings,</l>
            <l>Die du zu liebendem Schmerz frühe, so frühe! gestimmt.</l>
            <l>Andere kommen und gehn; es werden dir andre gefallen,</l>
            <l>Selbst dem großen Talent drängt sich ein größeres nach.</l>
            <l>Aber du, vergesse mich nicht! Wenn eine dir jemals</l>
            <l>Sich im verworrnen Geschäft heiter entgegenbewegt,</l>
            <l>Deinem Winke sich fügt, an deinem Lächeln sich freuet</l>
            <l>Und am Platze sich nur, den du bestimmtest, gefällt,</l>
            <l>Wenn sie Mühe nicht spart noch Fleiß, wenn tätig der Kräfte,</l>
            <l>Selbst bis zur Pforte des Grabs, freudiges Opfer sie bringt –</l>
            <l>Guter! dann gedenkest du mein und rufest auch spät noch:</l>
            <l>›euphrosyne, sie ist wieder erstanden vor mir!‹</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vieles sagt ich noch gern; doch ach! die Scheidende weilt nicht,</l>
            <l>Wie sie wollte; mich führt streng ein gebietender Gott.</l>
            <l>Lebe wohl schon zieht mich's dahin in schwankendem Eilen.</l>
            <l>Einen Wunsch nur vernimm, freundlich gewähre mir ihn:</l>
            <l>Laß nicht ungerühmt mich zu den Schatten hinabgehn!</l>
            <l>Nur die Muse gewährt einiges Leben dem Tod.</l>
            <l>Denn gestaltlos schweben umher in Persephoneias</l>
            <l>Reiche, massenweis, Schatten, vom Namen getrennt;</l>
            <l>Wen der Dichter aber gerühmt, der wandelt, gestaltet,</l>
            <l>Einzeln, gesellet dem Chor aller Heroen sich zu.</l>
            <l>Freudig tret ich einher, von deinem Liede verkündet,</l>
            <l>Und der Göttin Blick weilet gefällig auf mir.</l>
            <l>Mild empfängt sie mich dann und nennt mich; es winken die hohen</l>
            <l>Göttlichen Frauen mich an, immer die nächsten am Thron.</l>
            <l>Penelopeia redet zu mir, die treuste der Weiber,</l>
            <l>Auch Euadne, gelehnt auf den geliebten Gemahl.</l>
            <l>Jüngere nahen sich dann, zu früh Heruntergesandte,</l>
            <l>Und beklagen mit mir unser gemeines Geschick.</l>
            <l>Wenn Antigone kommt, die schwesterlichste der Seelen,</l>
            <l>Und Polyxena, trüb noch von dem bräutlichen Tod,</l>
            <l>Seh ich als Schwestern sie an und trete würdig zu ihnen;</l>
            <l>Denn der tragischen Kunst holde Geschöpfe sind sie.</l>
            <l>Bildete doch ein Dichter auch mich; und seine Gesänge,</l>
            <l>Ja, sie vollenden an mir, was mir das Leben versagt.«</l>
            <l>Also sprach sie, und noch bewegte der liebliche Mund sich,</l>
            <l>Weiter zu reden; allein schwirrend versagte der Ton.</l>
            <l>Denn aus dem Purpurgewölk, dem schwebenden, immer bewegten,</l>
            <l>Trat der herrliche Gott Hermes gelassen hervor,</l>
            <l>Mild erhob er den Stab und deutete; wallend verschlangen</l>
            <l>Wachsende Wolken im Zug beide Gestalten vor mir.</l>
            <l>Tiefer liegt die Nacht um mich her; die stürzenden Wasser</l>
            <l>Brausen gewaltiger nun neben dem schlüpfrigen Pfad.</l>
            <l>Unbezwingliche Trauer befällt mich, entkräftender Jammer,</l>
            <l>Und ein moosiger Fels stützet den Sinkenden nur.</l>
            <l>Wehmut reißt durch die Saiten der Brust; die nächtlichen Tränen</l>
            <l>Fließen, und über dem Wald kündet der Morgen sich an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch von des höchsten Gebirgs beeisten, zackigen Gipfeln</l>
            <l>Schwindet Purpur und Glanz scheidender Sonne hinweg.</l>
            <l>Lange verhüllt schon Nacht das Tal und die Pfade des Wandrers</l>
            <l>Der am tosenden Strom auf zu der Hütte sich sehnt,</l>
            <l>Zu dem Ziele des Tags, der stillen hirtlichen Wohnung;</l>
            <l>Und der göttliche Schlaf eilet gefällig voraus,</l>
            <l>Dieser holde Geselle des Reisenden. Daß er auch heute</l>
            <l>Segnend kränze das Haupt mir mit dem heiligen Mohn!</l>
            <l>Aber was leuchtet mir dort vom Felsen glänzend herüber</l>
            <l>Und erhellet den Duft schäumender Ströme so hold?</l>
            <l>Strahlt die Sonne vielleicht durch heimliche Spalten und Klüfte.</l>
            <l>Denn kein irdischer Glanz ist es, der wandelnde, dort.</l>
            <l>Näher wälzt sich die Wolke, sie glüht. Ich staune dem Wunder!</l>
            <l>Wird der rosige Strahl nicht ein bewegtes Gebild?</l>
            <l>Welche Göttin nahet sich mir? und welche der Musen</l>
            <l>Suchet den treuen Freund selbst in dem grausen Geklüft?</l>
            <l>Schöne Göttin, enthülle dich mir, und täusche, verschwindend,</l>
            <l>Nicht den begeisterten Sinn, nicht das gerührte Gemüt.</l>
            <l>Nenne, wenn du es darfst vor einem Sterblichen, deinen</l>
            <l>Göttlichen Namen, wo nicht: rege bedeutend mich auf,</l>
            <l>Daß ich fühle, welche du seist von den ewigen Töchtern</l>
            <l>Zeus', und der Dichter sogleich preise dich würdig im Lied.</l>
            <l>»kennst du mich, Guter, nicht mehr? und käme diese Gestalt dir,</l>
            <l>Die du doch sonst geliebt, schon als ein fremdes Gebild?</l>
            <l>Zwar der Erde gehör ich nicht mehr, und trauernd entschwang sich</l>
            <l>Schon der schaudernde Geist jugendlich frohem Genuß;</l>
            <l>Aber ich hoffte mein Bild noch fest in des Freundes Erinnrung</l>
            <l>Eingeschrieben und noch schön durch die Liebe verklärt.</l>
            <l>Ja, schon sagt mir gerührt dein Blick, mir sagt es die Träne:</l>
            <l>Euphrosyne, sie ist noch von dem Freunde gekannt.</l>
            <l>Sieh, die Scheidende zieht durch Wald und grauses Gebirge,</l>
            <l>Sucht den wandernden Mann, ach! in der Ferne noch auf;</l>
            <l>Sucht den Lehrer, den Freund, den Vater, blicket noch einmal</l>
            <l>Nach dem leichten Gerüst irdischer Freuden zurück.</l>
            <l>Laß mich der Tage gedenken, da mich, das Kind, du dem Spiele</l>
            <l>Jener täuschenden Kunst reizender Musen geweiht.</l>
            <l>Laß mich der Stunde gedenken und jedes kleineren Umstands.</l>
            <l>Ach, wer ruft nicht so gern Unwiederbringliches an!</l>
            <l>Jenes süße Gedränge der leichtesten irdischen Tage,</l>
            <l>Ach, wer schätzt ihn genug, diesen vereilenden Wert!</l>
            <l>Klein erscheinet es nun, doch ach! nicht kleinlich dem Herzen;</l>
            <l>Macht die Liebe, die Kunst jegliches Kleine doch groß.</l>
            <l>Denkst du der Stunde noch wohl, wie auf dem Brettergerüste</l>
            <l>Du mich der höheren Kunst ernstere Stufen geführt?</l>
            <l>Knabe schien ich, ein rührendes Kind, du nanntest mich Arthur</l>
            <l>Und belebtest in mir britisches Dichtergebild,</l>
            <l>Drohtest mit grimmiger Glut den armen Augen und wandtest</l>
            <l>Selbst den tränenden Blick, innig getäuschet, hinweg.</l>
            <l>Ach! da warst du so hold und schütztest ein trauriges Leben,</l>
            <l>Das die verwegene Flucht endlich dem Knaben entriß.</l>
            <l>Freundlich faßtest du mich, den Zerschmetterten, trugst mich von dannen,</l>
            <l>Und ich heuchelte lang, dir an dem Busen, den Tod.</l>
            <l>Endlich schlug die Augen ich auf und sah dich, in ernste,</l>
            <l>Stille Betrachtung versenkt, über den Liebling geneigt.</l>
            <l>Kindlich strebt ich empor und küßte die Hände dir dankbar,</l>
            <l>Reichte zum reinen Kuß dir den gefälligen Mund.</l>
            <l>Fragte: ›Warum, mein Vater, so ernst? Und hab ich gefehlet,</l>
            <l>Oh! so zeige mir an, wie mir das Beßre gelingt.</l>
            <l>Keine Mühe verdrießt mich bei dir, und alles und jedes</l>
            <l>Wiederhol ich so gern, wenn du mich leitest und lehrst.‹</l>
            <l>Aber du faßtest mich stark und drücktest mich fester im Arme,</l>
            <l>Und es schauderte mir tief in dem Busen das Herz.</l>
            <l>›nein! mein liebliches Kind‹, so riefst du, ›alles und jedes,</l>
            <l>Wie du es heute gezeigt, zeig es auch morgen der Stadt.</l>
            <l>Rühre sie alle, wie mich du gerührt, und es fließen zum Beifall</l>
            <l>Dir von dem trockensten Aug herrliche Tränen herab.</l>
            <l>Aber am tiefsten trafst du doch mich, den Freund, der im Arm dich</l>
            <l>Hält, den selber der Schein früherer Leiche geschreckt.</l>
            <l>Ach, Natur, wie sicher und groß in allem erscheinst du!</l>
            <l>Himmel und Erde befolgt ewiges, festes Gesetz,</l>
            <l>Jahre folgen auf Jahre, dem Frühlinge reichet der Sommer,</l>
            <l>Und dem reichlichen Herbst traulich der Winter die Hand.</l>
            <l>Felsen stehen gegründet, es stürzt sich das ewige Wasser</l>
            <l>Aus der bewölkten Kluft schäumend und brausend hinab.</l>
            <l>Fichten grünen so fort, und selbst die entlaubten Gebüsche</l>
            <l>Hegen, im Winter schon, heimliche Knospen am Zweig.</l>
            <l>Alles entsteht und vergeht nach Gesetz; doch über des Menschen</l>
            <l>Leben, dem köstlichen Schatz, herrschet ein schwankendes Los.</l>
            <l>Nicht dem blühenden nickt der willig scheidende Vater,</l>
            <l>Seinem trefflichen Sohn, freundlich vom Rande der Gruft;</l>
            <l>Nicht der Jüngere schließt dem Älteren immer das Auge,</l>
            <l>Das sich willig gesenkt, kräftig dem Schwächeren zu.</l>
            <l>Öfter, ach verkehrt das Geschick die Ordnung der Tage;</l>
            <l>Hülflos klaget ein Greis Kinder und Enkel umsonst,</l>
            <l>Steht, ein beschädigter Stamm, dem rings zerschmetterte Zweige</l>
            <l>Um die Seiten umher strömende Schloßen gestreckt.</l>
            <l>Und so, liebliches Kind, durchdrang mich die tiefe Betrachtung,</l>
            <l>Als du, zur Leiche verstellt, über die Arme mir hingst;</l>
            <l>Aber freudig seh ich dich mir in dem Glanze der Jugend,</l>
            <l>Vielgeliebtes Geschöpf, wieder am Herzen belebt.</l>
            <l>Springe fröhlich dahin, verstellter Knabe! Das Mädchen</l>
            <l>Wächst zur Freude der Welt, mir zum Entzücken heran.</l>
            <l>Immer strebe so fort, und deine natürlichen Gaben</l>
            <l>Bilde, bei jeglichem Schritt steigenden Lebens, die Kunst.</l>
            <l>Sei mir lange zur Lust, und eh mein Auge sich schließet,</l>
            <l>Wünsch ich dein schönes Talent glücklich vollendet zu sehn.‹ –</l>
            <l>Also sprachst du, und nie vergaß ich der wichtigen Stunde!</l>
            <l>Deutend entwickelt ich mich an dem erhabenen Wort.</l>
            <l>O wie sprach ich so gerne zum Volk die rührenden Reden,</l>
            <l>Die du, voller Gehalt, kindlichen Lippen vertraut!</l>
            <l>O wie bildet ich mich an deinen Augen und suchte</l>
            <l>Dich im tiefen Gedräng staunender Hörer heraus!</l>
            <l>Doch dort wirst du nun sein und stehn, und nimmer bewegt sich</l>
            <l>Euphrosyne hervor, dir zu erheitern den Blick.</l>
            <l>Du vernimmst sie nicht mehr, die Töne des wachsenden Zöglings,</l>
            <l>Die du zu liebendem Schmerz frühe, so frühe! gestimmt.</l>
            <l>Andere kommen und gehn; es werden dir andre gefallen,</l>
            <l>Selbst dem großen Talent drängt sich ein größeres nach.</l>
            <l>Aber du, vergesse mich nicht! Wenn eine dir jemals</l>
            <l>Sich im verworrnen Geschäft heiter entgegenbewegt,</l>
            <l>Deinem Winke sich fügt, an deinem Lächeln sich freuet</l>
            <l>Und am Platze sich nur, den du bestimmtest, gefällt,</l>
            <l>Wenn sie Mühe nicht spart noch Fleiß, wenn tätig der Kräfte,</l>
            <l>Selbst bis zur Pforte des Grabs, freudiges Opfer sie bringt –</l>
            <l>Guter! dann gedenkest du mein und rufest auch spät noch:</l>
            <l>›euphrosyne, sie ist wieder erstanden vor mir!‹</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vieles sagt ich noch gern; doch ach! die Scheidende weilt nicht,</l>
            <l>Wie sie wollte; mich führt streng ein gebietender Gott.</l>
            <l>Lebe wohl schon zieht mich's dahin in schwankendem Eilen.</l>
            <l>Einen Wunsch nur vernimm, freundlich gewähre mir ihn:</l>
            <l>Laß nicht ungerühmt mich zu den Schatten hinabgehn!</l>
            <l>Nur die Muse gewährt einiges Leben dem Tod.</l>
            <l>Denn gestaltlos schweben umher in Persephoneias</l>
            <l>Reiche, massenweis, Schatten, vom Namen getrennt;</l>
            <l>Wen der Dichter aber gerühmt, der wandelt, gestaltet,</l>
            <l>Einzeln, gesellet dem Chor aller Heroen sich zu.</l>
            <l>Freudig tret ich einher, von deinem Liede verkündet,</l>
            <l>Und der Göttin Blick weilet gefällig auf mir.</l>
            <l>Mild empfängt sie mich dann und nennt mich; es winken die hohen</l>
            <l>Göttlichen Frauen mich an, immer die nächsten am Thron.</l>
            <l>Penelopeia redet zu mir, die treuste der Weiber,</l>
            <l>Auch Euadne, gelehnt auf den geliebten Gemahl.</l>
            <l>Jüngere nahen sich dann, zu früh Heruntergesandte,</l>
            <l>Und beklagen mit mir unser gemeines Geschick.</l>
            <l>Wenn Antigone kommt, die schwesterlichste der Seelen,</l>
            <l>Und Polyxena, trüb noch von dem bräutlichen Tod,</l>
            <l>Seh ich als Schwestern sie an und trete würdig zu ihnen;</l>
            <l>Denn der tragischen Kunst holde Geschöpfe sind sie.</l>
            <l>Bildete doch ein Dichter auch mich; und seine Gesänge,</l>
            <l>Ja, sie vollenden an mir, was mir das Leben versagt.«</l>
            <l>Also sprach sie, und noch bewegte der liebliche Mund sich,</l>
            <l>Weiter zu reden; allein schwirrend versagte der Ton.</l>
            <l>Denn aus dem Purpurgewölk, dem schwebenden, immer bewegten,</l>
            <l>Trat der herrliche Gott Hermes gelassen hervor,</l>
            <l>Mild erhob er den Stab und deutete; wallend verschlangen</l>
            <l>Wachsende Wolken im Zug beide Gestalten vor mir.</l>
            <l>Tiefer liegt die Nacht um mich her; die stürzenden Wasser</l>
            <l>Brausen gewaltiger nun neben dem schlüpfrigen Pfad.</l>
            <l>Unbezwingliche Trauer befällt mich, entkräftender Jammer,</l>
            <l>Und ein moosiger Fels stützet den Sinkenden nur.</l>
            <l>Wehmut reißt durch die Saiten der Brust; die nächtlichen Tränen</l>
            <l>Fließen, und über dem Wald kündet der Morgen sich an.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
