<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Mein Hund, mein Freund, der mir zu Füßen kauert,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dauthendey</surname>
            <forename>Max</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">126</measure>
        <measure type="verses">638</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-5 3-5 4-5 5-5 6-5 7-5 8-5 9-5 10-5 11-5 12-5 13-5 14-5 15-5 16-5 17-5 18-5 19-5 20-5 21-5 22-5 23-4 24-5 25-5 26-5 27-5 28-5 29-5 30-5 31-5 32-5 33-5 34-5 35-5 36-5 37-5 38-5 39-5 40-5 41-5 42-5 43-5 44-5 45-5 46-5 47-5 48-5 49-5 50-5 51-5 52-5 53-5 54-5 55-5 56-5 57-5 58-5 59-10 60-5 61-5 62-5 63-5 64-5 65-5 66-5 67-5 68-5 69-5 70-5 71-5 72-5 73-5 74-5 75-5 76-5 77-5 78-5 79-5 80-5 81-5 82-5 83-5 84-5 85-5 86-4 87-5 88-5 89-5 90-5 91-5 92-5 93-5 94-5 95-5 96-5 97-5 98-5 99-5 100-5 101-5 102-5 103-5 104-5 105-5 106-5 107-5 108-5 109-5 110-5 111-5 112-5 113-5 114-5 115-5 116-5 117-5 118-5 119-5 120-5 121-5 122-10 123-5 124-5 125-5 126-5</measure>
        <measure type="syllables">7776</measure>
        <measure type="tokens">5044</measure>
        <measure type="characters">30340</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1892</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Mein Hund, mein Freund, der mir zu Füßen kauert,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Hund, mein Freund, der mir zu Füßen kauert,</l>
            <l>Stößt mit der Schnauze an mein Knie. Er fragt:</l>
            <l>»herr, sprich, warum dein Menschenblut erschauert!</l>
            <l>Die Stille um dich stundenlang schon klagt,</l>
            <l>Sie rief mir zu: Dein Herr, er trauert.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da so mein Hund im morgendlichen Raum</l>
            <l>Mich weckte, war ich lange wach gewesen,</l>
            <l>Seit langem wach, und war doch tief im Traum.</l>
            <l>Mir war, ich hatte tagelang gelesen,</l>
            <l>Nein, Jahre – oder nur Sekunden kaum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich las in einem Buch, des Zeilen flossen</l>
            <l>Auf jedem Blatt wie Wellengänge fort.</l>
            <l>Bald hell, bald dunkel, und zugleich zu großen</l>
            <l>Gestalten wuchsen Silben an und Wort,</l>
            <l>Raketen ähnlich, die die Nacht durchschossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Worte wurden reich ein Ozean.</l>
            <l>Sie wogten vor mir unterm Mondschein weiter,</l>
            <l>Und ein Wort kam als Schiffskoloß heran.</l>
            <l>Ich las und glitt dem Mondlicht nach, das heiter</l>
            <l>Auf weiten Wellen tastend tanzen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch dann erschreckte mich ein ungeheures Wesen.</l>
            <l>Es kam zu mir aus fernen Zeilen nah, –</l>
            <l>Ein Wort, von dem ich in den Büchern mal gelesen,</l>
            <l>Doch dessen Körper ich noch nie vor Augen sah.</l>
            <l>Und atemlos ist dann mein Traum gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»eisberg«, – das Wort ging noch im Zimmer um,</l>
            <l>Noch jetzt, da ich das Hündlein winseln hörte.</l>
            <l>In meinen Ohren aber war ein wild Gesumm</l>
            <l>Von Menschen und von Schiffsmaschinen, das mich störte.</l>
            <l>Doch vor mir in dem Zimmer stand der Morgen stumm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht ruhig aber lag im Land mein altes Zimmer.</l>
            <l>Es wanderte noch mit dem Eisberg fort,</l>
            <l>Und auch durchs Fenster sah des Eises Schimmer.</l>
            <l>»titanic« – war ein zweites großes Wort,</l>
            <l>Das sagten meine Lippen lautlos immer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»titanic!« war ein zweiter großer Schrei.</l>
            <l>Es trug ihn wohl nun schon zu hundert Malen</l>
            <l>Mein Herz aus dieser Nacht zu mir herbei.</l>
            <l>Ich sehe noch die Menschen, jene tausend fahlen,</l>
            <l>Die sanken mit dem Wort wie eine Welt aus Blei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»titanic!« schrieen sie. Das Wort, es sollte retten.</l>
            <l>Sie schleudern's tausendmal dem Eisberg hin</l>
            <l>Und flüchten fort vom Tanz, aus Spielsaal, Schlaf und Betten.</l>
            <l>Doch ach, das Wort verlor das Leben und den Sinn;</l>
            <l>Ward allen schwerer als die schwersten Ketten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie klang »Titanic« erst unfaßbar groß!</l>
            <l>Unüberwindlich kam das starke Wort geschwommen,</l>
            <l>Ein unversinkbar Schiff, das aller Stolz genoß.</l>
            <l>Zu spät ward seine Maske ihm genommen.</l>
            <l>Es war der Tod, verkappt, der hin zur Tiefe schoß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Tod, in jenes Riesenwort gehüllt, der bleiche,</l>
            <l>Hat Tausend angelockt, die auf das Wort vertraut.</l>
            <l>Die Toren trug er hin zu seinem Reiche,</l>
            <l>Die blind zum Wort »Titanic« aufgeschaut.</l>
            <l>Der Tod, er lenkte selbst des Steuerrades Speiche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Tod, er stellt den Kurs zum Eisberg ein.</l>
            <l>Der Eisberg, der Titan bei den Titanen,</l>
            <l>Er soll des Schiffstitanen Henker sein.</l>
            <l>Es wollte keiner hier des großen Wortes Schwäche ahnen,</l>
            <l>Es wiegte Stolz an Bord die tausend Ahnungslosen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh' noch festlich aus der Nacht den Schiffsrumpf ragen.</l>
            <l>Wie Reihen goldener Monde sind die Scheiben</l>
            <l>Der Fensterluken leuchtend an den Rumpf geschlagen,</l>
            <l>Und ungeheure Wirbel schweren Rauches treiben</l>
            <l>Aus den Vulkanen, die den Schiffsleib tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist ein prächtig Bild in jenem Buch, das zu mir spricht,</l>
            <l>Und dessen Zeilen weiter fort zerfließen.</l>
            <l>Dann leuchtet fern auf wie Magnesiumlicht</l>
            <l>Zur Nacht die Helle jenes Eisbergriesen.</l>
            <l>Sie mahnt wie an ein übersinnliches Gesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wäre nicht Triumph Schiffsherr gewesen,</l>
            <l>So wäre nie das Schreckliche geschehn;</l>
            <l>Auch dieses konnte ich aus jenem Buche lesen.</l>
            <l>Nie hätte ich des Schiffes Untergang gesehn,</l>
            <l>Wenn Demut mitgefahren wäre, sie, die von weisem Wesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So landete der Schall nur von dem Wort</l>
            <l>»titanic« überm Meer im Neuyork-Hafen.</l>
            <l>Der Eistitan, er riß den Schiffstitanen in die Tiefe fort.</l>
            <l>Des Schiffes Anker niemals Land antrafen,</l>
            <l>Und nur ein Hilferuf drang zum Bestimmungsort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwer wird es mir, der Bilderreihe nachzugehen,</l>
            <l>Die sich im Wirbel jetzt aus langen Zeilen rollt.</l>
            <l>Ich möchte für die Untergehenden um Gnade flehen.</l>
            <l>Ich möchte rufen, daß ihr alle retten sollt, –</l>
            <l>Doch gar zu schnell des Buches Schrecknisse sich drehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem das Schiff mit voller Fahrt gerannt</l>
            <l>Und ohne Furcht noch Vorsicht mehr zu kennen,</l>
            <l>Wird jenen Übermütigen am Eisberg bald bekannt,</l>
            <l>Daß Toren nur ein Menschenwerk frech unvergänglich nennen.</l>
            <l>Ach, alles Tun der Sterblichen ist an die Sterblichkeit gebannt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stets in der Ohnmacht muß das Sterbliche verschwinden,</l>
            <l>Und unvergänglich nenne nie die Menschentat.</l>
            <l>Dem Starken kann sich stets ein Stärkerer noch finden,</l>
            <l>Den Triumphierenden meist sein Triumph zertrat.</l>
            <l>An Wortprunk sollst du nicht dein Leben binden. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hochgetürmt war dieses Schiff, daß auf dem höchsten Deck</l>
            <l>Den Stoß des Eises, der den Rumpf am Grund zerschnitten,</l>
            <l>Nicht einer spürt. Und auch die erste Kunde von dem Leck</l>
            <l>Wird von den meisten leicht belacht, bestritten.</l>
            <l>Denn hier an Bord titanenhaft zu sein, das war vereint der Zweck.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war des Schiffes allererste Fahrt. Es flog in Eile.</l>
            <l>Man jagte Knoten über Knoten ab,</l>
            <l>Und man empfand das Jagen als Kurzweile.</l>
            <l>Gesichert durch die wasserdichten Schotten vor Tod und Grab,</l>
            <l>Wich man dem Eis nicht aus, um keine Meile.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man tanzte noch nach dem Zusammenstoß im Saal, der unberührt,</l>
            <l>Und der in seinem Schwebegleichgewicht nicht schwankte.</l>
            <l>Man scherzte, denn man wußte vom Triumph geführt</l>
            <l>Das Schiff. Man spielte, schwatzte, zankte</l>
            <l>Mit Herzen, die der Tod bereits gekürt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Triumph der Technik glänzte in den Räumen,</l>
            <l>Im Sport- und Spiel- und Badesaal,</l>
            <l>Und die Musik bei Tafel, bei der Speisen Wahl,</l>
            <l>Sie übertönt des Meeres wüstes Schäumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon sah ich, daß der Schiffsrumpf schwerer ging</l>
            <l>Und Lichterreihen tiefer Fenster schwanden.</l>
            <l>Und immer noch drang Lust und der Musik Gesing</l>
            <l>Von all den Oberdecks, wo Angstgerüchte keinen Eingang fanden,</l>
            <l>Weil dort der hellste Lebensglanz die Sterblichen umfing.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Eisbergs Weiße leuchtet an den Wänden</l>
            <l>Des Schiffes, das im Rückwärtsgehen stöhnt.</l>
            <l>Der Tod jedoch läßt nicht den Schiffsrumpf aus den Händen,</l>
            <l>Und die Maschinenkraft bald nur gedämpft noch tönt,</l>
            <l>Hilflos bei Meeresmeilen und fern von Küsten und Geländen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Schiff, das unversinkbar galt und stolz ins Meer hintrat,</l>
            <l>Vor einem Eishauch sollte es verschwinden!</l>
            <l>Die blind das Wort »Titanic« erst geblendet hat,</l>
            <l>Die Tausend mußten rasch den Tod hier finden.</l>
            <l>An ihren Leibern werden weit im Meer die Fische satt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zuerst noch überflog der Schrei vom sterbenden Titanen Meilen.</l>
            <l>Das Schiff lag still. Und hilferufend von dem hohen Mast</l>
            <l>Zerknattern hin zur Küste mit dem Funkenspruch die Zeilen</l>
            <l>Und brachten zu den Menschen Schrei um Schrei mit Hast</l>
            <l>Hin nach Europa und Amerika, die sich in die Titanenschmerzen teilen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Sarg für Tausende, liegt auf dem großen Meere der Koloß.</l>
            <l>Und auf ihm wimmelt's jetzt von all den kleinen</l>
            <l>Begierdewesen, die der Eisberg aufgerüttelt seit dem Todesstoß,</l>
            <l>Die aber nicht den Tod erkennen mögen und die Gefahr verneinen.</l>
            <l>Sie dünkten Schöpfer sich noch immer und blieben, ach, Geschöpfe bloß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tief drinnen eilen durch des Schiffes helle Gänge</l>
            <l>Die Stewards, und sie klopfen kurz bei jedem an.</l>
            <l>Sie klopfen an die tausend Türen in jenes Schiffes Riesenlänge.</l>
            <l>Und an die tausend Herzen auch in jenem Riesenkahn</l>
            <l>Tönt knapp das Wort »Gefahr«, dies Wort belächelt von der Menge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein wenig Neugier weckt es erst nur hier und dort.</l>
            <l>Man witzelt und begleitet sich zu hellen Stufen,</l>
            <l>Besteigt den Fahrstuhl und die Treppen, noch in dem Mund das Wort,</l>
            <l>Das ganz unglaubliche, das aufgetaucht da ungerufen</l>
            <l>Man hört es abermals und hört es fort und fort:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gefahr! – Man will den Witz leibhaftig miterleben,</l>
            <l>Denn nur ein Witzbold denkt hier an Gefahr,</l>
            <l>Wo Tausende auf stolzer Höhe des Triumphes schweben.</l>
            <l>Denn nirgendwo man sicherer als hier im Schiffe war, –</l>
            <l>Die Ingenieure hatten gestern erst dies Urteil abgegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es staut sich noch kein sonderlich Gedräng',</l>
            <l>Man bildet Gruppen zwanglos unter Plaudern.</l>
            <l>Auch dann wird nicht die Luft den Tausend eng,</l>
            <l>Als die Maschinen in dem Schiffsraum zaudern.</l>
            <l>Dort ordnet eine Dame noch ihr Ohrgehäng',</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und andere vor Spiegeln leicht ihr Haar betasten,</l>
            <l>Das sich ein wenig lockerte beim Tanz,</l>
            <l>Beim Druck der Diademe und der Perlenlasten.</l>
            <l>Und an Gefahr glaubt keine unterm Lichterkranz,</l>
            <l>Wenn auch dem Schiff die Atemzüge rasten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch kaum ein Stündlein später sind entstellt</l>
            <l>Im gleichen Saal die gleichen Angesichter.</l>
            <l>Noch immer glänzt dieselbe Spiegelwelt.</l>
            <l>Die Menschenmenge aber keilt sich ängstlich dichter</l>
            <l>Zum Bug, der wie ein Pferd sich hochgestellt ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die letzten Rettungsboote rudern weiter,</l>
            <l>Ein jedes nur ein Menschenhäuflein faßt.</l>
            <l>Im Wasser aber schreien Hunderte, die gleich wie Reiter</l>
            <l>Die Wellen anzuspornen scheinen und in Hast</l>
            <l>Wie Korke fliegend schwimmen, denn ein neues Wort wächst breiter:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»der Tod.« – Der dunkle Menschenhaufen auf dem Bug,</l>
            <l>Aus dem Pistolenschüsse fallen, tobt unbändig.</l>
            <l>Der Tod steht überall jetzt auf, Gefahren gibt's genug.</l>
            <l>Die Elemente und die Menschen, sie werden laut geständig,</l>
            <l>Daß Leben stets dem Leben, ach, die Todeswunden schlug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie alle raubten immer, um zu leben.</l>
            <l>Dem Tod sind wenig Freunde nur bekannt.</l>
            <l>Nur wenig sah ich, die sich friedlich ihm ergeben.</l>
            <l>Ein altes Paar vor mir hat sich ihm lächelnd zugewandt,</l>
            <l>Ich seh' der beiden Seelen vereint dem Tod entgegenschweben,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man wollt' die Gatten trennen. Doch die Frau</l>
            <l>Mocht' nicht allein das Rettungsboot besteigen.</l>
            <l>Ein lieblos Leben scheint der Lebensreifen rauh.</l>
            <l>So teilt sie mutig mit dem Mann das Todesschweigen,</l>
            <l>Und beide Alten, eng umarmt, sie halten lautlos Totenschau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Segen auch verdienten sich noch viele;</l>
            <l>Auf mancher Todesstunde Lorbeer ruht.</l>
            <l>Manch' Millionär, der nur des Lebens Spiele</l>
            <l>Gekannt, steht ab, zu retten sich sein Blut. –</l>
            <l>Er nimmt die Rettung anderer zum Ziele ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Abendkleid, dem lang die Schleppe schleift,</l>
            <l>Stehn Damen fröstelnd dichtgedrängt im Dunkel,</l>
            <l>Den Hals und auch die Brüste wie bereift</l>
            <l>Von Verlenprunk und Diamantgefunkel –</l>
            <l>Der Tod auch nach den Edelsteinen greift.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Licht ist jetzt erloschen in den Räumen,</l>
            <l>Doch bringt man Kerzen und beleuchtet schnell.</l>
            <l>Das Wasser steigt, und näher tönt sein Schäumen.</l>
            <l>Der Kerzenschein erstreckt sich flackernd grell</l>
            <l>Auf die vom Tod Gezeichneten, die noch vom Leben träumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Kapitän darf stolz die Hoffnung noch nicht sinken sehn.</l>
            <l>Er muß des Meerpalastes Untergang verneinen,</l>
            <l>Solange knatternd noch die Funkensprüche übern Ozean gehn,</l>
            <l>Die sich wie letzte Lebensstrahlen rund um die Todesnot vereinen</l>
            <l>Und um zwei Männer, die im Telegraphenraum im Wasser stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Grab nur konnte jene Braven von ihrem Lebensdienst entbinden.</l>
            <l>Des Schiffes Fühlung mit der Welt, sie schwand mit ihnen schwer.</l>
            <l>Den Rettungsgürtel um, so funken sie, bis ihre Kräfte schwinden,</l>
            <l>Bis sie am Telegraphen ablöst stumm das Meer</l>
            <l>Und sie als letzte Antwort dann den Tod am Apparate finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unheimlich wächst das Wasser rund heran,</l>
            <l>Und manchem kehrt zurück die ferne Seele,</l>
            <l>Die hochmütig er längst schon abgetan.</l>
            <l>Doch sitzt Gefahr dem Menschen an der Kehle,</l>
            <l>Springt leicht der Zweifelnde auch in den Glaubenskahn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Speisesaal, wo noch vor einer Stunde</l>
            <l>Gar festlich die befrackte Herrenschar</l>
            <l>Den Schaumwein schlürfte und das Lachen in der Runde</l>
            <l>Aufdringlich dröhnte, blind erhaben der Gefahr, –</l>
            <l>Da halten Musikanten noch die Instrumente an dem Munde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und durch die Not klang übers Schiff: »Hin Gott zu dir!«</l>
            <l>Und manches Auge weinte in dem Prunken</l>
            <l>Des Saales, der geschmückt mit goldner Zier,</l>
            <l>Wo Violin und Flöte jetzt noch tönetrunken</l>
            <l>Zum Frieden wiesen, fern der Lebensgier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Schreien aber, das im Schiff sich rührte,</l>
            <l>Als krachend nun der Rumpf im Kesselraum zerriß</l>
            <l>Und Tausende zur Meerestiefe führte,</l>
            <l>Das Schreien sich gar grimmig in mein Herz einbiß,</l>
            <l>Als wär's mein eigen Leben, das ich sterbend spürte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schrie die Welt auf, die der Mensch gebaut,</l>
            <l>Es schrie die Sucht auf jener tausend Leben,</l>
            <l>Die stolz der Menschen Eitelkeit vertraut.</l>
            <l>Es schrie die Lust, dem Tod den Tod zu geben,</l>
            <l>Es schrie der Glanz, dem vor dem Dunkel graut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schrien Stimmen, so wie Tiere brüllen,</l>
            <l>Wenn sie der Mensch von ihrer Herde reißt ...</l>
            <l>Dann sah ich alle Bilder sich verhüllen,</l>
            <l>Und eine Hand, die mich ins Leben weist,</l>
            <l>Sie muß des Buches Seiten rasch zerknüllen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Getragen von dem eisigsten der Winde,</l>
            <l>Noch lange ich auf leeren Wassern flog,</l>
            <l>Und nicht sogleich ich wieder heimwärts finde.</l>
            <l>Ein tödlich kalter Atem mit mir zog,</l>
            <l>Als schmolz das Sterben auch des Eisbergs Rinde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am Eise hängen sich die Toten fest,</l>
            <l>Und Haufen Sterbende verröcheln stöhnend.</l>
            <l>Verschwunden ist des Schiffstitanen Rest.</l>
            <l>Das Wasser rauscht an jener Stelle tönend,</l>
            <l>Und nur der Tod hält noch ein wildes Fest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Zeit zu Zeit, da tauchten Boote auf.</l>
            <l>Ich sah noch Männer sich im Wasser raufen.</l>
            <l>Geschmückte Frauen steuerten der Boote Lauf,</l>
            <l>Ich höre Schwimmende um mich verschnaufen</l>
            <l>Dicht bei der Leichen enggedrängtem Hauf ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgen kam mit seiner leichten Röte,</l>
            <l>Als wüßt' er nicht, was hier die Nacht gesehn.</l>
            <l>Die Welle aber sprach zur Welle weiter. »Töte!</l>
            <l>Kein Leben soll hier dem Triumph des Todes heut entgehn.«</l>
            <l>Und da und dort versanken dann die menschenvollen Böte. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fern rotes bald und grünes Licht im Morgendämmern blinkt, –</l>
            <l>Es sind Laternen eines Dampfers, den zur Nacht gerufen</l>
            <l>Durch viele Meilen her der Telegraph. Man winkt.</l>
            <l>In allen Booten aber war es jetzt, als schufen</l>
            <l>Die beiden Lichter neu den Mut, der schon versinkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Dampfer läßt die Treppen zu den Booten nieder.</l>
            <l>Man kommt und rettet, wo man retten kann.</l>
            <l>Doch die Geretteten erkennen nicht sofort das Leben wieder,</l>
            <l>Und manche zarte Frau, die da im Boot gerudert hatte wie ein Mann,</l>
            <l>Sieht noch vor sich den Tod durch die erschöpft geschlossenen Lider.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und viele, die man aus den Booten hebt, die schreien wild,</l>
            <l>Sie wollen nicht vom Grab da unten scheiden.</l>
            <l>In ihren Augen brennt noch Schreckensbild um Bild,</l>
            <l>Sie wollen nicht gerettet sein von ihren Leiden, –</l>
            <l>Es deckte ihre Liebsten zu der ungeheure Meeresschild.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und andere, die sich ergeben in das Todeswerben,</l>
            <l>Die sich schon ihrem Untergang versöhnt,</l>
            <l>Sie sehen in dem Tod nicht mehr Verderben –</l>
            <l>Erlösung von dem Dasein, das nur raubt und stöhnt.</l>
            <l>Sie wollen nie das Leben mehr betreten, – nur sterben, sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit dem Geschmack des bittern Meeres noch im Mund</l>
            <l>Und vor mir Leben, das die Hand mir leckte,</l>
            <l>Erwachte ich. Ans Knie strich mir mein Hund.</l>
            <l>Erstaunt ich mich in meinem Zimmerraum entdeckte,</l>
            <l>Im Herzen noch der Schiffswelt Todesstund'.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh' den Hund an, der da vor mir kauert,</l>
            <l>Und der mit seinen Augen stumm mich fragt:</l>
            <l>»herr, sprich, warum dein Menschenblut erschauert.</l>
            <l>Die Stille um dich stundenlang schon klagt,</l>
            <l>Sie rief mir zu: Sieh doch, dein Herr, er trauert.« –</l>
            <l>Und ich besinne mich, daß ich da nächtens las</l>
            <l>Von einem großen Schiff das große Untergehen,</l>
            <l>Und daß ich miterlebt Titanenunglück und des Todes Haß.</l>
            <l>Beim Leben, das wir gerne triumphieren sehen,</l>
            <l>Die Todeskälte schon im Morgen saß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch jenen Traum im Aug', schau' ich zur Zimmerdiele,</l>
            <l>Die wurde wie der Grund vom tiefen Meer.</l>
            <l>Erdrückt von Haufen Gold sah ich der Menschen viele.</l>
            <l>Denn jener Schiffstitan, er war an Goldlast schwer.</l>
            <l>»die Glücklichen,« so seufzte ich, »sie kamen nun zum goldnen Ziele.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sprach es, todeslustig noch, und wurde langsam wach.</l>
            <l>Vor mir, zerpreßt vom Gold, verschwanden jene Toten.</l>
            <l>Und draußen stand die Sonne überm Nachbardach,</l>
            <l>Und ihre Strahlen mir ihr Lebenslicht anboten.</l>
            <l>Da griff mein Atem zu. Ich dachte nicht mehr heiß dem Untergange nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich streichelte den Hund, der lebenskräftig bellte,</l>
            <l>Und fühlte mich von Sterbequalen frei.</l>
            <l>Das Licht, das süße, das mein Herz erhellte,</l>
            <l>Entrückte mich dem großen Todesschrei,</l>
            <l>Der fern in der Erinnerung noch gellte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Schicksalsbuch, darin ich weiterlas,</l>
            <l>Es schlug mir neue Bilder auf und Seiten.</l>
            <l>Doch zwischen neuen Zeilen ich es nie vergaß,</l>
            <l>Daß Menschen ihrem Tun den Untergang bereiten,</l>
            <l>Wenn nicht die Demut mit beim Werke saß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Hund, mein Freund, der mir zu Füßen kauert,</l>
            <l>Stößt mit der Schnauze an mein Knie. Er fragt:</l>
            <l>»herr, sprich, warum dein Menschenblut erschauert!</l>
            <l>Die Stille um dich stundenlang schon klagt,</l>
            <l>Sie rief mir zu: Dein Herr, er trauert.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da so mein Hund im morgendlichen Raum</l>
            <l>Mich weckte, war ich lange wach gewesen,</l>
            <l>Seit langem wach, und war doch tief im Traum.</l>
            <l>Mir war, ich hatte tagelang gelesen,</l>
            <l>Nein, Jahre – oder nur Sekunden kaum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich las in einem Buch, des Zeilen flossen</l>
            <l>Auf jedem Blatt wie Wellengänge fort.</l>
            <l>Bald hell, bald dunkel, und zugleich zu großen</l>
            <l>Gestalten wuchsen Silben an und Wort,</l>
            <l>Raketen ähnlich, die die Nacht durchschossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Worte wurden reich ein Ozean.</l>
            <l>Sie wogten vor mir unterm Mondschein weiter,</l>
            <l>Und ein Wort kam als Schiffskoloß heran.</l>
            <l>Ich las und glitt dem Mondlicht nach, das heiter</l>
            <l>Auf weiten Wellen tastend tanzen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch dann erschreckte mich ein ungeheures Wesen.</l>
            <l>Es kam zu mir aus fernen Zeilen nah, –</l>
            <l>Ein Wort, von dem ich in den Büchern mal gelesen,</l>
            <l>Doch dessen Körper ich noch nie vor Augen sah.</l>
            <l>Und atemlos ist dann mein Traum gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»eisberg«, – das Wort ging noch im Zimmer um,</l>
            <l>Noch jetzt, da ich das Hündlein winseln hörte.</l>
            <l>In meinen Ohren aber war ein wild Gesumm</l>
            <l>Von Menschen und von Schiffsmaschinen, das mich störte.</l>
            <l>Doch vor mir in dem Zimmer stand der Morgen stumm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht ruhig aber lag im Land mein altes Zimmer.</l>
            <l>Es wanderte noch mit dem Eisberg fort,</l>
            <l>Und auch durchs Fenster sah des Eises Schimmer.</l>
            <l>»titanic« – war ein zweites großes Wort,</l>
            <l>Das sagten meine Lippen lautlos immer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»titanic!« war ein zweiter großer Schrei.</l>
            <l>Es trug ihn wohl nun schon zu hundert Malen</l>
            <l>Mein Herz aus dieser Nacht zu mir herbei.</l>
            <l>Ich sehe noch die Menschen, jene tausend fahlen,</l>
            <l>Die sanken mit dem Wort wie eine Welt aus Blei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»titanic!« schrieen sie. Das Wort, es sollte retten.</l>
            <l>Sie schleudern's tausendmal dem Eisberg hin</l>
            <l>Und flüchten fort vom Tanz, aus Spielsaal, Schlaf und Betten.</l>
            <l>Doch ach, das Wort verlor das Leben und den Sinn;</l>
            <l>Ward allen schwerer als die schwersten Ketten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie klang »Titanic« erst unfaßbar groß!</l>
            <l>Unüberwindlich kam das starke Wort geschwommen,</l>
            <l>Ein unversinkbar Schiff, das aller Stolz genoß.</l>
            <l>Zu spät ward seine Maske ihm genommen.</l>
            <l>Es war der Tod, verkappt, der hin zur Tiefe schoß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Tod, in jenes Riesenwort gehüllt, der bleiche,</l>
            <l>Hat Tausend angelockt, die auf das Wort vertraut.</l>
            <l>Die Toren trug er hin zu seinem Reiche,</l>
            <l>Die blind zum Wort »Titanic« aufgeschaut.</l>
            <l>Der Tod, er lenkte selbst des Steuerrades Speiche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Tod, er stellt den Kurs zum Eisberg ein.</l>
            <l>Der Eisberg, der Titan bei den Titanen,</l>
            <l>Er soll des Schiffstitanen Henker sein.</l>
            <l>Es wollte keiner hier des großen Wortes Schwäche ahnen,</l>
            <l>Es wiegte Stolz an Bord die tausend Ahnungslosen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh' noch festlich aus der Nacht den Schiffsrumpf ragen.</l>
            <l>Wie Reihen goldener Monde sind die Scheiben</l>
            <l>Der Fensterluken leuchtend an den Rumpf geschlagen,</l>
            <l>Und ungeheure Wirbel schweren Rauches treiben</l>
            <l>Aus den Vulkanen, die den Schiffsleib tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist ein prächtig Bild in jenem Buch, das zu mir spricht,</l>
            <l>Und dessen Zeilen weiter fort zerfließen.</l>
            <l>Dann leuchtet fern auf wie Magnesiumlicht</l>
            <l>Zur Nacht die Helle jenes Eisbergriesen.</l>
            <l>Sie mahnt wie an ein übersinnliches Gesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wäre nicht Triumph Schiffsherr gewesen,</l>
            <l>So wäre nie das Schreckliche geschehn;</l>
            <l>Auch dieses konnte ich aus jenem Buche lesen.</l>
            <l>Nie hätte ich des Schiffes Untergang gesehn,</l>
            <l>Wenn Demut mitgefahren wäre, sie, die von weisem Wesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So landete der Schall nur von dem Wort</l>
            <l>»titanic« überm Meer im Neuyork-Hafen.</l>
            <l>Der Eistitan, er riß den Schiffstitanen in die Tiefe fort.</l>
            <l>Des Schiffes Anker niemals Land antrafen,</l>
            <l>Und nur ein Hilferuf drang zum Bestimmungsort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwer wird es mir, der Bilderreihe nachzugehen,</l>
            <l>Die sich im Wirbel jetzt aus langen Zeilen rollt.</l>
            <l>Ich möchte für die Untergehenden um Gnade flehen.</l>
            <l>Ich möchte rufen, daß ihr alle retten sollt, –</l>
            <l>Doch gar zu schnell des Buches Schrecknisse sich drehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem das Schiff mit voller Fahrt gerannt</l>
            <l>Und ohne Furcht noch Vorsicht mehr zu kennen,</l>
            <l>Wird jenen Übermütigen am Eisberg bald bekannt,</l>
            <l>Daß Toren nur ein Menschenwerk frech unvergänglich nennen.</l>
            <l>Ach, alles Tun der Sterblichen ist an die Sterblichkeit gebannt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stets in der Ohnmacht muß das Sterbliche verschwinden,</l>
            <l>Und unvergänglich nenne nie die Menschentat.</l>
            <l>Dem Starken kann sich stets ein Stärkerer noch finden,</l>
            <l>Den Triumphierenden meist sein Triumph zertrat.</l>
            <l>An Wortprunk sollst du nicht dein Leben binden. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hochgetürmt war dieses Schiff, daß auf dem höchsten Deck</l>
            <l>Den Stoß des Eises, der den Rumpf am Grund zerschnitten,</l>
            <l>Nicht einer spürt. Und auch die erste Kunde von dem Leck</l>
            <l>Wird von den meisten leicht belacht, bestritten.</l>
            <l>Denn hier an Bord titanenhaft zu sein, das war vereint der Zweck.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war des Schiffes allererste Fahrt. Es flog in Eile.</l>
            <l>Man jagte Knoten über Knoten ab,</l>
            <l>Und man empfand das Jagen als Kurzweile.</l>
            <l>Gesichert durch die wasserdichten Schotten vor Tod und Grab,</l>
            <l>Wich man dem Eis nicht aus, um keine Meile.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man tanzte noch nach dem Zusammenstoß im Saal, der unberührt,</l>
            <l>Und der in seinem Schwebegleichgewicht nicht schwankte.</l>
            <l>Man scherzte, denn man wußte vom Triumph geführt</l>
            <l>Das Schiff. Man spielte, schwatzte, zankte</l>
            <l>Mit Herzen, die der Tod bereits gekürt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Triumph der Technik glänzte in den Räumen,</l>
            <l>Im Sport- und Spiel- und Badesaal,</l>
            <l>Und die Musik bei Tafel, bei der Speisen Wahl,</l>
            <l>Sie übertönt des Meeres wüstes Schäumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon sah ich, daß der Schiffsrumpf schwerer ging</l>
            <l>Und Lichterreihen tiefer Fenster schwanden.</l>
            <l>Und immer noch drang Lust und der Musik Gesing</l>
            <l>Von all den Oberdecks, wo Angstgerüchte keinen Eingang fanden,</l>
            <l>Weil dort der hellste Lebensglanz die Sterblichen umfing.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Eisbergs Weiße leuchtet an den Wänden</l>
            <l>Des Schiffes, das im Rückwärtsgehen stöhnt.</l>
            <l>Der Tod jedoch läßt nicht den Schiffsrumpf aus den Händen,</l>
            <l>Und die Maschinenkraft bald nur gedämpft noch tönt,</l>
            <l>Hilflos bei Meeresmeilen und fern von Küsten und Geländen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Schiff, das unversinkbar galt und stolz ins Meer hintrat,</l>
            <l>Vor einem Eishauch sollte es verschwinden!</l>
            <l>Die blind das Wort »Titanic« erst geblendet hat,</l>
            <l>Die Tausend mußten rasch den Tod hier finden.</l>
            <l>An ihren Leibern werden weit im Meer die Fische satt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zuerst noch überflog der Schrei vom sterbenden Titanen Meilen.</l>
            <l>Das Schiff lag still. Und hilferufend von dem hohen Mast</l>
            <l>Zerknattern hin zur Küste mit dem Funkenspruch die Zeilen</l>
            <l>Und brachten zu den Menschen Schrei um Schrei mit Hast</l>
            <l>Hin nach Europa und Amerika, die sich in die Titanenschmerzen teilen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Sarg für Tausende, liegt auf dem großen Meere der Koloß.</l>
            <l>Und auf ihm wimmelt's jetzt von all den kleinen</l>
            <l>Begierdewesen, die der Eisberg aufgerüttelt seit dem Todesstoß,</l>
            <l>Die aber nicht den Tod erkennen mögen und die Gefahr verneinen.</l>
            <l>Sie dünkten Schöpfer sich noch immer und blieben, ach, Geschöpfe bloß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tief drinnen eilen durch des Schiffes helle Gänge</l>
            <l>Die Stewards, und sie klopfen kurz bei jedem an.</l>
            <l>Sie klopfen an die tausend Türen in jenes Schiffes Riesenlänge.</l>
            <l>Und an die tausend Herzen auch in jenem Riesenkahn</l>
            <l>Tönt knapp das Wort »Gefahr«, dies Wort belächelt von der Menge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein wenig Neugier weckt es erst nur hier und dort.</l>
            <l>Man witzelt und begleitet sich zu hellen Stufen,</l>
            <l>Besteigt den Fahrstuhl und die Treppen, noch in dem Mund das Wort,</l>
            <l>Das ganz unglaubliche, das aufgetaucht da ungerufen</l>
            <l>Man hört es abermals und hört es fort und fort:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gefahr! – Man will den Witz leibhaftig miterleben,</l>
            <l>Denn nur ein Witzbold denkt hier an Gefahr,</l>
            <l>Wo Tausende auf stolzer Höhe des Triumphes schweben.</l>
            <l>Denn nirgendwo man sicherer als hier im Schiffe war, –</l>
            <l>Die Ingenieure hatten gestern erst dies Urteil abgegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es staut sich noch kein sonderlich Gedräng',</l>
            <l>Man bildet Gruppen zwanglos unter Plaudern.</l>
            <l>Auch dann wird nicht die Luft den Tausend eng,</l>
            <l>Als die Maschinen in dem Schiffsraum zaudern.</l>
            <l>Dort ordnet eine Dame noch ihr Ohrgehäng',</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und andere vor Spiegeln leicht ihr Haar betasten,</l>
            <l>Das sich ein wenig lockerte beim Tanz,</l>
            <l>Beim Druck der Diademe und der Perlenlasten.</l>
            <l>Und an Gefahr glaubt keine unterm Lichterkranz,</l>
            <l>Wenn auch dem Schiff die Atemzüge rasten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch kaum ein Stündlein später sind entstellt</l>
            <l>Im gleichen Saal die gleichen Angesichter.</l>
            <l>Noch immer glänzt dieselbe Spiegelwelt.</l>
            <l>Die Menschenmenge aber keilt sich ängstlich dichter</l>
            <l>Zum Bug, der wie ein Pferd sich hochgestellt ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die letzten Rettungsboote rudern weiter,</l>
            <l>Ein jedes nur ein Menschenhäuflein faßt.</l>
            <l>Im Wasser aber schreien Hunderte, die gleich wie Reiter</l>
            <l>Die Wellen anzuspornen scheinen und in Hast</l>
            <l>Wie Korke fliegend schwimmen, denn ein neues Wort wächst breiter:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»der Tod.« – Der dunkle Menschenhaufen auf dem Bug,</l>
            <l>Aus dem Pistolenschüsse fallen, tobt unbändig.</l>
            <l>Der Tod steht überall jetzt auf, Gefahren gibt's genug.</l>
            <l>Die Elemente und die Menschen, sie werden laut geständig,</l>
            <l>Daß Leben stets dem Leben, ach, die Todeswunden schlug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie alle raubten immer, um zu leben.</l>
            <l>Dem Tod sind wenig Freunde nur bekannt.</l>
            <l>Nur wenig sah ich, die sich friedlich ihm ergeben.</l>
            <l>Ein altes Paar vor mir hat sich ihm lächelnd zugewandt,</l>
            <l>Ich seh' der beiden Seelen vereint dem Tod entgegenschweben,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man wollt' die Gatten trennen. Doch die Frau</l>
            <l>Mocht' nicht allein das Rettungsboot besteigen.</l>
            <l>Ein lieblos Leben scheint der Lebensreifen rauh.</l>
            <l>So teilt sie mutig mit dem Mann das Todesschweigen,</l>
            <l>Und beide Alten, eng umarmt, sie halten lautlos Totenschau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Segen auch verdienten sich noch viele;</l>
            <l>Auf mancher Todesstunde Lorbeer ruht.</l>
            <l>Manch' Millionär, der nur des Lebens Spiele</l>
            <l>Gekannt, steht ab, zu retten sich sein Blut. –</l>
            <l>Er nimmt die Rettung anderer zum Ziele ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Abendkleid, dem lang die Schleppe schleift,</l>
            <l>Stehn Damen fröstelnd dichtgedrängt im Dunkel,</l>
            <l>Den Hals und auch die Brüste wie bereift</l>
            <l>Von Verlenprunk und Diamantgefunkel –</l>
            <l>Der Tod auch nach den Edelsteinen greift.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Licht ist jetzt erloschen in den Räumen,</l>
            <l>Doch bringt man Kerzen und beleuchtet schnell.</l>
            <l>Das Wasser steigt, und näher tönt sein Schäumen.</l>
            <l>Der Kerzenschein erstreckt sich flackernd grell</l>
            <l>Auf die vom Tod Gezeichneten, die noch vom Leben träumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Kapitän darf stolz die Hoffnung noch nicht sinken sehn.</l>
            <l>Er muß des Meerpalastes Untergang verneinen,</l>
            <l>Solange knatternd noch die Funkensprüche übern Ozean gehn,</l>
            <l>Die sich wie letzte Lebensstrahlen rund um die Todesnot vereinen</l>
            <l>Und um zwei Männer, die im Telegraphenraum im Wasser stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Grab nur konnte jene Braven von ihrem Lebensdienst entbinden.</l>
            <l>Des Schiffes Fühlung mit der Welt, sie schwand mit ihnen schwer.</l>
            <l>Den Rettungsgürtel um, so funken sie, bis ihre Kräfte schwinden,</l>
            <l>Bis sie am Telegraphen ablöst stumm das Meer</l>
            <l>Und sie als letzte Antwort dann den Tod am Apparate finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unheimlich wächst das Wasser rund heran,</l>
            <l>Und manchem kehrt zurück die ferne Seele,</l>
            <l>Die hochmütig er längst schon abgetan.</l>
            <l>Doch sitzt Gefahr dem Menschen an der Kehle,</l>
            <l>Springt leicht der Zweifelnde auch in den Glaubenskahn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Speisesaal, wo noch vor einer Stunde</l>
            <l>Gar festlich die befrackte Herrenschar</l>
            <l>Den Schaumwein schlürfte und das Lachen in der Runde</l>
            <l>Aufdringlich dröhnte, blind erhaben der Gefahr, –</l>
            <l>Da halten Musikanten noch die Instrumente an dem Munde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und durch die Not klang übers Schiff: »Hin Gott zu dir!«</l>
            <l>Und manches Auge weinte in dem Prunken</l>
            <l>Des Saales, der geschmückt mit goldner Zier,</l>
            <l>Wo Violin und Flöte jetzt noch tönetrunken</l>
            <l>Zum Frieden wiesen, fern der Lebensgier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Schreien aber, das im Schiff sich rührte,</l>
            <l>Als krachend nun der Rumpf im Kesselraum zerriß</l>
            <l>Und Tausende zur Meerestiefe führte,</l>
            <l>Das Schreien sich gar grimmig in mein Herz einbiß,</l>
            <l>Als wär's mein eigen Leben, das ich sterbend spürte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schrie die Welt auf, die der Mensch gebaut,</l>
            <l>Es schrie die Sucht auf jener tausend Leben,</l>
            <l>Die stolz der Menschen Eitelkeit vertraut.</l>
            <l>Es schrie die Lust, dem Tod den Tod zu geben,</l>
            <l>Es schrie der Glanz, dem vor dem Dunkel graut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schrien Stimmen, so wie Tiere brüllen,</l>
            <l>Wenn sie der Mensch von ihrer Herde reißt ...</l>
            <l>Dann sah ich alle Bilder sich verhüllen,</l>
            <l>Und eine Hand, die mich ins Leben weist,</l>
            <l>Sie muß des Buches Seiten rasch zerknüllen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Getragen von dem eisigsten der Winde,</l>
            <l>Noch lange ich auf leeren Wassern flog,</l>
            <l>Und nicht sogleich ich wieder heimwärts finde.</l>
            <l>Ein tödlich kalter Atem mit mir zog,</l>
            <l>Als schmolz das Sterben auch des Eisbergs Rinde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am Eise hängen sich die Toten fest,</l>
            <l>Und Haufen Sterbende verröcheln stöhnend.</l>
            <l>Verschwunden ist des Schiffstitanen Rest.</l>
            <l>Das Wasser rauscht an jener Stelle tönend,</l>
            <l>Und nur der Tod hält noch ein wildes Fest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Zeit zu Zeit, da tauchten Boote auf.</l>
            <l>Ich sah noch Männer sich im Wasser raufen.</l>
            <l>Geschmückte Frauen steuerten der Boote Lauf,</l>
            <l>Ich höre Schwimmende um mich verschnaufen</l>
            <l>Dicht bei der Leichen enggedrängtem Hauf ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgen kam mit seiner leichten Röte,</l>
            <l>Als wüßt' er nicht, was hier die Nacht gesehn.</l>
            <l>Die Welle aber sprach zur Welle weiter. »Töte!</l>
            <l>Kein Leben soll hier dem Triumph des Todes heut entgehn.«</l>
            <l>Und da und dort versanken dann die menschenvollen Böte. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fern rotes bald und grünes Licht im Morgendämmern blinkt, –</l>
            <l>Es sind Laternen eines Dampfers, den zur Nacht gerufen</l>
            <l>Durch viele Meilen her der Telegraph. Man winkt.</l>
            <l>In allen Booten aber war es jetzt, als schufen</l>
            <l>Die beiden Lichter neu den Mut, der schon versinkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Dampfer läßt die Treppen zu den Booten nieder.</l>
            <l>Man kommt und rettet, wo man retten kann.</l>
            <l>Doch die Geretteten erkennen nicht sofort das Leben wieder,</l>
            <l>Und manche zarte Frau, die da im Boot gerudert hatte wie ein Mann,</l>
            <l>Sieht noch vor sich den Tod durch die erschöpft geschlossenen Lider.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und viele, die man aus den Booten hebt, die schreien wild,</l>
            <l>Sie wollen nicht vom Grab da unten scheiden.</l>
            <l>In ihren Augen brennt noch Schreckensbild um Bild,</l>
            <l>Sie wollen nicht gerettet sein von ihren Leiden, –</l>
            <l>Es deckte ihre Liebsten zu der ungeheure Meeresschild.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und andere, die sich ergeben in das Todeswerben,</l>
            <l>Die sich schon ihrem Untergang versöhnt,</l>
            <l>Sie sehen in dem Tod nicht mehr Verderben –</l>
            <l>Erlösung von dem Dasein, das nur raubt und stöhnt.</l>
            <l>Sie wollen nie das Leben mehr betreten, – nur sterben, sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit dem Geschmack des bittern Meeres noch im Mund</l>
            <l>Und vor mir Leben, das die Hand mir leckte,</l>
            <l>Erwachte ich. Ans Knie strich mir mein Hund.</l>
            <l>Erstaunt ich mich in meinem Zimmerraum entdeckte,</l>
            <l>Im Herzen noch der Schiffswelt Todesstund'.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh' den Hund an, der da vor mir kauert,</l>
            <l>Und der mit seinen Augen stumm mich fragt:</l>
            <l>»herr, sprich, warum dein Menschenblut erschauert.</l>
            <l>Die Stille um dich stundenlang schon klagt,</l>
            <l>Sie rief mir zu: Sieh doch, dein Herr, er trauert.« –</l>
            <l>Und ich besinne mich, daß ich da nächtens las</l>
            <l>Von einem großen Schiff das große Untergehen,</l>
            <l>Und daß ich miterlebt Titanenunglück und des Todes Haß.</l>
            <l>Beim Leben, das wir gerne triumphieren sehen,</l>
            <l>Die Todeskälte schon im Morgen saß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch jenen Traum im Aug', schau' ich zur Zimmerdiele,</l>
            <l>Die wurde wie der Grund vom tiefen Meer.</l>
            <l>Erdrückt von Haufen Gold sah ich der Menschen viele.</l>
            <l>Denn jener Schiffstitan, er war an Goldlast schwer.</l>
            <l>»die Glücklichen,« so seufzte ich, »sie kamen nun zum goldnen Ziele.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sprach es, todeslustig noch, und wurde langsam wach.</l>
            <l>Vor mir, zerpreßt vom Gold, verschwanden jene Toten.</l>
            <l>Und draußen stand die Sonne überm Nachbardach,</l>
            <l>Und ihre Strahlen mir ihr Lebenslicht anboten.</l>
            <l>Da griff mein Atem zu. Ich dachte nicht mehr heiß dem Untergange nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich streichelte den Hund, der lebenskräftig bellte,</l>
            <l>Und fühlte mich von Sterbequalen frei.</l>
            <l>Das Licht, das süße, das mein Herz erhellte,</l>
            <l>Entrückte mich dem großen Todesschrei,</l>
            <l>Der fern in der Erinnerung noch gellte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Schicksalsbuch, darin ich weiterlas,</l>
            <l>Es schlug mir neue Bilder auf und Seiten.</l>
            <l>Doch zwischen neuen Zeilen ich es nie vergaß,</l>
            <l>Daß Menschen ihrem Tun den Untergang bereiten,</l>
            <l>Wenn nicht die Demut mit beim Werke saß.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
