<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: O Hoffnung, holde Lügnerin,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schulze</surname>
            <forename>Ernst</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">30</measure>
        <measure type="verses">612</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-17 2-12 3-5 4-9 5-17 6-15 7-13 8-31 9-9 10-4 11-4 12-24 13-111 14-13 15-22 16-17 17-12 18-5 19-9 20-17 21-15 22-13 23-31 24-9 25-4 26-4 27-24 28-111 29-13 30-22</measure>
        <measure type="syllables">6632</measure>
        <measure type="tokens">4402</measure>
        <measure type="characters">26564</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: O Hoffnung, holde Lügnerin,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Hoffnung, holde Lügnerin,</l>
            <l>Wie groß ist deine Macht in unsern schwachen Herzen!</l>
            <l>Bald schaffst du Lust, bald bittre Schmerzen,</l>
            <l>Und unwillkührlich giebt sich jeder Mensch dir hin.</l>
            <l>Wohl ihm, wenn deiner Morgenröthe</l>
            <l>Die Sonne, die ihr folgt, entspricht.</l>
            <l>Doch weh ihm, wenn dein holdes Licht</l>
            <l>Sich schnell verhüllt und durch die Blumenbeete</l>
            <l>Geträumter Seligkeit ein wilder Sturmwind bricht.</l>
            <l>Weh ihm, dann steht er ganz verlassen</l>
            <l>Von allem Glück, das ahnend seine Brust</l>
            <l>Geschwellt, und ach, die bange Lust</l>
            <l>Der Hoffnung selbst, muß er dann zürnend hassen!</l>
            <l>Die süßen Träume fliehn, an die er sonst geglaubt;</l>
            <l>Ein Hafen nur steht noch dem Müden offen,</l>
            <l>Der letzte, bittre Trost, zu hoffen,</l>
            <l>Daß bald der Tod ihm Qual und Freude raubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch Psychen täuschten die Gebilde,</l>
            <l>Die ihr mit so viel Reiz die Hoffnung vorgemalt.</l>
            <l>Schon glaubte sie in Paphos Lustgefilde</l>
            <l>Im Arm des Gatten sich, vom Glanz der Lieb' umstrahlt,</l>
            <l>Als sie so plötzlich jetzt aus ihres Himmels Freuden</l>
            <l>Zur Erde niedersank. »Ist das die Zauberin,</l>
            <l>Die Amorn um Verstand und Sinn</l>
            <l>Gebracht? Nun, sein Geschmack ist wahrlich zu beneiden,</l>
            <l>Ruft Cypris aus. Welch ein unschuldiges Gesicht!</l>
            <l>Man möchte wahrlich doch fast glauben,</l>
            <l>Daß es ihr an Verstand, verliebt zu thun, gebricht.</l>
            <l>Und solch ein blödes Kind soll meinen Sohn mir rauben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie konnte Cypris Sohn wohl so geschmacklos seyn,</l>
            <l>Sich solch ein Mädchen zu erlesen?</l>
            <l>Mein gutes Kind, man kann nicht ewig sich erfreun;</l>
            <l>Du bist jetzt Göttin lange gnug gewesen,</l>
            <l>Jetzt kannst du auch einmal wohl meine Sklavin seyn</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit sanften, demuthsvollen Mienen</l>
            <l>Und thränenschweren Blicken spricht</l>
            <l>Psycharion: O Göttin, kranke nicht</l>
            <l>Mein armes Herz so sehr; ich will dir ewig dienen.</l>
            <l>Gehorsam sey jetzt meine Pflicht.</l>
            <l>Befiehl das Schwerste mir, ich will es gern verrichten.</l>
            <l>Und wenn's an Kraft dem schwachen Arm gebricht,</l>
            <l>Mag dann dein Zorn mich ganz vernichten;</l>
            <l>Allein, mein Herz, o Göttin, kränk' es nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun wohl, sprach Cypria mit schadenfrohen Blicken,</l>
            <l>Siehst du die Kränze dort, die meines Tempels Wand,</l>
            <l>In schöne Reihn geordnet, schmücken?</l>
            <l>Nur einen hat die Sonnengluth verbrannt;</l>
            <l>Verwelkt senkt er das Laub, das schwache Weste pflücken.</l>
            <l>Nimm diesen Kranz und geh in jenen dunkeln Wald,</l>
            <l>Wo nie der Sonne Licht erwärmend niederschaute;</l>
            <l>Die finstre Zweifelsucht erbaute</l>
            <l>Dort einen Tempel sich mit trauriger Gewalt.</l>
            <l>Umkränz' ihr Bild und ihre Weihaltäre.</l>
            <l>Zwar schmückt den Kranz kein frisches Grün,</l>
            <l>Allein, was ist's, das dir nicht möglich wäre,</l>
            <l>Da Götter selbst vor deinen Reizen knien?</l>
            <l>Durch deine Zauberkunst muß dieser Kranz entblühn;</l>
            <l>Wo nicht, so fürchte mich und meines Zornes Schwere.</l>
            <l>Nicht biegsam wahrlich ist, wenn man sie reizt, Cythere,</l>
            <l>Nicht leicht wirst du der Mächtigen entsliehn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Psycharion erschrickt. Sie sinket fast zurücke;</l>
            <l>Ihr Aug' umhüllet düstre Nacht.</l>
            <l>Mit welcher schadenfrohen Tücke</l>
            <l>War der Befehl nicht ausgedacht!</l>
            <l>Er heischt, daß sie das Ungeheuer schmücke,</l>
            <l>Das von dem höchsten Erdenglücke</l>
            <l>In's tiefste Elend sie gebracht.</l>
            <l>Weh dir, Psycharion, kannst du es wagen?</l>
            <l>Nahst du noch einmal dich der wilden Herrscherin?</l>
            <l>Wirst du den grausen Anblick tragen?</l>
            <l>Sinkst du nicht regungslos zu ihren Füßen hin?</l>
            <l>Ach, wer wird hülfreich dann an deiner Seite stehen?</l>
            <l>Wer läßt den Kranz entblüh'n mit zauberischer Hand?</l>
            <l>Umsonst suchst du der Rache zu entgehen;</l>
            <l>Im Tode nur winkt dir der Ruhe Land.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So denkt Psycharion und eilet,</l>
            <l>Dem Leben zu entfliehn, hin zu des Meeres Strand;</l>
            <l>Doch eine leise Ahnung weilet</l>
            <l>Den raschen Fuß. Vielleicht wird deinem Flehn</l>
            <l>Sein gütig Ohr ein mildes Wesen neigen,</l>
            <l>Und wenn dann Glaub' und Hoffnung schweigen,</l>
            <l>Dann wird es von des Himmels Höhn</l>
            <l>Erbarmend zu dir niedersteigen,</l>
            <l>Und Muth und Zauberkraft in deine Seele wehn.</l>
            <l>Ermanne dich, mein Herz; die Göttlichen verlassen</l>
            <l>Die Liebe nie, der Gram und Kummer dräut;</l>
            <l>Sie müßten ja ihr eignes Wesen hassen,</l>
            <l>Denn nichts sind sie als Lieb' und Zärtlichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ruft sie aus und geht mit festem Schritte</l>
            <l>Dem fürchterlichen Walde zu.</l>
            <l>Rings herrschte todte Grabesruh;</l>
            <l>Dumpf bebt der Grund zurück bey jedem ihrer Tritte.</l>
            <l>Es traurt der öde Wald; der Blätter welke Last</l>
            <l>Hängt winterlich um den zernagten Ast,</l>
            <l>Von keinem West erfrischt, von keinem Thau gekühlet.</l>
            <l>Kein froher Vögelschwarm durchspielet</l>
            <l>Die Zweige; Fledermäuse nur</l>
            <l>Und scheue, unglückschwangre Eulen</l>
            <l>Durchrauschen das Gebüsch. Rings tönt der Wölfe Heulen,</l>
            <l>Und gelbes Gift befleckt der Drachen öde Spur.</l>
            <l>In grausiger Gestalt durchstreifen Schreckfantome</l>
            <l>Die falbe Dämmerung, bald hoch emporgedrängt,</l>
            <l>Bald wieder tief zu Boden hingesenkt.</l>
            <l>In einem halbzerfallnen Dome,</l>
            <l>Von giftgen Pflanzen rings umrankt,</l>
            <l>Hebt sich der Göttin Bild. Die bange Psyche wankt,</l>
            <l>Als sie der Grausen naht. Du, die mein Glück zerstöret,</l>
            <l>Ruft sie mit leisem Ton, nimm dieses Opfer hin,</l>
            <l>Und wenn dein Ohr das Flehn der Unschuld höret,</l>
            <l>So mildre deinen Zorn, du wilde Herrscherin.</l>
            <l>So steht sie und mit bangen Händen</l>
            <l>Naht sie dem Bilde sich; doch wie sie es berührt,</l>
            <l>Fährt sie zurück, laut schreiend, und verliert</l>
            <l>Den Kranz aus ihrer Hand. Ich muß es doch vollenden,</l>
            <l>So ruft sie zitternd aus, das kühne Wagestück,</l>
            <l>Und naht zum zweyten Mal, mit abgewandtem Blick.</l>
            <l>Von höherm Muth fühlt sie ihr Herz durchdrungen;</l>
            <l>Schon ist der Kranz um den Altar geschlungen,</l>
            <l>Und im erzwungnen Schmuck hohnlächelnd prangt das Bild.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt sinkt sie auf die Knie und fleht mit leisen Tönen:</l>
            <l>O ihr, auf deren Wink die Fluren sich verschönen,</l>
            <l>Du, Ceres, deren Hand die gold'ne Frucht entquillt,</l>
            <l>Und du, o Flora, die du mild</l>
            <l>Die Flur mit Blumen schmückst, Göttinnen, o erfüllt</l>
            <l>Der Flehenden Gebet! Laßt euren Segen fließen</l>
            <l>Aus diesen welken Kranz, schmückt ihn mit neuem Grün!</l>
            <l>Laßt frische Blumen ihm entsprießen,</l>
            <l>Und in der ersten Pracht ihn schön und herrlich blühn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So betet sie; und horch! mit wundersüßem Klange</l>
            <l>Hört sanfte Töne sie der stillen Luft entwehn,</l>
            <l>Und mit sanfttröstendem Gesange</l>
            <l>Schwebt eine Stimm' herab aus gold'nen Wolkenhöhn:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Rosenstrauch wird ohne Dorn gefunden;</l>
            <l>In ew'ger Ruh liegt keine Seligkeit.</l>
            <l>Zwiefach erduldet der, der sich vor Unglück scheut;</l>
            <l>Wer muthig widersteht, der hat es überwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach die Stimm' und schwieg. Ein leises Wehen fliegt</l>
            <l>An Psychens Ohr. Sie blickt dem Ton entgegen,</l>
            <l>Und sieh, ein Täubchen schwingt mit raschen Flügelschlägen</l>
            <l>Leicht flatternd sich herab. In seinem Schnabel liegt</l>
            <l>Ein Rosenblatt, mit Ichor angefüllet,</l>
            <l>Mit jenem Balsam, der aus Götterwunden quillet,</l>
            <l>Und alles, was er trifft, mit neuer Kraft belebt.</l>
            <l>Drey Mal, mit leisem Fittig, schwebt</l>
            <l>Um Psychens Haupt sie her, und gießet</l>
            <l>Dann auf den welken Kranz den wunderbaren Saft.</l>
            <l>Und welch ein Wunder! Plötzlich fließet</l>
            <l>Durch das verdorrte Grün des Frühlings junge Kraft.</l>
            <l>Dort keimt der Nelke Pracht; dort sprießen Amaranthen,</l>
            <l>Hier frische Rosen auf; das blaue Veilchen hebt</l>
            <l>Sich schüchtern und versteckt, doch prangend aufwärts strebt</l>
            <l>Der Tulipanen Kelch; Heliotrope wandten</l>
            <l>Zum Sonnenstrahl ihr duftend Haupt empor.</l>
            <l>Hier blühten Lilien und würzige Jasminen,</l>
            <l>Dort hauchten süße Balsaminen</l>
            <l>Aus dem prunklosen Strauch den schönsten Duft hervor.</l>
            <l>Psycharion bemerkt mit wonnevollem Zagen</l>
            <l>Das frohe Wunder; sprachlos biegt</l>
            <l>Den Göttern sie die Knie, und fliegt,</l>
            <l>Cytheren des Gebets Erfüllung anzusagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon aus der Ferne ruft mit schadenfrohem Blick</l>
            <l>Ihr Cypris zu: Ist sie geschehen,</l>
            <l>Die That? Nicht wahr? Du kehrst als Siegerin zurück?</l>
            <l>Zu leicht war mein Befehl! »Mein kindlich frommes Flehen</l>
            <l>Erhörte mild ein Gott; die Schuld ist mir verziehn.</l>
            <l>Die Göttin steht geschmückt, des Kranzes Blumen blühn,«</l>
            <l>Spricht Psyche demuthsvoll und beugt sich bis zur Erde.</l>
            <l>In Cypris feindlicher Gebehrde</l>
            <l>Versteckt sich kaum der Zorn; doch bald erhält die List</l>
            <l>Die Ueberhand. »Wenn du so mächtig bist,</l>
            <l>Daß, dir zu helfen, selbst die Götter sich bemühen,</l>
            <l>So hab' ich noch ein Werk für dich.</l>
            <l>Siehst du den Felsen dort, um dessen Gipfel sich</l>
            <l>Der Wolken graue Nebel ziehen?</l>
            <l>Zwar ist er nie erklimmt, doch leicht wird ja ein Gott</l>
            <l>Voll Mitleid zu dir niederschweben,</l>
            <l>Und zu dem Gipfel dich auf seinen Flügeln heben;«</l>
            <l>So ruft ihr Cypris zu mit Blicken voller Spott.</l>
            <l>Durch wildbewachs'ne Klippen fließet</l>
            <l>Dort in der Höh des ew'gen Lebens Fluth,</l>
            <l>Die frische Lebenskraft und neu beseelten Muth</l>
            <l>In den verstorb'nen Busen gießet.</l>
            <l>Nimm dieß Gefäß und füll' es mit dem Trank,</l>
            <l>Doch hüte dich, daß deine Lippen</l>
            <l>Nicht kühn aus jener Quelle nippen,</l>
            <l>Die nicht für Sterbliche, für Götter nur entsprang.</l>
            <l>Nun geh, und kannst du dies vollenden,</l>
            <l>So sey befreyt, und nimm Cytherens Dank.</l>
            <l>So wie dem Sklaven ist, der, von Korsaren Händen</l>
            <l>Gefesselt an die Ruderbank,</l>
            <l>Schon manches Jahr sich härmt und, tief in Schmerz versunken,</l>
            <l>Umsonst um Tod zum Himmel fleht,</l>
            <l>So wie ihm ist, wenn er ein heimisch Schiff erspäht,</l>
            <l>Und dann der Kräfte letzten Funken</l>
            <l>Versammelt, um dem Bord durch raschen Ruderschlag,</l>
            <l>Dem freundlichen, zu nahn, so ward auch unsrer Schönen;</l>
            <l>Sie trocknete des Schmerzes Thränen</l>
            <l>Von ihren Wangen ab, und flog dem Wege nach,</l>
            <l>Der zu des Felsens Fuß sie führte.</l>
            <l>Sie nahte sich. Vergebens spürte</l>
            <l>Ihr Blick nach einem Pfad. Rings starren rauh und wild</l>
            <l>Zerstreute Klippenreihn, geschützt durch grause Klüfte,</l>
            <l>Die ew'ge Nacht in ihren Schleyer hüllt.</l>
            <l>Gigantisch hebt der Fels in graue Nebeldüfte</l>
            <l>Sein kahles Haupt; kein Falke schwingt</l>
            <l>So hoch sich auf. Das schärfste Auge dringt</l>
            <l>Mit Mühe nur zu der beschneyten Spitze.</l>
            <l>Den todten Grund umpanzert ew'ges Eis.</l>
            <l>Hier grünt kein Baum; kein blühend Reis</l>
            <l>Schmückt karg die schroffe Wand. Aus jeder Felsenritze</l>
            <l>Zischt eine Schlang' empor, und Drachen, braun gefleckt,</l>
            <l>Und Vipern, im Gestein versteckt,</l>
            <l>Bedroh'n die Schaudernde. Mit wundgeritzten Händen</l>
            <l>Klimmt sie an den zerspaltnen Wänden</l>
            <l>Voll Todesangst empor. Ihr Götter, hört ihr nicht</l>
            <l>Die Flehende? Ist dein Gericht</l>
            <l>So streng, du milder Gott? Willst du nicht Hülfe senden</l>
            <l>Der einstgeliebten Braut? Umsonst; kein Trost erscheint,</l>
            <l>Die Thränen, die die Arme weint,</l>
            <l>Gerinnen schnell zu Eis. Erbarmungslose Lüfte</l>
            <l>Verwehn der Seufzer klagend Ach!</l>
            <l>Und schwach nur hallt die Nacht der bodenlosen Klüfte</l>
            <l>Der Armen laute Klagen nach,</l>
            <l>Und höher klimmt sie auf. Durch starre Eisgefilde,</l>
            <l>Die nie der Sonne warme Milde</l>
            <l>Zersprengte, führt der Weg. Die letzte Kraft entflieht</l>
            <l>Der Matten jetzt. Ach, wenn sie aufwärts sieht,</l>
            <l>Wie weit ist noch das Ziel! und wenn sie niederblicket,</l>
            <l>Welch einen kurzen Raum ist sie erst fortgerücket!</l>
            <l>Es ist vorbey! ruft sie verzweifelnd; ihr entflieht,</l>
            <l>Der Hoffnung rosenfarb'ne Träume!</l>
            <l>Sie sind verwelkt, des Lebens schönste Keime!</l>
            <l>Es ist vorbey, und wüthend winkt der Tod.</l>
            <l>So ruft sie aus, und sinkt auf's starre Eis hernieder;</l>
            <l>Sie schließt die Augen. O entflieh,</l>
            <l>Du schöne Seele, nicht so früh</l>
            <l>Der armen Welt! Umsonst! Doch sieh,</l>
            <l>Dort schwingt mit schattendem Gefieder</l>
            <l>Der Vogel Jupiters sich auf die Erde nieder.</l>
            <l>Er nimmt den Kelch aus Psychens Hand,</l>
            <l>Und schwingt sich auf in finstre Wolkenhöhen.</l>
            <l>Das Auge sieht ihn nicht, das Ohr nur hört das Wehen</l>
            <l>Des raschen Flugs. Doch sieh, aus fernem Wolkenland</l>
            <l>Kehrt er zurück; der Becher ist gefüllet.</l>
            <l>In silberhellen Perlen quillet</l>
            <l>Der Geist am Rand empor. Der rasche Adler schwingt</l>
            <l>Zum Orte sich, wo Psychens Glieder</l>
            <l>Am Boden leblos ruhn. Ein kleines Tröpfchen sinkt</l>
            <l>Aus dem Pokal auf ihren Mund hernieder,</l>
            <l>Und der Viole gleich, die bey des Tages Licht</l>
            <l>Den festverschloßnen Kelch zur Erde traurend senket,</l>
            <l>Doch, wenn der Dämmrung Thau die matten Fluren tränket,</l>
            <l>Die Knospe aus einander bricht,</l>
            <l>Und durch die stille Nacht verstohlne Düfte hauchet,</l>
            <l>So blüht auf Psychens Angesicht</l>
            <l>Das Leben wieder auf. In sanftes Roth getauchet</l>
            <l>Ist Wang' und Mund; der Lippen Purpur bebt,</l>
            <l>Und leis' und lieblich wallend hebt</l>
            <l>Die zarte Brust sich athmend wieder.</l>
            <l>Es schließen sich die Augenlieder</l>
            <l>Zum Leben staunend auf. O süßer Augenblick!</l>
            <l>Die düstern Leiden sind entschwunden,</l>
            <l>Geheilt des Herzens tiefe Wunden;</l>
            <l>Ein neues Wesen, kehrt in's Leben sie zurück.</l>
            <l>Die Hoffnung bietet ihr ein nie getrübtes Glück.</l>
            <l>Mit Rosen scheint die Zukunft ihr umwunden,</l>
            <l>Versöhnt das feindliche Geschick.</l>
            <l>Sie nimmt den Kelch und eilt mit schnellen Füßen</l>
            <l>Den Pfad zurück. Kein Drache schreckt sie mehr;</l>
            <l>Entflohn ist Schnee und Eis; am ebnen Wege sprießen</l>
            <l>Die schönsten Blumen auf, und alles grünt umher.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie einem Täubchen ist, das arglos in die Schlingen</l>
            <l>Des schlauen Tägers siel, und jetzt von Angst durchbebt</l>
            <l>Die Netze zu durchbrechen strebt,</l>
            <l>Indeß mit Tönen, die das Herz ihr tief durchdringen,</l>
            <l>Der nahe Tauber lockt; so wie der Armen ist,</l>
            <l>Wenn eine Masche reißt, durch die sie froh entschlüpfet,</l>
            <l>Und auf den sichern Ast zu dem Geliebten hüpfet,</l>
            <l>Und dort mit ihm vereint der kurzen Angst vergißt,</l>
            <l>So war auch Psychen jetzt. Sie sollt' ihn wiederfinden,</l>
            <l>Den holden Gott, zu dem ihr Herz sich sehnt!</l>
            <l>Betrogne, die das Wort Cytherens redlich wähnt!</l>
            <l>Ein Schwur ist nur ein Hauch, entführt von raschen Winden.</l>
            <l>Gekränkter Weiberstolz wird nicht so leicht versöhnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von fern erblickte jetzt Cythere</l>
            <l>Die Eilende. Sie sieht den Kelch gefüllt.</l>
            <l>Ihr Auge rollt, und eine Zähre</l>
            <l>Des Zorns und nicht des Mitleids quillt</l>
            <l>Aus ihrem Aug'. Ihr Götter ruft sie wild,</l>
            <l>Soll diese Sterbliche die Göttin stets besiegen?</l>
            <l>Soll Paphos Herrscherin sich ohne Rache sehn?</l>
            <l>Sie senkt den Blick. In ihren Zügen</l>
            <l>Malt sich der bittre Groll. Doch wie, wenn Windeswehn</l>
            <l>Des grauen Nebels düstre Wogen,</l>
            <l>Die des Gebirges Haupt mit dunklem Flor umzogen,</l>
            <l>Im raschen Fluge scheucht, die waldbekränzten Höhn</l>
            <l>In bunter Pracht mit Grün bekleidet stehn,</l>
            <l>So wandeln schnell in Cypris Blicken</l>
            <l>Des Zornes Gluthen sich in feindliches Entzücken.</l>
            <l>Ich bin gerächt! ruft sie mit wildem Ton.</l>
            <l>Verwegne, buhle jetzt nicht mehr um Cypris Sohn.</l>
            <l>Noch eine That will ich dir übergeben.</l>
            <l>Allein wirst du auch jetzt das ferne Ziel erstreben,</l>
            <l>Erweichst du Hades harten Sinn</l>
            <l>Dann kämpf' ich länger nicht; nimm den Geliebten hin;</l>
            <l>Dann muß ein Gott in deinem Busen leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Hoffnung, holde Lügnerin,</l>
            <l>Wie groß ist deine Macht in unsern schwachen Herzen!</l>
            <l>Bald schaffst du Lust, bald bittre Schmerzen,</l>
            <l>Und unwillkührlich giebt sich jeder Mensch dir hin.</l>
            <l>Wohl ihm, wenn deiner Morgenröthe</l>
            <l>Die Sonne, die ihr folgt, entspricht.</l>
            <l>Doch weh ihm, wenn dein holdes Licht</l>
            <l>Sich schnell verhüllt und durch die Blumenbeete</l>
            <l>Geträumter Seligkeit ein wilder Sturmwind bricht.</l>
            <l>Weh ihm, dann steht er ganz verlassen</l>
            <l>Von allem Glück, das ahnend seine Brust</l>
            <l>Geschwellt, und ach, die bange Lust</l>
            <l>Der Hoffnung selbst, muß er dann zürnend hassen!</l>
            <l>Die süßen Träume fliehn, an die er sonst geglaubt;</l>
            <l>Ein Hafen nur steht noch dem Müden offen,</l>
            <l>Der letzte, bittre Trost, zu hoffen,</l>
            <l>Daß bald der Tod ihm Qual und Freude raubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch Psychen täuschten die Gebilde,</l>
            <l>Die ihr mit so viel Reiz die Hoffnung vorgemalt.</l>
            <l>Schon glaubte sie in Paphos Lustgefilde</l>
            <l>Im Arm des Gatten sich, vom Glanz der Lieb' umstrahlt,</l>
            <l>Als sie so plötzlich jetzt aus ihres Himmels Freuden</l>
            <l>Zur Erde niedersank. »Ist das die Zauberin,</l>
            <l>Die Amorn um Verstand und Sinn</l>
            <l>Gebracht? Nun, sein Geschmack ist wahrlich zu beneiden,</l>
            <l>Ruft Cypris aus. Welch ein unschuldiges Gesicht!</l>
            <l>Man möchte wahrlich doch fast glauben,</l>
            <l>Daß es ihr an Verstand, verliebt zu thun, gebricht.</l>
            <l>Und solch ein blödes Kind soll meinen Sohn mir rauben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie konnte Cypris Sohn wohl so geschmacklos seyn,</l>
            <l>Sich solch ein Mädchen zu erlesen?</l>
            <l>Mein gutes Kind, man kann nicht ewig sich erfreun;</l>
            <l>Du bist jetzt Göttin lange gnug gewesen,</l>
            <l>Jetzt kannst du auch einmal wohl meine Sklavin seyn</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit sanften, demuthsvollen Mienen</l>
            <l>Und thränenschweren Blicken spricht</l>
            <l>Psycharion: O Göttin, kranke nicht</l>
            <l>Mein armes Herz so sehr; ich will dir ewig dienen.</l>
            <l>Gehorsam sey jetzt meine Pflicht.</l>
            <l>Befiehl das Schwerste mir, ich will es gern verrichten.</l>
            <l>Und wenn's an Kraft dem schwachen Arm gebricht,</l>
            <l>Mag dann dein Zorn mich ganz vernichten;</l>
            <l>Allein, mein Herz, o Göttin, kränk' es nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun wohl, sprach Cypria mit schadenfrohen Blicken,</l>
            <l>Siehst du die Kränze dort, die meines Tempels Wand,</l>
            <l>In schöne Reihn geordnet, schmücken?</l>
            <l>Nur einen hat die Sonnengluth verbrannt;</l>
            <l>Verwelkt senkt er das Laub, das schwache Weste pflücken.</l>
            <l>Nimm diesen Kranz und geh in jenen dunkeln Wald,</l>
            <l>Wo nie der Sonne Licht erwärmend niederschaute;</l>
            <l>Die finstre Zweifelsucht erbaute</l>
            <l>Dort einen Tempel sich mit trauriger Gewalt.</l>
            <l>Umkränz' ihr Bild und ihre Weihaltäre.</l>
            <l>Zwar schmückt den Kranz kein frisches Grün,</l>
            <l>Allein, was ist's, das dir nicht möglich wäre,</l>
            <l>Da Götter selbst vor deinen Reizen knien?</l>
            <l>Durch deine Zauberkunst muß dieser Kranz entblühn;</l>
            <l>Wo nicht, so fürchte mich und meines Zornes Schwere.</l>
            <l>Nicht biegsam wahrlich ist, wenn man sie reizt, Cythere,</l>
            <l>Nicht leicht wirst du der Mächtigen entsliehn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Psycharion erschrickt. Sie sinket fast zurücke;</l>
            <l>Ihr Aug' umhüllet düstre Nacht.</l>
            <l>Mit welcher schadenfrohen Tücke</l>
            <l>War der Befehl nicht ausgedacht!</l>
            <l>Er heischt, daß sie das Ungeheuer schmücke,</l>
            <l>Das von dem höchsten Erdenglücke</l>
            <l>In's tiefste Elend sie gebracht.</l>
            <l>Weh dir, Psycharion, kannst du es wagen?</l>
            <l>Nahst du noch einmal dich der wilden Herrscherin?</l>
            <l>Wirst du den grausen Anblick tragen?</l>
            <l>Sinkst du nicht regungslos zu ihren Füßen hin?</l>
            <l>Ach, wer wird hülfreich dann an deiner Seite stehen?</l>
            <l>Wer läßt den Kranz entblüh'n mit zauberischer Hand?</l>
            <l>Umsonst suchst du der Rache zu entgehen;</l>
            <l>Im Tode nur winkt dir der Ruhe Land.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So denkt Psycharion und eilet,</l>
            <l>Dem Leben zu entfliehn, hin zu des Meeres Strand;</l>
            <l>Doch eine leise Ahnung weilet</l>
            <l>Den raschen Fuß. Vielleicht wird deinem Flehn</l>
            <l>Sein gütig Ohr ein mildes Wesen neigen,</l>
            <l>Und wenn dann Glaub' und Hoffnung schweigen,</l>
            <l>Dann wird es von des Himmels Höhn</l>
            <l>Erbarmend zu dir niedersteigen,</l>
            <l>Und Muth und Zauberkraft in deine Seele wehn.</l>
            <l>Ermanne dich, mein Herz; die Göttlichen verlassen</l>
            <l>Die Liebe nie, der Gram und Kummer dräut;</l>
            <l>Sie müßten ja ihr eignes Wesen hassen,</l>
            <l>Denn nichts sind sie als Lieb' und Zärtlichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ruft sie aus und geht mit festem Schritte</l>
            <l>Dem fürchterlichen Walde zu.</l>
            <l>Rings herrschte todte Grabesruh;</l>
            <l>Dumpf bebt der Grund zurück bey jedem ihrer Tritte.</l>
            <l>Es traurt der öde Wald; der Blätter welke Last</l>
            <l>Hängt winterlich um den zernagten Ast,</l>
            <l>Von keinem West erfrischt, von keinem Thau gekühlet.</l>
            <l>Kein froher Vögelschwarm durchspielet</l>
            <l>Die Zweige; Fledermäuse nur</l>
            <l>Und scheue, unglückschwangre Eulen</l>
            <l>Durchrauschen das Gebüsch. Rings tönt der Wölfe Heulen,</l>
            <l>Und gelbes Gift befleckt der Drachen öde Spur.</l>
            <l>In grausiger Gestalt durchstreifen Schreckfantome</l>
            <l>Die falbe Dämmerung, bald hoch emporgedrängt,</l>
            <l>Bald wieder tief zu Boden hingesenkt.</l>
            <l>In einem halbzerfallnen Dome,</l>
            <l>Von giftgen Pflanzen rings umrankt,</l>
            <l>Hebt sich der Göttin Bild. Die bange Psyche wankt,</l>
            <l>Als sie der Grausen naht. Du, die mein Glück zerstöret,</l>
            <l>Ruft sie mit leisem Ton, nimm dieses Opfer hin,</l>
            <l>Und wenn dein Ohr das Flehn der Unschuld höret,</l>
            <l>So mildre deinen Zorn, du wilde Herrscherin.</l>
            <l>So steht sie und mit bangen Händen</l>
            <l>Naht sie dem Bilde sich; doch wie sie es berührt,</l>
            <l>Fährt sie zurück, laut schreiend, und verliert</l>
            <l>Den Kranz aus ihrer Hand. Ich muß es doch vollenden,</l>
            <l>So ruft sie zitternd aus, das kühne Wagestück,</l>
            <l>Und naht zum zweyten Mal, mit abgewandtem Blick.</l>
            <l>Von höherm Muth fühlt sie ihr Herz durchdrungen;</l>
            <l>Schon ist der Kranz um den Altar geschlungen,</l>
            <l>Und im erzwungnen Schmuck hohnlächelnd prangt das Bild.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt sinkt sie auf die Knie und fleht mit leisen Tönen:</l>
            <l>O ihr, auf deren Wink die Fluren sich verschönen,</l>
            <l>Du, Ceres, deren Hand die gold'ne Frucht entquillt,</l>
            <l>Und du, o Flora, die du mild</l>
            <l>Die Flur mit Blumen schmückst, Göttinnen, o erfüllt</l>
            <l>Der Flehenden Gebet! Laßt euren Segen fließen</l>
            <l>Aus diesen welken Kranz, schmückt ihn mit neuem Grün!</l>
            <l>Laßt frische Blumen ihm entsprießen,</l>
            <l>Und in der ersten Pracht ihn schön und herrlich blühn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So betet sie; und horch! mit wundersüßem Klange</l>
            <l>Hört sanfte Töne sie der stillen Luft entwehn,</l>
            <l>Und mit sanfttröstendem Gesange</l>
            <l>Schwebt eine Stimm' herab aus gold'nen Wolkenhöhn:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Rosenstrauch wird ohne Dorn gefunden;</l>
            <l>In ew'ger Ruh liegt keine Seligkeit.</l>
            <l>Zwiefach erduldet der, der sich vor Unglück scheut;</l>
            <l>Wer muthig widersteht, der hat es überwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach die Stimm' und schwieg. Ein leises Wehen fliegt</l>
            <l>An Psychens Ohr. Sie blickt dem Ton entgegen,</l>
            <l>Und sieh, ein Täubchen schwingt mit raschen Flügelschlägen</l>
            <l>Leicht flatternd sich herab. In seinem Schnabel liegt</l>
            <l>Ein Rosenblatt, mit Ichor angefüllet,</l>
            <l>Mit jenem Balsam, der aus Götterwunden quillet,</l>
            <l>Und alles, was er trifft, mit neuer Kraft belebt.</l>
            <l>Drey Mal, mit leisem Fittig, schwebt</l>
            <l>Um Psychens Haupt sie her, und gießet</l>
            <l>Dann auf den welken Kranz den wunderbaren Saft.</l>
            <l>Und welch ein Wunder! Plötzlich fließet</l>
            <l>Durch das verdorrte Grün des Frühlings junge Kraft.</l>
            <l>Dort keimt der Nelke Pracht; dort sprießen Amaranthen,</l>
            <l>Hier frische Rosen auf; das blaue Veilchen hebt</l>
            <l>Sich schüchtern und versteckt, doch prangend aufwärts strebt</l>
            <l>Der Tulipanen Kelch; Heliotrope wandten</l>
            <l>Zum Sonnenstrahl ihr duftend Haupt empor.</l>
            <l>Hier blühten Lilien und würzige Jasminen,</l>
            <l>Dort hauchten süße Balsaminen</l>
            <l>Aus dem prunklosen Strauch den schönsten Duft hervor.</l>
            <l>Psycharion bemerkt mit wonnevollem Zagen</l>
            <l>Das frohe Wunder; sprachlos biegt</l>
            <l>Den Göttern sie die Knie, und fliegt,</l>
            <l>Cytheren des Gebets Erfüllung anzusagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon aus der Ferne ruft mit schadenfrohem Blick</l>
            <l>Ihr Cypris zu: Ist sie geschehen,</l>
            <l>Die That? Nicht wahr? Du kehrst als Siegerin zurück?</l>
            <l>Zu leicht war mein Befehl! »Mein kindlich frommes Flehen</l>
            <l>Erhörte mild ein Gott; die Schuld ist mir verziehn.</l>
            <l>Die Göttin steht geschmückt, des Kranzes Blumen blühn,«</l>
            <l>Spricht Psyche demuthsvoll und beugt sich bis zur Erde.</l>
            <l>In Cypris feindlicher Gebehrde</l>
            <l>Versteckt sich kaum der Zorn; doch bald erhält die List</l>
            <l>Die Ueberhand. »Wenn du so mächtig bist,</l>
            <l>Daß, dir zu helfen, selbst die Götter sich bemühen,</l>
            <l>So hab' ich noch ein Werk für dich.</l>
            <l>Siehst du den Felsen dort, um dessen Gipfel sich</l>
            <l>Der Wolken graue Nebel ziehen?</l>
            <l>Zwar ist er nie erklimmt, doch leicht wird ja ein Gott</l>
            <l>Voll Mitleid zu dir niederschweben,</l>
            <l>Und zu dem Gipfel dich auf seinen Flügeln heben;«</l>
            <l>So ruft ihr Cypris zu mit Blicken voller Spott.</l>
            <l>Durch wildbewachs'ne Klippen fließet</l>
            <l>Dort in der Höh des ew'gen Lebens Fluth,</l>
            <l>Die frische Lebenskraft und neu beseelten Muth</l>
            <l>In den verstorb'nen Busen gießet.</l>
            <l>Nimm dieß Gefäß und füll' es mit dem Trank,</l>
            <l>Doch hüte dich, daß deine Lippen</l>
            <l>Nicht kühn aus jener Quelle nippen,</l>
            <l>Die nicht für Sterbliche, für Götter nur entsprang.</l>
            <l>Nun geh, und kannst du dies vollenden,</l>
            <l>So sey befreyt, und nimm Cytherens Dank.</l>
            <l>So wie dem Sklaven ist, der, von Korsaren Händen</l>
            <l>Gefesselt an die Ruderbank,</l>
            <l>Schon manches Jahr sich härmt und, tief in Schmerz versunken,</l>
            <l>Umsonst um Tod zum Himmel fleht,</l>
            <l>So wie ihm ist, wenn er ein heimisch Schiff erspäht,</l>
            <l>Und dann der Kräfte letzten Funken</l>
            <l>Versammelt, um dem Bord durch raschen Ruderschlag,</l>
            <l>Dem freundlichen, zu nahn, so ward auch unsrer Schönen;</l>
            <l>Sie trocknete des Schmerzes Thränen</l>
            <l>Von ihren Wangen ab, und flog dem Wege nach,</l>
            <l>Der zu des Felsens Fuß sie führte.</l>
            <l>Sie nahte sich. Vergebens spürte</l>
            <l>Ihr Blick nach einem Pfad. Rings starren rauh und wild</l>
            <l>Zerstreute Klippenreihn, geschützt durch grause Klüfte,</l>
            <l>Die ew'ge Nacht in ihren Schleyer hüllt.</l>
            <l>Gigantisch hebt der Fels in graue Nebeldüfte</l>
            <l>Sein kahles Haupt; kein Falke schwingt</l>
            <l>So hoch sich auf. Das schärfste Auge dringt</l>
            <l>Mit Mühe nur zu der beschneyten Spitze.</l>
            <l>Den todten Grund umpanzert ew'ges Eis.</l>
            <l>Hier grünt kein Baum; kein blühend Reis</l>
            <l>Schmückt karg die schroffe Wand. Aus jeder Felsenritze</l>
            <l>Zischt eine Schlang' empor, und Drachen, braun gefleckt,</l>
            <l>Und Vipern, im Gestein versteckt,</l>
            <l>Bedroh'n die Schaudernde. Mit wundgeritzten Händen</l>
            <l>Klimmt sie an den zerspaltnen Wänden</l>
            <l>Voll Todesangst empor. Ihr Götter, hört ihr nicht</l>
            <l>Die Flehende? Ist dein Gericht</l>
            <l>So streng, du milder Gott? Willst du nicht Hülfe senden</l>
            <l>Der einstgeliebten Braut? Umsonst; kein Trost erscheint,</l>
            <l>Die Thränen, die die Arme weint,</l>
            <l>Gerinnen schnell zu Eis. Erbarmungslose Lüfte</l>
            <l>Verwehn der Seufzer klagend Ach!</l>
            <l>Und schwach nur hallt die Nacht der bodenlosen Klüfte</l>
            <l>Der Armen laute Klagen nach,</l>
            <l>Und höher klimmt sie auf. Durch starre Eisgefilde,</l>
            <l>Die nie der Sonne warme Milde</l>
            <l>Zersprengte, führt der Weg. Die letzte Kraft entflieht</l>
            <l>Der Matten jetzt. Ach, wenn sie aufwärts sieht,</l>
            <l>Wie weit ist noch das Ziel! und wenn sie niederblicket,</l>
            <l>Welch einen kurzen Raum ist sie erst fortgerücket!</l>
            <l>Es ist vorbey! ruft sie verzweifelnd; ihr entflieht,</l>
            <l>Der Hoffnung rosenfarb'ne Träume!</l>
            <l>Sie sind verwelkt, des Lebens schönste Keime!</l>
            <l>Es ist vorbey, und wüthend winkt der Tod.</l>
            <l>So ruft sie aus, und sinkt auf's starre Eis hernieder;</l>
            <l>Sie schließt die Augen. O entflieh,</l>
            <l>Du schöne Seele, nicht so früh</l>
            <l>Der armen Welt! Umsonst! Doch sieh,</l>
            <l>Dort schwingt mit schattendem Gefieder</l>
            <l>Der Vogel Jupiters sich auf die Erde nieder.</l>
            <l>Er nimmt den Kelch aus Psychens Hand,</l>
            <l>Und schwingt sich auf in finstre Wolkenhöhen.</l>
            <l>Das Auge sieht ihn nicht, das Ohr nur hört das Wehen</l>
            <l>Des raschen Flugs. Doch sieh, aus fernem Wolkenland</l>
            <l>Kehrt er zurück; der Becher ist gefüllet.</l>
            <l>In silberhellen Perlen quillet</l>
            <l>Der Geist am Rand empor. Der rasche Adler schwingt</l>
            <l>Zum Orte sich, wo Psychens Glieder</l>
            <l>Am Boden leblos ruhn. Ein kleines Tröpfchen sinkt</l>
            <l>Aus dem Pokal auf ihren Mund hernieder,</l>
            <l>Und der Viole gleich, die bey des Tages Licht</l>
            <l>Den festverschloßnen Kelch zur Erde traurend senket,</l>
            <l>Doch, wenn der Dämmrung Thau die matten Fluren tränket,</l>
            <l>Die Knospe aus einander bricht,</l>
            <l>Und durch die stille Nacht verstohlne Düfte hauchet,</l>
            <l>So blüht auf Psychens Angesicht</l>
            <l>Das Leben wieder auf. In sanftes Roth getauchet</l>
            <l>Ist Wang' und Mund; der Lippen Purpur bebt,</l>
            <l>Und leis' und lieblich wallend hebt</l>
            <l>Die zarte Brust sich athmend wieder.</l>
            <l>Es schließen sich die Augenlieder</l>
            <l>Zum Leben staunend auf. O süßer Augenblick!</l>
            <l>Die düstern Leiden sind entschwunden,</l>
            <l>Geheilt des Herzens tiefe Wunden;</l>
            <l>Ein neues Wesen, kehrt in's Leben sie zurück.</l>
            <l>Die Hoffnung bietet ihr ein nie getrübtes Glück.</l>
            <l>Mit Rosen scheint die Zukunft ihr umwunden,</l>
            <l>Versöhnt das feindliche Geschick.</l>
            <l>Sie nimmt den Kelch und eilt mit schnellen Füßen</l>
            <l>Den Pfad zurück. Kein Drache schreckt sie mehr;</l>
            <l>Entflohn ist Schnee und Eis; am ebnen Wege sprießen</l>
            <l>Die schönsten Blumen auf, und alles grünt umher.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie einem Täubchen ist, das arglos in die Schlingen</l>
            <l>Des schlauen Tägers siel, und jetzt von Angst durchbebt</l>
            <l>Die Netze zu durchbrechen strebt,</l>
            <l>Indeß mit Tönen, die das Herz ihr tief durchdringen,</l>
            <l>Der nahe Tauber lockt; so wie der Armen ist,</l>
            <l>Wenn eine Masche reißt, durch die sie froh entschlüpfet,</l>
            <l>Und auf den sichern Ast zu dem Geliebten hüpfet,</l>
            <l>Und dort mit ihm vereint der kurzen Angst vergißt,</l>
            <l>So war auch Psychen jetzt. Sie sollt' ihn wiederfinden,</l>
            <l>Den holden Gott, zu dem ihr Herz sich sehnt!</l>
            <l>Betrogne, die das Wort Cytherens redlich wähnt!</l>
            <l>Ein Schwur ist nur ein Hauch, entführt von raschen Winden.</l>
            <l>Gekränkter Weiberstolz wird nicht so leicht versöhnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von fern erblickte jetzt Cythere</l>
            <l>Die Eilende. Sie sieht den Kelch gefüllt.</l>
            <l>Ihr Auge rollt, und eine Zähre</l>
            <l>Des Zorns und nicht des Mitleids quillt</l>
            <l>Aus ihrem Aug'. Ihr Götter ruft sie wild,</l>
            <l>Soll diese Sterbliche die Göttin stets besiegen?</l>
            <l>Soll Paphos Herrscherin sich ohne Rache sehn?</l>
            <l>Sie senkt den Blick. In ihren Zügen</l>
            <l>Malt sich der bittre Groll. Doch wie, wenn Windeswehn</l>
            <l>Des grauen Nebels düstre Wogen,</l>
            <l>Die des Gebirges Haupt mit dunklem Flor umzogen,</l>
            <l>Im raschen Fluge scheucht, die waldbekränzten Höhn</l>
            <l>In bunter Pracht mit Grün bekleidet stehn,</l>
            <l>So wandeln schnell in Cypris Blicken</l>
            <l>Des Zornes Gluthen sich in feindliches Entzücken.</l>
            <l>Ich bin gerächt! ruft sie mit wildem Ton.</l>
            <l>Verwegne, buhle jetzt nicht mehr um Cypris Sohn.</l>
            <l>Noch eine That will ich dir übergeben.</l>
            <l>Allein wirst du auch jetzt das ferne Ziel erstreben,</l>
            <l>Erweichst du Hades harten Sinn</l>
            <l>Dann kämpf' ich länger nicht; nimm den Geliebten hin;</l>
            <l>Dann muß ein Gott in deinem Busen leben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
