<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Wie ist's, Calliope? Wie? Sind wir nicht mehr Freunde,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">536</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-268 2-268</measure>
        <measure type="syllables">6702</measure>
        <measure type="tokens">4692</measure>
        <measure type="characters">27142</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Wie ist's, Calliope? Wie? Sind wir nicht mehr Freunde,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist's, Calliope? Wie? Sind wir nicht mehr Freunde,</l>
            <l>Und greift mich irgends auch die Arglist meiner Feinde,</l>
            <l>Die Günthern auf der Welt nicht ruhig leiden kan,</l>
            <l>Nunmehr zu guter Lezt mit deiner Trennung an?</l>
            <l>Dies hätte noch gefehlt, mein Elend voll zu machen.</l>
            <l>Der achte Lenz rückt an, seitdem ich wie ein Nachen</l>
            <l>Auf ungestümer See bald hier-, bald dorthin flieh,</l>
            <l>Verachtung und Gefahr und Kummer nach mir zieh,</l>
            <l>Des Leibes starcken Bau durch Sturm und Wetter breche</l>
            <l>Und, was mein Unglück ist, des Geistes Freyheit schwäche.</l>
            <l>Was hab ich nicht gewüntscht, erduldet und gefühlt,</l>
            <l>Verändert, gut gemeint, beseufzt, gewagt, verspielt,</l>
            <l>Versucht, gehoft, geharrt und eifrig übernommen!</l>
            <l>Wie mancher ist ein Narr, schimpft Kluge, lacht der Frommen,</l>
            <l>Verläst sich auf Betrug und lebt in Tag hinein,</l>
            <l>Läst Gott den besten Mann und fünfe grade seyn</l>
            <l>Und kommt gleichwohl ans Bret, so tumm er angefangen;</l>
            <l>Zum Haben braucht er nichts als Kühnheit und Verlangen</l>
            <l>Und Grobheit vor Verstand. Nur mir (das ist zu viel)</l>
            <l>Erwirbt der beste Fleiß das schlimmste Widerspiel,</l>
            <l>Als wär ich schon versehn, durch ein so mühsam Leben</l>
            <l>Vom Eigensinn des Glücks ein Muster abzugeben.</l>
            <l>Und sollt auch blos darum ein Wunderwerck geschehn,</l>
            <l>So muß der Dinge Lauf sich mir zuwider drehn,</l>
            <l>Bis alles, was ich thu und noch so furchtsam wage,</l>
            <l>Die Hofnung, die mich lockt, auf einmahl niederschlage.</l>
            <l>In solchem Ärgernüß und so viel langer Qual</l>
            <l>Bist du, Calliope, gleichwohl noch allemahl</l>
            <l>Nach dem, der oben herrscht, mein Arzt und Trost gewesen,</l>
            <l>Du, die ich als ein Kind mir schon zur Braut erlesen</l>
            <l>Und ganz entzückt geküst, eh noch mein Wiz errieth,</l>
            <l>Warum ich Flavien so gern ein Hühnchen brieth.</l>
            <l>Was lidt ich dort nicht schon um deiner Liebe Willen!</l>
            <l>Der Vater zog mich ab, verwarf mein Spiel als Grillen</l>
            <l>Und sprach (ich hör es noch): Sohn, wirf den Bettel hin</l>
            <l>Und häng den Brodtkorb an; kein Reimen bringt Gewinn,</l>
            <l>Und wenn die Krancken uns den fetten Zins entrichten,</l>
            <l>So müst ihr faules Volck von magern Kühen dichten.</l>
            <l>So pfif, so schwezt er mir, doch stets vergebens, vor;</l>
            <l>Natur gieng über Zwang, ich nahm dein Lautenchor,</l>
            <l>Kroch hinter Holz und Herd, in Winckel, in den Garthen</l>
            <l>Und lies dabey umsonst Schlaf, Tisch und Kegel warthen.</l>
            <l>Dies sahst, dies mercktestu, und weil, wo nicht mein Spiel,</l>
            <l>Dir doch zum wenigsten die Lust darzu gefiel,</l>
            <l>So gabstu dich mir gern und willig zu erkennen.</l>
            <l>Da wurden wir vertraut, mein Herz fing an zu brennen</l>
            <l>Und lernte nach und nach, zuerst von ohngefehr,</l>
            <l>Daß zweyerley Geschlecht und Lieben Leben wär.</l>
            <l>Jezt kam mir der Besiz von deiner Gunst zu statten,</l>
            <l>Dort, wo mir Roschkowiz im kühlen Lindenschatten</l>
            <l>Durch Filindrenens Kuß den ersten Wuntsch entführt</l>
            <l>Und wo ihr Nahme noch viel glatte Bircken ziert.</l>
            <l>Du weist, Calliope, die Nachtlust im Gefilde,</l>
            <l>Den nahen Aufenthalt von klein- und großem Wilde,</l>
            <l>Die Gegend, so den Blick durch Wiesen, Wald und Feld</l>
            <l>Von weitem und auch nah mit Wollust unterhält,</l>
            <l>Dort, wo die faule Loh durch Forst und Thäler schleichet,</l>
            <l>Wo unser Schlesien sich selbst an Schönheit weichet</l>
            <l>Und wo der heilge Stamm der großen Eiche steht,</l>
            <l>Die Logau, Lohenstein und unser Gryph erhöht.</l>
            <l>O allerliebster Ort, wie sollt es mich ergözen,</l>
            <l>Noch einmahl meinen Fuß auf deine Trift zu sezen!</l>
            <l>Ach kleines Roschkowiz, wie wohl gefällstu mir!</l>
            <l>Mein Ruhplaz ist noch fern; ach, wär er doch in dir!</l>
            <l>Ach, käm es mir so gut, mit Büchern und mit Singen</l>
            <l>Nach überstandner Angst mein Leben hinzubringen!</l>
            <l>Doch was der Himmel will und was sein Schluß versehn,</l>
            <l>Das will ich ohne Zwang, das mag, das muß geschehn.</l>
            <l>Du weist, Calliope, dergleichen Sehnsuchtslieder</l>
            <l>Bewegten dort herum das Echo hin und wieder;</l>
            <l>Da lebte Günther wohl, da war noch gute Zeit,</l>
            <l>Da wusten wir noch nichts von Noth, von Dürftigkeit,</l>
            <l>Von Spott und Heucheley, die bald mit Haufen kamen</l>
            <l>Und Glücke, Gönner, Freund und Muth und alles nahmen.</l>
            <l>Mit Wehmuth lies ich dich, geliebtes Vaterland,</l>
            <l>Mit Klagen schlug ich dort den grünen Oderstrand,</l>
            <l>Mit Thränen gab ich oft Albinens Brodt vom Tische</l>
            <l>Und mit Verzweiflungsangst erfüllt ich das Gepüsche</l>
            <l>Der schönen Philuris, die dennoch meiner Noth</l>
            <l>(gott schüze sie davor!) fast Mutterhände both</l>
            <l>Und, wenn es nah und fern auf meine Scheitel krachte,</l>
            <l>Empfindung, Furcht und Last ein gut Theil leichter machte,</l>
            <l>Doch niemahls so geschickt als du, Calliope.</l>
            <l>Dies ist und bleibt dein Ruhm, an dem ich nichts erhöh,</l>
            <l>Als was die Warheit hebt. Die Treu von Leonoren,</l>
            <l>Die ihrem Beßer mehr gehalten als geschworen,</l>
            <l>Die Treu, die Zärtligkeit, die Neigung und die Lust</l>
            <l>Erhielt ich auch von dir; du stärcktest meine Brust,</l>
            <l>Du lidtest freudig mit, erzeigtest dich gelaßen,</l>
            <l>Bewiesest mit Vernunft, ein tapfres Herz zu faßen,</l>
            <l>Und bothest mir den Arm zur sichern Stüze dar.</l>
            <l>So scheinbar und so groß mein täglich Unglück war,</l>
            <l>So wenig kont es dich von meiner Seite bringen.</l>
            <l>Die Feinde brachen ein, du fingest an zu singen,</l>
            <l>Da wich, wie dort bey Saul, der Geist der Traurigkeit.</l>
            <l>Ein Winck war schon genung, so sah ich dich bereit,</l>
            <l>Mein staubicht Instrument dem Hiob nachzustimmen,</l>
            <l>Und fühlte gleich in mir dein hülfreich Feuer glimmen.</l>
            <l>Wie aber hält es jezt so gar erbermlich fest?</l>
            <l>Was ahnt dir, sprödes Kind? Was ist es, das dich preßt?</l>
            <l>Und warum mäulstu dich? Ach, las dich doch bedeuten</l>
            <l>Und spanne nicht zu hoch, sonst reißt mein Zorn die Saythen</l>
            <l>Und greift, verstocktes Ding, wie du schon oft gethan,</l>
            <l>Dich mit der Stachelschrift so scharf und höhnisch an,</l>
            <l>Daß, wenn auch Phoebus selbst dir nicht zuwider wollte,</l>
            <l>Mein Eifer dennoch mehr als Phoebus gelten sollte.</l>
            <l>Bin ich dir nicht mehr lieb, so sey doch nicht so grob</l>
            <l>Und wegre nicht die Hand vor deßen wahres Lob,</l>
            <l>Der dir so gut als mir ein Herz voll Liebe schencket</l>
            <l>Und beßer als wir selbst auf unsre Kinder dencket.</l>
            <l>Geh in dich, hartes Kind, und las den tollen Sinn!</l>
            <l>Nun wohl, ich seh, du kommst; komm her, sez an, schreib hin</l>
            <l>Und rede dies vor mich: Freund, deßen Geist und Mienen</l>
            <l>Auch selbst den Gratien zum Anmuthsspiegel dienen,</l>
            <l>Freund, deßen Lieb und Huld dem, den sie einmahl fängt,</l>
            <l>Den Zweifel, los zu seyn, bis an das Herz verschränckt,</l>
            <l>Nimm, ist es deiner werth, ein unverfälscht Gemüthe</l>
            <l>Vor Hecatomben an; die unverdiente Güte</l>
            <l>Verdient ein Widergelt; mehr kan die Armuth nicht,</l>
            <l>Die allzeit ihren Dorn in unsern Lorbeer flicht.</l>
            <l>Und glaube mir dabey ohn alle Flüch und Schwüre,</l>
            <l>Im Fall mir auch von dir nichts Gutes widerführe,</l>
            <l>Daß deßen ungeacht (dies schreibt die Warheit her)</l>
            <l>Mein Herze gegen dich ein Herz voll Ehrfurcht wär.</l>
            <l>Mein Herz, das fromme Schaaf nicht von gemeinem Haufen,</l>
            <l>Läst niemahls seinen Trieb durch Mammonsblech erkaufen;</l>
            <l>Es sieht auf Redligkeit, es schäzt den treuen Sinn,</l>
            <l>Und wo es diese trift, da läuft es willig hin,</l>
            <l>Da bleibt, da läst es sich zum Freundschaftsopfer schlachten.</l>
            <l>Du wirst es, edler Freund, des Dienstes würdig achten.</l>
            <l>Ist deiner Redligkeit mit Redligkeit gedient,</l>
            <l>So feßle dieses Pfand. Es hat sich viel erkühnt</l>
            <l>Und ofters ziemlich starck auf deine Gunst verlaßen;</l>
            <l>Doch weil du Beuchelt bist, so weis es Trost zu faßen</l>
            <l>Und traut dir alles zu, was edle Seelen ziert.</l>
            <l>Ich bin so wunderlich viel Schulen durchgeführt;</l>
            <l>Du kennst das Herzeleid, womit mich Feinde sichten,</l>
            <l>Und bist allein geschickt, mich endlich aufzurichten.</l>
            <l>Dies kommt nun darauf an, daß so ein Freund wie du</l>
            <l>Mit Sanftmuth und Vernunft den Fehlern Einhalt thu,</l>
            <l>Die Schwachheit überseh, die böse Zeit beklage</l>
            <l>Und alles so zu mir wie zu sich selber sage.</l>
            <l>Dies unterlas doch nicht an mir, mein Jonathan!</l>
            <l>(schau, wie die Liebe sich so wenig bergen kan.)</l>
            <l>Ich weis, ich bin ein Mensch, der leichtlich fällt und gleitet,</l>
            <l>Wenn inn- und eußerlich die Noth das Fleisch bestreitet.</l>
            <l>Erinnre, stelle vor, schreib, rede kräftig ein;</l>
            <l>Ein Scheltwort soll von dir mir allzeit lieber seyn</l>
            <l>Als andrer blinde Gunst und noch so reiches Schmeicheln.</l>
            <l>Wer Glück und Beßrung wüntscht, der muß sich selbst nicht heucheln,</l>
            <l>Sonst kommt er um die Frucht, worauf die Strafe zielt.</l>
            <l>Ich habe von Geburth den edlen Trieb gefühlt,</l>
            <l>Die an Verstand und Wiz mir anvertrauten Gaben</l>
            <l>Nicht wie der Knecht sein Pfund aus Faulheit zu begraben;</l>
            <l>Ich bin der Wißenschaft begierig nachgeeilt,</l>
            <l>Ich habe meine Zeit in vielen Fleiß getheilt</l>
            <l>Und schon, so jung ich bin (ohn Eigenlob zu dichten),</l>
            <l>Manch lehrbegierig Herz durch stilles Unterrichten</l>
            <l>Zur Warheit angeführt, zur Weißheit aufgeweckt;</l>
            <l>Ich hab auch jedermann die Neigung frey entdeckt,</l>
            <l>Wie gern ich, wenn es mir die Ohnmacht nicht verwehrte,</l>
            <l>Vor andrer Wohlergehn mein eignes Blut verzehrte,</l>
            <l>Und damit geht auch wohl die rechte Weißheit um,</l>
            <l>Und darauf gründet sich das wahre Christenthum.</l>
            <l>Allein, was ist der Danck, so recht und gut ich's meine?</l>
            <l>Verfolgung, Dürftigkeit, Gram, Misgunst, Lästersteine</l>
            <l>Und Lügen oben drauf. So schmerzlich frißt kein Schwerd,</l>
            <l>Als dieses Ärgernüß durch Marck und Beine fährt.</l>
            <l>Dies macht den Geist verzagt, dies macht den Cörper mürbe,</l>
            <l>So daß ich seufzen muß: Ach, wenn ich doch nur stürbe,</l>
            <l>Da endlich auch sogar mein eigen Fleisch und Blut</l>
            <l>Den Feinden wider mich aus Blindheit Vorschub thut</l>
            <l>Und der auch, dem – ach Gott, hier kan ich nichts als schweigen;</l>
            <l>Wer recht, wer unrecht sey, mag deine Vorsicht zeigen.</l>
            <l>Indeßen fällt der Muth, der Cörper nüzt sich ab,</l>
            <l>Und beide, wie gesagt, begehren Ruh und Grab.</l>
            <l>Du siehest Tag vor Tag, du Ursprung aller Dinge,</l>
            <l>Mit was vor Ungedult die müde Sehnsucht ringe,</l>
            <l>Du zehlst die Thränen ab, du wägst mein schweres Ach,</l>
            <l>Bist gütig, voller Macht, siehst größern Sündern nach,</l>
            <l>Erkennst mein ehrlich Herz und ernstliches Gebethe,</l>
            <l>Womit ich insgemein vor deine Gnade trete;</l>
            <l>Wie aber kanstu dich von denen, die dich schmähn,</l>
            <l>Ohn alle Hülf und Rath so lange martern sehn?</l>
            <l>Es reißt ja Neid und Groll die Stärcke meiner Glieder</l>
            <l>So wie ein hungrig Thier verirrte Pilger nieder.</l>
            <l>Ich fleh und winde mich. Umsonst. Dein Ohr ist taub,</l>
            <l>Das Leben meine Last und ich der Feinde Raub.</l>
            <l>Bin ich nun Schuld daran, so reiß mich von der Erden!</l>
            <l>Was ist dir denn gedient, noch mehr erzürnt zu werden?</l>
            <l>Macht aber fremder Fluch mein Leben unruhvoll,</l>
            <l>Wo bleibt die Billigkeit, die jeder ehren soll?</l>
            <l>Du bist ja Gott; ist's wahr, so wie ich weis und glaube,</l>
            <l>So wälze doch nur nicht den armen Wurm im Staube,</l>
            <l>Der, wenn ihn auch dein Zorn, dein Eifer ganz zerschmeist,</l>
            <l>Ein schlechtes Heldenwerck der höchsten Allmacht heist.</l>
            <l>So ängstlich, edler Freund, schreyt oft mein Widerwillen,</l>
            <l>Wenn Schatten, Stern und Schlaf Welt, Luft und Auge füllen</l>
            <l>Und wenn die Einsamkeit der kummervollen Nacht</l>
            <l>Den Zustand meiner Noth im Finstern klärer macht.</l>
            <l>Da sezet sich mein Geist im Umsehn keine Schrancken,</l>
            <l>Da sinnt er hin und her, da spielt er mit Gedancken,</l>
            <l>Da seh ich selbst in mir die Händel dieser Welt,</l>
            <l>Den bösen Lauf der Zeit im Spiegel vorgestellt,</l>
            <l>Da find ich nichts als List und weder Treu noch Glauben,</l>
            <l>Da seh ich Narren blühn und kluge Leute schrauben,</l>
            <l>Da schröckt mich hier und dort Krieg, Hunger, Pest und Brand,</l>
            <l>In Ehen Zanck und Haß, in Freundschaft Unbestand,</l>
            <l>Im Tempel Hochmuth, Geiz, Verleumdung, Wechselbäncke,</l>
            <l>In Schulen Finsternüß und leeres Wortgezäncke,</l>
            <l>In Themis Heiligthum ein goldnes Spinnennest,</l>
            <l>Das magre Fliegen fängt und Hummeln schwermen läst,</l>
            <l>Im reichsten Contoir viel Fluch an schönen Wänden</l>
            <l>Und endlich überhaupt in groß- und kleinen Ständen</l>
            <l>Das Leben und die Zeit der hundertzwanzig Jahr,</l>
            <l>Eh Noah mit dem Bau des Kastens fertig war.</l>
            <l>Ein solches Ärgernüß von allgemeinem Jammer</l>
            <l>Verjagt mir oft den Schlaf aus Auge, Bett und Kammer,</l>
            <l>Bis daß zulezt mein Geist auf dich, mein Beuchelt, fällt</l>
            <l>Und, weil ihn sonst kein Bild vergnügter unterhält,</l>
            <l>Licht, Blat und Feder sucht, ein Trostlied aufzusezen.</l>
            <l>Vergönne mir die Lust; denn da mir das Ergözen</l>
            <l>Der Unterredung fehlt, so sprech ich stumm mit dir</l>
            <l>Und meine dich zu sehn und seh doch nur Papier.</l>
            <l>Daraus entwirf dir nun der wahren Liebe Stärcke;</l>
            <l>Sie thut bey Freunden stets dergleichen Wunderwercke.</l>
            <l>Mein Creuz sey noch so schwer, ich schleppe, weil es geht;</l>
            <l>Wer weis, was noch vor mich im Vorsichtsbuche steht</l>
            <l>Und ob ich nicht vielleicht, des Alters zu genießen,</l>
            <l>Das, was ich leiden soll, auf einmahl leiden müßen.</l>
            <l>Erscheint kein holder Stern, so ist es eben das:</l>
            <l>Gewohnheit schwächt das Gift. Ich will ohn Unterlas</l>
            <l>Nichts minder eifrig thun und auf die Ruh studiren.</l>
            <l>Wer nichts mehr übrig hat, der kan nichts mehr verlieren.</l>
            <l>Entkräftet mich die Müh, im Grabe schläft man aus,</l>
            <l>Die Nacht ist lang genung. Beschliest kein eigen Haus</l>
            <l>Mich und ein dienstbahr Volck, ist doch die Welt nicht enge.</l>
            <l>Betrübt mich dann und wann der Feinde Macht und Menge,</l>
            <l>Gott stirbt, Gott ändert nicht. Sechs Kluge sind mir hold,</l>
            <l>Und Beuchelt ist mein Freund. Entbehr ich Geld und Gold,</l>
            <l>Entbehr ich vieler Furcht; mein Schaz ist ohne Bürde:</l>
            <l>Die Selbstzufriedenheit. Erhöht mich keine Würde,</l>
            <l>So stört kein Modegruß die süße Morgenruh;</l>
            <l>Regier ich keinen Staat, so seh ich sicher zu;</l>
            <l>Und wird mein siecher Leib von Arbeit mitgenommen,</l>
            <l>So bleibt der Wiz gesund. Will niemand zu mir kommen,</l>
            <l>So redet mein Verstand mit Leuten, die nicht sind,</l>
            <l>Durch deren Beyspiel auch mein Elend Trost gewinnt.</l>
            <l>Ja, schadet noch zulezt die Misgunst meiner Ehre,</l>
            <l>So weis ich, daß sie theils zur Eitelkeit gehöre,</l>
            <l>Theils in mir selbst besteh. Auch geht's vielleicht noch an,</l>
            <l>Daß meine Ruhmbegier ihr Futter finden kan;</l>
            <l>Die Hofnung speist sie schon, man werde von mir lesen,</l>
            <l>Daß Günther und sein Fleiß nicht gar umsonst gewesen.</l>
            <l>Verhängnüß, wo ich dich noch etwas bitten darf,</l>
            <l>Ach, so verfahre doch dein Rathschluß nicht so scharf.</l>
            <l>Ich bitte nur zehn Jahr nebst einem Mäcenaten;</l>
            <l>Dich kommt es nicht schwer an, und mir ist viel gerathen.</l>
            <l>Ich will gewis davon den vierten Theil kaum ruhn,</l>
            <l>Ich will der Welt damit noch manche Dienste thun</l>
            <l>Und in der Poesie durch unermüdet Wachen</l>
            <l>Verdienter Männer Ruhm in Deutschland ewig machen;</l>
            <l>Denn was am Menschen lebt, ist Tugend und Verstand</l>
            <l>Und Kunst und Wißenschaft, das andre deckt der Sand.</l>
            <l>Mein Beuchelt, hilf mir auf und gieb mir jezt das Leben,</l>
            <l>Ich will und werd es dir bis auf die Nachwelt geben,</l>
            <l>Und daß mein Tod dein Lob nicht übereilen soll,</l>
            <l>So heft ich schon damit der Zeit den Flügel voll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist's, Calliope? Wie? Sind wir nicht mehr Freunde,</l>
            <l>Und greift mich irgends auch die Arglist meiner Feinde,</l>
            <l>Die Günthern auf der Welt nicht ruhig leiden kan,</l>
            <l>Nunmehr zu guter Lezt mit deiner Trennung an?</l>
            <l>Dies hätte noch gefehlt, mein Elend voll zu machen.</l>
            <l>Der achte Lenz rückt an, seitdem ich wie ein Nachen</l>
            <l>Auf ungestümer See bald hier-, bald dorthin flieh,</l>
            <l>Verachtung und Gefahr und Kummer nach mir zieh,</l>
            <l>Des Leibes starcken Bau durch Sturm und Wetter breche</l>
            <l>Und, was mein Unglück ist, des Geistes Freyheit schwäche.</l>
            <l>Was hab ich nicht gewüntscht, erduldet und gefühlt,</l>
            <l>Verändert, gut gemeint, beseufzt, gewagt, verspielt,</l>
            <l>Versucht, gehoft, geharrt und eifrig übernommen!</l>
            <l>Wie mancher ist ein Narr, schimpft Kluge, lacht der Frommen,</l>
            <l>Verläst sich auf Betrug und lebt in Tag hinein,</l>
            <l>Läst Gott den besten Mann und fünfe grade seyn</l>
            <l>Und kommt gleichwohl ans Bret, so tumm er angefangen;</l>
            <l>Zum Haben braucht er nichts als Kühnheit und Verlangen</l>
            <l>Und Grobheit vor Verstand. Nur mir (das ist zu viel)</l>
            <l>Erwirbt der beste Fleiß das schlimmste Widerspiel,</l>
            <l>Als wär ich schon versehn, durch ein so mühsam Leben</l>
            <l>Vom Eigensinn des Glücks ein Muster abzugeben.</l>
            <l>Und sollt auch blos darum ein Wunderwerck geschehn,</l>
            <l>So muß der Dinge Lauf sich mir zuwider drehn,</l>
            <l>Bis alles, was ich thu und noch so furchtsam wage,</l>
            <l>Die Hofnung, die mich lockt, auf einmahl niederschlage.</l>
            <l>In solchem Ärgernüß und so viel langer Qual</l>
            <l>Bist du, Calliope, gleichwohl noch allemahl</l>
            <l>Nach dem, der oben herrscht, mein Arzt und Trost gewesen,</l>
            <l>Du, die ich als ein Kind mir schon zur Braut erlesen</l>
            <l>Und ganz entzückt geküst, eh noch mein Wiz errieth,</l>
            <l>Warum ich Flavien so gern ein Hühnchen brieth.</l>
            <l>Was lidt ich dort nicht schon um deiner Liebe Willen!</l>
            <l>Der Vater zog mich ab, verwarf mein Spiel als Grillen</l>
            <l>Und sprach (ich hör es noch): Sohn, wirf den Bettel hin</l>
            <l>Und häng den Brodtkorb an; kein Reimen bringt Gewinn,</l>
            <l>Und wenn die Krancken uns den fetten Zins entrichten,</l>
            <l>So müst ihr faules Volck von magern Kühen dichten.</l>
            <l>So pfif, so schwezt er mir, doch stets vergebens, vor;</l>
            <l>Natur gieng über Zwang, ich nahm dein Lautenchor,</l>
            <l>Kroch hinter Holz und Herd, in Winckel, in den Garthen</l>
            <l>Und lies dabey umsonst Schlaf, Tisch und Kegel warthen.</l>
            <l>Dies sahst, dies mercktestu, und weil, wo nicht mein Spiel,</l>
            <l>Dir doch zum wenigsten die Lust darzu gefiel,</l>
            <l>So gabstu dich mir gern und willig zu erkennen.</l>
            <l>Da wurden wir vertraut, mein Herz fing an zu brennen</l>
            <l>Und lernte nach und nach, zuerst von ohngefehr,</l>
            <l>Daß zweyerley Geschlecht und Lieben Leben wär.</l>
            <l>Jezt kam mir der Besiz von deiner Gunst zu statten,</l>
            <l>Dort, wo mir Roschkowiz im kühlen Lindenschatten</l>
            <l>Durch Filindrenens Kuß den ersten Wuntsch entführt</l>
            <l>Und wo ihr Nahme noch viel glatte Bircken ziert.</l>
            <l>Du weist, Calliope, die Nachtlust im Gefilde,</l>
            <l>Den nahen Aufenthalt von klein- und großem Wilde,</l>
            <l>Die Gegend, so den Blick durch Wiesen, Wald und Feld</l>
            <l>Von weitem und auch nah mit Wollust unterhält,</l>
            <l>Dort, wo die faule Loh durch Forst und Thäler schleichet,</l>
            <l>Wo unser Schlesien sich selbst an Schönheit weichet</l>
            <l>Und wo der heilge Stamm der großen Eiche steht,</l>
            <l>Die Logau, Lohenstein und unser Gryph erhöht.</l>
            <l>O allerliebster Ort, wie sollt es mich ergözen,</l>
            <l>Noch einmahl meinen Fuß auf deine Trift zu sezen!</l>
            <l>Ach kleines Roschkowiz, wie wohl gefällstu mir!</l>
            <l>Mein Ruhplaz ist noch fern; ach, wär er doch in dir!</l>
            <l>Ach, käm es mir so gut, mit Büchern und mit Singen</l>
            <l>Nach überstandner Angst mein Leben hinzubringen!</l>
            <l>Doch was der Himmel will und was sein Schluß versehn,</l>
            <l>Das will ich ohne Zwang, das mag, das muß geschehn.</l>
            <l>Du weist, Calliope, dergleichen Sehnsuchtslieder</l>
            <l>Bewegten dort herum das Echo hin und wieder;</l>
            <l>Da lebte Günther wohl, da war noch gute Zeit,</l>
            <l>Da wusten wir noch nichts von Noth, von Dürftigkeit,</l>
            <l>Von Spott und Heucheley, die bald mit Haufen kamen</l>
            <l>Und Glücke, Gönner, Freund und Muth und alles nahmen.</l>
            <l>Mit Wehmuth lies ich dich, geliebtes Vaterland,</l>
            <l>Mit Klagen schlug ich dort den grünen Oderstrand,</l>
            <l>Mit Thränen gab ich oft Albinens Brodt vom Tische</l>
            <l>Und mit Verzweiflungsangst erfüllt ich das Gepüsche</l>
            <l>Der schönen Philuris, die dennoch meiner Noth</l>
            <l>(gott schüze sie davor!) fast Mutterhände both</l>
            <l>Und, wenn es nah und fern auf meine Scheitel krachte,</l>
            <l>Empfindung, Furcht und Last ein gut Theil leichter machte,</l>
            <l>Doch niemahls so geschickt als du, Calliope.</l>
            <l>Dies ist und bleibt dein Ruhm, an dem ich nichts erhöh,</l>
            <l>Als was die Warheit hebt. Die Treu von Leonoren,</l>
            <l>Die ihrem Beßer mehr gehalten als geschworen,</l>
            <l>Die Treu, die Zärtligkeit, die Neigung und die Lust</l>
            <l>Erhielt ich auch von dir; du stärcktest meine Brust,</l>
            <l>Du lidtest freudig mit, erzeigtest dich gelaßen,</l>
            <l>Bewiesest mit Vernunft, ein tapfres Herz zu faßen,</l>
            <l>Und bothest mir den Arm zur sichern Stüze dar.</l>
            <l>So scheinbar und so groß mein täglich Unglück war,</l>
            <l>So wenig kont es dich von meiner Seite bringen.</l>
            <l>Die Feinde brachen ein, du fingest an zu singen,</l>
            <l>Da wich, wie dort bey Saul, der Geist der Traurigkeit.</l>
            <l>Ein Winck war schon genung, so sah ich dich bereit,</l>
            <l>Mein staubicht Instrument dem Hiob nachzustimmen,</l>
            <l>Und fühlte gleich in mir dein hülfreich Feuer glimmen.</l>
            <l>Wie aber hält es jezt so gar erbermlich fest?</l>
            <l>Was ahnt dir, sprödes Kind? Was ist es, das dich preßt?</l>
            <l>Und warum mäulstu dich? Ach, las dich doch bedeuten</l>
            <l>Und spanne nicht zu hoch, sonst reißt mein Zorn die Saythen</l>
            <l>Und greift, verstocktes Ding, wie du schon oft gethan,</l>
            <l>Dich mit der Stachelschrift so scharf und höhnisch an,</l>
            <l>Daß, wenn auch Phoebus selbst dir nicht zuwider wollte,</l>
            <l>Mein Eifer dennoch mehr als Phoebus gelten sollte.</l>
            <l>Bin ich dir nicht mehr lieb, so sey doch nicht so grob</l>
            <l>Und wegre nicht die Hand vor deßen wahres Lob,</l>
            <l>Der dir so gut als mir ein Herz voll Liebe schencket</l>
            <l>Und beßer als wir selbst auf unsre Kinder dencket.</l>
            <l>Geh in dich, hartes Kind, und las den tollen Sinn!</l>
            <l>Nun wohl, ich seh, du kommst; komm her, sez an, schreib hin</l>
            <l>Und rede dies vor mich: Freund, deßen Geist und Mienen</l>
            <l>Auch selbst den Gratien zum Anmuthsspiegel dienen,</l>
            <l>Freund, deßen Lieb und Huld dem, den sie einmahl fängt,</l>
            <l>Den Zweifel, los zu seyn, bis an das Herz verschränckt,</l>
            <l>Nimm, ist es deiner werth, ein unverfälscht Gemüthe</l>
            <l>Vor Hecatomben an; die unverdiente Güte</l>
            <l>Verdient ein Widergelt; mehr kan die Armuth nicht,</l>
            <l>Die allzeit ihren Dorn in unsern Lorbeer flicht.</l>
            <l>Und glaube mir dabey ohn alle Flüch und Schwüre,</l>
            <l>Im Fall mir auch von dir nichts Gutes widerführe,</l>
            <l>Daß deßen ungeacht (dies schreibt die Warheit her)</l>
            <l>Mein Herze gegen dich ein Herz voll Ehrfurcht wär.</l>
            <l>Mein Herz, das fromme Schaaf nicht von gemeinem Haufen,</l>
            <l>Läst niemahls seinen Trieb durch Mammonsblech erkaufen;</l>
            <l>Es sieht auf Redligkeit, es schäzt den treuen Sinn,</l>
            <l>Und wo es diese trift, da läuft es willig hin,</l>
            <l>Da bleibt, da läst es sich zum Freundschaftsopfer schlachten.</l>
            <l>Du wirst es, edler Freund, des Dienstes würdig achten.</l>
            <l>Ist deiner Redligkeit mit Redligkeit gedient,</l>
            <l>So feßle dieses Pfand. Es hat sich viel erkühnt</l>
            <l>Und ofters ziemlich starck auf deine Gunst verlaßen;</l>
            <l>Doch weil du Beuchelt bist, so weis es Trost zu faßen</l>
            <l>Und traut dir alles zu, was edle Seelen ziert.</l>
            <l>Ich bin so wunderlich viel Schulen durchgeführt;</l>
            <l>Du kennst das Herzeleid, womit mich Feinde sichten,</l>
            <l>Und bist allein geschickt, mich endlich aufzurichten.</l>
            <l>Dies kommt nun darauf an, daß so ein Freund wie du</l>
            <l>Mit Sanftmuth und Vernunft den Fehlern Einhalt thu,</l>
            <l>Die Schwachheit überseh, die böse Zeit beklage</l>
            <l>Und alles so zu mir wie zu sich selber sage.</l>
            <l>Dies unterlas doch nicht an mir, mein Jonathan!</l>
            <l>(schau, wie die Liebe sich so wenig bergen kan.)</l>
            <l>Ich weis, ich bin ein Mensch, der leichtlich fällt und gleitet,</l>
            <l>Wenn inn- und eußerlich die Noth das Fleisch bestreitet.</l>
            <l>Erinnre, stelle vor, schreib, rede kräftig ein;</l>
            <l>Ein Scheltwort soll von dir mir allzeit lieber seyn</l>
            <l>Als andrer blinde Gunst und noch so reiches Schmeicheln.</l>
            <l>Wer Glück und Beßrung wüntscht, der muß sich selbst nicht heucheln,</l>
            <l>Sonst kommt er um die Frucht, worauf die Strafe zielt.</l>
            <l>Ich habe von Geburth den edlen Trieb gefühlt,</l>
            <l>Die an Verstand und Wiz mir anvertrauten Gaben</l>
            <l>Nicht wie der Knecht sein Pfund aus Faulheit zu begraben;</l>
            <l>Ich bin der Wißenschaft begierig nachgeeilt,</l>
            <l>Ich habe meine Zeit in vielen Fleiß getheilt</l>
            <l>Und schon, so jung ich bin (ohn Eigenlob zu dichten),</l>
            <l>Manch lehrbegierig Herz durch stilles Unterrichten</l>
            <l>Zur Warheit angeführt, zur Weißheit aufgeweckt;</l>
            <l>Ich hab auch jedermann die Neigung frey entdeckt,</l>
            <l>Wie gern ich, wenn es mir die Ohnmacht nicht verwehrte,</l>
            <l>Vor andrer Wohlergehn mein eignes Blut verzehrte,</l>
            <l>Und damit geht auch wohl die rechte Weißheit um,</l>
            <l>Und darauf gründet sich das wahre Christenthum.</l>
            <l>Allein, was ist der Danck, so recht und gut ich's meine?</l>
            <l>Verfolgung, Dürftigkeit, Gram, Misgunst, Lästersteine</l>
            <l>Und Lügen oben drauf. So schmerzlich frißt kein Schwerd,</l>
            <l>Als dieses Ärgernüß durch Marck und Beine fährt.</l>
            <l>Dies macht den Geist verzagt, dies macht den Cörper mürbe,</l>
            <l>So daß ich seufzen muß: Ach, wenn ich doch nur stürbe,</l>
            <l>Da endlich auch sogar mein eigen Fleisch und Blut</l>
            <l>Den Feinden wider mich aus Blindheit Vorschub thut</l>
            <l>Und der auch, dem – ach Gott, hier kan ich nichts als schweigen;</l>
            <l>Wer recht, wer unrecht sey, mag deine Vorsicht zeigen.</l>
            <l>Indeßen fällt der Muth, der Cörper nüzt sich ab,</l>
            <l>Und beide, wie gesagt, begehren Ruh und Grab.</l>
            <l>Du siehest Tag vor Tag, du Ursprung aller Dinge,</l>
            <l>Mit was vor Ungedult die müde Sehnsucht ringe,</l>
            <l>Du zehlst die Thränen ab, du wägst mein schweres Ach,</l>
            <l>Bist gütig, voller Macht, siehst größern Sündern nach,</l>
            <l>Erkennst mein ehrlich Herz und ernstliches Gebethe,</l>
            <l>Womit ich insgemein vor deine Gnade trete;</l>
            <l>Wie aber kanstu dich von denen, die dich schmähn,</l>
            <l>Ohn alle Hülf und Rath so lange martern sehn?</l>
            <l>Es reißt ja Neid und Groll die Stärcke meiner Glieder</l>
            <l>So wie ein hungrig Thier verirrte Pilger nieder.</l>
            <l>Ich fleh und winde mich. Umsonst. Dein Ohr ist taub,</l>
            <l>Das Leben meine Last und ich der Feinde Raub.</l>
            <l>Bin ich nun Schuld daran, so reiß mich von der Erden!</l>
            <l>Was ist dir denn gedient, noch mehr erzürnt zu werden?</l>
            <l>Macht aber fremder Fluch mein Leben unruhvoll,</l>
            <l>Wo bleibt die Billigkeit, die jeder ehren soll?</l>
            <l>Du bist ja Gott; ist's wahr, so wie ich weis und glaube,</l>
            <l>So wälze doch nur nicht den armen Wurm im Staube,</l>
            <l>Der, wenn ihn auch dein Zorn, dein Eifer ganz zerschmeist,</l>
            <l>Ein schlechtes Heldenwerck der höchsten Allmacht heist.</l>
            <l>So ängstlich, edler Freund, schreyt oft mein Widerwillen,</l>
            <l>Wenn Schatten, Stern und Schlaf Welt, Luft und Auge füllen</l>
            <l>Und wenn die Einsamkeit der kummervollen Nacht</l>
            <l>Den Zustand meiner Noth im Finstern klärer macht.</l>
            <l>Da sezet sich mein Geist im Umsehn keine Schrancken,</l>
            <l>Da sinnt er hin und her, da spielt er mit Gedancken,</l>
            <l>Da seh ich selbst in mir die Händel dieser Welt,</l>
            <l>Den bösen Lauf der Zeit im Spiegel vorgestellt,</l>
            <l>Da find ich nichts als List und weder Treu noch Glauben,</l>
            <l>Da seh ich Narren blühn und kluge Leute schrauben,</l>
            <l>Da schröckt mich hier und dort Krieg, Hunger, Pest und Brand,</l>
            <l>In Ehen Zanck und Haß, in Freundschaft Unbestand,</l>
            <l>Im Tempel Hochmuth, Geiz, Verleumdung, Wechselbäncke,</l>
            <l>In Schulen Finsternüß und leeres Wortgezäncke,</l>
            <l>In Themis Heiligthum ein goldnes Spinnennest,</l>
            <l>Das magre Fliegen fängt und Hummeln schwermen läst,</l>
            <l>Im reichsten Contoir viel Fluch an schönen Wänden</l>
            <l>Und endlich überhaupt in groß- und kleinen Ständen</l>
            <l>Das Leben und die Zeit der hundertzwanzig Jahr,</l>
            <l>Eh Noah mit dem Bau des Kastens fertig war.</l>
            <l>Ein solches Ärgernüß von allgemeinem Jammer</l>
            <l>Verjagt mir oft den Schlaf aus Auge, Bett und Kammer,</l>
            <l>Bis daß zulezt mein Geist auf dich, mein Beuchelt, fällt</l>
            <l>Und, weil ihn sonst kein Bild vergnügter unterhält,</l>
            <l>Licht, Blat und Feder sucht, ein Trostlied aufzusezen.</l>
            <l>Vergönne mir die Lust; denn da mir das Ergözen</l>
            <l>Der Unterredung fehlt, so sprech ich stumm mit dir</l>
            <l>Und meine dich zu sehn und seh doch nur Papier.</l>
            <l>Daraus entwirf dir nun der wahren Liebe Stärcke;</l>
            <l>Sie thut bey Freunden stets dergleichen Wunderwercke.</l>
            <l>Mein Creuz sey noch so schwer, ich schleppe, weil es geht;</l>
            <l>Wer weis, was noch vor mich im Vorsichtsbuche steht</l>
            <l>Und ob ich nicht vielleicht, des Alters zu genießen,</l>
            <l>Das, was ich leiden soll, auf einmahl leiden müßen.</l>
            <l>Erscheint kein holder Stern, so ist es eben das:</l>
            <l>Gewohnheit schwächt das Gift. Ich will ohn Unterlas</l>
            <l>Nichts minder eifrig thun und auf die Ruh studiren.</l>
            <l>Wer nichts mehr übrig hat, der kan nichts mehr verlieren.</l>
            <l>Entkräftet mich die Müh, im Grabe schläft man aus,</l>
            <l>Die Nacht ist lang genung. Beschliest kein eigen Haus</l>
            <l>Mich und ein dienstbahr Volck, ist doch die Welt nicht enge.</l>
            <l>Betrübt mich dann und wann der Feinde Macht und Menge,</l>
            <l>Gott stirbt, Gott ändert nicht. Sechs Kluge sind mir hold,</l>
            <l>Und Beuchelt ist mein Freund. Entbehr ich Geld und Gold,</l>
            <l>Entbehr ich vieler Furcht; mein Schaz ist ohne Bürde:</l>
            <l>Die Selbstzufriedenheit. Erhöht mich keine Würde,</l>
            <l>So stört kein Modegruß die süße Morgenruh;</l>
            <l>Regier ich keinen Staat, so seh ich sicher zu;</l>
            <l>Und wird mein siecher Leib von Arbeit mitgenommen,</l>
            <l>So bleibt der Wiz gesund. Will niemand zu mir kommen,</l>
            <l>So redet mein Verstand mit Leuten, die nicht sind,</l>
            <l>Durch deren Beyspiel auch mein Elend Trost gewinnt.</l>
            <l>Ja, schadet noch zulezt die Misgunst meiner Ehre,</l>
            <l>So weis ich, daß sie theils zur Eitelkeit gehöre,</l>
            <l>Theils in mir selbst besteh. Auch geht's vielleicht noch an,</l>
            <l>Daß meine Ruhmbegier ihr Futter finden kan;</l>
            <l>Die Hofnung speist sie schon, man werde von mir lesen,</l>
            <l>Daß Günther und sein Fleiß nicht gar umsonst gewesen.</l>
            <l>Verhängnüß, wo ich dich noch etwas bitten darf,</l>
            <l>Ach, so verfahre doch dein Rathschluß nicht so scharf.</l>
            <l>Ich bitte nur zehn Jahr nebst einem Mäcenaten;</l>
            <l>Dich kommt es nicht schwer an, und mir ist viel gerathen.</l>
            <l>Ich will gewis davon den vierten Theil kaum ruhn,</l>
            <l>Ich will der Welt damit noch manche Dienste thun</l>
            <l>Und in der Poesie durch unermüdet Wachen</l>
            <l>Verdienter Männer Ruhm in Deutschland ewig machen;</l>
            <l>Denn was am Menschen lebt, ist Tugend und Verstand</l>
            <l>Und Kunst und Wißenschaft, das andre deckt der Sand.</l>
            <l>Mein Beuchelt, hilf mir auf und gieb mir jezt das Leben,</l>
            <l>Ich will und werd es dir bis auf die Nachwelt geben,</l>
            <l>Und daß mein Tod dein Lob nicht übereilen soll,</l>
            <l>So heft ich schon damit der Zeit den Flügel voll.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
