<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Bey diesen brennenden und schwülen sommer-tagen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Besser</surname>
            <forename>Johann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">480</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-240 2-240</measure>
        <measure type="syllables">5982</measure>
        <measure type="tokens">4010</measure>
        <measure type="characters">24146</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1691</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Bey diesen brennenden und schwülen sommer-tagen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey diesen brennenden und schwülen sommer-tagen</l>
            <l>Ließ Chloris sich einmahl in ihren garten tragen /</l>
            <l>Und suchte vor dem brand der sonnen eine klufft /</l>
            <l>Von kühler witterung und schattenreicher lufft.</l>
            <l>Sie setzte sich erhitzt bey einem baume nieder /</l>
            <l>Und streckte bald darauff die perlen-volle glieder</l>
            <l>In das noch frische gras / geruhiger zu seyn /</l>
            <l>Und schlieff auch / wie sie lag / halb von der seiten ein.</l>
            <l>Ihr alabaster-leib war nur mit flor bekleidet /</l>
            <l>Und weilen man den zwang nicht bey der hitze leidet /</l>
            <l>Ward ihre blosse brust im grünen klee gespürt /</l>
            <l>Die zur gemächligkeit sie eben auffgeschnürt.</l>
            <l>Der sanffte westen-wind / bereit sie abzukühlen /</l>
            <l>Ließ seinen othem gleich auff diese wellen spielen /</l>
            <l>Und bließ mit stillem hauch bey ihrer süssen ruh</l>
            <l>Ihr aus der floren hand die weichsten blumen zu.</l>
            <l>Es wiegte gleichsam sie sein angenehmes weben;</l>
            <l>Doch als er sich bemüht den leichten rock zu heben /</l>
            <l>Riß endlich unversehns von der gestreckten schooß</l>
            <l>Der vorgeschürzte flor mit seinem gürtel los.</l>
            <l>Hilf himmel / welcher schmuck! was süsse wunderwercke /</l>
            <l>Der schönheit gröste pracht mit aller ihrer stärcke /</l>
            <l>Der Liebe paradieß ward hier uns auffgedeckt /</l>
            <l>So Chloris uns bißher zur sicherheit versteckt.</l>
            <l>Das liebste / das man kennt / und doch sich scheut zu nennen /</l>
            <l>Weil auch das blosse wort uns schon vermag zu brennen /</l>
            <l>War hier insonderheit gantz ungewöhnlich schön /</l>
            <l>Und ließ sich auch / vor stoltz / hoch auffgebrüstet sehn.</l>
            <l>Es lag wie ein castell von marmor auffgeführet /</l>
            <l>In einem liljenthal / den seine gegend zieret /</l>
            <l>Des eingang von rubin / und gantze lager-statt</l>
            <l>Nichts als ein schatten-werck von myrthen um sich hat.</l>
            <l>Es sah von forne zu (hier fehlt der beste pinsel)</l>
            <l>Als wie ein grotten-haus / wie jene morgen-insel /</l>
            <l>Wo die glückseligkeit den tag zuerst beschaut</l>
            <l>Und wo die nachtigall in lauter rosen baut.</l>
            <l>Die zwo von helffenbein so rund gewölbten hüffte</l>
            <l>Verdeckten diesen sitz als ein paar gleiche klüffte /</l>
            <l>Durch deren schutz kein sturm auff das gestade streicht /</l>
            <l>Und dieses lust-revier dem steten sommer gleicht.</l>
            <l>Kein apffel kan so frisch sich an dem stengel halten /</l>
            <l>Kein purpur-pfirsig ist so sanfft und zart gespalten /</l>
            <l>Kein kleiner raum der welt hat so viel überfluß /</l>
            <l>Als in der Chloris schooß der weisse nabel-schluß.</l>
            <l>Die sonne selbst verliebt in so viel zierlichkeiten</l>
            <l>Vergaß / dem ansehn nach / im lauffe fortzuschreiten /</l>
            <l>Und drung sich durch das laub mit hilfe von dem west.</l>
            <l>Die vögel hielten es für ein geblümtes nest.</l>
            <l>Die brunnen wollten sich durch diesen garten winden /</l>
            <l>Die blumen glaubten hier ihr blumen-feld zu finden /</l>
            <l>Die Nymphen waren selbst wie halb darein vernarrt /</l>
            <l>Und Zephyr küst es kaum / so fand er sich erstarrt.</l>
            <l>Der treue Celadon / dem sie zuvor entwichen /</l>
            <l>War ihr ganz unvermerckt von ferne nachgeschlichen /</l>
            <l>Und ward des schönen blicks so zeitig nicht gewahr /</l>
            <l>Als er zugleich empfand die schlüpffrige gefahr.</l>
            <l>Die liebe hieß ihn erst zwar seyne Chloris ehren;</l>
            <l>Doch wolte sie ihm auch / als liebe / nichts verwehren;</l>
            <l>Und wie sie uns entzückt zu dem geliebten trägt /</l>
            <l>Hat selbst sie seine Hand an Chloris leib gelegt.</l>
            <l>Er zuckt und bebete / wie leichte feder-flocken /</l>
            <l>So sehr er es verlangt / so war er doch erschrocken.</l>
            <l>Er tappte wie ein mensch bey dicker finsterniß /</l>
            <l>Und wagte nicht die hand / wohin sie doch sich riß.</l>
            <l>Was halff ihm alle furcht vor dem geliebten weibe?</l>
            <l>Die finger glitten aus auff dem polirten leibe /</l>
            <l>Und rollten mit gewalt vor das gelobte land /</l>
            <l>Das eine hole faust in allem überspannt.</l>
            <l>Du armer Celadon / wie wurdest du betrogen!</l>
            <l>Du wärest fast von glut und flammen auffgeflogen /</l>
            <l>Wo du der finger brand zu kühlen hingesetzt</l>
            <l>Und was du / aus der form / für einen spring geschätzt.</l>
            <l>Du fühltest zwar nur samt und lauter weiche seide /</l>
            <l>Du hattest in der hand den brunnquell aller freude;</l>
            <l>Wo die ergötzligkeit von milch und honig rinnt;</l>
            <l>Doch dessen sanffte flut mehr als der schwefel zündt.</l>
            <l>Es war der kleine brunn die funcken-reiche stelle /</l>
            <l>Wo Aetna feuer holt: die wunder-volle qvelle /</l>
            <l>Wo Heclens flammen-fluß aus schnee-gebirgen qvillt /</l>
            <l>Und der dem Celadon die adern angefüllt.</l>
            <l>Er wuste nicht was er vor hitze sollt beginnen;</l>
            <l>Er fieng wie weiches wachs vor ohnmacht an zu rinnen /</l>
            <l>Und hätt / ich weiß nicht was / vor raserey vollbracht /</l>
            <l>Wenn Chloris nicht davon zum unglück auffgewacht.</l>
            <l>Sie stieß / noch voller schlaffs / mit ihren beyden händen /</l>
            <l>Den frembd- und kühnen gast von ihren weissen Lenden /</l>
            <l>Der ihre zarte schooß durchwühlet und verheert /</l>
            <l>Und sprach / als sie ihn sah: du bist des stranges werth.</l>
            <l>Hilff himmel? was ist das? Hast du den witz verlohren?</l>
            <l>Ist diß die stete treu / die du mir zugeschworen?</l>
            <l>Hast du der Chloris zorn so wenig denn gescheut /</l>
            <l>Daß du auch freventlich ihr heiligthum entweyht?</l>
            <l>Daß du! welch eine that! – – sie konte nicht mehr sprechen /</l>
            <l>Und wolte sich an ihm mit ihren thränen rächen.</l>
            <l>Sie sprang mit ungestüm von ihrem Lager auff /</l>
            <l>Und eylt aus seinem arm / durch einen strengen lauff.</l>
            <l>Alleine Celadon fiel gleich zu ihren füssen /</l>
            <l>Und wuste selbige so fest an sich zu schliessen /</l>
            <l>Daß sie / was sie auch that / bey ihm darnieder sanck /</l>
            <l>Und er sie zum gehör nach vielen klagen zwang.</l>
            <l>Er lag / sie haltende / vor den erzürnten knien /</l>
            <l>Und sprach: Mein fehler wird zu groß von dir beschrien.</l>
            <l>Ich bitte durch den brand der meine seele plagt /</l>
            <l>Durch jene Demmerung die um dein auge tagt /</l>
            <l>Durch deine tulpen-schooß / durch deine nelcken-brüste /</l>
            <l>Durch die von beyden mir noch unbekandten lüste /</l>
            <l>Durch deine schöne hand die mich jetzt von sich stößt?</l>
            <l>Was hab ich denn verwürckt / das zephyr dich entblößt?</l>
            <l>Daß ich es mit beschaut / was dessen hauch verübet /</l>
            <l>Daß ich es angerührt / was erd und himmel liebet /</l>
            <l>Was selbst der Götter mund begierig hat geküst /</l>
            <l>Und was der inbegriff von deiner schönheit ist.</l>
            <l>Es ist ja deine schooß der auszug aller zierde /</l>
            <l>Der enge sammel-platz der schmeichelnden begierde /</l>
            <l>Das rund / wo die Natur zusammen hat gedrängt /</l>
            <l>Was sich nur reitzendes den gliedern eingemengt.</l>
            <l>Hier ist der kleine schatz / der deinen reichtum zeiget /</l>
            <l>Der lebendige thron / der alle scepter beuget /</l>
            <l>Der süsse zauber-kreyß / der unsern geist bestrickt /</l>
            <l>Und deß beschwehrungs-wort die felsen auch entzückt.</l>
            <l>Ach! Chloris / woltest du / daß ich gewichen wäre!</l>
            <l>Bedencke doch die schmach und deiner schönheit ehre.</l>
            <l>Ich hätte ja die macht der liebligkeit verhöhnt /</l>
            <l>Wenn ich nicht deine schooß mit meiner hand gekröhnt.</l>
            <l>Kann Phrynens</l>
            <l>Wie soll nicht deine schooß uns unser hertze nehmen?</l>
            <l>Wird man durch einen blick der Gorgonen</l>
            <l>Wer kan unauffgelöst bey deiner allmacht seyn?</l>
            <l>Wer ein gefühle hat und hier doch nicht empfindet /</l>
            <l>Wen der gedancke nur nicht alsobald entzündet /</l>
            <l>Wer diesem schooß-altar zu opffern nicht begehrt /</l>
            <l>Der ist viel billiger des engen stranges werth /</l>
            <l>O möchtest du einmahl / was wir die liebe nennen /</l>
            <l>Mehr nach den würckungen / als nach dem namen / kennen!</l>
            <l>Du würdest / für den zorn / mir willig zugestehn /</l>
            <l>Man könne sonder raub hier nicht zurücke gehn.</l>
            <l>Die Chloris hatte noch bey allen diesen klagen</l>
            <l>Noch nicht / vor scham und grimm / die augen aufgeschlagen;</l>
            <l>Doch sah sie endlich ihn von einer seiten an /</l>
            <l>Wodurch er neuen muth zu ihrer huld gewann.</l>
            <l>Er suchte sie darauff mit rechten weißheits-gründen /</l>
            <l>Und selbst aus der natur zum beyfall zu verbinden:</l>
            <l>Daß alles was nur lebt / was nur die liebe zwingt /</l>
            <l>Nothwendig zu der schooß / als seiner ruhstatt / dringt.</l>
            <l>Es hat selbst die natur / sprach er / dafür gestritten /</l>
            <l>Nachdem sie es gesetzt recht in des leibes mitten;</l>
            <l>Wo dieser mittelpunct der kleinen wunder-welt</l>
            <l>Auch den geheimen zug des punctes in sich hält.</l>
            <l>Gleichwie ein iedes ding zu seinem circkel eilet /</l>
            <l>Der stein nicht in der lufft zu lange sich verweilet /</l>
            <l>Das feuer rüstig fleucht / erlassen / in die höh' /</l>
            <l>Und ieder fluß verläufft in seine mittel-see:</l>
            <l>So wird vielmehr zur schooß / dem mittel-punct im lieben /</l>
            <l>Was geist und othem hat / durchdringend angetrieben.</l>
            <l>So grimmig ist kein bär / hier hält er keinen stich /</l>
            <l>Ihn reist der kleine punct / so wild er ist / zu sich.</l>
            <l>Das schuppen-vieh im meer / was hilfft sein schnelles schwimmen?</l>
            <l>Es muß durch diesen zug doch aneinander klimmen;</l>
            <l>Der vogel in der lufft ist schichtern / schlau und leicht /</l>
            <l>Doch siehst du wie ihn stets das weibgen nach sich zeucht.</l>
            <l>Vor allen aber hat der mensch den trieb empfangen /</l>
            <l>Und unsere vernunfft vermehret das verlangen;</l>
            <l>Die auch viel eyfriger nach dieser heymat strebt /</l>
            <l>Und sich nicht eh vergnügt / als biß man daran klebt.</l>
            <l>Wie der magnet mit macht das eisen an sich ziehet /</l>
            <l>Wie nach dem norden-pol die nadel schlägt und siehet /</l>
            <l>So ist der liebsten schooß der nord und der magnet /</l>
            <l>Wohin der gantze wunsch wahrhaffter menschen geht.</l>
            <l>Man sagt: die Venus sey / ihr wesen zu verstellen /</l>
            <l>Nicht nach gemeiner art / besondern aus den wellen</l>
            <l>In einer muschel helm empfangen und gezeugt /</l>
            <l>Wo sie des meeres schaum gewieget und gesäugt.</l>
            <l>Wer glaubet solches nicht / der Venus thun erweget?</l>
            <l>Weil aber eine schooß der muschel bildniß träget /</l>
            <l>Glaub ich / daß Venus gar / was sie ans licht gebracht /</l>
            <l>Hernach zu einer schooß der gantzen welt gemacht.</l>
            <l>Daß / als die herrscherin ihr muschel-schiff verlassen /</l>
            <l>Sie / aller menschen hertz in diesen schrein zu fassen /</l>
            <l>Die muschel in die schooß der weiber eingeschrenkt /</l>
            <l>Und sich nachgehends selbst / zur wohnung / nachgesenckt.</l>
            <l>Wenn diesem also ist / wie wir es glauben müssen /</l>
            <l>Kein wunder daß uns denn die schooß zu sich gerissen /</l>
            <l>Wo alle reitzungen / wo Venus und ihr kind /</l>
            <l>Die liebe / ja wir selbst / mit ihr gebohren sind.</l>
            <l>Kein wunder daß man wünscht in dieser muschel-wiegen /</l>
            <l>Weil sie darinnen wohnt / der Venus beyzuliegen /</l>
            <l>Daß man die liebe sucht / wo ihre lager-statt /</l>
            <l>Da / wo dies kleine schild ihr hauß bezeichnet hat.</l>
            <l>Die liebe will auch sonst sich nirgends lassen dienen /</l>
            <l>In dieser hölen ist sie eintzig uns erschienen /</l>
            <l>Diß ist der Götter-hayn / wo sie sich offenbahrt /</l>
            <l>Und unser hertz zugleich erforschet / prüfft und paart.</l>
            <l>Weil die natur das hertz in uns verdecken wollen /</l>
            <l>Wie hätten wir es doch iemahls erkennen sollen /</l>
            <l>Wofern die liebe nicht die schooß darzu ersehn /</l>
            <l>Das unsichtbare hertz durch wercke zu verstehn?</l>
            <l>So aber können wir es höchsterwünscht ergründen /</l>
            <l>Was nicht das auge sieht / läßt uns die schooß empfinden;</l>
            <l>Anstatt sich nur zu sehn / so spührt man das gemüth /</l>
            <l>Und siehet durch die that was nicht das auge sieht.</l>
            <l>Wenn denn ein treues paar in süsser glut entglommen /</l>
            <l>Und deren seelen nun zusammen wollen kommen /</l>
            <l>Bescheiden sie sich nur an den bestimmten ort /</l>
            <l>Und dieses schifflein setzt sie über an den port.</l>
            <l>Da sprechen sie sich denn / da lernen sie sich fühlen /</l>
            <l>Da wissen sie im fleisch zu brennen und zu spielen /</l>
            <l>Biß der versteckte leim aus allen adern schäumt /</l>
            <l>Und den vermischten geist gar aneinander leimt.</l>
            <l>Ach Chloris / die du rühmst / du habest mich erwehlet /</l>
            <l>Woraus erkenn ich es / wenn du mir das verheelet /</l>
            <l>Was die natur uns selbst zur ruhestatt gesetzt /</l>
            <l>Und wornach man allein der liebe warheit schätzt?</l>
            <l>Ein freund ist nicht ein freund / der uns was kan verhalten /</l>
            <l>So lang er uns / mit sich / nicht läst nach willen schalten;</l>
            <l>So lange hat gewiß die liebe nichts gethan /</l>
            <l>[als sie nicht alles gibt / was sie nur geben kan.]</l>
            <l>Du aber hast mir gar den besten theil entzogen /</l>
            <l>Dein leib weiß nichts davon daß mir dein hertz gewogen /</l>
            <l>Das hertze sieht man nicht / der leib muß zeuge seyn /</l>
            <l>Wem glaub ich? du sprichst ja / und deine schooß spricht nein.</l>
            <l>Was hab ich im voraus vor andern die dich kennen?</l>
            <l>Liebstu mich nicht genug / mir diß von dir zu gönnen?</l>
            <l>Ich bin im eigenthum ein unbekandter gast /</l>
            <l>Und für wen sparestu das liebste das du hast?</l>
            <l>Du wirst doch diesen schatz nicht für dich selbst vergraben;</l>
            <l>Wie / oder soll es gar ein ander als ich haben?</l>
            <l>Nein / Chloris / höret mir dein hertze / wie man spricht /</l>
            <l>So wehre mir denn auch des hertzens eingang nicht.</l>
            <l>Er fuhr voll eyffers auff / um dieses unrechts willen.</l>
            <l>Doch Chloris wuste bald ihn wieder zu bestillen;</l>
            <l>Sie zog / nunmehr erweicht / nach dem bezeugten haß /</l>
            <l>Den ausgesöhnten feind mitleidig in das graß.</l>
            <l>Man meint: daß weil er sich bescheiden überwunden /</l>
            <l>Der Chloris schooß gesehn / und einmahl bloß gefunden /</l>
            <l>Die Götter ihn hieher auch wunderbar gebracht /</l>
            <l>Sie endlich seiner treu beständigkeit bedacht;</l>
            <l>Sie endlich ihn getröst nach seynem langen leiden /</l>
            <l>So daß auch dessen glück die gegend wollen neiden;</l>
            <l>Sie aber nach der zeit / wenn ihnen was gefehlt /</l>
            <l>Dies süsse sorgen-grab zur linderung gewählt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey diesen brennenden und schwülen sommer-tagen</l>
            <l>Ließ Chloris sich einmahl in ihren garten tragen /</l>
            <l>Und suchte vor dem brand der sonnen eine klufft /</l>
            <l>Von kühler witterung und schattenreicher lufft.</l>
            <l>Sie setzte sich erhitzt bey einem baume nieder /</l>
            <l>Und streckte bald darauff die perlen-volle glieder</l>
            <l>In das noch frische gras / geruhiger zu seyn /</l>
            <l>Und schlieff auch / wie sie lag / halb von der seiten ein.</l>
            <l>Ihr alabaster-leib war nur mit flor bekleidet /</l>
            <l>Und weilen man den zwang nicht bey der hitze leidet /</l>
            <l>Ward ihre blosse brust im grünen klee gespürt /</l>
            <l>Die zur gemächligkeit sie eben auffgeschnürt.</l>
            <l>Der sanffte westen-wind / bereit sie abzukühlen /</l>
            <l>Ließ seinen othem gleich auff diese wellen spielen /</l>
            <l>Und bließ mit stillem hauch bey ihrer süssen ruh</l>
            <l>Ihr aus der floren hand die weichsten blumen zu.</l>
            <l>Es wiegte gleichsam sie sein angenehmes weben;</l>
            <l>Doch als er sich bemüht den leichten rock zu heben /</l>
            <l>Riß endlich unversehns von der gestreckten schooß</l>
            <l>Der vorgeschürzte flor mit seinem gürtel los.</l>
            <l>Hilf himmel / welcher schmuck! was süsse wunderwercke /</l>
            <l>Der schönheit gröste pracht mit aller ihrer stärcke /</l>
            <l>Der Liebe paradieß ward hier uns auffgedeckt /</l>
            <l>So Chloris uns bißher zur sicherheit versteckt.</l>
            <l>Das liebste / das man kennt / und doch sich scheut zu nennen /</l>
            <l>Weil auch das blosse wort uns schon vermag zu brennen /</l>
            <l>War hier insonderheit gantz ungewöhnlich schön /</l>
            <l>Und ließ sich auch / vor stoltz / hoch auffgebrüstet sehn.</l>
            <l>Es lag wie ein castell von marmor auffgeführet /</l>
            <l>In einem liljenthal / den seine gegend zieret /</l>
            <l>Des eingang von rubin / und gantze lager-statt</l>
            <l>Nichts als ein schatten-werck von myrthen um sich hat.</l>
            <l>Es sah von forne zu (hier fehlt der beste pinsel)</l>
            <l>Als wie ein grotten-haus / wie jene morgen-insel /</l>
            <l>Wo die glückseligkeit den tag zuerst beschaut</l>
            <l>Und wo die nachtigall in lauter rosen baut.</l>
            <l>Die zwo von helffenbein so rund gewölbten hüffte</l>
            <l>Verdeckten diesen sitz als ein paar gleiche klüffte /</l>
            <l>Durch deren schutz kein sturm auff das gestade streicht /</l>
            <l>Und dieses lust-revier dem steten sommer gleicht.</l>
            <l>Kein apffel kan so frisch sich an dem stengel halten /</l>
            <l>Kein purpur-pfirsig ist so sanfft und zart gespalten /</l>
            <l>Kein kleiner raum der welt hat so viel überfluß /</l>
            <l>Als in der Chloris schooß der weisse nabel-schluß.</l>
            <l>Die sonne selbst verliebt in so viel zierlichkeiten</l>
            <l>Vergaß / dem ansehn nach / im lauffe fortzuschreiten /</l>
            <l>Und drung sich durch das laub mit hilfe von dem west.</l>
            <l>Die vögel hielten es für ein geblümtes nest.</l>
            <l>Die brunnen wollten sich durch diesen garten winden /</l>
            <l>Die blumen glaubten hier ihr blumen-feld zu finden /</l>
            <l>Die Nymphen waren selbst wie halb darein vernarrt /</l>
            <l>Und Zephyr küst es kaum / so fand er sich erstarrt.</l>
            <l>Der treue Celadon / dem sie zuvor entwichen /</l>
            <l>War ihr ganz unvermerckt von ferne nachgeschlichen /</l>
            <l>Und ward des schönen blicks so zeitig nicht gewahr /</l>
            <l>Als er zugleich empfand die schlüpffrige gefahr.</l>
            <l>Die liebe hieß ihn erst zwar seyne Chloris ehren;</l>
            <l>Doch wolte sie ihm auch / als liebe / nichts verwehren;</l>
            <l>Und wie sie uns entzückt zu dem geliebten trägt /</l>
            <l>Hat selbst sie seine Hand an Chloris leib gelegt.</l>
            <l>Er zuckt und bebete / wie leichte feder-flocken /</l>
            <l>So sehr er es verlangt / so war er doch erschrocken.</l>
            <l>Er tappte wie ein mensch bey dicker finsterniß /</l>
            <l>Und wagte nicht die hand / wohin sie doch sich riß.</l>
            <l>Was halff ihm alle furcht vor dem geliebten weibe?</l>
            <l>Die finger glitten aus auff dem polirten leibe /</l>
            <l>Und rollten mit gewalt vor das gelobte land /</l>
            <l>Das eine hole faust in allem überspannt.</l>
            <l>Du armer Celadon / wie wurdest du betrogen!</l>
            <l>Du wärest fast von glut und flammen auffgeflogen /</l>
            <l>Wo du der finger brand zu kühlen hingesetzt</l>
            <l>Und was du / aus der form / für einen spring geschätzt.</l>
            <l>Du fühltest zwar nur samt und lauter weiche seide /</l>
            <l>Du hattest in der hand den brunnquell aller freude;</l>
            <l>Wo die ergötzligkeit von milch und honig rinnt;</l>
            <l>Doch dessen sanffte flut mehr als der schwefel zündt.</l>
            <l>Es war der kleine brunn die funcken-reiche stelle /</l>
            <l>Wo Aetna feuer holt: die wunder-volle qvelle /</l>
            <l>Wo Heclens flammen-fluß aus schnee-gebirgen qvillt /</l>
            <l>Und der dem Celadon die adern angefüllt.</l>
            <l>Er wuste nicht was er vor hitze sollt beginnen;</l>
            <l>Er fieng wie weiches wachs vor ohnmacht an zu rinnen /</l>
            <l>Und hätt / ich weiß nicht was / vor raserey vollbracht /</l>
            <l>Wenn Chloris nicht davon zum unglück auffgewacht.</l>
            <l>Sie stieß / noch voller schlaffs / mit ihren beyden händen /</l>
            <l>Den frembd- und kühnen gast von ihren weissen Lenden /</l>
            <l>Der ihre zarte schooß durchwühlet und verheert /</l>
            <l>Und sprach / als sie ihn sah: du bist des stranges werth.</l>
            <l>Hilff himmel? was ist das? Hast du den witz verlohren?</l>
            <l>Ist diß die stete treu / die du mir zugeschworen?</l>
            <l>Hast du der Chloris zorn so wenig denn gescheut /</l>
            <l>Daß du auch freventlich ihr heiligthum entweyht?</l>
            <l>Daß du! welch eine that! – – sie konte nicht mehr sprechen /</l>
            <l>Und wolte sich an ihm mit ihren thränen rächen.</l>
            <l>Sie sprang mit ungestüm von ihrem Lager auff /</l>
            <l>Und eylt aus seinem arm / durch einen strengen lauff.</l>
            <l>Alleine Celadon fiel gleich zu ihren füssen /</l>
            <l>Und wuste selbige so fest an sich zu schliessen /</l>
            <l>Daß sie / was sie auch that / bey ihm darnieder sanck /</l>
            <l>Und er sie zum gehör nach vielen klagen zwang.</l>
            <l>Er lag / sie haltende / vor den erzürnten knien /</l>
            <l>Und sprach: Mein fehler wird zu groß von dir beschrien.</l>
            <l>Ich bitte durch den brand der meine seele plagt /</l>
            <l>Durch jene Demmerung die um dein auge tagt /</l>
            <l>Durch deine tulpen-schooß / durch deine nelcken-brüste /</l>
            <l>Durch die von beyden mir noch unbekandten lüste /</l>
            <l>Durch deine schöne hand die mich jetzt von sich stößt?</l>
            <l>Was hab ich denn verwürckt / das zephyr dich entblößt?</l>
            <l>Daß ich es mit beschaut / was dessen hauch verübet /</l>
            <l>Daß ich es angerührt / was erd und himmel liebet /</l>
            <l>Was selbst der Götter mund begierig hat geküst /</l>
            <l>Und was der inbegriff von deiner schönheit ist.</l>
            <l>Es ist ja deine schooß der auszug aller zierde /</l>
            <l>Der enge sammel-platz der schmeichelnden begierde /</l>
            <l>Das rund / wo die Natur zusammen hat gedrängt /</l>
            <l>Was sich nur reitzendes den gliedern eingemengt.</l>
            <l>Hier ist der kleine schatz / der deinen reichtum zeiget /</l>
            <l>Der lebendige thron / der alle scepter beuget /</l>
            <l>Der süsse zauber-kreyß / der unsern geist bestrickt /</l>
            <l>Und deß beschwehrungs-wort die felsen auch entzückt.</l>
            <l>Ach! Chloris / woltest du / daß ich gewichen wäre!</l>
            <l>Bedencke doch die schmach und deiner schönheit ehre.</l>
            <l>Ich hätte ja die macht der liebligkeit verhöhnt /</l>
            <l>Wenn ich nicht deine schooß mit meiner hand gekröhnt.</l>
            <l>Kann Phrynens</l>
            <l>Wie soll nicht deine schooß uns unser hertze nehmen?</l>
            <l>Wird man durch einen blick der Gorgonen</l>
            <l>Wer kan unauffgelöst bey deiner allmacht seyn?</l>
            <l>Wer ein gefühle hat und hier doch nicht empfindet /</l>
            <l>Wen der gedancke nur nicht alsobald entzündet /</l>
            <l>Wer diesem schooß-altar zu opffern nicht begehrt /</l>
            <l>Der ist viel billiger des engen stranges werth /</l>
            <l>O möchtest du einmahl / was wir die liebe nennen /</l>
            <l>Mehr nach den würckungen / als nach dem namen / kennen!</l>
            <l>Du würdest / für den zorn / mir willig zugestehn /</l>
            <l>Man könne sonder raub hier nicht zurücke gehn.</l>
            <l>Die Chloris hatte noch bey allen diesen klagen</l>
            <l>Noch nicht / vor scham und grimm / die augen aufgeschlagen;</l>
            <l>Doch sah sie endlich ihn von einer seiten an /</l>
            <l>Wodurch er neuen muth zu ihrer huld gewann.</l>
            <l>Er suchte sie darauff mit rechten weißheits-gründen /</l>
            <l>Und selbst aus der natur zum beyfall zu verbinden:</l>
            <l>Daß alles was nur lebt / was nur die liebe zwingt /</l>
            <l>Nothwendig zu der schooß / als seiner ruhstatt / dringt.</l>
            <l>Es hat selbst die natur / sprach er / dafür gestritten /</l>
            <l>Nachdem sie es gesetzt recht in des leibes mitten;</l>
            <l>Wo dieser mittelpunct der kleinen wunder-welt</l>
            <l>Auch den geheimen zug des punctes in sich hält.</l>
            <l>Gleichwie ein iedes ding zu seinem circkel eilet /</l>
            <l>Der stein nicht in der lufft zu lange sich verweilet /</l>
            <l>Das feuer rüstig fleucht / erlassen / in die höh' /</l>
            <l>Und ieder fluß verläufft in seine mittel-see:</l>
            <l>So wird vielmehr zur schooß / dem mittel-punct im lieben /</l>
            <l>Was geist und othem hat / durchdringend angetrieben.</l>
            <l>So grimmig ist kein bär / hier hält er keinen stich /</l>
            <l>Ihn reist der kleine punct / so wild er ist / zu sich.</l>
            <l>Das schuppen-vieh im meer / was hilfft sein schnelles schwimmen?</l>
            <l>Es muß durch diesen zug doch aneinander klimmen;</l>
            <l>Der vogel in der lufft ist schichtern / schlau und leicht /</l>
            <l>Doch siehst du wie ihn stets das weibgen nach sich zeucht.</l>
            <l>Vor allen aber hat der mensch den trieb empfangen /</l>
            <l>Und unsere vernunfft vermehret das verlangen;</l>
            <l>Die auch viel eyfriger nach dieser heymat strebt /</l>
            <l>Und sich nicht eh vergnügt / als biß man daran klebt.</l>
            <l>Wie der magnet mit macht das eisen an sich ziehet /</l>
            <l>Wie nach dem norden-pol die nadel schlägt und siehet /</l>
            <l>So ist der liebsten schooß der nord und der magnet /</l>
            <l>Wohin der gantze wunsch wahrhaffter menschen geht.</l>
            <l>Man sagt: die Venus sey / ihr wesen zu verstellen /</l>
            <l>Nicht nach gemeiner art / besondern aus den wellen</l>
            <l>In einer muschel helm empfangen und gezeugt /</l>
            <l>Wo sie des meeres schaum gewieget und gesäugt.</l>
            <l>Wer glaubet solches nicht / der Venus thun erweget?</l>
            <l>Weil aber eine schooß der muschel bildniß träget /</l>
            <l>Glaub ich / daß Venus gar / was sie ans licht gebracht /</l>
            <l>Hernach zu einer schooß der gantzen welt gemacht.</l>
            <l>Daß / als die herrscherin ihr muschel-schiff verlassen /</l>
            <l>Sie / aller menschen hertz in diesen schrein zu fassen /</l>
            <l>Die muschel in die schooß der weiber eingeschrenkt /</l>
            <l>Und sich nachgehends selbst / zur wohnung / nachgesenckt.</l>
            <l>Wenn diesem also ist / wie wir es glauben müssen /</l>
            <l>Kein wunder daß uns denn die schooß zu sich gerissen /</l>
            <l>Wo alle reitzungen / wo Venus und ihr kind /</l>
            <l>Die liebe / ja wir selbst / mit ihr gebohren sind.</l>
            <l>Kein wunder daß man wünscht in dieser muschel-wiegen /</l>
            <l>Weil sie darinnen wohnt / der Venus beyzuliegen /</l>
            <l>Daß man die liebe sucht / wo ihre lager-statt /</l>
            <l>Da / wo dies kleine schild ihr hauß bezeichnet hat.</l>
            <l>Die liebe will auch sonst sich nirgends lassen dienen /</l>
            <l>In dieser hölen ist sie eintzig uns erschienen /</l>
            <l>Diß ist der Götter-hayn / wo sie sich offenbahrt /</l>
            <l>Und unser hertz zugleich erforschet / prüfft und paart.</l>
            <l>Weil die natur das hertz in uns verdecken wollen /</l>
            <l>Wie hätten wir es doch iemahls erkennen sollen /</l>
            <l>Wofern die liebe nicht die schooß darzu ersehn /</l>
            <l>Das unsichtbare hertz durch wercke zu verstehn?</l>
            <l>So aber können wir es höchsterwünscht ergründen /</l>
            <l>Was nicht das auge sieht / läßt uns die schooß empfinden;</l>
            <l>Anstatt sich nur zu sehn / so spührt man das gemüth /</l>
            <l>Und siehet durch die that was nicht das auge sieht.</l>
            <l>Wenn denn ein treues paar in süsser glut entglommen /</l>
            <l>Und deren seelen nun zusammen wollen kommen /</l>
            <l>Bescheiden sie sich nur an den bestimmten ort /</l>
            <l>Und dieses schifflein setzt sie über an den port.</l>
            <l>Da sprechen sie sich denn / da lernen sie sich fühlen /</l>
            <l>Da wissen sie im fleisch zu brennen und zu spielen /</l>
            <l>Biß der versteckte leim aus allen adern schäumt /</l>
            <l>Und den vermischten geist gar aneinander leimt.</l>
            <l>Ach Chloris / die du rühmst / du habest mich erwehlet /</l>
            <l>Woraus erkenn ich es / wenn du mir das verheelet /</l>
            <l>Was die natur uns selbst zur ruhestatt gesetzt /</l>
            <l>Und wornach man allein der liebe warheit schätzt?</l>
            <l>Ein freund ist nicht ein freund / der uns was kan verhalten /</l>
            <l>So lang er uns / mit sich / nicht läst nach willen schalten;</l>
            <l>So lange hat gewiß die liebe nichts gethan /</l>
            <l>[als sie nicht alles gibt / was sie nur geben kan.]</l>
            <l>Du aber hast mir gar den besten theil entzogen /</l>
            <l>Dein leib weiß nichts davon daß mir dein hertz gewogen /</l>
            <l>Das hertze sieht man nicht / der leib muß zeuge seyn /</l>
            <l>Wem glaub ich? du sprichst ja / und deine schooß spricht nein.</l>
            <l>Was hab ich im voraus vor andern die dich kennen?</l>
            <l>Liebstu mich nicht genug / mir diß von dir zu gönnen?</l>
            <l>Ich bin im eigenthum ein unbekandter gast /</l>
            <l>Und für wen sparestu das liebste das du hast?</l>
            <l>Du wirst doch diesen schatz nicht für dich selbst vergraben;</l>
            <l>Wie / oder soll es gar ein ander als ich haben?</l>
            <l>Nein / Chloris / höret mir dein hertze / wie man spricht /</l>
            <l>So wehre mir denn auch des hertzens eingang nicht.</l>
            <l>Er fuhr voll eyffers auff / um dieses unrechts willen.</l>
            <l>Doch Chloris wuste bald ihn wieder zu bestillen;</l>
            <l>Sie zog / nunmehr erweicht / nach dem bezeugten haß /</l>
            <l>Den ausgesöhnten feind mitleidig in das graß.</l>
            <l>Man meint: daß weil er sich bescheiden überwunden /</l>
            <l>Der Chloris schooß gesehn / und einmahl bloß gefunden /</l>
            <l>Die Götter ihn hieher auch wunderbar gebracht /</l>
            <l>Sie endlich seiner treu beständigkeit bedacht;</l>
            <l>Sie endlich ihn getröst nach seynem langen leiden /</l>
            <l>So daß auch dessen glück die gegend wollen neiden;</l>
            <l>Sie aber nach der zeit / wenn ihnen was gefehlt /</l>
            <l>Dies süsse sorgen-grab zur linderung gewählt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
