<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gebundene Lob-Rede von der Edlen/ Hochnütz-und löblichen Kunst Buchdrückerey</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zesen</surname>
            <forename>Philipp von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">792</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-396 2-396</measure>
        <measure type="syllables">9892</measure>
        <measure type="tokens">6612</measure>
        <measure type="characters">39176</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1654</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gebundene Lob-Rede von der Edlen/ Hochnütz-und löblichen Kunst Buchdrückerey</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich der ich flügen ließ vor zweyen Jahres-Zeiten</l>
            <l>Die Feder in dein Lob und rühmte dich von weiten/</l>
            <l>Du edle Drücker-Kunst/ bin itzund auch bedacht/</l>
            <l>Wie doch dein ursprung nur werd' offenbahr gemacht:</l>
            <l>Ich wil durch diesen Mund die blöden Menschen lehren/</l>
            <l>Die noch nicht Menschen sind/ wie sie dich sollen ehren;</l>
            <l>Durch diesen meinen Mund der sich was schwach befindt/</l>
            <l>Drüm/ Clio/ ruff' ich dier/ du schönes Musen-Kind/</l>
            <l>Komm/ komm und hilff mir auff; flicht aus die güldnen Zöpffe/</l>
            <l>Daß Zephyr spielen mag und ich die Kräffte schöpffe;</l>
            <l>Wenn er von dier auff mich den feuchten Nectar weht/</l>
            <l>So weiß ich daß es mier gewündscht von statten geht.</l>
            <l>Komm balde/ denn ich wil von solchen Sachen reden/</l>
            <l>Die höher seyn als hoch; nicht wie uns Arme Blöden</l>
            <l>Der kleine Hertzen-Schütz aus Paphos fällen kann;</l>
            <l>Nicht wie Callicrates der Kunst-erfahrne Mann</l>
            <l>Sein Wunder-schiff gemacht; Wil nicht den Ruhm erlangen</l>
            <l>Der Venus Bild/ das einst Apelles angefangen/</l>
            <l>Nach ihm zu mahlen aus; Es soll Hymettus nicht/</l>
            <l>Noch seine schönste Lust hier werden mein Gedicht;</l>
            <l>Zumahl weil Maro sie mit seiner scharffen Zungen</l>
            <l>An Minces ufer schon hat zweymahl hergesungen:</l>
            <l>Ich wil auch sagen nicht von Cocos aus Zebuth/</l>
            <l>Dem Wunder-Baum und Stamm/ von dem man Rebenblut/</l>
            <l>Oehl/ Butter/ Linnewand und Essig kan geniessen/</l>
            <l>Ja Zucker noch dazu: Auch wil ich nicht vergiessen</l>
            <l>Die Thränen über dich/ du edles Vater-Land/</l>
            <l>Das von sich selbsten itzt fast nicht mehr wird erkant/</l>
            <l>So als es öde steht. Diß alles bleibt verschwiegen</l>
            <l>Von mir auff dieses mahl; Ich laße mir genügen/</l>
            <l>Wenn ich nur reden mag nach Zierligkeit von Dier/</l>
            <l>Du edle Drücker-Kunst. Drüm/ Clio/ meine Zier/</l>
            <l>Geruhe doch Entsatz und Worte zu zuschicken/</l>
            <l>Wann mir der Mund besteht: Ach! laß mich doch erblicken</l>
            <l>Dein Göttlich Angesicht; Dier fleh ich noch einmahl</l>
            <l>Gib/ daß ich zieren mag mit Reden diesen Saal.</l>
            <l>Komt auch und hört mir zu/ Ihr träfflichen Elbinnen/</l>
            <l>Komm Hamburg/ komm heran und höre mein Beginnen/</l>
            <l>Laß deine Schiffe stehn am blancken Elben-Stroom/</l>
            <l>So lange/ biß ich das/ was noch Athen und Room/</l>
            <l>Wie hoch sie flügen/ trotzt/ ursprünglich dier entdecket/</l>
            <l>Die edle Drücker-Kunst/ vor der der Pabst erschrecket</l>
            <l>Auff seiner Siebenburg: Laßt eurer Presse Ruh/</l>
            <l>Ihr edlen Drucker Ihr und hört ein wenig zu/</l>
            <l>Merckt/ merckt auff meine Wort/ weil ich vornemlich preise:</l>
            <l>Die Götter-gleiche Kunst und ihren Ursprung weise;</l>
            <l>Die euch zu Ehren setzt/ die euch berühmet macht/</l>
            <l>Die alle Künstler trotzt und reisst hin aus der Nacht</l>
            <l>Zur grauen Ewigkeit. Diß Lob laßt euch gefallen/</l>
            <l>Das durch das Deutsche Reich anitzo wird erschallen/</l>
            <l>und das üm desto mehr/ weil keiner diß gethan</l>
            <l>Vor mir in dieser Stadt/ merckt auff/ nun fang' ich an.</l>
            <l>Als vierzehn hundert Jahr und viertzig war verflossen</l>
            <l>Nach unser Christ-Geburt/ war Gott der Herr entschlossen</l>
            <l>Sein Wort zu breiten aus: Es war fast auff der Bahn/</l>
            <l>Den Huß im Geiste sah/ der theure Wunder-Schwaan.</l>
            <l>Der Keyser Albrecht starb der Ander so genennet/</l>
            <l>Drauff Friederich der Dritt' als Keyser ward erkennet;</l>
            <l>Im ebenselben Jahr ward uns die Drückerey</l>
            <l>Von Gott geschenckt/ daß sie der Künste Mutter sey.</l>
            <l>O Fürstin aller Kunst/ Du aller Lehrer Amme/</l>
            <l>Durch dich hat Gott gezeigt im Dunckeln seine Flamme/</l>
            <l>Die Fackel seines Worts. Wer hat dich dann erdacht?</l>
            <l>Wer hat ein solches Werck mit kluger Hand gemacht?</l>
            <l>Und wo ist das geschehn? Ists Phidias gewesen</l>
            <l>Der Künstler von Athen? von dem man noch kan lesen/</l>
            <l>Daß er Minerven Bild neun Klafftern hoch gemacht</l>
            <l>Auß Gold und Helffenbein und in das Schild die Schlacht</l>
            <l>Der Amazonen grub? Sol man es dier zumessen/</l>
            <l>Lysippus/ weil nur dir dein König ist gesessen</l>
            <l>Sein Bild zu bilden ab? Praxiteles vielleicht/</l>
            <l>In dessen Venus sich/ dem keines sonsten gleicht/</l>
            <l>Ein Jüngling hat verliebt? Hats Daedalus erfunden?</l>
            <l>Der sonst das Labyrinth zur unglückhafften Stunden</l>
            <l>Ihm selbst und seinem Sohn' in Creta hat gemacht/</l>
            <l>Daraus er wiederüm mit Flügeln ward gebracht/</l>
            <l>Die Kunst ihm angesetzt? Hastu es dann ersonnen/</l>
            <l>Perillus? oder wie? hat sich von dir entsponnen/</l>
            <l>Epeus/ diese Kunst? Ists Alcman ein Poet/</l>
            <l>Der erste/ der ein Lied von Liebes-Lust anfäht?</l>
            <l>Dem man so emsig folgt? Sol Palamedes lehren</l>
            <l>Die schöne Drücker-Kunst/ von dem wir sehn und hören/</l>
            <l>Daß er das Abece geordnet auff ein Schild?</l>
            <l>Ists dann Pyrgoteles/ der Alexanders Bild</l>
            <l>In Perlen graben mag? Nein/ nein! hier ist es keiner/</l>
            <l>Die Deutschen übergehn die Griechen und Lateiner.</l>
            <l>Schweig/ Anagallis/ still/ die du dein Ebenbild/</l>
            <l>Das Ballen-Spiel erdacht: Ertichte was du wilt/</l>
            <l>Du frische Thymele; Den Deutschen müsst ihr weichen</l>
            <l>Ihr Künstler von Athen/ Ihr Griechen müsst verbleichen;</l>
            <l>Du großes China du/ du rühmest dich ümsunst/</l>
            <l>Auch hast du/ Franckreich/ nicht erfunden diese Kunst.</l>
            <l>Ihr Niederländer ihr laßt euer Harlem schweigen/</l>
            <l>Auch Welschland kan uns nicht den urerfinder zeigen.</l>
            <l>Kommt/ nehmt uns dieses Lob: Johannes Guttenberg/</l>
            <l>Ein Mann von edlem Stamm bringt auff das Drucker-Werck/</l>
            <l>Zu Meyntz im Deutschen Reich; Er hilft mit scharffen Sinnen</l>
            <l>Was Peter Schöfer hier und Faust zu erst beginnen;</l>
            <l>Was sonst Hans Mäntelin zu Straßburg hat erdacht</l>
            <l>und (wie man wil) von dar Hans Gense-Fleisch gebracht</l>
            <l>An vorermeldten Ort/ Den billich wir erkennen</l>
            <l>Vor unsre Schreiber-Stadt und Kirjath-Sepher nennen/</l>
            <l>Weil da der erste Pfeil aus Dinten ward gemacht/</l>
            <l>Weil Sie die Drücker-Kunst zum ersten ausgebracht/</l>
            <l>Daß sie nunmehr bey uns so schön und herrlich blühet;</l>
            <l>Da Guttenberg sich erst so trefflich hat bemühet;</l>
            <l>Er macht' erst breite Schrifft und bracht es auch so weit/</l>
            <l>Daß mit Verwunderung man drauff in kurtzer Zeit</l>
            <l>Gedruckte Schrifften laß. Nun werden tausend Bogen</l>
            <l>In einer Tages-Frist auch eher abgezogen/</l>
            <l>Wenn nur die Schrifft gesetzt. Ging deine Schreiberey</l>
            <l>Athen und Room so fort? da du in Wachs und Bley</l>
            <l>Annoch die Zeit verderbt? Gings auch so wol von statten/</l>
            <l>Ihr Alten/ wann ihr schriebt/ was euch gelehret hatten</l>
            <l>Die Weisen von Athen? was Cicero/ Lucan/</l>
            <l>Was Aristoteles/ der Mantuaner Schwan</l>
            <l>und der von Sulm euch lehrt? O nein! ihr stoltzen Griechen/</l>
            <l>Wie weis' ihr immer seyd/ nun möcht ihr euch verkriechen:</l>
            <l>Seht/ seht der Deutsche schreibt so viel auff einen Tag/</l>
            <l>Als einer unter euch im Jahre schreiben mag.</l>
            <l>Wie elend war es nur: Ihr schriebt auff Wachs und Rinden/</l>
            <l>Bis endlich einer kam und wies' euch armen Blinden</l>
            <l>Papier und Pergamen. Der Reiche kont' allein</l>
            <l>Was lernen dazumahl und Bücher kauffen ein</l>
            <l>üm einen solchen Werth; Wer solt' itzt wol bezahlen/</l>
            <l>Dier Triphon deinen Kraam/ nun darffstu nicht mehr pralen</l>
            <l>Du großer Gordian/ du Tullius und Du</l>
            <l>Tyrannion schleuß nur die Bücher-Schräncke zu.</l>
            <l>Was war zu Heidelberg? wie viel geschriebne Sachen/</l>
            <l>Was Bücher waren da? die manchen traurig machen</l>
            <l>Durch ihren untergang? der Wald der Weißheit weicht</l>
            <l>In Constantinus Stadt: Alphonsus auch verbleicht.</l>
            <l>Der Deutsche zeigt itzt mehr durch sein so schönes Drücken/</l>
            <l>Das ihm gegeben ward durch Gottes hohes Schicken;</l>
            <l>Die Bücher werden mehr. Die edle Drückerey</l>
            <l>Geht nun durch alle Welt und steht den Künsten bey.</l>
            <l>Room weis itzt auch davon/ dahin sie mit sich führte</l>
            <l>Zum ersten Ulrich Hahn und ihren Nutzen spürte.</l>
            <l>In Franckreich hat zu erst Sixt Rüssinger gedrückt;</l>
            <l>Ist also diese Kunst in kurtzen fortgerückt.</l>
            <l>Viel Fürsten haben sie so sehr und hoch geliebet</l>
            <l>und diese schöne Kunst mit eigner Hand geübet:</l>
            <l>Es hat sie Friederich der Dritte so erhöht/</l>
            <l>Daß auch der Drücker-Stand fast gleich dem Adel steht,</l>
            <l>Er lässet ihnen zu vor andern Gold zu tragen/</l>
            <l>Begnadigt sie so sehr und setzt sie auff den Wagen</l>
            <l>Des adlichen Triumffs/ wie irgend einen Held/</l>
            <l>Der seinen starcken Feind mit Ehr und Rühm gefällt;</l>
            <l>Gibt ihnen freye Macht den offnen Helm zu führen/</l>
            <l>Ein Adler muß zur Pracht des Setzers Wapen zieren/</l>
            <l>Weil er sich schwingt empor/ nimmt Adlers-Flügel an</l>
            <l>und fleucht mit mancher Schrifft zur grauen Lebens-bahn</l>
            <l>Der Unvergängligkeit. Dem Drucker ist gegeben</l>
            <l>Der nimmerschwache Greyff/ und dann ein Ball darneben/</l>
            <l>Den er nach Druckers-Art in seinen Klauen führt</l>
            <l>und so gantz adelich die Wapen-Felder ziert.</l>
            <l>So wird ihr Stand verehrt. Sie werden von den Alten</l>
            <l>Wie von den Jungen auch sehr lieb und wehrt gehalten/</l>
            <l>Des Drückers Haus und Hoff ist frey in mancher Stadt</l>
            <l>Daß mit gelehrten er offt gleiche Freyheit hat.</l>
            <l>Diß hat das Heupt der Welt vor zweymahl hundert Jahren</l>
            <l>Aus lauter Gnad und Gunst euch laßen wiederfahren;</l>
            <l>Fürst Friedrich Wilhelm auch von Sachsen hielt euch werth/</l>
            <l>Ein' eigne Drückerey zu haben Er begehrt:</l>
            <l>Nam Drucker auff sein Schloß/ ließ schöne Schrifften giessen</l>
            <l>und seine Gnad' und Gunst den Druckern auch geniessen.</l>
            <l>Viel Fürsten wolten sehn/ was Faust und Guttenberg</l>
            <l>Vor eine schöne Kunst und künstlich Wunder-Werck</l>
            <l>Zu Meyntz herfür gebracht. Der Pabst auch selbst erstarrte</l>
            <l>Vor diesem Feder-Kiel/ fürnemlich da er knarrte</l>
            <l>In Luthers Schrifft so sehr/ daß auch gantz Room erschrack</l>
            <l>und hörte seinen Knall. O seelig ist der Tag/</l>
            <l>Da diese Schreiberey zum ersten ist erfunden!</l>
            <l>Die Wunder-Feder die! o seelig seyn die Stunden/</l>
            <l>Da Faust und Guttenberg zum ersten mahl gedacht</l>
            <l>Auff diese Schreibe-Kunst! o seelig ist die Nacht/</l>
            <l>Die Schlaffloß ging vorbey. Es muste so geschehen/</l>
            <l>Weil Gott es längst zuvor der Wunder-Gott versehen;</l>
            <l>Es solte Luthers Lehr in aller Welt ausgehn</l>
            <l>Durch diese schöne Kunst und voll im blühen stehn.</l>
            <l>Halt Clio/ meine Zier/ halt doch ein wenig inne/</l>
            <l>Damit ich auff ihr Thun und Wesen mich besinne.</l>
            <l>Wie geht es bey euch zu? Was habt ihr Drücker dann</l>
            <l>In eurer Drückerey/ daß itzt ein jedermann</l>
            <l>Mit Wunder schaut und siht? Was habet ihr vor Sachen/</l>
            <l>Daß in so kurtzer Zeit ihr könnet Bücher machen?</l>
            <l>Vors erste seh' ich hier Buchstaben die von Bley</l>
            <l>Der Schrifften-Giesser macht/ so viel und mancherley</l>
            <l>In kleinen Fächern stehn. Da ligt bey großen Lasten</l>
            <l>Die allergröbste Schrifft in ihrem eignen Kasten:</l>
            <l>Hier ligt Canon Versal/ Missal Antiqua dort/</l>
            <l>Roman-Antiqua dann an einem andern Ort.</l>
            <l>Bey Parion Cursiv kömmt Parion die Alte/</l>
            <l>Die wohl beysammen stehn in einer Zeil und Spalte/</l>
            <l>Die dritt' Antiqua folgt und Tertia Cursiv;</l>
            <l>Dann bey der Mittel-Schrifft/ die etwas krümmer lieff/</l>
            <l>Antiqua Mittel steht. Nun komm' ich zu den beyden/</l>
            <l>In welchen Guttenberg den Cicero mit Freuden</l>
            <l>Zum ersten hat gesetzt/ drüm sie auch heissen so</l>
            <l>Nach ihm/ die Alte nun und Schieffe Cicero.</l>
            <l>Seh' ich mich weiter üm/ so seh' ich eben liegen</l>
            <l>Garmuth-Antiqua dort zu der man pflegt zu fügen</l>
            <l>Cursiv/ doch nicht ümsonst. Was kleinre nun betrifft/</l>
            <l>Findt man die neue schieff- und alte Jungferschrifft.</l>
            <l>Diß seyn die Schrifften nun/ damit man pflegt zu drücken</l>
            <l>Welsch/ Ungrisch und Latein/ zu denen sie sich schicken.</l>
            <l>Nun fahr' ich weiter fort und setz' auch ordentlich</l>
            <l>Dieselbe/ die gar schön zum Griechschen schicket sich.</l>
            <l>Da pflegt man auch zu erst die grobe Schrifft zu haben/</l>
            <l>Darnach die Cicero/ die etwas schmaal gegraben;</l>
            <l>Dann auch das Corpus folgt/ so Garmuth sonst genennt/</l>
            <l>und/ weil sie kleiner ist/ gar leichtlich wird erkennt.</l>
            <l>Auch hat man eure Schrifft und Puncten ihr Hebräer/</l>
            <l>Die etwas schwerer ist/ dieweil im andern eher</l>
            <l>Drey Blätter seyn gesetzt/ als hier ein eintzig Blat/</l>
            <l>Denn sie was sonderlichs vor andern Sprachen hat.</l>
            <l>Wie auch das Syrische; der Türcken Schrifft ingleichen;</l>
            <l>Hier können wir auch sehn der Memphen Schreibe-Zeichen</l>
            <l>Die gleich den Bildern seyn: Arabisch und so fort</l>
            <l>Chaldäisch drücket man und was an jenem Ort/</l>
            <l>Da sich zu früher Zeit des Himmels Buhlschafft schmücket</l>
            <l>und aus dem Schlaaff-Gemach zum ersten mahle blicket/</l>
            <l>Noch mehr vor Sprachen seyn; ja was der Welt bewust/</l>
            <l>Das können alles wir im Drucke sehn mit Lust.</l>
            <l>Zuletzt laßt uns die Schrifft der Deutschen auch berühren/</l>
            <l>Die/ weil sie immer steigt/ viel neue Schrifften führen.</l>
            <l>Erst findet man Canon gar zierlich grob und klein</l>
            <l>Darnach ist Teuerdanck und Fibelschrifft gemein/</l>
            <l>Wie auch gebrochne Schrifft/ so man die Dritte nennet/</l>
            <l>Mit Tertia Fractur/ so leichtlich wird erkennet;</l>
            <l>Die Grobe Mittel auch/ Schwabacher/ welche mann</l>
            <l>Postillen Schrifft sonst heist und wol gebrauchen kann</l>
            <l>Zur Mittel Schrifft Fractur: Hiernächst ist auch zu finden</l>
            <l>Schwabacher Cicero und bleibet nicht dahinden;</l>
            <l>Bald Cicero Fractur/ so Gabon auch sonst heist/</l>
            <l>Vielleicht von dem der sie zum ersten mahl abreisst.</l>
            <l>Hier siht man auch mit Lust Schwabacher Corpus liegen</l>
            <l>und Corpus von Fractur so schön zusammen fügen;</l>
            <l>Zuletzt die Jungferschrifft Fractur und was uns mehr/</l>
            <l>Die schöne Nomperell/ Ihr Drücker/ wundert sehr/</l>
            <l>Die Zieffern/ Röselein/ die groß- und kleine Noten/</l>
            <l>Die Leisten/ Züg' und Stöck/ einfache Strich und Knoten/</l>
            <l>Figuren allerhand auff Kupffer Holtz und Bley</l>
            <l>und was man alles siht in dieser Schreyberey.</l>
            <l>Diß seyn die Schrifften nun/ die aus den Fächern langet/</l>
            <l>Ihr sätzer alsobald/ wenn ihr ein Werck anfanget</l>
            <l>und setzt sie ordentlich ins Winckel-Maaß hinein/</l>
            <l>so lange/ biß das Maaß mag voll an Schrifften seyn;</l>
            <l>Dann nehmt ihr wiederüm heraus die vollen Zeilen</l>
            <l>und setzt sie auff ein Bredt/ die ihr dann pflegt zu theilen</l>
            <l>In gantze Blätter aus/ biß eine Form ist voll/</l>
            <l>Dann legt ihr Rahmen drüm und/ wie ein Drücker soll/</l>
            <l>Schließt ihr die Forme zu/ daß ihr sie könnet tragen</l>
            <l>zur Pressen unverrückt nach eurem Wohlbehagen;</l>
            <l>Setzt sie auff festen Grund/ tragt Farben alsobald</l>
            <l>Mit zweyen Ballen auff/ treckt zweymal mit Gewalt</l>
            <l>Den Bengel zu euch zu/ und wann der erste Bogen/</l>
            <l>So Schöndruck wird genennt/ einmahl ist abgezogen/</l>
            <l>Macht ihr den Wieder-Druck und ändert was versetzt/</l>
            <l>Auch sonst nicht richtig ist; Drauff nehmet ihr zuletzt</l>
            <l>Papier/ so schon gefeucht/ damit es Farbe fangen</l>
            <l>und an sich nehmen kan; Eh nun ein Tag vergangen/</l>
            <l>Habt tausend Bogen ihr ja mehr schon abgedrückt/</l>
            <l>Die werden auffgehängt/ getrucknet und geschickt</l>
            <l>Zu dem/ der sie verlegt; der ihren Nutzen spüret/</l>
            <l>Wenn er sie durch die Welt in manche Länder führet:</l>
            <l>Room lieset gantz bestürtzt/ was nun zu Wittenberg</l>
            <l>Zum meisten wird gedrückt/ das edle Himmels-Werck.</l>
            <l>Die Biblien seyn nun verdeutschet und gedrücket/</l>
            <l>Daraus die Himmels-Lehr uns offenbahr anblicket/</l>
            <l>So vor verborgen lag/ man wuste nichts von ihr</l>
            <l>Biß endlich Luther kam und brachte sie herfür.</l>
            <l>Die Bücher brechen aus/ die vor verschwiegen lagen/</l>
            <l>Durch unsre Drückerey; Sie ist der rechte Wagen/</l>
            <l>Der aus der Sterbligkeit die edlen Geister führt</l>
            <l>Dahin/ wo niemand stirbt; wo man die Sternen rührt</l>
            <l>und ewig ist bekant. Es kan nunmehr nicht tödten</l>
            <l>Das unglück dieser Zeit die Edelen Poeten/</l>
            <l>Ihr Nahme wird berühmt und bleibet nun dabey/</l>
            <l>Daß keiner untergeht/ so lange Drückerey</l>
            <l>Der edlen Tugend meldt. Daß in so kurtzen Zeiten</l>
            <l>Die Deutsche Poesie erschallt auff allen Seiten/</l>
            <l>Das macht die Drückerey/ die erstlich ausgebracht/</l>
            <l>Was Opitz unsre Zier mit kluger Hand gemacht.</l>
            <l>Gantz Deutschland ist bemüht/ auch in den grösten Kriegen/</l>
            <l>Wie Wunder ist doch das! den andern abzusiegen/</l>
            <l>Die Griechen stehn bestürtzt/ Homerus gantz erbleicht/</l>
            <l>Horatius erblasst und Maro selbst entweicht</l>
            <l>Vor unsrer Poesie; Die nun so hoch sich schwinget/</l>
            <l>Daß Wiesen/ Berg und Thal vor Freuden wieder klinget:</l>
            <l>Die Arten eurer Vers' ihr Griechen allzumahl</l>
            <l>und Ihr aus Latien/ seyn nicht so viel an Zahl/</l>
            <l>Als ich im Deutschen nur aus Jamben und Trochäen</l>
            <l>Alleine machen kan: Ihr müsst es selbst gestehen/</l>
            <l>Daß wir so schön als Ihr die Anapästen auch</l>
            <l>Itzt haben auffgebracht/ daß nunmehr seyn im Brauch/</l>
            <l>Wann wir die Arten all' in unsren Versen zählen/</l>
            <l>Wohl funfftzig/ ja noch mehr/ daraus wir eine wählen</l>
            <l>Nach Lust/ und schreiben dann was unser Hertze will/</l>
            <l>Bald diß bald jenes Lied; Die Helden schweigen still</l>
            <l>und hören selbsten zu; Der Helm muß niederliegen/</l>
            <l>Der Harnisch ruht indeß/ wann unsre Verse siegen/</l>
            <l>Sie werden so entzückt/ daß mancher WERTHER Held</l>
            <l>Die Waffen nichts mehr acht/ sucht vor das Krieges-Zelt</l>
            <l>Den edlen Helicon. Der Fortgang und das Steigen</l>
            <l>Der Deutschen Poesie ist/ kürtzlich anzuzeigen/</l>
            <l>Durch unsre Drückerey so eilend fortgebracht/</l>
            <l>Daß itzt fast jederman ein Deutsch Getichte macht.</l>
            <l>O edle Drückerey! Wo wolte man die Stunden</l>
            <l>Nur immer bringen zu/ wenn du nicht werst erfunden:</l>
            <l>Daß itzt so manches Buch ein jeder lesen mag/</l>
            <l>Das vor verborgen war und schaute nicht den Tag/</l>
            <l>Das kömmet her von dier. Nun kan ein jeder lesen/</l>
            <l>Was Aristoteles und Tullius gewesen/</l>
            <l>Wie weise Plato sey und was er uns gelehrt/</l>
            <l>Wie sehr Severus auch den Flaccus hat geehrt</l>
            <l>und sich vor ihm gefürcht: Wie hoch Trajan erhoben</l>
            <l>Den jungen Plinius; Was dieser pflegt zu loben</l>
            <l>und jener strafft und schilt. Die edle Wissenschafft</l>
            <l>Der Weisen von Athen/ so längsten hingerafft/</l>
            <l>Die lebet noch durch Dich/ und wird auch nun wohl bleiben/</l>
            <l>So lange du bestehst. Was wir noch itzo schreiben/</l>
            <l>Das wird den untergang auch niemahls sehen nicht/</l>
            <l>So lange Drückerey/ der Tugend Glantz und Licht/</l>
            <l>Noch funckelt auff der Welt. Ein Pferd siht bald von fernen/</l>
            <l>Den Feind und reisst hindurch; so reisst sich zu den Sternen/</l>
            <l>Durch alle Sterbligkeit mit uns die Drückerey/</l>
            <l>Macht unsern Nahmen groß und steht den Künsten bey.</l>
            <l>Ein Adler/ wann er sich bey kühler Lufft geschwungen</l>
            <l>Zur rothen Sonnen hin/ trägt nachmahls seine Jungen</l>
            <l>Auch eben so hinauff/ zu schärffen ihr Gesicht/</l>
            <l>Daß sie gantz unverwandt das klare Wolcken-Licht</l>
            <l>Auch könten schauen an: So werden wir getragen</l>
            <l>Auch durch die Drücker-Kunst nach unserm Wohlbehagen/</l>
            <l>Wo Phöbus uns bestrahlt/ zur blancken Himmels-Bahn;</l>
            <l>Sie schwinget sich ermpor/ nimmt Adlers Flügel an</l>
            <l>und führt uns aus der Nacht. Die sehr-verborgnen Sachen/</l>
            <l>Die manchem Freud' und Lust bey schwerem unmuth machen/</l>
            <l>Die lieset man durch Sie. Die Albern werden klug/</l>
            <l>Die Blinden sehen nun den schrecklichsten Betrug.</l>
            <l>Drüm soll man ehren die/ die unsre Drückereyen</l>
            <l>Befördern noch itzund/ auff die sich manche freuen;</l>
            <l>Die aus der Niedrigkeit gedencken da hinan/</l>
            <l>Wo man betreten kan die Sternen-liechte Bahn</l>
            <l>Der unvergängligkeit. Man solte dier zu Ehren/</l>
            <l>Du edler Guttenberg/ dein edles Werck vermehren/</l>
            <l>Man solte noch itzund mit Gold in Demant-Stein</l>
            <l>Dein Lob und deine Kunst/ wie billich/ schreiben ein.</l>
            <l>Wo ist dein Denckmahl dann? Wo ist die Ehren-Seule?</l>
            <l>Wo ist die Ehren-Schrifft? Ich sehe keine Zeile/</l>
            <l>Kein Denck-Mahl ist auch hier/ kein Zeichen seh ich nicht/</l>
            <l>Das dier ein eintzig Mensch zu Ehren auffgericht/</l>
            <l>Wann einer diese Kunst gezeigt vor vielen Jahren/</l>
            <l>Da noch Athen und Room in vollem Wachsthum waren/</l>
            <l>So hätte man sein Bild wohl gar zum Gott gemacht</l>
            <l>und zu dem Tempel hin mit Hertzens-Lust gebracht.</l>
            <l>Wie hätten diesen wohl die Sindier geehret/</l>
            <l>Der ihnen diese Kunst die Drücker-Kunst gelehret?</l>
            <l>Sie hätten ihm gewiß was sonderlichs erdacht/</l>
            <l>und bey der andern Welt ein ewigs Lob gemacht.</l>
            <l>Was aber thut man dir? Nun ob dir gleich zu Ehren</l>
            <l>Diß alles nicht geschehn/ so kan man doch noch hören</l>
            <l>Dein Lob in aller Welt/ daß du ein Göttlich Werck</l>
            <l>uns habest auffgebracht/ du edler Guttenberg.</l>
            <l>Es wird auch wol dein Lob/ weil Menschen seyn/ bekleiben/</l>
            <l>Dein Nahme nicht vergehn/ so lange man wird schreiben/</l>
            <l>So lang' uns ein Magnet die Zeit und Stunde sagt/</l>
            <l>und zeigt wo Wind und Fluth das schwache Schiff hinjagt/</l>
            <l>Auch wohl bey finstrer Nacht. Man wird an dich gedencken/</l>
            <l>So offt man alle Müh und Sorgen wird versencken</l>
            <l>In manches schönes Buch/ so lang' in vollem Schein</l>
            <l>die güldne Sonne steht/ wird deine Kunst auch seyn.</l>
            <l>Nun weil mein schwaches Schiff den sichern Hafen sihet/</l>
            <l>So werff ich Ancker ein und bin itzund bemühet</l>
            <l>Zu enden mein Gedicht auff dessen Nahmens Ehr/</l>
            <l>Der uns geführet hat und führt je mehr und mehr.</l>
            <l>Hier denck ich auff dein Lob und dieses zu beschreiben/</l>
            <l>Soll itzt und immerfort mein Geist bemühet bleiben/</l>
            <l>O Gott du Quell der Kunst; du Gnaden-Vater Du/</l>
            <l>Dir dancken wir anitzt und loben immerzu</l>
            <l>Dein großes Gnaden-Werck; daß Du uns hast gewiesen</l>
            <l>Die edle Drücker-Kunst/ die noch nicht gnug gepriesen</l>
            <l>So als sie würdig ist: Hast sie zweyhundert Jahr</l>
            <l>Erhalten und gemehrt/ Du hast uns hell und klar</l>
            <l>Durch sie dein Wort geschenckt. Ach! Vater/ laß doch scheinen</l>
            <l>Die Fackel deines Worts; Erhalte sie den Deinen</l>
            <l>Noch ferner hell und klar. Erzeig' uns deine Gunst/</l>
            <l>Laß blühen für und für die edle Drücker-Kunst.</l>
            <l>Ach! gib uns doch einmahl den lang-gewüntschten Frieden/</l>
            <l>Ach! Vater bistu dann/ Ach! bistu dann geschieden</l>
            <l>Von deiner Christenheit? Ach! hörestu denn nicht/</l>
            <l>Was itzt dein liebes Volck in letzten Zügen spricht?</l>
            <l>Ach! höre/ höre doch/ und laß uns einmahl blicken</l>
            <l>Dein Gnaden-Angesicht/ daß wir uns auch erquicken</l>
            <l>und loben Dich dafür/ Ach! nim das schwere Joch</l>
            <l>Von unsern Achseln hin: Ach! höre/ höre doch!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich der ich flügen ließ vor zweyen Jahres-Zeiten</l>
            <l>Die Feder in dein Lob und rühmte dich von weiten/</l>
            <l>Du edle Drücker-Kunst/ bin itzund auch bedacht/</l>
            <l>Wie doch dein ursprung nur werd' offenbahr gemacht:</l>
            <l>Ich wil durch diesen Mund die blöden Menschen lehren/</l>
            <l>Die noch nicht Menschen sind/ wie sie dich sollen ehren;</l>
            <l>Durch diesen meinen Mund der sich was schwach befindt/</l>
            <l>Drüm/ Clio/ ruff' ich dier/ du schönes Musen-Kind/</l>
            <l>Komm/ komm und hilff mir auff; flicht aus die güldnen Zöpffe/</l>
            <l>Daß Zephyr spielen mag und ich die Kräffte schöpffe;</l>
            <l>Wenn er von dier auff mich den feuchten Nectar weht/</l>
            <l>So weiß ich daß es mier gewündscht von statten geht.</l>
            <l>Komm balde/ denn ich wil von solchen Sachen reden/</l>
            <l>Die höher seyn als hoch; nicht wie uns Arme Blöden</l>
            <l>Der kleine Hertzen-Schütz aus Paphos fällen kann;</l>
            <l>Nicht wie Callicrates der Kunst-erfahrne Mann</l>
            <l>Sein Wunder-schiff gemacht; Wil nicht den Ruhm erlangen</l>
            <l>Der Venus Bild/ das einst Apelles angefangen/</l>
            <l>Nach ihm zu mahlen aus; Es soll Hymettus nicht/</l>
            <l>Noch seine schönste Lust hier werden mein Gedicht;</l>
            <l>Zumahl weil Maro sie mit seiner scharffen Zungen</l>
            <l>An Minces ufer schon hat zweymahl hergesungen:</l>
            <l>Ich wil auch sagen nicht von Cocos aus Zebuth/</l>
            <l>Dem Wunder-Baum und Stamm/ von dem man Rebenblut/</l>
            <l>Oehl/ Butter/ Linnewand und Essig kan geniessen/</l>
            <l>Ja Zucker noch dazu: Auch wil ich nicht vergiessen</l>
            <l>Die Thränen über dich/ du edles Vater-Land/</l>
            <l>Das von sich selbsten itzt fast nicht mehr wird erkant/</l>
            <l>So als es öde steht. Diß alles bleibt verschwiegen</l>
            <l>Von mir auff dieses mahl; Ich laße mir genügen/</l>
            <l>Wenn ich nur reden mag nach Zierligkeit von Dier/</l>
            <l>Du edle Drücker-Kunst. Drüm/ Clio/ meine Zier/</l>
            <l>Geruhe doch Entsatz und Worte zu zuschicken/</l>
            <l>Wann mir der Mund besteht: Ach! laß mich doch erblicken</l>
            <l>Dein Göttlich Angesicht; Dier fleh ich noch einmahl</l>
            <l>Gib/ daß ich zieren mag mit Reden diesen Saal.</l>
            <l>Komt auch und hört mir zu/ Ihr träfflichen Elbinnen/</l>
            <l>Komm Hamburg/ komm heran und höre mein Beginnen/</l>
            <l>Laß deine Schiffe stehn am blancken Elben-Stroom/</l>
            <l>So lange/ biß ich das/ was noch Athen und Room/</l>
            <l>Wie hoch sie flügen/ trotzt/ ursprünglich dier entdecket/</l>
            <l>Die edle Drücker-Kunst/ vor der der Pabst erschrecket</l>
            <l>Auff seiner Siebenburg: Laßt eurer Presse Ruh/</l>
            <l>Ihr edlen Drucker Ihr und hört ein wenig zu/</l>
            <l>Merckt/ merckt auff meine Wort/ weil ich vornemlich preise:</l>
            <l>Die Götter-gleiche Kunst und ihren Ursprung weise;</l>
            <l>Die euch zu Ehren setzt/ die euch berühmet macht/</l>
            <l>Die alle Künstler trotzt und reisst hin aus der Nacht</l>
            <l>Zur grauen Ewigkeit. Diß Lob laßt euch gefallen/</l>
            <l>Das durch das Deutsche Reich anitzo wird erschallen/</l>
            <l>und das üm desto mehr/ weil keiner diß gethan</l>
            <l>Vor mir in dieser Stadt/ merckt auff/ nun fang' ich an.</l>
            <l>Als vierzehn hundert Jahr und viertzig war verflossen</l>
            <l>Nach unser Christ-Geburt/ war Gott der Herr entschlossen</l>
            <l>Sein Wort zu breiten aus: Es war fast auff der Bahn/</l>
            <l>Den Huß im Geiste sah/ der theure Wunder-Schwaan.</l>
            <l>Der Keyser Albrecht starb der Ander so genennet/</l>
            <l>Drauff Friederich der Dritt' als Keyser ward erkennet;</l>
            <l>Im ebenselben Jahr ward uns die Drückerey</l>
            <l>Von Gott geschenckt/ daß sie der Künste Mutter sey.</l>
            <l>O Fürstin aller Kunst/ Du aller Lehrer Amme/</l>
            <l>Durch dich hat Gott gezeigt im Dunckeln seine Flamme/</l>
            <l>Die Fackel seines Worts. Wer hat dich dann erdacht?</l>
            <l>Wer hat ein solches Werck mit kluger Hand gemacht?</l>
            <l>Und wo ist das geschehn? Ists Phidias gewesen</l>
            <l>Der Künstler von Athen? von dem man noch kan lesen/</l>
            <l>Daß er Minerven Bild neun Klafftern hoch gemacht</l>
            <l>Auß Gold und Helffenbein und in das Schild die Schlacht</l>
            <l>Der Amazonen grub? Sol man es dier zumessen/</l>
            <l>Lysippus/ weil nur dir dein König ist gesessen</l>
            <l>Sein Bild zu bilden ab? Praxiteles vielleicht/</l>
            <l>In dessen Venus sich/ dem keines sonsten gleicht/</l>
            <l>Ein Jüngling hat verliebt? Hats Daedalus erfunden?</l>
            <l>Der sonst das Labyrinth zur unglückhafften Stunden</l>
            <l>Ihm selbst und seinem Sohn' in Creta hat gemacht/</l>
            <l>Daraus er wiederüm mit Flügeln ward gebracht/</l>
            <l>Die Kunst ihm angesetzt? Hastu es dann ersonnen/</l>
            <l>Perillus? oder wie? hat sich von dir entsponnen/</l>
            <l>Epeus/ diese Kunst? Ists Alcman ein Poet/</l>
            <l>Der erste/ der ein Lied von Liebes-Lust anfäht?</l>
            <l>Dem man so emsig folgt? Sol Palamedes lehren</l>
            <l>Die schöne Drücker-Kunst/ von dem wir sehn und hören/</l>
            <l>Daß er das Abece geordnet auff ein Schild?</l>
            <l>Ists dann Pyrgoteles/ der Alexanders Bild</l>
            <l>In Perlen graben mag? Nein/ nein! hier ist es keiner/</l>
            <l>Die Deutschen übergehn die Griechen und Lateiner.</l>
            <l>Schweig/ Anagallis/ still/ die du dein Ebenbild/</l>
            <l>Das Ballen-Spiel erdacht: Ertichte was du wilt/</l>
            <l>Du frische Thymele; Den Deutschen müsst ihr weichen</l>
            <l>Ihr Künstler von Athen/ Ihr Griechen müsst verbleichen;</l>
            <l>Du großes China du/ du rühmest dich ümsunst/</l>
            <l>Auch hast du/ Franckreich/ nicht erfunden diese Kunst.</l>
            <l>Ihr Niederländer ihr laßt euer Harlem schweigen/</l>
            <l>Auch Welschland kan uns nicht den urerfinder zeigen.</l>
            <l>Kommt/ nehmt uns dieses Lob: Johannes Guttenberg/</l>
            <l>Ein Mann von edlem Stamm bringt auff das Drucker-Werck/</l>
            <l>Zu Meyntz im Deutschen Reich; Er hilft mit scharffen Sinnen</l>
            <l>Was Peter Schöfer hier und Faust zu erst beginnen;</l>
            <l>Was sonst Hans Mäntelin zu Straßburg hat erdacht</l>
            <l>und (wie man wil) von dar Hans Gense-Fleisch gebracht</l>
            <l>An vorermeldten Ort/ Den billich wir erkennen</l>
            <l>Vor unsre Schreiber-Stadt und Kirjath-Sepher nennen/</l>
            <l>Weil da der erste Pfeil aus Dinten ward gemacht/</l>
            <l>Weil Sie die Drücker-Kunst zum ersten ausgebracht/</l>
            <l>Daß sie nunmehr bey uns so schön und herrlich blühet;</l>
            <l>Da Guttenberg sich erst so trefflich hat bemühet;</l>
            <l>Er macht' erst breite Schrifft und bracht es auch so weit/</l>
            <l>Daß mit Verwunderung man drauff in kurtzer Zeit</l>
            <l>Gedruckte Schrifften laß. Nun werden tausend Bogen</l>
            <l>In einer Tages-Frist auch eher abgezogen/</l>
            <l>Wenn nur die Schrifft gesetzt. Ging deine Schreiberey</l>
            <l>Athen und Room so fort? da du in Wachs und Bley</l>
            <l>Annoch die Zeit verderbt? Gings auch so wol von statten/</l>
            <l>Ihr Alten/ wann ihr schriebt/ was euch gelehret hatten</l>
            <l>Die Weisen von Athen? was Cicero/ Lucan/</l>
            <l>Was Aristoteles/ der Mantuaner Schwan</l>
            <l>und der von Sulm euch lehrt? O nein! ihr stoltzen Griechen/</l>
            <l>Wie weis' ihr immer seyd/ nun möcht ihr euch verkriechen:</l>
            <l>Seht/ seht der Deutsche schreibt so viel auff einen Tag/</l>
            <l>Als einer unter euch im Jahre schreiben mag.</l>
            <l>Wie elend war es nur: Ihr schriebt auff Wachs und Rinden/</l>
            <l>Bis endlich einer kam und wies' euch armen Blinden</l>
            <l>Papier und Pergamen. Der Reiche kont' allein</l>
            <l>Was lernen dazumahl und Bücher kauffen ein</l>
            <l>üm einen solchen Werth; Wer solt' itzt wol bezahlen/</l>
            <l>Dier Triphon deinen Kraam/ nun darffstu nicht mehr pralen</l>
            <l>Du großer Gordian/ du Tullius und Du</l>
            <l>Tyrannion schleuß nur die Bücher-Schräncke zu.</l>
            <l>Was war zu Heidelberg? wie viel geschriebne Sachen/</l>
            <l>Was Bücher waren da? die manchen traurig machen</l>
            <l>Durch ihren untergang? der Wald der Weißheit weicht</l>
            <l>In Constantinus Stadt: Alphonsus auch verbleicht.</l>
            <l>Der Deutsche zeigt itzt mehr durch sein so schönes Drücken/</l>
            <l>Das ihm gegeben ward durch Gottes hohes Schicken;</l>
            <l>Die Bücher werden mehr. Die edle Drückerey</l>
            <l>Geht nun durch alle Welt und steht den Künsten bey.</l>
            <l>Room weis itzt auch davon/ dahin sie mit sich führte</l>
            <l>Zum ersten Ulrich Hahn und ihren Nutzen spürte.</l>
            <l>In Franckreich hat zu erst Sixt Rüssinger gedrückt;</l>
            <l>Ist also diese Kunst in kurtzen fortgerückt.</l>
            <l>Viel Fürsten haben sie so sehr und hoch geliebet</l>
            <l>und diese schöne Kunst mit eigner Hand geübet:</l>
            <l>Es hat sie Friederich der Dritte so erhöht/</l>
            <l>Daß auch der Drücker-Stand fast gleich dem Adel steht,</l>
            <l>Er lässet ihnen zu vor andern Gold zu tragen/</l>
            <l>Begnadigt sie so sehr und setzt sie auff den Wagen</l>
            <l>Des adlichen Triumffs/ wie irgend einen Held/</l>
            <l>Der seinen starcken Feind mit Ehr und Rühm gefällt;</l>
            <l>Gibt ihnen freye Macht den offnen Helm zu führen/</l>
            <l>Ein Adler muß zur Pracht des Setzers Wapen zieren/</l>
            <l>Weil er sich schwingt empor/ nimmt Adlers-Flügel an</l>
            <l>und fleucht mit mancher Schrifft zur grauen Lebens-bahn</l>
            <l>Der Unvergängligkeit. Dem Drucker ist gegeben</l>
            <l>Der nimmerschwache Greyff/ und dann ein Ball darneben/</l>
            <l>Den er nach Druckers-Art in seinen Klauen führt</l>
            <l>und so gantz adelich die Wapen-Felder ziert.</l>
            <l>So wird ihr Stand verehrt. Sie werden von den Alten</l>
            <l>Wie von den Jungen auch sehr lieb und wehrt gehalten/</l>
            <l>Des Drückers Haus und Hoff ist frey in mancher Stadt</l>
            <l>Daß mit gelehrten er offt gleiche Freyheit hat.</l>
            <l>Diß hat das Heupt der Welt vor zweymahl hundert Jahren</l>
            <l>Aus lauter Gnad und Gunst euch laßen wiederfahren;</l>
            <l>Fürst Friedrich Wilhelm auch von Sachsen hielt euch werth/</l>
            <l>Ein' eigne Drückerey zu haben Er begehrt:</l>
            <l>Nam Drucker auff sein Schloß/ ließ schöne Schrifften giessen</l>
            <l>und seine Gnad' und Gunst den Druckern auch geniessen.</l>
            <l>Viel Fürsten wolten sehn/ was Faust und Guttenberg</l>
            <l>Vor eine schöne Kunst und künstlich Wunder-Werck</l>
            <l>Zu Meyntz herfür gebracht. Der Pabst auch selbst erstarrte</l>
            <l>Vor diesem Feder-Kiel/ fürnemlich da er knarrte</l>
            <l>In Luthers Schrifft so sehr/ daß auch gantz Room erschrack</l>
            <l>und hörte seinen Knall. O seelig ist der Tag/</l>
            <l>Da diese Schreiberey zum ersten ist erfunden!</l>
            <l>Die Wunder-Feder die! o seelig seyn die Stunden/</l>
            <l>Da Faust und Guttenberg zum ersten mahl gedacht</l>
            <l>Auff diese Schreibe-Kunst! o seelig ist die Nacht/</l>
            <l>Die Schlaffloß ging vorbey. Es muste so geschehen/</l>
            <l>Weil Gott es längst zuvor der Wunder-Gott versehen;</l>
            <l>Es solte Luthers Lehr in aller Welt ausgehn</l>
            <l>Durch diese schöne Kunst und voll im blühen stehn.</l>
            <l>Halt Clio/ meine Zier/ halt doch ein wenig inne/</l>
            <l>Damit ich auff ihr Thun und Wesen mich besinne.</l>
            <l>Wie geht es bey euch zu? Was habt ihr Drücker dann</l>
            <l>In eurer Drückerey/ daß itzt ein jedermann</l>
            <l>Mit Wunder schaut und siht? Was habet ihr vor Sachen/</l>
            <l>Daß in so kurtzer Zeit ihr könnet Bücher machen?</l>
            <l>Vors erste seh' ich hier Buchstaben die von Bley</l>
            <l>Der Schrifften-Giesser macht/ so viel und mancherley</l>
            <l>In kleinen Fächern stehn. Da ligt bey großen Lasten</l>
            <l>Die allergröbste Schrifft in ihrem eignen Kasten:</l>
            <l>Hier ligt Canon Versal/ Missal Antiqua dort/</l>
            <l>Roman-Antiqua dann an einem andern Ort.</l>
            <l>Bey Parion Cursiv kömmt Parion die Alte/</l>
            <l>Die wohl beysammen stehn in einer Zeil und Spalte/</l>
            <l>Die dritt' Antiqua folgt und Tertia Cursiv;</l>
            <l>Dann bey der Mittel-Schrifft/ die etwas krümmer lieff/</l>
            <l>Antiqua Mittel steht. Nun komm' ich zu den beyden/</l>
            <l>In welchen Guttenberg den Cicero mit Freuden</l>
            <l>Zum ersten hat gesetzt/ drüm sie auch heissen so</l>
            <l>Nach ihm/ die Alte nun und Schieffe Cicero.</l>
            <l>Seh' ich mich weiter üm/ so seh' ich eben liegen</l>
            <l>Garmuth-Antiqua dort zu der man pflegt zu fügen</l>
            <l>Cursiv/ doch nicht ümsonst. Was kleinre nun betrifft/</l>
            <l>Findt man die neue schieff- und alte Jungferschrifft.</l>
            <l>Diß seyn die Schrifften nun/ damit man pflegt zu drücken</l>
            <l>Welsch/ Ungrisch und Latein/ zu denen sie sich schicken.</l>
            <l>Nun fahr' ich weiter fort und setz' auch ordentlich</l>
            <l>Dieselbe/ die gar schön zum Griechschen schicket sich.</l>
            <l>Da pflegt man auch zu erst die grobe Schrifft zu haben/</l>
            <l>Darnach die Cicero/ die etwas schmaal gegraben;</l>
            <l>Dann auch das Corpus folgt/ so Garmuth sonst genennt/</l>
            <l>und/ weil sie kleiner ist/ gar leichtlich wird erkennt.</l>
            <l>Auch hat man eure Schrifft und Puncten ihr Hebräer/</l>
            <l>Die etwas schwerer ist/ dieweil im andern eher</l>
            <l>Drey Blätter seyn gesetzt/ als hier ein eintzig Blat/</l>
            <l>Denn sie was sonderlichs vor andern Sprachen hat.</l>
            <l>Wie auch das Syrische; der Türcken Schrifft ingleichen;</l>
            <l>Hier können wir auch sehn der Memphen Schreibe-Zeichen</l>
            <l>Die gleich den Bildern seyn: Arabisch und so fort</l>
            <l>Chaldäisch drücket man und was an jenem Ort/</l>
            <l>Da sich zu früher Zeit des Himmels Buhlschafft schmücket</l>
            <l>und aus dem Schlaaff-Gemach zum ersten mahle blicket/</l>
            <l>Noch mehr vor Sprachen seyn; ja was der Welt bewust/</l>
            <l>Das können alles wir im Drucke sehn mit Lust.</l>
            <l>Zuletzt laßt uns die Schrifft der Deutschen auch berühren/</l>
            <l>Die/ weil sie immer steigt/ viel neue Schrifften führen.</l>
            <l>Erst findet man Canon gar zierlich grob und klein</l>
            <l>Darnach ist Teuerdanck und Fibelschrifft gemein/</l>
            <l>Wie auch gebrochne Schrifft/ so man die Dritte nennet/</l>
            <l>Mit Tertia Fractur/ so leichtlich wird erkennet;</l>
            <l>Die Grobe Mittel auch/ Schwabacher/ welche mann</l>
            <l>Postillen Schrifft sonst heist und wol gebrauchen kann</l>
            <l>Zur Mittel Schrifft Fractur: Hiernächst ist auch zu finden</l>
            <l>Schwabacher Cicero und bleibet nicht dahinden;</l>
            <l>Bald Cicero Fractur/ so Gabon auch sonst heist/</l>
            <l>Vielleicht von dem der sie zum ersten mahl abreisst.</l>
            <l>Hier siht man auch mit Lust Schwabacher Corpus liegen</l>
            <l>und Corpus von Fractur so schön zusammen fügen;</l>
            <l>Zuletzt die Jungferschrifft Fractur und was uns mehr/</l>
            <l>Die schöne Nomperell/ Ihr Drücker/ wundert sehr/</l>
            <l>Die Zieffern/ Röselein/ die groß- und kleine Noten/</l>
            <l>Die Leisten/ Züg' und Stöck/ einfache Strich und Knoten/</l>
            <l>Figuren allerhand auff Kupffer Holtz und Bley</l>
            <l>und was man alles siht in dieser Schreyberey.</l>
            <l>Diß seyn die Schrifften nun/ die aus den Fächern langet/</l>
            <l>Ihr sätzer alsobald/ wenn ihr ein Werck anfanget</l>
            <l>und setzt sie ordentlich ins Winckel-Maaß hinein/</l>
            <l>so lange/ biß das Maaß mag voll an Schrifften seyn;</l>
            <l>Dann nehmt ihr wiederüm heraus die vollen Zeilen</l>
            <l>und setzt sie auff ein Bredt/ die ihr dann pflegt zu theilen</l>
            <l>In gantze Blätter aus/ biß eine Form ist voll/</l>
            <l>Dann legt ihr Rahmen drüm und/ wie ein Drücker soll/</l>
            <l>Schließt ihr die Forme zu/ daß ihr sie könnet tragen</l>
            <l>zur Pressen unverrückt nach eurem Wohlbehagen;</l>
            <l>Setzt sie auff festen Grund/ tragt Farben alsobald</l>
            <l>Mit zweyen Ballen auff/ treckt zweymal mit Gewalt</l>
            <l>Den Bengel zu euch zu/ und wann der erste Bogen/</l>
            <l>So Schöndruck wird genennt/ einmahl ist abgezogen/</l>
            <l>Macht ihr den Wieder-Druck und ändert was versetzt/</l>
            <l>Auch sonst nicht richtig ist; Drauff nehmet ihr zuletzt</l>
            <l>Papier/ so schon gefeucht/ damit es Farbe fangen</l>
            <l>und an sich nehmen kan; Eh nun ein Tag vergangen/</l>
            <l>Habt tausend Bogen ihr ja mehr schon abgedrückt/</l>
            <l>Die werden auffgehängt/ getrucknet und geschickt</l>
            <l>Zu dem/ der sie verlegt; der ihren Nutzen spüret/</l>
            <l>Wenn er sie durch die Welt in manche Länder führet:</l>
            <l>Room lieset gantz bestürtzt/ was nun zu Wittenberg</l>
            <l>Zum meisten wird gedrückt/ das edle Himmels-Werck.</l>
            <l>Die Biblien seyn nun verdeutschet und gedrücket/</l>
            <l>Daraus die Himmels-Lehr uns offenbahr anblicket/</l>
            <l>So vor verborgen lag/ man wuste nichts von ihr</l>
            <l>Biß endlich Luther kam und brachte sie herfür.</l>
            <l>Die Bücher brechen aus/ die vor verschwiegen lagen/</l>
            <l>Durch unsre Drückerey; Sie ist der rechte Wagen/</l>
            <l>Der aus der Sterbligkeit die edlen Geister führt</l>
            <l>Dahin/ wo niemand stirbt; wo man die Sternen rührt</l>
            <l>und ewig ist bekant. Es kan nunmehr nicht tödten</l>
            <l>Das unglück dieser Zeit die Edelen Poeten/</l>
            <l>Ihr Nahme wird berühmt und bleibet nun dabey/</l>
            <l>Daß keiner untergeht/ so lange Drückerey</l>
            <l>Der edlen Tugend meldt. Daß in so kurtzen Zeiten</l>
            <l>Die Deutsche Poesie erschallt auff allen Seiten/</l>
            <l>Das macht die Drückerey/ die erstlich ausgebracht/</l>
            <l>Was Opitz unsre Zier mit kluger Hand gemacht.</l>
            <l>Gantz Deutschland ist bemüht/ auch in den grösten Kriegen/</l>
            <l>Wie Wunder ist doch das! den andern abzusiegen/</l>
            <l>Die Griechen stehn bestürtzt/ Homerus gantz erbleicht/</l>
            <l>Horatius erblasst und Maro selbst entweicht</l>
            <l>Vor unsrer Poesie; Die nun so hoch sich schwinget/</l>
            <l>Daß Wiesen/ Berg und Thal vor Freuden wieder klinget:</l>
            <l>Die Arten eurer Vers' ihr Griechen allzumahl</l>
            <l>und Ihr aus Latien/ seyn nicht so viel an Zahl/</l>
            <l>Als ich im Deutschen nur aus Jamben und Trochäen</l>
            <l>Alleine machen kan: Ihr müsst es selbst gestehen/</l>
            <l>Daß wir so schön als Ihr die Anapästen auch</l>
            <l>Itzt haben auffgebracht/ daß nunmehr seyn im Brauch/</l>
            <l>Wann wir die Arten all' in unsren Versen zählen/</l>
            <l>Wohl funfftzig/ ja noch mehr/ daraus wir eine wählen</l>
            <l>Nach Lust/ und schreiben dann was unser Hertze will/</l>
            <l>Bald diß bald jenes Lied; Die Helden schweigen still</l>
            <l>und hören selbsten zu; Der Helm muß niederliegen/</l>
            <l>Der Harnisch ruht indeß/ wann unsre Verse siegen/</l>
            <l>Sie werden so entzückt/ daß mancher WERTHER Held</l>
            <l>Die Waffen nichts mehr acht/ sucht vor das Krieges-Zelt</l>
            <l>Den edlen Helicon. Der Fortgang und das Steigen</l>
            <l>Der Deutschen Poesie ist/ kürtzlich anzuzeigen/</l>
            <l>Durch unsre Drückerey so eilend fortgebracht/</l>
            <l>Daß itzt fast jederman ein Deutsch Getichte macht.</l>
            <l>O edle Drückerey! Wo wolte man die Stunden</l>
            <l>Nur immer bringen zu/ wenn du nicht werst erfunden:</l>
            <l>Daß itzt so manches Buch ein jeder lesen mag/</l>
            <l>Das vor verborgen war und schaute nicht den Tag/</l>
            <l>Das kömmet her von dier. Nun kan ein jeder lesen/</l>
            <l>Was Aristoteles und Tullius gewesen/</l>
            <l>Wie weise Plato sey und was er uns gelehrt/</l>
            <l>Wie sehr Severus auch den Flaccus hat geehrt</l>
            <l>und sich vor ihm gefürcht: Wie hoch Trajan erhoben</l>
            <l>Den jungen Plinius; Was dieser pflegt zu loben</l>
            <l>und jener strafft und schilt. Die edle Wissenschafft</l>
            <l>Der Weisen von Athen/ so längsten hingerafft/</l>
            <l>Die lebet noch durch Dich/ und wird auch nun wohl bleiben/</l>
            <l>So lange du bestehst. Was wir noch itzo schreiben/</l>
            <l>Das wird den untergang auch niemahls sehen nicht/</l>
            <l>So lange Drückerey/ der Tugend Glantz und Licht/</l>
            <l>Noch funckelt auff der Welt. Ein Pferd siht bald von fernen/</l>
            <l>Den Feind und reisst hindurch; so reisst sich zu den Sternen/</l>
            <l>Durch alle Sterbligkeit mit uns die Drückerey/</l>
            <l>Macht unsern Nahmen groß und steht den Künsten bey.</l>
            <l>Ein Adler/ wann er sich bey kühler Lufft geschwungen</l>
            <l>Zur rothen Sonnen hin/ trägt nachmahls seine Jungen</l>
            <l>Auch eben so hinauff/ zu schärffen ihr Gesicht/</l>
            <l>Daß sie gantz unverwandt das klare Wolcken-Licht</l>
            <l>Auch könten schauen an: So werden wir getragen</l>
            <l>Auch durch die Drücker-Kunst nach unserm Wohlbehagen/</l>
            <l>Wo Phöbus uns bestrahlt/ zur blancken Himmels-Bahn;</l>
            <l>Sie schwinget sich ermpor/ nimmt Adlers Flügel an</l>
            <l>und führt uns aus der Nacht. Die sehr-verborgnen Sachen/</l>
            <l>Die manchem Freud' und Lust bey schwerem unmuth machen/</l>
            <l>Die lieset man durch Sie. Die Albern werden klug/</l>
            <l>Die Blinden sehen nun den schrecklichsten Betrug.</l>
            <l>Drüm soll man ehren die/ die unsre Drückereyen</l>
            <l>Befördern noch itzund/ auff die sich manche freuen;</l>
            <l>Die aus der Niedrigkeit gedencken da hinan/</l>
            <l>Wo man betreten kan die Sternen-liechte Bahn</l>
            <l>Der unvergängligkeit. Man solte dier zu Ehren/</l>
            <l>Du edler Guttenberg/ dein edles Werck vermehren/</l>
            <l>Man solte noch itzund mit Gold in Demant-Stein</l>
            <l>Dein Lob und deine Kunst/ wie billich/ schreiben ein.</l>
            <l>Wo ist dein Denckmahl dann? Wo ist die Ehren-Seule?</l>
            <l>Wo ist die Ehren-Schrifft? Ich sehe keine Zeile/</l>
            <l>Kein Denck-Mahl ist auch hier/ kein Zeichen seh ich nicht/</l>
            <l>Das dier ein eintzig Mensch zu Ehren auffgericht/</l>
            <l>Wann einer diese Kunst gezeigt vor vielen Jahren/</l>
            <l>Da noch Athen und Room in vollem Wachsthum waren/</l>
            <l>So hätte man sein Bild wohl gar zum Gott gemacht</l>
            <l>und zu dem Tempel hin mit Hertzens-Lust gebracht.</l>
            <l>Wie hätten diesen wohl die Sindier geehret/</l>
            <l>Der ihnen diese Kunst die Drücker-Kunst gelehret?</l>
            <l>Sie hätten ihm gewiß was sonderlichs erdacht/</l>
            <l>und bey der andern Welt ein ewigs Lob gemacht.</l>
            <l>Was aber thut man dir? Nun ob dir gleich zu Ehren</l>
            <l>Diß alles nicht geschehn/ so kan man doch noch hören</l>
            <l>Dein Lob in aller Welt/ daß du ein Göttlich Werck</l>
            <l>uns habest auffgebracht/ du edler Guttenberg.</l>
            <l>Es wird auch wol dein Lob/ weil Menschen seyn/ bekleiben/</l>
            <l>Dein Nahme nicht vergehn/ so lange man wird schreiben/</l>
            <l>So lang' uns ein Magnet die Zeit und Stunde sagt/</l>
            <l>und zeigt wo Wind und Fluth das schwache Schiff hinjagt/</l>
            <l>Auch wohl bey finstrer Nacht. Man wird an dich gedencken/</l>
            <l>So offt man alle Müh und Sorgen wird versencken</l>
            <l>In manches schönes Buch/ so lang' in vollem Schein</l>
            <l>die güldne Sonne steht/ wird deine Kunst auch seyn.</l>
            <l>Nun weil mein schwaches Schiff den sichern Hafen sihet/</l>
            <l>So werff ich Ancker ein und bin itzund bemühet</l>
            <l>Zu enden mein Gedicht auff dessen Nahmens Ehr/</l>
            <l>Der uns geführet hat und führt je mehr und mehr.</l>
            <l>Hier denck ich auff dein Lob und dieses zu beschreiben/</l>
            <l>Soll itzt und immerfort mein Geist bemühet bleiben/</l>
            <l>O Gott du Quell der Kunst; du Gnaden-Vater Du/</l>
            <l>Dir dancken wir anitzt und loben immerzu</l>
            <l>Dein großes Gnaden-Werck; daß Du uns hast gewiesen</l>
            <l>Die edle Drücker-Kunst/ die noch nicht gnug gepriesen</l>
            <l>So als sie würdig ist: Hast sie zweyhundert Jahr</l>
            <l>Erhalten und gemehrt/ Du hast uns hell und klar</l>
            <l>Durch sie dein Wort geschenckt. Ach! Vater/ laß doch scheinen</l>
            <l>Die Fackel deines Worts; Erhalte sie den Deinen</l>
            <l>Noch ferner hell und klar. Erzeig' uns deine Gunst/</l>
            <l>Laß blühen für und für die edle Drücker-Kunst.</l>
            <l>Ach! gib uns doch einmahl den lang-gewüntschten Frieden/</l>
            <l>Ach! Vater bistu dann/ Ach! bistu dann geschieden</l>
            <l>Von deiner Christenheit? Ach! hörestu denn nicht/</l>
            <l>Was itzt dein liebes Volck in letzten Zügen spricht?</l>
            <l>Ach! höre/ höre doch/ und laß uns einmahl blicken</l>
            <l>Dein Gnaden-Angesicht/ daß wir uns auch erquicken</l>
            <l>und loben Dich dafür/ Ach! nim das schwere Joch</l>
            <l>Von unsern Achseln hin: Ach! höre/ höre doch!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
