<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: So muß ich diesen Tag mit Gram und Kummer feyren,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gottsched</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">324</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-162 2-162</measure>
        <measure type="syllables">3974</measure>
        <measure type="tokens">2686</measure>
        <measure type="characters">15888</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1733</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: So muß ich diesen Tag mit Gram und Kummer feyren,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So muß ich diesen Tag mit Gram und Kummer feyren,</l>
            <l>Verhängniß! den ich mir zum Freudenfest ersehn?</l>
            <l>So soll ich jenen Bund nur thränenvoll erneuren,</l>
            <l>Der nur vor kurzer Zeit mit größter Lust geschehn?</l>
            <l>Du ewigwerther Tag, du Krone schöner Tage!</l>
            <l>O Tag! der du mir mehr als ganze Jahre bist,</l>
            <l>Wie sehr entweih ich dich durch Jammer, Angst und Plage,</l>
            <l>Da meines Glückes Quell in tausend Nöthen ist!</l>
            <l>Der Künste Sammelplatz, der Weisheit Schülerinn,</l>
            <l>Das seltne Meisterstück von Witz, Verstand und Tugend,</l>
            <l>Der ich ins sechste Jahr getreu ergeben bin.</l>
            <l>Victoria, mein Licht, mein Leben und Vergnügen,</l>
            <l>Mein auserwählter Schatz, mein Alles auf der Welt;</l>
            <l>Die Freundinn, die mir selbst dein eignes weises Fügen,</l>
            <l>Zum Zunder keuscher Glut, o Schicksal, dargestellt:</l>
            <l>Die, die begeht Ihr Fest, den Tag, der Ihr das Leben,</l>
            <l>Und dieser Welt in Ihr ein Wunderbild geschenkt;</l>
            <l>Der sollt ich Armer wohl ein Freudenopfer geben,</l>
            <l>Allein ich bin zu tief durch Gram und Leid gekränkt.</l>
            <l>O Himmel! muß ich denn das alles selbst erfahren,</l>
            <l>Was andre meiner Art von Anbeginn gequält?</l>
            <l>Und soll sich alle Noth auf meiner Scheitel paaren,</l>
            <l>Die manchem, der geliebt, zuweilen ganz gefehlt?</l>
            <l>Ach! war es nicht genug, du grausames Geschicke!</l>
            <l>Daß du dieselbe mir nur als im Traum gezeigt;</l>
            <l>Und gleichwohl meine Brust, bey jedem halben Blicke,</l>
            <l>Den ich nach Ihr gethan, Ihr kräftigst zugeneigt.</l>
            <l>Ach! war es nicht genug, daß mich in wenig Tagen</l>
            <l>Ein allzustrenger Wink aus Ihrem Hause riß;</l>
            <l>Als mich das schnelle Schiff von Ihrer Stadt getragen,</l>
            <l>Das mich durch Sturm und Fluth an fremde Gränzen schmiß.</l>
            <l>Ach! war es nicht genug, daß mich das ferne Meißen,</l>
            <l>Sehr weit vom Weichselstrom, Ihr stets getreu befand?</l>
            <l>Daß keine Nymphe hier, so wie dein Schmuck, o Preußen!</l>
            <l>Mein Herz, mein starkes Herz mit sanften Ketten band?</l>
            <l>Ach! war es nicht genug, daß ich seit so viel Jahren,</l>
            <l>Bey aller Sprödigkeit, Ihr doch getreu verblieb?</l>
            <l>Und ob mir Stern und Glück gleich ganz zuwider waren,</l>
            <l>Doch meine Zärtlichkeit noch täglich höher trieb?</l>
            <l>Muß itzo, harter Fall! muß itzt, da unser Hoffen</l>
            <l>Dem Zwecke näher ist, ein neuer Unfall dräun?</l>
            <l>Muß itzt, da beyder Wunsch so nah zum Ziel getroffen,</l>
            <l>Ein neues Ungemach des Herzens Folter seyn?</l>
            <l>Vermaledeyter Krieg! du Misgeburt der Höllen!</l>
            <l>Verfluchte Mordbegier, du Seuche schnöder Art!</l>
            <l>Warum bist du bemüht die halbe Welt zu fällen?</l>
            <l>Wer hat die Weichselstadt für deine Wuth gespart?</l>
            <l>Verdammt sey jene Faust, die stumpfes Stahl und Eisen,</l>
            <l>Der Menschlichkeit zum Schimpf, zu allererst gespitzt;</l>
            <l>Verdammt sey auch die Hand, so nur die Thoren preisen,</l>
            <l>Die durch die Kunst zuerst dem Himmel nachgeblitzt.</l>
            <l>O! hätte man sogleich sie beyderseits zerhauen,</l>
            <l>Und ihre Künste selbst zum Fluch der Welt gemacht;</l>
            <l>Ja, wie dort Phalaris, zu aller Künstler Grauen,</l>
            <l>Durch ihres Witzes Frucht, die Mörder umgebracht!</l>
            <l>So würde man doch itzt in wohlgeschloßnen Wällen,</l>
            <l>Vor mancher Raserey geschützt und sicher seyn:</l>
            <l>So würde man den Feind mit Pfeil und Bogen fällen,</l>
            <l>Und nähme nicht so leicht verschanzte Mauren ein.</l>
            <l>Jedoch es ist umsonst! Die Herrschsucht findet Waffen,</l>
            <l>Auch da, wo Stahl und Bley und Pulver fremde sind.</l>
            <l>Ulysses wußte schon den Griechen Rath zu schaffen,</l>
            <l>Und Trojens fester Bau verflog in Rauch und Wind.</l>
            <l>Was hilft mein Klagen nun? Was nützen meine Thränen?</l>
            <l>Ich höre Sie bereits mit schwacher Stimme stöhnen,</l>
            <l>Denn ein zerschmettert Haus verscharrt Sie schon in Staub.</l>
            <l>Die schwere Bombe sinkt voll innerlicher Flammen,</l>
            <l>Sie schlägt das starke Dach, den Boden selbst entzwey;</l>
            <l>Der feste Grund erbebt, die Mauer fällt zusammen,</l>
            <l>Und das erschrockne Haus erfüllt ein Angstgeschrey.</l>
            <l>Nun kracht Ihr Feuerschlund und springt in tausend Stücke,</l>
            <l>Und sprühet rings umher nur Funken, Glut und Tod;</l>
            <l>Wer sich zu retten denkt, eilt selbst ins Ungelücke,</l>
            <l>Und stürzt sich durch die Flucht in doppelt größre Noth.</l>
            <l>Noch mehr, es bricht der Feind in die bestürzten Gassen,</l>
            <l>Er wüthet was er kann, es gilt ihm alles gleich;</l>
            <l>Ihn hat die Menschlichkeit, Vernunft und Witz verlassen,</l>
            <l>Er ist an Mordbegier, an Geiz und Wollust reich.</l>
            <l>Er schont der Kinder nicht, er schont nicht schwache Weiber,</l>
            <l>Die Schönen sonderlich sind seiner Triebe Ziel.</l>
            <l>Zurück, du Wütherich! verschone keuscher Leiber,</l>
            <l>Und treibe sonsten wo der wilden Lüste Spiel!</l>
            <l>O jammervoller Tag! du wirst vieleicht noch kommen,</l>
            <l>O kummerreiche Nacht! du bist vieleicht vorbey;</l>
            <l>Und hast mir schon mein Glück, mein ganzes Glück genommen,</l>
            <l>Und willst, daß ich hinfort des Kummers Opfer sey.</l>
            <l>Komm, rasender Soldat! komm mit gefärbter Klingen,</l>
            <l>Darauf Victoriens verspritztes Blut noch klebt;</l>
            <l>Komm, laß sie meine Brust mit gleicher Wuth durchdringen,</l>
            <l>Weil meine Seele doch nur bloß durch Sie gelebt:</l>
            <l>So wird mich doch der Tod zu meiner Freundinn führen,</l>
            <l>Der ich im Leben nur entfernt gewidmet war;</l>
            <l>So wird die Treue noch mein Grab mit Blumen zieren,</l>
            <l>So stellt sie uns dereinst der Welt zum Muster dar.</l>
            <l>Doch wie? Wer täuschet mich? Wer suchet mich zu trösten?</l>
            <l>Wer rufft: Victoria, dein Leben, lebet noch!</l>
            <l>Ach leider! die Gefahr ist itzt vieleicht am größten,</l>
            <l>Und gleichwohl schmäuchelt mir die falsche Hoffnung doch.</l>
            <l>Verschmitzte Zauberinn! wie süß sind deine Lügen!</l>
            <l>Ich glaube; seh ich gleich noch keinen Grund dazu;</l>
            <l>Ein Herz, das heftig liebt, ist leichtlich zu betrügen,</l>
            <l>Und niemand ist so schlau in dieser Kunst, als du.</l>
            <l>Wohlan! Sie lebe dann! Sie soll und muß noch leben:</l>
            <l>Erbarme du dich nur, gepriesne Kaiserinn!</l>
            <l>Ich habe Rußland einst das größte Lob gegeben:</l>
            <l>Wie kömmt es, daß ich schon so gar vergessen bin?</l>
            <l>Noch mehr, Victoria hat Deinen Trefflichkeiten,</l>
            <l>O </l>
            <l>Es macht Ihr Heldenlied dereinst den spätsten Zeiten</l>
            <l>Dein Wesen und Dein Thun in aller Welt bekannt.</l>
            <l>Sie hat Dich als den Preis der Norderwelt erhoben,</l>
            <l>Soll Ihre Muse nun so schlecht belohnet seyn?</l>
            <l>Hilft solch ein Fürspruch nichts, wer wird Dich künftig loben?</l>
            <l>Wer schließet Deinen Ruhm in edle Lieder ein?</l>
            <l>Verbeuth dem Kriegesheer Gewalt und Trotz zu brauchen,</l>
            <l>Wo diese Muse schon auf neue Töne sinnt.</l>
            <l>Und sollte Danzig gleich an allen Enden schmauchen,</l>
            <l>So schone doch darinn dieß unschuldvolle Kind.</l>
            <l>Was hat Sie Schuld daran, daß Rath und Bürger fehlet!</l>
            <l>Hat Sie vieleicht die Stadt rebellisch aufgebracht?</l>
            <l>O nein! Sie hätte gern der Sachsen Haupt erwählet,</l>
            <l>Und Deinem Willen sich gleich unterthan gemacht.</l>
            <l>Bewegt Dich dieses nicht: So schone meiner Liebe!</l>
            <l>Ich weis, die zarte Glut hat Dich wohl ehr geregt.</l>
            <l>Du kennst die Wundermacht der angebohrnen Triebe,</l>
            <l>Die auch Victoriens gerührte Brust bewegt.</l>
            <l>Sie nennt mich ihren Freund, und das von ganzem Herzen;</l>
            <l>Ich weis nicht, bin ichs werth? doch sterb ich Ihr getreu.</l>
            <l>Erwäge denn einmal die Größe meiner Schmerzen,</l>
            <l>Und laß dieß theure Haupt auf meine Bitte frey.</l>
            <l>Bestrafe wie Du willst die trotzenden Verbrecher,</l>
            <l>Die Deiner Majestät verwägen widerstehn;</l>
            <l>Nur laß die Unschuld nicht, durch die so tapfern Rächer</l>
            <l>Der Widerspänstigkeit, erbärmlich untergehn.</l>
            <l>Ich weis, Du bist gerecht, und schonest auch der Feinde!</l>
            <l>Darum bezeige hier, was Huld und Gnade kann.</l>
            <l>Victoria und ich, wir sind der Musen Freunde,</l>
            <l>Und diesen bist Du sonst so rühmlich zugethan.</l>
            <l>Was hat der Pindus doch mit Streit und Wuth zu schaffen?</l>
            <l>Die Ruhe bleibet uns viel süßer als der Krieg.</l>
            <l>Wir lieben Witz und Kunst, und scheuen alle Waffen;</l>
            <l>Doch ehren wir die Macht, und wünschen Dir den Sieg.</l>
            <l>Geboth dort Philipps Sohn auch Pindars Haus zu schonen;</l>
            <l>Als sein erhitztes Heer in Thebens Mauren drang:</l>
            <l>O! so gebeuth auch Du den siegenden Schwadronen,</l>
            <l>Der Schönen Haus zu fliehn, die sonst Dein Lob besang.</l>
            <l>Dein kluges Petersburg, wo alle Künste wohnen,</l>
            <l>Wird Deine Großmuth selbst bewundern und erhöhn;</l>
            <l>Und sprechen: </l>
            <l>Wer wollte nicht mit Lust in Ihren Diensten stehn?</l>
            <l>Vernimm, </l>
            <l>Was Dein gekränkter Freund an Deinem Feste singt;</l>
            <l>Und laß Dein Herz nur nicht an Huld und Neigung wanken,</l>
            <l>Wenn gleich mein Klaglied nicht zu Deinen Ohren dringt.</l>
            <l>Betrachte meine Qual um Dein bestürmtes Leben;</l>
            <l>Erwäge meinen Gram um Deine Sicherheit:</l>
            <l>Und hast Du mir einmal Dein edles Herz gegeben,</l>
            <l>So schone nun Dein selbst aus treuer Zärtlichkeit.</l>
            <l>Du lebst nicht nur für Dich; Du lebst auch als die Meine:</l>
            <l>Erhalte Dich also für Deinen treusten Freund:</l>
            <l>Und wenn ich itzt um Dich bey tausend Sorgen weine;</l>
            <l>So schaffe, daß uns bald der schönste Tag erscheint.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So muß ich diesen Tag mit Gram und Kummer feyren,</l>
            <l>Verhängniß! den ich mir zum Freudenfest ersehn?</l>
            <l>So soll ich jenen Bund nur thränenvoll erneuren,</l>
            <l>Der nur vor kurzer Zeit mit größter Lust geschehn?</l>
            <l>Du ewigwerther Tag, du Krone schöner Tage!</l>
            <l>O Tag! der du mir mehr als ganze Jahre bist,</l>
            <l>Wie sehr entweih ich dich durch Jammer, Angst und Plage,</l>
            <l>Da meines Glückes Quell in tausend Nöthen ist!</l>
            <l>Der Künste Sammelplatz, der Weisheit Schülerinn,</l>
            <l>Das seltne Meisterstück von Witz, Verstand und Tugend,</l>
            <l>Der ich ins sechste Jahr getreu ergeben bin.</l>
            <l>Victoria, mein Licht, mein Leben und Vergnügen,</l>
            <l>Mein auserwählter Schatz, mein Alles auf der Welt;</l>
            <l>Die Freundinn, die mir selbst dein eignes weises Fügen,</l>
            <l>Zum Zunder keuscher Glut, o Schicksal, dargestellt:</l>
            <l>Die, die begeht Ihr Fest, den Tag, der Ihr das Leben,</l>
            <l>Und dieser Welt in Ihr ein Wunderbild geschenkt;</l>
            <l>Der sollt ich Armer wohl ein Freudenopfer geben,</l>
            <l>Allein ich bin zu tief durch Gram und Leid gekränkt.</l>
            <l>O Himmel! muß ich denn das alles selbst erfahren,</l>
            <l>Was andre meiner Art von Anbeginn gequält?</l>
            <l>Und soll sich alle Noth auf meiner Scheitel paaren,</l>
            <l>Die manchem, der geliebt, zuweilen ganz gefehlt?</l>
            <l>Ach! war es nicht genug, du grausames Geschicke!</l>
            <l>Daß du dieselbe mir nur als im Traum gezeigt;</l>
            <l>Und gleichwohl meine Brust, bey jedem halben Blicke,</l>
            <l>Den ich nach Ihr gethan, Ihr kräftigst zugeneigt.</l>
            <l>Ach! war es nicht genug, daß mich in wenig Tagen</l>
            <l>Ein allzustrenger Wink aus Ihrem Hause riß;</l>
            <l>Als mich das schnelle Schiff von Ihrer Stadt getragen,</l>
            <l>Das mich durch Sturm und Fluth an fremde Gränzen schmiß.</l>
            <l>Ach! war es nicht genug, daß mich das ferne Meißen,</l>
            <l>Sehr weit vom Weichselstrom, Ihr stets getreu befand?</l>
            <l>Daß keine Nymphe hier, so wie dein Schmuck, o Preußen!</l>
            <l>Mein Herz, mein starkes Herz mit sanften Ketten band?</l>
            <l>Ach! war es nicht genug, daß ich seit so viel Jahren,</l>
            <l>Bey aller Sprödigkeit, Ihr doch getreu verblieb?</l>
            <l>Und ob mir Stern und Glück gleich ganz zuwider waren,</l>
            <l>Doch meine Zärtlichkeit noch täglich höher trieb?</l>
            <l>Muß itzo, harter Fall! muß itzt, da unser Hoffen</l>
            <l>Dem Zwecke näher ist, ein neuer Unfall dräun?</l>
            <l>Muß itzt, da beyder Wunsch so nah zum Ziel getroffen,</l>
            <l>Ein neues Ungemach des Herzens Folter seyn?</l>
            <l>Vermaledeyter Krieg! du Misgeburt der Höllen!</l>
            <l>Verfluchte Mordbegier, du Seuche schnöder Art!</l>
            <l>Warum bist du bemüht die halbe Welt zu fällen?</l>
            <l>Wer hat die Weichselstadt für deine Wuth gespart?</l>
            <l>Verdammt sey jene Faust, die stumpfes Stahl und Eisen,</l>
            <l>Der Menschlichkeit zum Schimpf, zu allererst gespitzt;</l>
            <l>Verdammt sey auch die Hand, so nur die Thoren preisen,</l>
            <l>Die durch die Kunst zuerst dem Himmel nachgeblitzt.</l>
            <l>O! hätte man sogleich sie beyderseits zerhauen,</l>
            <l>Und ihre Künste selbst zum Fluch der Welt gemacht;</l>
            <l>Ja, wie dort Phalaris, zu aller Künstler Grauen,</l>
            <l>Durch ihres Witzes Frucht, die Mörder umgebracht!</l>
            <l>So würde man doch itzt in wohlgeschloßnen Wällen,</l>
            <l>Vor mancher Raserey geschützt und sicher seyn:</l>
            <l>So würde man den Feind mit Pfeil und Bogen fällen,</l>
            <l>Und nähme nicht so leicht verschanzte Mauren ein.</l>
            <l>Jedoch es ist umsonst! Die Herrschsucht findet Waffen,</l>
            <l>Auch da, wo Stahl und Bley und Pulver fremde sind.</l>
            <l>Ulysses wußte schon den Griechen Rath zu schaffen,</l>
            <l>Und Trojens fester Bau verflog in Rauch und Wind.</l>
            <l>Was hilft mein Klagen nun? Was nützen meine Thränen?</l>
            <l>Ich höre Sie bereits mit schwacher Stimme stöhnen,</l>
            <l>Denn ein zerschmettert Haus verscharrt Sie schon in Staub.</l>
            <l>Die schwere Bombe sinkt voll innerlicher Flammen,</l>
            <l>Sie schlägt das starke Dach, den Boden selbst entzwey;</l>
            <l>Der feste Grund erbebt, die Mauer fällt zusammen,</l>
            <l>Und das erschrockne Haus erfüllt ein Angstgeschrey.</l>
            <l>Nun kracht Ihr Feuerschlund und springt in tausend Stücke,</l>
            <l>Und sprühet rings umher nur Funken, Glut und Tod;</l>
            <l>Wer sich zu retten denkt, eilt selbst ins Ungelücke,</l>
            <l>Und stürzt sich durch die Flucht in doppelt größre Noth.</l>
            <l>Noch mehr, es bricht der Feind in die bestürzten Gassen,</l>
            <l>Er wüthet was er kann, es gilt ihm alles gleich;</l>
            <l>Ihn hat die Menschlichkeit, Vernunft und Witz verlassen,</l>
            <l>Er ist an Mordbegier, an Geiz und Wollust reich.</l>
            <l>Er schont der Kinder nicht, er schont nicht schwache Weiber,</l>
            <l>Die Schönen sonderlich sind seiner Triebe Ziel.</l>
            <l>Zurück, du Wütherich! verschone keuscher Leiber,</l>
            <l>Und treibe sonsten wo der wilden Lüste Spiel!</l>
            <l>O jammervoller Tag! du wirst vieleicht noch kommen,</l>
            <l>O kummerreiche Nacht! du bist vieleicht vorbey;</l>
            <l>Und hast mir schon mein Glück, mein ganzes Glück genommen,</l>
            <l>Und willst, daß ich hinfort des Kummers Opfer sey.</l>
            <l>Komm, rasender Soldat! komm mit gefärbter Klingen,</l>
            <l>Darauf Victoriens verspritztes Blut noch klebt;</l>
            <l>Komm, laß sie meine Brust mit gleicher Wuth durchdringen,</l>
            <l>Weil meine Seele doch nur bloß durch Sie gelebt:</l>
            <l>So wird mich doch der Tod zu meiner Freundinn führen,</l>
            <l>Der ich im Leben nur entfernt gewidmet war;</l>
            <l>So wird die Treue noch mein Grab mit Blumen zieren,</l>
            <l>So stellt sie uns dereinst der Welt zum Muster dar.</l>
            <l>Doch wie? Wer täuschet mich? Wer suchet mich zu trösten?</l>
            <l>Wer rufft: Victoria, dein Leben, lebet noch!</l>
            <l>Ach leider! die Gefahr ist itzt vieleicht am größten,</l>
            <l>Und gleichwohl schmäuchelt mir die falsche Hoffnung doch.</l>
            <l>Verschmitzte Zauberinn! wie süß sind deine Lügen!</l>
            <l>Ich glaube; seh ich gleich noch keinen Grund dazu;</l>
            <l>Ein Herz, das heftig liebt, ist leichtlich zu betrügen,</l>
            <l>Und niemand ist so schlau in dieser Kunst, als du.</l>
            <l>Wohlan! Sie lebe dann! Sie soll und muß noch leben:</l>
            <l>Erbarme du dich nur, gepriesne Kaiserinn!</l>
            <l>Ich habe Rußland einst das größte Lob gegeben:</l>
            <l>Wie kömmt es, daß ich schon so gar vergessen bin?</l>
            <l>Noch mehr, Victoria hat Deinen Trefflichkeiten,</l>
            <l>O </l>
            <l>Es macht Ihr Heldenlied dereinst den spätsten Zeiten</l>
            <l>Dein Wesen und Dein Thun in aller Welt bekannt.</l>
            <l>Sie hat Dich als den Preis der Norderwelt erhoben,</l>
            <l>Soll Ihre Muse nun so schlecht belohnet seyn?</l>
            <l>Hilft solch ein Fürspruch nichts, wer wird Dich künftig loben?</l>
            <l>Wer schließet Deinen Ruhm in edle Lieder ein?</l>
            <l>Verbeuth dem Kriegesheer Gewalt und Trotz zu brauchen,</l>
            <l>Wo diese Muse schon auf neue Töne sinnt.</l>
            <l>Und sollte Danzig gleich an allen Enden schmauchen,</l>
            <l>So schone doch darinn dieß unschuldvolle Kind.</l>
            <l>Was hat Sie Schuld daran, daß Rath und Bürger fehlet!</l>
            <l>Hat Sie vieleicht die Stadt rebellisch aufgebracht?</l>
            <l>O nein! Sie hätte gern der Sachsen Haupt erwählet,</l>
            <l>Und Deinem Willen sich gleich unterthan gemacht.</l>
            <l>Bewegt Dich dieses nicht: So schone meiner Liebe!</l>
            <l>Ich weis, die zarte Glut hat Dich wohl ehr geregt.</l>
            <l>Du kennst die Wundermacht der angebohrnen Triebe,</l>
            <l>Die auch Victoriens gerührte Brust bewegt.</l>
            <l>Sie nennt mich ihren Freund, und das von ganzem Herzen;</l>
            <l>Ich weis nicht, bin ichs werth? doch sterb ich Ihr getreu.</l>
            <l>Erwäge denn einmal die Größe meiner Schmerzen,</l>
            <l>Und laß dieß theure Haupt auf meine Bitte frey.</l>
            <l>Bestrafe wie Du willst die trotzenden Verbrecher,</l>
            <l>Die Deiner Majestät verwägen widerstehn;</l>
            <l>Nur laß die Unschuld nicht, durch die so tapfern Rächer</l>
            <l>Der Widerspänstigkeit, erbärmlich untergehn.</l>
            <l>Ich weis, Du bist gerecht, und schonest auch der Feinde!</l>
            <l>Darum bezeige hier, was Huld und Gnade kann.</l>
            <l>Victoria und ich, wir sind der Musen Freunde,</l>
            <l>Und diesen bist Du sonst so rühmlich zugethan.</l>
            <l>Was hat der Pindus doch mit Streit und Wuth zu schaffen?</l>
            <l>Die Ruhe bleibet uns viel süßer als der Krieg.</l>
            <l>Wir lieben Witz und Kunst, und scheuen alle Waffen;</l>
            <l>Doch ehren wir die Macht, und wünschen Dir den Sieg.</l>
            <l>Geboth dort Philipps Sohn auch Pindars Haus zu schonen;</l>
            <l>Als sein erhitztes Heer in Thebens Mauren drang:</l>
            <l>O! so gebeuth auch Du den siegenden Schwadronen,</l>
            <l>Der Schönen Haus zu fliehn, die sonst Dein Lob besang.</l>
            <l>Dein kluges Petersburg, wo alle Künste wohnen,</l>
            <l>Wird Deine Großmuth selbst bewundern und erhöhn;</l>
            <l>Und sprechen: </l>
            <l>Wer wollte nicht mit Lust in Ihren Diensten stehn?</l>
            <l>Vernimm, </l>
            <l>Was Dein gekränkter Freund an Deinem Feste singt;</l>
            <l>Und laß Dein Herz nur nicht an Huld und Neigung wanken,</l>
            <l>Wenn gleich mein Klaglied nicht zu Deinen Ohren dringt.</l>
            <l>Betrachte meine Qual um Dein bestürmtes Leben;</l>
            <l>Erwäge meinen Gram um Deine Sicherheit:</l>
            <l>Und hast Du mir einmal Dein edles Herz gegeben,</l>
            <l>So schone nun Dein selbst aus treuer Zärtlichkeit.</l>
            <l>Du lebst nicht nur für Dich; Du lebst auch als die Meine:</l>
            <l>Erhalte Dich also für Deinen treusten Freund:</l>
            <l>Und wenn ich itzt um Dich bey tausend Sorgen weine;</l>
            <l>So schaffe, daß uns bald der schönste Tag erscheint.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
