<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Beglückt, wer so, wie Ihr, in eignem Schatten lieget,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">44</measure>
        <measure type="verses">750</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-16 3-10 4-4 5-16 6-34 7-16 8-18 9-28 10-24 11-16 12-18 13-26 14-6 15-15 16-14 17-18 18-44 19-10 20-6 21-14 22-8 23-14 24-16 25-10 26-4 27-16 28-34 29-16 30-18 31-28 32-24 33-16 34-18 35-26 36-6 37-15 38-14 39-18 40-44 41-10 42-6 43-14 44-8</measure>
        <measure type="syllables">9664</measure>
        <measure type="tokens">6488</measure>
        <measure type="characters">38700</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Beglückt, wer so, wie Ihr, in eignem Schatten lieget,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglückt, wer so, wie Ihr, in eignem Schatten lieget,</l>
            <l>Die Schöpfung um sich sieht, und sich daran vergnüget;</l>
            <l>Wer in den dunklen Hainen, von reiner Luft gekühlt,</l>
            <l>Die Schauer der Entzückung tief in der Seele fühlt;</l>
            <l>Auf Fittigen der Ruh zum Schöpfer sich erhebet,</l>
            <l>Und, weisen Tiefsinns voll, empfindet, daß er lebet!</l>
            <l>Wer vom Geräusch der Städte, im Denken ungestört,</l>
            <l>Mit seines Hauses Göttern zur Einfalt wiederkehrt!</l>
            <l>Im mäßigen Bezirk von väterlichen Gründen</l>
            <l>Wird er dich, o Natur der Alten, wiederfinden,</l>
            <l>Ein freyer Erdenbürger, nicht Thoren ausgestellt,</l>
            <l>Und unter deinem Zepter Herr seiner kleinen Welt,</l>
            <l>Der hier auf eigner Flur, und dort auf eigner Weide,</l>
            <l>Die Heerden wimmeln sieht, und wallendes Getreide!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Euch hab ich mir öfters in Gängen voller Nacht,</l>
            <l>Oft in den Rosenthälern das Leben schön gemacht.</l>
            <l>Oft hörten wir entzückt, in Büschen an den Quellen,</l>
            <l>Das Lied der Nachtigall, und das Gespräch der Wellen,</l>
            <l>Die Harmonie der Thäler, der Wälder und der Flur,</l>
            <l>Die allgemeinen Hymnen der feyrenden Natur.</l>
            <l>Oft hat der frische West, der in die Blätter spielet,</l>
            <l>Und ihre Schatten wiegt, auch meine Stirn gekühlet:</l>
            <l>Oft, wo er seine Flügel in Frühlingsdüften taucht,</l>
            <l>Mich aus dem Blumenthale balsamisch angehaucht:</l>
            <l>Oft von dem See herauf, den leicht sein Fittig rühret,</l>
            <l>Hat er mir Harmonie und Stärkung zugeführet.</l>
            <l>Laßt mich noch einst, Ihr Brüder, den Schauplatz übersehn,</l>
            <l>Und irrend durch die Gegend mit meiner Muse gehn.</l>
            <l>Unsichtbar folg ich Euch, gefesselt in den Schranken,</l>
            <l>Die mir mein Schicksal setzt, zum mindsten in Gedanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Aufenthalt des Friedens, geliebtes Schattendach,</l>
            <l>Wo ich oft in Gedanken, auf Moos gebettet, lag;</l>
            <l>Wo oft in Einsamkeit, vom leichten Schlaf begleitet,</l>
            <l>Die Stille über mir die Flügel ausgebreitet;</l>
            <l>Mein Tempe, sey gegrüßet! nimm, angenehmer Hain,</l>
            <l>In Lauben voll Gerüchen den stillen Dichter ein!</l>
            <l>Er geizt nicht nach dem Stolz von delphschen Lorbeerblättern:</l>
            <l>Mit Epheu, welche hier um deine Buchen klettern,</l>
            <l>Soll er den Schlaf beschatten; und muß er schöner seyn,</l>
            <l>So tragen jene Thäler noch Morgenrosen drein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier, Muse, zog dich je die Gunst für meine Lieder</l>
            <l>Aus deiner Höh herab, hier steig zu mir hernieder!</l>
            <l>Nicht nur Epirens Tempe, nicht Orchomen allein,</l>
            <l>Auch diese Gegend lächelt, die Thal, und dieser Hain.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch schlummert weit umher, in Gründen und auf Hügeln,</l>
            <l>Die schweigende Natur, verhüllt in ihren Flügeln.</l>
            <l>Noch hängt, im Morgentraume, von Thau und Schlummer schwer,</l>
            <l>Der todte Wald die Blätter, und alles um ihn her</l>
            <l>Sein taumelnd Haupt herab. In nebelichter Hülle</l>
            <l>Graut über ihm der Tag, und sichtbar ist die Stille.</l>
            <l>Der weite Tempel Gottes, Berg, Thal, und Hain und Flur,</l>
            <l>Raucht noch nicht von dem Weihrauch der opfernden Natur.</l>
            <l>Noch rührt ein schräger Strahl die blaue Atmosphäre,</l>
            <l>Bricht sich zum Theil herab, und fällt zum Theil ins Leere.</l>
            <l>Das dunklere Gewölbe erhellt sich nach und nach:</l>
            <l>Ein heitrer Kreis im Osten verkündigt ihm den Tag.</l>
            <l>Er dehnt sich prächtig aus, und überströmt vom Schimmer,</l>
            <l>Eröffnet sich der Tag Aurorens güldnes Zimmer.</l>
            <l>Der Sonnen halbe Scheibe schaut glüend in die Flur,</l>
            <l>Vergüldet ihre Hügel, und grüßet die Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch eine neue Welt, gekleidet in Vergnügen,</l>
            <l>Sieht ungesättiget mein wandernd Auge liegen!</l>
            <l>Die warme Luft entwickelt, in Wald, und Thal, und Flur,</l>
            <l>Die reifen Embrionen der schwangeren Natur.</l>
            <l>Das Leben strömt herab. Aus Feldern, die gebähren,</l>
            <l>Steigt hier ein düftend Kraut, und dort die Saat der Aehren.</l>
            <l>Auf jener weiten Fläche, die Frucht für Arbeit gab,</l>
            <l>Wälzt sich mit grünen Wogen ein flüchtig Meer hinab;</l>
            <l>Ein Schatz, den jedes Feld dem frohen Landmann bringet,</l>
            <l>Das erst sein Pflug zerriß, und dann sein Schweiß gedünget.</l>
            <l>Nun stirbt die Winterflamme, die sonst mit Busch genährt,</l>
            <l>Die schwarze Tenn erleuchtet, auf dem verlaßnen Heerd;</l>
            <l>Es raucht sein hangend Dach, mit frischem Moos bedecket,</l>
            <l>Nur, wenn sich tief ins Feld sein langer Schatten strecket.</l>
            <l>Verödet liegt die Hütte, so lang er froh bemüht,</l>
            <l>Die Pflugschaar mit dem Stiere durch seine Felder zieht;</l>
            <l>So lange auf der Trift, wo er auf weiche Rasen</l>
            <l>Die müden Glieder streckt, die Heerden um ihn grasen.</l>
            <l>Doch, wenn der Abend kühlet, hält eine tiefe Ruh</l>
            <l>Ihm willig beyde Arme von seinem Lager zu.</l>
            <l>Auf stillen Fittigen, ihn wieder zu verjüngen,</l>
            <l>Wird sich dann über ihm ein Balsamschlummer schwingen.</l>
            <l>Kein schwarzer Traum des Neides, der sich zum Schatten härmt,</l>
            <l>Kein Schrecken wird ihn ängsten, das um den Hochmuth schwärmt.</l>
            <l>Gram, und die blasse Furcht, gefesselt an den Ketten,</l>
            <l>Worin das Laster geht, rast um entweihte Betten,</l>
            <l>Rauscht um die güldne Decke, worinn zur Mitternacht</l>
            <l>Die Schuld vor Teufel zittert, die sie des Tags verlacht,</l>
            <l>Schwärmt im gewölbten Saal, und führet die Gesichter</l>
            <l>Der Höllen vor dem Pfühl erhabner Bösewichter.</l>
            <l>Ihn wird nicht Kummer wecken, wenn Stolz und blasser Neid</l>
            <l>Von rothgeweinten Augen der Bürger Schlaf zerstreut,</l>
            <l>Noch Sorgen, die den Geiz, bey ungeschloßnen Augen,</l>
            <l>Von Blut bis auf die Haut, wie Igel, ledig saugen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dir, beglückte Einfalt! du letzte, edle Spur</l>
            <l>Des ersten güldnen Alters, des Standes der Natur.</l>
            <l>Die Freude und die Ruh, verscheucht von güldnen Schwellen,</l>
            <l>Schwingt sich zu dir ins Thal, und ruht bey dir an Quellen.</l>
            <l>Die Hoffnung, minder prächtig, führt den gebückten Stier</l>
            <l>Durch väterliche Furchen, und sprosset hinter dir.</l>
            <l>Vom Dampf der Städte fort, gießt in die reinern Lüfte</l>
            <l>Gesundheit Balsam aus, der Frühling holdre Düfte.</l>
            <l>Der blasse Sybarite verachte deinen Pflug:</l>
            <l>Die Leiche seines Palasts, sich selbst nicht stark genug,</l>
            <l>Der, wenn dein fester Fuß sich frisch auf Blumen hebet,</l>
            <l>Durch güldne Zimmer schwankt, und durch die Kunst nur lebet.</l>
            <l>Die Ehre folgt der That, und ruht auf keinem Stande:</l>
            <l>Um Schlösser schwebt kein Ruhm, um Hütten keine Schande.</l>
            <l>Einst war die Arbeit herrlich.</l>
            <l>Die Krone um den Scheitel, und in der Hand den Pflug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O laßt mich meinem Trieb! folgt mir, mit einem Blicke,</l>
            <l>Ins Alter der Natur und Sparsamkeit zurücke.</l>
            <l>Laßt mich, Ihr wehrten Brüder, der Helden Asche weihn,</l>
            <l>Und eine Hand voll Blumen auf ihre Gräber streun.</l>
            <l>Dich sahn, o Curius, den Frieden zu erbitten,</l>
            <l>Am väterlichen Heerd erstaunende Samniten,</l>
            <l>Den Held, den durch die Thore der Siegeswagen trug,</l>
            <l>Nährt schlechte Kost der Felder, tränkt jetzt ein irdner Krug.</l>
            <l>Hört dort den Regulus, der Didons Volk geschlagen,</l>
            <l>Im Lorbeer des Triumphs um seine Pflugschaar klagen:</l>
            <l>Den Schutzgott der Quiriten beugt eines Diebes Hand,</l>
            <l>Die seines Hauses Nahrung mit seinem Pflug entwandt.</l>
            <l>So herrlich war der Stand, eh Stolz die Welt regierte,</l>
            <l>Daß eine Heldenhand ihn durch den Acker führte.</l>
            <l>Die Hand, die hier bekleidet mit königlicher Macht,</l>
            <l>Roms kleine Welt beherrschte, und dort das Glück der Schlacht,</l>
            <l>Verachtete die Ruh in weibischem Vergnügen,</l>
            <l>Und führte hier den Pflug, und dort das Schwerdt zu Siegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hebt nun von euren Feldern die fromme Hand empor;</l>
            <l>Die Saat ist ausgestreuet, die Hoffnung keimt hervor.</l>
            <l>Schau gnadenreich herab, Du, der das Jahr regieret,</l>
            <l>Der Zeiten Wechsel schuf, und um den Erdkreis führet!</l>
            <l>Erwärmt mit thaunden Flügeln, ihr Wind, ein schwangres Feld.</l>
            <l>Ergießt euch, mildre Wolken, und seugt den Wunsch der Welt!</l>
            <l>O daß kein scharfer Nord dich, ruhigs Thal, zerrütte,</l>
            <l>Und Mehlthau, oder Frost von kalten Flügeln schütte!</l>
            <l>Daß doch kein Sturm aus Rußland die blühende Natur</l>
            <l>In eine Wüste stürme! Daß über dieser Flur</l>
            <l>Sein giftger Athen nie in spätem Hagel rase,</l>
            <l>Noch seine Legion von Ungeziefer blase!</l>
            <l>Zum mindsten muß er schadlos vor euch vorüber ziehn,</l>
            <l>Unschuldige Gefilde, und still eur Lenz verblühn.</l>
            <l>Dann mag die Rache da Verderben um sich hauchen,</l>
            <l>Wo mit unschuldgem Blut gedüngte Länder rauchen;</l>
            <l>Auf Erndten, die der Eigner, den mächtig Unrecht schlug,</l>
            <l>In Aehren hinterlassen, beladen mit dem Fluch:</l>
            <l>Auf Thäler, die Gewalt der Armuth abgestritten,</l>
            <l>Mag sie zusammen ziehn, und allen Donner schütten!</l>
            <l>Ihr Saaten dieser Fluren, auf deren schwangrem Schooß</l>
            <l>Nicht Blut noch Thränen flossen, wachst ihr in Frieden groß!</l>
            <l>Dann, wenn, von schwerer Frucht, eur hangend Haupt sich krümmet,</l>
            <l>Und gränzenloses Gold in diesen Flächen schwimmet,</l>
            <l>Dann laßt mich, voll Gedanken, in euren Schatten gehn,</l>
            <l>Und durch die weiten Fluren die Wellen laufen sehn,</l>
            <l>Und, wenn ich dichtend geh, der fortgewälzten Aehren</l>
            <l>Sanft rauschenden Gesang Entzückung lispeln hören!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An diesem Rosenbusche, den tiefe Still umfängt,</l>
            <l>Um den ein Kranz von Buchen die breiten Zweige hängt,</l>
            <l>Der hier Gerüche haucht, und von bemooßten Hügeln</l>
            <l>Gebeugt den Teich beschaut, sein blühend Haupt zu spiegeln,</l>
            <l>Will ich mich niederwerfen, den streitenden Tumult</l>
            <l>Von Stimmen anzuhören: mit froher Ungeduld</l>
            <l>Rauscht unstät um mich her des Busches frohe Menge,</l>
            <l>Und jägt im Schatten sich, und schlägt, und lärmt Gesänge.</l>
            <l>Hier braust ein Schwarm von Spreen, nicht furchtsam für Verrath,</l>
            <l>Stürmt aus dem Erlenbusche, und stürzt sich auf die Saat.</l>
            <l>Dort schlägt ein wilder Heer mit schwirrendem Gefieder</l>
            <l>Die Luft, die um ihn rauscht, und fällt in Wolken nieder.</l>
            <l>Hoch zieht dort über Wälder (kein Donner trifft da mehr)</l>
            <l>Die Colonie der Enten in einer Reih einher,</l>
            <l>Schifft langsam um den Teich, und spähet sich im Fliegen</l>
            <l>Im Schilf ein Lager aus, und senkt sich da zu liegen.</l>
            <l>Dort am bemoosten Dache, worum ein Rauch sich zieht,</l>
            <l>Schaut Progne aus der Hütte, und schwirrt ihr stammlend Lied.</l>
            <l>Die Schwestern jagen sich, bald hoch, bald wieder tiefer,</l>
            <l>Und taumeln in der Luft, und haschen Ungeziefer.</l>
            <l>Hier schilt der bunte Täuber, und schwellt den weiten Kropf,</l>
            <l>Und dreht sich um sich selber, und senkt und hebt den Kopf,</l>
            <l>Bis sich die Taube naht; dann, stolz bey ihrer Bitte,</l>
            <l>Bläht er sich prächtig auf, und trabt vor seiner Hütte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch ein Tumult von Schwalben! Ihr ängstliches Geschrey</l>
            <l>Verkündiget dem Thale, daß wo ein Räuber sey.</l>
            <l>Lang schwärmen sie um ihn; gewarnt durch ihr Getümmel,</l>
            <l>Wagt sich kein Vogel aus, und scheut den freyen Himmel.</l>
            <l>Dort, nur ein Punkt dem Auge, dreht sich der Wüterich!</l>
            <l>Tritt hier in diese Schatten, o Freund, und rüste dich,</l>
            <l>Indem er hoch herab ein zitternd Opfer findet,</l>
            <l>Und aus den Wolken sich gemächlich niederwindet!</l>
            <l>Und wenn er, zum Triumphe, mit träger Majestät</l>
            <l>Im weiten Kreis sich langsam um seine Beute dreht;</l>
            <l>So laß ihn aus der Luft, gerührt vom Donner, fallen,</l>
            <l>Und im Triumph umher die Gegend wiederschallen. –</l>
            <l>Er fällt – die Thäler jauchzen – er fällt, und spornt voll Wut</l>
            <l>Den Boden mit den Flügeln, und flattert noch im Blut.</l>
            <l>O Freund, an jenem Thor verbreitet aufgehangen,</l>
            <l>Soll der Tirann der Luft, dein Siegeszeichen, prangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort, wo im Duft der Linde, die, von der Kunst gebeugt,</l>
            <l>Die blätterreichen Arme um ihre Schatten beugt,</l>
            <l>Der leichte Zephir hüpft, und von dem Teich her kühlet,</l>
            <l>Der an den grünen Strand die Silberwellen spielet,</l>
            <l>Dort hebt der Lenz vom Grünen sein blühend Haupt heraus,</l>
            <l>Und haucht in Balsamdüften umher Erquickung aus.</l>
            <l>Schau, wie die Blumen hier, zum Theil voll ausgegangen,</l>
            <l>Wie tief gefallner Schnee, dick um die Zweige hangen;</l>
            <l>Indem die Apfelblüte in Schaalen unmuthsvoll</l>
            <l>Erröthet, daß ihr Schmuck sich so spät entfalten soll.</l>
            <l>Der angenehme Hauch der Weste schmeichelt ihnen,</l>
            <l>Und rund um saust zum Schlaf Hybläens Schwarm von Bienen.</l>
            <l>Hier laß uns in Gerüchen die Wollust der Natur</l>
            <l>Mit allen Sinnen schöpfen. An dieser Blumenflur</l>
            <l>Laß uns tief Athem ziehn, die Düfte zu verschlingen,</l>
            <l>Die sich zum Schöpfer auf, wie stiller Weihrauch, schwingen.</l>
            <l>Hier laß uns, ganz Empfindung beredt im Schweigen gehn,</l>
            <l>Und Hand in Hand verbunden, satt hören, satt uns sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch welch ein kühler Wind regt plötzlich seine Flügel?</l>
            <l>Was trübt den nahen Teich, und schwärzt des Himmels Spiegel?</l>
            <l>Schnell stößt der Sturm von Bäumen ein Regenschaur von Schnee;</l>
            <l>Jägt Staub und Blatt im Wirbel, und bläst es in die Höh.</l>
            <l>Der Buchwald schüttelt sich, und rauscht, und regnet Blätter;</l>
            <l>Die Schwalbe streichet tief, und prophezeyt ein Wetter.</l>
            <l>Dort in der Mittagsgegend birgt sich Gewölke auf,</l>
            <l>Versammlet seine Donner, und wälzt sich schwarz herauf.</l>
            <l>Nun ruht der Wirbelwind: die Biene eilt zu Hause;</l>
            <l>Die Espe bebt nicht mehr: in allgemeiner Pause</l>
            <l>Hält die Natur den Athem; der Puls er Schöpfung steht,</l>
            <l>Die alle Hände faltet, da Gott in Wolken geht.</l>
            <l>Auf schwarzen Fittigen des Windes fortgetragen,</l>
            <l>Rollt langsam am Olymp der Donner ehrner Wagen,</l>
            <l>Und unter ihm erbebet ein breiter Erdenstrich;</l>
            <l>Der Weltgeist deckt verbreitet die Flügel über sich.</l>
            <l>Im Thal, und auf der Flur, und unter todten Zweigen,</l>
            <l>Herrscht weit und breit umher ein feyerliches Schweigen.</l>
            <l>Nun traurt der ganze Himmel;</l>
            <l>Der schwangern tiefen Wolke ein schimmernd Feuer los,</l>
            <l>Ein Donner schlägt ihm nach, und wälzt sich mit Getümmel</l>
            <l>Von Pol zu Pol hinab, und wandelt durch den Himmel.</l>
            <l>Die schwere Wolke träufelt; gerader Regen fällt</l>
            <l>In langen schweren Tropfen, und düngt mit Salz das Feld.</l>
            <l>Von neuem regt der Wind sein kühlendes Gefieder,</l>
            <l>Zerreißt die Wasserlast, und jägt den Regen nieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Freund, wer ist die Gottheit, die jetzt im Wetter fährt?</l>
            <l>Ist es ein andrer Schöpfer, als der den Lenz verklärt?</l>
            <l>Es mag, im Sonnenschein voll Trotz, und feig im Schrecken,</l>
            <l>Der Narr sich lächerlich vor seinem Gott verstecken;</l>
            <l>Er kommt nicht stets im Westwind: Zuweilen steiget er</l>
            <l>Auf Flügeln der Gewitter, und geht im Sturm daher.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach Norden wälzt der Sturm das fliegende Gewitter,</l>
            <l>Und reißt den schwarzen Vorhang vom Süderhimmel fort;</l>
            <l>Dreyfache Finsternissen verhüllen jetzt den Nord.</l>
            <l>Dort spielt der helle Blitz im Wiederschein der Hügel;</l>
            <l>Indeß verbreitet hier die Stille ihre Flügel.</l>
            <l>Der Süderhimmel lächelt im frohen Sonnenschein,</l>
            <l>Und Ruhe nimmt von neuem die frischen Thäler ein.</l>
            <l>Sieh, wie der Sprößling steigt, wie, neu erweckt ins Leben,</l>
            <l>Die Blumen auf der Flur ihr Haupt zur Sonne heben:</l>
            <l>Wie hier die Veilche düftet, wie dort die Rose schwitzt,</l>
            <l>Die sich voll Perlen öffnet, und an der Sonne blitzt!</l>
            <l>Der Büsche frohes Volk sucht schon den Himmel wieder;</l>
            <l>Dort schlägt die Nachtigall, und seufzt verliebte Lieder.</l>
            <l>Hör, wie die Zauberkehle die Silbertöne wälzt,</l>
            <l>Bald schmachtend, bald in Fugen, das Herz bestürmt und schmelzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies Thal, im frischen Grün von neuem aufgegangen,</l>
            <l>Blitzt von den Tropfen Thau, die an den Kräutern hangen.</l>
            <l>Dort wimmelt eine Wolke von Lämmern in der Flur,</l>
            <l>Und mäht geschäfftig Kräuter vom Tische der Natur.</l>
            <l>Hier geht ein Rinderheer gebückt im tiefen Grase,</l>
            <l>Frißt rauschend um sich her, und scheert die Blumenrase.</l>
            <l>Ein Paar von Stieren ruft sich voll Brunst zum Treffen aus,</l>
            <l>Und schielt sich an, und hänget mit Drohn die Stirn voraus:</l>
            <l>Und dreht sich um sich selbst, und spornt den Grund im Dampfe,</l>
            <l>Und wetzet Horn an Horn; der Schwächre weicht vom Kampfe,</l>
            <l>Irrt brüllend durch die Furchen, voll Wuth, daß er verlor,</l>
            <l>Und bort die Stirn im Sande, und tobt den Staub empor.</l>
            <l>Dort streicht ein flüchtig Roß mit aufgelösten Mähnen,</l>
            <l>Und wiehrt, und schlägt den Grund, daß Thal und Wald ertönen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber rund in Schatten verschlossenes Revier,</l>
            <l>Einsames Thal in Büschen, geheiligt sey du mir!</l>
            <l>Gieß, du ehrwürdger Hain, zum Schutz der Sonnenhitze,</l>
            <l>Entzückung um mich aus, wenn ich hier dichtend sitze.</l>
            <l>Hier, wo ein Baum den Schatten des grünen Nachbars flieht,</l>
            <l>Durch deren Raum mein Auge die Wellen blinken sieht,</l>
            <l>Sonst rund umher beschränkt, soll mein Gesang oft schallen,</l>
            <l>Und was ich singen will, soll Enkeln noch gefallen.</l>
            <l>Hier führt der Gang der Hecke, durch deren helles Grün</l>
            <l>Die zähen Brombeerstauden die dunklern Schatten ziehn,</l>
            <l>In ein thessalisch Thal, wo in des Sees Spiegel</l>
            <l>Sich hier die Wälder sehn, und dort besäte Hügel.</l>
            <l>Hier, wo in Flur und Walde, und Fluth und Thal vereint,</l>
            <l>In ihrer Pracht die Schöpfung sich zu erheben scheint,</l>
            <l>War einst der Nymphen Sitz, die von es Ufers Rasen</l>
            <l>Zu Kränzen um ihr Haar sich Schilf und Veilchen lasen.</l>
            <l>Hier ruhte sich Auone: (vergessen vom Ovid,</l>
            <l>Sey sie des Liedes Inhalt, und lebe durch mein Lied!)</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur durch den halben Mond,</l>
            <l>Bemerkte sich vor ihr die Tochter der Latone.</l>
            <l>Nicht Ehrsucht, zu gefallen, beschäfftigt ihre Hand;</l>
            <l>Ihr Kleid hielt nur ein Gürtel, ihr Haar ein fliegend Band.</l>
            <l>Ein flatterndes Gewand floß um die zarten Glieder,</l>
            <l>Und auf den Schultern klang ein bunter Köcher wieder.</l>
            <l>Eins, als sie aus den Gränzen, jenseits der grünen Nacht,</l>
            <l>Ein fliehend Thier verfolgte, erpicht auf ihre Jagd,</l>
            <l>Sah Pan, und liebte sie: begierig zum Besitze,</l>
            <l>Verfolgt er ihre Flucht;</l>
            <l>So flieht kein zitternd Täubchen, vom Adler übereilt,</l>
            <l>Der über seinem Haupte die heitre Luft zertheilt;</l>
            <l>So schnell bewegt kein Flug, und die Begier zum Raube,</l>
            <l>Den Adler durch die Luft, und jägt die scheue Taube,</l>
            <l>Als sich die Nymphe flüchtig dem rauhen Gott entzog,</l>
            <l>Als hinter dieser Nymphe der Gott durch Thäler flog.</l>
            <l>Nun wird sie matt,</l>
            <l>Nun hört sie hinter sich das Rauschen seiner Tritte;</l>
            <l>Und nun erreicht sein Schatten die Nymph, indem sie flog,</l>
            <l>(sein Schatten, den vom Abend die Sonne länger zog)</l>
            <l>Und nun, so oft er keicht, empfindet sie erschrocken</l>
            <l>Im Nacken heisse Luft, geathmet in die Locken.</l>
            <l>Umsonst ruft sie um Hülfe den Gott der Wellen an,</l>
            <l>Umsonst wünscht sie zu fliehen, da sie nicht weiter kann.</l>
            <l>Ermattet, Athemlos, fleht sie mit stiller Thräne</l>
            <l>Also die Göttinn an, die Göttinn hört die Schöne:</l>
            <l>»o Tochter der Latone – obgleich verbannt von dir,</l>
            <l>Verbannt vom Chor der Nymphen – o gönne, gönne mir</l>
            <l>Mein grünes Vaterland – laß mich in kühlen Hainen</l>
            <l>Die Schatten wieder sehn – dort murmeln, und dort weinen!«</l>
            <l>Sie sagts: und als in Thränen die blasse Nymphe lag,</l>
            <l>Zerfloß sie aufgelöset in einen Silberbach.</l>
            <l>Zum See durch Schatten rollt der Silberbach der Thränen,</l>
            <l>Und weint, und murmelt fort, kalt, wie das Herz der Schönen;</l>
            <l>Behält noch halb den Namen, durch Mundart nur verletzt,</l>
            <l>Und badet jetzt die Buchen, die sie vordem gesetzt.</l>
            <l>Die Göttinn steigt noch oft ins Bad der reinen Quellen,</l>
            <l>Weint Götterthränen drein, und mehret ihre Wellen.</l>
            <l>Der Hirt schaut hier im Spiegel die eigene Gestalt</l>
            <l>Im Himmel niederhängen, und umgekehrt den Wald,</l>
            <l>Die grüne Wasserlandschaft, vom leichten West erschüttert,</l>
            <l>Und hängendes Gebüsch, das auf der Fläche zittert.</l>
            <l>Die Heerde vom Gefilde wirft ihr Gemäld auf ihn,</l>
            <l>Und schwimmendes Gewälde malt seine Wellen grün.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O daß ich, tief verhüllt, in diese Schatten sünke,</l>
            <l>Daß hier mein Wissensdurst der Weisheit Ströme trünke!</l>
            <l>Daß der Natur im Arme, in süßer Harmonie</l>
            <l>Mein Leben hier verflösse, so angenehm, wie sie!</l>
            <l>Hier in dem Rosenbusch, in dieser Nacht der Schatten,</l>
            <l>Wo ihre Nymphen mir oft nachgesungen hatten,</l>
            <l>Hier sollte meine Asche die Gegend um sich her</l>
            <l>Zu stiller Ehrfurcht weihen; hier sollten Wanderer,</l>
            <l>Voll Freundschaft, auf mein Haupt beblümte Rasen bringen,</l>
            <l>Und mein beschattet Grab mit mancher Thräne düngen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort, wo im dichten Schilfe ein sanfter Westwind kühlt,</l>
            <l>Wo auf der Wasserfläche der Wälder Schatten spielt,</l>
            <l>Hält, ohne seinen Blick vom Wasser abzuwenden,</l>
            <l>Der Hirt den Angelstab erbebend in den Händen;</l>
            <l>Hofft Beute an dem Angel, und siehet über ihn</l>
            <l>Den Kork im Wasser tanzen, dann in die Tiefe ziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort stößt der Kahn vom Strand, die Wasserflur zu theilen,</l>
            <l>Zieht Wunden in den See, die plötzlich wieder heilen.</l>
            <l>Und gleitend malt sein Schatten sich in den Wellen ab,</l>
            <l>Der eine stehet aufrecht, der andre hängt hinab.</l>
            <l>Schaut, wie sich wechselsweis das Ruder hebt, und sinket,</l>
            <l>Und nun die Fläche schlägt, nun an der Sonne blinket!</l>
            <l>Hört, wie von unserm Donner die Wasserwelt erschrickt,</l>
            <l>Und ihn von Hain zu Haine rund um die Gegend schickt!</l>
            <l>Hier laßt im Schatten fort, den Wälder niederbreiten,</l>
            <l>An diesem Schilf, den Kahn still auf der Ebne gleiten!</l>
            <l>Hier lagert sich die Ente – dort, Freunde, rauscht die See,</l>
            <l>Die dichten Binsen schüttern – dort braust sie in die Höh.</l>
            <l>Umsonst; der Donner trifft. Sie fällt, und läßt ihr Leben</l>
            <l>Im Dampf der Luft zurück, und Wald, und Thal erbeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt nun mit eurer Beute: der Rauch steigt schon ums Dach,</l>
            <l>Der Stier schleicht matt zu Hause, und schleppt die Pflugschaar nach.</l>
            <l>Ein langer Schatten fällt ins Thal von seinen Hügeln;</l>
            <l>Bald wird auf diesem See, ihr Silberlicht zu spiegeln,</l>
            <l>Die stille Phöbe hangen. Bald singt, vom Sumpf empor,</l>
            <l>Ein ander Volk der Gegend sein lermend Schlaflied vor.</l>
            <l>Der Tag sinkt roth hinab;</l>
            <l>Mit schärfern Athem an vom Strand der Abenderde!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglückt, wer so, wie Ihr, in eignem Schatten lieget,</l>
            <l>Die Schöpfung um sich sieht, und sich daran vergnüget;</l>
            <l>Wer in den dunklen Hainen, von reiner Luft gekühlt,</l>
            <l>Die Schauer der Entzückung tief in der Seele fühlt;</l>
            <l>Auf Fittigen der Ruh zum Schöpfer sich erhebet,</l>
            <l>Und, weisen Tiefsinns voll, empfindet, daß er lebet!</l>
            <l>Wer vom Geräusch der Städte, im Denken ungestört,</l>
            <l>Mit seines Hauses Göttern zur Einfalt wiederkehrt!</l>
            <l>Im mäßigen Bezirk von väterlichen Gründen</l>
            <l>Wird er dich, o Natur der Alten, wiederfinden,</l>
            <l>Ein freyer Erdenbürger, nicht Thoren ausgestellt,</l>
            <l>Und unter deinem Zepter Herr seiner kleinen Welt,</l>
            <l>Der hier auf eigner Flur, und dort auf eigner Weide,</l>
            <l>Die Heerden wimmeln sieht, und wallendes Getreide!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Euch hab ich mir öfters in Gängen voller Nacht,</l>
            <l>Oft in den Rosenthälern das Leben schön gemacht.</l>
            <l>Oft hörten wir entzückt, in Büschen an den Quellen,</l>
            <l>Das Lied der Nachtigall, und das Gespräch der Wellen,</l>
            <l>Die Harmonie der Thäler, der Wälder und der Flur,</l>
            <l>Die allgemeinen Hymnen der feyrenden Natur.</l>
            <l>Oft hat der frische West, der in die Blätter spielet,</l>
            <l>Und ihre Schatten wiegt, auch meine Stirn gekühlet:</l>
            <l>Oft, wo er seine Flügel in Frühlingsdüften taucht,</l>
            <l>Mich aus dem Blumenthale balsamisch angehaucht:</l>
            <l>Oft von dem See herauf, den leicht sein Fittig rühret,</l>
            <l>Hat er mir Harmonie und Stärkung zugeführet.</l>
            <l>Laßt mich noch einst, Ihr Brüder, den Schauplatz übersehn,</l>
            <l>Und irrend durch die Gegend mit meiner Muse gehn.</l>
            <l>Unsichtbar folg ich Euch, gefesselt in den Schranken,</l>
            <l>Die mir mein Schicksal setzt, zum mindsten in Gedanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Aufenthalt des Friedens, geliebtes Schattendach,</l>
            <l>Wo ich oft in Gedanken, auf Moos gebettet, lag;</l>
            <l>Wo oft in Einsamkeit, vom leichten Schlaf begleitet,</l>
            <l>Die Stille über mir die Flügel ausgebreitet;</l>
            <l>Mein Tempe, sey gegrüßet! nimm, angenehmer Hain,</l>
            <l>In Lauben voll Gerüchen den stillen Dichter ein!</l>
            <l>Er geizt nicht nach dem Stolz von delphschen Lorbeerblättern:</l>
            <l>Mit Epheu, welche hier um deine Buchen klettern,</l>
            <l>Soll er den Schlaf beschatten; und muß er schöner seyn,</l>
            <l>So tragen jene Thäler noch Morgenrosen drein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier, Muse, zog dich je die Gunst für meine Lieder</l>
            <l>Aus deiner Höh herab, hier steig zu mir hernieder!</l>
            <l>Nicht nur Epirens Tempe, nicht Orchomen allein,</l>
            <l>Auch diese Gegend lächelt, die Thal, und dieser Hain.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch schlummert weit umher, in Gründen und auf Hügeln,</l>
            <l>Die schweigende Natur, verhüllt in ihren Flügeln.</l>
            <l>Noch hängt, im Morgentraume, von Thau und Schlummer schwer,</l>
            <l>Der todte Wald die Blätter, und alles um ihn her</l>
            <l>Sein taumelnd Haupt herab. In nebelichter Hülle</l>
            <l>Graut über ihm der Tag, und sichtbar ist die Stille.</l>
            <l>Der weite Tempel Gottes, Berg, Thal, und Hain und Flur,</l>
            <l>Raucht noch nicht von dem Weihrauch der opfernden Natur.</l>
            <l>Noch rührt ein schräger Strahl die blaue Atmosphäre,</l>
            <l>Bricht sich zum Theil herab, und fällt zum Theil ins Leere.</l>
            <l>Das dunklere Gewölbe erhellt sich nach und nach:</l>
            <l>Ein heitrer Kreis im Osten verkündigt ihm den Tag.</l>
            <l>Er dehnt sich prächtig aus, und überströmt vom Schimmer,</l>
            <l>Eröffnet sich der Tag Aurorens güldnes Zimmer.</l>
            <l>Der Sonnen halbe Scheibe schaut glüend in die Flur,</l>
            <l>Vergüldet ihre Hügel, und grüßet die Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch eine neue Welt, gekleidet in Vergnügen,</l>
            <l>Sieht ungesättiget mein wandernd Auge liegen!</l>
            <l>Die warme Luft entwickelt, in Wald, und Thal, und Flur,</l>
            <l>Die reifen Embrionen der schwangeren Natur.</l>
            <l>Das Leben strömt herab. Aus Feldern, die gebähren,</l>
            <l>Steigt hier ein düftend Kraut, und dort die Saat der Aehren.</l>
            <l>Auf jener weiten Fläche, die Frucht für Arbeit gab,</l>
            <l>Wälzt sich mit grünen Wogen ein flüchtig Meer hinab;</l>
            <l>Ein Schatz, den jedes Feld dem frohen Landmann bringet,</l>
            <l>Das erst sein Pflug zerriß, und dann sein Schweiß gedünget.</l>
            <l>Nun stirbt die Winterflamme, die sonst mit Busch genährt,</l>
            <l>Die schwarze Tenn erleuchtet, auf dem verlaßnen Heerd;</l>
            <l>Es raucht sein hangend Dach, mit frischem Moos bedecket,</l>
            <l>Nur, wenn sich tief ins Feld sein langer Schatten strecket.</l>
            <l>Verödet liegt die Hütte, so lang er froh bemüht,</l>
            <l>Die Pflugschaar mit dem Stiere durch seine Felder zieht;</l>
            <l>So lange auf der Trift, wo er auf weiche Rasen</l>
            <l>Die müden Glieder streckt, die Heerden um ihn grasen.</l>
            <l>Doch, wenn der Abend kühlet, hält eine tiefe Ruh</l>
            <l>Ihm willig beyde Arme von seinem Lager zu.</l>
            <l>Auf stillen Fittigen, ihn wieder zu verjüngen,</l>
            <l>Wird sich dann über ihm ein Balsamschlummer schwingen.</l>
            <l>Kein schwarzer Traum des Neides, der sich zum Schatten härmt,</l>
            <l>Kein Schrecken wird ihn ängsten, das um den Hochmuth schwärmt.</l>
            <l>Gram, und die blasse Furcht, gefesselt an den Ketten,</l>
            <l>Worin das Laster geht, rast um entweihte Betten,</l>
            <l>Rauscht um die güldne Decke, worinn zur Mitternacht</l>
            <l>Die Schuld vor Teufel zittert, die sie des Tags verlacht,</l>
            <l>Schwärmt im gewölbten Saal, und führet die Gesichter</l>
            <l>Der Höllen vor dem Pfühl erhabner Bösewichter.</l>
            <l>Ihn wird nicht Kummer wecken, wenn Stolz und blasser Neid</l>
            <l>Von rothgeweinten Augen der Bürger Schlaf zerstreut,</l>
            <l>Noch Sorgen, die den Geiz, bey ungeschloßnen Augen,</l>
            <l>Von Blut bis auf die Haut, wie Igel, ledig saugen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dir, beglückte Einfalt! du letzte, edle Spur</l>
            <l>Des ersten güldnen Alters, des Standes der Natur.</l>
            <l>Die Freude und die Ruh, verscheucht von güldnen Schwellen,</l>
            <l>Schwingt sich zu dir ins Thal, und ruht bey dir an Quellen.</l>
            <l>Die Hoffnung, minder prächtig, führt den gebückten Stier</l>
            <l>Durch väterliche Furchen, und sprosset hinter dir.</l>
            <l>Vom Dampf der Städte fort, gießt in die reinern Lüfte</l>
            <l>Gesundheit Balsam aus, der Frühling holdre Düfte.</l>
            <l>Der blasse Sybarite verachte deinen Pflug:</l>
            <l>Die Leiche seines Palasts, sich selbst nicht stark genug,</l>
            <l>Der, wenn dein fester Fuß sich frisch auf Blumen hebet,</l>
            <l>Durch güldne Zimmer schwankt, und durch die Kunst nur lebet.</l>
            <l>Die Ehre folgt der That, und ruht auf keinem Stande:</l>
            <l>Um Schlösser schwebt kein Ruhm, um Hütten keine Schande.</l>
            <l>Einst war die Arbeit herrlich.</l>
            <l>Die Krone um den Scheitel, und in der Hand den Pflug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O laßt mich meinem Trieb! folgt mir, mit einem Blicke,</l>
            <l>Ins Alter der Natur und Sparsamkeit zurücke.</l>
            <l>Laßt mich, Ihr wehrten Brüder, der Helden Asche weihn,</l>
            <l>Und eine Hand voll Blumen auf ihre Gräber streun.</l>
            <l>Dich sahn, o Curius, den Frieden zu erbitten,</l>
            <l>Am väterlichen Heerd erstaunende Samniten,</l>
            <l>Den Held, den durch die Thore der Siegeswagen trug,</l>
            <l>Nährt schlechte Kost der Felder, tränkt jetzt ein irdner Krug.</l>
            <l>Hört dort den Regulus, der Didons Volk geschlagen,</l>
            <l>Im Lorbeer des Triumphs um seine Pflugschaar klagen:</l>
            <l>Den Schutzgott der Quiriten beugt eines Diebes Hand,</l>
            <l>Die seines Hauses Nahrung mit seinem Pflug entwandt.</l>
            <l>So herrlich war der Stand, eh Stolz die Welt regierte,</l>
            <l>Daß eine Heldenhand ihn durch den Acker führte.</l>
            <l>Die Hand, die hier bekleidet mit königlicher Macht,</l>
            <l>Roms kleine Welt beherrschte, und dort das Glück der Schlacht,</l>
            <l>Verachtete die Ruh in weibischem Vergnügen,</l>
            <l>Und führte hier den Pflug, und dort das Schwerdt zu Siegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hebt nun von euren Feldern die fromme Hand empor;</l>
            <l>Die Saat ist ausgestreuet, die Hoffnung keimt hervor.</l>
            <l>Schau gnadenreich herab, Du, der das Jahr regieret,</l>
            <l>Der Zeiten Wechsel schuf, und um den Erdkreis führet!</l>
            <l>Erwärmt mit thaunden Flügeln, ihr Wind, ein schwangres Feld.</l>
            <l>Ergießt euch, mildre Wolken, und seugt den Wunsch der Welt!</l>
            <l>O daß kein scharfer Nord dich, ruhigs Thal, zerrütte,</l>
            <l>Und Mehlthau, oder Frost von kalten Flügeln schütte!</l>
            <l>Daß doch kein Sturm aus Rußland die blühende Natur</l>
            <l>In eine Wüste stürme! Daß über dieser Flur</l>
            <l>Sein giftger Athen nie in spätem Hagel rase,</l>
            <l>Noch seine Legion von Ungeziefer blase!</l>
            <l>Zum mindsten muß er schadlos vor euch vorüber ziehn,</l>
            <l>Unschuldige Gefilde, und still eur Lenz verblühn.</l>
            <l>Dann mag die Rache da Verderben um sich hauchen,</l>
            <l>Wo mit unschuldgem Blut gedüngte Länder rauchen;</l>
            <l>Auf Erndten, die der Eigner, den mächtig Unrecht schlug,</l>
            <l>In Aehren hinterlassen, beladen mit dem Fluch:</l>
            <l>Auf Thäler, die Gewalt der Armuth abgestritten,</l>
            <l>Mag sie zusammen ziehn, und allen Donner schütten!</l>
            <l>Ihr Saaten dieser Fluren, auf deren schwangrem Schooß</l>
            <l>Nicht Blut noch Thränen flossen, wachst ihr in Frieden groß!</l>
            <l>Dann, wenn, von schwerer Frucht, eur hangend Haupt sich krümmet,</l>
            <l>Und gränzenloses Gold in diesen Flächen schwimmet,</l>
            <l>Dann laßt mich, voll Gedanken, in euren Schatten gehn,</l>
            <l>Und durch die weiten Fluren die Wellen laufen sehn,</l>
            <l>Und, wenn ich dichtend geh, der fortgewälzten Aehren</l>
            <l>Sanft rauschenden Gesang Entzückung lispeln hören!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An diesem Rosenbusche, den tiefe Still umfängt,</l>
            <l>Um den ein Kranz von Buchen die breiten Zweige hängt,</l>
            <l>Der hier Gerüche haucht, und von bemooßten Hügeln</l>
            <l>Gebeugt den Teich beschaut, sein blühend Haupt zu spiegeln,</l>
            <l>Will ich mich niederwerfen, den streitenden Tumult</l>
            <l>Von Stimmen anzuhören: mit froher Ungeduld</l>
            <l>Rauscht unstät um mich her des Busches frohe Menge,</l>
            <l>Und jägt im Schatten sich, und schlägt, und lärmt Gesänge.</l>
            <l>Hier braust ein Schwarm von Spreen, nicht furchtsam für Verrath,</l>
            <l>Stürmt aus dem Erlenbusche, und stürzt sich auf die Saat.</l>
            <l>Dort schlägt ein wilder Heer mit schwirrendem Gefieder</l>
            <l>Die Luft, die um ihn rauscht, und fällt in Wolken nieder.</l>
            <l>Hoch zieht dort über Wälder (kein Donner trifft da mehr)</l>
            <l>Die Colonie der Enten in einer Reih einher,</l>
            <l>Schifft langsam um den Teich, und spähet sich im Fliegen</l>
            <l>Im Schilf ein Lager aus, und senkt sich da zu liegen.</l>
            <l>Dort am bemoosten Dache, worum ein Rauch sich zieht,</l>
            <l>Schaut Progne aus der Hütte, und schwirrt ihr stammlend Lied.</l>
            <l>Die Schwestern jagen sich, bald hoch, bald wieder tiefer,</l>
            <l>Und taumeln in der Luft, und haschen Ungeziefer.</l>
            <l>Hier schilt der bunte Täuber, und schwellt den weiten Kropf,</l>
            <l>Und dreht sich um sich selber, und senkt und hebt den Kopf,</l>
            <l>Bis sich die Taube naht; dann, stolz bey ihrer Bitte,</l>
            <l>Bläht er sich prächtig auf, und trabt vor seiner Hütte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch ein Tumult von Schwalben! Ihr ängstliches Geschrey</l>
            <l>Verkündiget dem Thale, daß wo ein Räuber sey.</l>
            <l>Lang schwärmen sie um ihn; gewarnt durch ihr Getümmel,</l>
            <l>Wagt sich kein Vogel aus, und scheut den freyen Himmel.</l>
            <l>Dort, nur ein Punkt dem Auge, dreht sich der Wüterich!</l>
            <l>Tritt hier in diese Schatten, o Freund, und rüste dich,</l>
            <l>Indem er hoch herab ein zitternd Opfer findet,</l>
            <l>Und aus den Wolken sich gemächlich niederwindet!</l>
            <l>Und wenn er, zum Triumphe, mit träger Majestät</l>
            <l>Im weiten Kreis sich langsam um seine Beute dreht;</l>
            <l>So laß ihn aus der Luft, gerührt vom Donner, fallen,</l>
            <l>Und im Triumph umher die Gegend wiederschallen. –</l>
            <l>Er fällt – die Thäler jauchzen – er fällt, und spornt voll Wut</l>
            <l>Den Boden mit den Flügeln, und flattert noch im Blut.</l>
            <l>O Freund, an jenem Thor verbreitet aufgehangen,</l>
            <l>Soll der Tirann der Luft, dein Siegeszeichen, prangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort, wo im Duft der Linde, die, von der Kunst gebeugt,</l>
            <l>Die blätterreichen Arme um ihre Schatten beugt,</l>
            <l>Der leichte Zephir hüpft, und von dem Teich her kühlet,</l>
            <l>Der an den grünen Strand die Silberwellen spielet,</l>
            <l>Dort hebt der Lenz vom Grünen sein blühend Haupt heraus,</l>
            <l>Und haucht in Balsamdüften umher Erquickung aus.</l>
            <l>Schau, wie die Blumen hier, zum Theil voll ausgegangen,</l>
            <l>Wie tief gefallner Schnee, dick um die Zweige hangen;</l>
            <l>Indem die Apfelblüte in Schaalen unmuthsvoll</l>
            <l>Erröthet, daß ihr Schmuck sich so spät entfalten soll.</l>
            <l>Der angenehme Hauch der Weste schmeichelt ihnen,</l>
            <l>Und rund um saust zum Schlaf Hybläens Schwarm von Bienen.</l>
            <l>Hier laß uns in Gerüchen die Wollust der Natur</l>
            <l>Mit allen Sinnen schöpfen. An dieser Blumenflur</l>
            <l>Laß uns tief Athem ziehn, die Düfte zu verschlingen,</l>
            <l>Die sich zum Schöpfer auf, wie stiller Weihrauch, schwingen.</l>
            <l>Hier laß uns, ganz Empfindung beredt im Schweigen gehn,</l>
            <l>Und Hand in Hand verbunden, satt hören, satt uns sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch welch ein kühler Wind regt plötzlich seine Flügel?</l>
            <l>Was trübt den nahen Teich, und schwärzt des Himmels Spiegel?</l>
            <l>Schnell stößt der Sturm von Bäumen ein Regenschaur von Schnee;</l>
            <l>Jägt Staub und Blatt im Wirbel, und bläst es in die Höh.</l>
            <l>Der Buchwald schüttelt sich, und rauscht, und regnet Blätter;</l>
            <l>Die Schwalbe streichet tief, und prophezeyt ein Wetter.</l>
            <l>Dort in der Mittagsgegend birgt sich Gewölke auf,</l>
            <l>Versammlet seine Donner, und wälzt sich schwarz herauf.</l>
            <l>Nun ruht der Wirbelwind: die Biene eilt zu Hause;</l>
            <l>Die Espe bebt nicht mehr: in allgemeiner Pause</l>
            <l>Hält die Natur den Athem; der Puls er Schöpfung steht,</l>
            <l>Die alle Hände faltet, da Gott in Wolken geht.</l>
            <l>Auf schwarzen Fittigen des Windes fortgetragen,</l>
            <l>Rollt langsam am Olymp der Donner ehrner Wagen,</l>
            <l>Und unter ihm erbebet ein breiter Erdenstrich;</l>
            <l>Der Weltgeist deckt verbreitet die Flügel über sich.</l>
            <l>Im Thal, und auf der Flur, und unter todten Zweigen,</l>
            <l>Herrscht weit und breit umher ein feyerliches Schweigen.</l>
            <l>Nun traurt der ganze Himmel;</l>
            <l>Der schwangern tiefen Wolke ein schimmernd Feuer los,</l>
            <l>Ein Donner schlägt ihm nach, und wälzt sich mit Getümmel</l>
            <l>Von Pol zu Pol hinab, und wandelt durch den Himmel.</l>
            <l>Die schwere Wolke träufelt; gerader Regen fällt</l>
            <l>In langen schweren Tropfen, und düngt mit Salz das Feld.</l>
            <l>Von neuem regt der Wind sein kühlendes Gefieder,</l>
            <l>Zerreißt die Wasserlast, und jägt den Regen nieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Freund, wer ist die Gottheit, die jetzt im Wetter fährt?</l>
            <l>Ist es ein andrer Schöpfer, als der den Lenz verklärt?</l>
            <l>Es mag, im Sonnenschein voll Trotz, und feig im Schrecken,</l>
            <l>Der Narr sich lächerlich vor seinem Gott verstecken;</l>
            <l>Er kommt nicht stets im Westwind: Zuweilen steiget er</l>
            <l>Auf Flügeln der Gewitter, und geht im Sturm daher.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach Norden wälzt der Sturm das fliegende Gewitter,</l>
            <l>Und reißt den schwarzen Vorhang vom Süderhimmel fort;</l>
            <l>Dreyfache Finsternissen verhüllen jetzt den Nord.</l>
            <l>Dort spielt der helle Blitz im Wiederschein der Hügel;</l>
            <l>Indeß verbreitet hier die Stille ihre Flügel.</l>
            <l>Der Süderhimmel lächelt im frohen Sonnenschein,</l>
            <l>Und Ruhe nimmt von neuem die frischen Thäler ein.</l>
            <l>Sieh, wie der Sprößling steigt, wie, neu erweckt ins Leben,</l>
            <l>Die Blumen auf der Flur ihr Haupt zur Sonne heben:</l>
            <l>Wie hier die Veilche düftet, wie dort die Rose schwitzt,</l>
            <l>Die sich voll Perlen öffnet, und an der Sonne blitzt!</l>
            <l>Der Büsche frohes Volk sucht schon den Himmel wieder;</l>
            <l>Dort schlägt die Nachtigall, und seufzt verliebte Lieder.</l>
            <l>Hör, wie die Zauberkehle die Silbertöne wälzt,</l>
            <l>Bald schmachtend, bald in Fugen, das Herz bestürmt und schmelzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies Thal, im frischen Grün von neuem aufgegangen,</l>
            <l>Blitzt von den Tropfen Thau, die an den Kräutern hangen.</l>
            <l>Dort wimmelt eine Wolke von Lämmern in der Flur,</l>
            <l>Und mäht geschäfftig Kräuter vom Tische der Natur.</l>
            <l>Hier geht ein Rinderheer gebückt im tiefen Grase,</l>
            <l>Frißt rauschend um sich her, und scheert die Blumenrase.</l>
            <l>Ein Paar von Stieren ruft sich voll Brunst zum Treffen aus,</l>
            <l>Und schielt sich an, und hänget mit Drohn die Stirn voraus:</l>
            <l>Und dreht sich um sich selbst, und spornt den Grund im Dampfe,</l>
            <l>Und wetzet Horn an Horn; der Schwächre weicht vom Kampfe,</l>
            <l>Irrt brüllend durch die Furchen, voll Wuth, daß er verlor,</l>
            <l>Und bort die Stirn im Sande, und tobt den Staub empor.</l>
            <l>Dort streicht ein flüchtig Roß mit aufgelösten Mähnen,</l>
            <l>Und wiehrt, und schlägt den Grund, daß Thal und Wald ertönen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber rund in Schatten verschlossenes Revier,</l>
            <l>Einsames Thal in Büschen, geheiligt sey du mir!</l>
            <l>Gieß, du ehrwürdger Hain, zum Schutz der Sonnenhitze,</l>
            <l>Entzückung um mich aus, wenn ich hier dichtend sitze.</l>
            <l>Hier, wo ein Baum den Schatten des grünen Nachbars flieht,</l>
            <l>Durch deren Raum mein Auge die Wellen blinken sieht,</l>
            <l>Sonst rund umher beschränkt, soll mein Gesang oft schallen,</l>
            <l>Und was ich singen will, soll Enkeln noch gefallen.</l>
            <l>Hier führt der Gang der Hecke, durch deren helles Grün</l>
            <l>Die zähen Brombeerstauden die dunklern Schatten ziehn,</l>
            <l>In ein thessalisch Thal, wo in des Sees Spiegel</l>
            <l>Sich hier die Wälder sehn, und dort besäte Hügel.</l>
            <l>Hier, wo in Flur und Walde, und Fluth und Thal vereint,</l>
            <l>In ihrer Pracht die Schöpfung sich zu erheben scheint,</l>
            <l>War einst der Nymphen Sitz, die von es Ufers Rasen</l>
            <l>Zu Kränzen um ihr Haar sich Schilf und Veilchen lasen.</l>
            <l>Hier ruhte sich Auone: (vergessen vom Ovid,</l>
            <l>Sey sie des Liedes Inhalt, und lebe durch mein Lied!)</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur durch den halben Mond,</l>
            <l>Bemerkte sich vor ihr die Tochter der Latone.</l>
            <l>Nicht Ehrsucht, zu gefallen, beschäfftigt ihre Hand;</l>
            <l>Ihr Kleid hielt nur ein Gürtel, ihr Haar ein fliegend Band.</l>
            <l>Ein flatterndes Gewand floß um die zarten Glieder,</l>
            <l>Und auf den Schultern klang ein bunter Köcher wieder.</l>
            <l>Eins, als sie aus den Gränzen, jenseits der grünen Nacht,</l>
            <l>Ein fliehend Thier verfolgte, erpicht auf ihre Jagd,</l>
            <l>Sah Pan, und liebte sie: begierig zum Besitze,</l>
            <l>Verfolgt er ihre Flucht;</l>
            <l>So flieht kein zitternd Täubchen, vom Adler übereilt,</l>
            <l>Der über seinem Haupte die heitre Luft zertheilt;</l>
            <l>So schnell bewegt kein Flug, und die Begier zum Raube,</l>
            <l>Den Adler durch die Luft, und jägt die scheue Taube,</l>
            <l>Als sich die Nymphe flüchtig dem rauhen Gott entzog,</l>
            <l>Als hinter dieser Nymphe der Gott durch Thäler flog.</l>
            <l>Nun wird sie matt,</l>
            <l>Nun hört sie hinter sich das Rauschen seiner Tritte;</l>
            <l>Und nun erreicht sein Schatten die Nymph, indem sie flog,</l>
            <l>(sein Schatten, den vom Abend die Sonne länger zog)</l>
            <l>Und nun, so oft er keicht, empfindet sie erschrocken</l>
            <l>Im Nacken heisse Luft, geathmet in die Locken.</l>
            <l>Umsonst ruft sie um Hülfe den Gott der Wellen an,</l>
            <l>Umsonst wünscht sie zu fliehen, da sie nicht weiter kann.</l>
            <l>Ermattet, Athemlos, fleht sie mit stiller Thräne</l>
            <l>Also die Göttinn an, die Göttinn hört die Schöne:</l>
            <l>»o Tochter der Latone – obgleich verbannt von dir,</l>
            <l>Verbannt vom Chor der Nymphen – o gönne, gönne mir</l>
            <l>Mein grünes Vaterland – laß mich in kühlen Hainen</l>
            <l>Die Schatten wieder sehn – dort murmeln, und dort weinen!«</l>
            <l>Sie sagts: und als in Thränen die blasse Nymphe lag,</l>
            <l>Zerfloß sie aufgelöset in einen Silberbach.</l>
            <l>Zum See durch Schatten rollt der Silberbach der Thränen,</l>
            <l>Und weint, und murmelt fort, kalt, wie das Herz der Schönen;</l>
            <l>Behält noch halb den Namen, durch Mundart nur verletzt,</l>
            <l>Und badet jetzt die Buchen, die sie vordem gesetzt.</l>
            <l>Die Göttinn steigt noch oft ins Bad der reinen Quellen,</l>
            <l>Weint Götterthränen drein, und mehret ihre Wellen.</l>
            <l>Der Hirt schaut hier im Spiegel die eigene Gestalt</l>
            <l>Im Himmel niederhängen, und umgekehrt den Wald,</l>
            <l>Die grüne Wasserlandschaft, vom leichten West erschüttert,</l>
            <l>Und hängendes Gebüsch, das auf der Fläche zittert.</l>
            <l>Die Heerde vom Gefilde wirft ihr Gemäld auf ihn,</l>
            <l>Und schwimmendes Gewälde malt seine Wellen grün.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O daß ich, tief verhüllt, in diese Schatten sünke,</l>
            <l>Daß hier mein Wissensdurst der Weisheit Ströme trünke!</l>
            <l>Daß der Natur im Arme, in süßer Harmonie</l>
            <l>Mein Leben hier verflösse, so angenehm, wie sie!</l>
            <l>Hier in dem Rosenbusch, in dieser Nacht der Schatten,</l>
            <l>Wo ihre Nymphen mir oft nachgesungen hatten,</l>
            <l>Hier sollte meine Asche die Gegend um sich her</l>
            <l>Zu stiller Ehrfurcht weihen; hier sollten Wanderer,</l>
            <l>Voll Freundschaft, auf mein Haupt beblümte Rasen bringen,</l>
            <l>Und mein beschattet Grab mit mancher Thräne düngen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort, wo im dichten Schilfe ein sanfter Westwind kühlt,</l>
            <l>Wo auf der Wasserfläche der Wälder Schatten spielt,</l>
            <l>Hält, ohne seinen Blick vom Wasser abzuwenden,</l>
            <l>Der Hirt den Angelstab erbebend in den Händen;</l>
            <l>Hofft Beute an dem Angel, und siehet über ihn</l>
            <l>Den Kork im Wasser tanzen, dann in die Tiefe ziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort stößt der Kahn vom Strand, die Wasserflur zu theilen,</l>
            <l>Zieht Wunden in den See, die plötzlich wieder heilen.</l>
            <l>Und gleitend malt sein Schatten sich in den Wellen ab,</l>
            <l>Der eine stehet aufrecht, der andre hängt hinab.</l>
            <l>Schaut, wie sich wechselsweis das Ruder hebt, und sinket,</l>
            <l>Und nun die Fläche schlägt, nun an der Sonne blinket!</l>
            <l>Hört, wie von unserm Donner die Wasserwelt erschrickt,</l>
            <l>Und ihn von Hain zu Haine rund um die Gegend schickt!</l>
            <l>Hier laßt im Schatten fort, den Wälder niederbreiten,</l>
            <l>An diesem Schilf, den Kahn still auf der Ebne gleiten!</l>
            <l>Hier lagert sich die Ente – dort, Freunde, rauscht die See,</l>
            <l>Die dichten Binsen schüttern – dort braust sie in die Höh.</l>
            <l>Umsonst; der Donner trifft. Sie fällt, und läßt ihr Leben</l>
            <l>Im Dampf der Luft zurück, und Wald, und Thal erbeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt nun mit eurer Beute: der Rauch steigt schon ums Dach,</l>
            <l>Der Stier schleicht matt zu Hause, und schleppt die Pflugschaar nach.</l>
            <l>Ein langer Schatten fällt ins Thal von seinen Hügeln;</l>
            <l>Bald wird auf diesem See, ihr Silberlicht zu spiegeln,</l>
            <l>Die stille Phöbe hangen. Bald singt, vom Sumpf empor,</l>
            <l>Ein ander Volk der Gegend sein lermend Schlaflied vor.</l>
            <l>Der Tag sinkt roth hinab;</l>
            <l>Mit schärfern Athem an vom Strand der Abenderde!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
