<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Trüb ist und bang in ihren verborgensten Tiefen die Seele,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1748</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-874 2-874</measure>
        <measure type="syllables">26034</measure>
        <measure type="tokens">16568</measure>
        <measure type="characters">98492</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Trüb ist und bang in ihren verborgensten Tiefen die Seele,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trüb ist und bang in ihren verborgensten Tiefen die Seele,</l>
            <l>Wenn sie fürchtet, daß Gott sie aus ihrem himmlischen Erbe</l>
            <l>Stoßen werde. Verirrt in dem Labyrinthe der Vorsicht,</l>
            <l>Wenden sich weg von weiterem Forschen alle Gedanken;</l>
            <l>Jede von ihren Empfindungen treffen die Flüche vom Sina</l>
            <l>Und von dem Ebal, mehr des hohen Golgatha Schrecken.</l>
            <l>Ach, nun wird sie das weiße Gewand der Sieger nicht kleiden,</l>
            <l>Ihr in dem Himmel die Palme der Ueberwinder nicht werden,</l>
            <l>Und die Krone nicht strahlen! Sie liegt hinschmachtend im Staube;</l>
            <l>Und sie würde vergehn, wenn sie </l>
            <l>Er ihr Retter nicht wär', ihr Engel, gesandt von dem Himmel,</l>
            <l>Dieser große: sich Gott in Allem zu unterwerfen!</l>
            <l>So voll Jammers und so von jeder Hoffnung verlassen</l>
            <l>War der kleine Haufe der Wenigen unter den Menschen,</l>
            <l>Die den Versöhner kannten des Ewigen, da ihn ihr Auge</l>
            <l>Starr und todt auf Golgatha sah und um ihn nun Alles</l>
            <l>Oed' und verstummt; und so war's Der von Arimathäa,</l>
            <l>Er der Eine, daß sie nicht ganz dem Jammer erlagen.</l>
            <l>Dich zu begraben, Du Todter des Herrn, entschloß sich Joseph,</l>
            <l>Muthiger jetzt und Rächer an seiner vorigen Kleinmuth.</l>
            <l>Laut ruft' er auf Golgatha, daß es der Hauptmann der Römer</l>
            <l>Und, wie sehr auch Angst sie betäubte, die Zeugen es hörten:</l>
            <l>»ich begrabe den Todten des Herrn! Dort gegen uns über</l>
            <l>Lieget sein Grab und meins. Nein, ich will nur bei des Felsen</l>
            <l>Eingang ruhen. Auf, Nikodemus, und alle Myrrhen,</l>
            <l>Alles, was Du von der Aloe brachst, das nimm und erwarte</l>
            <l>Mich bei dem Kreuz. Ich geh', und ich komme vom Fürsten der Römer</l>
            <l>Schnell zurück; auch bring' ich die Leinwand zu dem Begräbniß.«</l>
            <l>Und er eilte. So eilt der Entschluß, das Leben zu ändern,</l>
            <l>Wenn er wahr ist, und jeder Entschluß der Sünde vergebens</l>
            <l>Gegen ihn den blinkenden Dolchstoß wüthend emporhebt</l>
            <l>Oder umsonst Einschläfrungen ihm und Seligkeit zusingt,</l>
            <l>Also eilt er zur That. Der Arimathäer erreichte</l>
            <l>Bald des Heiden Palast und fand ihn umgeben von Unruh,</l>
            <l>Sahe Portia bleich und trüb ihr Auge von Jammer.</l>
            <l>P. »Was begehrst Du von mir?« J. »Des Todten Leichnam, Pilatus,</l>
            <l>Den Du nicht kanntest, und den Du, von meinem Volke verleitet,</l>
            <l>Heut auf Golgatha kreuzigen ließest. Ich will ihn begraben.«</l>
            <l>P. »Aber was geht der Todte Dich an?« J. »Sehr viel, o Pilatus,</l>
            <l>Und nur weniger als den Richter droben, der Götter</l>
            <l>Gott!« P. »Am Kocytus, und nicht in dem Himmel, richten die Götter;</l>
            <l>Er nicht, den Du voll Stolz den Gott der Götter itzt nanntest,</l>
            <l>Israelit! Rhadamantus und Minos und Aeakus richten.«</l>
            <l>J. »Ob die Götter der Römer, und ob am Kocytus sie richten,</l>
            <l>Laß uns dann, o Pilatus, entscheiden, wenn unsere Leichen</l>
            <l>Urne füllen und Grab. Itzt fleh' ich, o unser Beherrscher,</l>
            <l>Auch der Mörder Beherrscher, die den Propheten erwürgten,</l>
            <l>Innig Dich an: Gieb mir, gieb wenigen Frommen den Leichnam</l>
            <l>Dieses göttlichen Manns!« P. »So wär' er so schnell denn gestorben?</l>
            <l>Sag, ist er wirklich todt?« Jetzt hielt es Portia's Wehmuth</l>
            <l>Länger nicht aus. »Gieb diesem redlichen Manne den Todten,</l>
            <l>Oder begrabe mich selbst!« Sie sprach's, und es stürzt' ihr die Thräne.</l>
            <l>»sende zum Hauptmann am Kreuz,« Pilatus sagt' es zu Joseph,</l>
            <l>»und wenn er kommt, so führ' ihn zu mir.« Er sandte. Der Hauptmann</l>
            <l>Kam. Sie traten herein. P. »Ist, den sie vor Barrabas wählten,</l>
            <l>Jetzt schon todt?« H. »Todt war er. Ihm wollte Keiner die Beine</l>
            <l>Brechen, bis Einer zuletzt die Lanze tief ihm ins Herz stieß.«</l>
            <l>Und Pilatus erwiderte: »Gieb dem Manne den Leichnam,</l>
            <l>Daß er ihn, wo er will, begrabe. Wo hast Du beschlossen,</l>
            <l>Ihn zu begraben?« J. »In meinem Grab an Golgatha's Hügel.«</l>
            <l>Also sagt' er und ging und kam zu dem Hügel des Todes.</l>
            <l>Christus' Mutter erblickte zuerst den Treuen und sah es,</l>
            <l>Daß er das Sterbegewand zu ihres Sohnes Begräbniß</l>
            <l>Trug, und weinte vor inniger Wehmuth; doch ohne Sprache</l>
            <l>Blieb sie noch stets, stumm immer noch, mit dem Schwert in der Seele.</l>
            <l>Und so bebte zum ersten Mal die Lippe Johannes':</l>
            <l>»mutter des Herrn, uns armen Leidenden ist es doch Lindrung,</l>
            <l>Daß ihn Joseph begräbt.« Allein, indem er es sagte,</l>
            <l>Wandt' er gleichwol vom Grabe den Blick. Die Mutter des Todten</l>
            <l>Und des Jüngers antwortete nicht. Der fromme Joseph</l>
            <l>Eilte zum Kreuz, und ihm kam Nikodemus entgegen.</l>
            <l>Wer von den Zeugen sich ihnen naht, dem rufen sie Beide</l>
            <l>Freudig zu: »Wir dürfen den Todten Gottes begraben!«</l>
            <l>Aber die Leidenden traten zurück und blieben von fern stehn;</l>
            <l>Doch die Zeugen im Himmel nicht auch, die Erstandnen und Engel.</l>
            <l>Diese schwebeten näher hinzu, und schon, doch unhörbar</l>
            <l>Menschlichen Ohren, begann der Harfe Klage, der Stimme</l>
            <l>Klage noch nicht. Hätt' einer der Sterblichen dieses vernommen,</l>
            <l>Einer von Denen, die bang in bitterem Schmerze versanken:</l>
            <l>Nicht auf der Erd', er wär' in dem Himmel vor Freude gewesen,</l>
            <l>Oder der Engelharfe Wehmuth hätt' ihn getödtet.</l>
            <l>Jetzt trat Joseph herzu und Nikodemus und legten,</l>
            <l>Der das Sterbegewand und Der die Gerüche der Myrrhe,</l>
            <l>In den Staub. Dann nahmen sie von dem Kreuze den Leichnam.</l>
            <l>Und sie ließen ihn sanft auf Golgatha's Hügel herunter</l>
            <l>Sinken. Nun ruht' er am Kreuz. Sie eileten, gaben der Staude</l>
            <l>Leben dem Leichengewand und wollten, der einst mit Posaunen</l>
            <l>Auferstehung gebeut, so schützen vor der Verwesung.</l>
            <l>Aber Eva schwebt' auf ihn zu und neigt' ihr Antlitz</l>
            <l>Ueber das Antlitz des todten Messias. Ihr goldenes Haar floß</l>
            <l>Sanft auf seine Wunden, und </l>
            <l>Auf die ruhende Brust. »Wie schön sind Deine Wunden,«</l>
            <l>Lispelt sie leis' ihm zu, »noch ungeborner Erlöster!</l>
            <l>Ganzer Aeonen Seligkeit strömt aus jeder herunter.</l>
            <l>Sohn, mein Mittler, wie decket Dir Blässe des Todes das Antlitz!</l>
            <l>Dein geschlossener schweigender Mund, Dein stummes Auge</l>
            <l>Reden dennoch ewiges Leben. Ein blühender Seraph,</l>
            <l>Stürb' er, also läg' er im Tode. Noch lächelst Du Liebe,</l>
            <l>Und in Deinem Gesicht red't jede Geberde noch Gnade!«</l>
            <l>Also sprach zu dem liegenden Todten die glückliche Mutter;</l>
            <l>Aber die andere stand verhüllt und konnte zum Leichnam</l>
            <l>Nicht hinblicken. Joseph und Nikodemus umwanden</l>
            <l>Schon den Todten. Allein, als unter der Bebenden Händen</l>
            <l>Nun das Sterbegewand zu Blute wurde, da hielten's</l>
            <l>Länger nicht aus die vollendeten Frommen, die Väter des Mittlers,</l>
            <l>Und es begann ihr Todtengesang, die Klage des Himmels.</l>
            <l>Eins der Chöre begann, und die Thränen der Seligen flossen.</l>
            <l>»wer ist Der, so vom Golgatha kömmt in röthlichem Kleide?</l>
            <l>Wer, mit Blutgewande geschmückt, herunter vom Altar?</l>
            <l>Wer, deß göttliche Macht verborgen und ewiges Heil ist?«</l>
            <l>Ihm antwortet' ein anderes Chor, und die Thränen flossen,</l>
            <l>Und der Posaunen des Weltgerichts tönt' ein' in dem Chore:</l>
            <l>»ich bin's, der Gerechtigkeit lehrt, ein Meister zu helfen!«</l>
            <l>Dem erwidert das Chor, das zuerst in Thränen dahinfloß:</l>
            <l>»warum ist Dein Gewand so röthlich gefärbt, und wie Eines,</l>
            <l>Der die Kelter getreten, Dein Kleid?« – »Trat ich die Kelter</l>
            <l>Nicht allein, und war mit mir der Endlichen einer?</l>
            <l>Die sich empörten, ich hab' in meinem Zorn sie gekeltert,</l>
            <l>Sie zertreten in meinem Grimm, und all ihr Vermögen</l>
            <l>Ist auf meine Kleider gespritzt. In der rettenden Arbeit</l>
            <l>Hab' ich mir die Gewande mit Blute gefärbt; denn der Rache</l>
            <l>Tag ist, es ist gekommen das Jahr der großen Erlösung.</l>
            <l>Als ich begann zu erlösen, da sah ich umher, und kein Helfer</l>
            <l>War um mich. Da schreckte mich Gott, und Keiner erhielt mich,</l>
            <l>Keiner im Himmel nicht, Keiner auf Erden. Da mußte mein Arm mir</l>
            <l>Helfen, und gegen die stolzen Empörer mein Zorn mich erhalten.</l>
            <l>Siehe, der Schlange zertrat ich den Kopf! Sie stach in die Ferse!</l>
            <l>All' Empörer hab' ich in meinem Zorne zertreten,</l>
            <l>Hab' in meinem Grimm sie trunken gemacht zu dem Tode.</l>
            <l>Also hab' ich all ihr Vermögen zu Boden gestoßen!«</l>
            <l>Dieses sangen die Chöre und mischten Triumph in die Wehmuth.</l>
            <l>Joseph nahm von des Todten Haupt die blutige Krone,</l>
            <l>Reichte sie dem Gefährten und hüllte das göttliche Haupt ein.</l>
            <l>Aber nicht, wie Maria, und nicht, wie die Jünger, verstummten</l>
            <l>Jene seligen Zeugen, die über Golgatha schwebten.</l>
            <l>Denn von Neuem begannen der Sterbegesang und die Thränen.</l>
            <l>Hätten Dir jetzt die Harfen getönet, die Du, auch sterblich</l>
            <l>Noch, auf Patmos vernahmst, wie selig wärst Du gewesen,</l>
            <l>Jünger des Todten und Sohn der jammervollsten der Mütter!</l>
            <l>Also sang ein Chor der Erstandnen und blickt' auf den Leichnam:</l>
            <l>»sieh, es rauschte der Bach Kidrona, der Bach an dem Tempel,</l>
            <l>Engel, der Bach Kidrona! Tritt auf den Stolzen, o Seele,</l>
            <l>Auf die liegende Schlange! Die wenigen einsamen Palmen</l>
            <l>Rauscheten durch Gethsemane. Da begann er zu sterben.«</l>
            <l>Einem anderen Chor entströmeten Halle des Donners:</l>
            <l>»höret' er nicht tief unten die Fluthen rauschen des Abgrunds,</l>
            <l>Wuthausruf der Gerichteten drohn und begann zu sterben?</l>
            <l>Bebte nicht Tabor hinauf in die Wolke? Da kam Eloa</l>
            <l>Aus dem Dunkel einher, der Nacht des richtenden Vaters,</l>
            <l>Schwebt' und sang ihm Triumphe. Da begann er zu sterben.«</l>
            <l>Als sie schwiegen, erscholl die sanfte Stimme der Klage:</l>
            <l>»und gestorben ist er, er ist gestorben, Ihr Engel!«</l>
            <l>Also sangen sie. Joseph und Nikodemus erhuben</l>
            <l>Von der Erde den heiligen Leichnam und trugen langsam</l>
            <l>Ihn von Golgatha's Höh', der Last von Gott gewürdigt.</l>
            <l>Und aus einem der Chöre geleitet' ein Hall sie hinunter:</l>
            <l>»ach, er hielt es nicht Raub, Gott gleichen; und dennoch, Du schönster</l>
            <l>Unter den Menschen und Engeln, erniedertest Du bis zum Tode</l>
            <l>Dich, zu dem Tod am Kreuz, und Knechte sündiger Götzen</l>
            <l>Warfen um seine Gewande das Loos! Ach, Essig und Galle</l>
            <l>Gaben sie ihm in seinem entflammten Durste zu trinken</l>
            <l>Und vom bitteren Kelche des Hohns der Seele des Dulders!«</l>
            <l>Drauf erhub ein flammendes Chor die Stimme gen Himmel:</l>
            <l>»ach, Jerusalem ... Wehe Dir, Jerusalem! Wehe</l>
            <l>Deinen Söhnen, Jerusalem! Jene zu schreckliche Stimme,</l>
            <l>Ach, Dein Rufen ums Blut des Versöhners, wie hat es der Feldherrn</l>
            <l>Rufen, Du Stadt des Todes, erhört! Wie haben die Adler</l>
            <l>Sich versammelt ums Aas!« Da entsanken die Harfen den Vätern;</l>
            <l>Aber es rief die Posaune fort das Rufen des Feldherrn.</l>
            <l>Auch den Händen des Manns, der Aaron's Gott war, entsanken</l>
            <l>Seine Saiten; allein da Eloa's Donnerposaune</l>
            <l>Weh ausrief, da entschwebt' er der Heiligen weinenden Chören,</l>
            <l>Trat dann dicht bei den Engel, heran zu dem blutigen Leichnam.</l>
            <l>Also sang er, und also erscholl die Posaune des Seraph's:</l>
            <l>»lange wird </l>
            <l>Siehe, der Eine, der ewig ist, rechten: Ihr Kain', ich kenn' Euch!</l>
            <l>Weiß, wo Ihr seid! Schrie gegen Euch nicht zu mir in den Himmel</l>
            <l>Eures Bruders Blut? Nicht um Rache ruft' es mir, rufte</l>
            <l>Bis in die innerste Nacht des Weltgerichts um Gnade;</l>
            <l>Aber Ihr wolltet nicht Gnade. So wird des Vergeltenden Stimme,</l>
            <l>Von dem hohen Golgatha bis in die unterste Hölle,</l>
            <l>Viel' der Aeonen ertönen. Nun wählt, Ihr Mörder des Mittlers,</l>
            <l>Eure Wahl denn und sterbt!« Doch jetzo entsank die Posaune</l>
            <l>Selber Eloa; auch schwieg der Gesang des ernsten Propheten.</l>
            <l>Aber sie sahn dem Leichname nach. Ihn trugen die Frommen</l>
            <l>Nieder zum Grabe, das gegen dem hohen Golgatha über</l>
            <l>Einsam unter alternden Bäumen in Felsen gehaun lag.</l>
            <l>Und sie entwälzten den deckenden Stein der Oeffnung des Grabmals.</l>
            <l>Joseph's Aug' erkor in seiner Tiefe die Stätte</l>
            <l>Für den Entschlafnen, und so zerfloß des Traurenden Seele:</l>
            <l>»endlich hat des Lebens, ach, endlich des Todes Dulder,</l>
            <l>Wo er sein Haupt hinlege!« Sie nahmen den heiligen Leichnam,</l>
            <l>Senkten ihn sanft hinab in die Tiefe des Grabes und wandten</l>
            <l>Oft von dem liegenden Todten weg ihr weinendes Auge,</l>
            <l>Bis sie zuletzt den Felsen mit müdem Arm aufhuben,</l>
            <l>Seine dumpfe Last in des Grabmals Oeffnung sinken</l>
            <l>Ließen und Nacht ausbreiteten über den Leichnam des Mittlers.</l>
            <l>Als die Nacht den Todten umgab, da ertönten die Chöre</l>
            <l>Seiner himmlischen Leichengefährten. Sie sahn in des Grabes</l>
            <l>Nacht die Morgenröthe der Auferstehung schon dämmern:</l>
            <l>»selbst Du wurdest gesät; doch entsprossest Du der Verwesung</l>
            <l>Nicht! Kaum schatten Dir, Sohn, die Todesschatten, so regt sich</l>
            <l>Schon das neue Leben um Dich, so rauscht's im Gefilde</l>
            <l>Golgatha schon von der Auferstehung, am blutigen Altar</l>
            <l>Laut von der Auferstehung des größten unter den Todten!</l>
            <l>Tönt, Posaunen der Engel des Throns, der Ernter am Tage</l>
            <l>Seines Lohnes, der Himmelrufer, wenn nun an des Sion</l>
            <l>Strome die neuen Namen der Sieger melodisch heraufwehn,</l>
            <l>Tönet der nahenden Auferstehung des Sohnes entgegen!</l>
            <l>Lispelt, Harfen, der schönsten der Morgenröthen, dem Schimmer</l>
            <l>Seines Erwachens, des Siegenden strahlendem Schweben entgegen!</l>
            <l>Ach, uns schlummert er nicht in der Nacht des Entsetzens; er schlummert</l>
            <l>Uns in der Palme Schatten, der Ueberwinder des Todes!</l>
            <l>Klaget, klaget ihm nach, Ihr, seine Geliebten, die sterblich</l>
            <l>Noch im Staube wandeln; Ihr weint bald andere Thränen,</l>
            <l>Thränen, wie wir sie nicht weinen können, die Euer Elend</l>
            <l>Nicht empfanden, wie Ihr, nicht weinten aus blutendem Herzen!«</l>
            <l>Stille verbreitete sich um das Grab. Die Engel verließen's</l>
            <l>Und die Menschen. Es schwieg der Harfen Stimm' und der Thränen,</l>
            <l>Mittler Gottes, um Dich, der endlich am blutigen Altar</l>
            <l>Ruhe fand, entrissen dem Leiden des Opfertodes.</l>
            <l>Und Johannes wandte sein Antlitz und sprach zu Maria:</l>
            <l>»meine Mutter, nun deckt ihn die Nacht. Ach, laß uns den Hügel</l>
            <l>Nun verlassen. Ich will Dich zu meiner Hütte geleiten.«</l>
            <l>Ganz aus ihrer Seele – die Seele der Mutter des Mittlers</l>
            <l>War erhaben – mit trübem und thränenblutendem Auge</l>
            <l>Sprach sie und endete so ihr langes Todtenverstummen:</l>
            <l>»deine Mutter? Entzückung der Himmel kann es mir einst sein,</l>
            <l>Ach, daß </l>
            <l>Auch nicht, o sein Jünger, daß Du der gegebene Sohn warst;</l>
            <l>Aber Jammer und Tod und Grab und alles Entsetzen</l>
            <l>Ist es, daß </l>
            <l>Und verhüllte sich. Bleich, wie die jammervollste der Mütter,</l>
            <l>Führte der Sohn an dem Todeshügel sie langsam hinunter.</l>
            <l>Abgesondert von andern, von dichten Palmen umgeben</l>
            <l>Und in dem Schatten des Tempels, nicht fern von Jerusalem's Mauer,</l>
            <l>Lag ein einsames Haus, das Johannes, des göttlichen Lehrers</l>
            <l>Lieblingsjünger, bewohnte. Da bracht' er vom Kreuz Maria</l>
            <l>Traurend hinab. Er selbst sank fast vor innigem Gram hin.</l>
            <l>Wen er, indem sie herab von dem Hügel wankten, erblickte</l>
            <l>Von den Zwölfen, den Siebzigen und den heiligen Weibern,</l>
            <l>Bat er, zu seiner Mutter zu kommen und, wär' es ihm möglich,</l>
            <l>Ihr die tiefe Wunde zu heilen, die Wund' in der Seele;</l>
            <l>Zwar nicht ganz: das könnte kein Mensch, das könnte der Herr nur!</l>
            <l>Gabriel kann es, nicht wir, wenn ihn noch einmal vom Himmel</l>
            <l>Gott, daß sie ihn von Neuem erhebe, der Leidenden sendet,</l>
            <l>Daß von Neuem ihr Geist sich freue Gottes, des Retters!</l>
            <l>Bald versammelten sich in diesem Hause die Jünger</l>
            <l>Und der Siebzige viel' und viele der heiligen Weiber.</l>
            <l>An der Mauer hinab, gedeckt von dem vordersten Hause,</l>
            <l>Zog sich ein andres. In diesem war der Saal der Versammlung.</l>
            <l>Ueber dem Saal erhub sich der Söller, entstieg der Mauer</l>
            <l>Höhen und öffnete für das Aug' ein reiches Gefilde.</l>
            <l>Singe, mein Lied, die Thränen der Liebenden um den Geliebten,</l>
            <l>Ach, der traurenden Freundschaft Klage. Wie Israel's Wehmuth</l>
            <l>Auf den blutigen Rock des Sohnes Rahel, auf Joseph's,</l>
            <l>Joseph's floß, so fließe mein Lied voll Empfindung und Einfalt!</l>
            <l>Langsam, weinend, mit schwerem Athem erreichte Maria</l>
            <l>Endlich die Hütt' an dem Tempel und trat in den Saal der Versammlung,</l>
            <l>Wo sie den Heiligen, den sie geboren, und der nun todt war,</l>
            <l>Oft vordem gesehen und oft die Thräne der Freude</l>
            <l>Weggewendet und eingehüllt sich hatt' in den Schleier.</l>
            <l>Als sie, wo er gesessen, und wo er himmlisch gesprochen</l>
            <l>Und sie gesegnet hatte, die leere Stelle, auf immer</l>
            <l>Leer nun, erblickte, da weinte sie laut, sank neben ihr nieder,</l>
            <l>Knieet' und neigte die Stirn darauf. So fand sie Maria</l>
            <l>Magdale liegen und noch die Mutter der Zebedäiden.</l>
            <l>Auch Nathanael kam und fand sie noch also, bis endlich</l>
            <l>Sie es Magdale und der Mutter Johannes' erlaubte,</l>
            <l>Sie in die Höhe zu heben. Nun saß sie verhüllt, wie am Kreuze;</l>
            <l>Und mit ihr verstummten die Anderen. Simon Petrus</l>
            <l>Trat herein, und als er sah die Mutter bei Jesus',</l>
            <l>Weinet' er laut und rief: »Er ist begraben! Ich hoff' es,</l>
            <l>Ja, ich hoff' es zu Gott, wir Alle werden um ihn bald</l>
            <l>Auch begraben liegen! Mir soll es Joseph verheißen,</l>
            <l>Soll es mit einem heiligen Eide gen Himmel mir schwören,</l>
            <l>Daß er neben ihn mich, dicht an den Felsen des Todten</l>
            <l>Legen will!« »Und mich in den Felsen!« rufte Maria.</l>
            <l>Hand in Hand kam Simon, der Kananit, und Matthäus,</l>
            <l>Kam Philippus, und kam der Alphäide Jakobus;</l>
            <l>Aber Lebbäus allein. Er wollte reden; doch setzt' er</l>
            <l>Sich in die dunkelste Ferne des Saals und verhüllte sein Antlitz.</l>
            <l>Auch Jakobus, der Zebedäide, der Sohn des Donners,</l>
            <l>Trat herein und erhub die Händ' und die Augen zum Himmel:</l>
            <l>»todt! er ist todt! und nichts ist alle menschliche Größe;</l>
            <l>Auch die wirkliche selbst, sie, die zu glänzen verachtet</l>
            <l>Und nur handelt, ist nichts. Denn über ihn haben Verruchte,</l>
            <l>Haben Tyrannen gesiegt.« So sprach der Zebedäide,</l>
            <l>Ging dann wieder hinaus und kühlte sich unter den Palmen.</l>
            <l>Bartholomäus, mit ihm der Bruder Simon's, Andreas,</l>
            <l>Kam, und Kleophas und Matthias und Semida kamen,</l>
            <l>Alle trostlos und jammervoller, als Jeder des Andern</l>
            <l>Schmerzen sah. Die Lippe verstummt', und des Weinens Stimme</l>
            <l>Scholl nur dumpf im dämmernden Saal. Ihn hatte Maria</l>
            <l>Magdalena mit einer entschlummernden Todtenlampe</l>
            <l>Sparsam erhellt. So lag in verlöschendem Schimmer des Altars</l>
            <l>Abel mit stummer Lippe, und seines Blutes Stimme</l>
            <l>Jammerte nur. Jetzt kamen noch heilige Weiber und trugen</l>
            <l>Sterbetücher und trugen noch Salben für den Entschlafnen.</l>
            <l>Auch Unsterbliche schwebten herein, die Engel der Jünger</l>
            <l>Und der anderen Weinenden Engel. Allsehendes Auge,</l>
            <l>Deins, deß Tod sie beweinten, auch Du, mitleidiges Auge,</l>
            <l>Blicktest in diese Versammlung! Der Engel Magdale's hebt ihr</l>
            <l>Ihre Seele so weit aus ihrer Traurigkeit Abgrund,</l>
            <l>Daß sie zu klagen vermag. So klagte die Hörerin Jesus':</l>
            <l>»wie viel anders, wie sehr viel anders ist es mit uns nun,</l>
            <l>Da er ... Mutter, stirb Du nicht auch, damit wir nicht vollends</l>
            <l>Gar vergehn. Nun empfind' ich es erst, nun lern' ich es weinen,</l>
            <l>Was der Bethlehemit einst über Jerusalem weinte,</l>
            <l>Ueber die einsame Wittwe, die Fürstin unter den Heiden</l>
            <l>Und der Länder Königin war. Wir waren geringe,</l>
            <l>Lebten dürftig im Staub, und dennoch waren wir glücklich;</l>
            <l>Denn er war ein göttlicher Mann, der todt ist. Allein jetzt,</l>
            <l>Ach, was sind wir geworden, gestürzt in welches Elend!</l>
            <l>Und was werden wir sein, und welche Nächte voll Jammers</l>
            <l>Werden wir weinen! O, möchten der Jammernächte nicht viel' sein,</l>
            <l>Und die letzte des ewigen Schlafs bald kommen, des Schlummers</l>
            <l>In dem besseren Lager als unser Lager voll Thränen!</l>
            <l>Unsere Feinde schweben empor und spotten der Armen,</l>
            <l>Die den göttlichen Mann verehrten in ihrer Einfalt.</l>
            <l>Auch sein spotteten sie und gaben ihm, als er in Durste</l>
            <l>Rufte, nicht Galle nur, sie gaben die untersten Hefen</l>
            <l>Ihres Hohnes ihm auch in seinen Qualen. O Richter,</l>
            <l>Geuß auch ihnen, Vergelter, der Rache Taumelkelch voll!</l>
            <l>Laß sie bis zu den Hefen hinab ihn trinken und sterben!«</l>
            <l>Und sie schwieg. Zu ihr sprach Jesus' Mutter und weinte,</l>
            <l>Daß sie vor innigem Schmerz die gebrochnen Worte kaum aussprach:</l>
            <l>»ueberlaß Du es ganz dem Richter, o Magdale! Rief denn</l>
            <l>Nicht in seinem Blute mein Sohn herab von dem Kreuze:</l>
            <l>Vater, sie wissen es nicht, was sie thun. Erbarme Dich ihrer!«</l>
            <l>Und Bewundrung ergriff und unaussprechliche Wehmuth</l>
            <l>Aller Herzen, ein Kampf der erhabensten Freud' und der trübsten,</l>
            <l>Bittersten Schmerzen; allein die Schmerzen siegten, und bald ward</l>
            <l>Aller Seele von Neuem zu Nacht. Jetzt sagte Lebbäus:</l>
            <l>»ja, erbarme Dich ihrer, o Richter und Vater; doch unser,</l>
            <l>Unser erbarme Dich auch und laß uns sterben! Was können</l>
            <l>Wir auf der Erde noch thun? Was sind wir ohne den Todten?</l>
            <l>Ach, sein Vater, er sagt' es uns einst, in Deinem Hause</l>
            <l>Sind der Wohnungen viel'. O, laß nur an Deines Hauses</l>
            <l>Schwellen uns liegen und nicht in des Elends Hütten uns bleiben!</l>
            <l>Keiner komm' und wag's und wolle mich trösten! Ich kenne</l>
            <l>Keinen Trost als allein den Tod. Den lieb' ich, und Der kann</l>
            <l>Nur mich trösten, der oft des Todes Namen mir ausspricht.</l>
            <l>Sieh, er ist mir ein lieblicher Schall zu der Blumenzeit, ist</l>
            <l>Tempelgesang mir. Mich grüße kein Gruß von dem Leben, und unser</l>
            <l>Liebstes Gespräch sei Derer Hinüberwallen, die nun schon</l>
            <l>Glückliche sind, sei Grab und Todtengesang und Erde,</l>
            <l>Niedergeschüttet auf Erde. Wie leichte Wanderer, laßt uns</l>
            <l>Fertig stehn, den Stab in der Hand. Ich liebe nicht mich nur;</l>
            <l>Ach, ich liebe, wie mich, und segn' Euch mit eben dem Segen,</l>
            <l>Wie der ist, um welchen ich, Ihr Geliebten, Euch flehte:</l>
            <l>Sterbt!« Und Kephas rief: »Ja, sterben, sterben! Im Grab ist's</l>
            <l>Nun gut sein. Die Hütten laß uns, o Erbarmer, einander</l>
            <l>Baun!« Kaum hatt' er's gesagt, so trat der leidende Thomas</l>
            <l>Auch herein. Sein wankender Fuß verweilt' an der Schwelle.</l>
            <l>Welcher Anblick drang in die Seele des Zögernden: Menschen,</l>
            <l>Fromm, wie Wenige waren, und seine Freunde, verlassen</l>
            <l>Von dem Helfer im Himmel und von dem Helfer auf Erden,</l>
            <l>Jesus, und mitten in diesem Gram verlassen! Ein Grabmal</l>
            <l>Wurd' ihm der dämmernde Saal; sie Todtenbilder, die weinend</l>
            <l>Rings um ihn her verstummten. »Wenn Ihr es noch seid, die des Einzugs</l>
            <l>Lautes Hosanna vernahmen, was säumet Ihr, wirklich zu sterben?</l>
            <l>Warum bleibt Ihr so lang' in diesem Kampfe des Todes?</l>
            <l>Ich, ich fühle den nahenden Tod, und ich glaubte bei Euch hier</l>
            <l>Schon, die glücklicher wären, zu finden, Einige, die wir</l>
            <l>Auch begraben könnten. Er ist begraben, der lebend</l>
            <l>Auf dem Meere ging und Lazarus auferweckte</l>
            <l>Und (dort weinest Du ja) Dich, Semida!« Didymus hatt' es</l>
            <l>Kaum gesprochen, als er auf einen der Teppiche hinsank.</l>
            <l>Jetzo trat mit traurendem Ernst in die stumme Versammlung</l>
            <l>Joseph von Arimatha. »Ihr, Brüder Christus' und meine,</l>
            <l>Nikodemus, mein Freund, kam auch und erwartet zitternd,</l>
            <l>Ob ihm hereinzutreten vergönnt sei? Er trägt« ... »Ach, Joseph,</l>
            <l>Bester Mann, was trägt er? was trägt er, Joseph?« J. »Ich seh' es,</l>
            <l>Ja, Ihr leidet zu viel, und, ach, was würdet Ihr leiden!</l>
            <l>Nein, er muß sich wenden und fliehn!« »Was trägt er, was ist es?</l>
            <l>Joseph was trägt er?« J. »Ihr danket mir's noch. Ich geh', und ich bitt' ihn,</l>
            <l>Daß er sich wend' und entflieh'. Er bringt die blutige Krone!«</l>
            <l>Jammernd rufte die Mutter: »Die blutige Krone?« Der Mutter</l>
            <l>Lautes Rufen durchdrang der felsenstarren Versammlung</l>
            <l>Mark und Gebein. Sie hatt' es kaum gen Himmel gerufen,</l>
            <l>Als, die Kron' in der Hand, des Todten Zeug' hereintrat.</l>
            <l>Und sie entriß sich der Haltenden Arm, nahm bleicher den Schleier</l>
            <l>Von dem Gesicht und deckte damit die tödtende Krone,</l>
            <l>Rang die Händ' und wankt' und stürzte zur Erde. Sie hielten,</l>
            <l>Wie sie konnten, die Mutter und sanken mit ihr. Verstumme!</l>
            <l>Denn Du vermagst nicht, o Du, der wehmuthtönenden Harfe</l>
            <l>Leisester Laut, das erste Stammeln der Mutter zu weinen,</l>
            <l>Da sie nun wieder emporgerichtet stand und die Arme</l>
            <l>Nach der Hilfe des Herrn ausbreitete! Nieder vom Himmel</l>
            <l>Blicket' auf sie der liebende Sohn und bereitet' ihr Wonne;</l>
            <l>Aber die war ihr verborgen, und bleich wie Sterbende fuhr sie</l>
            <l>Also fort zu klagen: »Noch einmal sie sehn? Warum, ach,</l>
            <l>Brachtet Ihr sie? Ich sah sie von seinem Blute starrend</l>
            <l>Lang' um sein Haupt! Allein der im Himmel wohnet, hat furchtbar</l>
            <l>Seinen Bogen auf mich gespannt und tödtlich Geschoß drauf,</l>
            <l>Weh mir Armen, gelegt! Ich bin sein Ziel; zum Verderben</l>
            <l>Richtet er zu den flammenden Pfeil. Ist unter den Himmeln</l>
            <l>Irgendwo noch, gebar noch </l>
            <l>Einen Sohn sah, welcher dem heiligen Todten am Kreuz glich?«</l>
            <l>Also jammerte sie. Doch Lazarus' Schwester, Maria,</l>
            <l>Lag zu sterben. Es kündeten ihr schon kältere Schweiße</l>
            <l>Und in Arbeit ihr Herz, zu leben sich mühend, den Tod an.</l>
            <l>Ueber sie senkte sich schon der schwere Schlummer, der Führer</l>
            <l>Jenes ewigen Schlafs in dem Schooß der stummen Verwesung.</l>
            <l>Jetzo erhub sie noch aus den Tiefen, in die sie der Schlummer</l>
            <l>Niedersenkte, das Haupt und suchte mit trüberem Blicke</l>
            <l>Martha's Auge voll müdes Schmerzes. Das war zu der Thräne</l>
            <l>Ueber dem langen Weinen vertrocknet. Die Sterbende sagte:</l>
            <l>»schwester, ich schwieg; nun kann ich nicht mehr. Noch verlassen mich Alle,</l>
            <l>Lazarus und Nathanael selbst; und sieh, ich sterbe.</l>
            <l>Ach, ich lebte mit ihnen, und ohne sie soll ich sterben?«</l>
            <l>Mth. »Klage die Treuen nicht an. Sie hat der göttliche Lehrer</l>
            <l>Irgend in eine der Wüsten geführt, damit sie es sehen,</l>
            <l>Wie er die Hungrigen speist und labt die Seele der Müden.«</l>
            <l>M. »Klagt' ich sie an? Das wollt' ich nicht, Martha. Ach, die ich liebe,</l>
            <l>Klagt' ich sie je in meinem Leben denn an? Ihr Geliebten,</l>
            <l>Hab' ich's gethan, so verzeiht mir's und alle meine Gebrechen,</l>
            <l>Welche bekannt und verborgen mir sind! Ach, was sich mir jetzt zeigt,</l>
            <l>Hüllet Alles die Seele mir ein in Schwermuth.« Mth. »Entreiße</l>
            <l>Dieser grübelnden Aengstlichkeit Dich, mit der Du Dich quälest.</l>
            <l>Kömmt die Nacht denn zurück, die Dein sonst heiteres Leben</l>
            <l>Unterweilen mit Trauren umzog, zurück in dem Tode?«</l>
            <l>M. »Nenne die Führung Gottes nicht Nacht! Ich beschwöre bei Dem Dich,</l>
            <l>Der uns richtet, der mich zu unseren Vätern itzt sammelt,</l>
            <l>Nenne seine Führung nicht Nacht! Und, hab' ich gelitten,</l>
            <l>Hab' ich der Freuden nicht viel' auch gehabt? nicht Freunde, wie Du bist?</l>
            <l>Nicht die Wonne der Engel erlebt, die Entzückung der Himmel</l>
            <l>Auf dem Wege zum Grabe, nicht Jesus Christus gesehen?</l>
            <l>Seine Wunder gesehn und seine Weisheit gehöret?</l>
            <l>Laß mich danken für all' mein Elend, alle die Ruhe,</l>
            <l>Welche mir ward, für jeden Labetrunk, der in Durste,</l>
            <l>Jeden Schatten, der mich in der Hitze des Kummers erfrischte,</l>
            <l>Und vor Allem, daß ich den Freund der Menschen gesehen,</l>
            <l>Jesus, den Auferwecker der Todten! Martha, verlaß mich,</l>
            <l>Geh, bereite das Grab! Wo Lazarus schlief, will ich schlafen!«</l>
            <l>Mth. »Schlafen, wo Lazarus schlief, und auferstehen, Maria,</l>
            <l>Durch den Ruf des Todtenerweckers!« M. »Du glückliche Martha!</l>
            <l>Welche süße Träume der Hoffnung! Bereite das Grab mir!</l>
            <l>Geh, ich will allein sein mit Gott! Zu des Heiligen Füßen</l>
            <l>Saß ich, da lehrt' er mich: Eins ist Noth! Nun ist es das Eine,</l>
            <l>Daß ich allein sei mit Gott! Den besten Theil will ich jetzo</l>
            <l>Auch erwählen! Mth. »Ich soll Dich in Deinem Tode verlassen?</l>
            <l>Ich verlasse Dich nicht, Maria! Sei ruhig, ich helfe</l>
            <l>Dir nur leiblich. Du bist mit Gott allein, Maria!</l>
            <l>Amen! mit Dir sei Abraham's Gott und Isak's und Jakob's!«</l>
            <l>M. »Bleib denn! Es sei mit mir, der alle Himmel erfüllet,</l>
            <l>Der allmächtig gebeut: Kommt wieder, Kinder von Adam!</l>
            <l>Jesu, Jesu und Abraham's Gott und Isak's und Jakob's!«</l>
            <l>Also sprach sie und flehte darauf in den Tiefen der Seele</l>
            <l>Zu dem Sündevergeber: »Erhör, o, erhör, und gehe</l>
            <l>Nicht ins Gericht mit mir Armen! Wer aller Lebenden könnte,</l>
            <l>Wolltest Du richten, vor Dir bestehn! Erschaffe mir Ruhe,</l>
            <l>Gott, im sterbenden Herzen und mache der Müden Seele</l>
            <l>Deines Heiles gewiß! Du Herr des Todes, verwirf mich</l>
            <l>Nicht von Deinem Antlitz und tröste mich wieder, o Vater!</l>
            <l>Tröste mich wieder, und Dir erhalte Dein freudiger Geist mich!</l>
            <l>Du, der Hiob erhörte, da er, von Jammer umgeben,</l>
            <l>Strebt', arbeitet' und rang, zu glauben, und dennoch nicht glaubte,</l>
            <l>Daß Du ihn, Vater, erhörtest, vernimm mein Flehen und hilf mir!«</l>
            <l>Also betete sie. Dann red'te sie wieder zu Martha.</l>
            <l>»meinest Du, Martha, daß Jesus für mich jetzt bete? Du weißt es,</l>
            <l>Daß er weinte, da wir zu dem Grabe Lazarus' kamen.</l>
            <l>Sollt' er meiner nicht auch sich erbarmen? O, sage, Du Theure,</l>
            <l>Können wir wol ohn' </l>
            <l>Gnade durch </l>
            <l>Jener Gedank' ergriff mit seinem Entsetzen: Verflucht sei,</l>
            <l>Wer nicht, was ich gebot, das Alles erfüllt! Gott redet!«</l>
            <l>Mth. »Wäre Nathanael nur und Lazarus hier, die würden</l>
            <l>Dir es sagen. Ich weiß nur das Eine gewiß, Du Verlass'ne:</l>
            <l>Jesus betet für Dich.« M. »Ich wär' verlassen, Geliebte?</l>
            <l>Und der allgegenwärtige Herr des Lebens und Todes</l>
            <l>Ist um mich, und es betet für mich der Helfer in Juda!«</l>
            <l>Also sprach sie und sank in tiefere Schlummer. Ihr Herz hing,</l>
            <l>Aber zitternd, an Gott. Sie schlummern zu sehen, erhub sich</l>
            <l>Martha und stand bei dem Lager und athmete kaum, nicht zu wecken,</l>
            <l>Die sie herzlicher liebt' als sich selber, die nun zu den Vätern</l>
            <l>Hinging, fern von ihr weg, die Wege des finsteren Thales,</l>
            <l>Und sie allein ließ. Da die Wehmuth das Herz ihr durchströmte,</l>
            <l>Stürzet' ihr eine Thräne die Wang' herab; doch des Weinens</l>
            <l>Stimme hielt sie und bald auch wieder den schnelleren Athem.</l>
            <l>Also stand sie verstummt im dämmernden Saale. Denn dichte,</l>
            <l>Dunkle Hüllen bedeckten der Nacht Gefährtin, die Flamme,</l>
            <l>Welche nun oft schon erst mit dem Morgen erlosch. So findet</l>
            <l>Jener glückliche Wanderer, dem die Erinnrung des Todes</l>
            <l>Freud' ist, wenn er in der schweigenden durstenden Wüste die Kühlung</l>
            <l>Eines Felsen ereilt, er findet ein Grab in dem Felsen,</l>
            <l>Ueber dem Grabe das Bild des liegenden Todten. Ein andrer</l>
            <l>Starrender Marmor, der Freund, steht neben der Leiche. Die Höhle</l>
            <l>Nimmt nur wenig trüberen Tag in ihre Gewölb' auf.</l>
            <l>Voll von Dessen Trauren, der starb, und Dessen, der nachblieb,</l>
            <l>Sieht sie der Wanderer an. So fand Dein Engel, Maria,</l>
            <l>Martha bei Dir, als er zu Deinem Lager herantrat.</l>
            <l>Neben den Füßen der Sterbenden, mit verlöschender Schöne,</l>
            <l>Stand der himmlische Jüngling. Den Engeln ist Schöne gegeben,</l>
            <l>Die auf der Geister Stufen, der Menschen Seelen die Nächsten,</l>
            <l>Stehen, und denen Herrlichkeit, deren erhabnere Stufen</l>
            <l>Throne sind. Doch gegen die Herrlichkeit Deß, der zur Rechte</l>
            <l>Seines Vaters stieg, ist ihre Herrlichkeit Schatten.</l>
            <l>O Du, der in Triumph empor, in Triumph, in Triumphe</l>
            <l>Stieg in die Himmel der Himmel empor und herrschet, wo Gott herrscht,</l>
            <l>Mein Fürbitter, laß mich, laß zahllose Schaaren Erlöster,</l>
            <l>Meine Brüder, den Tod der Gerechten sterben: so mögen</l>
            <l>Leiden uns noch, die letzten der Prüfungen, oder des Himmels</l>
            <l>Vorempfindungen uns umgeben, laß, o Versöhner,</l>
            <l>Laß, Geopferter, nur den Tod der Gerechten uns sterben!</l>
            <l>Chebar stand zu den Füßen der Bethanaitin und fühlte</l>
            <l>Seiner Schönheit glühendes Licht in Dämmrung erlöschen.</l>
            <l>Seinem Antlitz entfloh der röthliche Morgen, die Strahlen</l>
            <l>Seinen Augen. Ihm sanken herab wie Schatten die Flügel,</l>
            <l>Ohne zu tönen und ohne zu duften des ewigen Frühlings</l>
            <l>Süße Gerüche, nicht mehr mit des Himmels Bläue beströmet,</l>
            <l>Triefend nicht mehr von goldenen Tropfen. Er nahm von dem Haupte</l>
            <l>Seinen vordem weitglänzenden Kranz und hielt ihn vor Wehmuth</l>
            <l>Kaum in der sinkenden Hand. Er wußt' es, er durft' ihr nicht helfen,</l>
            <l>Eher nicht, bis bei ihr, wenn ihr Herz in dem Tode nun bräche,</l>
            <l>Lazarus beten und weinen der Jünger Elim's und Martha</l>
            <l>Und Nathanael weinen würden. Lazarus war noch</l>
            <l>Mit den Jüngern in Salem. Er trat zu der Mutter des Todten:</l>
            <l>»siehe, schon naht sich die Mitternacht, Maria, und als ich</l>
            <l>Aus Bethania ging, schien meine Schwester dem Tode</l>
            <l>Nahe zu sein. Ach, wenn sie nur nicht schon todt ist! Ich gehe,</l>
            <l>Daß ich sie todt seh' oder noch lebend. Hat ihr nur Keiner</l>
            <l>Golgatha's bange Geschichte gesagt, so kann sie noch leben.</l>
            <l>Wüßte sie sie, und lebte sie noch, was würd' ihr der Anblick</l>
            <l>Eines der Jünger des Göttlichen sein, welch Labsal im Tode!«</l>
            <l>Und Lebbäus erhub sich: »Ich gehe mit Dir!« Da umarmt' ihn</l>
            <l>Schnell Nathanael: »Komm, Du Geliebtester unter den Lieben!</l>
            <l>O, wie dankt Dir mein Herz!« Itzt standen sie fertig, zu gehen</l>
            <l>Von der Mutter des Todten. »O seine Mutter – ich mag nicht,«</l>
            <l>Sagte Lazarus, »jetzt den Namen nennen, den Engel</l>
            <l>Nannten; denn, ach, so oft wir ihn nennen, blutet Dein Auge –</l>
            <l>Er, der Deine Thränen gesehn, gezählet, der Vater</l>
            <l>Dessen, den sie begruben, der, daß er stürbe, gewollt hat,</l>
            <l>Sei mit Dir! mit Dir sei Gott! Du hörtest ihn beten:</l>
            <l>Vater, in Deine Hände befehl' ich meine Seele!</l>
            <l>Deine Seele sei auch in Gottes Hände befohlen;</l>
            <l>Aber lebe!« Nun ging er mit Eile von ihr, und die Beiden</l>
            <l>Folgten mit eben der Schnelligkeit nach. Mit schweigendem Ernste,</l>
            <l>An der zitternden Hand der Ungewißheit geleitet,</l>
            <l>Gingen sie neben einander und kamen ins Haus, des Grabes</l>
            <l>Vorhof, wo die Sterbende war. Sie standen mit Martha</l>
            <l>Schon um ihr Lager, als nun Maria ihr Haupt aus dem Schlummer</l>
            <l>Endlich erhub. Sie rief: »O, Dank Dir, Geber des Lebens</l>
            <l>Und des Todes, sie sind gekommen, mit ihnen Lebbäus.«</l>
            <l>Lazarus sprach: »Wie hat Dir bisher, Maria, des Lebens</l>
            <l>Und des Todes Geber geholfen?« M. »Mit Gnade. Denn Alles,</l>
            <l>Was er thut, ist Erbarmen, wie qualvoll uns es auch scheine.</l>
            <l>Ach, was hat mein Herz nicht gelitten! und siehe, nun sterb' ich!</l>
            <l>Wo ist Jesus, mein Bruder? Er weiß es gewiß, wie ich leide!</l>
            <l>Hat er für mich gebetet?« L. »Ich kenne Dein Leiden, Maria,</l>
            <l>Wenn es Nacht um Dich wird; doch sage, was leidest Du jetzo?«</l>
            <l>M. »Nicht von jenem Bilde der fürchterlichen Verwesung</l>
            <l>Leid' ich, noch von dem trüben Gedanken, Euch zu verlassen;</l>
            <l>Ach, ich leide, daß mir der Zweifel die blutende Seele</l>
            <l>Immer tiefer verwundet: Ob Der auf Horeb mein Gott sei?</l>
            <l>Ach, mein Bruder, wie war Dir, als Du den Donner: Verflucht ist,</l>
            <l>Wer nicht Alles erfüllt! im sterbenden Herzen vernahmest?</l>
            <l>Aber betete Jesus für mich? Wenn für mich der Gerechte</l>
            <l>Betete, siehe, so geh' ich gern hinab in das dunkle</l>
            <l>Nächtliche Thal, zu dem ewigen Schlafe mich niederzulegen.</l>
            <l>Hüter, ist sie nun bald, die Nacht der Erde vorüber?</l>
            <l>Ist sie nun bald, o Hüter, vorüber? Sie schweigen, Martha;</l>
            <l>Auch Nathanael schweigt. Er hat für mich nicht gebetet!</l>
            <l>Nun, so gehe denn ganz durch meine Seele, hier bin ich,</l>
            <l>Schwert des Herrn! Dein Wille gescheh'! Dein Will' ist der beste!«</l>
            <l>Hoch empor hub Lazarus jetzt die gefalteten Hände:</l>
            <l>»wie sich ihres Kindes ein Weib erbarmt, so erbarmst Du</l>
            <l>Unser Dich, El Schaddai! und ob sich ihres Kindes</l>
            <l>Auch das Weib nicht erbarmt, so wirst doch Du Dich erbarmen!</l>
            <l>Du bist Gott! Du hast uns in Deine Hände gezeichnet!«</l>
            <l>Lazarus weint's. Da richtete sie ihr gesunkenes Haupt auf:</l>
            <l>»sage, mein himmlischer Bruder, was geht von Beiden nun mich an,</l>
            <l>Jener Fluch von dem Sinai oder die Liebe der Mutter?</l>
            <l>Wär' es die Liebe: Heil dann mir, dann Jubelgesänge,</l>
            <l>Heißer, herzlicher Dank dem Geber ewiger Gnaden,</l>
            <l>Welcher sich nicht wie die Menschen erbarmt, dem Erbarmer, der Gott ist!</l>
            <l>Aber wie kann ich es wissen, daß er mit der Liebe der Mutter</l>
            <l>Mein sich erbarmt? Ach rede doch: Hat das Gebet des Gerechten</l>
            <l>Meinen Richter erweicht? und sieht er, mit jener Erschüttrung</l>
            <l>Seines Innersten, der, der heftigen Wehmuth der Mutter,</l>
            <l>Jenem Auge voll unaussprechlicher Unruh und Hilfe,</l>
            <l>Nieder auf mich? Ich lieg', und ich weine voll Jammer und ringe</l>
            <l>Meine Hände gen Himmel; nach Rettung ruf' ich und kenne,</l>
            <l>Wer mir helfen wird, nicht, nicht die mich gebar.« »Du Erbarmer,«</l>
            <l>Flehte Nathanael, »bist Du ihr Mutter, so laß Dein Antlitz</l>
            <l>Unaussprechlicher Unruh voll und Hilfe sie sehen!</l>
            <l>Herr, verbirg Dich nicht länger!« »Erdulde sie gern, die Leiden,«</l>
            <l>Lazarus sprach's, »die so nah an die großen Vollendungen grenzen!</l>
            <l>Wüßtest Du, welcher Geduld Beispiel wir haben, ach, welcher</l>
            <l>Gottesergebung, und wem in die Himmel der Himmel wir nachsehn!</l>
            <l>Auferstanden bin ich und wünschte, mit Dir zu entschlummern,</l>
            <l>Meine Schwester! Wenn mir rufte die Stimme des Todes,</l>
            <l>O, sie würde melodischer mir wie des Tempels Gesang sein</l>
            <l>An dem dankenden Tage des großen Halleluja!«</l>
            <l>M. »Freud' ergreift mein Herz und Entsetzen! Was ist es, mein Bruder,</l>
            <l>Das Du sagst?« L. »Hat es Gott nicht gethan? Ich will es ihr sagen,</l>
            <l>Meine Geliebten! Laßt uns die Wege des Herrn nicht verschweigen,</l>
            <l>Auch wenn sie fürchterlich sind! Maria, der beste der Menschen,</l>
            <l>Unser göttlicher Freund, der große Helfer im Elend,</l>
            <l>Jesus Christus, der Sündevergeber, der Todtenerwecker,</l>
            <l>Ist mit Muth und Geduld der Engel am Kreuze gestorben!«</l>
            <l>M. »Ist am Kreuze,« so stammelte sie erbebend, indem es</l>
            <l>Nacht um sie ward, »am Kreuze gestorben? (ihr Haupt sank nieder.)</l>
            <l>»er, Ihr Engel, gestorben« (ihr brach das Aug') »an dem Kreuze?</l>
            <l>Wirklich gestorben? Du, der dies gewollt hat, ich preise</l>
            <l>Deinen herrlichen Namen für all' mein Leiden und folge</l>
            <l>Deinem Getödteten nach!« Ihr erstarrte die Zung', und die Blässe</l>
            <l>Und die Ruhe des Todes deckt' ihr auf einmal das Antlitz.</l>
            <l>Lazarus legte die Hand in ihrer erkaltenden Stirne</l>
            <l>Todesschweiß. »So schlummre denn bald und in Frieden hinüber</l>
            <l>Zu den Todten Gottes, Vollendete Deines Erbarmers!</l>
            <l>Werde dem Tage des Lichts geboren, dem ewigen Leben!</l>
            <l>Sieh, es hänget mein Herz an Deinem Herzen; doch lass' ich</l>
            <l>Deine Hütte Dich gern abbrechen und Dich nach Kanan</l>
            <l>Hinziehn. Sei Du ihr Stab in dem dunkeln Thale der Wüste,</l>
            <l>Hüter Israel, bringe sie selbst in das Land der Erquickung,</l>
            <l>Wo die Thränen Du all' abtrocknest, wo keine Klage,</l>
            <l>Keines Jammers Geschrei den Dank der Jubel entweihet!</l>
            <l>Erdensonne, verlisch ihr, und letzter Schlummer des Todes,</l>
            <l>Komm, und thu Dich ihr sanft, o Ruhstatt ihres Gebeins, auf!</l>
            <l>Nimm sie, Verwesung, daß auch ihr Leib zu dem Leben erwachse!</l>
            <l>Saat, Dich säet der Herr dem großen Tage der Ernte,</l>
            <l>Wenn die Schnitter rufen, und wenn die Posaunen erschallen,</l>
            <l>Wenn die Erd' und das Meer mit lauteren Wehen gebären,</l>
            <l>Als einst Eden gebar, wenn ringsumher die Himmel</l>
            <l>Aller Himmel vom Preis ertönen des Einen, der richtet.«</l>
            <l>Und sie wandte mit Himmelsgefühl von Ruh und Errettung</l>
            <l>Sich nach Lazarus um und sah den freudigen Bruder</l>
            <l>Freudiger an, indem er den Segen zum ewigen Leben</l>
            <l>Ihr mit Worten in Strome, mit süßen Entzückungen zurief.</l>
            <l>Chebar sah den siegenden Tod in der Sterbenden wüthen</l>
            <l>Und erbebte vor Wonne so laut, daß lispelndes Säuseln</l>
            <l>Wie aus tiefer Fern' von seinen Flügeln ihm wehte.</l>
            <l>Sie vernahmen's umher und wußten nicht, was sie vernahmen.</l>
            <l>Aber der Seraph ergriff das seelenvolle Gewebe</l>
            <l>Seiner Saiten, und noch in den süßen Qualen der Freude</l>
            <l>Irrt' er mit wankender Hand die strahlenden Saiten herunter.</l>
            <l>Und die Sterbende höret Laut, als tön' er vom Himmel;</l>
            <l>Und sie richtet sich feierlich auf und hört in die Höhe.</l>
            <l>Lazarus hielt sie, mit ihm Nathanael. Aber der Seraph</l>
            <l>Bebte nicht mehr und entlockte der sanfterschütternden Harfe</l>
            <l>Unaussprechliche Töne. Von Gottes höherem Frieden</l>
            <l>Sang ein Laut dem anderen Laute, der leiser es nachsang.</l>
            <l>Amen, er ist viel höher! Und in der Hörerin Seele</l>
            <l>Wachten Empfindungen auf, wie sie noch niemals empfunden,</l>
            <l>Neue große Gedanken, wie aus dem Staube zum Leben.</l>
            <l>Also war es einst Dir, Du, der Auferstehenden Seher,</l>
            <l>Da es sich regt' um Dich her, und es rauscht', und die Todten erwachten.</l>
            <l>Und des Unsterblichen Harfe, die Himmelsruferin, tönte</l>
            <l>Immer noch fort und goß in die fast enterdete Seele</l>
            <l>Eine Ruh, die Keiner empfäht, wer ins Leben zurückkehrt,</l>
            <l>Wenn auch, wie es ihm däucht, schon über ihm schallen die dumpfen,</l>
            <l>Losgeschaufelten, niedergeschmetterten Erdeklumpen</l>
            <l>Und der Todtengesang. Die Himmelsruferin tönte</l>
            <l>Immer noch fort, jetzt lauter und nun noch lauter, als rauschten</l>
            <l>Stürme mit ihr, wenn sie tönt', als sänken dahin vor ihr Berge.</l>
            <l>Denn der Unsterbliche, hoch erhöht von seiner Begeistrung,</l>
            <l>Strömet' und sang in der Harfe geflügelten Ungestüm: »Heilig,</l>
            <l>Heilig ist er, ist heilig, der über der Schädelstätte</l>
            <l>Blutete, bis die Sünde der Todeserben versöhnt war!«</l>
            <l>Fast schon Leichnam, vermochte die Sterbende nicht die Entzückung,</l>
            <l>Die in ihr brechendes Herz die Stimme des Himmlischen strömte,</l>
            <l>Auszuhalten. Sie starb. Nicht lange, so sank ihr Bruder</l>
            <l>Neben ihr nieder und nahm die kalte Hand der Entschlafnen</l>
            <l>Zwischen die festgefalteten Hände, trocknete muthig</l>
            <l>Seine Thränen und betete: »Preis dem Geber des Lebens</l>
            <l>Durch den errettenden Tod, Anbetung dem göttlichen Geber!</l>
            <l>Siehe, Du bist in den Hütten des Friedens; doch Deine Seele</l>
            <l>Bleibt nicht immer allein. Auch dies Verwesliche wird sich</l>
            <l>Einst in Unverweslichkeit wandeln, die Blume, so hinsank,</l>
            <l>Schnell in dem Sturme gebrochen, wie herrlich wird sie erwachsen</l>
            <l>Jenen festlichen Frühlingsmorgen des letzten der Tage!</l>
            <l>Tragt sie hinaus, den heiligen Staub, zu dem Staube der Erde;</l>
            <l>Tragt sie noch nicht hinaus, daß wir mit frommen Erstaunen</l>
            <l>Noch betrachten, die fiel dem Donner des Todes und aufstehn</l>
            <l>Wird dem lauteren Hall der Auferstehungsposaune.</l>
            <l>Sieh, er wartet und läßt Jahrhunderte reifen, und reifen</l>
            <l>Wird er noch lassen andre Jahrhunderte. Alles ist Wunder</l>
            <l>In des Ewigen tiefem Entwurf, stets neues Erstaunen.</l>
            <l>Wenn ich seine Wege betrachte, so sind sie mir alle</l>
            <l>Dunkel; allein es dämmert darin, und ich weine vor Freude,</l>
            <l>Wenn mich des Morgens Verkündigerin, die Dämmerung, leitet.</l>
            <l>Ihr ist es Morgen geworden. Sei mir noch einmal gesegnet,</l>
            <l>Wenn Du mich hörest, und wenn, wer unten noch weilt an dem Grabe,</l>
            <l>Dich zu segnen vermag, Du Hörerin Dessen, der uns nun,</l>
            <l>Nicht den Engeln verstummt. Dich segn' er, der göttliche Todte!«</l>
            <l>Sieh, es hatte sie schon der göttliche Todte gesegnet.</l>
            <l>Als jetzt werdend der himmlische Leib um die Seele Maria's</l>
            <l>Noch arbeitete, ganz noch nicht zu Lichte gereift war,</l>
            <l>Als er unter der mächtigen Hand der bildenden Schöpfung</l>
            <l>Zittert' und schwebt' und sank und sich schwung, ganz himmlisch zu werden,</l>
            <l>Dachte, da dieser Wonne Strom sie umringte, die Seele</l>
            <l>An den Leichnam, den sie zurückgelassen, und daß sie</l>
            <l>Sei von seinen Lasten getrennt, von dem Staube der Erde.</l>
            <l>Dies war ihr erstes Gefühl; ihr zweites, als sie vollendet</l>
            <l>Sich empor in die Wolken hub, ein tiefes Bewußtsein</l>
            <l>Ihrer Seligkeit. »Tod, Du Schlummer, Du Segen der Segen,</l>
            <l>Du! Ist es möglich, Ihr Engel, Ihr Himmelserben, es möglich,</l>
            <l>Ich bin selig?« Sie rief's mit festgefalteten Händen</l>
            <l>Und verstummt' und schwebte nicht mehr; dann schwung sie sich wieder,</l>
            <l>Daß sie schimmert', und rief: »Ihr Erstgebornen der Wonne,</l>
            <l>Söhne des ewigen Lichts, Ihr Heiligen Gottes, ist's möglich,</l>
            <l>Selig bin ich? O Du, deß Alles, was ich vordem litt,</l>
            <l>Süße Vergessung, komm, geuß Deiner Ruhen Gefühle,</l>
            <l>Deine Seligkeit über mich aus! Komm nicht! Denn Entzückung</l>
            <l>Ist's, zu vergleichen die Leiden des ersten geflohenen Lebens</l>
            <l>Mit dem ewigen Troste, mit dieser Fülle der Ruhe.</l>
            <l>Die Glückseligkeit fehlt Euch, Ihr Ungefallnen, zu messen</l>
            <l>Gegen des ewigen Lebens Wonne das Elend der Sünde!</l>
            <l>Euer ist zwar des Mitleids Antheil; aber Ihr weintet</l>
            <l>Jene Thränen nicht, die von unsern Wangen uns trocknet</l>
            <l>Jesus, der Gott der Liebe! Prophetisch Gefühl, das mich oftmals</l>
            <l>In dem tiefsten Kummer ergriff: ich würde noch danken!</l>
            <l>Schnell mich ergriff und Rettung mir zeigt' in dem Himmel der Himmel,</l>
            <l>Danken fürs Elend, für all mein Leiden würd' ich noch danken!</l>
            <l>Siehe, nun wirst Du erfüllt! Aus meinen Tagen ward Abend,</l>
            <l>Wieder Abend und wieder und dann der letzte des letzten,</l>
            <l>Dann des Sterbens Nacht. Wie eilend ging sie vorüber!</l>
            <l>Und, ach, nun der Morgen des Lebens, zu dem ich erwacht bin!</l>
            <l>Traum, der mit Weinen begann und schloß, mit dem Weinen des Todes,</l>
            <l>Traum des Lebens, nun bist Du geträumt, und ich bin erwachet,</l>
            <l>Werde noch einmal erwachen, wenn Unverweslichkeit anzieht</l>
            <l>Mein verwesender Leib und werther des göttlichen Hauches,</l>
            <l>Dieser Seele, die ewig ist, strahlt, wie der Leib des Erweckers,</l>
            <l>Der auch starb, begraben wird werden und auferstehen!</l>
            <l>Und die Vollendete schwebt' empor, ein Schimmer der Frühe,</l>
            <l>Leichter wie Lüfte, geschwinder als Winde, schnell wie Gedanken,</l>
            <l>Hörte die Schöpfung wandeln, von lauterem Jubel begleitet,</l>
            <l>Schauete sie viel weiter eröffnet, aber unendlich.</l>
            <l>Welche Leben waren in ihr erschaffen! wie stieg sie!</l>
            <l>Eine Stufe nicht, tausend erhub ich mich zu der Wesen</l>
            <l>Wesen; bin ich verklärt an dem Tage der Tage (dies weissagt</l>
            <l>Mir mein Gefühl), dann werd' ich noch über tausend mich schwingen,</l>
            <l>Werd' ich in der Hülle mir dann viel schönerer Welten,</l>
            <l>Werd' ich ohne der Welten Hülle den Ewigen schauen!«</l>
            <l>Lazarus, reich an erhabenen Todesgedanken, ereilte</l>
            <l>Bald die Hütte wieder, in der die Heiligen weinten.</l>
            <l>Als er ihr sich nahet', umarmet' ihn Einer der Siebzig</l>
            <l>Und erzählt' ihm mit Flammenworten, wie wunderbar Gott sei.</l>
            <l>Siehe, mein Ohr vernahm's nicht, es hat's mein Auge gesehen!</l>
            <l>Lazarus kam ein sanftes Geräusch des Weinens entgegen</l>
            <l>Durch den dämmernden Saal. Ihm rannen nur Thränen des Mitleids.</l>
            <l>»gott der Götter« (er hub die Hand und das Auge gen Himmel)</l>
            <l>»lohn' es ihm ferner, wie Du es ihm zu lohnen beginnest,</l>
            <l>Daß er, weil Du es wolltest, hinab bis zum Tode des Kreuzes</l>
            <l>Ist gegangen! Was deckt des Todten Krone der Schleier?</l>
            <l>Laßt mich, ich will sie sehn in ihrem Blute! Der Engel</l>
            <l>Kronen leuchten, ich kenn' ihr fernes Schimmern; des Todten</l>
            <l>Blutige Kron' ist mir viel mehr. Denn belohnt es ihm Gott nicht</l>
            <l>Wunderbarer, als wir, als Du es wagtest zu hoffen,</l>
            <l>Seine Mutter? Erhebe Dein Antlitz aus dieses Jammers</l>
            <l>Abgrund, Mutter des göttlichen Manns, und höre! Die Erde</l>
            <l>Bebte, da er entschlief, Dich hat ihr Beben erschüttert!</l>
            <l>Nacht – Du hast ihr Schrecken gesehn – umhüllte die Erde!</l>
            <l>Aber noch weißt Du nicht ganz, wie Der in dem Himmel von ihm zeugt.</l>
            <l>Sieh, in des Tempels Vorhof stieg das Opfer gen Himmel;</l>
            <l>Furchtbar wehte die Flamm' in der Nacht, die Moria bedeckte.</l>
            <l>Bei den Altären standen die Opferer, schau'rten vom Schrecken</l>
            <l>Dieser Nacht und blickten hinein durch des Heiligen Thore</l>
            <l>Nach dem Allerheiligsten. Priester knieten im Tempel,</l>
            <l>Dankten dem Rächer, daß nun an dem Kreuz der Gerichtete blute;</l>
            <l>Wagten's, bei diesem Dank ihr glühendes Auge zu wenden</l>
            <l>Nach dem Allerheiligsten. Da, da rächte der Rächer!</l>
            <l>Denn von dem hohen Gewölbe bis hin zu dem liegenden Saume</l>
            <l>Reißet des Allerheiligsten Vorhang. Schrecken des Todes</l>
            <l>Stürzen die Betenden tiefer, und spät erst können sie fliehen.</l>
            <l>Denn mit gewaltigem Arme faßt sie Entsetzen; Entsetzen</l>
            <l>Folgt den Verstummenden nach, da sie endlich dem Tod entrinnen!</l>
            <l>O des Trostes vom Himmel, daß Der des Todten gedenket,</l>
            <l>Der, da am Kreuz er starb, in Nacht die Erde verhüllte,</l>
            <l>Beben hieß die Felsen, und Sterblicher Augen die Stätte</l>
            <l>Aufthat seiner Herrlichkeit!« Die Hörenden schwiegen</l>
            <l>Voll Erstaunens; allein nur wenig lindernde Tröstung</l>
            <l>Drang den Duldern ins Herz. Sie waren zu tief verwundet.</l>
            <l>Also sieht, wer schwindelnd herab an der hangenden Klippe</l>
            <l>Wandelt, im blühenden Thal die Schöne des heiteren Tags nicht.</l>
            <l>Durch den helleren Wald verbreitet sein Schimmer umsonst sich,</l>
            <l>Wallet umsonst mit dem Strome dahin. Des fürchtenden Wandrers</l>
            <l>Aug' ist rings um ihn her des Frühlings Wonne verschwunden.</l>
            <l>Lazarus sah, daß ihr Leiden sich nicht entwölkte, da sagt' er:</l>
            <l>»tröstet Euch's nicht, daß Gott von dem Todten zeuget durch Wunder,</l>
            <l>O, so sei es Euch Trost, es sei Euch Labsal in Durste,</l>
            <l>Schatten gegen den brennenden Strahl, daß Die zu dem Todten</l>
            <l>Hinging, die Ihr liebtet, und die der Göttliche lehrte,</l>
            <l>Daß Maria nicht mehr mit Euch weinet.« Ihm nahte mit Eile</l>
            <l>Magdale sich und sah ihn mit thränentrockenem Aug' an,</l>
            <l>Glücklicher jetzt, als folgte sie schon der entschlafenen Freundin:</l>
            <l>»ach, Du redetest Worte der Engel mit uns! Ja, in Durste,</l>
            <l>Lazarus, gegen den brennenden Strahl! So wehet es Kühlung</l>
            <l>An der Quelle. Sie ist hinauf zu Christus gegangen,</l>
            <l>Deine himmlische Schwester? O, hast Du der Worte der Engel</l>
            <l>Keine mehr? Weissagungen nicht von unserem Tode?</l>
            <l>Siehe, Du wandeltest ja einst unter den Todten: vernahmst Du</l>
            <l>Da nicht von Deinen Freunden, ob sie gewürdiget werden,</l>
            <l>Bald zu ihnen zu kommen? O, red' und verbirg es nicht länger,</l>
            <l>Wenn Du es weißt, ob uns Verlassnen dies Wonneloos fiel?</l>
            <l>Christus' Mutter, er schweigt! So laß denn, Richter im Himmel,</l>
            <l>Weil wir leben müssen, o furchtbarer Richter im Himmel,</l>
            <l>Uns es erleben, daß, die den Unschuldsvollen erwürgten,</l>
            <l>Immer tiefer stürzen und niemals, niemals entfliehen!</l>
            <l>Daß sie Entsetzen ergreife mit eisernem Arm, sie Entsetzen</l>
            <l>Dann umringe, wenn nun mit dem Taumelkelche der Rache</l>
            <l>Gott kommt, und, bis zum Hefen hinab, sie ihn trinken und sterben!«</l>
            <l>Jetzo hatte sich schon die Mitternacht auf die Erde</l>
            <l>Niedergesenkt. Den jammerbelasteten Freunden des Mittlers</l>
            <l>Sank sie mit Todesschatten und Graun der Gräber herunter,</l>
            <l>Ach, einst ihnen schöner als Frühlingstage, wenn Christus</l>
            <l>Sie durchwacht' in Gebet, und schrecklicher jetzo wie jemals,</l>
            <l>Weil die Himmelsstimme des göttlichen Beters verstummt war.</l>
            <l>Immer leiser verlor sich der Klage Laut, und der Thräne</l>
            <l>Linderung floß nicht mehr. Die furchtbare Kälte des Leidens</l>
            <l>Lag auf ihrer Seele wie unbewegliche Felsen.</l>
            <l>Selbst die Seraphim standen um sie in trüberem Glanze,</l>
            <l>Mitleidsvoll, und sahn's, wie Christus' Begnadete litten.</l>
            <l>Salem, Johannes' Engel, und Selith, der Engel Maria's,</l>
            <l>Redeten also unter einander: Sth. »Wir wissen, o Salem,</l>
            <l>Daß es herrlich endigen wird, und dennoch, mein Bruder,</l>
            <l>Leiden wir fast wie sie.« S.»Wie sie? Sehr Vieles empfinden</l>
            <l>Wir den Armen nicht nach. Wir können, wie sie, nicht leiden;</l>
            <l>Sie sind Menschen und wissen es nicht, mein himmlischer Bruder,</l>
            <l>Daß es herrlich endigen wird. Statt dieses Ausgangs</l>
            <l>Aus dem Labyrinth, der ihnen täuschender Traum wär',</l>
            <l>Wenn Du auch, von den Strahlen des Himmels glänzend, ihn zeigtest,</l>
            <l>Sehen sie immer des Jammers mehr in der Labyrinthe</l>
            <l>Dunkleren Pfaden.« Sth. »Ich schwindl' an den Tiefen, in die sie hinabsehn.«</l>
            <l>S. »Und ich blicke mit Ruh in die Tiefen des göttlichen Rathes.</l>
            <l>Ach, das Mitleid schmelzt Dich zu sehr. Ich gestehe, Du littest,</l>
            <l>Selith, wie sie. Denn nur, von der Menschen Leiden durchdrungen,</l>
            <l>Konntest Du denken, wie Menschen denken, nur, trübe von ihrem</l>
            <l>Leiden, vergessen, es sei der Zweck des göttlichen Rathes,</l>
            <l>Sie durch Elend zu bessern und seliger einst sie zu machen,</l>
            <l>Als sie zu sein vermöchten, wenn ihre Seele des Elends</l>
            <l>Kelch nie hätte getrunken, und wenn zu der Zeit der Erquickung,</l>
            <l>Da aus den Strömen des Lebens umsonst die Glücklichen trinken,</l>
            <l>Sie zurück an den bitteren Kelch dort unten nicht dächten.«</l>
            <l>Sth. »Himmlischer Freund, der Schmerz, so der Mutter Seele zerreißet,</l>
            <l>Hat zu sehr mich umwölkt. Verzeih es, Salem, es war ja</l>
            <l>Christus' Mutter, und an dem Kreuze sah ich sie leiden.</l>
            <l>Breitete doch wohlthätiger Schlummer sich über ihr Haupt aus,</l>
            <l>O, so wollt' ich die Seel' ihr mit heiteren Träumen umschweben</l>
            <l>Und, wenn des wiederkehrenden Grams Anfall sie erschreckte,</l>
            <l>Diesen Jammer der Schnellerwachenden durch die Erinnrung</l>
            <l>Ihrer Träume besänftigen! Doch die Ruhe vom Elend</l>
            <l>Kommt auf sie nicht. Ach, der Erquickung, dem himmlischen Labsal</l>
            <l>Gottes, wird, sie denket dem Tod, entgegen sie wachen!«</l>
            <l>Als sie so mit einander sich unterredeten, goß sich</l>
            <l>Kurzer Schlaf auf den Thränenblick Johannes', und Salem</l>
            <l>Schwebte mit Eil' herzu; und schon entflammte des Jüngers</l>
            <l>Lautes Herz ein Traum mit neuem Lebensgefühle.</l>
            <l>Libanon war's, auf Libanon, unter rauschenden Cedern</l>
            <l>Ging er, als flög' er Flüge daher. Der Morgen, mit Purpur</l>
            <l>(keinen sah er erwachen wie den) und mit Golde bekleidet,</l>
            <l>Schimmerte durch die Wipfel des thauenden Hains, und die Bäche</l>
            <l>Tönten ins Thal wie Tempelgesang. Bald tönten ihm lauter,</l>
            <l>Viel entzückender noch beseelte Harfen und Stimmen</l>
            <l>Mit den Harfen, die sangen: »O Sohn der himmlischen Mutter,</l>
            <l>Trockn', o der himmlischen Mutter Sohn, die Thräne der Wehmuth!«</l>
            <l>Aber ihm däucht es, als ob er dennoch die Thräne nicht trockne.</l>
            <l>Dieses Gefühl vermochte noch nicht des mächtigen Seraphs</l>
            <l>Traum zu tilgen; so floß, auch im Schlafe, der bittere Quell fort.</l>
            <l>Da bewölkte den Schimmer der röthliche leuchtende Morgen,</l>
            <l>Und in unabhörbarer Fern' erstarb der Harfe</l>
            <l>Ton, erstarb der Ton der himmlischen Stimmen. Doch führt' ihn</l>
            <l>Eine schneller noch, wie zuerst er eilt', in dem Hain fort.</l>
            <l>Denn der Unsterbliche strebt' und ließ nicht ab. Der Geführte</l>
            <l>Sahe, da haueten Männer mit glühender Wuth in dem Blicke</l>
            <l>Eine der Cedern um, daß dumpf von dem schreckenden Umsturz</l>
            <l>Libanon scholl. Sie hauten die Ceder zum Kreuz. Das erhub sich</l>
            <l>Schattete furchtbar; allein es entsproßten auf einmal dem Kreuze</l>
            <l>Palmen. Da war der Jünger nicht mehr in Libanon's Haine.</l>
            <l>Ach, er war in Eden und sah von dem Himmel ihm glänzen</l>
            <l>Mehr als Purpur und Gold, und vernahm erhabnere Chöre;</l>
            <l>Und es schlug ihm das Herz von der Wonne vollem Gefühle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trüb ist und bang in ihren verborgensten Tiefen die Seele,</l>
            <l>Wenn sie fürchtet, daß Gott sie aus ihrem himmlischen Erbe</l>
            <l>Stoßen werde. Verirrt in dem Labyrinthe der Vorsicht,</l>
            <l>Wenden sich weg von weiterem Forschen alle Gedanken;</l>
            <l>Jede von ihren Empfindungen treffen die Flüche vom Sina</l>
            <l>Und von dem Ebal, mehr des hohen Golgatha Schrecken.</l>
            <l>Ach, nun wird sie das weiße Gewand der Sieger nicht kleiden,</l>
            <l>Ihr in dem Himmel die Palme der Ueberwinder nicht werden,</l>
            <l>Und die Krone nicht strahlen! Sie liegt hinschmachtend im Staube;</l>
            <l>Und sie würde vergehn, wenn sie </l>
            <l>Er ihr Retter nicht wär', ihr Engel, gesandt von dem Himmel,</l>
            <l>Dieser große: sich Gott in Allem zu unterwerfen!</l>
            <l>So voll Jammers und so von jeder Hoffnung verlassen</l>
            <l>War der kleine Haufe der Wenigen unter den Menschen,</l>
            <l>Die den Versöhner kannten des Ewigen, da ihn ihr Auge</l>
            <l>Starr und todt auf Golgatha sah und um ihn nun Alles</l>
            <l>Oed' und verstummt; und so war's Der von Arimathäa,</l>
            <l>Er der Eine, daß sie nicht ganz dem Jammer erlagen.</l>
            <l>Dich zu begraben, Du Todter des Herrn, entschloß sich Joseph,</l>
            <l>Muthiger jetzt und Rächer an seiner vorigen Kleinmuth.</l>
            <l>Laut ruft' er auf Golgatha, daß es der Hauptmann der Römer</l>
            <l>Und, wie sehr auch Angst sie betäubte, die Zeugen es hörten:</l>
            <l>»ich begrabe den Todten des Herrn! Dort gegen uns über</l>
            <l>Lieget sein Grab und meins. Nein, ich will nur bei des Felsen</l>
            <l>Eingang ruhen. Auf, Nikodemus, und alle Myrrhen,</l>
            <l>Alles, was Du von der Aloe brachst, das nimm und erwarte</l>
            <l>Mich bei dem Kreuz. Ich geh', und ich komme vom Fürsten der Römer</l>
            <l>Schnell zurück; auch bring' ich die Leinwand zu dem Begräbniß.«</l>
            <l>Und er eilte. So eilt der Entschluß, das Leben zu ändern,</l>
            <l>Wenn er wahr ist, und jeder Entschluß der Sünde vergebens</l>
            <l>Gegen ihn den blinkenden Dolchstoß wüthend emporhebt</l>
            <l>Oder umsonst Einschläfrungen ihm und Seligkeit zusingt,</l>
            <l>Also eilt er zur That. Der Arimathäer erreichte</l>
            <l>Bald des Heiden Palast und fand ihn umgeben von Unruh,</l>
            <l>Sahe Portia bleich und trüb ihr Auge von Jammer.</l>
            <l>P. »Was begehrst Du von mir?« J. »Des Todten Leichnam, Pilatus,</l>
            <l>Den Du nicht kanntest, und den Du, von meinem Volke verleitet,</l>
            <l>Heut auf Golgatha kreuzigen ließest. Ich will ihn begraben.«</l>
            <l>P. »Aber was geht der Todte Dich an?« J. »Sehr viel, o Pilatus,</l>
            <l>Und nur weniger als den Richter droben, der Götter</l>
            <l>Gott!« P. »Am Kocytus, und nicht in dem Himmel, richten die Götter;</l>
            <l>Er nicht, den Du voll Stolz den Gott der Götter itzt nanntest,</l>
            <l>Israelit! Rhadamantus und Minos und Aeakus richten.«</l>
            <l>J. »Ob die Götter der Römer, und ob am Kocytus sie richten,</l>
            <l>Laß uns dann, o Pilatus, entscheiden, wenn unsere Leichen</l>
            <l>Urne füllen und Grab. Itzt fleh' ich, o unser Beherrscher,</l>
            <l>Auch der Mörder Beherrscher, die den Propheten erwürgten,</l>
            <l>Innig Dich an: Gieb mir, gieb wenigen Frommen den Leichnam</l>
            <l>Dieses göttlichen Manns!« P. »So wär' er so schnell denn gestorben?</l>
            <l>Sag, ist er wirklich todt?« Jetzt hielt es Portia's Wehmuth</l>
            <l>Länger nicht aus. »Gieb diesem redlichen Manne den Todten,</l>
            <l>Oder begrabe mich selbst!« Sie sprach's, und es stürzt' ihr die Thräne.</l>
            <l>»sende zum Hauptmann am Kreuz,« Pilatus sagt' es zu Joseph,</l>
            <l>»und wenn er kommt, so führ' ihn zu mir.« Er sandte. Der Hauptmann</l>
            <l>Kam. Sie traten herein. P. »Ist, den sie vor Barrabas wählten,</l>
            <l>Jetzt schon todt?« H. »Todt war er. Ihm wollte Keiner die Beine</l>
            <l>Brechen, bis Einer zuletzt die Lanze tief ihm ins Herz stieß.«</l>
            <l>Und Pilatus erwiderte: »Gieb dem Manne den Leichnam,</l>
            <l>Daß er ihn, wo er will, begrabe. Wo hast Du beschlossen,</l>
            <l>Ihn zu begraben?« J. »In meinem Grab an Golgatha's Hügel.«</l>
            <l>Also sagt' er und ging und kam zu dem Hügel des Todes.</l>
            <l>Christus' Mutter erblickte zuerst den Treuen und sah es,</l>
            <l>Daß er das Sterbegewand zu ihres Sohnes Begräbniß</l>
            <l>Trug, und weinte vor inniger Wehmuth; doch ohne Sprache</l>
            <l>Blieb sie noch stets, stumm immer noch, mit dem Schwert in der Seele.</l>
            <l>Und so bebte zum ersten Mal die Lippe Johannes':</l>
            <l>»mutter des Herrn, uns armen Leidenden ist es doch Lindrung,</l>
            <l>Daß ihn Joseph begräbt.« Allein, indem er es sagte,</l>
            <l>Wandt' er gleichwol vom Grabe den Blick. Die Mutter des Todten</l>
            <l>Und des Jüngers antwortete nicht. Der fromme Joseph</l>
            <l>Eilte zum Kreuz, und ihm kam Nikodemus entgegen.</l>
            <l>Wer von den Zeugen sich ihnen naht, dem rufen sie Beide</l>
            <l>Freudig zu: »Wir dürfen den Todten Gottes begraben!«</l>
            <l>Aber die Leidenden traten zurück und blieben von fern stehn;</l>
            <l>Doch die Zeugen im Himmel nicht auch, die Erstandnen und Engel.</l>
            <l>Diese schwebeten näher hinzu, und schon, doch unhörbar</l>
            <l>Menschlichen Ohren, begann der Harfe Klage, der Stimme</l>
            <l>Klage noch nicht. Hätt' einer der Sterblichen dieses vernommen,</l>
            <l>Einer von Denen, die bang in bitterem Schmerze versanken:</l>
            <l>Nicht auf der Erd', er wär' in dem Himmel vor Freude gewesen,</l>
            <l>Oder der Engelharfe Wehmuth hätt' ihn getödtet.</l>
            <l>Jetzt trat Joseph herzu und Nikodemus und legten,</l>
            <l>Der das Sterbegewand und Der die Gerüche der Myrrhe,</l>
            <l>In den Staub. Dann nahmen sie von dem Kreuze den Leichnam.</l>
            <l>Und sie ließen ihn sanft auf Golgatha's Hügel herunter</l>
            <l>Sinken. Nun ruht' er am Kreuz. Sie eileten, gaben der Staude</l>
            <l>Leben dem Leichengewand und wollten, der einst mit Posaunen</l>
            <l>Auferstehung gebeut, so schützen vor der Verwesung.</l>
            <l>Aber Eva schwebt' auf ihn zu und neigt' ihr Antlitz</l>
            <l>Ueber das Antlitz des todten Messias. Ihr goldenes Haar floß</l>
            <l>Sanft auf seine Wunden, und </l>
            <l>Auf die ruhende Brust. »Wie schön sind Deine Wunden,«</l>
            <l>Lispelt sie leis' ihm zu, »noch ungeborner Erlöster!</l>
            <l>Ganzer Aeonen Seligkeit strömt aus jeder herunter.</l>
            <l>Sohn, mein Mittler, wie decket Dir Blässe des Todes das Antlitz!</l>
            <l>Dein geschlossener schweigender Mund, Dein stummes Auge</l>
            <l>Reden dennoch ewiges Leben. Ein blühender Seraph,</l>
            <l>Stürb' er, also läg' er im Tode. Noch lächelst Du Liebe,</l>
            <l>Und in Deinem Gesicht red't jede Geberde noch Gnade!«</l>
            <l>Also sprach zu dem liegenden Todten die glückliche Mutter;</l>
            <l>Aber die andere stand verhüllt und konnte zum Leichnam</l>
            <l>Nicht hinblicken. Joseph und Nikodemus umwanden</l>
            <l>Schon den Todten. Allein, als unter der Bebenden Händen</l>
            <l>Nun das Sterbegewand zu Blute wurde, da hielten's</l>
            <l>Länger nicht aus die vollendeten Frommen, die Väter des Mittlers,</l>
            <l>Und es begann ihr Todtengesang, die Klage des Himmels.</l>
            <l>Eins der Chöre begann, und die Thränen der Seligen flossen.</l>
            <l>»wer ist Der, so vom Golgatha kömmt in röthlichem Kleide?</l>
            <l>Wer, mit Blutgewande geschmückt, herunter vom Altar?</l>
            <l>Wer, deß göttliche Macht verborgen und ewiges Heil ist?«</l>
            <l>Ihm antwortet' ein anderes Chor, und die Thränen flossen,</l>
            <l>Und der Posaunen des Weltgerichts tönt' ein' in dem Chore:</l>
            <l>»ich bin's, der Gerechtigkeit lehrt, ein Meister zu helfen!«</l>
            <l>Dem erwidert das Chor, das zuerst in Thränen dahinfloß:</l>
            <l>»warum ist Dein Gewand so röthlich gefärbt, und wie Eines,</l>
            <l>Der die Kelter getreten, Dein Kleid?« – »Trat ich die Kelter</l>
            <l>Nicht allein, und war mit mir der Endlichen einer?</l>
            <l>Die sich empörten, ich hab' in meinem Zorn sie gekeltert,</l>
            <l>Sie zertreten in meinem Grimm, und all ihr Vermögen</l>
            <l>Ist auf meine Kleider gespritzt. In der rettenden Arbeit</l>
            <l>Hab' ich mir die Gewande mit Blute gefärbt; denn der Rache</l>
            <l>Tag ist, es ist gekommen das Jahr der großen Erlösung.</l>
            <l>Als ich begann zu erlösen, da sah ich umher, und kein Helfer</l>
            <l>War um mich. Da schreckte mich Gott, und Keiner erhielt mich,</l>
            <l>Keiner im Himmel nicht, Keiner auf Erden. Da mußte mein Arm mir</l>
            <l>Helfen, und gegen die stolzen Empörer mein Zorn mich erhalten.</l>
            <l>Siehe, der Schlange zertrat ich den Kopf! Sie stach in die Ferse!</l>
            <l>All' Empörer hab' ich in meinem Zorne zertreten,</l>
            <l>Hab' in meinem Grimm sie trunken gemacht zu dem Tode.</l>
            <l>Also hab' ich all ihr Vermögen zu Boden gestoßen!«</l>
            <l>Dieses sangen die Chöre und mischten Triumph in die Wehmuth.</l>
            <l>Joseph nahm von des Todten Haupt die blutige Krone,</l>
            <l>Reichte sie dem Gefährten und hüllte das göttliche Haupt ein.</l>
            <l>Aber nicht, wie Maria, und nicht, wie die Jünger, verstummten</l>
            <l>Jene seligen Zeugen, die über Golgatha schwebten.</l>
            <l>Denn von Neuem begannen der Sterbegesang und die Thränen.</l>
            <l>Hätten Dir jetzt die Harfen getönet, die Du, auch sterblich</l>
            <l>Noch, auf Patmos vernahmst, wie selig wärst Du gewesen,</l>
            <l>Jünger des Todten und Sohn der jammervollsten der Mütter!</l>
            <l>Also sang ein Chor der Erstandnen und blickt' auf den Leichnam:</l>
            <l>»sieh, es rauschte der Bach Kidrona, der Bach an dem Tempel,</l>
            <l>Engel, der Bach Kidrona! Tritt auf den Stolzen, o Seele,</l>
            <l>Auf die liegende Schlange! Die wenigen einsamen Palmen</l>
            <l>Rauscheten durch Gethsemane. Da begann er zu sterben.«</l>
            <l>Einem anderen Chor entströmeten Halle des Donners:</l>
            <l>»höret' er nicht tief unten die Fluthen rauschen des Abgrunds,</l>
            <l>Wuthausruf der Gerichteten drohn und begann zu sterben?</l>
            <l>Bebte nicht Tabor hinauf in die Wolke? Da kam Eloa</l>
            <l>Aus dem Dunkel einher, der Nacht des richtenden Vaters,</l>
            <l>Schwebt' und sang ihm Triumphe. Da begann er zu sterben.«</l>
            <l>Als sie schwiegen, erscholl die sanfte Stimme der Klage:</l>
            <l>»und gestorben ist er, er ist gestorben, Ihr Engel!«</l>
            <l>Also sangen sie. Joseph und Nikodemus erhuben</l>
            <l>Von der Erde den heiligen Leichnam und trugen langsam</l>
            <l>Ihn von Golgatha's Höh', der Last von Gott gewürdigt.</l>
            <l>Und aus einem der Chöre geleitet' ein Hall sie hinunter:</l>
            <l>»ach, er hielt es nicht Raub, Gott gleichen; und dennoch, Du schönster</l>
            <l>Unter den Menschen und Engeln, erniedertest Du bis zum Tode</l>
            <l>Dich, zu dem Tod am Kreuz, und Knechte sündiger Götzen</l>
            <l>Warfen um seine Gewande das Loos! Ach, Essig und Galle</l>
            <l>Gaben sie ihm in seinem entflammten Durste zu trinken</l>
            <l>Und vom bitteren Kelche des Hohns der Seele des Dulders!«</l>
            <l>Drauf erhub ein flammendes Chor die Stimme gen Himmel:</l>
            <l>»ach, Jerusalem ... Wehe Dir, Jerusalem! Wehe</l>
            <l>Deinen Söhnen, Jerusalem! Jene zu schreckliche Stimme,</l>
            <l>Ach, Dein Rufen ums Blut des Versöhners, wie hat es der Feldherrn</l>
            <l>Rufen, Du Stadt des Todes, erhört! Wie haben die Adler</l>
            <l>Sich versammelt ums Aas!« Da entsanken die Harfen den Vätern;</l>
            <l>Aber es rief die Posaune fort das Rufen des Feldherrn.</l>
            <l>Auch den Händen des Manns, der Aaron's Gott war, entsanken</l>
            <l>Seine Saiten; allein da Eloa's Donnerposaune</l>
            <l>Weh ausrief, da entschwebt' er der Heiligen weinenden Chören,</l>
            <l>Trat dann dicht bei den Engel, heran zu dem blutigen Leichnam.</l>
            <l>Also sang er, und also erscholl die Posaune des Seraph's:</l>
            <l>»lange wird </l>
            <l>Siehe, der Eine, der ewig ist, rechten: Ihr Kain', ich kenn' Euch!</l>
            <l>Weiß, wo Ihr seid! Schrie gegen Euch nicht zu mir in den Himmel</l>
            <l>Eures Bruders Blut? Nicht um Rache ruft' es mir, rufte</l>
            <l>Bis in die innerste Nacht des Weltgerichts um Gnade;</l>
            <l>Aber Ihr wolltet nicht Gnade. So wird des Vergeltenden Stimme,</l>
            <l>Von dem hohen Golgatha bis in die unterste Hölle,</l>
            <l>Viel' der Aeonen ertönen. Nun wählt, Ihr Mörder des Mittlers,</l>
            <l>Eure Wahl denn und sterbt!« Doch jetzo entsank die Posaune</l>
            <l>Selber Eloa; auch schwieg der Gesang des ernsten Propheten.</l>
            <l>Aber sie sahn dem Leichname nach. Ihn trugen die Frommen</l>
            <l>Nieder zum Grabe, das gegen dem hohen Golgatha über</l>
            <l>Einsam unter alternden Bäumen in Felsen gehaun lag.</l>
            <l>Und sie entwälzten den deckenden Stein der Oeffnung des Grabmals.</l>
            <l>Joseph's Aug' erkor in seiner Tiefe die Stätte</l>
            <l>Für den Entschlafnen, und so zerfloß des Traurenden Seele:</l>
            <l>»endlich hat des Lebens, ach, endlich des Todes Dulder,</l>
            <l>Wo er sein Haupt hinlege!« Sie nahmen den heiligen Leichnam,</l>
            <l>Senkten ihn sanft hinab in die Tiefe des Grabes und wandten</l>
            <l>Oft von dem liegenden Todten weg ihr weinendes Auge,</l>
            <l>Bis sie zuletzt den Felsen mit müdem Arm aufhuben,</l>
            <l>Seine dumpfe Last in des Grabmals Oeffnung sinken</l>
            <l>Ließen und Nacht ausbreiteten über den Leichnam des Mittlers.</l>
            <l>Als die Nacht den Todten umgab, da ertönten die Chöre</l>
            <l>Seiner himmlischen Leichengefährten. Sie sahn in des Grabes</l>
            <l>Nacht die Morgenröthe der Auferstehung schon dämmern:</l>
            <l>»selbst Du wurdest gesät; doch entsprossest Du der Verwesung</l>
            <l>Nicht! Kaum schatten Dir, Sohn, die Todesschatten, so regt sich</l>
            <l>Schon das neue Leben um Dich, so rauscht's im Gefilde</l>
            <l>Golgatha schon von der Auferstehung, am blutigen Altar</l>
            <l>Laut von der Auferstehung des größten unter den Todten!</l>
            <l>Tönt, Posaunen der Engel des Throns, der Ernter am Tage</l>
            <l>Seines Lohnes, der Himmelrufer, wenn nun an des Sion</l>
            <l>Strome die neuen Namen der Sieger melodisch heraufwehn,</l>
            <l>Tönet der nahenden Auferstehung des Sohnes entgegen!</l>
            <l>Lispelt, Harfen, der schönsten der Morgenröthen, dem Schimmer</l>
            <l>Seines Erwachens, des Siegenden strahlendem Schweben entgegen!</l>
            <l>Ach, uns schlummert er nicht in der Nacht des Entsetzens; er schlummert</l>
            <l>Uns in der Palme Schatten, der Ueberwinder des Todes!</l>
            <l>Klaget, klaget ihm nach, Ihr, seine Geliebten, die sterblich</l>
            <l>Noch im Staube wandeln; Ihr weint bald andere Thränen,</l>
            <l>Thränen, wie wir sie nicht weinen können, die Euer Elend</l>
            <l>Nicht empfanden, wie Ihr, nicht weinten aus blutendem Herzen!«</l>
            <l>Stille verbreitete sich um das Grab. Die Engel verließen's</l>
            <l>Und die Menschen. Es schwieg der Harfen Stimm' und der Thränen,</l>
            <l>Mittler Gottes, um Dich, der endlich am blutigen Altar</l>
            <l>Ruhe fand, entrissen dem Leiden des Opfertodes.</l>
            <l>Und Johannes wandte sein Antlitz und sprach zu Maria:</l>
            <l>»meine Mutter, nun deckt ihn die Nacht. Ach, laß uns den Hügel</l>
            <l>Nun verlassen. Ich will Dich zu meiner Hütte geleiten.«</l>
            <l>Ganz aus ihrer Seele – die Seele der Mutter des Mittlers</l>
            <l>War erhaben – mit trübem und thränenblutendem Auge</l>
            <l>Sprach sie und endete so ihr langes Todtenverstummen:</l>
            <l>»deine Mutter? Entzückung der Himmel kann es mir einst sein,</l>
            <l>Ach, daß </l>
            <l>Auch nicht, o sein Jünger, daß Du der gegebene Sohn warst;</l>
            <l>Aber Jammer und Tod und Grab und alles Entsetzen</l>
            <l>Ist es, daß </l>
            <l>Und verhüllte sich. Bleich, wie die jammervollste der Mütter,</l>
            <l>Führte der Sohn an dem Todeshügel sie langsam hinunter.</l>
            <l>Abgesondert von andern, von dichten Palmen umgeben</l>
            <l>Und in dem Schatten des Tempels, nicht fern von Jerusalem's Mauer,</l>
            <l>Lag ein einsames Haus, das Johannes, des göttlichen Lehrers</l>
            <l>Lieblingsjünger, bewohnte. Da bracht' er vom Kreuz Maria</l>
            <l>Traurend hinab. Er selbst sank fast vor innigem Gram hin.</l>
            <l>Wen er, indem sie herab von dem Hügel wankten, erblickte</l>
            <l>Von den Zwölfen, den Siebzigen und den heiligen Weibern,</l>
            <l>Bat er, zu seiner Mutter zu kommen und, wär' es ihm möglich,</l>
            <l>Ihr die tiefe Wunde zu heilen, die Wund' in der Seele;</l>
            <l>Zwar nicht ganz: das könnte kein Mensch, das könnte der Herr nur!</l>
            <l>Gabriel kann es, nicht wir, wenn ihn noch einmal vom Himmel</l>
            <l>Gott, daß sie ihn von Neuem erhebe, der Leidenden sendet,</l>
            <l>Daß von Neuem ihr Geist sich freue Gottes, des Retters!</l>
            <l>Bald versammelten sich in diesem Hause die Jünger</l>
            <l>Und der Siebzige viel' und viele der heiligen Weiber.</l>
            <l>An der Mauer hinab, gedeckt von dem vordersten Hause,</l>
            <l>Zog sich ein andres. In diesem war der Saal der Versammlung.</l>
            <l>Ueber dem Saal erhub sich der Söller, entstieg der Mauer</l>
            <l>Höhen und öffnete für das Aug' ein reiches Gefilde.</l>
            <l>Singe, mein Lied, die Thränen der Liebenden um den Geliebten,</l>
            <l>Ach, der traurenden Freundschaft Klage. Wie Israel's Wehmuth</l>
            <l>Auf den blutigen Rock des Sohnes Rahel, auf Joseph's,</l>
            <l>Joseph's floß, so fließe mein Lied voll Empfindung und Einfalt!</l>
            <l>Langsam, weinend, mit schwerem Athem erreichte Maria</l>
            <l>Endlich die Hütt' an dem Tempel und trat in den Saal der Versammlung,</l>
            <l>Wo sie den Heiligen, den sie geboren, und der nun todt war,</l>
            <l>Oft vordem gesehen und oft die Thräne der Freude</l>
            <l>Weggewendet und eingehüllt sich hatt' in den Schleier.</l>
            <l>Als sie, wo er gesessen, und wo er himmlisch gesprochen</l>
            <l>Und sie gesegnet hatte, die leere Stelle, auf immer</l>
            <l>Leer nun, erblickte, da weinte sie laut, sank neben ihr nieder,</l>
            <l>Knieet' und neigte die Stirn darauf. So fand sie Maria</l>
            <l>Magdale liegen und noch die Mutter der Zebedäiden.</l>
            <l>Auch Nathanael kam und fand sie noch also, bis endlich</l>
            <l>Sie es Magdale und der Mutter Johannes' erlaubte,</l>
            <l>Sie in die Höhe zu heben. Nun saß sie verhüllt, wie am Kreuze;</l>
            <l>Und mit ihr verstummten die Anderen. Simon Petrus</l>
            <l>Trat herein, und als er sah die Mutter bei Jesus',</l>
            <l>Weinet' er laut und rief: »Er ist begraben! Ich hoff' es,</l>
            <l>Ja, ich hoff' es zu Gott, wir Alle werden um ihn bald</l>
            <l>Auch begraben liegen! Mir soll es Joseph verheißen,</l>
            <l>Soll es mit einem heiligen Eide gen Himmel mir schwören,</l>
            <l>Daß er neben ihn mich, dicht an den Felsen des Todten</l>
            <l>Legen will!« »Und mich in den Felsen!« rufte Maria.</l>
            <l>Hand in Hand kam Simon, der Kananit, und Matthäus,</l>
            <l>Kam Philippus, und kam der Alphäide Jakobus;</l>
            <l>Aber Lebbäus allein. Er wollte reden; doch setzt' er</l>
            <l>Sich in die dunkelste Ferne des Saals und verhüllte sein Antlitz.</l>
            <l>Auch Jakobus, der Zebedäide, der Sohn des Donners,</l>
            <l>Trat herein und erhub die Händ' und die Augen zum Himmel:</l>
            <l>»todt! er ist todt! und nichts ist alle menschliche Größe;</l>
            <l>Auch die wirkliche selbst, sie, die zu glänzen verachtet</l>
            <l>Und nur handelt, ist nichts. Denn über ihn haben Verruchte,</l>
            <l>Haben Tyrannen gesiegt.« So sprach der Zebedäide,</l>
            <l>Ging dann wieder hinaus und kühlte sich unter den Palmen.</l>
            <l>Bartholomäus, mit ihm der Bruder Simon's, Andreas,</l>
            <l>Kam, und Kleophas und Matthias und Semida kamen,</l>
            <l>Alle trostlos und jammervoller, als Jeder des Andern</l>
            <l>Schmerzen sah. Die Lippe verstummt', und des Weinens Stimme</l>
            <l>Scholl nur dumpf im dämmernden Saal. Ihn hatte Maria</l>
            <l>Magdalena mit einer entschlummernden Todtenlampe</l>
            <l>Sparsam erhellt. So lag in verlöschendem Schimmer des Altars</l>
            <l>Abel mit stummer Lippe, und seines Blutes Stimme</l>
            <l>Jammerte nur. Jetzt kamen noch heilige Weiber und trugen</l>
            <l>Sterbetücher und trugen noch Salben für den Entschlafnen.</l>
            <l>Auch Unsterbliche schwebten herein, die Engel der Jünger</l>
            <l>Und der anderen Weinenden Engel. Allsehendes Auge,</l>
            <l>Deins, deß Tod sie beweinten, auch Du, mitleidiges Auge,</l>
            <l>Blicktest in diese Versammlung! Der Engel Magdale's hebt ihr</l>
            <l>Ihre Seele so weit aus ihrer Traurigkeit Abgrund,</l>
            <l>Daß sie zu klagen vermag. So klagte die Hörerin Jesus':</l>
            <l>»wie viel anders, wie sehr viel anders ist es mit uns nun,</l>
            <l>Da er ... Mutter, stirb Du nicht auch, damit wir nicht vollends</l>
            <l>Gar vergehn. Nun empfind' ich es erst, nun lern' ich es weinen,</l>
            <l>Was der Bethlehemit einst über Jerusalem weinte,</l>
            <l>Ueber die einsame Wittwe, die Fürstin unter den Heiden</l>
            <l>Und der Länder Königin war. Wir waren geringe,</l>
            <l>Lebten dürftig im Staub, und dennoch waren wir glücklich;</l>
            <l>Denn er war ein göttlicher Mann, der todt ist. Allein jetzt,</l>
            <l>Ach, was sind wir geworden, gestürzt in welches Elend!</l>
            <l>Und was werden wir sein, und welche Nächte voll Jammers</l>
            <l>Werden wir weinen! O, möchten der Jammernächte nicht viel' sein,</l>
            <l>Und die letzte des ewigen Schlafs bald kommen, des Schlummers</l>
            <l>In dem besseren Lager als unser Lager voll Thränen!</l>
            <l>Unsere Feinde schweben empor und spotten der Armen,</l>
            <l>Die den göttlichen Mann verehrten in ihrer Einfalt.</l>
            <l>Auch sein spotteten sie und gaben ihm, als er in Durste</l>
            <l>Rufte, nicht Galle nur, sie gaben die untersten Hefen</l>
            <l>Ihres Hohnes ihm auch in seinen Qualen. O Richter,</l>
            <l>Geuß auch ihnen, Vergelter, der Rache Taumelkelch voll!</l>
            <l>Laß sie bis zu den Hefen hinab ihn trinken und sterben!«</l>
            <l>Und sie schwieg. Zu ihr sprach Jesus' Mutter und weinte,</l>
            <l>Daß sie vor innigem Schmerz die gebrochnen Worte kaum aussprach:</l>
            <l>»ueberlaß Du es ganz dem Richter, o Magdale! Rief denn</l>
            <l>Nicht in seinem Blute mein Sohn herab von dem Kreuze:</l>
            <l>Vater, sie wissen es nicht, was sie thun. Erbarme Dich ihrer!«</l>
            <l>Und Bewundrung ergriff und unaussprechliche Wehmuth</l>
            <l>Aller Herzen, ein Kampf der erhabensten Freud' und der trübsten,</l>
            <l>Bittersten Schmerzen; allein die Schmerzen siegten, und bald ward</l>
            <l>Aller Seele von Neuem zu Nacht. Jetzt sagte Lebbäus:</l>
            <l>»ja, erbarme Dich ihrer, o Richter und Vater; doch unser,</l>
            <l>Unser erbarme Dich auch und laß uns sterben! Was können</l>
            <l>Wir auf der Erde noch thun? Was sind wir ohne den Todten?</l>
            <l>Ach, sein Vater, er sagt' es uns einst, in Deinem Hause</l>
            <l>Sind der Wohnungen viel'. O, laß nur an Deines Hauses</l>
            <l>Schwellen uns liegen und nicht in des Elends Hütten uns bleiben!</l>
            <l>Keiner komm' und wag's und wolle mich trösten! Ich kenne</l>
            <l>Keinen Trost als allein den Tod. Den lieb' ich, und Der kann</l>
            <l>Nur mich trösten, der oft des Todes Namen mir ausspricht.</l>
            <l>Sieh, er ist mir ein lieblicher Schall zu der Blumenzeit, ist</l>
            <l>Tempelgesang mir. Mich grüße kein Gruß von dem Leben, und unser</l>
            <l>Liebstes Gespräch sei Derer Hinüberwallen, die nun schon</l>
            <l>Glückliche sind, sei Grab und Todtengesang und Erde,</l>
            <l>Niedergeschüttet auf Erde. Wie leichte Wanderer, laßt uns</l>
            <l>Fertig stehn, den Stab in der Hand. Ich liebe nicht mich nur;</l>
            <l>Ach, ich liebe, wie mich, und segn' Euch mit eben dem Segen,</l>
            <l>Wie der ist, um welchen ich, Ihr Geliebten, Euch flehte:</l>
            <l>Sterbt!« Und Kephas rief: »Ja, sterben, sterben! Im Grab ist's</l>
            <l>Nun gut sein. Die Hütten laß uns, o Erbarmer, einander</l>
            <l>Baun!« Kaum hatt' er's gesagt, so trat der leidende Thomas</l>
            <l>Auch herein. Sein wankender Fuß verweilt' an der Schwelle.</l>
            <l>Welcher Anblick drang in die Seele des Zögernden: Menschen,</l>
            <l>Fromm, wie Wenige waren, und seine Freunde, verlassen</l>
            <l>Von dem Helfer im Himmel und von dem Helfer auf Erden,</l>
            <l>Jesus, und mitten in diesem Gram verlassen! Ein Grabmal</l>
            <l>Wurd' ihm der dämmernde Saal; sie Todtenbilder, die weinend</l>
            <l>Rings um ihn her verstummten. »Wenn Ihr es noch seid, die des Einzugs</l>
            <l>Lautes Hosanna vernahmen, was säumet Ihr, wirklich zu sterben?</l>
            <l>Warum bleibt Ihr so lang' in diesem Kampfe des Todes?</l>
            <l>Ich, ich fühle den nahenden Tod, und ich glaubte bei Euch hier</l>
            <l>Schon, die glücklicher wären, zu finden, Einige, die wir</l>
            <l>Auch begraben könnten. Er ist begraben, der lebend</l>
            <l>Auf dem Meere ging und Lazarus auferweckte</l>
            <l>Und (dort weinest Du ja) Dich, Semida!« Didymus hatt' es</l>
            <l>Kaum gesprochen, als er auf einen der Teppiche hinsank.</l>
            <l>Jetzo trat mit traurendem Ernst in die stumme Versammlung</l>
            <l>Joseph von Arimatha. »Ihr, Brüder Christus' und meine,</l>
            <l>Nikodemus, mein Freund, kam auch und erwartet zitternd,</l>
            <l>Ob ihm hereinzutreten vergönnt sei? Er trägt« ... »Ach, Joseph,</l>
            <l>Bester Mann, was trägt er? was trägt er, Joseph?« J. »Ich seh' es,</l>
            <l>Ja, Ihr leidet zu viel, und, ach, was würdet Ihr leiden!</l>
            <l>Nein, er muß sich wenden und fliehn!« »Was trägt er, was ist es?</l>
            <l>Joseph was trägt er?« J. »Ihr danket mir's noch. Ich geh', und ich bitt' ihn,</l>
            <l>Daß er sich wend' und entflieh'. Er bringt die blutige Krone!«</l>
            <l>Jammernd rufte die Mutter: »Die blutige Krone?« Der Mutter</l>
            <l>Lautes Rufen durchdrang der felsenstarren Versammlung</l>
            <l>Mark und Gebein. Sie hatt' es kaum gen Himmel gerufen,</l>
            <l>Als, die Kron' in der Hand, des Todten Zeug' hereintrat.</l>
            <l>Und sie entriß sich der Haltenden Arm, nahm bleicher den Schleier</l>
            <l>Von dem Gesicht und deckte damit die tödtende Krone,</l>
            <l>Rang die Händ' und wankt' und stürzte zur Erde. Sie hielten,</l>
            <l>Wie sie konnten, die Mutter und sanken mit ihr. Verstumme!</l>
            <l>Denn Du vermagst nicht, o Du, der wehmuthtönenden Harfe</l>
            <l>Leisester Laut, das erste Stammeln der Mutter zu weinen,</l>
            <l>Da sie nun wieder emporgerichtet stand und die Arme</l>
            <l>Nach der Hilfe des Herrn ausbreitete! Nieder vom Himmel</l>
            <l>Blicket' auf sie der liebende Sohn und bereitet' ihr Wonne;</l>
            <l>Aber die war ihr verborgen, und bleich wie Sterbende fuhr sie</l>
            <l>Also fort zu klagen: »Noch einmal sie sehn? Warum, ach,</l>
            <l>Brachtet Ihr sie? Ich sah sie von seinem Blute starrend</l>
            <l>Lang' um sein Haupt! Allein der im Himmel wohnet, hat furchtbar</l>
            <l>Seinen Bogen auf mich gespannt und tödtlich Geschoß drauf,</l>
            <l>Weh mir Armen, gelegt! Ich bin sein Ziel; zum Verderben</l>
            <l>Richtet er zu den flammenden Pfeil. Ist unter den Himmeln</l>
            <l>Irgendwo noch, gebar noch </l>
            <l>Einen Sohn sah, welcher dem heiligen Todten am Kreuz glich?«</l>
            <l>Also jammerte sie. Doch Lazarus' Schwester, Maria,</l>
            <l>Lag zu sterben. Es kündeten ihr schon kältere Schweiße</l>
            <l>Und in Arbeit ihr Herz, zu leben sich mühend, den Tod an.</l>
            <l>Ueber sie senkte sich schon der schwere Schlummer, der Führer</l>
            <l>Jenes ewigen Schlafs in dem Schooß der stummen Verwesung.</l>
            <l>Jetzo erhub sie noch aus den Tiefen, in die sie der Schlummer</l>
            <l>Niedersenkte, das Haupt und suchte mit trüberem Blicke</l>
            <l>Martha's Auge voll müdes Schmerzes. Das war zu der Thräne</l>
            <l>Ueber dem langen Weinen vertrocknet. Die Sterbende sagte:</l>
            <l>»schwester, ich schwieg; nun kann ich nicht mehr. Noch verlassen mich Alle,</l>
            <l>Lazarus und Nathanael selbst; und sieh, ich sterbe.</l>
            <l>Ach, ich lebte mit ihnen, und ohne sie soll ich sterben?«</l>
            <l>Mth. »Klage die Treuen nicht an. Sie hat der göttliche Lehrer</l>
            <l>Irgend in eine der Wüsten geführt, damit sie es sehen,</l>
            <l>Wie er die Hungrigen speist und labt die Seele der Müden.«</l>
            <l>M. »Klagt' ich sie an? Das wollt' ich nicht, Martha. Ach, die ich liebe,</l>
            <l>Klagt' ich sie je in meinem Leben denn an? Ihr Geliebten,</l>
            <l>Hab' ich's gethan, so verzeiht mir's und alle meine Gebrechen,</l>
            <l>Welche bekannt und verborgen mir sind! Ach, was sich mir jetzt zeigt,</l>
            <l>Hüllet Alles die Seele mir ein in Schwermuth.« Mth. »Entreiße</l>
            <l>Dieser grübelnden Aengstlichkeit Dich, mit der Du Dich quälest.</l>
            <l>Kömmt die Nacht denn zurück, die Dein sonst heiteres Leben</l>
            <l>Unterweilen mit Trauren umzog, zurück in dem Tode?«</l>
            <l>M. »Nenne die Führung Gottes nicht Nacht! Ich beschwöre bei Dem Dich,</l>
            <l>Der uns richtet, der mich zu unseren Vätern itzt sammelt,</l>
            <l>Nenne seine Führung nicht Nacht! Und, hab' ich gelitten,</l>
            <l>Hab' ich der Freuden nicht viel' auch gehabt? nicht Freunde, wie Du bist?</l>
            <l>Nicht die Wonne der Engel erlebt, die Entzückung der Himmel</l>
            <l>Auf dem Wege zum Grabe, nicht Jesus Christus gesehen?</l>
            <l>Seine Wunder gesehn und seine Weisheit gehöret?</l>
            <l>Laß mich danken für all' mein Elend, alle die Ruhe,</l>
            <l>Welche mir ward, für jeden Labetrunk, der in Durste,</l>
            <l>Jeden Schatten, der mich in der Hitze des Kummers erfrischte,</l>
            <l>Und vor Allem, daß ich den Freund der Menschen gesehen,</l>
            <l>Jesus, den Auferwecker der Todten! Martha, verlaß mich,</l>
            <l>Geh, bereite das Grab! Wo Lazarus schlief, will ich schlafen!«</l>
            <l>Mth. »Schlafen, wo Lazarus schlief, und auferstehen, Maria,</l>
            <l>Durch den Ruf des Todtenerweckers!« M. »Du glückliche Martha!</l>
            <l>Welche süße Träume der Hoffnung! Bereite das Grab mir!</l>
            <l>Geh, ich will allein sein mit Gott! Zu des Heiligen Füßen</l>
            <l>Saß ich, da lehrt' er mich: Eins ist Noth! Nun ist es das Eine,</l>
            <l>Daß ich allein sei mit Gott! Den besten Theil will ich jetzo</l>
            <l>Auch erwählen! Mth. »Ich soll Dich in Deinem Tode verlassen?</l>
            <l>Ich verlasse Dich nicht, Maria! Sei ruhig, ich helfe</l>
            <l>Dir nur leiblich. Du bist mit Gott allein, Maria!</l>
            <l>Amen! mit Dir sei Abraham's Gott und Isak's und Jakob's!«</l>
            <l>M. »Bleib denn! Es sei mit mir, der alle Himmel erfüllet,</l>
            <l>Der allmächtig gebeut: Kommt wieder, Kinder von Adam!</l>
            <l>Jesu, Jesu und Abraham's Gott und Isak's und Jakob's!«</l>
            <l>Also sprach sie und flehte darauf in den Tiefen der Seele</l>
            <l>Zu dem Sündevergeber: »Erhör, o, erhör, und gehe</l>
            <l>Nicht ins Gericht mit mir Armen! Wer aller Lebenden könnte,</l>
            <l>Wolltest Du richten, vor Dir bestehn! Erschaffe mir Ruhe,</l>
            <l>Gott, im sterbenden Herzen und mache der Müden Seele</l>
            <l>Deines Heiles gewiß! Du Herr des Todes, verwirf mich</l>
            <l>Nicht von Deinem Antlitz und tröste mich wieder, o Vater!</l>
            <l>Tröste mich wieder, und Dir erhalte Dein freudiger Geist mich!</l>
            <l>Du, der Hiob erhörte, da er, von Jammer umgeben,</l>
            <l>Strebt', arbeitet' und rang, zu glauben, und dennoch nicht glaubte,</l>
            <l>Daß Du ihn, Vater, erhörtest, vernimm mein Flehen und hilf mir!«</l>
            <l>Also betete sie. Dann red'te sie wieder zu Martha.</l>
            <l>»meinest Du, Martha, daß Jesus für mich jetzt bete? Du weißt es,</l>
            <l>Daß er weinte, da wir zu dem Grabe Lazarus' kamen.</l>
            <l>Sollt' er meiner nicht auch sich erbarmen? O, sage, Du Theure,</l>
            <l>Können wir wol ohn' </l>
            <l>Gnade durch </l>
            <l>Jener Gedank' ergriff mit seinem Entsetzen: Verflucht sei,</l>
            <l>Wer nicht, was ich gebot, das Alles erfüllt! Gott redet!«</l>
            <l>Mth. »Wäre Nathanael nur und Lazarus hier, die würden</l>
            <l>Dir es sagen. Ich weiß nur das Eine gewiß, Du Verlass'ne:</l>
            <l>Jesus betet für Dich.« M. »Ich wär' verlassen, Geliebte?</l>
            <l>Und der allgegenwärtige Herr des Lebens und Todes</l>
            <l>Ist um mich, und es betet für mich der Helfer in Juda!«</l>
            <l>Also sprach sie und sank in tiefere Schlummer. Ihr Herz hing,</l>
            <l>Aber zitternd, an Gott. Sie schlummern zu sehen, erhub sich</l>
            <l>Martha und stand bei dem Lager und athmete kaum, nicht zu wecken,</l>
            <l>Die sie herzlicher liebt' als sich selber, die nun zu den Vätern</l>
            <l>Hinging, fern von ihr weg, die Wege des finsteren Thales,</l>
            <l>Und sie allein ließ. Da die Wehmuth das Herz ihr durchströmte,</l>
            <l>Stürzet' ihr eine Thräne die Wang' herab; doch des Weinens</l>
            <l>Stimme hielt sie und bald auch wieder den schnelleren Athem.</l>
            <l>Also stand sie verstummt im dämmernden Saale. Denn dichte,</l>
            <l>Dunkle Hüllen bedeckten der Nacht Gefährtin, die Flamme,</l>
            <l>Welche nun oft schon erst mit dem Morgen erlosch. So findet</l>
            <l>Jener glückliche Wanderer, dem die Erinnrung des Todes</l>
            <l>Freud' ist, wenn er in der schweigenden durstenden Wüste die Kühlung</l>
            <l>Eines Felsen ereilt, er findet ein Grab in dem Felsen,</l>
            <l>Ueber dem Grabe das Bild des liegenden Todten. Ein andrer</l>
            <l>Starrender Marmor, der Freund, steht neben der Leiche. Die Höhle</l>
            <l>Nimmt nur wenig trüberen Tag in ihre Gewölb' auf.</l>
            <l>Voll von Dessen Trauren, der starb, und Dessen, der nachblieb,</l>
            <l>Sieht sie der Wanderer an. So fand Dein Engel, Maria,</l>
            <l>Martha bei Dir, als er zu Deinem Lager herantrat.</l>
            <l>Neben den Füßen der Sterbenden, mit verlöschender Schöne,</l>
            <l>Stand der himmlische Jüngling. Den Engeln ist Schöne gegeben,</l>
            <l>Die auf der Geister Stufen, der Menschen Seelen die Nächsten,</l>
            <l>Stehen, und denen Herrlichkeit, deren erhabnere Stufen</l>
            <l>Throne sind. Doch gegen die Herrlichkeit Deß, der zur Rechte</l>
            <l>Seines Vaters stieg, ist ihre Herrlichkeit Schatten.</l>
            <l>O Du, der in Triumph empor, in Triumph, in Triumphe</l>
            <l>Stieg in die Himmel der Himmel empor und herrschet, wo Gott herrscht,</l>
            <l>Mein Fürbitter, laß mich, laß zahllose Schaaren Erlöster,</l>
            <l>Meine Brüder, den Tod der Gerechten sterben: so mögen</l>
            <l>Leiden uns noch, die letzten der Prüfungen, oder des Himmels</l>
            <l>Vorempfindungen uns umgeben, laß, o Versöhner,</l>
            <l>Laß, Geopferter, nur den Tod der Gerechten uns sterben!</l>
            <l>Chebar stand zu den Füßen der Bethanaitin und fühlte</l>
            <l>Seiner Schönheit glühendes Licht in Dämmrung erlöschen.</l>
            <l>Seinem Antlitz entfloh der röthliche Morgen, die Strahlen</l>
            <l>Seinen Augen. Ihm sanken herab wie Schatten die Flügel,</l>
            <l>Ohne zu tönen und ohne zu duften des ewigen Frühlings</l>
            <l>Süße Gerüche, nicht mehr mit des Himmels Bläue beströmet,</l>
            <l>Triefend nicht mehr von goldenen Tropfen. Er nahm von dem Haupte</l>
            <l>Seinen vordem weitglänzenden Kranz und hielt ihn vor Wehmuth</l>
            <l>Kaum in der sinkenden Hand. Er wußt' es, er durft' ihr nicht helfen,</l>
            <l>Eher nicht, bis bei ihr, wenn ihr Herz in dem Tode nun bräche,</l>
            <l>Lazarus beten und weinen der Jünger Elim's und Martha</l>
            <l>Und Nathanael weinen würden. Lazarus war noch</l>
            <l>Mit den Jüngern in Salem. Er trat zu der Mutter des Todten:</l>
            <l>»siehe, schon naht sich die Mitternacht, Maria, und als ich</l>
            <l>Aus Bethania ging, schien meine Schwester dem Tode</l>
            <l>Nahe zu sein. Ach, wenn sie nur nicht schon todt ist! Ich gehe,</l>
            <l>Daß ich sie todt seh' oder noch lebend. Hat ihr nur Keiner</l>
            <l>Golgatha's bange Geschichte gesagt, so kann sie noch leben.</l>
            <l>Wüßte sie sie, und lebte sie noch, was würd' ihr der Anblick</l>
            <l>Eines der Jünger des Göttlichen sein, welch Labsal im Tode!«</l>
            <l>Und Lebbäus erhub sich: »Ich gehe mit Dir!« Da umarmt' ihn</l>
            <l>Schnell Nathanael: »Komm, Du Geliebtester unter den Lieben!</l>
            <l>O, wie dankt Dir mein Herz!« Itzt standen sie fertig, zu gehen</l>
            <l>Von der Mutter des Todten. »O seine Mutter – ich mag nicht,«</l>
            <l>Sagte Lazarus, »jetzt den Namen nennen, den Engel</l>
            <l>Nannten; denn, ach, so oft wir ihn nennen, blutet Dein Auge –</l>
            <l>Er, der Deine Thränen gesehn, gezählet, der Vater</l>
            <l>Dessen, den sie begruben, der, daß er stürbe, gewollt hat,</l>
            <l>Sei mit Dir! mit Dir sei Gott! Du hörtest ihn beten:</l>
            <l>Vater, in Deine Hände befehl' ich meine Seele!</l>
            <l>Deine Seele sei auch in Gottes Hände befohlen;</l>
            <l>Aber lebe!« Nun ging er mit Eile von ihr, und die Beiden</l>
            <l>Folgten mit eben der Schnelligkeit nach. Mit schweigendem Ernste,</l>
            <l>An der zitternden Hand der Ungewißheit geleitet,</l>
            <l>Gingen sie neben einander und kamen ins Haus, des Grabes</l>
            <l>Vorhof, wo die Sterbende war. Sie standen mit Martha</l>
            <l>Schon um ihr Lager, als nun Maria ihr Haupt aus dem Schlummer</l>
            <l>Endlich erhub. Sie rief: »O, Dank Dir, Geber des Lebens</l>
            <l>Und des Todes, sie sind gekommen, mit ihnen Lebbäus.«</l>
            <l>Lazarus sprach: »Wie hat Dir bisher, Maria, des Lebens</l>
            <l>Und des Todes Geber geholfen?« M. »Mit Gnade. Denn Alles,</l>
            <l>Was er thut, ist Erbarmen, wie qualvoll uns es auch scheine.</l>
            <l>Ach, was hat mein Herz nicht gelitten! und siehe, nun sterb' ich!</l>
            <l>Wo ist Jesus, mein Bruder? Er weiß es gewiß, wie ich leide!</l>
            <l>Hat er für mich gebetet?« L. »Ich kenne Dein Leiden, Maria,</l>
            <l>Wenn es Nacht um Dich wird; doch sage, was leidest Du jetzo?«</l>
            <l>M. »Nicht von jenem Bilde der fürchterlichen Verwesung</l>
            <l>Leid' ich, noch von dem trüben Gedanken, Euch zu verlassen;</l>
            <l>Ach, ich leide, daß mir der Zweifel die blutende Seele</l>
            <l>Immer tiefer verwundet: Ob Der auf Horeb mein Gott sei?</l>
            <l>Ach, mein Bruder, wie war Dir, als Du den Donner: Verflucht ist,</l>
            <l>Wer nicht Alles erfüllt! im sterbenden Herzen vernahmest?</l>
            <l>Aber betete Jesus für mich? Wenn für mich der Gerechte</l>
            <l>Betete, siehe, so geh' ich gern hinab in das dunkle</l>
            <l>Nächtliche Thal, zu dem ewigen Schlafe mich niederzulegen.</l>
            <l>Hüter, ist sie nun bald, die Nacht der Erde vorüber?</l>
            <l>Ist sie nun bald, o Hüter, vorüber? Sie schweigen, Martha;</l>
            <l>Auch Nathanael schweigt. Er hat für mich nicht gebetet!</l>
            <l>Nun, so gehe denn ganz durch meine Seele, hier bin ich,</l>
            <l>Schwert des Herrn! Dein Wille gescheh'! Dein Will' ist der beste!«</l>
            <l>Hoch empor hub Lazarus jetzt die gefalteten Hände:</l>
            <l>»wie sich ihres Kindes ein Weib erbarmt, so erbarmst Du</l>
            <l>Unser Dich, El Schaddai! und ob sich ihres Kindes</l>
            <l>Auch das Weib nicht erbarmt, so wirst doch Du Dich erbarmen!</l>
            <l>Du bist Gott! Du hast uns in Deine Hände gezeichnet!«</l>
            <l>Lazarus weint's. Da richtete sie ihr gesunkenes Haupt auf:</l>
            <l>»sage, mein himmlischer Bruder, was geht von Beiden nun mich an,</l>
            <l>Jener Fluch von dem Sinai oder die Liebe der Mutter?</l>
            <l>Wär' es die Liebe: Heil dann mir, dann Jubelgesänge,</l>
            <l>Heißer, herzlicher Dank dem Geber ewiger Gnaden,</l>
            <l>Welcher sich nicht wie die Menschen erbarmt, dem Erbarmer, der Gott ist!</l>
            <l>Aber wie kann ich es wissen, daß er mit der Liebe der Mutter</l>
            <l>Mein sich erbarmt? Ach rede doch: Hat das Gebet des Gerechten</l>
            <l>Meinen Richter erweicht? und sieht er, mit jener Erschüttrung</l>
            <l>Seines Innersten, der, der heftigen Wehmuth der Mutter,</l>
            <l>Jenem Auge voll unaussprechlicher Unruh und Hilfe,</l>
            <l>Nieder auf mich? Ich lieg', und ich weine voll Jammer und ringe</l>
            <l>Meine Hände gen Himmel; nach Rettung ruf' ich und kenne,</l>
            <l>Wer mir helfen wird, nicht, nicht die mich gebar.« »Du Erbarmer,«</l>
            <l>Flehte Nathanael, »bist Du ihr Mutter, so laß Dein Antlitz</l>
            <l>Unaussprechlicher Unruh voll und Hilfe sie sehen!</l>
            <l>Herr, verbirg Dich nicht länger!« »Erdulde sie gern, die Leiden,«</l>
            <l>Lazarus sprach's, »die so nah an die großen Vollendungen grenzen!</l>
            <l>Wüßtest Du, welcher Geduld Beispiel wir haben, ach, welcher</l>
            <l>Gottesergebung, und wem in die Himmel der Himmel wir nachsehn!</l>
            <l>Auferstanden bin ich und wünschte, mit Dir zu entschlummern,</l>
            <l>Meine Schwester! Wenn mir rufte die Stimme des Todes,</l>
            <l>O, sie würde melodischer mir wie des Tempels Gesang sein</l>
            <l>An dem dankenden Tage des großen Halleluja!«</l>
            <l>M. »Freud' ergreift mein Herz und Entsetzen! Was ist es, mein Bruder,</l>
            <l>Das Du sagst?« L. »Hat es Gott nicht gethan? Ich will es ihr sagen,</l>
            <l>Meine Geliebten! Laßt uns die Wege des Herrn nicht verschweigen,</l>
            <l>Auch wenn sie fürchterlich sind! Maria, der beste der Menschen,</l>
            <l>Unser göttlicher Freund, der große Helfer im Elend,</l>
            <l>Jesus Christus, der Sündevergeber, der Todtenerwecker,</l>
            <l>Ist mit Muth und Geduld der Engel am Kreuze gestorben!«</l>
            <l>M. »Ist am Kreuze,« so stammelte sie erbebend, indem es</l>
            <l>Nacht um sie ward, »am Kreuze gestorben? (ihr Haupt sank nieder.)</l>
            <l>»er, Ihr Engel, gestorben« (ihr brach das Aug') »an dem Kreuze?</l>
            <l>Wirklich gestorben? Du, der dies gewollt hat, ich preise</l>
            <l>Deinen herrlichen Namen für all' mein Leiden und folge</l>
            <l>Deinem Getödteten nach!« Ihr erstarrte die Zung', und die Blässe</l>
            <l>Und die Ruhe des Todes deckt' ihr auf einmal das Antlitz.</l>
            <l>Lazarus legte die Hand in ihrer erkaltenden Stirne</l>
            <l>Todesschweiß. »So schlummre denn bald und in Frieden hinüber</l>
            <l>Zu den Todten Gottes, Vollendete Deines Erbarmers!</l>
            <l>Werde dem Tage des Lichts geboren, dem ewigen Leben!</l>
            <l>Sieh, es hänget mein Herz an Deinem Herzen; doch lass' ich</l>
            <l>Deine Hütte Dich gern abbrechen und Dich nach Kanan</l>
            <l>Hinziehn. Sei Du ihr Stab in dem dunkeln Thale der Wüste,</l>
            <l>Hüter Israel, bringe sie selbst in das Land der Erquickung,</l>
            <l>Wo die Thränen Du all' abtrocknest, wo keine Klage,</l>
            <l>Keines Jammers Geschrei den Dank der Jubel entweihet!</l>
            <l>Erdensonne, verlisch ihr, und letzter Schlummer des Todes,</l>
            <l>Komm, und thu Dich ihr sanft, o Ruhstatt ihres Gebeins, auf!</l>
            <l>Nimm sie, Verwesung, daß auch ihr Leib zu dem Leben erwachse!</l>
            <l>Saat, Dich säet der Herr dem großen Tage der Ernte,</l>
            <l>Wenn die Schnitter rufen, und wenn die Posaunen erschallen,</l>
            <l>Wenn die Erd' und das Meer mit lauteren Wehen gebären,</l>
            <l>Als einst Eden gebar, wenn ringsumher die Himmel</l>
            <l>Aller Himmel vom Preis ertönen des Einen, der richtet.«</l>
            <l>Und sie wandte mit Himmelsgefühl von Ruh und Errettung</l>
            <l>Sich nach Lazarus um und sah den freudigen Bruder</l>
            <l>Freudiger an, indem er den Segen zum ewigen Leben</l>
            <l>Ihr mit Worten in Strome, mit süßen Entzückungen zurief.</l>
            <l>Chebar sah den siegenden Tod in der Sterbenden wüthen</l>
            <l>Und erbebte vor Wonne so laut, daß lispelndes Säuseln</l>
            <l>Wie aus tiefer Fern' von seinen Flügeln ihm wehte.</l>
            <l>Sie vernahmen's umher und wußten nicht, was sie vernahmen.</l>
            <l>Aber der Seraph ergriff das seelenvolle Gewebe</l>
            <l>Seiner Saiten, und noch in den süßen Qualen der Freude</l>
            <l>Irrt' er mit wankender Hand die strahlenden Saiten herunter.</l>
            <l>Und die Sterbende höret Laut, als tön' er vom Himmel;</l>
            <l>Und sie richtet sich feierlich auf und hört in die Höhe.</l>
            <l>Lazarus hielt sie, mit ihm Nathanael. Aber der Seraph</l>
            <l>Bebte nicht mehr und entlockte der sanfterschütternden Harfe</l>
            <l>Unaussprechliche Töne. Von Gottes höherem Frieden</l>
            <l>Sang ein Laut dem anderen Laute, der leiser es nachsang.</l>
            <l>Amen, er ist viel höher! Und in der Hörerin Seele</l>
            <l>Wachten Empfindungen auf, wie sie noch niemals empfunden,</l>
            <l>Neue große Gedanken, wie aus dem Staube zum Leben.</l>
            <l>Also war es einst Dir, Du, der Auferstehenden Seher,</l>
            <l>Da es sich regt' um Dich her, und es rauscht', und die Todten erwachten.</l>
            <l>Und des Unsterblichen Harfe, die Himmelsruferin, tönte</l>
            <l>Immer noch fort und goß in die fast enterdete Seele</l>
            <l>Eine Ruh, die Keiner empfäht, wer ins Leben zurückkehrt,</l>
            <l>Wenn auch, wie es ihm däucht, schon über ihm schallen die dumpfen,</l>
            <l>Losgeschaufelten, niedergeschmetterten Erdeklumpen</l>
            <l>Und der Todtengesang. Die Himmelsruferin tönte</l>
            <l>Immer noch fort, jetzt lauter und nun noch lauter, als rauschten</l>
            <l>Stürme mit ihr, wenn sie tönt', als sänken dahin vor ihr Berge.</l>
            <l>Denn der Unsterbliche, hoch erhöht von seiner Begeistrung,</l>
            <l>Strömet' und sang in der Harfe geflügelten Ungestüm: »Heilig,</l>
            <l>Heilig ist er, ist heilig, der über der Schädelstätte</l>
            <l>Blutete, bis die Sünde der Todeserben versöhnt war!«</l>
            <l>Fast schon Leichnam, vermochte die Sterbende nicht die Entzückung,</l>
            <l>Die in ihr brechendes Herz die Stimme des Himmlischen strömte,</l>
            <l>Auszuhalten. Sie starb. Nicht lange, so sank ihr Bruder</l>
            <l>Neben ihr nieder und nahm die kalte Hand der Entschlafnen</l>
            <l>Zwischen die festgefalteten Hände, trocknete muthig</l>
            <l>Seine Thränen und betete: »Preis dem Geber des Lebens</l>
            <l>Durch den errettenden Tod, Anbetung dem göttlichen Geber!</l>
            <l>Siehe, Du bist in den Hütten des Friedens; doch Deine Seele</l>
            <l>Bleibt nicht immer allein. Auch dies Verwesliche wird sich</l>
            <l>Einst in Unverweslichkeit wandeln, die Blume, so hinsank,</l>
            <l>Schnell in dem Sturme gebrochen, wie herrlich wird sie erwachsen</l>
            <l>Jenen festlichen Frühlingsmorgen des letzten der Tage!</l>
            <l>Tragt sie hinaus, den heiligen Staub, zu dem Staube der Erde;</l>
            <l>Tragt sie noch nicht hinaus, daß wir mit frommen Erstaunen</l>
            <l>Noch betrachten, die fiel dem Donner des Todes und aufstehn</l>
            <l>Wird dem lauteren Hall der Auferstehungsposaune.</l>
            <l>Sieh, er wartet und läßt Jahrhunderte reifen, und reifen</l>
            <l>Wird er noch lassen andre Jahrhunderte. Alles ist Wunder</l>
            <l>In des Ewigen tiefem Entwurf, stets neues Erstaunen.</l>
            <l>Wenn ich seine Wege betrachte, so sind sie mir alle</l>
            <l>Dunkel; allein es dämmert darin, und ich weine vor Freude,</l>
            <l>Wenn mich des Morgens Verkündigerin, die Dämmerung, leitet.</l>
            <l>Ihr ist es Morgen geworden. Sei mir noch einmal gesegnet,</l>
            <l>Wenn Du mich hörest, und wenn, wer unten noch weilt an dem Grabe,</l>
            <l>Dich zu segnen vermag, Du Hörerin Dessen, der uns nun,</l>
            <l>Nicht den Engeln verstummt. Dich segn' er, der göttliche Todte!«</l>
            <l>Sieh, es hatte sie schon der göttliche Todte gesegnet.</l>
            <l>Als jetzt werdend der himmlische Leib um die Seele Maria's</l>
            <l>Noch arbeitete, ganz noch nicht zu Lichte gereift war,</l>
            <l>Als er unter der mächtigen Hand der bildenden Schöpfung</l>
            <l>Zittert' und schwebt' und sank und sich schwung, ganz himmlisch zu werden,</l>
            <l>Dachte, da dieser Wonne Strom sie umringte, die Seele</l>
            <l>An den Leichnam, den sie zurückgelassen, und daß sie</l>
            <l>Sei von seinen Lasten getrennt, von dem Staube der Erde.</l>
            <l>Dies war ihr erstes Gefühl; ihr zweites, als sie vollendet</l>
            <l>Sich empor in die Wolken hub, ein tiefes Bewußtsein</l>
            <l>Ihrer Seligkeit. »Tod, Du Schlummer, Du Segen der Segen,</l>
            <l>Du! Ist es möglich, Ihr Engel, Ihr Himmelserben, es möglich,</l>
            <l>Ich bin selig?« Sie rief's mit festgefalteten Händen</l>
            <l>Und verstummt' und schwebte nicht mehr; dann schwung sie sich wieder,</l>
            <l>Daß sie schimmert', und rief: »Ihr Erstgebornen der Wonne,</l>
            <l>Söhne des ewigen Lichts, Ihr Heiligen Gottes, ist's möglich,</l>
            <l>Selig bin ich? O Du, deß Alles, was ich vordem litt,</l>
            <l>Süße Vergessung, komm, geuß Deiner Ruhen Gefühle,</l>
            <l>Deine Seligkeit über mich aus! Komm nicht! Denn Entzückung</l>
            <l>Ist's, zu vergleichen die Leiden des ersten geflohenen Lebens</l>
            <l>Mit dem ewigen Troste, mit dieser Fülle der Ruhe.</l>
            <l>Die Glückseligkeit fehlt Euch, Ihr Ungefallnen, zu messen</l>
            <l>Gegen des ewigen Lebens Wonne das Elend der Sünde!</l>
            <l>Euer ist zwar des Mitleids Antheil; aber Ihr weintet</l>
            <l>Jene Thränen nicht, die von unsern Wangen uns trocknet</l>
            <l>Jesus, der Gott der Liebe! Prophetisch Gefühl, das mich oftmals</l>
            <l>In dem tiefsten Kummer ergriff: ich würde noch danken!</l>
            <l>Schnell mich ergriff und Rettung mir zeigt' in dem Himmel der Himmel,</l>
            <l>Danken fürs Elend, für all mein Leiden würd' ich noch danken!</l>
            <l>Siehe, nun wirst Du erfüllt! Aus meinen Tagen ward Abend,</l>
            <l>Wieder Abend und wieder und dann der letzte des letzten,</l>
            <l>Dann des Sterbens Nacht. Wie eilend ging sie vorüber!</l>
            <l>Und, ach, nun der Morgen des Lebens, zu dem ich erwacht bin!</l>
            <l>Traum, der mit Weinen begann und schloß, mit dem Weinen des Todes,</l>
            <l>Traum des Lebens, nun bist Du geträumt, und ich bin erwachet,</l>
            <l>Werde noch einmal erwachen, wenn Unverweslichkeit anzieht</l>
            <l>Mein verwesender Leib und werther des göttlichen Hauches,</l>
            <l>Dieser Seele, die ewig ist, strahlt, wie der Leib des Erweckers,</l>
            <l>Der auch starb, begraben wird werden und auferstehen!</l>
            <l>Und die Vollendete schwebt' empor, ein Schimmer der Frühe,</l>
            <l>Leichter wie Lüfte, geschwinder als Winde, schnell wie Gedanken,</l>
            <l>Hörte die Schöpfung wandeln, von lauterem Jubel begleitet,</l>
            <l>Schauete sie viel weiter eröffnet, aber unendlich.</l>
            <l>Welche Leben waren in ihr erschaffen! wie stieg sie!</l>
            <l>Eine Stufe nicht, tausend erhub ich mich zu der Wesen</l>
            <l>Wesen; bin ich verklärt an dem Tage der Tage (dies weissagt</l>
            <l>Mir mein Gefühl), dann werd' ich noch über tausend mich schwingen,</l>
            <l>Werd' ich in der Hülle mir dann viel schönerer Welten,</l>
            <l>Werd' ich ohne der Welten Hülle den Ewigen schauen!«</l>
            <l>Lazarus, reich an erhabenen Todesgedanken, ereilte</l>
            <l>Bald die Hütte wieder, in der die Heiligen weinten.</l>
            <l>Als er ihr sich nahet', umarmet' ihn Einer der Siebzig</l>
            <l>Und erzählt' ihm mit Flammenworten, wie wunderbar Gott sei.</l>
            <l>Siehe, mein Ohr vernahm's nicht, es hat's mein Auge gesehen!</l>
            <l>Lazarus kam ein sanftes Geräusch des Weinens entgegen</l>
            <l>Durch den dämmernden Saal. Ihm rannen nur Thränen des Mitleids.</l>
            <l>»gott der Götter« (er hub die Hand und das Auge gen Himmel)</l>
            <l>»lohn' es ihm ferner, wie Du es ihm zu lohnen beginnest,</l>
            <l>Daß er, weil Du es wolltest, hinab bis zum Tode des Kreuzes</l>
            <l>Ist gegangen! Was deckt des Todten Krone der Schleier?</l>
            <l>Laßt mich, ich will sie sehn in ihrem Blute! Der Engel</l>
            <l>Kronen leuchten, ich kenn' ihr fernes Schimmern; des Todten</l>
            <l>Blutige Kron' ist mir viel mehr. Denn belohnt es ihm Gott nicht</l>
            <l>Wunderbarer, als wir, als Du es wagtest zu hoffen,</l>
            <l>Seine Mutter? Erhebe Dein Antlitz aus dieses Jammers</l>
            <l>Abgrund, Mutter des göttlichen Manns, und höre! Die Erde</l>
            <l>Bebte, da er entschlief, Dich hat ihr Beben erschüttert!</l>
            <l>Nacht – Du hast ihr Schrecken gesehn – umhüllte die Erde!</l>
            <l>Aber noch weißt Du nicht ganz, wie Der in dem Himmel von ihm zeugt.</l>
            <l>Sieh, in des Tempels Vorhof stieg das Opfer gen Himmel;</l>
            <l>Furchtbar wehte die Flamm' in der Nacht, die Moria bedeckte.</l>
            <l>Bei den Altären standen die Opferer, schau'rten vom Schrecken</l>
            <l>Dieser Nacht und blickten hinein durch des Heiligen Thore</l>
            <l>Nach dem Allerheiligsten. Priester knieten im Tempel,</l>
            <l>Dankten dem Rächer, daß nun an dem Kreuz der Gerichtete blute;</l>
            <l>Wagten's, bei diesem Dank ihr glühendes Auge zu wenden</l>
            <l>Nach dem Allerheiligsten. Da, da rächte der Rächer!</l>
            <l>Denn von dem hohen Gewölbe bis hin zu dem liegenden Saume</l>
            <l>Reißet des Allerheiligsten Vorhang. Schrecken des Todes</l>
            <l>Stürzen die Betenden tiefer, und spät erst können sie fliehen.</l>
            <l>Denn mit gewaltigem Arme faßt sie Entsetzen; Entsetzen</l>
            <l>Folgt den Verstummenden nach, da sie endlich dem Tod entrinnen!</l>
            <l>O des Trostes vom Himmel, daß Der des Todten gedenket,</l>
            <l>Der, da am Kreuz er starb, in Nacht die Erde verhüllte,</l>
            <l>Beben hieß die Felsen, und Sterblicher Augen die Stätte</l>
            <l>Aufthat seiner Herrlichkeit!« Die Hörenden schwiegen</l>
            <l>Voll Erstaunens; allein nur wenig lindernde Tröstung</l>
            <l>Drang den Duldern ins Herz. Sie waren zu tief verwundet.</l>
            <l>Also sieht, wer schwindelnd herab an der hangenden Klippe</l>
            <l>Wandelt, im blühenden Thal die Schöne des heiteren Tags nicht.</l>
            <l>Durch den helleren Wald verbreitet sein Schimmer umsonst sich,</l>
            <l>Wallet umsonst mit dem Strome dahin. Des fürchtenden Wandrers</l>
            <l>Aug' ist rings um ihn her des Frühlings Wonne verschwunden.</l>
            <l>Lazarus sah, daß ihr Leiden sich nicht entwölkte, da sagt' er:</l>
            <l>»tröstet Euch's nicht, daß Gott von dem Todten zeuget durch Wunder,</l>
            <l>O, so sei es Euch Trost, es sei Euch Labsal in Durste,</l>
            <l>Schatten gegen den brennenden Strahl, daß Die zu dem Todten</l>
            <l>Hinging, die Ihr liebtet, und die der Göttliche lehrte,</l>
            <l>Daß Maria nicht mehr mit Euch weinet.« Ihm nahte mit Eile</l>
            <l>Magdale sich und sah ihn mit thränentrockenem Aug' an,</l>
            <l>Glücklicher jetzt, als folgte sie schon der entschlafenen Freundin:</l>
            <l>»ach, Du redetest Worte der Engel mit uns! Ja, in Durste,</l>
            <l>Lazarus, gegen den brennenden Strahl! So wehet es Kühlung</l>
            <l>An der Quelle. Sie ist hinauf zu Christus gegangen,</l>
            <l>Deine himmlische Schwester? O, hast Du der Worte der Engel</l>
            <l>Keine mehr? Weissagungen nicht von unserem Tode?</l>
            <l>Siehe, Du wandeltest ja einst unter den Todten: vernahmst Du</l>
            <l>Da nicht von Deinen Freunden, ob sie gewürdiget werden,</l>
            <l>Bald zu ihnen zu kommen? O, red' und verbirg es nicht länger,</l>
            <l>Wenn Du es weißt, ob uns Verlassnen dies Wonneloos fiel?</l>
            <l>Christus' Mutter, er schweigt! So laß denn, Richter im Himmel,</l>
            <l>Weil wir leben müssen, o furchtbarer Richter im Himmel,</l>
            <l>Uns es erleben, daß, die den Unschuldsvollen erwürgten,</l>
            <l>Immer tiefer stürzen und niemals, niemals entfliehen!</l>
            <l>Daß sie Entsetzen ergreife mit eisernem Arm, sie Entsetzen</l>
            <l>Dann umringe, wenn nun mit dem Taumelkelche der Rache</l>
            <l>Gott kommt, und, bis zum Hefen hinab, sie ihn trinken und sterben!«</l>
            <l>Jetzo hatte sich schon die Mitternacht auf die Erde</l>
            <l>Niedergesenkt. Den jammerbelasteten Freunden des Mittlers</l>
            <l>Sank sie mit Todesschatten und Graun der Gräber herunter,</l>
            <l>Ach, einst ihnen schöner als Frühlingstage, wenn Christus</l>
            <l>Sie durchwacht' in Gebet, und schrecklicher jetzo wie jemals,</l>
            <l>Weil die Himmelsstimme des göttlichen Beters verstummt war.</l>
            <l>Immer leiser verlor sich der Klage Laut, und der Thräne</l>
            <l>Linderung floß nicht mehr. Die furchtbare Kälte des Leidens</l>
            <l>Lag auf ihrer Seele wie unbewegliche Felsen.</l>
            <l>Selbst die Seraphim standen um sie in trüberem Glanze,</l>
            <l>Mitleidsvoll, und sahn's, wie Christus' Begnadete litten.</l>
            <l>Salem, Johannes' Engel, und Selith, der Engel Maria's,</l>
            <l>Redeten also unter einander: Sth. »Wir wissen, o Salem,</l>
            <l>Daß es herrlich endigen wird, und dennoch, mein Bruder,</l>
            <l>Leiden wir fast wie sie.« S.»Wie sie? Sehr Vieles empfinden</l>
            <l>Wir den Armen nicht nach. Wir können, wie sie, nicht leiden;</l>
            <l>Sie sind Menschen und wissen es nicht, mein himmlischer Bruder,</l>
            <l>Daß es herrlich endigen wird. Statt dieses Ausgangs</l>
            <l>Aus dem Labyrinth, der ihnen täuschender Traum wär',</l>
            <l>Wenn Du auch, von den Strahlen des Himmels glänzend, ihn zeigtest,</l>
            <l>Sehen sie immer des Jammers mehr in der Labyrinthe</l>
            <l>Dunkleren Pfaden.« Sth. »Ich schwindl' an den Tiefen, in die sie hinabsehn.«</l>
            <l>S. »Und ich blicke mit Ruh in die Tiefen des göttlichen Rathes.</l>
            <l>Ach, das Mitleid schmelzt Dich zu sehr. Ich gestehe, Du littest,</l>
            <l>Selith, wie sie. Denn nur, von der Menschen Leiden durchdrungen,</l>
            <l>Konntest Du denken, wie Menschen denken, nur, trübe von ihrem</l>
            <l>Leiden, vergessen, es sei der Zweck des göttlichen Rathes,</l>
            <l>Sie durch Elend zu bessern und seliger einst sie zu machen,</l>
            <l>Als sie zu sein vermöchten, wenn ihre Seele des Elends</l>
            <l>Kelch nie hätte getrunken, und wenn zu der Zeit der Erquickung,</l>
            <l>Da aus den Strömen des Lebens umsonst die Glücklichen trinken,</l>
            <l>Sie zurück an den bitteren Kelch dort unten nicht dächten.«</l>
            <l>Sth. »Himmlischer Freund, der Schmerz, so der Mutter Seele zerreißet,</l>
            <l>Hat zu sehr mich umwölkt. Verzeih es, Salem, es war ja</l>
            <l>Christus' Mutter, und an dem Kreuze sah ich sie leiden.</l>
            <l>Breitete doch wohlthätiger Schlummer sich über ihr Haupt aus,</l>
            <l>O, so wollt' ich die Seel' ihr mit heiteren Träumen umschweben</l>
            <l>Und, wenn des wiederkehrenden Grams Anfall sie erschreckte,</l>
            <l>Diesen Jammer der Schnellerwachenden durch die Erinnrung</l>
            <l>Ihrer Träume besänftigen! Doch die Ruhe vom Elend</l>
            <l>Kommt auf sie nicht. Ach, der Erquickung, dem himmlischen Labsal</l>
            <l>Gottes, wird, sie denket dem Tod, entgegen sie wachen!«</l>
            <l>Als sie so mit einander sich unterredeten, goß sich</l>
            <l>Kurzer Schlaf auf den Thränenblick Johannes', und Salem</l>
            <l>Schwebte mit Eil' herzu; und schon entflammte des Jüngers</l>
            <l>Lautes Herz ein Traum mit neuem Lebensgefühle.</l>
            <l>Libanon war's, auf Libanon, unter rauschenden Cedern</l>
            <l>Ging er, als flög' er Flüge daher. Der Morgen, mit Purpur</l>
            <l>(keinen sah er erwachen wie den) und mit Golde bekleidet,</l>
            <l>Schimmerte durch die Wipfel des thauenden Hains, und die Bäche</l>
            <l>Tönten ins Thal wie Tempelgesang. Bald tönten ihm lauter,</l>
            <l>Viel entzückender noch beseelte Harfen und Stimmen</l>
            <l>Mit den Harfen, die sangen: »O Sohn der himmlischen Mutter,</l>
            <l>Trockn', o der himmlischen Mutter Sohn, die Thräne der Wehmuth!«</l>
            <l>Aber ihm däucht es, als ob er dennoch die Thräne nicht trockne.</l>
            <l>Dieses Gefühl vermochte noch nicht des mächtigen Seraphs</l>
            <l>Traum zu tilgen; so floß, auch im Schlafe, der bittere Quell fort.</l>
            <l>Da bewölkte den Schimmer der röthliche leuchtende Morgen,</l>
            <l>Und in unabhörbarer Fern' erstarb der Harfe</l>
            <l>Ton, erstarb der Ton der himmlischen Stimmen. Doch führt' ihn</l>
            <l>Eine schneller noch, wie zuerst er eilt', in dem Hain fort.</l>
            <l>Denn der Unsterbliche strebt' und ließ nicht ab. Der Geführte</l>
            <l>Sahe, da haueten Männer mit glühender Wuth in dem Blicke</l>
            <l>Eine der Cedern um, daß dumpf von dem schreckenden Umsturz</l>
            <l>Libanon scholl. Sie hauten die Ceder zum Kreuz. Das erhub sich</l>
            <l>Schattete furchtbar; allein es entsproßten auf einmal dem Kreuze</l>
            <l>Palmen. Da war der Jünger nicht mehr in Libanon's Haine.</l>
            <l>Ach, er war in Eden und sah von dem Himmel ihm glänzen</l>
            <l>Mehr als Purpur und Gold, und vernahm erhabnere Chöre;</l>
            <l>Und es schlug ihm das Herz von der Wonne vollem Gefühle.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
