<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Nachdem die Sonne jüngst, seit zweymahl funfzehn Tagen,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">366</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-29 2-24 3-20 4-11 5-35 6-8 7-13 8-41 9-2 10-29 11-24 12-20 13-11 14-35 15-8 16-13 17-41 18-2</measure>
        <measure type="syllables">4346</measure>
        <measure type="tokens">2858</measure>
        <measure type="characters">17926</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1713</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Nachdem die Sonne jüngst, seit zweymahl funfzehn Tagen,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem die Sonne jüngst, seit zweymahl funfzehn Tagen,</l>
            <l>Die neu-beblühmte Welt beständig angelacht;</l>
            <l>Schwamm alles, was man sah, in Wollust und Behagen.</l>
            <l>Die Gluht, die alles hell, die alles lebhaft macht,</l>
            <l>Befloß so Stadt als Land, bedeckte See und Flüsse.</l>
            <l>Sie senckte sich so tief in Tellus Schooß hinein,</l>
            <l>Daß Feld und Felsen glüht'; es gläntzte Sand und Stein;</l>
            <l>Man kennete fast nicht die feuchten Wolcken-Güsse,</l>
            <l>Bis endlich sich einmahl, bey schwühlen Mittags-Stunden,</l>
            <l>Ein kleines Wölckchen zeigt', und, in dem Augenblick,</l>
            <l>Sich auszuspannen schien. Die Luft ward plötzlich dick;</l>
            <l>Das Licht ward allgemach vom Schatten überwunden;</l>
            <l>Es stieg ein grauer Duft und Nebel in die Höh';</l>
            <l>Des Tages Gold erbleicht'; es schwand das heitre Blau;</l>
            <l>Die dicke, dunckle Luft beschattete die See;</l>
            <l>Die Bäche schienen schwartz, die Flüsse braun und falbe;</l>
            <l>Der gantze Luft-Kreis ward von Duft und Regen schwer;</l>
            <l>Kein Vogel war zu sehn, die auch schon scheuche Schwalbe</l>
            <l>Schoß nur allein, jedoch gantz niedrig, hin und her.</l>
            <l>Es ließ, als wollte sie in Erd' und Fluth, vor Schrecken</l>
            <l>Vor dem, was in der Luft ihr drohte, sich verstecken.</l>
            <l>Solch eine Stille füllt' und druckte recht die Welt,</l>
            <l>Daß man, wie sich kein Blatt, kein Kraut, vor Schrecken, rührte,</l>
            <l>Vor Furcht selbst unbewegt, mit starren Augen, spürte.</l>
            <l>Es schien selbst die Natur erstaunet und entstellt,</l>
            <l>Vor Warten und vor Furcht der Dinge,</l>
            <l>Die sie bedroheten, bis plötzlich ein Orcan</l>
            <l>Die bange Stille brach, indem der Lüfte Bahn,</l>
            <l>Wie eine wilde Fluth, schnell an zu rauschen fienge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von allen Winden ward der Erd-Kreis überfallen;</l>
            <l>Ein Wirbel füllete die Luft mit Sand und Staub;</l>
            <l>Es schien der Wald ein Meer, drin grüne Wellen wallen;</l>
            <l>Die Zweige heulten recht; es brausete das Laub;</l>
            <l>Es ward schnell hin und her geschüttelt, hier geschwenckt,</l>
            <l>Dort in einander wild vermischet und verschränckt.</l>
            <l>Bald wurden der gepeitschten Blätter Wogen,</l>
            <l>Mit sausendem Geräusch', empor geführt,</l>
            <l>Bald plötzlich unter sich gezogen,</l>
            <l>Daß oft der Wipfel selbst die lose Wurtzel rührt'.</l>
            <l>Hier borst' und brach ein dick-belaubter Ast,</l>
            <l>Dort kracht' und stürtzt', vom Wirbel aufgefasst,</l>
            <l>Ein tief-bewurtzelter bejahrter Eich-Baum nieder.</l>
            <l>Der Blätter Heer, von Zweigen abgestreift,</l>
            <l>Flog durch die graue Luft recht gräßlich hin und wieder.</l>
            <l>Es schien, daß Boreas noch stets die Kräfte häuft';</l>
            <l>Viel' Erlen wurden umgekehrt,</l>
            <l>Drey Tannen in die Luft gerissen,</l>
            <l>Und lange, welches unerhör't,</l>
            <l>Entsetzlich hin und her geschmissen.</l>
            <l>Die Wolcken, so das Firmament umzogen,</l>
            <l>Und oft die Sonne deckten, flogen,</l>
            <l>Wie schwer sie gleich, als Pfeile fort,</l>
            <l>Und schwärtzeten bald den, bald jenen Ort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus der gepreßten Fluth geschwärtzten Flächen</l>
            <l>Sah man der Wellen Schaum, wie weisse Flammen, brechen,</l>
            <l>Die, um den starren Strand mit Nachdruck zu bestürmen,</l>
            <l>Sich Himmel-hoch, wie steile Felsen, thürmen.</l>
            <l>Ein fürchterliches Braun färbt die erzürnte Fluth,</l>
            <l>Die Luft ein gräßlich Grau. Man sieht das Wasser schäumen;</l>
            <l>Die Wellen heben an, erschrecklich sich zu bäumen;</l>
            <l>Es wütet, wallt und wanckt die gantze Wasser-Welt;</l>
            <l>Sie brauset nicht, sie brüllt, da sie bald steigt, bald fällt.</l>
            <l>Mann zwischen regen Höh'n und nimmer stillen Bergen</l>
            <l>Manch flücht'ger Thal sich voller Wirbel zeiget,</l>
            <l>Und, eh' man sich's versieht, beschäumt selbst aufwärts steiget;</l>
            <l>Erschrickt ein schwindelnd Aug' ob solcher nahen Noth.</l>
            <l>Von jeder Welle scheint ein feuchter Tod,</l>
            <l>Der unvermeidlich ist, uns gräßlich anzublecken,</l>
            <l>Und seinen schwartzen Arm schon nach uns auszustrecken.</l>
            <l>Dem, der dieß hör't, vergeht Empfinden, Hören, Sehn;</l>
            <l>Man fühlet, gantz erstarrt, das Haar zu Berge stehn.</l>
            <l>Nichts kann, wie so gar nichts der Mensch, uns überführen,</l>
            <l>Als wenn wir die Gewalt der Elemente spüren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Ost-Wind rast' indeß mit unsichtbarer Macht;</l>
            <l>Dem stürmte, voller Wuth, der strenge West entgegen.</l>
            <l>Es stieß der Süd-Wind sich, gehüllt in dickem Regen,</l>
            <l>Mit dem erzürnten Geist der frost'gen Mitter-Nacht.</l>
            <l>Brach dieser jenes Wuth: so hielt der dieses Lauf,</l>
            <l>Mit heulendem Gezisch, Gepfeif und Brüllen, auf.</l>
            <l>Ein jeder strebt' ergrimmt, des andern Wuth zu schwächen:</l>
            <l>Darüber musten nun die stärcksten Mauren brechen.</l>
            <l>Was hoch war, sprang wie Glas, wie schwer es gleich, wie groß,</l>
            <l>Indem sie Thürme selbst aus ihren Klammern huben,</l>
            <l>Und, unter Schutt und Stein und Graus, das Feld begruben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf brach das Wetter selbst noch erst, mit Schrecken, los:</l>
            <l>Oft hörte man erstarrt, mit abgebroch'nen Knallen,</l>
            <l>Die Schläge, Staffel-weis', von oben abwärts fallen,</l>
            <l>Und, mit Erschütterung der starck-gedruckten Erden,</l>
            <l>Noch immer schrecklicher, noch immer schwerer werden.</l>
            <l>Der Donner rollt' und kracht'. Blitz, Ströme, Strahlen, Schlossen</l>
            <l>Vermischten ihre Wuth; die rothen Flammen flossen,</l>
            <l>Und wallten überall, als wie ein feurig Meer,</l>
            <l>In der geborst'nen Luft entsetzlich hin und her,</l>
            <l>Worin, zu gleicher Zeit, mit ungestümen Wogen,</l>
            <l>Verdickte Regen-Ström' und gantze Flüsse flogen,</l>
            <l>Die öfters Boreas so durch einander trieb,</l>
            <l>Daß die Gestalt nicht einst vom Wasser überblieb,</l>
            <l>Indem es, wie gepeitscht, des Tages Licht verhüllte,</l>
            <l>Und mit gantz weissem Schaum die schwartzen Lüfte füllte.</l>
            <l>Ein steter Wolcken-Bruch stürtzt' eine dicke Fluth,</l>
            <l>Mit brausendem Geräusch, von oben durch die Gluht,</l>
            <l>Daß beydes rauscht und zischt, beströmt' das trockne Feld,</l>
            <l>Verschluckte das Getraid'; ein all-erschütternd Krachen</l>
            <l>Brach allenthalben aus; es zitterte die Welt;</l>
            <l>Die Berge wanckten recht; es riß die schwartze Luft</l>
            <l>Die düstern Pforten auf; sie schien ein weiter Rachen,</l>
            <l>Voll Flammen, Dampf und Gluht, ja eine Höllen-Gruft,</l>
            <l>In deren lichtem Pful und ungeheuren Tiefe</l>
            <l>Ein schütternd Strahlen-Heer, deß Licht erschrecklich hell,</l>
            <l>Bald rund, bald Schlangen-weis', und unbeschreiblich schnell,</l>
            <l>Mit zackigter Bewegung, liefe.</l>
            <l>Gleich schloß sich diese Kluft so plötzlich wieder,</l>
            <l>Und schlug der Sterblichen erschrock'ne Augen-Lieder</l>
            <l>Mit dicker Dunckelheit und so Pech-schwartzer Nacht,</l>
            <l>Daß es noch ungewiß,</l>
            <l>Ob Licht, ob Finsterniß</l>
            <l>Dem Hertzen gröss're Furcht gemacht.</l>
            <l>Da blitzt es kurtz, hier auch, wann's dorten zehnfach wittert,</l>
            <l>Und hier, im langen Blitz, der gantze Luft-Kreis zittert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch strahlte Blitz auf Blitz, mit fürchterlichem Schein;</l>
            <l>Der Donner rollte noch, mit gräßlichem Gebrülle.</l>
            <l>Allein, im Augenblick, nahm eine sanfte Stille</l>
            <l>Die fast betäubte Welt gemach von neuem ein;</l>
            <l>Die Wolcken theilten sich; so Duft, als Nebel, schwand;</l>
            <l>Das holde Sonnen-Licht, des weissen Tages Quelle,</l>
            <l>Goß eine See von Glantz auf das benetzte Land,</l>
            <l>Und macht', im Augenblick, so Welt als Himmel helle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Wiesen funckelten; es gläntzte Feld und Wald;</l>
            <l>Ja selbst die Sonne wies', in tausend feuchten Spiegeln,</l>
            <l>Auf dem genetzten Laub', die flammende Gestalt.</l>
            <l>Die Bluhmen haucheten, an den bewachs'nen Hügeln,</l>
            <l>In doppelt-schönem Schmuck, den lieblich-süssen Duft,</l>
            <l>Wie edlen Balsam aus, und fülleten die Luft.</l>
            <l>Das Land-Volck kommt gemach aus den bemooßten Hütten.</l>
            <l>Zu Anfang bleibet es an Zäun- und Hecken stehn,</l>
            <l>Schaut allenthalben hin, und wenn sie endlich sehn,</l>
            <l>Daß Weitzen, Obst und Dach noch nicht so viel gelitten,</l>
            <l>Als sie, in Angst, geglaubt, und daß sie Wind und Fluth</l>
            <l>Nicht viel beschädiget, ist alles wohlgemuth,</l>
            <l>Und lebt von neuem auf, wie man im Lentzen thut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da wendet man das Heu; hie mäh't, da bindet man,</l>
            <l>Ja das Gefilde lebt, so weit man sehen kann.</l>
            <l>Es hebt die gelbe Saat die Halmen in die Höh',</l>
            <l>Was eingeknickt, fängt an, aufs neu' gesteift, zu schwellen,</l>
            <l>Und wall't, wie eine See, mit sanft-bewegten Wellen.</l>
            <l>Des milden Himmels Saft liegt gläntzend auf dem Klee,</l>
            <l>Als wie ein feuchtes Glas, indem das glatte Vieh,</l>
            <l>Wenn es, mit schlanckem Hals', oft bis an Bauch und Knie,</l>
            <l>Im Klee und Bluhmen geht, von den gespalt'nen Füssen</l>
            <l>Die duncklen Zeichen lässt. Die hellen Bäche fliessen,</l>
            <l>Und wallen sanft dahin; sie bilden Bäum' und Büsche,</l>
            <l>Im holden Gegen-Schein, so deutlich, daß man kaum</l>
            <l>Das schwimmende Gebüsch, den feuchten Schatten-Baum,</l>
            <l>Von dem gewachs'nen kennt. Die Schuppen-vollen Fische,</l>
            <l>Wann sie, dem Ansehn nach, auf hohen Wipfeln schweben,</l>
            <l>Sieht man, den Vögeln gleich, in blauen Lüften leben.</l>
            <l>Des Schilfs beweglich Laub, wie schwancke Degen-Klingen,</l>
            <l>Die, wo die Fluth sich endet, stehn,</l>
            <l>Und sich, mit lispelndem Getön',</l>
            <l>Zum Schmuck und Lust des Landes, schwingen,</l>
            <l>Belustig't das Gesicht; zumahl wann, wie ein Glas,</l>
            <l>Das jüngst gefall'ne Himmels-Naß</l>
            <l>Auf dem gesteiften Laub, wo sich's gemählig bieget,</l>
            <l>Wie Diamant'ne Kugeln lieget,</l>
            <l>In welchen sich, samt den beblühmten Hügeln,</l>
            <l>Die Wiesen, Büsch' und Bäume spiegeln,</l>
            <l>Daß alles gläntzt und lacht.</l>
            <l>Die Lüfte sind belebt</l>
            <l>Von seltsam spielenden geschwinden jungen Fliegen,</l>
            <l>Die Hitz' und Nässe zeugt. Bald steigt, bald fällt, bald schwebt</l>
            <l>Die Meng', indem sie sich bald theilen und bald fügen.</l>
            <l>Es lässt, ob kämpfe stets dieß neu-belebte Wölckchen;</l>
            <l>Bald öffnet es sich schnell; bald schliesset es sich dicht.</l>
            <l>Aufs Dunckle scheinet es, wie Gold-Staub; und im Licht'</l>
            <l>Ein falbes, sumsendes und lebendiges Wölckchen.</l>
            <l>Die schnellen Vögel schwingen</l>
            <l>Die feuchten Fittigen von Zweig' auf Zweig', und singen,</l>
            <l>Aus einem neuen Ton, so lieblich, hell und schön,</l>
            <l>Daß solche Stimmen uns fast an die Seele gehn.</l>
            <l>Mit wenigem, es scheint Luft, Wiese, Wald und Feld</l>
            <l>Ein altes Eden noch, und eine neue Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Elpin, den itzt die Lust, wie vor der Schrecken, triebe,</l>
            <l>Besang, mit frohem Muth, des Schöpfers Eigenschaft:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem die Sonne jüngst, seit zweymahl funfzehn Tagen,</l>
            <l>Die neu-beblühmte Welt beständig angelacht;</l>
            <l>Schwamm alles, was man sah, in Wollust und Behagen.</l>
            <l>Die Gluht, die alles hell, die alles lebhaft macht,</l>
            <l>Befloß so Stadt als Land, bedeckte See und Flüsse.</l>
            <l>Sie senckte sich so tief in Tellus Schooß hinein,</l>
            <l>Daß Feld und Felsen glüht'; es gläntzte Sand und Stein;</l>
            <l>Man kennete fast nicht die feuchten Wolcken-Güsse,</l>
            <l>Bis endlich sich einmahl, bey schwühlen Mittags-Stunden,</l>
            <l>Ein kleines Wölckchen zeigt', und, in dem Augenblick,</l>
            <l>Sich auszuspannen schien. Die Luft ward plötzlich dick;</l>
            <l>Das Licht ward allgemach vom Schatten überwunden;</l>
            <l>Es stieg ein grauer Duft und Nebel in die Höh';</l>
            <l>Des Tages Gold erbleicht'; es schwand das heitre Blau;</l>
            <l>Die dicke, dunckle Luft beschattete die See;</l>
            <l>Die Bäche schienen schwartz, die Flüsse braun und falbe;</l>
            <l>Der gantze Luft-Kreis ward von Duft und Regen schwer;</l>
            <l>Kein Vogel war zu sehn, die auch schon scheuche Schwalbe</l>
            <l>Schoß nur allein, jedoch gantz niedrig, hin und her.</l>
            <l>Es ließ, als wollte sie in Erd' und Fluth, vor Schrecken</l>
            <l>Vor dem, was in der Luft ihr drohte, sich verstecken.</l>
            <l>Solch eine Stille füllt' und druckte recht die Welt,</l>
            <l>Daß man, wie sich kein Blatt, kein Kraut, vor Schrecken, rührte,</l>
            <l>Vor Furcht selbst unbewegt, mit starren Augen, spürte.</l>
            <l>Es schien selbst die Natur erstaunet und entstellt,</l>
            <l>Vor Warten und vor Furcht der Dinge,</l>
            <l>Die sie bedroheten, bis plötzlich ein Orcan</l>
            <l>Die bange Stille brach, indem der Lüfte Bahn,</l>
            <l>Wie eine wilde Fluth, schnell an zu rauschen fienge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von allen Winden ward der Erd-Kreis überfallen;</l>
            <l>Ein Wirbel füllete die Luft mit Sand und Staub;</l>
            <l>Es schien der Wald ein Meer, drin grüne Wellen wallen;</l>
            <l>Die Zweige heulten recht; es brausete das Laub;</l>
            <l>Es ward schnell hin und her geschüttelt, hier geschwenckt,</l>
            <l>Dort in einander wild vermischet und verschränckt.</l>
            <l>Bald wurden der gepeitschten Blätter Wogen,</l>
            <l>Mit sausendem Geräusch', empor geführt,</l>
            <l>Bald plötzlich unter sich gezogen,</l>
            <l>Daß oft der Wipfel selbst die lose Wurtzel rührt'.</l>
            <l>Hier borst' und brach ein dick-belaubter Ast,</l>
            <l>Dort kracht' und stürtzt', vom Wirbel aufgefasst,</l>
            <l>Ein tief-bewurtzelter bejahrter Eich-Baum nieder.</l>
            <l>Der Blätter Heer, von Zweigen abgestreift,</l>
            <l>Flog durch die graue Luft recht gräßlich hin und wieder.</l>
            <l>Es schien, daß Boreas noch stets die Kräfte häuft';</l>
            <l>Viel' Erlen wurden umgekehrt,</l>
            <l>Drey Tannen in die Luft gerissen,</l>
            <l>Und lange, welches unerhör't,</l>
            <l>Entsetzlich hin und her geschmissen.</l>
            <l>Die Wolcken, so das Firmament umzogen,</l>
            <l>Und oft die Sonne deckten, flogen,</l>
            <l>Wie schwer sie gleich, als Pfeile fort,</l>
            <l>Und schwärtzeten bald den, bald jenen Ort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus der gepreßten Fluth geschwärtzten Flächen</l>
            <l>Sah man der Wellen Schaum, wie weisse Flammen, brechen,</l>
            <l>Die, um den starren Strand mit Nachdruck zu bestürmen,</l>
            <l>Sich Himmel-hoch, wie steile Felsen, thürmen.</l>
            <l>Ein fürchterliches Braun färbt die erzürnte Fluth,</l>
            <l>Die Luft ein gräßlich Grau. Man sieht das Wasser schäumen;</l>
            <l>Die Wellen heben an, erschrecklich sich zu bäumen;</l>
            <l>Es wütet, wallt und wanckt die gantze Wasser-Welt;</l>
            <l>Sie brauset nicht, sie brüllt, da sie bald steigt, bald fällt.</l>
            <l>Mann zwischen regen Höh'n und nimmer stillen Bergen</l>
            <l>Manch flücht'ger Thal sich voller Wirbel zeiget,</l>
            <l>Und, eh' man sich's versieht, beschäumt selbst aufwärts steiget;</l>
            <l>Erschrickt ein schwindelnd Aug' ob solcher nahen Noth.</l>
            <l>Von jeder Welle scheint ein feuchter Tod,</l>
            <l>Der unvermeidlich ist, uns gräßlich anzublecken,</l>
            <l>Und seinen schwartzen Arm schon nach uns auszustrecken.</l>
            <l>Dem, der dieß hör't, vergeht Empfinden, Hören, Sehn;</l>
            <l>Man fühlet, gantz erstarrt, das Haar zu Berge stehn.</l>
            <l>Nichts kann, wie so gar nichts der Mensch, uns überführen,</l>
            <l>Als wenn wir die Gewalt der Elemente spüren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Ost-Wind rast' indeß mit unsichtbarer Macht;</l>
            <l>Dem stürmte, voller Wuth, der strenge West entgegen.</l>
            <l>Es stieß der Süd-Wind sich, gehüllt in dickem Regen,</l>
            <l>Mit dem erzürnten Geist der frost'gen Mitter-Nacht.</l>
            <l>Brach dieser jenes Wuth: so hielt der dieses Lauf,</l>
            <l>Mit heulendem Gezisch, Gepfeif und Brüllen, auf.</l>
            <l>Ein jeder strebt' ergrimmt, des andern Wuth zu schwächen:</l>
            <l>Darüber musten nun die stärcksten Mauren brechen.</l>
            <l>Was hoch war, sprang wie Glas, wie schwer es gleich, wie groß,</l>
            <l>Indem sie Thürme selbst aus ihren Klammern huben,</l>
            <l>Und, unter Schutt und Stein und Graus, das Feld begruben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf brach das Wetter selbst noch erst, mit Schrecken, los:</l>
            <l>Oft hörte man erstarrt, mit abgebroch'nen Knallen,</l>
            <l>Die Schläge, Staffel-weis', von oben abwärts fallen,</l>
            <l>Und, mit Erschütterung der starck-gedruckten Erden,</l>
            <l>Noch immer schrecklicher, noch immer schwerer werden.</l>
            <l>Der Donner rollt' und kracht'. Blitz, Ströme, Strahlen, Schlossen</l>
            <l>Vermischten ihre Wuth; die rothen Flammen flossen,</l>
            <l>Und wallten überall, als wie ein feurig Meer,</l>
            <l>In der geborst'nen Luft entsetzlich hin und her,</l>
            <l>Worin, zu gleicher Zeit, mit ungestümen Wogen,</l>
            <l>Verdickte Regen-Ström' und gantze Flüsse flogen,</l>
            <l>Die öfters Boreas so durch einander trieb,</l>
            <l>Daß die Gestalt nicht einst vom Wasser überblieb,</l>
            <l>Indem es, wie gepeitscht, des Tages Licht verhüllte,</l>
            <l>Und mit gantz weissem Schaum die schwartzen Lüfte füllte.</l>
            <l>Ein steter Wolcken-Bruch stürtzt' eine dicke Fluth,</l>
            <l>Mit brausendem Geräusch, von oben durch die Gluht,</l>
            <l>Daß beydes rauscht und zischt, beströmt' das trockne Feld,</l>
            <l>Verschluckte das Getraid'; ein all-erschütternd Krachen</l>
            <l>Brach allenthalben aus; es zitterte die Welt;</l>
            <l>Die Berge wanckten recht; es riß die schwartze Luft</l>
            <l>Die düstern Pforten auf; sie schien ein weiter Rachen,</l>
            <l>Voll Flammen, Dampf und Gluht, ja eine Höllen-Gruft,</l>
            <l>In deren lichtem Pful und ungeheuren Tiefe</l>
            <l>Ein schütternd Strahlen-Heer, deß Licht erschrecklich hell,</l>
            <l>Bald rund, bald Schlangen-weis', und unbeschreiblich schnell,</l>
            <l>Mit zackigter Bewegung, liefe.</l>
            <l>Gleich schloß sich diese Kluft so plötzlich wieder,</l>
            <l>Und schlug der Sterblichen erschrock'ne Augen-Lieder</l>
            <l>Mit dicker Dunckelheit und so Pech-schwartzer Nacht,</l>
            <l>Daß es noch ungewiß,</l>
            <l>Ob Licht, ob Finsterniß</l>
            <l>Dem Hertzen gröss're Furcht gemacht.</l>
            <l>Da blitzt es kurtz, hier auch, wann's dorten zehnfach wittert,</l>
            <l>Und hier, im langen Blitz, der gantze Luft-Kreis zittert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch strahlte Blitz auf Blitz, mit fürchterlichem Schein;</l>
            <l>Der Donner rollte noch, mit gräßlichem Gebrülle.</l>
            <l>Allein, im Augenblick, nahm eine sanfte Stille</l>
            <l>Die fast betäubte Welt gemach von neuem ein;</l>
            <l>Die Wolcken theilten sich; so Duft, als Nebel, schwand;</l>
            <l>Das holde Sonnen-Licht, des weissen Tages Quelle,</l>
            <l>Goß eine See von Glantz auf das benetzte Land,</l>
            <l>Und macht', im Augenblick, so Welt als Himmel helle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Wiesen funckelten; es gläntzte Feld und Wald;</l>
            <l>Ja selbst die Sonne wies', in tausend feuchten Spiegeln,</l>
            <l>Auf dem genetzten Laub', die flammende Gestalt.</l>
            <l>Die Bluhmen haucheten, an den bewachs'nen Hügeln,</l>
            <l>In doppelt-schönem Schmuck, den lieblich-süssen Duft,</l>
            <l>Wie edlen Balsam aus, und fülleten die Luft.</l>
            <l>Das Land-Volck kommt gemach aus den bemooßten Hütten.</l>
            <l>Zu Anfang bleibet es an Zäun- und Hecken stehn,</l>
            <l>Schaut allenthalben hin, und wenn sie endlich sehn,</l>
            <l>Daß Weitzen, Obst und Dach noch nicht so viel gelitten,</l>
            <l>Als sie, in Angst, geglaubt, und daß sie Wind und Fluth</l>
            <l>Nicht viel beschädiget, ist alles wohlgemuth,</l>
            <l>Und lebt von neuem auf, wie man im Lentzen thut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da wendet man das Heu; hie mäh't, da bindet man,</l>
            <l>Ja das Gefilde lebt, so weit man sehen kann.</l>
            <l>Es hebt die gelbe Saat die Halmen in die Höh',</l>
            <l>Was eingeknickt, fängt an, aufs neu' gesteift, zu schwellen,</l>
            <l>Und wall't, wie eine See, mit sanft-bewegten Wellen.</l>
            <l>Des milden Himmels Saft liegt gläntzend auf dem Klee,</l>
            <l>Als wie ein feuchtes Glas, indem das glatte Vieh,</l>
            <l>Wenn es, mit schlanckem Hals', oft bis an Bauch und Knie,</l>
            <l>Im Klee und Bluhmen geht, von den gespalt'nen Füssen</l>
            <l>Die duncklen Zeichen lässt. Die hellen Bäche fliessen,</l>
            <l>Und wallen sanft dahin; sie bilden Bäum' und Büsche,</l>
            <l>Im holden Gegen-Schein, so deutlich, daß man kaum</l>
            <l>Das schwimmende Gebüsch, den feuchten Schatten-Baum,</l>
            <l>Von dem gewachs'nen kennt. Die Schuppen-vollen Fische,</l>
            <l>Wann sie, dem Ansehn nach, auf hohen Wipfeln schweben,</l>
            <l>Sieht man, den Vögeln gleich, in blauen Lüften leben.</l>
            <l>Des Schilfs beweglich Laub, wie schwancke Degen-Klingen,</l>
            <l>Die, wo die Fluth sich endet, stehn,</l>
            <l>Und sich, mit lispelndem Getön',</l>
            <l>Zum Schmuck und Lust des Landes, schwingen,</l>
            <l>Belustig't das Gesicht; zumahl wann, wie ein Glas,</l>
            <l>Das jüngst gefall'ne Himmels-Naß</l>
            <l>Auf dem gesteiften Laub, wo sich's gemählig bieget,</l>
            <l>Wie Diamant'ne Kugeln lieget,</l>
            <l>In welchen sich, samt den beblühmten Hügeln,</l>
            <l>Die Wiesen, Büsch' und Bäume spiegeln,</l>
            <l>Daß alles gläntzt und lacht.</l>
            <l>Die Lüfte sind belebt</l>
            <l>Von seltsam spielenden geschwinden jungen Fliegen,</l>
            <l>Die Hitz' und Nässe zeugt. Bald steigt, bald fällt, bald schwebt</l>
            <l>Die Meng', indem sie sich bald theilen und bald fügen.</l>
            <l>Es lässt, ob kämpfe stets dieß neu-belebte Wölckchen;</l>
            <l>Bald öffnet es sich schnell; bald schliesset es sich dicht.</l>
            <l>Aufs Dunckle scheinet es, wie Gold-Staub; und im Licht'</l>
            <l>Ein falbes, sumsendes und lebendiges Wölckchen.</l>
            <l>Die schnellen Vögel schwingen</l>
            <l>Die feuchten Fittigen von Zweig' auf Zweig', und singen,</l>
            <l>Aus einem neuen Ton, so lieblich, hell und schön,</l>
            <l>Daß solche Stimmen uns fast an die Seele gehn.</l>
            <l>Mit wenigem, es scheint Luft, Wiese, Wald und Feld</l>
            <l>Ein altes Eden noch, und eine neue Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Elpin, den itzt die Lust, wie vor der Schrecken, triebe,</l>
            <l>Besang, mit frohem Muth, des Schöpfers Eigenschaft:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
