<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">9. Auf ihrer Königl. Majestät in Schweden christseligster Gedächtnüß Todesfall</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">328</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-164 2-164</measure>
        <measure type="syllables">4096</measure>
        <measure type="tokens">2764</measure>
        <measure type="characters">16168</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>9. Auf ihrer Königl. Majestät in Schweden christseligster Gedächtnüß Todesfall</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn unsrer Zeiten Lauf der alten sich noch gliche,</l>
            <l>und mit der Jahre Flucht nicht auch die Tugend wiche,</l>
            <l>die Tugend, welche sich der Dankbarkeit befleißt</l>
            <l>und gar ein seltner Gast in diesem Alter heißt:</l>
            <l>was wolte Karien von seiner Treue melden,</l>
            <l>so sie hat angetan dem hochgeliebten Helden,</l>
            <l>mit dem es gleiche lebt? Was wolt Ägypten sein</l>
            <l>mit aller seiner Pracht, die nunmehr gangen ein?</l>
            <l>Man würd' ein größer Werk bis in die Wolken führen,</l>
            <l>für welchem Babels Bau sich nie nicht durfte rühren,</l>
            <l>als solt' es prächtig sein. Es wird ein Turn erbaut,</l>
            <l>desgleichen unser Rom noch nie nicht hat geschaut,</l>
            <l>wie alt es worden ist. Die Säulen, Bäder, Gänge,</l>
            <l>Gemälde, Grabschriften und was mehr solch Gepränge,</l>
            <l>davon die Meister Ruhm, die Herren Lust gehabt,</l>
            <l>daran man heute noch den blöden Sinn erlabt</l>
            <l>im Lesen oder Sehn, die würden niedrig heißen,</l>
            <l>wie hoch sie wären auch. Das zwier erlöste Meißen,</l>
            <l>das würd' ein Wunderwerk so prächtig richten auf,</l>
            <l>das weder Frost, noch Glut, noch trüber Zeiten Lauf</l>
            <l>nicht könte reißen hin. Denn so die frommen Alten</l>
            <l>dem Fürsten, der sich wol fürs Vaterland gehalten,</l>
            <l>den Feinden widersetzt, beherzt und frisch gekämpft</l>
            <l>und seine Widerpart mit ernster Faust gedämpft,</l>
            <l>zum Zeichen seiner Treu' ein Denkmal aufgerichtet,</l>
            <l>wie viel, o wie viel mehr sind wir anietzt verpflichtet,</l>
            <l>dem Helden, der nächst Gott uns ledig hat gemacht</l>
            <l>und nach so strengem Dienst in erste Freiheit bracht,</l>
            <l>ein Werk zu seiner Ehr' und unsrer Liebe Zeichen</l>
            <l>zu stellen in die Welt? Was aber kan ihm gleichen?</l>
            <l>Was wird sein Denkmal sein? Der Brauch geht bei uns ein,</l>
            <l>wir können sonst mit Nichts als Worten dankbar sein.</l>
            <l>Daß aber gleichwol auch die Feder etwas treibe</l>
            <l>und dieses Helden Ruhm in etwas nur beschreibe</l>
            <l>(wer kan sein ganzes Lob?), so sei hier aufgesetzt,</l>
            <l>womit in jener Welt sich mancher Gott ergetzt,</l>
            <l>da man sein Grabmal hielt. Und es ist wol zu gläuben,</l>
            <l>ob wir die ganze Pracht schon können nicht beschreiben,</l>
            <l>die frommen Tugenden, des Helden Preis und Zier,</l>
            <l>dadurch er leben wird von ietzt bis für und für,</l>
            <l>die hielten diß Gepräng'. An einem schönen Orte</l>
            <l>ist prächtig ausgeführt ein' aufgetane Pforte</l>
            <l>in der Unsterbligkeit. Der Grund ist Helfenbein,</l>
            <l>die Säulen dichtes Gold, darein manch edler Stein</l>
            <l>nach Künstlers Art versetzt; der Sieg, der Lohn der Stärke,</l>
            <l>sitzt mitten innen, gleich zu oberst an dem Werke.</l>
            <l>Die Ehr' und Majestät hat sie zur Seiten stehn,</l>
            <l>dieweil sie dieser Frau stets pflegen nachzugehn.</l>
            <l>Auf Sieg folgt Ruhm und Macht. Sonst sind darauf zu schauen</l>
            <l>viel' Fahnen, Beut' und Raub, so zwischen diesen Frauen</l>
            <l>und hinter ihnen liegt. Der blasse Menschenfraß</l>
            <l>steht unten, hält den Pfeil und unsers Lebens Glas.</l>
            <l>Frau Fama gehet vor und bläst des Helden Sachen,</l>
            <l>die Taten, die für sich ihn herrlig können machen,</l>
            <l>in ganzer Gegend aus. Der ungewohnte Ton</l>
            <l>macht, daß das breite Land wie zittrend wird davon.</l>
            <l>Hierauf folgt eine Zunft von süßen Musicanten,</l>
            <l>verhüllet um das Häupt. Die edlen Kunstverwanten</l>
            <l>sind die neun Klarien: Kalliope stimmt an,</l>
            <l>Polymnie singt vor, Thalia, was sie kan,</l>
            <l>erhebt den lauten Ton, wie denn die andern alle:</l>
            <l>sie loben seinen Preis mit ihrem guten Schalle.</l>
            <l>Apollo hat das Lied selb selbsten aufgesetzt,</l>
            <l>das auch das Himmel-Volk fürs allerbeste schätzt.</l>
            <l>Die gute Sache folgt mit Unschuld und dem Glücke,</l>
            <l>so ihr zur Seiten gehn. Sie tragen schöne Stücke,</l>
            <l>die Wappen und die Zier, so unser dapfre Held</l>
            <l>dem rechten Herren hat hinwieder zugestellt.</l>
            <l>Der Glaube trägt das Gold, des Könige sich freuen,</l>
            <l>die Gottesfurcht die Frucht, die Freiheit hält den Leuen:</l>
            <l>diß war des Heldens Zier. Stark, mächtig und mit Frucht</l>
            <l>hat er die Weiterung des Regiments gesucht.</l>
            <l>Den Apfel trägt die Macht, die Adelheit die Krone,</l>
            <l>den Zepter Würdigkeit. Diß hat der Held zu Lohne,</l>
            <l>daß er durch seinen Sieg die Welt zu sich gebracht</l>
            <l>und das, was Fremder war, ihm untertan gemacht.</l>
            <l>Die ernste Gravität läßt seine Fahne fliegen.</l>
            <l>Die Stärke sitzt zu Roß, als wie man kämpft im Siegen,</l>
            <l>hat seinen Küriß an. Die neigende Gedult</l>
            <l>führt dieses hinter sich, was er noch nicht verschuldt</l>
            <l>und uns zu zeitig war, die schwarze Totenfahne.</l>
            <l>Das Roß, das diesem gleicht, das ihn im freien Plane</l>
            <l>von sich sah sinken ab, das führt die Frömmigkeit,</l>
            <l>die Demut geht bei her. Die Weisheit ist nicht weit,</l>
            <l>wie denn die Klugheit auch mit Einigkeit umgeben.</l>
            <l>Der Friede trägt den Schild, die Redligkeit darneben</l>
            <l>die ritterliche Sporn, den Helm die Wachsamkeit,</l>
            <l>darauf Gerechtigkeit den bloßen Degen beut</l>
            <l>und wiegt das Recht wol ab. Den schwerbeladnen Wagen,</l>
            <l>auf dem viel Raub und Zeug, dem Feind entnommen, lagen,</l>
            <l>begleiten Dapferkeit und unerschrockner Mut,</l>
            <l>Geschwindigkeit und Kraft; das adeliche Blut</l>
            <l>noch einen anderen, darauf war abgerissen</l>
            <l>ein wolverschanzter Ort, worauf sich hören ließen</l>
            <l>der Trompterleute Chor und Pauken, so man braucht,</l>
            <l>wenn es in offner Schlacht von frischem Pulver raucht.</l>
            <l>Nach diesem kompt ein Heer, der Ausschuß dapfrer Helden,</l>
            <l>von welchen man so viel itzt überall hört melden,</l>
            <l>die der gelobte Fürst stets um sich hatte gehn,</l>
            <l>und die ihm itzo noch zu seinen Diensten stehn,</l>
            <l>ob er schon nicht mehr da. Was soll ich ferner sagen,</l>
            <l>mit was für Harm und Angst, mit was für heißen Klagen</l>
            <l>erscheint ein guter Teil von Frauen, so für sich</l>
            <l>die Länder, die der Held erfreuet ritterlich,</l>
            <l>mit Namen zeigen an? Den Schweden, Gothen, Wenden</l>
            <l>ist mehr als andren weh, weil ihren dreien Ständen</l>
            <l>ihr Schutz, ihr Trost, ihr Heil, ihr König kommen um.</l>
            <l>Chur-Sachsen, Thüringen und Meissen trauren drum.</l>
            <l>Chur-Brandenburg klagt laut, ihr Bluts-Freund sei gefallen,</l>
            <l>wie Mekelburg denn auch. Man hört sie weit für Allen.</l>
            <l>Das Böhmen ist nicht froh, Kron' Frankreich geht betrübt,</l>
            <l>weil der liegt, den sie ehrt, und der sie billig liebt.</l>
            <l>Die Pfalz und Elsaß gehn mit traurigen Gebärden,</l>
            <l>Westphalen scheint, als könt' es nicht getröstet werden.</l>
            <l>Der Rheinstrom schleißt die Brust, und Holland trücknet ab</l>
            <l>die Tränen, als darzu der Fall ihm Ursach gab.</l>
            <l>Das Franken, Würtenberg, das hochbetrübte Schwaben</l>
            <l>ziehn als bekümmerte, die keinen Trost mehr haben.</l>
            <l>Wie wol hat er verdient, daß sein zu früher Tod</l>
            <l>so viel Provinzen setz' in ebengleiche Not!</l>
            <l>Sie wollen auch tot sein. Die königliche Leiche,</l>
            <l>die Leiche, die der Tod fast ist dem ganzen Reiche,</l>
            <l>das nunmehr nicht mehr ganz, wird fürstlich hergeführt;</l>
            <l>die Kühnheit und Vernunft, mit der er war geziert,</l>
            <l>die Vorsicht, der Verstand, die Schärfe bei dem Kriegen,</l>
            <l>Erfahrung, Wissenschaft und Sanftmut in den Siegen</l>
            <l>gehn um den Wagen her und klagen ohne Ziel</l>
            <l>des Helden Untergang, der alzu zeitlich fiel.</l>
            <l>Der Bote Gottes fleugt und setzt die grünen Blätter</l>
            <l>dem Helden auf das Häupt. Er war der recht' Erretter,</l>
            <l>der Mehrer, dem diß Laub von Rechte zugehört,</l>
            <l>und daß er nun auch tot darmitte wird geehrt.</l>
            <l>Zwo starke Ketten gehn von hinten aus dem Wagen,</l>
            <l>darinnen zeucht ein Heer, das man hört heftig klagen.</l>
            <l>Das erst' ist Frauenvolk. Die Laster, die der Held</l>
            <l>so gänzlich abgeschafft aus der verneuten Welt,</l>
            <l>der Neid, der Haß, der Zorn, die Rachgir, Sünde, Schande,</l>
            <l>Begierd' und Übermut ziehn all' an einem Bande.</l>
            <l>Betrug, Gottlosigkeit, Verzweiflung, Heuchelei,</l>
            <l>Gift, Abfall, Meineid, Not, Verwegung, Meuterei,</l>
            <l>Pracht, Hoffart, Übermut und andre viel' dergleichen</l>
            <l>gehn traurig hinten nach und folgen dieser Leichen.</l>
            <l>Die andern, die zugleich in einer Ketten stehn</l>
            <l>und dick in großer Zahl in keiner Ordnung gehn,</l>
            <l>das ist gefangen Volk, das sind bezwungne Krieger,</l>
            <l>die unser Josua, der allzeit werte Sieger,</l>
            <l>hat zu Gehorsam bracht, und aus gewohnter Gunst</l>
            <l>das Leben bloß verehrt. Was ferner folget sonst,</l>
            <l>das sind teils Frembdlinge, teils weggetriebne Leute,</l>
            <l>die mehr als traurig sein. Was ferner in der Weite</l>
            <l>noch mehr gesehen wird und doch nicht übersehn,</l>
            <l>das ist das Kriegesheer, dem überweh geschehn,</l>
            <l>daß es nun häuptlos ist. Diß ist das Leichgepränge,</l>
            <l>das auf diß schmale Blat gebracht ist in das Enge,</l>
            <l>das ihm die Tugenden zu Ehren angestelt</l>
            <l>und wirklich auch vollbracht in einer andern Welt,</l>
            <l>als wo wir Menschen sind. Wir, die wir hie noch leben,</l>
            <l>vermögen nichts zu tun, als daß wir Ehre geben</l>
            <l>dem, der sie recht verdient. Des Helden hoher Preis</l>
            <l>wird ewig bleiben stehn. Sein Ruhm, der wird nicht greis,</l>
            <l>sproßt immer jung herfür. Die Zeit, die noch wird kommen,</l>
            <l>so anders noch in ihr wird leben was von Frommen,</l>
            <l>die wird auch dankbar sein. Er hat es recht verdient,</l>
            <l>daß seines Namens Lob zu allen Zeiten grünt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn unsrer Zeiten Lauf der alten sich noch gliche,</l>
            <l>und mit der Jahre Flucht nicht auch die Tugend wiche,</l>
            <l>die Tugend, welche sich der Dankbarkeit befleißt</l>
            <l>und gar ein seltner Gast in diesem Alter heißt:</l>
            <l>was wolte Karien von seiner Treue melden,</l>
            <l>so sie hat angetan dem hochgeliebten Helden,</l>
            <l>mit dem es gleiche lebt? Was wolt Ägypten sein</l>
            <l>mit aller seiner Pracht, die nunmehr gangen ein?</l>
            <l>Man würd' ein größer Werk bis in die Wolken führen,</l>
            <l>für welchem Babels Bau sich nie nicht durfte rühren,</l>
            <l>als solt' es prächtig sein. Es wird ein Turn erbaut,</l>
            <l>desgleichen unser Rom noch nie nicht hat geschaut,</l>
            <l>wie alt es worden ist. Die Säulen, Bäder, Gänge,</l>
            <l>Gemälde, Grabschriften und was mehr solch Gepränge,</l>
            <l>davon die Meister Ruhm, die Herren Lust gehabt,</l>
            <l>daran man heute noch den blöden Sinn erlabt</l>
            <l>im Lesen oder Sehn, die würden niedrig heißen,</l>
            <l>wie hoch sie wären auch. Das zwier erlöste Meißen,</l>
            <l>das würd' ein Wunderwerk so prächtig richten auf,</l>
            <l>das weder Frost, noch Glut, noch trüber Zeiten Lauf</l>
            <l>nicht könte reißen hin. Denn so die frommen Alten</l>
            <l>dem Fürsten, der sich wol fürs Vaterland gehalten,</l>
            <l>den Feinden widersetzt, beherzt und frisch gekämpft</l>
            <l>und seine Widerpart mit ernster Faust gedämpft,</l>
            <l>zum Zeichen seiner Treu' ein Denkmal aufgerichtet,</l>
            <l>wie viel, o wie viel mehr sind wir anietzt verpflichtet,</l>
            <l>dem Helden, der nächst Gott uns ledig hat gemacht</l>
            <l>und nach so strengem Dienst in erste Freiheit bracht,</l>
            <l>ein Werk zu seiner Ehr' und unsrer Liebe Zeichen</l>
            <l>zu stellen in die Welt? Was aber kan ihm gleichen?</l>
            <l>Was wird sein Denkmal sein? Der Brauch geht bei uns ein,</l>
            <l>wir können sonst mit Nichts als Worten dankbar sein.</l>
            <l>Daß aber gleichwol auch die Feder etwas treibe</l>
            <l>und dieses Helden Ruhm in etwas nur beschreibe</l>
            <l>(wer kan sein ganzes Lob?), so sei hier aufgesetzt,</l>
            <l>womit in jener Welt sich mancher Gott ergetzt,</l>
            <l>da man sein Grabmal hielt. Und es ist wol zu gläuben,</l>
            <l>ob wir die ganze Pracht schon können nicht beschreiben,</l>
            <l>die frommen Tugenden, des Helden Preis und Zier,</l>
            <l>dadurch er leben wird von ietzt bis für und für,</l>
            <l>die hielten diß Gepräng'. An einem schönen Orte</l>
            <l>ist prächtig ausgeführt ein' aufgetane Pforte</l>
            <l>in der Unsterbligkeit. Der Grund ist Helfenbein,</l>
            <l>die Säulen dichtes Gold, darein manch edler Stein</l>
            <l>nach Künstlers Art versetzt; der Sieg, der Lohn der Stärke,</l>
            <l>sitzt mitten innen, gleich zu oberst an dem Werke.</l>
            <l>Die Ehr' und Majestät hat sie zur Seiten stehn,</l>
            <l>dieweil sie dieser Frau stets pflegen nachzugehn.</l>
            <l>Auf Sieg folgt Ruhm und Macht. Sonst sind darauf zu schauen</l>
            <l>viel' Fahnen, Beut' und Raub, so zwischen diesen Frauen</l>
            <l>und hinter ihnen liegt. Der blasse Menschenfraß</l>
            <l>steht unten, hält den Pfeil und unsers Lebens Glas.</l>
            <l>Frau Fama gehet vor und bläst des Helden Sachen,</l>
            <l>die Taten, die für sich ihn herrlig können machen,</l>
            <l>in ganzer Gegend aus. Der ungewohnte Ton</l>
            <l>macht, daß das breite Land wie zittrend wird davon.</l>
            <l>Hierauf folgt eine Zunft von süßen Musicanten,</l>
            <l>verhüllet um das Häupt. Die edlen Kunstverwanten</l>
            <l>sind die neun Klarien: Kalliope stimmt an,</l>
            <l>Polymnie singt vor, Thalia, was sie kan,</l>
            <l>erhebt den lauten Ton, wie denn die andern alle:</l>
            <l>sie loben seinen Preis mit ihrem guten Schalle.</l>
            <l>Apollo hat das Lied selb selbsten aufgesetzt,</l>
            <l>das auch das Himmel-Volk fürs allerbeste schätzt.</l>
            <l>Die gute Sache folgt mit Unschuld und dem Glücke,</l>
            <l>so ihr zur Seiten gehn. Sie tragen schöne Stücke,</l>
            <l>die Wappen und die Zier, so unser dapfre Held</l>
            <l>dem rechten Herren hat hinwieder zugestellt.</l>
            <l>Der Glaube trägt das Gold, des Könige sich freuen,</l>
            <l>die Gottesfurcht die Frucht, die Freiheit hält den Leuen:</l>
            <l>diß war des Heldens Zier. Stark, mächtig und mit Frucht</l>
            <l>hat er die Weiterung des Regiments gesucht.</l>
            <l>Den Apfel trägt die Macht, die Adelheit die Krone,</l>
            <l>den Zepter Würdigkeit. Diß hat der Held zu Lohne,</l>
            <l>daß er durch seinen Sieg die Welt zu sich gebracht</l>
            <l>und das, was Fremder war, ihm untertan gemacht.</l>
            <l>Die ernste Gravität läßt seine Fahne fliegen.</l>
            <l>Die Stärke sitzt zu Roß, als wie man kämpft im Siegen,</l>
            <l>hat seinen Küriß an. Die neigende Gedult</l>
            <l>führt dieses hinter sich, was er noch nicht verschuldt</l>
            <l>und uns zu zeitig war, die schwarze Totenfahne.</l>
            <l>Das Roß, das diesem gleicht, das ihn im freien Plane</l>
            <l>von sich sah sinken ab, das führt die Frömmigkeit,</l>
            <l>die Demut geht bei her. Die Weisheit ist nicht weit,</l>
            <l>wie denn die Klugheit auch mit Einigkeit umgeben.</l>
            <l>Der Friede trägt den Schild, die Redligkeit darneben</l>
            <l>die ritterliche Sporn, den Helm die Wachsamkeit,</l>
            <l>darauf Gerechtigkeit den bloßen Degen beut</l>
            <l>und wiegt das Recht wol ab. Den schwerbeladnen Wagen,</l>
            <l>auf dem viel Raub und Zeug, dem Feind entnommen, lagen,</l>
            <l>begleiten Dapferkeit und unerschrockner Mut,</l>
            <l>Geschwindigkeit und Kraft; das adeliche Blut</l>
            <l>noch einen anderen, darauf war abgerissen</l>
            <l>ein wolverschanzter Ort, worauf sich hören ließen</l>
            <l>der Trompterleute Chor und Pauken, so man braucht,</l>
            <l>wenn es in offner Schlacht von frischem Pulver raucht.</l>
            <l>Nach diesem kompt ein Heer, der Ausschuß dapfrer Helden,</l>
            <l>von welchen man so viel itzt überall hört melden,</l>
            <l>die der gelobte Fürst stets um sich hatte gehn,</l>
            <l>und die ihm itzo noch zu seinen Diensten stehn,</l>
            <l>ob er schon nicht mehr da. Was soll ich ferner sagen,</l>
            <l>mit was für Harm und Angst, mit was für heißen Klagen</l>
            <l>erscheint ein guter Teil von Frauen, so für sich</l>
            <l>die Länder, die der Held erfreuet ritterlich,</l>
            <l>mit Namen zeigen an? Den Schweden, Gothen, Wenden</l>
            <l>ist mehr als andren weh, weil ihren dreien Ständen</l>
            <l>ihr Schutz, ihr Trost, ihr Heil, ihr König kommen um.</l>
            <l>Chur-Sachsen, Thüringen und Meissen trauren drum.</l>
            <l>Chur-Brandenburg klagt laut, ihr Bluts-Freund sei gefallen,</l>
            <l>wie Mekelburg denn auch. Man hört sie weit für Allen.</l>
            <l>Das Böhmen ist nicht froh, Kron' Frankreich geht betrübt,</l>
            <l>weil der liegt, den sie ehrt, und der sie billig liebt.</l>
            <l>Die Pfalz und Elsaß gehn mit traurigen Gebärden,</l>
            <l>Westphalen scheint, als könt' es nicht getröstet werden.</l>
            <l>Der Rheinstrom schleißt die Brust, und Holland trücknet ab</l>
            <l>die Tränen, als darzu der Fall ihm Ursach gab.</l>
            <l>Das Franken, Würtenberg, das hochbetrübte Schwaben</l>
            <l>ziehn als bekümmerte, die keinen Trost mehr haben.</l>
            <l>Wie wol hat er verdient, daß sein zu früher Tod</l>
            <l>so viel Provinzen setz' in ebengleiche Not!</l>
            <l>Sie wollen auch tot sein. Die königliche Leiche,</l>
            <l>die Leiche, die der Tod fast ist dem ganzen Reiche,</l>
            <l>das nunmehr nicht mehr ganz, wird fürstlich hergeführt;</l>
            <l>die Kühnheit und Vernunft, mit der er war geziert,</l>
            <l>die Vorsicht, der Verstand, die Schärfe bei dem Kriegen,</l>
            <l>Erfahrung, Wissenschaft und Sanftmut in den Siegen</l>
            <l>gehn um den Wagen her und klagen ohne Ziel</l>
            <l>des Helden Untergang, der alzu zeitlich fiel.</l>
            <l>Der Bote Gottes fleugt und setzt die grünen Blätter</l>
            <l>dem Helden auf das Häupt. Er war der recht' Erretter,</l>
            <l>der Mehrer, dem diß Laub von Rechte zugehört,</l>
            <l>und daß er nun auch tot darmitte wird geehrt.</l>
            <l>Zwo starke Ketten gehn von hinten aus dem Wagen,</l>
            <l>darinnen zeucht ein Heer, das man hört heftig klagen.</l>
            <l>Das erst' ist Frauenvolk. Die Laster, die der Held</l>
            <l>so gänzlich abgeschafft aus der verneuten Welt,</l>
            <l>der Neid, der Haß, der Zorn, die Rachgir, Sünde, Schande,</l>
            <l>Begierd' und Übermut ziehn all' an einem Bande.</l>
            <l>Betrug, Gottlosigkeit, Verzweiflung, Heuchelei,</l>
            <l>Gift, Abfall, Meineid, Not, Verwegung, Meuterei,</l>
            <l>Pracht, Hoffart, Übermut und andre viel' dergleichen</l>
            <l>gehn traurig hinten nach und folgen dieser Leichen.</l>
            <l>Die andern, die zugleich in einer Ketten stehn</l>
            <l>und dick in großer Zahl in keiner Ordnung gehn,</l>
            <l>das ist gefangen Volk, das sind bezwungne Krieger,</l>
            <l>die unser Josua, der allzeit werte Sieger,</l>
            <l>hat zu Gehorsam bracht, und aus gewohnter Gunst</l>
            <l>das Leben bloß verehrt. Was ferner folget sonst,</l>
            <l>das sind teils Frembdlinge, teils weggetriebne Leute,</l>
            <l>die mehr als traurig sein. Was ferner in der Weite</l>
            <l>noch mehr gesehen wird und doch nicht übersehn,</l>
            <l>das ist das Kriegesheer, dem überweh geschehn,</l>
            <l>daß es nun häuptlos ist. Diß ist das Leichgepränge,</l>
            <l>das auf diß schmale Blat gebracht ist in das Enge,</l>
            <l>das ihm die Tugenden zu Ehren angestelt</l>
            <l>und wirklich auch vollbracht in einer andern Welt,</l>
            <l>als wo wir Menschen sind. Wir, die wir hie noch leben,</l>
            <l>vermögen nichts zu tun, als daß wir Ehre geben</l>
            <l>dem, der sie recht verdient. Des Helden hoher Preis</l>
            <l>wird ewig bleiben stehn. Sein Ruhm, der wird nicht greis,</l>
            <l>sproßt immer jung herfür. Die Zeit, die noch wird kommen,</l>
            <l>so anders noch in ihr wird leben was von Frommen,</l>
            <l>die wird auch dankbar sein. Er hat es recht verdient,</l>
            <l>daß seines Namens Lob zu allen Zeiten grünt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
