<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Epipsychidion.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Shelley</surname>
            <forename>Percy Bysshe</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">46</measure>
        <measure type="verses">1326</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-8 3-8 4-20 5-12 6-24 7-54 8-6 9-18 10-14 11-16 12-21 13-30 14-54 15-46 16-16 17-24 18-39 19-6 20-20 21-114 22-93 23-16 24-4 25-8 26-8 27-20 28-12 29-24 30-54 31-6 32-18 33-14 34-16 35-21 36-30 37-54 38-46 39-16 40-24 41-39 42-6 43-20 44-114 45-93 46-16</measure>
        <measure type="syllables">13560</measure>
        <measure type="tokens">8656</measure>
        <measure type="characters">53684</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1807</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Epipsychidion.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Schwestergeist von dem verwaisten Geist,</l>
            <l>Deß Name Thränen deinem Aug' entreißt,</l>
            <l>In meines Herzens Tempel weih' ich dir</l>
            <l>Die welken Kränze der Erinnrung hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gefangner Vogel, der so holde Klänge</l>
            <l>Aushaucht, daß sich der rauhen Herzen Strenge,</l>
            <l>Die dich umgarnten, müßt' in Milde kehren,</l>
            <l>Wenn sie nicht taub für jeden Wohllaut wären:</l>
            <l>Dies Lied sei deine Rose! Ist ihr Blatt,</l>
            <l>Geliebte Nachtigall, auch fahl und matt:</l>
            <l>Doch ist der welken nicht ihr Duft entschwunden,</l>
            <l>Auch blieb kein Dorn, die Brust dir zu verwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochfliegend Herz, das, immerdar bewegt,</l>
            <l>Umsonst an seines Kerkers Gitter schlägt,</l>
            <l>Bis daß geknickt des Geistes lichte Schwingen,</l>
            <l>Die himmelan gestrebt in kühnem Ringen;</l>
            <l>Und bis das Blut, aus wunder Brust entflossen,</l>
            <l>Auf sein unmütterliches Nest ergossen: –</l>
            <l>Vergebens wein' ich; freud'ger gäb' ich hin</l>
            <l>Um dich mein Herzblut, wär' dir's zum Gewinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seraph des Himmels, überirdisch mild,</l>
            <l>Ach, unter deiner Frauenschönheit Bild</l>
            <l>Birgst Alles du, was herrlich und geweiht</l>
            <l>An Liebe, Licht und an Unsterblichkeit!</l>
            <l>Du süßer Segen für den ew'gen Fluch!</l>
            <l>Du Licht, das Glanz ins dunkle Weltall trug!</l>
            <l>Mond im Gewölk! Im finstern Todtenhaus</l>
            <l>Ein lebend Wesen! Stern im Sturmgebraus!</l>
            <l>Du Wunder, und du Schönheit, und du Grauen!</l>
            <l>Du Harmonie der Welt! In dir beschauen,</l>
            <l>Hehr strahlend, wie vom Sonnenglanz erhellt,</l>
            <l>Sich alle Ding', auf die dein Auge fällt!</l>
            <l>Blitzgleich in ungewohntem Lichte funkelt</l>
            <l>Dies trübe Lied selbst, das dich jetzt umdunkelt;</l>
            <l>O, rein'ge du dies Klagwort meiner Seele</l>
            <l>Von seinen Schlacken, seinem Erdenfehle,</l>
            <l>Mit jenen Zähren, die wie heil'ger Thau</l>
            <l>Entströmen deiner Augen sanftem Blau,</l>
            <l>Weine, bis Leid sich wandelt in Entzücken –</l>
            <l>Dann lächle drauf, dem Tod es zu entrücken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie glaubte ich, vor meinem Tod so schön</l>
            <l>Der Jugendträume Wirklichkeit zu sehn!</l>
            <l>Ich liebe dich, Emilie, ob die Welt</l>
            <l>Mit ihrem Hohn auch diese Lieb' umgellt.</l>
            <l>O wären wir ein Zwillingspaar geboren!</l>
            <l>O wär' der Name, den mein Herz erkoren</l>
            <l>Für eine Andre, dir und ihr ein Band,</l>
            <l>Das schwesterlich zwei Seelen hell umwand!</l>
            <l>Doch wär' der eine recht, der andre wahr:</l>
            <l>Die theuren Namen sprächen nimmer klar,</l>
            <l>Wie rettungslos ich dein bin. Wehe mir!</l>
            <l>Ich bin nicht dein – ich bin ein Theil von </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du holde Leuchte! wie dem Schmetterlinge,</l>
            <l>Versengtest meiner Muse du die Schwinge,</l>
            <l>Sonst würde junge Liebe wie ein Schwan,</l>
            <l>Der singend hinwallt seine Todesbahn,</l>
            <l>Verkünden Alles, was du bist, dem Buch</l>
            <l>Der grauen Zeit. Bist du nicht frei von Trug?</l>
            <l>Ein lieblich Bild, bestimmt für höchste Wonnen?</l>
            <l>Geheimen und verschlossnen Glückes Bronnen,</l>
            <l>Vor dessen heitrem Licht und Wohllaut fern</l>
            <l>Mißklang und Finsterniß entfliehn? Ein Stern,</l>
            <l>Der einzig fest am Himmelsbogen ruht?</l>
            <l>Ein Lächeln unter finstrer Stirnen Wuth?</l>
            <l>Ein sanfter Ton inmitten rauher Stimmen?</l>
            <l>Ein liebes Licht, das auf dem Meer, dem grimmen,</l>
            <l>Den Schiffer lenkt? Ein einsames Asyl?</l>
            <l>Ein Jubelrausch der Lust? Ein Saitenspiel,</l>
            <l>Das Die, so Liebe es gelehrt, bewegen,</l>
            <l>Das tiefste Leid, das sie im Herzen hegen,</l>
            <l>In Schlaf zu lullen? Ein vergrabner Hort?</l>
            <l>Ein Nest von Freuden, die an sel'gem Ort</l>
            <l>Die Schwingen falten, nie zur Flucht geweckt?</l>
            <l>Ein Grab des Leids, mit Veilchen überdeckt?</l>
            <l>Ich suche rings ein Bild, das dir entspreche,</l>
            <l>Und finde – ach! nur meine eigne Schwäche. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie traf mich auf des Lebens rauhen Wegen,</l>
            <l>Und lockte mich dem süßen Tod entgegen;</l>
            <l>So führt der Lenz den Winter, Tageshelle</l>
            <l>Die Nacht zu Licht und Leben. Die Gazelle,</l>
            <l>Die flüchtig schwebt auf höchstem Felsenkranz,</l>
            <l>Ist nicht so ätherleicht. Der Strahlenglanz</l>
            <l>Von ihrer Göttlichkeit durchblinkt die Hülle</l>
            <l>Des Körpers, wie aus thauiger Wolken Fülle,</l>
            <l>Die unbewegt am Junihimmel stehn,</l>
            <l>Der Mond hervorglänzt unauslöschlich schön.</l>
            <l>Wie aus der Hyacinthe, thaugefüllt:</l>
            <l>So ihren Lippen süß und weich entquillt</l>
            <l>Ein Flüstern, das die Sinne wild berauscht,</l>
            <l>Wie Sphärenmelodie, im Traum erlauscht.</l>
            <l>In ihrer Augensterne milden Sonnen</l>
            <l>Erglänzt das Strahlenspiel von jenen Bronnen,</l>
            <l>Die quellen unter ihrer Seele Blitz, –</l>
            <l>Zu tief, als daß des Menschengeistes Witz</l>
            <l>Mit seinem Senkblei jemals sie ergründet.</l>
            <l>Der Schimmer ihres Wesens, dort entzündet,</l>
            <l>Erfüllt die todte, leere, kalte Luft</l>
            <l>Mit einem warmen, wunderbaren Duft</l>
            <l>Von Liebe, Licht, Bewegung, der vereint</l>
            <l>Zu seliger Allgegenwart erscheint,</l>
            <l>Und dessen Wogen ihr mit sanfter Fluth</l>
            <l>Um Wang' und Finger wallen, die das Blut,</l>
            <l>Das immerströmende, das dort erbebt,</l>
            <l>Durchglüht (gleichwie in schneeiger Wolke webt</l>
            <l>Zitternden Lichts der rothe Morgenschimmer),</l>
            <l>In stetem Fluthgewog, und endend nimmer,</l>
            <l>Bis jenes Schönheitswunder sie verzehrt,</l>
            <l>Das rings die Welt erfüllet und verklärt,</l>
            <l>So herrlich, daß der Blick es kaum erträgt.</l>
            <l>Ein warmer Odem scheint, wenn sie sich regt,</l>
            <l>Aus ihrem Kleid und wehnden Haar zu wallen;</l>
            <l>Und wenn gelöst die Locken niederfallen,</l>
            <l>Entfesselt von den Lüften, weich und lind,</l>
            <l>Berauscht sich in dem süßen Hauch der Wind;</l>
            <l>Und in die Seele dringt ein wilder Duft,</l>
            <l>Den Sinnen fremd, gleichwie die heiße Luft</l>
            <l>In der erstarrten Knospe schmilzt den Thau.</l>
            <l>Sieh, dorten steht sie, eine hehre Schau!</l>
            <l>Ein sterbliches Gebild im Wunderkleid</l>
            <l>Von Liebe, Leben, Licht und Göttlichkeit,</l>
            <l>Die wechseln kann, doch nicht dem Tod sich gatten;</l>
            <l>Ein Bild der lichten Ewigkeit; ein Schatten</l>
            <l>Von goldnem Traum, ein Glanz, der steuerlos</l>
            <l>Die dritte Sphäre läßt im Himmelsschooß;</l>
            <l>Ein Wiederschein vom ew'gen Mond der Liebe,</l>
            <l>Der leis bewegt des Lebensmeers Getriebe;</l>
            <l>Ein Bild von Jugend, Lenz und Morgenlicht;</l>
            <l>Verkörperten Aprilmonds Traumgesicht,</l>
            <l>Das, weinend bald und lächelnd bald, hinab</l>
            <l>Den Winter lockt, das Frostgeripp, ins Grab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, wehe mir! Zu welcher Höhe trug</l>
            <l>Empor mich des vermessnen Wagens Flug?</l>
            <l>Wie steig' ich nieder, und verderbe nicht?</l>
            <l>Gleich macht die Liebe Alles, also spricht</l>
            <l>Mein trunknes Herz; in Lieb' und Andacht preist</l>
            <l>Der Wurm selbst Gott, und eint sich seinem Geist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Braut! Schwester! Engel! Leitstern dem Geschick,</l>
            <l>Das hingeflossen ohne Sternenblick!</l>
            <l>Zu spät geliebt, zu früh verehrt von mir!</l>
            <l>Anbetend hätte sollen knien vor dir</l>
            <l>Mein Geist in der Unsterblichkeit Gefild,</l>
            <l>Im Götterhaus vor einem Götterbild;</l>
            <l>Oder auf dieser Erde, dir zur Seiten,</l>
            <l>Ein Schatten jenes Wesens, dich begleiten;</l>
            <l>Doch nicht wie jetzt! Ich liebe dich; doch ruh</l>
            <l>Ein Siegel stets auf meines Herzens Fluth,</l>
            <l>Sie hell und rein dir haltend ohne Rast,</l>
            <l>Da du an diesen </l>
            <l>Wir aber – sind wir nicht geschaffen, wie?</l>
            <l>Als Töne Einer süßen Harmonie,</l>
            <l>Zwar ganz nicht gleich, doch Eins bestimmt dem Andern,</l>
            <l>Verschieden ohne Mißklang, um zu wandern,</l>
            <l>In holdem Wohllaut bebend, durch die Welt,</l>
            <l>Wie zitternd Laub im Windhauch rauscht und schwellt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In mir spricht deine Weisheit, und sie heißt</l>
            <l>Mich vor den Klippen, dran manch hoher Geist,</l>
            <l>Manch edles Herz gescheitert, nicht zu zagen.</l>
            <l>Nie hab' ich mich zum großen Troß geschlagen,</l>
            <l>Der lehrt, es solle Jeder Einen Freund,</l>
            <l>Und all' die Andern, wären noch so rein</l>
            <l>Und schön sie, frostigem Vergessen weihn.</l>
            <l>Zwar ist's das Machtgebot der heut'gen Sitte,</l>
            <l>Der Alltagspfad, auf dem mit müdem Schritte</l>
            <l>Die armen Sklaven wandern, die ins Grab</l>
            <l>Des Lebens breiten Heerweg gehn hinab,</l>
            <l>Und so, geschmiedet fest an Einen Freund,</l>
            <l>Der ihnen, ach, vielleicht ein bittrer Feind,</l>
            <l>Hinziehn die Bahn, die endlos öde scheint.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darin ist wahre Lieb' ungleich dem Staub</l>
            <l>Und Gold, daß Theilung ihr kein schnöder Raub.</l>
            <l>Sie gleichet dem Verstand, der sich erhellt,</l>
            <l>Je mehr der Wahrheit ihm ins Auge fällt;</l>
            <l>Sie gleichet deinem Licht, o Phantasie,</l>
            <l>Das von der Erde und vom Himmel, wie</l>
            <l>Aus tiefstem Geist der schönheitstrunknen Dichter,</l>
            <l>Als würfen tausend Prismen ihre Lichter,</l>
            <l>Ein hehres Glanzmeer ausgießt übers All,</l>
            <l>Und mit der Sonnenpfeile Widerprall</l>
            <l>Den Lindwurm »Irrthum« tödtet. Eng und klein</l>
            <l>Das Herz, das Einem nur mag Liebe weihn,</l>
            <l>Das Hirn, in dem nur Ein Gedanke brennt,</l>
            <l>Das Leben, das nur Einen Zweck erkennt,</l>
            <l>Der Geist, der Eins nur schafft, und wahndurchgraut</l>
            <l>Ein Grabmal seiner Ewigkeit erbaut!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn also unterscheidet sich der Geist</l>
            <l>Von seinem Stoff und Gegenstand zumeist:</l>
            <l>Wie Bös von Gut; Unglück von Glück; das Kleine</l>
            <l>Und Niedrige vom Hohen; das Gemeine</l>
            <l>Und Schwache von des ewigen Lichtes Reine.</l>
            <l>Und theilst du Erdenschmutz und Erdenleiden,</l>
            <l>So magst du sie, bis sie verschwinden, scheiden;</l>
            <l>Doch theilst du Freude, Liebe und Gedanken,</l>
            <l>So überragt ein jeder Theil die Schranken</l>
            <l>Des Ganzen, und wir wissen nicht, so lang</l>
            <l>Noch ungetheilt ein Sehnen bleibt, ein Drang,</l>
            <l>Wie Viel der Lust wir könnten noch gewinnen,</l>
            <l>Wie vielem Leid wir könnten noch entrinnen.</l>
            <l>Dies ist der Wahrheit Bronnen, welcher hell</l>
            <l>Dem Weisen fließt als hehrer Hoffnung Quell;</l>
            <l>Das ewige Gesetz, an dem sich hält</l>
            <l>Der edle Mensch, dem diese Lebenswelt</l>
            <l>Ein Garten scheint, verödet und verheert,</l>
            <l>Und der sich müht, so lang sein Dasein währt,</l>
            <l>Zu pflegen für der Zukunft goldnen Tag</l>
            <l>Des Erdenparadieses wüsten Hag. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Wesen gab's, dem oft in seinen Träumen</l>
            <l>Mein Geist begegnete in Aetherräumen,</l>
            <l>In meiner Jugendfrühe goldnem Schein,</l>
            <l>Auf Feeninseln in besonntem Hain,</l>
            <l>Inmitten zaubervoller Bergesreihn,</l>
            <l>In Grotten, wo ich schlummernd sanft geruht,</l>
            <l>Wie in des Träumemeeres luft'ger Fluth,</l>
            <l>Auf dessen Wellen </l>
            <l>Einhergewandelt; – mir vorüber glitt</l>
            <l>Ihr Bild an phantasieerschautem Strand,</l>
            <l>Gehüllt in also hehres Lichtgewand,</l>
            <l>Daß mich's geblendet. In dem Wald, dem düstern,</l>
            <l>Rief ihre Stimme aus des Laubes Flüstern,</l>
            <l>Und aus den Quellen und den Duftergüssen</l>
            <l>Der Blumen mir, die, wie im Schlaf von Küssen</l>
            <l>Die Lippe murmelt und den Liebsten ruft,</l>
            <l>Von </l>
            <l>Und aus der Frühlingswinde lauem Fluß,</l>
            <l>Und aus der ziehnden Wolke Regenguß,</l>
            <l>Und aus der Sommervögel hellem Sang,</l>
            <l>Aus jedem Ton und Schweigen. In dem Klang</l>
            <l>Uralter Lieder, hoch erhabner Weisen, –</l>
            <l>In Form, Ton, Farbe, – Allem, was den Gleisen</l>
            <l>Der morschen Gegenwart, die höhnisch ringt,</l>
            <l>Vergangnes zu ersticken, sich entschwingt, –</l>
            <l>Und in </l>
            <l>Das Menschenleben, diese Höllenqual,</l>
            <l>Zu einem Schicksal macht, so hehr und groß</l>
            <l>Wie gluthumflammten Martyrthumes Loos,</l>
            <l>War aller Wahrheit Einklang </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann schwang ich aus der Jugend Traumeshöhle</l>
            <l>Mich auf, und strebte, wie mit Feuerschwingen,</l>
            <l>Zum Leitstern meiner Sehnsucht hinzudringen,</l>
            <l>Gleich einer trunknen Motte, welche matt</l>
            <l>Durchschwirrt die Dämmrung wie ein welkes Blatt</l>
            <l>Wenn sie in Hesper's lichtumstrahltem Schooß,</l>
            <l>Als wär' er eine Erdenleuchte bloß,</l>
            <l>Sich sucht ein Flammengrab als Todesloos. –</l>
            <l>Doch </l>
            <l>Schwand wie ein Gott, deß Lichtthron ein Planet,</l>
            <l>Deß Schwingen zehnfach ihn beflügelt hatten,</l>
            <l>In unsres Lebens trüben Kegelschatten.</l>
            <l>Wie Einer, dem sein Liebstes floh hinab,</l>
            <l>Wär' ich gefolgt, und gähnte selbst das Grab</l>
            <l>Dazwischen wie ein Meer voll düstrer Schauer;</l>
            <l>Da rief es: »O du Herz voll zager Trauer,</l>
            <l>Das Traumbild, das du suchst, steht neben dir!«</l>
            <l>Ich fragte: »Wo?« Des Weltalls Echo mir</l>
            <l>Rückhallte: »Wo!« und tief von Weh durchdrungen</l>
            <l>Frug ich der Abendwinde stumme Zungen,</l>
            <l>Die an dem Trauerort vorüberstrichen:</l>
            <l>»wohin ist meiner Seele Seel' entwichen?«</l>
            <l>Und Zauberworte sprach ich, um zu bannen</l>
            <l>Des Menschenschicksals finstere Tyrannen.</l>
            <l>Doch konnte nicht Gebet noch Bannspruch lichten</l>
            <l>Die Nacht, die sie verschlungen; noch vernichten</l>
            <l>Die Welt, die meinem Chaos sich entwand,</l>
            <l>In der </l>
            <l>Die Welt, in der </l>
            <l>Drum ging ich fort, der Furcht und Hoffnung voll,</l>
            <l>Todkrank jedwede sanfte Leidenschaft,</l>
            <l>Nur noch genährt von der Erwartung Kraft,</l>
            <l>Fort in die Winterwüstenei des Lebens;</l>
            <l>Mit seinem Irrthum kämpfend stets vergebens,</l>
            <l>Und taumelnd stets vor Müdigkeit und Hast,</l>
            <l>Von neuen Formen rings geblendet fast,</l>
            <l>Durchirrt' ich forschend jene rauhen Gründe,</l>
            <l>Ob dort ich nicht vielleicht ein Wesen finde,</l>
            <l>In dem sie meinen Blicken sich entzog.</l>
            <l>Und Eine fand ich, die sich niederbog</l>
            <l>An einem Quell, umrankt von dunkelblauen</l>
            <l>Nachtschatten, und ein Lied voll Todesgrauen</l>
            <l>Entklang aus ihrem falschen Mund, wie Duft</l>
            <l>Von welken Blumen in der Herbstesluft;</l>
            <l>Ihr Handdruck sengte mich mit gift'gem Schmerz;</l>
            <l>Aus ihrem Blick schoß Feuer mir ins Herz,</l>
            <l>Ein Grabeshauch entströmte ihren Wangen,</l>
            <l>Und der Verwesung Moderdüfte drangen</l>
            <l>Wie Mehlthau in das grüne Herz mir ein,</l>
            <l>Zerstörend seiner Blätter Frühlingsschein;</l>
            <l>Bis sie, wie Haar, das vor der Zeit erblich</l>
            <l>Auf einer Jünglingsstirne, grausiglich</l>
            <l>Mit den Ruinen vor der Zeit geweckten,</l>
            <l>Scheinlebens seinen todten Lenz bedeckten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sucht' in manchem Weib des Erdenthals</l>
            <l>Den Schatten meines Seelenideals.</l>
            <l>Und Ein'ge waren schön – doch Schönheit flieht;</l>
            <l>Und Andre klug – doch trog ihr Schmeichellied;</l>
            <l>Und Eine treu – ach! warum mir nicht treu?</l>
            <l>Dann wandte ich, wie der gejagte Leu,</l>
            <l>Den hetzenden Gedanken mich entgegen,</l>
            <l>Zu Tode wund, mit matten Herzensschlägen.</l>
            <l>Der kalte Tag sah bebend meine Qual,</l>
            <l>Als mir urplötzlich, wie ein Frührothsstrahl,</l>
            <l>Befreiung winkte. Denn ein Wesen stand</l>
            <l>Auf meinem Pfade, welches so verwandt</l>
            <l>Der Hehren schien, die sich im Traum gezeigt,</l>
            <l>Wie dort der Mond der ew'gen Sonne gleicht; –</l>
            <l>Der kalte, keusche Mond, der Nachts am Himmel</l>
            <l>Als Königin beherrscht das Sterngewimmel,</l>
            <l>Verschönernd Alles, was mit sanftem Schein</l>
            <l>Sein Auge trifft; ein bleicher Flammenschrein,</l>
            <l>Der unstät irrt, mit mildem, frost'gem Schimmer,</l>
            <l>Der, immer wechselnd, doch sich gleich bleibt immer,</l>
            <l>Und nicht erwärmt, nur leuchtet. Jung und schön,</l>
            <l>Als wäre sie ein Geist aus Himmelshöhn,</l>
            <l>Umhüllte sie mich, wie der Mond die Nacht</l>
            <l>Vor ihrem Graun verhüllt, in lichter Pracht,</l>
            <l>Bis zwischen Erd' und Himmel Alles klar</l>
            <l>Und hell in meiner stillen Seele war.</l>
            <l>Und wie die Wolke, die der Wind berührt,</l>
            <l>Ward ich in eine Grotte fortgeführt.</l>
            <l>Dort saß sie neben mir, und ihr Gesicht</l>
            <l>Erhellte meinen Schlummer, wie das Licht</l>
            <l>Des Mondes, dessen Strahlen erdwärts flohn,</l>
            <l>Herabgeleuchtet auf Endymion.</l>
            <l>Und als mich eingelullt des Schlafes Quell,</l>
            <l>Ward all mein Wesen finster oder hell,</l>
            <l>Wie sommerliche Fluth im Mondenschein,</l>
            <l>Bei ihrem Lächeln oder Zornesdräun.</l>
            <l>Auf kaltem, keuschem Pfühl im Abendroth</l>
            <l>Lag ich, – weh mir! – nicht lebend, und nicht todt;</l>
            <l>Denn ihrer Silberstimme Ton berief</l>
            <l>Leben und Tod, die in der Höhle tief,</l>
            <l>Vergessend ihren altgewohnten Streit,</l>
            <l>Wie zwei Geschwister nahten meinem Leid,</l>
            <l>Entstammt aus Einer armen Mutter Schooß;</l>
            <l>Sie schwebten durch die Höhle flügellos,</l>
            <l>Und sprachen: »Fort! denn unser ist er nicht!«</l>
            <l>Ich weint', und weine, sei's auch Traumgesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von welchen Stürmen meines Schlummers Fluth</l>
            <l>Dann aufgeregt ward, bis, in bleicher Gluth</l>
            <l>Erlöschend, jener Mondeslippen Rand</l>
            <l>Wie in dem Siechthum der Verfinstrung schwand; –</l>
            <l>Wie meine Seele ward ein lichtlos Meer,</l>
            <l>Und wer als Wetter zog darüber her;</l>
            <l>Und welcher Frost, da </l>
            <l>Als Stern mich leitete, versunken war,</l>
            <l>Dann über jene öden Wasser schlich,</l>
            <l>Bis meines Wesens wilde Wogen sich</l>
            <l>Verdickt zu starren Eises Todeshaft;</l>
            <l>Und welch Erdbeben seinen Grund zerklafft</l>
            <l>Und aufgewühlt, indeß in kalter Ruh'</l>
            <l>Der bleiche Mond gelächelt immerzu,</l>
            <l>Verhehlt dies Lied: – endlos ergössen sich</l>
            <l>Sonst Thrän' auf Thräne. Weine nicht um mich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zuletzt erschien die hehre Traumgestalt,</l>
            <l>Die ich durch Leid und Schmach gesucht, im Wald.</l>
            <l>Um jener Winterwüste Dornenbahn</l>
            <l>Floß Glanz wie Morgenroth bei ihrem Nahn,</l>
            <l>Und ihre Gegenwart ließ neu erbeben</l>
            <l>Die kahle Flur, das todte Laub von Leben,</l>
            <l>Daß unter ihr und ihr zu Häupten droben</l>
            <l>Ihr Pfad von Blumen lieblich war umwoben.</l>
            <l>Aus ihrem Odem schwoll ein süßer Klang,</l>
            <l>Der, sich wie Licht verbreitend, rings durchdrang</l>
            <l>Jedweden Ton mit leisem, holdem Klingen,</l>
            <l>Daß stumm der wilde Wind gesenkt die Schwingen;</l>
            <l>Aus ihrem Haar enttroff ein warmer Duft,</l>
            <l>Aufthauend die erstarrte, kalte Luft;</l>
            <l>Mild wie die Sonne selbst, wenn sich ihr Licht</l>
            <l>In Liebe wandelte, so schwebte dicht</l>
            <l>Zu mir heran, wo in der Höhl' ich schlief,</l>
            <l>Das wunderhehre Götterbild, und rief</l>
            <l>Mich an, und wie den Rauch des Feuers Gluth,</l>
            <l>So hob mein Geist den Leib, vom Schlaf umruht,</l>
            <l>Ich stand erwacht in ihrer Schönheit Pracht,</l>
            <l>Und fühlte, daß das Licht verscheucht die Nacht.</l>
            <l>Ich wußte, daß das Traumbild, lang verhüllt,</l>
            <l>Ich schaute, – daß ich sah Emiliens Bild!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleichwie der Sterne Licht den Erdenball,</l>
            <l>Dies Ich, beherrscht, dies weite Liebesall;</l>
            <l>Und seine Frücht' und Blumen rings erschafft,</l>
            <l>Und in das Herz ihm gießt magnet'sche Kraft;</l>
            <l>Die Meerfluth und der Nebel Schwall regiert,</l>
            <l>Und jeden Wind und jede Welle führt</l>
            <l>Zu ihrer Wolke, ihrer Felsenkluft;</l>
            <l>Und jeden Sturm in seiner Höhle Gruft,</l>
            <l>Der seine Wiege war, einlullt; den Regen</l>
            <l>Herniederlockt, dem Feld und Wald zum Segen;</l>
            <l>Und wie die beiden Leuchten, die vom Himmel</l>
            <l>Herniederblicken und das Erdgewimmel</l>
            <l>Mit Glanz und Friedensschlummer rings umfahn,</l>
            <l>Und, ewigen Gesetzen unterthan,</l>
            <l>Ungleich, nicht uneins, wandeln ihre Bahn: –</l>
            <l>So, helle Sterne, lenkt in Wechselpracht</l>
            <l>Die Sphäre meines Lebens, Tag und Nacht!</l>
            <l>Du, selbst geliehne Macht verschmähend nicht;</l>
            <l>Du, nicht verdunkelnd ein entfernter Licht;</l>
            <l>Und führet durch der Jahreszeiten Schatten,</l>
            <l>Vom Lenz bis zu des Herbstes kühlen Matten,</l>
            <l>Mein Sein zum Grabeswinter, wo es mag</l>
            <l>Entgegenblühen einem bessern Tag.</l>
            <l>Auch du, Komet, so schön und gluthentbrannt,</l>
            <l>Der dieses Herzens schwache Welt gebannt</l>
            <l>In seinen Kreis, bis wechselnd angezogen</l>
            <l>Und abgestoßen, in des Kampfes Wogen,</l>
            <l>Mein Herz zerbrach, und deines irrefuhr:</l>
            <l>O, nahe wieder unsrer Himmelsflur</l>
            <l>Als Stern der Liebe mit verklärtem Strahle!</l>
            <l>Die Sonne wird aus goldner Flammenschale</l>
            <l>Dich nähren, und der Mond sein Horn verschleiern</l>
            <l>In deinem Lächeln; brünstig werden feiern</l>
            <l>Morgen und Abend dich mit Friedensodem</l>
            <l>Und Glanz und Schatten; wie mit Andachtsbrodem</l>
            <l>Den Stern des Tods und der Geburt die hehren</l>
            <l>Geschwister Furcht und Hoffnung heiß verehren –</l>
            <l>Ein Opferaltar flammt ihr Herz, – so quellt</l>
            <l>Aus diesem Lied das Opfer einer Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Herrin mein, verschmähe nicht die Blüthen,</l>
            <l>Die dir mein Geist erdacht, die schnell verglühten,</l>
            <l>Die aus der tiefsten Seele ungesucht</l>
            <l>Hervortrieb jene Pflanze, deren Frucht,</l>
            <l>Gereift in deiner Augen Sonnenschein,</l>
            <l>Wird wie die Frucht von Edens Bäumen sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entflieh mit mir, gekommen ist die Zeit!</l>
            <l>Dem, was in mir voll trüber Sterblichkeit,</l>
            <l>Mögst ewig du vestalische Schwester sein;</l>
            <l>Dem Nievergehnden, Heil'gen, was nicht mein,</l>
            <l>Was </l>
            <l>Die glücklich und beglückend um sich schaut.</l>
            <l>Die Stund' ist da – der Schicksalsstern ging auf,</l>
            <l>Aus deinem Kerker führt er dich herauf.</l>
            <l>Hoch sind die Mauern, und die Thore fest,</l>
            <l>Die Wachen stark – doch wahre Liebe läßt</l>
            <l>Sich so nicht zwingen; Alles überspringt</l>
            <l>Sie, wie der Blitz, der ungesehn durchdringt</l>
            <l>Der Erde Kern; und wie des Himmels Winde,</l>
            <l>Die dem, der sie ergreift, entfliehn geschwinde;</l>
            <l>Mehr noch dem Tode gleich, der, auf Gedanken</l>
            <l>Hinjagend, Palast, Thurm und Tempelschranken</l>
            <l>Mißachtet: – stärker ist die Liebe noch,</l>
            <l>Denn sie zerbricht sogar des Todes Joch,</l>
            <l>Macht frei den Leib in Ketten, frei das Herz</l>
            <l>In Qual, die Seel' in Staub und Sündenschmerz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Emilie, dort im Hafen liegt ein Schiff,</l>
            <l>Ein Wind umflüstert dort das Felsenriff,</l>
            <l>Ein Pfad ist auf des Meeres blauer Flur,</l>
            <l>Den nimmer je zuvor ein Kiel befuhr;</l>
            <l>Eisvögel um die sonnigen Inseln nisten,</l>
            <l>Das Meer vergaß dort seine tückischen Listen;</l>
            <l>Das lust'ge Schiffervolk ist frei und kühn –</l>
            <l>Sag, Herzensschwester, willst du mit mir fliehn?</l>
            <l>Ein Albatroß, deß Nest im Purpurroth</l>
            <l>Des herrlichen Ostens ruht, ist unser Boot;</l>
            <l>Wir weilen unter seiner Schwingen Pracht,</l>
            <l>Und Sturm und Windesstille, Tag und Nacht,</l>
            <l>Ziehn, unsre Diener, übers weite Meer</l>
            <l>In unbeachtet schneller Flucht einher.</l>
            <l>Der Fluth entragt ein Eiland, hold und süß,</l>
            <l>Schön wie ein Trümmerrest vom Paradies,</l>
            <l>Das, weil der Port nicht sicher landen ließ,</l>
            <l>Geblieben wär' ein einsam öder Ort,</l>
            <l>Wenn nicht ein Hirtenvolk entsprossen dort,</l>
            <l>Dem noch den letzten Abglanz goldner Zeit</l>
            <l>Der Hauch der klaren, goldnen Luft verleiht,</l>
            <l>Einfach und fröhlich, unschuldsvoll und kühn.</l>
            <l>Mit ewig wechselndem Murmellaute ziehn</l>
            <l>Die blauen Wogen der ägäischen See</l>
            <l>Um dieses traute Heim, mit Schaumesschnee</l>
            <l>Den Sand benetzend und die Höhlenschlünde;</l>
            <l>Und rings am Strand die wanderlust'gen Winde</l>
            <l>Aufwogen nach dem Wogentakt der Fluth;</l>
            <l>Der Waldesgötter Schaar im Dickicht ruht;</l>
            <l>Und mancher Bach und Weiher blinkt und Quell,</l>
            <l>Wie Demant oder Morgenlicht so hell;</l>
            <l>Und weiterhin, entfernter vom Gestade,</l>
            <l>Führen landeinwärts moosbewachsne Pfade,</l>
            <l>Drauf Reh und Ziege prägten ihre Spur</l>
            <l>(der Hirt betritt sie jährlich einmal nur),</l>
            <l>Zu Grotten, Lichtungen und Laubesbogen,</l>
            <l>Und Hallen, rings mit Epheu überzogen,</l>
            <l>Erleuchtet von der Wasserfälle Schimmer,</l>
            <l>In deren plätschernd Rauschen lieblich immer</l>
            <l>Sich mischt der Mittagssang der Nachtigallen;</l>
            <l>Und rings von Duft geschwängert sind die Hallen;</l>
            <l>Des sonnighellen, klaren Aethers Strom</l>
            <l>Ist schwer von der Citronenblüth' Arom,</l>
            <l>Das wie ein unsichtbarer Nebel schweift,</l>
            <l>Und matten Schlummer auf das Auge träuft;</l>
            <l>Jonquill' und Veilchen blühn im moosigen Thal,</l>
            <l>Und senden pfeilschnell ihrer Düfte Strahl</l>
            <l>Durchs Hirn, daß du vergehst vor süßer Qual.</l>
            <l>Und jede Regung, Duft und Strahl und Sang</l>
            <l>Stimmt überein mit jenem Wunderklang,</l>
            <l>Der eine Seel' ist in der Seele Reich,</l>
            <l>Dem Wiederhall vorirdischer Träume gleich. –</l>
            <l>Ein Eiland ist's, das zwischen Himmel, Fluth,</l>
            <l>Erde und Luft in hehrer Stille ruht,</l>
            <l>Schön wie der Morgenstern, wenn seiner Bahn</l>
            <l>Des blauen Luftmeers sanfte Wellen nahn.</l>
            <l>'s ist ein gefeiter Ort. Hernieder läßt</l>
            <l>Sich niemals Hunger, Krieg, Erdbeben, Pest</l>
            <l>Auf seiner Berge Höhn; vorüber ziehn</l>
            <l>Wie blinde Geier fern sie drüberhin;</l>
            <l>Beschwingte Wetter, die auf andrer Flur</l>
            <l>Sich grimm entladen, hüllen in Azur</l>
            <l>Die Insel, oder lösen sich in Thau,</l>
            <l>Durch welchen ewig Wald und Feld und Au</l>
            <l>Erneun ihr grün und goldenes Gewand.</l>
            <l>Vom Meer entsteigen, und vom Himmelsrand</l>
            <l>Entsinken klare Dünste, glanzvoll mild,</l>
            <l>Von denen jeder ein entzückend Bild</l>
            <l>Verhüllt, bis Sonne, Mond und Zephyrwehn</l>
            <l>Den Schleier lüften, und wir strahlen sehn</l>
            <l>Der Insel Schönheit, wie die nackte Maid,</l>
            <l>Erglühnd in Liebe und in Lieblichkeit,</l>
            <l>Erröthet und erbebt ob ihrer Pracht.</l>
            <l>Doch wie das Grubenlicht im Bergesschacht,</l>
            <l>Glüht eine Seel' auch in des Eilands Kern,</l>
            <l>Ein Hauch des Ewigen, das nah und fern</l>
            <l>Sein Lächeln, ungesehn, doch tiefgefühlt,</l>
            <l>Aufs blaue Meer, das leis den Strand umspült,</l>
            <l>Auf graues Feld und grünen Wald ergießt,</l>
            <l>Und ihre kahlen Lücken hold umfließt. –</l>
            <l>Als größtes Wunder dieser Einsamkeit</l>
            <l>Erhebt ein Bau sich dort aus alter Zeit;</l>
            <l>Doch Niemand von dem Inselvolke kündet,</l>
            <l>Von wem, und wann, und wie er ward gegründet;</l>
            <l>Kein Kriegsthurm ist's, obgleich er überschaut</l>
            <l>Der Wälder Kranz; zur Lust hat ihn gebaut</l>
            <l>Ein weiser, guter Meeresfürst vorzeit,</l>
            <l>Eh' in der Erde Frühling Sünd' und Leid</l>
            <l>Erfunden war, – ein Wunderwerk und Ruhm</l>
            <l>Der schlichten Zeit, das er als Eigenthum</l>
            <l>Der Schwester oder Gattin zugewandt.</l>
            <l>Kaum scheint es jetzt ein Werk der Menschenhand,</l>
            <l>Nein, ein Titanenwerk, das aus dem Herzen</l>
            <l>Der Erde wuchs, und aus der Berge Erzen</l>
            <l>Und Felsgestein entstieg dem finstren Joch,</l>
            <l>Und selbst sich wölbte Grotten, hell und hoch;</l>
            <l>Denn all' die alten, künstlichen Gebilde</l>
            <l>Erloschen längst, an deren Statt die wilde</l>
            <l>Weinrebe und des Epheus dunkle Ranken</l>
            <l>Als luft'ge Zier um Dach und Mauern schwanken;</l>
            <l>Thaufunkelnd bunte Blüthen hell durchscheinen</l>
            <l>Die dunklen Hallen rings gleich Edelsteinen,</l>
            <l>Und wenn sie welken, lugt der Himmel vor</l>
            <l>Durch ihres Laubgewindes Winterflor</l>
            <l>Mit Mondenschimmer oder Sternenglanz</l>
            <l>Und lichter Sommerwölkchen schneeigem Kranz,</l>
            <l>Daß auf des parischen Marmors Dielenflur</l>
            <l>Musivisch hinfällt ihrer Schatten Spur.</l>
            <l>Und Tag und Nacht, von hoher Zinne her</l>
            <l>Hinunter blickend, sieht man Erd' und Meer,</l>
            <l>Die sich im Schlummer zu umarmen scheinen,</l>
            <l>Süß träumend von Gewölk, Fels, Blumen, Hainen,</l>
            <l>Und Allem, was wir glauben zu erkennen</l>
            <l>In ihres Lächelns Glanz, und </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies Haus und dieses Eiland nenn' ich mein,</l>
            <l>Und du sollst Herrin dieser Wildniß sein.</l>
            <l>Gemächer werden dort bereit dir stehn,</l>
            <l>Die nach des Ostens goldnen Thoren sehn,</l>
            <l>Vom Windeshauch umkost, der wellengleich</l>
            <l>Hinfluthet überm Meereswellenreich.</l>
            <l>Ich habe Bücher, Noten hingeschafft,</l>
            <l>Und all' die Instrumente, welche Kraft</l>
            <l>Dem Geist verleihn, die Zukunft aufzurufen</l>
            <l>Aus ihrer Wiege, von des Grabes Stufen</l>
            <l>Vergangnes zu beschwören, und den schwanken</l>
            <l>Moment durch Glück zu fesseln und Gedanken,</l>
            <l>Die schlummern können, aber niemals sterben,</l>
            <l>Weil in sich selbst sie Ewigkeit erwerben.</l>
            <l>Wenig bedürfen wir; gesunder Sinn</l>
            <l>Giebt nimmer sich dem bleichen Luxus hin,</l>
            <l>Dem Sklaven, der, statt sie zu schmücken, nur</l>
            <l>Die Welt verwüstet; so wird stets Natur</l>
            <l>Mit ihren Kindern segnen unsre Flur.</l>
            <l>Die Ringeltaube noch im Epheu girrt</l>
            <l>Ihr Liebesleid, und um den Thurm noch schwirrt</l>
            <l>Die Eule, und der jungen Sterne Glanz</l>
            <l>Blinkt auf der Fledermäuse Zwielichtstanz.</l>
            <l>Es spielt das Reh in klarer Mondespracht</l>
            <l>Vor unsern Blicken, und die stille Nacht</l>
            <l>Mißt ihren Gang nach ihres Odems Beben.</l>
            <l>Sei dies denn unsre Heimat für das Leben,</l>
            <l>Und wenn die Jahre welker Stunden Pein</l>
            <l>Wie Herbstlaub auf uns häufen, laß uns sein</l>
            <l>Der Tag, der droben ausgespannt sein Blau,</l>
            <l>Die Lebensseele dieser Edensau,</l>
            <l>Uns selbst bewußt, untrennbar, Eines nur.</l>
            <l>Bis dahin wollen unter dem Azur,</l>
            <l>Der auf Joniens lichten Inseln ruht,</l>
            <l>Wir Hand in Hand uns lagern an der Fluth,</l>
            <l>Und durch die Felder wandeln, und besteigen</l>
            <l>Die Berge, wo sich blaue Lüfte neigen</l>
            <l>Mit leisem Hauch zu ihrem Buhlen nieder;</l>
            <l>Dann wollen wir am hehren Strande wieder</l>
            <l>Ausruhn, der, von des Meeres Kuß gestreift,</l>
            <l>Funkelt und bebt und wie von Wonne träuft, –</l>
            <l>Besitzend und empfindend all die Welt,</l>
            <l>Die jener stille Kreis von Glück enthält,</l>
            <l>Eines dem Andern völlig hingegeben,</l>
            <l>Bis Eins in uns geworden Lieb' und Leben!</l>
            <l>Und Mittags, Liebste, wollen wir verweilen</l>
            <l>In einer Grotte, die den Strahlenpfeilen</l>
            <l>Des wachen Tages ewig sich verschließt,</l>
            <l>Und wo sich noch mit mattem Schein ergießt</l>
            <l>Das Mondlicht, das die vorige Nacht versüßt, –</l>
            <l>Ein Schleier, der uns einhüllt wie die Nacht!</l>
            <l>Dort tödte Schlummer deiner Augen Pracht, –</l>
            <l>Schlaf, der, wie schmachtender Liebe Thau so lind,</l>
            <l>Wie Regen auf die glühnden Küsse rinnt,</l>
            <l>Daß sie verlöschen unter seiner Fluth,</l>
            <l>Bis sie erwachen mit erneuter Gluth.</l>
            <l>Und plaudern wollen wir, bis unsren Seelen</l>
            <l>Für ihre Melodie die Worte fehlen,</l>
            <l>Um unsres Fühlens Wonne auszudrücken;</l>
            <l>Dann sollen neu sie auferstehn in Blicken,</l>
            <l>Die durch das stumme Herz entzückend lohn,</l>
            <l>Harmonisch es durchfluthend ohne Ton.</l>
            <l>Ineins soll unser warmer Odem schwellen,</l>
            <l>Vereint sich heben unsres Busens Wellen;</l>
            <l>Und vor der Lippen vielberedtem Schweigen</l>
            <l>Soll sich verfinstert fast die Seele zeigen,</l>
            <l>Die zwischen ihnen glüht; und jene Bronnen,</l>
            <l>Die unsres Wesens tiefstem Schacht entronnen,</l>
            <l>Die Quellen unsres Lebens, sollen kraus</l>
            <l>Erblinken in der Leidenschaft Gebraus,</l>
            <l>Wie Bergesquellen in dem Morgenschein.</l>
            <l>Dann werden wir Ein Geist, Ein Odem sein</l>
            <l>In zweien Körpern – ach! warum in zwein?</l>
            <l>In Zwillingsherzen Eine Leidenschaft,</l>
            <l>Die wächst und wuchs mit stets erneuter Kraft,</l>
            <l>Bis, gleich zwei hellen Feuermeteoren,</l>
            <l>Die gluthentflammten Seelen traumverloren</l>
            <l>Sich treffen, einen, wandeln, holdverklärt,</l>
            <l>Stets brennend, aber ewig unverzehrt;</l>
            <l>Eines sich nährend an des Andern Sein,</l>
            <l>Wie Flammen, die zu edel, licht und rein,</l>
            <l>Um sich an niedrem Stoffe zu entzünden,</l>
            <l>Sie, die, gen Himmel weisend, nimmer schwinden;</l>
            <l>Ein Hoffen in zwei Willen, und Ein Wille,</l>
            <l>Bedeckt von zweier Seelen Schattenhülle,</l>
            <l>Ein Leben, Ein Tod, Eine Himmelsfreud',</l>
            <l>Ein Höllenleid, Eine Unsterblichkeit,</l>
            <l>Eine Vernichtung! – Weh, der Worte Schwingen,</l>
            <l>Auf denen meine Seele wollte dringen</l>
            <l>Zur höchsten Höh' der Liebeswelt hinauf,</l>
            <l>Sie hemmen angstvoll ihren Feuerlauf,</l>
            <l>Gelähmt, versengt im Flammendunst und Rauche –</l>
            <l>Ich keuche, stöhne, zittre und verhauche!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kniet, schwache Verse, vor der Herrin Thron,</l>
            <l>Und sagt: »Wir sind die Herren deines Sklaven;</l>
            <l>Was willst von uns du und von dem, was dein?«</l>
            <l>Und dann aus des Vergessens Höhlenschluft</l>
            <l>Ruft eure Schwestern auf, die lang dort schlafen,</l>
            <l>Und stimmt in einen lauten Chorus ein,</l>
            <l>Und singt: »Süß ist die Pein der Liebe schon,</l>
            <l>Doch wird ihr erst in jener Welt ihr Lohn,</l>
            <l>Die sie, wenn hier nicht, baut jenseits der Gruft.«</l>
            <l>So werdet ihr mir dort Gefährten sein.</l>
            <l>Dann mögt ihr durch die Menschenherzen wandern</l>
            <l>In sehnsuchtsvoller Hast, bis ihr begegnet</l>
            <l>Marina, Vanna, Primus und den Andern;</l>
            <l>Sagt ihnen: »Liebet euch, und seid gesegnet!«</l>
            <l>Heißt sie dem Schwarm entfliehn, der irrt und haßt,</l>
            <l>Weist sie zu mir – ich bin der Liebe Gast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Schwestergeist von dem verwaisten Geist,</l>
            <l>Deß Name Thränen deinem Aug' entreißt,</l>
            <l>In meines Herzens Tempel weih' ich dir</l>
            <l>Die welken Kränze der Erinnrung hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gefangner Vogel, der so holde Klänge</l>
            <l>Aushaucht, daß sich der rauhen Herzen Strenge,</l>
            <l>Die dich umgarnten, müßt' in Milde kehren,</l>
            <l>Wenn sie nicht taub für jeden Wohllaut wären:</l>
            <l>Dies Lied sei deine Rose! Ist ihr Blatt,</l>
            <l>Geliebte Nachtigall, auch fahl und matt:</l>
            <l>Doch ist der welken nicht ihr Duft entschwunden,</l>
            <l>Auch blieb kein Dorn, die Brust dir zu verwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochfliegend Herz, das, immerdar bewegt,</l>
            <l>Umsonst an seines Kerkers Gitter schlägt,</l>
            <l>Bis daß geknickt des Geistes lichte Schwingen,</l>
            <l>Die himmelan gestrebt in kühnem Ringen;</l>
            <l>Und bis das Blut, aus wunder Brust entflossen,</l>
            <l>Auf sein unmütterliches Nest ergossen: –</l>
            <l>Vergebens wein' ich; freud'ger gäb' ich hin</l>
            <l>Um dich mein Herzblut, wär' dir's zum Gewinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seraph des Himmels, überirdisch mild,</l>
            <l>Ach, unter deiner Frauenschönheit Bild</l>
            <l>Birgst Alles du, was herrlich und geweiht</l>
            <l>An Liebe, Licht und an Unsterblichkeit!</l>
            <l>Du süßer Segen für den ew'gen Fluch!</l>
            <l>Du Licht, das Glanz ins dunkle Weltall trug!</l>
            <l>Mond im Gewölk! Im finstern Todtenhaus</l>
            <l>Ein lebend Wesen! Stern im Sturmgebraus!</l>
            <l>Du Wunder, und du Schönheit, und du Grauen!</l>
            <l>Du Harmonie der Welt! In dir beschauen,</l>
            <l>Hehr strahlend, wie vom Sonnenglanz erhellt,</l>
            <l>Sich alle Ding', auf die dein Auge fällt!</l>
            <l>Blitzgleich in ungewohntem Lichte funkelt</l>
            <l>Dies trübe Lied selbst, das dich jetzt umdunkelt;</l>
            <l>O, rein'ge du dies Klagwort meiner Seele</l>
            <l>Von seinen Schlacken, seinem Erdenfehle,</l>
            <l>Mit jenen Zähren, die wie heil'ger Thau</l>
            <l>Entströmen deiner Augen sanftem Blau,</l>
            <l>Weine, bis Leid sich wandelt in Entzücken –</l>
            <l>Dann lächle drauf, dem Tod es zu entrücken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie glaubte ich, vor meinem Tod so schön</l>
            <l>Der Jugendträume Wirklichkeit zu sehn!</l>
            <l>Ich liebe dich, Emilie, ob die Welt</l>
            <l>Mit ihrem Hohn auch diese Lieb' umgellt.</l>
            <l>O wären wir ein Zwillingspaar geboren!</l>
            <l>O wär' der Name, den mein Herz erkoren</l>
            <l>Für eine Andre, dir und ihr ein Band,</l>
            <l>Das schwesterlich zwei Seelen hell umwand!</l>
            <l>Doch wär' der eine recht, der andre wahr:</l>
            <l>Die theuren Namen sprächen nimmer klar,</l>
            <l>Wie rettungslos ich dein bin. Wehe mir!</l>
            <l>Ich bin nicht dein – ich bin ein Theil von </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du holde Leuchte! wie dem Schmetterlinge,</l>
            <l>Versengtest meiner Muse du die Schwinge,</l>
            <l>Sonst würde junge Liebe wie ein Schwan,</l>
            <l>Der singend hinwallt seine Todesbahn,</l>
            <l>Verkünden Alles, was du bist, dem Buch</l>
            <l>Der grauen Zeit. Bist du nicht frei von Trug?</l>
            <l>Ein lieblich Bild, bestimmt für höchste Wonnen?</l>
            <l>Geheimen und verschlossnen Glückes Bronnen,</l>
            <l>Vor dessen heitrem Licht und Wohllaut fern</l>
            <l>Mißklang und Finsterniß entfliehn? Ein Stern,</l>
            <l>Der einzig fest am Himmelsbogen ruht?</l>
            <l>Ein Lächeln unter finstrer Stirnen Wuth?</l>
            <l>Ein sanfter Ton inmitten rauher Stimmen?</l>
            <l>Ein liebes Licht, das auf dem Meer, dem grimmen,</l>
            <l>Den Schiffer lenkt? Ein einsames Asyl?</l>
            <l>Ein Jubelrausch der Lust? Ein Saitenspiel,</l>
            <l>Das Die, so Liebe es gelehrt, bewegen,</l>
            <l>Das tiefste Leid, das sie im Herzen hegen,</l>
            <l>In Schlaf zu lullen? Ein vergrabner Hort?</l>
            <l>Ein Nest von Freuden, die an sel'gem Ort</l>
            <l>Die Schwingen falten, nie zur Flucht geweckt?</l>
            <l>Ein Grab des Leids, mit Veilchen überdeckt?</l>
            <l>Ich suche rings ein Bild, das dir entspreche,</l>
            <l>Und finde – ach! nur meine eigne Schwäche. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie traf mich auf des Lebens rauhen Wegen,</l>
            <l>Und lockte mich dem süßen Tod entgegen;</l>
            <l>So führt der Lenz den Winter, Tageshelle</l>
            <l>Die Nacht zu Licht und Leben. Die Gazelle,</l>
            <l>Die flüchtig schwebt auf höchstem Felsenkranz,</l>
            <l>Ist nicht so ätherleicht. Der Strahlenglanz</l>
            <l>Von ihrer Göttlichkeit durchblinkt die Hülle</l>
            <l>Des Körpers, wie aus thauiger Wolken Fülle,</l>
            <l>Die unbewegt am Junihimmel stehn,</l>
            <l>Der Mond hervorglänzt unauslöschlich schön.</l>
            <l>Wie aus der Hyacinthe, thaugefüllt:</l>
            <l>So ihren Lippen süß und weich entquillt</l>
            <l>Ein Flüstern, das die Sinne wild berauscht,</l>
            <l>Wie Sphärenmelodie, im Traum erlauscht.</l>
            <l>In ihrer Augensterne milden Sonnen</l>
            <l>Erglänzt das Strahlenspiel von jenen Bronnen,</l>
            <l>Die quellen unter ihrer Seele Blitz, –</l>
            <l>Zu tief, als daß des Menschengeistes Witz</l>
            <l>Mit seinem Senkblei jemals sie ergründet.</l>
            <l>Der Schimmer ihres Wesens, dort entzündet,</l>
            <l>Erfüllt die todte, leere, kalte Luft</l>
            <l>Mit einem warmen, wunderbaren Duft</l>
            <l>Von Liebe, Licht, Bewegung, der vereint</l>
            <l>Zu seliger Allgegenwart erscheint,</l>
            <l>Und dessen Wogen ihr mit sanfter Fluth</l>
            <l>Um Wang' und Finger wallen, die das Blut,</l>
            <l>Das immerströmende, das dort erbebt,</l>
            <l>Durchglüht (gleichwie in schneeiger Wolke webt</l>
            <l>Zitternden Lichts der rothe Morgenschimmer),</l>
            <l>In stetem Fluthgewog, und endend nimmer,</l>
            <l>Bis jenes Schönheitswunder sie verzehrt,</l>
            <l>Das rings die Welt erfüllet und verklärt,</l>
            <l>So herrlich, daß der Blick es kaum erträgt.</l>
            <l>Ein warmer Odem scheint, wenn sie sich regt,</l>
            <l>Aus ihrem Kleid und wehnden Haar zu wallen;</l>
            <l>Und wenn gelöst die Locken niederfallen,</l>
            <l>Entfesselt von den Lüften, weich und lind,</l>
            <l>Berauscht sich in dem süßen Hauch der Wind;</l>
            <l>Und in die Seele dringt ein wilder Duft,</l>
            <l>Den Sinnen fremd, gleichwie die heiße Luft</l>
            <l>In der erstarrten Knospe schmilzt den Thau.</l>
            <l>Sieh, dorten steht sie, eine hehre Schau!</l>
            <l>Ein sterbliches Gebild im Wunderkleid</l>
            <l>Von Liebe, Leben, Licht und Göttlichkeit,</l>
            <l>Die wechseln kann, doch nicht dem Tod sich gatten;</l>
            <l>Ein Bild der lichten Ewigkeit; ein Schatten</l>
            <l>Von goldnem Traum, ein Glanz, der steuerlos</l>
            <l>Die dritte Sphäre läßt im Himmelsschooß;</l>
            <l>Ein Wiederschein vom ew'gen Mond der Liebe,</l>
            <l>Der leis bewegt des Lebensmeers Getriebe;</l>
            <l>Ein Bild von Jugend, Lenz und Morgenlicht;</l>
            <l>Verkörperten Aprilmonds Traumgesicht,</l>
            <l>Das, weinend bald und lächelnd bald, hinab</l>
            <l>Den Winter lockt, das Frostgeripp, ins Grab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, wehe mir! Zu welcher Höhe trug</l>
            <l>Empor mich des vermessnen Wagens Flug?</l>
            <l>Wie steig' ich nieder, und verderbe nicht?</l>
            <l>Gleich macht die Liebe Alles, also spricht</l>
            <l>Mein trunknes Herz; in Lieb' und Andacht preist</l>
            <l>Der Wurm selbst Gott, und eint sich seinem Geist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Braut! Schwester! Engel! Leitstern dem Geschick,</l>
            <l>Das hingeflossen ohne Sternenblick!</l>
            <l>Zu spät geliebt, zu früh verehrt von mir!</l>
            <l>Anbetend hätte sollen knien vor dir</l>
            <l>Mein Geist in der Unsterblichkeit Gefild,</l>
            <l>Im Götterhaus vor einem Götterbild;</l>
            <l>Oder auf dieser Erde, dir zur Seiten,</l>
            <l>Ein Schatten jenes Wesens, dich begleiten;</l>
            <l>Doch nicht wie jetzt! Ich liebe dich; doch ruh</l>
            <l>Ein Siegel stets auf meines Herzens Fluth,</l>
            <l>Sie hell und rein dir haltend ohne Rast,</l>
            <l>Da du an diesen </l>
            <l>Wir aber – sind wir nicht geschaffen, wie?</l>
            <l>Als Töne Einer süßen Harmonie,</l>
            <l>Zwar ganz nicht gleich, doch Eins bestimmt dem Andern,</l>
            <l>Verschieden ohne Mißklang, um zu wandern,</l>
            <l>In holdem Wohllaut bebend, durch die Welt,</l>
            <l>Wie zitternd Laub im Windhauch rauscht und schwellt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In mir spricht deine Weisheit, und sie heißt</l>
            <l>Mich vor den Klippen, dran manch hoher Geist,</l>
            <l>Manch edles Herz gescheitert, nicht zu zagen.</l>
            <l>Nie hab' ich mich zum großen Troß geschlagen,</l>
            <l>Der lehrt, es solle Jeder Einen Freund,</l>
            <l>Und all' die Andern, wären noch so rein</l>
            <l>Und schön sie, frostigem Vergessen weihn.</l>
            <l>Zwar ist's das Machtgebot der heut'gen Sitte,</l>
            <l>Der Alltagspfad, auf dem mit müdem Schritte</l>
            <l>Die armen Sklaven wandern, die ins Grab</l>
            <l>Des Lebens breiten Heerweg gehn hinab,</l>
            <l>Und so, geschmiedet fest an Einen Freund,</l>
            <l>Der ihnen, ach, vielleicht ein bittrer Feind,</l>
            <l>Hinziehn die Bahn, die endlos öde scheint.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darin ist wahre Lieb' ungleich dem Staub</l>
            <l>Und Gold, daß Theilung ihr kein schnöder Raub.</l>
            <l>Sie gleichet dem Verstand, der sich erhellt,</l>
            <l>Je mehr der Wahrheit ihm ins Auge fällt;</l>
            <l>Sie gleichet deinem Licht, o Phantasie,</l>
            <l>Das von der Erde und vom Himmel, wie</l>
            <l>Aus tiefstem Geist der schönheitstrunknen Dichter,</l>
            <l>Als würfen tausend Prismen ihre Lichter,</l>
            <l>Ein hehres Glanzmeer ausgießt übers All,</l>
            <l>Und mit der Sonnenpfeile Widerprall</l>
            <l>Den Lindwurm »Irrthum« tödtet. Eng und klein</l>
            <l>Das Herz, das Einem nur mag Liebe weihn,</l>
            <l>Das Hirn, in dem nur Ein Gedanke brennt,</l>
            <l>Das Leben, das nur Einen Zweck erkennt,</l>
            <l>Der Geist, der Eins nur schafft, und wahndurchgraut</l>
            <l>Ein Grabmal seiner Ewigkeit erbaut!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn also unterscheidet sich der Geist</l>
            <l>Von seinem Stoff und Gegenstand zumeist:</l>
            <l>Wie Bös von Gut; Unglück von Glück; das Kleine</l>
            <l>Und Niedrige vom Hohen; das Gemeine</l>
            <l>Und Schwache von des ewigen Lichtes Reine.</l>
            <l>Und theilst du Erdenschmutz und Erdenleiden,</l>
            <l>So magst du sie, bis sie verschwinden, scheiden;</l>
            <l>Doch theilst du Freude, Liebe und Gedanken,</l>
            <l>So überragt ein jeder Theil die Schranken</l>
            <l>Des Ganzen, und wir wissen nicht, so lang</l>
            <l>Noch ungetheilt ein Sehnen bleibt, ein Drang,</l>
            <l>Wie Viel der Lust wir könnten noch gewinnen,</l>
            <l>Wie vielem Leid wir könnten noch entrinnen.</l>
            <l>Dies ist der Wahrheit Bronnen, welcher hell</l>
            <l>Dem Weisen fließt als hehrer Hoffnung Quell;</l>
            <l>Das ewige Gesetz, an dem sich hält</l>
            <l>Der edle Mensch, dem diese Lebenswelt</l>
            <l>Ein Garten scheint, verödet und verheert,</l>
            <l>Und der sich müht, so lang sein Dasein währt,</l>
            <l>Zu pflegen für der Zukunft goldnen Tag</l>
            <l>Des Erdenparadieses wüsten Hag. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Wesen gab's, dem oft in seinen Träumen</l>
            <l>Mein Geist begegnete in Aetherräumen,</l>
            <l>In meiner Jugendfrühe goldnem Schein,</l>
            <l>Auf Feeninseln in besonntem Hain,</l>
            <l>Inmitten zaubervoller Bergesreihn,</l>
            <l>In Grotten, wo ich schlummernd sanft geruht,</l>
            <l>Wie in des Träumemeeres luft'ger Fluth,</l>
            <l>Auf dessen Wellen </l>
            <l>Einhergewandelt; – mir vorüber glitt</l>
            <l>Ihr Bild an phantasieerschautem Strand,</l>
            <l>Gehüllt in also hehres Lichtgewand,</l>
            <l>Daß mich's geblendet. In dem Wald, dem düstern,</l>
            <l>Rief ihre Stimme aus des Laubes Flüstern,</l>
            <l>Und aus den Quellen und den Duftergüssen</l>
            <l>Der Blumen mir, die, wie im Schlaf von Küssen</l>
            <l>Die Lippe murmelt und den Liebsten ruft,</l>
            <l>Von </l>
            <l>Und aus der Frühlingswinde lauem Fluß,</l>
            <l>Und aus der ziehnden Wolke Regenguß,</l>
            <l>Und aus der Sommervögel hellem Sang,</l>
            <l>Aus jedem Ton und Schweigen. In dem Klang</l>
            <l>Uralter Lieder, hoch erhabner Weisen, –</l>
            <l>In Form, Ton, Farbe, – Allem, was den Gleisen</l>
            <l>Der morschen Gegenwart, die höhnisch ringt,</l>
            <l>Vergangnes zu ersticken, sich entschwingt, –</l>
            <l>Und in </l>
            <l>Das Menschenleben, diese Höllenqual,</l>
            <l>Zu einem Schicksal macht, so hehr und groß</l>
            <l>Wie gluthumflammten Martyrthumes Loos,</l>
            <l>War aller Wahrheit Einklang </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann schwang ich aus der Jugend Traumeshöhle</l>
            <l>Mich auf, und strebte, wie mit Feuerschwingen,</l>
            <l>Zum Leitstern meiner Sehnsucht hinzudringen,</l>
            <l>Gleich einer trunknen Motte, welche matt</l>
            <l>Durchschwirrt die Dämmrung wie ein welkes Blatt</l>
            <l>Wenn sie in Hesper's lichtumstrahltem Schooß,</l>
            <l>Als wär' er eine Erdenleuchte bloß,</l>
            <l>Sich sucht ein Flammengrab als Todesloos. –</l>
            <l>Doch </l>
            <l>Schwand wie ein Gott, deß Lichtthron ein Planet,</l>
            <l>Deß Schwingen zehnfach ihn beflügelt hatten,</l>
            <l>In unsres Lebens trüben Kegelschatten.</l>
            <l>Wie Einer, dem sein Liebstes floh hinab,</l>
            <l>Wär' ich gefolgt, und gähnte selbst das Grab</l>
            <l>Dazwischen wie ein Meer voll düstrer Schauer;</l>
            <l>Da rief es: »O du Herz voll zager Trauer,</l>
            <l>Das Traumbild, das du suchst, steht neben dir!«</l>
            <l>Ich fragte: »Wo?« Des Weltalls Echo mir</l>
            <l>Rückhallte: »Wo!« und tief von Weh durchdrungen</l>
            <l>Frug ich der Abendwinde stumme Zungen,</l>
            <l>Die an dem Trauerort vorüberstrichen:</l>
            <l>»wohin ist meiner Seele Seel' entwichen?«</l>
            <l>Und Zauberworte sprach ich, um zu bannen</l>
            <l>Des Menschenschicksals finstere Tyrannen.</l>
            <l>Doch konnte nicht Gebet noch Bannspruch lichten</l>
            <l>Die Nacht, die sie verschlungen; noch vernichten</l>
            <l>Die Welt, die meinem Chaos sich entwand,</l>
            <l>In der </l>
            <l>Die Welt, in der </l>
            <l>Drum ging ich fort, der Furcht und Hoffnung voll,</l>
            <l>Todkrank jedwede sanfte Leidenschaft,</l>
            <l>Nur noch genährt von der Erwartung Kraft,</l>
            <l>Fort in die Winterwüstenei des Lebens;</l>
            <l>Mit seinem Irrthum kämpfend stets vergebens,</l>
            <l>Und taumelnd stets vor Müdigkeit und Hast,</l>
            <l>Von neuen Formen rings geblendet fast,</l>
            <l>Durchirrt' ich forschend jene rauhen Gründe,</l>
            <l>Ob dort ich nicht vielleicht ein Wesen finde,</l>
            <l>In dem sie meinen Blicken sich entzog.</l>
            <l>Und Eine fand ich, die sich niederbog</l>
            <l>An einem Quell, umrankt von dunkelblauen</l>
            <l>Nachtschatten, und ein Lied voll Todesgrauen</l>
            <l>Entklang aus ihrem falschen Mund, wie Duft</l>
            <l>Von welken Blumen in der Herbstesluft;</l>
            <l>Ihr Handdruck sengte mich mit gift'gem Schmerz;</l>
            <l>Aus ihrem Blick schoß Feuer mir ins Herz,</l>
            <l>Ein Grabeshauch entströmte ihren Wangen,</l>
            <l>Und der Verwesung Moderdüfte drangen</l>
            <l>Wie Mehlthau in das grüne Herz mir ein,</l>
            <l>Zerstörend seiner Blätter Frühlingsschein;</l>
            <l>Bis sie, wie Haar, das vor der Zeit erblich</l>
            <l>Auf einer Jünglingsstirne, grausiglich</l>
            <l>Mit den Ruinen vor der Zeit geweckten,</l>
            <l>Scheinlebens seinen todten Lenz bedeckten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sucht' in manchem Weib des Erdenthals</l>
            <l>Den Schatten meines Seelenideals.</l>
            <l>Und Ein'ge waren schön – doch Schönheit flieht;</l>
            <l>Und Andre klug – doch trog ihr Schmeichellied;</l>
            <l>Und Eine treu – ach! warum mir nicht treu?</l>
            <l>Dann wandte ich, wie der gejagte Leu,</l>
            <l>Den hetzenden Gedanken mich entgegen,</l>
            <l>Zu Tode wund, mit matten Herzensschlägen.</l>
            <l>Der kalte Tag sah bebend meine Qual,</l>
            <l>Als mir urplötzlich, wie ein Frührothsstrahl,</l>
            <l>Befreiung winkte. Denn ein Wesen stand</l>
            <l>Auf meinem Pfade, welches so verwandt</l>
            <l>Der Hehren schien, die sich im Traum gezeigt,</l>
            <l>Wie dort der Mond der ew'gen Sonne gleicht; –</l>
            <l>Der kalte, keusche Mond, der Nachts am Himmel</l>
            <l>Als Königin beherrscht das Sterngewimmel,</l>
            <l>Verschönernd Alles, was mit sanftem Schein</l>
            <l>Sein Auge trifft; ein bleicher Flammenschrein,</l>
            <l>Der unstät irrt, mit mildem, frost'gem Schimmer,</l>
            <l>Der, immer wechselnd, doch sich gleich bleibt immer,</l>
            <l>Und nicht erwärmt, nur leuchtet. Jung und schön,</l>
            <l>Als wäre sie ein Geist aus Himmelshöhn,</l>
            <l>Umhüllte sie mich, wie der Mond die Nacht</l>
            <l>Vor ihrem Graun verhüllt, in lichter Pracht,</l>
            <l>Bis zwischen Erd' und Himmel Alles klar</l>
            <l>Und hell in meiner stillen Seele war.</l>
            <l>Und wie die Wolke, die der Wind berührt,</l>
            <l>Ward ich in eine Grotte fortgeführt.</l>
            <l>Dort saß sie neben mir, und ihr Gesicht</l>
            <l>Erhellte meinen Schlummer, wie das Licht</l>
            <l>Des Mondes, dessen Strahlen erdwärts flohn,</l>
            <l>Herabgeleuchtet auf Endymion.</l>
            <l>Und als mich eingelullt des Schlafes Quell,</l>
            <l>Ward all mein Wesen finster oder hell,</l>
            <l>Wie sommerliche Fluth im Mondenschein,</l>
            <l>Bei ihrem Lächeln oder Zornesdräun.</l>
            <l>Auf kaltem, keuschem Pfühl im Abendroth</l>
            <l>Lag ich, – weh mir! – nicht lebend, und nicht todt;</l>
            <l>Denn ihrer Silberstimme Ton berief</l>
            <l>Leben und Tod, die in der Höhle tief,</l>
            <l>Vergessend ihren altgewohnten Streit,</l>
            <l>Wie zwei Geschwister nahten meinem Leid,</l>
            <l>Entstammt aus Einer armen Mutter Schooß;</l>
            <l>Sie schwebten durch die Höhle flügellos,</l>
            <l>Und sprachen: »Fort! denn unser ist er nicht!«</l>
            <l>Ich weint', und weine, sei's auch Traumgesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von welchen Stürmen meines Schlummers Fluth</l>
            <l>Dann aufgeregt ward, bis, in bleicher Gluth</l>
            <l>Erlöschend, jener Mondeslippen Rand</l>
            <l>Wie in dem Siechthum der Verfinstrung schwand; –</l>
            <l>Wie meine Seele ward ein lichtlos Meer,</l>
            <l>Und wer als Wetter zog darüber her;</l>
            <l>Und welcher Frost, da </l>
            <l>Als Stern mich leitete, versunken war,</l>
            <l>Dann über jene öden Wasser schlich,</l>
            <l>Bis meines Wesens wilde Wogen sich</l>
            <l>Verdickt zu starren Eises Todeshaft;</l>
            <l>Und welch Erdbeben seinen Grund zerklafft</l>
            <l>Und aufgewühlt, indeß in kalter Ruh'</l>
            <l>Der bleiche Mond gelächelt immerzu,</l>
            <l>Verhehlt dies Lied: – endlos ergössen sich</l>
            <l>Sonst Thrän' auf Thräne. Weine nicht um mich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zuletzt erschien die hehre Traumgestalt,</l>
            <l>Die ich durch Leid und Schmach gesucht, im Wald.</l>
            <l>Um jener Winterwüste Dornenbahn</l>
            <l>Floß Glanz wie Morgenroth bei ihrem Nahn,</l>
            <l>Und ihre Gegenwart ließ neu erbeben</l>
            <l>Die kahle Flur, das todte Laub von Leben,</l>
            <l>Daß unter ihr und ihr zu Häupten droben</l>
            <l>Ihr Pfad von Blumen lieblich war umwoben.</l>
            <l>Aus ihrem Odem schwoll ein süßer Klang,</l>
            <l>Der, sich wie Licht verbreitend, rings durchdrang</l>
            <l>Jedweden Ton mit leisem, holdem Klingen,</l>
            <l>Daß stumm der wilde Wind gesenkt die Schwingen;</l>
            <l>Aus ihrem Haar enttroff ein warmer Duft,</l>
            <l>Aufthauend die erstarrte, kalte Luft;</l>
            <l>Mild wie die Sonne selbst, wenn sich ihr Licht</l>
            <l>In Liebe wandelte, so schwebte dicht</l>
            <l>Zu mir heran, wo in der Höhl' ich schlief,</l>
            <l>Das wunderhehre Götterbild, und rief</l>
            <l>Mich an, und wie den Rauch des Feuers Gluth,</l>
            <l>So hob mein Geist den Leib, vom Schlaf umruht,</l>
            <l>Ich stand erwacht in ihrer Schönheit Pracht,</l>
            <l>Und fühlte, daß das Licht verscheucht die Nacht.</l>
            <l>Ich wußte, daß das Traumbild, lang verhüllt,</l>
            <l>Ich schaute, – daß ich sah Emiliens Bild!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleichwie der Sterne Licht den Erdenball,</l>
            <l>Dies Ich, beherrscht, dies weite Liebesall;</l>
            <l>Und seine Frücht' und Blumen rings erschafft,</l>
            <l>Und in das Herz ihm gießt magnet'sche Kraft;</l>
            <l>Die Meerfluth und der Nebel Schwall regiert,</l>
            <l>Und jeden Wind und jede Welle führt</l>
            <l>Zu ihrer Wolke, ihrer Felsenkluft;</l>
            <l>Und jeden Sturm in seiner Höhle Gruft,</l>
            <l>Der seine Wiege war, einlullt; den Regen</l>
            <l>Herniederlockt, dem Feld und Wald zum Segen;</l>
            <l>Und wie die beiden Leuchten, die vom Himmel</l>
            <l>Herniederblicken und das Erdgewimmel</l>
            <l>Mit Glanz und Friedensschlummer rings umfahn,</l>
            <l>Und, ewigen Gesetzen unterthan,</l>
            <l>Ungleich, nicht uneins, wandeln ihre Bahn: –</l>
            <l>So, helle Sterne, lenkt in Wechselpracht</l>
            <l>Die Sphäre meines Lebens, Tag und Nacht!</l>
            <l>Du, selbst geliehne Macht verschmähend nicht;</l>
            <l>Du, nicht verdunkelnd ein entfernter Licht;</l>
            <l>Und führet durch der Jahreszeiten Schatten,</l>
            <l>Vom Lenz bis zu des Herbstes kühlen Matten,</l>
            <l>Mein Sein zum Grabeswinter, wo es mag</l>
            <l>Entgegenblühen einem bessern Tag.</l>
            <l>Auch du, Komet, so schön und gluthentbrannt,</l>
            <l>Der dieses Herzens schwache Welt gebannt</l>
            <l>In seinen Kreis, bis wechselnd angezogen</l>
            <l>Und abgestoßen, in des Kampfes Wogen,</l>
            <l>Mein Herz zerbrach, und deines irrefuhr:</l>
            <l>O, nahe wieder unsrer Himmelsflur</l>
            <l>Als Stern der Liebe mit verklärtem Strahle!</l>
            <l>Die Sonne wird aus goldner Flammenschale</l>
            <l>Dich nähren, und der Mond sein Horn verschleiern</l>
            <l>In deinem Lächeln; brünstig werden feiern</l>
            <l>Morgen und Abend dich mit Friedensodem</l>
            <l>Und Glanz und Schatten; wie mit Andachtsbrodem</l>
            <l>Den Stern des Tods und der Geburt die hehren</l>
            <l>Geschwister Furcht und Hoffnung heiß verehren –</l>
            <l>Ein Opferaltar flammt ihr Herz, – so quellt</l>
            <l>Aus diesem Lied das Opfer einer Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Herrin mein, verschmähe nicht die Blüthen,</l>
            <l>Die dir mein Geist erdacht, die schnell verglühten,</l>
            <l>Die aus der tiefsten Seele ungesucht</l>
            <l>Hervortrieb jene Pflanze, deren Frucht,</l>
            <l>Gereift in deiner Augen Sonnenschein,</l>
            <l>Wird wie die Frucht von Edens Bäumen sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entflieh mit mir, gekommen ist die Zeit!</l>
            <l>Dem, was in mir voll trüber Sterblichkeit,</l>
            <l>Mögst ewig du vestalische Schwester sein;</l>
            <l>Dem Nievergehnden, Heil'gen, was nicht mein,</l>
            <l>Was </l>
            <l>Die glücklich und beglückend um sich schaut.</l>
            <l>Die Stund' ist da – der Schicksalsstern ging auf,</l>
            <l>Aus deinem Kerker führt er dich herauf.</l>
            <l>Hoch sind die Mauern, und die Thore fest,</l>
            <l>Die Wachen stark – doch wahre Liebe läßt</l>
            <l>Sich so nicht zwingen; Alles überspringt</l>
            <l>Sie, wie der Blitz, der ungesehn durchdringt</l>
            <l>Der Erde Kern; und wie des Himmels Winde,</l>
            <l>Die dem, der sie ergreift, entfliehn geschwinde;</l>
            <l>Mehr noch dem Tode gleich, der, auf Gedanken</l>
            <l>Hinjagend, Palast, Thurm und Tempelschranken</l>
            <l>Mißachtet: – stärker ist die Liebe noch,</l>
            <l>Denn sie zerbricht sogar des Todes Joch,</l>
            <l>Macht frei den Leib in Ketten, frei das Herz</l>
            <l>In Qual, die Seel' in Staub und Sündenschmerz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Emilie, dort im Hafen liegt ein Schiff,</l>
            <l>Ein Wind umflüstert dort das Felsenriff,</l>
            <l>Ein Pfad ist auf des Meeres blauer Flur,</l>
            <l>Den nimmer je zuvor ein Kiel befuhr;</l>
            <l>Eisvögel um die sonnigen Inseln nisten,</l>
            <l>Das Meer vergaß dort seine tückischen Listen;</l>
            <l>Das lust'ge Schiffervolk ist frei und kühn –</l>
            <l>Sag, Herzensschwester, willst du mit mir fliehn?</l>
            <l>Ein Albatroß, deß Nest im Purpurroth</l>
            <l>Des herrlichen Ostens ruht, ist unser Boot;</l>
            <l>Wir weilen unter seiner Schwingen Pracht,</l>
            <l>Und Sturm und Windesstille, Tag und Nacht,</l>
            <l>Ziehn, unsre Diener, übers weite Meer</l>
            <l>In unbeachtet schneller Flucht einher.</l>
            <l>Der Fluth entragt ein Eiland, hold und süß,</l>
            <l>Schön wie ein Trümmerrest vom Paradies,</l>
            <l>Das, weil der Port nicht sicher landen ließ,</l>
            <l>Geblieben wär' ein einsam öder Ort,</l>
            <l>Wenn nicht ein Hirtenvolk entsprossen dort,</l>
            <l>Dem noch den letzten Abglanz goldner Zeit</l>
            <l>Der Hauch der klaren, goldnen Luft verleiht,</l>
            <l>Einfach und fröhlich, unschuldsvoll und kühn.</l>
            <l>Mit ewig wechselndem Murmellaute ziehn</l>
            <l>Die blauen Wogen der ägäischen See</l>
            <l>Um dieses traute Heim, mit Schaumesschnee</l>
            <l>Den Sand benetzend und die Höhlenschlünde;</l>
            <l>Und rings am Strand die wanderlust'gen Winde</l>
            <l>Aufwogen nach dem Wogentakt der Fluth;</l>
            <l>Der Waldesgötter Schaar im Dickicht ruht;</l>
            <l>Und mancher Bach und Weiher blinkt und Quell,</l>
            <l>Wie Demant oder Morgenlicht so hell;</l>
            <l>Und weiterhin, entfernter vom Gestade,</l>
            <l>Führen landeinwärts moosbewachsne Pfade,</l>
            <l>Drauf Reh und Ziege prägten ihre Spur</l>
            <l>(der Hirt betritt sie jährlich einmal nur),</l>
            <l>Zu Grotten, Lichtungen und Laubesbogen,</l>
            <l>Und Hallen, rings mit Epheu überzogen,</l>
            <l>Erleuchtet von der Wasserfälle Schimmer,</l>
            <l>In deren plätschernd Rauschen lieblich immer</l>
            <l>Sich mischt der Mittagssang der Nachtigallen;</l>
            <l>Und rings von Duft geschwängert sind die Hallen;</l>
            <l>Des sonnighellen, klaren Aethers Strom</l>
            <l>Ist schwer von der Citronenblüth' Arom,</l>
            <l>Das wie ein unsichtbarer Nebel schweift,</l>
            <l>Und matten Schlummer auf das Auge träuft;</l>
            <l>Jonquill' und Veilchen blühn im moosigen Thal,</l>
            <l>Und senden pfeilschnell ihrer Düfte Strahl</l>
            <l>Durchs Hirn, daß du vergehst vor süßer Qual.</l>
            <l>Und jede Regung, Duft und Strahl und Sang</l>
            <l>Stimmt überein mit jenem Wunderklang,</l>
            <l>Der eine Seel' ist in der Seele Reich,</l>
            <l>Dem Wiederhall vorirdischer Träume gleich. –</l>
            <l>Ein Eiland ist's, das zwischen Himmel, Fluth,</l>
            <l>Erde und Luft in hehrer Stille ruht,</l>
            <l>Schön wie der Morgenstern, wenn seiner Bahn</l>
            <l>Des blauen Luftmeers sanfte Wellen nahn.</l>
            <l>'s ist ein gefeiter Ort. Hernieder läßt</l>
            <l>Sich niemals Hunger, Krieg, Erdbeben, Pest</l>
            <l>Auf seiner Berge Höhn; vorüber ziehn</l>
            <l>Wie blinde Geier fern sie drüberhin;</l>
            <l>Beschwingte Wetter, die auf andrer Flur</l>
            <l>Sich grimm entladen, hüllen in Azur</l>
            <l>Die Insel, oder lösen sich in Thau,</l>
            <l>Durch welchen ewig Wald und Feld und Au</l>
            <l>Erneun ihr grün und goldenes Gewand.</l>
            <l>Vom Meer entsteigen, und vom Himmelsrand</l>
            <l>Entsinken klare Dünste, glanzvoll mild,</l>
            <l>Von denen jeder ein entzückend Bild</l>
            <l>Verhüllt, bis Sonne, Mond und Zephyrwehn</l>
            <l>Den Schleier lüften, und wir strahlen sehn</l>
            <l>Der Insel Schönheit, wie die nackte Maid,</l>
            <l>Erglühnd in Liebe und in Lieblichkeit,</l>
            <l>Erröthet und erbebt ob ihrer Pracht.</l>
            <l>Doch wie das Grubenlicht im Bergesschacht,</l>
            <l>Glüht eine Seel' auch in des Eilands Kern,</l>
            <l>Ein Hauch des Ewigen, das nah und fern</l>
            <l>Sein Lächeln, ungesehn, doch tiefgefühlt,</l>
            <l>Aufs blaue Meer, das leis den Strand umspült,</l>
            <l>Auf graues Feld und grünen Wald ergießt,</l>
            <l>Und ihre kahlen Lücken hold umfließt. –</l>
            <l>Als größtes Wunder dieser Einsamkeit</l>
            <l>Erhebt ein Bau sich dort aus alter Zeit;</l>
            <l>Doch Niemand von dem Inselvolke kündet,</l>
            <l>Von wem, und wann, und wie er ward gegründet;</l>
            <l>Kein Kriegsthurm ist's, obgleich er überschaut</l>
            <l>Der Wälder Kranz; zur Lust hat ihn gebaut</l>
            <l>Ein weiser, guter Meeresfürst vorzeit,</l>
            <l>Eh' in der Erde Frühling Sünd' und Leid</l>
            <l>Erfunden war, – ein Wunderwerk und Ruhm</l>
            <l>Der schlichten Zeit, das er als Eigenthum</l>
            <l>Der Schwester oder Gattin zugewandt.</l>
            <l>Kaum scheint es jetzt ein Werk der Menschenhand,</l>
            <l>Nein, ein Titanenwerk, das aus dem Herzen</l>
            <l>Der Erde wuchs, und aus der Berge Erzen</l>
            <l>Und Felsgestein entstieg dem finstren Joch,</l>
            <l>Und selbst sich wölbte Grotten, hell und hoch;</l>
            <l>Denn all' die alten, künstlichen Gebilde</l>
            <l>Erloschen längst, an deren Statt die wilde</l>
            <l>Weinrebe und des Epheus dunkle Ranken</l>
            <l>Als luft'ge Zier um Dach und Mauern schwanken;</l>
            <l>Thaufunkelnd bunte Blüthen hell durchscheinen</l>
            <l>Die dunklen Hallen rings gleich Edelsteinen,</l>
            <l>Und wenn sie welken, lugt der Himmel vor</l>
            <l>Durch ihres Laubgewindes Winterflor</l>
            <l>Mit Mondenschimmer oder Sternenglanz</l>
            <l>Und lichter Sommerwölkchen schneeigem Kranz,</l>
            <l>Daß auf des parischen Marmors Dielenflur</l>
            <l>Musivisch hinfällt ihrer Schatten Spur.</l>
            <l>Und Tag und Nacht, von hoher Zinne her</l>
            <l>Hinunter blickend, sieht man Erd' und Meer,</l>
            <l>Die sich im Schlummer zu umarmen scheinen,</l>
            <l>Süß träumend von Gewölk, Fels, Blumen, Hainen,</l>
            <l>Und Allem, was wir glauben zu erkennen</l>
            <l>In ihres Lächelns Glanz, und </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies Haus und dieses Eiland nenn' ich mein,</l>
            <l>Und du sollst Herrin dieser Wildniß sein.</l>
            <l>Gemächer werden dort bereit dir stehn,</l>
            <l>Die nach des Ostens goldnen Thoren sehn,</l>
            <l>Vom Windeshauch umkost, der wellengleich</l>
            <l>Hinfluthet überm Meereswellenreich.</l>
            <l>Ich habe Bücher, Noten hingeschafft,</l>
            <l>Und all' die Instrumente, welche Kraft</l>
            <l>Dem Geist verleihn, die Zukunft aufzurufen</l>
            <l>Aus ihrer Wiege, von des Grabes Stufen</l>
            <l>Vergangnes zu beschwören, und den schwanken</l>
            <l>Moment durch Glück zu fesseln und Gedanken,</l>
            <l>Die schlummern können, aber niemals sterben,</l>
            <l>Weil in sich selbst sie Ewigkeit erwerben.</l>
            <l>Wenig bedürfen wir; gesunder Sinn</l>
            <l>Giebt nimmer sich dem bleichen Luxus hin,</l>
            <l>Dem Sklaven, der, statt sie zu schmücken, nur</l>
            <l>Die Welt verwüstet; so wird stets Natur</l>
            <l>Mit ihren Kindern segnen unsre Flur.</l>
            <l>Die Ringeltaube noch im Epheu girrt</l>
            <l>Ihr Liebesleid, und um den Thurm noch schwirrt</l>
            <l>Die Eule, und der jungen Sterne Glanz</l>
            <l>Blinkt auf der Fledermäuse Zwielichtstanz.</l>
            <l>Es spielt das Reh in klarer Mondespracht</l>
            <l>Vor unsern Blicken, und die stille Nacht</l>
            <l>Mißt ihren Gang nach ihres Odems Beben.</l>
            <l>Sei dies denn unsre Heimat für das Leben,</l>
            <l>Und wenn die Jahre welker Stunden Pein</l>
            <l>Wie Herbstlaub auf uns häufen, laß uns sein</l>
            <l>Der Tag, der droben ausgespannt sein Blau,</l>
            <l>Die Lebensseele dieser Edensau,</l>
            <l>Uns selbst bewußt, untrennbar, Eines nur.</l>
            <l>Bis dahin wollen unter dem Azur,</l>
            <l>Der auf Joniens lichten Inseln ruht,</l>
            <l>Wir Hand in Hand uns lagern an der Fluth,</l>
            <l>Und durch die Felder wandeln, und besteigen</l>
            <l>Die Berge, wo sich blaue Lüfte neigen</l>
            <l>Mit leisem Hauch zu ihrem Buhlen nieder;</l>
            <l>Dann wollen wir am hehren Strande wieder</l>
            <l>Ausruhn, der, von des Meeres Kuß gestreift,</l>
            <l>Funkelt und bebt und wie von Wonne träuft, –</l>
            <l>Besitzend und empfindend all die Welt,</l>
            <l>Die jener stille Kreis von Glück enthält,</l>
            <l>Eines dem Andern völlig hingegeben,</l>
            <l>Bis Eins in uns geworden Lieb' und Leben!</l>
            <l>Und Mittags, Liebste, wollen wir verweilen</l>
            <l>In einer Grotte, die den Strahlenpfeilen</l>
            <l>Des wachen Tages ewig sich verschließt,</l>
            <l>Und wo sich noch mit mattem Schein ergießt</l>
            <l>Das Mondlicht, das die vorige Nacht versüßt, –</l>
            <l>Ein Schleier, der uns einhüllt wie die Nacht!</l>
            <l>Dort tödte Schlummer deiner Augen Pracht, –</l>
            <l>Schlaf, der, wie schmachtender Liebe Thau so lind,</l>
            <l>Wie Regen auf die glühnden Küsse rinnt,</l>
            <l>Daß sie verlöschen unter seiner Fluth,</l>
            <l>Bis sie erwachen mit erneuter Gluth.</l>
            <l>Und plaudern wollen wir, bis unsren Seelen</l>
            <l>Für ihre Melodie die Worte fehlen,</l>
            <l>Um unsres Fühlens Wonne auszudrücken;</l>
            <l>Dann sollen neu sie auferstehn in Blicken,</l>
            <l>Die durch das stumme Herz entzückend lohn,</l>
            <l>Harmonisch es durchfluthend ohne Ton.</l>
            <l>Ineins soll unser warmer Odem schwellen,</l>
            <l>Vereint sich heben unsres Busens Wellen;</l>
            <l>Und vor der Lippen vielberedtem Schweigen</l>
            <l>Soll sich verfinstert fast die Seele zeigen,</l>
            <l>Die zwischen ihnen glüht; und jene Bronnen,</l>
            <l>Die unsres Wesens tiefstem Schacht entronnen,</l>
            <l>Die Quellen unsres Lebens, sollen kraus</l>
            <l>Erblinken in der Leidenschaft Gebraus,</l>
            <l>Wie Bergesquellen in dem Morgenschein.</l>
            <l>Dann werden wir Ein Geist, Ein Odem sein</l>
            <l>In zweien Körpern – ach! warum in zwein?</l>
            <l>In Zwillingsherzen Eine Leidenschaft,</l>
            <l>Die wächst und wuchs mit stets erneuter Kraft,</l>
            <l>Bis, gleich zwei hellen Feuermeteoren,</l>
            <l>Die gluthentflammten Seelen traumverloren</l>
            <l>Sich treffen, einen, wandeln, holdverklärt,</l>
            <l>Stets brennend, aber ewig unverzehrt;</l>
            <l>Eines sich nährend an des Andern Sein,</l>
            <l>Wie Flammen, die zu edel, licht und rein,</l>
            <l>Um sich an niedrem Stoffe zu entzünden,</l>
            <l>Sie, die, gen Himmel weisend, nimmer schwinden;</l>
            <l>Ein Hoffen in zwei Willen, und Ein Wille,</l>
            <l>Bedeckt von zweier Seelen Schattenhülle,</l>
            <l>Ein Leben, Ein Tod, Eine Himmelsfreud',</l>
            <l>Ein Höllenleid, Eine Unsterblichkeit,</l>
            <l>Eine Vernichtung! – Weh, der Worte Schwingen,</l>
            <l>Auf denen meine Seele wollte dringen</l>
            <l>Zur höchsten Höh' der Liebeswelt hinauf,</l>
            <l>Sie hemmen angstvoll ihren Feuerlauf,</l>
            <l>Gelähmt, versengt im Flammendunst und Rauche –</l>
            <l>Ich keuche, stöhne, zittre und verhauche!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kniet, schwache Verse, vor der Herrin Thron,</l>
            <l>Und sagt: »Wir sind die Herren deines Sklaven;</l>
            <l>Was willst von uns du und von dem, was dein?«</l>
            <l>Und dann aus des Vergessens Höhlenschluft</l>
            <l>Ruft eure Schwestern auf, die lang dort schlafen,</l>
            <l>Und stimmt in einen lauten Chorus ein,</l>
            <l>Und singt: »Süß ist die Pein der Liebe schon,</l>
            <l>Doch wird ihr erst in jener Welt ihr Lohn,</l>
            <l>Die sie, wenn hier nicht, baut jenseits der Gruft.«</l>
            <l>So werdet ihr mir dort Gefährten sein.</l>
            <l>Dann mögt ihr durch die Menschenherzen wandern</l>
            <l>In sehnsuchtsvoller Hast, bis ihr begegnet</l>
            <l>Marina, Vanna, Primus und den Andern;</l>
            <l>Sagt ihnen: »Liebet euch, und seid gesegnet!«</l>
            <l>Heißt sie dem Schwarm entfliehn, der irrt und haßt,</l>
            <l>Weist sie zu mir – ich bin der Liebe Gast.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
