<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Kämpfend verwirrt sich die Welt, und neue Verhängnisse stürmen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schlegel</surname>
            <forename>August Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">432</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-216 2-216</measure>
        <measure type="syllables">6210</measure>
        <measure type="tokens">3648</measure>
        <measure type="characters">23580</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1806</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Kämpfend verwirrt sich die Welt, und neue Verhängnisse stürmen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kämpfend verwirrt sich die Welt, und neue Verhängnisse stürmen</l>
            <l>Dir, kunsthegendes Land, Hellas geliebteres Kind,</l>
            <l>Dunkel heran; es versinkt in erneuerten Flammen Korinthus,</l>
            <l>Und der Proconsul häuft wieder in Schiffe den Raub,</l>
            <l>Stolz den Ersatz androhend; gefeßelte Geniuswerke</l>
            <l>Führt barbarischer Pomp wiederum auf in Triumph.</l>
            <l>Du indessen enthüllst, der hellenischen Muse Geweihter,</l>
            <l>Goethe, mit sinnendem Blick, mancherlei Wundergebild,</l>
            <l>Wie es emporstieg einst in dem Geist prometheïscher Männer,</l>
            <l>Ruhig beschwörend den Wahn, welcher nur gafft und verkennt.</l>
            <l>Dir entringeln die Schlangen um Ilions Held und die Knaben</l>
            <l>Ihre Gewinde: wir sehn, wie die bewaffnete Kunst</l>
            <l>Zögernd der Götter Gerichte vollführt; die schonende Hand goß</l>
            <l>Linde der Anmuth Oel über den duldenden Stein.</l>
            <l>So hebt Niobe dort die verstummenden Blicke zum Himmel,</l>
            <l>Groß gewendet; ihr haucht um den geöffneten Mund</l>
            <l>Heilige Charis, die zürnet und fleht: ach, wenn sie erstarrt noch</l>
            <l>Sahe Latona so schön, mußte, zu spät, sie verzeihn!</l>
            <l>Leih den Gestalten dein bildendes Wort; aus verbrüdertem Geiste</l>
            <l>Freundlich zurückgestrahlt, spiegle sich Kunst in der Kunst.</l>
            <l>Was der Genius hegt, der schirmende, wohnt in dem Frieden</l>
            <l>Einer geweiheten Brust frei von der Erde Gewalt.</l>
            <l>Da verwahrest du sicher was gern dir Ausonien zeigte,</l>
            <l>Flüchtend vor der Gefahr wählt' es ein reines Asyl.</l>
            <l>So bewahrte die Erd' einst diese Zeugen der Vorwelt</l>
            <l>Sorgsam im Schooße, sie hielt Keime lebendig versteckt</l>
            <l>Wiedergeborener Kunst und Begeisterung; endlich erstand sie</l>
            <l>Aus der unteren Welt Tiefen dem Leben und Licht,</l>
            <l>Froh zu der Mutter Umarmung, die längst verlorene Tochter.</l>
            <l>Mancher Künstler verstand jenes Heroengeschlechts</l>
            <l>Unvergängliche Sprache, die Götzen wurden zu Göttern,</l>
            <l>Und den bestätigten ward freie Verehrung geweiht.</l>
            <l>Glücklich, wenn noch in dem Staube was ruht, was Phidias kühn schuf,</l>
            <l>Was Polykletos mit Maß! Ueber dem Haupte hinweg</l>
            <l>Geht die Verheerung ihm: nicht stürzende Vesten erdrücken's,</l>
            <l>Und es erblüht dereinst einer beruhigten Welt.</l>
            <l>Hat der zürnende Berg mit alten Gluten des Abgrunds</l>
            <l>Nicht Pompeji bedeckt und den herkulischen Strand?</l>
            <l>Doch, vom feurigen Regen verschont und den flutenden Felsen,</l>
            <l>Stieg unalternd ein Bild häusliches Webens empor.</l>
            <l>Zwar auch dieß nur ein kleines, doch ist es ein werthes Gedächtniß:</l>
            <l>Alles, bedeutungsvoll, lehrt, was die Zeiten geraubt.</l>
            <l>Lehnt der befreundete Seher der Alten ja selbst an der Säule</l>
            <l>Sturz wehmüthig, und tritt ernst auf zertrümmert Gebälk.</l>
            <l>Denn er gleichet dem Manne, der, kaum entronnen dem Schiffbruch,</l>
            <l>Schätze verlor, und klimmt nackt die Gestade hinauf.</l>
            <l>Nur am Finger ein Ring blieb sein, den gab die Geliebte,</l>
            <l>Und so dünkt er sich reich, schauet ihr Zeichen nur an.</l>
            <l>Ach, wie dämmernder Schimmer erloschener Herrlichkeit folgt uns!</l>
            <l>Jenes volleren Tags Glorie träumen wir kaum.</l>
            <l>Auf Eilanden umher, an vieldurchschnittenen Küsten</l>
            <l>Blühend verbreitet und reich, wohnte das regsame Volk</l>
            <l>Asien an und Aegyptus, und schuf Welttheile zu Hellas:</l>
            <l>Denn den eignen Beruf übt' es, wohin es nur kam.</l>
            <l>Wo der versengte Räuber sein Zelt in ein wechselndes Sandmeer</l>
            <l>Pflanzt, wo jetzt das Kameel schmachtet nach ärmlichem Trunk,</l>
            <l>Sprudelte Phöbos Quell, da schattete süß Aphrodite's</l>
            <l>Garten, Kyrene, dein Haupt, fruchtbar und wagenberühmt.</l>
            <l>Zeus Wettkämpfe, sie riefen herbei wie entlegene Länder!</l>
            <l>Rosse sikulischer Au'n stampften Olympia's Bahn;</l>
            <l>Und Alpheos, in Liebe zur Nymph' Arethusa sich tauchend,</l>
            <l>Trug den heiligen Staub nach Syrakusä zurück.</l>
            <l>Nicht die jubelnde Menge nur zeugt dem Ruhm der Athleten:</l>
            <l>Seht, es bevölkern den Hain Schaaren der Sieger aus Erz!</l>
            <l>Wer mit den Rädern das Ziel umdonnerte, wer in dem Faustkampf,</l>
            <l>Mit Wurfscheiben gesiegt, ringend, im Sprung' und im Lauf,</l>
            <l>Eile zu opfern, wo dorisch Gesäul ein würdiges Dach trägt,</l>
            <l>Dessen Giebel des Siegs Botin sich golden entschwingt.</l>
            <l>Drinnen thront er; ihn selbst, der Menschen Vater und Götter,</l>
            <l>Schmücket des Oelbaums Blatt, wie es den Kämpfer belohnt.</l>
            <l>Horen und Chariten schweben im Reihn um des Ewigen Scheitel,</l>
            <l>Tief an des Schemels Rand wühlt Amazonengefecht.</l>
            <l>Ruft den Glücklichen aus, dem Zeus den unsterblichen Kranz beut,</l>
            <l>Unter der Flöten Getön stimme sie, Pindaros, an,</l>
            <l>Lieblicher Mund des Ruhmes, die leierbeherrschenden Hymnen!</l>
            <l>»wem zu sterben verhängt wurde,« so rauschet ihr Pfeil,</l>
            <l>»warum säß' er daheim, unrühmliches Alter zu nähren?</l>
            <l>Alles Schönen beraubt? Auf, und das Schwere versucht!</l>
            <l>Das war Pelops Wort, als einst er die Lanz' Oenomaos</l>
            <l>Meidend, auf eben dem Plan Hippodamia gewann.«</l>
            <l>Ach! mich täuschte dieß Bild, von vielen nur eins, hingaukelnd</l>
            <l>Festliches Leben; es floh! seufzet die Oede zurück.</l>
            <l>Aber entrißen dem irdischen Sitz, umhauche der Geist uns,</l>
            <l>Ewig gilt sein Gesetz, licht wie die Sonn' und geheim.</l>
            <l>Nicht vor die Tugend allein ward Schweiß gestellt von den Göttern,</l>
            <l>Reinere Schönheit auch wohnet auf einsamer Höh.</l>
            <l>Enge windet und steil sich der Pfad hinan zu der spröden,</l>
            <l>Aber am üppigen Hang gleitet Entartung hinab.</l>
            <l>So stieg Hellas Kunst, die gleich der lakonischen Jungfrau</l>
            <l>Nackt die Glieder geübt, eh sie der Liebe gedacht.</l>
            <l>Einfach ruhte des Doriers Säul', in ionischer Weichheit</l>
            <l>Wand sich ihr Knauf, Korinth krönt ihn mit blättrigem Schmuck.</l>
            <l>Wann sie das Ziel erreicht, beharrten sie; Lehren der Nachwelt</l>
            <l>Spricht die gebietende Form, ob an der Urne sie sei,</l>
            <l>Ob am mächtigen Bau; im Schutt zerrißener Trümmern</l>
            <l>Stehet die Ordnung fest und der Verhältnisse Maß.</l>
            <l>Als der gemahlten Tafel noch wenige Farben genügten,</l>
            <l>Purpur noch indisches Blau blüht' an der kostbaren Wand,</l>
            <l>Heiterte erst Polygnotos den alten Ernst der Gestalt auf;</l>
            <l>Lächeln verhieß, wie des Tags Röthe, Bewegung und Reiz.</l>
            <l>Zeuxis sammelte wählend die unverschleierte Schönheit,</l>
            <l>Herrlich baut' er den Leib, aber die Seele noch schwieg.</l>
            <l>Leiseren Umriß zog Parrhasios; fliehende Gränzen</l>
            <l>Lockten das Auge sich nach um das gerundete Bild.</l>
            <l>Sinnvoll barg und verrieth, noch mehr als er zeigte, Timanthes,</l>
            <l>Leid und das tiefste Gemüth rief Aristides hervor.</l>
            <l>Allzubescheidene Hand des Protogenes! immer noch weilend</l>
            <l>Am Vollendeten selbst; leichteren Schwung und Vertraun</l>
            <l>Lehrt' ihn der Mahler von Kos, dem vor den bewunderten Meistern</l>
            <l>Anmuth, jedes Bemühns Blüthe, sich eigen ergab.</l>
            <l>Ach, wo blieb, Apelles, dein blitzender Gott Alexandros?</l>
            <l>Und der Gesellin Bild, welches sie selbst dir erwarb?</l>
            <l>Die du behende den Wellen enthobst mit träufelndem Haar noch,</l>
            <l>Welch auftobendes Meer schlang uns die Göttin hinab?</l>
            <l>Viel zu zart war die Kunst, die im Zaubernetze den Schein hascht,</l>
            <l>Unerdrückt zu bestehn Lasten vernichtender Zeit.</l>
            <l>Riß ja doch, aus härterem Stoff erschaffen zum Denkmal,</l>
            <l>Ihrer Schwester Gebild' auch die Vergänglichkeit hin.</l>
            <l>Ob sie schon ernst und gewaltig aus Phidias Haupte hervorsprang,</l>
            <l>Pallas Athene, die Brust Gorgogeharnischt, behelmt</l>
            <l>Mit jungfräulicher Sphinx: doch mußte des sterblichen Vaters</l>
            <l>Tochter ihm nach in die Gruft, welche nicht Himmlischen ziemt.</l>
            <l>Damals forderte Dienst vom Köstlichen, jugendlich stolz noch</l>
            <l>Wählend, des Bildners Kunst; kleidete, sicher des Siegs</l>
            <l>Ueber den prahlenden Stoff, die Riesengestalt in's Geschmeide</l>
            <l>Goldes und Elfenbeins: unter der Stirn Majestät</l>
            <l>Blitzt' ein edles Gestein die gebietenden Blicke der Göttin.</l>
            <l>Aber die irdische Pracht rächte zerstörend sich bald.</l>
            <l>Zwar auch vieles vergieng, aus dem Kern der parischen Klüfte,</l>
            <l>Oder aus Einem Strom Erzes, bescheidner geformt.</l>
            <l>Nicht mehr lernt die Natur vom lebenden Maß Polykletos,</l>
            <l>Das er ihr selbst entwandt, Glieder harmonisch zu baun.</l>
            <l>Weil von Alkamenes Hand dir obgesiegt Kytherea,</l>
            <l>Zürnst du länger nicht mehr, Nemesis Agorakrits.</l>
            <l>Schwärmt sie noch wo, die Bacchante, die Skopas, nicht Bacchus, begeistert?</l>
            <l>Sendet noch Eros, der Gott, der den Praxiteles hieß,</l>
            <l>Wie er ihn fühlt', ihn bilden, mit Phryne Meister des Meisters,</l>
            <l>Lächelnder Schönheit Pfeil in der Beschauenden Brust?</l>
            <l>Wo weilt Myrons Kuh der Heerd' und dem treibenden Hirten?</l>
            <l>Und wo bäumt sich als Roß schnaubend, Lysippos, dein Erz?</l>
            <l>Wer entschlürft noch lesbischen Thau der getriebnen Phiale,</l>
            <l>Mentors redendem Werk, zierlich umlaubt von Akanth?</l>
            <l>Frage das Schicksal nicht, warum es so herbe gewaltet:</l>
            <l>Trotziger Willkür Spiel übt' es, auch wann es geschont.</l>
            <l>Gleich sibyllischen Blättern verweht, oft halb nur vernommen,</l>
            <l>Tönt herüber zu uns grajischer Hauch, Poesie.</l>
            <l>Sänger gab's vor Homeros, wie Tapfre vor Held Agamemnon,</l>
            <l>Doch die Vergeßnen drängt herrlich der Eine zurück.</l>
            <l>Viel' auch kamen nach ihm, doch überlebt sie der Alte.</l>
            <l>Jener gesellige Chor, welcher die Lyra bespannt,</l>
            <l>Als sich die Freiheit regt' und der schwellende Muth in den Bürgern,</l>
            <l>Hält Wettspiele nicht mehr, glühend in Lieb' und in Streit.</l>
            <l>Krieger und Sänger zugleich, und auch als Sänger noch Krieger,</l>
            <l>Stürmt' Archilochos hin: aber sein Jambengeschoß</l>
            <l>Brach ihm die Zeit; Mimnermos verklagt die enteilende: schmelzend</l>
            <l>Ward in des Weicheren Mund Jugendgenuß Elegie.</l>
            <l>Alkman rühmt' umsonst sich Gastfreund Sparta's, umsonst auch</l>
            <l>Trug Stesichoros Lied großer Heroen Gewicht.</l>
            <l>Ibykos ras'te vor allen in wirbelnden Flammen der Kypris;</l>
            <l>Süßer Anakreon, dich traf mit betäubendem Beil</l>
            <l>Eros, daß du gehoben, wie hoch vom leukadischen Felsen,</l>
            <l>Nieder in's wogende Meer taumeltest, liebeberauscht.</l>
            <l>Aber das holde Verlangen, das allen thaut' in dem Busen,</l>
            <l>Athmet nicht mehr: der Duft floh mit dem Lenze dahin.</l>
            <l>Ewig ist sie verstummt, Alkäos äolische Muse,</l>
            <l>Folgte sie gleich zur Schlacht, trotzte Tyrannen mit ihm.</l>
            <l>Sappho führte den Reihn, geschmückt mit pierischen Rosen,</l>
            <l>Lesbos Wonne, zu der oft mit dem Taubengespann</l>
            <l>Paphia kam, und kos'te mit ihr, vom himmlischen Antlitz</l>
            <l>Lächelnd: doch Hades Neid birgt den melodischen Geist.</l>
            <l>Heil dem Retter Apollo! der attischen Bühne Vollender</l>
            <l>Seh' ich epheubekränzt; rüstig auf hohem Kothurn</l>
            <l>Schreitet der Kühne voran, der, grauser Verhängnisse Spindel</l>
            <l>Rollend, aus alter Nacht rief der Erinnyen Schaar.</l>
            <l>Daß er der ländlichen Satyrn noch spottete! wie sie Prometheus</l>
            <l>Feuerbringend gewarnt: »Rühre nicht, Bock, denn es brennt.«</l>
            <l>Dir auch opfern wir froh, gesegneter Greis von Kolonos!</l>
            <l>Raubte die Zeit dir gleich viel von den Gütern hinweg,</l>
            <l>Führen dich doch zwei Töchter, Antigone stets und Elektra,</l>
            <l>Bis du im heiligen Hain sterblichen Augen entgehst.</l>
            <l>Treibt Aristophanes gaukelnd ein Heer muthwilliger Larven</l>
            <l>Ueber den Schauplatz hin: dennoch entbehren wir dort</l>
            <l>Jenen Erfinder des Spiels, die dorische Stimm' Epicharmos.</l>
            <l>Nur in Sprüchen noch lehrt, einzeln, der sittige Scherz,</l>
            <l>Dem vertrauend Menandros, der Spätling athenischer Anmuth,</l>
            <l>Glykera's üppiger Freund, leiser die Scene betrat.</l>
            <l>Wem Dionysos mit trunkener Wuth die Seele durchblitzte,</l>
            <l>Den gab Pythios frei jedes Gesetzes, und so</l>
            <l>Taumelten festlich entzückt im Flötengetön Dithyramben.</l>
            <l>Auf, Melanippides, denn! oder, Timotheos, du!</l>
            <l>Singe den Orgien vor, Philoxenos! Schweiget die ganze</l>
            <l>Purpurbekleidete Schaar? brausen die Becher nicht mehr?</l>
            <l>Römischen Nachhall nur vernehm' ich vom zarten Gekose,</l>
            <l>Das Philetas ergoß, wann, wie des Bachs Labyrinth</l>
            <l>Irrend und wiederkehrend, der weiche Pentameter fortzog;</l>
            <l>Und Kallimachos auch buhlt in des Umbriers Lied.</l>
            <l>Der süßzaubernd die Dichter bestrickt in Lieb' und die Weisen,</l>
            <l>Du, Hermesianax! schweigen doch alle von dir.</l>
            <l>Aber wir klopfen umsonst an der Vorwelt eherne Pforte:</l>
            <l>Keiner, den Hermes Stab rührete, kehret zurück.</l>
            <l>Nur Traumbilder entflattern von da und Schattengestalten;</l>
            <l>Scheucht auch die nicht fort! laßt sie uns Genien sein!</l>
            <l>Vorwärts strebe der Sinn! Erschafft selbständiges Muthes</l>
            <l>Ueber den Trümmern neu schönere Welten der Kunst!</l>
            <l>Fließet die Sprach' uns nicht, von selbst Melodie, von der Lippe,</l>
            <l>Wiegt kein südlicher Lenz, über dem Muttergefild</l>
            <l>Wehend, uns leicht durch's Leben: so gab uns strenger Erzognen</l>
            <l>Doch den unendlichen Trieb spielender Freude der Gott.</l>
            <l>Dir vertraut' er, o Goethe, der Künstlerweihe Geheimniß,</l>
            <l>Daß du im Heiligthum hütest das Dichtergesetz.</l>
            <l>Lehre denn dichtend, und führe den Weg zum alten Parnassus!</l>
            <l>Wie? du schwindest dem Blick höher empor zum Olymp?</l>
            <l>Wie einst Eos den Liebling, so nimmt im geflügelten Wagen</l>
            <l>Liebend die Muse dich auf, doch sie entreißet dich nicht.</l>
            <l>Schwebend über den Werken der Sterblichen, streuet sie Rosen</l>
            <l>Aus dem Gewölk, des Tags holde Verkündigerin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kämpfend verwirrt sich die Welt, und neue Verhängnisse stürmen</l>
            <l>Dir, kunsthegendes Land, Hellas geliebteres Kind,</l>
            <l>Dunkel heran; es versinkt in erneuerten Flammen Korinthus,</l>
            <l>Und der Proconsul häuft wieder in Schiffe den Raub,</l>
            <l>Stolz den Ersatz androhend; gefeßelte Geniuswerke</l>
            <l>Führt barbarischer Pomp wiederum auf in Triumph.</l>
            <l>Du indessen enthüllst, der hellenischen Muse Geweihter,</l>
            <l>Goethe, mit sinnendem Blick, mancherlei Wundergebild,</l>
            <l>Wie es emporstieg einst in dem Geist prometheïscher Männer,</l>
            <l>Ruhig beschwörend den Wahn, welcher nur gafft und verkennt.</l>
            <l>Dir entringeln die Schlangen um Ilions Held und die Knaben</l>
            <l>Ihre Gewinde: wir sehn, wie die bewaffnete Kunst</l>
            <l>Zögernd der Götter Gerichte vollführt; die schonende Hand goß</l>
            <l>Linde der Anmuth Oel über den duldenden Stein.</l>
            <l>So hebt Niobe dort die verstummenden Blicke zum Himmel,</l>
            <l>Groß gewendet; ihr haucht um den geöffneten Mund</l>
            <l>Heilige Charis, die zürnet und fleht: ach, wenn sie erstarrt noch</l>
            <l>Sahe Latona so schön, mußte, zu spät, sie verzeihn!</l>
            <l>Leih den Gestalten dein bildendes Wort; aus verbrüdertem Geiste</l>
            <l>Freundlich zurückgestrahlt, spiegle sich Kunst in der Kunst.</l>
            <l>Was der Genius hegt, der schirmende, wohnt in dem Frieden</l>
            <l>Einer geweiheten Brust frei von der Erde Gewalt.</l>
            <l>Da verwahrest du sicher was gern dir Ausonien zeigte,</l>
            <l>Flüchtend vor der Gefahr wählt' es ein reines Asyl.</l>
            <l>So bewahrte die Erd' einst diese Zeugen der Vorwelt</l>
            <l>Sorgsam im Schooße, sie hielt Keime lebendig versteckt</l>
            <l>Wiedergeborener Kunst und Begeisterung; endlich erstand sie</l>
            <l>Aus der unteren Welt Tiefen dem Leben und Licht,</l>
            <l>Froh zu der Mutter Umarmung, die längst verlorene Tochter.</l>
            <l>Mancher Künstler verstand jenes Heroengeschlechts</l>
            <l>Unvergängliche Sprache, die Götzen wurden zu Göttern,</l>
            <l>Und den bestätigten ward freie Verehrung geweiht.</l>
            <l>Glücklich, wenn noch in dem Staube was ruht, was Phidias kühn schuf,</l>
            <l>Was Polykletos mit Maß! Ueber dem Haupte hinweg</l>
            <l>Geht die Verheerung ihm: nicht stürzende Vesten erdrücken's,</l>
            <l>Und es erblüht dereinst einer beruhigten Welt.</l>
            <l>Hat der zürnende Berg mit alten Gluten des Abgrunds</l>
            <l>Nicht Pompeji bedeckt und den herkulischen Strand?</l>
            <l>Doch, vom feurigen Regen verschont und den flutenden Felsen,</l>
            <l>Stieg unalternd ein Bild häusliches Webens empor.</l>
            <l>Zwar auch dieß nur ein kleines, doch ist es ein werthes Gedächtniß:</l>
            <l>Alles, bedeutungsvoll, lehrt, was die Zeiten geraubt.</l>
            <l>Lehnt der befreundete Seher der Alten ja selbst an der Säule</l>
            <l>Sturz wehmüthig, und tritt ernst auf zertrümmert Gebälk.</l>
            <l>Denn er gleichet dem Manne, der, kaum entronnen dem Schiffbruch,</l>
            <l>Schätze verlor, und klimmt nackt die Gestade hinauf.</l>
            <l>Nur am Finger ein Ring blieb sein, den gab die Geliebte,</l>
            <l>Und so dünkt er sich reich, schauet ihr Zeichen nur an.</l>
            <l>Ach, wie dämmernder Schimmer erloschener Herrlichkeit folgt uns!</l>
            <l>Jenes volleren Tags Glorie träumen wir kaum.</l>
            <l>Auf Eilanden umher, an vieldurchschnittenen Küsten</l>
            <l>Blühend verbreitet und reich, wohnte das regsame Volk</l>
            <l>Asien an und Aegyptus, und schuf Welttheile zu Hellas:</l>
            <l>Denn den eignen Beruf übt' es, wohin es nur kam.</l>
            <l>Wo der versengte Räuber sein Zelt in ein wechselndes Sandmeer</l>
            <l>Pflanzt, wo jetzt das Kameel schmachtet nach ärmlichem Trunk,</l>
            <l>Sprudelte Phöbos Quell, da schattete süß Aphrodite's</l>
            <l>Garten, Kyrene, dein Haupt, fruchtbar und wagenberühmt.</l>
            <l>Zeus Wettkämpfe, sie riefen herbei wie entlegene Länder!</l>
            <l>Rosse sikulischer Au'n stampften Olympia's Bahn;</l>
            <l>Und Alpheos, in Liebe zur Nymph' Arethusa sich tauchend,</l>
            <l>Trug den heiligen Staub nach Syrakusä zurück.</l>
            <l>Nicht die jubelnde Menge nur zeugt dem Ruhm der Athleten:</l>
            <l>Seht, es bevölkern den Hain Schaaren der Sieger aus Erz!</l>
            <l>Wer mit den Rädern das Ziel umdonnerte, wer in dem Faustkampf,</l>
            <l>Mit Wurfscheiben gesiegt, ringend, im Sprung' und im Lauf,</l>
            <l>Eile zu opfern, wo dorisch Gesäul ein würdiges Dach trägt,</l>
            <l>Dessen Giebel des Siegs Botin sich golden entschwingt.</l>
            <l>Drinnen thront er; ihn selbst, der Menschen Vater und Götter,</l>
            <l>Schmücket des Oelbaums Blatt, wie es den Kämpfer belohnt.</l>
            <l>Horen und Chariten schweben im Reihn um des Ewigen Scheitel,</l>
            <l>Tief an des Schemels Rand wühlt Amazonengefecht.</l>
            <l>Ruft den Glücklichen aus, dem Zeus den unsterblichen Kranz beut,</l>
            <l>Unter der Flöten Getön stimme sie, Pindaros, an,</l>
            <l>Lieblicher Mund des Ruhmes, die leierbeherrschenden Hymnen!</l>
            <l>»wem zu sterben verhängt wurde,« so rauschet ihr Pfeil,</l>
            <l>»warum säß' er daheim, unrühmliches Alter zu nähren?</l>
            <l>Alles Schönen beraubt? Auf, und das Schwere versucht!</l>
            <l>Das war Pelops Wort, als einst er die Lanz' Oenomaos</l>
            <l>Meidend, auf eben dem Plan Hippodamia gewann.«</l>
            <l>Ach! mich täuschte dieß Bild, von vielen nur eins, hingaukelnd</l>
            <l>Festliches Leben; es floh! seufzet die Oede zurück.</l>
            <l>Aber entrißen dem irdischen Sitz, umhauche der Geist uns,</l>
            <l>Ewig gilt sein Gesetz, licht wie die Sonn' und geheim.</l>
            <l>Nicht vor die Tugend allein ward Schweiß gestellt von den Göttern,</l>
            <l>Reinere Schönheit auch wohnet auf einsamer Höh.</l>
            <l>Enge windet und steil sich der Pfad hinan zu der spröden,</l>
            <l>Aber am üppigen Hang gleitet Entartung hinab.</l>
            <l>So stieg Hellas Kunst, die gleich der lakonischen Jungfrau</l>
            <l>Nackt die Glieder geübt, eh sie der Liebe gedacht.</l>
            <l>Einfach ruhte des Doriers Säul', in ionischer Weichheit</l>
            <l>Wand sich ihr Knauf, Korinth krönt ihn mit blättrigem Schmuck.</l>
            <l>Wann sie das Ziel erreicht, beharrten sie; Lehren der Nachwelt</l>
            <l>Spricht die gebietende Form, ob an der Urne sie sei,</l>
            <l>Ob am mächtigen Bau; im Schutt zerrißener Trümmern</l>
            <l>Stehet die Ordnung fest und der Verhältnisse Maß.</l>
            <l>Als der gemahlten Tafel noch wenige Farben genügten,</l>
            <l>Purpur noch indisches Blau blüht' an der kostbaren Wand,</l>
            <l>Heiterte erst Polygnotos den alten Ernst der Gestalt auf;</l>
            <l>Lächeln verhieß, wie des Tags Röthe, Bewegung und Reiz.</l>
            <l>Zeuxis sammelte wählend die unverschleierte Schönheit,</l>
            <l>Herrlich baut' er den Leib, aber die Seele noch schwieg.</l>
            <l>Leiseren Umriß zog Parrhasios; fliehende Gränzen</l>
            <l>Lockten das Auge sich nach um das gerundete Bild.</l>
            <l>Sinnvoll barg und verrieth, noch mehr als er zeigte, Timanthes,</l>
            <l>Leid und das tiefste Gemüth rief Aristides hervor.</l>
            <l>Allzubescheidene Hand des Protogenes! immer noch weilend</l>
            <l>Am Vollendeten selbst; leichteren Schwung und Vertraun</l>
            <l>Lehrt' ihn der Mahler von Kos, dem vor den bewunderten Meistern</l>
            <l>Anmuth, jedes Bemühns Blüthe, sich eigen ergab.</l>
            <l>Ach, wo blieb, Apelles, dein blitzender Gott Alexandros?</l>
            <l>Und der Gesellin Bild, welches sie selbst dir erwarb?</l>
            <l>Die du behende den Wellen enthobst mit träufelndem Haar noch,</l>
            <l>Welch auftobendes Meer schlang uns die Göttin hinab?</l>
            <l>Viel zu zart war die Kunst, die im Zaubernetze den Schein hascht,</l>
            <l>Unerdrückt zu bestehn Lasten vernichtender Zeit.</l>
            <l>Riß ja doch, aus härterem Stoff erschaffen zum Denkmal,</l>
            <l>Ihrer Schwester Gebild' auch die Vergänglichkeit hin.</l>
            <l>Ob sie schon ernst und gewaltig aus Phidias Haupte hervorsprang,</l>
            <l>Pallas Athene, die Brust Gorgogeharnischt, behelmt</l>
            <l>Mit jungfräulicher Sphinx: doch mußte des sterblichen Vaters</l>
            <l>Tochter ihm nach in die Gruft, welche nicht Himmlischen ziemt.</l>
            <l>Damals forderte Dienst vom Köstlichen, jugendlich stolz noch</l>
            <l>Wählend, des Bildners Kunst; kleidete, sicher des Siegs</l>
            <l>Ueber den prahlenden Stoff, die Riesengestalt in's Geschmeide</l>
            <l>Goldes und Elfenbeins: unter der Stirn Majestät</l>
            <l>Blitzt' ein edles Gestein die gebietenden Blicke der Göttin.</l>
            <l>Aber die irdische Pracht rächte zerstörend sich bald.</l>
            <l>Zwar auch vieles vergieng, aus dem Kern der parischen Klüfte,</l>
            <l>Oder aus Einem Strom Erzes, bescheidner geformt.</l>
            <l>Nicht mehr lernt die Natur vom lebenden Maß Polykletos,</l>
            <l>Das er ihr selbst entwandt, Glieder harmonisch zu baun.</l>
            <l>Weil von Alkamenes Hand dir obgesiegt Kytherea,</l>
            <l>Zürnst du länger nicht mehr, Nemesis Agorakrits.</l>
            <l>Schwärmt sie noch wo, die Bacchante, die Skopas, nicht Bacchus, begeistert?</l>
            <l>Sendet noch Eros, der Gott, der den Praxiteles hieß,</l>
            <l>Wie er ihn fühlt', ihn bilden, mit Phryne Meister des Meisters,</l>
            <l>Lächelnder Schönheit Pfeil in der Beschauenden Brust?</l>
            <l>Wo weilt Myrons Kuh der Heerd' und dem treibenden Hirten?</l>
            <l>Und wo bäumt sich als Roß schnaubend, Lysippos, dein Erz?</l>
            <l>Wer entschlürft noch lesbischen Thau der getriebnen Phiale,</l>
            <l>Mentors redendem Werk, zierlich umlaubt von Akanth?</l>
            <l>Frage das Schicksal nicht, warum es so herbe gewaltet:</l>
            <l>Trotziger Willkür Spiel übt' es, auch wann es geschont.</l>
            <l>Gleich sibyllischen Blättern verweht, oft halb nur vernommen,</l>
            <l>Tönt herüber zu uns grajischer Hauch, Poesie.</l>
            <l>Sänger gab's vor Homeros, wie Tapfre vor Held Agamemnon,</l>
            <l>Doch die Vergeßnen drängt herrlich der Eine zurück.</l>
            <l>Viel' auch kamen nach ihm, doch überlebt sie der Alte.</l>
            <l>Jener gesellige Chor, welcher die Lyra bespannt,</l>
            <l>Als sich die Freiheit regt' und der schwellende Muth in den Bürgern,</l>
            <l>Hält Wettspiele nicht mehr, glühend in Lieb' und in Streit.</l>
            <l>Krieger und Sänger zugleich, und auch als Sänger noch Krieger,</l>
            <l>Stürmt' Archilochos hin: aber sein Jambengeschoß</l>
            <l>Brach ihm die Zeit; Mimnermos verklagt die enteilende: schmelzend</l>
            <l>Ward in des Weicheren Mund Jugendgenuß Elegie.</l>
            <l>Alkman rühmt' umsonst sich Gastfreund Sparta's, umsonst auch</l>
            <l>Trug Stesichoros Lied großer Heroen Gewicht.</l>
            <l>Ibykos ras'te vor allen in wirbelnden Flammen der Kypris;</l>
            <l>Süßer Anakreon, dich traf mit betäubendem Beil</l>
            <l>Eros, daß du gehoben, wie hoch vom leukadischen Felsen,</l>
            <l>Nieder in's wogende Meer taumeltest, liebeberauscht.</l>
            <l>Aber das holde Verlangen, das allen thaut' in dem Busen,</l>
            <l>Athmet nicht mehr: der Duft floh mit dem Lenze dahin.</l>
            <l>Ewig ist sie verstummt, Alkäos äolische Muse,</l>
            <l>Folgte sie gleich zur Schlacht, trotzte Tyrannen mit ihm.</l>
            <l>Sappho führte den Reihn, geschmückt mit pierischen Rosen,</l>
            <l>Lesbos Wonne, zu der oft mit dem Taubengespann</l>
            <l>Paphia kam, und kos'te mit ihr, vom himmlischen Antlitz</l>
            <l>Lächelnd: doch Hades Neid birgt den melodischen Geist.</l>
            <l>Heil dem Retter Apollo! der attischen Bühne Vollender</l>
            <l>Seh' ich epheubekränzt; rüstig auf hohem Kothurn</l>
            <l>Schreitet der Kühne voran, der, grauser Verhängnisse Spindel</l>
            <l>Rollend, aus alter Nacht rief der Erinnyen Schaar.</l>
            <l>Daß er der ländlichen Satyrn noch spottete! wie sie Prometheus</l>
            <l>Feuerbringend gewarnt: »Rühre nicht, Bock, denn es brennt.«</l>
            <l>Dir auch opfern wir froh, gesegneter Greis von Kolonos!</l>
            <l>Raubte die Zeit dir gleich viel von den Gütern hinweg,</l>
            <l>Führen dich doch zwei Töchter, Antigone stets und Elektra,</l>
            <l>Bis du im heiligen Hain sterblichen Augen entgehst.</l>
            <l>Treibt Aristophanes gaukelnd ein Heer muthwilliger Larven</l>
            <l>Ueber den Schauplatz hin: dennoch entbehren wir dort</l>
            <l>Jenen Erfinder des Spiels, die dorische Stimm' Epicharmos.</l>
            <l>Nur in Sprüchen noch lehrt, einzeln, der sittige Scherz,</l>
            <l>Dem vertrauend Menandros, der Spätling athenischer Anmuth,</l>
            <l>Glykera's üppiger Freund, leiser die Scene betrat.</l>
            <l>Wem Dionysos mit trunkener Wuth die Seele durchblitzte,</l>
            <l>Den gab Pythios frei jedes Gesetzes, und so</l>
            <l>Taumelten festlich entzückt im Flötengetön Dithyramben.</l>
            <l>Auf, Melanippides, denn! oder, Timotheos, du!</l>
            <l>Singe den Orgien vor, Philoxenos! Schweiget die ganze</l>
            <l>Purpurbekleidete Schaar? brausen die Becher nicht mehr?</l>
            <l>Römischen Nachhall nur vernehm' ich vom zarten Gekose,</l>
            <l>Das Philetas ergoß, wann, wie des Bachs Labyrinth</l>
            <l>Irrend und wiederkehrend, der weiche Pentameter fortzog;</l>
            <l>Und Kallimachos auch buhlt in des Umbriers Lied.</l>
            <l>Der süßzaubernd die Dichter bestrickt in Lieb' und die Weisen,</l>
            <l>Du, Hermesianax! schweigen doch alle von dir.</l>
            <l>Aber wir klopfen umsonst an der Vorwelt eherne Pforte:</l>
            <l>Keiner, den Hermes Stab rührete, kehret zurück.</l>
            <l>Nur Traumbilder entflattern von da und Schattengestalten;</l>
            <l>Scheucht auch die nicht fort! laßt sie uns Genien sein!</l>
            <l>Vorwärts strebe der Sinn! Erschafft selbständiges Muthes</l>
            <l>Ueber den Trümmern neu schönere Welten der Kunst!</l>
            <l>Fließet die Sprach' uns nicht, von selbst Melodie, von der Lippe,</l>
            <l>Wiegt kein südlicher Lenz, über dem Muttergefild</l>
            <l>Wehend, uns leicht durch's Leben: so gab uns strenger Erzognen</l>
            <l>Doch den unendlichen Trieb spielender Freude der Gott.</l>
            <l>Dir vertraut' er, o Goethe, der Künstlerweihe Geheimniß,</l>
            <l>Daß du im Heiligthum hütest das Dichtergesetz.</l>
            <l>Lehre denn dichtend, und führe den Weg zum alten Parnassus!</l>
            <l>Wie? du schwindest dem Blick höher empor zum Olymp?</l>
            <l>Wie einst Eos den Liebling, so nimmt im geflügelten Wagen</l>
            <l>Liebend die Muse dich auf, doch sie entreißet dich nicht.</l>
            <l>Schwebend über den Werken der Sterblichen, streuet sie Rosen</l>
            <l>Aus dem Gewölk, des Tags holde Verkündigerin.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
