<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erstes Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Keats</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">722</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-8 3-31 4-21 5-63 6-15 7-8 8-57 9-144 10-14 11-8 12-31 13-21 14-63 15-15 16-8 17-57 18-144</measure>
        <measure type="syllables">7600</measure>
        <measure type="tokens">4714</measure>
        <measure type="characters">29306</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1808</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erstes Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In tiefen Tales schattigem Trauerdunkel,</l>
            <l>Versunken vor des Morgens frischem Hauch,</l>
            <l>Des Mittags Glut, des Abends einem Stern,</l>
            <l>Saß, grau im Haar, Saturn, so still wie Stein,</l>
            <l>Still wie das Schweigen um sein Lager rings.</l>
            <l>Rund um sein Haupt hing bergend Forst bei Forst,</l>
            <l>Wie Wolke über Wolkenbank. Die Luft</l>
            <l>War stiller noch wie je an Sommertag,</l>
            <l>Da sie dem Gras den leichten Samen nahm;</l>
            <l>Und welkes Blatt blieb liegen, wo es fiel.</l>
            <l>Ein Fluß zog stumm vorbei, verstummter noch</l>
            <l>Im düstern Schatten des gefallnen Gottes.</l>
            <l>Im Schilfversteck schloß bebend die Najade</l>
            <l>Den kalten Finger fester auf die Lippen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fußstapfen gingen breit im Ufersand,</l>
            <l>Nicht weiter, als sein Fuß gekommen war,</l>
            <l>Und schliefen dann. Auf moorig feuchtem Boden</l>
            <l>Lag kraftlos, reglos seine Rechte, tot</l>
            <l>Und szepterlos. Sein Auge war geschlossen,</l>
            <l>Das Herrscherauge, das kein Reich mehr bannte.</l>
            <l>Gebeugtes Haupt schien seiner Mutter Erde,</l>
            <l>Uralter Mutter, Trostwort zu erbitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schien, als könne keine Macht ihn wecken.</l>
            <l>Doch eine kam, die seine breiten Schultern</l>
            <l>Mit trauter Hand berührte, da der Stille</l>
            <l>Nicht sah, wie sie zum Gruß sich tief verneigte,</l>
            <l>Sie, eine Göttin der noch jungen Welt!</l>
            <l>So groß war sie, daß selbst die Amazone,</l>
            <l>Die hochgewachsne, zwerghaft neben ihr.</l>
            <l>Sie hätte leicht Achill beim Schopf gepackt,</l>
            <l>Den Nacken ihm gebeugt, und hielte leicht</l>
            <l>Ixions Rad mit einem Finger an.</l>
            <l>Ihr Antlitz war so breit wie memphischer Sphinx</l>
            <l>Verschwiegnes Angesicht, in das Gelehrte</l>
            <l>Um Kunde von Egypten prüfend blickten.</l>
            <l>Doch oh, wie wenig marmorn dies Gesicht!</l>
            <l>Wie schön, wenn nicht der Kummer es verstände,</l>
            <l>Noch schöner als selbst Schönheit auszusehn!</l>
            <l>Ein angstvoll Lauschen lag in ihrem Blick,</l>
            <l>Als habe Unheil eben erst begonnen;</l>
            <l>Als hätten erste Wolken böser Tage</l>
            <l>Ihr Übel ausgespien und jetzt ergrolle,</l>
            <l>Schwer voll von Donner, neues Leidgeschick.</l>
            <l>Die eine Hand lag fest auf jener Stelle,</l>
            <l>Wo Menschenherz in Schmerz zu schlagen pflegt,</l>
            <l>Als fühle dort auch sie die herbste Pein,</l>
            <l>Sie, die unsterblich doch und göttlich war;</l>
            <l>Die andre um Saturns gebeugten Nacken</l>
            <l>Geschmiegt, so bog sie sich zu seinem Ohr</l>
            <l>Und sprach mit ernster voller Orgelstimme</l>
            <l>Die Trauerworte, die in unsrer Sprache –</l>
            <l>Wie kraftlos, ach, verglichen mit den Lauten</l>
            <l>Der frühen Götter! – dies bedeutet hätten:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»saturn, blick auf! – Wozu jedoch, du Armer?</l>
            <l>Ich habe keinen Trost für dich, nicht einen!</l>
            <l>Ich kann nicht sagen: o, was schläfst du doch?</l>
            <l>Denn Himmel ist von dir getrennt, und Erde</l>
            <l>Kann dich Gebeugten nicht als Gott erkennen;</l>
            <l>Und Ozean mit seinem Wogenbrausen</l>
            <l>Entwand sich deinem Szepter, und die Luft</l>
            <l>Ist leer von deiner greisen Majestät.</l>
            <l>Dein Donner, neuer Herrschaft untertan,</l>
            <l>Umdröhnt nur zögernd dein gestürztes Haus.</l>
            <l>Dein scharfer Blitz in ungeübten Händen</l>
            <l>Zerstört das einst so selig heitere Reich.</l>
            <l>O Schmerz! O Augenblicke groß wie Jahre!</l>
            <l>Ihr rollt vorbei und schwellt die ungeheure</l>
            <l>Grausame Wahrheit aus und preßt sie schwer</l>
            <l>Auf unsern müden Gram, daß Selbstbetrug</l>
            <l>Nicht einen Atemzug mehr wagen kann. –</l>
            <l>Saturn, schlaf fort! – O wie gedankenlos</l>
            <l>Verletzt' ich Schlummer dir und Einsamkeit.</l>
            <l>Warum den schwermutvollen Blick dir öffnen?</l>
            <l>Saturn, schlaf fort! Ich weine dir zu Füßen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wenn in tief entrückter Sommernacht</l>
            <l>Die grünberockten Ratsherrn mächtiger Wälder,</l>
            <l>Die hohen Eichen, von den ernsten Sternen</l>
            <l>In Bann gezaubert, träumen und die Nacht,</l>
            <l>Die ganze Nacht so reglos weiter träumen,</l>
            <l>Nur dann und wann von Windstoß wachgeschaukelt,</l>
            <l>Der sachte in das Schweigen stößt und stirbt,</l>
            <l>Als ebbe hoch in Luft nur eine Woge,</l>
            <l>So kamen, gingen diese Tränenworte.</l>
            <l>Sie bog die schöne breite Stirn zu Boden,</l>
            <l>So daß ihr Haar, ein sanfter seidner Teppich,</l>
            <l>Saturn zu Füßen ausgebreitet lag. –</l>
            <l>Ein Mond war mählich wechselnd hingegangen,</l>
            <l>Und reglos ruhten immer noch die beiden,</l>
            <l>Wie Steingebild in domgewölbter Grotte:</l>
            <l>Der Gott erstarrt am kalten Boden kauernd,</l>
            <l>Die Göttin tränenvoll zu seinen Füßen –</l>
            <l>Bis nun Saturn den welken Blick erhob</l>
            <l>Und sah, sein Königreich war fort, und sah</l>
            <l>Das Dunkel und die Trauer dieses Ortes</l>
            <l>Und jene schöne Göttin knien und sprach,</l>
            <l>Indem sein Bart wie Espenlaub erbebte,</l>
            <l>Mit schwerer, wie von Gram gelähmter Zunge:</l>
            <l>»o Thea, sanft Gemahl Hyperions,</l>
            <l>Ich fühl dich mehr, als ich dein Antlitz sehe;</l>
            <l>Blick auf und laß mich unser Schicksal lesen,</l>
            <l>Blick auf und sprich, ob dieser schwache Leib</l>
            <l>Saturn noch ist, ob diese leere Stimme</l>
            <l>Saturn noch ist, ob diese Runzelstirne,</l>
            <l>So nackt und ihres Diadems beraubt,</l>
            <l>Saturnens Stirne gleicht? Wer hatte Macht,</l>
            <l>Mich arm zu machen? Woher kam die Kraft,</l>
            <l>Wer nährte sie zu so gewaltgem Sturm,</l>
            <l>Da Schicksal doch in meiner sehnigen Faust</l>
            <l>Gefesselt schien? Doch ach, es ist geschehen.</l>
            <l>Ich bin gestürzt und grabesfern dem Wirken</l>
            <l>Der Göttlichkeit, der gütigen Gewalt</l>
            <l>Auf bleiche Sterne und auf Wind und Meer,</l>
            <l>Dem sanften Segen über Saal und Ernte</l>
            <l>Und allem Tun, darein erhabne Gottheit</l>
            <l>Ihr Herz voll Liebe gießt. – Dem eignen Busen</l>
            <l>Bin ich entflohn und ließ mein wahres Selbst,</l>
            <l>Mein bessres Ich wohl irgendwo am Thron</l>
            <l>Und hier am Boden liegen. Thea such!</l>
            <l>Tu auf den ewigen Blick und schick ihn rund</l>
            <l>In alle Weiten, weit in Sternenraum,</l>
            <l>Der lichtverlassen, weit in leere Luft</l>
            <l>Und weit in Feuerschlund und Höllengähnen. –</l>
            <l>Such, Thea, such! Und sag mir, ob du nicht</l>
            <l>Ein seltsam schattenhaftes Wesen schaust,</l>
            <l>Das hoch auf Flügeln oder Feuerwagen</l>
            <l>Sich Wege bahnt, um Himmel zu erobern,</l>
            <l>Die unlängst es verlor: es muß, es muß</l>
            <l>Ans Ziel hinauf – Saturn </l>
            <l>Ja, kommen muß ein herrlich goldner Sieg;</l>
            <l>Gestürzte Götter und Trompetenblasen,</l>
            <l>Triumphgetön und helle Festgesänge</l>
            <l>Auf goldnen Wolken hoch in Herrscherhöhn,</l>
            <l>Verkündungsruf und silbersanftes Rühren</l>
            <l>Von Saitenspiel; und vielfach schöne Dinge</l>
            <l>Will neu ich schaffen: Lust den Himmelskindern</l>
            <l>Und Überraschung! Auf! Befehlen will ich!</l>
            <l>O Thea! Thea! Sag, wo ist Saturn?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies Feuer riß ihn auf. Er stand und drohte</l>
            <l>Mit Fäusten in die Luft. Aus Götterlocken,</l>
            <l>Die flogen, troff der Schweiß; in seinen Augen</l>
            <l>Lag Fieberglut, und seine Stimme brach.</l>
            <l>Er stand und hörte Theas Seufzen nicht.</l>
            <l>Nur kurze Zeit, und dann entstürmte neu</l>
            <l>Sein Zorneswort: – »Kann ich nicht Schöpfer sein?</l>
            <l>Kann ich nicht formen? Eine zweite Welt,</l>
            <l>Ein ander Universum auferwecken,</l>
            <l>Das dieses stürzt und ganz zu nichts zermalmt?</l>
            <l>Wo ist ein andres Chaos? – Wo?« Dies Wort</l>
            <l>Schwang aufwärts zum Olymp und ließ erbeben</l>
            <l>Die drei Rebellen. – Thea sprang empor,</l>
            <l>Und Hoffnung schien ihr Wesen zu beleben,</l>
            <l>Als sie nun schnell, doch ehrfurchtsvoll, begann:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»dies bringt den Unsern Mut! Komm zu den Freunden,</l>
            <l>Saturn! Komm fort und sprich den Armen Trost.</l>
            <l>Ich kenne ihr Versteck, ich kam von dort.«</l>
            <l>Nur dies. Beschwörend brannten ihre Blicke,</l>
            <l>Indem sie rückwärts fort ins Dunkel schritt.</l>
            <l>Er folgte, und sie wandte sich voran</l>
            <l>Durch altes Dickicht, das wie Nebel wich,</l>
            <l>Wenn Adler ihn, vom Horste fliegend, teilen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In andern Reichen flossen währenddessen</l>
            <l>Noch schmerzlicher die schweren Leidenstränen,</l>
            <l>Und Gram war größer, als des Menschen Wort,</l>
            <l>Als Spruch und Feder wiedergeben können.</l>
            <l>Titanen, die in Schmach und Fessel lagen,</l>
            <l>Verlangten nach der alten Lehnspflicht heim</l>
            <l>Und lauschten leidvoll, ob Saturn nicht rufe.</l>
            <l>Nur einer aus der Mammuthbrut bewahrte</l>
            <l>Noch Überlegenheit und Zucht und Größe.</l>
            <l>Hyperion, der Lodernde, saß noch</l>
            <l>Auf seiner Feuerkugel, tief umduftet</l>
            <l>Vom Weihrauch, den zum Sonnengott empor</l>
            <l>Die Menschen schickten, – Unruh doch im Herzen.</l>
            <l>Denn wie uns Erdenvolk ein düstres Omen</l>
            <l>Verwirrt und schreckt, so schauderte auch er –</l>
            <l>Nicht über Hundelaut und Eulenschrei,</l>
            <l>Noch über Spuk beim Klang des Totenglöckchens,</l>
            <l>Noch über Lampenlied um Mitternacht –</l>
            <l>Viel stärker ist das Graun, das Riesen schreckt</l>
            <l>Und das Hyperion erbeben machte.</l>
            <l>Sein strahlender Palast, von Pyramiden</l>
            <l>Durchglühten Golds umwogt und mild beschattet</l>
            <l>Von bronznen Obelisken, glomm wie Blut</l>
            <l>Durch all die tausend Höfe, Bogen, Hallen,</l>
            <l>Und jeder Vorhang morgenroter Wolken</l>
            <l>Erglühte bös, und breite Adlerschwingen,</l>
            <l>Wie Götter nicht noch Menschen je sie sahn,</l>
            <l>Verdunkelten den Ort; und Rossewiehern,</l>
            <l>Wie Götter nicht noch Menschen je gehört,</l>
            <l>Ertönte, und die würzigen Weihrauchwellen,</l>
            <l>Die heilige Hügel aufwärtsdampften, schmeckten</l>
            <l>Des Gottes weitem Gaumen garnicht süß,</l>
            <l>So beißend scharf vielmehr wie giftiges Erz.</l>
            <l>So kam es, daß der Gott, wenn schläfrig müde</l>
            <l>Im Westen er nach klaren Tages Schluß</l>
            <l>Zu sanfter Ruh in Armen von Musik</l>
            <l>Auf hochgehäuften Kissen Zuflucht nahm,</l>
            <l>Die Stunden, die ihm Schlummer bringen sollten,</l>
            <l>Mit riesigem Schritt von Saal zu Saal durchwachte;</l>
            <l>Indeß in tiefen Winkeln weiter Hallen</l>
            <l>In dichten Gruppen seine Treuen standen,</l>
            <l>Erschreckte, angstverwirrte Flügelgeister, –</l>
            <l>Gleich Menschen, die zu atemlosen Haufen</l>
            <l>Zusammenrennen, wenn die Erde bebt</l>
            <l>Und Turm und Häuser durcheinanderrüttelt.</l>
            <l>Jetzt, als Saturn, aus eisiger Starrsucht wach,</l>
            <l>Mit Thea Schritt für Schritt durch Wälder nahte,</l>
            <l>Kam schräg herab auf Westens goldne Schwelle</l>
            <l>Hyperion, das Zwielicht hinter sich.</l>
            <l>Wie stets, so flog nun des Palastes Tor</l>
            <l>In sanftem Schweigen auf, nur Feierflöten,</l>
            <l>Die Zephir bliesen, gaben heilig süß</l>
            <l>Und hingehaucht gemessne Melodien.</l>
            <l>Und rosengleich in Farbe, Form und Duft,</l>
            <l>Das Auge kühlend, stand in Pracht erschlossen,</l>
            <l>Dem Gotte Einlaß bietend, dieses Tor</l>
            <l>Zu aller hehren Himmelsherrlichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er überschritt die Schwelle, doch in Zorn:</l>
            <l>Sein Kleid goß Flammen hinter seinen Füßen</l>
            <l>Und gab ein Brausen, wie von Feuersbrunst,</l>
            <l>Daß all die ätherzarten Stunden flohn,</l>
            <l>Erschreckt wie Taubenflug. Und weiter flammte</l>
            <l>Von hohem Säulengang zu Saal und Saal,</l>
            <l>Durch Bogenhallen voll verhülltem Glanz</l>
            <l>Und lange lichte Diamant-Arkaden</l>
            <l>Der Gott bis hin zur ungeheuren Kuppel.</l>
            <l>Dort stand er feurig still und stampfte auf,</l>
            <l>Daß tief vom Fundament zu höchsten Türmen</l>
            <l>Sein goldnes Reich erbebte; und bevor</l>
            <l>Das Donnerrollen noch geendet hatte,</l>
            <l>Brach, göttlicher Beherrschung müd, sein Schmerz</l>
            <l>In diesem Ruf: O Träume Tag und Nacht!</l>
            <l>O Graungestalten, Bilder ihr von Leid!</l>
            <l>Geschäftige Geister durch die kalte Nacht!</l>
            <l>Langohrige Gespenster schwarzer Sümpfe!</l>
            <l>Was kenn ich euch? Was sah ich euch? Warum</l>
            <l>Ist so zerstört mein ewiges Dasein, daß</l>
            <l>Ich neu und immer neu die Schrecken sehe?</l>
            <l>Saturn sank hin, soll dies auch mir geschehn?</l>
            <l>Soll ich den Hafen meiner Ruh verlassen,</l>
            <l>Die Wiege meiner Pracht, dies sanfte Reich,</l>
            <l>Den stillen Glanz des segensvollen Lichtes,</l>
            <l>Krystallne Pavillons und reine Tempel</l>
            <l>All meiner Herrscherherrlichkeit? Nun liegt</l>
            <l>Mein Zufluchtsort vereinsamt, leer und tot;</l>
            <l>Die Helle, Freudigkeit und Symmetrie –</l>
            <l>Ich seh sie nicht – nur Dunkel, Tod und Dunkel.</l>
            <l>Selbst hier ins Tiefste meiner Schlummerhallen</l>
            <l>Sind düstre Visionen eingedrungen,</l>
            <l>Um meine Macht zu kränken und zu stürzen. –</l>
            <l>Zu stürzen? – »Nein, bei Tellus' salzigem Kleid!</l>
            <l>Hervor aus Feuergrenzen meines Reichs</l>
            <l>Will furchtbar dräuend rechten Arm ich recken</l>
            <l>Und den Rebellen Jupiter vernichten,</l>
            <l>Den knabenhaften Donnrer, und Saturn,</l>
            <l>Den Greis, von neuem auf den Thron erheben.« –</l>
            <l>Er sprach, verstummte; denn noch schlimmres Drohn</l>
            <l>Würgt' ihn im Hals, doch wagte sich nicht vor.</l>
            <l>Denn wie ein Lärm, je mehr man Ruhe fordert,</l>
            <l>Sich durchs Theater weiterpflanzt, so regten</l>
            <l>Beim Wort Hyperions sich die bleichen Schatten</l>
            <l>Wohl dreifach grauenvoll und dreifach kalt.</l>
            <l>Und von der Spiegelfläche, wo er stand,</l>
            <l>Stieg Nebel auf wie Schaum von glattem Sumpf.</l>
            <l>Da kroch ein wilder Schmerz durch seinen Leib,</l>
            <l>Von Fuß zu Kopf, wie muskelstarke Schlange,</l>
            <l>Die sich geschmeidig windet, Kopf und Nacken</l>
            <l>In Krampf erstarrt. Erlöst entfloh er dann</l>
            <l>Zum Tor des Ostens; und sechs volle Stunden</l>
            <l>Eh Dämmrung ein Erröten schuldig war,</l>
            <l>Blies an verschlafnes Tor sein heißer Atem,</l>
            <l>Blies schwere Dünste fort und warf sie weit</l>
            <l>Auf Meeres eisige Strömungen hinaus.</l>
            <l>Die Feuerkugel, die ihn jeden Tag</l>
            <l>Von Ost nach West durch alle Himmel trug,</l>
            <l>Flog wirbelnd hinter schwarzen Wolkenschleiern;</l>
            <l>Doch darum nicht verschleiert und verborgen,</l>
            <l>Denn oft erglommen Kreise und Koluren</l>
            <l>Und flochten in das milde Dunkel Blitze</l>
            <l>Tief vom Nadir bis aufwärts zum Zenith –</l>
            <l>Uralte Hieroglyphen, die die weisen</l>
            <l>Sterndeuter jener Erdenzeiten lasen</l>
            <l>Und durch Jahrhunderte erobert hatten –</l>
            <l>Verloren nun, bis auf die wenigen Zeichen</l>
            <l>Auf allen Steinen oder Marmortafeln,</l>
            <l>Ihr Sinn nicht faßbar, ihre Weisheit fort. –</l>
            <l>Zwei breite Silberschwingen trug die Kugel,</l>
            <l>Zwei Flügel ihrer Pracht und Herrlichkeit,</l>
            <l>Die bei des Gottes Nahn verzückt erbebten.</l>
            <l>Jetzt spreiteten sich vor aus Dämmerdunkel</l>
            <l>Die riesigen Federn, eine nach der andern,</l>
            <l>Bis alle flugbereit gebreitet lagen.</l>
            <l>Noch immer aber schwamm der Ball in Dunkel,</l>
            <l>Hyperions Befehl entgegenbebend.</l>
            <l>Gern hätte er befohlen, gern den Thron</l>
            <l>Bestiegen und den Tag beginnen lassen –</l>
            <l>Er durfte nicht – er, der Urgötter einer –</l>
            <l>Weh dem, der heiligen Zeitenlauf verrückt!</l>
            <l>So hielt das Morgenweben zögernd inne</l>
            <l>Und harrte, wie es hier beschrieben steht.</l>
            <l>Die Silberschwingen schwammen schwesterlich,</l>
            <l>Des Flügelschlags begierig. Hohe Tore</l>
            <l>Enthüllten offen weite Nachtbereiche.</l>
            <l>Und der Titan, in Weh und Wahnsinn bebend,</l>
            <l>Dem Beugen ungewohnt, er beugte nun</l>
            <l>Den Sorgen dieser Zeit die starre Seele.</l>
            <l>Und weit entlang auf grausen Wolkenrücken,</l>
            <l>An schmalem Grenzgebiet von Nacht und Tag,</l>
            <l>Streckt er in Gram und matten Glanz sich hin.</l>
            <l>Als so er lag, sah Himmel mit den Sternen</l>
            <l>Mitleidig nieder, und aus Weltallräumen</l>
            <l>Drang Coelus' Stimme leis und ernst zu ihm:</l>
            <l>»o hellstes meiner lieben Kinder du,</l>
            <l>Den Himmel zeugte, Erde mir gebar,</l>
            <l>Sohn von Geheimnissen, selbst denen dunkel,</l>
            <l>Die dich geschaffen: seltsam süße Freuden</l>
            <l>Und Herzgefühle, die mir Wunder waren,</l>
            <l>Mich, Coelus, wunderten, woher sie kamen.</l>
            <l>Und Wunder waren dieser Freuden Früchte,</l>
            <l>Klar sichtbare und göttliche Symbole,</l>
            <l>Wie Offenbarung jenes schönsten Lebens,</l>
            <l>Das ungesehn durch ewige Weiten strömt:</l>
            <l>Von diesen Neugeschaffnen bist auch du,</l>
            <l>Sind jene Göttinnen und deine Brüder!</l>
            <l>Doch wehe! Streit ist unter euch, Empörung</l>
            <l>Des Sohnes gegen seinen Herrn. Ich sah,</l>
            <l>Sah meinen Ältesten vom Throne sinken!</l>
            <l>Zu mir reckt' er die Arme, sandte Rufe</l>
            <l>Hervor aus Donnersturm, der ihn umtost.</l>
            <l>Erbleichend barg ich mein Gesicht in Wolken.</l>
            <l>Droht solch Geschick auch dir? Dies ängstet mich,</l>
            <l>Denn wenig göttlich seh ich meine Söhne.</l>
            <l>Als Götter wurdet ihr erschaffen; göttlich,</l>
            <l>In Würde, himmelhehr und ungestört</l>
            <l>Gleich hohen Göttern lebtet, herrschtet ihr.</l>
            <l>Jetzt seh ich Furcht in euch und Leid und Hoffen,</l>
            <l>Und Wut und Leidenschaft durchloben euch,</l>
            <l>Als wärt ihr nichts denn niedre Staubgeborne</l>
            <l>Und Todessöhne. – Dies ist Leid, o Sohn!</l>
            <l>Verfall und Angst und Sturz! Doch ringe du,</l>
            <l>Der du, ein wahrer Gott, dich regen kannst</l>
            <l>Und jeder bösen Stunde Körperkraft</l>
            <l>Und Wesenheit entgegensetzen kannst.</l>
            <l>Ich selbst bin nichts als Stimme, und mein Leben</l>
            <l>Ist Leben nur von Strömungen und Stille,</l>
            <l>Nur Strömungen und Stille dienen mir. –</l>
            <l>Du aber </l>
            <l>Ja, halt des Feindes Pfeile auf, bevor</l>
            <l>Die straffe Sehne summt. – Hinab zur Erde!</l>
            <l>Dort findest du Saturn und seine Klagen.</l>
            <l>Ich will indessen deine helle Sonne</l>
            <l>Und deiner Zeiten rechten Lauf behüten.« –</l>
            <l>Eh halb dies Weltgeflüster niederkam,</l>
            <l>War auf Hyperion; die gebogenen Lider</l>
            <l>Zu Sternen hochgerichtet, horchte er,</l>
            <l>Bis Stille ward. Und schaute immer noch</l>
            <l>Und noch hinauf in feierliche Sterne.</l>
            <l>Dann, wie der Taucher taucht in Perlenmeere,</l>
            <l>Bog sachte er die breite Brust nach vorn</l>
            <l>Und stieß von luftiger Küste weit hinab</l>
            <l>Und tauchte lautlos unter in die Nacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In tiefen Tales schattigem Trauerdunkel,</l>
            <l>Versunken vor des Morgens frischem Hauch,</l>
            <l>Des Mittags Glut, des Abends einem Stern,</l>
            <l>Saß, grau im Haar, Saturn, so still wie Stein,</l>
            <l>Still wie das Schweigen um sein Lager rings.</l>
            <l>Rund um sein Haupt hing bergend Forst bei Forst,</l>
            <l>Wie Wolke über Wolkenbank. Die Luft</l>
            <l>War stiller noch wie je an Sommertag,</l>
            <l>Da sie dem Gras den leichten Samen nahm;</l>
            <l>Und welkes Blatt blieb liegen, wo es fiel.</l>
            <l>Ein Fluß zog stumm vorbei, verstummter noch</l>
            <l>Im düstern Schatten des gefallnen Gottes.</l>
            <l>Im Schilfversteck schloß bebend die Najade</l>
            <l>Den kalten Finger fester auf die Lippen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fußstapfen gingen breit im Ufersand,</l>
            <l>Nicht weiter, als sein Fuß gekommen war,</l>
            <l>Und schliefen dann. Auf moorig feuchtem Boden</l>
            <l>Lag kraftlos, reglos seine Rechte, tot</l>
            <l>Und szepterlos. Sein Auge war geschlossen,</l>
            <l>Das Herrscherauge, das kein Reich mehr bannte.</l>
            <l>Gebeugtes Haupt schien seiner Mutter Erde,</l>
            <l>Uralter Mutter, Trostwort zu erbitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schien, als könne keine Macht ihn wecken.</l>
            <l>Doch eine kam, die seine breiten Schultern</l>
            <l>Mit trauter Hand berührte, da der Stille</l>
            <l>Nicht sah, wie sie zum Gruß sich tief verneigte,</l>
            <l>Sie, eine Göttin der noch jungen Welt!</l>
            <l>So groß war sie, daß selbst die Amazone,</l>
            <l>Die hochgewachsne, zwerghaft neben ihr.</l>
            <l>Sie hätte leicht Achill beim Schopf gepackt,</l>
            <l>Den Nacken ihm gebeugt, und hielte leicht</l>
            <l>Ixions Rad mit einem Finger an.</l>
            <l>Ihr Antlitz war so breit wie memphischer Sphinx</l>
            <l>Verschwiegnes Angesicht, in das Gelehrte</l>
            <l>Um Kunde von Egypten prüfend blickten.</l>
            <l>Doch oh, wie wenig marmorn dies Gesicht!</l>
            <l>Wie schön, wenn nicht der Kummer es verstände,</l>
            <l>Noch schöner als selbst Schönheit auszusehn!</l>
            <l>Ein angstvoll Lauschen lag in ihrem Blick,</l>
            <l>Als habe Unheil eben erst begonnen;</l>
            <l>Als hätten erste Wolken böser Tage</l>
            <l>Ihr Übel ausgespien und jetzt ergrolle,</l>
            <l>Schwer voll von Donner, neues Leidgeschick.</l>
            <l>Die eine Hand lag fest auf jener Stelle,</l>
            <l>Wo Menschenherz in Schmerz zu schlagen pflegt,</l>
            <l>Als fühle dort auch sie die herbste Pein,</l>
            <l>Sie, die unsterblich doch und göttlich war;</l>
            <l>Die andre um Saturns gebeugten Nacken</l>
            <l>Geschmiegt, so bog sie sich zu seinem Ohr</l>
            <l>Und sprach mit ernster voller Orgelstimme</l>
            <l>Die Trauerworte, die in unsrer Sprache –</l>
            <l>Wie kraftlos, ach, verglichen mit den Lauten</l>
            <l>Der frühen Götter! – dies bedeutet hätten:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»saturn, blick auf! – Wozu jedoch, du Armer?</l>
            <l>Ich habe keinen Trost für dich, nicht einen!</l>
            <l>Ich kann nicht sagen: o, was schläfst du doch?</l>
            <l>Denn Himmel ist von dir getrennt, und Erde</l>
            <l>Kann dich Gebeugten nicht als Gott erkennen;</l>
            <l>Und Ozean mit seinem Wogenbrausen</l>
            <l>Entwand sich deinem Szepter, und die Luft</l>
            <l>Ist leer von deiner greisen Majestät.</l>
            <l>Dein Donner, neuer Herrschaft untertan,</l>
            <l>Umdröhnt nur zögernd dein gestürztes Haus.</l>
            <l>Dein scharfer Blitz in ungeübten Händen</l>
            <l>Zerstört das einst so selig heitere Reich.</l>
            <l>O Schmerz! O Augenblicke groß wie Jahre!</l>
            <l>Ihr rollt vorbei und schwellt die ungeheure</l>
            <l>Grausame Wahrheit aus und preßt sie schwer</l>
            <l>Auf unsern müden Gram, daß Selbstbetrug</l>
            <l>Nicht einen Atemzug mehr wagen kann. –</l>
            <l>Saturn, schlaf fort! – O wie gedankenlos</l>
            <l>Verletzt' ich Schlummer dir und Einsamkeit.</l>
            <l>Warum den schwermutvollen Blick dir öffnen?</l>
            <l>Saturn, schlaf fort! Ich weine dir zu Füßen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wenn in tief entrückter Sommernacht</l>
            <l>Die grünberockten Ratsherrn mächtiger Wälder,</l>
            <l>Die hohen Eichen, von den ernsten Sternen</l>
            <l>In Bann gezaubert, träumen und die Nacht,</l>
            <l>Die ganze Nacht so reglos weiter träumen,</l>
            <l>Nur dann und wann von Windstoß wachgeschaukelt,</l>
            <l>Der sachte in das Schweigen stößt und stirbt,</l>
            <l>Als ebbe hoch in Luft nur eine Woge,</l>
            <l>So kamen, gingen diese Tränenworte.</l>
            <l>Sie bog die schöne breite Stirn zu Boden,</l>
            <l>So daß ihr Haar, ein sanfter seidner Teppich,</l>
            <l>Saturn zu Füßen ausgebreitet lag. –</l>
            <l>Ein Mond war mählich wechselnd hingegangen,</l>
            <l>Und reglos ruhten immer noch die beiden,</l>
            <l>Wie Steingebild in domgewölbter Grotte:</l>
            <l>Der Gott erstarrt am kalten Boden kauernd,</l>
            <l>Die Göttin tränenvoll zu seinen Füßen –</l>
            <l>Bis nun Saturn den welken Blick erhob</l>
            <l>Und sah, sein Königreich war fort, und sah</l>
            <l>Das Dunkel und die Trauer dieses Ortes</l>
            <l>Und jene schöne Göttin knien und sprach,</l>
            <l>Indem sein Bart wie Espenlaub erbebte,</l>
            <l>Mit schwerer, wie von Gram gelähmter Zunge:</l>
            <l>»o Thea, sanft Gemahl Hyperions,</l>
            <l>Ich fühl dich mehr, als ich dein Antlitz sehe;</l>
            <l>Blick auf und laß mich unser Schicksal lesen,</l>
            <l>Blick auf und sprich, ob dieser schwache Leib</l>
            <l>Saturn noch ist, ob diese leere Stimme</l>
            <l>Saturn noch ist, ob diese Runzelstirne,</l>
            <l>So nackt und ihres Diadems beraubt,</l>
            <l>Saturnens Stirne gleicht? Wer hatte Macht,</l>
            <l>Mich arm zu machen? Woher kam die Kraft,</l>
            <l>Wer nährte sie zu so gewaltgem Sturm,</l>
            <l>Da Schicksal doch in meiner sehnigen Faust</l>
            <l>Gefesselt schien? Doch ach, es ist geschehen.</l>
            <l>Ich bin gestürzt und grabesfern dem Wirken</l>
            <l>Der Göttlichkeit, der gütigen Gewalt</l>
            <l>Auf bleiche Sterne und auf Wind und Meer,</l>
            <l>Dem sanften Segen über Saal und Ernte</l>
            <l>Und allem Tun, darein erhabne Gottheit</l>
            <l>Ihr Herz voll Liebe gießt. – Dem eignen Busen</l>
            <l>Bin ich entflohn und ließ mein wahres Selbst,</l>
            <l>Mein bessres Ich wohl irgendwo am Thron</l>
            <l>Und hier am Boden liegen. Thea such!</l>
            <l>Tu auf den ewigen Blick und schick ihn rund</l>
            <l>In alle Weiten, weit in Sternenraum,</l>
            <l>Der lichtverlassen, weit in leere Luft</l>
            <l>Und weit in Feuerschlund und Höllengähnen. –</l>
            <l>Such, Thea, such! Und sag mir, ob du nicht</l>
            <l>Ein seltsam schattenhaftes Wesen schaust,</l>
            <l>Das hoch auf Flügeln oder Feuerwagen</l>
            <l>Sich Wege bahnt, um Himmel zu erobern,</l>
            <l>Die unlängst es verlor: es muß, es muß</l>
            <l>Ans Ziel hinauf – Saturn </l>
            <l>Ja, kommen muß ein herrlich goldner Sieg;</l>
            <l>Gestürzte Götter und Trompetenblasen,</l>
            <l>Triumphgetön und helle Festgesänge</l>
            <l>Auf goldnen Wolken hoch in Herrscherhöhn,</l>
            <l>Verkündungsruf und silbersanftes Rühren</l>
            <l>Von Saitenspiel; und vielfach schöne Dinge</l>
            <l>Will neu ich schaffen: Lust den Himmelskindern</l>
            <l>Und Überraschung! Auf! Befehlen will ich!</l>
            <l>O Thea! Thea! Sag, wo ist Saturn?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies Feuer riß ihn auf. Er stand und drohte</l>
            <l>Mit Fäusten in die Luft. Aus Götterlocken,</l>
            <l>Die flogen, troff der Schweiß; in seinen Augen</l>
            <l>Lag Fieberglut, und seine Stimme brach.</l>
            <l>Er stand und hörte Theas Seufzen nicht.</l>
            <l>Nur kurze Zeit, und dann entstürmte neu</l>
            <l>Sein Zorneswort: – »Kann ich nicht Schöpfer sein?</l>
            <l>Kann ich nicht formen? Eine zweite Welt,</l>
            <l>Ein ander Universum auferwecken,</l>
            <l>Das dieses stürzt und ganz zu nichts zermalmt?</l>
            <l>Wo ist ein andres Chaos? – Wo?« Dies Wort</l>
            <l>Schwang aufwärts zum Olymp und ließ erbeben</l>
            <l>Die drei Rebellen. – Thea sprang empor,</l>
            <l>Und Hoffnung schien ihr Wesen zu beleben,</l>
            <l>Als sie nun schnell, doch ehrfurchtsvoll, begann:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»dies bringt den Unsern Mut! Komm zu den Freunden,</l>
            <l>Saturn! Komm fort und sprich den Armen Trost.</l>
            <l>Ich kenne ihr Versteck, ich kam von dort.«</l>
            <l>Nur dies. Beschwörend brannten ihre Blicke,</l>
            <l>Indem sie rückwärts fort ins Dunkel schritt.</l>
            <l>Er folgte, und sie wandte sich voran</l>
            <l>Durch altes Dickicht, das wie Nebel wich,</l>
            <l>Wenn Adler ihn, vom Horste fliegend, teilen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In andern Reichen flossen währenddessen</l>
            <l>Noch schmerzlicher die schweren Leidenstränen,</l>
            <l>Und Gram war größer, als des Menschen Wort,</l>
            <l>Als Spruch und Feder wiedergeben können.</l>
            <l>Titanen, die in Schmach und Fessel lagen,</l>
            <l>Verlangten nach der alten Lehnspflicht heim</l>
            <l>Und lauschten leidvoll, ob Saturn nicht rufe.</l>
            <l>Nur einer aus der Mammuthbrut bewahrte</l>
            <l>Noch Überlegenheit und Zucht und Größe.</l>
            <l>Hyperion, der Lodernde, saß noch</l>
            <l>Auf seiner Feuerkugel, tief umduftet</l>
            <l>Vom Weihrauch, den zum Sonnengott empor</l>
            <l>Die Menschen schickten, – Unruh doch im Herzen.</l>
            <l>Denn wie uns Erdenvolk ein düstres Omen</l>
            <l>Verwirrt und schreckt, so schauderte auch er –</l>
            <l>Nicht über Hundelaut und Eulenschrei,</l>
            <l>Noch über Spuk beim Klang des Totenglöckchens,</l>
            <l>Noch über Lampenlied um Mitternacht –</l>
            <l>Viel stärker ist das Graun, das Riesen schreckt</l>
            <l>Und das Hyperion erbeben machte.</l>
            <l>Sein strahlender Palast, von Pyramiden</l>
            <l>Durchglühten Golds umwogt und mild beschattet</l>
            <l>Von bronznen Obelisken, glomm wie Blut</l>
            <l>Durch all die tausend Höfe, Bogen, Hallen,</l>
            <l>Und jeder Vorhang morgenroter Wolken</l>
            <l>Erglühte bös, und breite Adlerschwingen,</l>
            <l>Wie Götter nicht noch Menschen je sie sahn,</l>
            <l>Verdunkelten den Ort; und Rossewiehern,</l>
            <l>Wie Götter nicht noch Menschen je gehört,</l>
            <l>Ertönte, und die würzigen Weihrauchwellen,</l>
            <l>Die heilige Hügel aufwärtsdampften, schmeckten</l>
            <l>Des Gottes weitem Gaumen garnicht süß,</l>
            <l>So beißend scharf vielmehr wie giftiges Erz.</l>
            <l>So kam es, daß der Gott, wenn schläfrig müde</l>
            <l>Im Westen er nach klaren Tages Schluß</l>
            <l>Zu sanfter Ruh in Armen von Musik</l>
            <l>Auf hochgehäuften Kissen Zuflucht nahm,</l>
            <l>Die Stunden, die ihm Schlummer bringen sollten,</l>
            <l>Mit riesigem Schritt von Saal zu Saal durchwachte;</l>
            <l>Indeß in tiefen Winkeln weiter Hallen</l>
            <l>In dichten Gruppen seine Treuen standen,</l>
            <l>Erschreckte, angstverwirrte Flügelgeister, –</l>
            <l>Gleich Menschen, die zu atemlosen Haufen</l>
            <l>Zusammenrennen, wenn die Erde bebt</l>
            <l>Und Turm und Häuser durcheinanderrüttelt.</l>
            <l>Jetzt, als Saturn, aus eisiger Starrsucht wach,</l>
            <l>Mit Thea Schritt für Schritt durch Wälder nahte,</l>
            <l>Kam schräg herab auf Westens goldne Schwelle</l>
            <l>Hyperion, das Zwielicht hinter sich.</l>
            <l>Wie stets, so flog nun des Palastes Tor</l>
            <l>In sanftem Schweigen auf, nur Feierflöten,</l>
            <l>Die Zephir bliesen, gaben heilig süß</l>
            <l>Und hingehaucht gemessne Melodien.</l>
            <l>Und rosengleich in Farbe, Form und Duft,</l>
            <l>Das Auge kühlend, stand in Pracht erschlossen,</l>
            <l>Dem Gotte Einlaß bietend, dieses Tor</l>
            <l>Zu aller hehren Himmelsherrlichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er überschritt die Schwelle, doch in Zorn:</l>
            <l>Sein Kleid goß Flammen hinter seinen Füßen</l>
            <l>Und gab ein Brausen, wie von Feuersbrunst,</l>
            <l>Daß all die ätherzarten Stunden flohn,</l>
            <l>Erschreckt wie Taubenflug. Und weiter flammte</l>
            <l>Von hohem Säulengang zu Saal und Saal,</l>
            <l>Durch Bogenhallen voll verhülltem Glanz</l>
            <l>Und lange lichte Diamant-Arkaden</l>
            <l>Der Gott bis hin zur ungeheuren Kuppel.</l>
            <l>Dort stand er feurig still und stampfte auf,</l>
            <l>Daß tief vom Fundament zu höchsten Türmen</l>
            <l>Sein goldnes Reich erbebte; und bevor</l>
            <l>Das Donnerrollen noch geendet hatte,</l>
            <l>Brach, göttlicher Beherrschung müd, sein Schmerz</l>
            <l>In diesem Ruf: O Träume Tag und Nacht!</l>
            <l>O Graungestalten, Bilder ihr von Leid!</l>
            <l>Geschäftige Geister durch die kalte Nacht!</l>
            <l>Langohrige Gespenster schwarzer Sümpfe!</l>
            <l>Was kenn ich euch? Was sah ich euch? Warum</l>
            <l>Ist so zerstört mein ewiges Dasein, daß</l>
            <l>Ich neu und immer neu die Schrecken sehe?</l>
            <l>Saturn sank hin, soll dies auch mir geschehn?</l>
            <l>Soll ich den Hafen meiner Ruh verlassen,</l>
            <l>Die Wiege meiner Pracht, dies sanfte Reich,</l>
            <l>Den stillen Glanz des segensvollen Lichtes,</l>
            <l>Krystallne Pavillons und reine Tempel</l>
            <l>All meiner Herrscherherrlichkeit? Nun liegt</l>
            <l>Mein Zufluchtsort vereinsamt, leer und tot;</l>
            <l>Die Helle, Freudigkeit und Symmetrie –</l>
            <l>Ich seh sie nicht – nur Dunkel, Tod und Dunkel.</l>
            <l>Selbst hier ins Tiefste meiner Schlummerhallen</l>
            <l>Sind düstre Visionen eingedrungen,</l>
            <l>Um meine Macht zu kränken und zu stürzen. –</l>
            <l>Zu stürzen? – »Nein, bei Tellus' salzigem Kleid!</l>
            <l>Hervor aus Feuergrenzen meines Reichs</l>
            <l>Will furchtbar dräuend rechten Arm ich recken</l>
            <l>Und den Rebellen Jupiter vernichten,</l>
            <l>Den knabenhaften Donnrer, und Saturn,</l>
            <l>Den Greis, von neuem auf den Thron erheben.« –</l>
            <l>Er sprach, verstummte; denn noch schlimmres Drohn</l>
            <l>Würgt' ihn im Hals, doch wagte sich nicht vor.</l>
            <l>Denn wie ein Lärm, je mehr man Ruhe fordert,</l>
            <l>Sich durchs Theater weiterpflanzt, so regten</l>
            <l>Beim Wort Hyperions sich die bleichen Schatten</l>
            <l>Wohl dreifach grauenvoll und dreifach kalt.</l>
            <l>Und von der Spiegelfläche, wo er stand,</l>
            <l>Stieg Nebel auf wie Schaum von glattem Sumpf.</l>
            <l>Da kroch ein wilder Schmerz durch seinen Leib,</l>
            <l>Von Fuß zu Kopf, wie muskelstarke Schlange,</l>
            <l>Die sich geschmeidig windet, Kopf und Nacken</l>
            <l>In Krampf erstarrt. Erlöst entfloh er dann</l>
            <l>Zum Tor des Ostens; und sechs volle Stunden</l>
            <l>Eh Dämmrung ein Erröten schuldig war,</l>
            <l>Blies an verschlafnes Tor sein heißer Atem,</l>
            <l>Blies schwere Dünste fort und warf sie weit</l>
            <l>Auf Meeres eisige Strömungen hinaus.</l>
            <l>Die Feuerkugel, die ihn jeden Tag</l>
            <l>Von Ost nach West durch alle Himmel trug,</l>
            <l>Flog wirbelnd hinter schwarzen Wolkenschleiern;</l>
            <l>Doch darum nicht verschleiert und verborgen,</l>
            <l>Denn oft erglommen Kreise und Koluren</l>
            <l>Und flochten in das milde Dunkel Blitze</l>
            <l>Tief vom Nadir bis aufwärts zum Zenith –</l>
            <l>Uralte Hieroglyphen, die die weisen</l>
            <l>Sterndeuter jener Erdenzeiten lasen</l>
            <l>Und durch Jahrhunderte erobert hatten –</l>
            <l>Verloren nun, bis auf die wenigen Zeichen</l>
            <l>Auf allen Steinen oder Marmortafeln,</l>
            <l>Ihr Sinn nicht faßbar, ihre Weisheit fort. –</l>
            <l>Zwei breite Silberschwingen trug die Kugel,</l>
            <l>Zwei Flügel ihrer Pracht und Herrlichkeit,</l>
            <l>Die bei des Gottes Nahn verzückt erbebten.</l>
            <l>Jetzt spreiteten sich vor aus Dämmerdunkel</l>
            <l>Die riesigen Federn, eine nach der andern,</l>
            <l>Bis alle flugbereit gebreitet lagen.</l>
            <l>Noch immer aber schwamm der Ball in Dunkel,</l>
            <l>Hyperions Befehl entgegenbebend.</l>
            <l>Gern hätte er befohlen, gern den Thron</l>
            <l>Bestiegen und den Tag beginnen lassen –</l>
            <l>Er durfte nicht – er, der Urgötter einer –</l>
            <l>Weh dem, der heiligen Zeitenlauf verrückt!</l>
            <l>So hielt das Morgenweben zögernd inne</l>
            <l>Und harrte, wie es hier beschrieben steht.</l>
            <l>Die Silberschwingen schwammen schwesterlich,</l>
            <l>Des Flügelschlags begierig. Hohe Tore</l>
            <l>Enthüllten offen weite Nachtbereiche.</l>
            <l>Und der Titan, in Weh und Wahnsinn bebend,</l>
            <l>Dem Beugen ungewohnt, er beugte nun</l>
            <l>Den Sorgen dieser Zeit die starre Seele.</l>
            <l>Und weit entlang auf grausen Wolkenrücken,</l>
            <l>An schmalem Grenzgebiet von Nacht und Tag,</l>
            <l>Streckt er in Gram und matten Glanz sich hin.</l>
            <l>Als so er lag, sah Himmel mit den Sternen</l>
            <l>Mitleidig nieder, und aus Weltallräumen</l>
            <l>Drang Coelus' Stimme leis und ernst zu ihm:</l>
            <l>»o hellstes meiner lieben Kinder du,</l>
            <l>Den Himmel zeugte, Erde mir gebar,</l>
            <l>Sohn von Geheimnissen, selbst denen dunkel,</l>
            <l>Die dich geschaffen: seltsam süße Freuden</l>
            <l>Und Herzgefühle, die mir Wunder waren,</l>
            <l>Mich, Coelus, wunderten, woher sie kamen.</l>
            <l>Und Wunder waren dieser Freuden Früchte,</l>
            <l>Klar sichtbare und göttliche Symbole,</l>
            <l>Wie Offenbarung jenes schönsten Lebens,</l>
            <l>Das ungesehn durch ewige Weiten strömt:</l>
            <l>Von diesen Neugeschaffnen bist auch du,</l>
            <l>Sind jene Göttinnen und deine Brüder!</l>
            <l>Doch wehe! Streit ist unter euch, Empörung</l>
            <l>Des Sohnes gegen seinen Herrn. Ich sah,</l>
            <l>Sah meinen Ältesten vom Throne sinken!</l>
            <l>Zu mir reckt' er die Arme, sandte Rufe</l>
            <l>Hervor aus Donnersturm, der ihn umtost.</l>
            <l>Erbleichend barg ich mein Gesicht in Wolken.</l>
            <l>Droht solch Geschick auch dir? Dies ängstet mich,</l>
            <l>Denn wenig göttlich seh ich meine Söhne.</l>
            <l>Als Götter wurdet ihr erschaffen; göttlich,</l>
            <l>In Würde, himmelhehr und ungestört</l>
            <l>Gleich hohen Göttern lebtet, herrschtet ihr.</l>
            <l>Jetzt seh ich Furcht in euch und Leid und Hoffen,</l>
            <l>Und Wut und Leidenschaft durchloben euch,</l>
            <l>Als wärt ihr nichts denn niedre Staubgeborne</l>
            <l>Und Todessöhne. – Dies ist Leid, o Sohn!</l>
            <l>Verfall und Angst und Sturz! Doch ringe du,</l>
            <l>Der du, ein wahrer Gott, dich regen kannst</l>
            <l>Und jeder bösen Stunde Körperkraft</l>
            <l>Und Wesenheit entgegensetzen kannst.</l>
            <l>Ich selbst bin nichts als Stimme, und mein Leben</l>
            <l>Ist Leben nur von Strömungen und Stille,</l>
            <l>Nur Strömungen und Stille dienen mir. –</l>
            <l>Du aber </l>
            <l>Ja, halt des Feindes Pfeile auf, bevor</l>
            <l>Die straffe Sehne summt. – Hinab zur Erde!</l>
            <l>Dort findest du Saturn und seine Klagen.</l>
            <l>Ich will indessen deine helle Sonne</l>
            <l>Und deiner Zeiten rechten Lauf behüten.« –</l>
            <l>Eh halb dies Weltgeflüster niederkam,</l>
            <l>War auf Hyperion; die gebogenen Lider</l>
            <l>Zu Sternen hochgerichtet, horchte er,</l>
            <l>Bis Stille ward. Und schaute immer noch</l>
            <l>Und noch hinauf in feierliche Sterne.</l>
            <l>Dann, wie der Taucher taucht in Perlenmeere,</l>
            <l>Bog sachte er die breite Brust nach vorn</l>
            <l>Und stieß von luftiger Küste weit hinab</l>
            <l>Und tauchte lautlos unter in die Nacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
