<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Mädchen vom Don</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Geibel</surname>
            <forename>Emanuel</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">734</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-33 3-89 4-23 5-24 6-41 7-27 8-9 9-9 10-84 11-28 12-33 13-89 14-23 15-24 16-41 17-27 18-9 19-9 20-84</measure>
        <measure type="syllables">7168</measure>
        <measure type="tokens">5052</measure>
        <measure type="characters">29476</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1833</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Mädchen vom Don</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Freund Gregor, mit dem ich manchen Tag</l>
            <l>Verschwärmt einst zu Athen, wo damals er,</l>
            <l>Der nordischen Gesandtschaft zugesellt,</l>
            <l>Bei müß'ger Zeit mit mir die Alten las,</l>
            <l>Besuchte letzten Herbst, da südwärts schon</l>
            <l>Die Schwalben wanderten, mich unverhofft</l>
            <l>Im stillgewordnen Bad am Ostseestrand.</l>
            <l>Ein sehnlich Ruhbedürfnis hatt' auch ihn</l>
            <l>Dorthin geführt, und bei verwandter Stimmung</l>
            <l>Und gleichem Freimut fiel es uns nicht schwer,</l>
            <l>Das alte Bündnis zu erneun. Wir sahn</l>
            <l>Beim ersten Gruß, daß fünfundzwanzig Jahr'</l>
            <l>Uns nicht verwandelt hatten, nur gereift,</l>
            <l>Und bald in trautem Austausch, wie vordem,</l>
            <l>Verplauderten wir wieder Tag für Tag</l>
            <l>Des Abends Neige, nun der Gegenwart</l>
            <l>Streitfragen prüfend, nun ins Zauberland</l>
            <l>Erinnrungsreicher Jugendtage schwärmend.</l>
            <l>In solcher Stunde – während überm Meer</l>
            <l>Der Vollmond aufstieg und die Brandung fern</l>
            <l>Herübergrollte – lenkt' er das Gespräch</l>
            <l>Einst auf ein Mädchen, das er zu Athen</l>
            <l>Gekannt, und das auch mir begegnet war,</l>
            <l>Wiewohl nur flüchtig. Doch es zählt ihr Bild</l>
            <l>Zu jenen, deren Reiz man schwer vergißt,</l>
            <l>Sah man sie einmal nur. Nicht ungerührt</l>
            <l>Vernahm ich drum ihr wechselvoll Geschick,</l>
            <l>Und wie's der Freund erzählt, erzähl' ich's nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie war die Nicht' im Hause. Früh verwaist</l>
            <l>Und arm an Gut nur, wuchs sie bei den reichen</l>
            <l>Verwandten auf, des Oheims Liebling zwar,</l>
            <l>Allein der stolzen Bas' im Aug' ein Dorn;</l>
            <l>Denn sie war schön gleich ihr, fremdart'ger nur</l>
            <l>In ihrem Reiz, der an die Märchenwelt</l>
            <l>Hochasiens mahnte. Schlug die Wimpern sie</l>
            <l>Des mandelförm'gen Auges plötzlich auf,</l>
            <l>So war's wie Blitz; man dacht' an Turandot.</l>
            <l>Zum Rätsel wölbten sich die feinen Braun,</l>
            <l>Und wenn sie's losband, floß ihr blauschwarz Haar</l>
            <l>Bis zu den Knöcheln. Gerne sah's der Ohm</l>
            <l>Und hieß sein artig Nixlein sie vom Don;</l>
            <l>Doch wenn er gütig war und sie mit Schmuck</l>
            <l>Behängt' und prächt'gen Stoffen, peinigte</l>
            <l>Die Base sie mit Launen, ließ von ihr,</l>
            <l>War die leibeigne Zofe nicht zur Hand,</l>
            <l>Das Haar sich strählen und den Ballstaat rüsten</l>
            <l>Und schmollt' und schalt um jeden kleinen Fehl.</l>
            <l>So wuchs sie auf geliebkost und gequält,</l>
            <l>Prinzeß in der Gesellschaft, Aschenbrödel</l>
            <l>Am eignen Herd. Doch trug sie Glanz und Druck</l>
            <l>Mit gleicher Spannkraft, wie zur Frühlingszeit</l>
            <l>Die herbe Knospe Sonn' und Regenguß</l>
            <l>Erträgt und fortschwillt. Niemals fand ich sie</l>
            <l>Verstimmt noch müde; nur verschloß sie sich,</l>
            <l>Wie sie vom Kind zur Jungfrau leis erwuchs,</l>
            <l>Gemach in Schweigen, flüchtig Lächeln ward</l>
            <l>Ihr silberhelles Lachen, feuchtern Glanz</l>
            <l>Gewann ihr Aug', und wenn sie, spät noch wach,</l>
            <l>Am Flügel träumte, wühlten ihre Hände,</l>
            <l>Anstatt in muntern Weisen wie vordem,</l>
            <l>In Chopins dunkeln Zaubermelodien.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So stand's, als ich nach Mittag einst im Herbst,</l>
            <l>Da Bas' und Oheim auf Besuch zur Stadt,</l>
            <l>Von unserm Sommerlandsitz am Kephiß –</l>
            <l>Mit ihr hinausritt. Auf den Feldern rings</l>
            <l>Lag silbernes Gespinst, das Purpurlaub</l>
            <l>Der Rebenhänge brannt' im Sonnenschein,</l>
            <l>Und vom Gebirg' her durch die Pinien zog</l>
            <l>Der Wellenschlag der himmlisch reinen Luft.</l>
            <l>Entzückt aufatmend lachte sie mich an</l>
            <l>Und hob den Zaum und gab dem Roß die Gerte,</l>
            <l>Und sausend flogen wir dahin am Wald</l>
            <l>Und übers Blachfeld, wo der Heidegrund,</l>
            <l>Elastisch, Flügel unsern Rennern lieh,</l>
            <l>Dem alten Kloster zu, das halb zerstört,</l>
            <l>Von Schwalben nur bewohnt und wilden Tauben,</l>
            <l>Im wald'gen Kessel lag. Zum Reden gab</l>
            <l>Der hast'ge Ritt nicht Zeit, doch trunken hing</l>
            <l>Mein Blick am Bild der schönen Reiterin,</l>
            <l>Wie sie in ihres Stamms entfesselter</l>
            <l>Nomadenlust den biegsam schlanken Leib</l>
            <l>Im Sattel wiegt' und jauchzt' und wilder stets,</l>
            <l>Den Schleier hoch im Wind, vorauf mir flog,</l>
            <l>Bis wir die Schlucht erreicht. Doch als ich dort</l>
            <l>Absaß und langsam nun hinab am Zaum</l>
            <l>Ihr türkisch Grauroß führte durchs Geröll,</l>
            <l>Da hub sie plötzlich an: »Nicht wahr, Gregor?</l>
            <l>Ihr meint es gut mit mir, ich darf Euch traun,</l>
            <l>Und schweigen könnt Ihr auch?« –</l>
            <l>»gewiß.« –</l>
            <l>»ich bin</l>
            <l>So gar allein. Der Ohm ist sechzig bald</l>
            <l>Und mit Geschäften ewig überhäuft,</l>
            <l>Die Bas' ein Gletscher. Schwestern hab' ich nicht,</l>
            <l>Auch keinen Freund, Gregor, wenn Ihr's nicht seid,</l>
            <l>Und jemand muß ich's sagen, wenn ich nicht</l>
            <l>Ersticken soll an meinem Glück.« –</l>
            <l>»marie!</l>
            <l>Um Gott, Ihr liebt? Denn so spricht Liebe nur.«</l>
            <l>Sie schlug die seidnen Wimpern langsam auf</l>
            <l>Und nickte nur und glühte. Vor uns lag</l>
            <l>Des Klosters Pforte jetzt, umrankt mit Wein,</l>
            <l>Von riesigen Platanen überwölbt.</l>
            <l>»helft mir vom Pferde,« sprach sie, »dort im Grün</l>
            <l>Sag' ich Euch mehr.« Und bald auf mächt'gem Block,</l>
            <l>Den Jahr um Jahr mit goldnem Samt gepolstert,</l>
            <l>Mir gegenüber saß sie, Gert' und Hut</l>
            <l>Im Schoß nachlässig, und indes umher</l>
            <l>Die Rosse grasten und des Taubers Gurren</l>
            <l>Vom Wipfel scholl, erzählte sie:</l>
            <l>»ich kannt' ihn</l>
            <l>Aus meiner Kindheit her, da ich am Don</l>
            <l>Noch bei der Mutter wohnt' auf unserm Gut.</l>
            <l>Er war des Priesters Sohn und mein Genoß</l>
            <l>In Lehr' und Spiel, in allem mir voraus,</l>
            <l>Doch freundlich stets zu mir, obwohl die Knaben</l>
            <l>Im Dorf ihn fürchteten; denn er bezwang</l>
            <l>Die Stärksten selbst. Im Winter, wenn der Schnee</l>
            <l>Um Mittag knisternd blinkte, fuhr er mich</l>
            <l>Im leichten Schlitten windschnell durch den Park</l>
            <l>Und schnallt' auf festgefrornem Teich die Eisen</l>
            <l>Mir an zum Lauf, und jauchzend saust' ich dann</l>
            <l>An seiner Hand die blanke Fläch' entlang.</l>
            <l>Zu Neujahr bracht' er Heil'genbilder mir,</l>
            <l>Geweiht vom Bischof, und am Osterfest</l>
            <l>Die schönsten Eier stets mit Kreuz und Lamm.</l>
            <l>Doch wenn's in Wald und Garten Frühling ward,</l>
            <l>Und grün die Steppe wie ein wellig Meer</l>
            <l>Sich dehnte, ging die rechte Lust erst an;</l>
            <l>Wir haschten Falter, sonnten uns im Gras</l>
            <l>Und sahn im Blau die wilden Schwäne ziehn.</l>
            <l>Verzauberte Prinzessen nannt' er sie,</l>
            <l>Und wundervolle Märchen wußt' er dann</l>
            <l>Mir zu erzählen, daß ich atemlos</l>
            <l>Ihm lauscht' und satt nicht ward. Auch half er mir</l>
            <l>Im Garten bei den Blumen gern und pflanzte</l>
            <l>Ins Mohnbeet kunstreich meinen Namenszug,</l>
            <l>Ein blühend </l>
            <l>Und wenn ins Feld wir schweiften, lehrt' er mich</l>
            <l>Des Finken Lockruf und den Drosselschlag</l>
            <l>Und zeigte mir der Wachtel Nest im Korn.</l>
            <l>Sein Mantel ward im Forst mein Sitz, sein Arm</l>
            <l>Trug durchs beschilfte Ried mich, daß ich nicht</l>
            <l>Die feinen Stiefel netzte, kurz, er wußte</l>
            <l>Mir stets zu dienen, ohne daß ich bat.</l>
            <l>Und fiel mir etwas schwer, so sprach er nur</l>
            <l>Mit klarer Knabenstimme: ›Laß doch mich!‹</l>
            <l>Und was ich wünschte, war im Nu getan.</l>
            <l>Ich aber nahm das alles hin, als könnt' es</l>
            <l>Nicht anders sein und dankt' ihm kaum dafür.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da starb die Mutter, sieben Jahre sind's,</l>
            <l>Und unter Tränen zog ich fort und kam</l>
            <l>Hieher zum Oheim. Doch, wie Kinder sind,</l>
            <l>Vom Reiz des Neuen leicht zerstreut und ganz</l>
            <l>Erfüllt vom Gegenwärt'gen, lebt' ich bald</l>
            <l>Im kleinen Glück und Leid des Tages wieder,</l>
            <l>Und blaß im Nebel hinter mir verschwamm,</l>
            <l>Was früher war. Der Mutter Bild allein</l>
            <l>Blieb hell in mir. An Boris dacht' ich kaum;</l>
            <l>Nur manchmal träumt' ich noch von ihm, doch kam's</l>
            <l>Nicht oft und wie ein Wetterleuchten bloß,</l>
            <l>Das aufzuckt und verschwindet ohne Spur.</l>
            <l>Da hört' ich plötzlich, vor'gen Winter war's</l>
            <l>Um Faschingszeit, er dien' im Heere jetzt</l>
            <l>Und sei als Stabskurier mit eil'ger Botschaft</l>
            <l>Hieher entsandt. Ich freute, wie ein Kind,</l>
            <l>Mich auf das Wiedersehn, doch hatte dran</l>
            <l>Die Neugier mit der Freundschaft gleichen Teil,</l>
            <l>Vielleicht im stillen auch die Lust, mich ihm</l>
            <l>Im vollen Schmuck zu zeigen, die er nur,</l>
            <l>Ein unreif Ding, in ländlich schlichter Tracht</l>
            <l>Bisher gesehn; was weiß ich's heut? – Genug,</l>
            <l>Er kam, wir hatten Ball, und er war da.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hätt' ihn kaum erkannt, so schlank und hoch,</l>
            <l>So männlich stand er da im schimmernden</l>
            <l>Ulanenkleid, gebräunt vom Sonnenstrahl</l>
            <l>Des Kaukasus; doch harrt' ich lang umsonst.</l>
            <l>Er schien mich nicht zu sehn, und als er endlich</l>
            <l>Herantrat, zaudernd, war's, als läg' auf ihm</l>
            <l>Ein fremder Zwang, der, wie er steif mich grüßte,</l>
            <l>Auch mich befing. Wir sprachen dies und das</l>
            <l>Von heut und gestern, wie's Gesellschaftsbrauch,</l>
            <l>Und suchten selbst zu scherzen, doch wir fanden</l>
            <l>Den alten Ton nicht mehr. Auch als er drauf</l>
            <l>Zum Tanz mich führte, blieb er stumm und herb;</l>
            <l>In sich versunken, statt mir ins Gesicht</l>
            <l>Zu blicken, starrt' er in den Glanz der Kerzen,</l>
            <l>Und wenn vom Strome der Musik gewiegt</l>
            <l>Im raschen Takt wir durch die Reihen flogen,</l>
            <l>Eiskalt in meiner fühlt' ich seine Hand.</l>
            <l>Fast war ich froh, als Geig' und Flöte schwieg</l>
            <l>Und mich die Bas' entsandte, frische Sträußer</l>
            <l>Beim Gärtner zu bestellen. Draußen erst</l>
            <l>Besann ich mich, daß er mit keinem Wort</l>
            <l>Der alten, frohen Zeit am Don gedacht,</l>
            <l>Und grollt' auf ihn, und fremdzutun gleich ihm</l>
            <l>Entschlossen war ich, als ich wiederkam.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da, wie ich rasch empor die Treppe sprang,</l>
            <l>Riß mir das Band am Schuh. Ich schlüpfte sacht</l>
            <l>Ins Seitenzimmer, dort den Fehl zu bessern,</l>
            <l>Doch eingeschnürt in Seiden, wie ich war,</l>
            <l>Behängt mit Schmuck und Spitzen, müht' ich mich</l>
            <l>Vergebens ab, und hülflos brach ich fast</l>
            <l>In Tränen aus. Da schreckt' ein leicht Geräusch</l>
            <l>Mich jählings auf, und – </l>
            <l>›marie Paulowna‹, sprach er, ›laßt doch mich!‹</l>
            <l>Und eh' ich's weigern konnte, kniet' er schon</l>
            <l>Und hatt' es rasch beschickt. Ich stand verwirrt,</l>
            <l>Umsonst ein scherzend Wort des Danks noch suchend,</l>
            <l>Da fühlt' ich plötzlich, daß ein heißer Kuß</l>
            <l>Den Fuß mir sengte; wie ein Feuerstrom</l>
            <l>Schoß mir's ans Herz, und zürnend wollt' ich fliehn;</l>
            <l>Doch konnt' ich's nicht; denn als er sprachlos jetzt,</l>
            <l>Bleich vor Erregung, nur mit stummem Flehn</l>
            <l>Das Auge zu mir aufschlug, las ich drin</l>
            <l>Das glühendste Geständnis, wie's kein Wort</l>
            <l>Je fassen mag, und überwältigend</l>
            <l>Durch meine Blindheit brach's wie Sonnenlicht.</l>
            <l>Nun wußt' ich plötzlich, daß er mich geliebt</l>
            <l>Von Jugend auf, daß all sein Frost vorhin</l>
            <l>Ein Kampf nur war, die tiefe Glut zu bergen,</l>
            <l>Und daß nun ein glückselig Ungefähr</l>
            <l>Zusammen uns geführt auf immerdar.</l>
            <l>Ein Wonnetaumel fiel mich an, ein Rausch,</l>
            <l>Und lachend, jauchzend, weinend, wie ein Kind,</l>
            <l>Lag ich an seiner Brust, bis die Musik</l>
            <l>Uns enden hieß, die zur Mazurka rief.</l>
            <l>Wie anders schwebt' ich jetzt an seinem Arm</l>
            <l>Durchs Lichtermeer des Saals, das Herz geschwellt</l>
            <l>Vom seligsten Triumph! Wie anders strömt'</l>
            <l>Ihm jetzt das Wort, und was das Wort nicht sprach,</l>
            <l>Das sprach der Blick, der warme Druck der Hand.</l>
            <l>Ein Glück nur, daß die Base, dicht umdrängt</l>
            <l>Vom Kreis des Hofes, mein nicht achtete.</l>
            <l>Sie hätte sonst mein strahlend Glück gesehn</l>
            <l>Und rasch vernichtet. Ach – Ihr kennt sie ja,</l>
            <l>Die keinen Willen duldet neben ihrem,</l>
            <l>Und kennt den Zwang, dem ich mich fügen muß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drei Tage blieb er, und wir sahn uns viel,</l>
            <l>Im Saal vor aller Welt und insgeheim</l>
            <l>Im Garten, wo die Veilchen dufteten,</l>
            <l>Wenn tief im Blau des Halbmonds Sichel schwamm.</l>
            <l>In solcher Frühlingsnacht auch, Lieb' und Treu'</l>
            <l>Auf ewig uns gelobend, schieden wir</l>
            <l>In bittern Schmerzen. Aber größer war</l>
            <l>Das Glück, das er zurück mir ließ. Und heut –</l>
            <l>Das ist's, Gregor, was mich nicht schweigen ließ –</l>
            <l>Heut schreibt er mir, daß er am Kaukasus</l>
            <l>Beim Lagersturm die erste Schanze nahm.</l>
            <l>Zwei Jahre noch, so wird er Oberst sein</l>
            <l>Und holt mich heim. Was sind zwei Jahre denn,</l>
            <l>Wenn man so jung noch ist, Gregor, wie ich,</l>
            <l>Und liebt!«</l>
            <l>Sie schwieg, und wie sie jetzt den Blick</l>
            <l>Glückstrahlend zu mir aufschlug, Stirn und Haar</l>
            <l>Vom letzten Abendgoldlicht überströmt,</l>
            <l>Das durch die Zweige brach, erschien sie mir</l>
            <l>Verklärt fast, wie das Bild der Hoffnung selbst.</l>
            <l>Mit treuem Handschlag dankt' ich ihr und hub</l>
            <l>Sie ehrerbietig dann aufs Grauroß wieder,</l>
            <l>Die nun als Braut vor meiner Seele stand.</l>
            <l>Und durch die Felder, drauf im Dämmerschein</l>
            <l>Noch sommerlich wie leiser Geigenton</l>
            <l>Das Nachtlied der Zikaden schwebte, ritten</l>
            <l>Wir beide still und voll Gedanken heim.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am nächsten Morgen war der Ohm zurück,</l>
            <l>Und alles ging im alten Gleis. Marie</l>
            <l>Blieb still und heiter nach wie vor. Wir sahn</l>
            <l>Uns kaum allein, und nur ein Blick bisweilen,</l>
            <l>Ein rasch geflüstert Wort gemahnte mich</l>
            <l>An ihr Geheimnis. So verging der Herbst.</l>
            <l>Man zog zur Stadt, und bald darauf entführte</l>
            <l>Ein wicht'ger Auftrag mich nach Petersburg,</l>
            <l>Der Wochen lang mich dort gefesselt hielt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst gegen Weihnacht kam ich heim. Ich fand,</l>
            <l>Als ich sofort mich vorzustellen ging,</l>
            <l>Das Haus im Festschmuck, Pforten und Gesims</l>
            <l>Bekränzt mit Wintergrün, die Dienerschaft</l>
            <l>Im reichen goldbetreßten Galakleid,</l>
            <l>Das Vorgemach voll Weihrauchduft. »Was gibt's?«</l>
            <l>Frug ich den Pförtner –</l>
            <l>»je, so wißt Ihr's nicht?</l>
            <l>Marie Paulowna hält Verlobung heut.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»marie Paulowna, sagst du?« –</l>
            <l>»ja, wer sonst!</l>
            <l>Die Nichte unsres Herrn –«</l>
            <l>»verlobt mit wem?</l>
            <l>Sag' an!« –</l>
            <l>»ei nun, sie darf zufrieden sein.</l>
            <l>Der alte Staatsrat führt sie heim, Ihr wißt,</l>
            <l>Der reiche Hinkfuß aus der Krim, der stets</l>
            <l>Vierspännig fährt. An dreizehntausend Seelen</l>
            <l>Bringt er ihr zu. Beliebt nur einzutreten!</l>
            <l>Die Feier ist vorüber, und Ihr kommt</l>
            <l>Zum Glückwunsch eben recht.«</l>
            <l>Ich starrt' ihn an</l>
            <l>Als wie vom Blitz betäubt, doch faßt' ich mich</l>
            <l>Und schritt hinauf. Im Saale brannten schon</l>
            <l>Die hohen Kerzen, und es wogte rings</l>
            <l>Ein Schwarm von Gästen summend durcheinander.</l>
            <l>Da trat die Wirtin lächelnd auf mich zu:</l>
            <l>»willkommen hier, Gregor! Ich weiß, Ihr nehmt</l>
            <l>An unserm Glücke teil. Nun darf Marie</l>
            <l>Der Sorgen ledig in die Zukunft sehn.</l>
            <l>Der Staatsrat ist ein Ehrenmann; er warb</l>
            <l>Bei mir zuerst, mit Freuden sagt' ich Ja,</l>
            <l>Und herzlich dankt sie mir's, das teure Kind.</l>
            <l>Nur kam es fast zu rasch und hat sie mehr,</l>
            <l>Als nötig war, erregt. So spürt sie heut'</l>
            <l>Ein wenig Kopfweh, das sie zaghaft macht,</l>
            <l>Doch morgen wird sie blühn wie eine Rose.«</l>
            <l>So plauderte die Dame, daß ich nicht</l>
            <l>Zu Worte kam und nur mit stummem Gruß</l>
            <l>Zurücktrat ins Gewühl. Da streifte mich</l>
            <l>Mein alter Freund Euchar. »Welch freudlos Fest</l>
            <l>Kommst du zu feiern«, raunt' er mir ins Ohr,</l>
            <l>»die arme Braut! Wie hat sie sich gesträubt</l>
            <l>Vor diesem Unglücksbund! Man sagt sogar,</l>
            <l>Sie wollt' entfliehn, allein ihr Fluchtversuch</l>
            <l>Mißlang, und wehrlos endlich, mattgequält,</l>
            <l>Ergab sie sich in alles.« –</l>
            <l>Zaudernd sucht' ich</l>
            <l>Marien jetzt und fand sie. Angehaucht</l>
            <l>Von Marmorblässe, regungslos, die Wimpern</l>
            <l>Gesenkt, daß man die Spur der Tränen nicht</l>
            <l>Gewahre, stand sie da, den Kranz im Haar,</l>
            <l>Im weißen Brautkleid Iphigenien ähnlich,</l>
            <l>Da zum Altar sie schritt. Und neben ihr,</l>
            <l>Sein höflichst Lächeln um den welken Mund,</l>
            <l>Zum Jüngling aufgestutzt, der lahme Greis,</l>
            <l>Gewandt mit stets bereitem Flüsterwort</l>
            <l>Ihr Schweigen deckend und den üblichen</l>
            <l>Glückwunschtribut als Leu des Tags empfangend.</l>
            <l>Ich trat heran. Sie reichte zitternd mir</l>
            <l>Die kalte, ringgeschmückte Hand und sah</l>
            <l>Mich wie um Mitleid flehend an, indes</l>
            <l>Ihr Bräut'gam mich mit einer lauen Flut</l>
            <l>Gewählter Phrasen überschüttete</l>
            <l>Und mir sein Glück und seine Güter pries.</l>
            <l>Erschüttert eilt' ich fort.</l>
            <l>Am andern Tag</l>
            <l>Hieß es, Marie sei krank, ein hitzig Fieber</l>
            <l>Hab' über Nacht sie plötzlich heimgesucht,</l>
            <l>Sie red' im Irrsinn, und der Arzt des Hauses</l>
            <l>Befürchte für ihr Leben. Wochenlang</l>
            <l>Lag sie darnieder so. Ich hätt' ihr fast</l>
            <l>Den Tod gewünscht; doch ihre Jugendkraft</l>
            <l>Bezwang die Wut des Übels. Sie genas,</l>
            <l>Und – alles blieb beim alten.</l>
            <l>Als die Hochzeit</l>
            <l>Gefeiert wurde, war ich fern bereits,</l>
            <l>Vom schönen Süden nach Paris versetzt,</l>
            <l>Und lange Jahre blieb ich ohne Kunde</l>
            <l>Von allem, was Mariens Los betraf.</l>
            <l>Da sprach ein Maler, der aus Moskau kam,</l>
            <l>Nicht ahnend, daß sie einst mich Freund genannt,</l>
            <l>Mir wiederum von ihr. Sie leb', erzählt' er,</l>
            <l>Wie eine Fürstin dort, noch immer schön,</l>
            <l>Hoch angesehn als Schützerin der Kunst</l>
            <l>Und viel umfreit als kinderlose Witwe,</l>
            <l>Doch jedes Zeichen wärmrer Huldigung</l>
            <l>Stolz von sich weisend. Nur ein General,</l>
            <l>Einst der Tscherkessen Geißel, dürfe sich</l>
            <l>Des Vorzugs rühmen, ihr vertraut zu sein,</l>
            <l>Ein schweigsam ernster Kriegsmann, vor der Zeit</l>
            <l>Im Feld ergraut und unvermählt gleich ihr.</l>
            <l>Ob er sich Boris nannt', erfuhr ich nie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Freund Gregor, mit dem ich manchen Tag</l>
            <l>Verschwärmt einst zu Athen, wo damals er,</l>
            <l>Der nordischen Gesandtschaft zugesellt,</l>
            <l>Bei müß'ger Zeit mit mir die Alten las,</l>
            <l>Besuchte letzten Herbst, da südwärts schon</l>
            <l>Die Schwalben wanderten, mich unverhofft</l>
            <l>Im stillgewordnen Bad am Ostseestrand.</l>
            <l>Ein sehnlich Ruhbedürfnis hatt' auch ihn</l>
            <l>Dorthin geführt, und bei verwandter Stimmung</l>
            <l>Und gleichem Freimut fiel es uns nicht schwer,</l>
            <l>Das alte Bündnis zu erneun. Wir sahn</l>
            <l>Beim ersten Gruß, daß fünfundzwanzig Jahr'</l>
            <l>Uns nicht verwandelt hatten, nur gereift,</l>
            <l>Und bald in trautem Austausch, wie vordem,</l>
            <l>Verplauderten wir wieder Tag für Tag</l>
            <l>Des Abends Neige, nun der Gegenwart</l>
            <l>Streitfragen prüfend, nun ins Zauberland</l>
            <l>Erinnrungsreicher Jugendtage schwärmend.</l>
            <l>In solcher Stunde – während überm Meer</l>
            <l>Der Vollmond aufstieg und die Brandung fern</l>
            <l>Herübergrollte – lenkt' er das Gespräch</l>
            <l>Einst auf ein Mädchen, das er zu Athen</l>
            <l>Gekannt, und das auch mir begegnet war,</l>
            <l>Wiewohl nur flüchtig. Doch es zählt ihr Bild</l>
            <l>Zu jenen, deren Reiz man schwer vergißt,</l>
            <l>Sah man sie einmal nur. Nicht ungerührt</l>
            <l>Vernahm ich drum ihr wechselvoll Geschick,</l>
            <l>Und wie's der Freund erzählt, erzähl' ich's nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie war die Nicht' im Hause. Früh verwaist</l>
            <l>Und arm an Gut nur, wuchs sie bei den reichen</l>
            <l>Verwandten auf, des Oheims Liebling zwar,</l>
            <l>Allein der stolzen Bas' im Aug' ein Dorn;</l>
            <l>Denn sie war schön gleich ihr, fremdart'ger nur</l>
            <l>In ihrem Reiz, der an die Märchenwelt</l>
            <l>Hochasiens mahnte. Schlug die Wimpern sie</l>
            <l>Des mandelförm'gen Auges plötzlich auf,</l>
            <l>So war's wie Blitz; man dacht' an Turandot.</l>
            <l>Zum Rätsel wölbten sich die feinen Braun,</l>
            <l>Und wenn sie's losband, floß ihr blauschwarz Haar</l>
            <l>Bis zu den Knöcheln. Gerne sah's der Ohm</l>
            <l>Und hieß sein artig Nixlein sie vom Don;</l>
            <l>Doch wenn er gütig war und sie mit Schmuck</l>
            <l>Behängt' und prächt'gen Stoffen, peinigte</l>
            <l>Die Base sie mit Launen, ließ von ihr,</l>
            <l>War die leibeigne Zofe nicht zur Hand,</l>
            <l>Das Haar sich strählen und den Ballstaat rüsten</l>
            <l>Und schmollt' und schalt um jeden kleinen Fehl.</l>
            <l>So wuchs sie auf geliebkost und gequält,</l>
            <l>Prinzeß in der Gesellschaft, Aschenbrödel</l>
            <l>Am eignen Herd. Doch trug sie Glanz und Druck</l>
            <l>Mit gleicher Spannkraft, wie zur Frühlingszeit</l>
            <l>Die herbe Knospe Sonn' und Regenguß</l>
            <l>Erträgt und fortschwillt. Niemals fand ich sie</l>
            <l>Verstimmt noch müde; nur verschloß sie sich,</l>
            <l>Wie sie vom Kind zur Jungfrau leis erwuchs,</l>
            <l>Gemach in Schweigen, flüchtig Lächeln ward</l>
            <l>Ihr silberhelles Lachen, feuchtern Glanz</l>
            <l>Gewann ihr Aug', und wenn sie, spät noch wach,</l>
            <l>Am Flügel träumte, wühlten ihre Hände,</l>
            <l>Anstatt in muntern Weisen wie vordem,</l>
            <l>In Chopins dunkeln Zaubermelodien.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So stand's, als ich nach Mittag einst im Herbst,</l>
            <l>Da Bas' und Oheim auf Besuch zur Stadt,</l>
            <l>Von unserm Sommerlandsitz am Kephiß –</l>
            <l>Mit ihr hinausritt. Auf den Feldern rings</l>
            <l>Lag silbernes Gespinst, das Purpurlaub</l>
            <l>Der Rebenhänge brannt' im Sonnenschein,</l>
            <l>Und vom Gebirg' her durch die Pinien zog</l>
            <l>Der Wellenschlag der himmlisch reinen Luft.</l>
            <l>Entzückt aufatmend lachte sie mich an</l>
            <l>Und hob den Zaum und gab dem Roß die Gerte,</l>
            <l>Und sausend flogen wir dahin am Wald</l>
            <l>Und übers Blachfeld, wo der Heidegrund,</l>
            <l>Elastisch, Flügel unsern Rennern lieh,</l>
            <l>Dem alten Kloster zu, das halb zerstört,</l>
            <l>Von Schwalben nur bewohnt und wilden Tauben,</l>
            <l>Im wald'gen Kessel lag. Zum Reden gab</l>
            <l>Der hast'ge Ritt nicht Zeit, doch trunken hing</l>
            <l>Mein Blick am Bild der schönen Reiterin,</l>
            <l>Wie sie in ihres Stamms entfesselter</l>
            <l>Nomadenlust den biegsam schlanken Leib</l>
            <l>Im Sattel wiegt' und jauchzt' und wilder stets,</l>
            <l>Den Schleier hoch im Wind, vorauf mir flog,</l>
            <l>Bis wir die Schlucht erreicht. Doch als ich dort</l>
            <l>Absaß und langsam nun hinab am Zaum</l>
            <l>Ihr türkisch Grauroß führte durchs Geröll,</l>
            <l>Da hub sie plötzlich an: »Nicht wahr, Gregor?</l>
            <l>Ihr meint es gut mit mir, ich darf Euch traun,</l>
            <l>Und schweigen könnt Ihr auch?« –</l>
            <l>»gewiß.« –</l>
            <l>»ich bin</l>
            <l>So gar allein. Der Ohm ist sechzig bald</l>
            <l>Und mit Geschäften ewig überhäuft,</l>
            <l>Die Bas' ein Gletscher. Schwestern hab' ich nicht,</l>
            <l>Auch keinen Freund, Gregor, wenn Ihr's nicht seid,</l>
            <l>Und jemand muß ich's sagen, wenn ich nicht</l>
            <l>Ersticken soll an meinem Glück.« –</l>
            <l>»marie!</l>
            <l>Um Gott, Ihr liebt? Denn so spricht Liebe nur.«</l>
            <l>Sie schlug die seidnen Wimpern langsam auf</l>
            <l>Und nickte nur und glühte. Vor uns lag</l>
            <l>Des Klosters Pforte jetzt, umrankt mit Wein,</l>
            <l>Von riesigen Platanen überwölbt.</l>
            <l>»helft mir vom Pferde,« sprach sie, »dort im Grün</l>
            <l>Sag' ich Euch mehr.« Und bald auf mächt'gem Block,</l>
            <l>Den Jahr um Jahr mit goldnem Samt gepolstert,</l>
            <l>Mir gegenüber saß sie, Gert' und Hut</l>
            <l>Im Schoß nachlässig, und indes umher</l>
            <l>Die Rosse grasten und des Taubers Gurren</l>
            <l>Vom Wipfel scholl, erzählte sie:</l>
            <l>»ich kannt' ihn</l>
            <l>Aus meiner Kindheit her, da ich am Don</l>
            <l>Noch bei der Mutter wohnt' auf unserm Gut.</l>
            <l>Er war des Priesters Sohn und mein Genoß</l>
            <l>In Lehr' und Spiel, in allem mir voraus,</l>
            <l>Doch freundlich stets zu mir, obwohl die Knaben</l>
            <l>Im Dorf ihn fürchteten; denn er bezwang</l>
            <l>Die Stärksten selbst. Im Winter, wenn der Schnee</l>
            <l>Um Mittag knisternd blinkte, fuhr er mich</l>
            <l>Im leichten Schlitten windschnell durch den Park</l>
            <l>Und schnallt' auf festgefrornem Teich die Eisen</l>
            <l>Mir an zum Lauf, und jauchzend saust' ich dann</l>
            <l>An seiner Hand die blanke Fläch' entlang.</l>
            <l>Zu Neujahr bracht' er Heil'genbilder mir,</l>
            <l>Geweiht vom Bischof, und am Osterfest</l>
            <l>Die schönsten Eier stets mit Kreuz und Lamm.</l>
            <l>Doch wenn's in Wald und Garten Frühling ward,</l>
            <l>Und grün die Steppe wie ein wellig Meer</l>
            <l>Sich dehnte, ging die rechte Lust erst an;</l>
            <l>Wir haschten Falter, sonnten uns im Gras</l>
            <l>Und sahn im Blau die wilden Schwäne ziehn.</l>
            <l>Verzauberte Prinzessen nannt' er sie,</l>
            <l>Und wundervolle Märchen wußt' er dann</l>
            <l>Mir zu erzählen, daß ich atemlos</l>
            <l>Ihm lauscht' und satt nicht ward. Auch half er mir</l>
            <l>Im Garten bei den Blumen gern und pflanzte</l>
            <l>Ins Mohnbeet kunstreich meinen Namenszug,</l>
            <l>Ein blühend </l>
            <l>Und wenn ins Feld wir schweiften, lehrt' er mich</l>
            <l>Des Finken Lockruf und den Drosselschlag</l>
            <l>Und zeigte mir der Wachtel Nest im Korn.</l>
            <l>Sein Mantel ward im Forst mein Sitz, sein Arm</l>
            <l>Trug durchs beschilfte Ried mich, daß ich nicht</l>
            <l>Die feinen Stiefel netzte, kurz, er wußte</l>
            <l>Mir stets zu dienen, ohne daß ich bat.</l>
            <l>Und fiel mir etwas schwer, so sprach er nur</l>
            <l>Mit klarer Knabenstimme: ›Laß doch mich!‹</l>
            <l>Und was ich wünschte, war im Nu getan.</l>
            <l>Ich aber nahm das alles hin, als könnt' es</l>
            <l>Nicht anders sein und dankt' ihm kaum dafür.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da starb die Mutter, sieben Jahre sind's,</l>
            <l>Und unter Tränen zog ich fort und kam</l>
            <l>Hieher zum Oheim. Doch, wie Kinder sind,</l>
            <l>Vom Reiz des Neuen leicht zerstreut und ganz</l>
            <l>Erfüllt vom Gegenwärt'gen, lebt' ich bald</l>
            <l>Im kleinen Glück und Leid des Tages wieder,</l>
            <l>Und blaß im Nebel hinter mir verschwamm,</l>
            <l>Was früher war. Der Mutter Bild allein</l>
            <l>Blieb hell in mir. An Boris dacht' ich kaum;</l>
            <l>Nur manchmal träumt' ich noch von ihm, doch kam's</l>
            <l>Nicht oft und wie ein Wetterleuchten bloß,</l>
            <l>Das aufzuckt und verschwindet ohne Spur.</l>
            <l>Da hört' ich plötzlich, vor'gen Winter war's</l>
            <l>Um Faschingszeit, er dien' im Heere jetzt</l>
            <l>Und sei als Stabskurier mit eil'ger Botschaft</l>
            <l>Hieher entsandt. Ich freute, wie ein Kind,</l>
            <l>Mich auf das Wiedersehn, doch hatte dran</l>
            <l>Die Neugier mit der Freundschaft gleichen Teil,</l>
            <l>Vielleicht im stillen auch die Lust, mich ihm</l>
            <l>Im vollen Schmuck zu zeigen, die er nur,</l>
            <l>Ein unreif Ding, in ländlich schlichter Tracht</l>
            <l>Bisher gesehn; was weiß ich's heut? – Genug,</l>
            <l>Er kam, wir hatten Ball, und er war da.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hätt' ihn kaum erkannt, so schlank und hoch,</l>
            <l>So männlich stand er da im schimmernden</l>
            <l>Ulanenkleid, gebräunt vom Sonnenstrahl</l>
            <l>Des Kaukasus; doch harrt' ich lang umsonst.</l>
            <l>Er schien mich nicht zu sehn, und als er endlich</l>
            <l>Herantrat, zaudernd, war's, als läg' auf ihm</l>
            <l>Ein fremder Zwang, der, wie er steif mich grüßte,</l>
            <l>Auch mich befing. Wir sprachen dies und das</l>
            <l>Von heut und gestern, wie's Gesellschaftsbrauch,</l>
            <l>Und suchten selbst zu scherzen, doch wir fanden</l>
            <l>Den alten Ton nicht mehr. Auch als er drauf</l>
            <l>Zum Tanz mich führte, blieb er stumm und herb;</l>
            <l>In sich versunken, statt mir ins Gesicht</l>
            <l>Zu blicken, starrt' er in den Glanz der Kerzen,</l>
            <l>Und wenn vom Strome der Musik gewiegt</l>
            <l>Im raschen Takt wir durch die Reihen flogen,</l>
            <l>Eiskalt in meiner fühlt' ich seine Hand.</l>
            <l>Fast war ich froh, als Geig' und Flöte schwieg</l>
            <l>Und mich die Bas' entsandte, frische Sträußer</l>
            <l>Beim Gärtner zu bestellen. Draußen erst</l>
            <l>Besann ich mich, daß er mit keinem Wort</l>
            <l>Der alten, frohen Zeit am Don gedacht,</l>
            <l>Und grollt' auf ihn, und fremdzutun gleich ihm</l>
            <l>Entschlossen war ich, als ich wiederkam.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da, wie ich rasch empor die Treppe sprang,</l>
            <l>Riß mir das Band am Schuh. Ich schlüpfte sacht</l>
            <l>Ins Seitenzimmer, dort den Fehl zu bessern,</l>
            <l>Doch eingeschnürt in Seiden, wie ich war,</l>
            <l>Behängt mit Schmuck und Spitzen, müht' ich mich</l>
            <l>Vergebens ab, und hülflos brach ich fast</l>
            <l>In Tränen aus. Da schreckt' ein leicht Geräusch</l>
            <l>Mich jählings auf, und – </l>
            <l>›marie Paulowna‹, sprach er, ›laßt doch mich!‹</l>
            <l>Und eh' ich's weigern konnte, kniet' er schon</l>
            <l>Und hatt' es rasch beschickt. Ich stand verwirrt,</l>
            <l>Umsonst ein scherzend Wort des Danks noch suchend,</l>
            <l>Da fühlt' ich plötzlich, daß ein heißer Kuß</l>
            <l>Den Fuß mir sengte; wie ein Feuerstrom</l>
            <l>Schoß mir's ans Herz, und zürnend wollt' ich fliehn;</l>
            <l>Doch konnt' ich's nicht; denn als er sprachlos jetzt,</l>
            <l>Bleich vor Erregung, nur mit stummem Flehn</l>
            <l>Das Auge zu mir aufschlug, las ich drin</l>
            <l>Das glühendste Geständnis, wie's kein Wort</l>
            <l>Je fassen mag, und überwältigend</l>
            <l>Durch meine Blindheit brach's wie Sonnenlicht.</l>
            <l>Nun wußt' ich plötzlich, daß er mich geliebt</l>
            <l>Von Jugend auf, daß all sein Frost vorhin</l>
            <l>Ein Kampf nur war, die tiefe Glut zu bergen,</l>
            <l>Und daß nun ein glückselig Ungefähr</l>
            <l>Zusammen uns geführt auf immerdar.</l>
            <l>Ein Wonnetaumel fiel mich an, ein Rausch,</l>
            <l>Und lachend, jauchzend, weinend, wie ein Kind,</l>
            <l>Lag ich an seiner Brust, bis die Musik</l>
            <l>Uns enden hieß, die zur Mazurka rief.</l>
            <l>Wie anders schwebt' ich jetzt an seinem Arm</l>
            <l>Durchs Lichtermeer des Saals, das Herz geschwellt</l>
            <l>Vom seligsten Triumph! Wie anders strömt'</l>
            <l>Ihm jetzt das Wort, und was das Wort nicht sprach,</l>
            <l>Das sprach der Blick, der warme Druck der Hand.</l>
            <l>Ein Glück nur, daß die Base, dicht umdrängt</l>
            <l>Vom Kreis des Hofes, mein nicht achtete.</l>
            <l>Sie hätte sonst mein strahlend Glück gesehn</l>
            <l>Und rasch vernichtet. Ach – Ihr kennt sie ja,</l>
            <l>Die keinen Willen duldet neben ihrem,</l>
            <l>Und kennt den Zwang, dem ich mich fügen muß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drei Tage blieb er, und wir sahn uns viel,</l>
            <l>Im Saal vor aller Welt und insgeheim</l>
            <l>Im Garten, wo die Veilchen dufteten,</l>
            <l>Wenn tief im Blau des Halbmonds Sichel schwamm.</l>
            <l>In solcher Frühlingsnacht auch, Lieb' und Treu'</l>
            <l>Auf ewig uns gelobend, schieden wir</l>
            <l>In bittern Schmerzen. Aber größer war</l>
            <l>Das Glück, das er zurück mir ließ. Und heut –</l>
            <l>Das ist's, Gregor, was mich nicht schweigen ließ –</l>
            <l>Heut schreibt er mir, daß er am Kaukasus</l>
            <l>Beim Lagersturm die erste Schanze nahm.</l>
            <l>Zwei Jahre noch, so wird er Oberst sein</l>
            <l>Und holt mich heim. Was sind zwei Jahre denn,</l>
            <l>Wenn man so jung noch ist, Gregor, wie ich,</l>
            <l>Und liebt!«</l>
            <l>Sie schwieg, und wie sie jetzt den Blick</l>
            <l>Glückstrahlend zu mir aufschlug, Stirn und Haar</l>
            <l>Vom letzten Abendgoldlicht überströmt,</l>
            <l>Das durch die Zweige brach, erschien sie mir</l>
            <l>Verklärt fast, wie das Bild der Hoffnung selbst.</l>
            <l>Mit treuem Handschlag dankt' ich ihr und hub</l>
            <l>Sie ehrerbietig dann aufs Grauroß wieder,</l>
            <l>Die nun als Braut vor meiner Seele stand.</l>
            <l>Und durch die Felder, drauf im Dämmerschein</l>
            <l>Noch sommerlich wie leiser Geigenton</l>
            <l>Das Nachtlied der Zikaden schwebte, ritten</l>
            <l>Wir beide still und voll Gedanken heim.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am nächsten Morgen war der Ohm zurück,</l>
            <l>Und alles ging im alten Gleis. Marie</l>
            <l>Blieb still und heiter nach wie vor. Wir sahn</l>
            <l>Uns kaum allein, und nur ein Blick bisweilen,</l>
            <l>Ein rasch geflüstert Wort gemahnte mich</l>
            <l>An ihr Geheimnis. So verging der Herbst.</l>
            <l>Man zog zur Stadt, und bald darauf entführte</l>
            <l>Ein wicht'ger Auftrag mich nach Petersburg,</l>
            <l>Der Wochen lang mich dort gefesselt hielt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst gegen Weihnacht kam ich heim. Ich fand,</l>
            <l>Als ich sofort mich vorzustellen ging,</l>
            <l>Das Haus im Festschmuck, Pforten und Gesims</l>
            <l>Bekränzt mit Wintergrün, die Dienerschaft</l>
            <l>Im reichen goldbetreßten Galakleid,</l>
            <l>Das Vorgemach voll Weihrauchduft. »Was gibt's?«</l>
            <l>Frug ich den Pförtner –</l>
            <l>»je, so wißt Ihr's nicht?</l>
            <l>Marie Paulowna hält Verlobung heut.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»marie Paulowna, sagst du?« –</l>
            <l>»ja, wer sonst!</l>
            <l>Die Nichte unsres Herrn –«</l>
            <l>»verlobt mit wem?</l>
            <l>Sag' an!« –</l>
            <l>»ei nun, sie darf zufrieden sein.</l>
            <l>Der alte Staatsrat führt sie heim, Ihr wißt,</l>
            <l>Der reiche Hinkfuß aus der Krim, der stets</l>
            <l>Vierspännig fährt. An dreizehntausend Seelen</l>
            <l>Bringt er ihr zu. Beliebt nur einzutreten!</l>
            <l>Die Feier ist vorüber, und Ihr kommt</l>
            <l>Zum Glückwunsch eben recht.«</l>
            <l>Ich starrt' ihn an</l>
            <l>Als wie vom Blitz betäubt, doch faßt' ich mich</l>
            <l>Und schritt hinauf. Im Saale brannten schon</l>
            <l>Die hohen Kerzen, und es wogte rings</l>
            <l>Ein Schwarm von Gästen summend durcheinander.</l>
            <l>Da trat die Wirtin lächelnd auf mich zu:</l>
            <l>»willkommen hier, Gregor! Ich weiß, Ihr nehmt</l>
            <l>An unserm Glücke teil. Nun darf Marie</l>
            <l>Der Sorgen ledig in die Zukunft sehn.</l>
            <l>Der Staatsrat ist ein Ehrenmann; er warb</l>
            <l>Bei mir zuerst, mit Freuden sagt' ich Ja,</l>
            <l>Und herzlich dankt sie mir's, das teure Kind.</l>
            <l>Nur kam es fast zu rasch und hat sie mehr,</l>
            <l>Als nötig war, erregt. So spürt sie heut'</l>
            <l>Ein wenig Kopfweh, das sie zaghaft macht,</l>
            <l>Doch morgen wird sie blühn wie eine Rose.«</l>
            <l>So plauderte die Dame, daß ich nicht</l>
            <l>Zu Worte kam und nur mit stummem Gruß</l>
            <l>Zurücktrat ins Gewühl. Da streifte mich</l>
            <l>Mein alter Freund Euchar. »Welch freudlos Fest</l>
            <l>Kommst du zu feiern«, raunt' er mir ins Ohr,</l>
            <l>»die arme Braut! Wie hat sie sich gesträubt</l>
            <l>Vor diesem Unglücksbund! Man sagt sogar,</l>
            <l>Sie wollt' entfliehn, allein ihr Fluchtversuch</l>
            <l>Mißlang, und wehrlos endlich, mattgequält,</l>
            <l>Ergab sie sich in alles.« –</l>
            <l>Zaudernd sucht' ich</l>
            <l>Marien jetzt und fand sie. Angehaucht</l>
            <l>Von Marmorblässe, regungslos, die Wimpern</l>
            <l>Gesenkt, daß man die Spur der Tränen nicht</l>
            <l>Gewahre, stand sie da, den Kranz im Haar,</l>
            <l>Im weißen Brautkleid Iphigenien ähnlich,</l>
            <l>Da zum Altar sie schritt. Und neben ihr,</l>
            <l>Sein höflichst Lächeln um den welken Mund,</l>
            <l>Zum Jüngling aufgestutzt, der lahme Greis,</l>
            <l>Gewandt mit stets bereitem Flüsterwort</l>
            <l>Ihr Schweigen deckend und den üblichen</l>
            <l>Glückwunschtribut als Leu des Tags empfangend.</l>
            <l>Ich trat heran. Sie reichte zitternd mir</l>
            <l>Die kalte, ringgeschmückte Hand und sah</l>
            <l>Mich wie um Mitleid flehend an, indes</l>
            <l>Ihr Bräut'gam mich mit einer lauen Flut</l>
            <l>Gewählter Phrasen überschüttete</l>
            <l>Und mir sein Glück und seine Güter pries.</l>
            <l>Erschüttert eilt' ich fort.</l>
            <l>Am andern Tag</l>
            <l>Hieß es, Marie sei krank, ein hitzig Fieber</l>
            <l>Hab' über Nacht sie plötzlich heimgesucht,</l>
            <l>Sie red' im Irrsinn, und der Arzt des Hauses</l>
            <l>Befürchte für ihr Leben. Wochenlang</l>
            <l>Lag sie darnieder so. Ich hätt' ihr fast</l>
            <l>Den Tod gewünscht; doch ihre Jugendkraft</l>
            <l>Bezwang die Wut des Übels. Sie genas,</l>
            <l>Und – alles blieb beim alten.</l>
            <l>Als die Hochzeit</l>
            <l>Gefeiert wurde, war ich fern bereits,</l>
            <l>Vom schönen Süden nach Paris versetzt,</l>
            <l>Und lange Jahre blieb ich ohne Kunde</l>
            <l>Von allem, was Mariens Los betraf.</l>
            <l>Da sprach ein Maler, der aus Moskau kam,</l>
            <l>Nicht ahnend, daß sie einst mich Freund genannt,</l>
            <l>Mir wiederum von ihr. Sie leb', erzählt' er,</l>
            <l>Wie eine Fürstin dort, noch immer schön,</l>
            <l>Hoch angesehn als Schützerin der Kunst</l>
            <l>Und viel umfreit als kinderlose Witwe,</l>
            <l>Doch jedes Zeichen wärmrer Huldigung</l>
            <l>Stolz von sich weisend. Nur ein General,</l>
            <l>Einst der Tscherkessen Geißel, dürfe sich</l>
            <l>Des Vorzugs rühmen, ihr vertraut zu sein,</l>
            <l>Ein schweigsam ernster Kriegsmann, vor der Zeit</l>
            <l>Im Feld ergraut und unvermählt gleich ihr.</l>
            <l>Ob er sich Boris nannt', erfuhr ich nie.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
