<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Ich bin, o Jesu, zwar bereitet, deine Krippen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">600</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-300 2-300</measure>
        <measure type="syllables">7496</measure>
        <measure type="tokens">5296</measure>
        <measure type="characters">29832</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Ich bin, o Jesu, zwar bereitet, deine Krippen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin, o Jesu, zwar bereitet, deine Krippen</l>
            <l>Und dich, du süsses Kind, mit diesen meinen Lippen</l>
            <l>Zu preysen inniglich, gleich wie ich vormals pflag</l>
            <l>Mit Freud und Lust zu thun, wann dieser hohe Tag</l>
            <l>Gewünschet kommen war; dann kan auch auff der Erden</l>
            <l>Wol etwas bessers noch von uns erfunden werden,</l>
            <l>Mein Heyland, alls dein Lob, wofern in vollem Chor</l>
            <l>Ein jeder sich erhebt, schwingt seine Stimm' empor,</l>
            <l>Und wil nicht letzter seyn, wie man im Wettelauffen</l>
            <l>Sich einer gantz bemüht, vor dem gemeinen Hauffen</l>
            <l>Zu treffen auff den Zweck, sticht seinen Klepper an,</l>
            <l>Der Sieges Hoffnung voll, nicht minder als der Mann</l>
            <l>Den Wind schier überholt, und wann er unterweilen</l>
            <l>Ihm auf der Fersen nach ein ander Pferd hört eylen,</l>
            <l>Da gischt er, schaumt und schnaubt, gibt auff den Staub nicht viel</l>
            <l>Reist seinen Reuter fort und bringt ihn an das Ziel,</l>
            <l>So solte mir auch sein. Ach, aber ich bin kommen,</l>
            <l>Wo fast mir alle Fug zu singen ist benommen,</l>
            <l>In diesen wilden Ort, da niemals keine Gunst</l>
            <l>Gewesen noch sein wird zu einer freyen Kunst:</l>
            <l>Da alle Liebe ligt die Stimme zu erheben,</l>
            <l>Auff Art der schönen Schar, die um die Wiege schweben,</l>
            <l>Darein man dich, o Kind, o grosses Kind, gelegt,</l>
            <l>Das zwar gewieget wird, und doch die Welt bewegt.</l>
            <l>Kein Tempel ist hier nicht, in dem ich köndte hören,</l>
            <l>In meiner Sprachen zwar, diß dein Geburtsfest ehren,</l>
            <l>An dem du worden bist was Menschen müssen seyn,</l>
            <l>Und bleibst doch wahrer Gott, bist Gott und Mensch allein.</l>
            <l>So hab ich auch bißher nicht wenig abgenommen,</l>
            <l>Bin einen grossen Theil von meinen Kräfften kommen</l>
            <l>Durch Kranckheit, welche mich noch jetzt nit gäntzlich lest;</l>
            <l>Was sonsten mehr hier ist, ist grimmer Frost und Pest.</l>
            <l>Doch richtet mich noch auff, daß dennoch ein Gedancken</l>
            <l>Dich ohne Red' erweicht, daß weder Ziel noch Schrancken</l>
            <l>Für deine Gottheit ist; du birgst dich nirgend ein</l>
            <l>Und lessest deine Kirch' ein reines Hertze seyn.</l>
            <l>Drum nim, o Jesu, an, nim an mit dein Gesichte</l>
            <l>Das Erd und Meer erquickt, mein niedriges Gedichte,</l>
            <l>So dich, o Höchster, lobt und einig auff dich siht;</l>
            <l>Du hast auch nicht verschmäht der armen Hirten Liedt,</l>
            <l>Im Fall es schon nicht war mit Worten außerlesen,</l>
            <l>Und wolte, wolte Gott, ich were da gewesen,</l>
            <l>Ihr Hirten, unter euch, und hette diese Nacht</l>
            <l>Daselbsten auch mit ihr, mit Wachen zugebracht.</l>
            <l>Ich hette wol, wann ich das Kind het sehen liegen,</l>
            <l>Ein grünes Lorberlaub geflochten um die Wiegen,</l>
            <l>Weil sonst die rauhe Lufft des Winters alle Feldt</l>
            <l>Und aller Blumen Zier mit Eiß umschlossen helt.</l>
            <l>Ich hett' ein schlechtes Lied mit euch auch wollen singen</l>
            <l>Ein schlechtes Lied, das Gott ihm doch gar wol lest klingen;</l>
            <l>Alexis würde gantz vergessen worden seyn</l>
            <l>Und auch der Galatee mit ihrer Liebespein.</l>
            <l>O welch ein lieber Tag, an dem wir Menschen finden</l>
            <l>Vor Armuth Ueberfluß, Genade für die Sünden</l>
            <l>Und für Verachtung Ruhm, an dem die Sterbligkeit</l>
            <l>Verkehrt wird in den Fluß der unerschöfften Zeit.</l>
            <l>O welch ein lieber Tag, ein Tag, den Menschen Sinnen,</l>
            <l>Wie hoch sie immer gehn, mit nichten fassen können!</l>
            <l>Gott wird ein wahrer Mensch, des Vaters Wort und Rath</l>
            <l>Nimt Fleisch und Blut an sich. O grosse Wunderthat,</l>
            <l>Zwar über die Vernunfft, nicht über unsern Glauben</l>
            <l>Der Gottheit, die er hat, lest er sich nicht berauben,</l>
            <l>Und lest nichts mangeln auch der Menschheit, die er nimt,</l>
            <l>Bleibt, was er war vorhin, und wird, was er bestimt:</l>
            <l>Kein Mensch auff dieser Welt vermochte Gott zu werden;</l>
            <l>Jetzund wird Gott ein Mensch, kommt zu uns her auff Erden.</l>
            <l>Der, so war ohne Zeit, hebt jetzund an zu seyn,</l>
            <l>Ist auch deß Menschen Sohn, nicht Gottes Sohn allein.</l>
            <l>Ein Kind ist uns geborn, ein Sohn ist uns gegeben,</l>
            <l>Meßias unser Heyl, durch den wir alle leben.</l>
            <l>Der Herr, der höher ist, alß alle Himmel sind,</l>
            <l>Und tieffer alß die Erd', ist jetzt ein schwaches Kind.</l>
            <l>Der Auffgang auß der Höh', und der den Cherubinen</l>
            <l>Gegeben ihren Schein, dem so viel Engel dienen,</l>
            <l>Der um den Himmel her die schönen Wolcken streckt,</l>
            <l>Der Vieh und Felder ziert, auf den wird Schilff gedeckt.</l>
            <l>Der Glantz der Herrligkeit, für dem die Erde zittert,</l>
            <l>Für dem der tieffe Grund der Berge wird gesplittert,</l>
            <l>Komt, zu erhalten das durch seine Gütigkeit,</l>
            <l>Was er durch seine Krafft erschaffen vor der Zeit.</l>
            <l>Der Vater ewiglich wird jetzt ein Kind auff Erden,</l>
            <l>Auff daß wir nun hinfort auch Gottes Kinder werden.</l>
            <l>Er wird dahin gelegt in einen schlechten Stall,</l>
            <l>Damit uns werden kan des Himmels schöner Saal;</l>
            <l>Er lest die wilden Thier jetzt stehn zu seinen Füssen,</l>
            <l>Den Engeln uns hierdurch in künfftig einzuschließen;</l>
            <l>Der Quell des Lebens selbst ligt an der Mutter Brust,</l>
            <l>Daß unsre Seele nur krieg' ihre wahre Kost.</l>
            <l>Jetzt wird Emanuel verneuern alle Sachen,</l>
            <l>Verendern das Gesetz, uns frey und ledig machen,</l>
            <l>Jetzt wird der Menschen Witz und Weißheit gantz gefellt,</l>
            <l>Denn Gottes Weißheit wird geboren auff der Welt.</l>
            <l>Jetzt wird die wilde See sich sicher treten lassen,</l>
            <l>Der Taube wird gar wol die Rede können fassen,</l>
            <l>Der Stumme wird gehört, die Lahmen werden gehn,</l>
            <l>Die Krüppel grade sein, die Todten aufferstehn,</l>
            <l>Der rauhe Boreas wird jetzt sich nicht bewegen,</l>
            <l>Der strenge Sturm der See wird seine Wellen legen</l>
            <l>Und unterthänig sein. Der Brunnen Sand und Koth</l>
            <l>Wird Kraut und Pflaster seyn für blinder Leute Noth.</l>
            <l>O hochgezierter Tag, ein Tag des Heils und Ehren,</l>
            <l>Ein Tag, an welchem uns die Engel selber lehren,</l>
            <l>Ein rechter Freudentag voll Herrligkeit und Pracht,</l>
            <l>Ein Tag, den uns der Herr der Herren selbst gemacht!</l>
            <l>O welch ein schöner Tag, an dem uns ist geboren</l>
            <l>Der vor dem Tage war und der den Tag erkoren,</l>
            <l>Das Liecht erschaffen hat. Ein Tag, den Abraham,</l>
            <l>Den Jacob lange Zeit vorhin zu Hertzen nahm,</l>
            <l>Ein Tag, den Isac sah', alß er nichts kondte sehen,</l>
            <l>Ein Tag, an welchem das noch endlich ist geschehen,</l>
            <l>Darauff die Väter schon vor vieler Zeit gehofft</l>
            <l>Und der Propheten Schar so sehnlich hat gerufft,</l>
            <l>Ein Tag, da alle Welt daran bestürtzt muß werden.</l>
            <l>Augustus der verschreibt den gantzen Creiß der Erden,</l>
            <l>Schleust Janus Tempel zu; Herodes bebt und zagt,</l>
            <l>Die Weisen sehn den Stern, der ihnen Gott ansagt.</l>
            <l>Der Schrifftgelehrten Witz verstumt ob diesen Dingen,</l>
            <l>Die Brunnen geben Oel, die Engel selber singen,</l>
            <l>Der armen Hirten Volck thut, was es sol und kan,</l>
            <l>Der Ochs und Esel stehn und beten das Kind an.</l>
            <l>Ey komt, komt, last uns doch die Zelle recht beschauen,</l>
            <l>In der der Heyland liegt, komt zu der grossen Frauen,</l>
            <l>Die doch noch Jungfrau ist und ihres Sohnes Kind;</l>
            <l>Komt last uns recht besehn den Schönsten, so man find.</l>
            <l>Wer hette doch vermeynt, o Samson, hoch von Thaten,</l>
            <l>Daß deine starcke Macht da solte hingerathen</l>
            <l>Wo bloß ein schwaches Weib, ein Weib dich grossen Mann</l>
            <l>Nach ihres Hertzens Lust gefangen nehmen kan?</l>
            <l>Die arme Delila, die Menschen voller Sünden,</l>
            <l>Die sollen dir, o Held, die Hände können binden,</l>
            <l>Die sollen gleichsam dir verzaubern Hertz und Sinn,</l>
            <l>Daß du auß Liebe dich in ihre Schoß legst hin?</l>
            <l>Ich dörffte fast von dir mit jenem Alten sagen,</l>
            <l>Daß Lieb' und Weiseseyn gar selten sich vertragen;</l>
            <l>Alleine du erwehlst das, was die kluge Welt</l>
            <l>Nach sterblicher Vernunfft für lauter Thorheit helt.</l>
            <l>Hat dieser Hände Krafft die Himmel können bauen?</l>
            <l>Sind das die Augen hier, so auff die Völcker schauen?</l>
            <l>Hat dieser zarte Mund, der noch nicht reden kan,</l>
            <l>Vorzeiten das Gesetz uns Menschen kund gethan?</l>
            <l>Ach seht, wie klein und schwach ist doch um unsertwillen,</l>
            <l>Der Himmel, Erde, See und alles kan erfüllen.</l>
            <l>Er komt in trüber Nacht, im Winter, arm und bloß,</l>
            <l>Hat um und über sich Schnee, Reiff und strengen Schloß.</l>
            <l>Er muß auff Heu und Stroh an Stat der Bette liegen,</l>
            <l>Der Stall ist sein Pallast, die Krippe seine Wiegen,</l>
            <l>Die für Tapecerey mit Spinnen ist umwebt,</l>
            <l>So elend ist der Ort, wo unser Heyland lebt.</l>
            <l>Nun, liegt er schon so arm, jedoch hat ihn umgeben</l>
            <l>Der gantze Himmel selbst, die reinen Geister schweben</l>
            <l>Um ihren Fürsten her und singen ihm allhier,</l>
            <l>Gleich wie sie auch zuvor gesungen für und für.</l>
            <l>Man siht sein Armut wol der Gotheit Macht verschweigen,</l>
            <l>Doch stehn die Sternen da, so klärlich auff sie zeigen.</l>
            <l>Zwar dieses werthe Kind ligt auff dem Häu und klagt,</l>
            <l>Doch hat es schon zuvor den Auffgang angesagt.</l>
            <l>Der schöne Lucifer, der Tröster dieser Erden,</l>
            <l>Kan mit des Sternes Zier gar nicht verglichen werden,</l>
            <l>Der jetzt sich sehen lest. Die grosse Schlange weicht,</l>
            <l>Die Jungfrau schämet sich, des Löwens Glantz verbleicht.</l>
            <l>Junonen Fisch, der Krebs, zeucht zu sich seine Scheren,</l>
            <l>Der starcke Hercules begehrt sich nicht zu wehren</l>
            <l>Und kniet nach seiner Art. So groß alß pflegt zu seyn</l>
            <l>Der Wolckenliechter Schar, verendert ihren Schein,</l>
            <l>Wird sämtlich blaß und bleich. Das helle Rad der Sonnen,</l>
            <l>Wie klar es immer ist, gibt williglich gewonnen.</l>
            <l>Die weisen Könige sind sehr darob erfreut</l>
            <l>Und machen sich das Kind zu grüssen bald bereit.</l>
            <l>Sie ziehen eyffrig hin und opffern ihre Gaben,</l>
            <l>Das Hertze zuvorauß, dem angenehmen Knaben,</l>
            <l>Der aller König ist, wiewol er sitzt und klagt</l>
            <l>In seiner Mutter Schoß, der außerwelten Magd,</l>
            <l>Des Weibes ohne Mann, an Leib' und an Gemüthe</l>
            <l>Von allen Lüsten frey, voll Gottes Gnad' und Güte,</l>
            <l>Die was sie nicht begreifft doch saget mit der That,</l>
            <l>Sie habe den geborn, der sie erschaffen hat.</l>
            <l>Vor diesen hat sie sich im Hertzen unterwunden</l>
            <l>Den Himmel auff zu gehn, mit dem sie nun verbunden</l>
            <l>Und gleich vermählet ist, hat auff das Kind gedacht,</l>
            <l>Auff daß die Völcker nun so lange Zeit gewacht,</l>
            <l>Hat über alles Lob die Jungfrau hoch erhaben,</l>
            <l>Die Gott mit diesem Glück und Ehren wird begaben,</l>
            <l>Daß sie sol Mutter seyn des Kindes, das die Welt</l>
            <l>Und alles, was hier ist, hat in den Grund gestellt.</l>
            <l>Jetzt ist hier alles neu, jetzt ist sie in dem Orden,</l>
            <l>In dem von Anbegin noch keine funden worden;</l>
            <l>Jetzt siht sie klaren Schein, doch keine Sonne nicht,</l>
            <l>Sie sihet zwar die Nacht, doch heller alß das Liecht.</l>
            <l>Bald wirfft sie auff das Kind die niemals falschen Augen,</l>
            <l>Das ihr den Halß umfängt und jetzt begint zu saugen</l>
            <l>Die wunderbare Milch, so nicht auß Menschen Brunst</l>
            <l>Entsprungen, sondern nur auß blosser Himmelsgunst.</l>
            <l>Geht weit von hinnen weg, geht weg, ihr schnöden Weiber,</l>
            <l>Die, so ihr bloß auff Pracht, auff Zier der geilen Leiber</l>
            <l>Die Sinnen habt gesetzt; hier ist die arme Magd,</l>
            <l>Die Gott, die Liebe selbst, und nicht der Welt behagt.</l>
            <l>Geht weit weg, die ihr nur, die Männer auffzuwecken,</l>
            <l>Den Nacken, Brust und Halß gantz frech pflegt zu entdecken;</l>
            <l>Maria, so hier sitzt, entblöst nur dem die Brust,</l>
            <l>Der Menschen, Vieh und Wild erhelt mit seiner Kost.</l>
            <l>Macht euch von hinnen auch, die so ihr nichts wolt wissen,</l>
            <l>Alß nur von Ueppigkeit, von unverschämtem Küssen,</l>
            <l>Und komt der Ehe vor mit Hoffnung voller List,</l>
            <l>Hier ist nur die, so den, der Gott und ihr ist, küst,</l>
            <l>Den, so sie eher schon im Hertzen hatt' empfangen,</l>
            <l>Alß in der zarten Schoß, nach dem ihr Sinn gehangen</l>
            <l>Von erster Wiegen an, dem schreibet sie sich zu,</l>
            <l>Der ist ihr gantzes All, ihr Trost und ihre Ruh.</l>
            <l>Das thut des Menschen Geist, wenn er das Fleisch verlassen</l>
            <l>Und gantz sein selber ist, so hebt er an zu hassen</l>
            <l>Was Fleisch und Blut angeht, lebt in dem Leibe zwar,</l>
            <l>Und wird für Andacht doch sein gleichsam nicht gewahr.</l>
            <l>Vor allem lest er nie die Augen der Gedancken,</l>
            <l>Gleich wie die Leiber thun, von seinem Schöpffer wancken,</l>
            <l>Schaut unverwand ihn an. Dann wann schon unser Sinn</l>
            <l>Vom Geist entzündet wird, so siht er nirgend hin,</l>
            <l>Biß bloß nur auff den Geist, wie Feuer alle Sachen,</l>
            <l>Die es ergreiffen kan, zu Feuer pflegt zu machen.</l>
            <l>So alß Maria wird in dessen Lieb' entzündt',</l>
            <l>Der nichts alß lieben kan, so kömt er, wird ein Kind.</l>
            <l>Komt, nahet euch herzu, kommt her, ihr keuschen Frauen,</l>
            <l>Ihr reines Weibesvolck, die Mutter anzuschauen,</l>
            <l>So doch noch unbefleckt; hier ist nichts um und an,</l>
            <l>Das eine Jungfrau nicht betrachten sol und kan.</l>
            <l>Komt tretet näher her, das schöne Kind zu grüssen,</l>
            <l>Zu tragen auff der Hand, zu hälsen und zu küssen!</l>
            <l>Lernt von Marien auch, wordurch man Gott behagt,</l>
            <l>Die seine Mutter ist, und nennt sich doch nur Magd.</l>
            <l>Sie ist voll Heiligkeit, voll Gottes, den sie träget,</l>
            <l>Bringt Reden an den Tag, vom Himmel angereget,</l>
            <l>Die zwar gantz göttlich sind; doch gleichwol, was man weit</l>
            <l>Vor andern Worten hört, das ist von Niedrigkeit.</l>
            <l>Auch Joseph sitzt alda, der sie pflag zu bewahren,</l>
            <l>Und jetzund auch das Kind, verwundert ob den Scharen</l>
            <l>Des Himmels voller Glantz und ob der zarten Braut,</l>
            <l>Die Gott geboren hat und ist ihm auch vertraut.</l>
            <l>O Bethlehem, sagt er, du hast zwar jetzt verloren</l>
            <l>Den Pracht der Könige, von denen ich geboren.</l>
            <l>Wol edel, aber arm; doch kömt hier in sein Reich</l>
            <l>Ein ander König an, dem nichts auff Erden gleich.</l>
            <l>Ey biß ja sehr gegrüßt! Der Auffgang wird dich ehren</l>
            <l>Und auch der Niedergang wird deinen Namen hören.</l>
            <l>Die Insel Creta selbst, des Jovis Vaterland,</l>
            <l>Sol künfftig gegen dir seyn gäntzlich unbekandt.</l>
            <l>Die ewige Stadt Rom wird neygen ihre Krone</l>
            <l>Und ihres Adlers Macht vor deinem grossen Sohne,</l>
            <l>Wird bey Apollo nicht mehr suchen Prophecey</l>
            <l>Und sagen, daß in dir ihr Gott geboren sey.</l>
            <l>Nicht minder lassen sich die armen Hirten finden;</l>
            <l>Die Weisen dieser Welt und Herren sind dahinden</l>
            <l>Und schlaffen sicherlich; kein grosser König wacht,</l>
            <l>Indessen komt der Herr wie ein Dieb in der Nacht.</l>
            <l>Das ungelehrte Volck, so nichts nicht weiß zu schreiben</l>
            <l>Von Weißheit, Witz und Kunst, und gleichwol kan gläuben,</l>
            <l>Wird einig außerwehlt, zu sehn den neuen Gast,</l>
            <l>Den Gast in Israel, der Einfalt niemals haßt,</l>
            <l>Die vor der Welt nicht taug. Sie werden jetzt gelehret,</l>
            <l>Was nie kein Weiser noch zuvormals je gehöret,</l>
            <l>Daß Christus sey geborn, der Hirte, der die Welt</l>
            <l>Für seinen grossen Stall, uns für die Schafe helt.</l>
            <l>Geht nun in Frieden hin, geht hin, ihr albern Leute,</l>
            <l>Wie zwar die Meinung ist, sagt euer Mitpursch heute</l>
            <l>Das, was ihr habt gesehn, singt von der neuen Zeit,</l>
            <l>Darauff die alte Welt so lange sich gefreut.</l>
            <l>Wir wollen auch mit euch von Hertzen uns erheben,</l>
            <l>(die Hertzen aber wird uns Christus selber geben)</l>
            <l>Und ernstlich danckbar seyn. Weg aller Stoltz und Pracht,</l>
            <l>Weg alles Gut der Welt, das keinen selig macht,</l>
            <l>Fort, fort das schnöde Thun! wir wollen bloß gedencken</l>
            <l>Auff dich, Emanuel, uns künfftig zuzulencken,</l>
            <l>Zu richten unsern Sinn auff deine Niedrigkeit,</l>
            <l>Auff daß wir fähig seyn der Gottheit nach der Zeit.</l>
            <l>Wir wollen Menschen-Witz uns hier nicht meistern lassen,</l>
            <l>Der nichts bey dir verfängt und nur zu Zanck und Hassen</l>
            <l>Bey Leuten Anlaß gibt. Schick, o du süsser Hort,</l>
            <l>Uns deines Geistes Krafft, auff daß wir ja dein Wort,</l>
            <l>Du Wort von Ewigkeit, recht lernen und betrachten.</l>
            <l>Gib, daß wir alles Creutz und Noth getrost verachten,</l>
            <l>Der du auch arm und bloß auff diese trübe Welt</l>
            <l>Für uns geboren bist, du werthes Lösegeld.</l>
            <l>Hilff, daß wir uns in dir, dem höchsten Gute, freuen</l>
            <l>Und jetzt auff diesen Tag mit dir durch dich verneuen,</l>
            <l>Ziehn an ein Ehrenkleid und halten steiff und fest,</l>
            <l>Den Frieden, den du uns jetzt anverkünden lest.</l>
            <l>Nim auch, du starcker Held, von unserm Vaterlande</l>
            <l>Den Eyffer deiner Hand, bind mit dem starcken Bande</l>
            <l>Der Göttlichen Gewalt des Teuffels Wüten an,</l>
            <l>Auff daß er uns, dein Volck, nicht mehr verfolgen kan,</l>
            <l>Das fast erschlagen ist von stetem Streit und Kriegen.</l>
            <l>Zeuch du mit uns zum Feld', auff daß wir nicht erliegen,</l>
            <l>Du grosser Capitäyn, beut du uns deine Hand</l>
            <l>Und thu dem grimmen Heer' erwünschten Wiederstand.</l>
            <l>Verleyh' uns Einigkeit, hilff, daß wir schwachen Glieder,</l>
            <l>Du, deiner Christen Haupt, alß wahre treue Brüder,</l>
            <l>Der Zwitracht abgethan, behertzt zusammen stehn</l>
            <l>Und deiner Feinde Macht recht unter Augen gehn.</l>
            <l>So wollen wir dir jetzt, und dann in jenem Leben,</l>
            <l>Den Ruhm, der dir gehört, mit rechter Andacht geben,</l>
            <l>Der du ein wahrer Mensch bist worden in der Zeit,</l>
            <l>Und bist auch wahrer Gott mit Gott in Ewigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin, o Jesu, zwar bereitet, deine Krippen</l>
            <l>Und dich, du süsses Kind, mit diesen meinen Lippen</l>
            <l>Zu preysen inniglich, gleich wie ich vormals pflag</l>
            <l>Mit Freud und Lust zu thun, wann dieser hohe Tag</l>
            <l>Gewünschet kommen war; dann kan auch auff der Erden</l>
            <l>Wol etwas bessers noch von uns erfunden werden,</l>
            <l>Mein Heyland, alls dein Lob, wofern in vollem Chor</l>
            <l>Ein jeder sich erhebt, schwingt seine Stimm' empor,</l>
            <l>Und wil nicht letzter seyn, wie man im Wettelauffen</l>
            <l>Sich einer gantz bemüht, vor dem gemeinen Hauffen</l>
            <l>Zu treffen auff den Zweck, sticht seinen Klepper an,</l>
            <l>Der Sieges Hoffnung voll, nicht minder als der Mann</l>
            <l>Den Wind schier überholt, und wann er unterweilen</l>
            <l>Ihm auf der Fersen nach ein ander Pferd hört eylen,</l>
            <l>Da gischt er, schaumt und schnaubt, gibt auff den Staub nicht viel</l>
            <l>Reist seinen Reuter fort und bringt ihn an das Ziel,</l>
            <l>So solte mir auch sein. Ach, aber ich bin kommen,</l>
            <l>Wo fast mir alle Fug zu singen ist benommen,</l>
            <l>In diesen wilden Ort, da niemals keine Gunst</l>
            <l>Gewesen noch sein wird zu einer freyen Kunst:</l>
            <l>Da alle Liebe ligt die Stimme zu erheben,</l>
            <l>Auff Art der schönen Schar, die um die Wiege schweben,</l>
            <l>Darein man dich, o Kind, o grosses Kind, gelegt,</l>
            <l>Das zwar gewieget wird, und doch die Welt bewegt.</l>
            <l>Kein Tempel ist hier nicht, in dem ich köndte hören,</l>
            <l>In meiner Sprachen zwar, diß dein Geburtsfest ehren,</l>
            <l>An dem du worden bist was Menschen müssen seyn,</l>
            <l>Und bleibst doch wahrer Gott, bist Gott und Mensch allein.</l>
            <l>So hab ich auch bißher nicht wenig abgenommen,</l>
            <l>Bin einen grossen Theil von meinen Kräfften kommen</l>
            <l>Durch Kranckheit, welche mich noch jetzt nit gäntzlich lest;</l>
            <l>Was sonsten mehr hier ist, ist grimmer Frost und Pest.</l>
            <l>Doch richtet mich noch auff, daß dennoch ein Gedancken</l>
            <l>Dich ohne Red' erweicht, daß weder Ziel noch Schrancken</l>
            <l>Für deine Gottheit ist; du birgst dich nirgend ein</l>
            <l>Und lessest deine Kirch' ein reines Hertze seyn.</l>
            <l>Drum nim, o Jesu, an, nim an mit dein Gesichte</l>
            <l>Das Erd und Meer erquickt, mein niedriges Gedichte,</l>
            <l>So dich, o Höchster, lobt und einig auff dich siht;</l>
            <l>Du hast auch nicht verschmäht der armen Hirten Liedt,</l>
            <l>Im Fall es schon nicht war mit Worten außerlesen,</l>
            <l>Und wolte, wolte Gott, ich were da gewesen,</l>
            <l>Ihr Hirten, unter euch, und hette diese Nacht</l>
            <l>Daselbsten auch mit ihr, mit Wachen zugebracht.</l>
            <l>Ich hette wol, wann ich das Kind het sehen liegen,</l>
            <l>Ein grünes Lorberlaub geflochten um die Wiegen,</l>
            <l>Weil sonst die rauhe Lufft des Winters alle Feldt</l>
            <l>Und aller Blumen Zier mit Eiß umschlossen helt.</l>
            <l>Ich hett' ein schlechtes Lied mit euch auch wollen singen</l>
            <l>Ein schlechtes Lied, das Gott ihm doch gar wol lest klingen;</l>
            <l>Alexis würde gantz vergessen worden seyn</l>
            <l>Und auch der Galatee mit ihrer Liebespein.</l>
            <l>O welch ein lieber Tag, an dem wir Menschen finden</l>
            <l>Vor Armuth Ueberfluß, Genade für die Sünden</l>
            <l>Und für Verachtung Ruhm, an dem die Sterbligkeit</l>
            <l>Verkehrt wird in den Fluß der unerschöfften Zeit.</l>
            <l>O welch ein lieber Tag, ein Tag, den Menschen Sinnen,</l>
            <l>Wie hoch sie immer gehn, mit nichten fassen können!</l>
            <l>Gott wird ein wahrer Mensch, des Vaters Wort und Rath</l>
            <l>Nimt Fleisch und Blut an sich. O grosse Wunderthat,</l>
            <l>Zwar über die Vernunfft, nicht über unsern Glauben</l>
            <l>Der Gottheit, die er hat, lest er sich nicht berauben,</l>
            <l>Und lest nichts mangeln auch der Menschheit, die er nimt,</l>
            <l>Bleibt, was er war vorhin, und wird, was er bestimt:</l>
            <l>Kein Mensch auff dieser Welt vermochte Gott zu werden;</l>
            <l>Jetzund wird Gott ein Mensch, kommt zu uns her auff Erden.</l>
            <l>Der, so war ohne Zeit, hebt jetzund an zu seyn,</l>
            <l>Ist auch deß Menschen Sohn, nicht Gottes Sohn allein.</l>
            <l>Ein Kind ist uns geborn, ein Sohn ist uns gegeben,</l>
            <l>Meßias unser Heyl, durch den wir alle leben.</l>
            <l>Der Herr, der höher ist, alß alle Himmel sind,</l>
            <l>Und tieffer alß die Erd', ist jetzt ein schwaches Kind.</l>
            <l>Der Auffgang auß der Höh', und der den Cherubinen</l>
            <l>Gegeben ihren Schein, dem so viel Engel dienen,</l>
            <l>Der um den Himmel her die schönen Wolcken streckt,</l>
            <l>Der Vieh und Felder ziert, auf den wird Schilff gedeckt.</l>
            <l>Der Glantz der Herrligkeit, für dem die Erde zittert,</l>
            <l>Für dem der tieffe Grund der Berge wird gesplittert,</l>
            <l>Komt, zu erhalten das durch seine Gütigkeit,</l>
            <l>Was er durch seine Krafft erschaffen vor der Zeit.</l>
            <l>Der Vater ewiglich wird jetzt ein Kind auff Erden,</l>
            <l>Auff daß wir nun hinfort auch Gottes Kinder werden.</l>
            <l>Er wird dahin gelegt in einen schlechten Stall,</l>
            <l>Damit uns werden kan des Himmels schöner Saal;</l>
            <l>Er lest die wilden Thier jetzt stehn zu seinen Füssen,</l>
            <l>Den Engeln uns hierdurch in künfftig einzuschließen;</l>
            <l>Der Quell des Lebens selbst ligt an der Mutter Brust,</l>
            <l>Daß unsre Seele nur krieg' ihre wahre Kost.</l>
            <l>Jetzt wird Emanuel verneuern alle Sachen,</l>
            <l>Verendern das Gesetz, uns frey und ledig machen,</l>
            <l>Jetzt wird der Menschen Witz und Weißheit gantz gefellt,</l>
            <l>Denn Gottes Weißheit wird geboren auff der Welt.</l>
            <l>Jetzt wird die wilde See sich sicher treten lassen,</l>
            <l>Der Taube wird gar wol die Rede können fassen,</l>
            <l>Der Stumme wird gehört, die Lahmen werden gehn,</l>
            <l>Die Krüppel grade sein, die Todten aufferstehn,</l>
            <l>Der rauhe Boreas wird jetzt sich nicht bewegen,</l>
            <l>Der strenge Sturm der See wird seine Wellen legen</l>
            <l>Und unterthänig sein. Der Brunnen Sand und Koth</l>
            <l>Wird Kraut und Pflaster seyn für blinder Leute Noth.</l>
            <l>O hochgezierter Tag, ein Tag des Heils und Ehren,</l>
            <l>Ein Tag, an welchem uns die Engel selber lehren,</l>
            <l>Ein rechter Freudentag voll Herrligkeit und Pracht,</l>
            <l>Ein Tag, den uns der Herr der Herren selbst gemacht!</l>
            <l>O welch ein schöner Tag, an dem uns ist geboren</l>
            <l>Der vor dem Tage war und der den Tag erkoren,</l>
            <l>Das Liecht erschaffen hat. Ein Tag, den Abraham,</l>
            <l>Den Jacob lange Zeit vorhin zu Hertzen nahm,</l>
            <l>Ein Tag, den Isac sah', alß er nichts kondte sehen,</l>
            <l>Ein Tag, an welchem das noch endlich ist geschehen,</l>
            <l>Darauff die Väter schon vor vieler Zeit gehofft</l>
            <l>Und der Propheten Schar so sehnlich hat gerufft,</l>
            <l>Ein Tag, da alle Welt daran bestürtzt muß werden.</l>
            <l>Augustus der verschreibt den gantzen Creiß der Erden,</l>
            <l>Schleust Janus Tempel zu; Herodes bebt und zagt,</l>
            <l>Die Weisen sehn den Stern, der ihnen Gott ansagt.</l>
            <l>Der Schrifftgelehrten Witz verstumt ob diesen Dingen,</l>
            <l>Die Brunnen geben Oel, die Engel selber singen,</l>
            <l>Der armen Hirten Volck thut, was es sol und kan,</l>
            <l>Der Ochs und Esel stehn und beten das Kind an.</l>
            <l>Ey komt, komt, last uns doch die Zelle recht beschauen,</l>
            <l>In der der Heyland liegt, komt zu der grossen Frauen,</l>
            <l>Die doch noch Jungfrau ist und ihres Sohnes Kind;</l>
            <l>Komt last uns recht besehn den Schönsten, so man find.</l>
            <l>Wer hette doch vermeynt, o Samson, hoch von Thaten,</l>
            <l>Daß deine starcke Macht da solte hingerathen</l>
            <l>Wo bloß ein schwaches Weib, ein Weib dich grossen Mann</l>
            <l>Nach ihres Hertzens Lust gefangen nehmen kan?</l>
            <l>Die arme Delila, die Menschen voller Sünden,</l>
            <l>Die sollen dir, o Held, die Hände können binden,</l>
            <l>Die sollen gleichsam dir verzaubern Hertz und Sinn,</l>
            <l>Daß du auß Liebe dich in ihre Schoß legst hin?</l>
            <l>Ich dörffte fast von dir mit jenem Alten sagen,</l>
            <l>Daß Lieb' und Weiseseyn gar selten sich vertragen;</l>
            <l>Alleine du erwehlst das, was die kluge Welt</l>
            <l>Nach sterblicher Vernunfft für lauter Thorheit helt.</l>
            <l>Hat dieser Hände Krafft die Himmel können bauen?</l>
            <l>Sind das die Augen hier, so auff die Völcker schauen?</l>
            <l>Hat dieser zarte Mund, der noch nicht reden kan,</l>
            <l>Vorzeiten das Gesetz uns Menschen kund gethan?</l>
            <l>Ach seht, wie klein und schwach ist doch um unsertwillen,</l>
            <l>Der Himmel, Erde, See und alles kan erfüllen.</l>
            <l>Er komt in trüber Nacht, im Winter, arm und bloß,</l>
            <l>Hat um und über sich Schnee, Reiff und strengen Schloß.</l>
            <l>Er muß auff Heu und Stroh an Stat der Bette liegen,</l>
            <l>Der Stall ist sein Pallast, die Krippe seine Wiegen,</l>
            <l>Die für Tapecerey mit Spinnen ist umwebt,</l>
            <l>So elend ist der Ort, wo unser Heyland lebt.</l>
            <l>Nun, liegt er schon so arm, jedoch hat ihn umgeben</l>
            <l>Der gantze Himmel selbst, die reinen Geister schweben</l>
            <l>Um ihren Fürsten her und singen ihm allhier,</l>
            <l>Gleich wie sie auch zuvor gesungen für und für.</l>
            <l>Man siht sein Armut wol der Gotheit Macht verschweigen,</l>
            <l>Doch stehn die Sternen da, so klärlich auff sie zeigen.</l>
            <l>Zwar dieses werthe Kind ligt auff dem Häu und klagt,</l>
            <l>Doch hat es schon zuvor den Auffgang angesagt.</l>
            <l>Der schöne Lucifer, der Tröster dieser Erden,</l>
            <l>Kan mit des Sternes Zier gar nicht verglichen werden,</l>
            <l>Der jetzt sich sehen lest. Die grosse Schlange weicht,</l>
            <l>Die Jungfrau schämet sich, des Löwens Glantz verbleicht.</l>
            <l>Junonen Fisch, der Krebs, zeucht zu sich seine Scheren,</l>
            <l>Der starcke Hercules begehrt sich nicht zu wehren</l>
            <l>Und kniet nach seiner Art. So groß alß pflegt zu seyn</l>
            <l>Der Wolckenliechter Schar, verendert ihren Schein,</l>
            <l>Wird sämtlich blaß und bleich. Das helle Rad der Sonnen,</l>
            <l>Wie klar es immer ist, gibt williglich gewonnen.</l>
            <l>Die weisen Könige sind sehr darob erfreut</l>
            <l>Und machen sich das Kind zu grüssen bald bereit.</l>
            <l>Sie ziehen eyffrig hin und opffern ihre Gaben,</l>
            <l>Das Hertze zuvorauß, dem angenehmen Knaben,</l>
            <l>Der aller König ist, wiewol er sitzt und klagt</l>
            <l>In seiner Mutter Schoß, der außerwelten Magd,</l>
            <l>Des Weibes ohne Mann, an Leib' und an Gemüthe</l>
            <l>Von allen Lüsten frey, voll Gottes Gnad' und Güte,</l>
            <l>Die was sie nicht begreifft doch saget mit der That,</l>
            <l>Sie habe den geborn, der sie erschaffen hat.</l>
            <l>Vor diesen hat sie sich im Hertzen unterwunden</l>
            <l>Den Himmel auff zu gehn, mit dem sie nun verbunden</l>
            <l>Und gleich vermählet ist, hat auff das Kind gedacht,</l>
            <l>Auff daß die Völcker nun so lange Zeit gewacht,</l>
            <l>Hat über alles Lob die Jungfrau hoch erhaben,</l>
            <l>Die Gott mit diesem Glück und Ehren wird begaben,</l>
            <l>Daß sie sol Mutter seyn des Kindes, das die Welt</l>
            <l>Und alles, was hier ist, hat in den Grund gestellt.</l>
            <l>Jetzt ist hier alles neu, jetzt ist sie in dem Orden,</l>
            <l>In dem von Anbegin noch keine funden worden;</l>
            <l>Jetzt siht sie klaren Schein, doch keine Sonne nicht,</l>
            <l>Sie sihet zwar die Nacht, doch heller alß das Liecht.</l>
            <l>Bald wirfft sie auff das Kind die niemals falschen Augen,</l>
            <l>Das ihr den Halß umfängt und jetzt begint zu saugen</l>
            <l>Die wunderbare Milch, so nicht auß Menschen Brunst</l>
            <l>Entsprungen, sondern nur auß blosser Himmelsgunst.</l>
            <l>Geht weit von hinnen weg, geht weg, ihr schnöden Weiber,</l>
            <l>Die, so ihr bloß auff Pracht, auff Zier der geilen Leiber</l>
            <l>Die Sinnen habt gesetzt; hier ist die arme Magd,</l>
            <l>Die Gott, die Liebe selbst, und nicht der Welt behagt.</l>
            <l>Geht weit weg, die ihr nur, die Männer auffzuwecken,</l>
            <l>Den Nacken, Brust und Halß gantz frech pflegt zu entdecken;</l>
            <l>Maria, so hier sitzt, entblöst nur dem die Brust,</l>
            <l>Der Menschen, Vieh und Wild erhelt mit seiner Kost.</l>
            <l>Macht euch von hinnen auch, die so ihr nichts wolt wissen,</l>
            <l>Alß nur von Ueppigkeit, von unverschämtem Küssen,</l>
            <l>Und komt der Ehe vor mit Hoffnung voller List,</l>
            <l>Hier ist nur die, so den, der Gott und ihr ist, küst,</l>
            <l>Den, so sie eher schon im Hertzen hatt' empfangen,</l>
            <l>Alß in der zarten Schoß, nach dem ihr Sinn gehangen</l>
            <l>Von erster Wiegen an, dem schreibet sie sich zu,</l>
            <l>Der ist ihr gantzes All, ihr Trost und ihre Ruh.</l>
            <l>Das thut des Menschen Geist, wenn er das Fleisch verlassen</l>
            <l>Und gantz sein selber ist, so hebt er an zu hassen</l>
            <l>Was Fleisch und Blut angeht, lebt in dem Leibe zwar,</l>
            <l>Und wird für Andacht doch sein gleichsam nicht gewahr.</l>
            <l>Vor allem lest er nie die Augen der Gedancken,</l>
            <l>Gleich wie die Leiber thun, von seinem Schöpffer wancken,</l>
            <l>Schaut unverwand ihn an. Dann wann schon unser Sinn</l>
            <l>Vom Geist entzündet wird, so siht er nirgend hin,</l>
            <l>Biß bloß nur auff den Geist, wie Feuer alle Sachen,</l>
            <l>Die es ergreiffen kan, zu Feuer pflegt zu machen.</l>
            <l>So alß Maria wird in dessen Lieb' entzündt',</l>
            <l>Der nichts alß lieben kan, so kömt er, wird ein Kind.</l>
            <l>Komt, nahet euch herzu, kommt her, ihr keuschen Frauen,</l>
            <l>Ihr reines Weibesvolck, die Mutter anzuschauen,</l>
            <l>So doch noch unbefleckt; hier ist nichts um und an,</l>
            <l>Das eine Jungfrau nicht betrachten sol und kan.</l>
            <l>Komt tretet näher her, das schöne Kind zu grüssen,</l>
            <l>Zu tragen auff der Hand, zu hälsen und zu küssen!</l>
            <l>Lernt von Marien auch, wordurch man Gott behagt,</l>
            <l>Die seine Mutter ist, und nennt sich doch nur Magd.</l>
            <l>Sie ist voll Heiligkeit, voll Gottes, den sie träget,</l>
            <l>Bringt Reden an den Tag, vom Himmel angereget,</l>
            <l>Die zwar gantz göttlich sind; doch gleichwol, was man weit</l>
            <l>Vor andern Worten hört, das ist von Niedrigkeit.</l>
            <l>Auch Joseph sitzt alda, der sie pflag zu bewahren,</l>
            <l>Und jetzund auch das Kind, verwundert ob den Scharen</l>
            <l>Des Himmels voller Glantz und ob der zarten Braut,</l>
            <l>Die Gott geboren hat und ist ihm auch vertraut.</l>
            <l>O Bethlehem, sagt er, du hast zwar jetzt verloren</l>
            <l>Den Pracht der Könige, von denen ich geboren.</l>
            <l>Wol edel, aber arm; doch kömt hier in sein Reich</l>
            <l>Ein ander König an, dem nichts auff Erden gleich.</l>
            <l>Ey biß ja sehr gegrüßt! Der Auffgang wird dich ehren</l>
            <l>Und auch der Niedergang wird deinen Namen hören.</l>
            <l>Die Insel Creta selbst, des Jovis Vaterland,</l>
            <l>Sol künfftig gegen dir seyn gäntzlich unbekandt.</l>
            <l>Die ewige Stadt Rom wird neygen ihre Krone</l>
            <l>Und ihres Adlers Macht vor deinem grossen Sohne,</l>
            <l>Wird bey Apollo nicht mehr suchen Prophecey</l>
            <l>Und sagen, daß in dir ihr Gott geboren sey.</l>
            <l>Nicht minder lassen sich die armen Hirten finden;</l>
            <l>Die Weisen dieser Welt und Herren sind dahinden</l>
            <l>Und schlaffen sicherlich; kein grosser König wacht,</l>
            <l>Indessen komt der Herr wie ein Dieb in der Nacht.</l>
            <l>Das ungelehrte Volck, so nichts nicht weiß zu schreiben</l>
            <l>Von Weißheit, Witz und Kunst, und gleichwol kan gläuben,</l>
            <l>Wird einig außerwehlt, zu sehn den neuen Gast,</l>
            <l>Den Gast in Israel, der Einfalt niemals haßt,</l>
            <l>Die vor der Welt nicht taug. Sie werden jetzt gelehret,</l>
            <l>Was nie kein Weiser noch zuvormals je gehöret,</l>
            <l>Daß Christus sey geborn, der Hirte, der die Welt</l>
            <l>Für seinen grossen Stall, uns für die Schafe helt.</l>
            <l>Geht nun in Frieden hin, geht hin, ihr albern Leute,</l>
            <l>Wie zwar die Meinung ist, sagt euer Mitpursch heute</l>
            <l>Das, was ihr habt gesehn, singt von der neuen Zeit,</l>
            <l>Darauff die alte Welt so lange sich gefreut.</l>
            <l>Wir wollen auch mit euch von Hertzen uns erheben,</l>
            <l>(die Hertzen aber wird uns Christus selber geben)</l>
            <l>Und ernstlich danckbar seyn. Weg aller Stoltz und Pracht,</l>
            <l>Weg alles Gut der Welt, das keinen selig macht,</l>
            <l>Fort, fort das schnöde Thun! wir wollen bloß gedencken</l>
            <l>Auff dich, Emanuel, uns künfftig zuzulencken,</l>
            <l>Zu richten unsern Sinn auff deine Niedrigkeit,</l>
            <l>Auff daß wir fähig seyn der Gottheit nach der Zeit.</l>
            <l>Wir wollen Menschen-Witz uns hier nicht meistern lassen,</l>
            <l>Der nichts bey dir verfängt und nur zu Zanck und Hassen</l>
            <l>Bey Leuten Anlaß gibt. Schick, o du süsser Hort,</l>
            <l>Uns deines Geistes Krafft, auff daß wir ja dein Wort,</l>
            <l>Du Wort von Ewigkeit, recht lernen und betrachten.</l>
            <l>Gib, daß wir alles Creutz und Noth getrost verachten,</l>
            <l>Der du auch arm und bloß auff diese trübe Welt</l>
            <l>Für uns geboren bist, du werthes Lösegeld.</l>
            <l>Hilff, daß wir uns in dir, dem höchsten Gute, freuen</l>
            <l>Und jetzt auff diesen Tag mit dir durch dich verneuen,</l>
            <l>Ziehn an ein Ehrenkleid und halten steiff und fest,</l>
            <l>Den Frieden, den du uns jetzt anverkünden lest.</l>
            <l>Nim auch, du starcker Held, von unserm Vaterlande</l>
            <l>Den Eyffer deiner Hand, bind mit dem starcken Bande</l>
            <l>Der Göttlichen Gewalt des Teuffels Wüten an,</l>
            <l>Auff daß er uns, dein Volck, nicht mehr verfolgen kan,</l>
            <l>Das fast erschlagen ist von stetem Streit und Kriegen.</l>
            <l>Zeuch du mit uns zum Feld', auff daß wir nicht erliegen,</l>
            <l>Du grosser Capitäyn, beut du uns deine Hand</l>
            <l>Und thu dem grimmen Heer' erwünschten Wiederstand.</l>
            <l>Verleyh' uns Einigkeit, hilff, daß wir schwachen Glieder,</l>
            <l>Du, deiner Christen Haupt, alß wahre treue Brüder,</l>
            <l>Der Zwitracht abgethan, behertzt zusammen stehn</l>
            <l>Und deiner Feinde Macht recht unter Augen gehn.</l>
            <l>So wollen wir dir jetzt, und dann in jenem Leben,</l>
            <l>Den Ruhm, der dir gehört, mit rechter Andacht geben,</l>
            <l>Der du ein wahrer Mensch bist worden in der Zeit,</l>
            <l>Und bist auch wahrer Gott mit Gott in Ewigkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
