<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Las dich, betrübter Freund, in deinem Kummer grüßen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">320</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-160 2-160</measure>
        <measure type="syllables">4008</measure>
        <measure type="tokens">2710</measure>
        <measure type="characters">15944</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Las dich, betrübter Freund, in deinem Kummer grüßen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Las dich, betrübter Freund, in deinem Kummer grüßen</l>
            <l>Und nimm durch diesen Wuntsch so manche Tröstung an,</l>
            <l>Als mancher Tropfen Salz dein Auge roth gebißen,</l>
            <l>Seitdem dein Augentrost den lezten Blick gethan.</l>
            <l>Die Kette meiner Treu hat noch kein Glied verloren,</l>
            <l>Das Blut der Redligkeit ist wie ein schneller Fluß,</l>
            <l>Der von den Quellen an, die seinen Lauf gebohren,</l>
            <l>Bis in des Todes Meer das Ufer halten muß.</l>
            <l>Du hast es gute Macht, den faulen Kiel zu schelten,</l>
            <l>Der fast so gerne schreibt, als seine Dinte brennt.</l>
            <l>Jedoch es wird die Hand und nicht die Brust entgelten,</l>
            <l>Die ewig dir den Plaz bey seinem Herzen gönnt.</l>
            <l>Es mag die Heucheley die neue Welt verstellen,</l>
            <l>Es mag ihr Larvenkram ein reicher Handel seyn;</l>
            <l>Ihr übertünchtes Gift geht mir in allen Fällen</l>
            <l>So leicht als ein Camel den Nadelöhren ein.</l>
            <l>Darum so prüfe nur mein Mitleid auf dem Steine</l>
            <l>Der Warheit, bis der Strich von seinem Ernste zeugt,</l>
            <l>Und glaube, daß ich jezt nicht als ein Blöder weine,</l>
            <l>Dem, wenn er Thränen sieht, das Waßer aufwärts steigt.</l>
            <l>Das Band der Freundschaft mißt die allerlängsten Meilen</l>
            <l>Und macht es wie ein Seil, das man scharf ausgespannt:</l>
            <l>Ein Ende pflegt den Schlag dem andern mitzutheilen;</l>
            <l>So fühlt mein eignes Herz, was dir dein Herz entwand.</l>
            <l>Du siehest dir den Tod an einer schönen Leiche,</l>
            <l>Die in der Frühlingszeit schon auf der Baare steht,</l>
            <l>Und zitterst, weil der Bliz von diesem Wetterstreiche</l>
            <l>Durch Augen, Ohr und Herz und Marck und Beine geht.</l>
            <l>Die Liebe, so dich zieht, wird fast ihr selbst gehäßig</l>
            <l>Und wie die Niobe in einen Stein verkehrt,</l>
            <l>Weil ihre Seele flieht und weil der Kummereßig</l>
            <l>Die Perlen süßer Ruh so unverhoft verzehrt.</l>
            <l>Dein zärtlicher Verdruß, dein traurendes Beginnen</l>
            <l>Kommt mir, ich weis nicht wie, in den Gedancken vor;</l>
            <l>Du übernimmest dich mit so verrückten Sinnen</l>
            <l>Als Beßer, da sein Herz den halben Theil verlor.</l>
            <l>Die Bücher haben Ruh, die Hände sind verdroßen,</l>
            <l>Weil sie ein Donnerkeil um alle Kraft gebracht.</l>
            <l>Der Riegel schwarzer Gruft hält deinen Mund verschloßen,</l>
            <l>Da die gesalzne Fluth die Feder stumpf gemacht.</l>
            <l>Dein Geist, der immerdar sich aufgeweckt erwiesen,</l>
            <l>Verirrt sich in sich selbst und hängt den Grillen nach.</l>
            <l>Dein Muth, den alle Noth vor unverzagt gepriesen,</l>
            <l>Fiel augenblicklich hin, als ihm die Stüze brach,</l>
            <l>Und kein gesunder Wiz kan auch dein Leid verdencken.</l>
            <l>Wer deinen Groll erfährt, der grämt sich nicht zu scharf;</l>
            <l>Dein Hofnungsschif zerspringt an Klippen, Sand und Bäncken,</l>
            <l>Woran es die Gefahr des rauhen Sturmes warf.</l>
            <l>Du suchtest dermahleins dein Glücksschloß aufzuführen</l>
            <l>Und trugest nach und nach Vergnügungssteine zu.</l>
            <l>Es lies dein kluger Fleiß den grösten Eifer spüren;</l>
            <l>Denn er versprach sich schon den Hafen sichrer Ruh.</l>
            <l>Die schöne Margaris erhizte dein Gemüthe</l>
            <l>Und lockte deiner Brunst viel tausend Seufzer ab.</l>
            <l>Ihr Liebreiz sammlete die Flammen im Geblüte,</l>
            <l>Die ihr geneigter Blick dir oft zurückegab.</l>
            <l>Ihr Umgang war gewohnt, dein Scherzen wohl zu leiden,</l>
            <l>Das Salz und Zucker führt und Ohr und Geist entzückt.</l>
            <l>Die Zunge lechzte dir, sich auf der Brust zu weiden,</l>
            <l>Der noch kein fremder Grif die Lilgen abgepflückt.</l>
            <l>Jezt, da der Himmel selbst dein Nebenbuhler worden</l>
            <l>Und ihre kalte Hand den Korb gezwungen giebt,</l>
            <l>Trittstu in Wittwerstand, sie in der Engel Orden,</l>
            <l>Der sie noch heftiger als deine Regung liebt.</l>
            <l>Ach, welchen Wolckenbruch wird nicht dein Auge schütten,</l>
            <l>Wenn es den süßen Rest des leeren Kleides sieht,</l>
            <l>In dem ein Leib gewohnt, der an Verstand und Sitten</l>
            <l>Nicht minder als an dem, was Schönheit heist, geblüht.</l>
            <l>Der Bißen wird dir stets im Halse steckenbleiben,</l>
            <l>Wenn ihre Gegenwart nicht mehr bey Tische sizt.</l>
            <l>Ihr Angedencken wird dir zwar die Zeit vertreiben,</l>
            <l>Ach aber, durch ein Spiel, bey dem die Seele schwizt.</l>
            <l>Du traurest nicht allein und hast viel Mitgesellen</l>
            <l>In dieser Leidenschaft, so dir die Wangen wäscht.</l>
            <l>Der Amor hängt den Kopf, sizt auf den Kirchhofsschwellen</l>
            <l>Und kehrt die Fackel um, die er mit Thränen löscht.</l>
            <l>Cythere schleyert sich in eine schwarze Binde</l>
            <l>Und schenckt den Gratien den Flor betrübter Tracht,</l>
            <l>Ihr Seufzen übergiebt den Jammer jedem Winde,</l>
            <l>Der ihn auf diesen Tag mir kläglich zugebracht.</l>
            <l>Jezt, schreyt sie, ärgert mich das Vorrecht großer Götter,</l>
            <l>Wodurch ich leben muß, da meine M(enckin) stirbt.</l>
            <l>Ach, wär ich doch ein Mensch, so schlüge mich das Wetter</l>
            <l>Nach meinem Wuntsche todt, der keinen Tod erwirbt,</l>
            <l>Dies ungemeine Kind verwelcket in dem Lenze</l>
            <l>Des Alters, das man noch kein Alter nennen kan.</l>
            <l>Der Riß erduldet nicht, daß ihn ein Trost ergänze,</l>
            <l>Hier kommt es nun auf nichts als die Verzweiflung an.</l>
            <l>Die edle Lindenstadt zieht viel berühmte Töchter;</l>
            <l>Doch keine lebet mehr, die ihr das Waßer reicht.</l>
            <l>Ich zog sie prächtig auf, mein Auge war ihr Wächter,</l>
            <l>Jezt krieg ich meinen Lohn, da sie so früh erbleicht.</l>
            <l>Die Farben gab ich ihr von meinen eignen Gliedern,</l>
            <l>Ihr Antliz war ein Thron der holden Majestät,</l>
            <l>Ihr wohlbedachtes Wort klang nach den Anmuthsliedern,</l>
            <l>Die eine Nachtigall aus ihrer Kehle dreht.</l>
            <l>Ihr abgereifter Wiz beschämte tausend Frauen,</l>
            <l>Die an Gebehrden jung, im Reden Kinder sind.</l>
            <l>Die Jugend war an nichts als der Gestalt zu schauen,</l>
            <l>Die in dem Sarge noch der Schönsten abgewinnt.</l>
            <l>Die Demuth gieng mit ihr in einem gleichen Paare.</l>
            <l>Die Warheit fällt daher der Meynung zu und bey,</l>
            <l>Daß, wer sie nicht gesehn, von nun an nie erfahre,</l>
            <l>Was die Bescheidenheit vor eine Tugend sey.</l>
            <l>Verhängnüß, rechne nun dies alles wohl zusammen</l>
            <l>Und überschlag den Schaz, den mir dein Eifer stiehlt.</l>
            <l>Womit verdien ich denn den Zorn von solchen Flammen,</l>
            <l>Der seine Schwefelglut in meinem Blute kühlt?</l>
            <l>O ungerechter Schlag, der Rosenstöck entblößet</l>
            <l>Und einen Dornenbusch mit Frieden wachsen läst,</l>
            <l>Der alter Weiden schont und Cedern niederstößet,</l>
            <l>Die Reifen übergeht und nur die Sauren preßt.</l>
            <l>Kommt, kommt, verwaistes Volck, ihr Nymphen an der Pleiße,</l>
            <l>Kommt, sammelt, pflückt und brecht die Blumenkörbe voll,</l>
            <l>Damit der Flora Schmuck den edlen Leib beschmeiße,</l>
            <l>Der viel zu kostbar ist, als daß er modern soll.</l>
            <l>Hier schlummert euer Ruhm, hier lieget eure Crone,</l>
            <l>Die nun, betrübter Schmuck, der Leichenstein versezt.</l>
            <l>Man sage nun nicht mehr, daß ich in Paphos wohne,</l>
            <l>Hier, hier steht mein Pallast, den man vor höher schäzt.</l>
            <l>Kommt, lagert euch herum, und helft mir brünstig weinen,</l>
            <l>Bis das erwärmte Grab in unsrer Wehmuth schwimmt,</l>
            <l>Grämt euch den Purpur ab, bis wir so bleich erscheinen</l>
            <l>Als dieses Leichentuch, das eure Schwester nimmt.</l>
            <l>So hohl bestürzter H(ahn), so bangsam klingt die Glocke,</l>
            <l>An die die Venus jezt mit ihrer Zunge schlägt,</l>
            <l>Und ich empfind es starck, daß mir die Feder stocke,</l>
            <l>Da mir der Widerschall die leichte Faust bewegt.</l>
            <l>Nun hebe noch einmahl, und zwar zu guter Lezte,</l>
            <l>Des Sarges Deckel auf, in dem dein Glücke liegt.</l>
            <l>Betrachte doch den Mund, der auch den Feind ergözte,</l>
            <l>Wie ihm des Todes Schnee die Rosenblätter biegt!</l>
            <l>Schau den gestreckten Arm, der dir so bald entfallen,</l>
            <l>Und küße noch das Eiß, von dem die Hand gefriert!</l>
            <l>Dir müßen Herz und Geist und Blut und Adern wallen,</l>
            <l>Wenn du dabey gedenckst, was deine Brust verliert.</l>
            <l>Dies ist der Myrthenkranz, dies ist das Hochzeitbette,</l>
            <l>In welchem sich der Tod der Jungferschaft vermehlt.</l>
            <l>Hier, hier versinckt der Schaz, der dich bereichert hätte,</l>
            <l>Wenn ihn die Schickung nicht dem Himmel zugezehlt.</l>
            <l>Beweine, werther Freund, beweine deine Liebe,</l>
            <l>Wer glücklich weinen kan, der braucht der Tröster nicht.</l>
            <l>Nein, nein, bescheide dich und hemme solche Triebe,</l>
            <l>Weil nicht zu ändern steht, was das Verhängnüß spricht.</l>
            <l>Sie stirbt dir jezt nur halb und noch nicht an der Seite,</l>
            <l>Dies lindert gröstentheils den Schmerz verliebter Brust.</l>
            <l>Wie müstestu denn thun, wenn sie ein andrer freyte</l>
            <l>Und wenn du nichts von ihr noch ihrer Gunst gewust?</l>
            <l>Las deine Großmuth jezt ein Wunderwerck beweisen,</l>
            <l>Nimm dich zum Tröster an, durchforsche deinen Geist,</l>
            <l>Wie weit er fähig sey, der Klugheit nachzureisen,</l>
            <l>Die uns in Freud und Leid die Mittelstraße weist.</l>
            <l>Was klagstu, daß ihr Fuß so zeitig weggegangen,</l>
            <l>Da nichts bequemer ist, als um die Morgenzeit</l>
            <l>Die schönste Reise thun? Verblühn die vollen Wangen,</l>
            <l>So tragen sie die Frucht der Unvergängligkeit.</l>
            <l>Den Freunden muß ein Freund mehr als sich selber gönnen;</l>
            <l>Wo deine Liebe nun von ächtem Zunder glimmt,</l>
            <l>So wird dich nimmermehr ihr Tod betrüben können,</l>
            <l>Der, ob gleich du verlierst, ihr viel Gewinn bestimmt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Las dich, betrübter Freund, in deinem Kummer grüßen</l>
            <l>Und nimm durch diesen Wuntsch so manche Tröstung an,</l>
            <l>Als mancher Tropfen Salz dein Auge roth gebißen,</l>
            <l>Seitdem dein Augentrost den lezten Blick gethan.</l>
            <l>Die Kette meiner Treu hat noch kein Glied verloren,</l>
            <l>Das Blut der Redligkeit ist wie ein schneller Fluß,</l>
            <l>Der von den Quellen an, die seinen Lauf gebohren,</l>
            <l>Bis in des Todes Meer das Ufer halten muß.</l>
            <l>Du hast es gute Macht, den faulen Kiel zu schelten,</l>
            <l>Der fast so gerne schreibt, als seine Dinte brennt.</l>
            <l>Jedoch es wird die Hand und nicht die Brust entgelten,</l>
            <l>Die ewig dir den Plaz bey seinem Herzen gönnt.</l>
            <l>Es mag die Heucheley die neue Welt verstellen,</l>
            <l>Es mag ihr Larvenkram ein reicher Handel seyn;</l>
            <l>Ihr übertünchtes Gift geht mir in allen Fällen</l>
            <l>So leicht als ein Camel den Nadelöhren ein.</l>
            <l>Darum so prüfe nur mein Mitleid auf dem Steine</l>
            <l>Der Warheit, bis der Strich von seinem Ernste zeugt,</l>
            <l>Und glaube, daß ich jezt nicht als ein Blöder weine,</l>
            <l>Dem, wenn er Thränen sieht, das Waßer aufwärts steigt.</l>
            <l>Das Band der Freundschaft mißt die allerlängsten Meilen</l>
            <l>Und macht es wie ein Seil, das man scharf ausgespannt:</l>
            <l>Ein Ende pflegt den Schlag dem andern mitzutheilen;</l>
            <l>So fühlt mein eignes Herz, was dir dein Herz entwand.</l>
            <l>Du siehest dir den Tod an einer schönen Leiche,</l>
            <l>Die in der Frühlingszeit schon auf der Baare steht,</l>
            <l>Und zitterst, weil der Bliz von diesem Wetterstreiche</l>
            <l>Durch Augen, Ohr und Herz und Marck und Beine geht.</l>
            <l>Die Liebe, so dich zieht, wird fast ihr selbst gehäßig</l>
            <l>Und wie die Niobe in einen Stein verkehrt,</l>
            <l>Weil ihre Seele flieht und weil der Kummereßig</l>
            <l>Die Perlen süßer Ruh so unverhoft verzehrt.</l>
            <l>Dein zärtlicher Verdruß, dein traurendes Beginnen</l>
            <l>Kommt mir, ich weis nicht wie, in den Gedancken vor;</l>
            <l>Du übernimmest dich mit so verrückten Sinnen</l>
            <l>Als Beßer, da sein Herz den halben Theil verlor.</l>
            <l>Die Bücher haben Ruh, die Hände sind verdroßen,</l>
            <l>Weil sie ein Donnerkeil um alle Kraft gebracht.</l>
            <l>Der Riegel schwarzer Gruft hält deinen Mund verschloßen,</l>
            <l>Da die gesalzne Fluth die Feder stumpf gemacht.</l>
            <l>Dein Geist, der immerdar sich aufgeweckt erwiesen,</l>
            <l>Verirrt sich in sich selbst und hängt den Grillen nach.</l>
            <l>Dein Muth, den alle Noth vor unverzagt gepriesen,</l>
            <l>Fiel augenblicklich hin, als ihm die Stüze brach,</l>
            <l>Und kein gesunder Wiz kan auch dein Leid verdencken.</l>
            <l>Wer deinen Groll erfährt, der grämt sich nicht zu scharf;</l>
            <l>Dein Hofnungsschif zerspringt an Klippen, Sand und Bäncken,</l>
            <l>Woran es die Gefahr des rauhen Sturmes warf.</l>
            <l>Du suchtest dermahleins dein Glücksschloß aufzuführen</l>
            <l>Und trugest nach und nach Vergnügungssteine zu.</l>
            <l>Es lies dein kluger Fleiß den grösten Eifer spüren;</l>
            <l>Denn er versprach sich schon den Hafen sichrer Ruh.</l>
            <l>Die schöne Margaris erhizte dein Gemüthe</l>
            <l>Und lockte deiner Brunst viel tausend Seufzer ab.</l>
            <l>Ihr Liebreiz sammlete die Flammen im Geblüte,</l>
            <l>Die ihr geneigter Blick dir oft zurückegab.</l>
            <l>Ihr Umgang war gewohnt, dein Scherzen wohl zu leiden,</l>
            <l>Das Salz und Zucker führt und Ohr und Geist entzückt.</l>
            <l>Die Zunge lechzte dir, sich auf der Brust zu weiden,</l>
            <l>Der noch kein fremder Grif die Lilgen abgepflückt.</l>
            <l>Jezt, da der Himmel selbst dein Nebenbuhler worden</l>
            <l>Und ihre kalte Hand den Korb gezwungen giebt,</l>
            <l>Trittstu in Wittwerstand, sie in der Engel Orden,</l>
            <l>Der sie noch heftiger als deine Regung liebt.</l>
            <l>Ach, welchen Wolckenbruch wird nicht dein Auge schütten,</l>
            <l>Wenn es den süßen Rest des leeren Kleides sieht,</l>
            <l>In dem ein Leib gewohnt, der an Verstand und Sitten</l>
            <l>Nicht minder als an dem, was Schönheit heist, geblüht.</l>
            <l>Der Bißen wird dir stets im Halse steckenbleiben,</l>
            <l>Wenn ihre Gegenwart nicht mehr bey Tische sizt.</l>
            <l>Ihr Angedencken wird dir zwar die Zeit vertreiben,</l>
            <l>Ach aber, durch ein Spiel, bey dem die Seele schwizt.</l>
            <l>Du traurest nicht allein und hast viel Mitgesellen</l>
            <l>In dieser Leidenschaft, so dir die Wangen wäscht.</l>
            <l>Der Amor hängt den Kopf, sizt auf den Kirchhofsschwellen</l>
            <l>Und kehrt die Fackel um, die er mit Thränen löscht.</l>
            <l>Cythere schleyert sich in eine schwarze Binde</l>
            <l>Und schenckt den Gratien den Flor betrübter Tracht,</l>
            <l>Ihr Seufzen übergiebt den Jammer jedem Winde,</l>
            <l>Der ihn auf diesen Tag mir kläglich zugebracht.</l>
            <l>Jezt, schreyt sie, ärgert mich das Vorrecht großer Götter,</l>
            <l>Wodurch ich leben muß, da meine M(enckin) stirbt.</l>
            <l>Ach, wär ich doch ein Mensch, so schlüge mich das Wetter</l>
            <l>Nach meinem Wuntsche todt, der keinen Tod erwirbt,</l>
            <l>Dies ungemeine Kind verwelcket in dem Lenze</l>
            <l>Des Alters, das man noch kein Alter nennen kan.</l>
            <l>Der Riß erduldet nicht, daß ihn ein Trost ergänze,</l>
            <l>Hier kommt es nun auf nichts als die Verzweiflung an.</l>
            <l>Die edle Lindenstadt zieht viel berühmte Töchter;</l>
            <l>Doch keine lebet mehr, die ihr das Waßer reicht.</l>
            <l>Ich zog sie prächtig auf, mein Auge war ihr Wächter,</l>
            <l>Jezt krieg ich meinen Lohn, da sie so früh erbleicht.</l>
            <l>Die Farben gab ich ihr von meinen eignen Gliedern,</l>
            <l>Ihr Antliz war ein Thron der holden Majestät,</l>
            <l>Ihr wohlbedachtes Wort klang nach den Anmuthsliedern,</l>
            <l>Die eine Nachtigall aus ihrer Kehle dreht.</l>
            <l>Ihr abgereifter Wiz beschämte tausend Frauen,</l>
            <l>Die an Gebehrden jung, im Reden Kinder sind.</l>
            <l>Die Jugend war an nichts als der Gestalt zu schauen,</l>
            <l>Die in dem Sarge noch der Schönsten abgewinnt.</l>
            <l>Die Demuth gieng mit ihr in einem gleichen Paare.</l>
            <l>Die Warheit fällt daher der Meynung zu und bey,</l>
            <l>Daß, wer sie nicht gesehn, von nun an nie erfahre,</l>
            <l>Was die Bescheidenheit vor eine Tugend sey.</l>
            <l>Verhängnüß, rechne nun dies alles wohl zusammen</l>
            <l>Und überschlag den Schaz, den mir dein Eifer stiehlt.</l>
            <l>Womit verdien ich denn den Zorn von solchen Flammen,</l>
            <l>Der seine Schwefelglut in meinem Blute kühlt?</l>
            <l>O ungerechter Schlag, der Rosenstöck entblößet</l>
            <l>Und einen Dornenbusch mit Frieden wachsen läst,</l>
            <l>Der alter Weiden schont und Cedern niederstößet,</l>
            <l>Die Reifen übergeht und nur die Sauren preßt.</l>
            <l>Kommt, kommt, verwaistes Volck, ihr Nymphen an der Pleiße,</l>
            <l>Kommt, sammelt, pflückt und brecht die Blumenkörbe voll,</l>
            <l>Damit der Flora Schmuck den edlen Leib beschmeiße,</l>
            <l>Der viel zu kostbar ist, als daß er modern soll.</l>
            <l>Hier schlummert euer Ruhm, hier lieget eure Crone,</l>
            <l>Die nun, betrübter Schmuck, der Leichenstein versezt.</l>
            <l>Man sage nun nicht mehr, daß ich in Paphos wohne,</l>
            <l>Hier, hier steht mein Pallast, den man vor höher schäzt.</l>
            <l>Kommt, lagert euch herum, und helft mir brünstig weinen,</l>
            <l>Bis das erwärmte Grab in unsrer Wehmuth schwimmt,</l>
            <l>Grämt euch den Purpur ab, bis wir so bleich erscheinen</l>
            <l>Als dieses Leichentuch, das eure Schwester nimmt.</l>
            <l>So hohl bestürzter H(ahn), so bangsam klingt die Glocke,</l>
            <l>An die die Venus jezt mit ihrer Zunge schlägt,</l>
            <l>Und ich empfind es starck, daß mir die Feder stocke,</l>
            <l>Da mir der Widerschall die leichte Faust bewegt.</l>
            <l>Nun hebe noch einmahl, und zwar zu guter Lezte,</l>
            <l>Des Sarges Deckel auf, in dem dein Glücke liegt.</l>
            <l>Betrachte doch den Mund, der auch den Feind ergözte,</l>
            <l>Wie ihm des Todes Schnee die Rosenblätter biegt!</l>
            <l>Schau den gestreckten Arm, der dir so bald entfallen,</l>
            <l>Und küße noch das Eiß, von dem die Hand gefriert!</l>
            <l>Dir müßen Herz und Geist und Blut und Adern wallen,</l>
            <l>Wenn du dabey gedenckst, was deine Brust verliert.</l>
            <l>Dies ist der Myrthenkranz, dies ist das Hochzeitbette,</l>
            <l>In welchem sich der Tod der Jungferschaft vermehlt.</l>
            <l>Hier, hier versinckt der Schaz, der dich bereichert hätte,</l>
            <l>Wenn ihn die Schickung nicht dem Himmel zugezehlt.</l>
            <l>Beweine, werther Freund, beweine deine Liebe,</l>
            <l>Wer glücklich weinen kan, der braucht der Tröster nicht.</l>
            <l>Nein, nein, bescheide dich und hemme solche Triebe,</l>
            <l>Weil nicht zu ändern steht, was das Verhängnüß spricht.</l>
            <l>Sie stirbt dir jezt nur halb und noch nicht an der Seite,</l>
            <l>Dies lindert gröstentheils den Schmerz verliebter Brust.</l>
            <l>Wie müstestu denn thun, wenn sie ein andrer freyte</l>
            <l>Und wenn du nichts von ihr noch ihrer Gunst gewust?</l>
            <l>Las deine Großmuth jezt ein Wunderwerck beweisen,</l>
            <l>Nimm dich zum Tröster an, durchforsche deinen Geist,</l>
            <l>Wie weit er fähig sey, der Klugheit nachzureisen,</l>
            <l>Die uns in Freud und Leid die Mittelstraße weist.</l>
            <l>Was klagstu, daß ihr Fuß so zeitig weggegangen,</l>
            <l>Da nichts bequemer ist, als um die Morgenzeit</l>
            <l>Die schönste Reise thun? Verblühn die vollen Wangen,</l>
            <l>So tragen sie die Frucht der Unvergängligkeit.</l>
            <l>Den Freunden muß ein Freund mehr als sich selber gönnen;</l>
            <l>Wo deine Liebe nun von ächtem Zunder glimmt,</l>
            <l>So wird dich nimmermehr ihr Tod betrüben können,</l>
            <l>Der, ob gleich du verlierst, ihr viel Gewinn bestimmt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
