<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf unverständige Poeten</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neukirch</surname>
            <forename>Benjamin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">328</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-42 2-36 3-30 4-22 5-34 6-42 7-36 8-30 9-22 10-34</measure>
        <measure type="syllables">4094</measure>
        <measure type="tokens">2584</measure>
        <measure type="characters">15660</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf unverständige Poeten</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß doch, Lysander, ab, mit Reimen dich zu plagen</l>
            <l>Und einer Bettelkunst halb rasend nachzujagen,</l>
            <l>Die zwar die Phantasei durch süße Träume rührt,</l>
            <l>Dich aber auf den Weg der Hungerwiesen führt</l>
            <l>Und endlich, wo du dich läßt ihre Grillen treiben,</l>
            <l>Mit Meistersängern wird in eine Rolle schreiben.</l>
            <l>Die eben ist das Gift, das wie die Missethat</l>
            <l>Gleich mit der Muttermilch mir ins Geblüte trat.</l>
            <l>Wie glücklich wär' ich doch, wenn mich zu rechter Stunden</l>
            <l>Ein kluger Arzt davon durch Kräutersaft entbunden</l>
            <l>Und alles, was ich nur von Versen angeblickt,</l>
            <l>Durch hebend Antimon hätt' in die Luft geschickt;</l>
            <l>So dürft' ich nicht wie jetzt in Kummerwinkeln sitzen</l>
            <l>Und bei geborgter Lust von langen Sorgen schwitzen,</l>
            <l>So hätt' ich auch vielleicht den Wuchergriff erlernt,</l>
            <l>Wie man durch Ränke sich von der Vernunft entfernt,</l>
            <l>Den Trieb der Redlichkeit mit Silberzäumen lenket,</l>
            <l>Den Geist der Gottesfurcht in klugen Schlaf versenket,</l>
            <l>Ein reiches Lasterweib zu seinem Willen beugt,</l>
            <l>Durch höflichen Betrug auf Ehrenbänke steigt</l>
            <l>Und endlich, wenn die Kraft der Jugend uns verlassen,</l>
            <l>Bei voller Tafel kann von fremdem Gute prassen.</l>
            <l>So hab' ich manchen Tag und manche Nacht verreimt</l>
            <l>Und oft ein großes Lied von Zwergen hergeträumt,</l>
            <l>Verliebten ihre Lust in Zucker zugemessen,</l>
            <l>Betrüger reich gemacht, mich aber gar vergessen,</l>
            <l>Und ob mich endlich gleich mit der verjährten Zeit</l>
            <l>Ein kurzer Sonnenblick bei Hofe noch erfreut</l>
            <l>Und Preußens Salomo, den ich mit Recht gepriesen,</l>
            <l>Mir zu der Ehrenburg den Vorhof angewiesen,</l>
            <l>Ward doch durch seinen Tod, der alles umgekehrt,</l>
            <l>Mein Glück und auch zugleich mein ganzer Ruhm verzehrt.</l>
            <l>Nun lacht die Wucherschar bei ihren Judengriffen,</l>
            <l>Daß ich der Tugend Lob auf Hoffnung hergepfiffen,</l>
            <l>Die Zungendrescherei den Musen nachgesetzt,</l>
            <l>Und wahre Weisheit mehr als Geld und Gut geschätzt,</l>
            <l>Und daß ich, da der Hof zum Laufen mich gezwungen,</l>
            <l>Nicht noch zu rechter Zeit in Schulenstaub gesprungen,</l>
            <l>Die matte Dürftigkeit in Mäntel eingehüllt,</l>
            <l>Mit leerer Wissenschaft die Jugend angefüllt,</l>
            <l>Die Kinder gegen Lohn den Toten vorgetrieben</l>
            <l>Und wöchentlich ein Lied für Thaler hingeschrieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hiebei verbleibt es nicht. Die schwärmende Vernunft</l>
            <l>Der von der Hungersucht bethörten Dichterzunft,</l>
            <l>Die sich durch falsche Kunst auf den Parnaß geschlichen,</l>
            <l>Von der gesetzten Bahn der Alten abgewichen,</l>
            <l>Mit frecher Hurtigkeit gefüllte Bogen schmiert</l>
            <l>Und alle Messen fast ein totes Werk gebiert,</l>
            <l>Wird so verwegen schon, daß sie Gesetze stellet,</l>
            <l>Der Griechen Zärtlichkeit das Todesurteil fället,</l>
            <l>Des Maro klugen Witz in Kinderklassen weist,</l>
            <l>Horazens Dichterbuch verrauchte Grillen heißt</l>
            <l>Und alles, was sich nur nach alter Kraft beweget,</l>
            <l>Auf lüsterndem Papier mit Tinte niederschläget.</l>
            <l>Da nun das Wespenheer von Tag zu Tage wächst</l>
            <l>Und jeder Knabe schon nach Narrenwasser lechzt,</l>
            <l>Was Wunder ist es denn, wenn Ruhm und Ehre stirbet,</l>
            <l>Die Kunst zu Grabe geht, die Tugend gar verdirbet?</l>
            <l>Es ist nicht mehr die Zeit, da noch Augustens Hand</l>
            <l>Die Nebenstunden selbst zum Dichten angewandt,</l>
            <l>Da Kaiser und Poet an einer Tafel saßen</l>
            <l>Und beide doch dabei nicht ihre Pflicht vergaßen.</l>
            <l>Die Tage sind vorbei, da Barbarossens Hof</l>
            <l>Bei vollen Gläsern noch nicht den Verstand versoff,</l>
            <l>Da kluge Damen noch auf Tugendlieder hörten</l>
            <l>Und halbe Reimer oft mit großen Preisen ehrten.</l>
            <l>Wir sind nicht zu Paris, wo man nicht Tag aus Nacht</l>
            <l>Und gleich Abgötterei aus jedem Wurme macht,</l>
            <l>Wo man, was Scudéry, was Chapelain gewesen,</l>
            <l>Ohn' alle Farben kann in Stachelschriften lesen.</l>
            <l>Viel Große lieben wohl noch Alexanders Schwert,</l>
            <l>Nicht aber auch die Kost, die seinen Geist ernährt;</l>
            <l>Sie jauchzen wohl mit ihm, wenn ihre Trommel klinget,</l>
            <l>Nicht aber, wenn Homer von weisen Sitten singet.</l>
            <l>Das Frauenzimmer haßt, was ihr Gewissen schreckt</l>
            <l>Und das Geblüte nicht zu steter Lust erweckt,</l>
            <l>Und wer den Thoren jetzt die Wahrheit wollte sagen,</l>
            <l>Der müßte jeden vor um seine Meinung fragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So viel als Reimer sind, so viel und mancherlei</l>
            <l>Wirkt in der Poesie nun auch die Phantasei.</l>
            <l>Ein halb mit Pickelscherz vermengtes Operettchen,</l>
            <l>Ein stinkender Roman vom rasenden Chrysettchen,</l>
            <l>Ein geiles Myrtenlied und ein nach dem Adon</l>
            <l>Des üppigen Marin erbauter Venusthron,</l>
            <l>Der der Geliebten Schoß bis auf den Grund entdecket</l>
            <l>Und Büsch' und Brunnen draus und Vogelnester hecket,</l>
            <l>Ein lügenvolles Lob, das uns ins Angesicht</l>
            <l>Den lastervollen Ruf der Toten widerspricht,</l>
            <l>Ein rohes Trauerspiel, in dem die Regeln fehlen</l>
            <l>Und so viel Schnitzer fast als Silben sind zu zählen,</l>
            <l>Ein Brief, den Adam schon der Eva zugesandt,</l>
            <l>Da beide dazumal doch keine Schrift gekannt,</l>
            <l>Ein kreißendes Sonett, das mit dem Tode ringet</l>
            <l>Und der Gedanken Rad so wie die Reime zwinget,</l>
            <l>Und ein nach Pöbelart gepriesner Buhlerblick</l>
            <l>Ist oft bei dieser Zeit das größte Meisterstück.</l>
            <l>So lang ich meinen Vers nach gleicher Art gewogen,</l>
            <l>Dem Bilde der Natur die Schminke vorgezogen,</l>
            <l>Der Reime dürren Leib mit Purpur ausgeschmückt</l>
            <l>Und abgeborgte Kraft den Wörtern angeflickt,</l>
            <l>So war ich auch ein Mann von hohen Dichtergaben;</l>
            <l>Allein sobald ich nur der Spure nachgegraben,</l>
            <l>Auf der man zur Vernunft beschämt zurücke kreucht</l>
            <l>Und endlich nach und nach nur den Parnaß erreicht,</l>
            <l>So ist es aus mit mir, so kommt von seinem Suschen</l>
            <l>Ein mit Ebräerwitz gespicktes Philomuschen,</l>
            <l>Klaubt ihm ein Jugendwort in meinen Schriften aus</l>
            <l>Und untergräbt damit mein ganzes Ehrenhaus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was soll ich Ärmster thun? Soll ich noch einmal rasen</l>
            <l>Und durch mein Haberrohr zum Federsturme blasen?</l>
            <l>Nein, nein, Lysander, nein! Ich will zurücke stehn</l>
            <l>Und der erlauchten Schar nur aus den Augen gehn,</l>
            <l>Sonst wirft der Schwindelgeist der klugen Weisianer</l>
            <l>Mich endlich auf die Bank der reimenden Quintaner</l>
            <l>Und jagt mich, ob ich gleich halb notenmäßig bin,</l>
            <l>Ins re, mi, fa, sol, la der Hübneristen hin,</l>
            <l>Die sich doch ohnedem an Odermusen reiben,</l>
            <l>Sudetenzungen nur zu Mamelucken schreiben</l>
            <l>Und alles, was durch Kunst der Pleiße nicht geschehn,</l>
            <l>Für Eigenliebe kaum mit halben Augen sehn.</l>
            <l>Zwar weich' ich darum nicht, als ob ich, wenn es brennte,</l>
            <l>Nicht auch ein Jammerlied im Tanze drechseln könnte,</l>
            <l>Und ob der Trippeltakt der leichten Reimerei</l>
            <l>In Dedekindens Schoß allein zu Hause sei.</l>
            <l>Mir ist ja wohl bekannt, wie man den Schädel seifen</l>
            <l>Und solche Spötter kann mit Lauge wiedertäufen,</l>
            <l>Wie mancher ohne Bart in Phöbus' Auen springt,</l>
            <l>Und wie ein kollernd Pferd sich auf den Pindus schwingt;</l>
            <l>Allein ich hab' einmal die Thorheit aufgegeben.</l>
            <l>Es reime, wer da will; ich will in Friede leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hast du, Lysander, Witz, so folge meinem Rat:</l>
            <l>Der ist der klügste Mann, der nichts geschrieben hat.</l>
            <l>Laß einen Kirchenschwan Bär, Schaf und Rinder reimen,</l>
            <l>Laß einen Bavius von Heldenthaten träumen,</l>
            <l>Vertrag im Madrigal hirschfeldischen Verstand,</l>
            <l>Erheb den Schäferton von Kärnth und Bayerland,</l>
            <l>Und wenn ein Nordenhals mit rauher Kehle knastert,</l>
            <l>So sprich, daß er den Weg zum Musenberge pflastert,</l>
            <l>Und daß er doch dabei mehr süße Lieblichkeit</l>
            <l>Als Hofmannswaldau kaum und Opitz ausgestreut.</l>
            <l>Gieb alles willig zu und laß die blinden Schützen</l>
            <l>Um ihren Lorbeerkranz mit eignem Lobe blitzen;</l>
            <l>Inzwischen tröste dich bei deiner klugen Pein</l>
            <l>Mit griechischer Vernunft und sittlichem Latein</l>
            <l>Und trachte den Verstand der Alten zu ergründen,</l>
            <l>So wirst du, was du suchst und was uns mangelt, finden.</l>
            <l>Denn geh und werde klug und setze dich zur Ruh'</l>
            <l>Und sieh der Kinderlust mit Männeraugen zu,</l>
            <l>So hast du, wenn du willst, bei täglich neuen Sachen</l>
            <l>Papiere zum Toback und Zeug genug zum Lachen.</l>
            <l>Doch wo das Dichtersalz dich in den Adern jückt</l>
            <l>Und dich ein böser Geist aus deinem Zirkel rückt,</l>
            <l>Der dich im Sprunge will zum Flötenritter schlagen,</l>
            <l>So fang es endlich an mit halber Furcht zu wagen,</l>
            <l>Versammle, wo du kannst, der Jugend alten Graus</l>
            <l>Und pflanze Stück auf Stück und mach' ein Buch daraus;</l>
            <l>Denn stirb, so glaubt die Welt, daß mehr mit dir verdorben,</l>
            <l>Als am Homer Athen, Rom am Virgil gestorben.</l>
            <l>Schau, dieses ist der Weg, der dir bisher gefehlt</l>
            <l>Und dennoch deinen Geist auch nicht zu Tode quält.</l>
            <l>Schieb andern Müh' und Schweiß in ihren Jammerbusen;</l>
            <l>Ein ausgeführtes Werk ist nur für Bettelmusen,</l>
            <l>Und der hat wahrlich mehr als mancher Fürst gethan,</l>
            <l>Der seinen Unverstand mit Kunst verbergen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß doch, Lysander, ab, mit Reimen dich zu plagen</l>
            <l>Und einer Bettelkunst halb rasend nachzujagen,</l>
            <l>Die zwar die Phantasei durch süße Träume rührt,</l>
            <l>Dich aber auf den Weg der Hungerwiesen führt</l>
            <l>Und endlich, wo du dich läßt ihre Grillen treiben,</l>
            <l>Mit Meistersängern wird in eine Rolle schreiben.</l>
            <l>Die eben ist das Gift, das wie die Missethat</l>
            <l>Gleich mit der Muttermilch mir ins Geblüte trat.</l>
            <l>Wie glücklich wär' ich doch, wenn mich zu rechter Stunden</l>
            <l>Ein kluger Arzt davon durch Kräutersaft entbunden</l>
            <l>Und alles, was ich nur von Versen angeblickt,</l>
            <l>Durch hebend Antimon hätt' in die Luft geschickt;</l>
            <l>So dürft' ich nicht wie jetzt in Kummerwinkeln sitzen</l>
            <l>Und bei geborgter Lust von langen Sorgen schwitzen,</l>
            <l>So hätt' ich auch vielleicht den Wuchergriff erlernt,</l>
            <l>Wie man durch Ränke sich von der Vernunft entfernt,</l>
            <l>Den Trieb der Redlichkeit mit Silberzäumen lenket,</l>
            <l>Den Geist der Gottesfurcht in klugen Schlaf versenket,</l>
            <l>Ein reiches Lasterweib zu seinem Willen beugt,</l>
            <l>Durch höflichen Betrug auf Ehrenbänke steigt</l>
            <l>Und endlich, wenn die Kraft der Jugend uns verlassen,</l>
            <l>Bei voller Tafel kann von fremdem Gute prassen.</l>
            <l>So hab' ich manchen Tag und manche Nacht verreimt</l>
            <l>Und oft ein großes Lied von Zwergen hergeträumt,</l>
            <l>Verliebten ihre Lust in Zucker zugemessen,</l>
            <l>Betrüger reich gemacht, mich aber gar vergessen,</l>
            <l>Und ob mich endlich gleich mit der verjährten Zeit</l>
            <l>Ein kurzer Sonnenblick bei Hofe noch erfreut</l>
            <l>Und Preußens Salomo, den ich mit Recht gepriesen,</l>
            <l>Mir zu der Ehrenburg den Vorhof angewiesen,</l>
            <l>Ward doch durch seinen Tod, der alles umgekehrt,</l>
            <l>Mein Glück und auch zugleich mein ganzer Ruhm verzehrt.</l>
            <l>Nun lacht die Wucherschar bei ihren Judengriffen,</l>
            <l>Daß ich der Tugend Lob auf Hoffnung hergepfiffen,</l>
            <l>Die Zungendrescherei den Musen nachgesetzt,</l>
            <l>Und wahre Weisheit mehr als Geld und Gut geschätzt,</l>
            <l>Und daß ich, da der Hof zum Laufen mich gezwungen,</l>
            <l>Nicht noch zu rechter Zeit in Schulenstaub gesprungen,</l>
            <l>Die matte Dürftigkeit in Mäntel eingehüllt,</l>
            <l>Mit leerer Wissenschaft die Jugend angefüllt,</l>
            <l>Die Kinder gegen Lohn den Toten vorgetrieben</l>
            <l>Und wöchentlich ein Lied für Thaler hingeschrieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hiebei verbleibt es nicht. Die schwärmende Vernunft</l>
            <l>Der von der Hungersucht bethörten Dichterzunft,</l>
            <l>Die sich durch falsche Kunst auf den Parnaß geschlichen,</l>
            <l>Von der gesetzten Bahn der Alten abgewichen,</l>
            <l>Mit frecher Hurtigkeit gefüllte Bogen schmiert</l>
            <l>Und alle Messen fast ein totes Werk gebiert,</l>
            <l>Wird so verwegen schon, daß sie Gesetze stellet,</l>
            <l>Der Griechen Zärtlichkeit das Todesurteil fället,</l>
            <l>Des Maro klugen Witz in Kinderklassen weist,</l>
            <l>Horazens Dichterbuch verrauchte Grillen heißt</l>
            <l>Und alles, was sich nur nach alter Kraft beweget,</l>
            <l>Auf lüsterndem Papier mit Tinte niederschläget.</l>
            <l>Da nun das Wespenheer von Tag zu Tage wächst</l>
            <l>Und jeder Knabe schon nach Narrenwasser lechzt,</l>
            <l>Was Wunder ist es denn, wenn Ruhm und Ehre stirbet,</l>
            <l>Die Kunst zu Grabe geht, die Tugend gar verdirbet?</l>
            <l>Es ist nicht mehr die Zeit, da noch Augustens Hand</l>
            <l>Die Nebenstunden selbst zum Dichten angewandt,</l>
            <l>Da Kaiser und Poet an einer Tafel saßen</l>
            <l>Und beide doch dabei nicht ihre Pflicht vergaßen.</l>
            <l>Die Tage sind vorbei, da Barbarossens Hof</l>
            <l>Bei vollen Gläsern noch nicht den Verstand versoff,</l>
            <l>Da kluge Damen noch auf Tugendlieder hörten</l>
            <l>Und halbe Reimer oft mit großen Preisen ehrten.</l>
            <l>Wir sind nicht zu Paris, wo man nicht Tag aus Nacht</l>
            <l>Und gleich Abgötterei aus jedem Wurme macht,</l>
            <l>Wo man, was Scudéry, was Chapelain gewesen,</l>
            <l>Ohn' alle Farben kann in Stachelschriften lesen.</l>
            <l>Viel Große lieben wohl noch Alexanders Schwert,</l>
            <l>Nicht aber auch die Kost, die seinen Geist ernährt;</l>
            <l>Sie jauchzen wohl mit ihm, wenn ihre Trommel klinget,</l>
            <l>Nicht aber, wenn Homer von weisen Sitten singet.</l>
            <l>Das Frauenzimmer haßt, was ihr Gewissen schreckt</l>
            <l>Und das Geblüte nicht zu steter Lust erweckt,</l>
            <l>Und wer den Thoren jetzt die Wahrheit wollte sagen,</l>
            <l>Der müßte jeden vor um seine Meinung fragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So viel als Reimer sind, so viel und mancherlei</l>
            <l>Wirkt in der Poesie nun auch die Phantasei.</l>
            <l>Ein halb mit Pickelscherz vermengtes Operettchen,</l>
            <l>Ein stinkender Roman vom rasenden Chrysettchen,</l>
            <l>Ein geiles Myrtenlied und ein nach dem Adon</l>
            <l>Des üppigen Marin erbauter Venusthron,</l>
            <l>Der der Geliebten Schoß bis auf den Grund entdecket</l>
            <l>Und Büsch' und Brunnen draus und Vogelnester hecket,</l>
            <l>Ein lügenvolles Lob, das uns ins Angesicht</l>
            <l>Den lastervollen Ruf der Toten widerspricht,</l>
            <l>Ein rohes Trauerspiel, in dem die Regeln fehlen</l>
            <l>Und so viel Schnitzer fast als Silben sind zu zählen,</l>
            <l>Ein Brief, den Adam schon der Eva zugesandt,</l>
            <l>Da beide dazumal doch keine Schrift gekannt,</l>
            <l>Ein kreißendes Sonett, das mit dem Tode ringet</l>
            <l>Und der Gedanken Rad so wie die Reime zwinget,</l>
            <l>Und ein nach Pöbelart gepriesner Buhlerblick</l>
            <l>Ist oft bei dieser Zeit das größte Meisterstück.</l>
            <l>So lang ich meinen Vers nach gleicher Art gewogen,</l>
            <l>Dem Bilde der Natur die Schminke vorgezogen,</l>
            <l>Der Reime dürren Leib mit Purpur ausgeschmückt</l>
            <l>Und abgeborgte Kraft den Wörtern angeflickt,</l>
            <l>So war ich auch ein Mann von hohen Dichtergaben;</l>
            <l>Allein sobald ich nur der Spure nachgegraben,</l>
            <l>Auf der man zur Vernunft beschämt zurücke kreucht</l>
            <l>Und endlich nach und nach nur den Parnaß erreicht,</l>
            <l>So ist es aus mit mir, so kommt von seinem Suschen</l>
            <l>Ein mit Ebräerwitz gespicktes Philomuschen,</l>
            <l>Klaubt ihm ein Jugendwort in meinen Schriften aus</l>
            <l>Und untergräbt damit mein ganzes Ehrenhaus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was soll ich Ärmster thun? Soll ich noch einmal rasen</l>
            <l>Und durch mein Haberrohr zum Federsturme blasen?</l>
            <l>Nein, nein, Lysander, nein! Ich will zurücke stehn</l>
            <l>Und der erlauchten Schar nur aus den Augen gehn,</l>
            <l>Sonst wirft der Schwindelgeist der klugen Weisianer</l>
            <l>Mich endlich auf die Bank der reimenden Quintaner</l>
            <l>Und jagt mich, ob ich gleich halb notenmäßig bin,</l>
            <l>Ins re, mi, fa, sol, la der Hübneristen hin,</l>
            <l>Die sich doch ohnedem an Odermusen reiben,</l>
            <l>Sudetenzungen nur zu Mamelucken schreiben</l>
            <l>Und alles, was durch Kunst der Pleiße nicht geschehn,</l>
            <l>Für Eigenliebe kaum mit halben Augen sehn.</l>
            <l>Zwar weich' ich darum nicht, als ob ich, wenn es brennte,</l>
            <l>Nicht auch ein Jammerlied im Tanze drechseln könnte,</l>
            <l>Und ob der Trippeltakt der leichten Reimerei</l>
            <l>In Dedekindens Schoß allein zu Hause sei.</l>
            <l>Mir ist ja wohl bekannt, wie man den Schädel seifen</l>
            <l>Und solche Spötter kann mit Lauge wiedertäufen,</l>
            <l>Wie mancher ohne Bart in Phöbus' Auen springt,</l>
            <l>Und wie ein kollernd Pferd sich auf den Pindus schwingt;</l>
            <l>Allein ich hab' einmal die Thorheit aufgegeben.</l>
            <l>Es reime, wer da will; ich will in Friede leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hast du, Lysander, Witz, so folge meinem Rat:</l>
            <l>Der ist der klügste Mann, der nichts geschrieben hat.</l>
            <l>Laß einen Kirchenschwan Bär, Schaf und Rinder reimen,</l>
            <l>Laß einen Bavius von Heldenthaten träumen,</l>
            <l>Vertrag im Madrigal hirschfeldischen Verstand,</l>
            <l>Erheb den Schäferton von Kärnth und Bayerland,</l>
            <l>Und wenn ein Nordenhals mit rauher Kehle knastert,</l>
            <l>So sprich, daß er den Weg zum Musenberge pflastert,</l>
            <l>Und daß er doch dabei mehr süße Lieblichkeit</l>
            <l>Als Hofmannswaldau kaum und Opitz ausgestreut.</l>
            <l>Gieb alles willig zu und laß die blinden Schützen</l>
            <l>Um ihren Lorbeerkranz mit eignem Lobe blitzen;</l>
            <l>Inzwischen tröste dich bei deiner klugen Pein</l>
            <l>Mit griechischer Vernunft und sittlichem Latein</l>
            <l>Und trachte den Verstand der Alten zu ergründen,</l>
            <l>So wirst du, was du suchst und was uns mangelt, finden.</l>
            <l>Denn geh und werde klug und setze dich zur Ruh'</l>
            <l>Und sieh der Kinderlust mit Männeraugen zu,</l>
            <l>So hast du, wenn du willst, bei täglich neuen Sachen</l>
            <l>Papiere zum Toback und Zeug genug zum Lachen.</l>
            <l>Doch wo das Dichtersalz dich in den Adern jückt</l>
            <l>Und dich ein böser Geist aus deinem Zirkel rückt,</l>
            <l>Der dich im Sprunge will zum Flötenritter schlagen,</l>
            <l>So fang es endlich an mit halber Furcht zu wagen,</l>
            <l>Versammle, wo du kannst, der Jugend alten Graus</l>
            <l>Und pflanze Stück auf Stück und mach' ein Buch daraus;</l>
            <l>Denn stirb, so glaubt die Welt, daß mehr mit dir verdorben,</l>
            <l>Als am Homer Athen, Rom am Virgil gestorben.</l>
            <l>Schau, dieses ist der Weg, der dir bisher gefehlt</l>
            <l>Und dennoch deinen Geist auch nicht zu Tode quält.</l>
            <l>Schieb andern Müh' und Schweiß in ihren Jammerbusen;</l>
            <l>Ein ausgeführtes Werk ist nur für Bettelmusen,</l>
            <l>Und der hat wahrlich mehr als mancher Fürst gethan,</l>
            <l>Der seinen Unverstand mit Kunst verbergen kann.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
