<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der dritte Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Pyra</surname>
            <forename>Jakob Immanuel</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">472</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-236 2-236</measure>
        <measure type="syllables">5886</measure>
        <measure type="tokens">4010</measure>
        <measure type="characters">23528</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1729</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der dritte Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Tempel selber schließt ein grosser Vorhof ein,</l>
            <l>Und zieht sich um ihn her in einem weiten Cirkel.</l>
            <l>Es ist der stoltze Bau von Säulen aufgeführt,</l>
            <l>Die ein Gesimse drückt, das Marmorbilder krönen.</l>
            <l>Fast jede Wissenschaft, und jede freye Kunst</l>
            <l>Hat unter ihren Schutz auch seine eigne Halle.</l>
            <l>Die Sprachkunst sitzet erst mit ihren Kindern hier;</l>
            <l>Dann die Philosophie, nebst ihren weisen Töchtern,</l>
            <l>Die sich um ihren Thron in einen Kreis gesetzt.</l>
            <l>Drauf führt uns ihre Hand durch der Mathesis Halle,</l>
            <l>Wo wir viel Cirkel, Stäb und Ketten liegen sehn.</l>
            <l>Die Wände waren voll von Ziffern und Figuren,</l>
            <l>Von da gelangen wir, zu der Astronomie,</l>
            <l>Das gantze Himmelsheer blitzt hier an dem Gewölbe,</l>
            <l>Wodurch der Thierkreis sich mit seinen Zeichen zieht.</l>
            <l>Zu ihren Füssen stehn viel grosse Himmelskugeln,</l>
            <l>Hier liegen Perspectiv, und Coniglobien.</l>
            <l>Auch die Geographie sitzt unter den Atlanten,</l>
            <l>Des Zimmers Seiten sind mit Mappen überdeckt,</l>
            <l>Worauf der Erdbau sich in kleinen Rissen zeiget.</l>
            <l>Dann machte sie das Thor zu der Historie auf.</l>
            <l>Hier zeigte sie uns erst die diamantnen Flügel.</l>
            <l>Da wieß ein rundes Feld die wüste leere Last.</l>
            <l>Man glaubte fast zu sehn, wie hier das Licht entstünde.</l>
            <l>In einem andern sind die Wasser schon getrennt,</l>
            <l>Und oben ausgespannt, ja von der Erden Rücken</l>
            <l>Strömt die beschäumte Fluth am dritten schon herab;</l>
            <l>Das Trockne kommt hervor, es wältzen nur die Winde</l>
            <l>Die Wogen um den Strand. Dort lacht der Blumen Heer,</l>
            <l>Da streckten Bäume schon die Fruchterfülten Wipfel</l>
            <l>Fast überall hervor. Im vierten sahen wir</l>
            <l>Die Sonne und den Mond, umringt mit tausend Sternen,</l>
            <l>Und in dem folgenden das starck bewegte Meer.</l>
            <l>Das gantze Wasserreich schäumt von den regen Fischen,</l>
            <l>Der Walfisch sprudelt hier die Fluthen in die Höh.</l>
            <l>Dort schwingt das Federvolck die triefenden Gefieder.</l>
            <l>Im sechsten schien es fast, daß sich die Erd erhub.</l>
            <l>Hier sprung sie auf, und da erblickte man schon Hörner;</l>
            <l>Hier kamen Köpf hervor, und da ein halber Leib,</l>
            <l>Dort schüttelte ein Leu den Staub von seinen Locken:</l>
            <l>Da stampft ein muthig Roß, hier stößt ein wildes Rind.</l>
            <l>Darunter nun erschien das erste Paar der Menschen;</l>
            <l>Der Mann war angenehm, doch ernsthaft auch dabey.</l>
            <l>Das Weib sehr reitzend schön, mit unschuldsvollen Minen.</l>
            <l>Ihr lang und freyes Haar verbarg des Leibes Pracht.</l>
            <l>Doch in der Halle selbst sah man die Welt im Wasser,</l>
            <l>Worauf die Arche fuhr; Hier schwommen Mensch und Vieh,</l>
            <l>Dort suchten viele Schutz, auf Bäumen, Felsen, Bergen.</l>
            <l>Zur Seiten konten wir des Höchsten Kriege sehn.</l>
            <l>Dort saß Sardanapal, so wie ein Weib bey Weibern,</l>
            <l>Wo seine Männer Hand stat Spiessen Spindeln dreht.</l>
            <l>Dort aber kämpft das Weib Semiramis mit Männern.</l>
            <l>Gleichüber wieß sich uns des Xerxes schrecklichs Heer</l>
            <l>Und seine Brück im Meer. Es stürtzten theils die Balken,</l>
            <l>So wie es schien, hinein, theils riß die Fluth schon fort.</l>
            <l>Da, sprach sie, findet ihr den grossen Alexander,</l>
            <l>Hier kämpft und sieget er, dort fliehn die Perser hin,</l>
            <l>Da stehn von Rom nur erst die halberbauten Mauren,</l>
            <l>Hier klettert Annibal. Es übersteigt sein Heer</l>
            <l>Der Alpen grause Höh, die ewigs Eiß bedecket.</l>
            <l>Dort herscht August und trägt als Käyser Kron und Stab.</l>
            <l>Dem folgen nach der Reih hier alle andre Käyser,</l>
            <l>Wir sahn, was unser Carl, der grosse Carl gethan</l>
            <l>Und wie, Eugen! O Held! Dein Arm sich Lorbern pflantzet.</l>
            <l>Indem wir dis besahn, kam die Historie,</l>
            <l>Und führte uns mit sich zu einem grossen Felde.</l>
            <l>Lenckt, rief sie, euren Blick auf dis Gemählde her,</l>
            <l>Seht hier den Friederich, den ersten dieses Namens:</l>
            <l>Er setzte Brandenburg aus der Verwirrung Wust</l>
            <l>In einen bessern Stand. Der zweyte steht darneben.</l>
            <l>Der noch ein Beywort sonst von eisern Zähnen führt.</l>
            <l>Albertus setzet hier auf seinen Fuß den Degen,</l>
            <l>Den er mit Ruhm und Sieg achtmal hat eingesteckt.</l>
            <l>Der deutsche Cicero, Albert, steht ihm zur Seiten.</l>
            <l>Noch itzo sieht man ihn nicht ohne Ehrfurcht an,</l>
            <l>Und o! wenn er erst sprach, wer kont ihm widerstehen?</l>
            <l>Seht ihr den Joachim, der an der Oder Strand</l>
            <l>Der Weisheit Sitz gegründt. Der zweyte dieses Namens</l>
            <l>Erkante in der Nacht des wahren Glaubens Licht,</l>
            <l>Und folgte ihm auch nach. Von dem Johann Georgen</l>
            <l>Sproßt deines Königs Stamm. Und der hat auch zuerst</l>
            <l>Den Fuß in Preussens Reich mit auf den Thron gesetzet.</l>
            <l>Zu seiner Linken ist Johannes Siegismund.</l>
            <l>George Willhelm steht hier in dem Herzogshute.</l>
            <l>Erkennet ihr den Held, den Friedrich Wilhelm nicht,</l>
            <l>Vor dem der Pohlen Heer einst mit gesenckten Fahnen</l>
            <l>In Warschaus Feldern floh? Sein Donner stürtzete</l>
            <l>Stettin in Asch und Graus. Dort zeigt sich Friederich</l>
            <l>In seiner Königs Kron. Und o wer kan dich wohl,</l>
            <l>Du weiser Friedrich, sehn, und deinen Ruhm nicht preisen?</l>
            <l>Du hast dein würdig Haupt, mit eigner Hand gekrönt.</l>
            <l>Du rißst den Mörder Stahl dem Zweykampf aus den Händen</l>
            <l>Und warfst der blutgen Wuth die strengsten Zügel an.</l>
            <l>Hier, wo die Saltzfluth quilt, und in berauchten Hütten</l>
            <l>In flachen Pfannen schäumt, hast du der Weisheit Thron,</l>
            <l>Wie deinen, aufgericht. Ihr kennt schon diesen Helden,</l>
            <l>Vor dem ihr euer Haupt in tiefer Ehrfurcht neigt,</l>
            <l>Der itzt gerecht und klug des Brennus Zepter führt,</l>
            <l>Und durch das Heer sein Land, vor Krieg in Frieden schützet,</l>
            <l>Doch hat nicht längst Strahlsund sein Feuer brennen sehn,</l>
            <l>Wo er in Glut und Dampf vor dessen Mauren fochte.</l>
            <l>Seht, seinen Helden Sohn, der schon dem Vater gleich,</l>
            <l>Wie ihn der Weisheit Hand in blanckem Ertze führet:</l>
            <l>Es sahe ihn der Rhein, so wie des Adlers Zucht</l>
            <l>Der stürmisch hohen Spur des Vaters muthig folgen,</l>
            <l>Wenn sein erhabner Trieb sie aus dem Neste reißt,</l>
            <l>Und durch des Donners Reich mit unerschrocknen Flügeln</l>
            <l>Der Sonn entgegen führt. Er sah es, und erstaunt.</l>
            <l>Ich brauch es nicht, daß ich euch erst die Namen nenne,</l>
            <l>Weil sie ein jeder weiß, inzwischen freu ich mich,</l>
            <l>Daß dieser treue Kiel derselben Thaten meldet.</l>
            <l>Und ihr, bestrebet euch, daß ihr der Ewigkeit</l>
            <l>Ihr Lorberreiches Lob in Liedern übergebet.</l>
            <l>O! hätt ich Geist und Kraft. O! wär es mir erlaubt.</l>
            <l>Doch, arme Dichtkunst, bleib von der verbotnen Höhe.</l>
            <l>Die Tonkunst lockte uns durch ihrer Sayten Klang,</l>
            <l>Trompeten, Zithern, Flöt und Lauten hingen, klungen</l>
            <l>Und schwebten an der Wand. Der schnellen Fingerkunst</l>
            <l>Belebt das todte Holtz, auf zitternd hellen Säyten.</l>
            <l>So sehr ihr Lied auch gleich die Töne wechseln ließ;</l>
            <l>So musten sie doch stets genau zusammen stimmen,</l>
            <l>Und auch in Eil und Flucht dem Tackt gehorsam seyn.</l>
            <l>Indem erblicken wir ein prächtiges Gebäude,</l>
            <l>Den Ehrenpforten gleich. Auf jeder Seiten trägt</l>
            <l>Ein Riesenbild gebückt den Bogen auf den Schultern,</l>
            <l>Als sey die Last zu schwer. Zwo Säulen stützen noch</l>
            <l>Nebst ihnen das Gesims, auf dem an jeder Ecken</l>
            <l>Zwey Marmorbilder stehn. In seiner Mitten ligt</l>
            <l>Ein Muschel gleicher Helm auf zwölf corinthschen Säulen.</l>
            <l>Auf einer jeglichen prangt eine Statue.</l>
            <l>Die Baukunst saß alhier auf ausgehaunen Stücken,</l>
            <l>Und zeichnete ein Schloß nebst seinem Grundriß ab.</l>
            <l>Indessen hörten wir der Meissel Schläge klingen,</l>
            <l>Und sahen in der Näh die Kunst, so Bilder haut,</l>
            <l>Hier lag ein halbes Stück, jedoch noch unpoliret!</l>
            <l>Dort stand ein Engelsbild, das fast zu leben schien,</l>
            <l>Und dem es sonst an nichts als an der Sprache fehlte;</l>
            <l>Und da ein Kriegesmann: Ihn rüstet Helm und Schild,</l>
            <l>Er drohet, wie es scheint, und lehnt sich auf den Spieß.</l>
            <l>Die Mahlerey wohnt gleich zur Seiten neben ihr,</l>
            <l>Die kunstreich rechte Hand regiert den regen Pinsel;</l>
            <l>Die Lincke das Ballet. Der Stein und Läufer steht</l>
            <l>Voll Farben neben ihr. Auf eines Bretes Fläche</l>
            <l>Kan man so Berg als Thal und Städt und Felder sehn,</l>
            <l>Auf jener Leinwand ist ein Mensch so wohl getroffen,</l>
            <l>Als wär er selber da. Dort kämpft ein gantzes Heer:</l>
            <l>Man sieht im blauen Dampf, wie der sein Eisen schwinget,</l>
            <l>Und der es fallen läst, da er sein Blut verspritzt.</l>
            <l>Auf den Gesichtern stehn, Zorn, Rach und Leid gemahlt.</l>
            <l>Der folgt die Webekunst. Sie wirckt mit fleißger Hand:</l>
            <l>Der reiche Aufzug ist, mit Purpur übergossen,</l>
            <l>Am Baume aufgespannt, und gehet durch den Kamm.</l>
            <l>Sie treibt den Schützen schnell durch die getheilten Faden,</l>
            <l>Und schläget Seid und Gold in das Gewebe ein.</l>
            <l>Ein köstlicher Damast wächst unter ihren Händen,</l>
            <l>Auf den der Blumen Gold in rothem Grunde brennt.</l>
            <l>Die Nähkunst war bey ihr, sie mahlte mit der Nadel,</l>
            <l>In ein gespantes Tuch, was kaum der Pinsel kan.</l>
            <l>Sie hebt und senckt die Hand, und zieht den feinen Faden.</l>
            <l>Dort donnert in der Kluft der Hammer schwerer Knall,</l>
            <l>Zwey machen einen Schild, erheben wechselsweise</l>
            <l>Und fällen ihren Arm. Man sieht die Funcken sprühn,</l>
            <l>Der harte Ambos selbst seufzt unter ihren Schlagen.</l>
            <l>Da stehen Egg und Pflug. Hier hengt ein blitzend Schwerdt,</l>
            <l>Dort Küraß, Helm und Spieß aus blanck geschlagnem Ertze,</l>
            <l>Hier floß zerschmoltznes Gold, das wie die Sonne strahlt,</l>
            <l>In nette Formen ein. Der Meister bildet Schaalen</l>
            <l>Und Kelch und Becher draus. Und ihr polirter Bauch</l>
            <l>Gläntzt mit den zierlichsten erhabenen Figuren.</l>
            <l>Als sie uns überall mit sich herum geführt;</l>
            <l>So sprach sie: seht, dies ist der Vorhof meines Tempels,</l>
            <l>Wer den erhabnen Fuß in solchen stellen will,</l>
            <l>Muß durch der Künste Sitz, der Wissenschaften Wohnung</l>
            <l>Mit muntrer Achtsamkeit und scharffen Augen gehn.</l>
            <l>Wer in der Poesie ein Meister denckt zu werden,</l>
            <l>Muß hier erst Schüler seyn, sonst bringt er es nicht hoch.</l>
            <l>Indessen waren wir bis an das Thor gelanget.</l>
            <l>An allen Säulen sind viel Tafeln aufgehengt,</l>
            <l>Sie wies uns selbst daran die ewigen Gesetze,</l>
            <l>Die keines Dichters Lied mit Recht verletzen darf.</l>
            <l>Es kostet freylich wohl, sprach sie, viel Zeit und Mühe,</l>
            <l>Doch wer sich auf der Bahn nicht leiten lassen will,</l>
            <l>Und nur sich selber folgt, kan leicht sich selbst verführen.</l>
            <l>Wir traten in den Hof. Wir sahn den Wunderplatz,</l>
            <l>Wo die Natur und Kunst, wie zwey vertraute Schwestern,</l>
            <l>Im Siegsgepränge ziehn. Der jungen Dichter Hand</l>
            <l>Pflantzt hier auf jedes Beet die farbenreiche Zierde,</l>
            <l>So wunder schön ist nicht der Bogen in der Luft,</l>
            <l>Der aus dem Sonnenschein die hellen Farben ziehet.</l>
            <l>Hingegen ordnet dort der ältern kluge Hand</l>
            <l>Die Bäume nach der Reih zu schattenreichen Gängen:</l>
            <l>Manch holdes Frühlings-Lied schallt durch das dicke Laub,</l>
            <l>Das lieblich tönt und rauscht, wenn es der West beweget,</l>
            <l>Und manche Harfe beugt die starcken Zweig herab,</l>
            <l>Worunter Dichter sich bald setzen, bald im Grünen</l>
            <l>Sich mit Gesang und Spiel in Einsamkeit ergehn.</l>
            <l>Vier Quellen springen hier. Der ersten klares Wasser</l>
            <l>Ist ungetrübt und rein. Kein schwerer Stein, kein Holtz</l>
            <l>Verhindert ihren Lauf. Sie fliest auf reinem Sande.</l>
            <l>Viel Kinder baden sich, und spielen um den Rand.</l>
            <l>Die Dichter pflegen sie die Reinigkeit zu nennen.</l>
            <l>Die andre heissen sie den Sprung der Flüßigkeit.</l>
            <l>Es rinnt ihr sanfter Bach fast sonder einigs Rauschen</l>
            <l>Durch Blumen, Bäum und Stein ohn allem Anstoß fort.</l>
            <l>Die Schönheit sieht man hier benebst der Anmuth schwimmen.</l>
            <l>Der dritten geben sie den Namen Lieblichkeit.</l>
            <l>Ihr Wasser ist sehr süß und strömt mit holdem Rauschen.</l>
            <l>Vergnügen, Lieb und Lust tantzt um den bunten Strand,</l>
            <l>Sie pflegen mit dem Naß sich schertzend zu bespritzen.</l>
            <l>Die vierte Quelle heißt sonst die Nachdrücklichkeit,</l>
            <l>Sie treibt die schwere Fluth bald schnell mit starckem Rauschen,</l>
            <l>Bald majestätisch fort. So Ernst als Grosmuth geht</l>
            <l>Am Wasser hin und her. Zwar jede Quelle springet</l>
            <l>Weit von der ander vor, und irret hin und her</l>
            <l>Mit angenehmen Spiel in dem beblümten Garten;</l>
            <l>Doch endlich giessen sie ihr Wasser insgesammt</l>
            <l>In einen grossen Fluß, der Gold und Perlen rollet,</l>
            <l>Und der, obgleich die Fluth mit lauten Schallen fließt;</l>
            <l>Doch stets so lauter ist, daß man an seinem Grunde</l>
            <l>Die Steinchen sehen kan. Auch der umschliesset hier</l>
            <l>Mit seinem nassem Arm den Fuß des grünen Hügels,</l>
            <l>Auf welchem sich die Last des hohen Tempels thürmt.</l>
            <l>Die blumenreiche Höh erhebt sich stufenweise</l>
            <l>Und jeder Absatz läuft im Cirkel um ihn her.</l>
            <l>Die unterste ist nur mit frischem Grase, Veilchen</l>
            <l>Und dem gemeinem Schmuck der Wiesen ausgeziert,</l>
            <l>An ihren Enden steigt manch spitzer Tannenbaum</l>
            <l>Aus kleinen Büschen auf. Die folgende bemahlet</l>
            <l>Der Gärten bunter Schmuck, Narcissen, Lilien,</l>
            <l>Und ihre Ränder sind mit Rosen eingefaßet,</l>
            <l>Darzwischen breiten sich die Lorbeern nach der Reihe.</l>
            <l>Die höchste schmücket sich mit Käyser-Kronen aus.</l>
            <l>Auf ihren Umfang stehn viel seltne Blumentöpfe,</l>
            <l>Nebst Cedern, so die Kunst zu Pyramiden macht.</l>
            <l>Die Dichtkunst ließ uns hier nach unserm Willen wandeln.</l>
            <l>Wir wandelten, bis sie uns zu dem Pallast rief.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Tempel selber schließt ein grosser Vorhof ein,</l>
            <l>Und zieht sich um ihn her in einem weiten Cirkel.</l>
            <l>Es ist der stoltze Bau von Säulen aufgeführt,</l>
            <l>Die ein Gesimse drückt, das Marmorbilder krönen.</l>
            <l>Fast jede Wissenschaft, und jede freye Kunst</l>
            <l>Hat unter ihren Schutz auch seine eigne Halle.</l>
            <l>Die Sprachkunst sitzet erst mit ihren Kindern hier;</l>
            <l>Dann die Philosophie, nebst ihren weisen Töchtern,</l>
            <l>Die sich um ihren Thron in einen Kreis gesetzt.</l>
            <l>Drauf führt uns ihre Hand durch der Mathesis Halle,</l>
            <l>Wo wir viel Cirkel, Stäb und Ketten liegen sehn.</l>
            <l>Die Wände waren voll von Ziffern und Figuren,</l>
            <l>Von da gelangen wir, zu der Astronomie,</l>
            <l>Das gantze Himmelsheer blitzt hier an dem Gewölbe,</l>
            <l>Wodurch der Thierkreis sich mit seinen Zeichen zieht.</l>
            <l>Zu ihren Füssen stehn viel grosse Himmelskugeln,</l>
            <l>Hier liegen Perspectiv, und Coniglobien.</l>
            <l>Auch die Geographie sitzt unter den Atlanten,</l>
            <l>Des Zimmers Seiten sind mit Mappen überdeckt,</l>
            <l>Worauf der Erdbau sich in kleinen Rissen zeiget.</l>
            <l>Dann machte sie das Thor zu der Historie auf.</l>
            <l>Hier zeigte sie uns erst die diamantnen Flügel.</l>
            <l>Da wieß ein rundes Feld die wüste leere Last.</l>
            <l>Man glaubte fast zu sehn, wie hier das Licht entstünde.</l>
            <l>In einem andern sind die Wasser schon getrennt,</l>
            <l>Und oben ausgespannt, ja von der Erden Rücken</l>
            <l>Strömt die beschäumte Fluth am dritten schon herab;</l>
            <l>Das Trockne kommt hervor, es wältzen nur die Winde</l>
            <l>Die Wogen um den Strand. Dort lacht der Blumen Heer,</l>
            <l>Da streckten Bäume schon die Fruchterfülten Wipfel</l>
            <l>Fast überall hervor. Im vierten sahen wir</l>
            <l>Die Sonne und den Mond, umringt mit tausend Sternen,</l>
            <l>Und in dem folgenden das starck bewegte Meer.</l>
            <l>Das gantze Wasserreich schäumt von den regen Fischen,</l>
            <l>Der Walfisch sprudelt hier die Fluthen in die Höh.</l>
            <l>Dort schwingt das Federvolck die triefenden Gefieder.</l>
            <l>Im sechsten schien es fast, daß sich die Erd erhub.</l>
            <l>Hier sprung sie auf, und da erblickte man schon Hörner;</l>
            <l>Hier kamen Köpf hervor, und da ein halber Leib,</l>
            <l>Dort schüttelte ein Leu den Staub von seinen Locken:</l>
            <l>Da stampft ein muthig Roß, hier stößt ein wildes Rind.</l>
            <l>Darunter nun erschien das erste Paar der Menschen;</l>
            <l>Der Mann war angenehm, doch ernsthaft auch dabey.</l>
            <l>Das Weib sehr reitzend schön, mit unschuldsvollen Minen.</l>
            <l>Ihr lang und freyes Haar verbarg des Leibes Pracht.</l>
            <l>Doch in der Halle selbst sah man die Welt im Wasser,</l>
            <l>Worauf die Arche fuhr; Hier schwommen Mensch und Vieh,</l>
            <l>Dort suchten viele Schutz, auf Bäumen, Felsen, Bergen.</l>
            <l>Zur Seiten konten wir des Höchsten Kriege sehn.</l>
            <l>Dort saß Sardanapal, so wie ein Weib bey Weibern,</l>
            <l>Wo seine Männer Hand stat Spiessen Spindeln dreht.</l>
            <l>Dort aber kämpft das Weib Semiramis mit Männern.</l>
            <l>Gleichüber wieß sich uns des Xerxes schrecklichs Heer</l>
            <l>Und seine Brück im Meer. Es stürtzten theils die Balken,</l>
            <l>So wie es schien, hinein, theils riß die Fluth schon fort.</l>
            <l>Da, sprach sie, findet ihr den grossen Alexander,</l>
            <l>Hier kämpft und sieget er, dort fliehn die Perser hin,</l>
            <l>Da stehn von Rom nur erst die halberbauten Mauren,</l>
            <l>Hier klettert Annibal. Es übersteigt sein Heer</l>
            <l>Der Alpen grause Höh, die ewigs Eiß bedecket.</l>
            <l>Dort herscht August und trägt als Käyser Kron und Stab.</l>
            <l>Dem folgen nach der Reih hier alle andre Käyser,</l>
            <l>Wir sahn, was unser Carl, der grosse Carl gethan</l>
            <l>Und wie, Eugen! O Held! Dein Arm sich Lorbern pflantzet.</l>
            <l>Indem wir dis besahn, kam die Historie,</l>
            <l>Und führte uns mit sich zu einem grossen Felde.</l>
            <l>Lenckt, rief sie, euren Blick auf dis Gemählde her,</l>
            <l>Seht hier den Friederich, den ersten dieses Namens:</l>
            <l>Er setzte Brandenburg aus der Verwirrung Wust</l>
            <l>In einen bessern Stand. Der zweyte steht darneben.</l>
            <l>Der noch ein Beywort sonst von eisern Zähnen führt.</l>
            <l>Albertus setzet hier auf seinen Fuß den Degen,</l>
            <l>Den er mit Ruhm und Sieg achtmal hat eingesteckt.</l>
            <l>Der deutsche Cicero, Albert, steht ihm zur Seiten.</l>
            <l>Noch itzo sieht man ihn nicht ohne Ehrfurcht an,</l>
            <l>Und o! wenn er erst sprach, wer kont ihm widerstehen?</l>
            <l>Seht ihr den Joachim, der an der Oder Strand</l>
            <l>Der Weisheit Sitz gegründt. Der zweyte dieses Namens</l>
            <l>Erkante in der Nacht des wahren Glaubens Licht,</l>
            <l>Und folgte ihm auch nach. Von dem Johann Georgen</l>
            <l>Sproßt deines Königs Stamm. Und der hat auch zuerst</l>
            <l>Den Fuß in Preussens Reich mit auf den Thron gesetzet.</l>
            <l>Zu seiner Linken ist Johannes Siegismund.</l>
            <l>George Willhelm steht hier in dem Herzogshute.</l>
            <l>Erkennet ihr den Held, den Friedrich Wilhelm nicht,</l>
            <l>Vor dem der Pohlen Heer einst mit gesenckten Fahnen</l>
            <l>In Warschaus Feldern floh? Sein Donner stürtzete</l>
            <l>Stettin in Asch und Graus. Dort zeigt sich Friederich</l>
            <l>In seiner Königs Kron. Und o wer kan dich wohl,</l>
            <l>Du weiser Friedrich, sehn, und deinen Ruhm nicht preisen?</l>
            <l>Du hast dein würdig Haupt, mit eigner Hand gekrönt.</l>
            <l>Du rißst den Mörder Stahl dem Zweykampf aus den Händen</l>
            <l>Und warfst der blutgen Wuth die strengsten Zügel an.</l>
            <l>Hier, wo die Saltzfluth quilt, und in berauchten Hütten</l>
            <l>In flachen Pfannen schäumt, hast du der Weisheit Thron,</l>
            <l>Wie deinen, aufgericht. Ihr kennt schon diesen Helden,</l>
            <l>Vor dem ihr euer Haupt in tiefer Ehrfurcht neigt,</l>
            <l>Der itzt gerecht und klug des Brennus Zepter führt,</l>
            <l>Und durch das Heer sein Land, vor Krieg in Frieden schützet,</l>
            <l>Doch hat nicht längst Strahlsund sein Feuer brennen sehn,</l>
            <l>Wo er in Glut und Dampf vor dessen Mauren fochte.</l>
            <l>Seht, seinen Helden Sohn, der schon dem Vater gleich,</l>
            <l>Wie ihn der Weisheit Hand in blanckem Ertze führet:</l>
            <l>Es sahe ihn der Rhein, so wie des Adlers Zucht</l>
            <l>Der stürmisch hohen Spur des Vaters muthig folgen,</l>
            <l>Wenn sein erhabner Trieb sie aus dem Neste reißt,</l>
            <l>Und durch des Donners Reich mit unerschrocknen Flügeln</l>
            <l>Der Sonn entgegen führt. Er sah es, und erstaunt.</l>
            <l>Ich brauch es nicht, daß ich euch erst die Namen nenne,</l>
            <l>Weil sie ein jeder weiß, inzwischen freu ich mich,</l>
            <l>Daß dieser treue Kiel derselben Thaten meldet.</l>
            <l>Und ihr, bestrebet euch, daß ihr der Ewigkeit</l>
            <l>Ihr Lorberreiches Lob in Liedern übergebet.</l>
            <l>O! hätt ich Geist und Kraft. O! wär es mir erlaubt.</l>
            <l>Doch, arme Dichtkunst, bleib von der verbotnen Höhe.</l>
            <l>Die Tonkunst lockte uns durch ihrer Sayten Klang,</l>
            <l>Trompeten, Zithern, Flöt und Lauten hingen, klungen</l>
            <l>Und schwebten an der Wand. Der schnellen Fingerkunst</l>
            <l>Belebt das todte Holtz, auf zitternd hellen Säyten.</l>
            <l>So sehr ihr Lied auch gleich die Töne wechseln ließ;</l>
            <l>So musten sie doch stets genau zusammen stimmen,</l>
            <l>Und auch in Eil und Flucht dem Tackt gehorsam seyn.</l>
            <l>Indem erblicken wir ein prächtiges Gebäude,</l>
            <l>Den Ehrenpforten gleich. Auf jeder Seiten trägt</l>
            <l>Ein Riesenbild gebückt den Bogen auf den Schultern,</l>
            <l>Als sey die Last zu schwer. Zwo Säulen stützen noch</l>
            <l>Nebst ihnen das Gesims, auf dem an jeder Ecken</l>
            <l>Zwey Marmorbilder stehn. In seiner Mitten ligt</l>
            <l>Ein Muschel gleicher Helm auf zwölf corinthschen Säulen.</l>
            <l>Auf einer jeglichen prangt eine Statue.</l>
            <l>Die Baukunst saß alhier auf ausgehaunen Stücken,</l>
            <l>Und zeichnete ein Schloß nebst seinem Grundriß ab.</l>
            <l>Indessen hörten wir der Meissel Schläge klingen,</l>
            <l>Und sahen in der Näh die Kunst, so Bilder haut,</l>
            <l>Hier lag ein halbes Stück, jedoch noch unpoliret!</l>
            <l>Dort stand ein Engelsbild, das fast zu leben schien,</l>
            <l>Und dem es sonst an nichts als an der Sprache fehlte;</l>
            <l>Und da ein Kriegesmann: Ihn rüstet Helm und Schild,</l>
            <l>Er drohet, wie es scheint, und lehnt sich auf den Spieß.</l>
            <l>Die Mahlerey wohnt gleich zur Seiten neben ihr,</l>
            <l>Die kunstreich rechte Hand regiert den regen Pinsel;</l>
            <l>Die Lincke das Ballet. Der Stein und Läufer steht</l>
            <l>Voll Farben neben ihr. Auf eines Bretes Fläche</l>
            <l>Kan man so Berg als Thal und Städt und Felder sehn,</l>
            <l>Auf jener Leinwand ist ein Mensch so wohl getroffen,</l>
            <l>Als wär er selber da. Dort kämpft ein gantzes Heer:</l>
            <l>Man sieht im blauen Dampf, wie der sein Eisen schwinget,</l>
            <l>Und der es fallen läst, da er sein Blut verspritzt.</l>
            <l>Auf den Gesichtern stehn, Zorn, Rach und Leid gemahlt.</l>
            <l>Der folgt die Webekunst. Sie wirckt mit fleißger Hand:</l>
            <l>Der reiche Aufzug ist, mit Purpur übergossen,</l>
            <l>Am Baume aufgespannt, und gehet durch den Kamm.</l>
            <l>Sie treibt den Schützen schnell durch die getheilten Faden,</l>
            <l>Und schläget Seid und Gold in das Gewebe ein.</l>
            <l>Ein köstlicher Damast wächst unter ihren Händen,</l>
            <l>Auf den der Blumen Gold in rothem Grunde brennt.</l>
            <l>Die Nähkunst war bey ihr, sie mahlte mit der Nadel,</l>
            <l>In ein gespantes Tuch, was kaum der Pinsel kan.</l>
            <l>Sie hebt und senckt die Hand, und zieht den feinen Faden.</l>
            <l>Dort donnert in der Kluft der Hammer schwerer Knall,</l>
            <l>Zwey machen einen Schild, erheben wechselsweise</l>
            <l>Und fällen ihren Arm. Man sieht die Funcken sprühn,</l>
            <l>Der harte Ambos selbst seufzt unter ihren Schlagen.</l>
            <l>Da stehen Egg und Pflug. Hier hengt ein blitzend Schwerdt,</l>
            <l>Dort Küraß, Helm und Spieß aus blanck geschlagnem Ertze,</l>
            <l>Hier floß zerschmoltznes Gold, das wie die Sonne strahlt,</l>
            <l>In nette Formen ein. Der Meister bildet Schaalen</l>
            <l>Und Kelch und Becher draus. Und ihr polirter Bauch</l>
            <l>Gläntzt mit den zierlichsten erhabenen Figuren.</l>
            <l>Als sie uns überall mit sich herum geführt;</l>
            <l>So sprach sie: seht, dies ist der Vorhof meines Tempels,</l>
            <l>Wer den erhabnen Fuß in solchen stellen will,</l>
            <l>Muß durch der Künste Sitz, der Wissenschaften Wohnung</l>
            <l>Mit muntrer Achtsamkeit und scharffen Augen gehn.</l>
            <l>Wer in der Poesie ein Meister denckt zu werden,</l>
            <l>Muß hier erst Schüler seyn, sonst bringt er es nicht hoch.</l>
            <l>Indessen waren wir bis an das Thor gelanget.</l>
            <l>An allen Säulen sind viel Tafeln aufgehengt,</l>
            <l>Sie wies uns selbst daran die ewigen Gesetze,</l>
            <l>Die keines Dichters Lied mit Recht verletzen darf.</l>
            <l>Es kostet freylich wohl, sprach sie, viel Zeit und Mühe,</l>
            <l>Doch wer sich auf der Bahn nicht leiten lassen will,</l>
            <l>Und nur sich selber folgt, kan leicht sich selbst verführen.</l>
            <l>Wir traten in den Hof. Wir sahn den Wunderplatz,</l>
            <l>Wo die Natur und Kunst, wie zwey vertraute Schwestern,</l>
            <l>Im Siegsgepränge ziehn. Der jungen Dichter Hand</l>
            <l>Pflantzt hier auf jedes Beet die farbenreiche Zierde,</l>
            <l>So wunder schön ist nicht der Bogen in der Luft,</l>
            <l>Der aus dem Sonnenschein die hellen Farben ziehet.</l>
            <l>Hingegen ordnet dort der ältern kluge Hand</l>
            <l>Die Bäume nach der Reih zu schattenreichen Gängen:</l>
            <l>Manch holdes Frühlings-Lied schallt durch das dicke Laub,</l>
            <l>Das lieblich tönt und rauscht, wenn es der West beweget,</l>
            <l>Und manche Harfe beugt die starcken Zweig herab,</l>
            <l>Worunter Dichter sich bald setzen, bald im Grünen</l>
            <l>Sich mit Gesang und Spiel in Einsamkeit ergehn.</l>
            <l>Vier Quellen springen hier. Der ersten klares Wasser</l>
            <l>Ist ungetrübt und rein. Kein schwerer Stein, kein Holtz</l>
            <l>Verhindert ihren Lauf. Sie fliest auf reinem Sande.</l>
            <l>Viel Kinder baden sich, und spielen um den Rand.</l>
            <l>Die Dichter pflegen sie die Reinigkeit zu nennen.</l>
            <l>Die andre heissen sie den Sprung der Flüßigkeit.</l>
            <l>Es rinnt ihr sanfter Bach fast sonder einigs Rauschen</l>
            <l>Durch Blumen, Bäum und Stein ohn allem Anstoß fort.</l>
            <l>Die Schönheit sieht man hier benebst der Anmuth schwimmen.</l>
            <l>Der dritten geben sie den Namen Lieblichkeit.</l>
            <l>Ihr Wasser ist sehr süß und strömt mit holdem Rauschen.</l>
            <l>Vergnügen, Lieb und Lust tantzt um den bunten Strand,</l>
            <l>Sie pflegen mit dem Naß sich schertzend zu bespritzen.</l>
            <l>Die vierte Quelle heißt sonst die Nachdrücklichkeit,</l>
            <l>Sie treibt die schwere Fluth bald schnell mit starckem Rauschen,</l>
            <l>Bald majestätisch fort. So Ernst als Grosmuth geht</l>
            <l>Am Wasser hin und her. Zwar jede Quelle springet</l>
            <l>Weit von der ander vor, und irret hin und her</l>
            <l>Mit angenehmen Spiel in dem beblümten Garten;</l>
            <l>Doch endlich giessen sie ihr Wasser insgesammt</l>
            <l>In einen grossen Fluß, der Gold und Perlen rollet,</l>
            <l>Und der, obgleich die Fluth mit lauten Schallen fließt;</l>
            <l>Doch stets so lauter ist, daß man an seinem Grunde</l>
            <l>Die Steinchen sehen kan. Auch der umschliesset hier</l>
            <l>Mit seinem nassem Arm den Fuß des grünen Hügels,</l>
            <l>Auf welchem sich die Last des hohen Tempels thürmt.</l>
            <l>Die blumenreiche Höh erhebt sich stufenweise</l>
            <l>Und jeder Absatz läuft im Cirkel um ihn her.</l>
            <l>Die unterste ist nur mit frischem Grase, Veilchen</l>
            <l>Und dem gemeinem Schmuck der Wiesen ausgeziert,</l>
            <l>An ihren Enden steigt manch spitzer Tannenbaum</l>
            <l>Aus kleinen Büschen auf. Die folgende bemahlet</l>
            <l>Der Gärten bunter Schmuck, Narcissen, Lilien,</l>
            <l>Und ihre Ränder sind mit Rosen eingefaßet,</l>
            <l>Darzwischen breiten sich die Lorbeern nach der Reihe.</l>
            <l>Die höchste schmücket sich mit Käyser-Kronen aus.</l>
            <l>Auf ihren Umfang stehn viel seltne Blumentöpfe,</l>
            <l>Nebst Cedern, so die Kunst zu Pyramiden macht.</l>
            <l>Die Dichtkunst ließ uns hier nach unserm Willen wandeln.</l>
            <l>Wir wandelten, bis sie uns zu dem Pallast rief.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
