<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Andächtige Feld- und Pfingst-Gedanken,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zäunemann</surname>
            <forename>Sidonia Hedwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">772</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-34 2-64 3-102 4-76 5-50 6-60 7-34 8-64 9-102 10-76 11-50 12-60</measure>
        <measure type="syllables">9650</measure>
        <measure type="tokens">6762</measure>
        <measure type="characters">38700</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Andächtige Feld- und Pfingst-Gedanken,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie vielmahl bin ich schon den Weg allhier geritten,</l>
            <l>Und dennoch, Gott sey Lob! ist nie mein Roß geglitten:</l>
            <l>Mein Pferd ist nie gestürzt, so scharf ich auch gejagt.</l>
            <l>Zwar einmahls machte mich mein Hengst etwas verzagt;</l>
            <l>Allein dein starker Schutz ließ mich nicht in den Hecken,</l>
            <l>Vielwenger in Gefahr verzagen oder stecken.</l>
            <l>Du Höchster! warst mein Schirm, dein Engel brachte mich</l>
            <l>Gesund und wohl nach Haus; und darum preis ich dich.</l>
            <l>Wenn mich ein Regen-Guß den ganzen Weg geführet,</l>
            <l>Daß ich kein trocknes Fleck an Kleid und Leib verspühret;</l>
            <l>Wenn mich der Sturm gedreht, so hab ich doch gelacht;</l>
            <l>Es hat mir nichts geschadt. Wenn mich die finstre Nacht,</l>
            <l>Da kaum vor Dunkelheit die Pfützen zu erblicken,</l>
            <l>Mich über Stock und Stein und über schmahle Brücken</l>
            <l>Und Berge hingeführt, nahm ich doch nie Gefahr,</l>
            <l>Noch Schrecken, oder Furcht, noch Widrigkeiten wahr.</l>
            <l>Der finstre Tannen-Wald hat mich gar nicht erschrecket,</l>
            <l>Vielmehr sein sanft Geräusch die größte Lust erwecket.</l>
            <l>Versuchts, es reiset sich des Nachts in Wäldern schön;</l>
            <l>Ich habs erst nicht geglaubt; nun hab ich es gesehn.</l>
            <l>Das sonst berufne Fleck läßt mir auch keinen Grauen</l>
            <l>Noch Zittern und Gefahr wie etwa andern schauen.</l>
            <l>Wenn Blitz und Donner-Knall den Tannen-Wald erfüllt,</l>
            <l>Und in denselbigen gesaufet und gebrüllt:</l>
            <l>Hat man mich vor der Fluth und Donner warnen wollen,</l>
            <l>So hab ichs nicht geacht. Denn die Gerechten sollen</l>
            <l>In Unglück und Gefahr und in der Todes-Pein,</l>
            <l>Doch allezeit beherzt und frischen Geistes seyn.</l>
            <l>Bey Tage und bey Nacht, zu Hause und in Gründen,</l>
            <l>Kan mich die Hand des Herrn stets treffen oder finden:</l>
            <l>Drum fürcht ich mich vor nichts. Du mein Immanuel!</l>
            <l>Du führst mich stets; durch wen? durch deinen Raphael.</l>
            <l>Gott Lob! der führt mich auch an diesem heilgen Tage,</l>
            <l>Und schützet mich gewiß vor aller Noth und Plage.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das grosse Sonnen-Licht wirft seine Strahlen aus,</l>
            <l>Und wärmt und baut dadurch das grosse Erden-Haus.</l>
            <l>Die Luft ist aufgeklärt, die Wolken sind ganz dünne,</l>
            <l>Ganz lichte, hell und klar. Was werd ich weiter inne?</l>
            <l>Ein angenehmer Wind bewegt und regt die Saat;</l>
            <l>Er rauscht so sanft und still bey manchem Espen-Blat</l>
            <l>Und dicken Baum vorbey; er dämpft die Sonnen-Hitze,</l>
            <l>Daß man auf grünen Gras im Schatten ruhig sitze.</l>
            <l>Hier ist ein grüner Zaun; hier ist ein dicker Baum,</l>
            <l>Allwo ein Wandersmann in süssen Schlaf und Traum</l>
            <l>Zu seiner Lust verfällt und wenn er aufgestanden,</l>
            <l>So ist auch neue Kraft zur Wanderschaft vorhanden.</l>
            <l>So weislich richtest du, o Schöpfer! alles ein,</l>
            <l>Ich seh wohin ich will, es muß uns dienlich seyn.</l>
            <l>Kein Blümgen ist so schlecht, kein Kraut ist so geringe,</l>
            <l>Das uns nicht Stärk und Kraft und guten Nutzen bringe.</l>
            <l>Heb deine Augen auf, und schaue in das Feld!</l>
            <l>Was hat dir nicht der Herr vor Seegen dargestellt?</l>
            <l>Die Saat ist lang und schön, wie dicke stehn die Aehren,</l>
            <l>Wodurch dir Gott dein Brod aus Gnaden will bescheren.</l>
            <l>So sorgt der Herr vor mich und andre Menschen noch.</l>
            <l>Er wendet gnädiglich das schwere Hungers-Joch.</l>
            <l>Hier segnet Gott den Fluß, der muß zu unsern Leben,</l>
            <l>Und Labsal manchen Fisch uns in die Hände geben.</l>
            <l>Der Weinstock weißt mich auch auf Gottes Mildigkeit,</l>
            <l>Wenn er durch seinen Saft uns künftighin erfreut.</l>
            <l>Die Bäume auf dem Feld die stellen uns die Früchte</l>
            <l>Zu unserm Wohlergehn schon zeitig vors Gesichte.</l>
            <l>Gemüße, Kraut und Kohl, was Feld und Garten trägt,</l>
            <l>Hat, Vater! deine Huld vor Augen uns gelegt.</l>
            <l>Gesegnet ist das Feld, die Wiesen sind geschmücket,</l>
            <l>Worauf der Hirt sein Vieh aufs lieblichste erquicket.</l>
            <l>Die Hirten treiben hier die Lämmer, Schwein und Küh,</l>
            <l>Auf das geschmückte Feld. Das fromme Wollen-Vieh</l>
            <l>Findt zu der Schäfer Lust und der Besitzer Freude,</l>
            <l>In dieser Seegens-Flur die allerschönste Weyde.</l>
            <l>Hier lockt ein klarer Bach das matte Vieh herbey,</l>
            <l>Und auch den Wandersmann macht er vom Durste frey</l>
            <l>Hier springt ein muntres Reh aus Sträuchen und Gebüsche,</l>
            <l>Daß es sich in dem Feld bey einem Fluß erfrische.</l>
            <l>Wie lieblich singen hier die Vögel in der Luft?</l>
            <l>Sie loben Gott, und weil ihr Mund um Futter ruft,</l>
            <l>So giebt ers ihnen auch, daß sie nicht Hungers sterben.</l>
            <l>Schaut Gottes Liebe an! Er läßt sie nicht verderben.</l>
            <l>Gedächte doch der Mensch in seiner Noth und Pein</l>
            <l>An Gottes Mildigkeit. Wie könt es möglich seyn,</l>
            <l>Daß er den Menschen nicht auch Brod und Nahrung gäbe?</l>
            <l>Wenn ich mein Angesicht nach jener Heerd erhebe,</l>
            <l>So seh ich, wie der Herr das kleinste Vieh bekleidt.</l>
            <l>O! solte mich der Herr in meiner Lebens-Zeit</l>
            <l>Nicht auch wie dieses Thier bedecken und bekleiden?</l>
            <l>Den Zweifel kan fürwahr des Herren Ohr nicht leiden!</l>
            <l>Bedenke dieses wohl, du hart beklemmter Christ,</l>
            <l>Wie hoch du jederzeit vor Gott geschätzet bist.</l>
            <l>Wenn Vögel und Gewürm, so gar die jungen Raben,</l>
            <l>Schutz, Kleidung, Speiß und Trank von Gott dem Vater haben,</l>
            <l>So wirst du wahrlich auch von ihm versorget seyn.</l>
            <l>Er schließt dich in sein Herz weit mehr als diese ein.</l>
            <l>Die heist er sein Geschöpf, dich nennt er seinen Erben</l>
            <l>Und Kind; wie könt es seyn, daß er dich ließ verderben?</l>
            <l>Wie lieblich, süß und schön riecht doch der Wiesen-Schmuck.</l>
            <l>Wohin ich mich nur dreh, da find ich Stof genug,</l>
            <l>Mich an der Wunder-Hand des Schöpfers zu ergötzen,</l>
            <l>Und seine Huld und Macht ins Herze fest zu setzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey dem, was ich jetzt seh, stell ich vor andern mir</l>
            <l>Das erste Paradieß den schönsten Garten für.</l>
            <l>O angenehme Lust! die ich wohl ohne Sünde</l>
            <l>In diesem offnen Feld in meinem Geist empfinde.</l>
            <l>O! wie vergnügt bin ich, wenn sich in Einsamkeit</l>
            <l>Und in dem stillen Feld mein Angesicht erfreut.</l>
            <l>Hier singt und bett sichs schön; hier läßt sichs gut studiren;</l>
            <l>Die Feld-Lust kan mein Herz aufs angenehmste rühren.</l>
            <l>Wenn ich in Feld und Flur und auf den Wiesen steh;</l>
            <l>Wenn ich bald hier und dort die Schaafe hüten seh;</l>
            <l>So bild ich mir auch ein, ich seh die ersten Zeiten</l>
            <l>Worinn die Unschuld noch mit Lust auf allen Seiten</l>
            <l>Gewohnet und geherrscht. Ich bilde mir fast ein:</l>
            <l>Die Gegend und die Zeit müßt dieser ähnlich seyn,</l>
            <l>In welcher ehemahls die Töchter Labans standen,</l>
            <l>Des Viehes hüteten und ihre Garben banden.</l>
            <l>Mir deucht, hier ist das Feld, worinnen Abraham</l>
            <l>Und Jacob ihre Heerd, so manches zartes Lamm,</l>
            <l>Geweydet und gepflegt, und mit erfreuten Zungen</l>
            <l>Zu Gottes Lob und Preiß ein Hirten-Lied gesungen:</l>
            <l>Wo jener treuer Knecht zu der Rebecca kam,</l>
            <l>Und von der schönsten Hand den Krug mit Wasser nahm,</l>
            <l>Und mit demselbigen sein durstig Vieh erquickte,</l>
            <l>Wobey er nun die Braut des Isaacs erblickte.</l>
            <l>Mir ist als wandelte allhier der Rahel Fuß,</l>
            <l>Und brächt ihr Wollen-Vieh zum klaren Wasser-Fluß,</l>
            <l>Und Jacob käm zu ihr, der ihre Schaafe tränkte,</l>
            <l>Und ihr aus Redlichkeit mit Gott sein Herze schenkte.</l>
            <l>Mich deucht hier ist der Ort, wo dort der Väter Schaar,</l>
            <l>Dem allerhöchsten Gott so manchen Beth-Altar,</l>
            <l>Und Maal-Stein, ihm zum Ruhm, aus frommen Geist erbauet.</l>
            <l>O Seele; jeder Baum, den hier dein Auge schauet,</l>
            <l>Ein jeder Wasser-Fluß, ein jeder Acker-Land</l>
            <l>Giebt dir Gelegenheit, daß du der Vaters-Hand</l>
            <l>Auch einen Altar baust; doch sie sind selbst Altäre,</l>
            <l>Von seiner Hand erbaut. Kom! bringe und verehre</l>
            <l>Allhier, dem Höchsten Gott; leg' deine Gaben drauf;</l>
            <l>Zündt deinen Weyhrauch an! So steigt der Rauch hinauf</l>
            <l>Zu Gott, und riecht so schön als Habels Opfer Gaben.</l>
            <l>Ja Herr! du solst mein Herz mit meinem Weyhrauch haben.</l>
            <l>Dieß Feld gleicht wohl dem Ort, wo Jacob sanft und schön</l>
            <l>Auf einen Steine schlief; wo er im Traum gesehn,</l>
            <l>Wie Gottes heilges Heer vom Himmel runter kommen,</l>
            <l>Und seinen Geist vergnügt, und ihn in Schutz genommen.</l>
            <l>Es gleicht dem Ort, wo Gott zum Patriarchen trat,</l>
            <l>Und ihm den Sohn versprach, da er vor Sodom bath;</l>
            <l>Wo Jacob selbst mit Gott gekämpfet und gerungen</l>
            <l>Und auch denselbigen aufs herrlichste bezwungen.</l>
            <l>O was vor Lieblichkeit! o was vor süsse Lust,</l>
            <l>Empfindet meine Seel! wie labt sich meine Brust</l>
            <l>Wenn ich im Felde bin! Ich kan an Gottes Werken</l>
            <l>Und reicher Seegens-Hand den Glauben in mir stärken.</l>
            <l>Geht hier ein Schäfer hin, und singt auf Blat und Rohr,</l>
            <l>So stell ich mir darbey den Hirten David vor</l>
            <l>Wie er bey seiner Heerd sein Harfenspiel gerühret,</l>
            <l>Und seinen Gott gelobt, der ihn bisher geführet.</l>
            <l>Lauft dort ein Bauren-Weib mit aufgewecktem Sinn;</l>
            <l>Geht da mit gleichem Geist die junge Dirne hin;</l>
            <l>So denk ich, diese sind im aufgeschürzten Rocke</l>
            <l>Wohl glücklicher als die, so als die schönste Docke</l>
            <l>Im Puder-Putze prangt und in den Steif-Rock geht.</l>
            <l>Ihr Fuß viel sicherer auf Feld und Fluren steht</l>
            <l>Als derer, welche stets geschmückt bey Hof erscheinen,</l>
            <l>Allwo die Falschheit wohnt. Da giebt es gnug zu weinen.</l>
            <l>Der eine wird verfolgt; der andre wird verlacht;</l>
            <l>Dem wird durch Haß und List gefährlich nachgetracht;</l>
            <l>Dem wird die Zeit geraubt; Der kommt um sein Vermögen;</l>
            <l>Ein andrer muß sich krank und schwach zu Bette legen.</l>
            <l>So gehts in Städten her, so gehts bey Höfen zu!</l>
            <l>Auf Dörfern lebet man in still und süsser Ruh.</l>
            <l>Glückseelig ist der Stand der sich von Acker nehret,</l>
            <l>Und dem der Herr durchs Feld sein Kleid und Brod bescheret!</l>
            <l>Gesegnet ist der Mann, den Gott durch Pflug und Feld</l>
            <l>In dieser Zeitlichkeit erquicket und erhält!</l>
            <l>Du starker Seegens-Gott! erhalte Feld und Fluren,</l>
            <l>Und seegne fernerhin all deine Creaturen.</l>
            <l>Herr! höre auf mein Wort! Herr sprich dein Amen drauf!</l>
            <l>Ja! ja! ich weiß du hörst, die Wolken thun sich auf,</l>
            <l>Und geben durch den Knall des Donners zuverstehen,</l>
            <l>Der Höchste lebe noch, und werde auf mich sehen.</l>
            <l>Mein Gott dein heilger Geist erfüllet mein Gemüth,</l>
            <l>Drum freut sich meine Seel; drum sing ich jetzt ein Lied</l>
            <l>Von deiner Gütigkeit und deinem milden Seegen.</l>
            <l>Gelobt seyst du mein Gott, daß du auf meinen Wegen</l>
            <l>Mich auf das beste führst. Ich danke deiner Treu,</l>
            <l>Die über mich gewacht, und öfters mancherley</l>
            <l>Noth, Unglück und Gefahr so gnädig abgewendet,</l>
            <l>Und deiner Engel Schutz zu mir herab gesendet.</l>
            <l>Gott Lob! daß ich gesund und nicht gebrechlich bin,</l>
            <l>So, daß ich Hand und Fuß, das Haupt und jeden Sinn</l>
            <l>Auch glücklich brauchen kan. Ich preise deine Güte,</l>
            <l>Die meine Seel und Brust, mein Herz, Sinn und Gemüthe</l>
            <l>Mit deinem Einspruch labt, mit deinem Worte tröst,</l>
            <l>Wenn etwa eine Noth und Trübsal auf mich stößt.</l>
            <l>In Leiden hat dein Sohn die Kelter helfen treten;</l>
            <l>Dein Geist half mir getrost vor dir das Abba beten.</l>
            <l>Du hast mich kräftiglich mit deinem Trost erfrischt,</l>
            <l>Und mir vom Angesicht die Thränen abgewischt;</l>
            <l>Mir ein geduldig Herz und stillen Geist geschenket,</l>
            <l>Der sich mit Ungedult und Murren niemahls kränket.</l>
            <l>Erhalt mir diesen Schmuck und edle Seelen-Zier,</l>
            <l>So folg ich dir getrost, und fahre wohl von hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist mir? hör ich nicht der Glocken Thon erklingen?</l>
            <l>Ja! ja! man wird jetzund das Halleluja singen.</l>
            <l>Man singt: Komm Heilger Geist, und kehre bey uns ein;</l>
            <l>Man stimmt es freudig an, man schlägt die Paucken drein.</l>
            <l>Die Paucken hör ich zwar nicht in der Kirch erschallen,</l>
            <l>Ich hör an ihrer statt den Donner heftig knallen.</l>
            <l>Allein sein Brüllen stöhrt mich in der Andacht nicht,</l>
            <l>Ich zeige jetzt wie sonst ein frölich Angesicht.</l>
            <l>Mein Pfingst-Fest feyre ich so heilig unterm Blitze</l>
            <l>Im Feld, als wenn ich sonst in einer Kirche sitze.</l>
            <l>Nichts stöhret meinen Geist; nichts hindert meine Ruh;</l>
            <l>Ich weiß, mein Tröster hört mir aus den Wolken zu.</l>
            <l>Mein Herr Gott heilger Geist! gleichwie du ehedessen</l>
            <l>Den Jüngern deine Kraft sehr reichlich zugemessen,</l>
            <l>Und ausgetheilet hast, so reichlich geuß auch hier</l>
            <l>Die Seegens-Ströme aus, und wohne stets in mir.</l>
            <l>Mein Herz, das Sünden-Nest, entledge seiner Sünden,</l>
            <l>Such eine wahre Reu in solchem anzuzünden.</l>
            <l>Ach! reinige mein Herz, du werther Heilger Geist!</l>
            <l>Von dem, was sündlich ist, von dem, was irdisch heist.</l>
            <l>Mach deine Wohnung draus, damit die drey Personen</l>
            <l>Der Gottheit stets in mir und meiner Seele wohnen.</l>
            <l>Zeig mir den rechten Steg, den ich hier wandeln soll,</l>
            <l>Daß ich nicht straucheln mag, mach mich von Andacht voll,</l>
            <l>Daß ich mein Herz und Mund zu Gottes Stuhl erhebe,</l>
            <l>Und dir Lob, Ehr und Preiß für alle Wohlthat gebe.</l>
            <l>Gieb, daß sich nie mein Herz von Jesu Liebe trennt,</l>
            <l>Vielmehr die Liebes-Glut recht Seraphinisch brennt;</l>
            <l>Gieb daß ich meine Lust in deinem Wesen suche,</l>
            <l>Und alle Eitelkeit und schnöde Lust verfluche.</l>
            <l>Und reitzet mich die Welt zu einer Sünde an,</l>
            <l>So winke mir alsbald, und reiß mich von der Bahn,</l>
            <l>Darauf ich gleiten könt: Gieb mir ein Herz voll Tugend;</l>
            <l>Sey du mein Sprach-Gesell und Führer meiner Jugend;</l>
            <l>Wenn ich nach Christen-Brauch den Kreuz-Weg wandern muß,</l>
            <l>So komm du Geist der Kraft! mit deinem süssen Gruß,</l>
            <l>Und stärke mich in Angst, und mach die Seele stille,</l>
            <l>Daß sie gelassen spricht: Herr! es gescheh dein Wille.</l>
            <l>Vor Murren, Ungedult und Kleinmuth schütze mich;</l>
            <l>Denn ich verlasse mich in aller Noth auf dich.</l>
            <l>Ja, wird die Angst zu groß, so komm, mich zu vertreten,</l>
            <l>Und lehr mich Glaubens-voll stets stark und brünstig beten.</l>
            <l>Wenn ich in Herzens-Angst und Kampf nicht rufen kan;</l>
            <l>So nimm dich meiner Seel, du theurer Tröster! an,</l>
            <l>Und kämpfe stark vor mich, und hilf mir Gott bezwingen,</l>
            <l>Schrey, rufe du in mir, so muß es mir gelingen.</l>
            <l>Schaff, daß mein Glaubens-Licht beständig helle brennt,</l>
            <l>Und wenn die Todes-Hand mein Lebens-Band zertrennt;</l>
            <l>(o! wär es doch nur bald, mir eckelt mehr zu leben,</l>
            <l>Es sehnet sich mein Geist der Welt Valet zu geben.)</l>
            <l>So hilf mir ritterlich durch allen Kampf und Streit,</l>
            <l>Und bringe meine Seel zur frohen Ewigkeit.</l>
            <l>Du werther Heilger Geist! erhöre jetzt mein Flehen,</l>
            <l>Komm deiner Christenheit in Trübsal beyzustehen.</l>
            <l>Die, so um Gottes Ehr und um sein heilig Wort,</l>
            <l>Und dessen Reinigkeit und Glauben hier und dort</l>
            <l>Geängstget und verfolgt, gedrückt, gelästert werden,</l>
            <l>Die nimm in deinen Schutz, und tröste sie auf Erden.</l>
            <l>Mach ihre Seel und Geist, Muth, Lieb und Andacht groß,</l>
            <l>Damit sie alle Angst, Gefahr und Herzens-Stoß</l>
            <l>Recht standhaft überstehn; Erquicke sie in Leiden</l>
            <l>Mit deiner starken Kraft, und süssen Trost der Freuden.</l>
            <l>Die, so erleuchtet sind, und in dem Glauben stehn;</l>
            <l>Erhalte kräftiglich, und laß sie weiter gehn.</l>
            <l>Die Bösen aber zieh von ihrem Laster-Stege,</l>
            <l>Und bringe ihren Fuß auf Gott beliebte Wege.</l>
            <l>Geuß deinen starken Strom auf den Regenten-Stand;</l>
            <l>Regiere ihren Geist und führ sie bey der Hand,</l>
            <l>Daß sie in Heiligkeit vor Gottes Antlitz wandeln,</l>
            <l>Und nach Gerechtigkeit in ihren Werken handeln.</l>
            <l>Den Lehr-Stand schmücke auch mit deinen Gaben aus,</l>
            <l>Damit zu jeder Zeit in unsers Gottes Haus,</l>
            <l>Dein Wort, dem Donner gleich, durch alle Herzen dringe,</l>
            <l>Und hundertfältge Frucht zum ewgen Leben bringe.</l>
            <l>Du Geist der Einigkeit! erhalte Fried und Ruh,</l>
            <l>Und schicke jedem Stand die güldne Eintracht zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie schön, wie ungestöhrt läßt sichs im Felde singen!</l>
            <l>Und Gottes Heiligkeit ein Halleluja bringen.</l>
            <l>So wohl, so angenehm es unserm Munde deucht,</l>
            <l>Wenn man ihm auf dem Feld so Kost als Nahrung reicht;</l>
            <l>So eine süße Lust empfindt der Geist darneben,</l>
            <l>Wenn man ihm seine Kost zugleich auch sucht zu geben.</l>
            <l>Wenn heut ein hohes Haupt, ein Fürst und grosser Held,</l>
            <l>Bey schönem Paucken-Schall die offne Tafel hält,</l>
            <l>So kan ich hier im Feld auch offne Tafel haben.</l>
            <l>Wohlan! hier ist mein Tisch, da nehm ich Gottes Gaben,</l>
            <l>Die ich zu mir gesteckt, vergnügt und frölich ein,</l>
            <l>Die Erde soll mein Tisch, das Gras mein Sessel seyn,</l>
            <l>Recht so! hier ist ein Rand, den manches Blümgen schmücket,</l>
            <l>Da steht ein dicker Baum, der Reisende erquicket;</l>
            <l>Darneben fließt ein Bach, der klar und rauschend quillt,</l>
            <l>Und der den Durstigen ihr trocknes Schmachten stillt,</l>
            <l>Hier findet auch mein Pferd die angenehmste Weyde.</l>
            <l>Herunter von dem Gaul! Zu meiner tausend Freude</l>
            <l>Setz ich mich bey dem Baum, und speise meine Kost.</l>
            <l>Mich labt der Wasser-Trank weit mehr als Wein und Most,</l>
            <l>Den grosse Könige aus güldnen Schalen trinken.</l>
            <l>Mein Becher ist die Hand. Ich lasse mich bedünken,</l>
            <l>Es sey nicht ungereimt, wenn ich aus Redlichkeit</l>
            <l>Aus diesem klaren Fluß, bey dieser Jubel-Zeit,</l>
            <l>Auf hoher Häupter Glück und auf ihr Wohlseyn trinke!</l>
            <l>Die ihren Scepter klug, gerecht und sieghaft führt.</l>
            <l>Die wir in Spanien in Kron und Purpur schauen.</l>
            <l>Es lebe Carl zu Maynz! in dessen Schutz ich bin.</l>
            <l>Es lebe Ernst August, der Herzog derer Sachsen!</l>
            <l>Es leb sein junger Prinz! Er müsse blühn und wachsen!</l>
            <l>Der Tugend und Verstand, Geist, Muth und Feuer hat!</l>
            <l>Ein jeder Musen-Sohn und wahrer Weisheits Kenner!</l>
            <l>Es lebe jedermann, ders redlich mit mir meint!</l>
            <l>Dies wünsch ich gleichfalls auch dem allergrößten Feind!</l>
            <l>Ich hasse niemand nicht. Der Teufel in der Höllen.</l>
            <l>Ist nur allein mein Feind! den suche ich zu fällen.</l>
            <l>Ich habe wohl ein Herz voll Feuer, Geist und Muth;</l>
            <l>Doch aber nicht voll Zorn, voll Rache, Haß und Wuth.</l>
            <l>Ich habe mit mir selbst und meinem Fleisch zu kämpfen.</l>
            <l>Da hab ich Feinds genug, desselben Macht zu dämpfen.</l>
            <l>Es müsse jedem Feind auf Erden glücklich gehn,</l>
            <l>Er müsse auch dereinst mit mir den Himmel sehn.</l>
            <l>Bey dem Gesundheits-Trunk hört man die Paucken schallen,</l>
            <l>Allein an ihrer statt hör ich den Donner knallen,</l>
            <l>Der faußt um mich herum. Gott hört die Wünsche an,</l>
            <l>Die ich bey jedem Trunk, aus Redlichkeit gethan.</l>
            <l>O wie vergnügt hab ich mein Festtags-Mahl genossen!</l>
            <l>Mein Roß hat sich erquickt, nun setzt es unverdrossen</l>
            <l>Die Füsse weiter fort: Ob gleich der Donner brällt,</l>
            <l>Und vor der Sonnen Glanz der Blitz das Feld erfüllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es donnert! wie? wenn Gott auf dich erzürnet wäre</l>
            <l>Dieweil du sein Geboth und seine heilge Lehre</l>
            <l>Aus deinen Augen setzst! Du thust was Gott verbeut;</l>
            <l>Wie so? was ist es denn? du trägst ein Mannes-Kleid!</l>
            <l>Hat nicht der Herr gesagt? es soll ein Greuel heisen,</l>
            <l>Der sich in andrer Tracht den Augen sucht zu weisen</l>
            <l>Ja! Gott hat dieß gesagt; allein noch mehr dabey:</l>
            <l>Er spricht auch, daß das Thier von ihm verboten sey,</l>
            <l>Das seinen Fuß nicht spalt, und auch nicht wiederkäuet.</l>
            <l>Dem wurde scharf vom Herrn mit Fluch und Tod gedräuet,</l>
            <l>Der sich nach einen Fisch im Fluß gelüsten ließ,</l>
            <l>Der nicht sein Schuppen-Heer benebst den Federn wieß.</l>
            <l>Wer ausfuhr und ein Mal an Leib und Haupt bekommen,</l>
            <l>Der muste unrein seyn, und ward nicht aufgenommen.</l>
            <l>Es durfte nie kein Blut vom Thier beym Essen seyn,</l>
            <l>Und keinem ward erlaubt von Wollen und von Lein</l>
            <l>Ein Kleid an Leib zu ziehn. Kein Priester durfte lieben</l>
            <l>Ein Weib, das man bereits ins Wittwen Buch geschrieben.</l>
            <l>Nach Gottes strengen Wort entzog man dem Altar</l>
            <l>Denselbigen Levit an dem ein Fehler war.</l>
            <l>Kein Mannsbild war befugt den Bart ganz abzuscheren.</l>
            <l>Und was dergleichen mehr gestrenge Gottes Lehren</l>
            <l>Des Höchsten Wort uns zeigt. Wir Christen neuer Zeit,</l>
            <l>Sind aber nun davon entbunden und befreyt.</l>
            <l>Dieß herrschende Gesetz, das unsre Alten hatten,</l>
            <l>Hat Christus abgeschaft. Warum? es war ein Schatten.</l>
            <l>Eins wie das andre war verboten und verflucht:</l>
            <l>Bleibt nun ein Mann verschont, wenn er das Messer sucht,</l>
            <l>Und seinen Bart abschiert; Wird keiner mehr verschlossen,</l>
            <l>Bey dem was eytriges von Haupt und Lieb geflossen;</l>
            <l>Darf Schleye, Schmerl und Blut, Caninchen, Haß und Schwein</l>
            <l>Und was dergleichen mehr auf unsrer Tafel seyn;</l>
            <l>Darf auch ein Priester jetzt nach einer Witwe fragen;</l>
            <l>So darf ich auf dem Pferd auch wohl ein Manns-Kleid tragen.</l>
            <l>Nein, dieserwegen beißt mich mein Gewissen nicht;</l>
            <l>Deshalber ziehet mich der Herr nicht vors Gericht,</l>
            <l>Er straft mich nicht darum. Ich kan zu allen Zeiten</l>
            <l>In solcher Tracht durch Blitz und Donner frölich reiten.</l>
            <l>Es donnert! Ey! Gott lob! so hör ich, daß die Macht</l>
            <l>Des Schöpfers und sein Aug noch vor die Erde wacht.</l>
            <l>So lang die Wolken noch die Dünste an sich ziehen,</l>
            <l>So lange wird auch noch die Erde fruchbar blühen.</l>
            <l>Der Donner brüllt! Gott lob! so ist zu unsern Glück,</l>
            <l>Vor unser dürres Land ein Regen-Guß zurück,</l>
            <l>Der es befeuchten wird. Es lächzet stark nach Regen,</l>
            <l>Es wartet ganz verschmacht auf deinen Milden Seegen.</l>
            <l>So lang ich deine Stimm durchs Donnern hören kan;</l>
            <l>So lange ficht mein Herz noch gar kein Zweifel an,</l>
            <l>Das Gott nicht vor das Land und vor uns sorgen solte,</l>
            <l>Und unsrer Dürftigkeit zu Hülfe kommen wolte.</l>
            <l>Gott lob! mein Leib und Geist, meine Herze und mein Blut</l>
            <l>Ist mitten bey dem Knall und Blitze wohlgemuth.</l>
            <l>Wer Gott zum Freunde hat, der hat nicht noth zu klagen;</l>
            <l>Denn Gott will ihn ja selbst auf seinen Händen tragen.</l>
            <l>Behüte Stadt und Dorf vor Einschlag und vor Brand,</l>
            <l>Nimm Volk und Vieh in Schutz und gieb, daß unser Land</l>
            <l>Durch Hagel und durch Fluth nicht überschwemmet werde.</l>
            <l>Erhalte Saat und Frucht; Beschütz, was auf der Erde</l>
            <l>Und auf den Bäumen wächst, vor deines Feuers Grimm,</l>
            <l>Und sieh dich stets in Gnad nach deinen Volcke üm!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie vielmahl bin ich schon den Weg allhier geritten,</l>
            <l>Und dennoch, Gott sey Lob! ist nie mein Roß geglitten:</l>
            <l>Mein Pferd ist nie gestürzt, so scharf ich auch gejagt.</l>
            <l>Zwar einmahls machte mich mein Hengst etwas verzagt;</l>
            <l>Allein dein starker Schutz ließ mich nicht in den Hecken,</l>
            <l>Vielwenger in Gefahr verzagen oder stecken.</l>
            <l>Du Höchster! warst mein Schirm, dein Engel brachte mich</l>
            <l>Gesund und wohl nach Haus; und darum preis ich dich.</l>
            <l>Wenn mich ein Regen-Guß den ganzen Weg geführet,</l>
            <l>Daß ich kein trocknes Fleck an Kleid und Leib verspühret;</l>
            <l>Wenn mich der Sturm gedreht, so hab ich doch gelacht;</l>
            <l>Es hat mir nichts geschadt. Wenn mich die finstre Nacht,</l>
            <l>Da kaum vor Dunkelheit die Pfützen zu erblicken,</l>
            <l>Mich über Stock und Stein und über schmahle Brücken</l>
            <l>Und Berge hingeführt, nahm ich doch nie Gefahr,</l>
            <l>Noch Schrecken, oder Furcht, noch Widrigkeiten wahr.</l>
            <l>Der finstre Tannen-Wald hat mich gar nicht erschrecket,</l>
            <l>Vielmehr sein sanft Geräusch die größte Lust erwecket.</l>
            <l>Versuchts, es reiset sich des Nachts in Wäldern schön;</l>
            <l>Ich habs erst nicht geglaubt; nun hab ich es gesehn.</l>
            <l>Das sonst berufne Fleck läßt mir auch keinen Grauen</l>
            <l>Noch Zittern und Gefahr wie etwa andern schauen.</l>
            <l>Wenn Blitz und Donner-Knall den Tannen-Wald erfüllt,</l>
            <l>Und in denselbigen gesaufet und gebrüllt:</l>
            <l>Hat man mich vor der Fluth und Donner warnen wollen,</l>
            <l>So hab ichs nicht geacht. Denn die Gerechten sollen</l>
            <l>In Unglück und Gefahr und in der Todes-Pein,</l>
            <l>Doch allezeit beherzt und frischen Geistes seyn.</l>
            <l>Bey Tage und bey Nacht, zu Hause und in Gründen,</l>
            <l>Kan mich die Hand des Herrn stets treffen oder finden:</l>
            <l>Drum fürcht ich mich vor nichts. Du mein Immanuel!</l>
            <l>Du führst mich stets; durch wen? durch deinen Raphael.</l>
            <l>Gott Lob! der führt mich auch an diesem heilgen Tage,</l>
            <l>Und schützet mich gewiß vor aller Noth und Plage.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das grosse Sonnen-Licht wirft seine Strahlen aus,</l>
            <l>Und wärmt und baut dadurch das grosse Erden-Haus.</l>
            <l>Die Luft ist aufgeklärt, die Wolken sind ganz dünne,</l>
            <l>Ganz lichte, hell und klar. Was werd ich weiter inne?</l>
            <l>Ein angenehmer Wind bewegt und regt die Saat;</l>
            <l>Er rauscht so sanft und still bey manchem Espen-Blat</l>
            <l>Und dicken Baum vorbey; er dämpft die Sonnen-Hitze,</l>
            <l>Daß man auf grünen Gras im Schatten ruhig sitze.</l>
            <l>Hier ist ein grüner Zaun; hier ist ein dicker Baum,</l>
            <l>Allwo ein Wandersmann in süssen Schlaf und Traum</l>
            <l>Zu seiner Lust verfällt und wenn er aufgestanden,</l>
            <l>So ist auch neue Kraft zur Wanderschaft vorhanden.</l>
            <l>So weislich richtest du, o Schöpfer! alles ein,</l>
            <l>Ich seh wohin ich will, es muß uns dienlich seyn.</l>
            <l>Kein Blümgen ist so schlecht, kein Kraut ist so geringe,</l>
            <l>Das uns nicht Stärk und Kraft und guten Nutzen bringe.</l>
            <l>Heb deine Augen auf, und schaue in das Feld!</l>
            <l>Was hat dir nicht der Herr vor Seegen dargestellt?</l>
            <l>Die Saat ist lang und schön, wie dicke stehn die Aehren,</l>
            <l>Wodurch dir Gott dein Brod aus Gnaden will bescheren.</l>
            <l>So sorgt der Herr vor mich und andre Menschen noch.</l>
            <l>Er wendet gnädiglich das schwere Hungers-Joch.</l>
            <l>Hier segnet Gott den Fluß, der muß zu unsern Leben,</l>
            <l>Und Labsal manchen Fisch uns in die Hände geben.</l>
            <l>Der Weinstock weißt mich auch auf Gottes Mildigkeit,</l>
            <l>Wenn er durch seinen Saft uns künftighin erfreut.</l>
            <l>Die Bäume auf dem Feld die stellen uns die Früchte</l>
            <l>Zu unserm Wohlergehn schon zeitig vors Gesichte.</l>
            <l>Gemüße, Kraut und Kohl, was Feld und Garten trägt,</l>
            <l>Hat, Vater! deine Huld vor Augen uns gelegt.</l>
            <l>Gesegnet ist das Feld, die Wiesen sind geschmücket,</l>
            <l>Worauf der Hirt sein Vieh aufs lieblichste erquicket.</l>
            <l>Die Hirten treiben hier die Lämmer, Schwein und Küh,</l>
            <l>Auf das geschmückte Feld. Das fromme Wollen-Vieh</l>
            <l>Findt zu der Schäfer Lust und der Besitzer Freude,</l>
            <l>In dieser Seegens-Flur die allerschönste Weyde.</l>
            <l>Hier lockt ein klarer Bach das matte Vieh herbey,</l>
            <l>Und auch den Wandersmann macht er vom Durste frey</l>
            <l>Hier springt ein muntres Reh aus Sträuchen und Gebüsche,</l>
            <l>Daß es sich in dem Feld bey einem Fluß erfrische.</l>
            <l>Wie lieblich singen hier die Vögel in der Luft?</l>
            <l>Sie loben Gott, und weil ihr Mund um Futter ruft,</l>
            <l>So giebt ers ihnen auch, daß sie nicht Hungers sterben.</l>
            <l>Schaut Gottes Liebe an! Er läßt sie nicht verderben.</l>
            <l>Gedächte doch der Mensch in seiner Noth und Pein</l>
            <l>An Gottes Mildigkeit. Wie könt es möglich seyn,</l>
            <l>Daß er den Menschen nicht auch Brod und Nahrung gäbe?</l>
            <l>Wenn ich mein Angesicht nach jener Heerd erhebe,</l>
            <l>So seh ich, wie der Herr das kleinste Vieh bekleidt.</l>
            <l>O! solte mich der Herr in meiner Lebens-Zeit</l>
            <l>Nicht auch wie dieses Thier bedecken und bekleiden?</l>
            <l>Den Zweifel kan fürwahr des Herren Ohr nicht leiden!</l>
            <l>Bedenke dieses wohl, du hart beklemmter Christ,</l>
            <l>Wie hoch du jederzeit vor Gott geschätzet bist.</l>
            <l>Wenn Vögel und Gewürm, so gar die jungen Raben,</l>
            <l>Schutz, Kleidung, Speiß und Trank von Gott dem Vater haben,</l>
            <l>So wirst du wahrlich auch von ihm versorget seyn.</l>
            <l>Er schließt dich in sein Herz weit mehr als diese ein.</l>
            <l>Die heist er sein Geschöpf, dich nennt er seinen Erben</l>
            <l>Und Kind; wie könt es seyn, daß er dich ließ verderben?</l>
            <l>Wie lieblich, süß und schön riecht doch der Wiesen-Schmuck.</l>
            <l>Wohin ich mich nur dreh, da find ich Stof genug,</l>
            <l>Mich an der Wunder-Hand des Schöpfers zu ergötzen,</l>
            <l>Und seine Huld und Macht ins Herze fest zu setzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey dem, was ich jetzt seh, stell ich vor andern mir</l>
            <l>Das erste Paradieß den schönsten Garten für.</l>
            <l>O angenehme Lust! die ich wohl ohne Sünde</l>
            <l>In diesem offnen Feld in meinem Geist empfinde.</l>
            <l>O! wie vergnügt bin ich, wenn sich in Einsamkeit</l>
            <l>Und in dem stillen Feld mein Angesicht erfreut.</l>
            <l>Hier singt und bett sichs schön; hier läßt sichs gut studiren;</l>
            <l>Die Feld-Lust kan mein Herz aufs angenehmste rühren.</l>
            <l>Wenn ich in Feld und Flur und auf den Wiesen steh;</l>
            <l>Wenn ich bald hier und dort die Schaafe hüten seh;</l>
            <l>So bild ich mir auch ein, ich seh die ersten Zeiten</l>
            <l>Worinn die Unschuld noch mit Lust auf allen Seiten</l>
            <l>Gewohnet und geherrscht. Ich bilde mir fast ein:</l>
            <l>Die Gegend und die Zeit müßt dieser ähnlich seyn,</l>
            <l>In welcher ehemahls die Töchter Labans standen,</l>
            <l>Des Viehes hüteten und ihre Garben banden.</l>
            <l>Mir deucht, hier ist das Feld, worinnen Abraham</l>
            <l>Und Jacob ihre Heerd, so manches zartes Lamm,</l>
            <l>Geweydet und gepflegt, und mit erfreuten Zungen</l>
            <l>Zu Gottes Lob und Preiß ein Hirten-Lied gesungen:</l>
            <l>Wo jener treuer Knecht zu der Rebecca kam,</l>
            <l>Und von der schönsten Hand den Krug mit Wasser nahm,</l>
            <l>Und mit demselbigen sein durstig Vieh erquickte,</l>
            <l>Wobey er nun die Braut des Isaacs erblickte.</l>
            <l>Mir ist als wandelte allhier der Rahel Fuß,</l>
            <l>Und brächt ihr Wollen-Vieh zum klaren Wasser-Fluß,</l>
            <l>Und Jacob käm zu ihr, der ihre Schaafe tränkte,</l>
            <l>Und ihr aus Redlichkeit mit Gott sein Herze schenkte.</l>
            <l>Mich deucht hier ist der Ort, wo dort der Väter Schaar,</l>
            <l>Dem allerhöchsten Gott so manchen Beth-Altar,</l>
            <l>Und Maal-Stein, ihm zum Ruhm, aus frommen Geist erbauet.</l>
            <l>O Seele; jeder Baum, den hier dein Auge schauet,</l>
            <l>Ein jeder Wasser-Fluß, ein jeder Acker-Land</l>
            <l>Giebt dir Gelegenheit, daß du der Vaters-Hand</l>
            <l>Auch einen Altar baust; doch sie sind selbst Altäre,</l>
            <l>Von seiner Hand erbaut. Kom! bringe und verehre</l>
            <l>Allhier, dem Höchsten Gott; leg' deine Gaben drauf;</l>
            <l>Zündt deinen Weyhrauch an! So steigt der Rauch hinauf</l>
            <l>Zu Gott, und riecht so schön als Habels Opfer Gaben.</l>
            <l>Ja Herr! du solst mein Herz mit meinem Weyhrauch haben.</l>
            <l>Dieß Feld gleicht wohl dem Ort, wo Jacob sanft und schön</l>
            <l>Auf einen Steine schlief; wo er im Traum gesehn,</l>
            <l>Wie Gottes heilges Heer vom Himmel runter kommen,</l>
            <l>Und seinen Geist vergnügt, und ihn in Schutz genommen.</l>
            <l>Es gleicht dem Ort, wo Gott zum Patriarchen trat,</l>
            <l>Und ihm den Sohn versprach, da er vor Sodom bath;</l>
            <l>Wo Jacob selbst mit Gott gekämpfet und gerungen</l>
            <l>Und auch denselbigen aufs herrlichste bezwungen.</l>
            <l>O was vor Lieblichkeit! o was vor süsse Lust,</l>
            <l>Empfindet meine Seel! wie labt sich meine Brust</l>
            <l>Wenn ich im Felde bin! Ich kan an Gottes Werken</l>
            <l>Und reicher Seegens-Hand den Glauben in mir stärken.</l>
            <l>Geht hier ein Schäfer hin, und singt auf Blat und Rohr,</l>
            <l>So stell ich mir darbey den Hirten David vor</l>
            <l>Wie er bey seiner Heerd sein Harfenspiel gerühret,</l>
            <l>Und seinen Gott gelobt, der ihn bisher geführet.</l>
            <l>Lauft dort ein Bauren-Weib mit aufgewecktem Sinn;</l>
            <l>Geht da mit gleichem Geist die junge Dirne hin;</l>
            <l>So denk ich, diese sind im aufgeschürzten Rocke</l>
            <l>Wohl glücklicher als die, so als die schönste Docke</l>
            <l>Im Puder-Putze prangt und in den Steif-Rock geht.</l>
            <l>Ihr Fuß viel sicherer auf Feld und Fluren steht</l>
            <l>Als derer, welche stets geschmückt bey Hof erscheinen,</l>
            <l>Allwo die Falschheit wohnt. Da giebt es gnug zu weinen.</l>
            <l>Der eine wird verfolgt; der andre wird verlacht;</l>
            <l>Dem wird durch Haß und List gefährlich nachgetracht;</l>
            <l>Dem wird die Zeit geraubt; Der kommt um sein Vermögen;</l>
            <l>Ein andrer muß sich krank und schwach zu Bette legen.</l>
            <l>So gehts in Städten her, so gehts bey Höfen zu!</l>
            <l>Auf Dörfern lebet man in still und süsser Ruh.</l>
            <l>Glückseelig ist der Stand der sich von Acker nehret,</l>
            <l>Und dem der Herr durchs Feld sein Kleid und Brod bescheret!</l>
            <l>Gesegnet ist der Mann, den Gott durch Pflug und Feld</l>
            <l>In dieser Zeitlichkeit erquicket und erhält!</l>
            <l>Du starker Seegens-Gott! erhalte Feld und Fluren,</l>
            <l>Und seegne fernerhin all deine Creaturen.</l>
            <l>Herr! höre auf mein Wort! Herr sprich dein Amen drauf!</l>
            <l>Ja! ja! ich weiß du hörst, die Wolken thun sich auf,</l>
            <l>Und geben durch den Knall des Donners zuverstehen,</l>
            <l>Der Höchste lebe noch, und werde auf mich sehen.</l>
            <l>Mein Gott dein heilger Geist erfüllet mein Gemüth,</l>
            <l>Drum freut sich meine Seel; drum sing ich jetzt ein Lied</l>
            <l>Von deiner Gütigkeit und deinem milden Seegen.</l>
            <l>Gelobt seyst du mein Gott, daß du auf meinen Wegen</l>
            <l>Mich auf das beste führst. Ich danke deiner Treu,</l>
            <l>Die über mich gewacht, und öfters mancherley</l>
            <l>Noth, Unglück und Gefahr so gnädig abgewendet,</l>
            <l>Und deiner Engel Schutz zu mir herab gesendet.</l>
            <l>Gott Lob! daß ich gesund und nicht gebrechlich bin,</l>
            <l>So, daß ich Hand und Fuß, das Haupt und jeden Sinn</l>
            <l>Auch glücklich brauchen kan. Ich preise deine Güte,</l>
            <l>Die meine Seel und Brust, mein Herz, Sinn und Gemüthe</l>
            <l>Mit deinem Einspruch labt, mit deinem Worte tröst,</l>
            <l>Wenn etwa eine Noth und Trübsal auf mich stößt.</l>
            <l>In Leiden hat dein Sohn die Kelter helfen treten;</l>
            <l>Dein Geist half mir getrost vor dir das Abba beten.</l>
            <l>Du hast mich kräftiglich mit deinem Trost erfrischt,</l>
            <l>Und mir vom Angesicht die Thränen abgewischt;</l>
            <l>Mir ein geduldig Herz und stillen Geist geschenket,</l>
            <l>Der sich mit Ungedult und Murren niemahls kränket.</l>
            <l>Erhalt mir diesen Schmuck und edle Seelen-Zier,</l>
            <l>So folg ich dir getrost, und fahre wohl von hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist mir? hör ich nicht der Glocken Thon erklingen?</l>
            <l>Ja! ja! man wird jetzund das Halleluja singen.</l>
            <l>Man singt: Komm Heilger Geist, und kehre bey uns ein;</l>
            <l>Man stimmt es freudig an, man schlägt die Paucken drein.</l>
            <l>Die Paucken hör ich zwar nicht in der Kirch erschallen,</l>
            <l>Ich hör an ihrer statt den Donner heftig knallen.</l>
            <l>Allein sein Brüllen stöhrt mich in der Andacht nicht,</l>
            <l>Ich zeige jetzt wie sonst ein frölich Angesicht.</l>
            <l>Mein Pfingst-Fest feyre ich so heilig unterm Blitze</l>
            <l>Im Feld, als wenn ich sonst in einer Kirche sitze.</l>
            <l>Nichts stöhret meinen Geist; nichts hindert meine Ruh;</l>
            <l>Ich weiß, mein Tröster hört mir aus den Wolken zu.</l>
            <l>Mein Herr Gott heilger Geist! gleichwie du ehedessen</l>
            <l>Den Jüngern deine Kraft sehr reichlich zugemessen,</l>
            <l>Und ausgetheilet hast, so reichlich geuß auch hier</l>
            <l>Die Seegens-Ströme aus, und wohne stets in mir.</l>
            <l>Mein Herz, das Sünden-Nest, entledge seiner Sünden,</l>
            <l>Such eine wahre Reu in solchem anzuzünden.</l>
            <l>Ach! reinige mein Herz, du werther Heilger Geist!</l>
            <l>Von dem, was sündlich ist, von dem, was irdisch heist.</l>
            <l>Mach deine Wohnung draus, damit die drey Personen</l>
            <l>Der Gottheit stets in mir und meiner Seele wohnen.</l>
            <l>Zeig mir den rechten Steg, den ich hier wandeln soll,</l>
            <l>Daß ich nicht straucheln mag, mach mich von Andacht voll,</l>
            <l>Daß ich mein Herz und Mund zu Gottes Stuhl erhebe,</l>
            <l>Und dir Lob, Ehr und Preiß für alle Wohlthat gebe.</l>
            <l>Gieb, daß sich nie mein Herz von Jesu Liebe trennt,</l>
            <l>Vielmehr die Liebes-Glut recht Seraphinisch brennt;</l>
            <l>Gieb daß ich meine Lust in deinem Wesen suche,</l>
            <l>Und alle Eitelkeit und schnöde Lust verfluche.</l>
            <l>Und reitzet mich die Welt zu einer Sünde an,</l>
            <l>So winke mir alsbald, und reiß mich von der Bahn,</l>
            <l>Darauf ich gleiten könt: Gieb mir ein Herz voll Tugend;</l>
            <l>Sey du mein Sprach-Gesell und Führer meiner Jugend;</l>
            <l>Wenn ich nach Christen-Brauch den Kreuz-Weg wandern muß,</l>
            <l>So komm du Geist der Kraft! mit deinem süssen Gruß,</l>
            <l>Und stärke mich in Angst, und mach die Seele stille,</l>
            <l>Daß sie gelassen spricht: Herr! es gescheh dein Wille.</l>
            <l>Vor Murren, Ungedult und Kleinmuth schütze mich;</l>
            <l>Denn ich verlasse mich in aller Noth auf dich.</l>
            <l>Ja, wird die Angst zu groß, so komm, mich zu vertreten,</l>
            <l>Und lehr mich Glaubens-voll stets stark und brünstig beten.</l>
            <l>Wenn ich in Herzens-Angst und Kampf nicht rufen kan;</l>
            <l>So nimm dich meiner Seel, du theurer Tröster! an,</l>
            <l>Und kämpfe stark vor mich, und hilf mir Gott bezwingen,</l>
            <l>Schrey, rufe du in mir, so muß es mir gelingen.</l>
            <l>Schaff, daß mein Glaubens-Licht beständig helle brennt,</l>
            <l>Und wenn die Todes-Hand mein Lebens-Band zertrennt;</l>
            <l>(o! wär es doch nur bald, mir eckelt mehr zu leben,</l>
            <l>Es sehnet sich mein Geist der Welt Valet zu geben.)</l>
            <l>So hilf mir ritterlich durch allen Kampf und Streit,</l>
            <l>Und bringe meine Seel zur frohen Ewigkeit.</l>
            <l>Du werther Heilger Geist! erhöre jetzt mein Flehen,</l>
            <l>Komm deiner Christenheit in Trübsal beyzustehen.</l>
            <l>Die, so um Gottes Ehr und um sein heilig Wort,</l>
            <l>Und dessen Reinigkeit und Glauben hier und dort</l>
            <l>Geängstget und verfolgt, gedrückt, gelästert werden,</l>
            <l>Die nimm in deinen Schutz, und tröste sie auf Erden.</l>
            <l>Mach ihre Seel und Geist, Muth, Lieb und Andacht groß,</l>
            <l>Damit sie alle Angst, Gefahr und Herzens-Stoß</l>
            <l>Recht standhaft überstehn; Erquicke sie in Leiden</l>
            <l>Mit deiner starken Kraft, und süssen Trost der Freuden.</l>
            <l>Die, so erleuchtet sind, und in dem Glauben stehn;</l>
            <l>Erhalte kräftiglich, und laß sie weiter gehn.</l>
            <l>Die Bösen aber zieh von ihrem Laster-Stege,</l>
            <l>Und bringe ihren Fuß auf Gott beliebte Wege.</l>
            <l>Geuß deinen starken Strom auf den Regenten-Stand;</l>
            <l>Regiere ihren Geist und führ sie bey der Hand,</l>
            <l>Daß sie in Heiligkeit vor Gottes Antlitz wandeln,</l>
            <l>Und nach Gerechtigkeit in ihren Werken handeln.</l>
            <l>Den Lehr-Stand schmücke auch mit deinen Gaben aus,</l>
            <l>Damit zu jeder Zeit in unsers Gottes Haus,</l>
            <l>Dein Wort, dem Donner gleich, durch alle Herzen dringe,</l>
            <l>Und hundertfältge Frucht zum ewgen Leben bringe.</l>
            <l>Du Geist der Einigkeit! erhalte Fried und Ruh,</l>
            <l>Und schicke jedem Stand die güldne Eintracht zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie schön, wie ungestöhrt läßt sichs im Felde singen!</l>
            <l>Und Gottes Heiligkeit ein Halleluja bringen.</l>
            <l>So wohl, so angenehm es unserm Munde deucht,</l>
            <l>Wenn man ihm auf dem Feld so Kost als Nahrung reicht;</l>
            <l>So eine süße Lust empfindt der Geist darneben,</l>
            <l>Wenn man ihm seine Kost zugleich auch sucht zu geben.</l>
            <l>Wenn heut ein hohes Haupt, ein Fürst und grosser Held,</l>
            <l>Bey schönem Paucken-Schall die offne Tafel hält,</l>
            <l>So kan ich hier im Feld auch offne Tafel haben.</l>
            <l>Wohlan! hier ist mein Tisch, da nehm ich Gottes Gaben,</l>
            <l>Die ich zu mir gesteckt, vergnügt und frölich ein,</l>
            <l>Die Erde soll mein Tisch, das Gras mein Sessel seyn,</l>
            <l>Recht so! hier ist ein Rand, den manches Blümgen schmücket,</l>
            <l>Da steht ein dicker Baum, der Reisende erquicket;</l>
            <l>Darneben fließt ein Bach, der klar und rauschend quillt,</l>
            <l>Und der den Durstigen ihr trocknes Schmachten stillt,</l>
            <l>Hier findet auch mein Pferd die angenehmste Weyde.</l>
            <l>Herunter von dem Gaul! Zu meiner tausend Freude</l>
            <l>Setz ich mich bey dem Baum, und speise meine Kost.</l>
            <l>Mich labt der Wasser-Trank weit mehr als Wein und Most,</l>
            <l>Den grosse Könige aus güldnen Schalen trinken.</l>
            <l>Mein Becher ist die Hand. Ich lasse mich bedünken,</l>
            <l>Es sey nicht ungereimt, wenn ich aus Redlichkeit</l>
            <l>Aus diesem klaren Fluß, bey dieser Jubel-Zeit,</l>
            <l>Auf hoher Häupter Glück und auf ihr Wohlseyn trinke!</l>
            <l>Die ihren Scepter klug, gerecht und sieghaft führt.</l>
            <l>Die wir in Spanien in Kron und Purpur schauen.</l>
            <l>Es lebe Carl zu Maynz! in dessen Schutz ich bin.</l>
            <l>Es lebe Ernst August, der Herzog derer Sachsen!</l>
            <l>Es leb sein junger Prinz! Er müsse blühn und wachsen!</l>
            <l>Der Tugend und Verstand, Geist, Muth und Feuer hat!</l>
            <l>Ein jeder Musen-Sohn und wahrer Weisheits Kenner!</l>
            <l>Es lebe jedermann, ders redlich mit mir meint!</l>
            <l>Dies wünsch ich gleichfalls auch dem allergrößten Feind!</l>
            <l>Ich hasse niemand nicht. Der Teufel in der Höllen.</l>
            <l>Ist nur allein mein Feind! den suche ich zu fällen.</l>
            <l>Ich habe wohl ein Herz voll Feuer, Geist und Muth;</l>
            <l>Doch aber nicht voll Zorn, voll Rache, Haß und Wuth.</l>
            <l>Ich habe mit mir selbst und meinem Fleisch zu kämpfen.</l>
            <l>Da hab ich Feinds genug, desselben Macht zu dämpfen.</l>
            <l>Es müsse jedem Feind auf Erden glücklich gehn,</l>
            <l>Er müsse auch dereinst mit mir den Himmel sehn.</l>
            <l>Bey dem Gesundheits-Trunk hört man die Paucken schallen,</l>
            <l>Allein an ihrer statt hör ich den Donner knallen,</l>
            <l>Der faußt um mich herum. Gott hört die Wünsche an,</l>
            <l>Die ich bey jedem Trunk, aus Redlichkeit gethan.</l>
            <l>O wie vergnügt hab ich mein Festtags-Mahl genossen!</l>
            <l>Mein Roß hat sich erquickt, nun setzt es unverdrossen</l>
            <l>Die Füsse weiter fort: Ob gleich der Donner brällt,</l>
            <l>Und vor der Sonnen Glanz der Blitz das Feld erfüllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es donnert! wie? wenn Gott auf dich erzürnet wäre</l>
            <l>Dieweil du sein Geboth und seine heilge Lehre</l>
            <l>Aus deinen Augen setzst! Du thust was Gott verbeut;</l>
            <l>Wie so? was ist es denn? du trägst ein Mannes-Kleid!</l>
            <l>Hat nicht der Herr gesagt? es soll ein Greuel heisen,</l>
            <l>Der sich in andrer Tracht den Augen sucht zu weisen</l>
            <l>Ja! Gott hat dieß gesagt; allein noch mehr dabey:</l>
            <l>Er spricht auch, daß das Thier von ihm verboten sey,</l>
            <l>Das seinen Fuß nicht spalt, und auch nicht wiederkäuet.</l>
            <l>Dem wurde scharf vom Herrn mit Fluch und Tod gedräuet,</l>
            <l>Der sich nach einen Fisch im Fluß gelüsten ließ,</l>
            <l>Der nicht sein Schuppen-Heer benebst den Federn wieß.</l>
            <l>Wer ausfuhr und ein Mal an Leib und Haupt bekommen,</l>
            <l>Der muste unrein seyn, und ward nicht aufgenommen.</l>
            <l>Es durfte nie kein Blut vom Thier beym Essen seyn,</l>
            <l>Und keinem ward erlaubt von Wollen und von Lein</l>
            <l>Ein Kleid an Leib zu ziehn. Kein Priester durfte lieben</l>
            <l>Ein Weib, das man bereits ins Wittwen Buch geschrieben.</l>
            <l>Nach Gottes strengen Wort entzog man dem Altar</l>
            <l>Denselbigen Levit an dem ein Fehler war.</l>
            <l>Kein Mannsbild war befugt den Bart ganz abzuscheren.</l>
            <l>Und was dergleichen mehr gestrenge Gottes Lehren</l>
            <l>Des Höchsten Wort uns zeigt. Wir Christen neuer Zeit,</l>
            <l>Sind aber nun davon entbunden und befreyt.</l>
            <l>Dieß herrschende Gesetz, das unsre Alten hatten,</l>
            <l>Hat Christus abgeschaft. Warum? es war ein Schatten.</l>
            <l>Eins wie das andre war verboten und verflucht:</l>
            <l>Bleibt nun ein Mann verschont, wenn er das Messer sucht,</l>
            <l>Und seinen Bart abschiert; Wird keiner mehr verschlossen,</l>
            <l>Bey dem was eytriges von Haupt und Lieb geflossen;</l>
            <l>Darf Schleye, Schmerl und Blut, Caninchen, Haß und Schwein</l>
            <l>Und was dergleichen mehr auf unsrer Tafel seyn;</l>
            <l>Darf auch ein Priester jetzt nach einer Witwe fragen;</l>
            <l>So darf ich auf dem Pferd auch wohl ein Manns-Kleid tragen.</l>
            <l>Nein, dieserwegen beißt mich mein Gewissen nicht;</l>
            <l>Deshalber ziehet mich der Herr nicht vors Gericht,</l>
            <l>Er straft mich nicht darum. Ich kan zu allen Zeiten</l>
            <l>In solcher Tracht durch Blitz und Donner frölich reiten.</l>
            <l>Es donnert! Ey! Gott lob! so hör ich, daß die Macht</l>
            <l>Des Schöpfers und sein Aug noch vor die Erde wacht.</l>
            <l>So lang die Wolken noch die Dünste an sich ziehen,</l>
            <l>So lange wird auch noch die Erde fruchbar blühen.</l>
            <l>Der Donner brüllt! Gott lob! so ist zu unsern Glück,</l>
            <l>Vor unser dürres Land ein Regen-Guß zurück,</l>
            <l>Der es befeuchten wird. Es lächzet stark nach Regen,</l>
            <l>Es wartet ganz verschmacht auf deinen Milden Seegen.</l>
            <l>So lang ich deine Stimm durchs Donnern hören kan;</l>
            <l>So lange ficht mein Herz noch gar kein Zweifel an,</l>
            <l>Das Gott nicht vor das Land und vor uns sorgen solte,</l>
            <l>Und unsrer Dürftigkeit zu Hülfe kommen wolte.</l>
            <l>Gott lob! mein Leib und Geist, meine Herze und mein Blut</l>
            <l>Ist mitten bey dem Knall und Blitze wohlgemuth.</l>
            <l>Wer Gott zum Freunde hat, der hat nicht noth zu klagen;</l>
            <l>Denn Gott will ihn ja selbst auf seinen Händen tragen.</l>
            <l>Behüte Stadt und Dorf vor Einschlag und vor Brand,</l>
            <l>Nimm Volk und Vieh in Schutz und gieb, daß unser Land</l>
            <l>Durch Hagel und durch Fluth nicht überschwemmet werde.</l>
            <l>Erhalte Saat und Frucht; Beschütz, was auf der Erde</l>
            <l>Und auf den Bäumen wächst, vor deines Feuers Grimm,</l>
            <l>Und sieh dich stets in Gnad nach deinen Volcke üm!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
