<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Charatinen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neukirch</surname>
            <forename>Benjamin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">376</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-188 2-188</measure>
        <measure type="syllables">4702</measure>
        <measure type="tokens">3138</measure>
        <measure type="characters">18652</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Charatinen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie irret doch das rad der menschlichen gedancken!</l>
            <l>Wir bilden offtermahls uns diß und jenes ein:</l>
            <l>Jedoch wenn schluß und rath kaum unterschrieben seyn/</l>
            <l>So fängt der leichte sinn schon wieder an zu wancken.</l>
            <l>Mein kind/ ich will dich nicht mit sitten-lehren speisen;</l>
            <l>Mein brieff war neulich kaum nach – – abgeschickt/</l>
            <l>Die augen waren erst vom schlaffe zugedrückt/</l>
            <l>Da reitzte mich die lust schon wieder nachzureisen.</l>
            <l>Pfuy! sprach ich/ lästu so die süsse zeit verschiessen?</l>
            <l>Strahlt deine sonne dich mit todten blicken an?</l>
            <l>Wer ist/ der deinem thun hier grentzen setzen kan?</l>
            <l>Und wer/ der deinen geist in fässel denckt zu schliessen?</l>
            <l>Wilstu die nase nun erst in die bücher stecken?</l>
            <l>Ach allzuschwache krafft vor deine liebes-pein!</l>
            <l>Da muß kein todes oel und fauler balsam seyn/</l>
            <l>Wo sich die funcken schon in lichte flammen strecken.</l>
            <l>Weg mit der phantasey! weg mit den feder-possen!</l>
            <l>Ein mägdchen ist weit mehr/ als alle bücher werth.</l>
            <l>Der hat sein glücke schon in asch und grauß verkehrt/</l>
            <l>Der in das Cabinet auch seel' und geist verschlossen.</l>
            <l>Mit diesem sprang ich auff/ fing alles an zuschmeissen/</l>
            <l>Riß zettel und pappier in hundert stück entzwey/</l>
            <l>Und sprach: die last ist hin und Abimenin frey:</l>
            <l>So muß ein tapffres hertz durch tausend stricke reissen.</l>
            <l>Ein blat/ ein kahles blat soll meine freyheit binden?</l>
            <l>Ja/ (fuhr ich weiter fort) das stünde schülern an:</l>
            <l>Ich habe längsten schon dir/ liebste/ dargethan/</l>
            <l>Daß ich in dir allein will meinen kercker finden.</l>
            <l>Der eifer mehrte sich wie meine liebes-kohlen/</l>
            <l>Gleich aber als ich noch die letzten Worte sprach/</l>
            <l>Da trat des fuhrmanns knecht in unser schlaff-gemach/</l>
            <l>Umb den verdienten lohn von neulich abzuholen.</l>
            <l>Er ließ sich unverhofft durch meine lust bewegen/</l>
            <l>Befohlen und geschehn/ war alles nur ein wort:</l>
            <l>Ich saß mit Thyrsis auff/ und fuhren beyde fort/</l>
            <l>Umb dir die liebes-schuld/ mein engel/ abzulegen.</l>
            <l>Es schien/ der himmel selbst bestrahlte mein verreisen/</l>
            <l>Die winde liessen nichts als amber-lüffte wehn/</l>
            <l>Die wolcken musten uns in tausend rosen sehn/</l>
            <l>Und auge/ mund und hertz mit voller anmuth speisen.</l>
            <l>Die pferde säumten nicht den leicht-beladnen wagen/</l>
            <l>Die räder flohen schnell/ wie pfeile/ strom und blitz/</l>
            <l>Die glieder fühlten kaum den hart gebauten sitz/</l>
            <l>Und wurden wie ein stein durch dicke lufft getragen.</l>
            <l>Und so weit muste mich das blinde glücke küssen.</l>
            <l>Darauff nahm Sandau uns zur abend-taffel ein:</l>
            <l>Ach Sandau! daß du soltst mein trauer-denckmahl seyn!</l>
            <l>Ach Sandau/ daß du mich in diese noth gerissen!</l>
            <l>Warumb hab ich doch hier die liebe müssen brechen?</l>
            <l>Warumb hat dich mein hertz mit thränen angeschaut?</l>
            <l>Ach Sandau! hätt ich nicht auff deinen sand gebaut/</l>
            <l>So dürffte nicht der todt itzt meine sünde rächen.</l>
            <l>Verzeihe/ liebstes kind/ ich muß es nur bekennen/</l>
            <l>Ein weib/ ein schwaches weib hat meinen krantz entführt;</l>
            <l>Doch wo dich noch ein strahl der alten liebe rührt/</l>
            <l>So laß nicht deinen zorn wie meine laster brennen.</l>
            <l>Nicht wundre/ schönste/ dich/ wie dieses zugegangen:</l>
            <l>Ich nahm von ihrer hand nur einen becher wein/</l>
            <l>Der becher flößte mir den liebes-nectar ein/</l>
            <l>Und ich ward wider art/ gantz unvermerckt gefangen.</l>
            <l>Da sah ich ihr gesicht als hundert sonnen blitzen/</l>
            <l>Sie schien mir etwas mehr als Venus selbst zu seyn.</l>
            <l>Und das verborgne gifft der stillen liebes-pein</l>
            <l>Fieng an mit aller macht in meiner brust zu schwitzen.</l>
            <l>Die taffel ward darauff mit tüchern überzogen/</l>
            <l>Hier trug man löffel-kraut und hasel-hüner auff/</l>
            <l>Und setzte vor begier die scharffen messer drauff/</l>
            <l>Dort ward der süsse wein aus gläsern eingesogen.</l>
            <l>Was uns der starcke safft vor geister eingegossen/</l>
            <l>Wie sich die stille glut im busen angesteckt/</l>
            <l>Was vor ein liebes-strom mir meine brust befleckt/</l>
            <l>Und wie mein mattes hertz von flammen fast zerflossen/</l>
            <l>Ist/ schönste/ diß papier zu wenig abzureissen;</l>
            <l>Genug; der schlaff zerbrach den augen ihren schein/</l>
            <l>Ein ieder scharrte sich ins weiche lager ein;</l>
            <l>Ich aber fieng allein für trauren an zu kreissen.</l>
            <l>Amanda (so will ich die geile Venus nennen)</l>
            <l>Lag dichte neben mir zur seiten mit der brust/</l>
            <l>Mein seuffzen war ihr trost/ und meine liebes-lust</l>
            <l>Schoß auch verborgne glut/ ihr feuer anzubrennen.</l>
            <l>Ach daß ich/ sagte sie/ dein leiden könte stillen/</l>
            <l>Ach kühlte meine brunst auch/ liebster/ deine pein/</l>
            <l>So müste diese brust itzt nicht verschlossen seyn.</l>
            <l>Und dieser dünne zeug nicht meinen leib umhüllen.</l>
            <l>Ich netzte deinen mund mit hundert tausend küssen/</l>
            <l>Es würde nichts als lust aus allen adern gehn/</l>
            <l>Die lippen müsten dir in vollem amber stehn/</l>
            <l>Und mein erhitzter schooß mit muscateller fliessen:</l>
            <l>Nun aber kenn ich nicht die qvelle deiner wunden.</l>
            <l>Es muß was höhers seyn/ das deine freude bricht/</l>
            <l>Dein kummer stammt aus mir und meiner anmuth nicht/</l>
            <l>Sonst wäre schon der trost für deine noth gefunden.</l>
            <l>Mir ward durch dieses wort die seele fast entrissen/</l>
            <l>Doch stieß ich/ wo mir recht/ noch diese seuffzer aus:</l>
            <l>Bleibt/ schönste/ deine brust nur meiner wollust haus/</l>
            <l>So weiß mein sonnen-licht von keinen finsternissen.</l>
            <l>Was brust? versetzte sie/ das hertze steht dir offen/</l>
            <l>Komm/ reiß den blumen-schatz nach deinem willen hin/</l>
            <l>Komm/ küsse/ biß du satt/ ich aber krafftloß bin/</l>
            <l>Und endlich beyde wir in liebe sind ersoffen.</l>
            <l>Drauff ließ das kühne weib die feder-decke fliegen/</l>
            <l>Und gab den geilen leib von allen ecken bloß/</l>
            <l>Hier sprang das leichte schloß von ihren brüsten loß/</l>
            <l>Dort sah ich noch was mehr in voller flamme liegen.</l>
            <l>Das leichte marmel-spiel der apffel-runden ballen/</l>
            <l>Der schnee-gebürgte bauch/ der purpur-rothe mund/</l>
            <l>Und was noch etwan sonst hier zu berühren stund/</l>
            <l>War leider! allzu starck zu meiner unglücks-fallen.</l>
            <l>Ich ärmster konte mir nicht länger widerstreben/</l>
            <l>Ich warff mich in den schlamm der sünden-vollen lust/</l>
            <l>Ich druckte leib an leib/ und wieder brust an brust/</l>
            <l>Und wünschte nichts als so mein leben auffzugeben.</l>
            <l>Mein leben/ das allein an meiner liebsten augen/</l>
            <l>Mein leben/ das allein an ihrem hertzen hieng/</l>
            <l>Und das/ wenn meiner brust der athem gleich entgieng/</l>
            <l>Doch wieder konte safft aus ihren lippen saugen.</l>
            <l>Ich lernte/ wie sich fleisch und fleisch zusammen schickte/</l>
            <l>Ich sanck vor matter pein in den gewölbten schooß/</l>
            <l>Biß meine beste krafft wie warme butter floß/</l>
            <l>Und wie die seele gar aus meinen adern rückte.</l>
            <l>Gleich aber/ als wir noch der süssen lust genossen/</l>
            <l>Kam und zerriß ihr mann die zucker-süsse ruh/</l>
            <l>Und schaute mit bestürtzt- und blassen augen zu/</l>
            <l>Wie unser leib und geist in einen klumpen flossen.</l>
            <l>Der eyfer ließ ihn nicht viel donner-worte machen/</l>
            <l>Diß war sein erster gruß: Ha/ hure/ liegst du hier!</l>
            <l>Wacht denn ein ieder hund vor deiner kammer-thür/</l>
            <l>Und stößt sich ieder fels an deinen liebes-nachen?</l>
            <l>Mit diesem fing er mir vom schelmen an zu singen/</l>
            <l>Da fühlt ich/ wie der zorn mir gall auff galle goß:</l>
            <l>Die glieder brannten an/ die klingen giengen loß/</l>
            <l>Und ieder suchte nun den degen anzubringen.</l>
            <l>Inzwischen weiß ich nicht/ ob es sich schicken sollen/</l>
            <l>Daß ich durch einen sprung zur erden niedersanck.</l>
            <l>Da merckt ich/ daß der stahl durch meine ribben drang/</l>
            <l>Und mir das warme blut kam aus der brust gequollen.</l>
            <l>Wie/ wenn ein tieger-thier das leben sieht entweichen/</l>
            <l>Nach blut-besprützter haut sich doppelt stärcker macht:</l>
            <l>So ward mein eyfer auch in volle glut gebracht/</l>
            <l>Und dachte mit gewalt den mörder abzureichen.</l>
            <l>Ich schwang mit blosser faust mein eisen hin und wieder;</l>
            <l>Ach aber nur umsonst! die adern wurden schwach/</l>
            <l>Die seele selber floß durch meine purpur-bach;</l>
            <l>Ich aber fiel erstarrt auff meinen rücken nieder.</l>
            <l>Da sucht ich ärmster nun vergebens zu genesen/</l>
            <l>Nachdem die wunde mir das halbe leben nahm.</l>
            <l>Doch als ich wieder heim/ und zu mir selber kam/</l>
            <l>Ist/ Charatine/ diß mein erstes wort gewesen:</l>
            <l>Ach Abimenin! ach! was hast du doch verbrochen?</l>
            <l>Wo bleibt die grüne treu/ wo der verliebte schwur/</l>
            <l>Der neulich/ falscher/ dir aus deinem munde fuhr/</l>
            <l>Als Charatine dir das hertze zugesprochen?</l>
            <l>Geh hin/ und rühme dich der süssen liebes-wunden/</l>
            <l>Geh/ sage wie ihr thau die lippen dir gekühlt/</l>
            <l>Diß hast du nur geschmeckt/ und jenes nur gefühlt;</l>
            <l>Denn beydes ist bereits auff einen tag verschwunden.</l>
            <l>Verräther/ traust du dich wohl selber anzuschauen?</l>
            <l>Muß so dein liebes-glaß in hundert stücken gehn?</l>
            <l>Wer wird hinfüro mehr auff deine freundschafft sehn/</l>
            <l>Und auff den porcellan der glatten worte bauen?</l>
            <l>Doch/ Abimenin/ halt!/ halt deinen geist zurücke!</l>
            <l>Bezähme qual und pein mit zügeln der gedult.</l>
            <l>Offt ist ein kleiner fall und hencker-werthe schuld</l>
            <l>Zu der erwünschten gunst die beste gnaden-brücke.</l>
            <l>Geh/ wirff dein angesicht zu ihren zarten füssen/</l>
            <l>Und mache deinen fleck mit tausend thränen rein/</l>
            <l>Laß ein beklemtes ach statt hundert worte seyn/</l>
            <l>Und nichts als trauer-saltz aus beyden augen schiessen.</l>
            <l>Das feur wird endlich doch die reine brust bewegen/</l>
            <l>Die brust/ in welche sich mein falsches hertze schloß/</l>
            <l>Die brust/ aus der die lust der keuschen liebe floß/</l>
            <l>Und die mir kett und band hat wissen anzulegen.</l>
            <l>Was aber hast du vor? was hoffst du? sprach ich wieder/</l>
            <l>Auff zweiffel-volle gunst? Nein/ Abimenin/ nein.</l>
            <l>Die sonne tilget nicht die flecken deiner pein/</l>
            <l>Und stürtzt dich nur in grund des grösten kummers nieder.</l>
            <l>Du wirst vergeblich nur die thränen hier vergiessen/</l>
            <l>Dein abgeschicktes flehn ist keiner ohren werth.</l>
            <l>Wer selbst den himmel ihm in höllen hat verkehrt/</l>
            <l>Muß auch mit etwas mehr als schlechtem wasser büssen.</l>
            <l>Hier riß die traurigkeit aus den gesetzten dämmen/</l>
            <l>Ich stieß mit ungestüm den degen in die brust/</l>
            <l>Und sprach: Wo gleich itzund die schmertzen meiner lust</l>
            <l>Dich/ Charatine/ nicht mit wehmuth überschwemmen;</l>
            <l>So solst du doch die treu aus meinem blute lesen.</l>
            <l>Mein engel/ zittre nicht. Itzt folgt das ende drauff:</l>
            <l>Denn hier erwachten mir die müden augen auff/</l>
            <l>Da war das gantze spiel ein blosser traum gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie irret doch das rad der menschlichen gedancken!</l>
            <l>Wir bilden offtermahls uns diß und jenes ein:</l>
            <l>Jedoch wenn schluß und rath kaum unterschrieben seyn/</l>
            <l>So fängt der leichte sinn schon wieder an zu wancken.</l>
            <l>Mein kind/ ich will dich nicht mit sitten-lehren speisen;</l>
            <l>Mein brieff war neulich kaum nach – – abgeschickt/</l>
            <l>Die augen waren erst vom schlaffe zugedrückt/</l>
            <l>Da reitzte mich die lust schon wieder nachzureisen.</l>
            <l>Pfuy! sprach ich/ lästu so die süsse zeit verschiessen?</l>
            <l>Strahlt deine sonne dich mit todten blicken an?</l>
            <l>Wer ist/ der deinem thun hier grentzen setzen kan?</l>
            <l>Und wer/ der deinen geist in fässel denckt zu schliessen?</l>
            <l>Wilstu die nase nun erst in die bücher stecken?</l>
            <l>Ach allzuschwache krafft vor deine liebes-pein!</l>
            <l>Da muß kein todes oel und fauler balsam seyn/</l>
            <l>Wo sich die funcken schon in lichte flammen strecken.</l>
            <l>Weg mit der phantasey! weg mit den feder-possen!</l>
            <l>Ein mägdchen ist weit mehr/ als alle bücher werth.</l>
            <l>Der hat sein glücke schon in asch und grauß verkehrt/</l>
            <l>Der in das Cabinet auch seel' und geist verschlossen.</l>
            <l>Mit diesem sprang ich auff/ fing alles an zuschmeissen/</l>
            <l>Riß zettel und pappier in hundert stück entzwey/</l>
            <l>Und sprach: die last ist hin und Abimenin frey:</l>
            <l>So muß ein tapffres hertz durch tausend stricke reissen.</l>
            <l>Ein blat/ ein kahles blat soll meine freyheit binden?</l>
            <l>Ja/ (fuhr ich weiter fort) das stünde schülern an:</l>
            <l>Ich habe längsten schon dir/ liebste/ dargethan/</l>
            <l>Daß ich in dir allein will meinen kercker finden.</l>
            <l>Der eifer mehrte sich wie meine liebes-kohlen/</l>
            <l>Gleich aber als ich noch die letzten Worte sprach/</l>
            <l>Da trat des fuhrmanns knecht in unser schlaff-gemach/</l>
            <l>Umb den verdienten lohn von neulich abzuholen.</l>
            <l>Er ließ sich unverhofft durch meine lust bewegen/</l>
            <l>Befohlen und geschehn/ war alles nur ein wort:</l>
            <l>Ich saß mit Thyrsis auff/ und fuhren beyde fort/</l>
            <l>Umb dir die liebes-schuld/ mein engel/ abzulegen.</l>
            <l>Es schien/ der himmel selbst bestrahlte mein verreisen/</l>
            <l>Die winde liessen nichts als amber-lüffte wehn/</l>
            <l>Die wolcken musten uns in tausend rosen sehn/</l>
            <l>Und auge/ mund und hertz mit voller anmuth speisen.</l>
            <l>Die pferde säumten nicht den leicht-beladnen wagen/</l>
            <l>Die räder flohen schnell/ wie pfeile/ strom und blitz/</l>
            <l>Die glieder fühlten kaum den hart gebauten sitz/</l>
            <l>Und wurden wie ein stein durch dicke lufft getragen.</l>
            <l>Und so weit muste mich das blinde glücke küssen.</l>
            <l>Darauff nahm Sandau uns zur abend-taffel ein:</l>
            <l>Ach Sandau! daß du soltst mein trauer-denckmahl seyn!</l>
            <l>Ach Sandau/ daß du mich in diese noth gerissen!</l>
            <l>Warumb hab ich doch hier die liebe müssen brechen?</l>
            <l>Warumb hat dich mein hertz mit thränen angeschaut?</l>
            <l>Ach Sandau! hätt ich nicht auff deinen sand gebaut/</l>
            <l>So dürffte nicht der todt itzt meine sünde rächen.</l>
            <l>Verzeihe/ liebstes kind/ ich muß es nur bekennen/</l>
            <l>Ein weib/ ein schwaches weib hat meinen krantz entführt;</l>
            <l>Doch wo dich noch ein strahl der alten liebe rührt/</l>
            <l>So laß nicht deinen zorn wie meine laster brennen.</l>
            <l>Nicht wundre/ schönste/ dich/ wie dieses zugegangen:</l>
            <l>Ich nahm von ihrer hand nur einen becher wein/</l>
            <l>Der becher flößte mir den liebes-nectar ein/</l>
            <l>Und ich ward wider art/ gantz unvermerckt gefangen.</l>
            <l>Da sah ich ihr gesicht als hundert sonnen blitzen/</l>
            <l>Sie schien mir etwas mehr als Venus selbst zu seyn.</l>
            <l>Und das verborgne gifft der stillen liebes-pein</l>
            <l>Fieng an mit aller macht in meiner brust zu schwitzen.</l>
            <l>Die taffel ward darauff mit tüchern überzogen/</l>
            <l>Hier trug man löffel-kraut und hasel-hüner auff/</l>
            <l>Und setzte vor begier die scharffen messer drauff/</l>
            <l>Dort ward der süsse wein aus gläsern eingesogen.</l>
            <l>Was uns der starcke safft vor geister eingegossen/</l>
            <l>Wie sich die stille glut im busen angesteckt/</l>
            <l>Was vor ein liebes-strom mir meine brust befleckt/</l>
            <l>Und wie mein mattes hertz von flammen fast zerflossen/</l>
            <l>Ist/ schönste/ diß papier zu wenig abzureissen;</l>
            <l>Genug; der schlaff zerbrach den augen ihren schein/</l>
            <l>Ein ieder scharrte sich ins weiche lager ein;</l>
            <l>Ich aber fieng allein für trauren an zu kreissen.</l>
            <l>Amanda (so will ich die geile Venus nennen)</l>
            <l>Lag dichte neben mir zur seiten mit der brust/</l>
            <l>Mein seuffzen war ihr trost/ und meine liebes-lust</l>
            <l>Schoß auch verborgne glut/ ihr feuer anzubrennen.</l>
            <l>Ach daß ich/ sagte sie/ dein leiden könte stillen/</l>
            <l>Ach kühlte meine brunst auch/ liebster/ deine pein/</l>
            <l>So müste diese brust itzt nicht verschlossen seyn.</l>
            <l>Und dieser dünne zeug nicht meinen leib umhüllen.</l>
            <l>Ich netzte deinen mund mit hundert tausend küssen/</l>
            <l>Es würde nichts als lust aus allen adern gehn/</l>
            <l>Die lippen müsten dir in vollem amber stehn/</l>
            <l>Und mein erhitzter schooß mit muscateller fliessen:</l>
            <l>Nun aber kenn ich nicht die qvelle deiner wunden.</l>
            <l>Es muß was höhers seyn/ das deine freude bricht/</l>
            <l>Dein kummer stammt aus mir und meiner anmuth nicht/</l>
            <l>Sonst wäre schon der trost für deine noth gefunden.</l>
            <l>Mir ward durch dieses wort die seele fast entrissen/</l>
            <l>Doch stieß ich/ wo mir recht/ noch diese seuffzer aus:</l>
            <l>Bleibt/ schönste/ deine brust nur meiner wollust haus/</l>
            <l>So weiß mein sonnen-licht von keinen finsternissen.</l>
            <l>Was brust? versetzte sie/ das hertze steht dir offen/</l>
            <l>Komm/ reiß den blumen-schatz nach deinem willen hin/</l>
            <l>Komm/ küsse/ biß du satt/ ich aber krafftloß bin/</l>
            <l>Und endlich beyde wir in liebe sind ersoffen.</l>
            <l>Drauff ließ das kühne weib die feder-decke fliegen/</l>
            <l>Und gab den geilen leib von allen ecken bloß/</l>
            <l>Hier sprang das leichte schloß von ihren brüsten loß/</l>
            <l>Dort sah ich noch was mehr in voller flamme liegen.</l>
            <l>Das leichte marmel-spiel der apffel-runden ballen/</l>
            <l>Der schnee-gebürgte bauch/ der purpur-rothe mund/</l>
            <l>Und was noch etwan sonst hier zu berühren stund/</l>
            <l>War leider! allzu starck zu meiner unglücks-fallen.</l>
            <l>Ich ärmster konte mir nicht länger widerstreben/</l>
            <l>Ich warff mich in den schlamm der sünden-vollen lust/</l>
            <l>Ich druckte leib an leib/ und wieder brust an brust/</l>
            <l>Und wünschte nichts als so mein leben auffzugeben.</l>
            <l>Mein leben/ das allein an meiner liebsten augen/</l>
            <l>Mein leben/ das allein an ihrem hertzen hieng/</l>
            <l>Und das/ wenn meiner brust der athem gleich entgieng/</l>
            <l>Doch wieder konte safft aus ihren lippen saugen.</l>
            <l>Ich lernte/ wie sich fleisch und fleisch zusammen schickte/</l>
            <l>Ich sanck vor matter pein in den gewölbten schooß/</l>
            <l>Biß meine beste krafft wie warme butter floß/</l>
            <l>Und wie die seele gar aus meinen adern rückte.</l>
            <l>Gleich aber/ als wir noch der süssen lust genossen/</l>
            <l>Kam und zerriß ihr mann die zucker-süsse ruh/</l>
            <l>Und schaute mit bestürtzt- und blassen augen zu/</l>
            <l>Wie unser leib und geist in einen klumpen flossen.</l>
            <l>Der eyfer ließ ihn nicht viel donner-worte machen/</l>
            <l>Diß war sein erster gruß: Ha/ hure/ liegst du hier!</l>
            <l>Wacht denn ein ieder hund vor deiner kammer-thür/</l>
            <l>Und stößt sich ieder fels an deinen liebes-nachen?</l>
            <l>Mit diesem fing er mir vom schelmen an zu singen/</l>
            <l>Da fühlt ich/ wie der zorn mir gall auff galle goß:</l>
            <l>Die glieder brannten an/ die klingen giengen loß/</l>
            <l>Und ieder suchte nun den degen anzubringen.</l>
            <l>Inzwischen weiß ich nicht/ ob es sich schicken sollen/</l>
            <l>Daß ich durch einen sprung zur erden niedersanck.</l>
            <l>Da merckt ich/ daß der stahl durch meine ribben drang/</l>
            <l>Und mir das warme blut kam aus der brust gequollen.</l>
            <l>Wie/ wenn ein tieger-thier das leben sieht entweichen/</l>
            <l>Nach blut-besprützter haut sich doppelt stärcker macht:</l>
            <l>So ward mein eyfer auch in volle glut gebracht/</l>
            <l>Und dachte mit gewalt den mörder abzureichen.</l>
            <l>Ich schwang mit blosser faust mein eisen hin und wieder;</l>
            <l>Ach aber nur umsonst! die adern wurden schwach/</l>
            <l>Die seele selber floß durch meine purpur-bach;</l>
            <l>Ich aber fiel erstarrt auff meinen rücken nieder.</l>
            <l>Da sucht ich ärmster nun vergebens zu genesen/</l>
            <l>Nachdem die wunde mir das halbe leben nahm.</l>
            <l>Doch als ich wieder heim/ und zu mir selber kam/</l>
            <l>Ist/ Charatine/ diß mein erstes wort gewesen:</l>
            <l>Ach Abimenin! ach! was hast du doch verbrochen?</l>
            <l>Wo bleibt die grüne treu/ wo der verliebte schwur/</l>
            <l>Der neulich/ falscher/ dir aus deinem munde fuhr/</l>
            <l>Als Charatine dir das hertze zugesprochen?</l>
            <l>Geh hin/ und rühme dich der süssen liebes-wunden/</l>
            <l>Geh/ sage wie ihr thau die lippen dir gekühlt/</l>
            <l>Diß hast du nur geschmeckt/ und jenes nur gefühlt;</l>
            <l>Denn beydes ist bereits auff einen tag verschwunden.</l>
            <l>Verräther/ traust du dich wohl selber anzuschauen?</l>
            <l>Muß so dein liebes-glaß in hundert stücken gehn?</l>
            <l>Wer wird hinfüro mehr auff deine freundschafft sehn/</l>
            <l>Und auff den porcellan der glatten worte bauen?</l>
            <l>Doch/ Abimenin/ halt!/ halt deinen geist zurücke!</l>
            <l>Bezähme qual und pein mit zügeln der gedult.</l>
            <l>Offt ist ein kleiner fall und hencker-werthe schuld</l>
            <l>Zu der erwünschten gunst die beste gnaden-brücke.</l>
            <l>Geh/ wirff dein angesicht zu ihren zarten füssen/</l>
            <l>Und mache deinen fleck mit tausend thränen rein/</l>
            <l>Laß ein beklemtes ach statt hundert worte seyn/</l>
            <l>Und nichts als trauer-saltz aus beyden augen schiessen.</l>
            <l>Das feur wird endlich doch die reine brust bewegen/</l>
            <l>Die brust/ in welche sich mein falsches hertze schloß/</l>
            <l>Die brust/ aus der die lust der keuschen liebe floß/</l>
            <l>Und die mir kett und band hat wissen anzulegen.</l>
            <l>Was aber hast du vor? was hoffst du? sprach ich wieder/</l>
            <l>Auff zweiffel-volle gunst? Nein/ Abimenin/ nein.</l>
            <l>Die sonne tilget nicht die flecken deiner pein/</l>
            <l>Und stürtzt dich nur in grund des grösten kummers nieder.</l>
            <l>Du wirst vergeblich nur die thränen hier vergiessen/</l>
            <l>Dein abgeschicktes flehn ist keiner ohren werth.</l>
            <l>Wer selbst den himmel ihm in höllen hat verkehrt/</l>
            <l>Muß auch mit etwas mehr als schlechtem wasser büssen.</l>
            <l>Hier riß die traurigkeit aus den gesetzten dämmen/</l>
            <l>Ich stieß mit ungestüm den degen in die brust/</l>
            <l>Und sprach: Wo gleich itzund die schmertzen meiner lust</l>
            <l>Dich/ Charatine/ nicht mit wehmuth überschwemmen;</l>
            <l>So solst du doch die treu aus meinem blute lesen.</l>
            <l>Mein engel/ zittre nicht. Itzt folgt das ende drauff:</l>
            <l>Denn hier erwachten mir die müden augen auff/</l>
            <l>Da war das gantze spiel ein blosser traum gewesen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
