<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Jungfer L.A.V. Kulmus</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gottsched</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">60</measure>
        <measure type="verses">488</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-16 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8 13-7 14-8 15-8 16-8 17-8 18-8 19-8 20-8 21-8 22-8 23-8 24-8 25-8 26-8 27-8 28-7 29-6 30-8 31-8 32-8 33-8 34-16 35-8 36-8 37-8 38-8 39-8 40-8 41-8 42-8 43-7 44-8 45-8 46-8 47-8 48-8 49-8 50-8 51-8 52-8 53-8 54-8 55-8 56-8 57-8 58-7 59-6 60-8</measure>
        <measure type="syllables">5794</measure>
        <measure type="tokens">4022</measure>
        <measure type="characters">23636</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1733</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Jungfer L.A.V. Kulmus</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So willst du mir hinfort noch seltner schreiben?</l>
            <l>Victoria! mein Leben, Herz und Licht!</l>
            <l>Soll mir dein Kiel die Antwort schuldig bleiben?</l>
            <l>Ach! strafe mich doch so empfindlich nicht!</l>
            <l>Was hab ich denn versehen und verbrochen?</l>
            <l>Verdammst du mich, ohn alle Missethat?</l>
            <l>Ach ja! mir ist mein Urtheil schon gesprochen,</l>
            <l>Bevor man mir einmal die Schuld genennet hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, ja! so ists. Ich soll gemartert werden,</l>
            <l>Dein eigner Kiel verkündigt mir die Pein.</l>
            <l>Fühlt nicht mein Herz schon Kummer und Beschwerden,</l>
            <l>Daß ich von dir so weit getrennt muß seyn?</l>
            <l>Doch nicht genug! Ein Weg von achtzig Meilen</l>
            <l>Läßt meinen Trieb noch gar zu stark und neu:</l>
            <l>Drum will man gar, daß auch kein Blatt voll Zeilen</l>
            <l>Von deiner schönen Hand sein neuer Zunder sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O schönste Hand! mein Labsal und Vergnügen!</l>
            <l>Wie froh macht mich ein süßer Brief von dir!</l>
            <l>Kaum seh ich ihn, so laß ich alles liegen,</l>
            <l>Und küß ihn oft mit lüsterner Begier.</l>
            <l>Ich bebe recht vor sehnlichem Verlangen,</l>
            <l>Sein Siegel geht mir stets zu langsam los:</l>
            <l>Und wenn ich ihn zu lesen angefangen,</l>
            <l>Dann sitz ich, wie mich dünkt, dem Glücke selbst im Schooß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da steht kein Wort, das nach der Einfalt schmecket,</l>
            <l>Die Männern wohl sehr oft ein Schandfleck ist:</l>
            <l>Da wird dein Geist mir mehr und mehr entdecket,</l>
            <l>Daran du doch ganz unvergleichlich bist.</l>
            <l>Ein kluger Scherz, ein ernsthaft edles Wesen,</l>
            <l>Würzt überall dein witzerfülltes Wort:</l>
            <l>Und wann ichs denn wohl zehnmal durchgelesen,</l>
            <l>Dann leg ich erst das Blatt, und doch mit Mühe, fort.</l>
            <l>Was denkst du nun, bey diesen stillen Freuden?</l>
            <l>Sprich, Engelskind! misgönnst du mir die Lust?</l>
            <l>Erkühnt man sich, dieß Glücke zu beneiden,</l>
            <l>Das einzige, davon ich noch gewußt?</l>
            <l>O! sinne nach, ob meiner zarten Liebe</l>
            <l>Die Probe nicht zu hart und grausam sey?</l>
            <l>Und mache doch die Neigung deiner Triebe,</l>
            <l>Wie deinen muntern Kiel, von diesem Zwange frey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch umsonst! Du schreibst es mir im Scherzen,</l>
            <l>Du ehrst den Zwang, als eine theure Pflicht:</l>
            <l>Wohlan! so reiß dein Bild noch aus dem Herzen!</l>
            <l>Denn, wie es scheint, auch das gönnt man mir nicht.</l>
            <l>Ach! merkst du nicht die List bey diesen Ränken?</l>
            <l>Wenn mir dein Kiel nur erstlich seltner schreibt:</l>
            <l>So weis man schon, daß auch im Angedenken,</l>
            <l>Allmählich mir bey dir kein Plätzchen übrig bleibt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie man die Glut von stark entbrannten Flammen</l>
            <l>Nicht mit Gewalt auf einmal dämpfen kann;</l>
            <l>Die Hitze drängt sich destomehr zusammen,</l>
            <l>Und facht sich nur um desto schärfer an:</l>
            <l>Doch, will man nicht das wilde Feuer hegen,</l>
            <l>So sucht man ihm die Nahrung zu entziehn;</l>
            <l>Da wird die Brunst sich von sich selbst schon legen,</l>
            <l>Und leichten Funken gleich in dünner Luft entfliehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erwäge dieß, o englische Louise!</l>
            <l>Und denk einmal auf deine letzte Schrift!</l>
            <l>Wie? wenn ich dich auf dein Versprechen wiese,</l>
            <l>Womit dein Schluß itzt schlecht zusammen trifft.</l>
            <l>Ist das die Huld, die du mir zugeschworen?</l>
            <l>Ist das die Treu, die du mir zugesagt?</l>
            <l>Denn hat dein Wort so bald die Kraft verlohren:</l>
            <l>So hast du mich dadurch aufs heftigste geplagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schweige dann, und laß mich gar verschmachten;</l>
            <l>Und mache mich zum Opfer deiner Pflicht:</l>
            <l>Doch willst du mich der Antwort unwerth achten;</l>
            <l>So schweig ich doch von meiner Sehnsucht nicht.</l>
            <l>Bey später Nacht will ich dich träumend plagen,</l>
            <l>Im Wachen selbst dir stets vor Augen stehn;</l>
            <l>Und dich, mein Licht! ohn Unterlaß befragen:</l>
            <l>O Grausame! soll ich ohn alle Schuld vergehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gehab dich also wohl. Du rauhes Pfälzerland!</l>
            <l>Dein Felsenreicher Grund ist mir nunmehr bekannt:</l>
            <l>Bekannt, doch auch verhaßt. Von deinen harten Steinen</l>
            <l>Komm ich, Gott Lob! dießmal annoch mit ganzen Beinen.</l>
            <l>Du, hohler Wege Schlund; du, steiler Berge Graus,</l>
            <l>Du, dicker Wälder Wust, du, kalter Winde Straus,</l>
            <l>Der du beständig scheinst, dem Sommer Trotz zu biethen,</l>
            <l>Der Himmel wird vor euch mich künftig wohl behüten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglücktes Vaterland! das mich zur Welt gebahr,</l>
            <l>Gepriesne Meißnerflur! wo ich längst Bürger war,</l>
            <l>Ihr kennt die Plagen nicht, die uns allhier betreffen,</l>
            <l>Wenn Berg und Thäler uns auf langen Reisen äffen.</l>
            <l>Bald steig ich Himmel an, wie, wider die Natur</l>
            <l>Elias von der Welt mit Feuerrossen fuhr;</l>
            <l>Bald aber senk ich mich, wie Phaeton, hinwieder,</l>
            <l>Doch ohne mein Vergehn, in tiefe Gründe nieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So weit mein Auge trägt, erblick ich Stein und Wald,</l>
            <l>Ein wüstes, rauhes Land, der Faunen Aufenthalt;</l>
            <l>Wo kein gesittet Volk in schönen Städten hauset,</l>
            <l>Wo, statt der Musen, Pan auf heischern Röhren brauset.</l>
            <l>Apollo wich mit Fleiß aus dieser frechen Flur,</l>
            <l>Warum? sie wies ihm nicht die Schönheit der Natur.</l>
            <l>Sie ist der Schreibart gleich, die von den Alpen stammet,</l>
            <l>Rauh, höckricht, hart und steif; wie er sie stets verdammet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist der Boden hier? Ein unfruchtbarer Thon,</l>
            <l>Der Gras und Kräuter haßt. Das Unkraut flieht ihn schon!</l>
            <l>Ein schlechter Distelbusch und scharfe Dornenhecken,</l>
            <l>Ja, Schleeen wollen kaum den öden Grund bedecken.</l>
            <l>Der arme Landmann pflügt des Landes mildern Theil;</l>
            <l>Allein die Pflugschaar fühlts, und stümpfet sich in Eil.</l>
            <l>Man sieht den Acker kaum vor umgestürzten Steinen,</l>
            <l>Als sollte noch einmal Deukalion erscheinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O käm er doch nur bald! und Pyrrha noch dazu,</l>
            <l>Und brächte jeden Stein aus der zu langen Ruh,</l>
            <l>Und würf ihn hinter sich, der Menschen Zahl zu mehren:</l>
            <l>So würde doch dieß Land von neuen Bürgern hören.</l>
            <l>Doch leider! ist dieß Paar ins Fabelreich versenkt;</l>
            <l>Der Himmel hat es nicht der neuern Zeit geschenkt.</l>
            <l>Ist fast nichts seltsamers, als der Bewohner Spuren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Hirsch, kein feiges Reh, durchstreicht das freye Feld,</l>
            <l>Kein Vogel nistet hier, dem jemand Netze stellt.</l>
            <l>Die Säue wühlen nur, und wenig hagern Ziegen</l>
            <l>Thun dürre Heiden kaum mit karger Kost ein Gnügen.</l>
            <l>Ein lumpicht Bettelvolk füllt alle Straßen an,</l>
            <l>Vor dem ein Reisender sich kaum noch retten kan;</l>
            <l>Wenn dieß Zigeunerpack mit Weib und Kindern lärmet,</l>
            <l>Und wilden Hummeln gleich um Pferd und Kutsche schwärmet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ists Faulheit, die dieß Volk zum Bettelstabe treibt?</l>
            <l>Ists Unart, die so gern beym Müßiggange bleibt?</l>
            <l>Wo nicht, so ist es doch ein Schimpf der Policeyen,</l>
            <l>Die solch Gesindel nicht durch ihr Verboth zerstreuen.</l>
            <l>Ein Zucht- und Arbeithaus vertreibt die Krankheit leicht,</l>
            <l>Die mancher Obrigkeit so gar unheilbar deucht.</l>
            <l>Die ganze Staaten schimpft, und Fremden, die da reisen,</l>
            <l>Nur Elend, Angst und Noth des Landes pflegt zu weisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Behauptet, wie ihr wollt, ihr Weisen neuer Zeit,</l>
            <l>Dieß sey die beste Welt, nach schärfster Möglichkeit.</l>
            <l>Bevor ihr dieses lehrt, (so dacht ich oft mit Flehen)</l>
            <l>Müßt ihr ein armes Land voll Berg und Bettler sehen.</l>
            <l>Kommt, seht nur erst allhier die wilden Klippen stehn,</l>
            <l>Und Felsen mit der Stirn bis in die Wolken gehn.</l>
            <l>Kommt, seht nur hin und her, die schlecht bewohnten Thäler,</l>
            <l>So sprecht ihr Zweifelsfrey: Die Welt ist voller Fehler!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wiewohl! so dacht ich nur aus Wahn und Ungeduld;</l>
            <l>Dich, Schöpffer der Natur! betrifft hier keine Schuld!</l>
            <l>Dem Weltbau mangelt nichts an Schönheit im Verbinden,</l>
            <l>Ist in den Theilen gleich was fehlerhafts zu finden.</l>
            <l>Der steilen Berge Reih, die Deutschlands Mitte trennt,</l>
            <l>Und Vogtland, Frankenland und Oberpfalz durchrennt,</l>
            <l>Ist unser Wasserschatz, daraus die Bäche rinnen,</l>
            <l>Wodurch so mancher Strom sein Wesen muß gewinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sah ich, wo zuerst der Pleißenstrom entspringt;</l>
            <l>Ich sah der Elster Brunn, die Meißens Flur durchschlingt;</l>
            <l>Ich sah der Mulden Strom in seinen ersten Quellen,</l>
            <l>Die Nordwärts ihren Lauf gewohnt sind fortzustellen.</l>
            <l>Ich sah den Egerfluß zum Eibstrom Ostwärts gehn,</l>
            <l>Und so, wie Saal und Mayn am Fichtelberg entstehn:</l>
            <l>Hier quillt die Pegnitz auch, und Südwärts eilt die Naabe</l>
            <l>Zum großen Donaustrom, als ihrem nassen Grabe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bleibt noch ausser dem, der kleinern Flüsse Zahl,</l>
            <l>Die jeder Berg erzeugt, womit fast jedes Thal</l>
            <l>Hier angeschwängert wird, die sich vom Nebel nähren,</l>
            <l>Und von des Thaues Naß, den Stein und Fels nicht zehren.</l>
            <l>Doch fällt ein Regenguß, so schwillt die kleine Fluth,</l>
            <l>Reißt Sand und Steine mit, der nahen Berge Brut;</l>
            <l>Und treibt den feuchten Zoll nach Ländern, Dörfern, Städten,</l>
            <l>Die täglich um des Stroms erwünschten Zufluß bethen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bleibt die Vorsicht auch bey scheinbarn Mängeln groß:</l>
            <l>Ein Weiser spricht sie stets von allen Fehlern los.</l>
            <l>Nur Thoren tadeln gern, was ihrer Einsicht weichet,</l>
            <l>Wohl dem, der forschend einst des Schöpfers Spur erreichet!</l>
            <l>Die Wüsten fördern selbst der höchsten Weisheit Ziel,</l>
            <l>Sie bleibt an Wundern reich, und treibt ihr altes Spiel,</l>
            <l>Wenn sie beschäftigt ist, auch in verborgnen Wegen,</l>
            <l>Den Sterblichen zum Nutz, ihr Absehn darzulegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie? wohin verschickt ein hochgebirgigt Land</l>
            <l>Durch manchen Wolkenguß und Schneegang Erd und Sand?</l>
            <l>Die Bäche zehren stets an den erweichten Hügeln,</l>
            <l>Bis nackte Felsen sich in ihren Fluthen spiegeln.</l>
            <l>Wo bleibt nun der Verlust, der niemals sich ersetzt?</l>
            <l>Er geht in Strömen fort, bis ihren Raub zuletzt</l>
            <l>Die weite See empfängt, die ihn an Ufer schwemmet,</l>
            <l>Manch neues Eyland macht, und seichte Küsten dämmet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O könnt ich die Gestalt des ganzen Erdballs sehn,</l>
            <l>Bevor so mancher Riß in seinen Grund geschehn!</l>
            <l>Eh manche Wasserfluth den Boden durchgewühlet,</l>
            <l>Eh Regen, Fluß und Bach die Felder ausgespület.</l>
            <l>Ihr Mondenbürger wißts, viel besser, wie mich deucht,</l>
            <l>Wie unsrer Wohnung Bild sich sonst bey euch gezeigt.</l>
            <l>Ihr sehts, wie nach und nach in Meeren, Strömen, Ländern,</l>
            <l>Gestalt und Gränzen sich auf unsrer Kugel ändern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo Sodom vormals stund, steht itzt der todte See.</l>
            <l>Im Mittelmeere stieg manch Eyland in die Höh.</l>
            <l>Trinakrien ward einst von Wälschland abgerissen,</l>
            <l>Und von Britannien will man ein gleiches wissen.</l>
            <l>Atlantis sank ins Meer, dieß macht uns Plato kund:</l>
            <l>Und in der Schweiz verschlang so Stadt als Berg ein Schlund.</l>
            <l>Auf hohen Alpen ist der Fische Rest vorhanden:</l>
            <l>Und neue Berge sind in Wälschland schon entstanden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer weis, was diesen Berg, der itzt ein Auge schreckt,</l>
            <l>Den Fels, der ewig scheint, noch für ein Schicksal deckt?</l>
            <l>Vieleicht wird hier, wo itzt die dicken Wolken stehen,</l>
            <l>Dereinst ein schweres Schiff mit vollen Segeln gehen.</l>
            <l>Hier ändert alles sich: nur in der kurzen Zeit,</l>
            <l>Darinn ein Mensch hier wallt, scheints uns Beständigkeit:</l>
            <l>So, wie die Motten auch, bevor sie sich verbrennen,</l>
            <l>Uns Sterbliche vieleicht, aus Irrthum, ewig nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sagt, die ihr der Natur bestimmtes Schicksal wißt,</l>
            <l>Wie lange währt es noch, bis alles eben ist?</l>
            <l>Bis aller Berge Sand und Staub die See getrunken,</l>
            <l>Und aller Felsen Klump im Boden ist versunken?</l>
            <l>Wie flach, wie rund, wie schön, wird dann der Erdball seyn!</l>
            <l>Wie wenig fragt alsdann der Mensch nach Fels und Stein!</l>
            <l>Auch Gemsen werden dann auf keinen Klippen wohnen,</l>
            <l>Und selbst der Jäger wird sie mit der Jagd verschonen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein neues Paradies wird auf der Welt entstehn,</l>
            <l>Und rings um ihren Ball in ebnen Fluren gehn.</l>
            <l>Gesunde, reine Luft wird sie durchaus umgeben,</l>
            <l>Und jeder wird so lang als jene Väter leben.</l>
            <l>Wie vor der Sündfluth noch, als alles jünger war,</l>
            <l>Die saftige Natur gesundre Kost gebahr:</l>
            <l>So wird alsdann die Welt, wo nicht die Schlüsse trügen,</l>
            <l>Viel kräftiger als itzt der Menschen Sinn vergnügen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm, angenehme Zeit! bechleunige den Lauf!</l>
            <l>Mach alle Länder glatt, heb alle Hügel auf!</l>
            <l>Wie sich das Niederland in feuchten Fluren weidet,</l>
            <l>Und unsrer Berge Graus kein einzigmal beneidet.</l>
            <l>Auch du, o Vaterland! hegst Werker solcher Art,</l>
            <l>Die dir der Vorsicht Gunst zum Theil schon aufgespart.</l>
            <l>Sie wachsen jährlich zu! du wirst zum Schmuck der Erden,</l>
            <l>Ehr, als manch andres Land, ein fettes Gosen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was seh ich von der Höh, wo mich der Wagen trägt?</l>
            <l>Ists nicht der Donaustrom, der sich vor Augen legt?</l>
            <l>Ist das nicht </l>
            <l>O ja! Seyd mir gegrüßt; ihr beyde habt nichts gleiches!</l>
            <l>Der Deutschen Flüsse Haupt, und wahre Königinn</l>
            <l>Eilt hier getheilt vorbey, und fleußt ganz stolz dahin,</l>
            <l>Wo </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O nimm mich, werther Fluß! und führe mich mit dir!</l>
            <l>Und zeige mir die Stadt, der Deutschen Städte Zier.</l>
            <l>Ihr weichet auch Paris, und London, wenn sie will.</l>
            <l>Jedoch, o Muse! schweig, von ihren Wundern still,</l>
            <l>Bis du sie selbst erblickst. Blick auf die nahen Mauren,</l>
            <l>Worinnen Freyheit, Recht, und Macht des Reiches dauren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Deutschen Häupter Rath und Weisheit herrscht allda!</l>
            <l>So, wie man sonst in Rom den Staat vereinigt sah.</l>
            <l>Es sind Gesandten hier, bereit in allen Fällen,</l>
            <l>Der Fürsten Ansehn, Macht und Rechte darzustellen.</l>
            <l>Ihr hohen Thürme zwar, prangt nur durchs Alterthum:</l>
            <l>Allein auch dieses schwächt nicht eurer Würde Ruhm.</l>
            <l>Ist doch das Capitol, wie wir in Römern lesen,</l>
            <l>Auch, als es hölzern war, das Haupt der Welt gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So willst du mir hinfort noch seltner schreiben?</l>
            <l>Victoria! mein Leben, Herz und Licht!</l>
            <l>Soll mir dein Kiel die Antwort schuldig bleiben?</l>
            <l>Ach! strafe mich doch so empfindlich nicht!</l>
            <l>Was hab ich denn versehen und verbrochen?</l>
            <l>Verdammst du mich, ohn alle Missethat?</l>
            <l>Ach ja! mir ist mein Urtheil schon gesprochen,</l>
            <l>Bevor man mir einmal die Schuld genennet hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, ja! so ists. Ich soll gemartert werden,</l>
            <l>Dein eigner Kiel verkündigt mir die Pein.</l>
            <l>Fühlt nicht mein Herz schon Kummer und Beschwerden,</l>
            <l>Daß ich von dir so weit getrennt muß seyn?</l>
            <l>Doch nicht genug! Ein Weg von achtzig Meilen</l>
            <l>Läßt meinen Trieb noch gar zu stark und neu:</l>
            <l>Drum will man gar, daß auch kein Blatt voll Zeilen</l>
            <l>Von deiner schönen Hand sein neuer Zunder sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O schönste Hand! mein Labsal und Vergnügen!</l>
            <l>Wie froh macht mich ein süßer Brief von dir!</l>
            <l>Kaum seh ich ihn, so laß ich alles liegen,</l>
            <l>Und küß ihn oft mit lüsterner Begier.</l>
            <l>Ich bebe recht vor sehnlichem Verlangen,</l>
            <l>Sein Siegel geht mir stets zu langsam los:</l>
            <l>Und wenn ich ihn zu lesen angefangen,</l>
            <l>Dann sitz ich, wie mich dünkt, dem Glücke selbst im Schooß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da steht kein Wort, das nach der Einfalt schmecket,</l>
            <l>Die Männern wohl sehr oft ein Schandfleck ist:</l>
            <l>Da wird dein Geist mir mehr und mehr entdecket,</l>
            <l>Daran du doch ganz unvergleichlich bist.</l>
            <l>Ein kluger Scherz, ein ernsthaft edles Wesen,</l>
            <l>Würzt überall dein witzerfülltes Wort:</l>
            <l>Und wann ichs denn wohl zehnmal durchgelesen,</l>
            <l>Dann leg ich erst das Blatt, und doch mit Mühe, fort.</l>
            <l>Was denkst du nun, bey diesen stillen Freuden?</l>
            <l>Sprich, Engelskind! misgönnst du mir die Lust?</l>
            <l>Erkühnt man sich, dieß Glücke zu beneiden,</l>
            <l>Das einzige, davon ich noch gewußt?</l>
            <l>O! sinne nach, ob meiner zarten Liebe</l>
            <l>Die Probe nicht zu hart und grausam sey?</l>
            <l>Und mache doch die Neigung deiner Triebe,</l>
            <l>Wie deinen muntern Kiel, von diesem Zwange frey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch umsonst! Du schreibst es mir im Scherzen,</l>
            <l>Du ehrst den Zwang, als eine theure Pflicht:</l>
            <l>Wohlan! so reiß dein Bild noch aus dem Herzen!</l>
            <l>Denn, wie es scheint, auch das gönnt man mir nicht.</l>
            <l>Ach! merkst du nicht die List bey diesen Ränken?</l>
            <l>Wenn mir dein Kiel nur erstlich seltner schreibt:</l>
            <l>So weis man schon, daß auch im Angedenken,</l>
            <l>Allmählich mir bey dir kein Plätzchen übrig bleibt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie man die Glut von stark entbrannten Flammen</l>
            <l>Nicht mit Gewalt auf einmal dämpfen kann;</l>
            <l>Die Hitze drängt sich destomehr zusammen,</l>
            <l>Und facht sich nur um desto schärfer an:</l>
            <l>Doch, will man nicht das wilde Feuer hegen,</l>
            <l>So sucht man ihm die Nahrung zu entziehn;</l>
            <l>Da wird die Brunst sich von sich selbst schon legen,</l>
            <l>Und leichten Funken gleich in dünner Luft entfliehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erwäge dieß, o englische Louise!</l>
            <l>Und denk einmal auf deine letzte Schrift!</l>
            <l>Wie? wenn ich dich auf dein Versprechen wiese,</l>
            <l>Womit dein Schluß itzt schlecht zusammen trifft.</l>
            <l>Ist das die Huld, die du mir zugeschworen?</l>
            <l>Ist das die Treu, die du mir zugesagt?</l>
            <l>Denn hat dein Wort so bald die Kraft verlohren:</l>
            <l>So hast du mich dadurch aufs heftigste geplagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schweige dann, und laß mich gar verschmachten;</l>
            <l>Und mache mich zum Opfer deiner Pflicht:</l>
            <l>Doch willst du mich der Antwort unwerth achten;</l>
            <l>So schweig ich doch von meiner Sehnsucht nicht.</l>
            <l>Bey später Nacht will ich dich träumend plagen,</l>
            <l>Im Wachen selbst dir stets vor Augen stehn;</l>
            <l>Und dich, mein Licht! ohn Unterlaß befragen:</l>
            <l>O Grausame! soll ich ohn alle Schuld vergehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gehab dich also wohl. Du rauhes Pfälzerland!</l>
            <l>Dein Felsenreicher Grund ist mir nunmehr bekannt:</l>
            <l>Bekannt, doch auch verhaßt. Von deinen harten Steinen</l>
            <l>Komm ich, Gott Lob! dießmal annoch mit ganzen Beinen.</l>
            <l>Du, hohler Wege Schlund; du, steiler Berge Graus,</l>
            <l>Du, dicker Wälder Wust, du, kalter Winde Straus,</l>
            <l>Der du beständig scheinst, dem Sommer Trotz zu biethen,</l>
            <l>Der Himmel wird vor euch mich künftig wohl behüten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglücktes Vaterland! das mich zur Welt gebahr,</l>
            <l>Gepriesne Meißnerflur! wo ich längst Bürger war,</l>
            <l>Ihr kennt die Plagen nicht, die uns allhier betreffen,</l>
            <l>Wenn Berg und Thäler uns auf langen Reisen äffen.</l>
            <l>Bald steig ich Himmel an, wie, wider die Natur</l>
            <l>Elias von der Welt mit Feuerrossen fuhr;</l>
            <l>Bald aber senk ich mich, wie Phaeton, hinwieder,</l>
            <l>Doch ohne mein Vergehn, in tiefe Gründe nieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So weit mein Auge trägt, erblick ich Stein und Wald,</l>
            <l>Ein wüstes, rauhes Land, der Faunen Aufenthalt;</l>
            <l>Wo kein gesittet Volk in schönen Städten hauset,</l>
            <l>Wo, statt der Musen, Pan auf heischern Röhren brauset.</l>
            <l>Apollo wich mit Fleiß aus dieser frechen Flur,</l>
            <l>Warum? sie wies ihm nicht die Schönheit der Natur.</l>
            <l>Sie ist der Schreibart gleich, die von den Alpen stammet,</l>
            <l>Rauh, höckricht, hart und steif; wie er sie stets verdammet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist der Boden hier? Ein unfruchtbarer Thon,</l>
            <l>Der Gras und Kräuter haßt. Das Unkraut flieht ihn schon!</l>
            <l>Ein schlechter Distelbusch und scharfe Dornenhecken,</l>
            <l>Ja, Schleeen wollen kaum den öden Grund bedecken.</l>
            <l>Der arme Landmann pflügt des Landes mildern Theil;</l>
            <l>Allein die Pflugschaar fühlts, und stümpfet sich in Eil.</l>
            <l>Man sieht den Acker kaum vor umgestürzten Steinen,</l>
            <l>Als sollte noch einmal Deukalion erscheinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O käm er doch nur bald! und Pyrrha noch dazu,</l>
            <l>Und brächte jeden Stein aus der zu langen Ruh,</l>
            <l>Und würf ihn hinter sich, der Menschen Zahl zu mehren:</l>
            <l>So würde doch dieß Land von neuen Bürgern hören.</l>
            <l>Doch leider! ist dieß Paar ins Fabelreich versenkt;</l>
            <l>Der Himmel hat es nicht der neuern Zeit geschenkt.</l>
            <l>Ist fast nichts seltsamers, als der Bewohner Spuren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Hirsch, kein feiges Reh, durchstreicht das freye Feld,</l>
            <l>Kein Vogel nistet hier, dem jemand Netze stellt.</l>
            <l>Die Säue wühlen nur, und wenig hagern Ziegen</l>
            <l>Thun dürre Heiden kaum mit karger Kost ein Gnügen.</l>
            <l>Ein lumpicht Bettelvolk füllt alle Straßen an,</l>
            <l>Vor dem ein Reisender sich kaum noch retten kan;</l>
            <l>Wenn dieß Zigeunerpack mit Weib und Kindern lärmet,</l>
            <l>Und wilden Hummeln gleich um Pferd und Kutsche schwärmet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ists Faulheit, die dieß Volk zum Bettelstabe treibt?</l>
            <l>Ists Unart, die so gern beym Müßiggange bleibt?</l>
            <l>Wo nicht, so ist es doch ein Schimpf der Policeyen,</l>
            <l>Die solch Gesindel nicht durch ihr Verboth zerstreuen.</l>
            <l>Ein Zucht- und Arbeithaus vertreibt die Krankheit leicht,</l>
            <l>Die mancher Obrigkeit so gar unheilbar deucht.</l>
            <l>Die ganze Staaten schimpft, und Fremden, die da reisen,</l>
            <l>Nur Elend, Angst und Noth des Landes pflegt zu weisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Behauptet, wie ihr wollt, ihr Weisen neuer Zeit,</l>
            <l>Dieß sey die beste Welt, nach schärfster Möglichkeit.</l>
            <l>Bevor ihr dieses lehrt, (so dacht ich oft mit Flehen)</l>
            <l>Müßt ihr ein armes Land voll Berg und Bettler sehen.</l>
            <l>Kommt, seht nur erst allhier die wilden Klippen stehn,</l>
            <l>Und Felsen mit der Stirn bis in die Wolken gehn.</l>
            <l>Kommt, seht nur hin und her, die schlecht bewohnten Thäler,</l>
            <l>So sprecht ihr Zweifelsfrey: Die Welt ist voller Fehler!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wiewohl! so dacht ich nur aus Wahn und Ungeduld;</l>
            <l>Dich, Schöpffer der Natur! betrifft hier keine Schuld!</l>
            <l>Dem Weltbau mangelt nichts an Schönheit im Verbinden,</l>
            <l>Ist in den Theilen gleich was fehlerhafts zu finden.</l>
            <l>Der steilen Berge Reih, die Deutschlands Mitte trennt,</l>
            <l>Und Vogtland, Frankenland und Oberpfalz durchrennt,</l>
            <l>Ist unser Wasserschatz, daraus die Bäche rinnen,</l>
            <l>Wodurch so mancher Strom sein Wesen muß gewinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sah ich, wo zuerst der Pleißenstrom entspringt;</l>
            <l>Ich sah der Elster Brunn, die Meißens Flur durchschlingt;</l>
            <l>Ich sah der Mulden Strom in seinen ersten Quellen,</l>
            <l>Die Nordwärts ihren Lauf gewohnt sind fortzustellen.</l>
            <l>Ich sah den Egerfluß zum Eibstrom Ostwärts gehn,</l>
            <l>Und so, wie Saal und Mayn am Fichtelberg entstehn:</l>
            <l>Hier quillt die Pegnitz auch, und Südwärts eilt die Naabe</l>
            <l>Zum großen Donaustrom, als ihrem nassen Grabe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bleibt noch ausser dem, der kleinern Flüsse Zahl,</l>
            <l>Die jeder Berg erzeugt, womit fast jedes Thal</l>
            <l>Hier angeschwängert wird, die sich vom Nebel nähren,</l>
            <l>Und von des Thaues Naß, den Stein und Fels nicht zehren.</l>
            <l>Doch fällt ein Regenguß, so schwillt die kleine Fluth,</l>
            <l>Reißt Sand und Steine mit, der nahen Berge Brut;</l>
            <l>Und treibt den feuchten Zoll nach Ländern, Dörfern, Städten,</l>
            <l>Die täglich um des Stroms erwünschten Zufluß bethen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bleibt die Vorsicht auch bey scheinbarn Mängeln groß:</l>
            <l>Ein Weiser spricht sie stets von allen Fehlern los.</l>
            <l>Nur Thoren tadeln gern, was ihrer Einsicht weichet,</l>
            <l>Wohl dem, der forschend einst des Schöpfers Spur erreichet!</l>
            <l>Die Wüsten fördern selbst der höchsten Weisheit Ziel,</l>
            <l>Sie bleibt an Wundern reich, und treibt ihr altes Spiel,</l>
            <l>Wenn sie beschäftigt ist, auch in verborgnen Wegen,</l>
            <l>Den Sterblichen zum Nutz, ihr Absehn darzulegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie? wohin verschickt ein hochgebirgigt Land</l>
            <l>Durch manchen Wolkenguß und Schneegang Erd und Sand?</l>
            <l>Die Bäche zehren stets an den erweichten Hügeln,</l>
            <l>Bis nackte Felsen sich in ihren Fluthen spiegeln.</l>
            <l>Wo bleibt nun der Verlust, der niemals sich ersetzt?</l>
            <l>Er geht in Strömen fort, bis ihren Raub zuletzt</l>
            <l>Die weite See empfängt, die ihn an Ufer schwemmet,</l>
            <l>Manch neues Eyland macht, und seichte Küsten dämmet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O könnt ich die Gestalt des ganzen Erdballs sehn,</l>
            <l>Bevor so mancher Riß in seinen Grund geschehn!</l>
            <l>Eh manche Wasserfluth den Boden durchgewühlet,</l>
            <l>Eh Regen, Fluß und Bach die Felder ausgespület.</l>
            <l>Ihr Mondenbürger wißts, viel besser, wie mich deucht,</l>
            <l>Wie unsrer Wohnung Bild sich sonst bey euch gezeigt.</l>
            <l>Ihr sehts, wie nach und nach in Meeren, Strömen, Ländern,</l>
            <l>Gestalt und Gränzen sich auf unsrer Kugel ändern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo Sodom vormals stund, steht itzt der todte See.</l>
            <l>Im Mittelmeere stieg manch Eyland in die Höh.</l>
            <l>Trinakrien ward einst von Wälschland abgerissen,</l>
            <l>Und von Britannien will man ein gleiches wissen.</l>
            <l>Atlantis sank ins Meer, dieß macht uns Plato kund:</l>
            <l>Und in der Schweiz verschlang so Stadt als Berg ein Schlund.</l>
            <l>Auf hohen Alpen ist der Fische Rest vorhanden:</l>
            <l>Und neue Berge sind in Wälschland schon entstanden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer weis, was diesen Berg, der itzt ein Auge schreckt,</l>
            <l>Den Fels, der ewig scheint, noch für ein Schicksal deckt?</l>
            <l>Vieleicht wird hier, wo itzt die dicken Wolken stehen,</l>
            <l>Dereinst ein schweres Schiff mit vollen Segeln gehen.</l>
            <l>Hier ändert alles sich: nur in der kurzen Zeit,</l>
            <l>Darinn ein Mensch hier wallt, scheints uns Beständigkeit:</l>
            <l>So, wie die Motten auch, bevor sie sich verbrennen,</l>
            <l>Uns Sterbliche vieleicht, aus Irrthum, ewig nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sagt, die ihr der Natur bestimmtes Schicksal wißt,</l>
            <l>Wie lange währt es noch, bis alles eben ist?</l>
            <l>Bis aller Berge Sand und Staub die See getrunken,</l>
            <l>Und aller Felsen Klump im Boden ist versunken?</l>
            <l>Wie flach, wie rund, wie schön, wird dann der Erdball seyn!</l>
            <l>Wie wenig fragt alsdann der Mensch nach Fels und Stein!</l>
            <l>Auch Gemsen werden dann auf keinen Klippen wohnen,</l>
            <l>Und selbst der Jäger wird sie mit der Jagd verschonen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein neues Paradies wird auf der Welt entstehn,</l>
            <l>Und rings um ihren Ball in ebnen Fluren gehn.</l>
            <l>Gesunde, reine Luft wird sie durchaus umgeben,</l>
            <l>Und jeder wird so lang als jene Väter leben.</l>
            <l>Wie vor der Sündfluth noch, als alles jünger war,</l>
            <l>Die saftige Natur gesundre Kost gebahr:</l>
            <l>So wird alsdann die Welt, wo nicht die Schlüsse trügen,</l>
            <l>Viel kräftiger als itzt der Menschen Sinn vergnügen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm, angenehme Zeit! bechleunige den Lauf!</l>
            <l>Mach alle Länder glatt, heb alle Hügel auf!</l>
            <l>Wie sich das Niederland in feuchten Fluren weidet,</l>
            <l>Und unsrer Berge Graus kein einzigmal beneidet.</l>
            <l>Auch du, o Vaterland! hegst Werker solcher Art,</l>
            <l>Die dir der Vorsicht Gunst zum Theil schon aufgespart.</l>
            <l>Sie wachsen jährlich zu! du wirst zum Schmuck der Erden,</l>
            <l>Ehr, als manch andres Land, ein fettes Gosen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was seh ich von der Höh, wo mich der Wagen trägt?</l>
            <l>Ists nicht der Donaustrom, der sich vor Augen legt?</l>
            <l>Ist das nicht </l>
            <l>O ja! Seyd mir gegrüßt; ihr beyde habt nichts gleiches!</l>
            <l>Der Deutschen Flüsse Haupt, und wahre Königinn</l>
            <l>Eilt hier getheilt vorbey, und fleußt ganz stolz dahin,</l>
            <l>Wo </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O nimm mich, werther Fluß! und führe mich mit dir!</l>
            <l>Und zeige mir die Stadt, der Deutschen Städte Zier.</l>
            <l>Ihr weichet auch Paris, und London, wenn sie will.</l>
            <l>Jedoch, o Muse! schweig, von ihren Wundern still,</l>
            <l>Bis du sie selbst erblickst. Blick auf die nahen Mauren,</l>
            <l>Worinnen Freyheit, Recht, und Macht des Reiches dauren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Deutschen Häupter Rath und Weisheit herrscht allda!</l>
            <l>So, wie man sonst in Rom den Staat vereinigt sah.</l>
            <l>Es sind Gesandten hier, bereit in allen Fällen,</l>
            <l>Der Fürsten Ansehn, Macht und Rechte darzustellen.</l>
            <l>Ihr hohen Thürme zwar, prangt nur durchs Alterthum:</l>
            <l>Allein auch dieses schwächt nicht eurer Würde Ruhm.</l>
            <l>Ist doch das Capitol, wie wir in Römern lesen,</l>
            <l>Auch, als es hölzern war, das Haupt der Welt gewesen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
