<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Viertes Buch. Die Feuersnoth</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenz</surname>
            <forename>Jakob Michael Reinhold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">376</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-9 2-44 3-12 4-10 5-12 6-17 7-21 8-8 9-45 10-10 11-9 12-44 13-12 14-10 15-12 16-17 17-21 18-8 19-45 20-10</measure>
        <measure type="syllables">5596</measure>
        <measure type="tokens">3300</measure>
        <measure type="characters">21204</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Viertes Buch. Die Feuersnoth</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon verbreitet die Mitternacht das schwarze Gefieder</l>
            <l>Ueber den stillen Erdkreiß. Nun herrscht, von dienstbaren Schaaren</l>
            <l>Gaukelnder Träume umflattert, der Schlaf auf den reizenden Bogen</l>
            <l>Die das Auge sanftschmachtend ruhender Schönen umwölben:</l>
            <l>Oder er fesselt auf hartem Lager den schnarchenden Landmann,</l>
            <l>Der im verwirreten Traume dem langsamen Pflugochsen fluchet.</l>
            <l>Schwärzre Stille wohnet im Thal. Von rauchen Klippen</l>
            <l>Kochen Wasserfälle hinab, beständig eintönig,</l>
            <l>Und aus dem schaurvollen Wald ist der Vögel Stimme verschwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch welch blutiger Glanz steigt plözlich am finsteren Himmel</l>
            <l>Wechselnd empor, wird grösser, verliert sich, wächset von neuem:</l>
            <l>Jezo wallet er hoch auf. Mit gräßlichen Fittigen fliegen</l>
            <l>Rauchwolken bei ihm vorüber. Ein Sturmwind erhebet sich ostwärts</l>
            <l>Und sprüht feindliche Funken auf die umliegenden Dächer.</l>
            <l>Zitternd eilet mein Fuß dem wilden Schauspiele näher. –</l>
            <l>Ach ein wütendes Feuer in der entschlafenen Stadt frißt,</l>
            <l>Wie ein entfesseltes Unthier, was ihm begegnet. Die Häuser</l>
            <l>Stehn und können nicht fliehn, und bükken ihr Haupt aus den Wolken</l>
            <l>Nieder in Asche. Wie brauset der Nacht entweyhete Stille!</l>
            <l>Ueber die Flamme bläht sich der Dampf: die bleicheren Sterne</l>
            <l>Schwinden: den gläsernen Himmel wölkt ein irdisch Gewitter. –</l>
            <l>Plözlich erschallt die dumpfe Stimme der rasselnden Trommeln</l>
            <l>Durch die traurig erleuchteten Gassen; Sie scheuchet urplözlich</l>
            <l>Den so sichern Traum vom Lager des Hausvaters. Aengstlich</l>
            <l>Fährt er empor und wekket die zitternde Gattin: auch färbet</l>
            <l>Blässe die Wange des zärtlichen Mädchens, des weinenden Knaben.</l>
            <l>Von dem falben, fürchterlich wiederscheinenden Kirchthurm</l>
            <l>Brüllet die Feuerglokke hinunter: und alles wird rege.</l>
            <l>Menschen, in der Dämmrung unkenntlich, stehen von ferne,</l>
            <l>Ringen die Hände und rufen laut: Da ist keine Hülfe!</l>
            <l>Die entlegensten, schwärzesten Gassen durchmurmelt ein hohles</l>
            <l>Und verwirretes Sprechen: man klaget die Elenden, deren</l>
            <l>Häuser das flammende Monstrum verschlingt und fürchtet den Rachen.</l>
            <l>In den näheren Gassen zerstreut, verwirret, zerbrochen</l>
            <l>Liegt ausgeworfener Hausrath. Es wacht beim kleinen Vermögen</l>
            <l>Die tiefseufzende Hausfrau und sieht mit sehnlichem Blikke</l>
            <l>Ihrem Manne nach, der mitten ins Feuer sich waget</l>
            <l>Seiner Nachbarn Haabe zu retten; die Kinder stehn um sie,</l>
            <l>Zittern vom nächtlichen Frost und blikken kläglich zum Himmel.</l>
            <l>Unterdeß schwizzet und arbeitet ängstlich ihr größerer Bruder</l>
            <l>Auf dem zischenden Dach es fürs Entbrennen zu schüzzen.</l>
            <l>Schnell steigt wildes Geschrey zum Himmel, da ein Gebäude</l>
            <l>Krachend einstürzt. Es heult die kaum gerettete Gattin</l>
            <l>Um den vermißten Gemahl, und fragt mit ausschweifendem Schmerze</l>
            <l>Jeden, den sie erblikt: »Hast du ihn gesehen?«</l>
            <l>Aller Trost verstummt. Mit aufgelöseten Haaren</l>
            <l>Eilt sie die dunkle Gasse hinauf: – da sieht sie ihn stehen,</l>
            <l>Bloß, im Kleide der Nacht, ihr Kind an der bebenden Rechte,</l>
            <l>Ohne Empfindung steht er, an eine Mauer gesunken.</l>
            <l>Schnell, mit lautem Schreyn, ganz außer sich fällt sie ihm um den</l>
            <l>Hals: »Bist du es, Geliebter, o lebst du, o bist dus?«</l>
            <l>Ohnmächtig sinken sie beyde im Finstern dahin, bis ihr Freund sie</l>
            <l>In sein Haus nimmt und erquikt, daß sie weinend sich freuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus der brennenden Hütte wird auf dürftigem Lager</l>
            <l>Ein Todkranker getragen. Er sieht mit dämmerndem Auge</l>
            <l>Furchtsam nach dem blutrothen Himmel. Die einzelne Träne</l>
            <l>Starrt, mit kaltem Schweisse vermischt, auf dem bleichen Gesichte.</l>
            <l>Unvermögend zu sprechen, dankt er mit sehnlichen, starren</l>
            <l>Blikken seinen Errettern und wimmernde Seufzer entfliehen</l>
            <l>Dem schon röchelnden Busen für seine leidenden Brüder.</l>
            <l>Ach wie zittern die magern, verwelkten, knöchernen Glieder</l>
            <l>In der Kälte der Nacht, da sie kaum Lumpen bedekken.</l>
            <l>Izt sezt man ihn draussen nieder. Dem brechenden Auge</l>
            <l>Schimmert die Flamme noch: er erhebet noch einmal</l>
            <l>Die gefaltene Hand und stirbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine Gebärerin liegt noch kaum von der Bürd' entlastet,</l>
            <l>Die sie trug, betäubt und kraftlos. Alles verläßt sie</l>
            <l>Und vergißt die hülflose Kranke der Gluth zu entreissen.</l>
            <l>Ach sie hört das hohle Brausen des Feuers: schon dringt es</l>
            <l>Durch die plazzenden Fenster ins einsame Zimmer. Dreymal</l>
            <l>Hebt sie die sinkenden Arme empor: »Erbarmt euch! erbarmt euch!«</l>
            <l>Aber die eilende Flamme naht. Gestärkt durch des Todes</l>
            <l>Ihr nicht fremde Angst, raft sie die unwilligen Glieder</l>
            <l>Auf und eilet bis zur Thüre des Zimmers: hier weichen die lezten</l>
            <l>Kräfte, sie sinkt und ächzet und stirbt, eh Flammen sie tödten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach nun hat sich das Feuer schreklich verbreitet. Die hohen</l>
            <l>Palläste stehen entdekt, gefüllet mit Gluth; die dem Himmel</l>
            <l>Nachäffen wollten, sind Höllen geworden. Durch prächtige Fenster</l>
            <l>Schlagen wilde Flammen hinaus: die güldenen Leuchter</l>
            <l>Und die langen Spiegel tröpfeln von brennenden Wänden,</l>
            <l>Japans Schäzze zerspringen. Geweyhete Häuser und Tempel</l>
            <l>Schonet das wütende Element nicht. Hoch in den Lüften</l>
            <l>Steigt es die Spizzen der Thürme hinan: der erschrokkene Wandrer</l>
            <l>Zittert von fern bei dem Anblik. An Pfeilern kriecht es hinunter</l>
            <l>Und die Chöre fallen zu Boden. In gräßlichen Tänzen</l>
            <l>Hüpfen auf trauerndem Altar Flammen umher, und vom Lehrstuhl</l>
            <l>Predigt die Feuersäule in der sich der HERR offenbaret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch vermehrt sich die Stimme der Angst, die Stimme des Weinens</l>
            <l>Um den Sohn, um Vater und Mutter, die rauhere Stimme</l>
            <l>Sich zurufender Retter. Arme vernunftlose Schaaren</l>
            <l>Menschlicher Bestien rasen umher und jauchzen: sie hat das</l>
            <l>Feuer dem Haus' entrissen, das die lebend'gen Ruinen</l>
            <l>Unsers stolzen Geschlechts an warnenden Ketten bewahret.</l>
            <l>Schon kehrt auf ätherischer Bahn die treue Sonne</l>
            <l>Zur in Todesschatten verlassenen Erde zurükke</l>
            <l>Und entdekt sich zuerst dem Gipfel des frohen Gebirges:</l>
            <l>Da erblikt sie die schrekliche Morgenröthe; die Gegend</l>
            <l>Dampft von Schwefeldünsten und gräßliche Rauchwolken wollen</l>
            <l>Bey dem Einzug des Morgens der Finsterniß Herrschaft behaupten.</l>
            <l>Und nun verbirgt sie ihr tröstliches Licht; der blaue Himmel</l>
            <l>Trauret, weit umher trauret die Flur. Schwarzströmende Flüsse</l>
            <l>Rauschen gewaltig, und bieten ihr zu entferntes Gewässer</l>
            <l>Laut den rathlosen Rettern dar. Auch flüchten die Vögel</l>
            <l>Ohne Morgenlied, schüchtern in die verborgensten Büsche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber laß uns, o Muse! die unglükseligen Mauren</l>
            <l>Die die Gluth verödet, noch nicht verlassen; denn bängre</l>
            <l>Jammervollere Scenen müssen sich dort noch eröfnen.</l>
            <l>Damon, ein zärtlicher Gatte fährt, vom Schauder ergriffen,</l>
            <l>Plözlich im Arm seiner Lesbia auf, und lauschet und höret</l>
            <l>Das Geprassel der Flammen. Er rennt entkleidet, halb träumend</l>
            <l>Sprenget die Thür, und sieht sich schon mitten im Feuer.</l>
            <l>Schnell stürzt er</l>
            <l>Die verbrannten Stiegen der steilen Treppe hinunter.</l>
            <l>Aber ein grauser Gedanke fliegt wie ein Bliz in die Seele.</l>
            <l>»lesbia!« – und nun will er zurük den Trost seines Lebens</l>
            <l>Seine treuste Geliebte zu retten. Zu langsamer Retter!</l>
            <l>Schon ist die Dekke des Zimmers in welchem sie ruht, eingesunken</l>
            <l>Tödtendes Unglük! er steht erstarrt, versteinert, noch zweifelnd</l>
            <l>Ob kein scheußlicher Traum ihn schrekke: ach! da ertönet</l>
            <l>Ihm die sterbende Stimme seiner gemarterten Gattin</l>
            <l>Und ihn dünkt seinen Namen zu hören: jezt rufet sie matter</l>
            <l>Bis sie nicht rufen mehr kann. »O Lesbia!« brüllt er, die Hände</l>
            <l>Und das verwilderte Auge gen Himmel, aus dem eine kalte</l>
            <l>Langsame Träne herabirrt; »Lesbia! Lesbia!« Plözlich</l>
            <l>Stürzt er ihr nach in die grausame Gluth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort ergreift die erschrokkene Mutter, umklemmet von Flammen</l>
            <l>Ihr geliebtes Kind und wirft es mit zitternden Händen</l>
            <l>Von dem hohen Stokwerk hinab. O Gott! daß ihr Auge</l>
            <l>Es hinstürzen sehen muß, ihr schwimmendes Auge,</l>
            <l>Daß es sehn muß das zarte Haupt zerschmettert am Ekstein</l>
            <l>Und das rinnende Blut in seinen goldgelben Lokken!</l>
            <l>Stumm, verzweiflungsvoll, sinnlos und stumm, mit verbreiteten Armen</l>
            <l>Bleibt sie stehen und läßt sich gern von den Bränden begraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O erbarme dich, Himmel! Weinet mitleidige Wolken,</l>
            <l>Weint in die wüthende Gluth, die wie das Feuer zu Sodom,</l>
            <l>Schon viel Tage durch raset. Schaut der Menschen Bemühung</l>
            <l>Ist ermattet und der Löschenden Arme gesunken. –</l>
            <l>Ja dort eilt er vorüber, der Bothe des Friedens, das schwangre</l>
            <l>Schwarze Gewölk, der Retter, den Gott vom Himmel uns sendet.</l>
            <l>Jauchzt! er schüttet die Urne voll von kräftigen Wassern</l>
            <l>In die thürmenden Flammen. Vergeblich flattern sie scheußlich</l>
            <l>Oft noch empor. Auch ergießt sich der irdische Regen von neuem</l>
            <l>Und unterdrükket den feurigen Strom. Bald liegt er gedämpfet</l>
            <l>Wie ein übermanneter Bär. Die lodernden Brände</l>
            <l>Sprühen die lezten Funken. Ein dampfender Feuerheerd scheinet</l>
            <l>Izt die verwüstete Stadt. Die nakkenden Schornsteine drohen</l>
            <l>Und Elisäische Palläste sind zerrüttete Mauren.</l>
            <l>So liegen fleischleere Beine des schönsten Körpers, unkenntlich</l>
            <l>Bei durchlöcherten Schedeln, in denen vormals die braunen</l>
            <l>Siegenden Augen brannten, izt hohl und ein Abbild des Todes.</l>
            <l>Wie der Hölle entrunnen irren die Dürftiggewordnen</l>
            <l>Nur mit Lumpen bedekket um das Grab ihrer Häuser,</l>
            <l>Suchen zerschmolzenes Silber, erzehlen mitleidigen Fremden,</l>
            <l>Oder flehen sie an. Dort, schröklich Geschäfte! dort suchet</l>
            <l>Die Gebeine des Weibes ein trostloser Mann: sie hatte</l>
            <l>In die verschonende Flamme sich wieder verwegen gewaget:</l>
            <l>Grausamer Hang zu untreuen Gütern, der Leben und Freude</l>
            <l>Für ein Linsengericht hinopfert, du machst deinen Sclaven</l>
            <l>Selbst den Hunger nicht schwer und selbst die Flamme nicht schröklich.</l>
            <l>Dir flucht auch des Ehemanns Seufzer. Er kann ihn nicht seufzen.</l>
            <l>Kann nicht mehr weinen: dem Auge schimmern die Gegenstände.</l>
            <l>»theurer Märtrer, so denkt die Wehmuth in ihm, was hilft mir</l>
            <l>Dein gerettetes Gold, da du der beste der Schäzze</l>
            <l>Nicht mehr bist, da ich dein blasses holdseliges Antliz</l>
            <l>Und dein gebrochenes Auge sogar nicht sehn darf, der Freude</l>
            <l>Auch der bitteren Freude mich nicht erfreuen kann, deine</l>
            <l>Kalten verschlossenen Lippen an die meinen zu drükken!«</l>
            <l>Oft am schlechten Kittel zupft ein neugieriger Reicher</l>
            <l>Ihn und forscht was ihm fehle. Er suchet fort, dann blikt er</l>
            <l>Gleichgültig auf, und sieht ihm lang ins Gesicht: mit erzwungner</l>
            <l>Schluchsender Stimme bricht er dann aus: »Sie starb! Ach sie such ich,</l>
            <l>Ach ich suche mein Weib.« Nun fährt er fort in der Asche</l>
            <l>Und im Schutte zu graben und findt, (o traurige Freude!)</l>
            <l>Findt die schwarzen Gebeine, und indem Ströme von Tränen</l>
            <l>Aus seinen Augen stürzen, liebkoset und drükt er sie an das</l>
            <l>Blutende Herz: »O Gott!« da verstummt er, bis sein Vertrauter</l>
            <l>Mitleidig zu ihm eilt, mit ihm den Ueberrest sammelt</l>
            <l>Und ihn mit tröstenden Freundschaftszären dem Sarge vertrauet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lange herrschet die Armuth, auf dem dürftigen Throne</l>
            <l>Von Ruinen erbauet über die schüchternen Bürger.</l>
            <l>Steter Fleiß erhöht sie kaum zum vorigen Glükke</l>
            <l>Und wenn seltene Edle ihnen die Güter nicht liehen</l>
            <l>Die ihnen Gott erhalten, so würden sie nimmer dem Staube</l>
            <l>Sich entschwingen. Wie beben sie izt den flammenden Richter,</l>
            <l>Der Elemente Vater zum strengen Eifer zu reizen;</l>
            <l>Aber bald vergißt ihre Schwachheit der strafenden Allmacht</l>
            <l>Und mit emporgesträubtem Haupt, (o Greuel der Menschheit!)</l>
            <l>Spottet der krümmende Wurm der Ferse die ihn zerquetschte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon verbreitet die Mitternacht das schwarze Gefieder</l>
            <l>Ueber den stillen Erdkreiß. Nun herrscht, von dienstbaren Schaaren</l>
            <l>Gaukelnder Träume umflattert, der Schlaf auf den reizenden Bogen</l>
            <l>Die das Auge sanftschmachtend ruhender Schönen umwölben:</l>
            <l>Oder er fesselt auf hartem Lager den schnarchenden Landmann,</l>
            <l>Der im verwirreten Traume dem langsamen Pflugochsen fluchet.</l>
            <l>Schwärzre Stille wohnet im Thal. Von rauchen Klippen</l>
            <l>Kochen Wasserfälle hinab, beständig eintönig,</l>
            <l>Und aus dem schaurvollen Wald ist der Vögel Stimme verschwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch welch blutiger Glanz steigt plözlich am finsteren Himmel</l>
            <l>Wechselnd empor, wird grösser, verliert sich, wächset von neuem:</l>
            <l>Jezo wallet er hoch auf. Mit gräßlichen Fittigen fliegen</l>
            <l>Rauchwolken bei ihm vorüber. Ein Sturmwind erhebet sich ostwärts</l>
            <l>Und sprüht feindliche Funken auf die umliegenden Dächer.</l>
            <l>Zitternd eilet mein Fuß dem wilden Schauspiele näher. –</l>
            <l>Ach ein wütendes Feuer in der entschlafenen Stadt frißt,</l>
            <l>Wie ein entfesseltes Unthier, was ihm begegnet. Die Häuser</l>
            <l>Stehn und können nicht fliehn, und bükken ihr Haupt aus den Wolken</l>
            <l>Nieder in Asche. Wie brauset der Nacht entweyhete Stille!</l>
            <l>Ueber die Flamme bläht sich der Dampf: die bleicheren Sterne</l>
            <l>Schwinden: den gläsernen Himmel wölkt ein irdisch Gewitter. –</l>
            <l>Plözlich erschallt die dumpfe Stimme der rasselnden Trommeln</l>
            <l>Durch die traurig erleuchteten Gassen; Sie scheuchet urplözlich</l>
            <l>Den so sichern Traum vom Lager des Hausvaters. Aengstlich</l>
            <l>Fährt er empor und wekket die zitternde Gattin: auch färbet</l>
            <l>Blässe die Wange des zärtlichen Mädchens, des weinenden Knaben.</l>
            <l>Von dem falben, fürchterlich wiederscheinenden Kirchthurm</l>
            <l>Brüllet die Feuerglokke hinunter: und alles wird rege.</l>
            <l>Menschen, in der Dämmrung unkenntlich, stehen von ferne,</l>
            <l>Ringen die Hände und rufen laut: Da ist keine Hülfe!</l>
            <l>Die entlegensten, schwärzesten Gassen durchmurmelt ein hohles</l>
            <l>Und verwirretes Sprechen: man klaget die Elenden, deren</l>
            <l>Häuser das flammende Monstrum verschlingt und fürchtet den Rachen.</l>
            <l>In den näheren Gassen zerstreut, verwirret, zerbrochen</l>
            <l>Liegt ausgeworfener Hausrath. Es wacht beim kleinen Vermögen</l>
            <l>Die tiefseufzende Hausfrau und sieht mit sehnlichem Blikke</l>
            <l>Ihrem Manne nach, der mitten ins Feuer sich waget</l>
            <l>Seiner Nachbarn Haabe zu retten; die Kinder stehn um sie,</l>
            <l>Zittern vom nächtlichen Frost und blikken kläglich zum Himmel.</l>
            <l>Unterdeß schwizzet und arbeitet ängstlich ihr größerer Bruder</l>
            <l>Auf dem zischenden Dach es fürs Entbrennen zu schüzzen.</l>
            <l>Schnell steigt wildes Geschrey zum Himmel, da ein Gebäude</l>
            <l>Krachend einstürzt. Es heult die kaum gerettete Gattin</l>
            <l>Um den vermißten Gemahl, und fragt mit ausschweifendem Schmerze</l>
            <l>Jeden, den sie erblikt: »Hast du ihn gesehen?«</l>
            <l>Aller Trost verstummt. Mit aufgelöseten Haaren</l>
            <l>Eilt sie die dunkle Gasse hinauf: – da sieht sie ihn stehen,</l>
            <l>Bloß, im Kleide der Nacht, ihr Kind an der bebenden Rechte,</l>
            <l>Ohne Empfindung steht er, an eine Mauer gesunken.</l>
            <l>Schnell, mit lautem Schreyn, ganz außer sich fällt sie ihm um den</l>
            <l>Hals: »Bist du es, Geliebter, o lebst du, o bist dus?«</l>
            <l>Ohnmächtig sinken sie beyde im Finstern dahin, bis ihr Freund sie</l>
            <l>In sein Haus nimmt und erquikt, daß sie weinend sich freuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus der brennenden Hütte wird auf dürftigem Lager</l>
            <l>Ein Todkranker getragen. Er sieht mit dämmerndem Auge</l>
            <l>Furchtsam nach dem blutrothen Himmel. Die einzelne Träne</l>
            <l>Starrt, mit kaltem Schweisse vermischt, auf dem bleichen Gesichte.</l>
            <l>Unvermögend zu sprechen, dankt er mit sehnlichen, starren</l>
            <l>Blikken seinen Errettern und wimmernde Seufzer entfliehen</l>
            <l>Dem schon röchelnden Busen für seine leidenden Brüder.</l>
            <l>Ach wie zittern die magern, verwelkten, knöchernen Glieder</l>
            <l>In der Kälte der Nacht, da sie kaum Lumpen bedekken.</l>
            <l>Izt sezt man ihn draussen nieder. Dem brechenden Auge</l>
            <l>Schimmert die Flamme noch: er erhebet noch einmal</l>
            <l>Die gefaltene Hand und stirbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine Gebärerin liegt noch kaum von der Bürd' entlastet,</l>
            <l>Die sie trug, betäubt und kraftlos. Alles verläßt sie</l>
            <l>Und vergißt die hülflose Kranke der Gluth zu entreissen.</l>
            <l>Ach sie hört das hohle Brausen des Feuers: schon dringt es</l>
            <l>Durch die plazzenden Fenster ins einsame Zimmer. Dreymal</l>
            <l>Hebt sie die sinkenden Arme empor: »Erbarmt euch! erbarmt euch!«</l>
            <l>Aber die eilende Flamme naht. Gestärkt durch des Todes</l>
            <l>Ihr nicht fremde Angst, raft sie die unwilligen Glieder</l>
            <l>Auf und eilet bis zur Thüre des Zimmers: hier weichen die lezten</l>
            <l>Kräfte, sie sinkt und ächzet und stirbt, eh Flammen sie tödten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach nun hat sich das Feuer schreklich verbreitet. Die hohen</l>
            <l>Palläste stehen entdekt, gefüllet mit Gluth; die dem Himmel</l>
            <l>Nachäffen wollten, sind Höllen geworden. Durch prächtige Fenster</l>
            <l>Schlagen wilde Flammen hinaus: die güldenen Leuchter</l>
            <l>Und die langen Spiegel tröpfeln von brennenden Wänden,</l>
            <l>Japans Schäzze zerspringen. Geweyhete Häuser und Tempel</l>
            <l>Schonet das wütende Element nicht. Hoch in den Lüften</l>
            <l>Steigt es die Spizzen der Thürme hinan: der erschrokkene Wandrer</l>
            <l>Zittert von fern bei dem Anblik. An Pfeilern kriecht es hinunter</l>
            <l>Und die Chöre fallen zu Boden. In gräßlichen Tänzen</l>
            <l>Hüpfen auf trauerndem Altar Flammen umher, und vom Lehrstuhl</l>
            <l>Predigt die Feuersäule in der sich der HERR offenbaret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch vermehrt sich die Stimme der Angst, die Stimme des Weinens</l>
            <l>Um den Sohn, um Vater und Mutter, die rauhere Stimme</l>
            <l>Sich zurufender Retter. Arme vernunftlose Schaaren</l>
            <l>Menschlicher Bestien rasen umher und jauchzen: sie hat das</l>
            <l>Feuer dem Haus' entrissen, das die lebend'gen Ruinen</l>
            <l>Unsers stolzen Geschlechts an warnenden Ketten bewahret.</l>
            <l>Schon kehrt auf ätherischer Bahn die treue Sonne</l>
            <l>Zur in Todesschatten verlassenen Erde zurükke</l>
            <l>Und entdekt sich zuerst dem Gipfel des frohen Gebirges:</l>
            <l>Da erblikt sie die schrekliche Morgenröthe; die Gegend</l>
            <l>Dampft von Schwefeldünsten und gräßliche Rauchwolken wollen</l>
            <l>Bey dem Einzug des Morgens der Finsterniß Herrschaft behaupten.</l>
            <l>Und nun verbirgt sie ihr tröstliches Licht; der blaue Himmel</l>
            <l>Trauret, weit umher trauret die Flur. Schwarzströmende Flüsse</l>
            <l>Rauschen gewaltig, und bieten ihr zu entferntes Gewässer</l>
            <l>Laut den rathlosen Rettern dar. Auch flüchten die Vögel</l>
            <l>Ohne Morgenlied, schüchtern in die verborgensten Büsche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber laß uns, o Muse! die unglükseligen Mauren</l>
            <l>Die die Gluth verödet, noch nicht verlassen; denn bängre</l>
            <l>Jammervollere Scenen müssen sich dort noch eröfnen.</l>
            <l>Damon, ein zärtlicher Gatte fährt, vom Schauder ergriffen,</l>
            <l>Plözlich im Arm seiner Lesbia auf, und lauschet und höret</l>
            <l>Das Geprassel der Flammen. Er rennt entkleidet, halb träumend</l>
            <l>Sprenget die Thür, und sieht sich schon mitten im Feuer.</l>
            <l>Schnell stürzt er</l>
            <l>Die verbrannten Stiegen der steilen Treppe hinunter.</l>
            <l>Aber ein grauser Gedanke fliegt wie ein Bliz in die Seele.</l>
            <l>»lesbia!« – und nun will er zurük den Trost seines Lebens</l>
            <l>Seine treuste Geliebte zu retten. Zu langsamer Retter!</l>
            <l>Schon ist die Dekke des Zimmers in welchem sie ruht, eingesunken</l>
            <l>Tödtendes Unglük! er steht erstarrt, versteinert, noch zweifelnd</l>
            <l>Ob kein scheußlicher Traum ihn schrekke: ach! da ertönet</l>
            <l>Ihm die sterbende Stimme seiner gemarterten Gattin</l>
            <l>Und ihn dünkt seinen Namen zu hören: jezt rufet sie matter</l>
            <l>Bis sie nicht rufen mehr kann. »O Lesbia!« brüllt er, die Hände</l>
            <l>Und das verwilderte Auge gen Himmel, aus dem eine kalte</l>
            <l>Langsame Träne herabirrt; »Lesbia! Lesbia!« Plözlich</l>
            <l>Stürzt er ihr nach in die grausame Gluth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort ergreift die erschrokkene Mutter, umklemmet von Flammen</l>
            <l>Ihr geliebtes Kind und wirft es mit zitternden Händen</l>
            <l>Von dem hohen Stokwerk hinab. O Gott! daß ihr Auge</l>
            <l>Es hinstürzen sehen muß, ihr schwimmendes Auge,</l>
            <l>Daß es sehn muß das zarte Haupt zerschmettert am Ekstein</l>
            <l>Und das rinnende Blut in seinen goldgelben Lokken!</l>
            <l>Stumm, verzweiflungsvoll, sinnlos und stumm, mit verbreiteten Armen</l>
            <l>Bleibt sie stehen und läßt sich gern von den Bränden begraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O erbarme dich, Himmel! Weinet mitleidige Wolken,</l>
            <l>Weint in die wüthende Gluth, die wie das Feuer zu Sodom,</l>
            <l>Schon viel Tage durch raset. Schaut der Menschen Bemühung</l>
            <l>Ist ermattet und der Löschenden Arme gesunken. –</l>
            <l>Ja dort eilt er vorüber, der Bothe des Friedens, das schwangre</l>
            <l>Schwarze Gewölk, der Retter, den Gott vom Himmel uns sendet.</l>
            <l>Jauchzt! er schüttet die Urne voll von kräftigen Wassern</l>
            <l>In die thürmenden Flammen. Vergeblich flattern sie scheußlich</l>
            <l>Oft noch empor. Auch ergießt sich der irdische Regen von neuem</l>
            <l>Und unterdrükket den feurigen Strom. Bald liegt er gedämpfet</l>
            <l>Wie ein übermanneter Bär. Die lodernden Brände</l>
            <l>Sprühen die lezten Funken. Ein dampfender Feuerheerd scheinet</l>
            <l>Izt die verwüstete Stadt. Die nakkenden Schornsteine drohen</l>
            <l>Und Elisäische Palläste sind zerrüttete Mauren.</l>
            <l>So liegen fleischleere Beine des schönsten Körpers, unkenntlich</l>
            <l>Bei durchlöcherten Schedeln, in denen vormals die braunen</l>
            <l>Siegenden Augen brannten, izt hohl und ein Abbild des Todes.</l>
            <l>Wie der Hölle entrunnen irren die Dürftiggewordnen</l>
            <l>Nur mit Lumpen bedekket um das Grab ihrer Häuser,</l>
            <l>Suchen zerschmolzenes Silber, erzehlen mitleidigen Fremden,</l>
            <l>Oder flehen sie an. Dort, schröklich Geschäfte! dort suchet</l>
            <l>Die Gebeine des Weibes ein trostloser Mann: sie hatte</l>
            <l>In die verschonende Flamme sich wieder verwegen gewaget:</l>
            <l>Grausamer Hang zu untreuen Gütern, der Leben und Freude</l>
            <l>Für ein Linsengericht hinopfert, du machst deinen Sclaven</l>
            <l>Selbst den Hunger nicht schwer und selbst die Flamme nicht schröklich.</l>
            <l>Dir flucht auch des Ehemanns Seufzer. Er kann ihn nicht seufzen.</l>
            <l>Kann nicht mehr weinen: dem Auge schimmern die Gegenstände.</l>
            <l>»theurer Märtrer, so denkt die Wehmuth in ihm, was hilft mir</l>
            <l>Dein gerettetes Gold, da du der beste der Schäzze</l>
            <l>Nicht mehr bist, da ich dein blasses holdseliges Antliz</l>
            <l>Und dein gebrochenes Auge sogar nicht sehn darf, der Freude</l>
            <l>Auch der bitteren Freude mich nicht erfreuen kann, deine</l>
            <l>Kalten verschlossenen Lippen an die meinen zu drükken!«</l>
            <l>Oft am schlechten Kittel zupft ein neugieriger Reicher</l>
            <l>Ihn und forscht was ihm fehle. Er suchet fort, dann blikt er</l>
            <l>Gleichgültig auf, und sieht ihm lang ins Gesicht: mit erzwungner</l>
            <l>Schluchsender Stimme bricht er dann aus: »Sie starb! Ach sie such ich,</l>
            <l>Ach ich suche mein Weib.« Nun fährt er fort in der Asche</l>
            <l>Und im Schutte zu graben und findt, (o traurige Freude!)</l>
            <l>Findt die schwarzen Gebeine, und indem Ströme von Tränen</l>
            <l>Aus seinen Augen stürzen, liebkoset und drükt er sie an das</l>
            <l>Blutende Herz: »O Gott!« da verstummt er, bis sein Vertrauter</l>
            <l>Mitleidig zu ihm eilt, mit ihm den Ueberrest sammelt</l>
            <l>Und ihn mit tröstenden Freundschaftszären dem Sarge vertrauet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lange herrschet die Armuth, auf dem dürftigen Throne</l>
            <l>Von Ruinen erbauet über die schüchternen Bürger.</l>
            <l>Steter Fleiß erhöht sie kaum zum vorigen Glükke</l>
            <l>Und wenn seltene Edle ihnen die Güter nicht liehen</l>
            <l>Die ihnen Gott erhalten, so würden sie nimmer dem Staube</l>
            <l>Sich entschwingen. Wie beben sie izt den flammenden Richter,</l>
            <l>Der Elemente Vater zum strengen Eifer zu reizen;</l>
            <l>Aber bald vergißt ihre Schwachheit der strafenden Allmacht</l>
            <l>Und mit emporgesträubtem Haupt, (o Greuel der Menschheit!)</l>
            <l>Spottet der krümmende Wurm der Ferse die ihn zerquetschte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
