<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erster Teil</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Keats</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">876</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-54 2-24 3-90 4-26 5-16 6-14 7-160 8-14 9-20 10-20 11-54 12-24 13-90 14-26 15-16 16-14 17-160 18-14 19-20 20-20</measure>
        <measure type="syllables">9092</measure>
        <measure type="tokens">5898</measure>
        <measure type="characters">35356</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1808</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erster Teil</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vorzeiten, ehe noch die Feenbrut</l>
            <l>Satyrn und Nymphen trieb aus Waldeshut,</l>
            <l>Eh König Oberon mit Krongeschmeide</l>
            <l>Und Szepter und betautem Blütenkleide</l>
            <l>Die Faune und Dryaden ganz vertrieb,</l>
            <l>Daß ihnen nicht ein Binsensaal mehr blieb,</l>
            <l>Kein Dornendickicht und kein lichter Hain,</l>
            <l>Kein Wiesengrund mit gelben Blümelein,</l>
            <l>Floh Hermes, neu entbrannt, den goldnen Thron</l>
            <l>Und stahl sich fort um süßer Liebe Lohn.</l>
            <l>Den Wolken Jupiters nahm er das Licht</l>
            <l>Zur Erdenseite fort, damit ihn nicht</l>
            <l>Sein hoher Mahner auf der Flucht entdecke,</l>
            <l>Und flog dann hin zu dunkler Waldesstrecke</l>
            <l>Auf Kretas Inselufer, denn hier war</l>
            <l>Ein Nymphlein, dem die ganze Satyrschar</l>
            <l>Ergeben kniete; sehnende Tritonen</l>
            <l>Versuchten ihre Schönheit zu belohnen</l>
            <l>Mit Perlen, die sie ihr zu Füßen legten.</l>
            <l>Ganz nah den Quellenbächen, grün umhegten,</l>
            <l>Die Bad ihr gaben, und auf jenen Matten,</l>
            <l>Die oft schon ihren Schritt getragen hatten,</l>
            <l>War manche reiche Gabe ausgestreut,</l>
            <l>Den Musen fremd – doch Phantasie gebeut,</l>
            <l>Aus ihrem reichen Born nur auszuwählen.</l>
            <l>Ach, so viel Liebe läßt sich garnicht zählen!</l>
            <l>So dachte Hermes, und ein himmlisch Glühn</l>
            <l>Durchflog von den beschwingten Sohlen ihn</l>
            <l>Bis aufwärts zu den Ohren – sonst so weiß</l>
            <l>Wie klare Lilien, jetzt wie Rosen heiß,</l>
            <l>Um die sich dicht die goldnen Locken ballten,</l>
            <l>Und ringelnd tief auf nackte Schultern wallten.</l>
            <l>Er flog von Tal zu Tal, von Wald zu Wald</l>
            <l>Und gönnte keinen Atemzug sich Halt,</l>
            <l>Kaum daß die Blumen sein Erglühen fühlten.</l>
            <l>An Flüssen hin, die ihre Ufer kühlten,</l>
            <l>Flog er, der Nymphe Lager zu erspähn:</l>
            <l>Doch nirgends konnte er die Süße sehn.</l>
            <l>So hielt er an verlassner Stelle Rast,</l>
            <l>Gedankenvoll, von Eifersucht erfaßt</l>
            <l>Auf jeden Waldgott, ja auf jeden Baum.</l>
            <l>Da hört er eine Stimme wie aus Traum;</l>
            <l>So sanfte Stimme, die wohl mildem Herzen</l>
            <l>All Leiden fortnimmt, bis auf Mitleidschmerzen.</l>
            <l>»wann werd ich diesem Ringelgrab entsteigen,</l>
            <l>Wann mich in süßem Leib dem Leben zeigen,</l>
            <l>Der Liebe und der Lust und rotem Streit</l>
            <l>Von Herz und Mund? O Arme ich in Leid!«</l>
            <l>Der taubenfüßige Gott glitt schweigend fort</l>
            <l>Um Busch und Baum, sacht streifte hier und dort</l>
            <l>Sein Fuß das Gras und voll erblühte Kraut,</l>
            <l>Bis er im Dickicht eine Schlange schaut,</l>
            <l>Die, kreisgerollt, wie Glanz im Düster bebt,</l>
            <l>Gordischer Knoten, blendend und belebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zinnober, golden, grün und blau gefleckt,</l>
            <l>Mit Kreisen wie ein Leopard bedeckt,</l>
            <l>Mit Zebrastreifen und mit Pfauenaugen</l>
            <l>Und Silbermonden, die beim Atemsaugen</l>
            <l>Zerflossen oder strahlender erglänzten,</l>
            <l>Mit sanftem Schein den buntern Schmuck umkränzten.</l>
            <l>So regenbogenstrahlend lag sie dort,</l>
            <l>Wie schmachverflucht durch Zorn und Zauberwort,</l>
            <l>Nein, selber schien ein Dämon sie zu sein.</l>
            <l>Ihr Haupt umgab ein bleicher Feuerschein,</l>
            <l>Von Sternglanz hell, Ariadnes Tiara gleich,</l>
            <l>Ihr Haupt war Schlange, doch – wie wunderreich</l>
            <l>Und bitter süß! – sie hatte Weibesmund</l>
            <l>Mit schimmerschönem vollem Perlenrund.</l>
            <l>Und ihre Augen! Konnten solche Augen</l>
            <l>Zu andrem als zu heißem Weinen taugen,</l>
            <l>Weil sie, so schön, für solchen Leib bestimmt?</l>
            <l>Klagt doch Proserpina noch heut ergrimmt</l>
            <l>Um ihr Sizilien und um seine Pracht.</l>
            <l>Ihr Hals war Schlangenhals, doch lind und sacht</l>
            <l>Wie Honig flossen ihre Worte hin,</l>
            <l>Und Liebessehnen schenkte ihnen Sinn.</l>
            <l>Und Hermes lag, die Schwingen vorgeneigt,</l>
            <l>Dem Falken gleich, wenn sich die Beute zeigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o schöner Hermes, holder Himmelsglanz,</l>
            <l>Umragt, bekrönt von lichtem Schwingenkranz,</l>
            <l>Ich träumte diese letzte Nacht von dir:</l>
            <l>Auf goldnem Throne sah ich dich vor mir,</l>
            <l>Hoch im Olymp, im frohen Götterkreise.</l>
            <l>Nur du warst traurig, taub der sanften Weise</l>
            <l>Des Lautenspiels der Musen, taub sogar</l>
            <l>Apollos Sang, so süß und weh er war.</l>
            <l>Mir träumt', ich sah dich funkenübersprüht</l>
            <l>Durch Wolken brechen, hell wie Morgen glüht,</l>
            <l>Und dann verliebt wie Phöbus' Pfeil so schnell</l>
            <l>Nach Kreta eilen – und du bist zur Stell!</l>
            <l>Zu sanfter Hermes, fandest du die Maid?«</l>
            <l>Da gab der Stern der Lethe so Bescheid:</l>
            <l>»du Schlange mit dem süßen Frauenmund,</l>
            <l>Himmlischer Weisheit bist du sicher kund!</l>
            <l>Du prächtiger Kranz mit schwermutvollem Blick,</l>
            <l>Dein sei das allerseligste Geschick,</l>
            <l>Nur sage mir, wo meine Nymphe ruht,</l>
            <l>Wohin sie floh?« »O Gott, du redest gut,«</l>
            <l>Die Schlange sprach, »doch gib des Schwures Siegel!«</l>
            <l>»ich schwöre,« sagte Hermes, »bei dem Spiegel,</l>
            <l>Der deine Augen sind, bei deinem Glanz,</l>
            <l>Bei meinem Stab und seinem Schlangenkranz!«</l>
            <l>Die ernsten Worte flohn ihm leicht vom Munde</l>
            <l>Und glitten sanft in blütenbunte Runde.</l>
            <l>Und wieder drauf das schöne Weib und Tier:</l>
            <l>»zu schwach dein Herz! Denn höre nun von mir:</l>
            <l>Die Nymphe gleitet unsichtbar wie Luft</l>
            <l>Hier durch die Wildnis, frei wie zarter Duft</l>
            <l>Genießt sie ungesehen ihre Tage,</l>
            <l>Kaum daß ihr flüchtiger Fuß das Gras im Hage</l>
            <l>Und zarte Blumen streift. Von schweren Zweigen,</l>
            <l>Gebognen Ranken, die sich lastvoll neigen,</l>
            <l>Pflückt sie ganz ungesehn die süße Frucht,</l>
            <l>Sie badet ungesehn in Bach und Bucht,</l>
            <l>Und meine Macht ist's, die die Schöne hütet,</l>
            <l>Daß dreiste Gier umsonst in Blicken wütet,</l>
            <l>Und Faune und triefäugiger Silen</l>
            <l>Umsonst zu ihr in tiefen Seufzern flehn.</l>
            <l>Bleich wurde die Unsterbliche vor Leid,</l>
            <l>Um aller dieser Wilden Dreistigkeit;</l>
            <l>Da gab ich ihr aus Mitgefühl den Rat,</l>
            <l>Ihr Haar zu tauchen in ein Zauberbad,</l>
            <l>Dann könne sie in Freiheit ungesehn</l>
            <l>Und unbehelligt rings durchs Grüne gehn.</l>
            <l>Du sollst sie schauen, Hermes, du allein,</l>
            <l>Willst du, dem Schwur getreu, mir dankbar sein.«</l>
            <l>Da schwur der Gott, verzückt, noch einen Eid.</l>
            <l>Die Schlange fühlte tiefe Seligkeit,</l>
            <l>Als warm und bebend seine Worte klangen,</l>
            <l>So voll von Glut und Liebe und Verlangen.</l>
            <l>Sie hob ihr Kirke-Haupt beglückt empor</l>
            <l>Und hauchte selig nah dem Gott ins Ohr:</l>
            <l>»ich war ein Weib, – laß mich noch einmal haben</l>
            <l>Die Weibgestalt und Weibes Reiz und Gaben.</l>
            <l>Ich liebe einen Jüngling aus Korinth,</l>
            <l>Mach mich zum Weib und führ mich schnell wie Wind</l>
            <l>Hin wo er weilt – nun, Hermes, beug dich nieder,</l>
            <l>Ich hauche – und du siehst die Nymphe wieder.«</l>
            <l>Er schloß die Schwingen halb und neigte sich,</l>
            <l>Und über seiner Brauen Bogenstrich</l>
            <l>Ging leis ihr Atem, und sogleich erschien</l>
            <l>Die Nymphe beiden sichtbar nah im Grün.</l>
            <l>Es war kein Traum – doch sagt so, wenn ihr wollt;</l>
            <l>Der Götter Traum ist Wirklichkeit, und hold</l>
            <l>Entrollt wie ewiger Traum ihr ewiges Leben.</l>
            <l>Ein Augenblick gab Glühen und Erbeben:</l>
            <l>Der Nymphe Schönheit warf den Gott fast nieder;</l>
            <l>Nun trat er hin ins Grün und blickte wieder</l>
            <l>Zur bleichen Schlange her und regte sacht</l>
            <l>Den Arm und übte seines Zaubers Macht.</l>
            <l>Dann schickte er den Blick zur Nymphe hin,</l>
            <l>Verehrung stand in Tränenschrift darin,</l>
            <l>Und schritt zu ihr. Wie Mond erbleicht und sinkt,</l>
            <l>Wenn hell im Ost der neue Morgen blinkt,</l>
            <l>Verging sie vor dem Gott, versteckte sich</l>
            <l>Und schluchzte auf und seufzte bitterlich.</l>
            <l>Wie Blume war sie, die sich fest verschließt,</l>
            <l>Wenn Abend seine kühlen Schatten gießt.</l>
            <l>Doch sanft nahm er die kalt erschreckte Hand,</l>
            <l>Bis still an seiner Glut ihr Zagen schwand;</l>
            <l>Da hob sie ihrer Augenlider Flor,</l>
            <l>Und wie die Blüte in den Tag hervor,</l>
            <l>Wenn Morgen seinen Bienenschwarm ergießt,</l>
            <l>Den süßen honigvollen Kelch erschließt,</l>
            <l>So bot sie selig ihren Honig dar.</l>
            <l>In grünste Waldestiefen floh das Paar</l>
            <l>Und schien nicht irdisch Liebenden zu gleichen,</l>
            <l>Die, krank in Sehnsucht, welken und erbleichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein gelassen fing die Schlange an</l>
            <l>Sich zu verwandeln; durch den Körper rann</l>
            <l>Ihr Blut wie toll, und Schaum troff ihr vom Mund</l>
            <l>Und machte Gras und Kräuter welk und wund;</l>
            <l>Die Augen starrten schwer in Angst und Qual</l>
            <l>Und glänzten auf wie überhitzter Stahl</l>
            <l>Und gluteten in grellem Phosphorschein,</l>
            <l>Und keine Träne kühlte ihre Pein.</l>
            <l>Die Farben ihres Leibes schossen Flammen</l>
            <l>Und krampften sich in Purpurschmerz zusammen;</l>
            <l>Und tiefes sattes Gelb verwischte ganz</l>
            <l>Der anmutvollen Silbermonde Glanz;</l>
            <l>Wie Lava eine bunte Wiese leckt,</l>
            <l>So war ihr Kleid von Düster überdeckt,</l>
            <l>Die Streifen, Flecke, Monde, Sterne blichen.</l>
            <l>Und schon nach wenig Augenblicken wichen</l>
            <l>Die blauen, grünen, amethystnen Ringe;</l>
            <l>Und all die silber-roten Schmetterlinge,</l>
            <l>Die sie geziert, verblichen Stück für Stück,</l>
            <l>Nichts blieb als Schmerz und Häßlichkeit zurück.</l>
            <l>Noch glomm die Krone, doch auch sie entglitt,</l>
            <l>Und da verschwand sie selber plötzlich mit.</l>
            <l>Und durch die Lüfte läutete ihr Wort:</l>
            <l>»o Lycius, lieber Lycius!« Schwebte fort</l>
            <l>Mit hellen Nebeln, die um Höhen flogen –</l>
            <l>Sie war aus Kretas Wäldern fortgezogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin floh Lamia, eine Schönheit nun,</l>
            <l>Wo wird ihr lichter Weibesteib jetzt ruhn?</l>
            <l>Sie floh in jenes Tal, das der betritt,</l>
            <l>Der von Kenchreas' Ufern lenkt den Schritt</l>
            <l>Hin nach Korinth, und hielt erst rastend an,</l>
            <l>Als sie das wilde Hügelland gewann,</l>
            <l>Wo Bäche sich durch rauhe Schluchten drücken,</l>
            <l>Und jenen andern Grat mit zackigem Rücken,</l>
            <l>Den Nebeldunst und Wolkenwulst bedeckt</l>
            <l>Und der südwest sich bis Kleone streckt.</l>
            <l>Sie stand, wie junges Vöglein flattert, schön,</l>
            <l>Auf grünem Hang der moosbewachsnen Höhn</l>
            <l>Vor eines klaren Bächleins Spiegel da,</l>
            <l>Entzückt, daß sie ihr Bildnis also sah,</l>
            <l>Entronnen jener schreckensvollen Zeit.</l>
            <l>Narzissen küßten sanft ihr Mädchenkleid.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glück, Lycius, dir! denn schöner war wohl nie</l>
            <l>Ein Zöpfe flechtend Mädchen, ach, als sie,</l>
            <l>Ein schämig Mädchen, das mit Seufzern bang</l>
            <l>Durch blumige Wiesen schritt beim Vogelsang.</l>
            <l>O Jungfrau, der, so schuldlos auch ihr Mund,</l>
            <l>Doch alle tiefste Liebesweisheit kund,</l>
            <l>Nicht eine Stunde alt, doch voll Verstehen,</l>
            <l>Daß Lust und Leiden nah zusammengehen,</l>
            <l>Und klug, die zarten Grenzen zu erkennen</l>
            <l>Und eins vom andern immer wohl zu trennen,</l>
            <l>Als habe dich Kupido selbst belehrt,</l>
            <l>Wie man mit List und Schlichen sich bewehrt –</l>
            <l>Und du, die lieblich lässige Schülerin,</l>
            <l>Du hieltst voll Sehnsucht alles wohl im Sinn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weshalb das schöne Wesen es erwählt</l>
            <l>Am Weg zu warten, sei euch bald erzählt;</l>
            <l>Erst aber sei gesagt, wie sie versonnen</l>
            <l>So manchen wundersamen Traum gesponnen,</l>
            <l>Als sie in Schlangenleib gefangen war.</l>
            <l>Ihr Geist war frei und sah und hörte klar,</l>
            <l>Was sie nur hören oder sehen wollte:</l>
            <l>Wie dort, wo grüne Wogenlocke rollte,</l>
            <l>Die Nereide über Perlenstiegen</l>
            <l>Hinglitt, in Thetis' Schattensaal zu liegen,</l>
            <l>Wie Bacchus, seligen Becher in der Hand,</l>
            <l>Traumfreudig unter harziger Pinie stand,</l>
            <l>Und wie die Gärten Plutos Schönheit tragen,</l>
            <l>Wo Mulcibers metallne Säulen ragen.</l>
            <l>Und in die Städte glitt ihr Träumen auch,</l>
            <l>Um mitzutun bei frohem Festesbrauch.</l>
            <l>Und so, als einst ihr Traum bei Menschen weilte,</l>
            <l>Da sah sie Lycius, der vorübereilte</l>
            <l>Auf schwankem Wagen und zum Ziele jagte.</l>
            <l>Wie junger Jupiter, so blühend ragte</l>
            <l>Der Jüngling mit geruhigem Angesicht –</l>
            <l>Da traf die Liebe sie mit Erzgewicht.</l>
            <l>Nun wußte sie, daß heut, wenn Dämmrung kam,</l>
            <l>Er diesen Weg vom Strande heimwärts nahm,</l>
            <l>Hin nach Korinth, denn Ostwind blies daher.</l>
            <l>Und eben jetzt schob sich sein Schifflein schwer</l>
            <l>Mit erznem Schnabel an der Mauer fort,</l>
            <l>Um in Kenchreas wohlgeschütztem Port</l>
            <l>Zu ankern; von Äginas Inselland,</l>
            <l>Wo hoch für Jupiter ein Tempel stand,</l>
            <l>Kam Lycius nun zurück, vom Gott erhört,</l>
            <l>Der, was er wünschte, gnädig ihm gewährt.</l>
            <l>Denn irgend eine Laune fügt' es so,</l>
            <l>Daß er die Nähe der Gefährten floh,</l>
            <l>Ermüdet wohl von zu geschwätzigem Wort,</l>
            <l>Und einsam ging er gen Korinth hin fort.</l>
            <l>Gedankenlos zunächst, doch als zur Nacht</l>
            <l>Am Himmelsdom der Abendstern erwacht,</l>
            <l>Verstieg sein Träumen sich zu fernen Matten</l>
            <l>Im sanften Dämmerlicht platonischer Schatten.</l>
            <l>Ihn konnte Lamia näher, näher sehen,</l>
            <l>In trübem Gleichmut dicht vorübergehen –</l>
            <l>Sein sanfter Schritt durchfegte Moos und Grün –</l>
            <l>Er sah sie nicht, sah nicht ihr Auge sprühn;</l>
            <l>Er ging vorbei, geheimnisvolles Bild,</l>
            <l>Sein Geist gleich ihm in Mantel eingehüllt.</l>
            <l>Sie wandte fürstlich weiß den Hals ihm nach,</l>
            <l>Bis sie »o hehrer Lycius!« bittend sprach,</l>
            <l>»du läßt mich auf dem Hügel hier allein?</l>
            <l>O blicke Mitleid mir ins Herz hinein!«</l>
            <l>Er tats, verwundert nicht und nicht voll Weh,</l>
            <l>Er sah wie Orpheus auf Eurydice;</l>
            <l>So süß die Worte, die sie liebend sang,</l>
            <l>Ihm war, er liebte sie schon sommerlang.</l>
            <l>Sein Auge trank die Schönheit auf voll Glück,</l>
            <l>Ließ keinen Tropfen in dem Kelch zurück,</l>
            <l>Doch blieb verwirrend voll der Kelch – indessen</l>
            <l>Er bang, die schuldige Ehrung zu vergessen,</l>
            <l>Bevor sie schwände, Anbetung begann.</l>
            <l>Scheu sah ihr Blick ihn ganz in ihrem Bann.</l>
            <l>»allein dich lassen! Göttin, sieh mich hier,</l>
            <l>Wie könnt' mein Aug sich wenden je von dir!</l>
            <l>Aus Mitleid trüge nicht dies trübe Herz –</l>
            <l>O bleib! Entschwebst du, brichts in Todesschmerz.</l>
            <l>Ob du Najade auch aus fernen Flüssen,</l>
            <l>Dir werden sie auch fern gehorchen müssen!</l>
            <l>O bleib! Und wären grünste Wälder dein,</l>
            <l>Den Regen trinken können sie allein!</l>
            <l>Und wenn Plejaden deine Schwestern wären,</l>
            <l>Wird ihrer keine leiten deine Sphären?</l>
            <l>An deinerstatt harmonisch silbern scheinen?</l>
            <l>Dein süßer Gruß, er kam so süß zu meinen</l>
            <l>Entzückten Ohren, – schwändest du mir nun,</l>
            <l>Das Deingedenken ließe nie mich ruhn,</l>
            <l>Zu einem Schatten bliche ich dahin –</l>
            <l>Aus Mitleid, steh!« – »Und hätte ich im Sinn,«</l>
            <l>Sprach Lamia, »länger hier im Lehm zu stehn,</l>
            <l>Mit wundem Schritt durch Stachelkraut zu gehn,</l>
            <l>Was tätest du, das soviel Reize hätte,</l>
            <l>Daß ich darum vergäß die Heimatstätte?</l>
            <l>Soll ich mit dir durch Tal und Höhen streifen,</l>
            <l>Wo Tod und Trauer ist, vorüberschweifen?</l>
            <l>Lycius, du bist gelehrt, und weißt du nicht,</l>
            <l>Daß eure Erdenluft zu schwer und dicht</l>
            <l>Für zartre Seelen ist? – Ach, armer Knabe,</l>
            <l>Welch reinere Luft bringst du als Schmeichelgabe</l>
            <l>Verführend dar? Welch lichtere Paläste,</l>
            <l>Für alle meine Sinne Freudenfeste,</l>
            <l>Da hundert Wünsche dann erfüllt sich sehen?</l>
            <l>Es kann nicht sein – lebwohl!« – Und hoch auf Zehen</l>
            <l>Reckt sie sich auf, die Arme weit gebreitet;</l>
            <l>Er, krank vor Ängsten, daß sie ihm entgleitet,</l>
            <l>Sank hin in Ohnmacht, bleich in Liebesschmerz.</l>
            <l>Sie zeigte für sein Weh kein liebend Herz,</l>
            <l>Doch ihre Augen, die so strahlen konnten,</l>
            <l>Noch strahlender an seinem Bild sich sonnten,</l>
            <l>Ihr neuer Mund an seinen Lippen hing,</l>
            <l>Das Leben, das in ihrem Netz sich fing,</l>
            <l>Ihm neu zurückzugeben; doch erwacht,</l>
            <l>Umfing ihn wiederum nur Angst und Nacht.</l>
            <l>Da hub sie, die in Glück und Liebe so</l>
            <l>Und Glanz und Schönheit überirdisch froh,</l>
            <l>Ein Liebeslied zu singen an, so süß,</l>
            <l>Daß jeder Stern sein flimmernd Atmen ließ</l>
            <l>Und selig lauschte ihrem Himmelssang.</l>
            <l>Dann wieder sprach sie Flüsterwort so bang</l>
            <l>Und innig, wie nur die einander sagen,</l>
            <l>Die sich allein nach vielen Trennungstagen</l>
            <l>Beisammensehn und mehr denn Blicke geben;</l>
            <l>Sie bat ihn sacht, das liebe Haupt zu heben,</l>
            <l>Den Zweifel abzutun: sie sei ein Weib,</l>
            <l>Und Blut durchpulse ihren Menschenleib,</l>
            <l>Ihr schwaches Herz sei ganz dem seinen gleich,</l>
            <l>An Liebesseligkeit und -Schmerzen reich.</l>
            <l>Dann sprach sie ihr Verwundern aus, daß er</l>
            <l>Sie nie gesehen in Korinth bisher,</l>
            <l>Wo, sagte sie, ihr Leben heiter fließe,</l>
            <l>So schön, als es mit Gold sich leben ließe;</l>
            <l>Zwar ohne Liebe, doch in stillem Frieden,</l>
            <l>Bis ihn zu sehn ihr eines Tags beschieden,</l>
            <l>Beim Venustempel im Vorübergehn;</l>
            <l>Da sah sie ihn an einer Säule stehn,</l>
            <l>Tief in Gedanken; rings im Kreise standen</l>
            <l>Viel Körbe voll von Blumen und Guirlanden,</l>
            <l>Wars doch der Abend vor Adonis' Fest.</l>
            <l>O wie sie da die Augen zugepreßt,</l>
            <l>Sein Bild zu halten, und wie Tränen kamen</l>
            <l>Und ihres Herzens süßen Frieden nahmen.</l>
            <l>Und Lycius wachte auf, und staunend sah</l>
            <l>Die Wundersame er noch immer nah</l>
            <l>Und hörte ihren herzlich lieben Sang.</l>
            <l>Da wich Bestürzung, und Entzücken rang</l>
            <l>Sich ihm durchs Herz, als er ihr Wort vernahm,</l>
            <l>Das so aus tiefster Weibesliebe kam.</l>
            <l>Und jedes ihrer Worte lockte sacht,</l>
            <l>Bis er zu vollstem Glücksgefühl erwacht.</l>
            <l>Ja, mögen Dichter noch so gerne singen,</l>
            <l>Daß Feen nur und Peris Freude bringen, –</l>
            <l>Sie alle, die in Grotte, See und Fluß</l>
            <l>Sich bergen, schenken niemals den Genuß,</l>
            <l>Wie echtes Weib, dem alle Ahnen kamen</l>
            <l>Aus Pyrrhas Kieseln oder Adams Samen.</l>
            <l>Auch Lamia hatte listig jetzt erkannt,</l>
            <l>Daß Lycius ihr, in Ehrfurcht festgebannt,</l>
            <l>Nicht Liebe schenken könne; also ließ</l>
            <l>Die Göttin sie beiseite und verhieß</l>
            <l>Ihm größre Lust, indem sie Mensch sich nannte</l>
            <l>Und ihn allein durch Mädchenschönheit bannte,</l>
            <l>Die, wo sie niederwirft, auch Hoffnung spendet,</l>
            <l>Daß alle Sehnsucht in Erfüllung endet.</l>
            <l>Beredte Antwort gab ihr Lycius dann,</l>
            <l>Der jedes Wort mit Seufzern heiß umspann;</l>
            <l>Und nach Korinth hinzeigend fragte er,</l>
            <l>Ob ihrem zarten Fuß der Weg zu schwer.</l>
            <l>Wie kurz war der, da Lamias Zauber wachte,</l>
            <l>Der Schritte nur aus langen Meilen machte.</l>
            <l>Doch Lycius merkte dieses Wunder nicht:</l>
            <l>Blind machte ihn ihr strahlend Angesicht.</l>
            <l>Durchs Stadttor schritten sie so sacht und leis –</l>
            <l>Er ging wie einer, der von Traum nur weiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie des Träumers wirres Wortetasten,</l>
            <l>So murmelte Korinth mit all dem Hasten</l>
            <l>Belebter Straßen, rühriger Paläste,</l>
            <l>Durchwogter Tempel und verruchter Feste:</l>
            <l>Wie Sturmwind nähersummt aus weiten Fernen,</l>
            <l>So sprach Korinth hinauf zu Nacht und Sternen.</l>
            <l>Denn Mann und Weib und Arm und Reich belebte,</l>
            <l>Sobald der kühle Abend niederschwebte,</l>
            <l>Die weißen Straßen, und erst jetzt erwachte</l>
            <l>Die Plauderlust; und aus dem Dunkel sachte</l>
            <l>Glomm Licht um Licht und warf bewegte Schatten,</l>
            <l>Die seltsam tanzten über Marmorplatten,</l>
            <l>In Tempelwinkel sich zusammenduckten</l>
            <l>Und geisterhaft um Säulenschäfte zuckten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er barg das Antlitz tief in Mantelfalten,</l>
            <l>Um ungesehn zu sein; und doch, wie krallten</l>
            <l>Sich seine Finger fest um ihre Hand,</l>
            <l>Als unerwartet Einer nahe stand</l>
            <l>Und näher schlürfte über den Granit,</l>
            <l>Den seine Tracht als Philosoph verriet:</l>
            <l>Mit scharfen Augen, grauem Lockenbart,</l>
            <l>Das mächtige Greisenhaupt fast unbehaart.</l>
            <l>Lycius verbarg sich tiefer, als er kam;</l>
            <l>Es war, als ob ihm Angst den Atem nahm;</l>
            <l>Und Lamia bebte; flüsternd fragte er:</l>
            <l>»geliebte, sag, was schauderst du so sehr?</l>
            <l>Weshalb schmilzt deine Hand in Furcht dahin?«</l>
            <l>Und Lamia sagte: »Weil ich müde bin.</l>
            <l>Doch sage mir, wer ist der alte Mann,</l>
            <l>Auf den ich mich nicht recht besinnen kann?</l>
            <l>Weshalb verbargst du dich, als er uns sah?«</l>
            <l>»'s ist Apolonius,« sagte Lycius da,</l>
            <l>»mein weiser Lehrer; heute Nacht doch scheint</l>
            <l>Er wie ein Geist, der reines Glück verneint.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch sprach er so, da kamen beide vor</l>
            <l>Gedeckter Säulenhalle hohes Tor,</l>
            <l>Wo einer Silberampel Phosphorschein</l>
            <l>Auf Stufen schwamm von reinstem Marmorstein</l>
            <l>Wie mild ein Stern im Wasser; denn die Farbe</l>
            <l>Des Steines war so ohne Fleck und Narbe,</l>
            <l>Und wie durch Wasser rannen dunkle Adern</l>
            <l>Durch den krystallnen Schliff der Marmorquadern:</l>
            <l>Für Götterfuß gefügt! Aus Angeln klangen</l>
            <l>Äolische Töne, als die Flügel sprangen</l>
            <l>Und Raum enthüllten, den noch keiner fand –</l>
            <l>Auf Zeitlang diesen beiden nur bekannt</l>
            <l>Und einer fremden persischen Dienerschar:</l>
            <l>Man sah sie auf den Märkten jenes Jahr;</l>
            <l>Wo wohnten sie? Die Neugier ward betrogen,</l>
            <l>Die ihren Spuren heimlich nachgezogen.</l>
            <l>Der fledermausbeschwingte Vers allein</l>
            <l>Muß – selbst im spätern Leid – wahrhaftig sein,</l>
            <l>Wenngleich es manchem Herz wohl mehr gefiel,</l>
            <l>Man ließ die rohe Welt hier aus dem Spiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vorzeiten, ehe noch die Feenbrut</l>
            <l>Satyrn und Nymphen trieb aus Waldeshut,</l>
            <l>Eh König Oberon mit Krongeschmeide</l>
            <l>Und Szepter und betautem Blütenkleide</l>
            <l>Die Faune und Dryaden ganz vertrieb,</l>
            <l>Daß ihnen nicht ein Binsensaal mehr blieb,</l>
            <l>Kein Dornendickicht und kein lichter Hain,</l>
            <l>Kein Wiesengrund mit gelben Blümelein,</l>
            <l>Floh Hermes, neu entbrannt, den goldnen Thron</l>
            <l>Und stahl sich fort um süßer Liebe Lohn.</l>
            <l>Den Wolken Jupiters nahm er das Licht</l>
            <l>Zur Erdenseite fort, damit ihn nicht</l>
            <l>Sein hoher Mahner auf der Flucht entdecke,</l>
            <l>Und flog dann hin zu dunkler Waldesstrecke</l>
            <l>Auf Kretas Inselufer, denn hier war</l>
            <l>Ein Nymphlein, dem die ganze Satyrschar</l>
            <l>Ergeben kniete; sehnende Tritonen</l>
            <l>Versuchten ihre Schönheit zu belohnen</l>
            <l>Mit Perlen, die sie ihr zu Füßen legten.</l>
            <l>Ganz nah den Quellenbächen, grün umhegten,</l>
            <l>Die Bad ihr gaben, und auf jenen Matten,</l>
            <l>Die oft schon ihren Schritt getragen hatten,</l>
            <l>War manche reiche Gabe ausgestreut,</l>
            <l>Den Musen fremd – doch Phantasie gebeut,</l>
            <l>Aus ihrem reichen Born nur auszuwählen.</l>
            <l>Ach, so viel Liebe läßt sich garnicht zählen!</l>
            <l>So dachte Hermes, und ein himmlisch Glühn</l>
            <l>Durchflog von den beschwingten Sohlen ihn</l>
            <l>Bis aufwärts zu den Ohren – sonst so weiß</l>
            <l>Wie klare Lilien, jetzt wie Rosen heiß,</l>
            <l>Um die sich dicht die goldnen Locken ballten,</l>
            <l>Und ringelnd tief auf nackte Schultern wallten.</l>
            <l>Er flog von Tal zu Tal, von Wald zu Wald</l>
            <l>Und gönnte keinen Atemzug sich Halt,</l>
            <l>Kaum daß die Blumen sein Erglühen fühlten.</l>
            <l>An Flüssen hin, die ihre Ufer kühlten,</l>
            <l>Flog er, der Nymphe Lager zu erspähn:</l>
            <l>Doch nirgends konnte er die Süße sehn.</l>
            <l>So hielt er an verlassner Stelle Rast,</l>
            <l>Gedankenvoll, von Eifersucht erfaßt</l>
            <l>Auf jeden Waldgott, ja auf jeden Baum.</l>
            <l>Da hört er eine Stimme wie aus Traum;</l>
            <l>So sanfte Stimme, die wohl mildem Herzen</l>
            <l>All Leiden fortnimmt, bis auf Mitleidschmerzen.</l>
            <l>»wann werd ich diesem Ringelgrab entsteigen,</l>
            <l>Wann mich in süßem Leib dem Leben zeigen,</l>
            <l>Der Liebe und der Lust und rotem Streit</l>
            <l>Von Herz und Mund? O Arme ich in Leid!«</l>
            <l>Der taubenfüßige Gott glitt schweigend fort</l>
            <l>Um Busch und Baum, sacht streifte hier und dort</l>
            <l>Sein Fuß das Gras und voll erblühte Kraut,</l>
            <l>Bis er im Dickicht eine Schlange schaut,</l>
            <l>Die, kreisgerollt, wie Glanz im Düster bebt,</l>
            <l>Gordischer Knoten, blendend und belebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zinnober, golden, grün und blau gefleckt,</l>
            <l>Mit Kreisen wie ein Leopard bedeckt,</l>
            <l>Mit Zebrastreifen und mit Pfauenaugen</l>
            <l>Und Silbermonden, die beim Atemsaugen</l>
            <l>Zerflossen oder strahlender erglänzten,</l>
            <l>Mit sanftem Schein den buntern Schmuck umkränzten.</l>
            <l>So regenbogenstrahlend lag sie dort,</l>
            <l>Wie schmachverflucht durch Zorn und Zauberwort,</l>
            <l>Nein, selber schien ein Dämon sie zu sein.</l>
            <l>Ihr Haupt umgab ein bleicher Feuerschein,</l>
            <l>Von Sternglanz hell, Ariadnes Tiara gleich,</l>
            <l>Ihr Haupt war Schlange, doch – wie wunderreich</l>
            <l>Und bitter süß! – sie hatte Weibesmund</l>
            <l>Mit schimmerschönem vollem Perlenrund.</l>
            <l>Und ihre Augen! Konnten solche Augen</l>
            <l>Zu andrem als zu heißem Weinen taugen,</l>
            <l>Weil sie, so schön, für solchen Leib bestimmt?</l>
            <l>Klagt doch Proserpina noch heut ergrimmt</l>
            <l>Um ihr Sizilien und um seine Pracht.</l>
            <l>Ihr Hals war Schlangenhals, doch lind und sacht</l>
            <l>Wie Honig flossen ihre Worte hin,</l>
            <l>Und Liebessehnen schenkte ihnen Sinn.</l>
            <l>Und Hermes lag, die Schwingen vorgeneigt,</l>
            <l>Dem Falken gleich, wenn sich die Beute zeigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o schöner Hermes, holder Himmelsglanz,</l>
            <l>Umragt, bekrönt von lichtem Schwingenkranz,</l>
            <l>Ich träumte diese letzte Nacht von dir:</l>
            <l>Auf goldnem Throne sah ich dich vor mir,</l>
            <l>Hoch im Olymp, im frohen Götterkreise.</l>
            <l>Nur du warst traurig, taub der sanften Weise</l>
            <l>Des Lautenspiels der Musen, taub sogar</l>
            <l>Apollos Sang, so süß und weh er war.</l>
            <l>Mir träumt', ich sah dich funkenübersprüht</l>
            <l>Durch Wolken brechen, hell wie Morgen glüht,</l>
            <l>Und dann verliebt wie Phöbus' Pfeil so schnell</l>
            <l>Nach Kreta eilen – und du bist zur Stell!</l>
            <l>Zu sanfter Hermes, fandest du die Maid?«</l>
            <l>Da gab der Stern der Lethe so Bescheid:</l>
            <l>»du Schlange mit dem süßen Frauenmund,</l>
            <l>Himmlischer Weisheit bist du sicher kund!</l>
            <l>Du prächtiger Kranz mit schwermutvollem Blick,</l>
            <l>Dein sei das allerseligste Geschick,</l>
            <l>Nur sage mir, wo meine Nymphe ruht,</l>
            <l>Wohin sie floh?« »O Gott, du redest gut,«</l>
            <l>Die Schlange sprach, »doch gib des Schwures Siegel!«</l>
            <l>»ich schwöre,« sagte Hermes, »bei dem Spiegel,</l>
            <l>Der deine Augen sind, bei deinem Glanz,</l>
            <l>Bei meinem Stab und seinem Schlangenkranz!«</l>
            <l>Die ernsten Worte flohn ihm leicht vom Munde</l>
            <l>Und glitten sanft in blütenbunte Runde.</l>
            <l>Und wieder drauf das schöne Weib und Tier:</l>
            <l>»zu schwach dein Herz! Denn höre nun von mir:</l>
            <l>Die Nymphe gleitet unsichtbar wie Luft</l>
            <l>Hier durch die Wildnis, frei wie zarter Duft</l>
            <l>Genießt sie ungesehen ihre Tage,</l>
            <l>Kaum daß ihr flüchtiger Fuß das Gras im Hage</l>
            <l>Und zarte Blumen streift. Von schweren Zweigen,</l>
            <l>Gebognen Ranken, die sich lastvoll neigen,</l>
            <l>Pflückt sie ganz ungesehn die süße Frucht,</l>
            <l>Sie badet ungesehn in Bach und Bucht,</l>
            <l>Und meine Macht ist's, die die Schöne hütet,</l>
            <l>Daß dreiste Gier umsonst in Blicken wütet,</l>
            <l>Und Faune und triefäugiger Silen</l>
            <l>Umsonst zu ihr in tiefen Seufzern flehn.</l>
            <l>Bleich wurde die Unsterbliche vor Leid,</l>
            <l>Um aller dieser Wilden Dreistigkeit;</l>
            <l>Da gab ich ihr aus Mitgefühl den Rat,</l>
            <l>Ihr Haar zu tauchen in ein Zauberbad,</l>
            <l>Dann könne sie in Freiheit ungesehn</l>
            <l>Und unbehelligt rings durchs Grüne gehn.</l>
            <l>Du sollst sie schauen, Hermes, du allein,</l>
            <l>Willst du, dem Schwur getreu, mir dankbar sein.«</l>
            <l>Da schwur der Gott, verzückt, noch einen Eid.</l>
            <l>Die Schlange fühlte tiefe Seligkeit,</l>
            <l>Als warm und bebend seine Worte klangen,</l>
            <l>So voll von Glut und Liebe und Verlangen.</l>
            <l>Sie hob ihr Kirke-Haupt beglückt empor</l>
            <l>Und hauchte selig nah dem Gott ins Ohr:</l>
            <l>»ich war ein Weib, – laß mich noch einmal haben</l>
            <l>Die Weibgestalt und Weibes Reiz und Gaben.</l>
            <l>Ich liebe einen Jüngling aus Korinth,</l>
            <l>Mach mich zum Weib und führ mich schnell wie Wind</l>
            <l>Hin wo er weilt – nun, Hermes, beug dich nieder,</l>
            <l>Ich hauche – und du siehst die Nymphe wieder.«</l>
            <l>Er schloß die Schwingen halb und neigte sich,</l>
            <l>Und über seiner Brauen Bogenstrich</l>
            <l>Ging leis ihr Atem, und sogleich erschien</l>
            <l>Die Nymphe beiden sichtbar nah im Grün.</l>
            <l>Es war kein Traum – doch sagt so, wenn ihr wollt;</l>
            <l>Der Götter Traum ist Wirklichkeit, und hold</l>
            <l>Entrollt wie ewiger Traum ihr ewiges Leben.</l>
            <l>Ein Augenblick gab Glühen und Erbeben:</l>
            <l>Der Nymphe Schönheit warf den Gott fast nieder;</l>
            <l>Nun trat er hin ins Grün und blickte wieder</l>
            <l>Zur bleichen Schlange her und regte sacht</l>
            <l>Den Arm und übte seines Zaubers Macht.</l>
            <l>Dann schickte er den Blick zur Nymphe hin,</l>
            <l>Verehrung stand in Tränenschrift darin,</l>
            <l>Und schritt zu ihr. Wie Mond erbleicht und sinkt,</l>
            <l>Wenn hell im Ost der neue Morgen blinkt,</l>
            <l>Verging sie vor dem Gott, versteckte sich</l>
            <l>Und schluchzte auf und seufzte bitterlich.</l>
            <l>Wie Blume war sie, die sich fest verschließt,</l>
            <l>Wenn Abend seine kühlen Schatten gießt.</l>
            <l>Doch sanft nahm er die kalt erschreckte Hand,</l>
            <l>Bis still an seiner Glut ihr Zagen schwand;</l>
            <l>Da hob sie ihrer Augenlider Flor,</l>
            <l>Und wie die Blüte in den Tag hervor,</l>
            <l>Wenn Morgen seinen Bienenschwarm ergießt,</l>
            <l>Den süßen honigvollen Kelch erschließt,</l>
            <l>So bot sie selig ihren Honig dar.</l>
            <l>In grünste Waldestiefen floh das Paar</l>
            <l>Und schien nicht irdisch Liebenden zu gleichen,</l>
            <l>Die, krank in Sehnsucht, welken und erbleichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein gelassen fing die Schlange an</l>
            <l>Sich zu verwandeln; durch den Körper rann</l>
            <l>Ihr Blut wie toll, und Schaum troff ihr vom Mund</l>
            <l>Und machte Gras und Kräuter welk und wund;</l>
            <l>Die Augen starrten schwer in Angst und Qual</l>
            <l>Und glänzten auf wie überhitzter Stahl</l>
            <l>Und gluteten in grellem Phosphorschein,</l>
            <l>Und keine Träne kühlte ihre Pein.</l>
            <l>Die Farben ihres Leibes schossen Flammen</l>
            <l>Und krampften sich in Purpurschmerz zusammen;</l>
            <l>Und tiefes sattes Gelb verwischte ganz</l>
            <l>Der anmutvollen Silbermonde Glanz;</l>
            <l>Wie Lava eine bunte Wiese leckt,</l>
            <l>So war ihr Kleid von Düster überdeckt,</l>
            <l>Die Streifen, Flecke, Monde, Sterne blichen.</l>
            <l>Und schon nach wenig Augenblicken wichen</l>
            <l>Die blauen, grünen, amethystnen Ringe;</l>
            <l>Und all die silber-roten Schmetterlinge,</l>
            <l>Die sie geziert, verblichen Stück für Stück,</l>
            <l>Nichts blieb als Schmerz und Häßlichkeit zurück.</l>
            <l>Noch glomm die Krone, doch auch sie entglitt,</l>
            <l>Und da verschwand sie selber plötzlich mit.</l>
            <l>Und durch die Lüfte läutete ihr Wort:</l>
            <l>»o Lycius, lieber Lycius!« Schwebte fort</l>
            <l>Mit hellen Nebeln, die um Höhen flogen –</l>
            <l>Sie war aus Kretas Wäldern fortgezogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin floh Lamia, eine Schönheit nun,</l>
            <l>Wo wird ihr lichter Weibesteib jetzt ruhn?</l>
            <l>Sie floh in jenes Tal, das der betritt,</l>
            <l>Der von Kenchreas' Ufern lenkt den Schritt</l>
            <l>Hin nach Korinth, und hielt erst rastend an,</l>
            <l>Als sie das wilde Hügelland gewann,</l>
            <l>Wo Bäche sich durch rauhe Schluchten drücken,</l>
            <l>Und jenen andern Grat mit zackigem Rücken,</l>
            <l>Den Nebeldunst und Wolkenwulst bedeckt</l>
            <l>Und der südwest sich bis Kleone streckt.</l>
            <l>Sie stand, wie junges Vöglein flattert, schön,</l>
            <l>Auf grünem Hang der moosbewachsnen Höhn</l>
            <l>Vor eines klaren Bächleins Spiegel da,</l>
            <l>Entzückt, daß sie ihr Bildnis also sah,</l>
            <l>Entronnen jener schreckensvollen Zeit.</l>
            <l>Narzissen küßten sanft ihr Mädchenkleid.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glück, Lycius, dir! denn schöner war wohl nie</l>
            <l>Ein Zöpfe flechtend Mädchen, ach, als sie,</l>
            <l>Ein schämig Mädchen, das mit Seufzern bang</l>
            <l>Durch blumige Wiesen schritt beim Vogelsang.</l>
            <l>O Jungfrau, der, so schuldlos auch ihr Mund,</l>
            <l>Doch alle tiefste Liebesweisheit kund,</l>
            <l>Nicht eine Stunde alt, doch voll Verstehen,</l>
            <l>Daß Lust und Leiden nah zusammengehen,</l>
            <l>Und klug, die zarten Grenzen zu erkennen</l>
            <l>Und eins vom andern immer wohl zu trennen,</l>
            <l>Als habe dich Kupido selbst belehrt,</l>
            <l>Wie man mit List und Schlichen sich bewehrt –</l>
            <l>Und du, die lieblich lässige Schülerin,</l>
            <l>Du hieltst voll Sehnsucht alles wohl im Sinn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weshalb das schöne Wesen es erwählt</l>
            <l>Am Weg zu warten, sei euch bald erzählt;</l>
            <l>Erst aber sei gesagt, wie sie versonnen</l>
            <l>So manchen wundersamen Traum gesponnen,</l>
            <l>Als sie in Schlangenleib gefangen war.</l>
            <l>Ihr Geist war frei und sah und hörte klar,</l>
            <l>Was sie nur hören oder sehen wollte:</l>
            <l>Wie dort, wo grüne Wogenlocke rollte,</l>
            <l>Die Nereide über Perlenstiegen</l>
            <l>Hinglitt, in Thetis' Schattensaal zu liegen,</l>
            <l>Wie Bacchus, seligen Becher in der Hand,</l>
            <l>Traumfreudig unter harziger Pinie stand,</l>
            <l>Und wie die Gärten Plutos Schönheit tragen,</l>
            <l>Wo Mulcibers metallne Säulen ragen.</l>
            <l>Und in die Städte glitt ihr Träumen auch,</l>
            <l>Um mitzutun bei frohem Festesbrauch.</l>
            <l>Und so, als einst ihr Traum bei Menschen weilte,</l>
            <l>Da sah sie Lycius, der vorübereilte</l>
            <l>Auf schwankem Wagen und zum Ziele jagte.</l>
            <l>Wie junger Jupiter, so blühend ragte</l>
            <l>Der Jüngling mit geruhigem Angesicht –</l>
            <l>Da traf die Liebe sie mit Erzgewicht.</l>
            <l>Nun wußte sie, daß heut, wenn Dämmrung kam,</l>
            <l>Er diesen Weg vom Strande heimwärts nahm,</l>
            <l>Hin nach Korinth, denn Ostwind blies daher.</l>
            <l>Und eben jetzt schob sich sein Schifflein schwer</l>
            <l>Mit erznem Schnabel an der Mauer fort,</l>
            <l>Um in Kenchreas wohlgeschütztem Port</l>
            <l>Zu ankern; von Äginas Inselland,</l>
            <l>Wo hoch für Jupiter ein Tempel stand,</l>
            <l>Kam Lycius nun zurück, vom Gott erhört,</l>
            <l>Der, was er wünschte, gnädig ihm gewährt.</l>
            <l>Denn irgend eine Laune fügt' es so,</l>
            <l>Daß er die Nähe der Gefährten floh,</l>
            <l>Ermüdet wohl von zu geschwätzigem Wort,</l>
            <l>Und einsam ging er gen Korinth hin fort.</l>
            <l>Gedankenlos zunächst, doch als zur Nacht</l>
            <l>Am Himmelsdom der Abendstern erwacht,</l>
            <l>Verstieg sein Träumen sich zu fernen Matten</l>
            <l>Im sanften Dämmerlicht platonischer Schatten.</l>
            <l>Ihn konnte Lamia näher, näher sehen,</l>
            <l>In trübem Gleichmut dicht vorübergehen –</l>
            <l>Sein sanfter Schritt durchfegte Moos und Grün –</l>
            <l>Er sah sie nicht, sah nicht ihr Auge sprühn;</l>
            <l>Er ging vorbei, geheimnisvolles Bild,</l>
            <l>Sein Geist gleich ihm in Mantel eingehüllt.</l>
            <l>Sie wandte fürstlich weiß den Hals ihm nach,</l>
            <l>Bis sie »o hehrer Lycius!« bittend sprach,</l>
            <l>»du läßt mich auf dem Hügel hier allein?</l>
            <l>O blicke Mitleid mir ins Herz hinein!«</l>
            <l>Er tats, verwundert nicht und nicht voll Weh,</l>
            <l>Er sah wie Orpheus auf Eurydice;</l>
            <l>So süß die Worte, die sie liebend sang,</l>
            <l>Ihm war, er liebte sie schon sommerlang.</l>
            <l>Sein Auge trank die Schönheit auf voll Glück,</l>
            <l>Ließ keinen Tropfen in dem Kelch zurück,</l>
            <l>Doch blieb verwirrend voll der Kelch – indessen</l>
            <l>Er bang, die schuldige Ehrung zu vergessen,</l>
            <l>Bevor sie schwände, Anbetung begann.</l>
            <l>Scheu sah ihr Blick ihn ganz in ihrem Bann.</l>
            <l>»allein dich lassen! Göttin, sieh mich hier,</l>
            <l>Wie könnt' mein Aug sich wenden je von dir!</l>
            <l>Aus Mitleid trüge nicht dies trübe Herz –</l>
            <l>O bleib! Entschwebst du, brichts in Todesschmerz.</l>
            <l>Ob du Najade auch aus fernen Flüssen,</l>
            <l>Dir werden sie auch fern gehorchen müssen!</l>
            <l>O bleib! Und wären grünste Wälder dein,</l>
            <l>Den Regen trinken können sie allein!</l>
            <l>Und wenn Plejaden deine Schwestern wären,</l>
            <l>Wird ihrer keine leiten deine Sphären?</l>
            <l>An deinerstatt harmonisch silbern scheinen?</l>
            <l>Dein süßer Gruß, er kam so süß zu meinen</l>
            <l>Entzückten Ohren, – schwändest du mir nun,</l>
            <l>Das Deingedenken ließe nie mich ruhn,</l>
            <l>Zu einem Schatten bliche ich dahin –</l>
            <l>Aus Mitleid, steh!« – »Und hätte ich im Sinn,«</l>
            <l>Sprach Lamia, »länger hier im Lehm zu stehn,</l>
            <l>Mit wundem Schritt durch Stachelkraut zu gehn,</l>
            <l>Was tätest du, das soviel Reize hätte,</l>
            <l>Daß ich darum vergäß die Heimatstätte?</l>
            <l>Soll ich mit dir durch Tal und Höhen streifen,</l>
            <l>Wo Tod und Trauer ist, vorüberschweifen?</l>
            <l>Lycius, du bist gelehrt, und weißt du nicht,</l>
            <l>Daß eure Erdenluft zu schwer und dicht</l>
            <l>Für zartre Seelen ist? – Ach, armer Knabe,</l>
            <l>Welch reinere Luft bringst du als Schmeichelgabe</l>
            <l>Verführend dar? Welch lichtere Paläste,</l>
            <l>Für alle meine Sinne Freudenfeste,</l>
            <l>Da hundert Wünsche dann erfüllt sich sehen?</l>
            <l>Es kann nicht sein – lebwohl!« – Und hoch auf Zehen</l>
            <l>Reckt sie sich auf, die Arme weit gebreitet;</l>
            <l>Er, krank vor Ängsten, daß sie ihm entgleitet,</l>
            <l>Sank hin in Ohnmacht, bleich in Liebesschmerz.</l>
            <l>Sie zeigte für sein Weh kein liebend Herz,</l>
            <l>Doch ihre Augen, die so strahlen konnten,</l>
            <l>Noch strahlender an seinem Bild sich sonnten,</l>
            <l>Ihr neuer Mund an seinen Lippen hing,</l>
            <l>Das Leben, das in ihrem Netz sich fing,</l>
            <l>Ihm neu zurückzugeben; doch erwacht,</l>
            <l>Umfing ihn wiederum nur Angst und Nacht.</l>
            <l>Da hub sie, die in Glück und Liebe so</l>
            <l>Und Glanz und Schönheit überirdisch froh,</l>
            <l>Ein Liebeslied zu singen an, so süß,</l>
            <l>Daß jeder Stern sein flimmernd Atmen ließ</l>
            <l>Und selig lauschte ihrem Himmelssang.</l>
            <l>Dann wieder sprach sie Flüsterwort so bang</l>
            <l>Und innig, wie nur die einander sagen,</l>
            <l>Die sich allein nach vielen Trennungstagen</l>
            <l>Beisammensehn und mehr denn Blicke geben;</l>
            <l>Sie bat ihn sacht, das liebe Haupt zu heben,</l>
            <l>Den Zweifel abzutun: sie sei ein Weib,</l>
            <l>Und Blut durchpulse ihren Menschenleib,</l>
            <l>Ihr schwaches Herz sei ganz dem seinen gleich,</l>
            <l>An Liebesseligkeit und -Schmerzen reich.</l>
            <l>Dann sprach sie ihr Verwundern aus, daß er</l>
            <l>Sie nie gesehen in Korinth bisher,</l>
            <l>Wo, sagte sie, ihr Leben heiter fließe,</l>
            <l>So schön, als es mit Gold sich leben ließe;</l>
            <l>Zwar ohne Liebe, doch in stillem Frieden,</l>
            <l>Bis ihn zu sehn ihr eines Tags beschieden,</l>
            <l>Beim Venustempel im Vorübergehn;</l>
            <l>Da sah sie ihn an einer Säule stehn,</l>
            <l>Tief in Gedanken; rings im Kreise standen</l>
            <l>Viel Körbe voll von Blumen und Guirlanden,</l>
            <l>Wars doch der Abend vor Adonis' Fest.</l>
            <l>O wie sie da die Augen zugepreßt,</l>
            <l>Sein Bild zu halten, und wie Tränen kamen</l>
            <l>Und ihres Herzens süßen Frieden nahmen.</l>
            <l>Und Lycius wachte auf, und staunend sah</l>
            <l>Die Wundersame er noch immer nah</l>
            <l>Und hörte ihren herzlich lieben Sang.</l>
            <l>Da wich Bestürzung, und Entzücken rang</l>
            <l>Sich ihm durchs Herz, als er ihr Wort vernahm,</l>
            <l>Das so aus tiefster Weibesliebe kam.</l>
            <l>Und jedes ihrer Worte lockte sacht,</l>
            <l>Bis er zu vollstem Glücksgefühl erwacht.</l>
            <l>Ja, mögen Dichter noch so gerne singen,</l>
            <l>Daß Feen nur und Peris Freude bringen, –</l>
            <l>Sie alle, die in Grotte, See und Fluß</l>
            <l>Sich bergen, schenken niemals den Genuß,</l>
            <l>Wie echtes Weib, dem alle Ahnen kamen</l>
            <l>Aus Pyrrhas Kieseln oder Adams Samen.</l>
            <l>Auch Lamia hatte listig jetzt erkannt,</l>
            <l>Daß Lycius ihr, in Ehrfurcht festgebannt,</l>
            <l>Nicht Liebe schenken könne; also ließ</l>
            <l>Die Göttin sie beiseite und verhieß</l>
            <l>Ihm größre Lust, indem sie Mensch sich nannte</l>
            <l>Und ihn allein durch Mädchenschönheit bannte,</l>
            <l>Die, wo sie niederwirft, auch Hoffnung spendet,</l>
            <l>Daß alle Sehnsucht in Erfüllung endet.</l>
            <l>Beredte Antwort gab ihr Lycius dann,</l>
            <l>Der jedes Wort mit Seufzern heiß umspann;</l>
            <l>Und nach Korinth hinzeigend fragte er,</l>
            <l>Ob ihrem zarten Fuß der Weg zu schwer.</l>
            <l>Wie kurz war der, da Lamias Zauber wachte,</l>
            <l>Der Schritte nur aus langen Meilen machte.</l>
            <l>Doch Lycius merkte dieses Wunder nicht:</l>
            <l>Blind machte ihn ihr strahlend Angesicht.</l>
            <l>Durchs Stadttor schritten sie so sacht und leis –</l>
            <l>Er ging wie einer, der von Traum nur weiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie des Träumers wirres Wortetasten,</l>
            <l>So murmelte Korinth mit all dem Hasten</l>
            <l>Belebter Straßen, rühriger Paläste,</l>
            <l>Durchwogter Tempel und verruchter Feste:</l>
            <l>Wie Sturmwind nähersummt aus weiten Fernen,</l>
            <l>So sprach Korinth hinauf zu Nacht und Sternen.</l>
            <l>Denn Mann und Weib und Arm und Reich belebte,</l>
            <l>Sobald der kühle Abend niederschwebte,</l>
            <l>Die weißen Straßen, und erst jetzt erwachte</l>
            <l>Die Plauderlust; und aus dem Dunkel sachte</l>
            <l>Glomm Licht um Licht und warf bewegte Schatten,</l>
            <l>Die seltsam tanzten über Marmorplatten,</l>
            <l>In Tempelwinkel sich zusammenduckten</l>
            <l>Und geisterhaft um Säulenschäfte zuckten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er barg das Antlitz tief in Mantelfalten,</l>
            <l>Um ungesehn zu sein; und doch, wie krallten</l>
            <l>Sich seine Finger fest um ihre Hand,</l>
            <l>Als unerwartet Einer nahe stand</l>
            <l>Und näher schlürfte über den Granit,</l>
            <l>Den seine Tracht als Philosoph verriet:</l>
            <l>Mit scharfen Augen, grauem Lockenbart,</l>
            <l>Das mächtige Greisenhaupt fast unbehaart.</l>
            <l>Lycius verbarg sich tiefer, als er kam;</l>
            <l>Es war, als ob ihm Angst den Atem nahm;</l>
            <l>Und Lamia bebte; flüsternd fragte er:</l>
            <l>»geliebte, sag, was schauderst du so sehr?</l>
            <l>Weshalb schmilzt deine Hand in Furcht dahin?«</l>
            <l>Und Lamia sagte: »Weil ich müde bin.</l>
            <l>Doch sage mir, wer ist der alte Mann,</l>
            <l>Auf den ich mich nicht recht besinnen kann?</l>
            <l>Weshalb verbargst du dich, als er uns sah?«</l>
            <l>»'s ist Apolonius,« sagte Lycius da,</l>
            <l>»mein weiser Lehrer; heute Nacht doch scheint</l>
            <l>Er wie ein Geist, der reines Glück verneint.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch sprach er so, da kamen beide vor</l>
            <l>Gedeckter Säulenhalle hohes Tor,</l>
            <l>Wo einer Silberampel Phosphorschein</l>
            <l>Auf Stufen schwamm von reinstem Marmorstein</l>
            <l>Wie mild ein Stern im Wasser; denn die Farbe</l>
            <l>Des Steines war so ohne Fleck und Narbe,</l>
            <l>Und wie durch Wasser rannen dunkle Adern</l>
            <l>Durch den krystallnen Schliff der Marmorquadern:</l>
            <l>Für Götterfuß gefügt! Aus Angeln klangen</l>
            <l>Äolische Töne, als die Flügel sprangen</l>
            <l>Und Raum enthüllten, den noch keiner fand –</l>
            <l>Auf Zeitlang diesen beiden nur bekannt</l>
            <l>Und einer fremden persischen Dienerschar:</l>
            <l>Man sah sie auf den Märkten jenes Jahr;</l>
            <l>Wo wohnten sie? Die Neugier ward betrogen,</l>
            <l>Die ihren Spuren heimlich nachgezogen.</l>
            <l>Der fledermausbeschwingte Vers allein</l>
            <l>Muß – selbst im spätern Leid – wahrhaftig sein,</l>
            <l>Wenngleich es manchem Herz wohl mehr gefiel,</l>
            <l>Man ließ die rohe Welt hier aus dem Spiel.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
