<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[welch Unglück wittert sich?]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">344</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-172 2-172</measure>
        <measure type="syllables">4280</measure>
        <measure type="tokens">2830</measure>
        <measure type="characters">16870</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[welch Unglück wittert sich?]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch Unglück wittert sich? Wie wenn ein Mordcomet</l>
            <l>Die Lüfte blutig macht und als ein Angstprophet</l>
            <l>Die Völcker durch sein Licht in Furcht und Schröcken sezet,</l>
            <l>Man schon der Länder Ruh vor halb verloren schäzet,</l>
            <l>Wie wenn Enceladus in Aetnens Kluft erwacht</l>
            <l>Und Schwefel, Pech und Glut den Abgrund trächtig macht,</l>
            <l>Die eingepreßte Luft aus dem Gefängnüß dringet</l>
            <l>Und der bestürzten Welt die Trauerzeitung bringet,</l>
            <l>Daß Krieg, Gefahr und Pest schon auf dem Wege sey:</l>
            <l>So und nicht anders pflegt der Parzen Tyranney,</l>
            <l>Wenn sie die Ältesten im Regiment geschlagen,</l>
            <l>Oft die Veränderung dem Staate wahrzusagen.</l>
            <l>Denn zieht des Höchsten Hand dergleichen Nägel aus,</l>
            <l>So trennt sich Holz und Stein, bis das zerschellte Haus</l>
            <l>Den Giebel sincken läst. Der Tod von großen Leuten</l>
            <l>Will vor die Policey gar wenig Guts bedeuten.</l>
            <l>Mit Alexandern fiel die dritte Monarchie;</l>
            <l>Rom weis es, was der Fall Pompejens nach sich zieh;</l>
            <l>Vergräbt Carthago sich in die verbrandten Mauren,</l>
            <l>So will es den Verlust des Hannibals bedauren;</l>
            <l>So lange Pyrrhus noch den Degen rühren kan,</l>
            <l>Zieht auch Epirus nicht der Römer Feßel an;</l>
            <l>Weil Archimedes lebt, kan Syracusa stehen;</l>
            <l>Wenn Augustin erblast, muß Hippon übergehen.</l>
            <l>Was damahls gleich geschehn, wird jezt nicht eingestellt:</l>
            <l>Wir saugen eine Luft, wir sind in einer Welt,</l>
            <l>Wir warthen auf ein Grab. Das strenge Recht zu sterben</l>
            <l>Macht durch sein Alterthum an allen Adamserben</l>
            <l>Auch die Exempel neu, und die Erfahrung lehrt,</l>
            <l>Daß ihr Register sich durch deren Abgang mehrt,</l>
            <l>Die ihrer Republic, so nur durch sie genesen,</l>
            <l>Durch nichts als ihren Tod schwer und betrübt gewesen.</l>
            <l>Bedrängtes Vaterland, der Himmel zürnt mit dir,</l>
            <l>Und deinen Gränzen steht ein großes Unglück für,</l>
            <l>Die Stüzen brechen ein, die starcken Pfeiler spalten,</l>
            <l>Kein Mensch vermag den Riß der Schickung aufzuhalten,</l>
            <l>Die sich zum Schlagen schickt. Budorgis sizt verwaist,</l>
            <l>Weil ein verwegner Sturm in ihre Cedern reißt.</l>
            <l>Nun will das Wetter sich um die Gebürge ziehen;</l>
            <l>Ich fürchte, keiner wird der Allmachtshand entfliehen,</l>
            <l>Die nach der Ruthe greift. Ein Reibniz fiel und stund</l>
            <l>Im Fallen als ein Mann, den Morgen noch gesund,</l>
            <l>Den Abend nicht mehr kranck; ein neues Leichbegängnüß</l>
            <l>Nimmt meinen Seidliz fort. Erbittertes Verhängnüß,</l>
            <l>Gönnt deine Misgunst denn der Schwachheit keinen Stab,</l>
            <l>Der Unschuld keinen Trost? Brichstu den Ancker ab,</l>
            <l>So scheitert auch mein Schif; erschlägt der Neid das Glücke,</l>
            <l>So mir bisher geblüht, und bricht die Hofnungsbrücke</l>
            <l>Durch einen Donnerschlag von deiner Faust entzwey,</l>
            <l>So lern ich, daß dein Schluß unwiederruflich sey.</l>
            <l>Mein Vetter, stirbstu schon, mein Vater, wollt ich sagen,</l>
            <l>Lästu die Söhne dich schon zu den Vätern tragen?</l>
            <l>Du schweigest und sprichst Ja. Die Antwort ist zwar stumm,</l>
            <l>Und doch betäubt sie mich. Verwaistes Fürstenthum,</l>
            <l>Komm und bemühe dich, die Trauer anzulegen;</l>
            <l>Ich werde deine Noth, du meinen Schmerz erwegen.</l>
            <l>Vermische Blut und Salz mit meiner Thränensee,</l>
            <l>Geuß deinen Wermuthsaft zu meiner Aloë,</l>
            <l>Wir wollen beiderseits den edlen Leichnahm küßen</l>
            <l>Und, wenn wir so gepaart, uns in die Gruft verschließen.</l>
            <l>Doch weil die Tugend mehr als ein Bochim verdient,</l>
            <l>Ja, weil ihr Lorbeerbaum auch in der Asche grünt,</l>
            <l>So wollen wir den Ruhm des Redlichsten im Leben</l>
            <l>Der Nachwelt durch dies Blat einst zu bewundern geben.</l>
            <l>Ihr, die Geburth und Geld so stolz als edel macht,</l>
            <l>Die ihr dem Pöbel flucht, die Wißenschaft verlacht,</l>
            <l>Den Mammon Vater nennt, der Ehrsucht Opfer schlachtet</l>
            <l>Und den Begierden euch um Wollustzins verpachtet,</l>
            <l>Kehrt doch im Freyen um und werdet einmahl klug,</l>
            <l>Eh euch die Thorheit fällt. Nehmt diesen Todtenkrug,</l>
            <l>Den stummen Prediger, mit Andacht in die Hände,</l>
            <l>Besichtiget die Gruft, betastet Sarg und Wände</l>
            <l>Und riecht den Schedel an, denn saget mir dabey,</l>
            <l>Ob dies der ganze Lohn von eurer Arbeit sey.</l>
            <l>Ihr schreyt den Himmel an, ihr rennt und schwizt auf Erden,</l>
            <l>Durchschneidet Salz und Meer und lasts euch sauer werden,</l>
            <l>Daß ihr den morschen Leib mit fremden Kothe schmückt</l>
            <l>Und nur ein halbes Wort in euren Titul flickt,</l>
            <l>Der ganze Bogen füllt. Euch bleibt, bethörte Leute,</l>
            <l>Der Schaden zum Gewinn und der Verlust zur Beute.</l>
            <l>Wenn ihr nun nichts gespart, was euch vergrößern kan,</l>
            <l>So kommt der Tod und klopft an eure Fenster an.</l>
            <l>Was habt ihr dann davon? Nichts als ein schwer Gewißen</l>
            <l>Und einen leichten Sarg. Wohl dem, der sich beflißen,</l>
            <l>Wie unser Seeligster der Tugend nachzugehn;</l>
            <l>Der kan in aller Noth so wie ein Fels bestehn,</l>
            <l>Den keine Fluth bewegt. Er wies schon in der Wiege,</l>
            <l>Daß aus des Adlers Nest nicht eine Taube fliege.</l>
            <l>Die Kindheit war bey ihm kein leeres Dockenspiel;</l>
            <l>Denn was ein Neßelstrauch und Hacken werden will,</l>
            <l>Das brennt und biegt sich bald. Der Jugend Frühlingsmorgen</l>
            <l>Hies seinen muntern Geist sich auf den Herbst versorgen.</l>
            <l>Da sonst der Müßiggang der Faulen Arbeit ist</l>
            <l>Und mancher fleißig scheint, wenn er Romanen list,</l>
            <l>So war ein kluges Buch und ein gelehrtes Wachen</l>
            <l>Der Wezstein, ihm Verstand und Degen scharf zu machen;</l>
            <l>Jedoch die Schwelgerey der Bücher fing ihn nicht,</l>
            <l>Er dachte stets an dies, was jener Weise spricht:</l>
            <l>Der Name Hochgelehrt sey diesem wenig nüze,</l>
            <l>Der Rang und Stelle nicht auch ohne Buch beschüze.</l>
            <l>Den Schulen gab er selbst nicht eher gute Nacht,</l>
            <l>Bis Zeit und Alter ihm die Thüren aufgemacht</l>
            <l>Und sein berühmter Fleiß ihm allerdings befohlen,</l>
            <l>Den Schaz der Wißenschaft in fremder Luft zu holen.</l>
            <l>Viel reisen, aber wie? Mit eignen Fehlern fort,</l>
            <l>Mit fremden Sünden heim. Erschnappen sie ein Wort</l>
            <l>Von einem, der einmahl im Peplier gehöret,</l>
            <l>Daß man </l>
            <l>So ist der halbe Weg schon nach Paries erspart.</l>
            <l>Nein, nein, Hochseeligster, von dieser Blinden Art</l>
            <l>War deine Brust ein Feind. Rom sahstu nicht von ferne</l>
            <l>Noch auf der Charten an. Du folgtest diesem Sterne,</l>
            <l>Den dir die Tugend wies. Der Sitten Unterscheid,</l>
            <l>Der Länder Eigenschaft, der Franzen Höfligkeit,</l>
            <l>Der Britten freyes Thun, der Niederländer Wißen</l>
            <l>Hat deiner Klugheit noch den Anstrich geben müßen.</l>
            <l>Des Vaterlandes Wuntsch war deine Wiederkunft,</l>
            <l>Aus Franckreich zogstu weg und ließest die Vernunft</l>
            <l>Vor ein verbrämtes Kleid wie mancher nicht zu Pfande,</l>
            <l>Der, wenn er wiederkommt, die Schwindsucht am Verstande,</l>
            <l>Den Durchlauf aber gar im Beuthel mit sich bringt</l>
            <l>Und weiter nichts gelernt, als wie der Welsche singt</l>
            <l>Und der Franzose tanzt. Du machtest dich nach Hofe;</l>
            <l>Doch weil die Gottesfurcht auch der geringsten Zofe</l>
            <l>Arm und verächtlich scheint, so war dein fester Schluß,</l>
            <l>Daß, wer nicht heulen will, die Wölfe meiden muß.</l>
            <l>So lebtestu bisher vor dich und deinetwegen</l>
            <l>Und kontest ohne Gram dich stets zu Bette legen;</l>
            <l>Allein die Wirtschaft nahm dir eilends alle Ruh,</l>
            <l>Und endlich kam die Last der Ämter noch dazu.</l>
            <l>Du durftest zu der Wahl die Stimmen nicht erkaufen;</l>
            <l>Die Tugend pflegt doch nicht der Ehre zu entlaufen,</l>
            <l>Die ihrem Fuße folgt. Was Wunder, wenn der Rath</l>
            <l>Der Stände dich viel mehr zur Aufsicht zwang als bat.</l>
            <l>Dein Eifer lies niemahls die Schwachheit unterdrücken,</l>
            <l>Und deine Vorsicht hielt der Unschuld stets den Rücken,</l>
            <l>Des Goldes Gelbesucht hat dich nicht angesteckt,</l>
            <l>Der Unterthanen Schweiß nicht deinen Ruhm befleckt.</l>
            <l>Ein jeder, welcher dich und deinen Wandel kannte,</l>
            <l>Sah, wie kein Eigennuz in deiner Seele brannte.</l>
            <l>Recht und Gerechtigkeit, die man jezt in der Welt</l>
            <l>Und zwar nicht ohne Grund vor Exulanten hält,</l>
            <l>Erfreuten sich, bey dir den Aufenthalt zu finden.</l>
            <l>Das Saufen, eine Frucht der unerkandten Sünden,</l>
            <l>Verkürzte nicht dein Ziel. Mehr beißen durch den Fraß,</l>
            <l>Mehr durch die Trunckenheit als durch das Schwerd ins Graß.</l>
            <l>Kein Schwelgen übergab dich vor der Zeit dem Tode.</l>
            <l>In deinem Hause war die allerneuste Mode</l>
            <l>Die alte Redligkeit, die Wörter Ja und Nein</l>
            <l>Der allergröste Schwur. Das Alter brach herein,</l>
            <l>Und deines Winters Schnee bereifte nun die Haare,</l>
            <l>Kein Schröcken, keine Furcht vergällte dir die Baare,</l>
            <l>Die Blindheit dieser Welt brach dir die Augen auf;</l>
            <l>Drum kontestu getrost bald deinen lezten Lauf</l>
            <l>Durch einen guten Kampf mit Fleisch und Blut vollenden</l>
            <l>Und den erlösten Geist in Salems Freystatt senden.</l>
            <l>Sagt, Armen, die er jezt zu zeitlich noch verläst,</l>
            <l>Hat er die Thränen euch im Leben ausgepreßt?</l>
            <l>Nein. Also könt ihr nun nach seinem Tode weinen.</l>
            <l>Sprecht, Reichen, die mit Boy bey seiner Gruft erscheinen,</l>
            <l>Wie er vor euer Wohl ihm ofters weh gethan.</l>
            <l>Klagt, Musen, denen er hinfort nicht helfen kan:</l>
            <l>Stirbt dieser, ach, so wird an unsern Mäcenaten</l>
            <l>Der Miswachs dieses Jahr gewislich gut gerathen.</l>
            <l>Nimm, Seeligster, den Kranz, den Jesus dir versprach:</l>
            <l>Die Wercke folgen dir in jenes Leben nach.</l>
            <l>Verschlafe Noth und Angst, nachdem in Kedars Hütten</l>
            <l>Dein Leiden auch nunmehr den Untergang erlidten.</l>
            <l>Ich wollte, dörft ich nur auf meine Kräfte traun,</l>
            <l>Aus Erz und Marmor dir ein Mausoleum baun;</l>
            <l>Dies würde diese Schrift an seiner Stirne haben:</l>
            <l>Hier hat des Landes Last des Landes Heil begraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch Unglück wittert sich? Wie wenn ein Mordcomet</l>
            <l>Die Lüfte blutig macht und als ein Angstprophet</l>
            <l>Die Völcker durch sein Licht in Furcht und Schröcken sezet,</l>
            <l>Man schon der Länder Ruh vor halb verloren schäzet,</l>
            <l>Wie wenn Enceladus in Aetnens Kluft erwacht</l>
            <l>Und Schwefel, Pech und Glut den Abgrund trächtig macht,</l>
            <l>Die eingepreßte Luft aus dem Gefängnüß dringet</l>
            <l>Und der bestürzten Welt die Trauerzeitung bringet,</l>
            <l>Daß Krieg, Gefahr und Pest schon auf dem Wege sey:</l>
            <l>So und nicht anders pflegt der Parzen Tyranney,</l>
            <l>Wenn sie die Ältesten im Regiment geschlagen,</l>
            <l>Oft die Veränderung dem Staate wahrzusagen.</l>
            <l>Denn zieht des Höchsten Hand dergleichen Nägel aus,</l>
            <l>So trennt sich Holz und Stein, bis das zerschellte Haus</l>
            <l>Den Giebel sincken läst. Der Tod von großen Leuten</l>
            <l>Will vor die Policey gar wenig Guts bedeuten.</l>
            <l>Mit Alexandern fiel die dritte Monarchie;</l>
            <l>Rom weis es, was der Fall Pompejens nach sich zieh;</l>
            <l>Vergräbt Carthago sich in die verbrandten Mauren,</l>
            <l>So will es den Verlust des Hannibals bedauren;</l>
            <l>So lange Pyrrhus noch den Degen rühren kan,</l>
            <l>Zieht auch Epirus nicht der Römer Feßel an;</l>
            <l>Weil Archimedes lebt, kan Syracusa stehen;</l>
            <l>Wenn Augustin erblast, muß Hippon übergehen.</l>
            <l>Was damahls gleich geschehn, wird jezt nicht eingestellt:</l>
            <l>Wir saugen eine Luft, wir sind in einer Welt,</l>
            <l>Wir warthen auf ein Grab. Das strenge Recht zu sterben</l>
            <l>Macht durch sein Alterthum an allen Adamserben</l>
            <l>Auch die Exempel neu, und die Erfahrung lehrt,</l>
            <l>Daß ihr Register sich durch deren Abgang mehrt,</l>
            <l>Die ihrer Republic, so nur durch sie genesen,</l>
            <l>Durch nichts als ihren Tod schwer und betrübt gewesen.</l>
            <l>Bedrängtes Vaterland, der Himmel zürnt mit dir,</l>
            <l>Und deinen Gränzen steht ein großes Unglück für,</l>
            <l>Die Stüzen brechen ein, die starcken Pfeiler spalten,</l>
            <l>Kein Mensch vermag den Riß der Schickung aufzuhalten,</l>
            <l>Die sich zum Schlagen schickt. Budorgis sizt verwaist,</l>
            <l>Weil ein verwegner Sturm in ihre Cedern reißt.</l>
            <l>Nun will das Wetter sich um die Gebürge ziehen;</l>
            <l>Ich fürchte, keiner wird der Allmachtshand entfliehen,</l>
            <l>Die nach der Ruthe greift. Ein Reibniz fiel und stund</l>
            <l>Im Fallen als ein Mann, den Morgen noch gesund,</l>
            <l>Den Abend nicht mehr kranck; ein neues Leichbegängnüß</l>
            <l>Nimmt meinen Seidliz fort. Erbittertes Verhängnüß,</l>
            <l>Gönnt deine Misgunst denn der Schwachheit keinen Stab,</l>
            <l>Der Unschuld keinen Trost? Brichstu den Ancker ab,</l>
            <l>So scheitert auch mein Schif; erschlägt der Neid das Glücke,</l>
            <l>So mir bisher geblüht, und bricht die Hofnungsbrücke</l>
            <l>Durch einen Donnerschlag von deiner Faust entzwey,</l>
            <l>So lern ich, daß dein Schluß unwiederruflich sey.</l>
            <l>Mein Vetter, stirbstu schon, mein Vater, wollt ich sagen,</l>
            <l>Lästu die Söhne dich schon zu den Vätern tragen?</l>
            <l>Du schweigest und sprichst Ja. Die Antwort ist zwar stumm,</l>
            <l>Und doch betäubt sie mich. Verwaistes Fürstenthum,</l>
            <l>Komm und bemühe dich, die Trauer anzulegen;</l>
            <l>Ich werde deine Noth, du meinen Schmerz erwegen.</l>
            <l>Vermische Blut und Salz mit meiner Thränensee,</l>
            <l>Geuß deinen Wermuthsaft zu meiner Aloë,</l>
            <l>Wir wollen beiderseits den edlen Leichnahm küßen</l>
            <l>Und, wenn wir so gepaart, uns in die Gruft verschließen.</l>
            <l>Doch weil die Tugend mehr als ein Bochim verdient,</l>
            <l>Ja, weil ihr Lorbeerbaum auch in der Asche grünt,</l>
            <l>So wollen wir den Ruhm des Redlichsten im Leben</l>
            <l>Der Nachwelt durch dies Blat einst zu bewundern geben.</l>
            <l>Ihr, die Geburth und Geld so stolz als edel macht,</l>
            <l>Die ihr dem Pöbel flucht, die Wißenschaft verlacht,</l>
            <l>Den Mammon Vater nennt, der Ehrsucht Opfer schlachtet</l>
            <l>Und den Begierden euch um Wollustzins verpachtet,</l>
            <l>Kehrt doch im Freyen um und werdet einmahl klug,</l>
            <l>Eh euch die Thorheit fällt. Nehmt diesen Todtenkrug,</l>
            <l>Den stummen Prediger, mit Andacht in die Hände,</l>
            <l>Besichtiget die Gruft, betastet Sarg und Wände</l>
            <l>Und riecht den Schedel an, denn saget mir dabey,</l>
            <l>Ob dies der ganze Lohn von eurer Arbeit sey.</l>
            <l>Ihr schreyt den Himmel an, ihr rennt und schwizt auf Erden,</l>
            <l>Durchschneidet Salz und Meer und lasts euch sauer werden,</l>
            <l>Daß ihr den morschen Leib mit fremden Kothe schmückt</l>
            <l>Und nur ein halbes Wort in euren Titul flickt,</l>
            <l>Der ganze Bogen füllt. Euch bleibt, bethörte Leute,</l>
            <l>Der Schaden zum Gewinn und der Verlust zur Beute.</l>
            <l>Wenn ihr nun nichts gespart, was euch vergrößern kan,</l>
            <l>So kommt der Tod und klopft an eure Fenster an.</l>
            <l>Was habt ihr dann davon? Nichts als ein schwer Gewißen</l>
            <l>Und einen leichten Sarg. Wohl dem, der sich beflißen,</l>
            <l>Wie unser Seeligster der Tugend nachzugehn;</l>
            <l>Der kan in aller Noth so wie ein Fels bestehn,</l>
            <l>Den keine Fluth bewegt. Er wies schon in der Wiege,</l>
            <l>Daß aus des Adlers Nest nicht eine Taube fliege.</l>
            <l>Die Kindheit war bey ihm kein leeres Dockenspiel;</l>
            <l>Denn was ein Neßelstrauch und Hacken werden will,</l>
            <l>Das brennt und biegt sich bald. Der Jugend Frühlingsmorgen</l>
            <l>Hies seinen muntern Geist sich auf den Herbst versorgen.</l>
            <l>Da sonst der Müßiggang der Faulen Arbeit ist</l>
            <l>Und mancher fleißig scheint, wenn er Romanen list,</l>
            <l>So war ein kluges Buch und ein gelehrtes Wachen</l>
            <l>Der Wezstein, ihm Verstand und Degen scharf zu machen;</l>
            <l>Jedoch die Schwelgerey der Bücher fing ihn nicht,</l>
            <l>Er dachte stets an dies, was jener Weise spricht:</l>
            <l>Der Name Hochgelehrt sey diesem wenig nüze,</l>
            <l>Der Rang und Stelle nicht auch ohne Buch beschüze.</l>
            <l>Den Schulen gab er selbst nicht eher gute Nacht,</l>
            <l>Bis Zeit und Alter ihm die Thüren aufgemacht</l>
            <l>Und sein berühmter Fleiß ihm allerdings befohlen,</l>
            <l>Den Schaz der Wißenschaft in fremder Luft zu holen.</l>
            <l>Viel reisen, aber wie? Mit eignen Fehlern fort,</l>
            <l>Mit fremden Sünden heim. Erschnappen sie ein Wort</l>
            <l>Von einem, der einmahl im Peplier gehöret,</l>
            <l>Daß man </l>
            <l>So ist der halbe Weg schon nach Paries erspart.</l>
            <l>Nein, nein, Hochseeligster, von dieser Blinden Art</l>
            <l>War deine Brust ein Feind. Rom sahstu nicht von ferne</l>
            <l>Noch auf der Charten an. Du folgtest diesem Sterne,</l>
            <l>Den dir die Tugend wies. Der Sitten Unterscheid,</l>
            <l>Der Länder Eigenschaft, der Franzen Höfligkeit,</l>
            <l>Der Britten freyes Thun, der Niederländer Wißen</l>
            <l>Hat deiner Klugheit noch den Anstrich geben müßen.</l>
            <l>Des Vaterlandes Wuntsch war deine Wiederkunft,</l>
            <l>Aus Franckreich zogstu weg und ließest die Vernunft</l>
            <l>Vor ein verbrämtes Kleid wie mancher nicht zu Pfande,</l>
            <l>Der, wenn er wiederkommt, die Schwindsucht am Verstande,</l>
            <l>Den Durchlauf aber gar im Beuthel mit sich bringt</l>
            <l>Und weiter nichts gelernt, als wie der Welsche singt</l>
            <l>Und der Franzose tanzt. Du machtest dich nach Hofe;</l>
            <l>Doch weil die Gottesfurcht auch der geringsten Zofe</l>
            <l>Arm und verächtlich scheint, so war dein fester Schluß,</l>
            <l>Daß, wer nicht heulen will, die Wölfe meiden muß.</l>
            <l>So lebtestu bisher vor dich und deinetwegen</l>
            <l>Und kontest ohne Gram dich stets zu Bette legen;</l>
            <l>Allein die Wirtschaft nahm dir eilends alle Ruh,</l>
            <l>Und endlich kam die Last der Ämter noch dazu.</l>
            <l>Du durftest zu der Wahl die Stimmen nicht erkaufen;</l>
            <l>Die Tugend pflegt doch nicht der Ehre zu entlaufen,</l>
            <l>Die ihrem Fuße folgt. Was Wunder, wenn der Rath</l>
            <l>Der Stände dich viel mehr zur Aufsicht zwang als bat.</l>
            <l>Dein Eifer lies niemahls die Schwachheit unterdrücken,</l>
            <l>Und deine Vorsicht hielt der Unschuld stets den Rücken,</l>
            <l>Des Goldes Gelbesucht hat dich nicht angesteckt,</l>
            <l>Der Unterthanen Schweiß nicht deinen Ruhm befleckt.</l>
            <l>Ein jeder, welcher dich und deinen Wandel kannte,</l>
            <l>Sah, wie kein Eigennuz in deiner Seele brannte.</l>
            <l>Recht und Gerechtigkeit, die man jezt in der Welt</l>
            <l>Und zwar nicht ohne Grund vor Exulanten hält,</l>
            <l>Erfreuten sich, bey dir den Aufenthalt zu finden.</l>
            <l>Das Saufen, eine Frucht der unerkandten Sünden,</l>
            <l>Verkürzte nicht dein Ziel. Mehr beißen durch den Fraß,</l>
            <l>Mehr durch die Trunckenheit als durch das Schwerd ins Graß.</l>
            <l>Kein Schwelgen übergab dich vor der Zeit dem Tode.</l>
            <l>In deinem Hause war die allerneuste Mode</l>
            <l>Die alte Redligkeit, die Wörter Ja und Nein</l>
            <l>Der allergröste Schwur. Das Alter brach herein,</l>
            <l>Und deines Winters Schnee bereifte nun die Haare,</l>
            <l>Kein Schröcken, keine Furcht vergällte dir die Baare,</l>
            <l>Die Blindheit dieser Welt brach dir die Augen auf;</l>
            <l>Drum kontestu getrost bald deinen lezten Lauf</l>
            <l>Durch einen guten Kampf mit Fleisch und Blut vollenden</l>
            <l>Und den erlösten Geist in Salems Freystatt senden.</l>
            <l>Sagt, Armen, die er jezt zu zeitlich noch verläst,</l>
            <l>Hat er die Thränen euch im Leben ausgepreßt?</l>
            <l>Nein. Also könt ihr nun nach seinem Tode weinen.</l>
            <l>Sprecht, Reichen, die mit Boy bey seiner Gruft erscheinen,</l>
            <l>Wie er vor euer Wohl ihm ofters weh gethan.</l>
            <l>Klagt, Musen, denen er hinfort nicht helfen kan:</l>
            <l>Stirbt dieser, ach, so wird an unsern Mäcenaten</l>
            <l>Der Miswachs dieses Jahr gewislich gut gerathen.</l>
            <l>Nimm, Seeligster, den Kranz, den Jesus dir versprach:</l>
            <l>Die Wercke folgen dir in jenes Leben nach.</l>
            <l>Verschlafe Noth und Angst, nachdem in Kedars Hütten</l>
            <l>Dein Leiden auch nunmehr den Untergang erlidten.</l>
            <l>Ich wollte, dörft ich nur auf meine Kräfte traun,</l>
            <l>Aus Erz und Marmor dir ein Mausoleum baun;</l>
            <l>Dies würde diese Schrift an seiner Stirne haben:</l>
            <l>Hier hat des Landes Last des Landes Heil begraben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
