<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Und wie lange soll ich noch, dich, mein Vater, selbst zu sprechen,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">832</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-416 2-416</measure>
        <measure type="syllables">12480</measure>
        <measure type="tokens">8266</measure>
        <measure type="characters">49304</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Und wie lange soll ich noch, dich, mein Vater, selbst zu sprechen,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie lange soll ich noch, dich, mein Vater, selbst zu sprechen,</l>
            <l>Mit vergeblichem Bemühn Hofnung, Glück und Kräfte schwächen?</l>
            <l>Macht mein Schmerz dein Blut nicht rege, o so rühre dich dies Blat,</l>
            <l>Das nunmehr die lezte Stärcke kindlicher Empfindung hat.</l>
            <l>Fünfmahl hab ich schon versucht, nur dein Antliz zu gewinnen,</l>
            <l>Fünfmahl hastu mich verschmäht, o was sind denn dies vor Sinnen!</l>
            <l>Dencke nach, wie scharf es beiße, dencke doch, wie nah es geh,</l>
            <l>Daß ein Sohn durch seinen Vater zwischen Furcht und Unruh steh.</l>
            <l>Hab ich dich nicht überall treu gerühmt und froh gepriesen?</l>
            <l>Hat sich ein verstockter Sinn gegen deine Zucht gewiesen?</l>
            <l>Hab ich nicht mit Lust studiret, dich nur einmahl zu erfreun</l>
            <l>Und mit wohlgerathnen Früchten deines Kummers Trost zu seyn?</l>
            <l>Such ich auf der Erden mehr als ein still- und weises Leben?</l>
            <l>Wollt ich nicht sogar mein Blut vor des Nechsten Wohlseyn geben?</l>
            <l>Steckt mir Boßheit in der Seele, brennt mir Rachgier in der Brust</l>
            <l>Oder hat mein freches Spotten an des Feindes Schaden Lust,</l>
            <l>Ja, verführt die Heucheley mein entschuldigtes Gewißen,</l>
            <l>Dich allhier um neue Gunst blos aus Eigennuz zu küßen,</l>
            <l>O so werden meine Glieder mit des Hiobs Qual geplagt</l>
            <l>Und mein Fuß mit Cains Schröcken in der Welt herumgejagt.</l>
            <l>Adams Erbschuld nehm ich aus; Mängel sind uns angebohren,</l>
            <l>Und ich habe tausendmahl mich auch außer mir verloren.</l>
            <l>Schlüge Gott mit Bliz und Keilen gleich auf solchen Fehltritt zu,</l>
            <l>O wie wenig würden Greise, und wo blieben ich und du!</l>
            <l>Daß du mich gezeugt, ernährt, unterrichtet und geführet,</l>
            <l>Ist ein Lorbeer, der dein Haupt auch noch auf der Baare zieret.</l>
            <l>Ich erkenn es in der Stille, ob gleich ängstlich und betrübt,</l>
            <l>Weil mir weder Zeit noch Glücke Mittel zur Vergeltung giebt.</l>
            <l>Wenn der Morgenröthe Glanz an dem grauen Himmel blickte</l>
            <l>Und der frühe Garthenbau dir so Herz als Aug entzückte,</l>
            <l>Machte mir dein muntres Scherzen Feder und Papier bequem</l>
            <l>Und dein rüstiges Exempel Kiel und Bücher angenehm.</l>
            <l>O wie mancher Abendstern sah mich unter deinen Lehren!</l>
            <l>Damahls lernt ich als ein Kind Rom und Griechenland verehren,</l>
            <l>Wenn mein Ohr an deinem Munde mit erhizter Sehnsucht hing</l>
            <l>Und der Nachdruck beider Sprachen lustig ins Gedächtnüß gieng.</l>
            <l>Alles kont ich nach und nach, so zu reden, spielend faßen,</l>
            <l>Was die Knaben sonst bewegt, daß sie Buch und Feder haßen,</l>
            <l>Weil der Schulfuchs Lust und Liebe mit der Ruthe niederschlägt</l>
            <l>Und durch so viel tolle Regeln auf die strengste Folter legt.</l>
            <l>Um nun hinter den Bestand meiner Neigung recht zu kommen,</l>
            <l>Hastu mir oft selbst das Buch als zur Strafe weggenommen.</l>
            <l>Diese wohlgemeinte Klugheit mehrte sonderlich in mir</l>
            <l>(kinder thun verbothne Sachen) Fleiß und Eifer und Begier.</l>
            <l>Las doch nun nicht erst den Neid dich in mir so arg verlachen,</l>
            <l>Las dir doch nicht so viel Müh durch sein Maul zu Schanden machen!</l>
            <l>Trau doch deinem Fleisch und Blute, gönne mir Gedult und Ohr;</l>
            <l>Bin ich ja mit Recht verklaget, warum läst man mich nicht vor?</l>
            <l>Was ich dann und wann versehn, ist die Hize junger Jahre;</l>
            <l>Denn wo wird wohl einer alt, der nicht oft den Fall erfahre?</l>
            <l>O warum bestraft die Länge meine Menschligkeit so scharf?</l>
            <l>Welcher Richter ist so grausam, daß man gar nicht bitten darf?</l>
            <l>Muß man doch wohl oft aus Noth wider Willen was beschließen,</l>
            <l>Was wir ohne starcken Zwang oftmahls unterwegens ließen.</l>
            <l>Schwachheit lauft gar leicht mit unter, und der Mangel nebst der Schmach,</l>
            <l>Die man unverdient erduldet, zieht viel schlimme Folgen nach.</l>
            <l>Beßrung, Buße, Fleiß und Ernst weis viel Scharten auszuwezen,</l>
            <l>Die mich bey den Redlichen ohne Grund in Argwohn sezen.</l>
            <l>Läst man doch verdorrten Bäumen zum Erholen etwas Zeit:</l>
            <l>Gilt ein Mensch nicht mehr als Bäume noch ein Kind als fremder Neid?</l>
            <l>Und was sind es denn auch nun vor so grob und schwere Sünden,</l>
            <l>Die so mühsam und so spat Ablas und Errettung finden?</l>
            <l>Sagt, was sind sie? Meistens Lügen, junge Thorheit, viel Verdacht</l>
            <l>Und mit einem Worte Mücken, die man zu Camelen macht.</l>
            <l>Sieht man etwan darum scheel, daß mein aufgeräumt Gemüthe</l>
            <l>Andern wie sich selbst getraut und nach angebohrner Güte</l>
            <l>Sich zum öftern blos gegeben? Freunde, schweigt, es ist geschehn;</l>
            <l>Dieses Laster, ist's ein Laster, sollt ihr nicht mehr von mir sehn.</l>
            <l>Die so groß und altklug thun und von viel Erfahrung sprechen,</l>
            <l>Wollen durch den Poltergeist meinen Sinn zur Unzeit brechen;</l>
            <l>Aber allzuscharf macht schärtig, und Affecten bey der Zucht</l>
            <l>Reizen feurige Gemüther und erhalten schlechte Frucht.</l>
            <l>Einmahl ist und bleibt mein Zweck, blos der Warheit nachzustreben</l>
            <l>Und, so viel nur an mir ist, als ein nüzlich Glied zu leben.</l>
            <l>Drum verehrt mein Geist die Lehrer, die in unsern Tagen blühn</l>
            <l>Und das Licht der rechten Weißheit endlich aus dem Nebel ziehn.</l>
            <l>Daß mich Haß und Pöbel schilt, als vertieft ich mich in Grillen,</l>
            <l>Die den Beuthel und den Kopf mit gelehrtem Winde füllen,</l>
            <l>Das verzeih ich seiner Einfalt, die im Aberglauben steckt</l>
            <l>Und die Wißenschaft verachtet, weil sie ihren Kern nicht schmeckt.</l>
            <l>Daß Verleumder böser Art auch mein Christenthum vernichten,</l>
            <l>Mag der Herr, der alles sieht, doch nur mit Erbarmung richten.</l>
            <l>Mich befestigt bey den Stürmen die gewiße Zuversicht,</l>
            <l>Daß die Liebe des Erlösers gar was anders von mir spricht.</l>
            <l>Dies gesteh ich ohne Furcht, daß ich manch verwirrt Geschweze,</l>
            <l>Das in Glaubenssachen schwermt, vor geringe Poßen schäze;</l>
            <l>Ich gesteh auch, daß mich's ärgert, wenn Alazon schreyt und kracht</l>
            <l>Und sein Jahrgang oft mehr Kezer als bekehrte Sünder macht.</l>
            <l>Wär es mir nicht selbst geschehn, wollt ich hier kein Wort verlieren;</l>
            <l>Aber da er mich verdammt, hab ich Recht, es anzuführen,</l>
            <l>Weil er aus dem Leichenreime, der von Gottes Liebe singt,</l>
            <l>Eine Gift der Pietisten und ich weis nicht was erzwingt.</l>
            <l>Und wieso? Man höre nur, wie genau sein Vorwurf schließe:</l>
            <l>Weil ich damahls mich erklärt, daß den Tod nichts mehr versüße</l>
            <l>Als die Liebe vor den Heiland, die das lezte Schröcken schwächt,</l>
            <l>Soll ich dies geleugnet haben: Nur der Glaube macht gerecht.</l>
            <l>Sagt mir, wo die Folge steckt! Nirgends als im blinden Dünckel.</l>
            <l>Ist das nicht ein schöner Schluß von dem Prügel auf den Winckel?</l>
            <l>Wenn ich ohngefehr nun spräche: Unser Nachbar baut ein Haus,</l>
            <l>Schlöß ich denn darum den Meister und den Werckgesellen aus?</l>
            <l>Etwas muß ich doch noch hier bey Gelegenheit erwegen:</l>
            <l>Mancher meint, ich sollte mich auf die Brodtkunst beßer legen,</l>
            <l>Und beredet dich, mein Vater, viel Verachtung sey daher,</l>
            <l>Weil ich nicht mit rechtem Eifer Meditrinen dienstbahr wär.</l>
            <l>Glaube, da du mich so früh zu der edlen Kunst erzogen,</l>
            <l>Da ich auch nicht ohne Frucht deine Warnung eingesogen,</l>
            <l>Da ich sie von dir schon kenne, da ich ihren Vorzug weis,</l>
            <l>Geb ich ihr vor andern Künsten Neigung, Herze, Kranz und Preis.</l>
            <l>So viel überseh ich auch, daß wir, etwas recht zu wißen</l>
            <l>Und von Grund aus zu verstehn, keine Sprünge machen müßen.</l>
            <l>Las mich also kürzlich mercken, was des Arztes Pflichten seyn;</l>
            <l>Denn der Umfang seines Amtes schliest vorwahr nicht wenig ein.</l>
            <l>Mit dem Doctor kaum zwey Jahr flüchtig durch den Sennert laufen,</l>
            <l>Hunde würgen, Feuer sehn, Pillen drechseln, Kräuter raufen,</l>
            <l>Auf Gerathewohl verschreiben, andre neben sich verschmähn</l>
            <l>Und sich bey dem Sterbebette in der Staatsperrüque blehn,</l>
            <l>Ist so thöricht als gemein, thut auch selten große Wunder.</l>
            <l>Bücher, Tiegel, Glas und Ring sind zusammen nichts als Plunder,</l>
            <l>Wenn man die Gesundheitsregeln nicht vorher in Kopf gebracht</l>
            <l>Noch auch durch vernünftig Schließen die Erfahrung brauchbahr macht.</l>
            <l>Will man nun den Stümpern gleich nicht an jeder Klippe scheitern,</l>
            <l>So bemüh man sich zuerst, Sinnen und Verstand zu läutern;</l>
            <l>Man erforsche die Geseze, die der Bauherr schöner Welt</l>
            <l>Ehmahls zwischen Geist und Cörper ewig gleich und fest gestellt.</l>
            <l>Dies erfordert etwas mehr als in alten Schwarten wühlen</l>
            <l>Und mit Knochen, Stein und Kraut oder heißem Erze spielen.</l>
            <l>Wer die Wißenschaft der Größe und der Kräfte nicht versteht,</l>
            <l>Kan den Leib unmöglich kennen, der wie Waßeruhren geht.</l>
            <l>Was vor Klugheit, was vor Müh fließet nicht aus diesen Gründen,</l>
            <l>Eh wir jedes Cörpers Art, den wir vor uns haben, finden,</l>
            <l>Eh man Neigung und Gewohnheit, Kranckheit, Siz und Ursach trift.</l>
            <l>Unzeit, Eckel, Ort und Menge macht auch Mithridat zu Gift.</l>
            <l>Inwieweit ich nun gedacht, dieser Vorschrift nachzuleben,</l>
            <l>Davon mag die Zeit einmahl ein gerechtes Urtheil geben.</l>
            <l>Bin ich nur bey mir versichert, daß ich nach Vernunft gethan,</l>
            <l>Hör ich andrer stolzes Bellen mit gelaßner Demuth an.</l>
            <l>Was die Poesie betrift, muß ich frey heraus bekennen:</l>
            <l>Ich empfand schon als ein Kind ihren Trieb im Herzen brennen.</l>
            <l>Da mich nun die blinde Neigung ihr schon damahls zugeführt,</l>
            <l>Schenck ich ihr auch noch die Liebe, die anjezt Vernunft regiert.</l>
            <l>Will man sie nur obenhin nach gemeiner Art betrachten,</l>
            <l>Hat man freylich den Parnaß vor ein Grillennest zu achten.</l>
            <l>Hochzeitreime, Todtensprüche und ein buntes Quodlibet</l>
            <l>Nebst erfrornen Buhlerflammen heißen zwar galant und nett;</l>
            <l>Doch ein solcher Reimenspruch, den die Nahmen erst verbrämen,</l>
            <l>Den auch Klingsohr, Frauenlob und Hans Sachsens Kunst beschämen,</l>
            <l>Schickt sich wohl dahin am besten, wo man Schöps und Kofent schenckt,</l>
            <l>Oder auf den Musentrödel, wo Theranders Leyer hängt.</l>
            <l>Dichter, sind sie, was sie sind, müßen feuerreiche Gaben,</l>
            <l>Wiz, Verstand, Gelehrsamkeit, Tugend und Erfahrung haben</l>
            <l>Und die Menschen, derer Augen die entblöste Warheit fliehn,</l>
            <l>Durch die Weißheit in den Bildern recht mit Lust zum Guten ziehn.</l>
            <l>Was Homer und Maro schreibt, was auch Fenelon gesungen,</l>
            <l>Ist ein Muster, deßen Werth die Vergängligkeit bezwungen.</l>
            <l>Dies versteht kein Phoebuspritscher, der nur an den Schalen klaubt</l>
            <l>Und der Schönheit im Erklären allen Geist und Nachdruck raubt.</l>
            <l>Doch damit vorjezt genug! Du, mein Vater, magst nun schäzen,</l>
            <l>Ob und was und auch wie viel meinen Musen auszusezen.</l>
            <l>Scheint dir auch die Art und Weise meines Lebens wunderlich,</l>
            <l>Ach, dem ist bald abgeholfen. Und womit? Versöhne dich!</l>
            <l>Dencke, was der Unmuth thu, wenn uns Freund und Feinde kräncken,</l>
            <l>Wenn sie uns den nahen Weg zu der Gönner Herz verschräncken,</l>
            <l>Wenn man kranck und in der Fremde bey Verfolgung und Verdruß</l>
            <l>Wegen andrer Groll und Zwietracht alles Unrecht leiden muß,</l>
            <l>Wenn uns innerliche Reu, eußerlicher Mangel dränget,</l>
            <l>Wenn sich Anverwandter Haß unter unsre Feinde menget,</l>
            <l>Wenn der Schmerz getreuer Eltern in der Güter Asche sizt,</l>
            <l>Wenn ein Bruder von Gemüthe ohne Schuld sein Blut versprizt,</l>
            <l>Wenn die Buße nichts erhält, wenn die besten Stüzen weichen,</l>
            <l>Wenn ein unverhofter Freund nach viel seltnen Gnadenzeichen</l>
            <l>Unser Glück im Lieben gründet und gleichwohl des Vaters Geist</l>
            <l>Uns aus Eifer dahin bringet, daß man untreu scheint und heist.</l>
            <l>Da verliert sich die Gedult, da vergißt man sich und alles,</l>
            <l>Läst es durcheinander gehn, strauchelt oft aus Furcht des Falles;</l>
            <l>Man getraut sich nichts zu wagen, man verfällt von Zeit zu Zeit</l>
            <l>Und gewöhnt sich ganz gelaßen zu der Niederträchtigkeit.</l>
            <l>O wie oft hat Fleisch und Blut durch ein ungeduldig Schmollen,</l>
            <l>Weil kein Retter kommen will, der Verzweiflung rufen wollen!</l>
            <l>Doch ein Strahl von höherm Lichte und die kämpfende Vernunft</l>
            <l>Stärckten mich im grösten Wetter mit des Trostes Wiederkunft.</l>
            <l>Strafe nehm ich willig an; man erinnre nur bescheiden</l>
            <l>Und so redlich als geheim. Dies Volck kan ich nur nicht leiden,</l>
            <l>Das uns fast auf alle Mienen eine Sittenpredigt hält</l>
            <l>Und alsdenn am ärgsten dencket, wenn es sich am frömmsten stellt.</l>
            <l>Jene sind es, die da stracks Donner, Bliz und Höll erwecken,</l>
            <l>Die, so ein verirrtes Schaaf mit der gröbsten Keule schröcken,</l>
            <l>Jene sind es, die den Mägdgen, so nur einen Blick versehn,</l>
            <l>Alle Schlüßel zu dem Himmel ohne den Beruf verdrehn,</l>
            <l>Jene sind es, die sich selbst vor gerecht und heilig halten,</l>
            <l>Mit Verachtung andrer stehn, die befleckten Hände falten,</l>
            <l>Mit den kläglichsten Gebehrden aller Augen auf sich ziehn,</l>
            <l>Mit Gebethen Wucher treiben und nur Schein, nicht Sünde fliehn.</l>
            <l>Gott, du kennst und zeichnest sie, untersuchest Herz und Wercke.</l>
            <l>Stummer Hochmuth, Geiz und Neid ist der ganzen Andacht Stärcke.</l>
            <l>Kommt es zu der Nechstenliebe, zum Vergeßen, zum Verzeihn,</l>
            <l>Oder soll man Schwache tragen, wird kein Christ zu Hause seyn.</l>
            <l>Zornlust, Haß und Eigensinn soll aus keiner Zucht erscheinen,</l>
            <l>Und die Ruthe, so da schlägt, muß der Kinder Bestes meinen;</l>
            <l>Wo hingegen Straf und Schärfe das Verbrechen übersteigt,</l>
            <l>Wird das edelste Gemüthe mehr gebrochen als gebeugt.</l>
            <l>Wilder Frevel ist es werth, daß ihn Draht und Geißel schwäche,</l>
            <l>Und die Boßheit braucht Gewalt, daß man ihr den Starrkopf breche;</l>
            <l>Aber Irrthum, Fall und Schwachheit, fällt ein Mensch auch noch so oft,</l>
            <l>Fodert billig nichts als Liebe, die allzeit das Beste hoft.</l>
            <l>Sucht ich mich auch noch so wohl unter Leuten aufzuführen,</l>
            <l>Muß ich dennoch überall Glauben, Müh und Freund verlieren,</l>
            <l>Wenn man hört, daß selbst der Vater, den ein gut Gerüchte schmückt,</l>
            <l>Mich, sein Kind, nicht hören wolle. Sieh, mein Vater, was mich drückt;</l>
            <l>Dadurch fällt mein zeitlich Wohl und das Heil des ganzen Lebens,</l>
            <l>Alles, was ich denck und thu, wird durch deinen Zorn vergebens.</l>
            <l>Sage mir, wem soll mein Herze auf der Welt wohl weiter traun?</l>
            <l>Bin ich meiner Eltern Greuel, muß auch Fremden vor mir graun.</l>
            <l>Stünd es mir auch zehnmahl frey, einen Vater zu erwehlen,</l>
            <l>Würd ich dich doch in der Wahl alle zehnmahl nicht verfehlen;</l>
            <l>Würdestu mir auch im Kittel vom Verhängnüß vorgestellt,</l>
            <l>Käm ich doch aus deinen Lenden mit Vergnügung auf die Welt.</l>
            <l>Daraus stelle dir nur vor, welche Angst mich nächtlich preße,</l>
            <l>Wenn ich deinen harten Sinn und des Kummers Angst ermeße,</l>
            <l>Der mir jezo meinetwegen Herz und Marck und Bein zerfrißt,</l>
            <l>Weil mein Bild mit falschen Farben dir so schlimm geschildert ist.</l>
            <l>Wenn du ja nicht anders wilt, will ich mich gern schuldig nennen,</l>
            <l>Dir zu Liebe will ich mehr, als ich selber weis, bekennen.</l>
            <l>Aber geh doch auch zurücke und erinnre dich der Zeit,</l>
            <l>Da ich als ein Kind voll Hofnung dein und vieler Aug erfreut.</l>
            <l>Mein Gehorsam, wie du weist, hat dir zwanzig Jahr gefallen;</l>
            <l>Was ich dann und wann verbrach, das geschicht von mir und allen.</l>
            <l>Furcht, Gesellschaft, Übereilung und des grünen Alters Glut</l>
            <l>Machen, daß man unterweilen wider beßer Wißen thut.</l>
            <l>Bin ich doch gestraft genung, daß der Zorn von höhern Schlüßen</l>
            <l>Unter so viel Ungemach meiner Jugend Blüth entrißen,</l>
            <l>Daß mir so viel Gram und Wachen Kraft und Leben abgekürzt</l>
            <l>Und der Lästrer bittres Schäumen jeden Bißen Brodt verwürzt.</l>
            <l>Stieß mir oft ein Glücke vor, kont ich solches doch nicht faßen,</l>
            <l>Weil die Noth kaum einen Tag mein Gemüthe frey gelaßen</l>
            <l>Und der eußerliche Mangel, den ein schlechtes Kleid bewies,</l>
            <l>Bey der Mode Wind zu machen, mich beschämt entweichen hies.</l>
            <l>Was ich in das sechste Jahr überstanden und gelidten,</l>
            <l>Wie ich oft mit Wind und Schnee, Hunger, Hiz und Frost gestritten,</l>
            <l>Das wird der am besten wißen, deßen reiche Vaterhand</l>
            <l>Mir noch immer einen Seegen unvermuthet zugewand.</l>
            <l>Alles Schadens ohngeacht, den mein Leib dadurch bekommen,</l>
            <l>Hab ich, ohne Ruhm gesagt, an Erfahrung zugenommen.</l>
            <l>So viel Creuze, so viel Schulen, die mich warlich mehr gelehrt,</l>
            <l>Als man im Pedantenstaube von den Maulgelehrten hört.</l>
            <l>Darum danck ich vor den Haß, den mir Freund und Feind erzeiget,</l>
            <l>Denn er hat den Muth gestählt und der Jugend Stolz gebeuget.</l>
            <l>Doch, ihr Väter, du im Himmel und auch du auf dieser Welt,</l>
            <l>Schont doch endlich, weil mein Alter noch in etwas Kraft behält!</l>
            <l>Jezo beth ich Tag und Nacht bey so überhäufter Plage:</l>
            <l>Nimm mich doch, mein Gott, nicht weg in der Hälfte meiner Tage!</l>
            <l>Führe mich durch Creuz zur Weißheit, gieb mir aber auch dabey,</l>
            <l>Daß ich klug, getreu, geduldig und der Welt noch nüzlich sey.</l>
            <l>Welchen meine Stachelschrift ohne Grund zu nah getreten,</l>
            <l>Denen sey es öfentlich und von Herzen abgebethen;</l>
            <l>Scherz und Feuer und Exempel bringen oft den freyen Kiel</l>
            <l>Durch den Ehrgeiz zu gefallen auf ein kühnes Dichterspiel.</l>
            <l>Andre, die mir hier und dar nur von Hörensagen fluchen,</l>
            <l>Werden so vernünftig seyn und es beßer untersuchen,</l>
            <l>Eh sie einen Mensch verdammen, welcher das, was er begehrt,</l>
            <l>Nehmlich Mitleid, Wuntsch und Liebe, jedem, der sie braucht, gewährt.</l>
            <l>Ihr hingegen, die ihr euch in verborgnen Lastern wälzet,</l>
            <l>Ruhm in fremder Schande sucht und aus Unrecht Silber schmelzet,</l>
            <l>Die ihr Arglist, Geiz und Feindschaft so abscheulich schön versteckt</l>
            <l>Und die Angeln eurer Boßheit stets mit Blumen überdeckt,</l>
            <l>Mögt die Unart eurer Brust noch so fein und künstlich schmücken</l>
            <l>Und mich, der ich liegen muß, noch so klug und sinnreich drücken,</l>
            <l>Nur, damit nicht eure Schande, käm ich etwan in die Höh,</l>
            <l>Aus den mir bekandten Winckeln einmahl auf den Schauplaz geh –</l>
            <l>Thut es, aber wist zugleich, daß die Billigkeit der Rache,</l>
            <l>Die sich niemahls spotten läst, schon die Striegel schärfer mache,</l>
            <l>Die euch einmahl zum Gelächter den verlarvten Kopf zerreißt,</l>
            <l>Ob mich gleich die Zeit noch warthen und die Klugheit schweigen heist.</l>
            <l>Trozt nur auf mein Ungemach, seyd ihr doch noch nicht hinüber.</l>
            <l>Hat euch gleich dem Ansehn nach Stern und Glücke fast noch lieber</l>
            <l>Als den Samischen Tyrannen, der den Ring umsonst zerschmiß,</l>
            <l>So verseht euch doch auch endlich seines Bades ganz gewis.</l>
            <l>Du bescheidnes Vaterherz, zwinge dich, noch dies zu hören:</l>
            <l>Nicht weil du mein Vater bist, nein, der Warheit blos zu Ehren,</l>
            <l>Thu ich hier ein frey Bekäntnüß, daß das Kleinod deiner Treu</l>
            <l>Und der längst erkandten Liebe auf der Welt mein Glücke sey.</l>
            <l>Ja, ich seze dies noch zu: Wüst ich dir durch holdes Schmeicheln</l>
            <l>Auch das reichste Vatertheil noch im Leben abzuheucheln,</l>
            <l>Wäre deine zarte Regung gegen mich auch noch so groß,</l>
            <l>Gäbstu sie mir zum Verschwenden in gemünzter Menge blos,</l>
            <l>Wär es alles doch zu schwach, meinen Mund dahin zu bringen,</l>
            <l>Dir ein unverdientes Lob eigennüzig abzusingen;</l>
            <l>Wie ich mich und andre strafe, also stäch ich dir den Schwär,</l>
            <l>Wenn dein Herz wie manches Vaters voller Tück und Boßheit wär.</l>
            <l>Aber so getrau ich mir ohne Selbstbetrug zu glauben,</l>
            <l>Daß, wofern mir Zeit und Kunst auf dem Pindus Plaz erlauben,</l>
            <l>Einst die Warheit deines Ruhmes (mach ihn durch Versöhnung voll!)</l>
            <l>Unter allen meinen Liedern noch am schönsten klingen soll.</l>
            <l>Sonder Hochmuth sag ich noch: Was ich ja noch auf der Erde</l>
            <l>An Verdienst, Gefälligkeit und an Glück erhalten werde,</l>
            <l>Das verdanck ich deinem Seegen und der Sorgfalt im Erziehn,</l>
            <l>Die mir zu dergleichen Früchten vollen Saamen dargeliehn.</l>
            <l>Deiner Eltern Dürftigkeit lehrte dich bey Zeiten darben;</l>
            <l>Was sie ehrlich, ob gleich schwer und mit Sparsamkeit erwarben,</l>
            <l>Warf dir bey so viel Geschwistern wenig zum Studiren ab,</l>
            <l>Dem gleichwohl dein Wohlverhalten nicht geringes Wachsthum gab.</l>
            <l>Was vor Kummer hatte nicht dich, mein Vater, stets gebunden,</l>
            <l>Bis du unverhoft den Siz in der armen Stadt gefunden,</l>
            <l>Die dich bey nun dreißig Jahren in der Stille mäßig nährt</l>
            <l>Und dir bei so schweren Zeiten, was du nöthig brauchst, bescheert.</l>
            <l>Hätten Ehrsucht, Geiz und List die Begierden eingenommen,</l>
            <l>Vor wie vielen wärestu da und dort ans Bret gekommen.</l>
            <l>Hättestu mit krummen Räncken nach des Nachbars Gut geschnappt,</l>
            <l>Hättestu wohl auch wie mancher Naboths Weinberg leicht ertappt.</l>
            <l>Deine Kunst thut in der Still mit Geringem größre Curen</l>
            <l>Als ein Prahler öfentlich, der mit theuren Goldtincturen</l>
            <l>Und berühmten Polychresten Gruft und Beuthel täglich füllt</l>
            <l>Und bey denen, die bald glauben, mehr als Paracelsus gilt.</l>
            <l>Aber ach, was hastu viel von der Ehrligkeit im Heilen?</l>
            <l>Pflegt man dir zur Perlenmilch ganze Schnuren mitzutheilen?</l>
            <l>Bringen deine schwarze Tropfen, ob sie noch so kräftig sind,</l>
            <l>Dir wie andern gelbe Raben? Nein. Was fehlt? Du machst nicht Wind.</l>
            <l>Mache Wind und schwöre drauf; schneide, weil das Fieber währet;</l>
            <l>Gieb den Bademüttern Recht, tröste, bis die Seel entfähret;</l>
            <l>Koche fremde Tränck und Säfte, kostet's auch die lezte Ruh;</l>
            <l>Röchelt schon der Tod im Munde, sez ihm nur mit Julep zu.</l>
            <l>Säume, daß sich die Gefahr nur so spät als möglich lege;</l>
            <l>Ist sie aber noch nicht da, gut, so bringe sie zuwege.</l>
            <l>Schreib den Bezoar von Eyern vor ein Wunderpulver an</l>
            <l>Und versprich der jungen Frauen ehstens einen beßern Mann.</l>
            <l>Diese guldne Practica baut auch Pfuschern Haus und Wagen,</l>
            <l>Diese macht, daß Jung und Alt nach dem großen Doctor fragen,</l>
            <l>Welcher in dem naßen Zeichen Lung und Leber schwimmen sieht</l>
            <l>Und mit seinem Bracatabra Würmer aus den Nieren zieht.</l>
            <l>Nein, dein allzu ehrlich Herz flucht auf solche Klugheitsstreiche</l>
            <l>Und begehrt nur, daß sein Brodt ohne Schulden täglich reiche.</l>
            <l>Hastu doch wohl eh den Armen, die dein Fleiß umsonst geheilt,</l>
            <l>Nicht mit Pharisäerhänden Brodt und Waßer mitgetheilt.</l>
            <l>Friede, Demuth, Nüchternheit sind dir angebohrne Gaben;</l>
            <l>Wenn der Magen und der Soff manchen in die Federn graben,</l>
            <l>Stehstu schon bey deinen Bäumen mit gesund- und starcker Lust,</l>
            <l>Bis du denn die Patienten auch noch früh besuchen must.</l>
            <l>Und da sinckt dein wüster Kopf niemahls bei dem Kranckenbette,</l>
            <l>Wie ich weis, daß Calidor noch bis heut zu laufen hätte,</l>
            <l>Wenn er nicht mit truncknen Händen vor den Hals das Kinn berührt</l>
            <l>Noch des Apotheckers Unschuld mit berauschter Schrift verführt.</l>
            <l>Dein Verstand, dein Christenthum und dein unverlezt Gewißen</l>
            <l>Werden dich zwar ohne mich in dem Jammer trösten müßen;</l>
            <l>Dennoch kan dir mein Erinnern auch wohl etwas Trost verleihn,</l>
            <l>Fällt doch oft den grösten Weisen in der Angst nicht alles ein.</l>
            <l>Da du stets und überall recht geglaubt und wohl gehandelt</l>
            <l>Und, so viel ein Mensch vermag, dem Geseze nachgewandelt,</l>
            <l>Kan der Vorwiz nicht begreifen, welcher Grund des Höchsten Macht,</l>
            <l>Der doch stets die Seinen schüzet, wider dich in Zorn gebracht.</l>
            <l>Vor so viel getreuen Fleiß, den du allzeit angewendet,</l>
            <l>Da du oft den besten Schlaf auf so vieler Ruh verschwendet,</l>
            <l>Ist dein Vortheil ziemlich mager und der Arbeit selten gleich.</l>
            <l>Unterdeßen schien der Schickung dies dein Armuth noch zu reich;</l>
            <l>Den durch einunddreyßig Jahr schlecht genug erworbnen Seegen</l>
            <l>Muste kaum ein halber Tag plözlich in die Asche legen.</l>
            <l>Da doch wohl kein Scherf mit Unrecht Kalck und Stein zusammenhielt,</l>
            <l>Welche die geschwinde Flamme fast bis auf den Grund durchwühlt,</l>
            <l>Hebe dein betrübtes Haupt und ermuntre das Gesichte</l>
            <l>Und vertiefe dich nur nicht in die heimlichen Gerichte,</l>
            <l>Die der Rath der heilgen Wächter täglich zu bewundern giebt,</l>
            <l>Sondern las es dir gefallen, weil Gott auch im Schlagen liebt.</l>
            <l>Das Verhängnüß ist ja nichts als der Schluß vom höchsten Wesen,</l>
            <l>Der die Fälle würcklich macht, die die Weißheit schon erlesen,</l>
            <l>Als sie unter allen Dingen durch den ewigen Verstand</l>
            <l>Diesen Weltbau, den wir schauen, überhaupt vor gut befand.</l>
            <l>Freylich sah Gott auch vorher, was vor Schmerzen, Last und Bürden,</l>
            <l>Elend, Sünden, Wuntsch und Flehn in die Reiche kommen würden,</l>
            <l>Freylich sah er dieses alles und erwog zugleich dabey,</l>
            <l>Daß der Mangel in den Theilen zu dem Ganzen nöthig sey;</l>
            <l>Und so hat er auch dein Creuz vorgesehn und zugelaßen</l>
            <l>Nach der weisen Gütigkeit, die gewis nicht alle faßen.</l>
            <l>Durch dergleichen scharfe Proben, die er nur den Frommen gönnt,</l>
            <l>Macht er, daß die Liebesflamme nach dem Himmel stärcker brennt.</l>
            <l>Las die Spötter immerhin deine Gottesfurcht verlachen,</l>
            <l>Las sie sich vollauf erfreun und in Sodom lustig machen,</l>
            <l>Die Gefahr verfolgt ihr Schwelgen, Fall und Tod sind ihr Gewinn,</l>
            <l>Und mit diesen Wollustknochen ist ihr ganzer Lohn dahin,</l>
            <l>Naht sich doch ihr Ende schon, und das nehmen sie mit Schröcken.</l>
            <l>Gott, was wird dein großer Tag dort vor Unterscheid entdecken!</l>
            <l>Gott, was wird bey solchen Thoren, die so blind in Abgrund gehn,</l>
            <l>Vor Verwundrung, Angst und Zagen und verlorne Reu entstehn!</l>
            <l>Des Gerechten Freudigkeit, den sie hier so grausam plagen,</l>
            <l>Wird ihr höhnisch Angesicht wie der Bliz zur Erden schlagen,</l>
            <l>Und die Seeligkeit der Frommen nebst der Klarheit um ihr Haupt</l>
            <l>Wird den Narren endlich zeigen, was sie nimmermehr geglaubt.</l>
            <l>Freue dich der Herrligkeit, die den auserwehlten Seelen</l>
            <l>Glanz und Unschuld wiedergiebt, wenn sie in den Marterhöhlen</l>
            <l>Die Gedult genug bewiesen und mit viel Gebeth und Flehn</l>
            <l>Hier aus Babels Sclavenhäusern dort nach Salem hingesehn.</l>
            <l>Dorthin, treues Vaterherz, spart mein unverfälscht Gemüthe</l>
            <l>Das verdiente Wiedergelt vor die Treue, vor die Güte,</l>
            <l>Vor Ermahnung, Rath und Strafe, vor Gedult, vor manche Nacht,</l>
            <l>Die ich auch der liebsten Mutter in der Kindheit lang gemacht.</l>
            <l>Ach, mit was vor Zärtligkeit, Ehrfurcht, Jauchzen und Verlangen</l>
            <l>Will ich dort euch beiderseits vor des Lammes Stuhl empfangen</l>
            <l>Und im Chore vieler Tausend, die in weißen Kleidern stehn,</l>
            <l>Als der Erstling eurer Liebe Gottes Lob an euch erhöhn.</l>
            <l>Kümmre dich nur weiter nicht, wenn mich Haß und Neid verschwärzen;</l>
            <l>Mein Gemüthe bleibet starck und behält die Ruh im Herzen,</l>
            <l>Weil es auf die Wißenschaft mehr als Stand und Reichthum hält</l>
            <l>Und ihm nichts als Gott und Warheit und des Nechsten Wohl gefällt.</l>
            <l>Vater, wilstu noch an mir deines Alters Stab zerbrechen?</l>
            <l>Vater, ach, bedenck es doch! Ach, was wird die Langmuth sprechen?</l>
            <l>Vater, denckt denn deine Liebe gar an keine Wiederkehr?</l>
            <l>Ach, ich bitte deinetwegen, mach uns nicht das Sterben schwer!</l>
            <l>Las den demuthsvollen Kuß die Versöhnung wiederbringen;</l>
            <l>Denn darauf, ich weis gewis, wird mir alles wohlgelingen.</l>
            <l>Ich verspreche dir die Freude, die der Eltern Creuz versüßt,</l>
            <l>Wenn das Wachsthum guter Kinder ihres Nachruhms Spiegel ist.</l>
            <l>Deinen Seegen, dein Gebeth schäz ich über große Güter;</l>
            <l>Dieser Beyfall, dieser Ruhm, den die ehrlichsten Gemüther</l>
            <l>Deiner Frömmigkeit ertheilen, ist ein Vorzug, der dich ehrt</l>
            <l>Und auch mir als deinem Sohne durch das Erbgangsrecht gehört.</l>
            <l>Es ist niemahls mein Gebrauch, große Dinge zu begehren</l>
            <l>Noch des Himmels mildes Ohr mit viel Wüntschen zu beschweren,</l>
            <l>Weis doch dieser selbst am besten, was die Nothdurft haben will:</l>
            <l>Giebt er mir dein Herz bald wieder, schweig ich gern zu allem still.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie lange soll ich noch, dich, mein Vater, selbst zu sprechen,</l>
            <l>Mit vergeblichem Bemühn Hofnung, Glück und Kräfte schwächen?</l>
            <l>Macht mein Schmerz dein Blut nicht rege, o so rühre dich dies Blat,</l>
            <l>Das nunmehr die lezte Stärcke kindlicher Empfindung hat.</l>
            <l>Fünfmahl hab ich schon versucht, nur dein Antliz zu gewinnen,</l>
            <l>Fünfmahl hastu mich verschmäht, o was sind denn dies vor Sinnen!</l>
            <l>Dencke nach, wie scharf es beiße, dencke doch, wie nah es geh,</l>
            <l>Daß ein Sohn durch seinen Vater zwischen Furcht und Unruh steh.</l>
            <l>Hab ich dich nicht überall treu gerühmt und froh gepriesen?</l>
            <l>Hat sich ein verstockter Sinn gegen deine Zucht gewiesen?</l>
            <l>Hab ich nicht mit Lust studiret, dich nur einmahl zu erfreun</l>
            <l>Und mit wohlgerathnen Früchten deines Kummers Trost zu seyn?</l>
            <l>Such ich auf der Erden mehr als ein still- und weises Leben?</l>
            <l>Wollt ich nicht sogar mein Blut vor des Nechsten Wohlseyn geben?</l>
            <l>Steckt mir Boßheit in der Seele, brennt mir Rachgier in der Brust</l>
            <l>Oder hat mein freches Spotten an des Feindes Schaden Lust,</l>
            <l>Ja, verführt die Heucheley mein entschuldigtes Gewißen,</l>
            <l>Dich allhier um neue Gunst blos aus Eigennuz zu küßen,</l>
            <l>O so werden meine Glieder mit des Hiobs Qual geplagt</l>
            <l>Und mein Fuß mit Cains Schröcken in der Welt herumgejagt.</l>
            <l>Adams Erbschuld nehm ich aus; Mängel sind uns angebohren,</l>
            <l>Und ich habe tausendmahl mich auch außer mir verloren.</l>
            <l>Schlüge Gott mit Bliz und Keilen gleich auf solchen Fehltritt zu,</l>
            <l>O wie wenig würden Greise, und wo blieben ich und du!</l>
            <l>Daß du mich gezeugt, ernährt, unterrichtet und geführet,</l>
            <l>Ist ein Lorbeer, der dein Haupt auch noch auf der Baare zieret.</l>
            <l>Ich erkenn es in der Stille, ob gleich ängstlich und betrübt,</l>
            <l>Weil mir weder Zeit noch Glücke Mittel zur Vergeltung giebt.</l>
            <l>Wenn der Morgenröthe Glanz an dem grauen Himmel blickte</l>
            <l>Und der frühe Garthenbau dir so Herz als Aug entzückte,</l>
            <l>Machte mir dein muntres Scherzen Feder und Papier bequem</l>
            <l>Und dein rüstiges Exempel Kiel und Bücher angenehm.</l>
            <l>O wie mancher Abendstern sah mich unter deinen Lehren!</l>
            <l>Damahls lernt ich als ein Kind Rom und Griechenland verehren,</l>
            <l>Wenn mein Ohr an deinem Munde mit erhizter Sehnsucht hing</l>
            <l>Und der Nachdruck beider Sprachen lustig ins Gedächtnüß gieng.</l>
            <l>Alles kont ich nach und nach, so zu reden, spielend faßen,</l>
            <l>Was die Knaben sonst bewegt, daß sie Buch und Feder haßen,</l>
            <l>Weil der Schulfuchs Lust und Liebe mit der Ruthe niederschlägt</l>
            <l>Und durch so viel tolle Regeln auf die strengste Folter legt.</l>
            <l>Um nun hinter den Bestand meiner Neigung recht zu kommen,</l>
            <l>Hastu mir oft selbst das Buch als zur Strafe weggenommen.</l>
            <l>Diese wohlgemeinte Klugheit mehrte sonderlich in mir</l>
            <l>(kinder thun verbothne Sachen) Fleiß und Eifer und Begier.</l>
            <l>Las doch nun nicht erst den Neid dich in mir so arg verlachen,</l>
            <l>Las dir doch nicht so viel Müh durch sein Maul zu Schanden machen!</l>
            <l>Trau doch deinem Fleisch und Blute, gönne mir Gedult und Ohr;</l>
            <l>Bin ich ja mit Recht verklaget, warum läst man mich nicht vor?</l>
            <l>Was ich dann und wann versehn, ist die Hize junger Jahre;</l>
            <l>Denn wo wird wohl einer alt, der nicht oft den Fall erfahre?</l>
            <l>O warum bestraft die Länge meine Menschligkeit so scharf?</l>
            <l>Welcher Richter ist so grausam, daß man gar nicht bitten darf?</l>
            <l>Muß man doch wohl oft aus Noth wider Willen was beschließen,</l>
            <l>Was wir ohne starcken Zwang oftmahls unterwegens ließen.</l>
            <l>Schwachheit lauft gar leicht mit unter, und der Mangel nebst der Schmach,</l>
            <l>Die man unverdient erduldet, zieht viel schlimme Folgen nach.</l>
            <l>Beßrung, Buße, Fleiß und Ernst weis viel Scharten auszuwezen,</l>
            <l>Die mich bey den Redlichen ohne Grund in Argwohn sezen.</l>
            <l>Läst man doch verdorrten Bäumen zum Erholen etwas Zeit:</l>
            <l>Gilt ein Mensch nicht mehr als Bäume noch ein Kind als fremder Neid?</l>
            <l>Und was sind es denn auch nun vor so grob und schwere Sünden,</l>
            <l>Die so mühsam und so spat Ablas und Errettung finden?</l>
            <l>Sagt, was sind sie? Meistens Lügen, junge Thorheit, viel Verdacht</l>
            <l>Und mit einem Worte Mücken, die man zu Camelen macht.</l>
            <l>Sieht man etwan darum scheel, daß mein aufgeräumt Gemüthe</l>
            <l>Andern wie sich selbst getraut und nach angebohrner Güte</l>
            <l>Sich zum öftern blos gegeben? Freunde, schweigt, es ist geschehn;</l>
            <l>Dieses Laster, ist's ein Laster, sollt ihr nicht mehr von mir sehn.</l>
            <l>Die so groß und altklug thun und von viel Erfahrung sprechen,</l>
            <l>Wollen durch den Poltergeist meinen Sinn zur Unzeit brechen;</l>
            <l>Aber allzuscharf macht schärtig, und Affecten bey der Zucht</l>
            <l>Reizen feurige Gemüther und erhalten schlechte Frucht.</l>
            <l>Einmahl ist und bleibt mein Zweck, blos der Warheit nachzustreben</l>
            <l>Und, so viel nur an mir ist, als ein nüzlich Glied zu leben.</l>
            <l>Drum verehrt mein Geist die Lehrer, die in unsern Tagen blühn</l>
            <l>Und das Licht der rechten Weißheit endlich aus dem Nebel ziehn.</l>
            <l>Daß mich Haß und Pöbel schilt, als vertieft ich mich in Grillen,</l>
            <l>Die den Beuthel und den Kopf mit gelehrtem Winde füllen,</l>
            <l>Das verzeih ich seiner Einfalt, die im Aberglauben steckt</l>
            <l>Und die Wißenschaft verachtet, weil sie ihren Kern nicht schmeckt.</l>
            <l>Daß Verleumder böser Art auch mein Christenthum vernichten,</l>
            <l>Mag der Herr, der alles sieht, doch nur mit Erbarmung richten.</l>
            <l>Mich befestigt bey den Stürmen die gewiße Zuversicht,</l>
            <l>Daß die Liebe des Erlösers gar was anders von mir spricht.</l>
            <l>Dies gesteh ich ohne Furcht, daß ich manch verwirrt Geschweze,</l>
            <l>Das in Glaubenssachen schwermt, vor geringe Poßen schäze;</l>
            <l>Ich gesteh auch, daß mich's ärgert, wenn Alazon schreyt und kracht</l>
            <l>Und sein Jahrgang oft mehr Kezer als bekehrte Sünder macht.</l>
            <l>Wär es mir nicht selbst geschehn, wollt ich hier kein Wort verlieren;</l>
            <l>Aber da er mich verdammt, hab ich Recht, es anzuführen,</l>
            <l>Weil er aus dem Leichenreime, der von Gottes Liebe singt,</l>
            <l>Eine Gift der Pietisten und ich weis nicht was erzwingt.</l>
            <l>Und wieso? Man höre nur, wie genau sein Vorwurf schließe:</l>
            <l>Weil ich damahls mich erklärt, daß den Tod nichts mehr versüße</l>
            <l>Als die Liebe vor den Heiland, die das lezte Schröcken schwächt,</l>
            <l>Soll ich dies geleugnet haben: Nur der Glaube macht gerecht.</l>
            <l>Sagt mir, wo die Folge steckt! Nirgends als im blinden Dünckel.</l>
            <l>Ist das nicht ein schöner Schluß von dem Prügel auf den Winckel?</l>
            <l>Wenn ich ohngefehr nun spräche: Unser Nachbar baut ein Haus,</l>
            <l>Schlöß ich denn darum den Meister und den Werckgesellen aus?</l>
            <l>Etwas muß ich doch noch hier bey Gelegenheit erwegen:</l>
            <l>Mancher meint, ich sollte mich auf die Brodtkunst beßer legen,</l>
            <l>Und beredet dich, mein Vater, viel Verachtung sey daher,</l>
            <l>Weil ich nicht mit rechtem Eifer Meditrinen dienstbahr wär.</l>
            <l>Glaube, da du mich so früh zu der edlen Kunst erzogen,</l>
            <l>Da ich auch nicht ohne Frucht deine Warnung eingesogen,</l>
            <l>Da ich sie von dir schon kenne, da ich ihren Vorzug weis,</l>
            <l>Geb ich ihr vor andern Künsten Neigung, Herze, Kranz und Preis.</l>
            <l>So viel überseh ich auch, daß wir, etwas recht zu wißen</l>
            <l>Und von Grund aus zu verstehn, keine Sprünge machen müßen.</l>
            <l>Las mich also kürzlich mercken, was des Arztes Pflichten seyn;</l>
            <l>Denn der Umfang seines Amtes schliest vorwahr nicht wenig ein.</l>
            <l>Mit dem Doctor kaum zwey Jahr flüchtig durch den Sennert laufen,</l>
            <l>Hunde würgen, Feuer sehn, Pillen drechseln, Kräuter raufen,</l>
            <l>Auf Gerathewohl verschreiben, andre neben sich verschmähn</l>
            <l>Und sich bey dem Sterbebette in der Staatsperrüque blehn,</l>
            <l>Ist so thöricht als gemein, thut auch selten große Wunder.</l>
            <l>Bücher, Tiegel, Glas und Ring sind zusammen nichts als Plunder,</l>
            <l>Wenn man die Gesundheitsregeln nicht vorher in Kopf gebracht</l>
            <l>Noch auch durch vernünftig Schließen die Erfahrung brauchbahr macht.</l>
            <l>Will man nun den Stümpern gleich nicht an jeder Klippe scheitern,</l>
            <l>So bemüh man sich zuerst, Sinnen und Verstand zu läutern;</l>
            <l>Man erforsche die Geseze, die der Bauherr schöner Welt</l>
            <l>Ehmahls zwischen Geist und Cörper ewig gleich und fest gestellt.</l>
            <l>Dies erfordert etwas mehr als in alten Schwarten wühlen</l>
            <l>Und mit Knochen, Stein und Kraut oder heißem Erze spielen.</l>
            <l>Wer die Wißenschaft der Größe und der Kräfte nicht versteht,</l>
            <l>Kan den Leib unmöglich kennen, der wie Waßeruhren geht.</l>
            <l>Was vor Klugheit, was vor Müh fließet nicht aus diesen Gründen,</l>
            <l>Eh wir jedes Cörpers Art, den wir vor uns haben, finden,</l>
            <l>Eh man Neigung und Gewohnheit, Kranckheit, Siz und Ursach trift.</l>
            <l>Unzeit, Eckel, Ort und Menge macht auch Mithridat zu Gift.</l>
            <l>Inwieweit ich nun gedacht, dieser Vorschrift nachzuleben,</l>
            <l>Davon mag die Zeit einmahl ein gerechtes Urtheil geben.</l>
            <l>Bin ich nur bey mir versichert, daß ich nach Vernunft gethan,</l>
            <l>Hör ich andrer stolzes Bellen mit gelaßner Demuth an.</l>
            <l>Was die Poesie betrift, muß ich frey heraus bekennen:</l>
            <l>Ich empfand schon als ein Kind ihren Trieb im Herzen brennen.</l>
            <l>Da mich nun die blinde Neigung ihr schon damahls zugeführt,</l>
            <l>Schenck ich ihr auch noch die Liebe, die anjezt Vernunft regiert.</l>
            <l>Will man sie nur obenhin nach gemeiner Art betrachten,</l>
            <l>Hat man freylich den Parnaß vor ein Grillennest zu achten.</l>
            <l>Hochzeitreime, Todtensprüche und ein buntes Quodlibet</l>
            <l>Nebst erfrornen Buhlerflammen heißen zwar galant und nett;</l>
            <l>Doch ein solcher Reimenspruch, den die Nahmen erst verbrämen,</l>
            <l>Den auch Klingsohr, Frauenlob und Hans Sachsens Kunst beschämen,</l>
            <l>Schickt sich wohl dahin am besten, wo man Schöps und Kofent schenckt,</l>
            <l>Oder auf den Musentrödel, wo Theranders Leyer hängt.</l>
            <l>Dichter, sind sie, was sie sind, müßen feuerreiche Gaben,</l>
            <l>Wiz, Verstand, Gelehrsamkeit, Tugend und Erfahrung haben</l>
            <l>Und die Menschen, derer Augen die entblöste Warheit fliehn,</l>
            <l>Durch die Weißheit in den Bildern recht mit Lust zum Guten ziehn.</l>
            <l>Was Homer und Maro schreibt, was auch Fenelon gesungen,</l>
            <l>Ist ein Muster, deßen Werth die Vergängligkeit bezwungen.</l>
            <l>Dies versteht kein Phoebuspritscher, der nur an den Schalen klaubt</l>
            <l>Und der Schönheit im Erklären allen Geist und Nachdruck raubt.</l>
            <l>Doch damit vorjezt genug! Du, mein Vater, magst nun schäzen,</l>
            <l>Ob und was und auch wie viel meinen Musen auszusezen.</l>
            <l>Scheint dir auch die Art und Weise meines Lebens wunderlich,</l>
            <l>Ach, dem ist bald abgeholfen. Und womit? Versöhne dich!</l>
            <l>Dencke, was der Unmuth thu, wenn uns Freund und Feinde kräncken,</l>
            <l>Wenn sie uns den nahen Weg zu der Gönner Herz verschräncken,</l>
            <l>Wenn man kranck und in der Fremde bey Verfolgung und Verdruß</l>
            <l>Wegen andrer Groll und Zwietracht alles Unrecht leiden muß,</l>
            <l>Wenn uns innerliche Reu, eußerlicher Mangel dränget,</l>
            <l>Wenn sich Anverwandter Haß unter unsre Feinde menget,</l>
            <l>Wenn der Schmerz getreuer Eltern in der Güter Asche sizt,</l>
            <l>Wenn ein Bruder von Gemüthe ohne Schuld sein Blut versprizt,</l>
            <l>Wenn die Buße nichts erhält, wenn die besten Stüzen weichen,</l>
            <l>Wenn ein unverhofter Freund nach viel seltnen Gnadenzeichen</l>
            <l>Unser Glück im Lieben gründet und gleichwohl des Vaters Geist</l>
            <l>Uns aus Eifer dahin bringet, daß man untreu scheint und heist.</l>
            <l>Da verliert sich die Gedult, da vergißt man sich und alles,</l>
            <l>Läst es durcheinander gehn, strauchelt oft aus Furcht des Falles;</l>
            <l>Man getraut sich nichts zu wagen, man verfällt von Zeit zu Zeit</l>
            <l>Und gewöhnt sich ganz gelaßen zu der Niederträchtigkeit.</l>
            <l>O wie oft hat Fleisch und Blut durch ein ungeduldig Schmollen,</l>
            <l>Weil kein Retter kommen will, der Verzweiflung rufen wollen!</l>
            <l>Doch ein Strahl von höherm Lichte und die kämpfende Vernunft</l>
            <l>Stärckten mich im grösten Wetter mit des Trostes Wiederkunft.</l>
            <l>Strafe nehm ich willig an; man erinnre nur bescheiden</l>
            <l>Und so redlich als geheim. Dies Volck kan ich nur nicht leiden,</l>
            <l>Das uns fast auf alle Mienen eine Sittenpredigt hält</l>
            <l>Und alsdenn am ärgsten dencket, wenn es sich am frömmsten stellt.</l>
            <l>Jene sind es, die da stracks Donner, Bliz und Höll erwecken,</l>
            <l>Die, so ein verirrtes Schaaf mit der gröbsten Keule schröcken,</l>
            <l>Jene sind es, die den Mägdgen, so nur einen Blick versehn,</l>
            <l>Alle Schlüßel zu dem Himmel ohne den Beruf verdrehn,</l>
            <l>Jene sind es, die sich selbst vor gerecht und heilig halten,</l>
            <l>Mit Verachtung andrer stehn, die befleckten Hände falten,</l>
            <l>Mit den kläglichsten Gebehrden aller Augen auf sich ziehn,</l>
            <l>Mit Gebethen Wucher treiben und nur Schein, nicht Sünde fliehn.</l>
            <l>Gott, du kennst und zeichnest sie, untersuchest Herz und Wercke.</l>
            <l>Stummer Hochmuth, Geiz und Neid ist der ganzen Andacht Stärcke.</l>
            <l>Kommt es zu der Nechstenliebe, zum Vergeßen, zum Verzeihn,</l>
            <l>Oder soll man Schwache tragen, wird kein Christ zu Hause seyn.</l>
            <l>Zornlust, Haß und Eigensinn soll aus keiner Zucht erscheinen,</l>
            <l>Und die Ruthe, so da schlägt, muß der Kinder Bestes meinen;</l>
            <l>Wo hingegen Straf und Schärfe das Verbrechen übersteigt,</l>
            <l>Wird das edelste Gemüthe mehr gebrochen als gebeugt.</l>
            <l>Wilder Frevel ist es werth, daß ihn Draht und Geißel schwäche,</l>
            <l>Und die Boßheit braucht Gewalt, daß man ihr den Starrkopf breche;</l>
            <l>Aber Irrthum, Fall und Schwachheit, fällt ein Mensch auch noch so oft,</l>
            <l>Fodert billig nichts als Liebe, die allzeit das Beste hoft.</l>
            <l>Sucht ich mich auch noch so wohl unter Leuten aufzuführen,</l>
            <l>Muß ich dennoch überall Glauben, Müh und Freund verlieren,</l>
            <l>Wenn man hört, daß selbst der Vater, den ein gut Gerüchte schmückt,</l>
            <l>Mich, sein Kind, nicht hören wolle. Sieh, mein Vater, was mich drückt;</l>
            <l>Dadurch fällt mein zeitlich Wohl und das Heil des ganzen Lebens,</l>
            <l>Alles, was ich denck und thu, wird durch deinen Zorn vergebens.</l>
            <l>Sage mir, wem soll mein Herze auf der Welt wohl weiter traun?</l>
            <l>Bin ich meiner Eltern Greuel, muß auch Fremden vor mir graun.</l>
            <l>Stünd es mir auch zehnmahl frey, einen Vater zu erwehlen,</l>
            <l>Würd ich dich doch in der Wahl alle zehnmahl nicht verfehlen;</l>
            <l>Würdestu mir auch im Kittel vom Verhängnüß vorgestellt,</l>
            <l>Käm ich doch aus deinen Lenden mit Vergnügung auf die Welt.</l>
            <l>Daraus stelle dir nur vor, welche Angst mich nächtlich preße,</l>
            <l>Wenn ich deinen harten Sinn und des Kummers Angst ermeße,</l>
            <l>Der mir jezo meinetwegen Herz und Marck und Bein zerfrißt,</l>
            <l>Weil mein Bild mit falschen Farben dir so schlimm geschildert ist.</l>
            <l>Wenn du ja nicht anders wilt, will ich mich gern schuldig nennen,</l>
            <l>Dir zu Liebe will ich mehr, als ich selber weis, bekennen.</l>
            <l>Aber geh doch auch zurücke und erinnre dich der Zeit,</l>
            <l>Da ich als ein Kind voll Hofnung dein und vieler Aug erfreut.</l>
            <l>Mein Gehorsam, wie du weist, hat dir zwanzig Jahr gefallen;</l>
            <l>Was ich dann und wann verbrach, das geschicht von mir und allen.</l>
            <l>Furcht, Gesellschaft, Übereilung und des grünen Alters Glut</l>
            <l>Machen, daß man unterweilen wider beßer Wißen thut.</l>
            <l>Bin ich doch gestraft genung, daß der Zorn von höhern Schlüßen</l>
            <l>Unter so viel Ungemach meiner Jugend Blüth entrißen,</l>
            <l>Daß mir so viel Gram und Wachen Kraft und Leben abgekürzt</l>
            <l>Und der Lästrer bittres Schäumen jeden Bißen Brodt verwürzt.</l>
            <l>Stieß mir oft ein Glücke vor, kont ich solches doch nicht faßen,</l>
            <l>Weil die Noth kaum einen Tag mein Gemüthe frey gelaßen</l>
            <l>Und der eußerliche Mangel, den ein schlechtes Kleid bewies,</l>
            <l>Bey der Mode Wind zu machen, mich beschämt entweichen hies.</l>
            <l>Was ich in das sechste Jahr überstanden und gelidten,</l>
            <l>Wie ich oft mit Wind und Schnee, Hunger, Hiz und Frost gestritten,</l>
            <l>Das wird der am besten wißen, deßen reiche Vaterhand</l>
            <l>Mir noch immer einen Seegen unvermuthet zugewand.</l>
            <l>Alles Schadens ohngeacht, den mein Leib dadurch bekommen,</l>
            <l>Hab ich, ohne Ruhm gesagt, an Erfahrung zugenommen.</l>
            <l>So viel Creuze, so viel Schulen, die mich warlich mehr gelehrt,</l>
            <l>Als man im Pedantenstaube von den Maulgelehrten hört.</l>
            <l>Darum danck ich vor den Haß, den mir Freund und Feind erzeiget,</l>
            <l>Denn er hat den Muth gestählt und der Jugend Stolz gebeuget.</l>
            <l>Doch, ihr Väter, du im Himmel und auch du auf dieser Welt,</l>
            <l>Schont doch endlich, weil mein Alter noch in etwas Kraft behält!</l>
            <l>Jezo beth ich Tag und Nacht bey so überhäufter Plage:</l>
            <l>Nimm mich doch, mein Gott, nicht weg in der Hälfte meiner Tage!</l>
            <l>Führe mich durch Creuz zur Weißheit, gieb mir aber auch dabey,</l>
            <l>Daß ich klug, getreu, geduldig und der Welt noch nüzlich sey.</l>
            <l>Welchen meine Stachelschrift ohne Grund zu nah getreten,</l>
            <l>Denen sey es öfentlich und von Herzen abgebethen;</l>
            <l>Scherz und Feuer und Exempel bringen oft den freyen Kiel</l>
            <l>Durch den Ehrgeiz zu gefallen auf ein kühnes Dichterspiel.</l>
            <l>Andre, die mir hier und dar nur von Hörensagen fluchen,</l>
            <l>Werden so vernünftig seyn und es beßer untersuchen,</l>
            <l>Eh sie einen Mensch verdammen, welcher das, was er begehrt,</l>
            <l>Nehmlich Mitleid, Wuntsch und Liebe, jedem, der sie braucht, gewährt.</l>
            <l>Ihr hingegen, die ihr euch in verborgnen Lastern wälzet,</l>
            <l>Ruhm in fremder Schande sucht und aus Unrecht Silber schmelzet,</l>
            <l>Die ihr Arglist, Geiz und Feindschaft so abscheulich schön versteckt</l>
            <l>Und die Angeln eurer Boßheit stets mit Blumen überdeckt,</l>
            <l>Mögt die Unart eurer Brust noch so fein und künstlich schmücken</l>
            <l>Und mich, der ich liegen muß, noch so klug und sinnreich drücken,</l>
            <l>Nur, damit nicht eure Schande, käm ich etwan in die Höh,</l>
            <l>Aus den mir bekandten Winckeln einmahl auf den Schauplaz geh –</l>
            <l>Thut es, aber wist zugleich, daß die Billigkeit der Rache,</l>
            <l>Die sich niemahls spotten läst, schon die Striegel schärfer mache,</l>
            <l>Die euch einmahl zum Gelächter den verlarvten Kopf zerreißt,</l>
            <l>Ob mich gleich die Zeit noch warthen und die Klugheit schweigen heist.</l>
            <l>Trozt nur auf mein Ungemach, seyd ihr doch noch nicht hinüber.</l>
            <l>Hat euch gleich dem Ansehn nach Stern und Glücke fast noch lieber</l>
            <l>Als den Samischen Tyrannen, der den Ring umsonst zerschmiß,</l>
            <l>So verseht euch doch auch endlich seines Bades ganz gewis.</l>
            <l>Du bescheidnes Vaterherz, zwinge dich, noch dies zu hören:</l>
            <l>Nicht weil du mein Vater bist, nein, der Warheit blos zu Ehren,</l>
            <l>Thu ich hier ein frey Bekäntnüß, daß das Kleinod deiner Treu</l>
            <l>Und der längst erkandten Liebe auf der Welt mein Glücke sey.</l>
            <l>Ja, ich seze dies noch zu: Wüst ich dir durch holdes Schmeicheln</l>
            <l>Auch das reichste Vatertheil noch im Leben abzuheucheln,</l>
            <l>Wäre deine zarte Regung gegen mich auch noch so groß,</l>
            <l>Gäbstu sie mir zum Verschwenden in gemünzter Menge blos,</l>
            <l>Wär es alles doch zu schwach, meinen Mund dahin zu bringen,</l>
            <l>Dir ein unverdientes Lob eigennüzig abzusingen;</l>
            <l>Wie ich mich und andre strafe, also stäch ich dir den Schwär,</l>
            <l>Wenn dein Herz wie manches Vaters voller Tück und Boßheit wär.</l>
            <l>Aber so getrau ich mir ohne Selbstbetrug zu glauben,</l>
            <l>Daß, wofern mir Zeit und Kunst auf dem Pindus Plaz erlauben,</l>
            <l>Einst die Warheit deines Ruhmes (mach ihn durch Versöhnung voll!)</l>
            <l>Unter allen meinen Liedern noch am schönsten klingen soll.</l>
            <l>Sonder Hochmuth sag ich noch: Was ich ja noch auf der Erde</l>
            <l>An Verdienst, Gefälligkeit und an Glück erhalten werde,</l>
            <l>Das verdanck ich deinem Seegen und der Sorgfalt im Erziehn,</l>
            <l>Die mir zu dergleichen Früchten vollen Saamen dargeliehn.</l>
            <l>Deiner Eltern Dürftigkeit lehrte dich bey Zeiten darben;</l>
            <l>Was sie ehrlich, ob gleich schwer und mit Sparsamkeit erwarben,</l>
            <l>Warf dir bey so viel Geschwistern wenig zum Studiren ab,</l>
            <l>Dem gleichwohl dein Wohlverhalten nicht geringes Wachsthum gab.</l>
            <l>Was vor Kummer hatte nicht dich, mein Vater, stets gebunden,</l>
            <l>Bis du unverhoft den Siz in der armen Stadt gefunden,</l>
            <l>Die dich bey nun dreißig Jahren in der Stille mäßig nährt</l>
            <l>Und dir bei so schweren Zeiten, was du nöthig brauchst, bescheert.</l>
            <l>Hätten Ehrsucht, Geiz und List die Begierden eingenommen,</l>
            <l>Vor wie vielen wärestu da und dort ans Bret gekommen.</l>
            <l>Hättestu mit krummen Räncken nach des Nachbars Gut geschnappt,</l>
            <l>Hättestu wohl auch wie mancher Naboths Weinberg leicht ertappt.</l>
            <l>Deine Kunst thut in der Still mit Geringem größre Curen</l>
            <l>Als ein Prahler öfentlich, der mit theuren Goldtincturen</l>
            <l>Und berühmten Polychresten Gruft und Beuthel täglich füllt</l>
            <l>Und bey denen, die bald glauben, mehr als Paracelsus gilt.</l>
            <l>Aber ach, was hastu viel von der Ehrligkeit im Heilen?</l>
            <l>Pflegt man dir zur Perlenmilch ganze Schnuren mitzutheilen?</l>
            <l>Bringen deine schwarze Tropfen, ob sie noch so kräftig sind,</l>
            <l>Dir wie andern gelbe Raben? Nein. Was fehlt? Du machst nicht Wind.</l>
            <l>Mache Wind und schwöre drauf; schneide, weil das Fieber währet;</l>
            <l>Gieb den Bademüttern Recht, tröste, bis die Seel entfähret;</l>
            <l>Koche fremde Tränck und Säfte, kostet's auch die lezte Ruh;</l>
            <l>Röchelt schon der Tod im Munde, sez ihm nur mit Julep zu.</l>
            <l>Säume, daß sich die Gefahr nur so spät als möglich lege;</l>
            <l>Ist sie aber noch nicht da, gut, so bringe sie zuwege.</l>
            <l>Schreib den Bezoar von Eyern vor ein Wunderpulver an</l>
            <l>Und versprich der jungen Frauen ehstens einen beßern Mann.</l>
            <l>Diese guldne Practica baut auch Pfuschern Haus und Wagen,</l>
            <l>Diese macht, daß Jung und Alt nach dem großen Doctor fragen,</l>
            <l>Welcher in dem naßen Zeichen Lung und Leber schwimmen sieht</l>
            <l>Und mit seinem Bracatabra Würmer aus den Nieren zieht.</l>
            <l>Nein, dein allzu ehrlich Herz flucht auf solche Klugheitsstreiche</l>
            <l>Und begehrt nur, daß sein Brodt ohne Schulden täglich reiche.</l>
            <l>Hastu doch wohl eh den Armen, die dein Fleiß umsonst geheilt,</l>
            <l>Nicht mit Pharisäerhänden Brodt und Waßer mitgetheilt.</l>
            <l>Friede, Demuth, Nüchternheit sind dir angebohrne Gaben;</l>
            <l>Wenn der Magen und der Soff manchen in die Federn graben,</l>
            <l>Stehstu schon bey deinen Bäumen mit gesund- und starcker Lust,</l>
            <l>Bis du denn die Patienten auch noch früh besuchen must.</l>
            <l>Und da sinckt dein wüster Kopf niemahls bei dem Kranckenbette,</l>
            <l>Wie ich weis, daß Calidor noch bis heut zu laufen hätte,</l>
            <l>Wenn er nicht mit truncknen Händen vor den Hals das Kinn berührt</l>
            <l>Noch des Apotheckers Unschuld mit berauschter Schrift verführt.</l>
            <l>Dein Verstand, dein Christenthum und dein unverlezt Gewißen</l>
            <l>Werden dich zwar ohne mich in dem Jammer trösten müßen;</l>
            <l>Dennoch kan dir mein Erinnern auch wohl etwas Trost verleihn,</l>
            <l>Fällt doch oft den grösten Weisen in der Angst nicht alles ein.</l>
            <l>Da du stets und überall recht geglaubt und wohl gehandelt</l>
            <l>Und, so viel ein Mensch vermag, dem Geseze nachgewandelt,</l>
            <l>Kan der Vorwiz nicht begreifen, welcher Grund des Höchsten Macht,</l>
            <l>Der doch stets die Seinen schüzet, wider dich in Zorn gebracht.</l>
            <l>Vor so viel getreuen Fleiß, den du allzeit angewendet,</l>
            <l>Da du oft den besten Schlaf auf so vieler Ruh verschwendet,</l>
            <l>Ist dein Vortheil ziemlich mager und der Arbeit selten gleich.</l>
            <l>Unterdeßen schien der Schickung dies dein Armuth noch zu reich;</l>
            <l>Den durch einunddreyßig Jahr schlecht genug erworbnen Seegen</l>
            <l>Muste kaum ein halber Tag plözlich in die Asche legen.</l>
            <l>Da doch wohl kein Scherf mit Unrecht Kalck und Stein zusammenhielt,</l>
            <l>Welche die geschwinde Flamme fast bis auf den Grund durchwühlt,</l>
            <l>Hebe dein betrübtes Haupt und ermuntre das Gesichte</l>
            <l>Und vertiefe dich nur nicht in die heimlichen Gerichte,</l>
            <l>Die der Rath der heilgen Wächter täglich zu bewundern giebt,</l>
            <l>Sondern las es dir gefallen, weil Gott auch im Schlagen liebt.</l>
            <l>Das Verhängnüß ist ja nichts als der Schluß vom höchsten Wesen,</l>
            <l>Der die Fälle würcklich macht, die die Weißheit schon erlesen,</l>
            <l>Als sie unter allen Dingen durch den ewigen Verstand</l>
            <l>Diesen Weltbau, den wir schauen, überhaupt vor gut befand.</l>
            <l>Freylich sah Gott auch vorher, was vor Schmerzen, Last und Bürden,</l>
            <l>Elend, Sünden, Wuntsch und Flehn in die Reiche kommen würden,</l>
            <l>Freylich sah er dieses alles und erwog zugleich dabey,</l>
            <l>Daß der Mangel in den Theilen zu dem Ganzen nöthig sey;</l>
            <l>Und so hat er auch dein Creuz vorgesehn und zugelaßen</l>
            <l>Nach der weisen Gütigkeit, die gewis nicht alle faßen.</l>
            <l>Durch dergleichen scharfe Proben, die er nur den Frommen gönnt,</l>
            <l>Macht er, daß die Liebesflamme nach dem Himmel stärcker brennt.</l>
            <l>Las die Spötter immerhin deine Gottesfurcht verlachen,</l>
            <l>Las sie sich vollauf erfreun und in Sodom lustig machen,</l>
            <l>Die Gefahr verfolgt ihr Schwelgen, Fall und Tod sind ihr Gewinn,</l>
            <l>Und mit diesen Wollustknochen ist ihr ganzer Lohn dahin,</l>
            <l>Naht sich doch ihr Ende schon, und das nehmen sie mit Schröcken.</l>
            <l>Gott, was wird dein großer Tag dort vor Unterscheid entdecken!</l>
            <l>Gott, was wird bey solchen Thoren, die so blind in Abgrund gehn,</l>
            <l>Vor Verwundrung, Angst und Zagen und verlorne Reu entstehn!</l>
            <l>Des Gerechten Freudigkeit, den sie hier so grausam plagen,</l>
            <l>Wird ihr höhnisch Angesicht wie der Bliz zur Erden schlagen,</l>
            <l>Und die Seeligkeit der Frommen nebst der Klarheit um ihr Haupt</l>
            <l>Wird den Narren endlich zeigen, was sie nimmermehr geglaubt.</l>
            <l>Freue dich der Herrligkeit, die den auserwehlten Seelen</l>
            <l>Glanz und Unschuld wiedergiebt, wenn sie in den Marterhöhlen</l>
            <l>Die Gedult genug bewiesen und mit viel Gebeth und Flehn</l>
            <l>Hier aus Babels Sclavenhäusern dort nach Salem hingesehn.</l>
            <l>Dorthin, treues Vaterherz, spart mein unverfälscht Gemüthe</l>
            <l>Das verdiente Wiedergelt vor die Treue, vor die Güte,</l>
            <l>Vor Ermahnung, Rath und Strafe, vor Gedult, vor manche Nacht,</l>
            <l>Die ich auch der liebsten Mutter in der Kindheit lang gemacht.</l>
            <l>Ach, mit was vor Zärtligkeit, Ehrfurcht, Jauchzen und Verlangen</l>
            <l>Will ich dort euch beiderseits vor des Lammes Stuhl empfangen</l>
            <l>Und im Chore vieler Tausend, die in weißen Kleidern stehn,</l>
            <l>Als der Erstling eurer Liebe Gottes Lob an euch erhöhn.</l>
            <l>Kümmre dich nur weiter nicht, wenn mich Haß und Neid verschwärzen;</l>
            <l>Mein Gemüthe bleibet starck und behält die Ruh im Herzen,</l>
            <l>Weil es auf die Wißenschaft mehr als Stand und Reichthum hält</l>
            <l>Und ihm nichts als Gott und Warheit und des Nechsten Wohl gefällt.</l>
            <l>Vater, wilstu noch an mir deines Alters Stab zerbrechen?</l>
            <l>Vater, ach, bedenck es doch! Ach, was wird die Langmuth sprechen?</l>
            <l>Vater, denckt denn deine Liebe gar an keine Wiederkehr?</l>
            <l>Ach, ich bitte deinetwegen, mach uns nicht das Sterben schwer!</l>
            <l>Las den demuthsvollen Kuß die Versöhnung wiederbringen;</l>
            <l>Denn darauf, ich weis gewis, wird mir alles wohlgelingen.</l>
            <l>Ich verspreche dir die Freude, die der Eltern Creuz versüßt,</l>
            <l>Wenn das Wachsthum guter Kinder ihres Nachruhms Spiegel ist.</l>
            <l>Deinen Seegen, dein Gebeth schäz ich über große Güter;</l>
            <l>Dieser Beyfall, dieser Ruhm, den die ehrlichsten Gemüther</l>
            <l>Deiner Frömmigkeit ertheilen, ist ein Vorzug, der dich ehrt</l>
            <l>Und auch mir als deinem Sohne durch das Erbgangsrecht gehört.</l>
            <l>Es ist niemahls mein Gebrauch, große Dinge zu begehren</l>
            <l>Noch des Himmels mildes Ohr mit viel Wüntschen zu beschweren,</l>
            <l>Weis doch dieser selbst am besten, was die Nothdurft haben will:</l>
            <l>Giebt er mir dein Herz bald wieder, schweig ich gern zu allem still.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
