<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[begleitet, wen ihr sollt, ihr matten Pierinnen]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">384</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-192 2-192</measure>
        <measure type="syllables">4798</measure>
        <measure type="tokens">3246</measure>
        <measure type="characters">19362</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[begleitet, wen ihr sollt, ihr matten Pierinnen]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Begleitet, wen ihr sollt, ihr matten Pierinnen,</l>
            <l>Und hinckt, so gut ihr könt, in Elegien mit;</l>
            <l>Solch Laufen ofenbahrt den Zustand blöder Sinnen,</l>
            <l>Und unsre Schickung macht den schiefen Wechseltritt.</l>
            <l>Verargt man euch den Gang und straft man eure Füße,</l>
            <l>Die Schmerz und Wanckelmuth bald aus-, bald einwärts sezt,</l>
            <l>So sagt es, wie gedrückt der Dichter leben müße,</l>
            <l>Und gebt der Zeit die Schuld, die euch durch ihn verlezt.</l>
            <l>Gesteht es nur der Welt, kein Armer darf sich schämen,</l>
            <l>Verfolgung und Verdruß verderb ihm Grif und Spiel,</l>
            <l>Und sprecht, es grau ihm jezt, die Saythen vorzunehmen,</l>
            <l>Womit er dann und wann den Ohren wohlgefiel.</l>
            <l>Gilt fremdes Eigenlob, was wird wohl jezt nicht gelten,</l>
            <l>Da jeder den Betrug gelehrter Prahler ehrt,</l>
            <l>Die Beßre neben sich so frey und trozig schelten,</l>
            <l>Als hätten sie den Rath der Weißheit angehört.</l>
            <l>So hab ich, gilts auch mir, dem Himmel zwar zu dancken,</l>
            <l>Daß deßen milde Glut mein kaltes Herz bewegt,</l>
            <l>Kraft welcher sich mein Fuß, jedoch in Demuthsschrancken,</l>
            <l>Denn Ehrgeiz stürzt sich selbst, zum Musenhügel trägt.</l>
            <l>Es heist mich die Natur, ich red in Thorheit, singen;</l>
            <l>Es mahlt mir Lieb und Lust die Müh geringe vor</l>
            <l>Und bläst mir öfters ein: Erschrick nicht vor den Schwingen,</l>
            <l>Die Daedals sichres Kind auf heißer Bahn verlor.</l>
            <l>Allein ich bitt euch drum, was thut wohl Lust und Liebe,</l>
            <l>Wenn Ohnmacht und Gewalt das schnelle Blut verdämmt,</l>
            <l>Was hilft die reiche Glut der eingepflanzten Triebe,</l>
            <l>Wenn eußerlicher Frost der Geister Ausbruch hemmt?</l>
            <l>Gebundne Tapferkeit erschlägt auch keine Mücke,</l>
            <l>Wo Haar und Kraft entweicht, da heist es: Simson halt!</l>
            <l>Ein allzulanger Bliz versehrt die schärfsten Blicke,</l>
            <l>Und wen der Strom ergreift, dem wird die Regung kalt.</l>
            <l>Der Vers erfodert Muth, der Muth entspringt vom Himmel,</l>
            <l>Giebt dieser Sonnenschein, so läst sich jener aus;</l>
            <l>Hingegen bringt der Sud ein finstres Luftgetümmel,</l>
            <l>So kriecht die Munterkeit nach Art der Schneck ins Haus.</l>
            <l>Geht, fragt bey David nach, die Angst macht kurze Psalmen,</l>
            <l>Und Hiob, der nur krazt, flucht beßer als er reimt,</l>
            <l>Ja, schweigt doch wohl Homer bey Agamemnons Palmen,</l>
            <l>So bald ihm ohngefehr von bösen Stunden träumt.</l>
            <l>Mein Naso weis es auch, wie schwer der Kummer dichte</l>
            <l>Und daß nicht alle Noth den Worten Kraft verleih;</l>
            <l>Die Hofnung führt ihn dort im Elend um die Fichte,</l>
            <l>Damit vergaß er oft, wo jezt sein Pindus sey.</l>
            <l>Entschuldigt doch dies Blat, ihr Meister guter Lieder!</l>
            <l>Das überhäufte Leid verrückt mir Ziel und Haupt,</l>
            <l>Drum schreib ich, wie es fliest, ohn allen Zierrath nieder;</l>
            <l>Denn Sclaven harter Noth ist wenig Pracht erlaubt.</l>
            <l>Ich würde meinen Schmerz der Länge nach beweinen</l>
            <l>Und brächte, glaubt es doch, zehn Klagebücher voll;</l>
            <l>Nur Striegau hält mich ab und weist in Brand und Steinen,</l>
            <l>Worauf ich als sein Kind die Thränen sparen soll.</l>
            <l>Die arme Vaterstadt verliert sich in der Asche,</l>
            <l>Dies ist von meinem Weh der stärckste Wetterschlag,</l>
            <l>Der Brandfleck geht nicht aus, wie scharf ich ihn auch wasche;</l>
            <l>O, daß mein Seufzen nicht die Flamme dämpfen mag!</l>
            <l>Haß, Unruh, Ärgernüß, Gefahr, Verlust und Wachen,</l>
            <l>Verstellter Freunde Spott und Anverwandten List</l>
            <l>Vermochten sonst mein Haupt so mürbe nicht zu machen</l>
            <l>Als jezo, da die Glut ihr lezter Beystand ist.</l>
            <l>Ein wahrer Schmerz verstummt und sagt nicht, was man fühlet.</l>
            <l>Ich schweig und dencke nur: Der Donner fahre zu!</l>
            <l>Er trift ein weiches Herz, auf dem sein Grimm verspielet</l>
            <l>Und stört mir nun nicht mehr die stille Seelenruh.</l>
            <l>Dies Kleinod hof ich mir durch Weißheit anzuschafen.</l>
            <l>Ein Spötter küzle sich, ich gönn ihm seinen Wurm</l>
            <l>Und nehme die Gedult, den Harnisch aller Wafen;</l>
            <l>Wer so am Ufer sizt, belacht den fernen Sturm.</l>
            <l>Der grobe Vorwurf fehlt mitsamt den Weibersprüchen,</l>
            <l>Der Wißenschaften Preis erhalte keinen Leib,</l>
            <l>Der Mangel rieche schon aus viel gelehrten Küchen,</l>
            <l>Und Reimen heiße nur der Faulen Zeitvertreib.</l>
            <l>So altklug schwazt ein Maul, das alle sieben Künste</l>
            <l>So wie ein dähnscher Hund ums liebe Brodt erschnappt.</l>
            <l>Sein bäurischer Verstand ersäuft sich im Gewinste,</l>
            <l>Was Wunder, wenn sein Schluß nach Dreschergrifeln klappt!</l>
            <l>Gott Lob, daß hin und her noch manch Gemüthe kostet,</l>
            <l>Wie herrlich der Geschmack gesunder Dichtkunst sey,</l>
            <l>Die, ist gleich dem und der das Nasensieb verrostet,</l>
            <l>Noch oft den Titul kriegt: Der Klugen Specerey.</l>
            <l>Las, wohlgebohrner Herr, dein eignes Urtheil sprechen,</l>
            <l>Doch mach ein Creuz darzu, sonst wird das Lob beschrien.</l>
            <l>Was gilts, du leugnest nicht, daß Dichter Rosen brechen,</l>
            <l>Die in der Einsamkeit von Selbstvergnügung blühn.</l>
            <l>Du kennest, du begreifst das innerliche Wesen,</l>
            <l>In dem die Eigenschaft der Poesie besteht;</l>
            <l>Es hat mir ja dein Fleiß so manches vorgelesen,</l>
            <l>Das an Vernunft und Kunst weit über andre geht.</l>
            <l>Ich sucht in deiner Brust den Zunder aufzuwecken,</l>
            <l>Und sieh, ich sucht es kaum, so brach sein Glanz hervor;</l>
            <l>Da tausend unter uns nur Misgeburthen hecken,</l>
            <l>So zeugtest du gar bald, was ihm sein Lob verlor.</l>
            <l>Du gehst dem Opiz nach, du witterst Flemmings Spuren,</l>
            <l>Die beide mehr gethan als mancher Stumper glaubt;</l>
            <l>Sie sind es, die Athen und Welschlands alte Fluren,</l>
            <l>O Diebstahl sonder Schimpf! mit deutscher Faust beraubt.</l>
            <l>Dein Caniz speiset dich mit ernstlichem Vergnügen,</l>
            <l>Sein kleiner Überrest verräth den großen Geist,</l>
            <l>Der Hof und Stadt verlies und durch sich selbst gestiegen,</l>
            <l>Wohin noch wohl so bald kein andrer Rachel reist.</l>
            <l>Was trägt der alte Gryph vor Nachdruck in Gedancken,</l>
            <l>Wie künstlich greift er nicht des Lesers Regung an,</l>
            <l>Und was vor Zärtligkeit eröfnet uns der Schrancken,</l>
            <l>In dem es Hofmanns Schritt den Welschen nachgethan!</l>
            <l>Du schäzest Neukirchs Werth und fühlst das edle Feuer,</l>
            <l>Wodurch sein reiner Kiel die Helden ewig macht.</l>
            <l>Du siehst auch, wie der Zahn von Pythons Ungeheuer</l>
            <l>Vergebens und umsonst in Wenzels Wäldern kracht.</l>
            <l>Wo aber las ich denn den groß- und theuren Nahmen,</l>
            <l>Mit welchem ein Papin der Feder Hoheit theilt,</l>
            <l>Und wer sie alle sind, die zum Parnaßus kamen,</l>
            <l>So bald der Bober-Schwan den ersten Kranz ereilt?</l>
            <l>Wohlan, vermehr auch du die Menge solcher Lichter!</l>
            <l>Du hast Gelegenheit, Geld, Ehre, Stand und Ruh</l>
            <l>Und, was das Hauptwerck ist, den Trieb der jungen Dichter;</l>
            <l>Denn was ein andrer sucht, das fällt dir blindlings zu.</l>
            <l>Es ahnt mir, Schlesien verliere seine Schwäne,</l>
            <l>Ich seh sie, seh ich recht, vorlängst nach Norden fliehn</l>
            <l>Und fürchte, wenn ich gleich von Brocksen nichts erwähne,</l>
            <l>Es werd uns Amthors Klang mit Schamröth überziehn.</l>
            <l>Erhalt, gelehrter Nicksch, dem werthen Vaterlande</l>
            <l>Den von der Väter Kunst uns angeerbten Ruhm,</l>
            <l>Tritt künftig vor den Riß, erlös uns von der Schande,</l>
            <l>Als ehrten wir nicht mehr des Phoebus Heiligthum!</l>
            <l>Du hast auch Zeug genug, du darfst nur täglich singen;</l>
            <l>Die Thaten unsrer Zeit begehren einen Mann,</l>
            <l>Der, was jezt Fried und Krieg vor Wunder mit sich bringen,</l>
            <l>In Bildern netter Schrift der Nachwelt liefern kan.</l>
            <l>Du siehst die Majestät des großen Kaysers blizen,</l>
            <l>Du hörst den gütgen Carl in Ungern schröcklich seyn;</l>
            <l>Wen wollte nicht Eugen, Gradivens Sohn, erhizen,</l>
            <l>Von deßen Tapferkeit sogar die Leichen schreyn?</l>
            <l>Bysanz erschüttert sich und kriegt ein tödtlich Grauen;</l>
            <l>Es spuckt sein Untergang in bösen Zeichen vor,</l>
            <l>Es heult sein wilder Hund dem Adler in den Klauen</l>
            <l>Und wirft dem Mahometh so Jäscht als Fluch empor.</l>
            <l>Wer singt nicht Österreichs und Habspurgs Palmenreiser,</l>
            <l>Das, weil die Vorsicht stets die hohe Demuth liebt,</l>
            <l>Den Ländern Väter schenckt, dem Deutschen Reiche Kayser,</l>
            <l>Dem Himmel Heiligen, der Erde Götter giebt?</l>
            <l>Vielleicht ist auch anjezt ein neuer auf dem Wege,</l>
            <l>Den Sehnsucht und Gebeth dem Höchsten abgeweint;</l>
            <l>Die Allmacht mach es wahr und bähn ihm sichre Stege,</l>
            <l>Bis Leopold dadurch noch gegenwärtig scheint.</l>
            <l>Du siehst, geneigtes Haupt, die Arbeit deiner Flöthe,</l>
            <l>Die Windel und Triumph in kurzem blasen soll,</l>
            <l>Macht anders, trift es nur der niedrigste Poete,</l>
            <l>Ein neugebohrner Prinz die nechsten Siege voll.</l>
            <l>Heut aber zeuch getrost aus Leipzigs Lustgefilden,</l>
            <l>Dir kan sein Paradies so sehr nicht bange thun,</l>
            <l>Dein väterliches Gut wird deßen Abriß bilden</l>
            <l>Und läst dich, wo du wilt, in gleicher Anmuth ruhn.</l>
            <l>Der Rauch von Ithaca erquickt Ulyßens Augen,</l>
            <l>Und unsrem Logau kan das kleine Roschkowiz</l>
            <l>Mehr als Fontainebleau dem großen Ludwig taugen.</l>
            <l>Warum? Er liebte dort der Musen Schattensiz.</l>
            <l>Dein fettes Adelsdorf erwarthet dich mit Schmerzen;</l>
            <l>Die Sehnsucht hält und hemmt der schnellen Deichse Lauf,</l>
            <l>Sie läst des Zephyrs Braut am grünen Rande scherzen</l>
            <l>Und hebt vor ihren Herrn viel naße Schönheit auf.</l>
            <l>O welche Seeligkeit verspricht dir so ein Leben!</l>
            <l>Du wirst ein Herr vor dich, bepflügst dein eignes Land</l>
            <l>Und darfst den Höfen nicht viel gute Worte geben</l>
            <l>Und kriegst des Himmels Gunst bald aus der ersten Hand.</l>
            <l>Die Gegend deines Orts versteckt dich vor den Sorgen,</l>
            <l>Dein Thun verbleibt geheim, dein Ansehn ungekränckt,</l>
            <l>Du hast vom Glücke nichts als Mäßigung zu borgen,</l>
            <l>Die unser Wohlergehn zum höchsten Gute lenckt.</l>
            <l>Die Felder bringen dir des Seegens Augenweide,</l>
            <l>Es wiederholt der Wald dein selbstgemachtes Lied,</l>
            <l>Das junge Wollenvieh gebiehrt dir Nuz und Freude,</l>
            <l>So oft der falsche Merz sich überwunden sieht.</l>
            <l>Du weist dein schönstes Pferd am besten abzurichten</l>
            <l>Und brauchst nur deßen Kunst, die Gränzen zu besehn.</l>
            <l>Es nüzt dir auch kein Buch von viel Naturgeschichten;</l>
            <l>Denn was man hier erzehlt, das siehstu selbst geschehn.</l>
            <l>Nun hastu wenig Grund, den Flaccus zu beneiden,</l>
            <l>Dein Tibur bettet dir die Wollust auf den Klee;</l>
            <l>Hier breite dich allein, bis, wenn die Störche scheiden,</l>
            <l>Noch etwas, das du liebst, mit dir zu Bette geh.</l>
            <l>Dein Blut ist viel zu werth, auf Rasen zu verderben,</l>
            <l>Drum nimmt es Pallas selbst vor Krieg und Streit in Acht</l>
            <l>Und läst damit den Kranz der deutschen Dichtkunst färben,</l>
            <l>Weil so ein Carmesin den Lorbeer kostbar macht.</l>
            <l>Du solt den Ahnen Glanz, den Vätern Ruhm gebähren</l>
            <l>Und außer der Geburth kein Vortheil schuldig seyn,</l>
            <l>Und gleichwohl brauchstu nicht den Degen zu beschweren,</l>
            <l>Der Lohn der Wißenschaft bringt solches doppelt ein.</l>
            <l>Man sieht dein Wappenbild an hundert Cedern gleißen,</l>
            <l>Die unser Helicon den Dichtern vorbehält;</l>
            <l>Hier soll es kein Orcan aus Eifersucht zerschmeißen,</l>
            <l>Als bis es mit der Last des Weltgebäudes fällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Begleitet, wen ihr sollt, ihr matten Pierinnen,</l>
            <l>Und hinckt, so gut ihr könt, in Elegien mit;</l>
            <l>Solch Laufen ofenbahrt den Zustand blöder Sinnen,</l>
            <l>Und unsre Schickung macht den schiefen Wechseltritt.</l>
            <l>Verargt man euch den Gang und straft man eure Füße,</l>
            <l>Die Schmerz und Wanckelmuth bald aus-, bald einwärts sezt,</l>
            <l>So sagt es, wie gedrückt der Dichter leben müße,</l>
            <l>Und gebt der Zeit die Schuld, die euch durch ihn verlezt.</l>
            <l>Gesteht es nur der Welt, kein Armer darf sich schämen,</l>
            <l>Verfolgung und Verdruß verderb ihm Grif und Spiel,</l>
            <l>Und sprecht, es grau ihm jezt, die Saythen vorzunehmen,</l>
            <l>Womit er dann und wann den Ohren wohlgefiel.</l>
            <l>Gilt fremdes Eigenlob, was wird wohl jezt nicht gelten,</l>
            <l>Da jeder den Betrug gelehrter Prahler ehrt,</l>
            <l>Die Beßre neben sich so frey und trozig schelten,</l>
            <l>Als hätten sie den Rath der Weißheit angehört.</l>
            <l>So hab ich, gilts auch mir, dem Himmel zwar zu dancken,</l>
            <l>Daß deßen milde Glut mein kaltes Herz bewegt,</l>
            <l>Kraft welcher sich mein Fuß, jedoch in Demuthsschrancken,</l>
            <l>Denn Ehrgeiz stürzt sich selbst, zum Musenhügel trägt.</l>
            <l>Es heist mich die Natur, ich red in Thorheit, singen;</l>
            <l>Es mahlt mir Lieb und Lust die Müh geringe vor</l>
            <l>Und bläst mir öfters ein: Erschrick nicht vor den Schwingen,</l>
            <l>Die Daedals sichres Kind auf heißer Bahn verlor.</l>
            <l>Allein ich bitt euch drum, was thut wohl Lust und Liebe,</l>
            <l>Wenn Ohnmacht und Gewalt das schnelle Blut verdämmt,</l>
            <l>Was hilft die reiche Glut der eingepflanzten Triebe,</l>
            <l>Wenn eußerlicher Frost der Geister Ausbruch hemmt?</l>
            <l>Gebundne Tapferkeit erschlägt auch keine Mücke,</l>
            <l>Wo Haar und Kraft entweicht, da heist es: Simson halt!</l>
            <l>Ein allzulanger Bliz versehrt die schärfsten Blicke,</l>
            <l>Und wen der Strom ergreift, dem wird die Regung kalt.</l>
            <l>Der Vers erfodert Muth, der Muth entspringt vom Himmel,</l>
            <l>Giebt dieser Sonnenschein, so läst sich jener aus;</l>
            <l>Hingegen bringt der Sud ein finstres Luftgetümmel,</l>
            <l>So kriecht die Munterkeit nach Art der Schneck ins Haus.</l>
            <l>Geht, fragt bey David nach, die Angst macht kurze Psalmen,</l>
            <l>Und Hiob, der nur krazt, flucht beßer als er reimt,</l>
            <l>Ja, schweigt doch wohl Homer bey Agamemnons Palmen,</l>
            <l>So bald ihm ohngefehr von bösen Stunden träumt.</l>
            <l>Mein Naso weis es auch, wie schwer der Kummer dichte</l>
            <l>Und daß nicht alle Noth den Worten Kraft verleih;</l>
            <l>Die Hofnung führt ihn dort im Elend um die Fichte,</l>
            <l>Damit vergaß er oft, wo jezt sein Pindus sey.</l>
            <l>Entschuldigt doch dies Blat, ihr Meister guter Lieder!</l>
            <l>Das überhäufte Leid verrückt mir Ziel und Haupt,</l>
            <l>Drum schreib ich, wie es fliest, ohn allen Zierrath nieder;</l>
            <l>Denn Sclaven harter Noth ist wenig Pracht erlaubt.</l>
            <l>Ich würde meinen Schmerz der Länge nach beweinen</l>
            <l>Und brächte, glaubt es doch, zehn Klagebücher voll;</l>
            <l>Nur Striegau hält mich ab und weist in Brand und Steinen,</l>
            <l>Worauf ich als sein Kind die Thränen sparen soll.</l>
            <l>Die arme Vaterstadt verliert sich in der Asche,</l>
            <l>Dies ist von meinem Weh der stärckste Wetterschlag,</l>
            <l>Der Brandfleck geht nicht aus, wie scharf ich ihn auch wasche;</l>
            <l>O, daß mein Seufzen nicht die Flamme dämpfen mag!</l>
            <l>Haß, Unruh, Ärgernüß, Gefahr, Verlust und Wachen,</l>
            <l>Verstellter Freunde Spott und Anverwandten List</l>
            <l>Vermochten sonst mein Haupt so mürbe nicht zu machen</l>
            <l>Als jezo, da die Glut ihr lezter Beystand ist.</l>
            <l>Ein wahrer Schmerz verstummt und sagt nicht, was man fühlet.</l>
            <l>Ich schweig und dencke nur: Der Donner fahre zu!</l>
            <l>Er trift ein weiches Herz, auf dem sein Grimm verspielet</l>
            <l>Und stört mir nun nicht mehr die stille Seelenruh.</l>
            <l>Dies Kleinod hof ich mir durch Weißheit anzuschafen.</l>
            <l>Ein Spötter küzle sich, ich gönn ihm seinen Wurm</l>
            <l>Und nehme die Gedult, den Harnisch aller Wafen;</l>
            <l>Wer so am Ufer sizt, belacht den fernen Sturm.</l>
            <l>Der grobe Vorwurf fehlt mitsamt den Weibersprüchen,</l>
            <l>Der Wißenschaften Preis erhalte keinen Leib,</l>
            <l>Der Mangel rieche schon aus viel gelehrten Küchen,</l>
            <l>Und Reimen heiße nur der Faulen Zeitvertreib.</l>
            <l>So altklug schwazt ein Maul, das alle sieben Künste</l>
            <l>So wie ein dähnscher Hund ums liebe Brodt erschnappt.</l>
            <l>Sein bäurischer Verstand ersäuft sich im Gewinste,</l>
            <l>Was Wunder, wenn sein Schluß nach Dreschergrifeln klappt!</l>
            <l>Gott Lob, daß hin und her noch manch Gemüthe kostet,</l>
            <l>Wie herrlich der Geschmack gesunder Dichtkunst sey,</l>
            <l>Die, ist gleich dem und der das Nasensieb verrostet,</l>
            <l>Noch oft den Titul kriegt: Der Klugen Specerey.</l>
            <l>Las, wohlgebohrner Herr, dein eignes Urtheil sprechen,</l>
            <l>Doch mach ein Creuz darzu, sonst wird das Lob beschrien.</l>
            <l>Was gilts, du leugnest nicht, daß Dichter Rosen brechen,</l>
            <l>Die in der Einsamkeit von Selbstvergnügung blühn.</l>
            <l>Du kennest, du begreifst das innerliche Wesen,</l>
            <l>In dem die Eigenschaft der Poesie besteht;</l>
            <l>Es hat mir ja dein Fleiß so manches vorgelesen,</l>
            <l>Das an Vernunft und Kunst weit über andre geht.</l>
            <l>Ich sucht in deiner Brust den Zunder aufzuwecken,</l>
            <l>Und sieh, ich sucht es kaum, so brach sein Glanz hervor;</l>
            <l>Da tausend unter uns nur Misgeburthen hecken,</l>
            <l>So zeugtest du gar bald, was ihm sein Lob verlor.</l>
            <l>Du gehst dem Opiz nach, du witterst Flemmings Spuren,</l>
            <l>Die beide mehr gethan als mancher Stumper glaubt;</l>
            <l>Sie sind es, die Athen und Welschlands alte Fluren,</l>
            <l>O Diebstahl sonder Schimpf! mit deutscher Faust beraubt.</l>
            <l>Dein Caniz speiset dich mit ernstlichem Vergnügen,</l>
            <l>Sein kleiner Überrest verräth den großen Geist,</l>
            <l>Der Hof und Stadt verlies und durch sich selbst gestiegen,</l>
            <l>Wohin noch wohl so bald kein andrer Rachel reist.</l>
            <l>Was trägt der alte Gryph vor Nachdruck in Gedancken,</l>
            <l>Wie künstlich greift er nicht des Lesers Regung an,</l>
            <l>Und was vor Zärtligkeit eröfnet uns der Schrancken,</l>
            <l>In dem es Hofmanns Schritt den Welschen nachgethan!</l>
            <l>Du schäzest Neukirchs Werth und fühlst das edle Feuer,</l>
            <l>Wodurch sein reiner Kiel die Helden ewig macht.</l>
            <l>Du siehst auch, wie der Zahn von Pythons Ungeheuer</l>
            <l>Vergebens und umsonst in Wenzels Wäldern kracht.</l>
            <l>Wo aber las ich denn den groß- und theuren Nahmen,</l>
            <l>Mit welchem ein Papin der Feder Hoheit theilt,</l>
            <l>Und wer sie alle sind, die zum Parnaßus kamen,</l>
            <l>So bald der Bober-Schwan den ersten Kranz ereilt?</l>
            <l>Wohlan, vermehr auch du die Menge solcher Lichter!</l>
            <l>Du hast Gelegenheit, Geld, Ehre, Stand und Ruh</l>
            <l>Und, was das Hauptwerck ist, den Trieb der jungen Dichter;</l>
            <l>Denn was ein andrer sucht, das fällt dir blindlings zu.</l>
            <l>Es ahnt mir, Schlesien verliere seine Schwäne,</l>
            <l>Ich seh sie, seh ich recht, vorlängst nach Norden fliehn</l>
            <l>Und fürchte, wenn ich gleich von Brocksen nichts erwähne,</l>
            <l>Es werd uns Amthors Klang mit Schamröth überziehn.</l>
            <l>Erhalt, gelehrter Nicksch, dem werthen Vaterlande</l>
            <l>Den von der Väter Kunst uns angeerbten Ruhm,</l>
            <l>Tritt künftig vor den Riß, erlös uns von der Schande,</l>
            <l>Als ehrten wir nicht mehr des Phoebus Heiligthum!</l>
            <l>Du hast auch Zeug genug, du darfst nur täglich singen;</l>
            <l>Die Thaten unsrer Zeit begehren einen Mann,</l>
            <l>Der, was jezt Fried und Krieg vor Wunder mit sich bringen,</l>
            <l>In Bildern netter Schrift der Nachwelt liefern kan.</l>
            <l>Du siehst die Majestät des großen Kaysers blizen,</l>
            <l>Du hörst den gütgen Carl in Ungern schröcklich seyn;</l>
            <l>Wen wollte nicht Eugen, Gradivens Sohn, erhizen,</l>
            <l>Von deßen Tapferkeit sogar die Leichen schreyn?</l>
            <l>Bysanz erschüttert sich und kriegt ein tödtlich Grauen;</l>
            <l>Es spuckt sein Untergang in bösen Zeichen vor,</l>
            <l>Es heult sein wilder Hund dem Adler in den Klauen</l>
            <l>Und wirft dem Mahometh so Jäscht als Fluch empor.</l>
            <l>Wer singt nicht Österreichs und Habspurgs Palmenreiser,</l>
            <l>Das, weil die Vorsicht stets die hohe Demuth liebt,</l>
            <l>Den Ländern Väter schenckt, dem Deutschen Reiche Kayser,</l>
            <l>Dem Himmel Heiligen, der Erde Götter giebt?</l>
            <l>Vielleicht ist auch anjezt ein neuer auf dem Wege,</l>
            <l>Den Sehnsucht und Gebeth dem Höchsten abgeweint;</l>
            <l>Die Allmacht mach es wahr und bähn ihm sichre Stege,</l>
            <l>Bis Leopold dadurch noch gegenwärtig scheint.</l>
            <l>Du siehst, geneigtes Haupt, die Arbeit deiner Flöthe,</l>
            <l>Die Windel und Triumph in kurzem blasen soll,</l>
            <l>Macht anders, trift es nur der niedrigste Poete,</l>
            <l>Ein neugebohrner Prinz die nechsten Siege voll.</l>
            <l>Heut aber zeuch getrost aus Leipzigs Lustgefilden,</l>
            <l>Dir kan sein Paradies so sehr nicht bange thun,</l>
            <l>Dein väterliches Gut wird deßen Abriß bilden</l>
            <l>Und läst dich, wo du wilt, in gleicher Anmuth ruhn.</l>
            <l>Der Rauch von Ithaca erquickt Ulyßens Augen,</l>
            <l>Und unsrem Logau kan das kleine Roschkowiz</l>
            <l>Mehr als Fontainebleau dem großen Ludwig taugen.</l>
            <l>Warum? Er liebte dort der Musen Schattensiz.</l>
            <l>Dein fettes Adelsdorf erwarthet dich mit Schmerzen;</l>
            <l>Die Sehnsucht hält und hemmt der schnellen Deichse Lauf,</l>
            <l>Sie läst des Zephyrs Braut am grünen Rande scherzen</l>
            <l>Und hebt vor ihren Herrn viel naße Schönheit auf.</l>
            <l>O welche Seeligkeit verspricht dir so ein Leben!</l>
            <l>Du wirst ein Herr vor dich, bepflügst dein eignes Land</l>
            <l>Und darfst den Höfen nicht viel gute Worte geben</l>
            <l>Und kriegst des Himmels Gunst bald aus der ersten Hand.</l>
            <l>Die Gegend deines Orts versteckt dich vor den Sorgen,</l>
            <l>Dein Thun verbleibt geheim, dein Ansehn ungekränckt,</l>
            <l>Du hast vom Glücke nichts als Mäßigung zu borgen,</l>
            <l>Die unser Wohlergehn zum höchsten Gute lenckt.</l>
            <l>Die Felder bringen dir des Seegens Augenweide,</l>
            <l>Es wiederholt der Wald dein selbstgemachtes Lied,</l>
            <l>Das junge Wollenvieh gebiehrt dir Nuz und Freude,</l>
            <l>So oft der falsche Merz sich überwunden sieht.</l>
            <l>Du weist dein schönstes Pferd am besten abzurichten</l>
            <l>Und brauchst nur deßen Kunst, die Gränzen zu besehn.</l>
            <l>Es nüzt dir auch kein Buch von viel Naturgeschichten;</l>
            <l>Denn was man hier erzehlt, das siehstu selbst geschehn.</l>
            <l>Nun hastu wenig Grund, den Flaccus zu beneiden,</l>
            <l>Dein Tibur bettet dir die Wollust auf den Klee;</l>
            <l>Hier breite dich allein, bis, wenn die Störche scheiden,</l>
            <l>Noch etwas, das du liebst, mit dir zu Bette geh.</l>
            <l>Dein Blut ist viel zu werth, auf Rasen zu verderben,</l>
            <l>Drum nimmt es Pallas selbst vor Krieg und Streit in Acht</l>
            <l>Und läst damit den Kranz der deutschen Dichtkunst färben,</l>
            <l>Weil so ein Carmesin den Lorbeer kostbar macht.</l>
            <l>Du solt den Ahnen Glanz, den Vätern Ruhm gebähren</l>
            <l>Und außer der Geburth kein Vortheil schuldig seyn,</l>
            <l>Und gleichwohl brauchstu nicht den Degen zu beschweren,</l>
            <l>Der Lohn der Wißenschaft bringt solches doppelt ein.</l>
            <l>Man sieht dein Wappenbild an hundert Cedern gleißen,</l>
            <l>Die unser Helicon den Dichtern vorbehält;</l>
            <l>Hier soll es kein Orcan aus Eifersucht zerschmeißen,</l>
            <l>Als bis es mit der Last des Weltgebäudes fällt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
