<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gustav Adolphs Tod bei Lützen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rist</surname>
            <forename>Johann</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">400</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-200 2-200</measure>
        <measure type="syllables">5002</measure>
        <measure type="tokens">3286</measure>
        <measure type="characters">19356</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1637</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gustav Adolphs Tod bei Lützen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach weh, daß auch zuletzt der Würger kan bezwingen</l>
            <l>Die Götter dieser Welt! Ach, daß er sie kan bringen</l>
            <l>Zu sich ins finstre Grab! Ach, er hat unsern Held,</l>
            <l>Der Potentaten Kron', ja den die ganze Welt</l>
            <l>Mit Furcht verehren that, den Helfer und Erretter,</l>
            <l>Den großen Capitein, der Libertet Vertreter,</l>
            <l>Zu sich gerissen hin! Ach, Martis Grausamkeit,</l>
            <l>Des Fürsten Löwenmut, der unerhörte Streit</l>
            <l>Hat dieses edle Blut so jämmerlich vergossen!</l>
            <l>Ach weh, daß wir den Sieg, den großen Sieg genossen</l>
            <l>Mit blutigem Triumph, dadurch in kurzer Frist</l>
            <l>Der Ueberwinder selbst hinweg gerissen ist.</l>
            <l>Schaut an die ganze Welt, sie hat all' ihre Sinnen</l>
            <l>Gerichtet auf sein Thun, sein Lassen und Beginnen;</l>
            <l>Europa stehet stil, der türkische Tyrann,</l>
            <l>Ganz Orient mit ihm, schaut diesen Helden an:</l>
            <l>Der spanische Monarch mit Zittren ist ümgeben,</l>
            <l>Er spricht: »Wen finden wir, der da kan widerstreben</l>
            <l>Dem Held aus Schwedenreich?« Der Pabst zu Rom erschrickt</l>
            <l>Vor einem, den er doch zuvor noch nie erblickt;</l>
            <l>Ganz Oesterreich das bebt; es fliehen die Ligisten,</l>
            <l>Sie richten nichtes aus mit Waffen und mit Listen;</l>
            <l>Die Pfaffen halten Rat; Prälaten sammlen sich,</l>
            <l>Sie finden keinen Trost, sie laufen emsiglich</l>
            <l>Zu ihrem Abgott hin; da wils auch nicht gelingen,</l>
            <l>Der Antichrist weiß selbst kein Rat zu diesen Dingen;</l>
            <l>Ihr Beten ist ümsonst; die Messen taugen nicht;</l>
            <l>Was hilfts, es kommt herzu des großen Gotts Gericht;</l>
            <l>Es ist die letzte Zeit, daß Babylon sol fallen,</l>
            <l>Daß die verfolgte Kirch' mit Freuden wird erschallen</l>
            <l>Dieß schöne Siegeslied: Das Urteil gehet itzt</l>
            <l>Ueber die Hure aus, die auf dem Berge sitzt,</l>
            <l>Die trunken worden ist vom Blut der Auserwählten,</l>
            <l>So unter ihrem Reich in der Verfolgung quälten;</l>
            <l>Nun wird der Antichrist, das siebenköpfig Thier,</l>
            <l>Der ungeheure Drach', werden zertreten schier.</l>
            <l>Wohlauf, sie brennet all, sie wird im Grimm zerrissen,</l>
            <l>Sie wird beraubet ganz und ihre Macht zerschmissen,</l>
            <l>Bald wollen wir mit Lust, hilf Gott, anschauen auch</l>
            <l>Wie die verbrante Stadt läßt gehen auf den Rauch.</l>
            <l>Der Held aus Schwedenreich der hat die Maur gebrochen</l>
            <l>Der schnöden Babylon, er hat das Blut gerochen</l>
            <l>Der frommen Martyrer, so durch des Thieres Macht</l>
            <l>Ganz unerhörter Weis' wurden zum Tod gebracht.</l>
            <l>Sein königliches Herz nicht länger kont' ertragen</l>
            <l>Die große Tyrannei: Gustavus wolt' es wagen;</l>
            <l>Er hat sein tapfres Volk in Eil zusammen bracht,</l>
            <l>Sein Volk, das von dem Feind ganz höhnisch ward veracht;</l>
            <l>Ein Volk, zwar klein von Zahl, jedoch sehr groß von Thaten,</l>
            <l>Ein Volk, dem, Gott sei Lob! sein Anschlag ist geraten.</l>
            <l>Des Volkes Führer war ein Leu, ein kühner Held,</l>
            <l>Gottsfürchtig, treu, gerecht, berühmt in aller Welt,</l>
            <l>Vorsichtig, unverzagt, großmächtig, hochgezieret</l>
            <l>Mit Weisheit und Verstand, ja, dessen Lob berühret</l>
            <l>Des hohen Himmels Spitz', weil er mit großem Mut.</l>
            <l>Die teutsche Freiheit hielt in königlicher Hut.</l>
            <l>Es war das Vaterland fast ganz und gar verzehret,</l>
            <l>Es war der Fürsten Macht durch fremden Neid verheret;</l>
            <l>Der erste ward ein Schlav', der andre ward verjagt,</l>
            <l>Der dritt' gar abgethan, der letzte sehr geplagt</l>
            <l>Von dem barbarschen Volk, den glaublosen Croaten;</l>
            <l>Da mußte Gott zuletzt den großen Potentaten,</l>
            <l>Den Held aus Nordenland, erwecken, daß er bald</l>
            <l>Sein wolgeplagtes Volk erlöste mit Gewalt.</l>
            <l>Er kam in Gottes Gleit mit den sieghaften Waffen,</l>
            <l>Der armen Kirche Ruh', Rat, Hülf' und Trost zu schaffen,</l>
            <l>Es war sein ganzes Heer mit einer großen Schar</l>
            <l>Der Himmelsgeisterlein ümgeben ganz und gar;</l>
            <l>Er schreckte seine Feind' und zog daher mit Brausen,</l>
            <l>Gleich wie von Norden pflegt der Boreas zu sausen;</l>
            <l>Er kam, sah und bezwang die Vesten ohne Zahl,</l>
            <l>Die Schanzen wurden auch gewonnen allzumal,</l>
            <l>Ja, ganze Fürstentum und was je war genommen</l>
            <l>Den edlen Prinzen ab, must' zu der Freiheit kommen;</l>
            <l>Ein jeder kriegt das Sein', ein jeder Herr sein Land,</l>
            <l>Sein Haus, Ehr', Gut und Macht, ja hochfürstlichen Stand.</l>
            <l>Die, so das fremde Land ein' kleine Zeit besessen,</l>
            <l>Die musten schleunig fort, ihr ward gar bald vergessen;</l>
            <l>Ihr Herschaft hatt' ein End', ihr Fürstenstand war aus,</l>
            <l>Der große General floh wieder hin nach Haus.</l>
            <l>Indessen fuhr der Held frisch fort den Feind zu zwingen</l>
            <l>Und Teutschland zu der langgewünschten Ruhe bringen;</l>
            <l>Er trieb den Feind hinweg, der Oderstrom ward frei,</l>
            <l>Die Elbe ward erlöst, die Weser kam herbei,</l>
            <l>Der weitberühmte Rhein must' auch die Schweden grüßen;</l>
            <l>Die bischöfliche Städt' die musten auch einbüßen;</l>
            <l>Der Feind floh überall; es war durchs ganze Land</l>
            <l>Des großen Gideons Triumph und Sieg bekant.</l>
            <l>Da kam zuletzt heran der alte Fuchs geschlichen</l>
            <l>Ins werte Sachsenland, daraus der Held gewichen,</l>
            <l>Das Land leid große Not, Mord, Raub und Tyrannei,</l>
            <l>Der antichristisch Hauf' war aller Sorge frei;</l>
            <l>Bis unser Josua in Eil' sich that begeben</l>
            <l>Den Feinden ins Gesicht, und wolt Ehr', Leib und Leben</l>
            <l>Aufsetzen, ja sogar die königliche Kron'</l>
            <l>Vor teutsche Libertet und die Religion.</l>
            <l>Er und sein ganzes Heer die riefen an den Namen</l>
            <l>Des Herren Zebaoth, bis daß die Feind ankamen;</l>
            <l>Da fieng der kühne Held den Kampf mit Freuden an,</l>
            <l>Und schlug mit solcher Macht, daß beides Roß und Mann</l>
            <l>Das Erdreich küsseten, ließ drauf Musketen klingen,</l>
            <l>Und denn ohn Unterlaß auch die Kanonen singen,</l>
            <l>Da war Feur, Rauch und Dampf, Menschen- und Thiergeschrei,</l>
            <l>Das Brausen der Geschütz', Stein, Hagel, Eisen, Blei,</l>
            <l>Ein gräuliches Getön der Trommeln und Trompeten;</l>
            <l>Es schwebten in der Luft viel Fahnen und Corneten;</l>
            <l>Gott half von oben her; die Feinde liefen vor,</l>
            <l>Die Ueberwinder nach, der alte Fuchs verlor</l>
            <l>Lob, Ehr' und allen Ruhm. Es ward viel Bluts vergossen,</l>
            <l>Die treuen Rittersleut' die fochten unverdrossen,</l>
            <l>Bis daß sie wunderlich durch Gottes große Macht</l>
            <l>Den vollenkommnen Sieg rühmlich davon gebracht.</l>
            <l>Da haben sie mit Lust ein Lobgesang gesungen</l>
            <l>Dem allerhöchsten Gott, weils ihnen war gelungen;</l>
            <l>Noch wars vollendet nicht, der Held aus Nordenland</l>
            <l>Zog fort mit großem Ruhm, bis er die Feinde fand.</l>
            <l>Der wunderschöne Strom, die Donau, sah ankommen</l>
            <l>Das göttlich Kriegesheer; da das der Feind vernommen,</l>
            <l>War er bemühet, sehr bald zu entrinnen noch,</l>
            <l>Oder im Walde ja sich zu befreien doch;</l>
            <l>Aber es war ümsonst, der Feind ist überwunden,</l>
            <l>Und seine große Macht gedämpft in wenig Stunden.</l>
            <l>Es war ein herrlich Sieg, dabei denn auch zuletzt</l>
            <l>Der alt Colonel sein Leben zugesetzt.</l>
            <l>In solcher großen Not, die Babel hatte troffen,</l>
            <l>Da wolte doch der Feind noch gleichwol Sieg verhoffen:</l>
            <l>Der Antichrist berief sein ganz geschornes Heer;</l>
            <l>Der Feind erholte sich; die Liga rief zur Wehr;</l>
            <l>Der ehmals Admiral ward abermal erkoren,</l>
            <l>Daß er das wiederbrächt', was schändlich war verloren.</l>
            <l>Der rüstet sich ins Feld, der samlet Roß und Mann,</l>
            <l>Und zwar ein großes Volk; er fieng es tapfer an;</l>
            <l>Er kam mit seinem Heer, den großen Held zu schlagen,</l>
            <l>Verhofft ein ewigs Lob und Namen zu erjagen;</l>
            <l>Aber, o starker Herr, heiliger Zebaoth,</l>
            <l>Der du im Himmel sitzst, dir war es nur ein Spott;</l>
            <l>Du hast des Gideons sein Arme lehren streiten,</l>
            <l>Du thust ihm abermals ein neuen Sieg bereiten;</l>
            <l>Mit Zuversicht auf dich und Hoffnung hat der Held</l>
            <l>Des Feindes große Macht jetzt abermal gefällt.</l>
            <l>Der Feind, der große Feind, so bald er hat gesehen</l>
            <l>Den Siegesfürsten selbst ihm unter Augen gehen;</l>
            <l>Ist er geflohen hin, doch folget ihm mit Macht</l>
            <l>Des Ueberwinders Heer und reiset Tag und Nacht,</l>
            <l>Bis es den Feind antrift. Der war vol Angst und Schrecken,</l>
            <l>Da thut der höchste Gott des Helden Mut erwecken,</l>
            <l>Daß er zum letzten Mal, ach weh! die große Schar</l>
            <l>Viel tausend kühner Mann erleget ganz und gar.</l>
            <l>Der Sieg war trefflich groß, nachdem der Feind geschlagen;</l>
            <l>Doch müssen wir zumal, ach leider! schmerzlich klagen:</l>
            <l>Der Held, der Kriegesfürst, die Kron in Israel,</l>
            <l>Der König ist dahin, er ist gestorben schnell:</l>
            <l>Er, leider! hat der Freud des Sieges nicht genossen.</l>
            <l>O, weh der großen Not! er hat sein Blut vergossen,</l>
            <l>Sein Blut, sein edles Blut, das er samt Reich und Kron'</l>
            <l>Gewaget hat für uns und die Religion.</l>
            <l>Ach, schauet an den Leib, wie ligt er ausgezogen,</l>
            <l>Nachdem der hohe Geist von ihm hinweg geflogen,</l>
            <l>Hier ist sein' tapfre Brust, hier ist sein Angesicht,</l>
            <l>Hier ist sein starker Arm, hie seiner Augen Licht!</l>
            <l>Seht, hie ligt Hannibal, Hektor und Alexander,</l>
            <l>Gottfridus, Carolus, und David mit einander,</l>
            <l>Hie Kaiser Julius, hie Josua der Held,</l>
            <l>Hie Scipio von Rom, hie ligt das Haubt der Welt!</l>
            <l>Hie ligt die Frömmigkeit, die Gottesfurcht daneben,</l>
            <l>Hie ligt Gerechtigkeit, mit wahrer Lieb' umgeben!</l>
            <l>Lauf, Fama, lauf geschwind, fleug schnell durch alle Land</l>
            <l>Und mach des Helden Tod, ach weh! der Welt bekant.</l>
            <l>Steht stil, ihr Wasserflüß', und schauet doch mit Thränen</l>
            <l>Den toten Körper an; ihr Wälder, thut euch sehnen</l>
            <l>Nach diesem Gideon; o Luft, verändre dich</l>
            <l>Und deck' den Himmel zu mit Wolken jämmerlich!</l>
            <l>Ihr Winde, seufzet doch; ihr Vöglein in den Lüften,</l>
            <l>Singt euren Traurgesang, ihr Thier' in finstern Klüften,</l>
            <l>Betrübet euch mit uns; ihr Fisch im tiefen See,</l>
            <l>Verlasset eure Stell'; ihr Geister, schreiet weh:</l>
            <l>O hellleuchtende Sonn', verbirg doch deine Stralen;</l>
            <l>Ihr Sternlein, die ihr pflegt den Himmel schön zu malen,</l>
            <l>Verkriechet euch zugleich; Diana, kleide dich</l>
            <l>Mit deinem bleichen Rock; o Firmament, zerbrich!</l>
            <l>Du aber, hoher Geist, du hast hinweg genommen</l>
            <l>An einen solchen Ort, da nimmer wird hinkommen</l>
            <l>Der Thränen schwere Klag; du bist im Freudensal,</l>
            <l>Du bist in süßer Lust, wir bleiben in der Qual.</l>
            <l>Dir ist mit großem Pracht und Ehren aufgesetzet</l>
            <l>Die Kron' der Ewigkeit, die dir niemand verletzet,</l>
            <l>Du schauest nunmehr an den Herren Zebaoth,</l>
            <l>Den König aller Welt, den dreieinigen Gott.</l>
            <l>Der Körper ruhet sanft, bis daß in jenem Leben</l>
            <l>Ihm wird sein edle Seel' mit Freuden wiedergeben;</l>
            <l>Wir leben hier in Not, in Trübsal und Gefahr</l>
            <l>Und bitten höchlich Gott, daß er uns doch bewahr,</l>
            <l>Sein kleines Häufelein. Ach, Herr, laß dichs erbarmen,</l>
            <l>Daß in der letzten Zeit verlassen sein wir Armen;</l>
            <l>Herr, der du in der Not ein treuer Helfer bist,</l>
            <l>Erhalt' dein Kirchelein, und steur dem Antichrist;</l>
            <l>Erwecke doch den Mut der teutschen Potentaten,</l>
            <l>Laß all ihr Werk und Thun glücklich und wol geraten;</l>
            <l>Gib, daß sie bleiben stets in rechter Einigkeit,</l>
            <l>So bleibt dein heiligs Wort und Vaterland befreit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach weh, daß auch zuletzt der Würger kan bezwingen</l>
            <l>Die Götter dieser Welt! Ach, daß er sie kan bringen</l>
            <l>Zu sich ins finstre Grab! Ach, er hat unsern Held,</l>
            <l>Der Potentaten Kron', ja den die ganze Welt</l>
            <l>Mit Furcht verehren that, den Helfer und Erretter,</l>
            <l>Den großen Capitein, der Libertet Vertreter,</l>
            <l>Zu sich gerissen hin! Ach, Martis Grausamkeit,</l>
            <l>Des Fürsten Löwenmut, der unerhörte Streit</l>
            <l>Hat dieses edle Blut so jämmerlich vergossen!</l>
            <l>Ach weh, daß wir den Sieg, den großen Sieg genossen</l>
            <l>Mit blutigem Triumph, dadurch in kurzer Frist</l>
            <l>Der Ueberwinder selbst hinweg gerissen ist.</l>
            <l>Schaut an die ganze Welt, sie hat all' ihre Sinnen</l>
            <l>Gerichtet auf sein Thun, sein Lassen und Beginnen;</l>
            <l>Europa stehet stil, der türkische Tyrann,</l>
            <l>Ganz Orient mit ihm, schaut diesen Helden an:</l>
            <l>Der spanische Monarch mit Zittren ist ümgeben,</l>
            <l>Er spricht: »Wen finden wir, der da kan widerstreben</l>
            <l>Dem Held aus Schwedenreich?« Der Pabst zu Rom erschrickt</l>
            <l>Vor einem, den er doch zuvor noch nie erblickt;</l>
            <l>Ganz Oesterreich das bebt; es fliehen die Ligisten,</l>
            <l>Sie richten nichtes aus mit Waffen und mit Listen;</l>
            <l>Die Pfaffen halten Rat; Prälaten sammlen sich,</l>
            <l>Sie finden keinen Trost, sie laufen emsiglich</l>
            <l>Zu ihrem Abgott hin; da wils auch nicht gelingen,</l>
            <l>Der Antichrist weiß selbst kein Rat zu diesen Dingen;</l>
            <l>Ihr Beten ist ümsonst; die Messen taugen nicht;</l>
            <l>Was hilfts, es kommt herzu des großen Gotts Gericht;</l>
            <l>Es ist die letzte Zeit, daß Babylon sol fallen,</l>
            <l>Daß die verfolgte Kirch' mit Freuden wird erschallen</l>
            <l>Dieß schöne Siegeslied: Das Urteil gehet itzt</l>
            <l>Ueber die Hure aus, die auf dem Berge sitzt,</l>
            <l>Die trunken worden ist vom Blut der Auserwählten,</l>
            <l>So unter ihrem Reich in der Verfolgung quälten;</l>
            <l>Nun wird der Antichrist, das siebenköpfig Thier,</l>
            <l>Der ungeheure Drach', werden zertreten schier.</l>
            <l>Wohlauf, sie brennet all, sie wird im Grimm zerrissen,</l>
            <l>Sie wird beraubet ganz und ihre Macht zerschmissen,</l>
            <l>Bald wollen wir mit Lust, hilf Gott, anschauen auch</l>
            <l>Wie die verbrante Stadt läßt gehen auf den Rauch.</l>
            <l>Der Held aus Schwedenreich der hat die Maur gebrochen</l>
            <l>Der schnöden Babylon, er hat das Blut gerochen</l>
            <l>Der frommen Martyrer, so durch des Thieres Macht</l>
            <l>Ganz unerhörter Weis' wurden zum Tod gebracht.</l>
            <l>Sein königliches Herz nicht länger kont' ertragen</l>
            <l>Die große Tyrannei: Gustavus wolt' es wagen;</l>
            <l>Er hat sein tapfres Volk in Eil zusammen bracht,</l>
            <l>Sein Volk, das von dem Feind ganz höhnisch ward veracht;</l>
            <l>Ein Volk, zwar klein von Zahl, jedoch sehr groß von Thaten,</l>
            <l>Ein Volk, dem, Gott sei Lob! sein Anschlag ist geraten.</l>
            <l>Des Volkes Führer war ein Leu, ein kühner Held,</l>
            <l>Gottsfürchtig, treu, gerecht, berühmt in aller Welt,</l>
            <l>Vorsichtig, unverzagt, großmächtig, hochgezieret</l>
            <l>Mit Weisheit und Verstand, ja, dessen Lob berühret</l>
            <l>Des hohen Himmels Spitz', weil er mit großem Mut.</l>
            <l>Die teutsche Freiheit hielt in königlicher Hut.</l>
            <l>Es war das Vaterland fast ganz und gar verzehret,</l>
            <l>Es war der Fürsten Macht durch fremden Neid verheret;</l>
            <l>Der erste ward ein Schlav', der andre ward verjagt,</l>
            <l>Der dritt' gar abgethan, der letzte sehr geplagt</l>
            <l>Von dem barbarschen Volk, den glaublosen Croaten;</l>
            <l>Da mußte Gott zuletzt den großen Potentaten,</l>
            <l>Den Held aus Nordenland, erwecken, daß er bald</l>
            <l>Sein wolgeplagtes Volk erlöste mit Gewalt.</l>
            <l>Er kam in Gottes Gleit mit den sieghaften Waffen,</l>
            <l>Der armen Kirche Ruh', Rat, Hülf' und Trost zu schaffen,</l>
            <l>Es war sein ganzes Heer mit einer großen Schar</l>
            <l>Der Himmelsgeisterlein ümgeben ganz und gar;</l>
            <l>Er schreckte seine Feind' und zog daher mit Brausen,</l>
            <l>Gleich wie von Norden pflegt der Boreas zu sausen;</l>
            <l>Er kam, sah und bezwang die Vesten ohne Zahl,</l>
            <l>Die Schanzen wurden auch gewonnen allzumal,</l>
            <l>Ja, ganze Fürstentum und was je war genommen</l>
            <l>Den edlen Prinzen ab, must' zu der Freiheit kommen;</l>
            <l>Ein jeder kriegt das Sein', ein jeder Herr sein Land,</l>
            <l>Sein Haus, Ehr', Gut und Macht, ja hochfürstlichen Stand.</l>
            <l>Die, so das fremde Land ein' kleine Zeit besessen,</l>
            <l>Die musten schleunig fort, ihr ward gar bald vergessen;</l>
            <l>Ihr Herschaft hatt' ein End', ihr Fürstenstand war aus,</l>
            <l>Der große General floh wieder hin nach Haus.</l>
            <l>Indessen fuhr der Held frisch fort den Feind zu zwingen</l>
            <l>Und Teutschland zu der langgewünschten Ruhe bringen;</l>
            <l>Er trieb den Feind hinweg, der Oderstrom ward frei,</l>
            <l>Die Elbe ward erlöst, die Weser kam herbei,</l>
            <l>Der weitberühmte Rhein must' auch die Schweden grüßen;</l>
            <l>Die bischöfliche Städt' die musten auch einbüßen;</l>
            <l>Der Feind floh überall; es war durchs ganze Land</l>
            <l>Des großen Gideons Triumph und Sieg bekant.</l>
            <l>Da kam zuletzt heran der alte Fuchs geschlichen</l>
            <l>Ins werte Sachsenland, daraus der Held gewichen,</l>
            <l>Das Land leid große Not, Mord, Raub und Tyrannei,</l>
            <l>Der antichristisch Hauf' war aller Sorge frei;</l>
            <l>Bis unser Josua in Eil' sich that begeben</l>
            <l>Den Feinden ins Gesicht, und wolt Ehr', Leib und Leben</l>
            <l>Aufsetzen, ja sogar die königliche Kron'</l>
            <l>Vor teutsche Libertet und die Religion.</l>
            <l>Er und sein ganzes Heer die riefen an den Namen</l>
            <l>Des Herren Zebaoth, bis daß die Feind ankamen;</l>
            <l>Da fieng der kühne Held den Kampf mit Freuden an,</l>
            <l>Und schlug mit solcher Macht, daß beides Roß und Mann</l>
            <l>Das Erdreich küsseten, ließ drauf Musketen klingen,</l>
            <l>Und denn ohn Unterlaß auch die Kanonen singen,</l>
            <l>Da war Feur, Rauch und Dampf, Menschen- und Thiergeschrei,</l>
            <l>Das Brausen der Geschütz', Stein, Hagel, Eisen, Blei,</l>
            <l>Ein gräuliches Getön der Trommeln und Trompeten;</l>
            <l>Es schwebten in der Luft viel Fahnen und Corneten;</l>
            <l>Gott half von oben her; die Feinde liefen vor,</l>
            <l>Die Ueberwinder nach, der alte Fuchs verlor</l>
            <l>Lob, Ehr' und allen Ruhm. Es ward viel Bluts vergossen,</l>
            <l>Die treuen Rittersleut' die fochten unverdrossen,</l>
            <l>Bis daß sie wunderlich durch Gottes große Macht</l>
            <l>Den vollenkommnen Sieg rühmlich davon gebracht.</l>
            <l>Da haben sie mit Lust ein Lobgesang gesungen</l>
            <l>Dem allerhöchsten Gott, weils ihnen war gelungen;</l>
            <l>Noch wars vollendet nicht, der Held aus Nordenland</l>
            <l>Zog fort mit großem Ruhm, bis er die Feinde fand.</l>
            <l>Der wunderschöne Strom, die Donau, sah ankommen</l>
            <l>Das göttlich Kriegesheer; da das der Feind vernommen,</l>
            <l>War er bemühet, sehr bald zu entrinnen noch,</l>
            <l>Oder im Walde ja sich zu befreien doch;</l>
            <l>Aber es war ümsonst, der Feind ist überwunden,</l>
            <l>Und seine große Macht gedämpft in wenig Stunden.</l>
            <l>Es war ein herrlich Sieg, dabei denn auch zuletzt</l>
            <l>Der alt Colonel sein Leben zugesetzt.</l>
            <l>In solcher großen Not, die Babel hatte troffen,</l>
            <l>Da wolte doch der Feind noch gleichwol Sieg verhoffen:</l>
            <l>Der Antichrist berief sein ganz geschornes Heer;</l>
            <l>Der Feind erholte sich; die Liga rief zur Wehr;</l>
            <l>Der ehmals Admiral ward abermal erkoren,</l>
            <l>Daß er das wiederbrächt', was schändlich war verloren.</l>
            <l>Der rüstet sich ins Feld, der samlet Roß und Mann,</l>
            <l>Und zwar ein großes Volk; er fieng es tapfer an;</l>
            <l>Er kam mit seinem Heer, den großen Held zu schlagen,</l>
            <l>Verhofft ein ewigs Lob und Namen zu erjagen;</l>
            <l>Aber, o starker Herr, heiliger Zebaoth,</l>
            <l>Der du im Himmel sitzst, dir war es nur ein Spott;</l>
            <l>Du hast des Gideons sein Arme lehren streiten,</l>
            <l>Du thust ihm abermals ein neuen Sieg bereiten;</l>
            <l>Mit Zuversicht auf dich und Hoffnung hat der Held</l>
            <l>Des Feindes große Macht jetzt abermal gefällt.</l>
            <l>Der Feind, der große Feind, so bald er hat gesehen</l>
            <l>Den Siegesfürsten selbst ihm unter Augen gehen;</l>
            <l>Ist er geflohen hin, doch folget ihm mit Macht</l>
            <l>Des Ueberwinders Heer und reiset Tag und Nacht,</l>
            <l>Bis es den Feind antrift. Der war vol Angst und Schrecken,</l>
            <l>Da thut der höchste Gott des Helden Mut erwecken,</l>
            <l>Daß er zum letzten Mal, ach weh! die große Schar</l>
            <l>Viel tausend kühner Mann erleget ganz und gar.</l>
            <l>Der Sieg war trefflich groß, nachdem der Feind geschlagen;</l>
            <l>Doch müssen wir zumal, ach leider! schmerzlich klagen:</l>
            <l>Der Held, der Kriegesfürst, die Kron in Israel,</l>
            <l>Der König ist dahin, er ist gestorben schnell:</l>
            <l>Er, leider! hat der Freud des Sieges nicht genossen.</l>
            <l>O, weh der großen Not! er hat sein Blut vergossen,</l>
            <l>Sein Blut, sein edles Blut, das er samt Reich und Kron'</l>
            <l>Gewaget hat für uns und die Religion.</l>
            <l>Ach, schauet an den Leib, wie ligt er ausgezogen,</l>
            <l>Nachdem der hohe Geist von ihm hinweg geflogen,</l>
            <l>Hier ist sein' tapfre Brust, hier ist sein Angesicht,</l>
            <l>Hier ist sein starker Arm, hie seiner Augen Licht!</l>
            <l>Seht, hie ligt Hannibal, Hektor und Alexander,</l>
            <l>Gottfridus, Carolus, und David mit einander,</l>
            <l>Hie Kaiser Julius, hie Josua der Held,</l>
            <l>Hie Scipio von Rom, hie ligt das Haubt der Welt!</l>
            <l>Hie ligt die Frömmigkeit, die Gottesfurcht daneben,</l>
            <l>Hie ligt Gerechtigkeit, mit wahrer Lieb' umgeben!</l>
            <l>Lauf, Fama, lauf geschwind, fleug schnell durch alle Land</l>
            <l>Und mach des Helden Tod, ach weh! der Welt bekant.</l>
            <l>Steht stil, ihr Wasserflüß', und schauet doch mit Thränen</l>
            <l>Den toten Körper an; ihr Wälder, thut euch sehnen</l>
            <l>Nach diesem Gideon; o Luft, verändre dich</l>
            <l>Und deck' den Himmel zu mit Wolken jämmerlich!</l>
            <l>Ihr Winde, seufzet doch; ihr Vöglein in den Lüften,</l>
            <l>Singt euren Traurgesang, ihr Thier' in finstern Klüften,</l>
            <l>Betrübet euch mit uns; ihr Fisch im tiefen See,</l>
            <l>Verlasset eure Stell'; ihr Geister, schreiet weh:</l>
            <l>O hellleuchtende Sonn', verbirg doch deine Stralen;</l>
            <l>Ihr Sternlein, die ihr pflegt den Himmel schön zu malen,</l>
            <l>Verkriechet euch zugleich; Diana, kleide dich</l>
            <l>Mit deinem bleichen Rock; o Firmament, zerbrich!</l>
            <l>Du aber, hoher Geist, du hast hinweg genommen</l>
            <l>An einen solchen Ort, da nimmer wird hinkommen</l>
            <l>Der Thränen schwere Klag; du bist im Freudensal,</l>
            <l>Du bist in süßer Lust, wir bleiben in der Qual.</l>
            <l>Dir ist mit großem Pracht und Ehren aufgesetzet</l>
            <l>Die Kron' der Ewigkeit, die dir niemand verletzet,</l>
            <l>Du schauest nunmehr an den Herren Zebaoth,</l>
            <l>Den König aller Welt, den dreieinigen Gott.</l>
            <l>Der Körper ruhet sanft, bis daß in jenem Leben</l>
            <l>Ihm wird sein edle Seel' mit Freuden wiedergeben;</l>
            <l>Wir leben hier in Not, in Trübsal und Gefahr</l>
            <l>Und bitten höchlich Gott, daß er uns doch bewahr,</l>
            <l>Sein kleines Häufelein. Ach, Herr, laß dichs erbarmen,</l>
            <l>Daß in der letzten Zeit verlassen sein wir Armen;</l>
            <l>Herr, der du in der Not ein treuer Helfer bist,</l>
            <l>Erhalt' dein Kirchelein, und steur dem Antichrist;</l>
            <l>Erwecke doch den Mut der teutschen Potentaten,</l>
            <l>Laß all ihr Werk und Thun glücklich und wol geraten;</l>
            <l>Gib, daß sie bleiben stets in rechter Einigkeit,</l>
            <l>So bleibt dein heiligs Wort und Vaterland befreit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
