<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Zeit, sey mir heilig, den Sohn im Leiden des Todes zu singen,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenz</surname>
            <forename>Jakob Michael Reinhold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">42</measure>
        <measure type="verses">656</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-5 3-40 4-7 5-8 6-32 7-6 8-18 9-5 10-23 11-9 12-17 13-13 14-21 15-12 16-8 17-14 18-10 19-7 20-22 21-41 22-10 23-5 24-40 25-7 26-8 27-32 28-6 29-18 30-5 31-23 32-9 33-17 34-13 35-21 36-12 37-8 38-14 39-10 40-7 41-22 42-41</measure>
        <measure type="syllables">10106</measure>
        <measure type="tokens">5882</measure>
        <measure type="characters">37802</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Zeit, sey mir heilig, den Sohn im Leiden des Todes zu singen,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zeit, sey mir heilig, den Sohn im Leiden des Todes zu singen,</l>
            <l>Tränen fließt in die Lieder, die ich dem Blutigen weihe.</l>
            <l>Triebe, die David den Sänger nach Gottes Herzen beseelten,</l>
            <l>Wenn er einsame Nächte mit heiligen Lobliedern feyrte:</l>
            <l>Die den erleuchteten Geist der Gottes-Propheten entzückten,</l>
            <l>Sahn sie den Mann unsers Heils in dämmernder Zukunft am Kreutze:</l>
            <l>Triebe, die durchs klopfende Herz Maria erbebten,</l>
            <l>Da sie den sterbenden Sohn mit einer Gebärerin Schmerz sah:</l>
            <l>Seyd mir Begleiter wenn ich zum Hügel des Bundes hineile,</l>
            <l>Den Unsterblichen todt, den Schöpfer gekreuzigt zu sehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blutiger Oelberg, mit Nebeln und donnernden Wolken bedecket,</l>
            <l>Altar, auf dem der Messias den eyffernden Richter 
                                    </l>
            <l>Bald wird strömendes Blut der sterbenden Unschuld dich färben,</l>
            <l>Und die traurende Erde, die Gott einst donnernd verfluchte,</l>
            <l>Segnen, versöhnen und sie zum Tempel des Ewigen weyhen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort krümmt Jesus als Sünder sich vor dem Richter im Staube.</l>
            <l>Anbetungswürdige Demuth! Er trägt, ein göttlicher Bürge,</l>
            <l>Auch im Staube noch groß, die Straffen der Kinder von Adam,</l>
            <l>Die sie von Pole zu Pol seit der Schöpfung Morgen verschuldten.</l>
            <l>Jeder Seufzer, den Lasten des Fluches dem Busen erpressen,</l>
            <l>Jede Zähr' um Erbarmung, vom Aug' des Erbarmers geweinet,</l>
            <l>Jeder Tropfen vom Schweiß, der blutig die Wangen herabrollt,</l>
            <l>Jede gramvolle Miene des leidenden Schöpfers der Freuden:</l>
            <l>Sagts den erlöseten Sündern: Der Mittler ist Gott, und die Liebe!</l>
            <l>Meine Gedanken entfliehn, und staunend stammelt die Zunge!</l>
            <l>Jesus, die Unschuld, fühlt Straffen, die nie ein Endlicher dachte.</l>
            <l>Blutiger Angstschweiß rollet vom blassen Gesichte herunter,</l>
            <l>Fliegende Pulse klopfen ihm Ahndungen großer Gerichte.</l>
            <l>Bang erhebt er die Arme zum donnernden Richter zu beten,</l>
            <l>Aber Empfindungsleer sinken die Hände zurück auf sein Antlitz,</l>
            <l>Wie, wenn die bebende Erde sich auf einen Elenden wälzet,</l>
            <l>Ihm ein Grab wird, und er die letzten Kräfte der Menschheit</l>
            <l>Mit Verzweiflung und Furcht des Todes wafnet, um von sich</l>
            <l>Die auf ihn sich krachend stürzenden Hügel zu wälzen,</l>
            <l>Dann die Kräfte entfliehn: so raft er noch einmal sie mächtig</l>
            <l>Alle zusammen und ringt und stirbt in seiner Bemühung:</l>
            <l>So belastet mit Todesangst, unter den Schlägen des Richters</l>
            <l>Jesu schauert, erhebt sich, und läßt seine Todesangst beten:</l>
            <l>»vater und straffender Richter, wenn gleich die Donner dein Antlitz</l>
            <l>Meinem schmachtendem Auge, dein Ohr meinem Flehen verhüllen,</l>
            <l>Nenn ich dich doch mit jenem süssen Namen des Vaters,</l>
            <l>Den mir, da ich noch bey dir war, feyernd die Himmel nachsangen.</l>
            <l>Jetzt ein Wurm und kein Mensch, beschwör ich dich bey dem Namen,</l>
            <l>Wende den Kelch deines Zorns und der unerträglichen Quaalen.</l>
            <l>Vater, soll ich dein Sohn verzehrendes Feuer austrinken?</l>
            <l>Doch, nicht mein, sondern dein, o Vater, dein Wille geschehe!</l>
            <l>Ja, Gott, donnere Tode in meine morschen Gebeine,</l>
            <l>Laß mein innerstes Mark vor deinen Gerichten vertroknen,</l>
            <l>Leg' nieempfundene Straffen auf meine büssende Schultern:</l>
            <l>Nur des Blutes der Menschen, Vater, Erbarmer, verschone!</l>
            <l>Unterstütze mich Arm des Unendlichen, wenn meine Menschheit,</l>
            <l>Meine endliche Kraft in endlosen Quaalen erlieget:</l>
            <l>Laß michs, laß michs vollenden, das Werk der großen Erlösung,</l>
            <l>Daß ich von Myriaden erretteter Menschen begleitet,</l>
            <l>Einst in mein Reich zieh und ewig ihr Hallelujah empfange!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So fleht Jesus, und sieht um Erhörung schmachtend zum Himmel.</l>
            <l>Aber schwärzere Wolken verhüllen das Antlitz des Vaters.</l>
            <l>Donner brüllen ihm zu: Verflucht seyst du Sündervertreter!</l>
            <l>Noch erhebt sich der niedergedonnerte göttliche Bether,</l>
            <l>Noch zweymal wagt er es Vater! Vater! zu winseln,</l>
            <l>Opfert sich Gott mit starkem Geschrey und Angstvollen Tränen,</l>
            <l>Ringt mit dem Tode, fühlt seinen Stachel und lebet und sieget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wenn brausende Stimmen der Wellen sich nach und nach legen,</l>
            <l>Und in den Wirbeln des Weltmeers die Sonne von neuem sich spiegelt;</l>
            <l>So entfernte der Vater allmählig die marternden Leiden,</l>
            <l>Und den entkräfteten Sohn überströmte jetzt lindernde Ruhe.</l>
            <l>Einer der Helden des Ew'gen sprach unaussprechliche Worte,</l>
            <l>Eine geheime Stärkung für Jesu trostleere Seele.</l>
            <l>Und er stand auf, sah freudig zum Himmel, dankte dem Vater,</l>
            <l>Eilte göttlich gestärkt in neue wartende Martern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Folgt ihm gläubige Seelen auf dem Wege der Leiden!</l>
            <l>Seht mit heiligem Zittern die Hände, die Sünder umfiengen,</l>
            <l>Die oft jammernden Kranken und Sterbenden Leben ertheilten,</l>
            <l>Die die Säuglinge herzten, mit drückenden Fesseln umwunden!</l>
            <l>Seht den Göttlichen ruhig der Mörder Urteil erwarten!</l>
            <l>Seht ihn blutig, entkleidt, geschlagen verspottet und elend!</l>
            <l>Seht das glänzende Antlitz mit Speichel und Tränen bedecket!</l>
            <l>Seht die heilige Scheitel mit spitzigen Dornen zerstochen!</l>
            <l>Und den Rüken auf welchen Gott unsere Sünden gewelzt hat</l>
            <l>Wunde bey Wunde, zerfleischt, ein schmähliches Kreutz auf der Schulter!</l>
            <l>Und, welch ein Anblik! Sünder, die mit dem allmächtigen Hauche</l>
            <l>Jesus vernichtete, wären sie nur nicht Würmer des Staubes,</l>
            <l>Wär' er nicht Sohn der Liebe, und Sohn des Vaters der Liebe,</l>
            <l>Creuzigen ihn, die Fülle des Segens, als Fluch als Verbrecher,</l>
            <l>Und durchboren die nach uns ausgerekt schmachtenden Arme</l>
            <l>Und die Füsse mit Nägeln: Seegen fließt mit dem Blute.</l>
            <l>Seegen auf die Mörder, wenn sie einst wehmütig fühlen</l>
            <l>Des Verbrechens Abscheulichkeit und Gnade erwinseln.</l>
            <l>Hört ihr Sünder alle, alle von Adam her, Sünder</l>
            <l>Hört wie der Gottmensch betet da sündhafte Brüder ihn tödten!</l>
            <l>Fleht er um Rache und Blut, fleht er den eyffernden Vater</l>
            <l>Um Seraphim und Engel, tausend bey tausend zu schlagen?</l>
            <l>Nein, er bittet: »Vater, vergib den Mördern des Sohnes!</l>
            <l>Unter der Finsterniß Macht verkennen sie mich den Messias.</l>
            <l>Viele von diesen Mördern, viele der sündigen Menschen</l>
            <l>Deren Sünden mich tödten, wird mein heiliger Donner</l>
            <l>Mein lebendiges Wort erschüttern, zerschmelzen und beugen.</l>
            <l>Wenn sie dann mit Wehmuth und Schaam, mit Seufzern und Tränen</l>
            <l>Am Creutz deines Sohnes hinknieen, winseln und jammern;</l>
            <l>Dann höre sie o Vater, vergieb ihnen, Vater! Erbarmer!</l>
            <l>Dann werd ich vom Creutze mit sanftem holdseeligem Lächeln</l>
            <l>Ihnen die blutigen Hände reichen, ins Leben sie ziehen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sünder fallt nieder und betet ihn an den Abgrund der Liebe!</l>
            <l>Sonst wenn er wiederkommt wird dis barmherzig tränende Auge</l>
            <l>Richterlich funkeln, die Miene des Mitleids Tode verkündgen.</l>
            <l>Dann rekt er die blutige Hand über schnöde Geschöpfe,</l>
            <l>Klagt euch an als Verbrecher und schwört bey des Ewigen Namen:</l>
            <l>Ihr seyd ewig verflucht, verflucht zum ewigen Tode!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fern von Jesu Creutz steht ein verachteter Hauffe</l>
            <l>Weniger Edlen, welche voll Schmerzen Seufzer nur lispeln.</l>
            <l>Ein ehrwürdiger Schimmer zwar vom Verzagen verdunkelt,</l>
            <l>Aber doch heilig, fließt um die Stirn der besten der Mütter.</l>
            <l>Welche Feder ist fähig, ihre Empfindung zu schildern!</l>
            <l>Keine Minute verliert ihn ihr Blik, und schneidende Schwerter</l>
            <l>Fahren bey jedem Gedanken durch ihr offenes Herz hin.</l>
            <l>Jede blutende Wunde des Sohnes blutet ihr doppelt!</l>
            <l>Alles ist ihrem Geiste jetzt ein entsetzliches Chaos.</l>
            <l>Matter spielen die Strahlen um jene goldgelbe Scheitel</l>
            <l>Des unschuldigen Jüngers, des Herolds der Liebe, Johannes.</l>
            <l>Wemüthig zittern Tränen auf seiner sorgenden Wange.</l>
            <l>»da der Busen, so lispelt er, welcher mir Gottesgedanken</l>
            <l>Als mein Haupt daran ruhte, durch jeden Pulsschlag ins Herz gab,</l>
            <l>Merklich erstarrt er, röchelt und schwillt und die Farbe des Todes</l>
            <l>Todesblässe bedekt ihn – Seegnet mich heilige Ströme</l>
            <l>Aus seinen offenen Wunden! seegne mich brechendes Auge!</l>
            <l>Rede Herr, dein Mund öffnet sich, ich höre dich folgsam!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst zum Vater ein Blick, dann spricht er zur sterblichen Mutter:</l>
            <l>»dort ist Geliebte, dein Sohn, ein Mensch zwar, aber ein Liebling</l>
            <l>Deines sterbenden Sohnes, der jetzt zum Himmel zurückeilt.</l>
            <l>Du, Johannes, mein Bruder, dem noch mein zärtliches Herz wallt,</l>
            <l>Die mich mit Schmerzen gebar, übergeb ich dir sterbend zur Mutter.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber in welcher Gesellschaft hängt mein Jesus am Kreutze?</l>
            <l>Jesus in der Mitte zweyer ruchlosen Mörder!</l>
            <l>Und, erstaune Hügel des Todes, Oelberg erbebe!</l>
            <l>Ein verurtheilter Sclave, der vor sich heulende Nächte</l>
            <l>Einer Ewigkeit sieht, die mit namlosen Quaalen ihm drohet,</l>
            <l>Wagts der Unendlichkeit Vater, den Schöpfer der Hölle zu lästern?</l>
            <l>Jesus sieht ihm erhaben in seine knechtische Augen,</l>
            <l>Wie verächtlich der Mensch auf den Wurm der sich sträubet, herabsieht.</l>
            <l>Aber ein brennendes Feuer lodert im Busen des andern</l>
            <l>Mitgekreuzigten Sünders und schmelzt ihn in ernstliche Reue.</l>
            <l>Er fühlt, er fühlt sie die Gottheit des von der Welt so Verschmähten.</l>
            <l>Alle geübte Verbrechen fühlt er in ihrer Grösse,</l>
            <l>Und der Gedanke, daß er vor dem Antlitz des sterbenden Gottes</l>
            <l>Seine verdienten Straffen empfange, beuget ihn doppelt.</l>
            <l>Noch voll heimlicher banger Bemühung dem Forscher der Nieren</l>
            <l>Diese schamrothe Wange, dis furchtsame Aug zu verstecken:</l>
            <l>Hört er die Schmähungen welche sein Mitverurteilter ausspeyt,</l>
            <l>Und im heiligem Eiffer spricht er für den schweigenden Jesum;</l>
            <l>»billig leiden wir Straffen. Verdiente Nächte des Todes</l>
            <l>Rauschen über die Häupter, die Gott und Gesetze verkannten,</l>
            <l>Die die Stimme des Bluts der Unschuld nicht heilsam erschreckte.</l>
            <l>Aber, der göttliche Mann, wenn hat er sich sträflich vergangen,</l>
            <l>Hat ihn Judäa nicht selbst für einen Propheten gehalten?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hingerissen von Wehmuth wagt dann der blöde Verführte,</l>
            <l>Seine tränenden Augen zum Trohne der Gnaden zu richten,</l>
            <l>Und sein innres Gefühl dem Gottmenschen selber zu beichten.</l>
            <l>Mit Schaamglühender Wange, zur Erde gehefteten Augen,</l>
            <l>Und leiser bebender Stimme redte der Schächer zu Jesu:</l>
            <l>»herr gedenke barmherzig an mich wenn du in dein Reich kommst!«</l>
            <l>Mit jenem mächtigen Blicke, der oft Verzagende stärkte</l>
            <l>Sah Jesus dem Schächer am Kreutz ins erbleichende Antlitz:</l>
            <l>»warlich, heute noch wirst du im Paradiese mit mir seyn!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch rollen Donner am finstern Olymp, noch triefen die Quaalen</l>
            <l>Von der geschwungenen Geissel welche den leidenden Sohn schlug.</l>
            <l>Und jetzt winkte Jehovah, die Erde stand still, und die Sonne</l>
            <l>Hüllte ihr Antlitz in Nebel. Finsterniß dekte die Flächen,</l>
            <l>Nächte die Thäler und blasse Dämmrung die Spitzen der Berge,</l>
            <l>Daß nicht die Leiden des Mittlers ein Auge des Spötters erblickte.</l>
            <l>Kannst du entsetzlicher quälen finstre grundlose Hölle,</l>
            <l>Wo in tausend unendliche Wirbel der Quaal und Verzweiflung,</l>
            <l>Das Geheul des Sturmwinds Gottesvergessene schleudert,</l>
            <l>Als in dem Meere von Nächten immer bänger und bänger</l>
            <l>Der Erlöser gequält wird, sich windet und blutet und jammert?</l>
            <l>Seufzer, gebrochene Worte, Stimmen der Angst und Verzweiflung</l>
            <l>Schallen lange drey Stunden vom Kreutz in die rauschende Nacht hin.</l>
            <l>Brüllende Donner mischen bisweilen sich unter die Klagen,</l>
            <l>Unter zerschmetternden Blitzen krachet die furchtbare Sonne.</l>
            <l>Einsam heulen Orcane: nun schweigt das Getümmel der Städte,</l>
            <l>Und das Rauschen der Flüsse die sich nach Golgatha drängten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, wenn der blühende Knabe voll Unschuld, auf seinem Lager</l>
            <l>An der Seite des besten Vaters von Träumen geschreckt wird,</l>
            <l>Und auf dem stürmenden Meere von brausenden Wellen geschleudert,</l>
            <l>Seinen Retter und Vater, der ihm die Hand reicht, verlieret:</l>
            <l>Oder, wenn er im Traume, vom Gipfel des höchsten Gebirges</l>
            <l>Mit dem rollenden Sande schnell weggerissen, herabstürzt,</l>
            <l>Und vergeblich den Vater, der ihm nicht helfen kann, anschreyt,</l>
            <l>Dann plötzlich erwacht, und zitternd den Vater erblicket,</l>
            <l>Dann mit zärtlichen Tränen ihn kindlich umhalset und küsset,</l>
            <l>Und halb Wemuth halb Freude: Wo warst du, Vater? ihn anredt:</l>
            <l>So erwachte jetzt Jesus aus den betäubenden Quaalen,</l>
            <l>Rang seine Klagen zum Vater, die Täler hallten sie wieder:</l>
            <l>»gott, mein Gott, warum hattest du mich in der Hölle verlassen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der Strahl seiner Gottheit, der ihn zu verlassen schien, kam jetzt</l>
            <l>In die verschmachtende Menschheit zurük und mit ihm Entzüken.</l>
            <l>Wie in den äussersten Ländern Europens unter dem Nordpol,</l>
            <l>Wo ein ewiges Eiß die steinerne Erde bedecket,</l>
            <l>Wo die matten Stralen der weitentlegenen Sonne,</l>
            <l>Wenn sie im Eise sich spiegeln, schon Freuden des Sommers erwecken:</l>
            <l>Wenn da die schwerbelasteten Flügel halbjähriger Nächte</l>
            <l>Langsam, der mächtigern Sonne die ferne herannaht, entfliehen,</l>
            <l>An ihre Stelle Dämmrung tritt, die Mutter des kommenden Tages:</l>
            <l>Wie dann die Einwoner wenn sie das Antlitz der Sonne erblicken,</l>
            <l>Mit lauten Jubeln sie seegnen, da freudiges Lächeln</l>
            <l>Wie eine Sonne sich auf den vergnügten Gesichtern verbreitet:</l>
            <l>So verscheuchten die wiederkehrenden Strahlen der Gottheit,</l>
            <l>In der Seele des Mittlers die schwarzen Todesgedanken,</l>
            <l>Und die Bilder der Hölle, die Schrecken die ihn umringten.</l>
            <l>Nun sah er mit lachendem Auge die Erde versönet;</l>
            <l>Und das göttliche Werk der andern Schöpfung vollendet.</l>
            <l>Fern entzükten sein Ohr die Hallelujah der Himmel</l>
            <l>Und der lispelnde Dank der heiligen Seelen der Väter.</l>
            <l>Jetzt rief er der Schöpfung die Botschaft des Friedens entgegen:</l>
            <l>Es ist vollbracht! und die Täler, das Echo schallte sie wieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber wer naht sich dem Creutz in furchtbares Dunkel gehüllet,</l>
            <l>Welche magre Gestalt mit mördrisch funkelnden Augen?</l>
            <l>Sie tritt beym Siegesthor Jesu zurück und staunt und erbebet</l>
            <l>Hört der Hölle Geheul, wie ein Ueberwundener heulet,</l>
            <l>Sieht den Teuffel im Meere des Todes verzagen und wüten,</l>
            <l>Wendt sich zu fliehn, kehret wieder, flieht wieder, steht tiefsinnig stille,</l>
            <l>Sieht im Antlitz des Mitlers Züge der Freuden des Sieges:</l>
            <l>Brennet vor höllischer Wuth, winkt den verzagenden Teuffeln,</l>
            <l>Hebt den knöchernen Arm, läßt ihn sinken, doch wagt sie es wider,</l>
            <l>Und will den tödlichen Streich zum Haupte des Gottmenschen führen,</l>
            <l>Doch keine Macht des Todes raubt Jesu Christo das Leben,</l>
            <l>Er übergiebt es freywillig zum Opfer dem himmlischen Vater.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»vater, zittert darauf des Mittlers sterbende Stimme:</l>
            <l>Ich befehl meinen Geist in deine barmherzige Hände!«</l>
            <l>Langsam verleschet das Feuer in seinen freundlichen Augen,</l>
            <l>Blässer werden die Lippen, blässer die lieblichen Wangen,</l>
            <l>Matter sinket das Haupt auf die blutigen Schultern herunter:</l>
            <l>Eiß wird sein Blut, nicht mehr klopfet das göttliche Herz und der Pulsschlag,</l>
            <l>Und – meine Seele weigert sich, den Gedanken zu denken:</l>
            <l>Gott, der Unsterbliche stirbt: er neiget sein Haupt und verscheidet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die Erde steht still, der Jubelthon himmlischer Sänger</l>
            <l>Schweiget, die Sonne wird Nacht. In untersten Tieffen der Hölle</l>
            <l>Brüllt der Donner furchtbar: der Gottmensch stirbt! und sie heulet.</l>
            <l>Selbst der Tod erbebt vor seinem begangenen Morde.</l>
            <l>Orcane zersprengen die Vesten der Erde, sie wartet</l>
            <l>Wenn ihr der Richter befielet die Mörder des Sohns zu verschlingen.</l>
            <l>Traurig, doch voll heil'ger Verehrung der Winke des Ew'gen,</l>
            <l>Stehen die Cherubim fertig mit flammenden hauenden Schwerdtern,</l>
            <l>Die rebellischen Menschen tausend bey tausend zu tödten:</l>
            <l>Doch der Tod des göttlichen Mittlers versönet den Vater!</l>
            <l>Seht der Vorhang des Tempels zerreißt und öffnet euch Sündern</l>
            <l>Ganz das Heilige, welches die Priester mit Zittern betrachten:</l>
            <l>Mit ihm zerreisset die Handschrift unserer Sünden, die Ketten</l>
            <l>Des Gesetzes und Todes, es bricht der Stab Mosis des Treibers!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welches ein frohes Getümmel entsteht in den Hügeln des Oelbergs!</l>
            <l>Wie! verschlossene Gräber eröfnen sich, Todte erwachen,</l>
            <l>Heilig glänzen die Scheiteln, himmlisch wie Seraphen glänzen;</l>
            <l>Lächelnd winken sie ihren jetzo noch irdischen Brüdern</l>
            <l>Ihre Seeligkeit zu, und die Versönung des Vaters</l>
            <l>Und das Entzücken der Himmel über der Menschen Erlösung.</l>
            <l>»heil euch, heilige Lehrer! kommt in die Hütten der Sünder,</l>
            <l>Lehret uns göttliche Dinge, warum verweilet ihr draussen?«</l>
            <l>Aber sie lächeln, und sehen zum Himmel und glänzend entfliehn sie,</l>
            <l>Zeigen sich andern, verschwinden und lassen Stralen zurücke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch hängt Jesus am Creutz in Mitternächtigen Dunkel,</l>
            <l>Hängt verlassen von seinen Freunden und Brüdern und Jüngern.</l>
            <l>Doch es stehen erstaunt noch einige fühlbare Herzen,</l>
            <l>Jammern und weinen um ihn, sie schlagen zerknirscht und wehmüthig</l>
            <l>An ihre schwellende Brust. Hier ruft der Hauptmann, ein Heide:</l>
            <l>Wahrlich dieser ist Gottes Sohn! und andere stammlen</l>
            <l>Weinend und klagend ihm nach: Warhaftig er war ein Sohn Gottes!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weinet nicht, edele Seelen! sehet, es hat überwunden</l>
            <l>Vom Stamme Juda der Löwe, und die Versönung vollendet.</l>
            <l>Zwar der göttliche Leib sinkt unter die modernden Todten,</l>
            <l>Sinkt in den Schooß der Erde, die ihren Schöpfer verhüllet.</l>
            <l>So starb die glühende Rose, als sie ein heulender Nordwind</l>
            <l>In den Staub herabwarf, und ihre geruchreichen Blätter</l>
            <l>Mit den Blättern stachlichter Disteln und niedriger Kletten</l>
            <l>Traurig vermischte und ihnen Saft und Farbe verwehte.</l>
            <l>Zwar seht ihr den göttlichen Mann nicht mehr wohlthätig herumziehn,</l>
            <l>Sondern, er ist ein Entschlafner, ein Bürger des Reiches der Schatten.</l>
            <l>Aber Jehovah wird seine Seele nicht in der Hölle</l>
            <l>Seinen Leib der Verwesung, dem Wurm zur Beute nicht lassen.</l>
            <l>Ein hellglänzender Leib mit himmlischer Klarheit verkläret</l>
            <l>Wird aus dem dumpfen Grabe umgeschaffen hervorgehn.</l>
            <l>Und nach vierzig Tagen wird der verklärte Messias</l>
            <l>Auf dem blutigen Berge, wo er zur schrecklichsten Tieffe</l>
            <l>Schmählicher bitterer Leiden, zum Grabe des Todes herabsank,</l>
            <l>Zu der höchsten unabsehbaren Maiestät Gottes</l>
            <l>Vom versöhnten Vater herrlich erhöhet erscheinen.</l>
            <l>Eine blitzende Wolke wird mit ihm vor euren Augen</l>
            <l>Wegrauschen; tiefes Erstaunen wird dann eure Tränen um Jesum</l>
            <l>Halb noch im Auge vertroknen, und eure Seufzer ersticken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, welch ein göttliches Licht verbreitet sich um mich?</l>
            <l>Meinem staunenden Blicke dämmert mit mächtigem Schauer</l>
            <l>Eine heilige Zukunft; laßt uns mit Ehrfurcht hinabsehn!</l>
            <l>Welche festliche Stille herrscht auf dem wartenden Erdkreiß!</l>
            <l>Stiller lag nicht das Chaos, eh es vom Schöpfer gebildt war.</l>
            <l>Schauervolle Dämmrung lagert sich auf den Flächen,</l>
            <l>Schwarze, schwangere Wolken wölben den fliehenden Himmel.</l>
            <l>Ein entsetzliches Murmeln braust vom rebellischen Weltmeer</l>
            <l>In das Ohr des schüchternen Wandrers der still steht und bebet,</l>
            <l>Und sich platt auf die Erde, die ihm zu zittern scheint, hinwirft.</l>
            <l>Sollte der festliche Tag des Weltgerichts etwa herannahn?</l>
            <l>Sollte das Ende der Welt uns mit dem Anzuge drohen?</l>
            <l>Ja mich dünkt, ich höre die fernen rollenden Donner,</l>
            <l>Und den durchdringenden silberthönenden Schall der Posaune.</l>
            <l>O wie zerschneidt sie das innerste Mark der Kinder von Adam</l>
            <l>Die den göttlichen Sohn am Stamm des Creutzes verkannten!</l>
            <l>Mit wildströmendem Auge sehn sie den offenen Himmel.</l>
            <l>Jesus fähret herab mit majestätischer Hoheit,</l>
            <l>Cherubim um ihn. Neben ihm jauchzende Seelen der Väter.</l>
            <l>Vor ihm zersprengte Gräber und auferstehende Todten.</l>
            <l>Hinter ihm folgen die Todes-Engel in furchtbarem Zuge,</l>
            <l>Die mit blitzenden Schwerdtern den heulenden Gottlosen dräuen.</l>
            <l>Unter seinen Füssen krümmen sich Gottesverächter.</l>
            <l>Elemente zerschmelzen und gränzlose Welten verbrennen.</l>
            <l>Ein durchdringender Thon der Jubel reisset mein Ohr hin,</l>
            <l>Es sind gläubige Fromme, die hier um den Weltsöner weinten,</l>
            <l>Die, wie geläutertes Gold aus grossen Trübsalen kamen,</l>
            <l>Die im Blute des Lammes ihre Kleider gewaschen.</l>
            <l>Jetzo fliehen sie auf den Flügeln der tragenden Engel</l>
            <l>In die Arme des Richters der sie mit Lächeln empfänget.</l>
            <l>Namenloses Entzücken durchströmt ihre offene Herzen,</l>
            <l>Denn er wischt ihre Tränen von ihren Wangen zu Perlen.</l>
            <l>Jeder Seufzer der noch auf der beklommenen Brust saß,</l>
            <l>Als der Richter des Fleisches auf einer Wolke sich zeigte,</l>
            <l>Wird jetzt zum Hallelujah: sie sitzen auf goldenen Trohnen,</l>
            <l>Halten mit Jesu Gericht und eilen mit Jesu zum Himmel,</l>
            <l>Wo sich ewige Freuden in einander verlieren,</l>
            <l>Wo bald diese bald jene unendliche seelige Aussicht</l>
            <l>Unsere Augen hinreißt, und unser Hallelujah reitzet.</l>
            <l>Weinet nicht edele Seelen! der für euch am Creutz starb, lebt ewig,</l>
            <l>Herrscht ewig zur Wonne aller begnadigten Sünder!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zeit, sey mir heilig, den Sohn im Leiden des Todes zu singen,</l>
            <l>Tränen fließt in die Lieder, die ich dem Blutigen weihe.</l>
            <l>Triebe, die David den Sänger nach Gottes Herzen beseelten,</l>
            <l>Wenn er einsame Nächte mit heiligen Lobliedern feyrte:</l>
            <l>Die den erleuchteten Geist der Gottes-Propheten entzückten,</l>
            <l>Sahn sie den Mann unsers Heils in dämmernder Zukunft am Kreutze:</l>
            <l>Triebe, die durchs klopfende Herz Maria erbebten,</l>
            <l>Da sie den sterbenden Sohn mit einer Gebärerin Schmerz sah:</l>
            <l>Seyd mir Begleiter wenn ich zum Hügel des Bundes hineile,</l>
            <l>Den Unsterblichen todt, den Schöpfer gekreuzigt zu sehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blutiger Oelberg, mit Nebeln und donnernden Wolken bedecket,</l>
            <l>Altar, auf dem der Messias den eyffernden Richter 
                                    </l>
            <l>Bald wird strömendes Blut der sterbenden Unschuld dich färben,</l>
            <l>Und die traurende Erde, die Gott einst donnernd verfluchte,</l>
            <l>Segnen, versöhnen und sie zum Tempel des Ewigen weyhen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort krümmt Jesus als Sünder sich vor dem Richter im Staube.</l>
            <l>Anbetungswürdige Demuth! Er trägt, ein göttlicher Bürge,</l>
            <l>Auch im Staube noch groß, die Straffen der Kinder von Adam,</l>
            <l>Die sie von Pole zu Pol seit der Schöpfung Morgen verschuldten.</l>
            <l>Jeder Seufzer, den Lasten des Fluches dem Busen erpressen,</l>
            <l>Jede Zähr' um Erbarmung, vom Aug' des Erbarmers geweinet,</l>
            <l>Jeder Tropfen vom Schweiß, der blutig die Wangen herabrollt,</l>
            <l>Jede gramvolle Miene des leidenden Schöpfers der Freuden:</l>
            <l>Sagts den erlöseten Sündern: Der Mittler ist Gott, und die Liebe!</l>
            <l>Meine Gedanken entfliehn, und staunend stammelt die Zunge!</l>
            <l>Jesus, die Unschuld, fühlt Straffen, die nie ein Endlicher dachte.</l>
            <l>Blutiger Angstschweiß rollet vom blassen Gesichte herunter,</l>
            <l>Fliegende Pulse klopfen ihm Ahndungen großer Gerichte.</l>
            <l>Bang erhebt er die Arme zum donnernden Richter zu beten,</l>
            <l>Aber Empfindungsleer sinken die Hände zurück auf sein Antlitz,</l>
            <l>Wie, wenn die bebende Erde sich auf einen Elenden wälzet,</l>
            <l>Ihm ein Grab wird, und er die letzten Kräfte der Menschheit</l>
            <l>Mit Verzweiflung und Furcht des Todes wafnet, um von sich</l>
            <l>Die auf ihn sich krachend stürzenden Hügel zu wälzen,</l>
            <l>Dann die Kräfte entfliehn: so raft er noch einmal sie mächtig</l>
            <l>Alle zusammen und ringt und stirbt in seiner Bemühung:</l>
            <l>So belastet mit Todesangst, unter den Schlägen des Richters</l>
            <l>Jesu schauert, erhebt sich, und läßt seine Todesangst beten:</l>
            <l>»vater und straffender Richter, wenn gleich die Donner dein Antlitz</l>
            <l>Meinem schmachtendem Auge, dein Ohr meinem Flehen verhüllen,</l>
            <l>Nenn ich dich doch mit jenem süssen Namen des Vaters,</l>
            <l>Den mir, da ich noch bey dir war, feyernd die Himmel nachsangen.</l>
            <l>Jetzt ein Wurm und kein Mensch, beschwör ich dich bey dem Namen,</l>
            <l>Wende den Kelch deines Zorns und der unerträglichen Quaalen.</l>
            <l>Vater, soll ich dein Sohn verzehrendes Feuer austrinken?</l>
            <l>Doch, nicht mein, sondern dein, o Vater, dein Wille geschehe!</l>
            <l>Ja, Gott, donnere Tode in meine morschen Gebeine,</l>
            <l>Laß mein innerstes Mark vor deinen Gerichten vertroknen,</l>
            <l>Leg' nieempfundene Straffen auf meine büssende Schultern:</l>
            <l>Nur des Blutes der Menschen, Vater, Erbarmer, verschone!</l>
            <l>Unterstütze mich Arm des Unendlichen, wenn meine Menschheit,</l>
            <l>Meine endliche Kraft in endlosen Quaalen erlieget:</l>
            <l>Laß michs, laß michs vollenden, das Werk der großen Erlösung,</l>
            <l>Daß ich von Myriaden erretteter Menschen begleitet,</l>
            <l>Einst in mein Reich zieh und ewig ihr Hallelujah empfange!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So fleht Jesus, und sieht um Erhörung schmachtend zum Himmel.</l>
            <l>Aber schwärzere Wolken verhüllen das Antlitz des Vaters.</l>
            <l>Donner brüllen ihm zu: Verflucht seyst du Sündervertreter!</l>
            <l>Noch erhebt sich der niedergedonnerte göttliche Bether,</l>
            <l>Noch zweymal wagt er es Vater! Vater! zu winseln,</l>
            <l>Opfert sich Gott mit starkem Geschrey und Angstvollen Tränen,</l>
            <l>Ringt mit dem Tode, fühlt seinen Stachel und lebet und sieget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wenn brausende Stimmen der Wellen sich nach und nach legen,</l>
            <l>Und in den Wirbeln des Weltmeers die Sonne von neuem sich spiegelt;</l>
            <l>So entfernte der Vater allmählig die marternden Leiden,</l>
            <l>Und den entkräfteten Sohn überströmte jetzt lindernde Ruhe.</l>
            <l>Einer der Helden des Ew'gen sprach unaussprechliche Worte,</l>
            <l>Eine geheime Stärkung für Jesu trostleere Seele.</l>
            <l>Und er stand auf, sah freudig zum Himmel, dankte dem Vater,</l>
            <l>Eilte göttlich gestärkt in neue wartende Martern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Folgt ihm gläubige Seelen auf dem Wege der Leiden!</l>
            <l>Seht mit heiligem Zittern die Hände, die Sünder umfiengen,</l>
            <l>Die oft jammernden Kranken und Sterbenden Leben ertheilten,</l>
            <l>Die die Säuglinge herzten, mit drückenden Fesseln umwunden!</l>
            <l>Seht den Göttlichen ruhig der Mörder Urteil erwarten!</l>
            <l>Seht ihn blutig, entkleidt, geschlagen verspottet und elend!</l>
            <l>Seht das glänzende Antlitz mit Speichel und Tränen bedecket!</l>
            <l>Seht die heilige Scheitel mit spitzigen Dornen zerstochen!</l>
            <l>Und den Rüken auf welchen Gott unsere Sünden gewelzt hat</l>
            <l>Wunde bey Wunde, zerfleischt, ein schmähliches Kreutz auf der Schulter!</l>
            <l>Und, welch ein Anblik! Sünder, die mit dem allmächtigen Hauche</l>
            <l>Jesus vernichtete, wären sie nur nicht Würmer des Staubes,</l>
            <l>Wär' er nicht Sohn der Liebe, und Sohn des Vaters der Liebe,</l>
            <l>Creuzigen ihn, die Fülle des Segens, als Fluch als Verbrecher,</l>
            <l>Und durchboren die nach uns ausgerekt schmachtenden Arme</l>
            <l>Und die Füsse mit Nägeln: Seegen fließt mit dem Blute.</l>
            <l>Seegen auf die Mörder, wenn sie einst wehmütig fühlen</l>
            <l>Des Verbrechens Abscheulichkeit und Gnade erwinseln.</l>
            <l>Hört ihr Sünder alle, alle von Adam her, Sünder</l>
            <l>Hört wie der Gottmensch betet da sündhafte Brüder ihn tödten!</l>
            <l>Fleht er um Rache und Blut, fleht er den eyffernden Vater</l>
            <l>Um Seraphim und Engel, tausend bey tausend zu schlagen?</l>
            <l>Nein, er bittet: »Vater, vergib den Mördern des Sohnes!</l>
            <l>Unter der Finsterniß Macht verkennen sie mich den Messias.</l>
            <l>Viele von diesen Mördern, viele der sündigen Menschen</l>
            <l>Deren Sünden mich tödten, wird mein heiliger Donner</l>
            <l>Mein lebendiges Wort erschüttern, zerschmelzen und beugen.</l>
            <l>Wenn sie dann mit Wehmuth und Schaam, mit Seufzern und Tränen</l>
            <l>Am Creutz deines Sohnes hinknieen, winseln und jammern;</l>
            <l>Dann höre sie o Vater, vergieb ihnen, Vater! Erbarmer!</l>
            <l>Dann werd ich vom Creutze mit sanftem holdseeligem Lächeln</l>
            <l>Ihnen die blutigen Hände reichen, ins Leben sie ziehen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sünder fallt nieder und betet ihn an den Abgrund der Liebe!</l>
            <l>Sonst wenn er wiederkommt wird dis barmherzig tränende Auge</l>
            <l>Richterlich funkeln, die Miene des Mitleids Tode verkündgen.</l>
            <l>Dann rekt er die blutige Hand über schnöde Geschöpfe,</l>
            <l>Klagt euch an als Verbrecher und schwört bey des Ewigen Namen:</l>
            <l>Ihr seyd ewig verflucht, verflucht zum ewigen Tode!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fern von Jesu Creutz steht ein verachteter Hauffe</l>
            <l>Weniger Edlen, welche voll Schmerzen Seufzer nur lispeln.</l>
            <l>Ein ehrwürdiger Schimmer zwar vom Verzagen verdunkelt,</l>
            <l>Aber doch heilig, fließt um die Stirn der besten der Mütter.</l>
            <l>Welche Feder ist fähig, ihre Empfindung zu schildern!</l>
            <l>Keine Minute verliert ihn ihr Blik, und schneidende Schwerter</l>
            <l>Fahren bey jedem Gedanken durch ihr offenes Herz hin.</l>
            <l>Jede blutende Wunde des Sohnes blutet ihr doppelt!</l>
            <l>Alles ist ihrem Geiste jetzt ein entsetzliches Chaos.</l>
            <l>Matter spielen die Strahlen um jene goldgelbe Scheitel</l>
            <l>Des unschuldigen Jüngers, des Herolds der Liebe, Johannes.</l>
            <l>Wemüthig zittern Tränen auf seiner sorgenden Wange.</l>
            <l>»da der Busen, so lispelt er, welcher mir Gottesgedanken</l>
            <l>Als mein Haupt daran ruhte, durch jeden Pulsschlag ins Herz gab,</l>
            <l>Merklich erstarrt er, röchelt und schwillt und die Farbe des Todes</l>
            <l>Todesblässe bedekt ihn – Seegnet mich heilige Ströme</l>
            <l>Aus seinen offenen Wunden! seegne mich brechendes Auge!</l>
            <l>Rede Herr, dein Mund öffnet sich, ich höre dich folgsam!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst zum Vater ein Blick, dann spricht er zur sterblichen Mutter:</l>
            <l>»dort ist Geliebte, dein Sohn, ein Mensch zwar, aber ein Liebling</l>
            <l>Deines sterbenden Sohnes, der jetzt zum Himmel zurückeilt.</l>
            <l>Du, Johannes, mein Bruder, dem noch mein zärtliches Herz wallt,</l>
            <l>Die mich mit Schmerzen gebar, übergeb ich dir sterbend zur Mutter.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber in welcher Gesellschaft hängt mein Jesus am Kreutze?</l>
            <l>Jesus in der Mitte zweyer ruchlosen Mörder!</l>
            <l>Und, erstaune Hügel des Todes, Oelberg erbebe!</l>
            <l>Ein verurtheilter Sclave, der vor sich heulende Nächte</l>
            <l>Einer Ewigkeit sieht, die mit namlosen Quaalen ihm drohet,</l>
            <l>Wagts der Unendlichkeit Vater, den Schöpfer der Hölle zu lästern?</l>
            <l>Jesus sieht ihm erhaben in seine knechtische Augen,</l>
            <l>Wie verächtlich der Mensch auf den Wurm der sich sträubet, herabsieht.</l>
            <l>Aber ein brennendes Feuer lodert im Busen des andern</l>
            <l>Mitgekreuzigten Sünders und schmelzt ihn in ernstliche Reue.</l>
            <l>Er fühlt, er fühlt sie die Gottheit des von der Welt so Verschmähten.</l>
            <l>Alle geübte Verbrechen fühlt er in ihrer Grösse,</l>
            <l>Und der Gedanke, daß er vor dem Antlitz des sterbenden Gottes</l>
            <l>Seine verdienten Straffen empfange, beuget ihn doppelt.</l>
            <l>Noch voll heimlicher banger Bemühung dem Forscher der Nieren</l>
            <l>Diese schamrothe Wange, dis furchtsame Aug zu verstecken:</l>
            <l>Hört er die Schmähungen welche sein Mitverurteilter ausspeyt,</l>
            <l>Und im heiligem Eiffer spricht er für den schweigenden Jesum;</l>
            <l>»billig leiden wir Straffen. Verdiente Nächte des Todes</l>
            <l>Rauschen über die Häupter, die Gott und Gesetze verkannten,</l>
            <l>Die die Stimme des Bluts der Unschuld nicht heilsam erschreckte.</l>
            <l>Aber, der göttliche Mann, wenn hat er sich sträflich vergangen,</l>
            <l>Hat ihn Judäa nicht selbst für einen Propheten gehalten?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hingerissen von Wehmuth wagt dann der blöde Verführte,</l>
            <l>Seine tränenden Augen zum Trohne der Gnaden zu richten,</l>
            <l>Und sein innres Gefühl dem Gottmenschen selber zu beichten.</l>
            <l>Mit Schaamglühender Wange, zur Erde gehefteten Augen,</l>
            <l>Und leiser bebender Stimme redte der Schächer zu Jesu:</l>
            <l>»herr gedenke barmherzig an mich wenn du in dein Reich kommst!«</l>
            <l>Mit jenem mächtigen Blicke, der oft Verzagende stärkte</l>
            <l>Sah Jesus dem Schächer am Kreutz ins erbleichende Antlitz:</l>
            <l>»warlich, heute noch wirst du im Paradiese mit mir seyn!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch rollen Donner am finstern Olymp, noch triefen die Quaalen</l>
            <l>Von der geschwungenen Geissel welche den leidenden Sohn schlug.</l>
            <l>Und jetzt winkte Jehovah, die Erde stand still, und die Sonne</l>
            <l>Hüllte ihr Antlitz in Nebel. Finsterniß dekte die Flächen,</l>
            <l>Nächte die Thäler und blasse Dämmrung die Spitzen der Berge,</l>
            <l>Daß nicht die Leiden des Mittlers ein Auge des Spötters erblickte.</l>
            <l>Kannst du entsetzlicher quälen finstre grundlose Hölle,</l>
            <l>Wo in tausend unendliche Wirbel der Quaal und Verzweiflung,</l>
            <l>Das Geheul des Sturmwinds Gottesvergessene schleudert,</l>
            <l>Als in dem Meere von Nächten immer bänger und bänger</l>
            <l>Der Erlöser gequält wird, sich windet und blutet und jammert?</l>
            <l>Seufzer, gebrochene Worte, Stimmen der Angst und Verzweiflung</l>
            <l>Schallen lange drey Stunden vom Kreutz in die rauschende Nacht hin.</l>
            <l>Brüllende Donner mischen bisweilen sich unter die Klagen,</l>
            <l>Unter zerschmetternden Blitzen krachet die furchtbare Sonne.</l>
            <l>Einsam heulen Orcane: nun schweigt das Getümmel der Städte,</l>
            <l>Und das Rauschen der Flüsse die sich nach Golgatha drängten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, wenn der blühende Knabe voll Unschuld, auf seinem Lager</l>
            <l>An der Seite des besten Vaters von Träumen geschreckt wird,</l>
            <l>Und auf dem stürmenden Meere von brausenden Wellen geschleudert,</l>
            <l>Seinen Retter und Vater, der ihm die Hand reicht, verlieret:</l>
            <l>Oder, wenn er im Traume, vom Gipfel des höchsten Gebirges</l>
            <l>Mit dem rollenden Sande schnell weggerissen, herabstürzt,</l>
            <l>Und vergeblich den Vater, der ihm nicht helfen kann, anschreyt,</l>
            <l>Dann plötzlich erwacht, und zitternd den Vater erblicket,</l>
            <l>Dann mit zärtlichen Tränen ihn kindlich umhalset und küsset,</l>
            <l>Und halb Wemuth halb Freude: Wo warst du, Vater? ihn anredt:</l>
            <l>So erwachte jetzt Jesus aus den betäubenden Quaalen,</l>
            <l>Rang seine Klagen zum Vater, die Täler hallten sie wieder:</l>
            <l>»gott, mein Gott, warum hattest du mich in der Hölle verlassen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der Strahl seiner Gottheit, der ihn zu verlassen schien, kam jetzt</l>
            <l>In die verschmachtende Menschheit zurük und mit ihm Entzüken.</l>
            <l>Wie in den äussersten Ländern Europens unter dem Nordpol,</l>
            <l>Wo ein ewiges Eiß die steinerne Erde bedecket,</l>
            <l>Wo die matten Stralen der weitentlegenen Sonne,</l>
            <l>Wenn sie im Eise sich spiegeln, schon Freuden des Sommers erwecken:</l>
            <l>Wenn da die schwerbelasteten Flügel halbjähriger Nächte</l>
            <l>Langsam, der mächtigern Sonne die ferne herannaht, entfliehen,</l>
            <l>An ihre Stelle Dämmrung tritt, die Mutter des kommenden Tages:</l>
            <l>Wie dann die Einwoner wenn sie das Antlitz der Sonne erblicken,</l>
            <l>Mit lauten Jubeln sie seegnen, da freudiges Lächeln</l>
            <l>Wie eine Sonne sich auf den vergnügten Gesichtern verbreitet:</l>
            <l>So verscheuchten die wiederkehrenden Strahlen der Gottheit,</l>
            <l>In der Seele des Mittlers die schwarzen Todesgedanken,</l>
            <l>Und die Bilder der Hölle, die Schrecken die ihn umringten.</l>
            <l>Nun sah er mit lachendem Auge die Erde versönet;</l>
            <l>Und das göttliche Werk der andern Schöpfung vollendet.</l>
            <l>Fern entzükten sein Ohr die Hallelujah der Himmel</l>
            <l>Und der lispelnde Dank der heiligen Seelen der Väter.</l>
            <l>Jetzt rief er der Schöpfung die Botschaft des Friedens entgegen:</l>
            <l>Es ist vollbracht! und die Täler, das Echo schallte sie wieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber wer naht sich dem Creutz in furchtbares Dunkel gehüllet,</l>
            <l>Welche magre Gestalt mit mördrisch funkelnden Augen?</l>
            <l>Sie tritt beym Siegesthor Jesu zurück und staunt und erbebet</l>
            <l>Hört der Hölle Geheul, wie ein Ueberwundener heulet,</l>
            <l>Sieht den Teuffel im Meere des Todes verzagen und wüten,</l>
            <l>Wendt sich zu fliehn, kehret wieder, flieht wieder, steht tiefsinnig stille,</l>
            <l>Sieht im Antlitz des Mitlers Züge der Freuden des Sieges:</l>
            <l>Brennet vor höllischer Wuth, winkt den verzagenden Teuffeln,</l>
            <l>Hebt den knöchernen Arm, läßt ihn sinken, doch wagt sie es wider,</l>
            <l>Und will den tödlichen Streich zum Haupte des Gottmenschen führen,</l>
            <l>Doch keine Macht des Todes raubt Jesu Christo das Leben,</l>
            <l>Er übergiebt es freywillig zum Opfer dem himmlischen Vater.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»vater, zittert darauf des Mittlers sterbende Stimme:</l>
            <l>Ich befehl meinen Geist in deine barmherzige Hände!«</l>
            <l>Langsam verleschet das Feuer in seinen freundlichen Augen,</l>
            <l>Blässer werden die Lippen, blässer die lieblichen Wangen,</l>
            <l>Matter sinket das Haupt auf die blutigen Schultern herunter:</l>
            <l>Eiß wird sein Blut, nicht mehr klopfet das göttliche Herz und der Pulsschlag,</l>
            <l>Und – meine Seele weigert sich, den Gedanken zu denken:</l>
            <l>Gott, der Unsterbliche stirbt: er neiget sein Haupt und verscheidet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die Erde steht still, der Jubelthon himmlischer Sänger</l>
            <l>Schweiget, die Sonne wird Nacht. In untersten Tieffen der Hölle</l>
            <l>Brüllt der Donner furchtbar: der Gottmensch stirbt! und sie heulet.</l>
            <l>Selbst der Tod erbebt vor seinem begangenen Morde.</l>
            <l>Orcane zersprengen die Vesten der Erde, sie wartet</l>
            <l>Wenn ihr der Richter befielet die Mörder des Sohns zu verschlingen.</l>
            <l>Traurig, doch voll heil'ger Verehrung der Winke des Ew'gen,</l>
            <l>Stehen die Cherubim fertig mit flammenden hauenden Schwerdtern,</l>
            <l>Die rebellischen Menschen tausend bey tausend zu tödten:</l>
            <l>Doch der Tod des göttlichen Mittlers versönet den Vater!</l>
            <l>Seht der Vorhang des Tempels zerreißt und öffnet euch Sündern</l>
            <l>Ganz das Heilige, welches die Priester mit Zittern betrachten:</l>
            <l>Mit ihm zerreisset die Handschrift unserer Sünden, die Ketten</l>
            <l>Des Gesetzes und Todes, es bricht der Stab Mosis des Treibers!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welches ein frohes Getümmel entsteht in den Hügeln des Oelbergs!</l>
            <l>Wie! verschlossene Gräber eröfnen sich, Todte erwachen,</l>
            <l>Heilig glänzen die Scheiteln, himmlisch wie Seraphen glänzen;</l>
            <l>Lächelnd winken sie ihren jetzo noch irdischen Brüdern</l>
            <l>Ihre Seeligkeit zu, und die Versönung des Vaters</l>
            <l>Und das Entzücken der Himmel über der Menschen Erlösung.</l>
            <l>»heil euch, heilige Lehrer! kommt in die Hütten der Sünder,</l>
            <l>Lehret uns göttliche Dinge, warum verweilet ihr draussen?«</l>
            <l>Aber sie lächeln, und sehen zum Himmel und glänzend entfliehn sie,</l>
            <l>Zeigen sich andern, verschwinden und lassen Stralen zurücke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch hängt Jesus am Creutz in Mitternächtigen Dunkel,</l>
            <l>Hängt verlassen von seinen Freunden und Brüdern und Jüngern.</l>
            <l>Doch es stehen erstaunt noch einige fühlbare Herzen,</l>
            <l>Jammern und weinen um ihn, sie schlagen zerknirscht und wehmüthig</l>
            <l>An ihre schwellende Brust. Hier ruft der Hauptmann, ein Heide:</l>
            <l>Wahrlich dieser ist Gottes Sohn! und andere stammlen</l>
            <l>Weinend und klagend ihm nach: Warhaftig er war ein Sohn Gottes!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weinet nicht, edele Seelen! sehet, es hat überwunden</l>
            <l>Vom Stamme Juda der Löwe, und die Versönung vollendet.</l>
            <l>Zwar der göttliche Leib sinkt unter die modernden Todten,</l>
            <l>Sinkt in den Schooß der Erde, die ihren Schöpfer verhüllet.</l>
            <l>So starb die glühende Rose, als sie ein heulender Nordwind</l>
            <l>In den Staub herabwarf, und ihre geruchreichen Blätter</l>
            <l>Mit den Blättern stachlichter Disteln und niedriger Kletten</l>
            <l>Traurig vermischte und ihnen Saft und Farbe verwehte.</l>
            <l>Zwar seht ihr den göttlichen Mann nicht mehr wohlthätig herumziehn,</l>
            <l>Sondern, er ist ein Entschlafner, ein Bürger des Reiches der Schatten.</l>
            <l>Aber Jehovah wird seine Seele nicht in der Hölle</l>
            <l>Seinen Leib der Verwesung, dem Wurm zur Beute nicht lassen.</l>
            <l>Ein hellglänzender Leib mit himmlischer Klarheit verkläret</l>
            <l>Wird aus dem dumpfen Grabe umgeschaffen hervorgehn.</l>
            <l>Und nach vierzig Tagen wird der verklärte Messias</l>
            <l>Auf dem blutigen Berge, wo er zur schrecklichsten Tieffe</l>
            <l>Schmählicher bitterer Leiden, zum Grabe des Todes herabsank,</l>
            <l>Zu der höchsten unabsehbaren Maiestät Gottes</l>
            <l>Vom versöhnten Vater herrlich erhöhet erscheinen.</l>
            <l>Eine blitzende Wolke wird mit ihm vor euren Augen</l>
            <l>Wegrauschen; tiefes Erstaunen wird dann eure Tränen um Jesum</l>
            <l>Halb noch im Auge vertroknen, und eure Seufzer ersticken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, welch ein göttliches Licht verbreitet sich um mich?</l>
            <l>Meinem staunenden Blicke dämmert mit mächtigem Schauer</l>
            <l>Eine heilige Zukunft; laßt uns mit Ehrfurcht hinabsehn!</l>
            <l>Welche festliche Stille herrscht auf dem wartenden Erdkreiß!</l>
            <l>Stiller lag nicht das Chaos, eh es vom Schöpfer gebildt war.</l>
            <l>Schauervolle Dämmrung lagert sich auf den Flächen,</l>
            <l>Schwarze, schwangere Wolken wölben den fliehenden Himmel.</l>
            <l>Ein entsetzliches Murmeln braust vom rebellischen Weltmeer</l>
            <l>In das Ohr des schüchternen Wandrers der still steht und bebet,</l>
            <l>Und sich platt auf die Erde, die ihm zu zittern scheint, hinwirft.</l>
            <l>Sollte der festliche Tag des Weltgerichts etwa herannahn?</l>
            <l>Sollte das Ende der Welt uns mit dem Anzuge drohen?</l>
            <l>Ja mich dünkt, ich höre die fernen rollenden Donner,</l>
            <l>Und den durchdringenden silberthönenden Schall der Posaune.</l>
            <l>O wie zerschneidt sie das innerste Mark der Kinder von Adam</l>
            <l>Die den göttlichen Sohn am Stamm des Creutzes verkannten!</l>
            <l>Mit wildströmendem Auge sehn sie den offenen Himmel.</l>
            <l>Jesus fähret herab mit majestätischer Hoheit,</l>
            <l>Cherubim um ihn. Neben ihm jauchzende Seelen der Väter.</l>
            <l>Vor ihm zersprengte Gräber und auferstehende Todten.</l>
            <l>Hinter ihm folgen die Todes-Engel in furchtbarem Zuge,</l>
            <l>Die mit blitzenden Schwerdtern den heulenden Gottlosen dräuen.</l>
            <l>Unter seinen Füssen krümmen sich Gottesverächter.</l>
            <l>Elemente zerschmelzen und gränzlose Welten verbrennen.</l>
            <l>Ein durchdringender Thon der Jubel reisset mein Ohr hin,</l>
            <l>Es sind gläubige Fromme, die hier um den Weltsöner weinten,</l>
            <l>Die, wie geläutertes Gold aus grossen Trübsalen kamen,</l>
            <l>Die im Blute des Lammes ihre Kleider gewaschen.</l>
            <l>Jetzo fliehen sie auf den Flügeln der tragenden Engel</l>
            <l>In die Arme des Richters der sie mit Lächeln empfänget.</l>
            <l>Namenloses Entzücken durchströmt ihre offene Herzen,</l>
            <l>Denn er wischt ihre Tränen von ihren Wangen zu Perlen.</l>
            <l>Jeder Seufzer der noch auf der beklommenen Brust saß,</l>
            <l>Als der Richter des Fleisches auf einer Wolke sich zeigte,</l>
            <l>Wird jetzt zum Hallelujah: sie sitzen auf goldenen Trohnen,</l>
            <l>Halten mit Jesu Gericht und eilen mit Jesu zum Himmel,</l>
            <l>Wo sich ewige Freuden in einander verlieren,</l>
            <l>Wo bald diese bald jene unendliche seelige Aussicht</l>
            <l>Unsere Augen hinreißt, und unser Hallelujah reitzet.</l>
            <l>Weinet nicht edele Seelen! der für euch am Creutz starb, lebt ewig,</l>
            <l>Herrscht ewig zur Wonne aller begnadigten Sünder!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
