<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Immer weiter komm' ich auf meinem furchtbaren Wege,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">2104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-567 2-485 3-567 4-485</measure>
        <measure type="syllables">31654</measure>
        <measure type="tokens">19394</measure>
        <measure type="characters">119106</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Immer weiter komm' ich auf meinem furchtbaren Wege,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Immer weiter komm' ich auf meinem furchtbaren Wege,</l>
            <l>Immer näher zum Tode des Sohns. Ach, wär's nicht der Liebe</l>
            <l>Tod, den sie starb von dem Anbeginne der Welt, so erläg' ich</l>
            <l>Unter der Last der Betrachtung! Auf beiden Seiten ist Abgrund!</l>
            <l>Da zu der Linken: Ich soll nicht zu kühn den Göttlichen singen!</l>
            <l>Hier zu der Rechten: Ich soll ihn mit feirlicher Würdigkeit singen!</l>
            <l>Und ich bin Staub! O Du, deß Blut auf Golgatha strömte,</l>
            <l>Dessen Allgegenwart mich von allen Seiten umringt hat,</l>
            <l>Du erforschest meine Gedanken! Du siehest es Alles,</l>
            <l>Was ich denke, vorher, Du Naher! ja, selber kein Wort ist</l>
            <l>Mir auf der Zunge, das Du nicht wissest. Mein Gott, mein Versöhner!</l>
            <l>Leite mich, mein Versöhner, und wenn ich strauchle, vergieb mir's!</l>
            <l>Deines Lichts </l>
            <l>Ist dem Erkenntnißbegierigen, ist dem Durstenden Fülle!</l>
            <l>Von dem Throne, der sonst, die hellste sichtbare Schönheit,</l>
            <l>Leuchtete, nun in schreckenerschaffende Nächte gehüllt stand,</l>
            <l>Einsam stand, um den jetzt kein Unsterblicher feirte,</l>
            <l>Außer daß von der weithinbebenden untersten Stufe</l>
            <l>Knieend, mit betendem Auge, mit banggerungenen Händen,</l>
            <l>Starr vor Erwartung, der erste der Todesengel emporsah:</l>
            <l>Von dem Throne schaute mit ungewendetem Antlitz</l>
            <l>Auf den göttlichen Sündeversöhner Jehovah herunter.</l>
            <l>Durch die helleren Stäubchen, die Sonnen, die dunklern, die Erden,</l>
            <l>Durch die verstummte Natur, mit Blicken, von Dem nur verstanden,</l>
            <l>Dem nur gefühlt, auf den sie vom Auge des Ewigen strömten,</l>
            <l>Schaut' er hinab. Es empfindet den Blick des richtenden Vaters</l>
            <l>Jesus Christus, weiß, daß Jehovah noch nicht versöhnt ist,</l>
            <l>Weiß es und fühlt's unaussprechlich, durchströmt von des näheren Todes</l>
            <l>Schauer. Es zittern in ihrem verborgensten Leben die Welten.</l>
            <l>Banger, trüber, verstummender stehn die Unsterblichen alle</l>
            <l>Bei der Empfindung des Sohnes, die mit mehr Todesblässe</l>
            <l>In des Göttlichen Antlitz stieg. Dem müden Auge,</l>
            <l>Das zu brechen begann, entsanken verlöschende Blicke,</l>
            <l>Fielen auf sein Grab, das gegen Golgatha über</l>
            <l>Einsam, unter alternden Bäumen, in Felsen gehaun lag.</l>
            <l>»todesschlummer, bald wird Dich mein Leib dort schlummern!« so dachte</l>
            <l>Jesus Christus, indem sein Blick an dem Grabe verweilte,</l>
            <l>»darum nahm ich ihn an, den Leib von Staube! Verwesen</l>
            <l>Soll er nicht; doch soll er entschlafen liegen. Mein Vater,</l>
            <l>Trockne die Thränen von Deren Gesicht, die dann um mich weinen!</l>
            <l>Ausgesöhnter, erbarme Dich ihrer, sie weinen um Jesus,</l>
            <l>Deinen Eingebornen! Erbarme Dich ihrer, wenn nun auch</l>
            <l>Ihre letzte Stunde von Dir zu ihnen gesandt wird!</l>
            <l>Heiliger Vater, erbarme Dich Aller, die an den Geliebten,</l>
            <l>Deinen ewigen Sohn, den Gottgeopferten, glauben,</l>
            <l>Wenn in diesem Glauben nun auch mit dem Tode sie ringen!</l>
            <l>Ach, ich fühl' ihn, fühle den Tod! Des Ewigen Schrecken</l>
            <l>Trägt er! er ist ein Schwert in der Hand des Allmächtigen! furchtbar</l>
            <l>Ist er! Zwar sie werden, was ich empfand, nicht empfinden:</l>
            <l>Sie sind endlich; allein aus dem Meer, in welches ich sinke,</l>
            <l>Kann </l>
            <l>Einige – göttlicher Vater, Du hast es also beschlossen –</l>
            <l>Einige werden entschlummern, es werden Einige sterben,</l>
            <l>Einige Deiner Geliebten, o Vater, des Todes sterben!</l>
            <l>Vater, Vater, erbarme Dich Aller, die dürstend nach Hilfe,</l>
            <l>Die in des Todes Kampf um Labsal, um Gnade Dich anflehn!</l>
            <l>Derer, die aus viel Trübsal ihr müdes Leben dem Grabe</l>
            <l>Brachten, in Dürftigkeit lebten und dennoch Dich nicht verkannten;</l>
            <l>Die, wie schuldlos sie waren, mit Schmach der Sünder befleckte;</l>
            <l>Die, den Freunden getreu, die Feinde segneten, Demuth,</l>
            <l>Liebe der Brüder und Liebe der Menschen durch Handlungen zeigten;</l>
            <l>Derer, die, unverblendet von Ehr' und Reichthum und Hoheit,</l>
            <l>Gutes zu thun sie brauchten und sie zu entbehren vermochten;</l>
            <l>Aller, die, nach den verschiednen von Dir gegebenen Gaben,</l>
            <l>Weniger oder mehr Anlasse, durch welchen die Vorsicht</l>
            <l>Sie anlockte, mit reiner, mit herzlicher Liebe Dir dienten:</l>
            <l>Derer erbarme Dich, Vater, in ihrer letzten Stunde!</l>
            <l>Wenn ihr Auge nun auch zu brechen beginnt, die Verwesung</l>
            <l>Ihren Leib verlanget, der Schöpfer die Seele: dann sende</l>
            <l>Deine Tröstung, den Geist, der unaussprechlich in ihnen</l>
            <l>Bete, bis über das, so sie kannten und baten, Du sie</l>
            <l>Ueberschwänglich erhörst und zu Deiner Ruhe sie einführst.</l>
            <l>Gott der Liebe, mein Vater, um dieser quellenden Wunden,</l>
            <l>Dieser blutigen Krone, die meiner Schläfe sich eingrub,</l>
            <l>Dieser Todesangst, die mir die Gebeine durchschüttert,</l>
            <l>Dessen, was ich litt, jetzt leide, noch leiden werde,</l>
            <l>Dieser Liebe willen, mit der ich, erniedrigt zum Tode,</l>
            <l>Bis zu dem Tod am Kreuze, das Heil der Menschen vollende:</l>
            <l>Hör mich und laß, die ich liebe, getreu bis ans Ende mir bleiben,</l>
            <l>Trostvoll sterben, den Lohn der Ueberwinder empfangen!«</l>
            <l>Also dacht' und betet' in sich </l>
            <l>Anfang starb, der Herr, barmherzig und gnädig und duldend,</l>
            <l>Voller Güte, voll Treu'! der ewige Hohepriester</l>
            <l>Betete so, da er jetzt zu dem Allerheiligsten einging.</l>
            <l>Aber er wandte vom Grabe sein menschenliebendes Auge</l>
            <l>Gegen das todte Meer, wo Adramelech und Satan</l>
            <l>Lagen. So wie sich der Blick des sterbenden Gottversöhners</l>
            <l>Wandte, so ward von fliegendem erderschütternden Schrecken</l>
            <l>Bis in die nächtliche Tiefe des todten Meers er begleitet.</l>
            <l>Und da sanken die beiden Verworfnen zur niedrigsten Stufe</l>
            <l>Ihres Elends hinab. Der Rathschluß Gottes in Eden:</l>
            <l>Jesus soll der Schlange den Kopf zertreten! er wurde</l>
            <l>Nun vollendet. Seitdem der Gottversöhner am Kreuze</l>
            <l>Blutete, fühlte die Hölle des Ueberwinders Gerichte.</l>
            <l>Aber vor Allen empfanden sie Adramelech und Satan.</l>
            <l>Satan, indem er vor Qual der unterirdischen Felsen</l>
            <l>Einen zermalmt' und kaum mit schwerem dumpfen Gebrülle</l>
            <l>Stammeln konnte, begann: »Fühlst Du sie wie ich, die entflammte</l>
            <l>Unversöhnliche Qual, die in jeden Abgrund des Herzens</l>
            <l>Tod auf Tod mir, ewigen Tod, stets heißer hinabstürzt?</l>
            <l>Sieh, ich will, Du verruchter, gerichteter, ewiger Sünder,</l>
            <l>Ich, wie Du, ein verruchter, gerichteter, ewiger Sünder,</l>
            <l>Ihre schwarze Gestalt, so viel ich vermag, Dir beschreiben.</l>
            <l>Zwar sie hat nicht Bilder genug, die unterste Hölle,</l>
            <l>Meine Qualen Dir ganz, so ganz, wie ich's dürfte, zu zeigen;</l>
            <l>Dennoch höre, Verruchter, mich! Wenn Du etwa nicht Alles,</l>
            <l>Was ich empfind', empfindest, so soll das, was ich Dir sage,</l>
            <l>Elend genug Dich machen! mit mir sollst Du es empfinden</l>
            <l>Oder es doch, als künftig, mit starrenden Ahndungen fürchten!</l>
            <l>Höre: So sehr hat mich mein Jammer niedergeworfen,</l>
            <l>Daß mich sogar nicht Deiner Qual Anschaun mehr froh macht!</l>
            <l>Wie ich erniedriget bin, so ward ich niemals erniedrigt!</l>
            <l>Siehe, so tief, daß ich's mit grimmigem Zagen bekenne!</l>
            <l>Ja, </l>
            <l>Was bin ich? Das schwärzste der Ungeheuer des Abgrunds!</l>
            <l>Ganz, ganz unten lieg' ich, auf mir die Hölle! von jeder</l>
            <l>Seiner Qualen beladen! von allen seinen Gerichten</l>
            <l>Ueberlastet! Und hat </l>
            <l>In dies tiefste der Gräber mit seinem Donner zu werfen</l>
            <l>Würdig geachtet? Ein Engel gebot uns, zu fliehn, und wir flohen!</l>
            <l>Und in wessen Namen gebot's der Gesendete Gottes?</l>
            <l>O, was ist es in mir? was vor ein neues Gericht ist's,</l>
            <l>Das mir drohet? Ich darf den erhabnen Namen nicht nennen!</l>
            <l>Und er stirbt itzt vielleicht, in dessen Namen wir flohen!</l>
            <l>Den wir verfolgten! Ein neuer, ein flammender Pfeil des Verderbens</l>
            <l>Fliegt mit diesem Gedanken mir durch das unsterbliche Leben!</l>
            <l>Nacht umringt mich an Nacht! Ich sehe von dem Geheimniß</l>
            <l>Nicht den flüchtigsten Schimmer! Auch dies ist Elend! ha, Alles,</l>
            <l>Alles um mich ist Elend, und ich sein ewiges Opfer!</l>
            <l>Selbst die Hoffnung, vernichtet zu werden, die grimmige, schwache,</l>
            <l>Quälende Hoffnung, auch sie ist ganz dem Verworfnen verschwunden!</l>
            <l>Werdet zu Chaos, zu Nacht, zu der Höll', Ihr Welten, und Himmel</l>
            <l>Du, fallt über mich her! deckt mich vor dem Zorne der Allmacht!«</l>
            <l>Adramelech, der niedergeschmetterte Stolze, vermochte</l>
            <l>Kaum mit röchelnder Angst, mit verzweifelndem Blicke zu sagen:</l>
            <l>»hilf mir, ich flehe Dich an, ich bete, wenn Du es forderst,</l>
            <l>Ungeheuer, Dich an!« (Er faßt', indem er es brüllte,</l>
            <l>Satan mit eisernem Arm.) »Verworfner schwarzer Verbrecher,</l>
            <l>Hilf mir! ich leide die Pein des rächenden ewigen Todes!</l>
            <l>Vormals konnt' ich mit heißem, mit grimmigem Hasse Dich hassen;</l>
            <l>Jetzt vermag ich's nicht mehr! Auch das ist herrschender Jammer!</l>
            <l>O, wie bin ich zermalmt! Ich will Dir fluchen und kann nicht!</l>
            <l>Fluchen, daß ich um Hilfe Dir flehte! Vielleicht war ein Tropfen</l>
            <l>Lindrung darin, wenn ich mit flammender Rache Dir fluchte!</l>
            <l>Aber ich will es, ich will's!« Ruft's, stürzte zurück, lag stumm da.</l>
            <l>Also empfanden die Beiden des Ueberwindenden Allmacht.</l>
            <l>Weit war ausgestreckt ihr zerschmetternder Arm. Die andern</l>
            <l>Stolzen Empörer empfanden sie auch. Die unterste Hölle</l>
            <l>Hallte vom dumpfen Geheul gestürzter Verzweiflungen wider.</l>
            <l>Aber enthüll, Sionitin, der qualbelasteten Hölle</l>
            <l>Tiefen nicht weiter! Ein anderer Schauplatz heiliger Wehmuth,</l>
            <l>Voll Anbetung und jenes Todes, der unsern versüßt hat,</l>
            <l>Voll von göttlicher Huld, der Schauplatz öffnet vor Dir sich!</l>
            <l>Jesus wandte sein Auge vom todten Meer, und er schaute</l>
            <l>Auf die Schaaren, die ihn von allen Seiten umringten,</l>
            <l>Standen, knieeten, dachten, verstummten, beteten, weinten.</l>
            <l>Und ein mächtig Gefühl der ewigen Liebe durchschauert</l>
            <l>Jesus Christus. Der Blick des Gottversöhners verweilte</l>
            <l>Bei den Seelen am Längsten, die keine sterbliche Hütte</l>
            <l>Noch betreten, noch den Staub nicht geheiliget hatten.</l>
            <l>Denn es nahte sich einer der festlichen Augenblicke,</l>
            <l>Die auf einmal die Erde mit vielen edleren Seelen</l>
            <l>Segnen, und die mit daurender Macht Jahrhunderte bilden.</l>
            <l>Zwar nicht immer strömte der Ruf von dem, was sie thaten,</l>
            <l>Mit den Jahrhunderten fort; allein die mächtige Wirkung</l>
            <l>Ihres Beispiels, welches an ihnen der lernende Freund sah,</l>
            <l>Wieder dem Enkel es zeigte, verflicht in die Thaten der Nachwelt,</l>
            <l>Zwar insgeheim, doch gewiß sich. So bleibt vom gesunkenen Wurfe</l>
            <l>Auf der Fläche der Wasser ein ausgebreiteter Kreislauf.</l>
            <l>Aber eh noch die Seelen, der Segen der festlichen Stunde,</l>
            <l>Von den Engeln zu ihrer Geburt in das sterbliche Leben</l>
            <l>Wurden geführt, begann der edelsten eine die Zweifel</l>
            <l>Ihrer Gedanken bei sich zu entwickeln. Ein Schimmer vom Lichte,</l>
            <l>Welches sie in der Verweilung auf Erden heiligen sollte,</l>
            <l>Senkte sich sanft in sie nieder. So dachte der Ewigkeit Erbin:</l>
            <l>»immer empfind' ich es mehr, daß </l>
            <l>Denn wie die Sonnen des Sternengefilds, von welchem wir kommen,</l>
            <l>So unzählbar, so mächtig, doch mit viel milderem Einfluß,</l>
            <l>Strahlen aus seinem Gesicht die unerforschten Gedanken.</l>
            <l>Aber er ist noch anders als unsere Freunde, die Engel,</l>
            <l>Ach, er ist wie die Menschen, die ihn umgeben, gestaltet!</l>
            <l>Doch die gleichen ihm auch an Gestalt nur. In ihrem Gesicht ist</l>
            <l>So was Trübes und Niedriges, etwas wider den Schöpfer!</l>
            <l>Ach, wer müssen sie sein, die Menschen? Wir sollen zu Menschen</l>
            <l>Kommen, wie sie in Leiber, die sterben müssen, gekleidet,</l>
            <l>Wenige Zeit so leben, dann näher zum Ewigen kommen!</l>
            <l>Sind noch andere Menschen, zu denen der Schöpfer uns sendet?</l>
            <l>Oder sind diese die Kinder Adam's? Wenn diese von Adam</l>
            <l>Stammen, so sind sie auch unsere künftigen Brüder. Doch scheint mir</l>
            <l>Dies die Erde nicht, welch' ich, als Adam geschaffen war, sahe.</l>
            <l>Denn die war viel herrlicher. Was Du, o Vater, beschlossest,</l>
            <l>Vater der Engel und Menschen, Dein göttlicher Wille geschehe,</l>
            <l>Und Dein Wille, Du Sohn des Vaters! Von Allem, was schwer ist</l>
            <l>Zu ergründen, ist mir am Schwersten zu fassen: Du leidest,</l>
            <l>Gottes Sohn! Da, wo Du erhoben über den Hügel</l>
            <l>Hingeheftet hängst, da scheint ein endliches Leben</l>
            <l>Dir aus Deinem Leibe zu quellen, Du selbst zu empfinden,</l>
            <l>Daß es dahinquillt. Und Ihr Engel, die ehmals die Fragen,</l>
            <l>Welch' ich Euch that, auflösten, verstummt der fragenden jetzo!</l>
            <l>Doch das fühl' ich in mir, daß dies wegströmende Leben,</l>
            <l>Dies Hinsinken des Leibes, der Dich, Du Göttlicher, einhüllt,</l>
            <l>Nahe mich angeht, näher vielleicht als die Seraphim angeht.</l>
            <l>Unaussprechlich lieb' ich ihn, mehr wie ich jemals noch liebte.</l>
            <l>Ach, wenn er mich mit eben der Liebe, die mich zu ihm hinreißt,</l>
            <l>Lieben könnte, so würd' er vielleicht den Flecken verbergen,</l>
            <l>Welcher, als ich an dem Stolze der Erstgeschaffenen Theil nahm,</l>
            <l>Mich entheiligte, würde für mich den Ewigen anflehn,</l>
            <l>Mir verzeihen und mich zu dem Anschaun Gottes erheben!</l>
            <l>Gott, vollende Dein Thun in mir, die Du schufest! Erfülle</l>
            <l>Ihr entflammtes, immer empfundenes, frommes Verlangen</l>
            <l>Nach Glückseligkeit! Du, nur Du, Unendlicher, Du bist</l>
            <l>Ihr Glückseligkeit! Dir sich nahen, ist ewige Wonne!«</l>
            <l>Also denkt sie und denkt's nicht umsonst. Gott, welcher von fern her</l>
            <l>Oft, was er thut, bereitet, er bildete also die Seele</l>
            <l>Zu dem Leben der Prüfung und zu dem ewigen Leben.</l>
            <l>Siehe, nun flog mit freudigem Schwunge die Zeit. Die erkorne,</l>
            <l>Von den Engeln gehoffte, nur von den Engeln gefeirte</l>
            <l>Stunde kam. Es stehn, auf das Kreuz gerichtet, erwartend,</l>
            <l>Voll von frommer heißer Begier, die künftigen Hüter</l>
            <l>Dieser Seelen, die jetzt dem sterblichen Leben sich nahten.</l>
            <l>Banger vor Freuden und bebender stehn die Hüter. Indem geht</l>
            <l>Von dem Auge des Gottversöhners der große Befehl aus,</l>
            <l>Mit dem Befehl ein Segen des Sterbenden: »Gehet und lebet,</l>
            <l>Glaubet und überwindet! Ich liebt' Euch, ehe die Welt ward!«</l>
            <l>Und die Engel führten sie fort. Sionitin, erzähle,</l>
            <l>Wie sie lebten, und wie sie dem großen Sündeversöhner,</l>
            <l>Jede nach ihren Gaben, im Pilgerleben sich weihten.</l>
            <l>Wirkungen von der neuen Empfindung, die sie erfüllte,</l>
            <l>Da sie sahn an dem Kreuze den Göttlichen, blieben in allen,</l>
            <l>Wuchsen, entwickelten sich, mit des sterblichen Lebens Begriffen</l>
            <l>Und den höhern der Gnade, die Jesus über sie ausgoß.</l>
            <l>Eine der schönsten unter den Seelen war Deine, Du edler,</l>
            <l>Frommer Jüngling, Timotheus. Denn Du warest noch Jüngling,</l>
            <l>Da Du mit feuriger Treu' der Gemeinen eine bewachtest.</l>
            <l>Willig nahm er die Botschaft von Jesus Christus, dem Todten</l>
            <l>Und dem Auferstandenen, an. Der Gewählte des Mittlers,</l>
            <l>Er, der Gerüstete gegen die Höhen, die sich erhuben</l>
            <l>Wider die Lehre von Jesus, dem Ueberwinder des Todes,</l>
            <l>Paulus brachte sie ihm aus jenem furchtbaren Lichte,</l>
            <l>Das von dem Herrn ihn erschreckte. Die schöne Seele des Jünglings</l>
            <l>Lernete freudigzitternd das ewige Leben und lehrt' es</l>
            <l>Tausende. Tausende lehrte sein Tod, da er unter der Würger</l>
            <l>Schwerte sank, bis ans Ende der Laufbahn standhaft, ein Leuchter</l>
            <l>In den Gemeinen, ein mächtiger Zeuge, wie Paulus und Kephas.</l>
            <l>Jesus nennet dereinst vor den Todten allen die Namen</l>
            <l>Seiner Zeugen und krönt sie dadurch mit der höchsten der Ehren.</l>
            <l>Früh empfing die erhabne Belohnung der Treuen Antipas.</l>
            <l>Denn der Richter der Welt, als er die Gemeinen aus Patmos</l>
            <l>Richtete, nannt' er Deinen unsterblichen Namen, Antipas!</l>
            <l>Denn mit fester Treu', mit reiner, brennender Liebe</l>
            <l>Hattest Du den Dulder geliebt, geliebt bis zum Tode!</l>
            <l>Hermas sang in Psalmen voll Wonn' und Thränen den Mittler,</l>
            <l>Sang den Entschlafnen, den Auferstandenen, Himmelerhobnen,</l>
            <l>Gottes Sohn, den Erbarmer der schwachen sterblichen Menschen,</l>
            <l>Gottes Sohn, den Todtenerwecker, den Richter der Welten.</l>
            <l>Seine Psalme sangen, verscheucht in einsame Höhlen,</l>
            <l>Christen, die aus den heiligen Chören feirender Brüder,</l>
            <l>Wenn sie dahin der Wille des Angebeteten winkte,</l>
            <l>Schnellgetödtet, ins höhere Chor der Vollendeten gingen.</l>
            <l>Phöbe verließ die Schranken, in die ihr Geschlecht sie einschloß.</l>
            <l>Feurig, Gutes zu thun und Seelen Gott zu gewinnen,</l>
            <l>Weiht sie sich einer ganzen Gemeine, zu lindern des Armen</l>
            <l>Elend, zu helfen dem Kranken, den Sterbenden aufzurichten,</l>
            <l>Ach, zu trösten mit Gottes Trost, mit der Salbung des Himmels,</l>
            <l>Mit weissagendem Laute von jenem Liede des Sohnes</l>
            <l>Droben am Thron den Müden vom Todeskampfe, zu zeigen</l>
            <l>Durch Hinwinken hinauf zu dem Erbe des Lichts – denn sie war schon</l>
            <l>Selig hier – dem Verstummten die Palmen der Ueberwinder.</l>
            <l>Also drang sie die Liebe zu Christus. Nur wenige Fromme</l>
            <l>Kannten sie; aber sie kannten die Engel des Herrn und die Todten.</l>
            <l>Jedem täuschenden Zweifel der falschen Weisheit entriß sich</l>
            <l>Endlich Herodion, kam zu dem göttlichsten unter den Lehrern</l>
            <l>Und erkannte, daß der, nicht mehr durch Wunder erhaben</l>
            <l>Als durch Wahrheit, den Willen des ewigen Vaters der Wesen</l>
            <l>Ganz und rein den sterblichen Söhnen der Todten eröffne,</l>
            <l>Und daß diesen wissen und thun zu dem Ewigen führe.</l>
            <l>Welchen krummen Wegen des dornichten Grübelns entklomm er,</l>
            <l>Eh er zum Lichte, das ihn von Gott umleuchtet', emporflog!</l>
            <l>Wie vergebens, wie ängstlich, wie tief in der Seele verwundet,</l>
            <l>Sann er, ehe zu leicht er des menschlichen Wissens Wagschal'</l>
            <l>Fand und die furchtbare Schwere sah der anderen Wagschal'!</l>
            <l>Epaphras ward ein mächtiger Beter. Mit Paulus gewürdigt,</l>
            <l>Wegen des ewigen Sohns an des Wüthrichs Kette zu liegen,</l>
            <l>Rang er für die Gemeinen in heißem Gebete. Der Segen</l>
            <l>Seines Gebets ergoß sich vor Allen auf die zu Kolossen,</l>
            <l>Seine Geliebten. Und war er bei ihnen, so wachet' er, kämpfte</l>
            <l>Und ermüdete nicht. Gott lohnt's dem Treuen. Sie trugen</l>
            <l>Früchte der Heiligung. Auch zu Laodicea erhielten</l>
            <l>Epaphras' brennender Eifer und seine Gebete noch lange</l>
            <l>Einige bessere Seelen in unverlöschender Liebe</l>
            <l>Zu dem Gekreuzigten. Aber zuletzt sank Laodicea</l>
            <l>Ganz in Laulichkeit hin. So lag es, als ihm von Patmos</l>
            <l>Jesus' Prophet das Todesurtheil des Richtenden sandte.</l>
            <l>Aber auch dieses war noch voll lockender Gnade. Noch wurde</l>
            <l>Diesen Sterbenden Leben gezeigt, noch weiße Gewande,</l>
            <l>Sie zu kleiden, noch ihnen die Krone der Ueberwinder.</l>
            <l>Persis war der Zärteren eine, die durch geheime</l>
            <l>Ungesagte Leiden ihr Gott zu der ewigen Ruh führt.</l>
            <l>Aber es flossen in ihrer Bekümmerniß Thränen des Himmels,</l>
            <l>Heilende Thränen, wenn sie in stillem Gebete zu Gott rief.</l>
            <l>Nichts für den Ruf, den halben und lauen Tugendbelohner,</l>
            <l>Oefter noch ihren Verfolger und schlangezüngichten Lästrer,</l>
            <l>That Apelles, sogar auch für die Ehre, des Weisen</l>
            <l>Beifall, nichts. Daß der Weise selbst, wie scharf er auch denke</l>
            <l>Und wie edel, doch nicht bis zur Absicht kenne die Handlung,</l>
            <l>Und die Handlung nur sichtbarer Leib, die Absicht ihr Geist sei,</l>
            <l>Dacht' er sich oft. Der Allsehende nur und jene Belohnung,</l>
            <l>Die er dem Reinen verheißt, der höhre Gedanke bestimmt' ihn,</l>
            <l>Der nur, wenn er zu handeln und nicht zu handeln es wagte.</l>
            <l>Flavius Clemens' Verdienst war nicht, daß er muthig dem Glanze,</l>
            <l>Den des Cäsar's Verwandtschaft ihm gab, sich entzog. Des Tyrannen</l>
            <l>Nicht zu achten, war leicht; allein da Weisere selber</l>
            <l>Ihn anklagten, er wälze sich in unrömischer Trägheit,</l>
            <l>Sei den Geschäften, der Ehre, dem Vaterlande gestorben,</l>
            <l>Und er dennoch, so sehr die zärtere Seele des Edlen</l>
            <l>Auch der Vorwurf rührte, sich ganz den Pflichten der Christen</l>
            <l>Weihete, Pflichten, die er für die ersten erkannt' und die höchsten:</l>
            <l>Macht' er sich, wie es ein Sterblicher kann, der Märtyrer Krone</l>
            <l>Würdig. Er hätte die Thaten, durch die er die Heiligen lehrte,</l>
            <l>Gerne näher am Throne gethan. Allein da er wußte,</l>
            <l>Unverstanden vom schmeichelnden Knecht und seinem Beherrscher,</l>
            <l>Würd' er dort umsonst für das Wohl der Menschen sich mühen,</l>
            <l>So entschloß er sich männlich, im engeren Kreise zu bleiben,</l>
            <l>Gutes, wo er es vermochte, zu thun und mehr der Betrachtung</l>
            <l>Seines Todes und mehr der unsterblichen Seele zu leben.</l>
            <l>Mit zu vielen Geschäften für Einen umringt und dennoch</l>
            <l>Niemals in ihrem Netze verstrickt, that Lucius eifrig,</l>
            <l>Was er sollte, nicht stolz darauf, nicht niedergeschlagen,</l>
            <l>Wenn er oft die Aehre der Saat, die er streute, nicht sahe.</l>
            <l>Sorgsam, ein weiser Käufer der Zeit, ersparet' er immer</l>
            <l>Stunden zu dem Gebet und der weltentfernten Betrachtung,</l>
            <l>Heilige Stunden. Und so entrann er ins ewige Leben.</l>
            <l>Enkelinnen, Euch reize Tryphäna's Wandel! Auch Ihr lebt</l>
            <l>Unter Heiden. Mit jener gereinigten edleren Liebe,</l>
            <l>Welche Tugend ist, liebte Tryphäna. Was schön ist und schätzbar,</l>
            <l>Hatte der Jüngling; aber ein Heide war er, entschlossen,</l>
            <l>So zu sterben. Tryphäna befürchtete viel von des Jünglings</l>
            <l>Leichtgewandten Beredsamkeit, mehr noch von seiner Liebe,</l>
            <l>Alles von ihrer. Die überwindet sie. Heitere Freude</l>
            <l>Wird schon hier die Belohnerin des frommen Entschlusses,</l>
            <l>Sich, die unsterblich ist, in diese Gefahr nicht zu wagen.</l>
            <l>Linus, von keinem Schimmer des Erdelebens zu täuschen,</l>
            <l>Unbezwingbar den Kleinigkeiten, in welche sich Fromme</l>
            <l>Selbst verstricken, und denen sie oft zu mühsam entrinnen,</l>
            <l>Linus, allein mit sich selbst und seines Herzens Erforscher</l>
            <l>Oder von Freunden entflammt, die reiner waren und edler,</l>
            <l>Liebte vor Allen, den Menschen mit jenem Maaße zu messen,</l>
            <l>Mit dem Deine Weisheit ihn mißt, Wort Gottes, Du Urquell</l>
            <l>Jedes höhren Gedankens und jeder bessern Empfindung,</l>
            <l>Liebte, Blumen zu streun auf das Grab und sich zu verlieren</l>
            <l>In der Auferstehung entzückenden seligen Aussicht.</l>
            <l>Von Trajanus, der hier sein edleres Herz befleckte,</l>
            <l>Weg in Banden geführet und von dem Todesurtheil</l>
            <l>Seines Verfolgers beladen, ertrug Ignatius freudig</l>
            <l>Jesus', des Gottgeopferten, Schmach. Kein niedriger Vorwurf</l>
            <l>Wag' es, die hohe Seele des gottgeweihten Gerechten</l>
            <l>Anzuklagen, er habe zu sehr nach der Ehre gerungen,</l>
            <l>Welche das Haupt der Märtyrer krönt. Nur Söhne des Unsinns</l>
            <l>Und des Lasters können's zu sehr, wofern sie es können.</l>
            <l>Wie er war aufgegangen, so ging Ignatius unter,</l>
            <l>Leuchtend mit Lebensergusse. Wie theuer dem Christen des Lebens</l>
            <l>Letzte Zeit sein müsse; was, schon an dem Ziele der Sieger,</l>
            <l>Was er, obwol bedeckt mit dem müdesten Schweiße der Laufbahn,</l>
            <l>Für die Genossen des Streits und der großen Belohnung noch thue,</l>
            <l>Lehret er uns. Er stärkte zum ewigen Leben die Brüder,</l>
            <l>Welch' ihn geleiteten, einmal ihn noch zu sehn und zu segnen.</l>
            <l>Die sein freudeweinendes Auge nicht sieht, die ermahnt er,</l>
            <l>Tröstet, entflammt er durch Boten zur Liebe des Gottversöhners,</l>
            <l>Bis in der Schauenden Kreis er tritt, und Thier' ihn zerreißen.</l>
            <l>Heiden blieben die Eltern der jungen Claudia, Heiden</l>
            <l>Ihre Brüder, die Schwestern. Ein redlicher Mann war ihr Vater,</l>
            <l>Sanft die Mutter, und liebenswürdig die Schwestern und Brüder.</l>
            <l>Claudia liebt sie und wird von ihnen geliebet; allein sie</l>
            <l>Thut es, wird eine Christin und bleibt in dem Glauben und stirbt so.</l>
            <l>Fern von der Welt – nicht immer ist menschenfeindlicher Trübsinn,</l>
            <l>Von der Welt sich entfernen – vereinigte Amplias weise,</l>
            <l>Mit tiefsehender Kenntniß der menschlichen Schwächen, entflammten</l>
            <l>Daurenden Eifer, dem großen erstaunungsvollen Gesetze:</l>
            <l>Seid vollkommen wie Gott! mit bebender Demuth zu folgen.</l>
            <l>Von der Zinne der Ueberwinder umflammet dies hohe,</l>
            <l>Göttlichstrahlende Licht den Staubbewohner. Er blickte,</l>
            <l>Nie gewendet, hinauf zu der engen Pforte, durch die es</l>
            <l>Flammte, und ging und strauchelt' und klomm den schmalen Weg auf.</l>
            <l>Phlegon hatte den schimmernden Kreis der griechischen Weisheit</l>
            <l>Ganz gemessen, besaß viel Güter der Erde; doch drückten</l>
            <l>Die ihn zur Wollust nicht, nicht jene zur Eitelkeit nieder.</l>
            <l>Wo er hintrat, floß in des Edlen Gange der Balsam</l>
            <l>Stiller geheimerer Milde. Die Kranken labt' er, die Nackten</l>
            <l>Kleidet' er. Aber er gab noch wesentlichere Gaben,</l>
            <l>Treuen Rath dem kränkeren Geist, wie der Leib es sein kann;</l>
            <l>Volle Tröstung den Seelen, die in lichtdürftige Zweifel</l>
            <l>Sich verwebten. Er brachte der halbgewendeten Christen</l>
            <l>Viele zurück zu dem blutenden Menschenfreunde, zum Himmel.</l>
            <l>Nicht aus Bescheidenheit nur, er schien auch selber aus Demuth</l>
            <l>Nichts von der Weisheit der Erde zu wissen. Jesus nur kannt' er,</l>
            <l>Jesus, den Sündeversöhner, den Helfer in Leben und Tode.</l>
            <l>Aber wenn unentwickelter Tiefsinn schwankende Brüder,</l>
            <l>Daß sie grübelten, trieb, dann floß unerschöpflich die Quelle,</l>
            <l>Bis durch starke Züge der lechzende Wandrer gelabt war.</l>
            <l>Sanft von Natur, noch sanfter aus Pflicht, die beste der Mütter</l>
            <l>War Tryphosa. Von Kindern umringt, erzog sie die Kinder</l>
            <l>In der Religion des gottversöhnenden Todes.</l>
            <l>Nicht zu ermüden und unerschöpflich an Künsten der Klugheit,</l>
            <l>That sie ihr Werk und ward der Gemeine Jesus' zur Stütze,</l>
            <l>Ohne Vermuthung, sie sei's. Sie hatte den letzten der Söhne</l>
            <l>Kaum geboren, da starb sie, flehend: Ach könnte sie Diesen</l>
            <l>Auch erziehn! Sie weint' es und starb. Des Ewigen Segen</l>
            <l>War auf ihre Kinder gekommen. Die ältesten lehrten</l>
            <l>Diesen jüngsten. Er ward ein Märtyrer. Seraphim führten</l>
            <l>Ihn aus den Armen des Todes ihr zu. Da weinte die Mutter,</l>
            <l>Aber andere Thränen als die am offenen Grabe.</l>
            <l>Sich nicht rächen, auch dann nicht, wenn Rache Gerechtigkeit wäre,</l>
            <l>Das ist edel. Erhaben ist's, den Beleidiger lieben;</l>
            <l>Ihn in der Noth mit verborgener Wohlthat laben, ist himmlisch.</l>
            <l>Du, Du thatst es! ich nenne den großen Namen mit Ehrfurcht,</l>
            <l>Deinen Namen, Erastus! Von ihren goldenen Thronen</l>
            <l>Standen Engel ihr auf, da die hohe Seele zu Gott kam.</l>
            <l>Diese waren die Seelen, die ihre beschützenden Engel</l>
            <l>In das Leben der Prüfung vom Kreuz des Sterbenden führten.</l>
            <l>Und sie schwebten mit ihnen den Oelberg nieder und kamen</l>
            <l>Nach Gethsemane. Da sie die zwanzig Palmen erreichten,</l>
            <l>Unter denen ins erste Gericht der ewige Sohn ging,</l>
            <l>Schauerte sie. Es segneten ihnen, die unter den Palmen</l>
            <l>Standen, mit inniger Liebe, mit himmelvollem Gefühl nach:</l>
            <l>Simeon, und der gewürdiget ward, den Versöhner zu taufen</l>
            <l>Und zu sehen den Geist herunterschweben auf Jesus</l>
            <l>Und zu hören, als Gott aus strahlenden Wolken von Gott sprach;</l>
            <l>Amos' Sohn, der große Prophet des söhnenden Opfers,</l>
            <l>Und der Seher der Auferstehung, Hesekiel: Hör Du,</l>
            <l>Dürres Gebein! Da rauschte das Feld, da erwachten die Todten!</l>
            <l>Noah, den rein der Ewige fand, Loth, Samuel, Aron</l>
            <l>Und Melchisedek, Gottes Prophet und Priester und König;</l>
            <l>Joseph und Benjamin, die ersten liebender Brüder;</l>
            <l>Mit der Mutter die sieben Söhne, Märtyrer alle;</l>
            <l>David und Jonathan; aber sie wenden sich weg von einander,</l>
            <l>Daß die Wehmuth des Einen des Anderen Schmerz nicht entzünde;</l>
            <l>Mirjam und Du, Debora, die Gott, den Rettenden, sangen!</l>
            <l>Simeon wendete sich vom erhabnen Johannes und sagte:</l>
            <l>»selige Seelen, erwählte begnadigte Kinder des Glaubens,</l>
            <l>Gehet, der Herr ist mit Euch und seiner Erbarmungen Fülle!</l>
            <l>Macht der Glaubenden viel', viel' mitgerettete Brüder!</l>
            <l>Menschlichkeit breite durch Euch sich über Adam's Geschlecht aus!</l>
            <l>Menschlichkeit, reiner und besser, als sie nur Weisheit der Welt lehrt!</l>
            <l>Ach, Johannes, wie schön ist ihr Schicksal! ihr Lohn, wie erhaben!</l>
            <l>Brannte nicht Deine Seele beim Anblick dieser Gerechten?</l>
            <l>Lindert' er nicht den Schmerz, so vom blutigen Todeshügel</l>
            <l>Ueber uns strömt?« So sagt' er und sah dem Geliebten ins Antlitz.</l>
            <l>»wenn ich es auszusprechen vermöchte,« sagte Johannes,</l>
            <l>»hätt' ich Worte für das, so ich denke, für das, so ich fühle;</l>
            <l>Könnten der Wehmuth Thränen, es Thränen der Wonne Dir sagen:</l>
            <l>O, so wollt' ich, Simeon, Dir, Du Geliebter, es sagen,</l>
            <l>Was ich empfinde, seitdem er am Kreuz der Gerichteten Tod stirbt</l>
            <l>Und in diesem Tode sich Aller, Aller erbarmet.</l>
            <l>Aber verstummen will ich, ich will noch länger verstummen!</l>
            <l>Meine Hand auf den Mund anbetend legen!« so sagt' er.</l>
            <l>S. »Ach, Du wälzest von Neuem auf mich, Du Theurer, des Schmerzes</l>
            <l>Ganze Last! O, hättest Du von dem Tode geschwiegen!</l>
            <l>Jedes Wort, das Du sprachest, ward zum Donner mir, traf mich.</l>
            <l>Denn ich sah ihn, ich seh' ihn sterben! Du theurer Johannes,</l>
            <l>Schon erhub sich mein Geist zu der gottbelohnten Vollendung</l>
            <l>Seiner Leiden, es glänzten mir schon des Entschlafenen Wunden;</l>
            <l>Aber ich sinke zurück. Ach, den ich weinend umfaßte,</l>
            <l>Den ich sprachlos zum Allerheiligsten Gottes emporhielt,</l>
            <l>Bis ich endlich zu reden und anzubeten vermochte,</l>
            <l>Der, der blutet – zwar zeigte mir Gott sein End' in der Ferne;</l>
            <l>Aber, wie ich es seh', so schrecklich zeigt' es mir Gott nicht! –</l>
            <l>Blutet jetzo, verkannt, von Gott verlassen, am Kreuze,</l>
            <l>Bei Verfluchten!« Er schwieg und unterlag dem Gedanken.</l>
            <l>I. »Habe mit mir auch Mitleid! Erinnre mich nicht an das Leben,</l>
            <l>Welches mit Augen des Fleisches wir ihn sahn leben! Es dringt mir</l>
            <l>Dieser Gedanke zu tief in meine Seele, verwundet</l>
            <l>Mich zu sehr, Du Geliebter! So oft ich ihn, Simeon, sahe –</l>
            <l>Und oft sah ich ihn, der, ein Lamm, die Sünde der Welt trägt –</l>
            <l>Ach, so oft umleuchteten mich der Himmlischen Freuden!</l>
            <l>Denn kaum sah ich den blutenden Kampf; ich sah nur den Sieger.</l>
            <l>Aber verstummen, verstummen will ich, bis er es vollbracht hat!«</l>
            <l>Also strebeten sie, sich der Wehmuth Gefühl zu entreißen.</l>
            <l>Jetzo kam's von dem Himmel wie sanftere Lüfte, und Tröstung</l>
            <l>Gottes labte den Dulder im schnellverwehenden Säuseln.</l>
            <l>Mirjam's und Deine Wehmuth, Debora, wurden nach langem</l>
            <l>Traurenden Schweigen zum sanften, zum weinenden Liede voll Klage.</l>
            <l>Denn der Unsterblichen Stimme zerfließt von sich selbst in Gesänge,</l>
            <l>Wenn sie Empfindungen sagt, wie Debora und Mirjam sie fühlten.</l>
            <l>Die auf Ephraim's Berge nach ihrem Namen die Palme</l>
            <l>Nannt', und Amram's Tochter, so sangen sie gegen einander:</l>
            <l>D. »Schönster unter den Menschen! er war der schönste der Menschen;</l>
            <l>Aber entstellt, entstellt hat Dich der blutige Tod, Dich!«</l>
            <l>M. »Zwar es weinet mein Herz, und trübes Trauren umringt mich;</l>
            <l>Aber er ist der Schönste, vor allen Erschaffnen der Schönste,</l>
            <l>Schöner als alle Söhne des Lichts, wenn sie, strahlend vor Andacht,</l>
            <l>Beten zu dem Unendlichen, schöner in seinem Blute!«</l>
            <l>D. »Trauert, Cedern! auf Libanon stand sie, ein Schatten des Müden;</l>
            <l>Aber sie ist zum Kreuze gehaun, die seufzende Ceder!«</l>
            <l>M. »Trauert, Blumen im Thal! er stand am silbernen Bache;</l>
            <l>Aber er ist um des Göttlichen Haupt zur Krone gewunden!«</l>
            <l>D. »Unermüdet faltet' er seine Hände zum Vater,</l>
            <l>Für die Sünder, zum Heiligen! Unermüdet betraten</l>
            <l>Seine Füße der Leidenden Hütte! Nun sind sie durchgraben,</l>
            <l>Seine Händ' und Füße, mit eisernen Wunden durchgraben!«</l>
            <l>M. »Seine göttliche Stirn, die er hier am Berg in den Staub hin</l>
            <l>Niederbückte, von der schon Schweiß mit Blute gemischt rann,</l>
            <l>Ach, wie hat sie die Krone, die blutige Krone durchgraben!«</l>
            <l>D. »Seiner Mutter Seele durchdringt ein Schwert! Ach, erbarme</l>
            <l>Deiner Mutter Dich, Sohn, und labe sie, daß sie nicht sterbe!«</l>
            <l>M. »Wär' ich seine Mutter und schon in dem Leben der Wonne,</l>
            <l>Ach, es ginge mir dennoch ein Schwert durch meine Seele!«</l>
            <l>D. »Mirjam, sein Auge verlischt, und schwerer athmet sein Leben!</l>
            <l>Bald, nun blicket er bald zum letzten Male gen Himmel!«</l>
            <l>M. »Todesblässe bedeckt die gesunkne Wange, Debora!</l>
            <l>Bald, nun sinket ihm bald sein Haupt, das letzte Mal, nieder!«</l>
            <l>D. »Die Du droben den Himmlischen strahlst, Jerusalem, weine</l>
            <l>Thränen der Wonne! Bald ist de Opfers Stunde vorüber!«</l>
            <l>M. »Die Du sündigst auf Erden, Jerusalem, weine Dein Elend!</l>
            <l>Denn bald fordert sein Blut von Deinen Händen der Richter!«</l>
            <l>D. »Still in ihrem Lauf sind alle Sterne gestanden,</l>
            <l>Und die Schöpfung umher verstummt dem leidenden Gotte;</l>
            <l>Denn es ist Jesus Christus, der ewige Hohepriester,</l>
            <l>Zu versöhnen, im Allerheiligsten! Halleluja!«</l>
            <l>M. »Auch die Erd' ist stillgestanden, und die auf der Erde,</l>
            <l>Staub auf Staube, wohnen, Euch ist die Sonne verloschen;</l>
            <l>Denn es ist Jesu Christus, der ewige Hohepriester,</l>
            <l>Zu versöhnen, im Allerheiligsten! Halleluja!«</l>
            <l>Also sangen Debora und Mirjam gegen einander.</l>
            <l>Eva konnte sich nicht dem Gefühl entreißen, das schnell sie</l>
            <l>Ueberströmte. Sie eilt' hinab zu dem Kreuze; nun stand sie</l>
            <l>Neben Maria, begleitete mit dem Auge der Mutter</l>
            <l>Innige Blicke, hielt nicht aus das erschütternde Hinschaun,</l>
            <l>Senkte die Stirn in den blutigen Staub bei der Wurzel des Kreuzes,</l>
            <l>Floh von Golgatha, floh an das Grab des Geopferten, weilte</l>
            <l>Lange, starr von Entsetzen, an dem verstummenden Grabe.</l>
            <l>Endlich verläßt sie's; ihr war verloschen der Himmlischen Klarheit.</l>
            <l>Sichtbar kam der Versöhner dem Tode näher. Der Frommen</l>
            <l>Meiste zerstreun sich, vermögen nicht mehr des Sterbenden Anblick</l>
            <l>Auszuhalten. Mit gleitendem Fuß, mit starrendem Auge</l>
            <l>Ging Lebbäus fort. Nicht so von dem Trauren erschüttert,</l>
            <l>Aber durchdrungen von Wehmuth, folgt' in der Ferne dem Jünger</l>
            <l>Lazarus. Als Lebbäus zu einem verfallneren Grabmal</l>
            <l>An dem Oelberg kam, da ging er hinunter. Es säumt' ihn</l>
            <l>Eine Trümmer. Er sank auf den Felsen, umfaßt' ihn und legte</l>
            <l>Seine Stirne darauf. Allein er verstummte. So kniet' er</l>
            <l>In noch trüberer Nacht, als jetzt die Erde bedeckte.</l>
            <l>Lazarus stand an der Oeffnung des Grabs und begann mit sanfter,</l>
            <l>Leiser Stimme, mit der, die selbst der müdeste Schmerz hört:</l>
            <l>»sinke nicht, Du Geliebter, nicht ganz in Traurigkeit unter!</l>
            <l>Höre mich, habe Dein Antlitz aus diesem Grab auf! Kennst Du</l>
            <l>Meine Stimme nicht mehr? Ich bin's, den Du immer geliebt hast,</l>
            <l>Der so herzlich Dich liebt, um den Du vor Kurzem auch weintest,</l>
            <l>Lazarus, den der Gekreuzigte Gottes ins Leben zurückrief.</l>
            <l>Ach, mit namlosen Freuden, entzücktem bebenden Staunen</l>
            <l>Danktest Du unserem göttlichen Retter! O, denk es Dir wieder!</l>
            <l>Augenblicke vorher, eh wir ihm dankten, da lag ich</l>
            <l>Noch im Grab und begann zu verwesen. Wir haben es oftmals</l>
            <l>Mit einander besprochen; allein stets riß Dich der Jünger</l>
            <l>Meinung mit fort: Es muß sein Reich ein weltliches Reich sein,</l>
            <l>Eh es kann zum himmlischen werden! Doch löstest Du niemals</l>
            <l>Ganz den Zweifel mir auf, der meine Seele zurückhielt,</l>
            <l>In den Worten des Irdischen mühsam zu suchen, durch die uns</l>
            <l>Unser göttlicher Freund viel klärer Himmlisches kund that.</l>
            <l>Winde von Deinem Jammer Dich los, Du Geliebter! Erkläre</l>
            <l>Mich nicht anders, als dies mitweinende Herz es gemeint hat!</l>
            <l>Ja, Du sollst ihn beweinen, den Göttlichen sollst Du beweinen;</l>
            <l>Denn er ist unaussprechlich, der Schmerz, mit dem er am Kreuze</l>
            <l>Nun so lange schon stirbt. Doch mußt Du unter dem Jammer</l>
            <l>Nicht erliegen! Er kann, wenn er will, von dem Kreuze noch steigen,</l>
            <l>Oder, wenn er entschläft, ist es möglich, daß er verwese?</l>
            <l>Jesus, des Angebeteten Sohn, der Himmelgesandte,</l>
            <l>Der vor Abraham war, ist es möglich, daß er verwese?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sagt er. Es hält mit unbeweglichen Händen</l>
            <l>Noch den Felsen Lebbäus; allein er wendet sein Antlitz</l>
            <l>Gleichwol nach Lazarus um. Zwar blickt' er mit starrendem Auge;</l>
            <l>Aber er sah zu dem Freunde doch auf. Da lief, da umarmte</l>
            <l>Lazarus ihn und entriß den Jammervollen dem Grabmal,</l>
            <l>Fasset' ihn bei der Rechten und blieb mit ihm stehn. Sie sahen</l>
            <l>Unter hangenden Nächten die stolze Jerusalem liegen,</l>
            <l>Sahn den entschimmerten Tempel, den überschatteten Sion</l>
            <l>Und auch Golgatha. »Hebe,« so sprach zu dem zitternden Freunde</l>
            <l>Lazarus, »hebe Dein Aug' auf, Jünger, und sieh! Ich sehe</l>
            <l>Gottes Gegenwart auf dem benachteten furchtbaren Schauplatz,</l>
            <l>Sehe sie wandeln über der Erde, dem Grabe der Menschen.</l>
            <l>Einen Tag, wie dieser ist, hast Du den jemals gesehen?</l>
            <l>Haben, Lebbäus, mit Dir Dein Vater, und der ihn gezeugt hat,</l>
            <l>Jemals von einem Tage, wie dieser Tag ist, gesprochen?</l>
            <l>Welche Feierlichkeit hat Gott ihm gegeben! Wie furchtbar</l>
            <l>Hat er die Erd' und den Himmel in seine Schrecken gehüllet!</l>
            <l>Wie mit todter Stille die Schauenden alle gefesselt!</l>
            <l>Wenn nun Gott durch den Tod des Heiligen Dinge vollbrächte,</l>
            <l>Welche wir nicht verstünden? Dir kann ich's sagen, Geliebter,</l>
            <l>Leidender, weil es vielleicht Dir Deine Traurigkeit lindert;</l>
            <l>Sonst verschwieg' ich es noch. Seitdem der Göttliche blutet,</l>
            <l>Fühl' ich in mir, wie soll ich es ganz und würdig Dir sagen?</l>
            <l>Fühl' ich so was Stilles und Friedevolles, das selber</l>
            <l>Meine Wehmuth, mit der ich ihn leiden sehe, besänftigt.</l>
            <l>Rings ist Alles heilig um mich. Wohin ich mich wende,</l>
            <l>Find' ich des Ewigen Spur, des Allgegenwärtigen Nähe:</l>
            <l>Ja, was Göttliches ist es, das mir die heilige Ruh giebt!</l>
            <l>Als der erhabne Dulder den Todeshügel hinaufstieg,</l>
            <l>Fühlt' ich dieses noch nicht. Allein seitdem er am Kreuze</l>
            <l>Blutet, vernimmt mein Ohr ein wehendes Rauschen, als hört' ich</l>
            <l>Schaaren Unsterblicher wandeln. Ich hörte sie so, da ich todt war.</l>
            <l>Auch umschimmert nicht selten das Auge mir Himmlisches, das sich</l>
            <l>Schleunig verliert, so schnell, wie es kam. Dies läßt in der Seele</l>
            <l>Ruh mir zurück und Seligkeit, den Frieden Gottes!«</l>
            <l>In dem Augenblicke, da Lazarus endete, rief ihm</l>
            <l>Schnell Lebbäus: »Du staunest, Du bleibst in Entzückungen stehen!</l>
            <l>Ach, wer ist es? wem sieht mit dieser Wonne Dein Blick nach?«</l>
            <l>Lazarus, als er zu reden vermag, antwortet: »Itzt eben</l>
            <l>Schwung ein Unsterblicher sich vor mir vorüber! Noch niemals</l>
            <l>Hab' ich auf einmal so viel von eines Unsterblichen Klarheit,</l>
            <l>So viel Wonne der anderen Welt noch niemals gesehen!</l>
            <l>Und er brachte vielleicht von dem Himmel göttliche Botschaft;</l>
            <l>Denn er eilte, dem schnellsten Gefühl gleich flammt' er und eilte.</l>
            <l>Nein,« so fuhr er mit stammelnder Freude, mit thränendem Blick fort</l>
            <l>Und umarmte in der Entzückung Lebbäus, »er wird nicht,</l>
            <l>Er, bei dessen Geburt schon diese Himmlischen feirten,</l>
            <l>Nein, des Ewigen Sohn, er wird die Verwesung nicht sehen!«</l>
            <l>Uriel war's, von dem die weggewendeten Strahlen</l>
            <l>Lazarus sah. Der Unsterbliche kam von der Sonne geflogen,</l>
            <l>Trat, so wie ihm das Antlitz vom eilenden Fluge noch flammte,</l>
            <l>Unter die Väter und sprach: »Ich muß, ich muß es Euch sagen,</l>
            <l>Was ich sah! Er stieg von dem Himmel herunter. Sein Gang geht</l>
            <l>Nach der Erde, gerad' auf sie zu. Jetzt steht er, dann wieder</l>
            <l>Eines Winks Zeit, sich, wie es scheint, zu erfrischen; weil aber</l>
            <l>Alle Schöpfungen ruhn, so weht den Müden kein Stern an.</l>
            <l>Soll ich Euch seine Gestalt, o, soll ich des Schreckenden Ansehn,</l>
            <l>Wie er heut ist, den ersten der Todesengel beschreiben?</l>
            <l>Ach, noch nie hat mit diesem Entsetzen Gott ihn gerüstet;</l>
            <l>Seit der Erschaffung ist er noch nie so furchtbar gewesen.</l>
            <l>Gott, Weltrichter, Du ewiger Richter, wer bist Du, wer bist Du,</l>
            <l>Wenn Du Gericht hältst! Flammen des Herrn gehn weit vor dem Boten</l>
            <l>Seines Gerichts her. Schwingt er die schlagenden Flügel, so rauschen</l>
            <l>Sie wie Wetter. Vor ihm entflieht die Stille der Himmel.</l>
            <l>Träfe sein flammendes Schwert auf der Welten eine, so würde</l>
            <l>Schnell der entzündeten Staub in dem Unermeßlichen schwimmen.</l>
            <l>Fürchterlich ist sein Blick, viel fürchterlicher als damals,</l>
            <l>Da er über die Erde die Fluth des ersten Gerichts goß</l>
            <l>Und in den Oceanen der himmlischen Wasser einherging,</l>
            <l>Tödtend, ein schneller Verderber. Ihr werdet ihn sehn, und wenn Ihr</l>
            <l>Ihn nun seht, wird ein Graun vom Unendlichen über Euch kommen,</l>
            <l>Wie es über mich kam. Was mich am Mächtigsten schreckte,</l>
            <l>War das trübe, das ernste, sein unaussprechliches Trauren,</l>
            <l>Das ihm zugleich sein Angesicht deckt. Ach, wenn er gesandt ist,</l>
            <l>Gottes Mittler den Tod jetzt anzukündigen!« Zitternd</l>
            <l>Wandte sich Uriel weg und verlor sich unter die Engel.</l>
            <l>Erst sprachloses, starrendes, unbewegtes Erstaunen,</l>
            <l>Wehmuth dann, die Worte noch weniger nennen, beklommne,</l>
            <l>Aufgeschreckte, versinkend, weinende, thränenlose,</l>
            <l>Nie empfundene Wehmuth ergriff die Seelen der Väter.</l>
            <l>Jesus Christus, den keiner der Engel, wie sehr sie auch streben,</l>
            <l>Und wie hoch sie auch über die Stufen der Menschen erhöht stehn,</l>
            <l>Keiner ganz zu erkennen vermag, den Gott allein kennt,</l>
            <l>Gottes Sohn, nun sollt' er sterben! Die Seelen, für die er</l>
            <l>Sterben sollte, sie sanken zu ihres Lebens am Staube,</l>
            <l>Zu der Empfindung der Sünde, so tief sie konnten, herunter.</l>
            <l>Die Erinnrung umgab sie mit allem ihren Entsetzen.</l>
            <l>Zwar sie waren versöhnt, sie empfanden's, daß sie es waren;</l>
            <l>Doch nun sollte für sie der Gottversöhnende sterben!</l>
            <l>Ganz von diesem Gefühl durchdrungen, stützet sich Henoch</l>
            <l>Auf ein Grab mit der Linken und streckt die Rechte gen Himmel.</l>
            <l>Henoch, wie göttlich sein Wandel auch war gewesen, und ob ihn</l>
            <l>Gleich der Tod nicht getödtet, nicht hatte verstäubt die Verwesung,</l>
            <l>War er doch vor dem Richter nicht rein gewesen. Der Glaube,</l>
            <l>Handelnder Glaub' an den Heiland, der jetzt dem Tode sich nahte,</l>
            <l>Hatte den Sohn von Adam ins ewige Leben gerettet.</l>
            <l>Wären die Erden um ihn, um ihn die Sonnen versunken,</l>
            <l>Er hätt' es unerschüttert gesehn; allein des Versöhners</l>
            <l>Nahender Tod durchströmte sein innerstes Wesen mit Trauren,</l>
            <l>Und die Engel, die Väter, die Seelen, die Sterblichen, Alle</l>
            <l>Schwanden ihm; kaum daß sein Auge noch Den, der blutet', erkannte.</l>
            <l>Neben ihm neigte sich Abel an einen Felsen und hielt sich.</l>
            <l>Zwar von Adam gezeugt, doch so unschuldig als Einer,</l>
            <l>Welcher noch nicht vollendet ist, sein kann, hatt' er sein Leben</l>
            <l>Gott geheiligt und war durch Mörderhände gestorben.</l>
            <l>Ach, zu dem sein letztes Röcheln im Tode gerufen,</l>
            <l>Dem er hatte gefleht, da er in rauchendem Blute</l>
            <l>Lag, vor allen Gerechten der Unschuldsvollste, der sollte</l>
            <l>Sterben wie er, nicht sterben wie er, so sanft nicht entschlummern!</l>
            <l>Ach, mit jedem Verbrechen der Kinder Adam's belastet,</l>
            <l>Sollte der, und zerschmettert vom Zorn des Allmächtigen, sterben!</l>
            <l>Seth, der würdige Bruder des Ersten unter den Todten,</l>
            <l>Und der früh ein Prediger ward des künftigen Opfers</l>
            <l>Für die Sünde des Menschengeschlechts, wie sehr er dem Tode</l>
            <l>Deß, dem zu büßen gesetzt war, auch nachgesonnen, wie oft er</l>
            <l>Jene Jahrtausende, die er gelebt, des Versöhnenden Ausgang</l>
            <l>Hatte betrachtet, so war es doch Alles ein dämmerndes Bild nur</l>
            <l>Dessen gewesen, was er davon nun fühlte. »O Richter,</l>
            <l>Richter Aller, die leben, gestorben sind, leben werden!«</l>
            <l>Bebte sein innerstes Herz und seine stammelnde Zunge.</l>
            <l>Und indem er es stammelte, wandt' er gen Himmel, zum Kreuz hin,</l>
            <l>Auf die andern Erlösten, hinab zu den Gräbern sein Antlitz.</l>
            <l>Lange schon war es dunkel um David's Auge geworden;</l>
            <l>Lange zittert' er hin und her. Seit Uriel's Ankunft</l>
            <l>Zitterte David nicht mehr. Er stand, an die Erde geheftet,</l>
            <l>Stand und schauet' auf Den, so dem Tode nahte. Sein Herz hing</l>
            <l>Ganz an jenem Bilde von Jesus' Tode, deß Gott ihn,</l>
            <l>Tief es ihm in die Seele zu senken, gewürdiget hatte.</l>
            <l>Dies nur dacht' er, nur dies vermocht' er jetzo zu denken.</l>
            <l>Als die Sprache zurück ihm kam, entsanken des Sehers</l>
            <l>Munde gebrochene Worte. Die Thränen rannen ihm wieder.</l>
            <l>Also jammert' er: »Gott, sein Gott, Du hast ihn verlassen!</l>
            <l>Dir, Dir seufzet er; aber ihm kommt nicht Hilfe, nicht Hilfe!</l>
            <l>Sohn, Du bist ein Wurm und kein Mensch! Die niedrigsten Sünder</l>
            <l>Haben Dich wüthend umringt und spotten Dein, Du Erdulder!</l>
            <l>Deines Vertrauens auf Gott, deß spotten gerichtete Sünder!</l>
            <l>Ausgeschüttet ist er wie Wasser. Jedes Gebein ist</l>
            <l>Ihm zertrennet, sein Herz in seinem Leibe geschmolzen,</l>
            <l>Seine Kraft wie ein Scherbe vertrocknet. Am Gaumen klebt ihm</l>
            <l>Seine Zunge. Bald wirst Du, o Tod, ihn niederlegen</l>
            <l>In den Staub! Ja, Thiere, nicht Menschen sind's, die ihn würgen.</l>
            <l>Ach, wie haben sie Dir, Du Wundenvoller, die Hände,</l>
            <l>Wie die Füße durchgraben! Wie breiteten sie Dich am Kreuz aus!</l>
            <l>Alle Deine Gebeine, Du könntest sie zählen. Sie aber</l>
            <l>Stehn und schauen an Dir der Hölle Lust, Du Erwürgter!</l>
            <l>Wenn er todt ist – o Richter der Welt, Gott, Sündevergeber,</l>
            <l>Welch ein erstaunlicher, hoher, geheimnißvoller Gedank' ist's,</l>
            <l>Daß er nun bald wird todt sein – wenn er todt ist, verkündet's</l>
            <l>Bis an das Ende der Erde, daß sie zu Gott sich bekehre,</l>
            <l>Und daß alle Geschlechte der Menschen vor ihm anbeten!«</l>
            <l>Wie ein Waldstrom, welcher sich hier von Gebirgen herabstürzt,</l>
            <l>Und wie einer, der dort in der Ebne durch Felsen zögert,</l>
            <l>Hallt aus der Fern' dem Verirrten in einsamer Nacht; er vernehme,</l>
            <l>Meinet er, lautausrufende Klag' und weinende Wehmuth:</l>
            <l>So scholl's jetzt um das Kreuz in den Schaaren der leidenden Zeugen.</l>
            <l>Hiob, der, durch Leiden bewährt, ein Mann nach dem Herzen</l>
            <l>Deß, der die Leiden ihm sandte, geblieben war, ein Gerechter,</l>
            <l>Wie es ein Sterblicher bleibt, den der prüfende Richter in Staub wirft,</l>
            <l>Hiob, der weiß, was es sei, von jedem Schrecken der Allmacht</l>
            <l>Eingeschlossen, dem Tode sich nahn, vermag den Gedanken</l>
            <l>Von des Gekreuzigten Tode nicht mehr zu denken, entschwingt sich</l>
            <l>Diesen Tiefen und stärkt sein Herz, das dürstet nach Ruhe.</l>
            <l>»leben, leben wird er, wird aus der Erde sich wecken,</l>
            <l>Auferstehn, ach, ein Ueberwinder des Tods und der Hölle,</l>
            <l>Stehen über dem Staube! Dann soll mein Auge Dich schauen,</l>
            <l>Dich in Deiner Herrlichkeit schaun, Gott Mittler, Vollender!«</l>
            <l>Also durchdrang die Frommen des Todesengels Erwartung.</l>
            <l>Aber Keiner empfand den näheren Tod des Versöhners,</l>
            <l>Als der Vater und als ihn die Mutter der Menschen empfanden.</l>
            <l>Da sich Uriel wendet' und nun sein entschimmertes Antlitz</l>
            <l>Unter den Engeln verbarg, da standen sie Beide – sie waren</l>
            <l>Nah bei einander – mit starrendem hingehefteten Blicke</l>
            <l>Unbeweglich und fühlten in ihrem innersten Leben</l>
            <l>Jeden Schrecken von Neuem der Donnerworte des Engels.</l>
            <l>Endlich sahen sie sich. So wird an dem letzten der Tage</l>
            <l>Seinen Gewählten der Freund, der Bruder kennen den Bruder,</l>
            <l>Welchen er kurz vorher, in Erstaunen verloren, nur ansah.</l>
            <l>Denn der Posaune gebietender Ruf, der Hall der Gefilde,</l>
            <l>Die vor der mächtigen Arbeit der Auferstehung erbebten,</l>
            <l>Und ihr eignes Gefühl des umgeschaffenen Lebens</l>
            <l>Hatten jeder andern Empfindung ihr Herz noch verschlossen.</l>
            <l>Eva reichet ihm weinend die Hand. »Was sollen wir,« sagte</l>
            <l>Sie mit Worten, die kaum zu Laute wurden, »o Adam,</l>
            <l>Sage Du es, was sollen wir thun? was sollen wir nicht thun?</l>
            <l>Wollen wir gehn und suchen, wo am Tiefsten die Tief' ist?</l>
            <l>Dort uns niederwerfen in Staub? dem Allmächtigen flehen,</l>
            <l>Ach, dem tödtenden Richter, daß er den Tod ihm lindre?«</l>
            <l>Adam hielt ihr weinend die Hand. »Nein, Mutter der Menschen,</l>
            <l>Wir sind viel zu endlich, für ihn zu dem Richter zu flehen.</l>
            <l>Wenn mit unaussprechlicher Wehmuth, mit ringender Inbrunst,</l>
            <l>Daniel, Hiob und Noah mit uns, wenn selber der erste</l>
            <l>Aller Erschaffnen, Eloa, es thut: wir flehen vergebens!</l>
            <l>Was dem Geopferten Gottes noch zu dulden gesetzt ist,</l>
            <l>Das, das Alles wird er noch dulden. Es lindert kein Labsal,</l>
            <l>Ach, kein Labsal die Angst; mein ganzes Dasein entsetzt sich!</l>
            <l>Aber es lindert kein Labsal die letzte Todesangst ihm,</l>
            <l>Hat es der Unerforschte, dem er sich opfert, beschlossen.</l>
            <l>Komm, ein Gedanke, nicht ohne den Einfluß Gottes entstanden,</l>
            <l>Reißet mich fort; komm, folge mir nach, thu, was Du mich thun siehst!«</l>
            <l>Und sie schwebten mit traurigem Flug an dem Oelberg nieder</l>
            <l>Nach der Schädelstätte. Die Engel und Väter begleiten</l>
            <l>Ihren einsamen Flug mit wunderndem Blicke. So viel es</l>
            <l>Ihnen die stärkern Empfindungen und ihr banges Erstaunen</l>
            <l>Ueber den furchtbaren Tod des Gottgeopferten zuläßt,</l>
            <l>Folget ihr Blick mit Erwartung und Zweifel den Erstgeschaffnen.</l>
            <l>Diese näherten sich dem Todeshügel und wurden</l>
            <l>Immer dunkler vor Wehmuth, je mehr sie dem Hügel sich nahten.</l>
            <l>Jetzo standen sie still. Da, wo der Getödtete schlummern,</l>
            <l>Bald nun, nach der Vollendung der größten unter den Thaten,</l>
            <l>Auch in dem Staube begraben, wie seine Brüder, die Menschen,</l>
            <l>Schlummern sollte, da standen sie still. Gewälzt vor des Grabes</l>
            <l>Oeffnung, lag ein Fels. An der einen Seite des Felsen</l>
            <l>Stand der Vater und an der andern die Mutter der Menschen.</l>
            <l>Sie sank gleich an den Felsen hin. Der Gedanke vom Grabe,</l>
            <l>Vom so nahen Grabe des Wundenvollen durchdrang ihr</l>
            <l>Zu gewaltig, ein Pfeil des Allmächtigen, ihre Seele.</l>
            <l>Er ermannte sich noch; er streckte gen Himmel die Arm' aus.</l>
            <l>Dreimal nannt' er in sich des Gottversöhnenden Namen,</l>
            <l>Und so lange sah er mit bleibendem Blick ihm ins Antlitz,</l>
            <l>Ihm, der dahing, bleich war, als nie ein Sterbender bleich war.</l>
            <l>Aber auch Adam hielt nunmehr den erschütternden Anblick</l>
            <l>Länger nicht aus. Er sank in den Staub der Erde danieder,</l>
            <l>Hub vor seine Stirn die festgefalteten Hände,</l>
            <l>Blickte zur Erde nieder, aus welcher ihn einst Gott aufschuf,</l>
            <l>Aber in der sein Gebein, des Gerichteten, in der verfluchten,</l>
            <l>Auch verwest war, in der von einem Jahrhundert zum andern</l>
            <l>Schon so oft das ganze Geschlecht der Menschen verwest war.</l>
            <l>Itzt erhub er in lautem Gebet die flehende Stimme,</l>
            <l>Daß sie die Väter umher und die Engel alle vernahmen.</l>
            <l>»herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig und treu und geduldig!</l>
            <l>Gott, Verzeiher der Sünde, der Missethat, des Verbrechens,</l>
            <l>Du, der für uns von dem Anbeginne der Welten erwürgt ist,</l>
            <l>Hoherpriester, Prophet und König, Du Menschensohn, hör,</l>
            <l>Höre auf Deinem Söhnaltar, auf dem Du erwürgt wirst,</l>
            <l>Unser tiefes Gebet, das von Deinem Grabe zu Dir fleht!</l>
            <l>Unsere Missethat hat Gott uns vergeben. Wir schauen</l>
            <l>Nun Jahrtausende schon von Antlitz zu Antlitz die Gottheit.</l>
            <l>Einer Seligkeit voll, die wir drüben am Grabe vergebens,</l>
            <l>Auch mit den reinsten Gedanken vom Schöpfer, rangen zu denken,</l>
            <l>Schauen wir Gott; denn es ward, uns ward die Sünde vergeben,</l>
            <l>Um des Todes willen, der Dich, geschlachtetes Opfer</l>
            <l>Für die Verbrecher, Erbarmender, Dich jetzt tödtet, vergeben.</l>
            <l>Aber an diesem Tage der zweiten Schöpfung, an dem Du,</l>
            <l>Mittler, das ganze Menschengeschlecht zu des Ewigen Anschaun,</l>
            <l>Wenn sie nicht widerstreben, zurückführst, Alle versöhnest,</l>
            <l>Aller Sünde vernichtest und sie der Strafe der Sünde,</l>
            <l>Jenem gefürchteten ewigen Tod, allmächtig entreißest:</l>
            <l>An dem Tage, da Du auch für mich, Gott Mittler, Dich opferst,</l>
            <l>Darf ich mich meiner Sünde mit stiller Wehmuth erinnern.</l>
            <l>Nicht, daß ich wähne, Du werdest noch einmal mit mir ins Gericht gehn;</l>
            <l>Du Erbarmer, wie könnt' ich, der Gottes Antlitz geschaut hat,</l>
            <l>Und für welchen Du jetzt zu dem Allerheiligsten eingehst!</l>
            <l>Dennoch laß es noch einmal vor Dir, mein Gott, mich bekennen,</l>
            <l>Wer ich war! Ach, bis zu dem Tode bist Du erniedrigt,</l>
            <l>Bis zu dem Tod am Kreuz Du, der Welten Richter, erniedrigt!</l>
            <l>Heut darf Adam sich des verziehenen Falles erinnern.«</l>
            <l>Voll von heiliger Wehmuth und Seligkeit hielt er hier inne.</l>
            <l>Eva hatte mit ihm gebetet, nicht ihre Stimme,</l>
            <l>Aber ihr Herz und Antlitz. Sie hörte jetzt auf zu verstummen.</l>
            <l>»ja, Du Hingegebner, an diesem Tage des Blutes,</l>
            <l>Ach, am Tage, da sie Dich begraben werden, Erdulder,</l>
            <l>Darf auch Eva sich des verzieh'nen Verbrechens erinnern</l>
            <l>Und mit frommen Trauen und weinendem Dank es bekennen!«</l>
            <l>Also betete sie, und Adam begann von Neuem:</l>
            <l>»ja, wir fingen es an, wir setzten es fort und vollbrachten's!</l>
            <l>Ach, wir thaten's! Und, ach, wer war's, wer hatte das leichtste</l>
            <l>Aller Gebote gegeben? Es war Jehovah, das erste,</l>
            <l>Höchste, liebenswürdigste, beste, das Wesen der Wesen,</l>
            <l>Unser Schöpfer, der uns aus Staube zu Menschen emporschuf,</l>
            <l>Den wir kannten, den wir in unsrer staunenden Seele</l>
            <l>Unaussprechlich empfanden, der jedes Gebet mit Entzückung,</l>
            <l>Jeden neuen Entschluß, nicht von dem Baume zu essen,</l>
            <l>Jeden Gehorsam vor unserem Fall mit Wonne belohnte,</l>
            <l>Der uns immer an sich durch tausendmal tausend Geschöpfe</l>
            <l>Voll tiefsinniger Schönheit erinnerte, wo die Betrachtung</l>
            <l>Sicher mit neuen Entdeckungen, neuen Freuden gekrönt ward,</l>
            <l>Der die Mutter der Menschen mir gab, mich der Mutter der Menschen,</l>
            <l>Dessen erscheinende Herrlichkeit uns noch höher zu ihm hub</l>
            <l>Als das Alles, das uns von allen Seiten umringte,</l>
            <l>Unser Schöpfer! Und doch erkühnten wir uns, der Geschaffnen</l>
            <l>Schranken uns entschwingen zu wollen und Dir, o der Wesen</l>
            <l>Wesen, zu gleichen! Du hast es uns, unser Vater, vergeben!</l>
            <l>Preis, Anbetung und Dank und liebevoller Gehorsam</l>
            <l>Sei dem Mittler, auf den der Richter unsere Last wirft</l>
            <l>Und die Last des ganzen Geschlecht der sterblichen Sünder!«</l>
            <l>Also betete Adam, mit ihm die Mutter der Menschen:</l>
            <l>Er mit lauter Stimme, sie in der Tiefe der Seele.</l>
            <l>Und von dem Angesichte des sterbenden Gottversöhners</l>
            <l>Kam Barmherzigkeit, göttliche Stärke, Ruhe des Himmels,</l>
            <l>Kamest Du, Frieden Gottes, der höher als Aller Vernunft ist,</l>
            <l>Nieder auf sie. Sie empfanden es ganz, wie ihr Mittler sie liebte.</l>
            <l>Neuer Inbrunst voll, streckt' Adam die Arme zum Kreuz aus.</l>
            <l>»du, mein Herr und mein Gott, wie kann ich, Du Liebe, Dir danken?</l>
            <l>Ewigkeiten, sie sind zu kurz, genug Dir zu danken.</l>
            <l>Hier will ich liegen und beten, bis Du Dein göttliches Haupt nun</l>
            <l>Neigest im Tode. Nur vor dem fürchterlichsten der Engel,</l>
            <l>Nur vor seiner Stimme soll meine Stimme verstummen,</l>
            <l>Wenn er kommt und es nun von Deinem Vater verkündigt,</l>
            <l>Der Dich verlassen hat. Höre, um dieses Todes willen,</l>
            <l>Den für die Sünder Du stirbst, hör, Gottverlassner, mein Flehen!</l>
            <l>Herr, für Deine Versöhnten, für meine Kinder, für Alle,</l>
            <l>Die das weite, das furchtbare Grab, die Erde – doch hat's auch</l>
            <l>Deine Gnade mit Blumen bestreut – noch künftig bewohnen</l>
            <l>Und mit jedem vor der Versöhnung entschlafnen Jahrhundert</l>
            <l>An dem Tage der großen Entscheidung einst auferstehen,</l>
            <l>Meine zahllosen Kinder, für diese fleh' ich Dich, Herr, an!</l>
            <l>Weinend, mit dürftigem Leibe, mit viel mehr dürftiger Seele,</l>
            <l>Kommen sie auf die Erde. Du, ihr Mittler, erbarmst Dich</l>
            <l>Dann schon ihrer und nimmst sie in Deinen göttlichen Bund auf.</l>
            <l>Wenn sie nun kaum Gedanken zu stammeln vermögen, so laß sie</l>
            <l>Oft den wiederholen: Du habest sie früh durch ein Wunder</l>
            <l>Aufgenommen zu Dir, und Dein, Herr, sei'n sie auf ewig!</l>
            <l>Die den Geist des Vaters und Sohns in dem heiligen Wasser</l>
            <l>Zu dem ewigen Leben empfangen, und die Du anders</l>
            <l>Führest zum ewigen Leben, die Alle, welche mit Blut Du</l>
            <l>Theuer erkauft und sie dem Anschaun Gottes geweiht hast,</l>
            <l>Leite sie, wenn ihr Alter nun aufblüht, pflege der zarten,</l>
            <l>Biegsamen Sprosse, daß sie zu jeder Fruchtbarkeit reifen,</l>
            <l>Welche Du in sie legtest. In ihnen trübe die Sünde</l>
            <l>Nie zu sehr den Schimmer der früh erleuchtenden Gnade,</l>
            <l>Lösche das Feuer nicht aus, das, Dich zu lieben, sie anflammt!</l>
            <l>Mittler, vor Allen in Denen nicht, deren reiferes Alter</l>
            <l>Du, der Erde zu leuchten und sie an Gott zu erinnern,</l>
            <l>Oder in Jenen, die Du erkorest, vom höheren Schauplatz,</l>
            <l>Wo durch Dich sie stehen, auf ihre Brüder, die Menschen,</l>
            <l>Wohlthun, Frieden und Schutz und Gerechtigkeit auszuschütten!</l>
            <l>Alle, die es nun wissen, was Gott von ihnen, der Wesen</l>
            <l>Höchstes, heiligstes, bestes, der anzubetende Schöpfer,</l>
            <l>Mit so vieler Geduld, so viel Barmherzigkeit fodert,</l>
            <l>Laß, laß alle Menschen ihr kurzes Leben am Staube,</l>
            <l>Diese Stunde der Prüfung, zu ihrer Seligkeit leben,</l>
            <l>Daß der Wanderer nicht an dem Quell und unter den Schatten</l>
            <l>Jene Krone, die Gott von fern ihm zeigte, verschlummre</l>
            <l>Oder sie gar an der Kette zu kleiner Freuden verachte!</l>
            <l>Deren Herzen nicht ganz am Unendlichen hangen, und die sich</l>
            <l>Auf den Arm des sterblichen Helfers zu sehr verlassen;</l>
            <l>Denen die Ehre zu süß ist, und die, ach, Menschenbeifall,</l>
            <l>Den sich zu ihrer Thaten Belohner wählen und Gottes,</l>
            <l>Welchem Tadel und Lob der Menschen wie Blasen der Luft wiegt,</l>
            <l>Gottes Auge, das schaut und zählt und richtet, vergessen;</l>
            <l>Die sich in Sinnlichkeiten verweben – sie hatten der Lüste</l>
            <l>Bande muthig zerrissen; allein die feinere Wollust</l>
            <l>Lockt sie täuschend vom Gipfel der besseren Freuden herunter –</l>
            <l>Die den Bruder nicht ganz, mit herzlicher Liebe nicht, lieben;</l>
            <l>Wer zwar wohlthut, aber gesehn will werden und Ehre,</l>
            <l>Für die leichteste Pflicht der Menschlichkeit Ehre verlanget;</l>
            <l>Wer nur halb dem Feinde verzeiht, unbiegsam, der Rache</l>
            <l>Dessen, der rächen will, Alles zu überlassen, noch minder</l>
            <l>Fähig, Den, der ihm flucht, aus voller Seele zu segnen;</l>
            <l>Alle, die über das Grab zu selten blicken, zu flüchtig</l>
            <l>An die Unsterblichkeit denken, zu der Du, ihr Gott, sie gemacht hast;</l>
            <l>Wenn sie nicht hören die Stimme der Huld, die sanfte des Vaters:</l>
            <l>Herr, so ruf sie durch Leiden zurück aus der furchtbaren Irre!</l>
            <l>Aber die ganz von Gott abweichen, das Laster zum Abgott</l>
            <l>Machen und sklavisch dem falschen, dem spottenden Peiniger dienen,</l>
            <l>Die Unseligen wecke von ihrem Tode durch Elend!</l>
            <l>Meine Kinder, ach, meine Kinder, er liebt unaussprechlich,</l>
            <l>Der am Kreuze für Euch sein Leben dem Ewigen opfert!</l>
            <l>Ist es möglich, Unsterbliche, könnt Ihr Euren Versöhner,</l>
            <l>Euren Beruf, zu wandeln im Licht, in dem Himmel, verkennen?</l>
            <l>Rühre die steinernen Herzen mit Deiner allmächtigen Liebe,</l>
            <l>Schaffe sie um und bringe sie rein zu dem Ewigen wieder!</l>
            <l>Euer erschüttertes Herz vernehme die Stimme des Blutes,</l>
            <l>Da von Golgatha strömt und Gnade, Gnade für Euch fleht,</l>
            <l>Gnade! Mit heiligem Schauer vernehme sie Eure Seele,</l>
            <l>Mit Anbetung und jener Entzückung, des ewigen Lebens</l>
            <l>Vorschmack, welcher die Erben des Grabs bei des Todes Anblick</l>
            <l>Ueberschwänglicher stärkt als alle Weisheit der Erde!</l>
            <l>Nicht des Sterbenden brechender Blick, noch der liegende Todte,</l>
            <l>Nicht die Gruft voll Verwesungen, nicht die verzehrende Flamme,</l>
            <l>Nicht die Asche des Todten, zerstreut in die Tiefen der Schöpfung</l>
            <l>Nichts, was Deinen Rächer, den Tod, mit Furchtbarkeit rüstet,</l>
            <l>Wird sie schrecken; denn Du erhörest mein Flehn, Du Erwürgter,</l>
            <l>Weckest ihre Seelen, bevor die Leiber entschlafen,</l>
            <l>Zu dem ewigen Leben! Ach, daß sie, hast Du sie, Gottmensch,</l>
            <l>Auferweckt, mit Zittern und Furcht die Seligkeit suchen,</l>
            <l>Die kein Auge nicht sah, kein Ohr nicht hörte, die niemals</l>
            <l>Eines noch Sterblichen Herz empfand! Nichts scheide sie, Gottmensch,</l>
            <l>Nichts von Deiner Liebe! Von Staub ist der Leib, in dem sie,</l>
            <l>Die Du versöhnst, die heilige Seele, der Ewigkeit Erbin,</l>
            <l>Tragen. Es krümme die Last des drückenden irdischen Leibes</l>
            <l>Nicht zu der Erde sie nieder, nicht sie, die Du, Göttlicher, liebest,</l>
            <l>Sie, mit denen der Vater der Wesen nicht ins Gericht geht,</l>
            <l>Die der Geist des Vaters und Sohns zum Tempel sich heiligt!</l>
            <l>Heiß, voll Thränen, voll Arbeit, und werth der großen Belohnung,</l>
            <l>Werth, wie es sein kann, was Sterbliche thun, die Schwachen, die Sünder,</l>
            <l>Sei der daurende Kampf der himmelerringenden Seele!</l>
            <l>Seligkeit überströmt mich und Wonne mein innerstes Wesen,</l>
            <l>Denk' ich an jene Gnaden, die auf die Siegenden warten:</l>
            <l>Gottes Anschaun, dies vor dem Tode noch ihnen verborgne</l>
            <l>Namenlose Gefühl und Erkenntniß des Unerschaffnen!</l>
            <l>Gott, Vollender, wenn Du zu Deinem letzten Gericht kömmst,</l>
            <l>Wenn Du entlastet die Erde vom Fluch und zum Eden sie umschaffst:</l>
            <l>Ach, dann laß unzählbar, wie Sand an dem Meere, die Schaar sein</l>
            <l>Derer, die losgesprochen zu Deiner Herrlichkeit eingehn!</l>
            <l>Wolken werden sich oft – Du hast es mir, Herr, nicht verborgen –</l>
            <l>Ueber Deine Gewählten, die unsichtbare Gemeine</l>
            <l>Deiner Kinder, verbreiten, des schwärmenden Aberglaubens</l>
            <l>Und der geleugneten Religion verfinsternde Wolken.</l>
            <l>Selber Herrscher der Welt, die zu dieser Höh' Du emporhubst,</l>
            <l>Daß sie Dein großes Gesetz, wie sich selbst die Brüder zu lieben,</l>
            <l>Ungefesselt, durch eigene Noth, fast grenzenlos thäten;</l>
            <l>Die, in dem Staube gebückt, den Gott verherrlichen sollten,</l>
            <l>Der vor ihnen dies weite Gefild der Menschlichkeit aufthat:</l>
            <l>Die erniedrigen sich, des blutigen Aberglaubens</l>
            <l>Oder des Wahnes, der Dich verleugnet, Sklaven zu werden,</l>
            <l>Ihre Brüder zu peinigen oder, durchs mächtige Beispiel,</l>
            <l>Sie in Wüsten zu führen, wo Deine Quellen nicht rinnen,</l>
            <l>Wo die Beweinenswerthen kein Trost der besseren Welt labt.</l>
            <l>Diese Zeiten der Nacht, so oft sie über den Erdkreis</l>
            <l>Kommen, verkürze Du sie, daß nicht auch Deine Geliebten,</l>
            <l>Mit dem Sünder verleitet, sich jener Krone berauben,</l>
            <l>Die Du ihnen mit Blut erwirbst, mit diesem Tode!</l>
            <l>Zahllos, Herr, sei die Schaar der Ueberwinder, wie Tropfen</l>
            <l>Auf dem frühen Gefilde, wie Sterne der leuchtenden Schöpfung,</l>
            <l>Wenn Du sie nach vollbrachtem Gericht zu der Herrlichkeit einführst,</l>
            <l>O Du, der uns geliebt, mit einer Liebe geliebt hat,</l>
            <l>Die ein Geheimniß der Himmel und ihres Staunens Gesang ist,</l>
            <l>Ewiges Licht vom ewigen Licht, Sohn Gottes, Versöhner,</l>
            <l>Heil, Fürbitter und Freund und Bruder der sterblichen Menschen!</l>
            <l>Deiner Erstgeschaffnen Gebet, ach, Derer, die fielen,</l>
            <l>Deiner Erlösten tiefes Gebet, erhör, erhör es!«</l>
            <l>Als er noch betet', erhub Eloa sein Angesicht, wandt' es</l>
            <l>Nach der Versammlung der Väter und rief von der Zinne des Tempels,</l>
            <l>Daß mit dem Fuße Moria's des Heiligthums Hallen erbebten,</l>
            <l>Rufte mit einer Stimme der Traurigkeit und des Entsetzens,</l>
            <l>Wie sie von ihm noch nie die Unsterblichen hörten, herunter</l>
            <l>Zu den Vätern: »Er kommt!« Der Bote der richtenden Gottheit</l>
            <l>Schwebte zur Erd' hinab, trat auf den Sinai nieder,</l>
            <l>Stand, entsetzte sich. Einsam, von Gottes Befehl belastet,</l>
            <l>Stand er auf Sinai. Himmel und Erde, so däucht' es ihm, wollten</l>
            <l>Fliehn, hinsinken, vergehn. Der Endlichkeiten Erhalter</l>
            <l>Stärket' ihn, daß er nicht selbst hinsank und verging. Das Entsetzen</l>
            <l>Ließ mit dem eisernen Arme jetzt von ihm ab; doch war er</l>
            <l>Ganz Erstaunen noch, ganz noch Wehmuth. Die sinkende Rechte</l>
            <l>Hielt arbeitend das flammende Schwert, und in Schimmer erblaßten</l>
            <l>Seine blutiggerötheten Strahlen, die, jeder ein Blitz, glühn,</l>
            <l>Zücken und tödten, wenn er von dem Richter zu tödten gesandt ist.</l>
            <l>So von des sterbenden Gottversöhners Anblick erschüttert,</l>
            <l>Sank er gegen den Hügel des Todes aufs Angesicht nieder,</l>
            <l>Anzubeten, eh er die Befehle Jehovah's vollbrächte.</l>
            <l>Seine Stimme, verwandelt in leise Laute des Traurens,</l>
            <l>Donnerte nicht wie vordem; doch hörte der Heiligen Kreis ihn.</l>
            <l>Also betet' er: »Sohn, Weltrichter, mich Endlichen sendet</l>
            <l>Er, den nur Dein Opfer versöhnt! O, stärk, Unerschaffner,</l>
            <l>Stärke den Müden, daß ich den Befehl zu vollbringen vermöge!</l>
            <l>Ach, die Lasten des großen Befehls, wie gesunkene Welten</l>
            <l>Liegen sie, seit Du am Kreuz das unerforschte Gericht trägst,</l>
            <l>Herr, auf mir, dem Endlichen! Gott, Weltrichter, wer bin ich,</l>
            <l>Ach, wer bin ich, daß Gott, den fürchterlichsten der Tode</l>
            <l>Anzukünden, mich sendet? Ein Geist, seit gestern erschaffen</l>
            <l>Und in einen Leib, der Endlichkeit ersten Erinnrer,</l>
            <l>Eingeschlossen, den Du aus einer nachtenden Wolke</l>
            <l>Und aus strömenden Flammen erschufst. Allmächtiger Mittler,</l>
            <l>Graun umgiebt mich und Trauren und Angst, die ich niemals noch fühlte!</l>
            <l>Aber ich muß den Befehl vollbringen; Jehovah gebot ihn!«</l>
            <l>Also sprach er und stand mit Schauer auf Sinai's Höh' auf.</l>
            <l>Jede Furchtbarkeit gab, da er stand, Jehovah ihm wieder.</l>
            <l>Schreckend stehet er da und hält nach der Schädelstätte</l>
            <l>Sein weitflammendes Schwert, und hinter ihm macht sich ein Sturm auf.</l>
            <l>Mit dem fliegenden Sturm erscholl des Unsterblichen Stimme.</l>
            <l>Siehe, die Palmenwälder, der Jordan, Genezaret rauschten</l>
            <l>Vor dem mächtigen Sturm, und es strömte das Abendopfer</l>
            <l>Erdwärts mit vorschießender Gluth. Der Unsterbliche sagte:</l>
            <l>»dem Du Dich opferst, es hat Jehovah Dein göttliches Opfer</l>
            <l>Angenommen. Unendlich ist des Gerechtesten Zürnen.</l>
            <l>Mittler, Du hast dem unendlichen Zorne Dich unterworfen,</l>
            <l>Du allein, und mit Dir ist keiner aller Erschaffner!</l>
            <l>Deines Blutes Geschrei um Gnad', um die Gnade des Richters,</l>
            <l>Ist vor </l>
            <l>Wird Dich verlassen, bis Du den gottversöhnenden Tod stirbst!</l>
            <l>Fliegende Winke nur noch, so wirst Du ihn, Göttlicher, sterben!«</l>
            <l>Also sagte der Todesengel und wandte sein Antlitz.</l>
            <l>Jesus Christus erhub die gebrochnen Augen gen Himmel,</l>
            <l>Rufte mit lauter Stimme, nicht eines Sterbenden Stimme,</l>
            <l>Mit des Allmächtigen, der sich, das Staunen der Endlichkeiten,</l>
            <l>Freigehorsam dem Mittlertod hingab; er rufte:</l>
            <l>»mein Gott, mein Gott, warum hast Du mich verlassen?«</l>
            <l>Und die Himmel bedeckten ihr Angesicht vor dem Geheimniß.</l>
            <l>Schnell ergriff ihn, allein zum letzten Male, der Menschheit</l>
            <l>Ganzes Gefühl. Er rufte mit lechzender Zunge: »Mich dürstet!«</l>
            <l>Ruft's, trank, dürstete, bebte, ward bleicher, blutete, rufte:</l>
            <l>»vater, in Deine Hände befehl' ich meine Seele!«</l>
            <l>Dann: (Gott Mittler, erbarme Dich unser!) »Es ist vollendet!«</l>
            <l>Und er neigte sein Haupt und starb.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Immer weiter komm' ich auf meinem furchtbaren Wege,</l>
            <l>Immer näher zum Tode des Sohns. Ach, wär's nicht der Liebe</l>
            <l>Tod, den sie starb von dem Anbeginne der Welt, so erläg' ich</l>
            <l>Unter der Last der Betrachtung! Auf beiden Seiten ist Abgrund!</l>
            <l>Da zu der Linken: Ich soll nicht zu kühn den Göttlichen singen!</l>
            <l>Hier zu der Rechten: Ich soll ihn mit feirlicher Würdigkeit singen!</l>
            <l>Und ich bin Staub! O Du, deß Blut auf Golgatha strömte,</l>
            <l>Dessen Allgegenwart mich von allen Seiten umringt hat,</l>
            <l>Du erforschest meine Gedanken! Du siehest es Alles,</l>
            <l>Was ich denke, vorher, Du Naher! ja, selber kein Wort ist</l>
            <l>Mir auf der Zunge, das Du nicht wissest. Mein Gott, mein Versöhner!</l>
            <l>Leite mich, mein Versöhner, und wenn ich strauchle, vergieb mir's!</l>
            <l>Deines Lichts </l>
            <l>Ist dem Erkenntnißbegierigen, ist dem Durstenden Fülle!</l>
            <l>Von dem Throne, der sonst, die hellste sichtbare Schönheit,</l>
            <l>Leuchtete, nun in schreckenerschaffende Nächte gehüllt stand,</l>
            <l>Einsam stand, um den jetzt kein Unsterblicher feirte,</l>
            <l>Außer daß von der weithinbebenden untersten Stufe</l>
            <l>Knieend, mit betendem Auge, mit banggerungenen Händen,</l>
            <l>Starr vor Erwartung, der erste der Todesengel emporsah:</l>
            <l>Von dem Throne schaute mit ungewendetem Antlitz</l>
            <l>Auf den göttlichen Sündeversöhner Jehovah herunter.</l>
            <l>Durch die helleren Stäubchen, die Sonnen, die dunklern, die Erden,</l>
            <l>Durch die verstummte Natur, mit Blicken, von Dem nur verstanden,</l>
            <l>Dem nur gefühlt, auf den sie vom Auge des Ewigen strömten,</l>
            <l>Schaut' er hinab. Es empfindet den Blick des richtenden Vaters</l>
            <l>Jesus Christus, weiß, daß Jehovah noch nicht versöhnt ist,</l>
            <l>Weiß es und fühlt's unaussprechlich, durchströmt von des näheren Todes</l>
            <l>Schauer. Es zittern in ihrem verborgensten Leben die Welten.</l>
            <l>Banger, trüber, verstummender stehn die Unsterblichen alle</l>
            <l>Bei der Empfindung des Sohnes, die mit mehr Todesblässe</l>
            <l>In des Göttlichen Antlitz stieg. Dem müden Auge,</l>
            <l>Das zu brechen begann, entsanken verlöschende Blicke,</l>
            <l>Fielen auf sein Grab, das gegen Golgatha über</l>
            <l>Einsam, unter alternden Bäumen, in Felsen gehaun lag.</l>
            <l>»todesschlummer, bald wird Dich mein Leib dort schlummern!« so dachte</l>
            <l>Jesus Christus, indem sein Blick an dem Grabe verweilte,</l>
            <l>»darum nahm ich ihn an, den Leib von Staube! Verwesen</l>
            <l>Soll er nicht; doch soll er entschlafen liegen. Mein Vater,</l>
            <l>Trockne die Thränen von Deren Gesicht, die dann um mich weinen!</l>
            <l>Ausgesöhnter, erbarme Dich ihrer, sie weinen um Jesus,</l>
            <l>Deinen Eingebornen! Erbarme Dich ihrer, wenn nun auch</l>
            <l>Ihre letzte Stunde von Dir zu ihnen gesandt wird!</l>
            <l>Heiliger Vater, erbarme Dich Aller, die an den Geliebten,</l>
            <l>Deinen ewigen Sohn, den Gottgeopferten, glauben,</l>
            <l>Wenn in diesem Glauben nun auch mit dem Tode sie ringen!</l>
            <l>Ach, ich fühl' ihn, fühle den Tod! Des Ewigen Schrecken</l>
            <l>Trägt er! er ist ein Schwert in der Hand des Allmächtigen! furchtbar</l>
            <l>Ist er! Zwar sie werden, was ich empfand, nicht empfinden:</l>
            <l>Sie sind endlich; allein aus dem Meer, in welches ich sinke,</l>
            <l>Kann </l>
            <l>Einige – göttlicher Vater, Du hast es also beschlossen –</l>
            <l>Einige werden entschlummern, es werden Einige sterben,</l>
            <l>Einige Deiner Geliebten, o Vater, des Todes sterben!</l>
            <l>Vater, Vater, erbarme Dich Aller, die dürstend nach Hilfe,</l>
            <l>Die in des Todes Kampf um Labsal, um Gnade Dich anflehn!</l>
            <l>Derer, die aus viel Trübsal ihr müdes Leben dem Grabe</l>
            <l>Brachten, in Dürftigkeit lebten und dennoch Dich nicht verkannten;</l>
            <l>Die, wie schuldlos sie waren, mit Schmach der Sünder befleckte;</l>
            <l>Die, den Freunden getreu, die Feinde segneten, Demuth,</l>
            <l>Liebe der Brüder und Liebe der Menschen durch Handlungen zeigten;</l>
            <l>Derer, die, unverblendet von Ehr' und Reichthum und Hoheit,</l>
            <l>Gutes zu thun sie brauchten und sie zu entbehren vermochten;</l>
            <l>Aller, die, nach den verschiednen von Dir gegebenen Gaben,</l>
            <l>Weniger oder mehr Anlasse, durch welchen die Vorsicht</l>
            <l>Sie anlockte, mit reiner, mit herzlicher Liebe Dir dienten:</l>
            <l>Derer erbarme Dich, Vater, in ihrer letzten Stunde!</l>
            <l>Wenn ihr Auge nun auch zu brechen beginnt, die Verwesung</l>
            <l>Ihren Leib verlanget, der Schöpfer die Seele: dann sende</l>
            <l>Deine Tröstung, den Geist, der unaussprechlich in ihnen</l>
            <l>Bete, bis über das, so sie kannten und baten, Du sie</l>
            <l>Ueberschwänglich erhörst und zu Deiner Ruhe sie einführst.</l>
            <l>Gott der Liebe, mein Vater, um dieser quellenden Wunden,</l>
            <l>Dieser blutigen Krone, die meiner Schläfe sich eingrub,</l>
            <l>Dieser Todesangst, die mir die Gebeine durchschüttert,</l>
            <l>Dessen, was ich litt, jetzt leide, noch leiden werde,</l>
            <l>Dieser Liebe willen, mit der ich, erniedrigt zum Tode,</l>
            <l>Bis zu dem Tod am Kreuze, das Heil der Menschen vollende:</l>
            <l>Hör mich und laß, die ich liebe, getreu bis ans Ende mir bleiben,</l>
            <l>Trostvoll sterben, den Lohn der Ueberwinder empfangen!«</l>
            <l>Also dacht' und betet' in sich </l>
            <l>Anfang starb, der Herr, barmherzig und gnädig und duldend,</l>
            <l>Voller Güte, voll Treu'! der ewige Hohepriester</l>
            <l>Betete so, da er jetzt zu dem Allerheiligsten einging.</l>
            <l>Aber er wandte vom Grabe sein menschenliebendes Auge</l>
            <l>Gegen das todte Meer, wo Adramelech und Satan</l>
            <l>Lagen. So wie sich der Blick des sterbenden Gottversöhners</l>
            <l>Wandte, so ward von fliegendem erderschütternden Schrecken</l>
            <l>Bis in die nächtliche Tiefe des todten Meers er begleitet.</l>
            <l>Und da sanken die beiden Verworfnen zur niedrigsten Stufe</l>
            <l>Ihres Elends hinab. Der Rathschluß Gottes in Eden:</l>
            <l>Jesus soll der Schlange den Kopf zertreten! er wurde</l>
            <l>Nun vollendet. Seitdem der Gottversöhner am Kreuze</l>
            <l>Blutete, fühlte die Hölle des Ueberwinders Gerichte.</l>
            <l>Aber vor Allen empfanden sie Adramelech und Satan.</l>
            <l>Satan, indem er vor Qual der unterirdischen Felsen</l>
            <l>Einen zermalmt' und kaum mit schwerem dumpfen Gebrülle</l>
            <l>Stammeln konnte, begann: »Fühlst Du sie wie ich, die entflammte</l>
            <l>Unversöhnliche Qual, die in jeden Abgrund des Herzens</l>
            <l>Tod auf Tod mir, ewigen Tod, stets heißer hinabstürzt?</l>
            <l>Sieh, ich will, Du verruchter, gerichteter, ewiger Sünder,</l>
            <l>Ich, wie Du, ein verruchter, gerichteter, ewiger Sünder,</l>
            <l>Ihre schwarze Gestalt, so viel ich vermag, Dir beschreiben.</l>
            <l>Zwar sie hat nicht Bilder genug, die unterste Hölle,</l>
            <l>Meine Qualen Dir ganz, so ganz, wie ich's dürfte, zu zeigen;</l>
            <l>Dennoch höre, Verruchter, mich! Wenn Du etwa nicht Alles,</l>
            <l>Was ich empfind', empfindest, so soll das, was ich Dir sage,</l>
            <l>Elend genug Dich machen! mit mir sollst Du es empfinden</l>
            <l>Oder es doch, als künftig, mit starrenden Ahndungen fürchten!</l>
            <l>Höre: So sehr hat mich mein Jammer niedergeworfen,</l>
            <l>Daß mich sogar nicht Deiner Qual Anschaun mehr froh macht!</l>
            <l>Wie ich erniedriget bin, so ward ich niemals erniedrigt!</l>
            <l>Siehe, so tief, daß ich's mit grimmigem Zagen bekenne!</l>
            <l>Ja, </l>
            <l>Was bin ich? Das schwärzste der Ungeheuer des Abgrunds!</l>
            <l>Ganz, ganz unten lieg' ich, auf mir die Hölle! von jeder</l>
            <l>Seiner Qualen beladen! von allen seinen Gerichten</l>
            <l>Ueberlastet! Und hat </l>
            <l>In dies tiefste der Gräber mit seinem Donner zu werfen</l>
            <l>Würdig geachtet? Ein Engel gebot uns, zu fliehn, und wir flohen!</l>
            <l>Und in wessen Namen gebot's der Gesendete Gottes?</l>
            <l>O, was ist es in mir? was vor ein neues Gericht ist's,</l>
            <l>Das mir drohet? Ich darf den erhabnen Namen nicht nennen!</l>
            <l>Und er stirbt itzt vielleicht, in dessen Namen wir flohen!</l>
            <l>Den wir verfolgten! Ein neuer, ein flammender Pfeil des Verderbens</l>
            <l>Fliegt mit diesem Gedanken mir durch das unsterbliche Leben!</l>
            <l>Nacht umringt mich an Nacht! Ich sehe von dem Geheimniß</l>
            <l>Nicht den flüchtigsten Schimmer! Auch dies ist Elend! ha, Alles,</l>
            <l>Alles um mich ist Elend, und ich sein ewiges Opfer!</l>
            <l>Selbst die Hoffnung, vernichtet zu werden, die grimmige, schwache,</l>
            <l>Quälende Hoffnung, auch sie ist ganz dem Verworfnen verschwunden!</l>
            <l>Werdet zu Chaos, zu Nacht, zu der Höll', Ihr Welten, und Himmel</l>
            <l>Du, fallt über mich her! deckt mich vor dem Zorne der Allmacht!«</l>
            <l>Adramelech, der niedergeschmetterte Stolze, vermochte</l>
            <l>Kaum mit röchelnder Angst, mit verzweifelndem Blicke zu sagen:</l>
            <l>»hilf mir, ich flehe Dich an, ich bete, wenn Du es forderst,</l>
            <l>Ungeheuer, Dich an!« (Er faßt', indem er es brüllte,</l>
            <l>Satan mit eisernem Arm.) »Verworfner schwarzer Verbrecher,</l>
            <l>Hilf mir! ich leide die Pein des rächenden ewigen Todes!</l>
            <l>Vormals konnt' ich mit heißem, mit grimmigem Hasse Dich hassen;</l>
            <l>Jetzt vermag ich's nicht mehr! Auch das ist herrschender Jammer!</l>
            <l>O, wie bin ich zermalmt! Ich will Dir fluchen und kann nicht!</l>
            <l>Fluchen, daß ich um Hilfe Dir flehte! Vielleicht war ein Tropfen</l>
            <l>Lindrung darin, wenn ich mit flammender Rache Dir fluchte!</l>
            <l>Aber ich will es, ich will's!« Ruft's, stürzte zurück, lag stumm da.</l>
            <l>Also empfanden die Beiden des Ueberwindenden Allmacht.</l>
            <l>Weit war ausgestreckt ihr zerschmetternder Arm. Die andern</l>
            <l>Stolzen Empörer empfanden sie auch. Die unterste Hölle</l>
            <l>Hallte vom dumpfen Geheul gestürzter Verzweiflungen wider.</l>
            <l>Aber enthüll, Sionitin, der qualbelasteten Hölle</l>
            <l>Tiefen nicht weiter! Ein anderer Schauplatz heiliger Wehmuth,</l>
            <l>Voll Anbetung und jenes Todes, der unsern versüßt hat,</l>
            <l>Voll von göttlicher Huld, der Schauplatz öffnet vor Dir sich!</l>
            <l>Jesus wandte sein Auge vom todten Meer, und er schaute</l>
            <l>Auf die Schaaren, die ihn von allen Seiten umringten,</l>
            <l>Standen, knieeten, dachten, verstummten, beteten, weinten.</l>
            <l>Und ein mächtig Gefühl der ewigen Liebe durchschauert</l>
            <l>Jesus Christus. Der Blick des Gottversöhners verweilte</l>
            <l>Bei den Seelen am Längsten, die keine sterbliche Hütte</l>
            <l>Noch betreten, noch den Staub nicht geheiliget hatten.</l>
            <l>Denn es nahte sich einer der festlichen Augenblicke,</l>
            <l>Die auf einmal die Erde mit vielen edleren Seelen</l>
            <l>Segnen, und die mit daurender Macht Jahrhunderte bilden.</l>
            <l>Zwar nicht immer strömte der Ruf von dem, was sie thaten,</l>
            <l>Mit den Jahrhunderten fort; allein die mächtige Wirkung</l>
            <l>Ihres Beispiels, welches an ihnen der lernende Freund sah,</l>
            <l>Wieder dem Enkel es zeigte, verflicht in die Thaten der Nachwelt,</l>
            <l>Zwar insgeheim, doch gewiß sich. So bleibt vom gesunkenen Wurfe</l>
            <l>Auf der Fläche der Wasser ein ausgebreiteter Kreislauf.</l>
            <l>Aber eh noch die Seelen, der Segen der festlichen Stunde,</l>
            <l>Von den Engeln zu ihrer Geburt in das sterbliche Leben</l>
            <l>Wurden geführt, begann der edelsten eine die Zweifel</l>
            <l>Ihrer Gedanken bei sich zu entwickeln. Ein Schimmer vom Lichte,</l>
            <l>Welches sie in der Verweilung auf Erden heiligen sollte,</l>
            <l>Senkte sich sanft in sie nieder. So dachte der Ewigkeit Erbin:</l>
            <l>»immer empfind' ich es mehr, daß </l>
            <l>Denn wie die Sonnen des Sternengefilds, von welchem wir kommen,</l>
            <l>So unzählbar, so mächtig, doch mit viel milderem Einfluß,</l>
            <l>Strahlen aus seinem Gesicht die unerforschten Gedanken.</l>
            <l>Aber er ist noch anders als unsere Freunde, die Engel,</l>
            <l>Ach, er ist wie die Menschen, die ihn umgeben, gestaltet!</l>
            <l>Doch die gleichen ihm auch an Gestalt nur. In ihrem Gesicht ist</l>
            <l>So was Trübes und Niedriges, etwas wider den Schöpfer!</l>
            <l>Ach, wer müssen sie sein, die Menschen? Wir sollen zu Menschen</l>
            <l>Kommen, wie sie in Leiber, die sterben müssen, gekleidet,</l>
            <l>Wenige Zeit so leben, dann näher zum Ewigen kommen!</l>
            <l>Sind noch andere Menschen, zu denen der Schöpfer uns sendet?</l>
            <l>Oder sind diese die Kinder Adam's? Wenn diese von Adam</l>
            <l>Stammen, so sind sie auch unsere künftigen Brüder. Doch scheint mir</l>
            <l>Dies die Erde nicht, welch' ich, als Adam geschaffen war, sahe.</l>
            <l>Denn die war viel herrlicher. Was Du, o Vater, beschlossest,</l>
            <l>Vater der Engel und Menschen, Dein göttlicher Wille geschehe,</l>
            <l>Und Dein Wille, Du Sohn des Vaters! Von Allem, was schwer ist</l>
            <l>Zu ergründen, ist mir am Schwersten zu fassen: Du leidest,</l>
            <l>Gottes Sohn! Da, wo Du erhoben über den Hügel</l>
            <l>Hingeheftet hängst, da scheint ein endliches Leben</l>
            <l>Dir aus Deinem Leibe zu quellen, Du selbst zu empfinden,</l>
            <l>Daß es dahinquillt. Und Ihr Engel, die ehmals die Fragen,</l>
            <l>Welch' ich Euch that, auflösten, verstummt der fragenden jetzo!</l>
            <l>Doch das fühl' ich in mir, daß dies wegströmende Leben,</l>
            <l>Dies Hinsinken des Leibes, der Dich, Du Göttlicher, einhüllt,</l>
            <l>Nahe mich angeht, näher vielleicht als die Seraphim angeht.</l>
            <l>Unaussprechlich lieb' ich ihn, mehr wie ich jemals noch liebte.</l>
            <l>Ach, wenn er mich mit eben der Liebe, die mich zu ihm hinreißt,</l>
            <l>Lieben könnte, so würd' er vielleicht den Flecken verbergen,</l>
            <l>Welcher, als ich an dem Stolze der Erstgeschaffenen Theil nahm,</l>
            <l>Mich entheiligte, würde für mich den Ewigen anflehn,</l>
            <l>Mir verzeihen und mich zu dem Anschaun Gottes erheben!</l>
            <l>Gott, vollende Dein Thun in mir, die Du schufest! Erfülle</l>
            <l>Ihr entflammtes, immer empfundenes, frommes Verlangen</l>
            <l>Nach Glückseligkeit! Du, nur Du, Unendlicher, Du bist</l>
            <l>Ihr Glückseligkeit! Dir sich nahen, ist ewige Wonne!«</l>
            <l>Also denkt sie und denkt's nicht umsonst. Gott, welcher von fern her</l>
            <l>Oft, was er thut, bereitet, er bildete also die Seele</l>
            <l>Zu dem Leben der Prüfung und zu dem ewigen Leben.</l>
            <l>Siehe, nun flog mit freudigem Schwunge die Zeit. Die erkorne,</l>
            <l>Von den Engeln gehoffte, nur von den Engeln gefeirte</l>
            <l>Stunde kam. Es stehn, auf das Kreuz gerichtet, erwartend,</l>
            <l>Voll von frommer heißer Begier, die künftigen Hüter</l>
            <l>Dieser Seelen, die jetzt dem sterblichen Leben sich nahten.</l>
            <l>Banger vor Freuden und bebender stehn die Hüter. Indem geht</l>
            <l>Von dem Auge des Gottversöhners der große Befehl aus,</l>
            <l>Mit dem Befehl ein Segen des Sterbenden: »Gehet und lebet,</l>
            <l>Glaubet und überwindet! Ich liebt' Euch, ehe die Welt ward!«</l>
            <l>Und die Engel führten sie fort. Sionitin, erzähle,</l>
            <l>Wie sie lebten, und wie sie dem großen Sündeversöhner,</l>
            <l>Jede nach ihren Gaben, im Pilgerleben sich weihten.</l>
            <l>Wirkungen von der neuen Empfindung, die sie erfüllte,</l>
            <l>Da sie sahn an dem Kreuze den Göttlichen, blieben in allen,</l>
            <l>Wuchsen, entwickelten sich, mit des sterblichen Lebens Begriffen</l>
            <l>Und den höhern der Gnade, die Jesus über sie ausgoß.</l>
            <l>Eine der schönsten unter den Seelen war Deine, Du edler,</l>
            <l>Frommer Jüngling, Timotheus. Denn Du warest noch Jüngling,</l>
            <l>Da Du mit feuriger Treu' der Gemeinen eine bewachtest.</l>
            <l>Willig nahm er die Botschaft von Jesus Christus, dem Todten</l>
            <l>Und dem Auferstandenen, an. Der Gewählte des Mittlers,</l>
            <l>Er, der Gerüstete gegen die Höhen, die sich erhuben</l>
            <l>Wider die Lehre von Jesus, dem Ueberwinder des Todes,</l>
            <l>Paulus brachte sie ihm aus jenem furchtbaren Lichte,</l>
            <l>Das von dem Herrn ihn erschreckte. Die schöne Seele des Jünglings</l>
            <l>Lernete freudigzitternd das ewige Leben und lehrt' es</l>
            <l>Tausende. Tausende lehrte sein Tod, da er unter der Würger</l>
            <l>Schwerte sank, bis ans Ende der Laufbahn standhaft, ein Leuchter</l>
            <l>In den Gemeinen, ein mächtiger Zeuge, wie Paulus und Kephas.</l>
            <l>Jesus nennet dereinst vor den Todten allen die Namen</l>
            <l>Seiner Zeugen und krönt sie dadurch mit der höchsten der Ehren.</l>
            <l>Früh empfing die erhabne Belohnung der Treuen Antipas.</l>
            <l>Denn der Richter der Welt, als er die Gemeinen aus Patmos</l>
            <l>Richtete, nannt' er Deinen unsterblichen Namen, Antipas!</l>
            <l>Denn mit fester Treu', mit reiner, brennender Liebe</l>
            <l>Hattest Du den Dulder geliebt, geliebt bis zum Tode!</l>
            <l>Hermas sang in Psalmen voll Wonn' und Thränen den Mittler,</l>
            <l>Sang den Entschlafnen, den Auferstandenen, Himmelerhobnen,</l>
            <l>Gottes Sohn, den Erbarmer der schwachen sterblichen Menschen,</l>
            <l>Gottes Sohn, den Todtenerwecker, den Richter der Welten.</l>
            <l>Seine Psalme sangen, verscheucht in einsame Höhlen,</l>
            <l>Christen, die aus den heiligen Chören feirender Brüder,</l>
            <l>Wenn sie dahin der Wille des Angebeteten winkte,</l>
            <l>Schnellgetödtet, ins höhere Chor der Vollendeten gingen.</l>
            <l>Phöbe verließ die Schranken, in die ihr Geschlecht sie einschloß.</l>
            <l>Feurig, Gutes zu thun und Seelen Gott zu gewinnen,</l>
            <l>Weiht sie sich einer ganzen Gemeine, zu lindern des Armen</l>
            <l>Elend, zu helfen dem Kranken, den Sterbenden aufzurichten,</l>
            <l>Ach, zu trösten mit Gottes Trost, mit der Salbung des Himmels,</l>
            <l>Mit weissagendem Laute von jenem Liede des Sohnes</l>
            <l>Droben am Thron den Müden vom Todeskampfe, zu zeigen</l>
            <l>Durch Hinwinken hinauf zu dem Erbe des Lichts – denn sie war schon</l>
            <l>Selig hier – dem Verstummten die Palmen der Ueberwinder.</l>
            <l>Also drang sie die Liebe zu Christus. Nur wenige Fromme</l>
            <l>Kannten sie; aber sie kannten die Engel des Herrn und die Todten.</l>
            <l>Jedem täuschenden Zweifel der falschen Weisheit entriß sich</l>
            <l>Endlich Herodion, kam zu dem göttlichsten unter den Lehrern</l>
            <l>Und erkannte, daß der, nicht mehr durch Wunder erhaben</l>
            <l>Als durch Wahrheit, den Willen des ewigen Vaters der Wesen</l>
            <l>Ganz und rein den sterblichen Söhnen der Todten eröffne,</l>
            <l>Und daß diesen wissen und thun zu dem Ewigen führe.</l>
            <l>Welchen krummen Wegen des dornichten Grübelns entklomm er,</l>
            <l>Eh er zum Lichte, das ihn von Gott umleuchtet', emporflog!</l>
            <l>Wie vergebens, wie ängstlich, wie tief in der Seele verwundet,</l>
            <l>Sann er, ehe zu leicht er des menschlichen Wissens Wagschal'</l>
            <l>Fand und die furchtbare Schwere sah der anderen Wagschal'!</l>
            <l>Epaphras ward ein mächtiger Beter. Mit Paulus gewürdigt,</l>
            <l>Wegen des ewigen Sohns an des Wüthrichs Kette zu liegen,</l>
            <l>Rang er für die Gemeinen in heißem Gebete. Der Segen</l>
            <l>Seines Gebets ergoß sich vor Allen auf die zu Kolossen,</l>
            <l>Seine Geliebten. Und war er bei ihnen, so wachet' er, kämpfte</l>
            <l>Und ermüdete nicht. Gott lohnt's dem Treuen. Sie trugen</l>
            <l>Früchte der Heiligung. Auch zu Laodicea erhielten</l>
            <l>Epaphras' brennender Eifer und seine Gebete noch lange</l>
            <l>Einige bessere Seelen in unverlöschender Liebe</l>
            <l>Zu dem Gekreuzigten. Aber zuletzt sank Laodicea</l>
            <l>Ganz in Laulichkeit hin. So lag es, als ihm von Patmos</l>
            <l>Jesus' Prophet das Todesurtheil des Richtenden sandte.</l>
            <l>Aber auch dieses war noch voll lockender Gnade. Noch wurde</l>
            <l>Diesen Sterbenden Leben gezeigt, noch weiße Gewande,</l>
            <l>Sie zu kleiden, noch ihnen die Krone der Ueberwinder.</l>
            <l>Persis war der Zärteren eine, die durch geheime</l>
            <l>Ungesagte Leiden ihr Gott zu der ewigen Ruh führt.</l>
            <l>Aber es flossen in ihrer Bekümmerniß Thränen des Himmels,</l>
            <l>Heilende Thränen, wenn sie in stillem Gebete zu Gott rief.</l>
            <l>Nichts für den Ruf, den halben und lauen Tugendbelohner,</l>
            <l>Oefter noch ihren Verfolger und schlangezüngichten Lästrer,</l>
            <l>That Apelles, sogar auch für die Ehre, des Weisen</l>
            <l>Beifall, nichts. Daß der Weise selbst, wie scharf er auch denke</l>
            <l>Und wie edel, doch nicht bis zur Absicht kenne die Handlung,</l>
            <l>Und die Handlung nur sichtbarer Leib, die Absicht ihr Geist sei,</l>
            <l>Dacht' er sich oft. Der Allsehende nur und jene Belohnung,</l>
            <l>Die er dem Reinen verheißt, der höhre Gedanke bestimmt' ihn,</l>
            <l>Der nur, wenn er zu handeln und nicht zu handeln es wagte.</l>
            <l>Flavius Clemens' Verdienst war nicht, daß er muthig dem Glanze,</l>
            <l>Den des Cäsar's Verwandtschaft ihm gab, sich entzog. Des Tyrannen</l>
            <l>Nicht zu achten, war leicht; allein da Weisere selber</l>
            <l>Ihn anklagten, er wälze sich in unrömischer Trägheit,</l>
            <l>Sei den Geschäften, der Ehre, dem Vaterlande gestorben,</l>
            <l>Und er dennoch, so sehr die zärtere Seele des Edlen</l>
            <l>Auch der Vorwurf rührte, sich ganz den Pflichten der Christen</l>
            <l>Weihete, Pflichten, die er für die ersten erkannt' und die höchsten:</l>
            <l>Macht' er sich, wie es ein Sterblicher kann, der Märtyrer Krone</l>
            <l>Würdig. Er hätte die Thaten, durch die er die Heiligen lehrte,</l>
            <l>Gerne näher am Throne gethan. Allein da er wußte,</l>
            <l>Unverstanden vom schmeichelnden Knecht und seinem Beherrscher,</l>
            <l>Würd' er dort umsonst für das Wohl der Menschen sich mühen,</l>
            <l>So entschloß er sich männlich, im engeren Kreise zu bleiben,</l>
            <l>Gutes, wo er es vermochte, zu thun und mehr der Betrachtung</l>
            <l>Seines Todes und mehr der unsterblichen Seele zu leben.</l>
            <l>Mit zu vielen Geschäften für Einen umringt und dennoch</l>
            <l>Niemals in ihrem Netze verstrickt, that Lucius eifrig,</l>
            <l>Was er sollte, nicht stolz darauf, nicht niedergeschlagen,</l>
            <l>Wenn er oft die Aehre der Saat, die er streute, nicht sahe.</l>
            <l>Sorgsam, ein weiser Käufer der Zeit, ersparet' er immer</l>
            <l>Stunden zu dem Gebet und der weltentfernten Betrachtung,</l>
            <l>Heilige Stunden. Und so entrann er ins ewige Leben.</l>
            <l>Enkelinnen, Euch reize Tryphäna's Wandel! Auch Ihr lebt</l>
            <l>Unter Heiden. Mit jener gereinigten edleren Liebe,</l>
            <l>Welche Tugend ist, liebte Tryphäna. Was schön ist und schätzbar,</l>
            <l>Hatte der Jüngling; aber ein Heide war er, entschlossen,</l>
            <l>So zu sterben. Tryphäna befürchtete viel von des Jünglings</l>
            <l>Leichtgewandten Beredsamkeit, mehr noch von seiner Liebe,</l>
            <l>Alles von ihrer. Die überwindet sie. Heitere Freude</l>
            <l>Wird schon hier die Belohnerin des frommen Entschlusses,</l>
            <l>Sich, die unsterblich ist, in diese Gefahr nicht zu wagen.</l>
            <l>Linus, von keinem Schimmer des Erdelebens zu täuschen,</l>
            <l>Unbezwingbar den Kleinigkeiten, in welche sich Fromme</l>
            <l>Selbst verstricken, und denen sie oft zu mühsam entrinnen,</l>
            <l>Linus, allein mit sich selbst und seines Herzens Erforscher</l>
            <l>Oder von Freunden entflammt, die reiner waren und edler,</l>
            <l>Liebte vor Allen, den Menschen mit jenem Maaße zu messen,</l>
            <l>Mit dem Deine Weisheit ihn mißt, Wort Gottes, Du Urquell</l>
            <l>Jedes höhren Gedankens und jeder bessern Empfindung,</l>
            <l>Liebte, Blumen zu streun auf das Grab und sich zu verlieren</l>
            <l>In der Auferstehung entzückenden seligen Aussicht.</l>
            <l>Von Trajanus, der hier sein edleres Herz befleckte,</l>
            <l>Weg in Banden geführet und von dem Todesurtheil</l>
            <l>Seines Verfolgers beladen, ertrug Ignatius freudig</l>
            <l>Jesus', des Gottgeopferten, Schmach. Kein niedriger Vorwurf</l>
            <l>Wag' es, die hohe Seele des gottgeweihten Gerechten</l>
            <l>Anzuklagen, er habe zu sehr nach der Ehre gerungen,</l>
            <l>Welche das Haupt der Märtyrer krönt. Nur Söhne des Unsinns</l>
            <l>Und des Lasters können's zu sehr, wofern sie es können.</l>
            <l>Wie er war aufgegangen, so ging Ignatius unter,</l>
            <l>Leuchtend mit Lebensergusse. Wie theuer dem Christen des Lebens</l>
            <l>Letzte Zeit sein müsse; was, schon an dem Ziele der Sieger,</l>
            <l>Was er, obwol bedeckt mit dem müdesten Schweiße der Laufbahn,</l>
            <l>Für die Genossen des Streits und der großen Belohnung noch thue,</l>
            <l>Lehret er uns. Er stärkte zum ewigen Leben die Brüder,</l>
            <l>Welch' ihn geleiteten, einmal ihn noch zu sehn und zu segnen.</l>
            <l>Die sein freudeweinendes Auge nicht sieht, die ermahnt er,</l>
            <l>Tröstet, entflammt er durch Boten zur Liebe des Gottversöhners,</l>
            <l>Bis in der Schauenden Kreis er tritt, und Thier' ihn zerreißen.</l>
            <l>Heiden blieben die Eltern der jungen Claudia, Heiden</l>
            <l>Ihre Brüder, die Schwestern. Ein redlicher Mann war ihr Vater,</l>
            <l>Sanft die Mutter, und liebenswürdig die Schwestern und Brüder.</l>
            <l>Claudia liebt sie und wird von ihnen geliebet; allein sie</l>
            <l>Thut es, wird eine Christin und bleibt in dem Glauben und stirbt so.</l>
            <l>Fern von der Welt – nicht immer ist menschenfeindlicher Trübsinn,</l>
            <l>Von der Welt sich entfernen – vereinigte Amplias weise,</l>
            <l>Mit tiefsehender Kenntniß der menschlichen Schwächen, entflammten</l>
            <l>Daurenden Eifer, dem großen erstaunungsvollen Gesetze:</l>
            <l>Seid vollkommen wie Gott! mit bebender Demuth zu folgen.</l>
            <l>Von der Zinne der Ueberwinder umflammet dies hohe,</l>
            <l>Göttlichstrahlende Licht den Staubbewohner. Er blickte,</l>
            <l>Nie gewendet, hinauf zu der engen Pforte, durch die es</l>
            <l>Flammte, und ging und strauchelt' und klomm den schmalen Weg auf.</l>
            <l>Phlegon hatte den schimmernden Kreis der griechischen Weisheit</l>
            <l>Ganz gemessen, besaß viel Güter der Erde; doch drückten</l>
            <l>Die ihn zur Wollust nicht, nicht jene zur Eitelkeit nieder.</l>
            <l>Wo er hintrat, floß in des Edlen Gange der Balsam</l>
            <l>Stiller geheimerer Milde. Die Kranken labt' er, die Nackten</l>
            <l>Kleidet' er. Aber er gab noch wesentlichere Gaben,</l>
            <l>Treuen Rath dem kränkeren Geist, wie der Leib es sein kann;</l>
            <l>Volle Tröstung den Seelen, die in lichtdürftige Zweifel</l>
            <l>Sich verwebten. Er brachte der halbgewendeten Christen</l>
            <l>Viele zurück zu dem blutenden Menschenfreunde, zum Himmel.</l>
            <l>Nicht aus Bescheidenheit nur, er schien auch selber aus Demuth</l>
            <l>Nichts von der Weisheit der Erde zu wissen. Jesus nur kannt' er,</l>
            <l>Jesus, den Sündeversöhner, den Helfer in Leben und Tode.</l>
            <l>Aber wenn unentwickelter Tiefsinn schwankende Brüder,</l>
            <l>Daß sie grübelten, trieb, dann floß unerschöpflich die Quelle,</l>
            <l>Bis durch starke Züge der lechzende Wandrer gelabt war.</l>
            <l>Sanft von Natur, noch sanfter aus Pflicht, die beste der Mütter</l>
            <l>War Tryphosa. Von Kindern umringt, erzog sie die Kinder</l>
            <l>In der Religion des gottversöhnenden Todes.</l>
            <l>Nicht zu ermüden und unerschöpflich an Künsten der Klugheit,</l>
            <l>That sie ihr Werk und ward der Gemeine Jesus' zur Stütze,</l>
            <l>Ohne Vermuthung, sie sei's. Sie hatte den letzten der Söhne</l>
            <l>Kaum geboren, da starb sie, flehend: Ach könnte sie Diesen</l>
            <l>Auch erziehn! Sie weint' es und starb. Des Ewigen Segen</l>
            <l>War auf ihre Kinder gekommen. Die ältesten lehrten</l>
            <l>Diesen jüngsten. Er ward ein Märtyrer. Seraphim führten</l>
            <l>Ihn aus den Armen des Todes ihr zu. Da weinte die Mutter,</l>
            <l>Aber andere Thränen als die am offenen Grabe.</l>
            <l>Sich nicht rächen, auch dann nicht, wenn Rache Gerechtigkeit wäre,</l>
            <l>Das ist edel. Erhaben ist's, den Beleidiger lieben;</l>
            <l>Ihn in der Noth mit verborgener Wohlthat laben, ist himmlisch.</l>
            <l>Du, Du thatst es! ich nenne den großen Namen mit Ehrfurcht,</l>
            <l>Deinen Namen, Erastus! Von ihren goldenen Thronen</l>
            <l>Standen Engel ihr auf, da die hohe Seele zu Gott kam.</l>
            <l>Diese waren die Seelen, die ihre beschützenden Engel</l>
            <l>In das Leben der Prüfung vom Kreuz des Sterbenden führten.</l>
            <l>Und sie schwebten mit ihnen den Oelberg nieder und kamen</l>
            <l>Nach Gethsemane. Da sie die zwanzig Palmen erreichten,</l>
            <l>Unter denen ins erste Gericht der ewige Sohn ging,</l>
            <l>Schauerte sie. Es segneten ihnen, die unter den Palmen</l>
            <l>Standen, mit inniger Liebe, mit himmelvollem Gefühl nach:</l>
            <l>Simeon, und der gewürdiget ward, den Versöhner zu taufen</l>
            <l>Und zu sehen den Geist herunterschweben auf Jesus</l>
            <l>Und zu hören, als Gott aus strahlenden Wolken von Gott sprach;</l>
            <l>Amos' Sohn, der große Prophet des söhnenden Opfers,</l>
            <l>Und der Seher der Auferstehung, Hesekiel: Hör Du,</l>
            <l>Dürres Gebein! Da rauschte das Feld, da erwachten die Todten!</l>
            <l>Noah, den rein der Ewige fand, Loth, Samuel, Aron</l>
            <l>Und Melchisedek, Gottes Prophet und Priester und König;</l>
            <l>Joseph und Benjamin, die ersten liebender Brüder;</l>
            <l>Mit der Mutter die sieben Söhne, Märtyrer alle;</l>
            <l>David und Jonathan; aber sie wenden sich weg von einander,</l>
            <l>Daß die Wehmuth des Einen des Anderen Schmerz nicht entzünde;</l>
            <l>Mirjam und Du, Debora, die Gott, den Rettenden, sangen!</l>
            <l>Simeon wendete sich vom erhabnen Johannes und sagte:</l>
            <l>»selige Seelen, erwählte begnadigte Kinder des Glaubens,</l>
            <l>Gehet, der Herr ist mit Euch und seiner Erbarmungen Fülle!</l>
            <l>Macht der Glaubenden viel', viel' mitgerettete Brüder!</l>
            <l>Menschlichkeit breite durch Euch sich über Adam's Geschlecht aus!</l>
            <l>Menschlichkeit, reiner und besser, als sie nur Weisheit der Welt lehrt!</l>
            <l>Ach, Johannes, wie schön ist ihr Schicksal! ihr Lohn, wie erhaben!</l>
            <l>Brannte nicht Deine Seele beim Anblick dieser Gerechten?</l>
            <l>Lindert' er nicht den Schmerz, so vom blutigen Todeshügel</l>
            <l>Ueber uns strömt?« So sagt' er und sah dem Geliebten ins Antlitz.</l>
            <l>»wenn ich es auszusprechen vermöchte,« sagte Johannes,</l>
            <l>»hätt' ich Worte für das, so ich denke, für das, so ich fühle;</l>
            <l>Könnten der Wehmuth Thränen, es Thränen der Wonne Dir sagen:</l>
            <l>O, so wollt' ich, Simeon, Dir, Du Geliebter, es sagen,</l>
            <l>Was ich empfinde, seitdem er am Kreuz der Gerichteten Tod stirbt</l>
            <l>Und in diesem Tode sich Aller, Aller erbarmet.</l>
            <l>Aber verstummen will ich, ich will noch länger verstummen!</l>
            <l>Meine Hand auf den Mund anbetend legen!« so sagt' er.</l>
            <l>S. »Ach, Du wälzest von Neuem auf mich, Du Theurer, des Schmerzes</l>
            <l>Ganze Last! O, hättest Du von dem Tode geschwiegen!</l>
            <l>Jedes Wort, das Du sprachest, ward zum Donner mir, traf mich.</l>
            <l>Denn ich sah ihn, ich seh' ihn sterben! Du theurer Johannes,</l>
            <l>Schon erhub sich mein Geist zu der gottbelohnten Vollendung</l>
            <l>Seiner Leiden, es glänzten mir schon des Entschlafenen Wunden;</l>
            <l>Aber ich sinke zurück. Ach, den ich weinend umfaßte,</l>
            <l>Den ich sprachlos zum Allerheiligsten Gottes emporhielt,</l>
            <l>Bis ich endlich zu reden und anzubeten vermochte,</l>
            <l>Der, der blutet – zwar zeigte mir Gott sein End' in der Ferne;</l>
            <l>Aber, wie ich es seh', so schrecklich zeigt' es mir Gott nicht! –</l>
            <l>Blutet jetzo, verkannt, von Gott verlassen, am Kreuze,</l>
            <l>Bei Verfluchten!« Er schwieg und unterlag dem Gedanken.</l>
            <l>I. »Habe mit mir auch Mitleid! Erinnre mich nicht an das Leben,</l>
            <l>Welches mit Augen des Fleisches wir ihn sahn leben! Es dringt mir</l>
            <l>Dieser Gedanke zu tief in meine Seele, verwundet</l>
            <l>Mich zu sehr, Du Geliebter! So oft ich ihn, Simeon, sahe –</l>
            <l>Und oft sah ich ihn, der, ein Lamm, die Sünde der Welt trägt –</l>
            <l>Ach, so oft umleuchteten mich der Himmlischen Freuden!</l>
            <l>Denn kaum sah ich den blutenden Kampf; ich sah nur den Sieger.</l>
            <l>Aber verstummen, verstummen will ich, bis er es vollbracht hat!«</l>
            <l>Also strebeten sie, sich der Wehmuth Gefühl zu entreißen.</l>
            <l>Jetzo kam's von dem Himmel wie sanftere Lüfte, und Tröstung</l>
            <l>Gottes labte den Dulder im schnellverwehenden Säuseln.</l>
            <l>Mirjam's und Deine Wehmuth, Debora, wurden nach langem</l>
            <l>Traurenden Schweigen zum sanften, zum weinenden Liede voll Klage.</l>
            <l>Denn der Unsterblichen Stimme zerfließt von sich selbst in Gesänge,</l>
            <l>Wenn sie Empfindungen sagt, wie Debora und Mirjam sie fühlten.</l>
            <l>Die auf Ephraim's Berge nach ihrem Namen die Palme</l>
            <l>Nannt', und Amram's Tochter, so sangen sie gegen einander:</l>
            <l>D. »Schönster unter den Menschen! er war der schönste der Menschen;</l>
            <l>Aber entstellt, entstellt hat Dich der blutige Tod, Dich!«</l>
            <l>M. »Zwar es weinet mein Herz, und trübes Trauren umringt mich;</l>
            <l>Aber er ist der Schönste, vor allen Erschaffnen der Schönste,</l>
            <l>Schöner als alle Söhne des Lichts, wenn sie, strahlend vor Andacht,</l>
            <l>Beten zu dem Unendlichen, schöner in seinem Blute!«</l>
            <l>D. »Trauert, Cedern! auf Libanon stand sie, ein Schatten des Müden;</l>
            <l>Aber sie ist zum Kreuze gehaun, die seufzende Ceder!«</l>
            <l>M. »Trauert, Blumen im Thal! er stand am silbernen Bache;</l>
            <l>Aber er ist um des Göttlichen Haupt zur Krone gewunden!«</l>
            <l>D. »Unermüdet faltet' er seine Hände zum Vater,</l>
            <l>Für die Sünder, zum Heiligen! Unermüdet betraten</l>
            <l>Seine Füße der Leidenden Hütte! Nun sind sie durchgraben,</l>
            <l>Seine Händ' und Füße, mit eisernen Wunden durchgraben!«</l>
            <l>M. »Seine göttliche Stirn, die er hier am Berg in den Staub hin</l>
            <l>Niederbückte, von der schon Schweiß mit Blute gemischt rann,</l>
            <l>Ach, wie hat sie die Krone, die blutige Krone durchgraben!«</l>
            <l>D. »Seiner Mutter Seele durchdringt ein Schwert! Ach, erbarme</l>
            <l>Deiner Mutter Dich, Sohn, und labe sie, daß sie nicht sterbe!«</l>
            <l>M. »Wär' ich seine Mutter und schon in dem Leben der Wonne,</l>
            <l>Ach, es ginge mir dennoch ein Schwert durch meine Seele!«</l>
            <l>D. »Mirjam, sein Auge verlischt, und schwerer athmet sein Leben!</l>
            <l>Bald, nun blicket er bald zum letzten Male gen Himmel!«</l>
            <l>M. »Todesblässe bedeckt die gesunkne Wange, Debora!</l>
            <l>Bald, nun sinket ihm bald sein Haupt, das letzte Mal, nieder!«</l>
            <l>D. »Die Du droben den Himmlischen strahlst, Jerusalem, weine</l>
            <l>Thränen der Wonne! Bald ist de Opfers Stunde vorüber!«</l>
            <l>M. »Die Du sündigst auf Erden, Jerusalem, weine Dein Elend!</l>
            <l>Denn bald fordert sein Blut von Deinen Händen der Richter!«</l>
            <l>D. »Still in ihrem Lauf sind alle Sterne gestanden,</l>
            <l>Und die Schöpfung umher verstummt dem leidenden Gotte;</l>
            <l>Denn es ist Jesus Christus, der ewige Hohepriester,</l>
            <l>Zu versöhnen, im Allerheiligsten! Halleluja!«</l>
            <l>M. »Auch die Erd' ist stillgestanden, und die auf der Erde,</l>
            <l>Staub auf Staube, wohnen, Euch ist die Sonne verloschen;</l>
            <l>Denn es ist Jesu Christus, der ewige Hohepriester,</l>
            <l>Zu versöhnen, im Allerheiligsten! Halleluja!«</l>
            <l>Also sangen Debora und Mirjam gegen einander.</l>
            <l>Eva konnte sich nicht dem Gefühl entreißen, das schnell sie</l>
            <l>Ueberströmte. Sie eilt' hinab zu dem Kreuze; nun stand sie</l>
            <l>Neben Maria, begleitete mit dem Auge der Mutter</l>
            <l>Innige Blicke, hielt nicht aus das erschütternde Hinschaun,</l>
            <l>Senkte die Stirn in den blutigen Staub bei der Wurzel des Kreuzes,</l>
            <l>Floh von Golgatha, floh an das Grab des Geopferten, weilte</l>
            <l>Lange, starr von Entsetzen, an dem verstummenden Grabe.</l>
            <l>Endlich verläßt sie's; ihr war verloschen der Himmlischen Klarheit.</l>
            <l>Sichtbar kam der Versöhner dem Tode näher. Der Frommen</l>
            <l>Meiste zerstreun sich, vermögen nicht mehr des Sterbenden Anblick</l>
            <l>Auszuhalten. Mit gleitendem Fuß, mit starrendem Auge</l>
            <l>Ging Lebbäus fort. Nicht so von dem Trauren erschüttert,</l>
            <l>Aber durchdrungen von Wehmuth, folgt' in der Ferne dem Jünger</l>
            <l>Lazarus. Als Lebbäus zu einem verfallneren Grabmal</l>
            <l>An dem Oelberg kam, da ging er hinunter. Es säumt' ihn</l>
            <l>Eine Trümmer. Er sank auf den Felsen, umfaßt' ihn und legte</l>
            <l>Seine Stirne darauf. Allein er verstummte. So kniet' er</l>
            <l>In noch trüberer Nacht, als jetzt die Erde bedeckte.</l>
            <l>Lazarus stand an der Oeffnung des Grabs und begann mit sanfter,</l>
            <l>Leiser Stimme, mit der, die selbst der müdeste Schmerz hört:</l>
            <l>»sinke nicht, Du Geliebter, nicht ganz in Traurigkeit unter!</l>
            <l>Höre mich, habe Dein Antlitz aus diesem Grab auf! Kennst Du</l>
            <l>Meine Stimme nicht mehr? Ich bin's, den Du immer geliebt hast,</l>
            <l>Der so herzlich Dich liebt, um den Du vor Kurzem auch weintest,</l>
            <l>Lazarus, den der Gekreuzigte Gottes ins Leben zurückrief.</l>
            <l>Ach, mit namlosen Freuden, entzücktem bebenden Staunen</l>
            <l>Danktest Du unserem göttlichen Retter! O, denk es Dir wieder!</l>
            <l>Augenblicke vorher, eh wir ihm dankten, da lag ich</l>
            <l>Noch im Grab und begann zu verwesen. Wir haben es oftmals</l>
            <l>Mit einander besprochen; allein stets riß Dich der Jünger</l>
            <l>Meinung mit fort: Es muß sein Reich ein weltliches Reich sein,</l>
            <l>Eh es kann zum himmlischen werden! Doch löstest Du niemals</l>
            <l>Ganz den Zweifel mir auf, der meine Seele zurückhielt,</l>
            <l>In den Worten des Irdischen mühsam zu suchen, durch die uns</l>
            <l>Unser göttlicher Freund viel klärer Himmlisches kund that.</l>
            <l>Winde von Deinem Jammer Dich los, Du Geliebter! Erkläre</l>
            <l>Mich nicht anders, als dies mitweinende Herz es gemeint hat!</l>
            <l>Ja, Du sollst ihn beweinen, den Göttlichen sollst Du beweinen;</l>
            <l>Denn er ist unaussprechlich, der Schmerz, mit dem er am Kreuze</l>
            <l>Nun so lange schon stirbt. Doch mußt Du unter dem Jammer</l>
            <l>Nicht erliegen! Er kann, wenn er will, von dem Kreuze noch steigen,</l>
            <l>Oder, wenn er entschläft, ist es möglich, daß er verwese?</l>
            <l>Jesus, des Angebeteten Sohn, der Himmelgesandte,</l>
            <l>Der vor Abraham war, ist es möglich, daß er verwese?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sagt er. Es hält mit unbeweglichen Händen</l>
            <l>Noch den Felsen Lebbäus; allein er wendet sein Antlitz</l>
            <l>Gleichwol nach Lazarus um. Zwar blickt' er mit starrendem Auge;</l>
            <l>Aber er sah zu dem Freunde doch auf. Da lief, da umarmte</l>
            <l>Lazarus ihn und entriß den Jammervollen dem Grabmal,</l>
            <l>Fasset' ihn bei der Rechten und blieb mit ihm stehn. Sie sahen</l>
            <l>Unter hangenden Nächten die stolze Jerusalem liegen,</l>
            <l>Sahn den entschimmerten Tempel, den überschatteten Sion</l>
            <l>Und auch Golgatha. »Hebe,« so sprach zu dem zitternden Freunde</l>
            <l>Lazarus, »hebe Dein Aug' auf, Jünger, und sieh! Ich sehe</l>
            <l>Gottes Gegenwart auf dem benachteten furchtbaren Schauplatz,</l>
            <l>Sehe sie wandeln über der Erde, dem Grabe der Menschen.</l>
            <l>Einen Tag, wie dieser ist, hast Du den jemals gesehen?</l>
            <l>Haben, Lebbäus, mit Dir Dein Vater, und der ihn gezeugt hat,</l>
            <l>Jemals von einem Tage, wie dieser Tag ist, gesprochen?</l>
            <l>Welche Feierlichkeit hat Gott ihm gegeben! Wie furchtbar</l>
            <l>Hat er die Erd' und den Himmel in seine Schrecken gehüllet!</l>
            <l>Wie mit todter Stille die Schauenden alle gefesselt!</l>
            <l>Wenn nun Gott durch den Tod des Heiligen Dinge vollbrächte,</l>
            <l>Welche wir nicht verstünden? Dir kann ich's sagen, Geliebter,</l>
            <l>Leidender, weil es vielleicht Dir Deine Traurigkeit lindert;</l>
            <l>Sonst verschwieg' ich es noch. Seitdem der Göttliche blutet,</l>
            <l>Fühl' ich in mir, wie soll ich es ganz und würdig Dir sagen?</l>
            <l>Fühl' ich so was Stilles und Friedevolles, das selber</l>
            <l>Meine Wehmuth, mit der ich ihn leiden sehe, besänftigt.</l>
            <l>Rings ist Alles heilig um mich. Wohin ich mich wende,</l>
            <l>Find' ich des Ewigen Spur, des Allgegenwärtigen Nähe:</l>
            <l>Ja, was Göttliches ist es, das mir die heilige Ruh giebt!</l>
            <l>Als der erhabne Dulder den Todeshügel hinaufstieg,</l>
            <l>Fühlt' ich dieses noch nicht. Allein seitdem er am Kreuze</l>
            <l>Blutet, vernimmt mein Ohr ein wehendes Rauschen, als hört' ich</l>
            <l>Schaaren Unsterblicher wandeln. Ich hörte sie so, da ich todt war.</l>
            <l>Auch umschimmert nicht selten das Auge mir Himmlisches, das sich</l>
            <l>Schleunig verliert, so schnell, wie es kam. Dies läßt in der Seele</l>
            <l>Ruh mir zurück und Seligkeit, den Frieden Gottes!«</l>
            <l>In dem Augenblicke, da Lazarus endete, rief ihm</l>
            <l>Schnell Lebbäus: »Du staunest, Du bleibst in Entzückungen stehen!</l>
            <l>Ach, wer ist es? wem sieht mit dieser Wonne Dein Blick nach?«</l>
            <l>Lazarus, als er zu reden vermag, antwortet: »Itzt eben</l>
            <l>Schwung ein Unsterblicher sich vor mir vorüber! Noch niemals</l>
            <l>Hab' ich auf einmal so viel von eines Unsterblichen Klarheit,</l>
            <l>So viel Wonne der anderen Welt noch niemals gesehen!</l>
            <l>Und er brachte vielleicht von dem Himmel göttliche Botschaft;</l>
            <l>Denn er eilte, dem schnellsten Gefühl gleich flammt' er und eilte.</l>
            <l>Nein,« so fuhr er mit stammelnder Freude, mit thränendem Blick fort</l>
            <l>Und umarmte in der Entzückung Lebbäus, »er wird nicht,</l>
            <l>Er, bei dessen Geburt schon diese Himmlischen feirten,</l>
            <l>Nein, des Ewigen Sohn, er wird die Verwesung nicht sehen!«</l>
            <l>Uriel war's, von dem die weggewendeten Strahlen</l>
            <l>Lazarus sah. Der Unsterbliche kam von der Sonne geflogen,</l>
            <l>Trat, so wie ihm das Antlitz vom eilenden Fluge noch flammte,</l>
            <l>Unter die Väter und sprach: »Ich muß, ich muß es Euch sagen,</l>
            <l>Was ich sah! Er stieg von dem Himmel herunter. Sein Gang geht</l>
            <l>Nach der Erde, gerad' auf sie zu. Jetzt steht er, dann wieder</l>
            <l>Eines Winks Zeit, sich, wie es scheint, zu erfrischen; weil aber</l>
            <l>Alle Schöpfungen ruhn, so weht den Müden kein Stern an.</l>
            <l>Soll ich Euch seine Gestalt, o, soll ich des Schreckenden Ansehn,</l>
            <l>Wie er heut ist, den ersten der Todesengel beschreiben?</l>
            <l>Ach, noch nie hat mit diesem Entsetzen Gott ihn gerüstet;</l>
            <l>Seit der Erschaffung ist er noch nie so furchtbar gewesen.</l>
            <l>Gott, Weltrichter, Du ewiger Richter, wer bist Du, wer bist Du,</l>
            <l>Wenn Du Gericht hältst! Flammen des Herrn gehn weit vor dem Boten</l>
            <l>Seines Gerichts her. Schwingt er die schlagenden Flügel, so rauschen</l>
            <l>Sie wie Wetter. Vor ihm entflieht die Stille der Himmel.</l>
            <l>Träfe sein flammendes Schwert auf der Welten eine, so würde</l>
            <l>Schnell der entzündeten Staub in dem Unermeßlichen schwimmen.</l>
            <l>Fürchterlich ist sein Blick, viel fürchterlicher als damals,</l>
            <l>Da er über die Erde die Fluth des ersten Gerichts goß</l>
            <l>Und in den Oceanen der himmlischen Wasser einherging,</l>
            <l>Tödtend, ein schneller Verderber. Ihr werdet ihn sehn, und wenn Ihr</l>
            <l>Ihn nun seht, wird ein Graun vom Unendlichen über Euch kommen,</l>
            <l>Wie es über mich kam. Was mich am Mächtigsten schreckte,</l>
            <l>War das trübe, das ernste, sein unaussprechliches Trauren,</l>
            <l>Das ihm zugleich sein Angesicht deckt. Ach, wenn er gesandt ist,</l>
            <l>Gottes Mittler den Tod jetzt anzukündigen!« Zitternd</l>
            <l>Wandte sich Uriel weg und verlor sich unter die Engel.</l>
            <l>Erst sprachloses, starrendes, unbewegtes Erstaunen,</l>
            <l>Wehmuth dann, die Worte noch weniger nennen, beklommne,</l>
            <l>Aufgeschreckte, versinkend, weinende, thränenlose,</l>
            <l>Nie empfundene Wehmuth ergriff die Seelen der Väter.</l>
            <l>Jesus Christus, den keiner der Engel, wie sehr sie auch streben,</l>
            <l>Und wie hoch sie auch über die Stufen der Menschen erhöht stehn,</l>
            <l>Keiner ganz zu erkennen vermag, den Gott allein kennt,</l>
            <l>Gottes Sohn, nun sollt' er sterben! Die Seelen, für die er</l>
            <l>Sterben sollte, sie sanken zu ihres Lebens am Staube,</l>
            <l>Zu der Empfindung der Sünde, so tief sie konnten, herunter.</l>
            <l>Die Erinnrung umgab sie mit allem ihren Entsetzen.</l>
            <l>Zwar sie waren versöhnt, sie empfanden's, daß sie es waren;</l>
            <l>Doch nun sollte für sie der Gottversöhnende sterben!</l>
            <l>Ganz von diesem Gefühl durchdrungen, stützet sich Henoch</l>
            <l>Auf ein Grab mit der Linken und streckt die Rechte gen Himmel.</l>
            <l>Henoch, wie göttlich sein Wandel auch war gewesen, und ob ihn</l>
            <l>Gleich der Tod nicht getödtet, nicht hatte verstäubt die Verwesung,</l>
            <l>War er doch vor dem Richter nicht rein gewesen. Der Glaube,</l>
            <l>Handelnder Glaub' an den Heiland, der jetzt dem Tode sich nahte,</l>
            <l>Hatte den Sohn von Adam ins ewige Leben gerettet.</l>
            <l>Wären die Erden um ihn, um ihn die Sonnen versunken,</l>
            <l>Er hätt' es unerschüttert gesehn; allein des Versöhners</l>
            <l>Nahender Tod durchströmte sein innerstes Wesen mit Trauren,</l>
            <l>Und die Engel, die Väter, die Seelen, die Sterblichen, Alle</l>
            <l>Schwanden ihm; kaum daß sein Auge noch Den, der blutet', erkannte.</l>
            <l>Neben ihm neigte sich Abel an einen Felsen und hielt sich.</l>
            <l>Zwar von Adam gezeugt, doch so unschuldig als Einer,</l>
            <l>Welcher noch nicht vollendet ist, sein kann, hatt' er sein Leben</l>
            <l>Gott geheiligt und war durch Mörderhände gestorben.</l>
            <l>Ach, zu dem sein letztes Röcheln im Tode gerufen,</l>
            <l>Dem er hatte gefleht, da er in rauchendem Blute</l>
            <l>Lag, vor allen Gerechten der Unschuldsvollste, der sollte</l>
            <l>Sterben wie er, nicht sterben wie er, so sanft nicht entschlummern!</l>
            <l>Ach, mit jedem Verbrechen der Kinder Adam's belastet,</l>
            <l>Sollte der, und zerschmettert vom Zorn des Allmächtigen, sterben!</l>
            <l>Seth, der würdige Bruder des Ersten unter den Todten,</l>
            <l>Und der früh ein Prediger ward des künftigen Opfers</l>
            <l>Für die Sünde des Menschengeschlechts, wie sehr er dem Tode</l>
            <l>Deß, dem zu büßen gesetzt war, auch nachgesonnen, wie oft er</l>
            <l>Jene Jahrtausende, die er gelebt, des Versöhnenden Ausgang</l>
            <l>Hatte betrachtet, so war es doch Alles ein dämmerndes Bild nur</l>
            <l>Dessen gewesen, was er davon nun fühlte. »O Richter,</l>
            <l>Richter Aller, die leben, gestorben sind, leben werden!«</l>
            <l>Bebte sein innerstes Herz und seine stammelnde Zunge.</l>
            <l>Und indem er es stammelte, wandt' er gen Himmel, zum Kreuz hin,</l>
            <l>Auf die andern Erlösten, hinab zu den Gräbern sein Antlitz.</l>
            <l>Lange schon war es dunkel um David's Auge geworden;</l>
            <l>Lange zittert' er hin und her. Seit Uriel's Ankunft</l>
            <l>Zitterte David nicht mehr. Er stand, an die Erde geheftet,</l>
            <l>Stand und schauet' auf Den, so dem Tode nahte. Sein Herz hing</l>
            <l>Ganz an jenem Bilde von Jesus' Tode, deß Gott ihn,</l>
            <l>Tief es ihm in die Seele zu senken, gewürdiget hatte.</l>
            <l>Dies nur dacht' er, nur dies vermocht' er jetzo zu denken.</l>
            <l>Als die Sprache zurück ihm kam, entsanken des Sehers</l>
            <l>Munde gebrochene Worte. Die Thränen rannen ihm wieder.</l>
            <l>Also jammert' er: »Gott, sein Gott, Du hast ihn verlassen!</l>
            <l>Dir, Dir seufzet er; aber ihm kommt nicht Hilfe, nicht Hilfe!</l>
            <l>Sohn, Du bist ein Wurm und kein Mensch! Die niedrigsten Sünder</l>
            <l>Haben Dich wüthend umringt und spotten Dein, Du Erdulder!</l>
            <l>Deines Vertrauens auf Gott, deß spotten gerichtete Sünder!</l>
            <l>Ausgeschüttet ist er wie Wasser. Jedes Gebein ist</l>
            <l>Ihm zertrennet, sein Herz in seinem Leibe geschmolzen,</l>
            <l>Seine Kraft wie ein Scherbe vertrocknet. Am Gaumen klebt ihm</l>
            <l>Seine Zunge. Bald wirst Du, o Tod, ihn niederlegen</l>
            <l>In den Staub! Ja, Thiere, nicht Menschen sind's, die ihn würgen.</l>
            <l>Ach, wie haben sie Dir, Du Wundenvoller, die Hände,</l>
            <l>Wie die Füße durchgraben! Wie breiteten sie Dich am Kreuz aus!</l>
            <l>Alle Deine Gebeine, Du könntest sie zählen. Sie aber</l>
            <l>Stehn und schauen an Dir der Hölle Lust, Du Erwürgter!</l>
            <l>Wenn er todt ist – o Richter der Welt, Gott, Sündevergeber,</l>
            <l>Welch ein erstaunlicher, hoher, geheimnißvoller Gedank' ist's,</l>
            <l>Daß er nun bald wird todt sein – wenn er todt ist, verkündet's</l>
            <l>Bis an das Ende der Erde, daß sie zu Gott sich bekehre,</l>
            <l>Und daß alle Geschlechte der Menschen vor ihm anbeten!«</l>
            <l>Wie ein Waldstrom, welcher sich hier von Gebirgen herabstürzt,</l>
            <l>Und wie einer, der dort in der Ebne durch Felsen zögert,</l>
            <l>Hallt aus der Fern' dem Verirrten in einsamer Nacht; er vernehme,</l>
            <l>Meinet er, lautausrufende Klag' und weinende Wehmuth:</l>
            <l>So scholl's jetzt um das Kreuz in den Schaaren der leidenden Zeugen.</l>
            <l>Hiob, der, durch Leiden bewährt, ein Mann nach dem Herzen</l>
            <l>Deß, der die Leiden ihm sandte, geblieben war, ein Gerechter,</l>
            <l>Wie es ein Sterblicher bleibt, den der prüfende Richter in Staub wirft,</l>
            <l>Hiob, der weiß, was es sei, von jedem Schrecken der Allmacht</l>
            <l>Eingeschlossen, dem Tode sich nahn, vermag den Gedanken</l>
            <l>Von des Gekreuzigten Tode nicht mehr zu denken, entschwingt sich</l>
            <l>Diesen Tiefen und stärkt sein Herz, das dürstet nach Ruhe.</l>
            <l>»leben, leben wird er, wird aus der Erde sich wecken,</l>
            <l>Auferstehn, ach, ein Ueberwinder des Tods und der Hölle,</l>
            <l>Stehen über dem Staube! Dann soll mein Auge Dich schauen,</l>
            <l>Dich in Deiner Herrlichkeit schaun, Gott Mittler, Vollender!«</l>
            <l>Also durchdrang die Frommen des Todesengels Erwartung.</l>
            <l>Aber Keiner empfand den näheren Tod des Versöhners,</l>
            <l>Als der Vater und als ihn die Mutter der Menschen empfanden.</l>
            <l>Da sich Uriel wendet' und nun sein entschimmertes Antlitz</l>
            <l>Unter den Engeln verbarg, da standen sie Beide – sie waren</l>
            <l>Nah bei einander – mit starrendem hingehefteten Blicke</l>
            <l>Unbeweglich und fühlten in ihrem innersten Leben</l>
            <l>Jeden Schrecken von Neuem der Donnerworte des Engels.</l>
            <l>Endlich sahen sie sich. So wird an dem letzten der Tage</l>
            <l>Seinen Gewählten der Freund, der Bruder kennen den Bruder,</l>
            <l>Welchen er kurz vorher, in Erstaunen verloren, nur ansah.</l>
            <l>Denn der Posaune gebietender Ruf, der Hall der Gefilde,</l>
            <l>Die vor der mächtigen Arbeit der Auferstehung erbebten,</l>
            <l>Und ihr eignes Gefühl des umgeschaffenen Lebens</l>
            <l>Hatten jeder andern Empfindung ihr Herz noch verschlossen.</l>
            <l>Eva reichet ihm weinend die Hand. »Was sollen wir,« sagte</l>
            <l>Sie mit Worten, die kaum zu Laute wurden, »o Adam,</l>
            <l>Sage Du es, was sollen wir thun? was sollen wir nicht thun?</l>
            <l>Wollen wir gehn und suchen, wo am Tiefsten die Tief' ist?</l>
            <l>Dort uns niederwerfen in Staub? dem Allmächtigen flehen,</l>
            <l>Ach, dem tödtenden Richter, daß er den Tod ihm lindre?«</l>
            <l>Adam hielt ihr weinend die Hand. »Nein, Mutter der Menschen,</l>
            <l>Wir sind viel zu endlich, für ihn zu dem Richter zu flehen.</l>
            <l>Wenn mit unaussprechlicher Wehmuth, mit ringender Inbrunst,</l>
            <l>Daniel, Hiob und Noah mit uns, wenn selber der erste</l>
            <l>Aller Erschaffnen, Eloa, es thut: wir flehen vergebens!</l>
            <l>Was dem Geopferten Gottes noch zu dulden gesetzt ist,</l>
            <l>Das, das Alles wird er noch dulden. Es lindert kein Labsal,</l>
            <l>Ach, kein Labsal die Angst; mein ganzes Dasein entsetzt sich!</l>
            <l>Aber es lindert kein Labsal die letzte Todesangst ihm,</l>
            <l>Hat es der Unerforschte, dem er sich opfert, beschlossen.</l>
            <l>Komm, ein Gedanke, nicht ohne den Einfluß Gottes entstanden,</l>
            <l>Reißet mich fort; komm, folge mir nach, thu, was Du mich thun siehst!«</l>
            <l>Und sie schwebten mit traurigem Flug an dem Oelberg nieder</l>
            <l>Nach der Schädelstätte. Die Engel und Väter begleiten</l>
            <l>Ihren einsamen Flug mit wunderndem Blicke. So viel es</l>
            <l>Ihnen die stärkern Empfindungen und ihr banges Erstaunen</l>
            <l>Ueber den furchtbaren Tod des Gottgeopferten zuläßt,</l>
            <l>Folget ihr Blick mit Erwartung und Zweifel den Erstgeschaffnen.</l>
            <l>Diese näherten sich dem Todeshügel und wurden</l>
            <l>Immer dunkler vor Wehmuth, je mehr sie dem Hügel sich nahten.</l>
            <l>Jetzo standen sie still. Da, wo der Getödtete schlummern,</l>
            <l>Bald nun, nach der Vollendung der größten unter den Thaten,</l>
            <l>Auch in dem Staube begraben, wie seine Brüder, die Menschen,</l>
            <l>Schlummern sollte, da standen sie still. Gewälzt vor des Grabes</l>
            <l>Oeffnung, lag ein Fels. An der einen Seite des Felsen</l>
            <l>Stand der Vater und an der andern die Mutter der Menschen.</l>
            <l>Sie sank gleich an den Felsen hin. Der Gedanke vom Grabe,</l>
            <l>Vom so nahen Grabe des Wundenvollen durchdrang ihr</l>
            <l>Zu gewaltig, ein Pfeil des Allmächtigen, ihre Seele.</l>
            <l>Er ermannte sich noch; er streckte gen Himmel die Arm' aus.</l>
            <l>Dreimal nannt' er in sich des Gottversöhnenden Namen,</l>
            <l>Und so lange sah er mit bleibendem Blick ihm ins Antlitz,</l>
            <l>Ihm, der dahing, bleich war, als nie ein Sterbender bleich war.</l>
            <l>Aber auch Adam hielt nunmehr den erschütternden Anblick</l>
            <l>Länger nicht aus. Er sank in den Staub der Erde danieder,</l>
            <l>Hub vor seine Stirn die festgefalteten Hände,</l>
            <l>Blickte zur Erde nieder, aus welcher ihn einst Gott aufschuf,</l>
            <l>Aber in der sein Gebein, des Gerichteten, in der verfluchten,</l>
            <l>Auch verwest war, in der von einem Jahrhundert zum andern</l>
            <l>Schon so oft das ganze Geschlecht der Menschen verwest war.</l>
            <l>Itzt erhub er in lautem Gebet die flehende Stimme,</l>
            <l>Daß sie die Väter umher und die Engel alle vernahmen.</l>
            <l>»herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig und treu und geduldig!</l>
            <l>Gott, Verzeiher der Sünde, der Missethat, des Verbrechens,</l>
            <l>Du, der für uns von dem Anbeginne der Welten erwürgt ist,</l>
            <l>Hoherpriester, Prophet und König, Du Menschensohn, hör,</l>
            <l>Höre auf Deinem Söhnaltar, auf dem Du erwürgt wirst,</l>
            <l>Unser tiefes Gebet, das von Deinem Grabe zu Dir fleht!</l>
            <l>Unsere Missethat hat Gott uns vergeben. Wir schauen</l>
            <l>Nun Jahrtausende schon von Antlitz zu Antlitz die Gottheit.</l>
            <l>Einer Seligkeit voll, die wir drüben am Grabe vergebens,</l>
            <l>Auch mit den reinsten Gedanken vom Schöpfer, rangen zu denken,</l>
            <l>Schauen wir Gott; denn es ward, uns ward die Sünde vergeben,</l>
            <l>Um des Todes willen, der Dich, geschlachtetes Opfer</l>
            <l>Für die Verbrecher, Erbarmender, Dich jetzt tödtet, vergeben.</l>
            <l>Aber an diesem Tage der zweiten Schöpfung, an dem Du,</l>
            <l>Mittler, das ganze Menschengeschlecht zu des Ewigen Anschaun,</l>
            <l>Wenn sie nicht widerstreben, zurückführst, Alle versöhnest,</l>
            <l>Aller Sünde vernichtest und sie der Strafe der Sünde,</l>
            <l>Jenem gefürchteten ewigen Tod, allmächtig entreißest:</l>
            <l>An dem Tage, da Du auch für mich, Gott Mittler, Dich opferst,</l>
            <l>Darf ich mich meiner Sünde mit stiller Wehmuth erinnern.</l>
            <l>Nicht, daß ich wähne, Du werdest noch einmal mit mir ins Gericht gehn;</l>
            <l>Du Erbarmer, wie könnt' ich, der Gottes Antlitz geschaut hat,</l>
            <l>Und für welchen Du jetzt zu dem Allerheiligsten eingehst!</l>
            <l>Dennoch laß es noch einmal vor Dir, mein Gott, mich bekennen,</l>
            <l>Wer ich war! Ach, bis zu dem Tode bist Du erniedrigt,</l>
            <l>Bis zu dem Tod am Kreuz Du, der Welten Richter, erniedrigt!</l>
            <l>Heut darf Adam sich des verziehenen Falles erinnern.«</l>
            <l>Voll von heiliger Wehmuth und Seligkeit hielt er hier inne.</l>
            <l>Eva hatte mit ihm gebetet, nicht ihre Stimme,</l>
            <l>Aber ihr Herz und Antlitz. Sie hörte jetzt auf zu verstummen.</l>
            <l>»ja, Du Hingegebner, an diesem Tage des Blutes,</l>
            <l>Ach, am Tage, da sie Dich begraben werden, Erdulder,</l>
            <l>Darf auch Eva sich des verzieh'nen Verbrechens erinnern</l>
            <l>Und mit frommen Trauen und weinendem Dank es bekennen!«</l>
            <l>Also betete sie, und Adam begann von Neuem:</l>
            <l>»ja, wir fingen es an, wir setzten es fort und vollbrachten's!</l>
            <l>Ach, wir thaten's! Und, ach, wer war's, wer hatte das leichtste</l>
            <l>Aller Gebote gegeben? Es war Jehovah, das erste,</l>
            <l>Höchste, liebenswürdigste, beste, das Wesen der Wesen,</l>
            <l>Unser Schöpfer, der uns aus Staube zu Menschen emporschuf,</l>
            <l>Den wir kannten, den wir in unsrer staunenden Seele</l>
            <l>Unaussprechlich empfanden, der jedes Gebet mit Entzückung,</l>
            <l>Jeden neuen Entschluß, nicht von dem Baume zu essen,</l>
            <l>Jeden Gehorsam vor unserem Fall mit Wonne belohnte,</l>
            <l>Der uns immer an sich durch tausendmal tausend Geschöpfe</l>
            <l>Voll tiefsinniger Schönheit erinnerte, wo die Betrachtung</l>
            <l>Sicher mit neuen Entdeckungen, neuen Freuden gekrönt ward,</l>
            <l>Der die Mutter der Menschen mir gab, mich der Mutter der Menschen,</l>
            <l>Dessen erscheinende Herrlichkeit uns noch höher zu ihm hub</l>
            <l>Als das Alles, das uns von allen Seiten umringte,</l>
            <l>Unser Schöpfer! Und doch erkühnten wir uns, der Geschaffnen</l>
            <l>Schranken uns entschwingen zu wollen und Dir, o der Wesen</l>
            <l>Wesen, zu gleichen! Du hast es uns, unser Vater, vergeben!</l>
            <l>Preis, Anbetung und Dank und liebevoller Gehorsam</l>
            <l>Sei dem Mittler, auf den der Richter unsere Last wirft</l>
            <l>Und die Last des ganzen Geschlecht der sterblichen Sünder!«</l>
            <l>Also betete Adam, mit ihm die Mutter der Menschen:</l>
            <l>Er mit lauter Stimme, sie in der Tiefe der Seele.</l>
            <l>Und von dem Angesichte des sterbenden Gottversöhners</l>
            <l>Kam Barmherzigkeit, göttliche Stärke, Ruhe des Himmels,</l>
            <l>Kamest Du, Frieden Gottes, der höher als Aller Vernunft ist,</l>
            <l>Nieder auf sie. Sie empfanden es ganz, wie ihr Mittler sie liebte.</l>
            <l>Neuer Inbrunst voll, streckt' Adam die Arme zum Kreuz aus.</l>
            <l>»du, mein Herr und mein Gott, wie kann ich, Du Liebe, Dir danken?</l>
            <l>Ewigkeiten, sie sind zu kurz, genug Dir zu danken.</l>
            <l>Hier will ich liegen und beten, bis Du Dein göttliches Haupt nun</l>
            <l>Neigest im Tode. Nur vor dem fürchterlichsten der Engel,</l>
            <l>Nur vor seiner Stimme soll meine Stimme verstummen,</l>
            <l>Wenn er kommt und es nun von Deinem Vater verkündigt,</l>
            <l>Der Dich verlassen hat. Höre, um dieses Todes willen,</l>
            <l>Den für die Sünder Du stirbst, hör, Gottverlassner, mein Flehen!</l>
            <l>Herr, für Deine Versöhnten, für meine Kinder, für Alle,</l>
            <l>Die das weite, das furchtbare Grab, die Erde – doch hat's auch</l>
            <l>Deine Gnade mit Blumen bestreut – noch künftig bewohnen</l>
            <l>Und mit jedem vor der Versöhnung entschlafnen Jahrhundert</l>
            <l>An dem Tage der großen Entscheidung einst auferstehen,</l>
            <l>Meine zahllosen Kinder, für diese fleh' ich Dich, Herr, an!</l>
            <l>Weinend, mit dürftigem Leibe, mit viel mehr dürftiger Seele,</l>
            <l>Kommen sie auf die Erde. Du, ihr Mittler, erbarmst Dich</l>
            <l>Dann schon ihrer und nimmst sie in Deinen göttlichen Bund auf.</l>
            <l>Wenn sie nun kaum Gedanken zu stammeln vermögen, so laß sie</l>
            <l>Oft den wiederholen: Du habest sie früh durch ein Wunder</l>
            <l>Aufgenommen zu Dir, und Dein, Herr, sei'n sie auf ewig!</l>
            <l>Die den Geist des Vaters und Sohns in dem heiligen Wasser</l>
            <l>Zu dem ewigen Leben empfangen, und die Du anders</l>
            <l>Führest zum ewigen Leben, die Alle, welche mit Blut Du</l>
            <l>Theuer erkauft und sie dem Anschaun Gottes geweiht hast,</l>
            <l>Leite sie, wenn ihr Alter nun aufblüht, pflege der zarten,</l>
            <l>Biegsamen Sprosse, daß sie zu jeder Fruchtbarkeit reifen,</l>
            <l>Welche Du in sie legtest. In ihnen trübe die Sünde</l>
            <l>Nie zu sehr den Schimmer der früh erleuchtenden Gnade,</l>
            <l>Lösche das Feuer nicht aus, das, Dich zu lieben, sie anflammt!</l>
            <l>Mittler, vor Allen in Denen nicht, deren reiferes Alter</l>
            <l>Du, der Erde zu leuchten und sie an Gott zu erinnern,</l>
            <l>Oder in Jenen, die Du erkorest, vom höheren Schauplatz,</l>
            <l>Wo durch Dich sie stehen, auf ihre Brüder, die Menschen,</l>
            <l>Wohlthun, Frieden und Schutz und Gerechtigkeit auszuschütten!</l>
            <l>Alle, die es nun wissen, was Gott von ihnen, der Wesen</l>
            <l>Höchstes, heiligstes, bestes, der anzubetende Schöpfer,</l>
            <l>Mit so vieler Geduld, so viel Barmherzigkeit fodert,</l>
            <l>Laß, laß alle Menschen ihr kurzes Leben am Staube,</l>
            <l>Diese Stunde der Prüfung, zu ihrer Seligkeit leben,</l>
            <l>Daß der Wanderer nicht an dem Quell und unter den Schatten</l>
            <l>Jene Krone, die Gott von fern ihm zeigte, verschlummre</l>
            <l>Oder sie gar an der Kette zu kleiner Freuden verachte!</l>
            <l>Deren Herzen nicht ganz am Unendlichen hangen, und die sich</l>
            <l>Auf den Arm des sterblichen Helfers zu sehr verlassen;</l>
            <l>Denen die Ehre zu süß ist, und die, ach, Menschenbeifall,</l>
            <l>Den sich zu ihrer Thaten Belohner wählen und Gottes,</l>
            <l>Welchem Tadel und Lob der Menschen wie Blasen der Luft wiegt,</l>
            <l>Gottes Auge, das schaut und zählt und richtet, vergessen;</l>
            <l>Die sich in Sinnlichkeiten verweben – sie hatten der Lüste</l>
            <l>Bande muthig zerrissen; allein die feinere Wollust</l>
            <l>Lockt sie täuschend vom Gipfel der besseren Freuden herunter –</l>
            <l>Die den Bruder nicht ganz, mit herzlicher Liebe nicht, lieben;</l>
            <l>Wer zwar wohlthut, aber gesehn will werden und Ehre,</l>
            <l>Für die leichteste Pflicht der Menschlichkeit Ehre verlanget;</l>
            <l>Wer nur halb dem Feinde verzeiht, unbiegsam, der Rache</l>
            <l>Dessen, der rächen will, Alles zu überlassen, noch minder</l>
            <l>Fähig, Den, der ihm flucht, aus voller Seele zu segnen;</l>
            <l>Alle, die über das Grab zu selten blicken, zu flüchtig</l>
            <l>An die Unsterblichkeit denken, zu der Du, ihr Gott, sie gemacht hast;</l>
            <l>Wenn sie nicht hören die Stimme der Huld, die sanfte des Vaters:</l>
            <l>Herr, so ruf sie durch Leiden zurück aus der furchtbaren Irre!</l>
            <l>Aber die ganz von Gott abweichen, das Laster zum Abgott</l>
            <l>Machen und sklavisch dem falschen, dem spottenden Peiniger dienen,</l>
            <l>Die Unseligen wecke von ihrem Tode durch Elend!</l>
            <l>Meine Kinder, ach, meine Kinder, er liebt unaussprechlich,</l>
            <l>Der am Kreuze für Euch sein Leben dem Ewigen opfert!</l>
            <l>Ist es möglich, Unsterbliche, könnt Ihr Euren Versöhner,</l>
            <l>Euren Beruf, zu wandeln im Licht, in dem Himmel, verkennen?</l>
            <l>Rühre die steinernen Herzen mit Deiner allmächtigen Liebe,</l>
            <l>Schaffe sie um und bringe sie rein zu dem Ewigen wieder!</l>
            <l>Euer erschüttertes Herz vernehme die Stimme des Blutes,</l>
            <l>Da von Golgatha strömt und Gnade, Gnade für Euch fleht,</l>
            <l>Gnade! Mit heiligem Schauer vernehme sie Eure Seele,</l>
            <l>Mit Anbetung und jener Entzückung, des ewigen Lebens</l>
            <l>Vorschmack, welcher die Erben des Grabs bei des Todes Anblick</l>
            <l>Ueberschwänglicher stärkt als alle Weisheit der Erde!</l>
            <l>Nicht des Sterbenden brechender Blick, noch der liegende Todte,</l>
            <l>Nicht die Gruft voll Verwesungen, nicht die verzehrende Flamme,</l>
            <l>Nicht die Asche des Todten, zerstreut in die Tiefen der Schöpfung</l>
            <l>Nichts, was Deinen Rächer, den Tod, mit Furchtbarkeit rüstet,</l>
            <l>Wird sie schrecken; denn Du erhörest mein Flehn, Du Erwürgter,</l>
            <l>Weckest ihre Seelen, bevor die Leiber entschlafen,</l>
            <l>Zu dem ewigen Leben! Ach, daß sie, hast Du sie, Gottmensch,</l>
            <l>Auferweckt, mit Zittern und Furcht die Seligkeit suchen,</l>
            <l>Die kein Auge nicht sah, kein Ohr nicht hörte, die niemals</l>
            <l>Eines noch Sterblichen Herz empfand! Nichts scheide sie, Gottmensch,</l>
            <l>Nichts von Deiner Liebe! Von Staub ist der Leib, in dem sie,</l>
            <l>Die Du versöhnst, die heilige Seele, der Ewigkeit Erbin,</l>
            <l>Tragen. Es krümme die Last des drückenden irdischen Leibes</l>
            <l>Nicht zu der Erde sie nieder, nicht sie, die Du, Göttlicher, liebest,</l>
            <l>Sie, mit denen der Vater der Wesen nicht ins Gericht geht,</l>
            <l>Die der Geist des Vaters und Sohns zum Tempel sich heiligt!</l>
            <l>Heiß, voll Thränen, voll Arbeit, und werth der großen Belohnung,</l>
            <l>Werth, wie es sein kann, was Sterbliche thun, die Schwachen, die Sünder,</l>
            <l>Sei der daurende Kampf der himmelerringenden Seele!</l>
            <l>Seligkeit überströmt mich und Wonne mein innerstes Wesen,</l>
            <l>Denk' ich an jene Gnaden, die auf die Siegenden warten:</l>
            <l>Gottes Anschaun, dies vor dem Tode noch ihnen verborgne</l>
            <l>Namenlose Gefühl und Erkenntniß des Unerschaffnen!</l>
            <l>Gott, Vollender, wenn Du zu Deinem letzten Gericht kömmst,</l>
            <l>Wenn Du entlastet die Erde vom Fluch und zum Eden sie umschaffst:</l>
            <l>Ach, dann laß unzählbar, wie Sand an dem Meere, die Schaar sein</l>
            <l>Derer, die losgesprochen zu Deiner Herrlichkeit eingehn!</l>
            <l>Wolken werden sich oft – Du hast es mir, Herr, nicht verborgen –</l>
            <l>Ueber Deine Gewählten, die unsichtbare Gemeine</l>
            <l>Deiner Kinder, verbreiten, des schwärmenden Aberglaubens</l>
            <l>Und der geleugneten Religion verfinsternde Wolken.</l>
            <l>Selber Herrscher der Welt, die zu dieser Höh' Du emporhubst,</l>
            <l>Daß sie Dein großes Gesetz, wie sich selbst die Brüder zu lieben,</l>
            <l>Ungefesselt, durch eigene Noth, fast grenzenlos thäten;</l>
            <l>Die, in dem Staube gebückt, den Gott verherrlichen sollten,</l>
            <l>Der vor ihnen dies weite Gefild der Menschlichkeit aufthat:</l>
            <l>Die erniedrigen sich, des blutigen Aberglaubens</l>
            <l>Oder des Wahnes, der Dich verleugnet, Sklaven zu werden,</l>
            <l>Ihre Brüder zu peinigen oder, durchs mächtige Beispiel,</l>
            <l>Sie in Wüsten zu führen, wo Deine Quellen nicht rinnen,</l>
            <l>Wo die Beweinenswerthen kein Trost der besseren Welt labt.</l>
            <l>Diese Zeiten der Nacht, so oft sie über den Erdkreis</l>
            <l>Kommen, verkürze Du sie, daß nicht auch Deine Geliebten,</l>
            <l>Mit dem Sünder verleitet, sich jener Krone berauben,</l>
            <l>Die Du ihnen mit Blut erwirbst, mit diesem Tode!</l>
            <l>Zahllos, Herr, sei die Schaar der Ueberwinder, wie Tropfen</l>
            <l>Auf dem frühen Gefilde, wie Sterne der leuchtenden Schöpfung,</l>
            <l>Wenn Du sie nach vollbrachtem Gericht zu der Herrlichkeit einführst,</l>
            <l>O Du, der uns geliebt, mit einer Liebe geliebt hat,</l>
            <l>Die ein Geheimniß der Himmel und ihres Staunens Gesang ist,</l>
            <l>Ewiges Licht vom ewigen Licht, Sohn Gottes, Versöhner,</l>
            <l>Heil, Fürbitter und Freund und Bruder der sterblichen Menschen!</l>
            <l>Deiner Erstgeschaffnen Gebet, ach, Derer, die fielen,</l>
            <l>Deiner Erlösten tiefes Gebet, erhör, erhör es!«</l>
            <l>Als er noch betet', erhub Eloa sein Angesicht, wandt' es</l>
            <l>Nach der Versammlung der Väter und rief von der Zinne des Tempels,</l>
            <l>Daß mit dem Fuße Moria's des Heiligthums Hallen erbebten,</l>
            <l>Rufte mit einer Stimme der Traurigkeit und des Entsetzens,</l>
            <l>Wie sie von ihm noch nie die Unsterblichen hörten, herunter</l>
            <l>Zu den Vätern: »Er kommt!« Der Bote der richtenden Gottheit</l>
            <l>Schwebte zur Erd' hinab, trat auf den Sinai nieder,</l>
            <l>Stand, entsetzte sich. Einsam, von Gottes Befehl belastet,</l>
            <l>Stand er auf Sinai. Himmel und Erde, so däucht' es ihm, wollten</l>
            <l>Fliehn, hinsinken, vergehn. Der Endlichkeiten Erhalter</l>
            <l>Stärket' ihn, daß er nicht selbst hinsank und verging. Das Entsetzen</l>
            <l>Ließ mit dem eisernen Arme jetzt von ihm ab; doch war er</l>
            <l>Ganz Erstaunen noch, ganz noch Wehmuth. Die sinkende Rechte</l>
            <l>Hielt arbeitend das flammende Schwert, und in Schimmer erblaßten</l>
            <l>Seine blutiggerötheten Strahlen, die, jeder ein Blitz, glühn,</l>
            <l>Zücken und tödten, wenn er von dem Richter zu tödten gesandt ist.</l>
            <l>So von des sterbenden Gottversöhners Anblick erschüttert,</l>
            <l>Sank er gegen den Hügel des Todes aufs Angesicht nieder,</l>
            <l>Anzubeten, eh er die Befehle Jehovah's vollbrächte.</l>
            <l>Seine Stimme, verwandelt in leise Laute des Traurens,</l>
            <l>Donnerte nicht wie vordem; doch hörte der Heiligen Kreis ihn.</l>
            <l>Also betet' er: »Sohn, Weltrichter, mich Endlichen sendet</l>
            <l>Er, den nur Dein Opfer versöhnt! O, stärk, Unerschaffner,</l>
            <l>Stärke den Müden, daß ich den Befehl zu vollbringen vermöge!</l>
            <l>Ach, die Lasten des großen Befehls, wie gesunkene Welten</l>
            <l>Liegen sie, seit Du am Kreuz das unerforschte Gericht trägst,</l>
            <l>Herr, auf mir, dem Endlichen! Gott, Weltrichter, wer bin ich,</l>
            <l>Ach, wer bin ich, daß Gott, den fürchterlichsten der Tode</l>
            <l>Anzukünden, mich sendet? Ein Geist, seit gestern erschaffen</l>
            <l>Und in einen Leib, der Endlichkeit ersten Erinnrer,</l>
            <l>Eingeschlossen, den Du aus einer nachtenden Wolke</l>
            <l>Und aus strömenden Flammen erschufst. Allmächtiger Mittler,</l>
            <l>Graun umgiebt mich und Trauren und Angst, die ich niemals noch fühlte!</l>
            <l>Aber ich muß den Befehl vollbringen; Jehovah gebot ihn!«</l>
            <l>Also sprach er und stand mit Schauer auf Sinai's Höh' auf.</l>
            <l>Jede Furchtbarkeit gab, da er stand, Jehovah ihm wieder.</l>
            <l>Schreckend stehet er da und hält nach der Schädelstätte</l>
            <l>Sein weitflammendes Schwert, und hinter ihm macht sich ein Sturm auf.</l>
            <l>Mit dem fliegenden Sturm erscholl des Unsterblichen Stimme.</l>
            <l>Siehe, die Palmenwälder, der Jordan, Genezaret rauschten</l>
            <l>Vor dem mächtigen Sturm, und es strömte das Abendopfer</l>
            <l>Erdwärts mit vorschießender Gluth. Der Unsterbliche sagte:</l>
            <l>»dem Du Dich opferst, es hat Jehovah Dein göttliches Opfer</l>
            <l>Angenommen. Unendlich ist des Gerechtesten Zürnen.</l>
            <l>Mittler, Du hast dem unendlichen Zorne Dich unterworfen,</l>
            <l>Du allein, und mit Dir ist keiner aller Erschaffner!</l>
            <l>Deines Blutes Geschrei um Gnad', um die Gnade des Richters,</l>
            <l>Ist vor </l>
            <l>Wird Dich verlassen, bis Du den gottversöhnenden Tod stirbst!</l>
            <l>Fliegende Winke nur noch, so wirst Du ihn, Göttlicher, sterben!«</l>
            <l>Also sagte der Todesengel und wandte sein Antlitz.</l>
            <l>Jesus Christus erhub die gebrochnen Augen gen Himmel,</l>
            <l>Rufte mit lauter Stimme, nicht eines Sterbenden Stimme,</l>
            <l>Mit des Allmächtigen, der sich, das Staunen der Endlichkeiten,</l>
            <l>Freigehorsam dem Mittlertod hingab; er rufte:</l>
            <l>»mein Gott, mein Gott, warum hast Du mich verlassen?«</l>
            <l>Und die Himmel bedeckten ihr Angesicht vor dem Geheimniß.</l>
            <l>Schnell ergriff ihn, allein zum letzten Male, der Menschheit</l>
            <l>Ganzes Gefühl. Er rufte mit lechzender Zunge: »Mich dürstet!«</l>
            <l>Ruft's, trank, dürstete, bebte, ward bleicher, blutete, rufte:</l>
            <l>»vater, in Deine Hände befehl' ich meine Seele!«</l>
            <l>Dann: (Gott Mittler, erbarme Dich unser!) »Es ist vollendet!«</l>
            <l>Und er neigte sein Haupt und starb.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
