<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[schon wieder ein Pasquill?]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">488</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-244 2-244</measure>
        <measure type="syllables">5784</measure>
        <measure type="tokens">4136</measure>
        <measure type="characters">25420</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[schon wieder ein Pasquill?]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon wieder ein Pasquill? so, deucht mich, werther Freund,</l>
            <l>Schreit Misgunst und Crispin, da dies mein Blat erscheint,</l>
            <l>Nachdem mein Scherz und Ernst, die beide Warheit lieben,</l>
            <l>Den Narren dann und wann die Ohren wund gerieben.</l>
            <l>Was Rath? Was hier zu thun? Erröthet mein Gesicht?</l>
            <l>Die Freude mach ich wohl den frechen Spöttern nicht.</l>
            <l>Wie? oder soll ich mir mit sechzig Klagezetteln</l>
            <l>Papiernen Wiederruf und faules Recht erbetteln?</l>
            <l>Es lohnt sich nicht der Müh. Die Misgunst ist zu toll,</l>
            <l>Als daß man ihren Hohn so theuer ahnden soll.</l>
            <l>Es wär ihr um den Schwur, so müst ich mich bequemen,</l>
            <l>Den wohlerdachten Schimpf vor Scherzen anzunehmen.</l>
            <l>Wie aber räch ich mich? Mit Schweigen. Schlechter Tort.</l>
            <l>So red ihr christlich zu. Die Grobheit hört kein Wort.</l>
            <l>Je mehr man Bauren fleht, je mehr die Stiefeln schwellen.</l>
            <l>So seze gleich auf gleich und greif ihr an die Schellen</l>
            <l>Und reiß ihr böses Herz mit Peitsch- und Striegeln auf.</l>
            <l>Du siehst ja in der Welt den umgekehrten Lauf,</l>
            <l>Wer Fried und Ruh begehrt, der muß sich stündlich schlagen</l>
            <l>Und mit der Tadelsucht viel schwere Gänge wagen.</l>
            <l>Gar recht, mein Freund, gar recht. Ein jeder Mensch ein Thor.</l>
            <l>Der gröste nennt sich klug und zieht sich andern vor,</l>
            <l>Verräth den Hasenkopf so nüchtern als im Schmause</l>
            <l>Und weist doch allemahl den Nechsten in die Clause.</l>
            <l>Da seht ihr, schreyt Vannin, die neue Stachelschrift,</l>
            <l>Die, da sie andern gilt, ihn selbst zugleich mit trift.</l>
            <l>Vannin, halt etwas ein und las dich beßer lehren,</l>
            <l>Ich strafe nicht mit Grimm, ... selbst [?] zu ehren.</l>
            <l>Ich weis, ich bin ein Mensch und wohl so schwach als du,</l>
            <l>Dies, was ich haben will, das las ich andern zu,</l>
            <l>Dies schenck ich allen gern; nur das verwirft mein Dichten,</l>
            <l>Daß Sünder gleicher Art so grob und giftig richten.</l>
            <l>Warum verträgt man nicht einander mit Gedult?</l>
            <l>Wir haben allerseits den [Fluch] von Adams Schuld.</l>
            <l>Der fehlt auf diesen Zug und der auf jener Seite,</l>
            <l>Und beide sind dabey verführte Wandersleute.</l>
            <l>Den treibt der Ehrsuchtswind, den macht die Schönheit kranck.</l>
            <l>Wie, wenn im Lazareth und auf der Ruderbanck</l>
            <l>Ein Sclav und Krüpel noch den andern spotten wollte,</l>
            <l>Was meinstu, was der Narr vor Schmach verdienen sollte?</l>
            <l>Und lachstu? Lache nicht; das Gleichnüß zielt auf dich.</l>
            <l>Dein Balcken ragt hervor und gleichwohl kümmert sich</l>
            <l>Dein unverschämter Mund um jedes Nechsten Splitter</l>
            <l>Und macht, so bald er fällt, ein donnernd Ungewitter.</l>
            <l>Und wirf mir ja nicht vor, als schenckt ich dir allein</l>
            <l>Aus Wahn und Eigennuz dergleichen Wermuth ein.</l>
            <l>Geh, zieh, wohin du wilt, du wirst nebst großen Sünden</l>
            <l>Noch manchen Heuchler sehn und viel Tartufen finden.</l>
            <l>Dort sizt das Murmelthier, der falsche Pietist,</l>
            <l>Der fast vor Heiligkeit die ganze Biebel frißt;</l>
            <l>Schau, wie er sich allein gerecht zu seyn gedencket</l>
            <l>Und jeden, der ihm steht, mit Fluch und Predigt kräncket.</l>
            <l>Der Mucker ist so stolz und schleicht so fromm einher,</l>
            <l>Als wenn das Pflaster kaum des Engels würdig wär.</l>
            <l>Erlaubt ihm Gott einmahl die Rache seiner Flammen,</l>
            <l>So göß er wohl die Welt auf einen Klump zusammen.</l>
            <l>Ein ungerathner Sohn des weisen Epicur</l>
            <l>Glaubt das nur, was er wüntscht, beschweret die Natur,</l>
            <l>Hält Bauch und Gott vor eins und lacht der albern Christen,</l>
            <l>Als die wie Kinder noch den Teufel fürchten müsten.</l>
            <l>Ein Schulfuchs, der den Kopf voll griechscher Läuse trägt,</l>
            <l>Fleisch, Käse, Kiel und Buch in eine Schachtel legt,</l>
            <l>Nach Alterthümern stinckt, die Kinder römisch nennet</l>
            <l>Und, glaub ich, gar die Frau nach jüdscher Art erkennet,</l>
            <l>Schilt jeglichen vor tumm, der nicht so gleich beweist,</l>
            <l>Was </l>
            <l>Und meint, wer nicht mit ihm die Eselsbrücke steiget,</l>
            <l>Den habe Titans Faust aus grobem Leim erzeuget.</l>
            <l>Ein netter Jungfernknecht, der rare Bänder kauft,</l>
            <l>Mit Latten und Confect in Ball und Opern lauft,</l>
            <l>Die Luft mit Puder füllt, das Schuhwachs bey sich träget</l>
            <l>Und Haarzopf, Arm und Fuß bald hier-, bald dorthin schläget,</l>
            <l>Sieht Kunst und Wißenschaft mit spröden Blicken an,</l>
            <l>Und schäzt er ja ein Buch, so ist es ein Roman,</l>
            <l>Und soll er einem ja des Weisen Tittel gönnen,</l>
            <l>So muß derselbe Wind und Schmincke machen können.</l>
            <l>Wer ist wohl so geübt und bringt mir glücklich bey,</l>
            <l>Wie groß der Unterscheid von dieser Thorheit sey?</l>
            <l>Ich trau mir eher zu, die Allgebram zu faßen</l>
            <l>Und mit geschwinder Müh die Rechnung sehn zu laßen,</l>
            <l>Wie manchen . . . . . . Corvinus . . . . . . . zersprengt,</l>
            <l>Wie mancher Wittwenfluch auf Cryphons Hofreit hängt,</l>
            <l>Wie viel seit kurzer Zeit vom Polychrest verblichen</l>
            <l>Und wie viel Mondwurf sich in Schulen eingeschlichen.</l>
            <l>Damit ich aber kurz in Ziel und Ordnung geh,</l>
            <l>So seht nur, wie es erst um derer Wandel steh,</l>
            <l>Die an Gelaßenheit dem Meister folgen sollen</l>
            <l>Und allemahl den Ruhm des Friedens haben wollen.</l>
            <l>Wie viel von solcher Zunft sind Spötter voller Schein,</l>
            <l>Die Kleidung, Amt und Mund durch Wort und That entweihn</l>
            <l>Und oft ihr Priesterhaus mit Tadeln, Schimpf und Lachen</l>
            <l>Aus Neubegierigkeit zum Musterplaze machen.</l>
            <l>Allhier versammlen sich die Fabeln aus der Stadt,</l>
            <l>Weil jedes Plauderweib erlaubten Zutritt hat;</l>
            <l>Draus brennt der Eifer an, drauf muß die Canzel schmählen</l>
            <l>Und, was ein Schaaf versehn, der ganzen Heerd erzehlen.</l>
            <l>Ach, sind denn sie auch rein? Ja, ja. Wer ist Murar,</l>
            <l>Vor deßen Seegensthau kein Ehstand sicher war?</l>
            <l>Er baut auf fremden Grund, bestahl sein eignes Lager</l>
            <l>Und hat, man weis es wohl, manch Kirchspiel ganz zum Schwager</l>
            <l>Was Wunder, schmiß er oft mit Hölle, Fluch und Tod,</l>
            <l>Nahm Larv und Masquen vor und ward gleichwohl nicht roth,</l>
            <l>Wenn Flora, der er oft den Abendseegen brachte,</l>
            <l>Ihm gegenüber saß und durch den Fächer lachte.</l>
            <l>Halt ein! Es blizt der Bann. Er blizt nur; immer fort!</l>
            <l>Man kennt wohl noch den Lerm, man weis auch noch den Ort,</l>
            <l>Wo so ein Kirchenlicht, das jezt vor Eifer lodert,</l>
            <l>Das Werck der Finsternüß von Bathseban gefodert.</l>
            <l>Wie machts der Pöbel denn? Nun kommt, besucht das Haus,</l>
            <l>Wo Flora Wochen hält, und räumt die Ohren aus!</l>
            <l>Da sizt die kluge Frau mit viel verschwornen Schwestern,</l>
            <l>Und diese raisoniert, der Deutsche nennt es lästern,</l>
            <l>Die greift der Mann zu scharf und die zu wenig an,</l>
            <l>Da wird das Heimlichste des Ehbetts aufgethan;</l>
            <l>Die schilt den Prediger und spricht: Er kan nichts sagen,</l>
            <l>Als was der Unterricht ihm täglich eingeschlagen;</l>
            <l>Die nimmt den Schulmann durch und rechnet mit viel List,</l>
            <l>Wem alles . . . . . . . . . . . . . . . . er schuldig ist;</l>
            <l>Er kostet, wie mir selbst die Mutter zugeschworen,</l>
            <l>So viel als nechst Veron durch einen Saz verloren.</l>
            <l>Die andre nimmt das Wort: Ach, Frau Gevatterin,</l>
            <l>Wo denckt doch wohl ihr Arzt mit diesem Pulver hin?</l>
            <l>Der Kerl ist viel zu jung, denn wenn er was verstünde,</l>
            <l>So hülf er auf mein Flehn mir schon vorlängst zum Kinde.</l>
            <l>So geht die Reih herum. Da kommt denn aufs Tapet,</l>
            <l>Warum die Alte bunt, die Junge bucklicht geht,</l>
            <l>Der steht der Aufsaz schlimm, den schimpft die kleine Nase,</l>
            <l>Rinaldo riecht nach Brodt und Marx nach geilem Grase,</l>
            <l>Marindo scherzt zu grob, Roßalva lacht zu laut,</l>
            <l>Selintes henckt den Kopf, Valvata schminckt die Haut,</l>
            <l>Gerintho raucht zu starck, Germana tanzt zu flüchtig,</l>
            <l>Und wo Brasitte steht, da ist die Luft nicht richtig.</l>
            <l>Dies währt den halben Tag, und da muß alles her</l>
            <l>Und wenn es auch nur . . . . . . . Strumpfband wär,</l>
            <l>Worum sich Herr und Knecht im Finstern rumgeschmißen,</l>
            <l>Daß Beicht- und Richterstuhl zulezt noch mitteln müßen,</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>Wo ... und Einfalt sizt und solche gern beschüzen.</l>
            <l>Doch wie die Weiber sind, die schon die Zunge spizen</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>Allein, daß mancher Greiß . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>. . . . . . . . . . . Bart von . . . und Ansehn . . . . . . . . .</l>
            <l>Das ist der Striegel werth. Es tritt kein Buch ans Licht,</l>
            <l>Es sey auch noch so nett, der Tadler kommt und sticht,</l>
            <l>Verdirbt viel Weltgeschmack, indem er . . . richtet,</l>
            <l>Und nährt oft sein Journal mit Fehlern, die er dichtet.</l>
            <l>Es bleibt auch nicht dabey; die Einfalt neuer Zeit</l>
            <l>Vergißt [?] mit Pelletier der Alten Gründligkeit.</l>
            <l>Der . . . . . . den Tullius, in dem er nicht gelesen,</l>
            <l>Und jenem ist Virgil . . . . . Cicero . . . . . . Beesen.</l>
            <l>Ein Meister neuer Kunst, der sonst noch ziemlich reimt,</l>
            <l>. . . . . . . . Schimpf [?] . . . . . . . geträumt</l>
            <l>Und da [er] den Homer. . . . . . . . . . . . . . . . . . . achtet</l>
            <l>. . . . . . . ., Gehirn, ich weis nicht wo, verpachtet.</l>
            <l>Crispin theilt Sparren aus, und dies ist auch ein Wurm,</l>
            <l>Sein kühner Müßiggang lauft allenthalben Sturm</l>
            <l>Und sucht sich wie ein Harß an jeden Stein zu reiben;</l>
            <l>Das Best' ist, daß oft Haut und Borsten kleben bleiben.</l>
            <l>Sein Maul verschont sogar gelehrter Unschuld nicht,</l>
            <l>Und obgleich jeder Stand [?] von seiner Einfalt spricht,</l>
            <l>So hält er doch vor Ruhm, durch fremde Blöß und Fluchen</l>
            <l>Dem Schein [?], so ihn verstellt, ein Feigenblat zu suchen.</l>
            <l>Amando hielt nur nechst ein prächtiges Pancket,</l>
            <l>Und wie es insgeheim bey solchen . . . . . . . geht,</l>
            <l>So fangen sie auch an mit . . . . . . Schwestern [?]</l>
            <l>Fast jeden Stand durch . . . . . . durchzulästern [?].</l>
            <l>Hört, was Farillo sprach: Ja, wär ich wie Eugen,</l>
            <l>Ich wollte noch den Tag in Ungern weiter gehn</l>
            <l>Und mit der ganzen Macht, ich schwör auf meinen Kragen,</l>
            <l>Den Achmet durch den Belt und ganz Europa jagen.</l>
            <l>Calander löst ihn ab, und weil das Contrebant</l>
            <l>Ihm gestern Abend erst ein Viertel Bier entwand,</l>
            <l>So flucht er dem Accis und weist des Fürsten Zölle</l>
            <l>Mitsamt dem R – – – von Stund an in die Hölle.</l>
            <l>Sempron, der tiefer saß und halb besofen schlief,</l>
            <l>Erwachte, weil man gleich von weiten Feuer rief,</l>
            <l>Und da die Gäste gehn und christlich löschen wollten,</l>
            <l>So schrie er, daß sie doch nur sehn und lachen sollten.</l>
            <l>Das liederliche Volck, so sprach der Bösewicht,</l>
            <l>Verdient bey seiner Noth dergleichen Hülfe nicht,</l>
            <l>Denn mich beredt niemand, daß den die Flammen schlagen,</l>
            <l>Der nicht vorher das Stroh mit Sünden zugetragen.</l>
            <l>Gar recht, sprach Selimon, der gleich am Braten schnidt,</l>
            <l>Es ist ein jeder Mensch sein eigner Unglücksschmied,</l>
            <l>Und darum . . . . . ich auch kein . . . . Erbarmen,</l>
            <l>Wenn tausend kläglich thun und noch so viel verarmen.</l>
            <l>Ein Bettler nimmt von mir nicht einen Halmen Stroh;</l>
            <l>Die Faulheit darbt mit Recht, vermeint [?] doch Salomo.</l>
            <l>Es mag der nackte Hund sich so wie wir uns placken,</l>
            <l>So kriegt er auch vor Brodt Ducaten einzupacken.</l>
            <l>So schliest der böse Mann, als wenn das große Meer</l>
            <l>Der Vorsicht, die uns lenckt, so leicht ergründlich wär</l>
            <l>Und nicht auch dann und wann viel unschuldsvolle Christen</l>
            <l>Aus Prüfung höhrer Huld [?] die Geifrer [?] fühlen müsten.</l>
            <l>Ach arm- und blinder Mensch, greif deinen Busen an!</l>
            <l>Du weist, wie viel Natur und was Gewohnheit kan;</l>
            <l>Von dieser hast auch du vielleicht noch manch Gebrechen,</l>
            <l>Bey welchem andre dir den Gecken rücklings stechen.</l>
            <l>Hilf, wenn du kanst und weist, und gieb vor dich nur Acht;</l>
            <l>Der, so die Herzen prüft und über alles wacht,</l>
            <l>Will schon zu rechter Zeit die Boßheit ofenbahren</l>
            <l>Und jedes Straf und Lohn auf jenen Tag versparen.</l>
            <l>Wir wandern [?] in der Welt als Pilger, deren Fuß</l>
            <l>Durch viel Gefahr und Angst zur Ruhstatt wandeln muß.</l>
            <l>Wie will ein Reisender durch Spotten, Schimpf und Lachen</l>
            <l>Dem andern neben sich den Weg noch saurer machen?</l>
            <l>Man weis, die Lieb ist blind und lobt oft, was verstellt.</l>
            <l>Wie Floro Lenchens Mahl vor schön und artig hält,</l>
            <l>So achtet Damon nicht, daß Lorchens Schenckel hauchet,</l>
            <l>Noch Philor, daß sein Schaz zwey fremde Zähne brauchet.</l>
            <l>Der Irrthum hat sein Lob; o wär er allgemein,</l>
            <l>Wie glücklich sollte nicht der Menschen Freundschaft seyn,</l>
            <l>Wir . . . . . . . jederzeit, mit andern aufzuheben,</l>
            <l>So wohl ohn Ärgernüß als sonder Vorwurf leben.</l>
            <l>Wer aber ist denn wohl ein klug- und weiser Mann?</l>
            <l>Der, so sich selbst nichts schenckt und Strafen [?] tragen kan,</l>
            <l>Des Nechsten schwachen Fuß mit Lieb und Gunst regieret</l>
            <l>Und, wenn er auswärts geht, mit Lust . . . . vorwärts führet.</l>
            <l>Ein solcher thut, was Gott, Natur und Zeit begehrt,</l>
            <l>Und ist, wo nur nicht mehr, des höchsten Thrones werth,</l>
            <l>Allein auch unter uns so selten aufzutreiben</l>
            <l>Als Dichter, welche rein und nett und gründlich schreiben.</l>
            <l>Ein jeder schmeichelt sich aus Wahn und Selbstbetrug</l>
            <l>Und meint, er sey vor sich gut, heilig, fromm und klug,</l>
            <l>Und sagt Gott stündlich Danck wie jener Pharisäer.</l>
            <l>Der Geiz verdorrt bey Gold und henckt und bringt sich eher</l>
            <l>Um Hals und Seeligkeit, als daß sein Herz der Reu</l>
            <l>Des halb verlornen Sohns verthanes Geld verzeih.</l>
            <l>Der, welchen die Natur bald von Geburth verschneidet,</l>
            <l>Hast alle Zärtligkeit, an der er Mangel leidet,</l>
            <l>Da gegentheils Solan, der voller Geilheit tobt</l>
            <l>Und mit den Hengsten springt, fast keinen Dichter lobt,</l>
            <l>Der nicht wie er sein Maul in jeder Pfüze spület</l>
            <l>Noch Adams Raserey mit Evens Äpfeln kühlet.</l>
            <l>Die blaße Caelia, die Ruhm in Schande sucht,</l>
            <l>Ersticket durch viel Thee selbst ungebohrne Frucht,</l>
            <l>Beschimpft den braven Mann und macht wie Messaline</l>
            <l>Korn, Kirchstuhl, Sommerhaus, Stall, Heu und Opernbühne</l>
            <l>Zum Schauplaz ihrer Brunst und untersteht sich doch,</l>
            <l>Der armen Kammermagd, die endlich . . . . . das Joch</l>
            <l>Des schweren Kranzes bricht, den Himmel zu verschließen,</l>
            <l>Da sie doch selbst verdient, in Oel und Pech zu fließen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon wieder ein Pasquill? so, deucht mich, werther Freund,</l>
            <l>Schreit Misgunst und Crispin, da dies mein Blat erscheint,</l>
            <l>Nachdem mein Scherz und Ernst, die beide Warheit lieben,</l>
            <l>Den Narren dann und wann die Ohren wund gerieben.</l>
            <l>Was Rath? Was hier zu thun? Erröthet mein Gesicht?</l>
            <l>Die Freude mach ich wohl den frechen Spöttern nicht.</l>
            <l>Wie? oder soll ich mir mit sechzig Klagezetteln</l>
            <l>Papiernen Wiederruf und faules Recht erbetteln?</l>
            <l>Es lohnt sich nicht der Müh. Die Misgunst ist zu toll,</l>
            <l>Als daß man ihren Hohn so theuer ahnden soll.</l>
            <l>Es wär ihr um den Schwur, so müst ich mich bequemen,</l>
            <l>Den wohlerdachten Schimpf vor Scherzen anzunehmen.</l>
            <l>Wie aber räch ich mich? Mit Schweigen. Schlechter Tort.</l>
            <l>So red ihr christlich zu. Die Grobheit hört kein Wort.</l>
            <l>Je mehr man Bauren fleht, je mehr die Stiefeln schwellen.</l>
            <l>So seze gleich auf gleich und greif ihr an die Schellen</l>
            <l>Und reiß ihr böses Herz mit Peitsch- und Striegeln auf.</l>
            <l>Du siehst ja in der Welt den umgekehrten Lauf,</l>
            <l>Wer Fried und Ruh begehrt, der muß sich stündlich schlagen</l>
            <l>Und mit der Tadelsucht viel schwere Gänge wagen.</l>
            <l>Gar recht, mein Freund, gar recht. Ein jeder Mensch ein Thor.</l>
            <l>Der gröste nennt sich klug und zieht sich andern vor,</l>
            <l>Verräth den Hasenkopf so nüchtern als im Schmause</l>
            <l>Und weist doch allemahl den Nechsten in die Clause.</l>
            <l>Da seht ihr, schreyt Vannin, die neue Stachelschrift,</l>
            <l>Die, da sie andern gilt, ihn selbst zugleich mit trift.</l>
            <l>Vannin, halt etwas ein und las dich beßer lehren,</l>
            <l>Ich strafe nicht mit Grimm, ... selbst [?] zu ehren.</l>
            <l>Ich weis, ich bin ein Mensch und wohl so schwach als du,</l>
            <l>Dies, was ich haben will, das las ich andern zu,</l>
            <l>Dies schenck ich allen gern; nur das verwirft mein Dichten,</l>
            <l>Daß Sünder gleicher Art so grob und giftig richten.</l>
            <l>Warum verträgt man nicht einander mit Gedult?</l>
            <l>Wir haben allerseits den [Fluch] von Adams Schuld.</l>
            <l>Der fehlt auf diesen Zug und der auf jener Seite,</l>
            <l>Und beide sind dabey verführte Wandersleute.</l>
            <l>Den treibt der Ehrsuchtswind, den macht die Schönheit kranck.</l>
            <l>Wie, wenn im Lazareth und auf der Ruderbanck</l>
            <l>Ein Sclav und Krüpel noch den andern spotten wollte,</l>
            <l>Was meinstu, was der Narr vor Schmach verdienen sollte?</l>
            <l>Und lachstu? Lache nicht; das Gleichnüß zielt auf dich.</l>
            <l>Dein Balcken ragt hervor und gleichwohl kümmert sich</l>
            <l>Dein unverschämter Mund um jedes Nechsten Splitter</l>
            <l>Und macht, so bald er fällt, ein donnernd Ungewitter.</l>
            <l>Und wirf mir ja nicht vor, als schenckt ich dir allein</l>
            <l>Aus Wahn und Eigennuz dergleichen Wermuth ein.</l>
            <l>Geh, zieh, wohin du wilt, du wirst nebst großen Sünden</l>
            <l>Noch manchen Heuchler sehn und viel Tartufen finden.</l>
            <l>Dort sizt das Murmelthier, der falsche Pietist,</l>
            <l>Der fast vor Heiligkeit die ganze Biebel frißt;</l>
            <l>Schau, wie er sich allein gerecht zu seyn gedencket</l>
            <l>Und jeden, der ihm steht, mit Fluch und Predigt kräncket.</l>
            <l>Der Mucker ist so stolz und schleicht so fromm einher,</l>
            <l>Als wenn das Pflaster kaum des Engels würdig wär.</l>
            <l>Erlaubt ihm Gott einmahl die Rache seiner Flammen,</l>
            <l>So göß er wohl die Welt auf einen Klump zusammen.</l>
            <l>Ein ungerathner Sohn des weisen Epicur</l>
            <l>Glaubt das nur, was er wüntscht, beschweret die Natur,</l>
            <l>Hält Bauch und Gott vor eins und lacht der albern Christen,</l>
            <l>Als die wie Kinder noch den Teufel fürchten müsten.</l>
            <l>Ein Schulfuchs, der den Kopf voll griechscher Läuse trägt,</l>
            <l>Fleisch, Käse, Kiel und Buch in eine Schachtel legt,</l>
            <l>Nach Alterthümern stinckt, die Kinder römisch nennet</l>
            <l>Und, glaub ich, gar die Frau nach jüdscher Art erkennet,</l>
            <l>Schilt jeglichen vor tumm, der nicht so gleich beweist,</l>
            <l>Was </l>
            <l>Und meint, wer nicht mit ihm die Eselsbrücke steiget,</l>
            <l>Den habe Titans Faust aus grobem Leim erzeuget.</l>
            <l>Ein netter Jungfernknecht, der rare Bänder kauft,</l>
            <l>Mit Latten und Confect in Ball und Opern lauft,</l>
            <l>Die Luft mit Puder füllt, das Schuhwachs bey sich träget</l>
            <l>Und Haarzopf, Arm und Fuß bald hier-, bald dorthin schläget,</l>
            <l>Sieht Kunst und Wißenschaft mit spröden Blicken an,</l>
            <l>Und schäzt er ja ein Buch, so ist es ein Roman,</l>
            <l>Und soll er einem ja des Weisen Tittel gönnen,</l>
            <l>So muß derselbe Wind und Schmincke machen können.</l>
            <l>Wer ist wohl so geübt und bringt mir glücklich bey,</l>
            <l>Wie groß der Unterscheid von dieser Thorheit sey?</l>
            <l>Ich trau mir eher zu, die Allgebram zu faßen</l>
            <l>Und mit geschwinder Müh die Rechnung sehn zu laßen,</l>
            <l>Wie manchen . . . . . . Corvinus . . . . . . . zersprengt,</l>
            <l>Wie mancher Wittwenfluch auf Cryphons Hofreit hängt,</l>
            <l>Wie viel seit kurzer Zeit vom Polychrest verblichen</l>
            <l>Und wie viel Mondwurf sich in Schulen eingeschlichen.</l>
            <l>Damit ich aber kurz in Ziel und Ordnung geh,</l>
            <l>So seht nur, wie es erst um derer Wandel steh,</l>
            <l>Die an Gelaßenheit dem Meister folgen sollen</l>
            <l>Und allemahl den Ruhm des Friedens haben wollen.</l>
            <l>Wie viel von solcher Zunft sind Spötter voller Schein,</l>
            <l>Die Kleidung, Amt und Mund durch Wort und That entweihn</l>
            <l>Und oft ihr Priesterhaus mit Tadeln, Schimpf und Lachen</l>
            <l>Aus Neubegierigkeit zum Musterplaze machen.</l>
            <l>Allhier versammlen sich die Fabeln aus der Stadt,</l>
            <l>Weil jedes Plauderweib erlaubten Zutritt hat;</l>
            <l>Draus brennt der Eifer an, drauf muß die Canzel schmählen</l>
            <l>Und, was ein Schaaf versehn, der ganzen Heerd erzehlen.</l>
            <l>Ach, sind denn sie auch rein? Ja, ja. Wer ist Murar,</l>
            <l>Vor deßen Seegensthau kein Ehstand sicher war?</l>
            <l>Er baut auf fremden Grund, bestahl sein eignes Lager</l>
            <l>Und hat, man weis es wohl, manch Kirchspiel ganz zum Schwager</l>
            <l>Was Wunder, schmiß er oft mit Hölle, Fluch und Tod,</l>
            <l>Nahm Larv und Masquen vor und ward gleichwohl nicht roth,</l>
            <l>Wenn Flora, der er oft den Abendseegen brachte,</l>
            <l>Ihm gegenüber saß und durch den Fächer lachte.</l>
            <l>Halt ein! Es blizt der Bann. Er blizt nur; immer fort!</l>
            <l>Man kennt wohl noch den Lerm, man weis auch noch den Ort,</l>
            <l>Wo so ein Kirchenlicht, das jezt vor Eifer lodert,</l>
            <l>Das Werck der Finsternüß von Bathseban gefodert.</l>
            <l>Wie machts der Pöbel denn? Nun kommt, besucht das Haus,</l>
            <l>Wo Flora Wochen hält, und räumt die Ohren aus!</l>
            <l>Da sizt die kluge Frau mit viel verschwornen Schwestern,</l>
            <l>Und diese raisoniert, der Deutsche nennt es lästern,</l>
            <l>Die greift der Mann zu scharf und die zu wenig an,</l>
            <l>Da wird das Heimlichste des Ehbetts aufgethan;</l>
            <l>Die schilt den Prediger und spricht: Er kan nichts sagen,</l>
            <l>Als was der Unterricht ihm täglich eingeschlagen;</l>
            <l>Die nimmt den Schulmann durch und rechnet mit viel List,</l>
            <l>Wem alles . . . . . . . . . . . . . . . . er schuldig ist;</l>
            <l>Er kostet, wie mir selbst die Mutter zugeschworen,</l>
            <l>So viel als nechst Veron durch einen Saz verloren.</l>
            <l>Die andre nimmt das Wort: Ach, Frau Gevatterin,</l>
            <l>Wo denckt doch wohl ihr Arzt mit diesem Pulver hin?</l>
            <l>Der Kerl ist viel zu jung, denn wenn er was verstünde,</l>
            <l>So hülf er auf mein Flehn mir schon vorlängst zum Kinde.</l>
            <l>So geht die Reih herum. Da kommt denn aufs Tapet,</l>
            <l>Warum die Alte bunt, die Junge bucklicht geht,</l>
            <l>Der steht der Aufsaz schlimm, den schimpft die kleine Nase,</l>
            <l>Rinaldo riecht nach Brodt und Marx nach geilem Grase,</l>
            <l>Marindo scherzt zu grob, Roßalva lacht zu laut,</l>
            <l>Selintes henckt den Kopf, Valvata schminckt die Haut,</l>
            <l>Gerintho raucht zu starck, Germana tanzt zu flüchtig,</l>
            <l>Und wo Brasitte steht, da ist die Luft nicht richtig.</l>
            <l>Dies währt den halben Tag, und da muß alles her</l>
            <l>Und wenn es auch nur . . . . . . . Strumpfband wär,</l>
            <l>Worum sich Herr und Knecht im Finstern rumgeschmißen,</l>
            <l>Daß Beicht- und Richterstuhl zulezt noch mitteln müßen,</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>Wo ... und Einfalt sizt und solche gern beschüzen.</l>
            <l>Doch wie die Weiber sind, die schon die Zunge spizen</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>Allein, daß mancher Greiß . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>. . . . . . . . . . . Bart von . . . und Ansehn . . . . . . . . .</l>
            <l>Das ist der Striegel werth. Es tritt kein Buch ans Licht,</l>
            <l>Es sey auch noch so nett, der Tadler kommt und sticht,</l>
            <l>Verdirbt viel Weltgeschmack, indem er . . . richtet,</l>
            <l>Und nährt oft sein Journal mit Fehlern, die er dichtet.</l>
            <l>Es bleibt auch nicht dabey; die Einfalt neuer Zeit</l>
            <l>Vergißt [?] mit Pelletier der Alten Gründligkeit.</l>
            <l>Der . . . . . . den Tullius, in dem er nicht gelesen,</l>
            <l>Und jenem ist Virgil . . . . . Cicero . . . . . . Beesen.</l>
            <l>Ein Meister neuer Kunst, der sonst noch ziemlich reimt,</l>
            <l>. . . . . . . . Schimpf [?] . . . . . . . geträumt</l>
            <l>Und da [er] den Homer. . . . . . . . . . . . . . . . . . . achtet</l>
            <l>. . . . . . . ., Gehirn, ich weis nicht wo, verpachtet.</l>
            <l>Crispin theilt Sparren aus, und dies ist auch ein Wurm,</l>
            <l>Sein kühner Müßiggang lauft allenthalben Sturm</l>
            <l>Und sucht sich wie ein Harß an jeden Stein zu reiben;</l>
            <l>Das Best' ist, daß oft Haut und Borsten kleben bleiben.</l>
            <l>Sein Maul verschont sogar gelehrter Unschuld nicht,</l>
            <l>Und obgleich jeder Stand [?] von seiner Einfalt spricht,</l>
            <l>So hält er doch vor Ruhm, durch fremde Blöß und Fluchen</l>
            <l>Dem Schein [?], so ihn verstellt, ein Feigenblat zu suchen.</l>
            <l>Amando hielt nur nechst ein prächtiges Pancket,</l>
            <l>Und wie es insgeheim bey solchen . . . . . . . geht,</l>
            <l>So fangen sie auch an mit . . . . . . Schwestern [?]</l>
            <l>Fast jeden Stand durch . . . . . . durchzulästern [?].</l>
            <l>Hört, was Farillo sprach: Ja, wär ich wie Eugen,</l>
            <l>Ich wollte noch den Tag in Ungern weiter gehn</l>
            <l>Und mit der ganzen Macht, ich schwör auf meinen Kragen,</l>
            <l>Den Achmet durch den Belt und ganz Europa jagen.</l>
            <l>Calander löst ihn ab, und weil das Contrebant</l>
            <l>Ihm gestern Abend erst ein Viertel Bier entwand,</l>
            <l>So flucht er dem Accis und weist des Fürsten Zölle</l>
            <l>Mitsamt dem R – – – von Stund an in die Hölle.</l>
            <l>Sempron, der tiefer saß und halb besofen schlief,</l>
            <l>Erwachte, weil man gleich von weiten Feuer rief,</l>
            <l>Und da die Gäste gehn und christlich löschen wollten,</l>
            <l>So schrie er, daß sie doch nur sehn und lachen sollten.</l>
            <l>Das liederliche Volck, so sprach der Bösewicht,</l>
            <l>Verdient bey seiner Noth dergleichen Hülfe nicht,</l>
            <l>Denn mich beredt niemand, daß den die Flammen schlagen,</l>
            <l>Der nicht vorher das Stroh mit Sünden zugetragen.</l>
            <l>Gar recht, sprach Selimon, der gleich am Braten schnidt,</l>
            <l>Es ist ein jeder Mensch sein eigner Unglücksschmied,</l>
            <l>Und darum . . . . . ich auch kein . . . . Erbarmen,</l>
            <l>Wenn tausend kläglich thun und noch so viel verarmen.</l>
            <l>Ein Bettler nimmt von mir nicht einen Halmen Stroh;</l>
            <l>Die Faulheit darbt mit Recht, vermeint [?] doch Salomo.</l>
            <l>Es mag der nackte Hund sich so wie wir uns placken,</l>
            <l>So kriegt er auch vor Brodt Ducaten einzupacken.</l>
            <l>So schliest der böse Mann, als wenn das große Meer</l>
            <l>Der Vorsicht, die uns lenckt, so leicht ergründlich wär</l>
            <l>Und nicht auch dann und wann viel unschuldsvolle Christen</l>
            <l>Aus Prüfung höhrer Huld [?] die Geifrer [?] fühlen müsten.</l>
            <l>Ach arm- und blinder Mensch, greif deinen Busen an!</l>
            <l>Du weist, wie viel Natur und was Gewohnheit kan;</l>
            <l>Von dieser hast auch du vielleicht noch manch Gebrechen,</l>
            <l>Bey welchem andre dir den Gecken rücklings stechen.</l>
            <l>Hilf, wenn du kanst und weist, und gieb vor dich nur Acht;</l>
            <l>Der, so die Herzen prüft und über alles wacht,</l>
            <l>Will schon zu rechter Zeit die Boßheit ofenbahren</l>
            <l>Und jedes Straf und Lohn auf jenen Tag versparen.</l>
            <l>Wir wandern [?] in der Welt als Pilger, deren Fuß</l>
            <l>Durch viel Gefahr und Angst zur Ruhstatt wandeln muß.</l>
            <l>Wie will ein Reisender durch Spotten, Schimpf und Lachen</l>
            <l>Dem andern neben sich den Weg noch saurer machen?</l>
            <l>Man weis, die Lieb ist blind und lobt oft, was verstellt.</l>
            <l>Wie Floro Lenchens Mahl vor schön und artig hält,</l>
            <l>So achtet Damon nicht, daß Lorchens Schenckel hauchet,</l>
            <l>Noch Philor, daß sein Schaz zwey fremde Zähne brauchet.</l>
            <l>Der Irrthum hat sein Lob; o wär er allgemein,</l>
            <l>Wie glücklich sollte nicht der Menschen Freundschaft seyn,</l>
            <l>Wir . . . . . . . jederzeit, mit andern aufzuheben,</l>
            <l>So wohl ohn Ärgernüß als sonder Vorwurf leben.</l>
            <l>Wer aber ist denn wohl ein klug- und weiser Mann?</l>
            <l>Der, so sich selbst nichts schenckt und Strafen [?] tragen kan,</l>
            <l>Des Nechsten schwachen Fuß mit Lieb und Gunst regieret</l>
            <l>Und, wenn er auswärts geht, mit Lust . . . . vorwärts führet.</l>
            <l>Ein solcher thut, was Gott, Natur und Zeit begehrt,</l>
            <l>Und ist, wo nur nicht mehr, des höchsten Thrones werth,</l>
            <l>Allein auch unter uns so selten aufzutreiben</l>
            <l>Als Dichter, welche rein und nett und gründlich schreiben.</l>
            <l>Ein jeder schmeichelt sich aus Wahn und Selbstbetrug</l>
            <l>Und meint, er sey vor sich gut, heilig, fromm und klug,</l>
            <l>Und sagt Gott stündlich Danck wie jener Pharisäer.</l>
            <l>Der Geiz verdorrt bey Gold und henckt und bringt sich eher</l>
            <l>Um Hals und Seeligkeit, als daß sein Herz der Reu</l>
            <l>Des halb verlornen Sohns verthanes Geld verzeih.</l>
            <l>Der, welchen die Natur bald von Geburth verschneidet,</l>
            <l>Hast alle Zärtligkeit, an der er Mangel leidet,</l>
            <l>Da gegentheils Solan, der voller Geilheit tobt</l>
            <l>Und mit den Hengsten springt, fast keinen Dichter lobt,</l>
            <l>Der nicht wie er sein Maul in jeder Pfüze spület</l>
            <l>Noch Adams Raserey mit Evens Äpfeln kühlet.</l>
            <l>Die blaße Caelia, die Ruhm in Schande sucht,</l>
            <l>Ersticket durch viel Thee selbst ungebohrne Frucht,</l>
            <l>Beschimpft den braven Mann und macht wie Messaline</l>
            <l>Korn, Kirchstuhl, Sommerhaus, Stall, Heu und Opernbühne</l>
            <l>Zum Schauplaz ihrer Brunst und untersteht sich doch,</l>
            <l>Der armen Kammermagd, die endlich . . . . . das Joch</l>
            <l>Des schweren Kranzes bricht, den Himmel zu verschließen,</l>
            <l>Da sie doch selbst verdient, in Oel und Pech zu fließen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
