<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">2. Gedanken über die Verbindlichkeit der Dichter, allen Lesern deutlich zu seyn</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kästner</surname>
            <forename>Abraham Gotthelf</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">28</measure>
        <measure type="verses">348</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-12 3-8 4-8 5-12 6-6 7-6 8-6 9-24 10-12 11-22 12-22 13-2 14-28 15-6 16-12 17-8 18-8 19-12 20-6 21-6 22-6 23-24 24-12 25-22 26-22 27-2 28-28</measure>
        <measure type="syllables">3986</measure>
        <measure type="tokens">2800</measure>
        <measure type="characters">16502</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>2. Gedanken über die Verbindlichkeit der Dichter, allen Lesern deutlich zu seyn</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich, Freund, reizt muntrer Witz, so wie erhabnes Wissen,</l>
            <l>Du denkst bey </l>
            <l>Sprich, </l>
            <l>Gemeiner Leser Schwarm sich nie entziehen soll?</l>
            <l>Sprich, ob es strafbar ist, nicht Allen deutlich bleiben,</l>
            <l>Manch Lied den Schönen weyhn, und Manches Weisen schreiben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Reimer schütz' ich nicht, der, was er dunkel denkt,</l>
            <l>Zu seiner Leser Qual in dunklern Ausdruck senkt.</l>
            <l>Mir wird er deutlich seyn, wählt er sich auch zum Muster</l>
            <l>Den Ruhm Lusatiens, den </l>
            <l>Mir sagt ein jeder Ort, der Manchem Mühe macht,</l>
            <l>Dies war des Autors Sinn; er hatte nichts gedacht.</l>
            <l>Ein Andrer kennt vielleicht der Weisheit äußre Schalen,</l>
            <l>Und gleichwohl soll sein Vers mit hohem Wissen prahlen;</l>
            <l>Drum führt er, was er sagt, in Dampf und Nebel ein.</l>
            <l>Drückt es nur deutlich aus, so wird nichts Schlechters seyn;</l>
            <l>So wie uns manchen Satz, den jedes Kind erkennet,</l>
            <l>Der Thelematolog in dunkeln Wörtern nennet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich reizet nur ein Lied von tiefem Denken voll,</l>
            <l>Gemacht, daß man es mehr als einmal lesen soll:</l>
            <l>Nicht, das durch Dunkelheit des Einfalls Armuth decket,</l>
            <l>Nicht, das mit Fleiße nur, was man schon weiß, verstecket.</l>
            <l>O nein, ein solches Lied, das hohe Wahrheit singt,</l>
            <l>Die stärker in den Sinn durch kühnen Ausdruck dringt,</l>
            <l>Das man von neuem liest, und neue Schönheit findet,</l>
            <l>Und den zu reichen Schatz stets gräbet, nie ergründet</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, wenn durch unrein Pech das Feuer lodernd dringt,</l>
            <l>Der Flamme schwaches Licht in dicken Dampf versinkt:</l>
            <l>Wird Der, den Stolz und Wahn für gründlich Wissen füllen,</l>
            <l>Oft den gemeinsten Satz in dunkle Pracht verhüllen.</l>
            <l>Doch wie wenn heitre Gluth aus weißem Wachse strahlt,</l>
            <l>Sich deutlich und belebt das Bild im Auge malt:</l>
            <l>Wird des Gelehrten Werk mit Deutlichkeit ergötzen;</l>
            <l>Nur Augen blöder Art kann selbst sein Glanz verletzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Schüler, der bereits das Octaedrum kennt,</l>
            <l>Des Zirkels Umfang mißt, die Logarithmen nennt,</l>
            <l>Erblickt des Briten Werk, das alle Weisen ehren,</l>
            <l>Er liest, versteht es nicht, schmäht </l>
            <l>Ein Mädchen, die den Werth der Hochzeitlieder schätzt,</l>
            <l>Die, (so gelehrt ist sie!) selbst </l>
            <l>Will </l>
            <l>Sie liest, versteht es nicht, schmäht </l>
            <l>Mit Rechte schmähte sie, brächt', um ihr Herz bemüht,</l>
            <l>Der Stutzer, den sie liebt, ihr ein so schweres Lied:</l>
            <l>Was schilt sie </l>
            <l>Das, stärker an Vernunft, des Liedes Reiz durchdrungen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Leser, dem man schreibt, bestimmt des Autors Pflicht:</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Sagt, was den Dichter zwingt, nur Lesern ohne Denken,</l>
            <l>Ein Lied, das höher strebt, beständig zuzusenken?</l>
            <l>Unglücklich, wenn ihn nur die Dichtergluth entflammt,</l>
            <l>Daß ihn ein harter Spruch zum Pöbel hin verdammt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, spricht man: denn es soll der Dichtkunst weise Lehren,</l>
            <l>Zu seiner Besserung der Ungelehrte hören:</l>
            <l>So hat, da </l>
            <l>Der Menschheit ersten Trieb der rohe Mensch gefühlt;</l>
            <l>So hat den Deutschen einst des Barden Lied erhitzet,</l>
            <l>Wenn auf der Freyheit Feind sein siegreich Schwerdt geblitzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie? verstand ein Geist, im Denken unbemüht,</l>
            <l>In allem Wissen fremd, der ersten Dichter Lied?</l>
            <l>Den Bau der großen Welt, das göttliche Geschlechte,</l>
            <l>Die Wunder alter Zeit, der Menschen Amt und Rechte,</l>
            <l>Dies hat die erste Welt von ihnen angehört.</l>
            <l>Wer lernt jetzt halb so viel, und dünkt sich nicht gelehrt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, Dichter, prahlet nur mit eurer Ahnen Thaten,</l>
            <l>Laßt Wahn und Eitelkeit erfinden, nicht errathen;</l>
            <l>Sagt, was ihr Lied vollbracht, und was es nie vollbracht,</l>
            <l>Und was Vernunft nur kann, das sucht in seiner Macht.</l>
            <l>Es sey, daß </l>
            <l>Ward denn durch jedes Lied der Tugend Reich vergrößert?</l>
            <l>Erregte </l>
            <l>Empfand nicht mancher Thor oft ihren Witz und Muth?</l>
            <l>Und konnt', eh' </l>
            <l>Kein Lied der Schäferinn die Sprödigkeit benehmen?</l>
            <l>Vor Zeiten gab </l>
            <l>Doch ein </l>
            <l>Gleich neben dem </l>
            <l>Der lehrt den </l>
            <l>Wenn aber ja dein Werk so Manche lehren soll:</l>
            <l>So sey es auch zugleich vom Reiz für Weise voll,</l>
            <l>So wie ein Altarblatt, mit kunsterfüllten Zügen,</l>
            <l>Des Volkes Andacht mehrt, und Kenner kann vergnügen,</l>
            <l>Kein bunt Marienbild, vom Holzschnitt abgedrückt,</l>
            <l>Das Kinder nur ergötzt, und Bauerstuben schmückt.</l>
            <l>Es folgt nicht, daß kein Lied mit Nutzen Lust verbindet,</l>
            <l>Wo der gemeinste Geist nicht jeden Satz empfindet;</l>
            <l>Genug, trifft er für sich da gute Lehren an,</l>
            <l>Wo Manches ihm zu hoch, Gelehrte rühren kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Niemand zieht vielleicht den Dichter ganz zur Erden:</l>
            <l>Er soll kein Lehrer nicht des schlechten Pöbels werden;</l>
            <l>Man will nicht, daß sein Lied ein Weib zum Weinen zwingt,</l>
            <l>Wenn es am Petersthor ein deutscher </l>
            <l>Genug, bemüht er sich, für einen Sinn zu spielen,</l>
            <l>Der richtig denken kann, und zärtlich weiß zu fühlen.</l>
            <l>Gut, doch wofern ihr nur für solche Seelen schreibt,</l>
            <l>Sagt, wo der Dichtkunst Zweck, das Unterrichten, bleibt?</l>
            <l>Was braucht's, daß sie von euch die Lebensregeln hören,</l>
            <l>Die ihnen eigner Witz, Fleiß und Erziehung lehren?</l>
            <l>Als nur, damit ein Satz, den eure Kunst geschmückt,</l>
            <l>Zwar den Verstand nicht lehrt, doch in das Herz sich drückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch das geb' ich euch zu, doch selbst aus diesen Seelen,</l>
            <l>Die ihr vom Pöbel trennt, werd' ich von neuem wählen.</l>
            <l>Dürft ihr nicht euren Vers gleich jedem Bürger weyhn:</l>
            <l>So darf auch meiner nicht für jeden Leser seyn.</l>
            <l>Ihr irrt, wofern ihr glaubt, frey von gelehrten Sätzen</l>
            <l>Werd' eure Deutlichkeit auch Alle gleich ergötzen.</l>
            <l>Für Leser mancher Art sind </l>
            <l>Für Leonoren das, und das für den Eugen.</l>
            <l>Ihr straft es, wenn man singt, nur Weise zu vergnügen:</l>
            <l>So straft auch, wenn man singt, nur Schönen zu besiegen.</l>
            <l>Euch mißfällt, wenn mein Vers von </l>
            <l>So braucht im Trauerspiel Geschicht' und Fabel nicht.</l>
            <l>Soll ein Gelehrter nur vor euren Schauplatz gehen:</l>
            <l>So sey auch Der gelehrt, der will mein Lied verstehen.</l>
            <l>Den Leser wähl' ich mir; sagt, ob ich strafbar bin?</l>
            <l>Hat jeder eurer Zunft doch gleichen Eigensinn.</l>
            <l>Der, der die Schäferinn mit Lied und Einfalt zieret,</l>
            <l>Was fragt er, ob ihr Bild den Philosophen rühret?</l>
            <l>Ein Andrer singt entzückt von seiner Chloris Kuß:</l>
            <l>Ich bin nicht so entzückt, und les ihn mit Verdruß.</l>
            <l>Wie, soll der Dichter stets sich Stutzern ähnlich zeigen?</l>
            <l>Bey Mädchen witzig seyn, bey Klugen aber schweigen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch geh' ich nicht zu weit? Wer ist es, der es schilt,</l>
            <l>Wenn Kunst und Wissenschaft erhabne Lieder füllt?</l>
            <l>Nur das verbietet man, daß tiefer Sätze Menge,</l>
            <l>Zu dunkel ausgedrückt, im schweren Vers sich dränge.</l>
            <l>Gut, theilt den Einfall gleich in zwanzig Zeilen ein;</l>
            <l>Nur merkt, ihr werdet matt, und doch nicht deutlich seyn.</l>
            <l>Vergebens, daß man Dem, dem alle Kenntniß fehlet,</l>
            <l>So, wie ein Lehrer thut, Satz und Beweis erzählet.</l>
            <l>Nicht Alles faßt der Vers; und wenn er Alles faßt,</l>
            <l>So wird die Deutlichkeit dem Leser selbst zur Last.</l>
            <l>Mit ekelem Geschwätz wird uns der Dichter plagen,</l>
            <l>Der uns nichts denken läßt, und Alles strebt zu sagen;</l>
            <l>Doch ist ein Mittel hier: auch Der gefällt uns nicht,</l>
            <l>Der nicht genug uns sagt, und wie Orakel spricht.</l>
            <l>Die freche Buhlerinn, die mehr giebt, als vergönnet,</l>
            <l>Die Spröde, die uns kaum mit halbem Blicke kennet,</l>
            <l>Sind beyde reizungsleer</l>
            <l>Wo muntre Sittsamkeit bemüht und auch vergnügt.</l>
            <l>Doch heißt die Schöne nicht durch eitlen Stolz verblendet,</l>
            <l>Die Jedem unverdient nicht ihre Gunst verschwendet:</l>
            <l>So wißt auch, daß ihr oft ein Lied als dunkel schmäht,</l>
            <l>Und denket nicht daran, daß ihr nur blöde seht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr sprecht, das sey nicht Lust, was uns mit Denken quälet,</l>
            <l>So hört zu guter letzt noch was mein Vers erzählet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sonst, als den Deutschen noch kein seiner Witz vergnügt,</l>
            <l>Und nur sein redlich Herz mit tapfrer Faust gesiegt,</l>
            <l>Gebraucht' er sich, die Zeit ergötzend zu verlieren,</l>
            <l>Der bunten Heere schon, von streitenden Papieren.</l>
            <l>Vier gleiche Haufen sinds. Des Schicksals Eigensinn</l>
            <l>Giebt einem Mächtigern der Andern Leben hin.</l>
            <l>Vor seiner Sieben muß zu oft ein Taus erbleichen,</l>
            <l>Doch wird ihr bald darauf nicht eine Sieben weichen.</l>
            <l>Die Stunden kürzten sich mit Spielen mancher Art;</l>
            <l>Da hoffte man ein Glück, das Fürst und Ober paart</l>
            <l>Auch ging man Wetten ein, wo stets die Hand verspielte,</l>
            <l>Die Blätter eines Rangs in mindrer Anzahl hielte,</l>
            <l>Bot einem Spieler Trotz, der zu verwegen war,</l>
            <l>Und setzte sich ihm gleich in Hoffnung und Gefahr.</l>
            <l>Drauf, als die Rohigkeit von Deutschland sich entfernte,</l>
            <l>Und man der Fremden Kunst und fremde Thorheit lernte,</l>
            <l>Ward auch der Zeitvertreib, den Spanien erdacht,</l>
            <l>Und Frankreich ausgeputzt, bey uns bekannt gemacht.</l>
            <l>Dem Tutti wich der Martsch, der Sequens Matadoren;</l>
            <l>Vom Spieler ward a Tout, kein Trumpf vom Glück erkoren.</l>
            <l>Voll Ordnung war das Spiel, nur war sie mehr versteckt,</l>
            <l>Voll Regeln, deren Zahl gemeine Seelen schreckt:</l>
            <l>Und wem zum Denken sonst Geduld und Stärke fehlte,</l>
            <l>Der ward ein </l>
            <l>Wie hörte man dabey die schwächern Geister schreyn:</l>
            <l>Was so viel Mühe macht, kann kein Vergnügen seyn!</l>
            <l>Umsonst, die Schönen selbst gewöhnten sich zu denken,</l>
            <l>Der Wenzel und das Taus flohn endlich in die Schenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich, Freund, reizt muntrer Witz, so wie erhabnes Wissen,</l>
            <l>Du denkst bey </l>
            <l>Sprich, </l>
            <l>Gemeiner Leser Schwarm sich nie entziehen soll?</l>
            <l>Sprich, ob es strafbar ist, nicht Allen deutlich bleiben,</l>
            <l>Manch Lied den Schönen weyhn, und Manches Weisen schreiben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Reimer schütz' ich nicht, der, was er dunkel denkt,</l>
            <l>Zu seiner Leser Qual in dunklern Ausdruck senkt.</l>
            <l>Mir wird er deutlich seyn, wählt er sich auch zum Muster</l>
            <l>Den Ruhm Lusatiens, den </l>
            <l>Mir sagt ein jeder Ort, der Manchem Mühe macht,</l>
            <l>Dies war des Autors Sinn; er hatte nichts gedacht.</l>
            <l>Ein Andrer kennt vielleicht der Weisheit äußre Schalen,</l>
            <l>Und gleichwohl soll sein Vers mit hohem Wissen prahlen;</l>
            <l>Drum führt er, was er sagt, in Dampf und Nebel ein.</l>
            <l>Drückt es nur deutlich aus, so wird nichts Schlechters seyn;</l>
            <l>So wie uns manchen Satz, den jedes Kind erkennet,</l>
            <l>Der Thelematolog in dunkeln Wörtern nennet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich reizet nur ein Lied von tiefem Denken voll,</l>
            <l>Gemacht, daß man es mehr als einmal lesen soll:</l>
            <l>Nicht, das durch Dunkelheit des Einfalls Armuth decket,</l>
            <l>Nicht, das mit Fleiße nur, was man schon weiß, verstecket.</l>
            <l>O nein, ein solches Lied, das hohe Wahrheit singt,</l>
            <l>Die stärker in den Sinn durch kühnen Ausdruck dringt,</l>
            <l>Das man von neuem liest, und neue Schönheit findet,</l>
            <l>Und den zu reichen Schatz stets gräbet, nie ergründet</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, wenn durch unrein Pech das Feuer lodernd dringt,</l>
            <l>Der Flamme schwaches Licht in dicken Dampf versinkt:</l>
            <l>Wird Der, den Stolz und Wahn für gründlich Wissen füllen,</l>
            <l>Oft den gemeinsten Satz in dunkle Pracht verhüllen.</l>
            <l>Doch wie wenn heitre Gluth aus weißem Wachse strahlt,</l>
            <l>Sich deutlich und belebt das Bild im Auge malt:</l>
            <l>Wird des Gelehrten Werk mit Deutlichkeit ergötzen;</l>
            <l>Nur Augen blöder Art kann selbst sein Glanz verletzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Schüler, der bereits das Octaedrum kennt,</l>
            <l>Des Zirkels Umfang mißt, die Logarithmen nennt,</l>
            <l>Erblickt des Briten Werk, das alle Weisen ehren,</l>
            <l>Er liest, versteht es nicht, schmäht </l>
            <l>Ein Mädchen, die den Werth der Hochzeitlieder schätzt,</l>
            <l>Die, (so gelehrt ist sie!) selbst </l>
            <l>Will </l>
            <l>Sie liest, versteht es nicht, schmäht </l>
            <l>Mit Rechte schmähte sie, brächt', um ihr Herz bemüht,</l>
            <l>Der Stutzer, den sie liebt, ihr ein so schweres Lied:</l>
            <l>Was schilt sie </l>
            <l>Das, stärker an Vernunft, des Liedes Reiz durchdrungen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Leser, dem man schreibt, bestimmt des Autors Pflicht:</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Sagt, was den Dichter zwingt, nur Lesern ohne Denken,</l>
            <l>Ein Lied, das höher strebt, beständig zuzusenken?</l>
            <l>Unglücklich, wenn ihn nur die Dichtergluth entflammt,</l>
            <l>Daß ihn ein harter Spruch zum Pöbel hin verdammt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, spricht man: denn es soll der Dichtkunst weise Lehren,</l>
            <l>Zu seiner Besserung der Ungelehrte hören:</l>
            <l>So hat, da </l>
            <l>Der Menschheit ersten Trieb der rohe Mensch gefühlt;</l>
            <l>So hat den Deutschen einst des Barden Lied erhitzet,</l>
            <l>Wenn auf der Freyheit Feind sein siegreich Schwerdt geblitzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie? verstand ein Geist, im Denken unbemüht,</l>
            <l>In allem Wissen fremd, der ersten Dichter Lied?</l>
            <l>Den Bau der großen Welt, das göttliche Geschlechte,</l>
            <l>Die Wunder alter Zeit, der Menschen Amt und Rechte,</l>
            <l>Dies hat die erste Welt von ihnen angehört.</l>
            <l>Wer lernt jetzt halb so viel, und dünkt sich nicht gelehrt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, Dichter, prahlet nur mit eurer Ahnen Thaten,</l>
            <l>Laßt Wahn und Eitelkeit erfinden, nicht errathen;</l>
            <l>Sagt, was ihr Lied vollbracht, und was es nie vollbracht,</l>
            <l>Und was Vernunft nur kann, das sucht in seiner Macht.</l>
            <l>Es sey, daß </l>
            <l>Ward denn durch jedes Lied der Tugend Reich vergrößert?</l>
            <l>Erregte </l>
            <l>Empfand nicht mancher Thor oft ihren Witz und Muth?</l>
            <l>Und konnt', eh' </l>
            <l>Kein Lied der Schäferinn die Sprödigkeit benehmen?</l>
            <l>Vor Zeiten gab </l>
            <l>Doch ein </l>
            <l>Gleich neben dem </l>
            <l>Der lehrt den </l>
            <l>Wenn aber ja dein Werk so Manche lehren soll:</l>
            <l>So sey es auch zugleich vom Reiz für Weise voll,</l>
            <l>So wie ein Altarblatt, mit kunsterfüllten Zügen,</l>
            <l>Des Volkes Andacht mehrt, und Kenner kann vergnügen,</l>
            <l>Kein bunt Marienbild, vom Holzschnitt abgedrückt,</l>
            <l>Das Kinder nur ergötzt, und Bauerstuben schmückt.</l>
            <l>Es folgt nicht, daß kein Lied mit Nutzen Lust verbindet,</l>
            <l>Wo der gemeinste Geist nicht jeden Satz empfindet;</l>
            <l>Genug, trifft er für sich da gute Lehren an,</l>
            <l>Wo Manches ihm zu hoch, Gelehrte rühren kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Niemand zieht vielleicht den Dichter ganz zur Erden:</l>
            <l>Er soll kein Lehrer nicht des schlechten Pöbels werden;</l>
            <l>Man will nicht, daß sein Lied ein Weib zum Weinen zwingt,</l>
            <l>Wenn es am Petersthor ein deutscher </l>
            <l>Genug, bemüht er sich, für einen Sinn zu spielen,</l>
            <l>Der richtig denken kann, und zärtlich weiß zu fühlen.</l>
            <l>Gut, doch wofern ihr nur für solche Seelen schreibt,</l>
            <l>Sagt, wo der Dichtkunst Zweck, das Unterrichten, bleibt?</l>
            <l>Was braucht's, daß sie von euch die Lebensregeln hören,</l>
            <l>Die ihnen eigner Witz, Fleiß und Erziehung lehren?</l>
            <l>Als nur, damit ein Satz, den eure Kunst geschmückt,</l>
            <l>Zwar den Verstand nicht lehrt, doch in das Herz sich drückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch das geb' ich euch zu, doch selbst aus diesen Seelen,</l>
            <l>Die ihr vom Pöbel trennt, werd' ich von neuem wählen.</l>
            <l>Dürft ihr nicht euren Vers gleich jedem Bürger weyhn:</l>
            <l>So darf auch meiner nicht für jeden Leser seyn.</l>
            <l>Ihr irrt, wofern ihr glaubt, frey von gelehrten Sätzen</l>
            <l>Werd' eure Deutlichkeit auch Alle gleich ergötzen.</l>
            <l>Für Leser mancher Art sind </l>
            <l>Für Leonoren das, und das für den Eugen.</l>
            <l>Ihr straft es, wenn man singt, nur Weise zu vergnügen:</l>
            <l>So straft auch, wenn man singt, nur Schönen zu besiegen.</l>
            <l>Euch mißfällt, wenn mein Vers von </l>
            <l>So braucht im Trauerspiel Geschicht' und Fabel nicht.</l>
            <l>Soll ein Gelehrter nur vor euren Schauplatz gehen:</l>
            <l>So sey auch Der gelehrt, der will mein Lied verstehen.</l>
            <l>Den Leser wähl' ich mir; sagt, ob ich strafbar bin?</l>
            <l>Hat jeder eurer Zunft doch gleichen Eigensinn.</l>
            <l>Der, der die Schäferinn mit Lied und Einfalt zieret,</l>
            <l>Was fragt er, ob ihr Bild den Philosophen rühret?</l>
            <l>Ein Andrer singt entzückt von seiner Chloris Kuß:</l>
            <l>Ich bin nicht so entzückt, und les ihn mit Verdruß.</l>
            <l>Wie, soll der Dichter stets sich Stutzern ähnlich zeigen?</l>
            <l>Bey Mädchen witzig seyn, bey Klugen aber schweigen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch geh' ich nicht zu weit? Wer ist es, der es schilt,</l>
            <l>Wenn Kunst und Wissenschaft erhabne Lieder füllt?</l>
            <l>Nur das verbietet man, daß tiefer Sätze Menge,</l>
            <l>Zu dunkel ausgedrückt, im schweren Vers sich dränge.</l>
            <l>Gut, theilt den Einfall gleich in zwanzig Zeilen ein;</l>
            <l>Nur merkt, ihr werdet matt, und doch nicht deutlich seyn.</l>
            <l>Vergebens, daß man Dem, dem alle Kenntniß fehlet,</l>
            <l>So, wie ein Lehrer thut, Satz und Beweis erzählet.</l>
            <l>Nicht Alles faßt der Vers; und wenn er Alles faßt,</l>
            <l>So wird die Deutlichkeit dem Leser selbst zur Last.</l>
            <l>Mit ekelem Geschwätz wird uns der Dichter plagen,</l>
            <l>Der uns nichts denken läßt, und Alles strebt zu sagen;</l>
            <l>Doch ist ein Mittel hier: auch Der gefällt uns nicht,</l>
            <l>Der nicht genug uns sagt, und wie Orakel spricht.</l>
            <l>Die freche Buhlerinn, die mehr giebt, als vergönnet,</l>
            <l>Die Spröde, die uns kaum mit halbem Blicke kennet,</l>
            <l>Sind beyde reizungsleer</l>
            <l>Wo muntre Sittsamkeit bemüht und auch vergnügt.</l>
            <l>Doch heißt die Schöne nicht durch eitlen Stolz verblendet,</l>
            <l>Die Jedem unverdient nicht ihre Gunst verschwendet:</l>
            <l>So wißt auch, daß ihr oft ein Lied als dunkel schmäht,</l>
            <l>Und denket nicht daran, daß ihr nur blöde seht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr sprecht, das sey nicht Lust, was uns mit Denken quälet,</l>
            <l>So hört zu guter letzt noch was mein Vers erzählet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sonst, als den Deutschen noch kein seiner Witz vergnügt,</l>
            <l>Und nur sein redlich Herz mit tapfrer Faust gesiegt,</l>
            <l>Gebraucht' er sich, die Zeit ergötzend zu verlieren,</l>
            <l>Der bunten Heere schon, von streitenden Papieren.</l>
            <l>Vier gleiche Haufen sinds. Des Schicksals Eigensinn</l>
            <l>Giebt einem Mächtigern der Andern Leben hin.</l>
            <l>Vor seiner Sieben muß zu oft ein Taus erbleichen,</l>
            <l>Doch wird ihr bald darauf nicht eine Sieben weichen.</l>
            <l>Die Stunden kürzten sich mit Spielen mancher Art;</l>
            <l>Da hoffte man ein Glück, das Fürst und Ober paart</l>
            <l>Auch ging man Wetten ein, wo stets die Hand verspielte,</l>
            <l>Die Blätter eines Rangs in mindrer Anzahl hielte,</l>
            <l>Bot einem Spieler Trotz, der zu verwegen war,</l>
            <l>Und setzte sich ihm gleich in Hoffnung und Gefahr.</l>
            <l>Drauf, als die Rohigkeit von Deutschland sich entfernte,</l>
            <l>Und man der Fremden Kunst und fremde Thorheit lernte,</l>
            <l>Ward auch der Zeitvertreib, den Spanien erdacht,</l>
            <l>Und Frankreich ausgeputzt, bey uns bekannt gemacht.</l>
            <l>Dem Tutti wich der Martsch, der Sequens Matadoren;</l>
            <l>Vom Spieler ward a Tout, kein Trumpf vom Glück erkoren.</l>
            <l>Voll Ordnung war das Spiel, nur war sie mehr versteckt,</l>
            <l>Voll Regeln, deren Zahl gemeine Seelen schreckt:</l>
            <l>Und wem zum Denken sonst Geduld und Stärke fehlte,</l>
            <l>Der ward ein </l>
            <l>Wie hörte man dabey die schwächern Geister schreyn:</l>
            <l>Was so viel Mühe macht, kann kein Vergnügen seyn!</l>
            <l>Umsonst, die Schönen selbst gewöhnten sich zu denken,</l>
            <l>Der Wenzel und das Taus flohn endlich in die Schenken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
