<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vesuvius</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1372</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-686 2-686</measure>
        <measure type="syllables">17122</measure>
        <measure type="tokens">11778</measure>
        <measure type="characters">67772</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1633</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Vesuvius</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Natur, von derer Krafft Lufft, Welt und Himmel sind,</l>
            <l>Des Höchsten Meisterrecht und erstgebornes Kind,</l>
            <l>Du Schwester aller Zeit, du Mutter dieser Dinge,</l>
            <l>O Göttin, gönne mir, daß mein Gemüte dringe</l>
            <l>In seiner Wercke Reich und etwas sagen mag,</l>
            <l>Darvon kein Teutscher Mund noch biß auff diesen Tag</l>
            <l>Poetisch nie geredt; ich will mit Warheit schreiben,</l>
            <l>Warumb Vesuvius kan Steine von sich treiben,</l>
            <l>Woher sein Brennen rührt und was es etwan sey,</l>
            <l>Darvon der Glut sich nehrt. Apollo, komm herbey</l>
            <l>Mit deiner Musen Schar, laß ihre Hand mich leiten</l>
            <l>Auff dieser neuen Bahn, so will ich sicher schreiten,</l>
            <l>Wohin mein Geist mich trägt; und du auch, edler Heldt,</l>
            <l>Piastens grosser Zweig, du Bild der alten Welt</l>
            <l>Und Liecht der jetzigen, du Hertzog von Geblüte,</l>
            <l>Doch mehr von Dapfferkeit, von Gaben und Gemüte,</l>
            <l>Das niemahls under liegt, o unsers Landes Lust,</l>
            <l>O deines Volckes Trost, verzeihe, wie du thust</l>
            <l>Auß Demuth deiner Macht, verzeihe mir mit Gnade</l>
            <l>Daß ich unangesagt mit Schrifften dich belade,</l>
            <l>Die gar zu schlecht für dich, ich weiß und sehe wol,</l>
            <l>Daß einer etwas mehr als ich besitzen soll,</l>
            <l>Der Fürsten schencken will. Doch laß die Gunst mir scheinen,</l>
            <l>Vermöge welcher du es pflegest wol zu meynen</l>
            <l>Mit aller Wissenschaft; so lieb dir je mag seyn,</l>
            <l>Wann dieser wilde Krieg in Kürtzen seiner Pein</l>
            <l>Ein Ende machen wird, daß du mit reichen Segen</l>
            <l>Deß Himmels, der dich liebt, den Grundt-Stein müssest legen</l>
            <l>Der neuen Sicherheit, daß deine treue Hand</l>
            <l>Sich rege wider die, so unser Vatterlandt</l>
            <l>Gesonnen dörfften seyn in Blut und Brand zu setzen,</l>
            <l>Daß Feldt und Stätte sich an dir vollauff ergetzen</l>
            <l>Und daß du mögest selbst noch sehn mit Augen hier</l>
            <l>Die Freyheit deiner Leut' und deiner Kinder Zier.</l>
            <l>Der Mensch, das kluge Thier, pflegt zwar mit vielen Dingen</l>
            <l>Die Zeit, das kurtze Pfandt deß Lebens, zu vollbringen</l>
            <l>Und leget allen Witz bey schönen Künsten an,</l>
            <l>Doch bessers weiß er nichts, damit er zeigen kan,</l>
            <l>Daß er, die kleine Welt, zum Herren sey gesetzet</l>
            <l>Der grossen, die ihn nehrt, als wann er sich ergetzet</l>
            <l>Mit seiner Sinnen Krafft, beschaut diß weite Hauß</l>
            <l>Vom höchsten Giebel an zu allen Seiten auß</l>
            <l>Mit Augen der Vernunfft, verschicket das Gemüthe</l>
            <l>In seines Schöpffers Werck, da alles reich an Güte</l>
            <l>Und voller Weißheit ist, und macht ihm auff den Grundt</l>
            <l>Die Sitten der Natur sampt ihrem Wesen kundt.</l>
            <l>Er steiget bevorauß dahin, woher er kommen,</l>
            <l>Auff seinen Himmel zu, auß welchem er genommen</l>
            <l>Das Theil der Göttlichkeit; da sieht er und erkiest,</l>
            <l>Wie dieses Hauses Zeug gantz schlecht und einfach ist,</l>
            <l>Von Ansehn und Gestalt gewölbet auffgeführet,</l>
            <l>Daran kein Winckelmaß noch Grösse wird gespüret,</l>
            <l>Rein an Beschaffenheit, gantz, nimmer wandelbahr,</l>
            <l>Vollkommen, zirckelrund, erleuchtet hell' und klar,</l>
            <l>Beweglich, schneller Art, an Würckung reich unnd mächtig,</l>
            <l>An Kreysen wo der Thron des Höchsten stehet prächtig</l>
            <l>Und wo die Sternen gehn, der Nächte Trost und Zier.</l>
            <l>Auff diesen Himmelsleib erlernt er mit Begier</l>
            <l>Die Cörper unter ihm, Lufft, Feuer, Wasser, Erde,</l>
            <l>Ein jedes, wie es ist und was auß ihnen werde,</l>
            <l>Wann warm, kalt, trucken, naß zusammen sind gebracht,</l>
            <l>Durch welche Mischung dann die Farbe wird gemacht</l>
            <l>Der Dinge, denen ist verliehen und gegeben</l>
            <l>Schmack, Kochung und Geruch, ingleichen Seel' und Leben.</l>
            <l>Darunter dann der Mensch nichts Edlers finden kan,</l>
            <l>Als sich, den Menschen selbst, der billich geht voran</l>
            <l>Für wilder Thiere Schar, für Pflantzen und Metallen,</l>
            <l>Für diesem, was wir sehn hier auff der Erden wallen</l>
            <l>Und was die Lufft gebiehrt, für allem, was die Welt</l>
            <l>Von dem, was weltlich ist, in ihren Armen hält,</l>
            <l>Die Welt, das grosse Buch, auß derer Thun und Wesen</l>
            <l>Er von demselben kan auff allen Blättern lesen,</l>
            <l>Der sie erschaffen hat und seines Segens Krafft</l>
            <l>So reichlich in sie geußt. Solt' uns die Wissenschafft</l>
            <l>Nicht frey und offen stehn, was wolten wir viel leben?</l>
            <l>Ist's darumb, daß wir nur nach Golt' und Gelte streben,</l>
            <l>Auff Pracht und Ehre gehn, uns füllen Nacht und Tag</l>
            <l>Und etwas anders thun, das ich nicht sagen mag?</l>
            <l>Alsdann kan erst ein Mensch sich einen Menschen nennen,</l>
            <l>Wann seine Lust ihn trägt, was über uns zu kennen,</l>
            <l>Steigt Eyffers voll empor und dringt sich in das Schoß</l>
            <l>Und Gründe der Natur; da geht sein Hertze loß,</l>
            <l>Lacht von den Sternen her der Zimmer, die wir bauen,</l>
            <l>Deß Goldes, welches wir tieff auß der Erden hauen,</l>
            <l>Wie auch der Erden selbst. Und wann er oben her</l>
            <l>Den engen Klumpffen sieht, der theiles durch das Meer</l>
            <l>Bedecket, theiles bloß und unbewohnet lieget,</l>
            <l>Ist Sand und Wüsteney, wird niergend gantz gepflüget,</l>
            <l>Und klagt hier Schnee, da Brand, so fängt er bey sich an:</l>
            <l>Ist dieses da der Punct, der nimmer ruhen kan,</l>
            <l>Er werde dann durchs Schwerdt und Feuer abgetheylet?</l>
            <l>Ist dieses, wo der Mensch nach nichts so embsig eylet?</l>
            <l>Wir Thoren; jenes soll der Teutschen Gräntze seyn,</l>
            <l>Darüber greiffe man nicht dem Frantzosen ein;</l>
            <l>So weit geht Spanien. Ein Sinn, der Weißheit liebet,</l>
            <l>Sieht, was man heute nimbt und morgen wieder giebet,</l>
            <l>Mit sichern Augen an und ist gar wol vergnügt,</l>
            <l>Wann er den Todt und Neyd durch Wissenschafft besiegt</l>
            <l>Und kennt, wie möglich ist die Ursach aller Dinge.</l>
            <l>O, wer verleyht auch mir, daß ich mich nunmehr schwinge</l>
            <l>Auff meinen Vorsatz zu. Mein Sinn der steiget schon</l>
            <l>Geflügelt in die Lufft und reisset mich darvon.</l>
            <l>Was will ich aber dich durchauß von allen Ecken,</l>
            <l>Campanien, besehn? Ein jedes Orth und Flecken</l>
            <l>Hat seine Lust für sich. Zwar Welschland, gibt man zu,</l>
            <l>Ist aller Erden Zier, deß welschen Landes du.</l>
            <l>Der Himmel lacht dich an, die Lüffte, so hier streichen,</l>
            <l>Sind nimmer ungesund, hier will noch Ceres weichen,</l>
            <l>Noch Bacchus, jene rühmbt ihr Korn, der seinen Wein,</l>
            <l>Und Flora heisset es zwey mal hier Frühling seyn,</l>
            <l>Beblümet zwier das Feldt. Kein Meer ist mehr bebauet,</l>
            <l>Kein Hafen weit und breit wird schöner nicht geschauet</l>
            <l>Als umb Cajeta her, umb den Misener-Strandt</l>
            <l>Und wo Anchisen Sohn den Weg zur Höllen fand,</l>
            <l>Durch stilles Finsternüß geführet von Sibyllen,</l>
            <l>Auch wo das Römer-Volck der schönen Bäder willen</l>
            <l>In voller Ueppigkeit die lange Zeit vollbracht</l>
            <l>Und selbst der Hannibal verlohren seine Macht,</l>
            <l>Durch Laster, nicht durch Krieg. An Püschen zwar unnd Wilde</l>
            <l>Sind viel Gebierge reich; hier stehn die Weingefilde,</l>
            <l>Der edle Massicus, das trächtige Surrent,</l>
            <l>Und Gaurus, welchen Pan für allen Klippen kennt,</l>
            <l>Wo offtmahls Nereis bey stiller Nacht gegangen</l>
            <l>Und in ein Rebenblat die Threnen auffgefangen</l>
            <l>Für Liebe, die sie trug, und etwan Galathee</l>
            <l>Den wilden Satyren nechst dem Lucriner-See</l>
            <l>Durch List entgangen ist. Jedoch wird zu gegeben,</l>
            <l>Es sey Vesuvius für allen zu erheben,</l>
            <l>Mein Zweck, Vesuvius. Für seinen Augen her,</l>
            <l>An seinen Wurtzeln schier, fleußt das Tyrrhener Meer,</l>
            <l>In welchem Prochyta und Pithecusa stehen,</l>
            <l>Und Nesis, wo die Lufft fast schädlich pflegt zu gehen,</l>
            <l>Die Ziegen-Insel auch, da jener Keyser saß</l>
            <l>Und sein betrübtes Brod mit Furcht und Zittern aß,</l>
            <l>Bloß auß Gewissens-Angst zum Spiegel der Tyrannen,</l>
            <l>Die erstlich gute Leut', hernach sich selbst verbannen,</l>
            <l>Seynd aller Menschen Schmach und müssen blutig hin</l>
            <l>Nach kurtzer Grausamkeit zur Ceres Eydam ziehn.</l>
            <l>Noch näher lieget ihm Neapolis, die schöne,</l>
            <l>Parthenope genandt vom Grabe der Sirene,</l>
            <l>Da wo Sebethus rinnt und wo nicht weit darvon</l>
            <l>Das reiche Vorwerck stund, gebaut von Pollion,</l>
            <l>Pausilypus genandt; auch Maro wolte wissen</l>
            <l>Hier seine Todtes-Grufft bey dieses Berges Füssen,</l>
            <l>Der trächtig umb und an in schönen Wiesen liegt,</l>
            <l>Der Vieh und Früchte hegt, und kühlen Schatten kriegt</l>
            <l>Mit einer stillen Lust von seines Weines Reben,</l>
            <l>Dem alle Zeiten her das gute Zeugnuß geben,</l>
            <l>Ihm gehe nichts zuvor. Der Musen Sommer-Hauß,</l>
            <l>Parnassus, steckt wie er zwey hohe Spitzen auß</l>
            <l>Und raget in die Lufft. O daß doch alle Gaben</l>
            <l>Der gütigen Natur so viel Gebrechen haben,</l>
            <l>So mißlich allerseits und unvollkommen sind!</l>
            <l>Der Erden beste Lust verrauchet als ein Wind</l>
            <l>Und geht geflügelt durch, das Unglück aber wachet</l>
            <l>Ehe als das Glücke schläfft; das Thier, so Honig machet,</l>
            <l>Ist bey der Süssigkeit deß Stachels nimmer frey,</l>
            <l>Wo eine Rose blüht, da steht ein Dorn darbey.</l>
            <l>Zum ersten wann der Berg zu wüten angefangen</l>
            <l>Und welche Zeit die Glut vor Alters auffgegangen,</l>
            <l>Zeigt kein Gelehrter an; es ist auch nicht mein Ziel,</l>
            <l>Daß ich die grosse Brunst allhier erzehlen will,</l>
            <l>So da entsprungen ist, wie Titus hat regieret,</l>
            <l>Darvon die Asche ward in Africa geführet</l>
            <l>Und in Egypten hin; man schreibet nach und nach,</l>
            <l>Wie grimmig offt und viel die schwere Feuerbach</l>
            <l>Herfür gebrochen sey. Wir müssen näher kommen;</l>
            <l>Der bleiche Monde hat eylff mal erst abgenommen</l>
            <l>Und neue Hörner kriegt, seit daß der heisse Grund</l>
            <l>Sein Feuer werffen ließ den auffgesperrten Schlundt.</l>
            <l>Die Welt liegt unbesorgt mit sanffter Ruh umbgeben,</l>
            <l>Als alles Landt umbher beginnet zu erheben</l>
            <l>Sich selbst und was es trägt; es giebt der grossen Last</l>
            <l>Mit Furcht und Zittern nach, das arme Volck verblast,</l>
            <l>Der Häusser Rücken bebt, die See wird auch erreget,</l>
            <l>Biß daß Aurora kompt noch bleicher als sie pfleget</l>
            <l>Und ihren weissen Zug fast hinter sich läst gehn,</l>
            <l>Dieweil sie umb den Berg sieht eine Wolcken stehn,</l>
            <l>Dardurch ihr heller Glantz mit allen seinen Strahlen</l>
            <l>Zu dringen nicht vermag, noch weiters weiß zu mahlen</l>
            <l>Das gantz betrübte Feldt. Der Nächte Mittag macht</l>
            <l>Die Wiesen nie so schwartz, wann deß Gestirnes Pracht</l>
            <l>Im dicken Nebel steckt, als dieser Dampff sich zeiget,</l>
            <l>Der wie ein Fichtenbaum hoch von der Wurtzel steiget</l>
            <l>Und spreitet sich alsdann mehr weit als höher fast</l>
            <l>Mit dicken Aesten auß, dieweil der Aschen Last</l>
            <l>Sich in die Breyte gibt. Bald kömpt ein solches Krachen,</l>
            <l>Als wann der Jupiter mit Donner in die Sachen</l>
            <l>Der schnöden Menschen schlägt, daß aller Grundt der Welt</l>
            <l>Erzittert, oder auch im Fall ein kühner Heldt,</l>
            <l>Der für die Freyheit steht und seine grosse Thaten</l>
            <l>Auff gute Sache pflantzt, mit feurigen Granaten</l>
            <l>Ergrimmet umb sich wirfft und zwinget eine Statt,</l>
            <l>Die noch an Billigkeit der Waffen Zweiffel hat,</l>
            <l>Zu glauben, was ihr dient. Die Hitze bricht zusammen</l>
            <l>Durch eine rauhe Bahn mit ihren wilden Flammen,</l>
            <l>Wirfft schrecklicher Gestalt deß Berges Glieder auß</l>
            <l>Und jaget mit Geschrey biß an deß Himmels Hauß</l>
            <l>Den stinckichten Morast, von dessen schwartzen Sande,</l>
            <l>Der Pech unnd Schwefel hält, kein Orth im gantzen Lande</l>
            <l>Sich frey und sicher weiß. Es springet auch ein Fluß</l>
            <l>Deß Feuers auß der Klufft, dem alles weichen muß,</l>
            <l>In dem er seinen Lauff in sieben Ströme theylet</l>
            <l>Und dem Gestade zu mit heissem Rauschen eylet,</l>
            <l>Daß Thal und Hügel brennt; der Acker wird verheert,</l>
            <l>Das Vieh, so weyden will, von Flammen selbst verzehrt,</l>
            <l>Die Gräser Heu gemacht, die schattenreichen Wälder</l>
            <l>Vom Grunde fortgeführt und die Phlegreer-Felder</l>
            <l>Sindt nichts als lauter Glut; das alte Herculan,</l>
            <l>Das lustige Castell genandt Octavian,</l>
            <l>Viel Flecken voller Frucht und Dörffer stehn im Brande,</l>
            <l>Die Wässer fürchten sich und fliehen von dem Lande</l>
            <l>Das Volck, so nicht erstickt und gar wird fortgerafft,</l>
            <l>Kompt athemloß daher, beraubet aller Krafft,</l>
            <l>Lahm, nackend und halb todt, und füllt mit Weh und Zagen</l>
            <l>Den gantzen Himmel an, der gleichsam mit ihm klagen</l>
            <l>Und auch sich kümmern muß. Wie etwan ein Soldat,</l>
            <l>Wann daß er Feind und Todt für seinen Fäusten hat</l>
            <l>Und ihm der blinde Staub gleich unter Augen stehet,</l>
            <l>Erhitzet Feuer giebt, und da er meynt, er gehet</l>
            <l>In dessen auß Gefahr, so rennt er mehr hinein,</l>
            <l>Nicht anders lauffen sie auch über Stock und Stein,</l>
            <l>Von Angst und Asche blind; der giebet seinen Wänden,</l>
            <l>So brennen, gute Nacht, der reißt mit beyden Händen</l>
            <l>Den armen Vatter fort, der nunmehr alt und schwach</l>
            <l>Gar kaum zu folgen weiß und zeucht den Stab hernach,</l>
            <l>Der kan sein treues Weib und Kinder nicht verlassen,</l>
            <l>Und jeglicher bemüht mit sich etwas zu fassen,</l>
            <l>Das ihm für allen lieb; doch folgt der Raub nicht gar,</l>
            <l>Und mancher kompt durch Geitz in Jammer und Gefahr,</l>
            <l>Bleibt selber, wo sein Geldt. Die Glut muß aber weichen</l>
            <l>Dem, den der Himmel liebt; sie giebet fast ein Zeichen</l>
            <l>Der Gunst zur Gottesfurcht. So ward für dieser Zeit</l>
            <l>Der frommen Brüder Par für Etna auch befreyt,</l>
            <l>Die, als die andern zwar ihr Golt und Güter trugen,</l>
            <l>Der Eltern süsse Last umb ihre Schultern schlugen,</l>
            <l>Das Reichthumb ihrer Pflicht. O eine schöne Wahr!</l>
            <l>Der Mutter krummer Halß, deß Vattern graues Haar,</l>
            <l>Ein Feuer wahrer Treu, versichert für den Flammen;</l>
            <l>Wohin sie beyde gehn, da lauffen sie zusammen,</l>
            <l>Sind schamroth ihnen nur zu thun ein kleines Leyd</l>
            <l>Und machen freye Bahn. Wie ist die Frömmigkeit</l>
            <l>Dem Menschen fort und fort sein bester Schirm unnd Schatten!</l>
            <l>Indem die Felder nun mit Pech unnd Schwefel braten,</l>
            <l>Die Lufft im Feuer steht, die Püsche hin und her</l>
            <l>Zu Grundt' und Boden gehn und das bestürtzte Meer</l>
            <l>Die Wellen in sich schluckt, indem deß Nachts die Sternen,</l>
            <l>Die Sonn' im Tage zagt, steht alle Welt von ferrnen</l>
            <l>Und weiß nicht, wessen sie nunmehr gewertig sey.</l>
            <l>Nach vieler Meynung ruckt der grosse Tag herbey,</l>
            <l>An dem der höchste Vogt soll Recht und Urtheil hegen.</l>
            <l>Viel haben diesen Wahn, es sey der Feuer-Regen,</l>
            <l>Der auß den Wolcken her viel Stätte hat verzehrt,</l>
            <l>Wo jetzt noch der Gestanck deß Asphaltites wehrt,</l>
            <l>Den Wildt und Vogel fleucht, den keine Lufft beweget,</l>
            <l>Der selber weder Fisch noch Frucht am Ufer träget</l>
            <l>Und nur das Pech gebiehrt, auß welchem man erkiest,</l>
            <l>Wie Gott das Laster strafft, das nicht zu sagen ist.</l>
            <l>Es ist das arme Volck im Zweiffel aller Sachen,</l>
            <l>Man sieht gantz Stabia, Salern und Nola wachen,</l>
            <l>Es bebet Capua, die Königin der See,</l>
            <l>Deß Landes bester Ruhm und Zier, Parthenope,</l>
            <l>Vermeynet durch den Plitz und Donner zu zersplittern;</l>
            <l>Die Thiere fürchten sich, deß Volckes Hertzen zittern,</l>
            <l>Der klagt der Seinigen und jener frembde Noth,</l>
            <l>Viel wündschen ihnen auch auß Todtesangst den Todt</l>
            <l>Und sehen, was nicht ist. Der allermeiste Hauffen</l>
            <l>Kompt auff die Tempel zu mit heisser Brunst gelauffen,</l>
            <l>Sagt seine Sünden auff, spricht theiles etwas an,</l>
            <l>Das selbst im Feuer steht und wenig rathen kann,</l>
            <l>Und theiles weiß den Sinn doch besser zu erhöhen,</l>
            <l>Zu dem der einig hilfft. So pflegt es her zugehen,</l>
            <l>Wann böser Zustand ist, da nimbt man Gottes wahr,</l>
            <l>Wo gutes Glücke wohnt, raucht selten ein Altar.</l>
            <l>So fange Musa nun die Ursach an zu sagen,</l>
            <l>Woher deß Berges Glut, das schwere Donnerschlagen,</l>
            <l>Der Quell deß Feuers sey. Es glaube keiner nicht,</l>
            <l>Diß was der Dichter Wahn von diesen Orthen spricht,</l>
            <l>Vulcanus habe sie zu seiner Werckstatt innen,</l>
            <l>Auß welcher solcher Plitz und Flammen sich entspinnen,</l>
            <l>Wann er deß Jupiters Geschoß bey stiller Nacht</l>
            <l>Sampt Brontes, Steropes unnd dem Pyracmon macht,</l>
            <l>Daß Stahl und Amboß klingt. Sie nennen auch Giganten,</l>
            <l>So auff die Himmlischen auß stoltzem Grimm entbrandten</l>
            <l>Und worden endlich noch mit grosser Noth erlegt,</l>
            <l>Wann Typhon sich nun hier im tieffen Kercker regt</l>
            <l>Und seinen wilden Kopff auß aller Krafft erhöhet,</l>
            <l>Auff dem Vesuvius als zur Beschwerung stehet,</l>
            <l>So krachet, sagen sie, und bebt das gantze Landt</l>
            <l>Unnd auß dem Rachen wirfft er Steine, Pech unnd Brandt.</l>
            <l>Nun, diese Freyheit ist Poeten ja zu geben,</l>
            <l>Als Schülern der Natur, bey denen Steine leben</l>
            <l>Und Götter sterblich sind, ich habe mir erkiest,</l>
            <l>Sonst nichts hier an zu ziehn als was unlaugbar ist.</l>
            <l>Wir sind die jenigen an jetzt zu widerlegen,</l>
            <l>Mit vielem nicht gemeynt, so für zu geben pflegen</l>
            <l>Diß rühre mehrentheils nur von den Sternen her</l>
            <l>Und sonderlich von Mars, Saturn und Jupiter,</l>
            <l>Den Vättern solcher Macht; als wie sie dann auch lehren,</l>
            <l>Daß alles was sich hier kann regen und empören,</l>
            <l>An Ursach und Beginn auß ihrem Himmel sey;</l>
            <l>Doch kömpt was anders noch der Warheit näher bey.</l>
            <l>Das Erdrich, also weit sein grosser Umbschweiff reichet,</l>
            <l>Ist löcherig und hol, weil es ihm selbst nicht gleichet</l>
            <l>Und wegen vieler Art in welcher es besteht,</l>
            <l>Sich von einander trennt und nie zusammen geht;</l>
            <l>Auch gleichfals weil es stets entweder was gebiehret</l>
            <l>Und zeuget, oder was von seinem Wesen führet</l>
            <l>Und vorige Gestalt zu etwas anders macht;</l>
            <l>Und dann, wie ihrer viel ihm weißlich nachgedacht,</l>
            <l>Dieweil es selber lebt, in dem ihm pflegt zu geben</l>
            <l>Die Seele dieser Welt ein Theil von ihrem Leben,</l>
            <l>Ist in und ausser ihm, durchdringt es umb und an,</l>
            <l>Daß dieses grosse Thier den Athem schöpffen kann</l>
            <l>Und Blut und Adern regt. Nun weiß man, daß die Erde</l>
            <l>An keinem Orthe sonst mehr hol gefunden werde,</l>
            <l>Als wo deß Meeres Strand nicht ferren von ihr pflegt</l>
            <l>Zu stehen, oder auch an ihre Gründe schlägt</l>
            <l>Mit rauschender Gewalt; so wird auch stets gespüret,</l>
            <l>Wie Tethys alles diß, was ihre Krafft berühret,</l>
            <l>Verzehret und durchfrißt, besonders aber ihr</l>
            <l>Daselbst macht Platz und Raum, und einreißt für und für,</l>
            <l>Wo schwacher Boden ist. Wohin sie nun sich dringet</l>
            <l>Und welches Erden Glied sie durch ihr Saltz bezwinget,</l>
            <l>Da führt sie auch mit sich zugleich hinein den Windt.</l>
            <l>Wann alle Winckel nun gantz angefüllet sind</l>
            <l>Und eine Lufft nicht weiß der andern nachzugeben,</l>
            <l>So brauchet sie Gewalt, fängt an empor zu streben,</l>
            <l>Und weil das Wasser ihr den Gang verstopffet hat,</l>
            <l>Durch den sie kommen ist, als sucht sie andern Rath,</l>
            <l>Reißt umb und über sich, daß alles Land erzittert,</l>
            <l>So weit die Winde gehn, daß Thal und Hügel splittert,</l>
            <l>Und gibt der Stärcke nach; es ist nichts auff der Welt,</l>
            <l>Das fast deß Windes Macht die rechte Wage hält,</l>
            <l>Weil auch die höchste Krafft ohn ihn sich nicht beweget.</l>
            <l>Der Wind macht einig nur, daß sich das Feuer reget,</l>
            <l>Ohn ihn entschläfft die See, und Nereus lieget todt;</l>
            <l>Da bläßt das Segel auff, da kompt ein Schiff in Noth,</l>
            <l>Wann ihn der Eolus auß seiner weiten Hölen</l>
            <l>Herfür läßt, daß er kan das gantze Meer beseelen</l>
            <l>Und durch das blaue Saltz mit freyem Zügel gehn.</l>
            <l>Die Oerter zeugen auch, so nechst dem Wasser stehn,</l>
            <l>Diß rühre her wann Wind und Flut dringt in die Erden,</l>
            <l>Dieweil sie mehr als sonst ein Landt erschüttert werden</l>
            <l>Das weit liegt von der See; so soll auch Paphos seyn</l>
            <l>Und so Nicopolis mehr als ein mal allein</l>
            <l>Verkehret; Cypern ward durch gleiche Macht gereget</l>
            <l>Und Tyrus und Sidon, der Stätte Zier, beweget</l>
            <l>Von ihren Gründen auß. Der Mensch, das edle Thier,</l>
            <l>Wohnt fast gesund und frisch in seinem Leibe hier,</l>
            <l>So lange Lufft und Blut behalten ihre Gänge;</l>
            <l>Wo aber diese schon durch Kranckheit in die Enge</l>
            <l>Getrieben worden sind, geht Angst und Keichen an;</l>
            <l>So auch, wann hier die Flut und Wind nicht kommen kann,</l>
            <l>Wo ihnen die Natur zu gehen hat gegeben,</l>
            <l>Alsdann beginnen sie mit Macht sich zu erheben</l>
            <l>Und reissen grimmig auß. Diß ist der Unterscheyd</l>
            <l>Daß in dem Leibe sich das Zittern weit und breit</l>
            <l>Und von der Scheitel an biß auf den Fuß erstrecket.</l>
            <l>Das Beben aber wird hier weiter nicht erwecket,</l>
            <l>Als wo der Raum nur ist, in der die Lufft sich regt</l>
            <l>So, da als Chalcis schier zu Grunde ward gelegt,</l>
            <l>Stund Thebe Boden doch und sie blieb unberühret;</l>
            <l>Als Egium erbebt, hat Patras nicht gespüret</l>
            <l>Die nahe Nachbarin. Es fielen Helice</l>
            <l>Und Buris sämptlich ein nechst der Corinther-See,</l>
            <l>Doch ward Achaja sonst im übrigen verschonet.</l>
            <l>Daß aber hier anjetzt, die weit darvon gewohnet,</l>
            <l>Das Beben auch gehört und so viel Stätt' und Landt</l>
            <l>Erschüttert worden sind, so ist genung bekandt,</l>
            <l>Bey denen die jetzt sind und welche vormals waren,</l>
            <l>Der gantze Boden hier sey umb und umb durchfahren</l>
            <l>Mit Löchern, da der Wind sich dringet auß und ein,</l>
            <l>Darinnen Schwefel auch gebürtig pflegt zu seyn,</l>
            <l>Der Glut und Feuer hält. Das kan uns Vajä weisen</l>
            <l>Und wo die Seelen hin zur Höllen sollen reysen,</l>
            <l>Der schwartze Teich Avern; ingleichem Puteol,</l>
            <l>Von dessen Wasser sich viel Kranckheit mindern soll</l>
            <l>Und wo sich Ciecero hat pflegen zu verweilen,</l>
            <l>Das Quell, so Blödigkeit der Augen weiß zu heylen;</l>
            <l>Und der Vulcanus-Marckt, der eine solche Glut</l>
            <l>In seinen Gründen hat, daß auch die wilde Flut</l>
            <l>Mit kochender Gewalt hoch von der Erden springet</l>
            <l>Und einen schwartzen Rauch auß seinem Hartze schwinget.</l>
            <l>Der Leucogeer-Strom zeigt diß nicht minder an,</l>
            <l>Der eine gute Lust zum Essen machen kan</l>
            <l>Und ist ein Wunder-Artzt. Wie soll ich auch verschweigen</l>
            <l>Der Charoneer-Grufft, auß welcher Dünste steigen,</l>
            <l>Von denen Thier und Mensch in kurtzer Zeit erstickt?</l>
            <l>Wann jemand aber auch sein Antlitz weiter schickt,</l>
            <l>Steht nicht Enaria auff Flammen gantz gebauet</l>
            <l>Und mitten in der See? Wird da nicht auch geschauet</l>
            <l>Epopeus, Feuers voll, als wie Vesevus hier?</l>
            <l>Komm in Sicilien, da raget Etna für,</l>
            <l>Der offtmahls auch das Land mit Aschen überschneyet,</l>
            <l>Mit Steinen umb sich wirfft, gepichte Flammen speyet,</l>
            <l>Dem Donner ehnlich wird und läßt die Feuer-See</l>
            <l>Auß seinen Adern loß. Die Insul Lipare</l>
            <l>Mit noch sechs Schwestern ist nicht weit darvon gelegen,</l>
            <l>Die auch sich allesampt mit gleicher Hitze regen</l>
            <l>Und machen ihrer Glut zum öfftern eine Bahn,</l>
            <l>Auch durch die Wellen selbst. Ist dann nun umb und an</l>
            <l>So vieler Felder Grund mit Schwefel angedünget,</l>
            <l>Wie kan es anders seyn, als daß er etwas bringet,</l>
            <l>Was die Natur ihn heißt? Wo nun die Lufft sich regt</l>
            <l>Und sucht die Hölen auß und Stein zu Steine schlägt,</l>
            <l>Darbey deß Schwefels Krafft und Zunder sich befinden,</l>
            <l>So geht das Feuer an, wie etwan von den Winden,</l>
            <l>Wann ihr ergrimmter Sturmb den Wald zusammen treibt,</l>
            <l>Ein Baum so offt und viel deß andern Aeste reibt,</l>
            <l>Daß durch Erhitzung sich der liechte Loh empöret,</l>
            <l>Von dem nicht eher wird zu wüten auffgehöret,</l>
            <l>Biß mit der Püsche Zier den Stämmen auch das Kleyd</l>
            <l>Der Erden, Laub und Graß, durchauß ist abgemeyt.</l>
            <l>Wird nun ein grüner Wald hier oben angestecket,</l>
            <l>Was soll der Wind nicht thun, da wo er liegt verdecket</l>
            <l>Und seine Bande fühlt? Dann daß der Erden Klufft,</l>
            <l>Und nicht ihr Rücken nur, ein Kercker sey der Lufft,</l>
            <l>Ist leichtlich darzuthun; diß was ich von mir treibe,</l>
            <l>Deß Athems warmer Geist, wohnt inner nur im Leibe,</l>
            <l>Nicht in der enssern Haut. Man sieht es auch daran,</l>
            <l>Daß diese Krafft die See empor bewegen kan</l>
            <l>Auß ihrer Teuffe her, kan Stätte gantz verschlingen,</l>
            <l>Kan Völcker ihren Sitz zu hinderlassen zwingen,</l>
            <l>Kan heissen Länder seyn, wo sonst die Wellen gehn,</l>
            <l>Und da die See hin thun, wo jetzund Länder stehn.</l>
            <l>Nun, wie der Berg entbrennt und wann die Glut sich wittert,</l>
            <l>Das gantze Land umbher mit solchem Beben zittert,</l>
            <l>Ist mehrentheils erklärt; jetzt zweiffelt man daran,</l>
            <l>Wie eine Flamme doch so lange wehren kan,</l>
            <l>Die dannoch irrdisch ist und eher sich nicht scheydet</l>
            <l>Von dem, worauff sie fällt, biß alles abgeweydet</l>
            <l>Und auffgerieben ist? Nun steh' ich gerne zu,</l>
            <l>Es schlieffe längest schon die Glut in stiller Ruh,</l>
            <l>Wann daß sie selber nicht, auch mitten im Verzehren,</l>
            <l>Geartet were stets, was anders zu gebehren,</l>
            <l>Darvon sie leben kan, in dem die Feuchtigkeit</l>
            <l>Und Lufft ihr Nahrung gibt und machet allezeit</l>
            <l>Dem Feuer was zu thun; dann auß dem Koth unnd Erden</l>
            <l>Die bey der Hitze schwitzt, pflegt ein Alaun zu werden</l>
            <l>Und Schwefel und das Hartz, das Schwefel gleichet schier,</l>
            <l>Braun, ölicht, heisser Art; diß ist der Zunder hier,</l>
            <l>Der auch im Wasser brennt, unnd sich vom Wasser nehret;</l>
            <l>Darumb auch die Gewalt der Glut nicht länger wehret</l>
            <l>Als diese Feistigkeit, die offtmahls wie ein Fluß</l>
            <l>Sich auß der tieffen Klufft mit Brausen heben muß,</l>
            <l>Und pichen Wald und Feldt. Dieweil der Berg nun brennet,</l>
            <l>Und seine Gegend stets vom Wasser wird berennet,</l>
            <l>So daß, wann Hartz, Alaun und Schwefel sind verthan,</l>
            <l>Ihr Samen widerumb sich doch erholen kan,</l>
            <l>Und satte Nahrung hat, wie soll die Glut verschwinden,</l>
            <l>Und nicht von Zeit zu Zeit sich auff das neue finden,</l>
            <l>Wo sonderlich der Wind in dieses Mittel kömpt,</l>
            <l>Von dem das Feuer gleich als seine Seele nimbt,</l>
            <l>Und machet daß eh sich die Flamme kan erheben,</l>
            <l>Die Gründe zuvor her viel Säufftzer von sich geben,</l>
            <l>Und schüttern ihre Brust; wie auch zu Sturmes Zeit</l>
            <l>Ein taubes Murmeln sich erreget weit und breit,</l>
            <l>Und heißt der Schiffer Volck die stoltzen Segel streichen,</l>
            <l>Der reissenden Gewalt so besser außzuweichen,</l>
            <l>Wann die erzörnte See das schwache Hauß erwischt,</l>
            <l>Und ihrer Wellen Grimm mit Lufft unnd Wolcken mischt?</l>
            <l>Es scheint uns aber hier im Wege noch zu stehen,</l>
            <l>Weil Pims und Eysen-Stein stets von dem Berge gehen,</l>
            <l>In solcher Menge zwar, mit Krachen und Geschrey,</l>
            <l>Ob diß auch nur Alaun, nur Hartz und Schwefel sey?</l>
            <l>Nein; sondern wann die Glut, erzeuget von den Winden,</l>
            <l>Von Feuers Art genehrt, sich selber auff muß zünden,</l>
            <l>So greifft sie nicht allein die schwachen Glieder an,</l>
            <l>Sie reißt die Adern auff, durchdringet, wie sie kan,</l>
            <l>Der tieffen Hölen Bau, erhebt sich auß dem Grunde</l>
            <l>Und treibet über sich mit auffgesperrtem Schlunde</l>
            <l>Geschmeltzte Felsen auß, daß Lufft und Erde brüllt</l>
            <l>Und alle Gegend fast mit Klüfften angefüllt</l>
            <l>Und öde werden muß. Daß ferrner auch die Steine,</l>
            <l>Die Klüfften, dieser Kieß, deß Berges Marck unnd Beine,</l>
            <l>Noch nicht verzehret sind nach solcher langen Zeit,</l>
            <l>Da doch so offt und viel das Feldt damit beschneyt</l>
            <l>Gantz häuffig worden ist, kömpt von Natur der Erden,</l>
            <l>Die niemahls also sehr nicht kan erschöpffet werden,</l>
            <l>Daß sie nicht wider sich auffs neue selbst gebiehrt</l>
            <l>Und ihres gleichen stets an ihre Stelle führt.</l>
            <l>Noch wundert sich das Volck, und weil es bey den Sachen</l>
            <l>Von ihrer Eygenschafft nicht Rechnung weiß zu machen,</l>
            <l>Gebraucht die Augen mehr als Sinnen und Verstand,</l>
            <l>So meynt es, was ihm nicht steht täglich für der Hand,</l>
            <l>Sey über die Natur; da ihre Kunst und Stärcke</l>
            <l>Sich dennoch sehen läßt durch so viel tausend Wercke,</l>
            <l>Die bey und über uns sich zeigen umb und an.</l>
            <l>Wer sicher und mit Ruh deß Hertzens sehen kan,</l>
            <l>Wie Phebus Tag für Tag pflegt mit den liechten Strahlen</l>
            <l>Der Allmacht weises Buch, den Erdenkreyß zu mahlen;</l>
            <l>Wie Cynthia nach ihm, wann Hesperus der Welt</l>
            <l>Den schwartzen Mantel gibt, der Wolcken blaues Feldt,</l>
            <l>Gehörnert überscheint; wie Perseus flüchtig stehet,</l>
            <l>Cassiepea sitzt, Bootes langsam gehet,</l>
            <l>Wie ordentlich der Lentz erquicket Land und See,</l>
            <l>Wie bey der Winters-Zeit deß Wassers Staub, der Schnee,</l>
            <l>Den Aeckern Ruh verleyht, wie diß, das jetzt uns träget</l>
            <l>Und nach dem Todte deckt, Getreyd' und Kräuter heget,</l>
            <l>Die Thier' und Vögel nährt, ja wie das grosse Hauß,</l>
            <l>Die schöne Creatur, die Welt, von unten auß</l>
            <l>Biß oben hin an Zier und Ordnung sey vollkommen,</l>
            <l>Wer, sag' ich, solches nie für Wunder auffgenommen,</l>
            <l>Kan ihm Vesuvius wol etwas frembdes seyn?</l>
            <l>Und will ja dieses ihm nicht ohn Bestürtzung ein,</l>
            <l>Was sagt er, daß ein Fluß verschluckt wird von der Erden,</l>
            <l>Und anderwerts hernach muß außgespeyet werden,</l>
            <l>Wie Erasinus zwar und etwan Lycus sind?</l>
            <l>Was dünckt ihn, daß ein Quell bald reich an Wasser rinnt,</l>
            <l>Bald dürr und trucken ist, daß ferrner, wie sie sprechen,</l>
            <l>Das Haar dem Golde gleicht von Crathis klaren Bächen,</l>
            <l>Daß einer taumeln muß, so trinckt den Fluß Lyncest,</l>
            <l>Und daß ein anderer den Wein durchauß verläßt,</l>
            <l>Der seinen Durst ein mal auß dem Clitor gestillet,</l>
            <l>Daß feister Ochsen Aaß das Feldt mit Bienen füllet,</l>
            <l>Daß todtes Pferde-Fleisch den schwartzen Kefer heckt,</l>
            <l>Ein Krebs den Scorpion, der Koth den Frosch erweckt,</l>
            <l>Der Phenix sich verbrennt und wider selbst gebiehret,</l>
            <l>Und der Corallenstein, der manche Venus zieret,</l>
            <l>Eh er die Lufft erreicht, ein Kraut im Wasser war?</l>
            <l>Diß alles ist Natur; wir aber sind so gar</l>
            <l>Geblendet und verstockt, daß wir in allen Wercken</l>
            <l>Deß weisen Schöpffers Macht unnd Ordnung nimmer mercken,</l>
            <l>Als wann was neues sich, wie schlecht es auch mag seyn',</l>
            <l>Für unsern Augen zeigt. Wie herrlich ist der Schein</l>
            <l>Der edlen Sonnen doch, noch wirfft man das Gesichte</l>
            <l>Gar selten zu ihr auff; wann aber ihrem Liechte</l>
            <l>Ein trübes Finsternuß wird in den Weg gesetzt,</l>
            <l>Da läufft der Pöbel zu, da wird es hoch geschätzt</l>
            <l>Und furchtsam angesehn. Wir armen Leuthe pflegen</l>
            <l>Mehr etwas, welches frembd' als groß ist zu erwegen,</l>
            <l>Und da was undergeht, so zittern wir darbey,</l>
            <l>Als ob nicht alles hier bey gleichem Rechte sey,</l>
            <l>Was unterm Himmel ist. Doch mag man wol bekennen,</l>
            <l>Es sey nichts schrecklichers als dieses Berges Brennen,</l>
            <l>Das Schüttern weit unnd breit und heisser Schweffel-Fluß,</l>
            <l>Darumb man billich auch die Hertzen trösten muß,</l>
            <l>Und stärcker fast als sonst. Dann wie soll ich frey gehen,</l>
            <l>Da auch die Erde selbst ihr' Eygenschafft, das Stehen,</l>
            <l>Jetzt nicht behalten kan? Kracht irgendt wo ein Hauß,</l>
            <l>Dem nicht zu trauen ist, da springet man herauß,</l>
            <l>Läßt Küch und Keller stehn; wo wilt du Zuflucht finden,</l>
            <l>Wann dieser grosse Bau, darauff wir Stätte gründen,</l>
            <l>Der alles schützt und hält, sich selbst empören will?</l>
            <l>Was ist für Trost unnd Rath, wo bey der Flucht kein Ziel,</l>
            <l>Wohin zu fliehen ist? Will mich ein Feind verletzen,</l>
            <l>So hab ich meine Faust, kan Schantzen für mich setzen;</l>
            <l>Für Donner schützen mich die tieffen Hölen fast,</l>
            <l>Kompt eine Windes-Braut so geht der Erden Gast,</l>
            <l>Der Schiffman, Hafen-ein; wann Feuer sich erregen,</l>
            <l>So trägt man dennoch auß; deß Feldes Trost, der Regen,</l>
            <l>Dringt durch die Dächer nicht; zu Pestzeit heißt es: Lauff;</l>
            <l>Diß Uebel greiffet weit und bricht von unten auff</l>
            <l>Mit bebender Gewalt, wirfft Länder über Hauffen,</l>
            <l>Läßt sicher weder Vieh noch Leute für ihm lauffen,</l>
            <l>Verschluckt den jenigen zum offtern, der noch lebt.</l>
            <l>Jedoch was ist es mehr, ob mich ein Mensch begräbt,</l>
            <l>Er, oder die Natur? Ob ich in wenig Erde</l>
            <l>Geleget, oder ja in viel verschorren werde?</l>
            <l>Meynst du, Campanien sey nur ein Orth der Noth?</l>
            <l>So weit du sehen kanst, mein Freund, da wohnt der Todt.</l>
            <l>Vesuvius ist hier. Der Leib, der Seele Wagen,</l>
            <l>Der Kercker, den der Mensch muß an dem Halse tragen,</l>
            <l>Der Mensch, deß Glückes Ball, die Fantasey der Zeit,</l>
            <l>Darff nicht erwarten erst, biß Etna Feuer speyt,</l>
            <l>Biß Plitz und Donner kömpt, biß Statt und Land versincken.</l>
            <l>Was scheuen wir die See, ein Tropffen, wann wir trincken,</l>
            <l>Der nicht die Kehle trifft, kan unser Hencker seyn.</l>
            <l>Was soll die Erde thun? Wir kommen doch hinein,</l>
            <l>Wiewol wir auff ihr sind. Was darff mich diß bewegen,</l>
            <l>Ob ich sie, oder sie sich selbst mir auff wird legen?</l>
            <l>Wie wol doch stehet der, so alles, was ihm kömpt</l>
            <l>Vom höchsten, der es schickt, beständig auff sich nimpt</l>
            <l>Und stellt ihm, wann er sieht das Volck sein Hertz' außsaugen,</l>
            <l>Mit glücklicher Vernunfft die Ursach unter Augen,</l>
            <l>So in den Dingen steckt, die Welt-gemäße sind,</l>
            <l>Erkennt, daß alles hier vergehet und beginnt,</l>
            <l>Beginnet und vergeht, ja daß auch Gott Cometen,</l>
            <l>Gewässer, Donner, Plitz und Beben als Propheten</l>
            <l>Und Botten zu uns schickt, durch die er offt und viel</l>
            <l>Verkündigt, wie sein Zorn an uns sich rächen will!</l>
            <l>Die Träume-Weisen auch bekennen, daß den Leuthen</l>
            <l>Ein Erde-Beben fast nichts anders an will deuten,</l>
            <l>Als allgemeinen Fall, als neues Regiment,</l>
            <l>Als grimme Krieges-Noth, die frembdesher entbrennt,</l>
            <l>Als Schrecken und Gefahr. Wann Gottes Wort will sprechen,</l>
            <l>Daß Gott erzörnet sey, so macht es auß den Bächen</l>
            <l>Ein Pech, das diesem gleicht, verkündigt, daß das Land</l>
            <l>In wüstes Schwefel-Feld soll werden umbgewandt,</l>
            <l>Und gantz im Feuer stehn. So hat man wargenommen,</l>
            <l>Daß niemals diese Glut umbsonst herauff ist kommen,</l>
            <l>Sie führet dürre Zeit und Pest und Schlacht mit ihr.</l>
            <l>Ich suche den Beweiß der Bücher nicht herfür,</l>
            <l>Was vormahls sey geschehn; jetzt aber wer mag fragen</l>
            <l>Was diese neue Glut deß Berges uns will sagen?</l>
            <l>Der Außgang ist schon da. Das bürgerliche Schwerdt</l>
            <l>Hat Teutschlandt durch und durch nunmehr fast auffgezehrt;</l>
            <l>Man hat den schönen Rhein gelehrt gefangen fliessen,</l>
            <l>Die strenge Donau selbst in neues Joch gerissen,</l>
            <l>Die Elbe roth gefärbt, (wer ist, der nicht bereut</l>
            <l>Die arme Statt darbey!) dem Ocean gedreut,</l>
            <l>Der alten Freyheit Band und Ketten angeleget,</l>
            <l>Der Freyheit, welche sich ein wenig kaum noch reget</l>
            <l>Und doch umb Hülffe rufft. Ost, West unnd Mitternacht</l>
            <l>Hat für und wider uns die Waffen auffebracht</l>
            <l>Und uns und ihm gekriegt. Die Götter sind gezogen</l>
            <l>Auff ihre Wolcken zu, Gerechtigkeit verflogen,</l>
            <l>Die graue Treu verreckt, die Eintracht in der Flucht,</l>
            <l>Der Friede sonderlich hat ihm ein Orth gesucht,</l>
            <l>Das niemand finden kan. Wo ist die Zeit geblieben,</l>
            <l>Die alte güldne Zeit, da keiner ward vertrieben,</l>
            <l>Da keiner nicht gewußt vom Worte Mein und Dein,</l>
            <l>Da alles sicher stund? Jetzt schantzen wir uns ein,</l>
            <l>Ziehn Wall und Mauren für, und wann wir diese haben</l>
            <l>So werden wir mit List von andern untergraben</l>
            <l>Und unten auff gekriegt. Der grosse Jupiter</l>
            <l>Schickt solche Schläge nicht im Wetter zu uns her,</l>
            <l>Vesevus wüttet nicht mit solchem wilden Knallen,</l>
            <l>Wann seine Feuer-Bach beginnet auff zu wallen,</l>
            <l>Wirfft seine Klüfften nie mit solchem Donner auß,</l>
            <l>Als wir, wir wildes Volck, deß hohen Himmels Hauß</l>
            <l>Durch Schlangen von Metall unnd Menschen-Plitz erschellen</l>
            <l>Und schrecken Land und See. Alecto auß der Höllen</l>
            <l>Hat, glaub' ich, selber erst geblasen in die Glut,</l>
            <l>Da als der böse Mensch das Ertz in heisse Flut</l>
            <l>Gezwungen und den Zeug deß Todtes hat gegossen,</l>
            <l>Wordurch ein edler Sinn muß sterben ungenossen,</l>
            <l>Muß stürtzen, eh er kan beweisen mit der Hand,</l>
            <l>Wie strenge daß er sey für Gott und für das Land.</l>
            <l>Zur Zeit als Mann und Mann sind aneinander kommen</l>
            <l>Und bloß die Tugend nur das Vortheil hat genommen,</l>
            <l>Da hat auch Hertz und Muth den Krantz deß Sieges kriegt;</l>
            <l>Jetzt setzt ein kahler Troß, der in dem Vortheil liegt,</l>
            <l>Den besten Helden ab; Achilles, der sonst schläget</l>
            <l>Mit seinem Namen nur, wird vom Thersit erleget.</l>
            <l>Wie daß ihr eine Kunst doch auß dem Sterben macht,</l>
            <l>Ihr Leut, und sinnet nur auff Waffen Tag und Nacht,</l>
            <l>Schließt Harnisch umb den Leib, tragt Helm unnd Bickelhauben,</l>
            <l>Macht Strassen in die Welt durch Mordtbrandt, Blut und Rauben,</l>
            <l>Beseet sie mit Schandt und Lastern umb und an,</l>
            <l>Verhindert, daß noch Recht noch Satzung reden kan,</l>
            <l>Erschöpfft gemeines Gut, schont weder kleiner Wiegen</l>
            <l>Noch greiser Köpffe nicht, scharrt, die begraben liegen,</l>
            <l>Auß ihrer Ruh herfür und zeiget jederzeit,</l>
            <l>Daß ihr zwar Christen heißt, doch mehr als Türckisch seydt?</l>
            <l>Wie wird ein freyer Sinn (wo irgend Fug kan werden,</l>
            <l>Die Warheit widerumb zu reden hie auff Erden)</l>
            <l>Wie wird er Worte doch erfinden auff der Fahrt,</l>
            <l>Die grosse Tyranney und die Ciclopen-Art</l>
            <l>Mit einer klugen Hand recht an das Liecht zu setzen?</l>
            <l>Für was Geschlechte doch wird jene Welt uns schätzen</l>
            <l>Die nach uns leben soll? Der Himmel schreyt uns zu,</l>
            <l>Steckt Wunderzeichen auß, die Erde hat nicht Ruh,</l>
            <l>Wirfft Feuer umb sich her, die Lufft muß Pest gebehren,</l>
            <l>Es drohet die Natur; an welches wir uns kehren,</l>
            <l>So viel ein harter Felß, der auß dem Meere ragt</l>
            <l>Mit scheußlicher Gestalt, nach Wind und Wellen fragt.</l>
            <l>Ach, Brüder, sollen wir das Schwerdt je ferrner wetzen,</l>
            <l>So laßt uns alles ja auff eine Spitze setzen,</l>
            <l>Die nach der Freyheit strebt, die Gottes Sache führt</l>
            <l>Und Eygen-Nutzen fleucht. Wo euch Erbarmung rührt</l>
            <l>Mit Leuthen, derer Haab und Gut euch offen stehet,</l>
            <l>So dencket, daß der Zweck deß Krieges einig gehet</l>
            <l>Auff Eintracht und Vertrag; Krieg ist deß Friedens Knecht;</l>
            <l>Wer auff was anders sieht, der hasset Ruh und Recht</l>
            <l>Unnd hat kein Glücke nicht. Bedenckt die schönen Städte,</l>
            <l>Die Kirchen, hiebevor zwar Stellen der Gebete,</l>
            <l>Jetzt wüst und Ställe fast, der werthen Bücher Schar,</l>
            <l>Die ihr (o Barbarey!) als eine schlechte Wahr</l>
            <l>Zu Staub und Pulver macht und keines wider schreibet,</l>
            <l>Das Recht, das jetzund schweigt und ungehöret bleibet,</l>
            <l>Weil Mars die Trummel rührt, das Feldt, so öde liegt,</l>
            <l>Und Pflug und Eysen darff, mit dem man jetzund kriegt.</l>
            <l>O Christe, Gott und Mensch, der du herab bist kommen</l>
            <l>Und hast uns in den Bund der Ewigkeit genommen,</l>
            <l>Auff, ruste deine Hand, reiß auß das grimme Schwerdt</l>
            <l>Dem Volcke, das Gesetz' und Billigkeit verkehrt,</l>
            <l>Laß seyn uns, wo wir sind, und wo wir nicht sind, ziehen;</l>
            <l>Laß Land unnd Feldt mit Frucht, mit Zucht die Hertzen blühen,</l>
            <l>Schick' uns das Himmel-Kind, den theuren Frieden her,</l>
            <l>Erlöse dieses Landt von Furchten und Beschwer,</l>
            <l>Gib, daß man überall die Freyheit höre melden,</l>
            <l>Ja endlich auch, o HERR, schütt auff den frommen Helden,</l>
            <l>Dem diese Schrifft gehört, unnd auff sein gantzes Hauß</l>
            <l>Versicherung der Ruh und allen Segen auß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Natur, von derer Krafft Lufft, Welt und Himmel sind,</l>
            <l>Des Höchsten Meisterrecht und erstgebornes Kind,</l>
            <l>Du Schwester aller Zeit, du Mutter dieser Dinge,</l>
            <l>O Göttin, gönne mir, daß mein Gemüte dringe</l>
            <l>In seiner Wercke Reich und etwas sagen mag,</l>
            <l>Darvon kein Teutscher Mund noch biß auff diesen Tag</l>
            <l>Poetisch nie geredt; ich will mit Warheit schreiben,</l>
            <l>Warumb Vesuvius kan Steine von sich treiben,</l>
            <l>Woher sein Brennen rührt und was es etwan sey,</l>
            <l>Darvon der Glut sich nehrt. Apollo, komm herbey</l>
            <l>Mit deiner Musen Schar, laß ihre Hand mich leiten</l>
            <l>Auff dieser neuen Bahn, so will ich sicher schreiten,</l>
            <l>Wohin mein Geist mich trägt; und du auch, edler Heldt,</l>
            <l>Piastens grosser Zweig, du Bild der alten Welt</l>
            <l>Und Liecht der jetzigen, du Hertzog von Geblüte,</l>
            <l>Doch mehr von Dapfferkeit, von Gaben und Gemüte,</l>
            <l>Das niemahls under liegt, o unsers Landes Lust,</l>
            <l>O deines Volckes Trost, verzeihe, wie du thust</l>
            <l>Auß Demuth deiner Macht, verzeihe mir mit Gnade</l>
            <l>Daß ich unangesagt mit Schrifften dich belade,</l>
            <l>Die gar zu schlecht für dich, ich weiß und sehe wol,</l>
            <l>Daß einer etwas mehr als ich besitzen soll,</l>
            <l>Der Fürsten schencken will. Doch laß die Gunst mir scheinen,</l>
            <l>Vermöge welcher du es pflegest wol zu meynen</l>
            <l>Mit aller Wissenschaft; so lieb dir je mag seyn,</l>
            <l>Wann dieser wilde Krieg in Kürtzen seiner Pein</l>
            <l>Ein Ende machen wird, daß du mit reichen Segen</l>
            <l>Deß Himmels, der dich liebt, den Grundt-Stein müssest legen</l>
            <l>Der neuen Sicherheit, daß deine treue Hand</l>
            <l>Sich rege wider die, so unser Vatterlandt</l>
            <l>Gesonnen dörfften seyn in Blut und Brand zu setzen,</l>
            <l>Daß Feldt und Stätte sich an dir vollauff ergetzen</l>
            <l>Und daß du mögest selbst noch sehn mit Augen hier</l>
            <l>Die Freyheit deiner Leut' und deiner Kinder Zier.</l>
            <l>Der Mensch, das kluge Thier, pflegt zwar mit vielen Dingen</l>
            <l>Die Zeit, das kurtze Pfandt deß Lebens, zu vollbringen</l>
            <l>Und leget allen Witz bey schönen Künsten an,</l>
            <l>Doch bessers weiß er nichts, damit er zeigen kan,</l>
            <l>Daß er, die kleine Welt, zum Herren sey gesetzet</l>
            <l>Der grossen, die ihn nehrt, als wann er sich ergetzet</l>
            <l>Mit seiner Sinnen Krafft, beschaut diß weite Hauß</l>
            <l>Vom höchsten Giebel an zu allen Seiten auß</l>
            <l>Mit Augen der Vernunfft, verschicket das Gemüthe</l>
            <l>In seines Schöpffers Werck, da alles reich an Güte</l>
            <l>Und voller Weißheit ist, und macht ihm auff den Grundt</l>
            <l>Die Sitten der Natur sampt ihrem Wesen kundt.</l>
            <l>Er steiget bevorauß dahin, woher er kommen,</l>
            <l>Auff seinen Himmel zu, auß welchem er genommen</l>
            <l>Das Theil der Göttlichkeit; da sieht er und erkiest,</l>
            <l>Wie dieses Hauses Zeug gantz schlecht und einfach ist,</l>
            <l>Von Ansehn und Gestalt gewölbet auffgeführet,</l>
            <l>Daran kein Winckelmaß noch Grösse wird gespüret,</l>
            <l>Rein an Beschaffenheit, gantz, nimmer wandelbahr,</l>
            <l>Vollkommen, zirckelrund, erleuchtet hell' und klar,</l>
            <l>Beweglich, schneller Art, an Würckung reich unnd mächtig,</l>
            <l>An Kreysen wo der Thron des Höchsten stehet prächtig</l>
            <l>Und wo die Sternen gehn, der Nächte Trost und Zier.</l>
            <l>Auff diesen Himmelsleib erlernt er mit Begier</l>
            <l>Die Cörper unter ihm, Lufft, Feuer, Wasser, Erde,</l>
            <l>Ein jedes, wie es ist und was auß ihnen werde,</l>
            <l>Wann warm, kalt, trucken, naß zusammen sind gebracht,</l>
            <l>Durch welche Mischung dann die Farbe wird gemacht</l>
            <l>Der Dinge, denen ist verliehen und gegeben</l>
            <l>Schmack, Kochung und Geruch, ingleichen Seel' und Leben.</l>
            <l>Darunter dann der Mensch nichts Edlers finden kan,</l>
            <l>Als sich, den Menschen selbst, der billich geht voran</l>
            <l>Für wilder Thiere Schar, für Pflantzen und Metallen,</l>
            <l>Für diesem, was wir sehn hier auff der Erden wallen</l>
            <l>Und was die Lufft gebiehrt, für allem, was die Welt</l>
            <l>Von dem, was weltlich ist, in ihren Armen hält,</l>
            <l>Die Welt, das grosse Buch, auß derer Thun und Wesen</l>
            <l>Er von demselben kan auff allen Blättern lesen,</l>
            <l>Der sie erschaffen hat und seines Segens Krafft</l>
            <l>So reichlich in sie geußt. Solt' uns die Wissenschafft</l>
            <l>Nicht frey und offen stehn, was wolten wir viel leben?</l>
            <l>Ist's darumb, daß wir nur nach Golt' und Gelte streben,</l>
            <l>Auff Pracht und Ehre gehn, uns füllen Nacht und Tag</l>
            <l>Und etwas anders thun, das ich nicht sagen mag?</l>
            <l>Alsdann kan erst ein Mensch sich einen Menschen nennen,</l>
            <l>Wann seine Lust ihn trägt, was über uns zu kennen,</l>
            <l>Steigt Eyffers voll empor und dringt sich in das Schoß</l>
            <l>Und Gründe der Natur; da geht sein Hertze loß,</l>
            <l>Lacht von den Sternen her der Zimmer, die wir bauen,</l>
            <l>Deß Goldes, welches wir tieff auß der Erden hauen,</l>
            <l>Wie auch der Erden selbst. Und wann er oben her</l>
            <l>Den engen Klumpffen sieht, der theiles durch das Meer</l>
            <l>Bedecket, theiles bloß und unbewohnet lieget,</l>
            <l>Ist Sand und Wüsteney, wird niergend gantz gepflüget,</l>
            <l>Und klagt hier Schnee, da Brand, so fängt er bey sich an:</l>
            <l>Ist dieses da der Punct, der nimmer ruhen kan,</l>
            <l>Er werde dann durchs Schwerdt und Feuer abgetheylet?</l>
            <l>Ist dieses, wo der Mensch nach nichts so embsig eylet?</l>
            <l>Wir Thoren; jenes soll der Teutschen Gräntze seyn,</l>
            <l>Darüber greiffe man nicht dem Frantzosen ein;</l>
            <l>So weit geht Spanien. Ein Sinn, der Weißheit liebet,</l>
            <l>Sieht, was man heute nimbt und morgen wieder giebet,</l>
            <l>Mit sichern Augen an und ist gar wol vergnügt,</l>
            <l>Wann er den Todt und Neyd durch Wissenschafft besiegt</l>
            <l>Und kennt, wie möglich ist die Ursach aller Dinge.</l>
            <l>O, wer verleyht auch mir, daß ich mich nunmehr schwinge</l>
            <l>Auff meinen Vorsatz zu. Mein Sinn der steiget schon</l>
            <l>Geflügelt in die Lufft und reisset mich darvon.</l>
            <l>Was will ich aber dich durchauß von allen Ecken,</l>
            <l>Campanien, besehn? Ein jedes Orth und Flecken</l>
            <l>Hat seine Lust für sich. Zwar Welschland, gibt man zu,</l>
            <l>Ist aller Erden Zier, deß welschen Landes du.</l>
            <l>Der Himmel lacht dich an, die Lüffte, so hier streichen,</l>
            <l>Sind nimmer ungesund, hier will noch Ceres weichen,</l>
            <l>Noch Bacchus, jene rühmbt ihr Korn, der seinen Wein,</l>
            <l>Und Flora heisset es zwey mal hier Frühling seyn,</l>
            <l>Beblümet zwier das Feldt. Kein Meer ist mehr bebauet,</l>
            <l>Kein Hafen weit und breit wird schöner nicht geschauet</l>
            <l>Als umb Cajeta her, umb den Misener-Strandt</l>
            <l>Und wo Anchisen Sohn den Weg zur Höllen fand,</l>
            <l>Durch stilles Finsternüß geführet von Sibyllen,</l>
            <l>Auch wo das Römer-Volck der schönen Bäder willen</l>
            <l>In voller Ueppigkeit die lange Zeit vollbracht</l>
            <l>Und selbst der Hannibal verlohren seine Macht,</l>
            <l>Durch Laster, nicht durch Krieg. An Püschen zwar unnd Wilde</l>
            <l>Sind viel Gebierge reich; hier stehn die Weingefilde,</l>
            <l>Der edle Massicus, das trächtige Surrent,</l>
            <l>Und Gaurus, welchen Pan für allen Klippen kennt,</l>
            <l>Wo offtmahls Nereis bey stiller Nacht gegangen</l>
            <l>Und in ein Rebenblat die Threnen auffgefangen</l>
            <l>Für Liebe, die sie trug, und etwan Galathee</l>
            <l>Den wilden Satyren nechst dem Lucriner-See</l>
            <l>Durch List entgangen ist. Jedoch wird zu gegeben,</l>
            <l>Es sey Vesuvius für allen zu erheben,</l>
            <l>Mein Zweck, Vesuvius. Für seinen Augen her,</l>
            <l>An seinen Wurtzeln schier, fleußt das Tyrrhener Meer,</l>
            <l>In welchem Prochyta und Pithecusa stehen,</l>
            <l>Und Nesis, wo die Lufft fast schädlich pflegt zu gehen,</l>
            <l>Die Ziegen-Insel auch, da jener Keyser saß</l>
            <l>Und sein betrübtes Brod mit Furcht und Zittern aß,</l>
            <l>Bloß auß Gewissens-Angst zum Spiegel der Tyrannen,</l>
            <l>Die erstlich gute Leut', hernach sich selbst verbannen,</l>
            <l>Seynd aller Menschen Schmach und müssen blutig hin</l>
            <l>Nach kurtzer Grausamkeit zur Ceres Eydam ziehn.</l>
            <l>Noch näher lieget ihm Neapolis, die schöne,</l>
            <l>Parthenope genandt vom Grabe der Sirene,</l>
            <l>Da wo Sebethus rinnt und wo nicht weit darvon</l>
            <l>Das reiche Vorwerck stund, gebaut von Pollion,</l>
            <l>Pausilypus genandt; auch Maro wolte wissen</l>
            <l>Hier seine Todtes-Grufft bey dieses Berges Füssen,</l>
            <l>Der trächtig umb und an in schönen Wiesen liegt,</l>
            <l>Der Vieh und Früchte hegt, und kühlen Schatten kriegt</l>
            <l>Mit einer stillen Lust von seines Weines Reben,</l>
            <l>Dem alle Zeiten her das gute Zeugnuß geben,</l>
            <l>Ihm gehe nichts zuvor. Der Musen Sommer-Hauß,</l>
            <l>Parnassus, steckt wie er zwey hohe Spitzen auß</l>
            <l>Und raget in die Lufft. O daß doch alle Gaben</l>
            <l>Der gütigen Natur so viel Gebrechen haben,</l>
            <l>So mißlich allerseits und unvollkommen sind!</l>
            <l>Der Erden beste Lust verrauchet als ein Wind</l>
            <l>Und geht geflügelt durch, das Unglück aber wachet</l>
            <l>Ehe als das Glücke schläfft; das Thier, so Honig machet,</l>
            <l>Ist bey der Süssigkeit deß Stachels nimmer frey,</l>
            <l>Wo eine Rose blüht, da steht ein Dorn darbey.</l>
            <l>Zum ersten wann der Berg zu wüten angefangen</l>
            <l>Und welche Zeit die Glut vor Alters auffgegangen,</l>
            <l>Zeigt kein Gelehrter an; es ist auch nicht mein Ziel,</l>
            <l>Daß ich die grosse Brunst allhier erzehlen will,</l>
            <l>So da entsprungen ist, wie Titus hat regieret,</l>
            <l>Darvon die Asche ward in Africa geführet</l>
            <l>Und in Egypten hin; man schreibet nach und nach,</l>
            <l>Wie grimmig offt und viel die schwere Feuerbach</l>
            <l>Herfür gebrochen sey. Wir müssen näher kommen;</l>
            <l>Der bleiche Monde hat eylff mal erst abgenommen</l>
            <l>Und neue Hörner kriegt, seit daß der heisse Grund</l>
            <l>Sein Feuer werffen ließ den auffgesperrten Schlundt.</l>
            <l>Die Welt liegt unbesorgt mit sanffter Ruh umbgeben,</l>
            <l>Als alles Landt umbher beginnet zu erheben</l>
            <l>Sich selbst und was es trägt; es giebt der grossen Last</l>
            <l>Mit Furcht und Zittern nach, das arme Volck verblast,</l>
            <l>Der Häusser Rücken bebt, die See wird auch erreget,</l>
            <l>Biß daß Aurora kompt noch bleicher als sie pfleget</l>
            <l>Und ihren weissen Zug fast hinter sich läst gehn,</l>
            <l>Dieweil sie umb den Berg sieht eine Wolcken stehn,</l>
            <l>Dardurch ihr heller Glantz mit allen seinen Strahlen</l>
            <l>Zu dringen nicht vermag, noch weiters weiß zu mahlen</l>
            <l>Das gantz betrübte Feldt. Der Nächte Mittag macht</l>
            <l>Die Wiesen nie so schwartz, wann deß Gestirnes Pracht</l>
            <l>Im dicken Nebel steckt, als dieser Dampff sich zeiget,</l>
            <l>Der wie ein Fichtenbaum hoch von der Wurtzel steiget</l>
            <l>Und spreitet sich alsdann mehr weit als höher fast</l>
            <l>Mit dicken Aesten auß, dieweil der Aschen Last</l>
            <l>Sich in die Breyte gibt. Bald kömpt ein solches Krachen,</l>
            <l>Als wann der Jupiter mit Donner in die Sachen</l>
            <l>Der schnöden Menschen schlägt, daß aller Grundt der Welt</l>
            <l>Erzittert, oder auch im Fall ein kühner Heldt,</l>
            <l>Der für die Freyheit steht und seine grosse Thaten</l>
            <l>Auff gute Sache pflantzt, mit feurigen Granaten</l>
            <l>Ergrimmet umb sich wirfft und zwinget eine Statt,</l>
            <l>Die noch an Billigkeit der Waffen Zweiffel hat,</l>
            <l>Zu glauben, was ihr dient. Die Hitze bricht zusammen</l>
            <l>Durch eine rauhe Bahn mit ihren wilden Flammen,</l>
            <l>Wirfft schrecklicher Gestalt deß Berges Glieder auß</l>
            <l>Und jaget mit Geschrey biß an deß Himmels Hauß</l>
            <l>Den stinckichten Morast, von dessen schwartzen Sande,</l>
            <l>Der Pech unnd Schwefel hält, kein Orth im gantzen Lande</l>
            <l>Sich frey und sicher weiß. Es springet auch ein Fluß</l>
            <l>Deß Feuers auß der Klufft, dem alles weichen muß,</l>
            <l>In dem er seinen Lauff in sieben Ströme theylet</l>
            <l>Und dem Gestade zu mit heissem Rauschen eylet,</l>
            <l>Daß Thal und Hügel brennt; der Acker wird verheert,</l>
            <l>Das Vieh, so weyden will, von Flammen selbst verzehrt,</l>
            <l>Die Gräser Heu gemacht, die schattenreichen Wälder</l>
            <l>Vom Grunde fortgeführt und die Phlegreer-Felder</l>
            <l>Sindt nichts als lauter Glut; das alte Herculan,</l>
            <l>Das lustige Castell genandt Octavian,</l>
            <l>Viel Flecken voller Frucht und Dörffer stehn im Brande,</l>
            <l>Die Wässer fürchten sich und fliehen von dem Lande</l>
            <l>Das Volck, so nicht erstickt und gar wird fortgerafft,</l>
            <l>Kompt athemloß daher, beraubet aller Krafft,</l>
            <l>Lahm, nackend und halb todt, und füllt mit Weh und Zagen</l>
            <l>Den gantzen Himmel an, der gleichsam mit ihm klagen</l>
            <l>Und auch sich kümmern muß. Wie etwan ein Soldat,</l>
            <l>Wann daß er Feind und Todt für seinen Fäusten hat</l>
            <l>Und ihm der blinde Staub gleich unter Augen stehet,</l>
            <l>Erhitzet Feuer giebt, und da er meynt, er gehet</l>
            <l>In dessen auß Gefahr, so rennt er mehr hinein,</l>
            <l>Nicht anders lauffen sie auch über Stock und Stein,</l>
            <l>Von Angst und Asche blind; der giebet seinen Wänden,</l>
            <l>So brennen, gute Nacht, der reißt mit beyden Händen</l>
            <l>Den armen Vatter fort, der nunmehr alt und schwach</l>
            <l>Gar kaum zu folgen weiß und zeucht den Stab hernach,</l>
            <l>Der kan sein treues Weib und Kinder nicht verlassen,</l>
            <l>Und jeglicher bemüht mit sich etwas zu fassen,</l>
            <l>Das ihm für allen lieb; doch folgt der Raub nicht gar,</l>
            <l>Und mancher kompt durch Geitz in Jammer und Gefahr,</l>
            <l>Bleibt selber, wo sein Geldt. Die Glut muß aber weichen</l>
            <l>Dem, den der Himmel liebt; sie giebet fast ein Zeichen</l>
            <l>Der Gunst zur Gottesfurcht. So ward für dieser Zeit</l>
            <l>Der frommen Brüder Par für Etna auch befreyt,</l>
            <l>Die, als die andern zwar ihr Golt und Güter trugen,</l>
            <l>Der Eltern süsse Last umb ihre Schultern schlugen,</l>
            <l>Das Reichthumb ihrer Pflicht. O eine schöne Wahr!</l>
            <l>Der Mutter krummer Halß, deß Vattern graues Haar,</l>
            <l>Ein Feuer wahrer Treu, versichert für den Flammen;</l>
            <l>Wohin sie beyde gehn, da lauffen sie zusammen,</l>
            <l>Sind schamroth ihnen nur zu thun ein kleines Leyd</l>
            <l>Und machen freye Bahn. Wie ist die Frömmigkeit</l>
            <l>Dem Menschen fort und fort sein bester Schirm unnd Schatten!</l>
            <l>Indem die Felder nun mit Pech unnd Schwefel braten,</l>
            <l>Die Lufft im Feuer steht, die Püsche hin und her</l>
            <l>Zu Grundt' und Boden gehn und das bestürtzte Meer</l>
            <l>Die Wellen in sich schluckt, indem deß Nachts die Sternen,</l>
            <l>Die Sonn' im Tage zagt, steht alle Welt von ferrnen</l>
            <l>Und weiß nicht, wessen sie nunmehr gewertig sey.</l>
            <l>Nach vieler Meynung ruckt der grosse Tag herbey,</l>
            <l>An dem der höchste Vogt soll Recht und Urtheil hegen.</l>
            <l>Viel haben diesen Wahn, es sey der Feuer-Regen,</l>
            <l>Der auß den Wolcken her viel Stätte hat verzehrt,</l>
            <l>Wo jetzt noch der Gestanck deß Asphaltites wehrt,</l>
            <l>Den Wildt und Vogel fleucht, den keine Lufft beweget,</l>
            <l>Der selber weder Fisch noch Frucht am Ufer träget</l>
            <l>Und nur das Pech gebiehrt, auß welchem man erkiest,</l>
            <l>Wie Gott das Laster strafft, das nicht zu sagen ist.</l>
            <l>Es ist das arme Volck im Zweiffel aller Sachen,</l>
            <l>Man sieht gantz Stabia, Salern und Nola wachen,</l>
            <l>Es bebet Capua, die Königin der See,</l>
            <l>Deß Landes bester Ruhm und Zier, Parthenope,</l>
            <l>Vermeynet durch den Plitz und Donner zu zersplittern;</l>
            <l>Die Thiere fürchten sich, deß Volckes Hertzen zittern,</l>
            <l>Der klagt der Seinigen und jener frembde Noth,</l>
            <l>Viel wündschen ihnen auch auß Todtesangst den Todt</l>
            <l>Und sehen, was nicht ist. Der allermeiste Hauffen</l>
            <l>Kompt auff die Tempel zu mit heisser Brunst gelauffen,</l>
            <l>Sagt seine Sünden auff, spricht theiles etwas an,</l>
            <l>Das selbst im Feuer steht und wenig rathen kann,</l>
            <l>Und theiles weiß den Sinn doch besser zu erhöhen,</l>
            <l>Zu dem der einig hilfft. So pflegt es her zugehen,</l>
            <l>Wann böser Zustand ist, da nimbt man Gottes wahr,</l>
            <l>Wo gutes Glücke wohnt, raucht selten ein Altar.</l>
            <l>So fange Musa nun die Ursach an zu sagen,</l>
            <l>Woher deß Berges Glut, das schwere Donnerschlagen,</l>
            <l>Der Quell deß Feuers sey. Es glaube keiner nicht,</l>
            <l>Diß was der Dichter Wahn von diesen Orthen spricht,</l>
            <l>Vulcanus habe sie zu seiner Werckstatt innen,</l>
            <l>Auß welcher solcher Plitz und Flammen sich entspinnen,</l>
            <l>Wann er deß Jupiters Geschoß bey stiller Nacht</l>
            <l>Sampt Brontes, Steropes unnd dem Pyracmon macht,</l>
            <l>Daß Stahl und Amboß klingt. Sie nennen auch Giganten,</l>
            <l>So auff die Himmlischen auß stoltzem Grimm entbrandten</l>
            <l>Und worden endlich noch mit grosser Noth erlegt,</l>
            <l>Wann Typhon sich nun hier im tieffen Kercker regt</l>
            <l>Und seinen wilden Kopff auß aller Krafft erhöhet,</l>
            <l>Auff dem Vesuvius als zur Beschwerung stehet,</l>
            <l>So krachet, sagen sie, und bebt das gantze Landt</l>
            <l>Unnd auß dem Rachen wirfft er Steine, Pech unnd Brandt.</l>
            <l>Nun, diese Freyheit ist Poeten ja zu geben,</l>
            <l>Als Schülern der Natur, bey denen Steine leben</l>
            <l>Und Götter sterblich sind, ich habe mir erkiest,</l>
            <l>Sonst nichts hier an zu ziehn als was unlaugbar ist.</l>
            <l>Wir sind die jenigen an jetzt zu widerlegen,</l>
            <l>Mit vielem nicht gemeynt, so für zu geben pflegen</l>
            <l>Diß rühre mehrentheils nur von den Sternen her</l>
            <l>Und sonderlich von Mars, Saturn und Jupiter,</l>
            <l>Den Vättern solcher Macht; als wie sie dann auch lehren,</l>
            <l>Daß alles was sich hier kann regen und empören,</l>
            <l>An Ursach und Beginn auß ihrem Himmel sey;</l>
            <l>Doch kömpt was anders noch der Warheit näher bey.</l>
            <l>Das Erdrich, also weit sein grosser Umbschweiff reichet,</l>
            <l>Ist löcherig und hol, weil es ihm selbst nicht gleichet</l>
            <l>Und wegen vieler Art in welcher es besteht,</l>
            <l>Sich von einander trennt und nie zusammen geht;</l>
            <l>Auch gleichfals weil es stets entweder was gebiehret</l>
            <l>Und zeuget, oder was von seinem Wesen führet</l>
            <l>Und vorige Gestalt zu etwas anders macht;</l>
            <l>Und dann, wie ihrer viel ihm weißlich nachgedacht,</l>
            <l>Dieweil es selber lebt, in dem ihm pflegt zu geben</l>
            <l>Die Seele dieser Welt ein Theil von ihrem Leben,</l>
            <l>Ist in und ausser ihm, durchdringt es umb und an,</l>
            <l>Daß dieses grosse Thier den Athem schöpffen kann</l>
            <l>Und Blut und Adern regt. Nun weiß man, daß die Erde</l>
            <l>An keinem Orthe sonst mehr hol gefunden werde,</l>
            <l>Als wo deß Meeres Strand nicht ferren von ihr pflegt</l>
            <l>Zu stehen, oder auch an ihre Gründe schlägt</l>
            <l>Mit rauschender Gewalt; so wird auch stets gespüret,</l>
            <l>Wie Tethys alles diß, was ihre Krafft berühret,</l>
            <l>Verzehret und durchfrißt, besonders aber ihr</l>
            <l>Daselbst macht Platz und Raum, und einreißt für und für,</l>
            <l>Wo schwacher Boden ist. Wohin sie nun sich dringet</l>
            <l>Und welches Erden Glied sie durch ihr Saltz bezwinget,</l>
            <l>Da führt sie auch mit sich zugleich hinein den Windt.</l>
            <l>Wann alle Winckel nun gantz angefüllet sind</l>
            <l>Und eine Lufft nicht weiß der andern nachzugeben,</l>
            <l>So brauchet sie Gewalt, fängt an empor zu streben,</l>
            <l>Und weil das Wasser ihr den Gang verstopffet hat,</l>
            <l>Durch den sie kommen ist, als sucht sie andern Rath,</l>
            <l>Reißt umb und über sich, daß alles Land erzittert,</l>
            <l>So weit die Winde gehn, daß Thal und Hügel splittert,</l>
            <l>Und gibt der Stärcke nach; es ist nichts auff der Welt,</l>
            <l>Das fast deß Windes Macht die rechte Wage hält,</l>
            <l>Weil auch die höchste Krafft ohn ihn sich nicht beweget.</l>
            <l>Der Wind macht einig nur, daß sich das Feuer reget,</l>
            <l>Ohn ihn entschläfft die See, und Nereus lieget todt;</l>
            <l>Da bläßt das Segel auff, da kompt ein Schiff in Noth,</l>
            <l>Wann ihn der Eolus auß seiner weiten Hölen</l>
            <l>Herfür läßt, daß er kan das gantze Meer beseelen</l>
            <l>Und durch das blaue Saltz mit freyem Zügel gehn.</l>
            <l>Die Oerter zeugen auch, so nechst dem Wasser stehn,</l>
            <l>Diß rühre her wann Wind und Flut dringt in die Erden,</l>
            <l>Dieweil sie mehr als sonst ein Landt erschüttert werden</l>
            <l>Das weit liegt von der See; so soll auch Paphos seyn</l>
            <l>Und so Nicopolis mehr als ein mal allein</l>
            <l>Verkehret; Cypern ward durch gleiche Macht gereget</l>
            <l>Und Tyrus und Sidon, der Stätte Zier, beweget</l>
            <l>Von ihren Gründen auß. Der Mensch, das edle Thier,</l>
            <l>Wohnt fast gesund und frisch in seinem Leibe hier,</l>
            <l>So lange Lufft und Blut behalten ihre Gänge;</l>
            <l>Wo aber diese schon durch Kranckheit in die Enge</l>
            <l>Getrieben worden sind, geht Angst und Keichen an;</l>
            <l>So auch, wann hier die Flut und Wind nicht kommen kann,</l>
            <l>Wo ihnen die Natur zu gehen hat gegeben,</l>
            <l>Alsdann beginnen sie mit Macht sich zu erheben</l>
            <l>Und reissen grimmig auß. Diß ist der Unterscheyd</l>
            <l>Daß in dem Leibe sich das Zittern weit und breit</l>
            <l>Und von der Scheitel an biß auf den Fuß erstrecket.</l>
            <l>Das Beben aber wird hier weiter nicht erwecket,</l>
            <l>Als wo der Raum nur ist, in der die Lufft sich regt</l>
            <l>So, da als Chalcis schier zu Grunde ward gelegt,</l>
            <l>Stund Thebe Boden doch und sie blieb unberühret;</l>
            <l>Als Egium erbebt, hat Patras nicht gespüret</l>
            <l>Die nahe Nachbarin. Es fielen Helice</l>
            <l>Und Buris sämptlich ein nechst der Corinther-See,</l>
            <l>Doch ward Achaja sonst im übrigen verschonet.</l>
            <l>Daß aber hier anjetzt, die weit darvon gewohnet,</l>
            <l>Das Beben auch gehört und so viel Stätt' und Landt</l>
            <l>Erschüttert worden sind, so ist genung bekandt,</l>
            <l>Bey denen die jetzt sind und welche vormals waren,</l>
            <l>Der gantze Boden hier sey umb und umb durchfahren</l>
            <l>Mit Löchern, da der Wind sich dringet auß und ein,</l>
            <l>Darinnen Schwefel auch gebürtig pflegt zu seyn,</l>
            <l>Der Glut und Feuer hält. Das kan uns Vajä weisen</l>
            <l>Und wo die Seelen hin zur Höllen sollen reysen,</l>
            <l>Der schwartze Teich Avern; ingleichem Puteol,</l>
            <l>Von dessen Wasser sich viel Kranckheit mindern soll</l>
            <l>Und wo sich Ciecero hat pflegen zu verweilen,</l>
            <l>Das Quell, so Blödigkeit der Augen weiß zu heylen;</l>
            <l>Und der Vulcanus-Marckt, der eine solche Glut</l>
            <l>In seinen Gründen hat, daß auch die wilde Flut</l>
            <l>Mit kochender Gewalt hoch von der Erden springet</l>
            <l>Und einen schwartzen Rauch auß seinem Hartze schwinget.</l>
            <l>Der Leucogeer-Strom zeigt diß nicht minder an,</l>
            <l>Der eine gute Lust zum Essen machen kan</l>
            <l>Und ist ein Wunder-Artzt. Wie soll ich auch verschweigen</l>
            <l>Der Charoneer-Grufft, auß welcher Dünste steigen,</l>
            <l>Von denen Thier und Mensch in kurtzer Zeit erstickt?</l>
            <l>Wann jemand aber auch sein Antlitz weiter schickt,</l>
            <l>Steht nicht Enaria auff Flammen gantz gebauet</l>
            <l>Und mitten in der See? Wird da nicht auch geschauet</l>
            <l>Epopeus, Feuers voll, als wie Vesevus hier?</l>
            <l>Komm in Sicilien, da raget Etna für,</l>
            <l>Der offtmahls auch das Land mit Aschen überschneyet,</l>
            <l>Mit Steinen umb sich wirfft, gepichte Flammen speyet,</l>
            <l>Dem Donner ehnlich wird und läßt die Feuer-See</l>
            <l>Auß seinen Adern loß. Die Insul Lipare</l>
            <l>Mit noch sechs Schwestern ist nicht weit darvon gelegen,</l>
            <l>Die auch sich allesampt mit gleicher Hitze regen</l>
            <l>Und machen ihrer Glut zum öfftern eine Bahn,</l>
            <l>Auch durch die Wellen selbst. Ist dann nun umb und an</l>
            <l>So vieler Felder Grund mit Schwefel angedünget,</l>
            <l>Wie kan es anders seyn, als daß er etwas bringet,</l>
            <l>Was die Natur ihn heißt? Wo nun die Lufft sich regt</l>
            <l>Und sucht die Hölen auß und Stein zu Steine schlägt,</l>
            <l>Darbey deß Schwefels Krafft und Zunder sich befinden,</l>
            <l>So geht das Feuer an, wie etwan von den Winden,</l>
            <l>Wann ihr ergrimmter Sturmb den Wald zusammen treibt,</l>
            <l>Ein Baum so offt und viel deß andern Aeste reibt,</l>
            <l>Daß durch Erhitzung sich der liechte Loh empöret,</l>
            <l>Von dem nicht eher wird zu wüten auffgehöret,</l>
            <l>Biß mit der Püsche Zier den Stämmen auch das Kleyd</l>
            <l>Der Erden, Laub und Graß, durchauß ist abgemeyt.</l>
            <l>Wird nun ein grüner Wald hier oben angestecket,</l>
            <l>Was soll der Wind nicht thun, da wo er liegt verdecket</l>
            <l>Und seine Bande fühlt? Dann daß der Erden Klufft,</l>
            <l>Und nicht ihr Rücken nur, ein Kercker sey der Lufft,</l>
            <l>Ist leichtlich darzuthun; diß was ich von mir treibe,</l>
            <l>Deß Athems warmer Geist, wohnt inner nur im Leibe,</l>
            <l>Nicht in der enssern Haut. Man sieht es auch daran,</l>
            <l>Daß diese Krafft die See empor bewegen kan</l>
            <l>Auß ihrer Teuffe her, kan Stätte gantz verschlingen,</l>
            <l>Kan Völcker ihren Sitz zu hinderlassen zwingen,</l>
            <l>Kan heissen Länder seyn, wo sonst die Wellen gehn,</l>
            <l>Und da die See hin thun, wo jetzund Länder stehn.</l>
            <l>Nun, wie der Berg entbrennt und wann die Glut sich wittert,</l>
            <l>Das gantze Land umbher mit solchem Beben zittert,</l>
            <l>Ist mehrentheils erklärt; jetzt zweiffelt man daran,</l>
            <l>Wie eine Flamme doch so lange wehren kan,</l>
            <l>Die dannoch irrdisch ist und eher sich nicht scheydet</l>
            <l>Von dem, worauff sie fällt, biß alles abgeweydet</l>
            <l>Und auffgerieben ist? Nun steh' ich gerne zu,</l>
            <l>Es schlieffe längest schon die Glut in stiller Ruh,</l>
            <l>Wann daß sie selber nicht, auch mitten im Verzehren,</l>
            <l>Geartet were stets, was anders zu gebehren,</l>
            <l>Darvon sie leben kan, in dem die Feuchtigkeit</l>
            <l>Und Lufft ihr Nahrung gibt und machet allezeit</l>
            <l>Dem Feuer was zu thun; dann auß dem Koth unnd Erden</l>
            <l>Die bey der Hitze schwitzt, pflegt ein Alaun zu werden</l>
            <l>Und Schwefel und das Hartz, das Schwefel gleichet schier,</l>
            <l>Braun, ölicht, heisser Art; diß ist der Zunder hier,</l>
            <l>Der auch im Wasser brennt, unnd sich vom Wasser nehret;</l>
            <l>Darumb auch die Gewalt der Glut nicht länger wehret</l>
            <l>Als diese Feistigkeit, die offtmahls wie ein Fluß</l>
            <l>Sich auß der tieffen Klufft mit Brausen heben muß,</l>
            <l>Und pichen Wald und Feldt. Dieweil der Berg nun brennet,</l>
            <l>Und seine Gegend stets vom Wasser wird berennet,</l>
            <l>So daß, wann Hartz, Alaun und Schwefel sind verthan,</l>
            <l>Ihr Samen widerumb sich doch erholen kan,</l>
            <l>Und satte Nahrung hat, wie soll die Glut verschwinden,</l>
            <l>Und nicht von Zeit zu Zeit sich auff das neue finden,</l>
            <l>Wo sonderlich der Wind in dieses Mittel kömpt,</l>
            <l>Von dem das Feuer gleich als seine Seele nimbt,</l>
            <l>Und machet daß eh sich die Flamme kan erheben,</l>
            <l>Die Gründe zuvor her viel Säufftzer von sich geben,</l>
            <l>Und schüttern ihre Brust; wie auch zu Sturmes Zeit</l>
            <l>Ein taubes Murmeln sich erreget weit und breit,</l>
            <l>Und heißt der Schiffer Volck die stoltzen Segel streichen,</l>
            <l>Der reissenden Gewalt so besser außzuweichen,</l>
            <l>Wann die erzörnte See das schwache Hauß erwischt,</l>
            <l>Und ihrer Wellen Grimm mit Lufft unnd Wolcken mischt?</l>
            <l>Es scheint uns aber hier im Wege noch zu stehen,</l>
            <l>Weil Pims und Eysen-Stein stets von dem Berge gehen,</l>
            <l>In solcher Menge zwar, mit Krachen und Geschrey,</l>
            <l>Ob diß auch nur Alaun, nur Hartz und Schwefel sey?</l>
            <l>Nein; sondern wann die Glut, erzeuget von den Winden,</l>
            <l>Von Feuers Art genehrt, sich selber auff muß zünden,</l>
            <l>So greifft sie nicht allein die schwachen Glieder an,</l>
            <l>Sie reißt die Adern auff, durchdringet, wie sie kan,</l>
            <l>Der tieffen Hölen Bau, erhebt sich auß dem Grunde</l>
            <l>Und treibet über sich mit auffgesperrtem Schlunde</l>
            <l>Geschmeltzte Felsen auß, daß Lufft und Erde brüllt</l>
            <l>Und alle Gegend fast mit Klüfften angefüllt</l>
            <l>Und öde werden muß. Daß ferrner auch die Steine,</l>
            <l>Die Klüfften, dieser Kieß, deß Berges Marck unnd Beine,</l>
            <l>Noch nicht verzehret sind nach solcher langen Zeit,</l>
            <l>Da doch so offt und viel das Feldt damit beschneyt</l>
            <l>Gantz häuffig worden ist, kömpt von Natur der Erden,</l>
            <l>Die niemahls also sehr nicht kan erschöpffet werden,</l>
            <l>Daß sie nicht wider sich auffs neue selbst gebiehrt</l>
            <l>Und ihres gleichen stets an ihre Stelle führt.</l>
            <l>Noch wundert sich das Volck, und weil es bey den Sachen</l>
            <l>Von ihrer Eygenschafft nicht Rechnung weiß zu machen,</l>
            <l>Gebraucht die Augen mehr als Sinnen und Verstand,</l>
            <l>So meynt es, was ihm nicht steht täglich für der Hand,</l>
            <l>Sey über die Natur; da ihre Kunst und Stärcke</l>
            <l>Sich dennoch sehen läßt durch so viel tausend Wercke,</l>
            <l>Die bey und über uns sich zeigen umb und an.</l>
            <l>Wer sicher und mit Ruh deß Hertzens sehen kan,</l>
            <l>Wie Phebus Tag für Tag pflegt mit den liechten Strahlen</l>
            <l>Der Allmacht weises Buch, den Erdenkreyß zu mahlen;</l>
            <l>Wie Cynthia nach ihm, wann Hesperus der Welt</l>
            <l>Den schwartzen Mantel gibt, der Wolcken blaues Feldt,</l>
            <l>Gehörnert überscheint; wie Perseus flüchtig stehet,</l>
            <l>Cassiepea sitzt, Bootes langsam gehet,</l>
            <l>Wie ordentlich der Lentz erquicket Land und See,</l>
            <l>Wie bey der Winters-Zeit deß Wassers Staub, der Schnee,</l>
            <l>Den Aeckern Ruh verleyht, wie diß, das jetzt uns träget</l>
            <l>Und nach dem Todte deckt, Getreyd' und Kräuter heget,</l>
            <l>Die Thier' und Vögel nährt, ja wie das grosse Hauß,</l>
            <l>Die schöne Creatur, die Welt, von unten auß</l>
            <l>Biß oben hin an Zier und Ordnung sey vollkommen,</l>
            <l>Wer, sag' ich, solches nie für Wunder auffgenommen,</l>
            <l>Kan ihm Vesuvius wol etwas frembdes seyn?</l>
            <l>Und will ja dieses ihm nicht ohn Bestürtzung ein,</l>
            <l>Was sagt er, daß ein Fluß verschluckt wird von der Erden,</l>
            <l>Und anderwerts hernach muß außgespeyet werden,</l>
            <l>Wie Erasinus zwar und etwan Lycus sind?</l>
            <l>Was dünckt ihn, daß ein Quell bald reich an Wasser rinnt,</l>
            <l>Bald dürr und trucken ist, daß ferrner, wie sie sprechen,</l>
            <l>Das Haar dem Golde gleicht von Crathis klaren Bächen,</l>
            <l>Daß einer taumeln muß, so trinckt den Fluß Lyncest,</l>
            <l>Und daß ein anderer den Wein durchauß verläßt,</l>
            <l>Der seinen Durst ein mal auß dem Clitor gestillet,</l>
            <l>Daß feister Ochsen Aaß das Feldt mit Bienen füllet,</l>
            <l>Daß todtes Pferde-Fleisch den schwartzen Kefer heckt,</l>
            <l>Ein Krebs den Scorpion, der Koth den Frosch erweckt,</l>
            <l>Der Phenix sich verbrennt und wider selbst gebiehret,</l>
            <l>Und der Corallenstein, der manche Venus zieret,</l>
            <l>Eh er die Lufft erreicht, ein Kraut im Wasser war?</l>
            <l>Diß alles ist Natur; wir aber sind so gar</l>
            <l>Geblendet und verstockt, daß wir in allen Wercken</l>
            <l>Deß weisen Schöpffers Macht unnd Ordnung nimmer mercken,</l>
            <l>Als wann was neues sich, wie schlecht es auch mag seyn',</l>
            <l>Für unsern Augen zeigt. Wie herrlich ist der Schein</l>
            <l>Der edlen Sonnen doch, noch wirfft man das Gesichte</l>
            <l>Gar selten zu ihr auff; wann aber ihrem Liechte</l>
            <l>Ein trübes Finsternuß wird in den Weg gesetzt,</l>
            <l>Da läufft der Pöbel zu, da wird es hoch geschätzt</l>
            <l>Und furchtsam angesehn. Wir armen Leuthe pflegen</l>
            <l>Mehr etwas, welches frembd' als groß ist zu erwegen,</l>
            <l>Und da was undergeht, so zittern wir darbey,</l>
            <l>Als ob nicht alles hier bey gleichem Rechte sey,</l>
            <l>Was unterm Himmel ist. Doch mag man wol bekennen,</l>
            <l>Es sey nichts schrecklichers als dieses Berges Brennen,</l>
            <l>Das Schüttern weit unnd breit und heisser Schweffel-Fluß,</l>
            <l>Darumb man billich auch die Hertzen trösten muß,</l>
            <l>Und stärcker fast als sonst. Dann wie soll ich frey gehen,</l>
            <l>Da auch die Erde selbst ihr' Eygenschafft, das Stehen,</l>
            <l>Jetzt nicht behalten kan? Kracht irgendt wo ein Hauß,</l>
            <l>Dem nicht zu trauen ist, da springet man herauß,</l>
            <l>Läßt Küch und Keller stehn; wo wilt du Zuflucht finden,</l>
            <l>Wann dieser grosse Bau, darauff wir Stätte gründen,</l>
            <l>Der alles schützt und hält, sich selbst empören will?</l>
            <l>Was ist für Trost unnd Rath, wo bey der Flucht kein Ziel,</l>
            <l>Wohin zu fliehen ist? Will mich ein Feind verletzen,</l>
            <l>So hab ich meine Faust, kan Schantzen für mich setzen;</l>
            <l>Für Donner schützen mich die tieffen Hölen fast,</l>
            <l>Kompt eine Windes-Braut so geht der Erden Gast,</l>
            <l>Der Schiffman, Hafen-ein; wann Feuer sich erregen,</l>
            <l>So trägt man dennoch auß; deß Feldes Trost, der Regen,</l>
            <l>Dringt durch die Dächer nicht; zu Pestzeit heißt es: Lauff;</l>
            <l>Diß Uebel greiffet weit und bricht von unten auff</l>
            <l>Mit bebender Gewalt, wirfft Länder über Hauffen,</l>
            <l>Läßt sicher weder Vieh noch Leute für ihm lauffen,</l>
            <l>Verschluckt den jenigen zum offtern, der noch lebt.</l>
            <l>Jedoch was ist es mehr, ob mich ein Mensch begräbt,</l>
            <l>Er, oder die Natur? Ob ich in wenig Erde</l>
            <l>Geleget, oder ja in viel verschorren werde?</l>
            <l>Meynst du, Campanien sey nur ein Orth der Noth?</l>
            <l>So weit du sehen kanst, mein Freund, da wohnt der Todt.</l>
            <l>Vesuvius ist hier. Der Leib, der Seele Wagen,</l>
            <l>Der Kercker, den der Mensch muß an dem Halse tragen,</l>
            <l>Der Mensch, deß Glückes Ball, die Fantasey der Zeit,</l>
            <l>Darff nicht erwarten erst, biß Etna Feuer speyt,</l>
            <l>Biß Plitz und Donner kömpt, biß Statt und Land versincken.</l>
            <l>Was scheuen wir die See, ein Tropffen, wann wir trincken,</l>
            <l>Der nicht die Kehle trifft, kan unser Hencker seyn.</l>
            <l>Was soll die Erde thun? Wir kommen doch hinein,</l>
            <l>Wiewol wir auff ihr sind. Was darff mich diß bewegen,</l>
            <l>Ob ich sie, oder sie sich selbst mir auff wird legen?</l>
            <l>Wie wol doch stehet der, so alles, was ihm kömpt</l>
            <l>Vom höchsten, der es schickt, beständig auff sich nimpt</l>
            <l>Und stellt ihm, wann er sieht das Volck sein Hertz' außsaugen,</l>
            <l>Mit glücklicher Vernunfft die Ursach unter Augen,</l>
            <l>So in den Dingen steckt, die Welt-gemäße sind,</l>
            <l>Erkennt, daß alles hier vergehet und beginnt,</l>
            <l>Beginnet und vergeht, ja daß auch Gott Cometen,</l>
            <l>Gewässer, Donner, Plitz und Beben als Propheten</l>
            <l>Und Botten zu uns schickt, durch die er offt und viel</l>
            <l>Verkündigt, wie sein Zorn an uns sich rächen will!</l>
            <l>Die Träume-Weisen auch bekennen, daß den Leuthen</l>
            <l>Ein Erde-Beben fast nichts anders an will deuten,</l>
            <l>Als allgemeinen Fall, als neues Regiment,</l>
            <l>Als grimme Krieges-Noth, die frembdesher entbrennt,</l>
            <l>Als Schrecken und Gefahr. Wann Gottes Wort will sprechen,</l>
            <l>Daß Gott erzörnet sey, so macht es auß den Bächen</l>
            <l>Ein Pech, das diesem gleicht, verkündigt, daß das Land</l>
            <l>In wüstes Schwefel-Feld soll werden umbgewandt,</l>
            <l>Und gantz im Feuer stehn. So hat man wargenommen,</l>
            <l>Daß niemals diese Glut umbsonst herauff ist kommen,</l>
            <l>Sie führet dürre Zeit und Pest und Schlacht mit ihr.</l>
            <l>Ich suche den Beweiß der Bücher nicht herfür,</l>
            <l>Was vormahls sey geschehn; jetzt aber wer mag fragen</l>
            <l>Was diese neue Glut deß Berges uns will sagen?</l>
            <l>Der Außgang ist schon da. Das bürgerliche Schwerdt</l>
            <l>Hat Teutschlandt durch und durch nunmehr fast auffgezehrt;</l>
            <l>Man hat den schönen Rhein gelehrt gefangen fliessen,</l>
            <l>Die strenge Donau selbst in neues Joch gerissen,</l>
            <l>Die Elbe roth gefärbt, (wer ist, der nicht bereut</l>
            <l>Die arme Statt darbey!) dem Ocean gedreut,</l>
            <l>Der alten Freyheit Band und Ketten angeleget,</l>
            <l>Der Freyheit, welche sich ein wenig kaum noch reget</l>
            <l>Und doch umb Hülffe rufft. Ost, West unnd Mitternacht</l>
            <l>Hat für und wider uns die Waffen auffebracht</l>
            <l>Und uns und ihm gekriegt. Die Götter sind gezogen</l>
            <l>Auff ihre Wolcken zu, Gerechtigkeit verflogen,</l>
            <l>Die graue Treu verreckt, die Eintracht in der Flucht,</l>
            <l>Der Friede sonderlich hat ihm ein Orth gesucht,</l>
            <l>Das niemand finden kan. Wo ist die Zeit geblieben,</l>
            <l>Die alte güldne Zeit, da keiner ward vertrieben,</l>
            <l>Da keiner nicht gewußt vom Worte Mein und Dein,</l>
            <l>Da alles sicher stund? Jetzt schantzen wir uns ein,</l>
            <l>Ziehn Wall und Mauren für, und wann wir diese haben</l>
            <l>So werden wir mit List von andern untergraben</l>
            <l>Und unten auff gekriegt. Der grosse Jupiter</l>
            <l>Schickt solche Schläge nicht im Wetter zu uns her,</l>
            <l>Vesevus wüttet nicht mit solchem wilden Knallen,</l>
            <l>Wann seine Feuer-Bach beginnet auff zu wallen,</l>
            <l>Wirfft seine Klüfften nie mit solchem Donner auß,</l>
            <l>Als wir, wir wildes Volck, deß hohen Himmels Hauß</l>
            <l>Durch Schlangen von Metall unnd Menschen-Plitz erschellen</l>
            <l>Und schrecken Land und See. Alecto auß der Höllen</l>
            <l>Hat, glaub' ich, selber erst geblasen in die Glut,</l>
            <l>Da als der böse Mensch das Ertz in heisse Flut</l>
            <l>Gezwungen und den Zeug deß Todtes hat gegossen,</l>
            <l>Wordurch ein edler Sinn muß sterben ungenossen,</l>
            <l>Muß stürtzen, eh er kan beweisen mit der Hand,</l>
            <l>Wie strenge daß er sey für Gott und für das Land.</l>
            <l>Zur Zeit als Mann und Mann sind aneinander kommen</l>
            <l>Und bloß die Tugend nur das Vortheil hat genommen,</l>
            <l>Da hat auch Hertz und Muth den Krantz deß Sieges kriegt;</l>
            <l>Jetzt setzt ein kahler Troß, der in dem Vortheil liegt,</l>
            <l>Den besten Helden ab; Achilles, der sonst schläget</l>
            <l>Mit seinem Namen nur, wird vom Thersit erleget.</l>
            <l>Wie daß ihr eine Kunst doch auß dem Sterben macht,</l>
            <l>Ihr Leut, und sinnet nur auff Waffen Tag und Nacht,</l>
            <l>Schließt Harnisch umb den Leib, tragt Helm unnd Bickelhauben,</l>
            <l>Macht Strassen in die Welt durch Mordtbrandt, Blut und Rauben,</l>
            <l>Beseet sie mit Schandt und Lastern umb und an,</l>
            <l>Verhindert, daß noch Recht noch Satzung reden kan,</l>
            <l>Erschöpfft gemeines Gut, schont weder kleiner Wiegen</l>
            <l>Noch greiser Köpffe nicht, scharrt, die begraben liegen,</l>
            <l>Auß ihrer Ruh herfür und zeiget jederzeit,</l>
            <l>Daß ihr zwar Christen heißt, doch mehr als Türckisch seydt?</l>
            <l>Wie wird ein freyer Sinn (wo irgend Fug kan werden,</l>
            <l>Die Warheit widerumb zu reden hie auff Erden)</l>
            <l>Wie wird er Worte doch erfinden auff der Fahrt,</l>
            <l>Die grosse Tyranney und die Ciclopen-Art</l>
            <l>Mit einer klugen Hand recht an das Liecht zu setzen?</l>
            <l>Für was Geschlechte doch wird jene Welt uns schätzen</l>
            <l>Die nach uns leben soll? Der Himmel schreyt uns zu,</l>
            <l>Steckt Wunderzeichen auß, die Erde hat nicht Ruh,</l>
            <l>Wirfft Feuer umb sich her, die Lufft muß Pest gebehren,</l>
            <l>Es drohet die Natur; an welches wir uns kehren,</l>
            <l>So viel ein harter Felß, der auß dem Meere ragt</l>
            <l>Mit scheußlicher Gestalt, nach Wind und Wellen fragt.</l>
            <l>Ach, Brüder, sollen wir das Schwerdt je ferrner wetzen,</l>
            <l>So laßt uns alles ja auff eine Spitze setzen,</l>
            <l>Die nach der Freyheit strebt, die Gottes Sache führt</l>
            <l>Und Eygen-Nutzen fleucht. Wo euch Erbarmung rührt</l>
            <l>Mit Leuthen, derer Haab und Gut euch offen stehet,</l>
            <l>So dencket, daß der Zweck deß Krieges einig gehet</l>
            <l>Auff Eintracht und Vertrag; Krieg ist deß Friedens Knecht;</l>
            <l>Wer auff was anders sieht, der hasset Ruh und Recht</l>
            <l>Unnd hat kein Glücke nicht. Bedenckt die schönen Städte,</l>
            <l>Die Kirchen, hiebevor zwar Stellen der Gebete,</l>
            <l>Jetzt wüst und Ställe fast, der werthen Bücher Schar,</l>
            <l>Die ihr (o Barbarey!) als eine schlechte Wahr</l>
            <l>Zu Staub und Pulver macht und keines wider schreibet,</l>
            <l>Das Recht, das jetzund schweigt und ungehöret bleibet,</l>
            <l>Weil Mars die Trummel rührt, das Feldt, so öde liegt,</l>
            <l>Und Pflug und Eysen darff, mit dem man jetzund kriegt.</l>
            <l>O Christe, Gott und Mensch, der du herab bist kommen</l>
            <l>Und hast uns in den Bund der Ewigkeit genommen,</l>
            <l>Auff, ruste deine Hand, reiß auß das grimme Schwerdt</l>
            <l>Dem Volcke, das Gesetz' und Billigkeit verkehrt,</l>
            <l>Laß seyn uns, wo wir sind, und wo wir nicht sind, ziehen;</l>
            <l>Laß Land unnd Feldt mit Frucht, mit Zucht die Hertzen blühen,</l>
            <l>Schick' uns das Himmel-Kind, den theuren Frieden her,</l>
            <l>Erlöse dieses Landt von Furchten und Beschwer,</l>
            <l>Gib, daß man überall die Freyheit höre melden,</l>
            <l>Ja endlich auch, o HERR, schütt auff den frommen Helden,</l>
            <l>Dem diese Schrifft gehört, unnd auff sein gantzes Hauß</l>
            <l>Versicherung der Ruh und allen Segen auß.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
