<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: »mein Sohn, bist du wie ich, so geh den Weg der Ehren</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neukirch</surname>
            <forename>Benjamin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">472</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-26 3-36 4-22 5-44 6-12 7-36 8-30 9-18 10-12 11-26 12-36 13-22 14-44 15-12 16-36 17-30 18-18</measure>
        <measure type="syllables">5890</measure>
        <measure type="tokens">3928</measure>
        <measure type="characters">22972</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: »mein Sohn, bist du wie ich, so geh den Weg der Ehren</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Sohn, bist du wie ich, so geh den Weg der Ehren</l>
            <l>Und laß dir nichts den Mut zum Königsthrone stören,«</l>
            <l>Sprach ein bejahrter Greis, der an dem Tagus saß</l>
            <l>Und voller Majestät von Bettelbrocken aß.</l>
            <l>Sein Wahn klang hoch genug; doch waren seine Grillen</l>
            <l>Bei steter Hungersnot mit Brote noch zu stillen;</l>
            <l>Wer aber tilgt in uns das Fieber der Vernunft?</l>
            <l>Ein jeder Tag vermehrt die kluge Narrenzunft.</l>
            <l>Je mehr wir der Natur zum Untergange blasen,</l>
            <l>Je mehr sieht man die Welt vor Ehrbegierde rasen,</l>
            <l>Die dennoch, wenn sie sich in ihren Werken weist,</l>
            <l>Von rechter Ehre kaum ein halber Schatten heißt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich untersuche nicht die Thaten wilder Fürsten,</l>
            <l>Die schon nach Menschenblut im Mutterleibe dürsten,</l>
            <l>Die eher in den Krieg als in die Schule gehn</l>
            <l>Und auf ein jedes Wort zum Schlagen fertig stehn.</l>
            <l>Das Blutvergießen ist doch nun zur Tugend worden;</l>
            <l>Der ist ein schlechter Held, der nicht auch kann ermorden;</l>
            <l>Es wird den Kindern schon von Eltern eingeprägt,</l>
            <l>Es ist der erste Trieb, der hohe Seelen regt.</l>
            <l>Man kauft die Mörder auf durch ausgepauckte Gelder;</l>
            <l>Der Menschenjäger streicht durch alle Straßen, Felder</l>
            <l>Und schleppet mit Gewalt der Witwen letztes Pfand,</l>
            <l>Das dennoch seine Zeit viel besser angewandt,</l>
            <l>Zum Würgeplatze fort, wo man mit ganzen Haufen</l>
            <l>Das längst erstorbne Herz zum Sturme zwingt zu laufen</l>
            <l>Und durch ein Marterfeu'r, das Pluto kaum erdenkt,</l>
            <l>Oft lebend und umsonst in Pulvergrüfte senkt.</l>
            <l>Wer wollte dieser Wut durch Sittensprüche wehren?</l>
            <l>Die Erde müßte vor nicht Christen mehr gebären,</l>
            <l>Europa müßte vor durch Blitz und Hagelstein</l>
            <l>Zerstöret und die Welt voll Lappenländer sein;</l>
            <l>Sonst, wenn der Heiland auch vom Himmel selber käme,</l>
            <l>Wenn er die ganze Zahl der Patriarchen nähme</l>
            <l>Und mit der Jünger Schar mit halbgesenktem Knie</l>
            <l>»die Lieb' ist das Gesetz!« aus vollem Munde schrie',</l>
            <l>So würde man ihn wohl mit einer Losung ehren,</l>
            <l>Doch nun und nimmermehr auf seinen Willen hören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum lass' ich, was sich schon zur Sünde frei gemacht;</l>
            <l>Wer aber hat den Satz der Schwärmer doch erdacht,</l>
            <l>Die sich aus Eigensinn noch über Fürsten heben,</l>
            <l>Durch ihr Rebellenherz den Rechten widerstreben</l>
            <l>Und um ein einzig Wort, das auf zwei Silben kriecht,</l>
            <l>Das nach dem Hunde schmeckt und nach der Mutter riecht,</l>
            <l>Ihr Leben, das sie doch für Länder sollten wagen,</l>
            <l>Wie Gaukler ohne Not der Welt zu Markte tragen?</l>
            <l>Wer hat uns doch gesagt, daß tote Prahlerei</l>
            <l>Der Tugend höchster Grad und dieses Ehre sei;</l>
            <l>Wenn man ein Wappenheer von vielen Ahnen zählet,</l>
            <l>In welchem öfters doch der Vater selber fehlet</l>
            <l>Und die, so kurz vorher den neuen Stamm gebar,</l>
            <l>Ein bloßes Nebenweib von geilen Fürsten war?</l>
            <l>Wer hat uns doch gelehrt, daß man von edlem Blute</l>
            <l>Die Tugend so erlangt, wie man mit einem Gute</l>
            <l>Die Schaf' und Rinder erbt? Daß dieses hohe Blut</l>
            <l>Die hohe Wirkung nur an Standestöchtern thut,</l>
            <l>Und gleichwohl seine Kraft nicht in der Mutter stirbet,</l>
            <l>Wenn sie sich heimlich gleich um Bürgertrost bewirbet?</l>
            <l>Woher kommt der Betrug, wenn man der Jugend Zeit</l>
            <l>Durch teuren Müßiggang in Karten hingestreut,</l>
            <l>Daß man für seinen Ruhm durch leere Titel sorget</l>
            <l>Und wie der Mond sein Licht von fremdem Lichte borget</l>
            <l>Und doch von jedermann sich hochgepriesen hält,</l>
            <l>Wenn man den Adel nur in Golde vorgestellt</l>
            <l>Auf Federbüschen trägt und von geschmierten Zungen</l>
            <l>Durch freien Tafeltrunk ein falsches Lob erzwungen?</l>
            <l>Wie kommt es, daß ein Mann, den sonst der Kram ernährt,</l>
            <l>Und dem der Pfefferstaub noch aus der Nase fährt,</l>
            <l>Durch einen Adelsbrief, den sein Betrug erhandelt,</l>
            <l>Sich augenblicklich so wie Proteus dort verwandelt,</l>
            <l>Und sein nunmehr durch Geld hochwohlgeborner Sohn</l>
            <l>Von Bürgen voller Schmach, von Rittern voller Hohn</l>
            <l>Schon wie ein Ritter spricht, den Jason aufgeschrieben,</l>
            <l>Als ihn das güldne Vließ nach Kolchos hingetrieben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch was für Zauberei mag es doch wohl geschehn,</l>
            <l>Daß, wenn ein Bücherfuchs den Titel nur gesehn,</l>
            <l>Ihm sein erhitzter Geist den Kragen so beweget,</l>
            <l>Daß er ein ganzes Buch mit Donner niederschläget,</l>
            <l>Daß ein gelehrter Narr, der voller Mängel steckt,</l>
            <l>Doch fremde Mängel stets durch seinen Wurm entdeckt,</l>
            <l>Und alles, was er schreibt, so lachend kommt gesprungen,</l>
            <l>Ob hätte sein Verstand den Phöbus gar verschlungen?</l>
            <l>Was treibt den Wucherbalg, wenn er den Geiz gestillt</l>
            <l>Und durch so langen Raub die Kasten angefüllt,</l>
            <l>Daß er nach Hofe läuft und sich mit Sorgen plaget,</l>
            <l>Das kaum erpreßte Gut auf leere Wechsel waget,</l>
            <l>In fremde Schulden sinkt, durch Bankerott verdirbt</l>
            <l>Und als ein Märtyrer von Komplimenten stirbt?</l>
            <l>Und was sucht eine Frau, die, wenn sie prahlen wollte,</l>
            <l>Der Ehre größten Teil vom Manne borgen sollte,</l>
            <l>Daß sie nach neuer Art der alten Pflicht vergißt</l>
            <l>Und ihren ganzen Ruhm nach fremden Lippen mißt,</l>
            <l>Daß sie das Richteramt dem Spiegel anvertrauet,</l>
            <l>Aus der geschminkten Haut ihr einen Tempel bauet</l>
            <l>Und dann erst ruhig schläft, wenn ihr das halbe Land</l>
            <l>Des Herzens erste Kraft zum Opfer zugewandt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»die Ehre treibet sie, die Ehre,« wirst du sprechen.</l>
            <l>Daß man der Ehre doch die Knochen müßte brechen,</l>
            <l>Eh sie zu Stande kommt, wenn sie sich so verliert,</l>
            <l>Daß sie aus Menschentalk nur Affenzeug gebiert!</l>
            <l>Wie glücklich bist du doch, o David, noch gewesen,</l>
            <l>Daß Gott zu solcher Zeit zum Fürsten dich erlesen,</l>
            <l>Da Wahn und Thorheit noch den Scepter nicht erlangt</l>
            <l>Und man den wahren Ruhm der Tugend nur gedankt.</l>
            <l>Wie niedrig würden doch jetzt deine Thaten klingen,</l>
            <l>Man würd' ein Spötterlied auf allen Gassen singen.</l>
            <l>»ist dieser,« spräche man, »nun Fürsten zugezählt,</l>
            <l>Der lieber schnelle Pest als Schwert und Krieg erwählt?</l>
            <l>Soll der ein Musterbild der größten Helden heißen,</l>
            <l>Der sich mit Steinen läßt von Ackerknechten schmeißen?</l>
            <l>Man sieht wohl, daß der Thron die Trägheit nur verdeckt,</l>
            <l>Daß ihm das Hirtenblut noch in den Adern steckt,</l>
            <l>Daß er den Goliath durch Schäferlist erknicket</l>
            <l>Und Joab ihm mit Recht die Thränen vorgerücket.«</l>
            <l>Was wäre Salomo bei dieser wilden Zeit?</l>
            <l>Ein schulgelehrter Mann, der Grillen ausgestreut,</l>
            <l>Der Fürstenkinder will nach Bürgersitten messen</l>
            <l>Und bei der Poesie den Degen gar vergessen.</l>
            <l>Hätt' er zu rechter Zeit den Unterthan gedrückt,</l>
            <l>Des Pöbels Raserei die Federn ausgepflückt,</l>
            <l>So hätte nicht sein Sohn, der klüger war geboren,</l>
            <l>Zehn Teile von der Macht des Königreichs verloren.</l>
            <l>Wo bleibt jetzt Ahasver mit seiner Bürgerbraut,</l>
            <l>Sarmatiens Piast, der noch den Pflug gebaut,</l>
            <l>Und wo ganz Asien, da, was der Hof belohnet,</l>
            <l>In Ämtern, aber nicht auf Rittersitzen wohnet,</l>
            <l>Da durch des Vaters Tod der Adel auch vergeht</l>
            <l>Und nichts als nur der Weg zur Tugend offen steht,</l>
            <l>Da sich ein Krämer nicht mit neuen Namen kleidet,</l>
            <l>Die Kriegeskunst den Held und Bürger unterscheidet</l>
            <l>Und alles, was der Fleiß zu hohen Stufen treibt,</l>
            <l>Auch sein Verdienst zugleich ins Buch der Ehre schreibt?</l>
            <l>Wo bliebe Sokrates, der bei so vielem Wissen</l>
            <l>Wie unsre Weisen doch kein Marterbuch erkrissen,</l>
            <l>Der jeden Punkt der Zeit nicht ohne Müh' erspart</l>
            <l>Und ein lebendig Buch durch sein Exempel ward?</l>
            <l>Und wo nun jene Frau, die, als der König fragte,</l>
            <l>Wer an der Tafel doch am meisten ihr behagte,</l>
            <l>Zur klugen Antwort nur acht Worte ließ ergehn:</l>
            <l>Sie habe weiter nichts als ihren Mann gesehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Närrin, hör' ich schon, o blinde Närrin! schreien.</l>
            <l>Wer will bei Tafeln sich an alter Kost erfreuen?</l>
            <l>Der Mann ist für die Not des Hauses wohl bestellt,</l>
            <l>Nicht aber auch ein Bild, das immer wohl gefällt.</l>
            <l>Das alte Testament ist nunmehr aufgehoben,</l>
            <l>Da Weiber nichts gethan als Kuchen eingeschoben.</l>
            <l>Dort strich der Männer Ruhm den Weibern Farben an;</l>
            <l>Jetzt sieht man, daß ein Weib auch Männer machen kann,</l>
            <l>Wenn sie des Fürsten Sinn durch ihren Witz ergetzet,</l>
            <l>Den halb verzagten Mann auf Ehrenstühle setzet,</l>
            <l>Die grobe Bürgermilch durch Ritterblut erhöht</l>
            <l>Und von geborgter Kraft mit Helden schwanger geht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o rasender Poet!« hör' ich noch weiter rufen,</l>
            <l>»bau dir ein Narrenhaus auf deine Tugendstufen!</l>
            <l>So lange sich der Kreis der Erden nicht verkehrt,</l>
            <l>So bleibt der Degen wohl der Ehre Richterschwert.</l>
            <l>Viel besser als ein Mann der Hölle zugestorben,</l>
            <l>Als mit der feigen Schar das Himmelreich erworben.«</l>
            <l>»o plumpes Bürgerholz!« fährt auch ein Ritter auf,</l>
            <l>»was stört dein Tintenwitz der Ahnen Heldenlauf?</l>
            <l>Du hast das dumme Salz von Brüsten eingesogen,</l>
            <l>Die nur mit Unverstand nach Pöbelart betrogen.</l>
            <l>Die Laster kennen nicht der Damen keusche Schoß,</l>
            <l>Der Adel spricht sie schon von allem Urteil los,</l>
            <l>Und ein bei Rübensaft und Kraut ernährter Magen</l>
            <l>Hat nach der Sittenkunst der Großen nicht zu fragen.«</l>
            <l>»o Federfechter!« schreit ein neu getaufter Held,</l>
            <l>Dem sein erkaufter Mut die Leber aufgeschwellt,</l>
            <l>»man sieht wohl, daß du nur im Staube stets gesessen</l>
            <l>Und bei geträumter Kunst dein altes Blut vergessen,</l>
            <l>Das doch aus Wappen floß. Dächt' alles so wie du,</l>
            <l>So müßt' ein Bauer nur bei seiner Milch und Kuh,</l>
            <l>Ein hoher Bürgergeist im Rate nur verderben</l>
            <l>Und durch versäumten Bau der Adel gar ersterben.«</l>
            <l>»o blinder Musensohn!« erhebt sich ein Pedant,</l>
            <l>»wer kluge Bücher kennt, schilt nicht der Weisen Stand.</l>
            <l>Schreib, wie du schreiben sollst, so hast du nicht zu schreien;</l>
            <l>Was ärgerst du die Welt, die du doch kannst erfreuen?</l>
            <l>Frißt dir das Alter nicht schon des Verstandes Haus,</l>
            <l>So laß den andern Teil von deinen Briefen aus.«</l>
            <l>»o bettlender Poet!« läßt sich ein Jude hören,</l>
            <l>Den kluge Dieberei doch endlich noch zu Ehren</l>
            <l>Und an den Hof gebracht, »was gehn dich Wechsler an,</l>
            <l>Durch die ein König erst als König leben kann?</l>
            <l>Willst du des Glückes Fall am Nächsten nicht erdulden,</l>
            <l>So geh und sammle Geld und zahle deine Schulden,</l>
            <l>So lern das Einmaleins und tilge nach und nach</l>
            <l>Durch wuchernde Vernunft dein langes Ungemach.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genug, genug, genug! Ich will ja gerne schweigen,</l>
            <l>Eh mir die Kinder noch die Sittenlehre zeigen.</l>
            <l>Ich weiß ja endlich wohl, daß dieses Ehre heißt,</l>
            <l>Wenn man von Jugend auf der Ehre nachgereist,</l>
            <l>Wenn nur ein König schlägt, wenn ihn die Not gedrungen,</l>
            <l>Und doch auch Friede sucht, wenn er den Feind bezwungen.</l>
            <l>Ich weiß, daß Ehre nicht durch Pöbelworte fällt</l>
            <l>Und wer nur Herz besitzt, das Herz auch wohl behält,</l>
            <l>Daß man am klügsten fährt, wenn man vor Narren schweiget</l>
            <l>Und für das Vaterland doch Löwenkräfte zeiget,</l>
            <l>Der Fürsten hohen Spruch mehr als sich selber acht't,</l>
            <l>Den alten Adel ehrt, doch nicht zum Götzen macht,</l>
            <l>Sich nicht aus Phantasei nach Hungertiteln dränget,</l>
            <l>Die Ritterwappen nicht an Pfefferbuden hänget,</l>
            <l>Bei langer Wissenschaft nur kurze Bücher schreibt</l>
            <l>Und in Gedanken stets ein Ungelehrter bleibt.</l>
            <l>Ich weiß auch, daß ein Mann den Weg der Ehre kennet,</l>
            <l>Der nicht nach Ehr' und Glück auf Silberschlitten rennet,</l>
            <l>Daß keusche Sittsamkeit und nicht befleckte List</l>
            <l>Des Frauenzimmers Glanz und rechter Adel ist,</l>
            <l>Und daß ein Weiser denn sich über Weise hebet,</l>
            <l>Wenn er für andre mehr als für sich selber lebet,</l>
            <l>Von seinem Überfluß den andern unterstützt</l>
            <l>Und für das bloße Recht in dem Gerichte sitzt.</l>
            <l>Ich weiß, daß Scipio viel höher war zu loben,</l>
            <l>Da ihn das Glücke warf, als da es ihn erhoben,</l>
            <l>Daß Witz und Tugend noch am Narrenfieber liegt,</l>
            <l>So lang ein großer Geist sich selber nicht besiegt,</l>
            <l>Und wir den höchsten Punkt erst in der Ehre finden,</l>
            <l>Wenn unsre Seelen sich mit Gottesfurcht verbinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein da die Natur aus ihren Angeln bricht</l>
            <l>Und jeder Affe doch von lauter Tugend spricht,</l>
            <l>Da mich die Weiber auch schon in die Schule treiben,</l>
            <l>Wo würd' ich vor der Macht so vieler Feinde bleiben?</l>
            <l>Nein, nein, ich will nur gehn, eh sich die Schar bewegt</l>
            <l>Und mir die große Kunst mit Birkenwischen legt,</l>
            <l>Eh sich das Altertum um meinen Buckel rühret</l>
            <l>Und mich ein neuer Wurm mit Heringssuppen schmieret,</l>
            <l>Eh ein gelehrter Bär das Tintenfaß ergreift</l>
            <l>Und mich mit einer Flut von Schriften gar ersäuft,</l>
            <l>Eh mir der Handelsmann, wenn mich die Blöße plaget,</l>
            <l>Den hinkenden Kredit auf ewig untersaget,</l>
            <l>Und eh das Nymphenvolk, das voller Rache brennt,</l>
            <l>Mich ein ich weiß nicht was von allen Buhlern nennt.</l>
            <l>Die Zeiten sind vorbei, die noch den Dichter ehrten;</l>
            <l>Jetzt steckt die ganze Kraft nur in den Schriftgelehrten;</l>
            <l>Drum pack' ich meinen Kram wie Welsche wieder ein</l>
            <l>Und lasse Kupfer Gold und Narren Weise sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Sohn, bist du wie ich, so geh den Weg der Ehren</l>
            <l>Und laß dir nichts den Mut zum Königsthrone stören,«</l>
            <l>Sprach ein bejahrter Greis, der an dem Tagus saß</l>
            <l>Und voller Majestät von Bettelbrocken aß.</l>
            <l>Sein Wahn klang hoch genug; doch waren seine Grillen</l>
            <l>Bei steter Hungersnot mit Brote noch zu stillen;</l>
            <l>Wer aber tilgt in uns das Fieber der Vernunft?</l>
            <l>Ein jeder Tag vermehrt die kluge Narrenzunft.</l>
            <l>Je mehr wir der Natur zum Untergange blasen,</l>
            <l>Je mehr sieht man die Welt vor Ehrbegierde rasen,</l>
            <l>Die dennoch, wenn sie sich in ihren Werken weist,</l>
            <l>Von rechter Ehre kaum ein halber Schatten heißt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich untersuche nicht die Thaten wilder Fürsten,</l>
            <l>Die schon nach Menschenblut im Mutterleibe dürsten,</l>
            <l>Die eher in den Krieg als in die Schule gehn</l>
            <l>Und auf ein jedes Wort zum Schlagen fertig stehn.</l>
            <l>Das Blutvergießen ist doch nun zur Tugend worden;</l>
            <l>Der ist ein schlechter Held, der nicht auch kann ermorden;</l>
            <l>Es wird den Kindern schon von Eltern eingeprägt,</l>
            <l>Es ist der erste Trieb, der hohe Seelen regt.</l>
            <l>Man kauft die Mörder auf durch ausgepauckte Gelder;</l>
            <l>Der Menschenjäger streicht durch alle Straßen, Felder</l>
            <l>Und schleppet mit Gewalt der Witwen letztes Pfand,</l>
            <l>Das dennoch seine Zeit viel besser angewandt,</l>
            <l>Zum Würgeplatze fort, wo man mit ganzen Haufen</l>
            <l>Das längst erstorbne Herz zum Sturme zwingt zu laufen</l>
            <l>Und durch ein Marterfeu'r, das Pluto kaum erdenkt,</l>
            <l>Oft lebend und umsonst in Pulvergrüfte senkt.</l>
            <l>Wer wollte dieser Wut durch Sittensprüche wehren?</l>
            <l>Die Erde müßte vor nicht Christen mehr gebären,</l>
            <l>Europa müßte vor durch Blitz und Hagelstein</l>
            <l>Zerstöret und die Welt voll Lappenländer sein;</l>
            <l>Sonst, wenn der Heiland auch vom Himmel selber käme,</l>
            <l>Wenn er die ganze Zahl der Patriarchen nähme</l>
            <l>Und mit der Jünger Schar mit halbgesenktem Knie</l>
            <l>»die Lieb' ist das Gesetz!« aus vollem Munde schrie',</l>
            <l>So würde man ihn wohl mit einer Losung ehren,</l>
            <l>Doch nun und nimmermehr auf seinen Willen hören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum lass' ich, was sich schon zur Sünde frei gemacht;</l>
            <l>Wer aber hat den Satz der Schwärmer doch erdacht,</l>
            <l>Die sich aus Eigensinn noch über Fürsten heben,</l>
            <l>Durch ihr Rebellenherz den Rechten widerstreben</l>
            <l>Und um ein einzig Wort, das auf zwei Silben kriecht,</l>
            <l>Das nach dem Hunde schmeckt und nach der Mutter riecht,</l>
            <l>Ihr Leben, das sie doch für Länder sollten wagen,</l>
            <l>Wie Gaukler ohne Not der Welt zu Markte tragen?</l>
            <l>Wer hat uns doch gesagt, daß tote Prahlerei</l>
            <l>Der Tugend höchster Grad und dieses Ehre sei;</l>
            <l>Wenn man ein Wappenheer von vielen Ahnen zählet,</l>
            <l>In welchem öfters doch der Vater selber fehlet</l>
            <l>Und die, so kurz vorher den neuen Stamm gebar,</l>
            <l>Ein bloßes Nebenweib von geilen Fürsten war?</l>
            <l>Wer hat uns doch gelehrt, daß man von edlem Blute</l>
            <l>Die Tugend so erlangt, wie man mit einem Gute</l>
            <l>Die Schaf' und Rinder erbt? Daß dieses hohe Blut</l>
            <l>Die hohe Wirkung nur an Standestöchtern thut,</l>
            <l>Und gleichwohl seine Kraft nicht in der Mutter stirbet,</l>
            <l>Wenn sie sich heimlich gleich um Bürgertrost bewirbet?</l>
            <l>Woher kommt der Betrug, wenn man der Jugend Zeit</l>
            <l>Durch teuren Müßiggang in Karten hingestreut,</l>
            <l>Daß man für seinen Ruhm durch leere Titel sorget</l>
            <l>Und wie der Mond sein Licht von fremdem Lichte borget</l>
            <l>Und doch von jedermann sich hochgepriesen hält,</l>
            <l>Wenn man den Adel nur in Golde vorgestellt</l>
            <l>Auf Federbüschen trägt und von geschmierten Zungen</l>
            <l>Durch freien Tafeltrunk ein falsches Lob erzwungen?</l>
            <l>Wie kommt es, daß ein Mann, den sonst der Kram ernährt,</l>
            <l>Und dem der Pfefferstaub noch aus der Nase fährt,</l>
            <l>Durch einen Adelsbrief, den sein Betrug erhandelt,</l>
            <l>Sich augenblicklich so wie Proteus dort verwandelt,</l>
            <l>Und sein nunmehr durch Geld hochwohlgeborner Sohn</l>
            <l>Von Bürgen voller Schmach, von Rittern voller Hohn</l>
            <l>Schon wie ein Ritter spricht, den Jason aufgeschrieben,</l>
            <l>Als ihn das güldne Vließ nach Kolchos hingetrieben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch was für Zauberei mag es doch wohl geschehn,</l>
            <l>Daß, wenn ein Bücherfuchs den Titel nur gesehn,</l>
            <l>Ihm sein erhitzter Geist den Kragen so beweget,</l>
            <l>Daß er ein ganzes Buch mit Donner niederschläget,</l>
            <l>Daß ein gelehrter Narr, der voller Mängel steckt,</l>
            <l>Doch fremde Mängel stets durch seinen Wurm entdeckt,</l>
            <l>Und alles, was er schreibt, so lachend kommt gesprungen,</l>
            <l>Ob hätte sein Verstand den Phöbus gar verschlungen?</l>
            <l>Was treibt den Wucherbalg, wenn er den Geiz gestillt</l>
            <l>Und durch so langen Raub die Kasten angefüllt,</l>
            <l>Daß er nach Hofe läuft und sich mit Sorgen plaget,</l>
            <l>Das kaum erpreßte Gut auf leere Wechsel waget,</l>
            <l>In fremde Schulden sinkt, durch Bankerott verdirbt</l>
            <l>Und als ein Märtyrer von Komplimenten stirbt?</l>
            <l>Und was sucht eine Frau, die, wenn sie prahlen wollte,</l>
            <l>Der Ehre größten Teil vom Manne borgen sollte,</l>
            <l>Daß sie nach neuer Art der alten Pflicht vergißt</l>
            <l>Und ihren ganzen Ruhm nach fremden Lippen mißt,</l>
            <l>Daß sie das Richteramt dem Spiegel anvertrauet,</l>
            <l>Aus der geschminkten Haut ihr einen Tempel bauet</l>
            <l>Und dann erst ruhig schläft, wenn ihr das halbe Land</l>
            <l>Des Herzens erste Kraft zum Opfer zugewandt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»die Ehre treibet sie, die Ehre,« wirst du sprechen.</l>
            <l>Daß man der Ehre doch die Knochen müßte brechen,</l>
            <l>Eh sie zu Stande kommt, wenn sie sich so verliert,</l>
            <l>Daß sie aus Menschentalk nur Affenzeug gebiert!</l>
            <l>Wie glücklich bist du doch, o David, noch gewesen,</l>
            <l>Daß Gott zu solcher Zeit zum Fürsten dich erlesen,</l>
            <l>Da Wahn und Thorheit noch den Scepter nicht erlangt</l>
            <l>Und man den wahren Ruhm der Tugend nur gedankt.</l>
            <l>Wie niedrig würden doch jetzt deine Thaten klingen,</l>
            <l>Man würd' ein Spötterlied auf allen Gassen singen.</l>
            <l>»ist dieser,« spräche man, »nun Fürsten zugezählt,</l>
            <l>Der lieber schnelle Pest als Schwert und Krieg erwählt?</l>
            <l>Soll der ein Musterbild der größten Helden heißen,</l>
            <l>Der sich mit Steinen läßt von Ackerknechten schmeißen?</l>
            <l>Man sieht wohl, daß der Thron die Trägheit nur verdeckt,</l>
            <l>Daß ihm das Hirtenblut noch in den Adern steckt,</l>
            <l>Daß er den Goliath durch Schäferlist erknicket</l>
            <l>Und Joab ihm mit Recht die Thränen vorgerücket.«</l>
            <l>Was wäre Salomo bei dieser wilden Zeit?</l>
            <l>Ein schulgelehrter Mann, der Grillen ausgestreut,</l>
            <l>Der Fürstenkinder will nach Bürgersitten messen</l>
            <l>Und bei der Poesie den Degen gar vergessen.</l>
            <l>Hätt' er zu rechter Zeit den Unterthan gedrückt,</l>
            <l>Des Pöbels Raserei die Federn ausgepflückt,</l>
            <l>So hätte nicht sein Sohn, der klüger war geboren,</l>
            <l>Zehn Teile von der Macht des Königreichs verloren.</l>
            <l>Wo bleibt jetzt Ahasver mit seiner Bürgerbraut,</l>
            <l>Sarmatiens Piast, der noch den Pflug gebaut,</l>
            <l>Und wo ganz Asien, da, was der Hof belohnet,</l>
            <l>In Ämtern, aber nicht auf Rittersitzen wohnet,</l>
            <l>Da durch des Vaters Tod der Adel auch vergeht</l>
            <l>Und nichts als nur der Weg zur Tugend offen steht,</l>
            <l>Da sich ein Krämer nicht mit neuen Namen kleidet,</l>
            <l>Die Kriegeskunst den Held und Bürger unterscheidet</l>
            <l>Und alles, was der Fleiß zu hohen Stufen treibt,</l>
            <l>Auch sein Verdienst zugleich ins Buch der Ehre schreibt?</l>
            <l>Wo bliebe Sokrates, der bei so vielem Wissen</l>
            <l>Wie unsre Weisen doch kein Marterbuch erkrissen,</l>
            <l>Der jeden Punkt der Zeit nicht ohne Müh' erspart</l>
            <l>Und ein lebendig Buch durch sein Exempel ward?</l>
            <l>Und wo nun jene Frau, die, als der König fragte,</l>
            <l>Wer an der Tafel doch am meisten ihr behagte,</l>
            <l>Zur klugen Antwort nur acht Worte ließ ergehn:</l>
            <l>Sie habe weiter nichts als ihren Mann gesehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Närrin, hör' ich schon, o blinde Närrin! schreien.</l>
            <l>Wer will bei Tafeln sich an alter Kost erfreuen?</l>
            <l>Der Mann ist für die Not des Hauses wohl bestellt,</l>
            <l>Nicht aber auch ein Bild, das immer wohl gefällt.</l>
            <l>Das alte Testament ist nunmehr aufgehoben,</l>
            <l>Da Weiber nichts gethan als Kuchen eingeschoben.</l>
            <l>Dort strich der Männer Ruhm den Weibern Farben an;</l>
            <l>Jetzt sieht man, daß ein Weib auch Männer machen kann,</l>
            <l>Wenn sie des Fürsten Sinn durch ihren Witz ergetzet,</l>
            <l>Den halb verzagten Mann auf Ehrenstühle setzet,</l>
            <l>Die grobe Bürgermilch durch Ritterblut erhöht</l>
            <l>Und von geborgter Kraft mit Helden schwanger geht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o rasender Poet!« hör' ich noch weiter rufen,</l>
            <l>»bau dir ein Narrenhaus auf deine Tugendstufen!</l>
            <l>So lange sich der Kreis der Erden nicht verkehrt,</l>
            <l>So bleibt der Degen wohl der Ehre Richterschwert.</l>
            <l>Viel besser als ein Mann der Hölle zugestorben,</l>
            <l>Als mit der feigen Schar das Himmelreich erworben.«</l>
            <l>»o plumpes Bürgerholz!« fährt auch ein Ritter auf,</l>
            <l>»was stört dein Tintenwitz der Ahnen Heldenlauf?</l>
            <l>Du hast das dumme Salz von Brüsten eingesogen,</l>
            <l>Die nur mit Unverstand nach Pöbelart betrogen.</l>
            <l>Die Laster kennen nicht der Damen keusche Schoß,</l>
            <l>Der Adel spricht sie schon von allem Urteil los,</l>
            <l>Und ein bei Rübensaft und Kraut ernährter Magen</l>
            <l>Hat nach der Sittenkunst der Großen nicht zu fragen.«</l>
            <l>»o Federfechter!« schreit ein neu getaufter Held,</l>
            <l>Dem sein erkaufter Mut die Leber aufgeschwellt,</l>
            <l>»man sieht wohl, daß du nur im Staube stets gesessen</l>
            <l>Und bei geträumter Kunst dein altes Blut vergessen,</l>
            <l>Das doch aus Wappen floß. Dächt' alles so wie du,</l>
            <l>So müßt' ein Bauer nur bei seiner Milch und Kuh,</l>
            <l>Ein hoher Bürgergeist im Rate nur verderben</l>
            <l>Und durch versäumten Bau der Adel gar ersterben.«</l>
            <l>»o blinder Musensohn!« erhebt sich ein Pedant,</l>
            <l>»wer kluge Bücher kennt, schilt nicht der Weisen Stand.</l>
            <l>Schreib, wie du schreiben sollst, so hast du nicht zu schreien;</l>
            <l>Was ärgerst du die Welt, die du doch kannst erfreuen?</l>
            <l>Frißt dir das Alter nicht schon des Verstandes Haus,</l>
            <l>So laß den andern Teil von deinen Briefen aus.«</l>
            <l>»o bettlender Poet!« läßt sich ein Jude hören,</l>
            <l>Den kluge Dieberei doch endlich noch zu Ehren</l>
            <l>Und an den Hof gebracht, »was gehn dich Wechsler an,</l>
            <l>Durch die ein König erst als König leben kann?</l>
            <l>Willst du des Glückes Fall am Nächsten nicht erdulden,</l>
            <l>So geh und sammle Geld und zahle deine Schulden,</l>
            <l>So lern das Einmaleins und tilge nach und nach</l>
            <l>Durch wuchernde Vernunft dein langes Ungemach.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genug, genug, genug! Ich will ja gerne schweigen,</l>
            <l>Eh mir die Kinder noch die Sittenlehre zeigen.</l>
            <l>Ich weiß ja endlich wohl, daß dieses Ehre heißt,</l>
            <l>Wenn man von Jugend auf der Ehre nachgereist,</l>
            <l>Wenn nur ein König schlägt, wenn ihn die Not gedrungen,</l>
            <l>Und doch auch Friede sucht, wenn er den Feind bezwungen.</l>
            <l>Ich weiß, daß Ehre nicht durch Pöbelworte fällt</l>
            <l>Und wer nur Herz besitzt, das Herz auch wohl behält,</l>
            <l>Daß man am klügsten fährt, wenn man vor Narren schweiget</l>
            <l>Und für das Vaterland doch Löwenkräfte zeiget,</l>
            <l>Der Fürsten hohen Spruch mehr als sich selber acht't,</l>
            <l>Den alten Adel ehrt, doch nicht zum Götzen macht,</l>
            <l>Sich nicht aus Phantasei nach Hungertiteln dränget,</l>
            <l>Die Ritterwappen nicht an Pfefferbuden hänget,</l>
            <l>Bei langer Wissenschaft nur kurze Bücher schreibt</l>
            <l>Und in Gedanken stets ein Ungelehrter bleibt.</l>
            <l>Ich weiß auch, daß ein Mann den Weg der Ehre kennet,</l>
            <l>Der nicht nach Ehr' und Glück auf Silberschlitten rennet,</l>
            <l>Daß keusche Sittsamkeit und nicht befleckte List</l>
            <l>Des Frauenzimmers Glanz und rechter Adel ist,</l>
            <l>Und daß ein Weiser denn sich über Weise hebet,</l>
            <l>Wenn er für andre mehr als für sich selber lebet,</l>
            <l>Von seinem Überfluß den andern unterstützt</l>
            <l>Und für das bloße Recht in dem Gerichte sitzt.</l>
            <l>Ich weiß, daß Scipio viel höher war zu loben,</l>
            <l>Da ihn das Glücke warf, als da es ihn erhoben,</l>
            <l>Daß Witz und Tugend noch am Narrenfieber liegt,</l>
            <l>So lang ein großer Geist sich selber nicht besiegt,</l>
            <l>Und wir den höchsten Punkt erst in der Ehre finden,</l>
            <l>Wenn unsre Seelen sich mit Gottesfurcht verbinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein da die Natur aus ihren Angeln bricht</l>
            <l>Und jeder Affe doch von lauter Tugend spricht,</l>
            <l>Da mich die Weiber auch schon in die Schule treiben,</l>
            <l>Wo würd' ich vor der Macht so vieler Feinde bleiben?</l>
            <l>Nein, nein, ich will nur gehn, eh sich die Schar bewegt</l>
            <l>Und mir die große Kunst mit Birkenwischen legt,</l>
            <l>Eh sich das Altertum um meinen Buckel rühret</l>
            <l>Und mich ein neuer Wurm mit Heringssuppen schmieret,</l>
            <l>Eh ein gelehrter Bär das Tintenfaß ergreift</l>
            <l>Und mich mit einer Flut von Schriften gar ersäuft,</l>
            <l>Eh mir der Handelsmann, wenn mich die Blöße plaget,</l>
            <l>Den hinkenden Kredit auf ewig untersaget,</l>
            <l>Und eh das Nymphenvolk, das voller Rache brennt,</l>
            <l>Mich ein ich weiß nicht was von allen Buhlern nennt.</l>
            <l>Die Zeiten sind vorbei, die noch den Dichter ehrten;</l>
            <l>Jetzt steckt die ganze Kraft nur in den Schriftgelehrten;</l>
            <l>Drum pack' ich meinen Kram wie Welsche wieder ein</l>
            <l>Und lasse Kupfer Gold und Narren Weise sein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
