<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zweites Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Wieland</surname>
            <forename>Christoph Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">50</measure>
        <measure type="verses">880</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-30 3-44 4-18 5-9 6-17 7-29 8-19 9-18 10-10 11-13 12-11 13-9 14-8 15-22 16-52 17-11 18-20 19-12 20-23 21-6 22-15 23-13 24-11 25-8 26-12 27-30 28-44 29-18 30-9 31-17 32-29 33-19 34-18 35-10 36-13 37-11 38-9 39-8 40-22 41-52 42-11 43-20 44-12 45-23 46-6 47-15 48-13 49-11 50-8</measure>
        <measure type="syllables">9416</measure>
        <measure type="tokens">6082</measure>
        <measure type="characters">36608</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1773</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zweites Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was, beim Anubis! konnte das</l>
            <l>Für eine Stellung sein, in welcher Phanias</l>
            <l>Die beiden Weisen angetroffen?</l>
            <l>»sie lagen doch – wir wollen bessers hoffen! –</l>
            <l>Nicht süßen Weines voll im Gras?«</l>
            <l>Dies nicht. – »So ritten sie vielleicht auf Steckenpferden?«</l>
            <l>Das könnte noch entschuldigt werden;</l>
            <l>Plutarchus rühmt sogar es an Agesilas.</l>
            <l>Doch von so feirlichen Gesichtern, als sie waren,</l>
            <l>Vermutet sich nichts weniger als das,</l>
            <l>Ihr Zeitvertreib war in der Tat kein Spaß;</l>
            <l>Denn, kurz, sie hatten sich einander bei den Haaren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der nervige Kleanth war im Begriff, ein Knie</l>
            <l>Dem Gegner auf die Brust zu setzen,</l>
            <l>Der, unter ihn gekrümmt, für die Philosophie,</l>
            <l>Die keine Bohnen ißt,</l>
            <l>In ihrem Skythischen Ergetzen</l>
            <l>Des Hausherrn Ankunft stört. Beschämt, als hätte ihn</l>
            <l>Sein Feind bei einer Tat, die keine fremde Leute</l>
            <l>Zu Zeugen nimmt, ertappt, zum Stehn wie zum Entfliehn</l>
            <l>Unschlüssig, wünscht er nur dem Gast an seiner Seite</l>
            <l>Ein Schauspiel zu entziehn, das Sie weit mehr erfreute</l>
            <l>Als von Menandern selbst (dem Attischen Goldon)</l>
            <l>Das beste Stück. Allein sie waren schon</l>
            <l>Zu nah, sie sah zu gut, der Schauplatz war zu offen,</l>
            <l>Er konnte nicht sie zu bereden hoffen</l>
            <l>Sie habe nichts gesehn. Die Kämpfer raffen sich</l>
            <l>Indessen auf; sie ziehen sittsamlich</l>
            <l>Die Mäntel um sich her, und stehen da und sinnen</l>
            <l>(weil Phanias, damit sie Zeit gewinnen,</l>
            <l>Die Nymph am Arm, nur schleichend näher kam)</l>
            <l>Der Schmach sich selbst bewußter Scham</l>
            <l>Durch dialektische Mäander zu entrinnen.</l>
            <l>Vergebens, wenn Musarion</l>
            <l>Großmütig ihnen nicht zuvor gekommen wäre.</l>
            <l>»die Herren üben sich«, spricht mit gelaßnem Ton</l>
            <l>Die Spötterin, »vermutlich nach der Lehre,</l>
            <l>Daß Leibesübung auch des Geistes Stärke nähre.</l>
            <l>Ein männlich Spiel fürwahr! wovon</l>
            <l>Mit bestem Recht zu wünschen wäre,</l>
            <l>Daß unsrer Sitten Weichlichkeit</l>
            <l>Nicht allgemach es aus der Mode brächte.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sieht, sie gab dem wilden Stiergefechte</l>
            <l>Ein Kolorit von Wohlanständigkeit</l>
            <l>(nicht ohne Absicht zwar). – Wer war dabei so freudig</l>
            <l>Als Phanias! – Allein der stoische Kleanth</l>
            <l>(zu hitzig oder ungeschmeidig</l>
            <l>Zu fühlen, daß es bloß in seiner Willkür stand</l>
            <l>Das Kompliment in vollem Ernst zu nehmen)</l>
            <l>Zwang seinen Schüler sich noch mehr für ihn zu schämen.</l>
            <l>Der Augenblick, worin Musarion</l>
            <l>Ihn überfiel, ihr Blick, der schalkhaft sanfte Ton</l>
            <l>Der Ironie, und (was noch zehnmal schlimmer</l>
            <l>Als alles andre war) ihr ungewohnter Schimmer,</l>
            <l>Die Majestät der Liebeskönigin,</l>
            <l>Das Wollustatmende, das eine Atmosphäre</l>
            <l>Von Reiz und Lust um sie zu machen schien,</l>
            <l>Bestürmt auf einmal, für die Ehre</l>
            <l>Der </l>
            <l>Er stottert ihr Entschuldigungen,</l>
            <l>Zupft sich am Bart, zieht stets den Mantel enger an,</l>
            <l>Und unterdes entwischt dem weisen Mann</l>
            <l>Was niemand wissen will, – er hab im </l>
            <l>Der Streit, versichert er, ging eine Wahrheit an,</l>
            <l>Die er so sonnenklar, so scharf beweisen kann,</l>
            <l>Nur ein Arkadisch Tier, ein Strauß, ein Auerhahn –</l>
            <l>Hier rötet sich sein Kamm, es schwellen Brust und Lungen,</l>
            <l>Er schreit – Mich jammert nur der arme Phanias!</l>
            <l>Bald lauter Glut, bald leichenmäßig blaß,</l>
            <l>Steht er beiseits und wünscht vom Boden sich verschlungen</l>
            <l>Worauf er steht. – Die Schöne sieht's, und eilt</l>
            <l>Ihn von der Marter zu erretten.</l>
            <l>Mit einem Blick voll junger Amoretten</l>
            <l>Und Grazien, der stracks an unsichtbare Ketten</l>
            <l>Kleanthens Tollheit legt, Theophrons Rippen heilt,</l>
            <l>Spricht sie: »Wenn's euch beliebt, so machen wir die Fragen,</l>
            <l>Wovon die Rede war, zu unserm Tischkonfekt;</l>
            <l>Ich zög ein solch Gespräch, sogar bei leerem Magen,</l>
            <l>Der Tafel vor, die Ganymedes deckt.</l>
            <l>Wie freu ich mich, daß ich den Weg verloren,</l>
            <l>Da mir das Glück so viel Vergnügen zugedacht!</l>
            <l>Glückselger Phanias, der Freunde sich erkoren,</l>
            <l>Von denen schon der Anblick weiser macht!</l>
            <l>Jetzt wundert mich nicht mehr, wenn er zum Spott der Toren</l>
            <l>Mitleidig lächeln kann, und, glücklich, wie er ist,</l>
            <l>Athen und uns und alle Welt vergißt! «</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach sie; und mit Ohren und mit Augen</l>
            <l>Verschlingt das weise Paar was diese Muse spricht:</l>
            <l>Begierger kann die welke Rose nicht</l>
            <l>Den Abendtau aus Zephyrs Lippen saugen.</l>
            <l>Zusehends schwellen sie von selbst-bewußtem Wert:</l>
            <l>Nicht, daß ein fremdes Lob sie dessen erst belehrt;</l>
            <l>Nur hört man stets mit Wohlgefallen</l>
            <l>Aus andrer Mund das Urteil widerhallen,</l>
            <l>Womit uns innerlich die Eitelkeit beehrt.</l>
            <l>Ein Philosoph bleibt doch uns andern allen</l>
            <l>Im Grunde gleich; wär er so stoisch als ein Stein,</l>
            <l>Und hätte nichts die Ehr ihm zu gefallen,</l>
            <l>Er selbst gefällt sich doch! Schmaucht ihn mit Weihrauch ein,</l>
            <l>Und seid gewiß, er wird erkenntlich sein.</l>
            <l>Es stieg demnach von Grad zu Grade</l>
            <l>Der Schönen Gunst bei unserm Weisenpaar;</l>
            <l>Ihr lachend Auge fand selbst vor der Stoa Gnade,</l>
            <l>Und man vergab es ihr, daß sie so reizend war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein kleiner Saal, der von des Hauswirts Schätzen</l>
            <l>Kein allzu günstig Zeugnis gab,</l>
            <l>Nahm die Gesellschaft auf Ein ungekämmter Knab</l>
            <l>Erschien, die Tafel aufzusetzen,</l>
            <l>Lief keuchend hin und her, und hatte viel zu tun</l>
            <l>Bis er ein Mahl zu Stande brachte,</l>
            <l>Wovon ein wohlbetagtes Huhn</l>
            <l>(doch nicht, der Regel nach, die Catius erdachte,</l>
            <l>In Cypernwein erstickt) die beste Schüssel machte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob die Philosophie des guten Phanias</l>
            <l>Der schönen Nymphe gegen über</l>
            <l>Bei einem solchen Schmaus so gar gemächlich saß,</l>
            <l>Läßt man dem Leser selbst zu untersuchen über.</l>
            <l>Ein wenig falsche Scham, von der er noch nicht ganz</l>
            <l>Sich los gemacht, schien ihn vor einem Zeugen</l>
            <l>Von seines vorgen Wohlstands Glanz</l>
            <l>Ein wenig mehr als nötig war zu beugen.</l>
            <l>Allein der Dame Witz, die freie Munterkeit,</l>
            <l>Die was sie spricht und tut mit Grazie bestreut,</l>
            <l>Und dann und wann ein Blick voll Zärtlichkeit,</l>
            <l>Den sie, als ob sie sich vergäß, erst auf ihn heftet,</l>
            <l>Dann seitwärts glitschen läßt, entkräftet</l>
            <l>Den Unmut bald, der seine Stirne kräust;</l>
            <l>Stets schwächer widersteht sein Herz dem süßen Triebe,</l>
            <l>Und, eh er sich's versieht, beweist</l>
            <l>Sein ganzes Wesen schon den stillen Sieg der Liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen wird, so sichtbar als es war,</l>
            <l>Den beiden Weisen doch davon nichts offenbar,</l>
            <l>Ob sie die Schöne gleich mit großen Augen messen.</l>
            <l>Die Herren dieser Art blendt oft zu vieles Licht;</l>
            <l>Sie sehn den Wald vor lauter Bäumen nicht.</l>
            <l>Doch sind die unsrigen entschuldigt; denn indessen</l>
            <l>Daß Phanias ein liebliches Vergessen</l>
            <l>Von allem, was sein steifer Pädagog</l>
            <l>Ihm jemals vorgeprahlt, aus schönen Augen sog,</l>
            <l>War auf Musarions Verlangen</l>
            <l>Das akademische Gefecht schon angegangen,</l>
            <l>Womit sie etwas sich zu gut zu tun beschloß.</l>
            <l>Kleanth bewies bereits: »Der Weise nur sei groß</l>
            <l>Und frei, geringer kaum ein wenig</l>
            <l>Als Jupiter, ein Krösus, ein Adon,</l>
            <l>Ein Herkules, und zehnmal mehr ein König</l>
            <l>Auf mürbem Stroh als Xerxes auf dem Thron,</l>
            <l>Des Weisen Eigentum, die Tugend, ganz alleine</l>
            <l>Sei wahres Gut, und nichts von allem dem</l>
            <l>Was unsern Sinnen reizend scheine</l>
            <l>Sei wünschenswürdig« – Kurz, die Wut für sein System</l>
            <l>Ging weit genug, ganz trotzig, ohne Röte,</l>
            <l>Zu prahlen: »Wenn in Cypriens Figur</l>
            <l>Die Wollust selbst leibhaftig vor ihn träte,</l>
            <l>Schön, wie die Göttin sich dem Sohn der Myrrha</l>
            <l>Bei Mondschein sehen ließ, – und diese Venus böte</l>
            <l>Auf seinem Stroh ihm ihre schöne Brust</l>
            <l>Zum Polster an – ein Mann wie Er verschmähte</l>
            <l>Den süßen Tausch.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier war es, wo die Lust</l>
            <l>Des Widerspruchs Theophron sich nicht länger</l>
            <l>Versagen kann – ein Mann von krausem schwarzem Bart</l>
            <l>Und Augen voller Glut, kein übler Sänger</l>
            <l>Und Citharist, dabei ein Grillenfänger</l>
            <l>So gut als jener, nur von einer andern Art.</l>
            <l>»das geht zu weit, (fiel er Kleanthen in die Rede)</l>
            <l>Zum mindsten führet es gar leicht zu Mißverstand.</l>
            <l>Nicht daß ich hier das Wort der Wollust rede</l>
            <l>Im gröbern Sinn! Die ist unleugbar eitel Tand</l>
            <l>Und Schaum und Dunst, ein Kinderspiel für blöde</l>
            <l>Unreife Seelen, die mit ihren Flügeln noch</l>
            <l>Im Schlamm des trüben Stoffes stecken.</l>
            <l>Doch sollt uns nicht die Nektartraube schmecken,</l>
            <l>Weil ein Insekt auf ihrem Purpur kroch?</l>
            <l>Der Mißbrauch darf nicht unser Urteil leiten:</l>
            <l>Alt ist der Spruch, zu selten sein Gebrauch!</l>
            <l>Saugt nicht auf gleichem Rosenstrauch</l>
            <l>Die Raupe Gift, die Biene Süßigkeiten?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Begeistert wie ein Korybant,</l>
            <l>Und von Musarion die Augen unverwandt,</l>
            <l>Fing jetzt Theophron an, in dichterischen Tönen,</l>
            <l>Vom Ersten Wesentlichen Schönen</l>
            <l>Zu schwärmen: »Wie das alles, was wir sehn</l>
            <l>Und durch der Sinne Dienst mit unsrer Seele gatten,</l>
            <l>Von dem, was übersinnlich schön</l>
            <l>Und göttlich ist, nur wesenlose Schatten,</l>
            <l>Nur Bilder sind, wie wenn in stiller Flut,</l>
            <l>Von Büschen eingefaßt, sich Sommerwolken malen.«</l>
            <l>Von da erhob er sich, bei immer wärmerm Blut,</l>
            <l>Zu den geheimnisvollen Zahlen,</l>
            <l>Zur sphärischen Musik, zum unsichtbaren Licht,</l>
            <l>Zuletzt zum Quell des Lichts. – Ekstatischer hat nicht,</l>
            <l>Wie aus der alten Nacht die schöne Welt entsprungen,</l>
            <l>Und von Deukalion, und von der goldnen Zeit,</l>
            <l>Virgils Silen den Knaben vorgesungen</l>
            <l>Die ihn im Schlaf erhascht und zum Gesang gezwungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann fuhr er fort, und sprach vom Tod der Sinnlichkeit,</l>
            <l>Und wie durch magische geheime Reinigungen</l>
            <l>Die See und nach und nach vom Stoffe sich befreit,</l>
            <l>Und wie sie, durch Enthaltsamkeit</l>
            <l>Von Erdetöchtern und – von Bohnen,</l>
            <l>Zum Umgang tüchtig wird mit Göttern und Dämonen.</l>
            <l>Bis sie (dem Wurme gleich, der in die Sommerluft</l>
            <l>Auf neuen Flügeln sich erhebet)</l>
            <l>Dem Stoff sich ganz entreißt und ihres Körpers Gruft,</l>
            <l>Zur Göttin wird und unter Göttern lebet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Belustigt an dem hohen Schwung,</l>
            <l>Den unser Doktor nahm, stellt sich die schlaue Schöne,</l>
            <l>Als ob vor Hörenslust und vor Bewunderung</l>
            <l>Ihr Busen sich in seinen Fesseln dehne.</l>
            <l>Zum Unglück für den Mann, der lauter Wunder spricht,</l>
            <l>Entsteht dadurch (und sie bemerkt es nicht)</l>
            <l>Ich weiß nicht welche kleine Lücke,</l>
            <l>Die seinen Flug auf einmal unterbricht;</l>
            <l>Und wie zuletzt die Richtung seiner Blicke</l>
            <l>Ihr sichtbar macht was ihn zerstreut,</l>
            <l>Und sie beschäftigt scheint den Zufall zu verbessern,</l>
            <l>Hat sie die Ungeschicklichkeit,</l>
            <l>(wofern's nicht Bosheit war) das Übel zu vergrößern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Umstand ist an sich nur eine Kleinigkeit;</l>
            <l>Doch wird vielleicht die Folge zeigen</l>
            <l>Daß er entscheidend war. Es folgt ein tiefes Schweigen,</l>
            <l>Wobei Kleanth sogar das volle Glas,</l>
            <l>Und, was kaum glaublich ist, die Lust zum Zank vergaß;</l>
            <l>Indes, vertieft in </l>
            <l>Der Jünger des Pythagoras</l>
            <l>Den wallenden Kontur</l>
            <l>Woran die Lambert selbst sich übermessen könnten;</l>
            <l>Vor Amorn unbesorgt, der hier zu lauern pflegt,</l>
            <l>Und schon den schärfsten Pfeil aus seinen Bogen legt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit lächelnder Verachtung sieht die Dame</l>
            <l>Das weise Paar, mit seinem Flitterkrame</l>
            <l>Von falschen Tugenden und großen Wörtern, an;</l>
            <l>Und eh die Herren sich's versahn,</l>
            <l>Weiß sie mit guter Art den unbescheidnen Blicken,</l>
            <l>Was ihres gleichen zu entzücken</l>
            <l>Die Chartinnen nicht mit eigner Hand</l>
            <l>So schön gedreht, auf einmal zu entrücken;</l>
            <l>Und alles sinkt sogleich in seinen alten Stand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf sprach sie: »In der Tat, man kann nichts schöners hören,</l>
            <l>Als was Theophron uns von unsichtbarem Licht,</l>
            <l>Von Eins und Zwei, von musikalschen Sphären,</l>
            <l>Vom Tod der Sinnlichkeit und von Vergöttrung spricht.</l>
            <l>Wie schade, wär es nur ein schönes Luftgesicht</l>
            <l>Wornach er uns die Lippen wässern machte!</l>
            <l>Und doch, der Weg zu diesem stolzen Glück</l>
            <l>Ist, deucht mir, das, woran er nicht gedachte?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Theophron, noch ganz warm von dem was seinem Blick</l>
            <l>Entzogen war, und voll von wollustreichen Bildern,</l>
            <l>Beginnt den Weg, den Prodikus so schmal</l>
            <l>Und rauh und dornig malt,</l>
            <l>So lachend wie ein Rosental</l>
            <l>Zu Amathunt, dem Aufenthalt der Freuden.</l>
            <l>Ein Sybarit, der einen Weg aus beiden</l>
            <l>Zu wählen hätt, erwählte sonder Müh</l>
            <l>Den blumigen, den die Philosophie</l>
            <l>Theophrons ging, – durch zauberische Schatten,</l>
            <l>Wo Geist und Körper sich, bei ungewissem Licht,</l>
            <l>In schöne Ungeheuer gatten,</l>
            <l>Und Amor, nicht der kleine Bösewicht</l>
            <l>Den Coypel malt, ein andrer von Ideen,</l>
            <l>Wie der zu Gnid von Grazien, umschwebt,</l>
            <l>Ein Amor, der vom Haupt bis zu den Zehen</l>
            <l>Voll Augen ist und nur vom Anschaun lebt,</l>
            <l>Der Seele Führer wird, sie in die Wolken hebt,</l>
            <l>Und, wenn er sie zuvor – in einem kleinen Bade</l>
            <l>Von Flammen – wohl gereinigt und gefegt,</l>
            <l>Sie stufenweis durch die gestirnten Pfade</l>
            <l>Bis in den Schoß des höchsten Schönen trägt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch eh zu so erhabner Liebe</l>
            <l>Die Seele leicht genug sich fühlt,</l>
            <l>Befreit Theophron sie vorher von jedem Triebe,</l>
            <l>Der tierisch im Morast des groben Stoffes wühlt.</l>
            <l>»und hier ist's,« fährt er fort, »wo unsre Afterweisen</l>
            <l>Ein falsches Licht verführt. Die guten Leute preisen</l>
            <l>Uns ihre </l>
            <l>Das uns zu mehr als Göttern machen kann.</l>
            <l>Nach ihnen soll der Weise alles meiden</l>
            <l>Was Aug und Ohr ergetzt; so kleine Kinderfreuden</l>
            <l>Sind ihm zu tändelhaft; stets in sich selbst gekehrt</l>
            <l>Beweist er sich </l>
            <l>Die Größe seines Glücks, fühlt nichts, um nichts zu leiden,</l>
            <l>Und – irret sehr. Das </l>
            <l>Der Gegenstand von unsrer Liebe sein;</l>
            <l>Die große Kunst ist nur, vom </l>
            <l>Der Weise </l>
            <l>Mit allen andern Erdensöhnen:</l>
            <l>Doch diese stürzen sich, vom körperlichen Schönen</l>
            <l>Geblendet, in den Schlamm der Sinnlichkeit hinein,</l>
            <l>Indessen </l>
            <l>Ins </l>
            <l>Dies ist's, was ein </l>
            <l>Was in der Sonn ihm strahlt und in der Rose blüht.</l>
            <l>Der Sinnensklave klebt, wie Vögel an der Stange,</l>
            <l>An einem Lilienhals, an einer Rosenwange;</l>
            <l>Der Weise sieht und liebt im Schönen der Natur</l>
            <l>Vom Unvergänglichen die abgedrückte Spur.</l>
            <l>Der Seele Fittich wächst in diesen geistgen Strahlen,</l>
            <l>Die, aus dem Ursprungsquell des Lichts</l>
            <l>Ergossen, die Natur bis an den Rand des Nichts</l>
            <l>Mit fern nachahmenden nicht eignen Farben malen.</l>
            <l>Sie wächst, entfaltet sich, wagt immer höhern Flug,</l>
            <l>Und trinkt aus reinern Wollustbächen;</l>
            <l>Ihr tut nichts Sterbliches genug,</l>
            <l>Ja, Götterlust kann einen Durst nicht schwächen</l>
            <l>Den nur die Quelle stillt. So, meine Freunde, wird,</l>
            <l>Was andre Sterbliche, aus Mangel</l>
            <l>Der </l>
            <l>Zu süßem Untergange kirrt,</l>
            <l>So wird es für den echten Weisen</l>
            <l>Ein Flügelpferd zu überirdschen Reisen.</l>
            <l>Auch die Musik, so roh und mangelhaft</l>
            <l>Sie unterm Monde bleibt – denn, ihrer Zauberkraft</l>
            <l>Sich recht vollkommen zu belehren,</l>
            <l>Muß man, wie Scipio, die Sphären</l>
            <l>(zum wenigsten im Traume) singen hören</l>
            <l>Auch die Musik bezähmt die wilde Leidenschaft,</l>
            <l>Verfeinert das Gefühl, und schwellt die Seelenflügel;</l>
            <l>Sie stillt den Kummer, heilt die Milzsucht aus dem Grund,</l>
            <l>Und wirkt (zumal aus einem schönen Mund)</l>
            <l>Mehr Wunderding als Salomonis Siegel.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier kann Kleanth nicht länger ruhn,</l>
            <l>Er muß, vom Wahrheitsdrang gezwungen,</l>
            <l>Der Schwärmerei des Mannes Einhalt tun;</l>
            <l>Denn alles was Theophron uns gesungen,</l>
            <l>War, seinem Urteil nach, vollkommner Aberwitz.</l>
            <l>Schon richtet er auf seinem Polstersitz,</l>
            <l>Den rechten Arm entblößt, die Stirn in stolzen Falten,</l>
            <l>Sich drohend auf, und hat, noch eh er spricht,</l>
            <l>Den leichten Sieg bereits erhalten;</l>
            <l>Als ihn ein Auftritt unterbricht,</l>
            <l>Auf den das weise Paar sich nicht gefaßt gehalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Saal eröffnet sich, und eine Nymphe tritt</l>
            <l>Herein, das Haupt mit einem Korb beladen,</l>
            <l>Den Busen leicht verhüllt, und gleich den Oreaden</l>
            <l>So hoch geschürzt, daß jeder schnelle Schritt</l>
            <l>Den schlanken Fuß bis an die feinsten Waden,</l>
            <l>Und oft sogar ein Knie von Wachs entdeckt,</l>
            <l>Das eilend wieder sich im dünnen Flor versteckt.</l>
            <l>Nicht schöner malt die Heben und Auroren</l>
            <l>Alban, der wie ihr wißt, so gerne Nymphen malt.</l>
            <l>Mit Einem Wort, sie war so auserkoren,</l>
            <l>Daß unser Theosoph (beim ersten Blick verloren</l>
            <l>Im </l>
            <l>Die Düfte nicht empfindt, die aus dem Korbe steigen,</l>
            <l>Und die Kleanth mit Mund und Nase in sich schlürft.</l>
            <l>Musarion, die sich den Ausgang schon entwirft,</l>
            <l>Winkt ihrem Freund ein Pythagorsches Schweigen,</l>
            <l>Indes den Korb die schöne Sklavin leert,</l>
            <l>Und mit sechs großen Nektarkrügen,</l>
            <l>(genug von einem Faun den Weindurst zu besiegen)</l>
            <l>Mit Früchten und Konfekt den runden Tisch beschwert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»die Herren (spricht hierauf die Schöne) haben beide</l>
            <l>Mich wechselsweise, so wie jeder sprach, bekehrt:</l>
            <l>Wie sehr ich auch das Glück der </l>
            <l>So deucht mich doch die geistge Augenweide,</l>
            <l>Die uns Theophron zeigt, nicht minder wünschenswert.</l>
            <l>Erlaubet, daß ich mich ein andermal entscheide.</l>
            <l>Es sei der Rest der Nacht, die mich so viel gelehrt,</l>
            <l>Den Musen heilig und der Freude!</l>
            <l>Nimm, Phanias, die Schal, und gieß sie aus</l>
            <l>Der himmlisch lächelnden Cytheren;</l>
            <l>Und du, Theophron, gib uns einen Ohrenschmaus,</l>
            <l>Und laß zum Saitenspiel uns deine Stimme hören.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das leichte philosophsche Mahl</l>
            <l>Verwandelt nun (Dank sei der Oreade,</l>
            <l>Die Hebens Dienste tut) durch unbemerkte Grade</l>
            <l>Sich in ein kleines Bacchanal.</l>
            <l>Zwar läßt zum Lob des unsichtbaren Schönen</l>
            <l>Der bärtige Apoll das ganze Haus ertönen;</l>
            <l>Allein sein Blick, der nie von Chloens Busen weicht,</l>
            <l>Beweist, wie wenig was er </l>
            <l>Dem was er </l>
            <l>Die auch der künstlichste Komödiant so leicht</l>
            <l>Und ungezwungen nie, wie seine eigne, spielet.</l>
            <l>Die lose Sklavin hilft des Weisen Lüsternheit</l>
            <l>Durch listige Geschäftigkeit</l>
            <l>Mit jedem Augenblick lebhafter anzufachen;</l>
            <l>Stets ist sie um ihn her, und macht sich tausend Sachen</l>
            <l>Mit ihm zu tun, in immer hellerm Glanz</l>
            <l>Die Reizungen ihm vorzuspiegeln,</l>
            <l>Die nur zu sehr die Seel in ihm beflügeln</l>
            <l>Die unterm Zwerchfell thront.</l>
            <l>Womit sie seine Stirne schmücket,</l>
            <l>Vollendet was ihm fehlt, damit wer ihn erblicket,</l>
            <l>Wie er den Zärtlichen und Angenehmen macht,</l>
            <l>Fast überlaut ihm an die Nase lacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie traurig, Phanias, siehst du die schönste Nacht,</l>
            <l>Dir ungenützt, bei diesem Spiel verstreichen!</l>
            <l>Er gähnt die Freundin kläglich an,</l>
            <l>Er winkt, er seufzt: umsonst, sie folget ihrem Plan,</l>
            <l>Und denkt vielleicht nicht weniger daran</l>
            <l>Ihn mit dem seinen zu vergleichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu ihrer Freude bringt der schlauen Chloe Kunst</l>
            <l>Den schlüpfrigen Pythagoräer</l>
            <l>Dem abgeredten Ziel zusehends immer näher.</l>
            <l>Er buhlt durch Blicke schon um ihre Gegengunst</l>
            <l>So feierlich, antwortet ihren Blicken</l>
            <l>Mit so fanatischem, so komischem Entzücken,</l>
            <l>Daß Hogarths Laune selbst kaum weiter gehen kann.</l>
            <l>Wozu, Verführerin, bietst du den Nektarbecher</l>
            <l>Dem Lechzenden so zaubrisch lächelnd an?</l>
            <l>Sein Brand bedarf kein Öl! Nimm lieber einen Fächer,</l>
            <l>Und kühle seinen Mund und seiner Wangen Glut!</l>
            <l>Wohnt so viel Grausamkeit in sanften Mädchenseelen?</l>
            <l>Glaubt ihr, ein weiser Mann sei nicht von Fleisch und Blut?</l>
            <l>Doch Chloe weiß vermutlich was sie tut;</l>
            <l>Sie hat die Miene nicht, ihn unbelohnt zu quälen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht wenig stolz auf sein gefrornes Blut,</l>
            <l>Beweist indes mit hoch empor geworfner Nase</l>
            <l>Kleanth, der Stoiker, bei oft gefülltem Glase,</l>
            <l>Daß Schmerz kein Übel sei, und Sinnenlust kein Gut.</l>
            <l>Ihm hängt, wie dort Horaz, dem trägen</l>
            <l>Lastbaren Tiere gleich, sein Lehrling, weil er muß</l>
            <l>Verzweiflungsvoll ein schläfrig Ohr entgegen,</l>
            <l>Und widerspricht zuletzt aus Langweil und Verdruß.</l>
            <l>Natürlich reizet dies noch mehr des Weisen Galle;</l>
            <l>Im Eifer schenkt er sich nur desto öfter ein,</l>
            <l>Glaubt, daß er Wasser trinkt, nicht Wein,</l>
            <l>Und demonstriert den Aristipp, und alle</l>
            <l>Die seiner Gattung sind, in </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein Eifer für den Lieblingssatz der </l>
            <l>Durch jeden Widerspruch und jedes Glas vermehrt,</l>
            <l>Hat von sechs Flaschen schon die dritte ausgeleert;</l>
            <l>Als der Planetentanz,</l>
            <l>Die Damen zum Beschluß ergetzt,</l>
            <l>Ihn vollends ganz in Flammen setzt.</l>
            <l>Nun wird nichts mehr verschont: Ägypter und Chaldäer</l>
            <l>Erfahren seine Wut, wie Er des Weingotts Macht;</l>
            <l>Und eh der Tänzer noch uns von den Antipoden</l>
            <l>Den Gott des Lichts zurück gebracht,</l>
            <l>Fällt taumelnd sein Rival und liegt besiegt zu Boden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der dritte Akt des Lustspiels schließt sich nun,</l>
            <l>Und alles sehnet sich, den Rest der Nacht zu ruhn.</l>
            <l>Kleanth, der, wie er lag, Virgils Silenen</l>
            <l>Nicht übel glich, (nur daß er nicht erwacht,</l>
            <l>So sehr ihn Chloe zwickt, so laut man um ihn lacht)</l>
            <l>Wird standsgemäß, umtanzt von beiden Schönen,</l>
            <l>Mit Bacchischem Triumph in – einen Stall gebracht,</l>
            <l>Und lachend wünschet man einander gute Nacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was, beim Anubis! konnte das</l>
            <l>Für eine Stellung sein, in welcher Phanias</l>
            <l>Die beiden Weisen angetroffen?</l>
            <l>»sie lagen doch – wir wollen bessers hoffen! –</l>
            <l>Nicht süßen Weines voll im Gras?«</l>
            <l>Dies nicht. – »So ritten sie vielleicht auf Steckenpferden?«</l>
            <l>Das könnte noch entschuldigt werden;</l>
            <l>Plutarchus rühmt sogar es an Agesilas.</l>
            <l>Doch von so feirlichen Gesichtern, als sie waren,</l>
            <l>Vermutet sich nichts weniger als das,</l>
            <l>Ihr Zeitvertreib war in der Tat kein Spaß;</l>
            <l>Denn, kurz, sie hatten sich einander bei den Haaren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der nervige Kleanth war im Begriff, ein Knie</l>
            <l>Dem Gegner auf die Brust zu setzen,</l>
            <l>Der, unter ihn gekrümmt, für die Philosophie,</l>
            <l>Die keine Bohnen ißt,</l>
            <l>In ihrem Skythischen Ergetzen</l>
            <l>Des Hausherrn Ankunft stört. Beschämt, als hätte ihn</l>
            <l>Sein Feind bei einer Tat, die keine fremde Leute</l>
            <l>Zu Zeugen nimmt, ertappt, zum Stehn wie zum Entfliehn</l>
            <l>Unschlüssig, wünscht er nur dem Gast an seiner Seite</l>
            <l>Ein Schauspiel zu entziehn, das Sie weit mehr erfreute</l>
            <l>Als von Menandern selbst (dem Attischen Goldon)</l>
            <l>Das beste Stück. Allein sie waren schon</l>
            <l>Zu nah, sie sah zu gut, der Schauplatz war zu offen,</l>
            <l>Er konnte nicht sie zu bereden hoffen</l>
            <l>Sie habe nichts gesehn. Die Kämpfer raffen sich</l>
            <l>Indessen auf; sie ziehen sittsamlich</l>
            <l>Die Mäntel um sich her, und stehen da und sinnen</l>
            <l>(weil Phanias, damit sie Zeit gewinnen,</l>
            <l>Die Nymph am Arm, nur schleichend näher kam)</l>
            <l>Der Schmach sich selbst bewußter Scham</l>
            <l>Durch dialektische Mäander zu entrinnen.</l>
            <l>Vergebens, wenn Musarion</l>
            <l>Großmütig ihnen nicht zuvor gekommen wäre.</l>
            <l>»die Herren üben sich«, spricht mit gelaßnem Ton</l>
            <l>Die Spötterin, »vermutlich nach der Lehre,</l>
            <l>Daß Leibesübung auch des Geistes Stärke nähre.</l>
            <l>Ein männlich Spiel fürwahr! wovon</l>
            <l>Mit bestem Recht zu wünschen wäre,</l>
            <l>Daß unsrer Sitten Weichlichkeit</l>
            <l>Nicht allgemach es aus der Mode brächte.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sieht, sie gab dem wilden Stiergefechte</l>
            <l>Ein Kolorit von Wohlanständigkeit</l>
            <l>(nicht ohne Absicht zwar). – Wer war dabei so freudig</l>
            <l>Als Phanias! – Allein der stoische Kleanth</l>
            <l>(zu hitzig oder ungeschmeidig</l>
            <l>Zu fühlen, daß es bloß in seiner Willkür stand</l>
            <l>Das Kompliment in vollem Ernst zu nehmen)</l>
            <l>Zwang seinen Schüler sich noch mehr für ihn zu schämen.</l>
            <l>Der Augenblick, worin Musarion</l>
            <l>Ihn überfiel, ihr Blick, der schalkhaft sanfte Ton</l>
            <l>Der Ironie, und (was noch zehnmal schlimmer</l>
            <l>Als alles andre war) ihr ungewohnter Schimmer,</l>
            <l>Die Majestät der Liebeskönigin,</l>
            <l>Das Wollustatmende, das eine Atmosphäre</l>
            <l>Von Reiz und Lust um sie zu machen schien,</l>
            <l>Bestürmt auf einmal, für die Ehre</l>
            <l>Der </l>
            <l>Er stottert ihr Entschuldigungen,</l>
            <l>Zupft sich am Bart, zieht stets den Mantel enger an,</l>
            <l>Und unterdes entwischt dem weisen Mann</l>
            <l>Was niemand wissen will, – er hab im </l>
            <l>Der Streit, versichert er, ging eine Wahrheit an,</l>
            <l>Die er so sonnenklar, so scharf beweisen kann,</l>
            <l>Nur ein Arkadisch Tier, ein Strauß, ein Auerhahn –</l>
            <l>Hier rötet sich sein Kamm, es schwellen Brust und Lungen,</l>
            <l>Er schreit – Mich jammert nur der arme Phanias!</l>
            <l>Bald lauter Glut, bald leichenmäßig blaß,</l>
            <l>Steht er beiseits und wünscht vom Boden sich verschlungen</l>
            <l>Worauf er steht. – Die Schöne sieht's, und eilt</l>
            <l>Ihn von der Marter zu erretten.</l>
            <l>Mit einem Blick voll junger Amoretten</l>
            <l>Und Grazien, der stracks an unsichtbare Ketten</l>
            <l>Kleanthens Tollheit legt, Theophrons Rippen heilt,</l>
            <l>Spricht sie: »Wenn's euch beliebt, so machen wir die Fragen,</l>
            <l>Wovon die Rede war, zu unserm Tischkonfekt;</l>
            <l>Ich zög ein solch Gespräch, sogar bei leerem Magen,</l>
            <l>Der Tafel vor, die Ganymedes deckt.</l>
            <l>Wie freu ich mich, daß ich den Weg verloren,</l>
            <l>Da mir das Glück so viel Vergnügen zugedacht!</l>
            <l>Glückselger Phanias, der Freunde sich erkoren,</l>
            <l>Von denen schon der Anblick weiser macht!</l>
            <l>Jetzt wundert mich nicht mehr, wenn er zum Spott der Toren</l>
            <l>Mitleidig lächeln kann, und, glücklich, wie er ist,</l>
            <l>Athen und uns und alle Welt vergißt! «</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach sie; und mit Ohren und mit Augen</l>
            <l>Verschlingt das weise Paar was diese Muse spricht:</l>
            <l>Begierger kann die welke Rose nicht</l>
            <l>Den Abendtau aus Zephyrs Lippen saugen.</l>
            <l>Zusehends schwellen sie von selbst-bewußtem Wert:</l>
            <l>Nicht, daß ein fremdes Lob sie dessen erst belehrt;</l>
            <l>Nur hört man stets mit Wohlgefallen</l>
            <l>Aus andrer Mund das Urteil widerhallen,</l>
            <l>Womit uns innerlich die Eitelkeit beehrt.</l>
            <l>Ein Philosoph bleibt doch uns andern allen</l>
            <l>Im Grunde gleich; wär er so stoisch als ein Stein,</l>
            <l>Und hätte nichts die Ehr ihm zu gefallen,</l>
            <l>Er selbst gefällt sich doch! Schmaucht ihn mit Weihrauch ein,</l>
            <l>Und seid gewiß, er wird erkenntlich sein.</l>
            <l>Es stieg demnach von Grad zu Grade</l>
            <l>Der Schönen Gunst bei unserm Weisenpaar;</l>
            <l>Ihr lachend Auge fand selbst vor der Stoa Gnade,</l>
            <l>Und man vergab es ihr, daß sie so reizend war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein kleiner Saal, der von des Hauswirts Schätzen</l>
            <l>Kein allzu günstig Zeugnis gab,</l>
            <l>Nahm die Gesellschaft auf Ein ungekämmter Knab</l>
            <l>Erschien, die Tafel aufzusetzen,</l>
            <l>Lief keuchend hin und her, und hatte viel zu tun</l>
            <l>Bis er ein Mahl zu Stande brachte,</l>
            <l>Wovon ein wohlbetagtes Huhn</l>
            <l>(doch nicht, der Regel nach, die Catius erdachte,</l>
            <l>In Cypernwein erstickt) die beste Schüssel machte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob die Philosophie des guten Phanias</l>
            <l>Der schönen Nymphe gegen über</l>
            <l>Bei einem solchen Schmaus so gar gemächlich saß,</l>
            <l>Läßt man dem Leser selbst zu untersuchen über.</l>
            <l>Ein wenig falsche Scham, von der er noch nicht ganz</l>
            <l>Sich los gemacht, schien ihn vor einem Zeugen</l>
            <l>Von seines vorgen Wohlstands Glanz</l>
            <l>Ein wenig mehr als nötig war zu beugen.</l>
            <l>Allein der Dame Witz, die freie Munterkeit,</l>
            <l>Die was sie spricht und tut mit Grazie bestreut,</l>
            <l>Und dann und wann ein Blick voll Zärtlichkeit,</l>
            <l>Den sie, als ob sie sich vergäß, erst auf ihn heftet,</l>
            <l>Dann seitwärts glitschen läßt, entkräftet</l>
            <l>Den Unmut bald, der seine Stirne kräust;</l>
            <l>Stets schwächer widersteht sein Herz dem süßen Triebe,</l>
            <l>Und, eh er sich's versieht, beweist</l>
            <l>Sein ganzes Wesen schon den stillen Sieg der Liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen wird, so sichtbar als es war,</l>
            <l>Den beiden Weisen doch davon nichts offenbar,</l>
            <l>Ob sie die Schöne gleich mit großen Augen messen.</l>
            <l>Die Herren dieser Art blendt oft zu vieles Licht;</l>
            <l>Sie sehn den Wald vor lauter Bäumen nicht.</l>
            <l>Doch sind die unsrigen entschuldigt; denn indessen</l>
            <l>Daß Phanias ein liebliches Vergessen</l>
            <l>Von allem, was sein steifer Pädagog</l>
            <l>Ihm jemals vorgeprahlt, aus schönen Augen sog,</l>
            <l>War auf Musarions Verlangen</l>
            <l>Das akademische Gefecht schon angegangen,</l>
            <l>Womit sie etwas sich zu gut zu tun beschloß.</l>
            <l>Kleanth bewies bereits: »Der Weise nur sei groß</l>
            <l>Und frei, geringer kaum ein wenig</l>
            <l>Als Jupiter, ein Krösus, ein Adon,</l>
            <l>Ein Herkules, und zehnmal mehr ein König</l>
            <l>Auf mürbem Stroh als Xerxes auf dem Thron,</l>
            <l>Des Weisen Eigentum, die Tugend, ganz alleine</l>
            <l>Sei wahres Gut, und nichts von allem dem</l>
            <l>Was unsern Sinnen reizend scheine</l>
            <l>Sei wünschenswürdig« – Kurz, die Wut für sein System</l>
            <l>Ging weit genug, ganz trotzig, ohne Röte,</l>
            <l>Zu prahlen: »Wenn in Cypriens Figur</l>
            <l>Die Wollust selbst leibhaftig vor ihn träte,</l>
            <l>Schön, wie die Göttin sich dem Sohn der Myrrha</l>
            <l>Bei Mondschein sehen ließ, – und diese Venus böte</l>
            <l>Auf seinem Stroh ihm ihre schöne Brust</l>
            <l>Zum Polster an – ein Mann wie Er verschmähte</l>
            <l>Den süßen Tausch.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier war es, wo die Lust</l>
            <l>Des Widerspruchs Theophron sich nicht länger</l>
            <l>Versagen kann – ein Mann von krausem schwarzem Bart</l>
            <l>Und Augen voller Glut, kein übler Sänger</l>
            <l>Und Citharist, dabei ein Grillenfänger</l>
            <l>So gut als jener, nur von einer andern Art.</l>
            <l>»das geht zu weit, (fiel er Kleanthen in die Rede)</l>
            <l>Zum mindsten führet es gar leicht zu Mißverstand.</l>
            <l>Nicht daß ich hier das Wort der Wollust rede</l>
            <l>Im gröbern Sinn! Die ist unleugbar eitel Tand</l>
            <l>Und Schaum und Dunst, ein Kinderspiel für blöde</l>
            <l>Unreife Seelen, die mit ihren Flügeln noch</l>
            <l>Im Schlamm des trüben Stoffes stecken.</l>
            <l>Doch sollt uns nicht die Nektartraube schmecken,</l>
            <l>Weil ein Insekt auf ihrem Purpur kroch?</l>
            <l>Der Mißbrauch darf nicht unser Urteil leiten:</l>
            <l>Alt ist der Spruch, zu selten sein Gebrauch!</l>
            <l>Saugt nicht auf gleichem Rosenstrauch</l>
            <l>Die Raupe Gift, die Biene Süßigkeiten?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Begeistert wie ein Korybant,</l>
            <l>Und von Musarion die Augen unverwandt,</l>
            <l>Fing jetzt Theophron an, in dichterischen Tönen,</l>
            <l>Vom Ersten Wesentlichen Schönen</l>
            <l>Zu schwärmen: »Wie das alles, was wir sehn</l>
            <l>Und durch der Sinne Dienst mit unsrer Seele gatten,</l>
            <l>Von dem, was übersinnlich schön</l>
            <l>Und göttlich ist, nur wesenlose Schatten,</l>
            <l>Nur Bilder sind, wie wenn in stiller Flut,</l>
            <l>Von Büschen eingefaßt, sich Sommerwolken malen.«</l>
            <l>Von da erhob er sich, bei immer wärmerm Blut,</l>
            <l>Zu den geheimnisvollen Zahlen,</l>
            <l>Zur sphärischen Musik, zum unsichtbaren Licht,</l>
            <l>Zuletzt zum Quell des Lichts. – Ekstatischer hat nicht,</l>
            <l>Wie aus der alten Nacht die schöne Welt entsprungen,</l>
            <l>Und von Deukalion, und von der goldnen Zeit,</l>
            <l>Virgils Silen den Knaben vorgesungen</l>
            <l>Die ihn im Schlaf erhascht und zum Gesang gezwungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann fuhr er fort, und sprach vom Tod der Sinnlichkeit,</l>
            <l>Und wie durch magische geheime Reinigungen</l>
            <l>Die See und nach und nach vom Stoffe sich befreit,</l>
            <l>Und wie sie, durch Enthaltsamkeit</l>
            <l>Von Erdetöchtern und – von Bohnen,</l>
            <l>Zum Umgang tüchtig wird mit Göttern und Dämonen.</l>
            <l>Bis sie (dem Wurme gleich, der in die Sommerluft</l>
            <l>Auf neuen Flügeln sich erhebet)</l>
            <l>Dem Stoff sich ganz entreißt und ihres Körpers Gruft,</l>
            <l>Zur Göttin wird und unter Göttern lebet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Belustigt an dem hohen Schwung,</l>
            <l>Den unser Doktor nahm, stellt sich die schlaue Schöne,</l>
            <l>Als ob vor Hörenslust und vor Bewunderung</l>
            <l>Ihr Busen sich in seinen Fesseln dehne.</l>
            <l>Zum Unglück für den Mann, der lauter Wunder spricht,</l>
            <l>Entsteht dadurch (und sie bemerkt es nicht)</l>
            <l>Ich weiß nicht welche kleine Lücke,</l>
            <l>Die seinen Flug auf einmal unterbricht;</l>
            <l>Und wie zuletzt die Richtung seiner Blicke</l>
            <l>Ihr sichtbar macht was ihn zerstreut,</l>
            <l>Und sie beschäftigt scheint den Zufall zu verbessern,</l>
            <l>Hat sie die Ungeschicklichkeit,</l>
            <l>(wofern's nicht Bosheit war) das Übel zu vergrößern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Umstand ist an sich nur eine Kleinigkeit;</l>
            <l>Doch wird vielleicht die Folge zeigen</l>
            <l>Daß er entscheidend war. Es folgt ein tiefes Schweigen,</l>
            <l>Wobei Kleanth sogar das volle Glas,</l>
            <l>Und, was kaum glaublich ist, die Lust zum Zank vergaß;</l>
            <l>Indes, vertieft in </l>
            <l>Der Jünger des Pythagoras</l>
            <l>Den wallenden Kontur</l>
            <l>Woran die Lambert selbst sich übermessen könnten;</l>
            <l>Vor Amorn unbesorgt, der hier zu lauern pflegt,</l>
            <l>Und schon den schärfsten Pfeil aus seinen Bogen legt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit lächelnder Verachtung sieht die Dame</l>
            <l>Das weise Paar, mit seinem Flitterkrame</l>
            <l>Von falschen Tugenden und großen Wörtern, an;</l>
            <l>Und eh die Herren sich's versahn,</l>
            <l>Weiß sie mit guter Art den unbescheidnen Blicken,</l>
            <l>Was ihres gleichen zu entzücken</l>
            <l>Die Chartinnen nicht mit eigner Hand</l>
            <l>So schön gedreht, auf einmal zu entrücken;</l>
            <l>Und alles sinkt sogleich in seinen alten Stand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf sprach sie: »In der Tat, man kann nichts schöners hören,</l>
            <l>Als was Theophron uns von unsichtbarem Licht,</l>
            <l>Von Eins und Zwei, von musikalschen Sphären,</l>
            <l>Vom Tod der Sinnlichkeit und von Vergöttrung spricht.</l>
            <l>Wie schade, wär es nur ein schönes Luftgesicht</l>
            <l>Wornach er uns die Lippen wässern machte!</l>
            <l>Und doch, der Weg zu diesem stolzen Glück</l>
            <l>Ist, deucht mir, das, woran er nicht gedachte?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Theophron, noch ganz warm von dem was seinem Blick</l>
            <l>Entzogen war, und voll von wollustreichen Bildern,</l>
            <l>Beginnt den Weg, den Prodikus so schmal</l>
            <l>Und rauh und dornig malt,</l>
            <l>So lachend wie ein Rosental</l>
            <l>Zu Amathunt, dem Aufenthalt der Freuden.</l>
            <l>Ein Sybarit, der einen Weg aus beiden</l>
            <l>Zu wählen hätt, erwählte sonder Müh</l>
            <l>Den blumigen, den die Philosophie</l>
            <l>Theophrons ging, – durch zauberische Schatten,</l>
            <l>Wo Geist und Körper sich, bei ungewissem Licht,</l>
            <l>In schöne Ungeheuer gatten,</l>
            <l>Und Amor, nicht der kleine Bösewicht</l>
            <l>Den Coypel malt, ein andrer von Ideen,</l>
            <l>Wie der zu Gnid von Grazien, umschwebt,</l>
            <l>Ein Amor, der vom Haupt bis zu den Zehen</l>
            <l>Voll Augen ist und nur vom Anschaun lebt,</l>
            <l>Der Seele Führer wird, sie in die Wolken hebt,</l>
            <l>Und, wenn er sie zuvor – in einem kleinen Bade</l>
            <l>Von Flammen – wohl gereinigt und gefegt,</l>
            <l>Sie stufenweis durch die gestirnten Pfade</l>
            <l>Bis in den Schoß des höchsten Schönen trägt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch eh zu so erhabner Liebe</l>
            <l>Die Seele leicht genug sich fühlt,</l>
            <l>Befreit Theophron sie vorher von jedem Triebe,</l>
            <l>Der tierisch im Morast des groben Stoffes wühlt.</l>
            <l>»und hier ist's,« fährt er fort, »wo unsre Afterweisen</l>
            <l>Ein falsches Licht verführt. Die guten Leute preisen</l>
            <l>Uns ihre </l>
            <l>Das uns zu mehr als Göttern machen kann.</l>
            <l>Nach ihnen soll der Weise alles meiden</l>
            <l>Was Aug und Ohr ergetzt; so kleine Kinderfreuden</l>
            <l>Sind ihm zu tändelhaft; stets in sich selbst gekehrt</l>
            <l>Beweist er sich </l>
            <l>Die Größe seines Glücks, fühlt nichts, um nichts zu leiden,</l>
            <l>Und – irret sehr. Das </l>
            <l>Der Gegenstand von unsrer Liebe sein;</l>
            <l>Die große Kunst ist nur, vom </l>
            <l>Der Weise </l>
            <l>Mit allen andern Erdensöhnen:</l>
            <l>Doch diese stürzen sich, vom körperlichen Schönen</l>
            <l>Geblendet, in den Schlamm der Sinnlichkeit hinein,</l>
            <l>Indessen </l>
            <l>Ins </l>
            <l>Dies ist's, was ein </l>
            <l>Was in der Sonn ihm strahlt und in der Rose blüht.</l>
            <l>Der Sinnensklave klebt, wie Vögel an der Stange,</l>
            <l>An einem Lilienhals, an einer Rosenwange;</l>
            <l>Der Weise sieht und liebt im Schönen der Natur</l>
            <l>Vom Unvergänglichen die abgedrückte Spur.</l>
            <l>Der Seele Fittich wächst in diesen geistgen Strahlen,</l>
            <l>Die, aus dem Ursprungsquell des Lichts</l>
            <l>Ergossen, die Natur bis an den Rand des Nichts</l>
            <l>Mit fern nachahmenden nicht eignen Farben malen.</l>
            <l>Sie wächst, entfaltet sich, wagt immer höhern Flug,</l>
            <l>Und trinkt aus reinern Wollustbächen;</l>
            <l>Ihr tut nichts Sterbliches genug,</l>
            <l>Ja, Götterlust kann einen Durst nicht schwächen</l>
            <l>Den nur die Quelle stillt. So, meine Freunde, wird,</l>
            <l>Was andre Sterbliche, aus Mangel</l>
            <l>Der </l>
            <l>Zu süßem Untergange kirrt,</l>
            <l>So wird es für den echten Weisen</l>
            <l>Ein Flügelpferd zu überirdschen Reisen.</l>
            <l>Auch die Musik, so roh und mangelhaft</l>
            <l>Sie unterm Monde bleibt – denn, ihrer Zauberkraft</l>
            <l>Sich recht vollkommen zu belehren,</l>
            <l>Muß man, wie Scipio, die Sphären</l>
            <l>(zum wenigsten im Traume) singen hören</l>
            <l>Auch die Musik bezähmt die wilde Leidenschaft,</l>
            <l>Verfeinert das Gefühl, und schwellt die Seelenflügel;</l>
            <l>Sie stillt den Kummer, heilt die Milzsucht aus dem Grund,</l>
            <l>Und wirkt (zumal aus einem schönen Mund)</l>
            <l>Mehr Wunderding als Salomonis Siegel.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier kann Kleanth nicht länger ruhn,</l>
            <l>Er muß, vom Wahrheitsdrang gezwungen,</l>
            <l>Der Schwärmerei des Mannes Einhalt tun;</l>
            <l>Denn alles was Theophron uns gesungen,</l>
            <l>War, seinem Urteil nach, vollkommner Aberwitz.</l>
            <l>Schon richtet er auf seinem Polstersitz,</l>
            <l>Den rechten Arm entblößt, die Stirn in stolzen Falten,</l>
            <l>Sich drohend auf, und hat, noch eh er spricht,</l>
            <l>Den leichten Sieg bereits erhalten;</l>
            <l>Als ihn ein Auftritt unterbricht,</l>
            <l>Auf den das weise Paar sich nicht gefaßt gehalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Saal eröffnet sich, und eine Nymphe tritt</l>
            <l>Herein, das Haupt mit einem Korb beladen,</l>
            <l>Den Busen leicht verhüllt, und gleich den Oreaden</l>
            <l>So hoch geschürzt, daß jeder schnelle Schritt</l>
            <l>Den schlanken Fuß bis an die feinsten Waden,</l>
            <l>Und oft sogar ein Knie von Wachs entdeckt,</l>
            <l>Das eilend wieder sich im dünnen Flor versteckt.</l>
            <l>Nicht schöner malt die Heben und Auroren</l>
            <l>Alban, der wie ihr wißt, so gerne Nymphen malt.</l>
            <l>Mit Einem Wort, sie war so auserkoren,</l>
            <l>Daß unser Theosoph (beim ersten Blick verloren</l>
            <l>Im </l>
            <l>Die Düfte nicht empfindt, die aus dem Korbe steigen,</l>
            <l>Und die Kleanth mit Mund und Nase in sich schlürft.</l>
            <l>Musarion, die sich den Ausgang schon entwirft,</l>
            <l>Winkt ihrem Freund ein Pythagorsches Schweigen,</l>
            <l>Indes den Korb die schöne Sklavin leert,</l>
            <l>Und mit sechs großen Nektarkrügen,</l>
            <l>(genug von einem Faun den Weindurst zu besiegen)</l>
            <l>Mit Früchten und Konfekt den runden Tisch beschwert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»die Herren (spricht hierauf die Schöne) haben beide</l>
            <l>Mich wechselsweise, so wie jeder sprach, bekehrt:</l>
            <l>Wie sehr ich auch das Glück der </l>
            <l>So deucht mich doch die geistge Augenweide,</l>
            <l>Die uns Theophron zeigt, nicht minder wünschenswert.</l>
            <l>Erlaubet, daß ich mich ein andermal entscheide.</l>
            <l>Es sei der Rest der Nacht, die mich so viel gelehrt,</l>
            <l>Den Musen heilig und der Freude!</l>
            <l>Nimm, Phanias, die Schal, und gieß sie aus</l>
            <l>Der himmlisch lächelnden Cytheren;</l>
            <l>Und du, Theophron, gib uns einen Ohrenschmaus,</l>
            <l>Und laß zum Saitenspiel uns deine Stimme hören.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das leichte philosophsche Mahl</l>
            <l>Verwandelt nun (Dank sei der Oreade,</l>
            <l>Die Hebens Dienste tut) durch unbemerkte Grade</l>
            <l>Sich in ein kleines Bacchanal.</l>
            <l>Zwar läßt zum Lob des unsichtbaren Schönen</l>
            <l>Der bärtige Apoll das ganze Haus ertönen;</l>
            <l>Allein sein Blick, der nie von Chloens Busen weicht,</l>
            <l>Beweist, wie wenig was er </l>
            <l>Dem was er </l>
            <l>Die auch der künstlichste Komödiant so leicht</l>
            <l>Und ungezwungen nie, wie seine eigne, spielet.</l>
            <l>Die lose Sklavin hilft des Weisen Lüsternheit</l>
            <l>Durch listige Geschäftigkeit</l>
            <l>Mit jedem Augenblick lebhafter anzufachen;</l>
            <l>Stets ist sie um ihn her, und macht sich tausend Sachen</l>
            <l>Mit ihm zu tun, in immer hellerm Glanz</l>
            <l>Die Reizungen ihm vorzuspiegeln,</l>
            <l>Die nur zu sehr die Seel in ihm beflügeln</l>
            <l>Die unterm Zwerchfell thront.</l>
            <l>Womit sie seine Stirne schmücket,</l>
            <l>Vollendet was ihm fehlt, damit wer ihn erblicket,</l>
            <l>Wie er den Zärtlichen und Angenehmen macht,</l>
            <l>Fast überlaut ihm an die Nase lacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie traurig, Phanias, siehst du die schönste Nacht,</l>
            <l>Dir ungenützt, bei diesem Spiel verstreichen!</l>
            <l>Er gähnt die Freundin kläglich an,</l>
            <l>Er winkt, er seufzt: umsonst, sie folget ihrem Plan,</l>
            <l>Und denkt vielleicht nicht weniger daran</l>
            <l>Ihn mit dem seinen zu vergleichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu ihrer Freude bringt der schlauen Chloe Kunst</l>
            <l>Den schlüpfrigen Pythagoräer</l>
            <l>Dem abgeredten Ziel zusehends immer näher.</l>
            <l>Er buhlt durch Blicke schon um ihre Gegengunst</l>
            <l>So feierlich, antwortet ihren Blicken</l>
            <l>Mit so fanatischem, so komischem Entzücken,</l>
            <l>Daß Hogarths Laune selbst kaum weiter gehen kann.</l>
            <l>Wozu, Verführerin, bietst du den Nektarbecher</l>
            <l>Dem Lechzenden so zaubrisch lächelnd an?</l>
            <l>Sein Brand bedarf kein Öl! Nimm lieber einen Fächer,</l>
            <l>Und kühle seinen Mund und seiner Wangen Glut!</l>
            <l>Wohnt so viel Grausamkeit in sanften Mädchenseelen?</l>
            <l>Glaubt ihr, ein weiser Mann sei nicht von Fleisch und Blut?</l>
            <l>Doch Chloe weiß vermutlich was sie tut;</l>
            <l>Sie hat die Miene nicht, ihn unbelohnt zu quälen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht wenig stolz auf sein gefrornes Blut,</l>
            <l>Beweist indes mit hoch empor geworfner Nase</l>
            <l>Kleanth, der Stoiker, bei oft gefülltem Glase,</l>
            <l>Daß Schmerz kein Übel sei, und Sinnenlust kein Gut.</l>
            <l>Ihm hängt, wie dort Horaz, dem trägen</l>
            <l>Lastbaren Tiere gleich, sein Lehrling, weil er muß</l>
            <l>Verzweiflungsvoll ein schläfrig Ohr entgegen,</l>
            <l>Und widerspricht zuletzt aus Langweil und Verdruß.</l>
            <l>Natürlich reizet dies noch mehr des Weisen Galle;</l>
            <l>Im Eifer schenkt er sich nur desto öfter ein,</l>
            <l>Glaubt, daß er Wasser trinkt, nicht Wein,</l>
            <l>Und demonstriert den Aristipp, und alle</l>
            <l>Die seiner Gattung sind, in </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein Eifer für den Lieblingssatz der </l>
            <l>Durch jeden Widerspruch und jedes Glas vermehrt,</l>
            <l>Hat von sechs Flaschen schon die dritte ausgeleert;</l>
            <l>Als der Planetentanz,</l>
            <l>Die Damen zum Beschluß ergetzt,</l>
            <l>Ihn vollends ganz in Flammen setzt.</l>
            <l>Nun wird nichts mehr verschont: Ägypter und Chaldäer</l>
            <l>Erfahren seine Wut, wie Er des Weingotts Macht;</l>
            <l>Und eh der Tänzer noch uns von den Antipoden</l>
            <l>Den Gott des Lichts zurück gebracht,</l>
            <l>Fällt taumelnd sein Rival und liegt besiegt zu Boden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der dritte Akt des Lustspiels schließt sich nun,</l>
            <l>Und alles sehnet sich, den Rest der Nacht zu ruhn.</l>
            <l>Kleanth, der, wie er lag, Virgils Silenen</l>
            <l>Nicht übel glich, (nur daß er nicht erwacht,</l>
            <l>So sehr ihn Chloe zwickt, so laut man um ihn lacht)</l>
            <l>Wird standsgemäß, umtanzt von beiden Schönen,</l>
            <l>Mit Bacchischem Triumph in – einen Stall gebracht,</l>
            <l>Und lachend wünschet man einander gute Nacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
