<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Und endlich kömmt, o Freund! die schöne Zeit heran,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gottsched</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">398</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-16 3-20 4-16 5-20 6-12 7-16 8-19 9-16 10-8 11-28 12-20 13-8 14-16 15-20 16-16 17-20 18-12 19-16 20-19 21-16 22-8 23-28 24-20</measure>
        <measure type="syllables">4588</measure>
        <measure type="tokens">3116</measure>
        <measure type="characters">18706</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1733</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Und endlich kömmt, o Freund! die schöne Zeit heran,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und endlich kömmt, o Freund! die schöne Zeit heran,</l>
            <l>Da Neid und Misgunst dich nicht länger hindern kann,</l>
            <l>Zum Kirchenlehreramt, dazu man dich beruffen,</l>
            <l>Dich eingeweiht zu sehn. Betritt nunmehr die Stuffen</l>
            <l>Des hohen Predigtstuhls, mit Eifer, Geist und Kraft.</l>
            <l>Es fehlt dir weder Muth, Verstand und Wissenschaft,</l>
            <l>Noch wahre Gottesfurcht; ob gleich die Feinde toben,</l>
            <l>Die durch ihr Lästermaul dich nur am schönsten loben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglückt ist, wer, wie du, der Schmähsucht Gift besiegt,</l>
            <l>Wenn seiner Unschuld Pracht ganz klar am Tage liegt.</l>
            <l>Beglückt! wer so, wie du, durch Großmuth überwunden,</l>
            <l>Was die Verläumdung auch für Lügen ausgefunden.</l>
            <l>Ich, dem die Poesie der Tugend Lob gebeut,</l>
            <l>Erinnre mich dabey der süßen Schuldigkeit,</l>
            <l>Die sie mir auferlegt. Ich soll nichts falsches dichten,</l>
            <l>Und mir durch Schmäucheley der Thoren Stolz verpflichten.</l>
            <l>Ich soll nicht ganz erstaunt vor kleinen Geistern stehn,</l>
            <l>Und was ich nie geglaubt, durch eiteln Ruhm erhöhn.</l>
            <l>Die Wahrheit winket mir, die Wahrheit, der ich diene,</l>
            <l>Wenn ich den Wahn der Welt zu stören mich erkühne.</l>
            <l>Ich weis, du siehest dieß mit muntern Sinnen an,</l>
            <l>Weil das, was dich nicht trifft, dich nicht verletzen kann.</l>
            <l>Wer sich getroffen fühlt, der mag sich kundbar machen;</l>
            <l>So kriegt die kluge Welt das Recht ihn auszulachen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du wirst ein Geistlicher, und zwar zu einer Zeit,</l>
            <l>Da mancher, der sich auch dem Predigtstuhl geweiht,</l>
            <l>Die Hand vom Pfluge zieht: ein schreckliches Verbrechen!</l>
            <l>Wenn man den Pöbel hört sein altes Urtheil sprechen.</l>
            <l>Allein, wen wundert das, der auch nur halb bedenkt,</l>
            <l>Wie sehr die Mode schon die Kanzeln eingeschränkt,</l>
            <l>Und wie genau man sich, ein Aemtchen zu erhalten,</l>
            <l>Der eingeführten Art ganz ähnlich soll gestalten.</l>
            <l>Man redet hier, o Freund! von Glaubenslehren nicht,</l>
            <l>Die wahr und göttlich sind. Wer diesen widerspricht,</l>
            <l>Ist freylich selbst verkehrt. Man redet nicht von Kennern</l>
            <l>Der wahren Redekunst, als hochgelehrten Männern,</l>
            <l>Die unsers Sachsens Schmuck, der Kirchen Ehre sind:</l>
            <l>Wer diese schelten will, ist selbst aus Thorheit blind,</l>
            <l>Ja vieler Strafe werth. Man redet nur von Moden,</l>
            <l>Die Menschenwitz erdacht, und künstlichen Methoden.</l>
            <l>Die, die sind eine Last, die manche Schulter schreckt,</l>
            <l>Daß sie den Mantel flieht, der so viel Pein erweckt,</l>
            <l>Und unerträglich wird. Doch, ich kann alles sparen;</l>
            <l>Du, werthgeschätzter Freund! hast dieses selbst erfahren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seit dem des Höchsten Geist, mit wunderbarer Kraft,</l>
            <l>Nicht mehr Propheten treibt, nicht mehr Apostel schafft;</l>
            <l>Seit dem die Sendung nicht unmittelbar geschiehet,</l>
            <l>Weil das geschriebne Wort allein die Herzen ziehet:</l>
            <l>Seit dieser ersten Welt muß Fleiß, Belesenheit,</l>
            <l>Der Sprachen Wissenschaft, und die Beredsamkeit</l>
            <l>Den frommen Lehrerstand, bey Bethen und bey Wachen,</l>
            <l>Zu der Gemeinen Dienst geschickt und tüchtig machen.</l>
            <l>Je weiter man es nun in diesen Stücken bringt,</l>
            <l>Je mehr man in den Schatz der Heiligthümer dringt,</l>
            <l>Je mehr man sich bemüht, die Wahrheit recht zu lehren,</l>
            <l>Um desto mehr ist auch ein solcher Mann zu ehren.</l>
            <l>Wer sein vertrautes Pfund nur redlich angelegt,</l>
            <l>Des Höchsten Weinberg baut, so, daß er Früchte trägt,</l>
            <l>Den darf kein fremder Knecht in seiner Arbeit schelten,</l>
            <l>Und dessen Sorgfalt muß, gleich andrer Diensten, gelten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freund! dieß ist sonnenklar: allein, wer weis auch nicht,</l>
            <l>Daß hier der Eigensinn ein strenger Urtheil spricht?</l>
            <l>Was? heißt es, sollte sichs ein junger Mensch erkühnen,</l>
            <l>Und unsrer Kirche bloß nach eignem Kopfe dienen?</l>
            <l>Nein, Regeln aufgesetzt! darnach der Lehrerstand</l>
            <l>Sich hier und anderwärts, ja durch das ganze Land,</l>
            <l>Gebührend richten muß. Gesetze vorgeschrieben!</l>
            <l>Die Pflicht des Predigens nach gleicher Art zu üben.</l>
            <l>Methoden ausgedacht! darnach man jedermann</l>
            <l>Die Kanzelrednerkunst recht mühsam zeigen kann.</l>
            <l>Was bloß die Bibel sagt, was die Vernunft erfunden,</l>
            <l>Läßt junge Leute noch zu frey und ungebunden.</l>
            <l>Drum spanne man sie mehr ins Joch der Lehrart ein,</l>
            <l>Und wer sich nicht ergiebt, der soll nicht zünftig seyn.</l>
            <l>Entfernet jemand sich, so muß man ihn verdammen:</l>
            <l>Man bring ihn in Verdacht; nehm alle List zusammen,</l>
            <l>Bis er gestürzet ist. Dann sage man der Welt:</l>
            <l>Er sey in Meynungen und Lehren schlecht bestellt;</l>
            <l>Man hab ihn, als die Pest des Glaubens, zu vermeiden,</l>
            <l>Und müß ein faules Glied vom Kirchenkörper schneiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß ist der Lauf der Welt, gelehrtberedter Freund!</l>
            <l>Der oft noch ärger wird, als mancher glaubt und meynt:</l>
            <l>Zumal, wer so, wie du, sich nicht an Moden bindet,</l>
            <l>Und doch erbaulich lehrt, und doch viel Beyfall findet.</l>
            <l>Da flucht der Handwerksneid; da schilt er auf die Art,</l>
            <l>Darnach, als er studirt, noch nicht gepredigt ward;</l>
            <l>Nennt alles Neuerung, was sich von dem entfernet,</l>
            <l>Was er zu seiner Zeit, doch auch als neu, erlernet.</l>
            <l>Wie kömmt es, daß er schmählt? Wie kömmts, daß er dich haßt?</l>
            <l>Bloß, weil dein Schuh sich nicht auf seinen Leisten paßt;</l>
            <l>Bloß, weil dein Hut sich nicht auf seinen Kopf läßt drücken,</l>
            <l>Und deine Kleider sich auf seinen Rumpf nicht schicken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du wundergroßer Mann! vergötterter </l>
            <l>Durch dessen grundgelehrt- beredt- und frommen Kiel</l>
            <l>Ein tröstlich Werk entstund. O </l>
            <l>Und du, gepriesner </l>
            <l>Ihr habt der rohen Welt die rechte Kunst gezeigt,</l>
            <l>Wie man recht bibelfest auf seine Kanzel steigt.</l>
            <l>Ihr unterdrücket fast die Menge der Postillen,</l>
            <l>Und lehrt die Predigten aus Liederbüchern füllen.</l>
            <l>Wer die mit Sprüchen mischt, darf weiter nichts verstehn,</l>
            <l>Als mit den Texten selbst methodisch umzugehn;</l>
            <l>Nach der Zergliederkunst sie künstlich zu zertrennen,</l>
            <l>Die Theile sonderbar und klappend zu benennen.</l>
            <l>Die Fragen, wer? und was? warum? und wie? und wo?</l>
            <l>Wodurch? und wenn? besehn; heißt </l>
            <l>Hierinn steckt alle Kunst! </l>
            <l>Und </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du lachest, werther Freund! und das nicht ohne Grund:</l>
            <l>Doch sage mir einmal, ob jener güldne Mund,</l>
            <l>Nach deiner Meynung wohl ein Redner sey gewesen?</l>
            <l>Vermuthlich sprichst du ja, und alle Welt stimmt ein:</l>
            <l>Allein, verzeihe mirs, ich selber sage Nein!</l>
            <l>Ists möglich, daß man den mit Recht beredsam nennet,</l>
            <l>Der nicht das A.B.C. der </l>
            <l>Nein! Nein! </l>
            <l>Macht keinen Eingang hübsch, formirt kein </l>
            <l>Theilt solches niemals ab, kann nicht exegesiren;</l>
            <l>Weis nicht der Sylben Kraft im Grundtext nachzuspüren;</l>
            <l>Citirt die Sprüche nicht, und plaudert ungefähr</l>
            <l>Nur lauter Menschenwitz und eigne Worte her;</l>
            <l>Gebraucht, an statt der Schrift, die Redekunst der Heyden,</l>
            <l>Und pflegt das Christenthum ganz weltlich einzukleiden.</l>
            <l>Ist das ein </l>
            <l>Ich hab es auch gedacht, ich hab es auch gemeynt:</l>
            <l>Doch, als ich neulich selbst sein Predigtbuch gelesen;</l>
            <l>Nahm ich erstaunend wahr, daß er ein Kind gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch mehr! </l>
            <l>Verdient den Lobspruch nicht, daß er die Lehrart kann.</l>
            <l>Zwar ist sein Vortrag stets voll Eifer, Geist und Leben,</l>
            <l>Wie seine Schriften noch das sichre Zeugniß geben.</l>
            <l>Er dringt durch Mark und Bein, er strafet, drohet, schreckt,</l>
            <l>Ermahnet, tröstet, warnt, ermuntert und erweckt:</l>
            <l>Allein, was hilft ihm das, wenn die Methode fehlet,</l>
            <l>Und jeder, der sie sucht, sich ganz vergebens quälet?</l>
            <l>Ach stünde </l>
            <l>Er gäbe ganz gewiß sein Feuer in den Kauf,</l>
            <l>Und nähme Regeln an. Er würde gern bekennen,</l>
            <l>Sein ganzes Predigen sey ein Geschwätz zu nennen:</l>
            <l>Er kaufte sich den </l>
            <l>Er würde </l>
            <l>Und ganze Jahre lang, nach hundert Arten, lernen,</l>
            <l>Sich künstlich von dem Sinn des Geistes zu entfernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du lebest itzt, o Freund! und thust es dennoch nicht.</l>
            <l>Was denkst du immermehr? Ach! drehe, wie man spricht,</l>
            <l>Denn jeder Kluge thuts, den Mantel nach dem Winde.</l>
            <l>Wie zürnet nicht bereits </l>
            <l>Daß sein Gewerbe fällt! Es stürmet auf dich zu</l>
            <l>Bedenke doch dein Glück! bedenke deine Ruh!</l>
            <l>Es kann dich mit der Zeit noch in der That gereuen;</l>
            <l>So bald die Zunft nur wird: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, ich sehe schon, du nimmst kein Warnen an,</l>
            <l>Weil dein beherzter Muth so leicht nicht zittern kann.</l>
            <l>Du schreibest gar ein Buch, und suchest einzuschärfen,</l>
            <l>Was </l>
            <l>Das heißt zu viel gewagt! Freund! hast du auch bedacht,</l>
            <l>Wie arm dieß Unterstehn dich an Erfindung macht?</l>
            <l>Wie matt wird künftig nicht dein kaltes </l>
            <l>Was nicht </l>
            <l>Denn man versteht es gleich, und hat die Freude nicht,</l>
            <l>Daß der gemeine Mann zu seinem Nachbar spricht:</l>
            <l>»das ist was artiges! das ist schwer auszuführen!</l>
            <l>Im Texte wenigstens ist nichts davon zu spüren.«</l>
            <l>Du guter Läye, du! was weist doch du davon?</l>
            <l>Ein rechter </l>
            <l>Wer wird sich so genau an Christi Worte binden?</l>
            <l>Man muß in jedem Text auch jedes </l>
            <l>Denn wäre dieses nicht; wie wär es auszustehn,</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Und dennoch allezeit die längst bekannten Sachen,</l>
            <l>Durch wahren Wortverstand, beliebt und neu zu machen?</l>
            <l>Ein hübscher Ueberguß macht saure Speisen süß:</l>
            <l>Und Dank sey dem gesagt! der uns die Lehrart wies,</l>
            <l>Was in dem Texte fehlt, durch Kunst hinein zu bringen,</l>
            <l>Und was nicht fließen will, ein wenig zu erzwingen.</l>
            <l>Kein Jahrgang ist so schlecht, er giebt ein Muster ab,</l>
            <l>Wie artig man dem Text die neue Deutung gab.</l>
            <l>Ich weis, daß Paulus selbst sich oft im Engelorden</l>
            <l>Gewundert, wie sein Text so schön verstümmelt worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergieb den freyen Scherz, mein </l>
            <l>Du weist es ohnedem, wie gut mein Herz es meynt:</l>
            <l>Ich kenne dein Verdienst, und ehrete dein Lehren,</l>
            <l>So oft es mir geglückt, dein Predigen zu hören.</l>
            <l>Dein Merseburg gewinnt, und wir verlieren viel:</l>
            <l>Doch unser Wünschen ist nicht stets des Himmels Ziel.</l>
            <l>Noch mehr, ich freute mich, so oft ich nur bedachte,</l>
            <l>Wie viel dein Unterricht geschickte Schüler machte.</l>
            <l>Ach! sprach ich bey mir selbst, der Mann wird ungemein,</l>
            <l>Wird unserm Leipzig einst ein andrer </l>
            <l>Er wird den bunten Kram der Kunstmethoden stören,</l>
            <l>Und die Beredsamkeit der alten Väter lehren;</l>
            <l>Die ungezwungen fließt, und voller Geist und Kraft,</l>
            <l>Verstand und Willen lenkt und tausend Nutzen schafft.</l>
            <l>Wie glücklich sind nicht die, die schon von dir gelernet,</l>
            <l>Wie löblich sich der Mund vom </l>
            <l>Der alles überschwemmt. Wiewohl ich hoffe noch!</l>
            <l>Wer weis, was bald geschieht? So kann dich Leipzig doch</l>
            <l>Auf seinem Lehrstuhl sehn. Kommt, kommt, erwünschte Zeiten!</l>
            <l>Und helft zu </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und endlich kömmt, o Freund! die schöne Zeit heran,</l>
            <l>Da Neid und Misgunst dich nicht länger hindern kann,</l>
            <l>Zum Kirchenlehreramt, dazu man dich beruffen,</l>
            <l>Dich eingeweiht zu sehn. Betritt nunmehr die Stuffen</l>
            <l>Des hohen Predigtstuhls, mit Eifer, Geist und Kraft.</l>
            <l>Es fehlt dir weder Muth, Verstand und Wissenschaft,</l>
            <l>Noch wahre Gottesfurcht; ob gleich die Feinde toben,</l>
            <l>Die durch ihr Lästermaul dich nur am schönsten loben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglückt ist, wer, wie du, der Schmähsucht Gift besiegt,</l>
            <l>Wenn seiner Unschuld Pracht ganz klar am Tage liegt.</l>
            <l>Beglückt! wer so, wie du, durch Großmuth überwunden,</l>
            <l>Was die Verläumdung auch für Lügen ausgefunden.</l>
            <l>Ich, dem die Poesie der Tugend Lob gebeut,</l>
            <l>Erinnre mich dabey der süßen Schuldigkeit,</l>
            <l>Die sie mir auferlegt. Ich soll nichts falsches dichten,</l>
            <l>Und mir durch Schmäucheley der Thoren Stolz verpflichten.</l>
            <l>Ich soll nicht ganz erstaunt vor kleinen Geistern stehn,</l>
            <l>Und was ich nie geglaubt, durch eiteln Ruhm erhöhn.</l>
            <l>Die Wahrheit winket mir, die Wahrheit, der ich diene,</l>
            <l>Wenn ich den Wahn der Welt zu stören mich erkühne.</l>
            <l>Ich weis, du siehest dieß mit muntern Sinnen an,</l>
            <l>Weil das, was dich nicht trifft, dich nicht verletzen kann.</l>
            <l>Wer sich getroffen fühlt, der mag sich kundbar machen;</l>
            <l>So kriegt die kluge Welt das Recht ihn auszulachen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du wirst ein Geistlicher, und zwar zu einer Zeit,</l>
            <l>Da mancher, der sich auch dem Predigtstuhl geweiht,</l>
            <l>Die Hand vom Pfluge zieht: ein schreckliches Verbrechen!</l>
            <l>Wenn man den Pöbel hört sein altes Urtheil sprechen.</l>
            <l>Allein, wen wundert das, der auch nur halb bedenkt,</l>
            <l>Wie sehr die Mode schon die Kanzeln eingeschränkt,</l>
            <l>Und wie genau man sich, ein Aemtchen zu erhalten,</l>
            <l>Der eingeführten Art ganz ähnlich soll gestalten.</l>
            <l>Man redet hier, o Freund! von Glaubenslehren nicht,</l>
            <l>Die wahr und göttlich sind. Wer diesen widerspricht,</l>
            <l>Ist freylich selbst verkehrt. Man redet nicht von Kennern</l>
            <l>Der wahren Redekunst, als hochgelehrten Männern,</l>
            <l>Die unsers Sachsens Schmuck, der Kirchen Ehre sind:</l>
            <l>Wer diese schelten will, ist selbst aus Thorheit blind,</l>
            <l>Ja vieler Strafe werth. Man redet nur von Moden,</l>
            <l>Die Menschenwitz erdacht, und künstlichen Methoden.</l>
            <l>Die, die sind eine Last, die manche Schulter schreckt,</l>
            <l>Daß sie den Mantel flieht, der so viel Pein erweckt,</l>
            <l>Und unerträglich wird. Doch, ich kann alles sparen;</l>
            <l>Du, werthgeschätzter Freund! hast dieses selbst erfahren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seit dem des Höchsten Geist, mit wunderbarer Kraft,</l>
            <l>Nicht mehr Propheten treibt, nicht mehr Apostel schafft;</l>
            <l>Seit dem die Sendung nicht unmittelbar geschiehet,</l>
            <l>Weil das geschriebne Wort allein die Herzen ziehet:</l>
            <l>Seit dieser ersten Welt muß Fleiß, Belesenheit,</l>
            <l>Der Sprachen Wissenschaft, und die Beredsamkeit</l>
            <l>Den frommen Lehrerstand, bey Bethen und bey Wachen,</l>
            <l>Zu der Gemeinen Dienst geschickt und tüchtig machen.</l>
            <l>Je weiter man es nun in diesen Stücken bringt,</l>
            <l>Je mehr man in den Schatz der Heiligthümer dringt,</l>
            <l>Je mehr man sich bemüht, die Wahrheit recht zu lehren,</l>
            <l>Um desto mehr ist auch ein solcher Mann zu ehren.</l>
            <l>Wer sein vertrautes Pfund nur redlich angelegt,</l>
            <l>Des Höchsten Weinberg baut, so, daß er Früchte trägt,</l>
            <l>Den darf kein fremder Knecht in seiner Arbeit schelten,</l>
            <l>Und dessen Sorgfalt muß, gleich andrer Diensten, gelten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freund! dieß ist sonnenklar: allein, wer weis auch nicht,</l>
            <l>Daß hier der Eigensinn ein strenger Urtheil spricht?</l>
            <l>Was? heißt es, sollte sichs ein junger Mensch erkühnen,</l>
            <l>Und unsrer Kirche bloß nach eignem Kopfe dienen?</l>
            <l>Nein, Regeln aufgesetzt! darnach der Lehrerstand</l>
            <l>Sich hier und anderwärts, ja durch das ganze Land,</l>
            <l>Gebührend richten muß. Gesetze vorgeschrieben!</l>
            <l>Die Pflicht des Predigens nach gleicher Art zu üben.</l>
            <l>Methoden ausgedacht! darnach man jedermann</l>
            <l>Die Kanzelrednerkunst recht mühsam zeigen kann.</l>
            <l>Was bloß die Bibel sagt, was die Vernunft erfunden,</l>
            <l>Läßt junge Leute noch zu frey und ungebunden.</l>
            <l>Drum spanne man sie mehr ins Joch der Lehrart ein,</l>
            <l>Und wer sich nicht ergiebt, der soll nicht zünftig seyn.</l>
            <l>Entfernet jemand sich, so muß man ihn verdammen:</l>
            <l>Man bring ihn in Verdacht; nehm alle List zusammen,</l>
            <l>Bis er gestürzet ist. Dann sage man der Welt:</l>
            <l>Er sey in Meynungen und Lehren schlecht bestellt;</l>
            <l>Man hab ihn, als die Pest des Glaubens, zu vermeiden,</l>
            <l>Und müß ein faules Glied vom Kirchenkörper schneiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß ist der Lauf der Welt, gelehrtberedter Freund!</l>
            <l>Der oft noch ärger wird, als mancher glaubt und meynt:</l>
            <l>Zumal, wer so, wie du, sich nicht an Moden bindet,</l>
            <l>Und doch erbaulich lehrt, und doch viel Beyfall findet.</l>
            <l>Da flucht der Handwerksneid; da schilt er auf die Art,</l>
            <l>Darnach, als er studirt, noch nicht gepredigt ward;</l>
            <l>Nennt alles Neuerung, was sich von dem entfernet,</l>
            <l>Was er zu seiner Zeit, doch auch als neu, erlernet.</l>
            <l>Wie kömmt es, daß er schmählt? Wie kömmts, daß er dich haßt?</l>
            <l>Bloß, weil dein Schuh sich nicht auf seinen Leisten paßt;</l>
            <l>Bloß, weil dein Hut sich nicht auf seinen Kopf läßt drücken,</l>
            <l>Und deine Kleider sich auf seinen Rumpf nicht schicken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du wundergroßer Mann! vergötterter </l>
            <l>Durch dessen grundgelehrt- beredt- und frommen Kiel</l>
            <l>Ein tröstlich Werk entstund. O </l>
            <l>Und du, gepriesner </l>
            <l>Ihr habt der rohen Welt die rechte Kunst gezeigt,</l>
            <l>Wie man recht bibelfest auf seine Kanzel steigt.</l>
            <l>Ihr unterdrücket fast die Menge der Postillen,</l>
            <l>Und lehrt die Predigten aus Liederbüchern füllen.</l>
            <l>Wer die mit Sprüchen mischt, darf weiter nichts verstehn,</l>
            <l>Als mit den Texten selbst methodisch umzugehn;</l>
            <l>Nach der Zergliederkunst sie künstlich zu zertrennen,</l>
            <l>Die Theile sonderbar und klappend zu benennen.</l>
            <l>Die Fragen, wer? und was? warum? und wie? und wo?</l>
            <l>Wodurch? und wenn? besehn; heißt </l>
            <l>Hierinn steckt alle Kunst! </l>
            <l>Und </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du lachest, werther Freund! und das nicht ohne Grund:</l>
            <l>Doch sage mir einmal, ob jener güldne Mund,</l>
            <l>Nach deiner Meynung wohl ein Redner sey gewesen?</l>
            <l>Vermuthlich sprichst du ja, und alle Welt stimmt ein:</l>
            <l>Allein, verzeihe mirs, ich selber sage Nein!</l>
            <l>Ists möglich, daß man den mit Recht beredsam nennet,</l>
            <l>Der nicht das A.B.C. der </l>
            <l>Nein! Nein! </l>
            <l>Macht keinen Eingang hübsch, formirt kein </l>
            <l>Theilt solches niemals ab, kann nicht exegesiren;</l>
            <l>Weis nicht der Sylben Kraft im Grundtext nachzuspüren;</l>
            <l>Citirt die Sprüche nicht, und plaudert ungefähr</l>
            <l>Nur lauter Menschenwitz und eigne Worte her;</l>
            <l>Gebraucht, an statt der Schrift, die Redekunst der Heyden,</l>
            <l>Und pflegt das Christenthum ganz weltlich einzukleiden.</l>
            <l>Ist das ein </l>
            <l>Ich hab es auch gedacht, ich hab es auch gemeynt:</l>
            <l>Doch, als ich neulich selbst sein Predigtbuch gelesen;</l>
            <l>Nahm ich erstaunend wahr, daß er ein Kind gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch mehr! </l>
            <l>Verdient den Lobspruch nicht, daß er die Lehrart kann.</l>
            <l>Zwar ist sein Vortrag stets voll Eifer, Geist und Leben,</l>
            <l>Wie seine Schriften noch das sichre Zeugniß geben.</l>
            <l>Er dringt durch Mark und Bein, er strafet, drohet, schreckt,</l>
            <l>Ermahnet, tröstet, warnt, ermuntert und erweckt:</l>
            <l>Allein, was hilft ihm das, wenn die Methode fehlet,</l>
            <l>Und jeder, der sie sucht, sich ganz vergebens quälet?</l>
            <l>Ach stünde </l>
            <l>Er gäbe ganz gewiß sein Feuer in den Kauf,</l>
            <l>Und nähme Regeln an. Er würde gern bekennen,</l>
            <l>Sein ganzes Predigen sey ein Geschwätz zu nennen:</l>
            <l>Er kaufte sich den </l>
            <l>Er würde </l>
            <l>Und ganze Jahre lang, nach hundert Arten, lernen,</l>
            <l>Sich künstlich von dem Sinn des Geistes zu entfernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du lebest itzt, o Freund! und thust es dennoch nicht.</l>
            <l>Was denkst du immermehr? Ach! drehe, wie man spricht,</l>
            <l>Denn jeder Kluge thuts, den Mantel nach dem Winde.</l>
            <l>Wie zürnet nicht bereits </l>
            <l>Daß sein Gewerbe fällt! Es stürmet auf dich zu</l>
            <l>Bedenke doch dein Glück! bedenke deine Ruh!</l>
            <l>Es kann dich mit der Zeit noch in der That gereuen;</l>
            <l>So bald die Zunft nur wird: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, ich sehe schon, du nimmst kein Warnen an,</l>
            <l>Weil dein beherzter Muth so leicht nicht zittern kann.</l>
            <l>Du schreibest gar ein Buch, und suchest einzuschärfen,</l>
            <l>Was </l>
            <l>Das heißt zu viel gewagt! Freund! hast du auch bedacht,</l>
            <l>Wie arm dieß Unterstehn dich an Erfindung macht?</l>
            <l>Wie matt wird künftig nicht dein kaltes </l>
            <l>Was nicht </l>
            <l>Denn man versteht es gleich, und hat die Freude nicht,</l>
            <l>Daß der gemeine Mann zu seinem Nachbar spricht:</l>
            <l>»das ist was artiges! das ist schwer auszuführen!</l>
            <l>Im Texte wenigstens ist nichts davon zu spüren.«</l>
            <l>Du guter Läye, du! was weist doch du davon?</l>
            <l>Ein rechter </l>
            <l>Wer wird sich so genau an Christi Worte binden?</l>
            <l>Man muß in jedem Text auch jedes </l>
            <l>Denn wäre dieses nicht; wie wär es auszustehn,</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Und dennoch allezeit die längst bekannten Sachen,</l>
            <l>Durch wahren Wortverstand, beliebt und neu zu machen?</l>
            <l>Ein hübscher Ueberguß macht saure Speisen süß:</l>
            <l>Und Dank sey dem gesagt! der uns die Lehrart wies,</l>
            <l>Was in dem Texte fehlt, durch Kunst hinein zu bringen,</l>
            <l>Und was nicht fließen will, ein wenig zu erzwingen.</l>
            <l>Kein Jahrgang ist so schlecht, er giebt ein Muster ab,</l>
            <l>Wie artig man dem Text die neue Deutung gab.</l>
            <l>Ich weis, daß Paulus selbst sich oft im Engelorden</l>
            <l>Gewundert, wie sein Text so schön verstümmelt worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergieb den freyen Scherz, mein </l>
            <l>Du weist es ohnedem, wie gut mein Herz es meynt:</l>
            <l>Ich kenne dein Verdienst, und ehrete dein Lehren,</l>
            <l>So oft es mir geglückt, dein Predigen zu hören.</l>
            <l>Dein Merseburg gewinnt, und wir verlieren viel:</l>
            <l>Doch unser Wünschen ist nicht stets des Himmels Ziel.</l>
            <l>Noch mehr, ich freute mich, so oft ich nur bedachte,</l>
            <l>Wie viel dein Unterricht geschickte Schüler machte.</l>
            <l>Ach! sprach ich bey mir selbst, der Mann wird ungemein,</l>
            <l>Wird unserm Leipzig einst ein andrer </l>
            <l>Er wird den bunten Kram der Kunstmethoden stören,</l>
            <l>Und die Beredsamkeit der alten Väter lehren;</l>
            <l>Die ungezwungen fließt, und voller Geist und Kraft,</l>
            <l>Verstand und Willen lenkt und tausend Nutzen schafft.</l>
            <l>Wie glücklich sind nicht die, die schon von dir gelernet,</l>
            <l>Wie löblich sich der Mund vom </l>
            <l>Der alles überschwemmt. Wiewohl ich hoffe noch!</l>
            <l>Wer weis, was bald geschieht? So kann dich Leipzig doch</l>
            <l>Auf seinem Lehrstuhl sehn. Kommt, kommt, erwünschte Zeiten!</l>
            <l>Und helft zu </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
