<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Mein Gott, wo ist denn schon der Lenz von meinen Jahren</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">50</measure>
        <measure type="verses">300</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-6 22-6 23-6 24-6 25-6 26-6 27-6 28-6 29-6 30-6 31-6 32-6 33-6 34-6 35-6 36-6 37-6 38-6 39-6 40-6 41-6 42-6 43-6 44-6 45-6 46-6 47-6 48-6 49-6 50-6</measure>
        <measure type="syllables">3800</measure>
        <measure type="tokens">2658</measure>
        <measure type="characters">15268</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Mein Gott, wo ist denn schon der Lenz von meinen Jahren</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Gott, wo ist denn schon der Lenz von meinen Jahren</l>
            <l>So still, so unvermerckt, so zeitig hingefahren?</l>
            <l>So schnell fleucht nimmermehr ein Seegel durch das Meer,</l>
            <l>So flüchtig dringt wohl kaum ein heißes Bley zum Ziele,</l>
            <l>Es dünckt mich ja noch gut der ersten Kinderspiele;</l>
            <l>Wo kommt denn aber schon des Cörpers Schwachheit her?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Alter ist ja erst der Anfang, recht zu leben,</l>
            <l>Indem mir Raum und Zeit noch manchen Scherz kan geben.</l>
            <l>Wie? Überspringt dies nun die Stafeln der Natur?</l>
            <l>Mein Geist, der wie die Glut in fetten Cedern brannte,</l>
            <l>Verdruß und Traurigkeit aus allen Winckeln bannte</l>
            <l>Und wie der Bliz bey Nacht aus Mund und Antliz fuhr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hatte von Geburth viel Ansehn auf der Erden,</l>
            <l>Nach meiner Väter Art ein starcker Geist zu werden.</l>
            <l>Der Eltern kluge Gunst erzog Gemüth und Leib</l>
            <l>Durch Übung, Schweiß und Kunst zu wichtigen Geschäften;</l>
            <l>Was andern sauer ward, das war schon meinen Kräften</l>
            <l>Ein lustiges Bemühn und froher Zeitvertreib.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Eckel, keine Furcht, kein abergläubisch Schröcken</l>
            <l>Vermochte mir das Herz mit Unruh anzustecken.</l>
            <l>Die Glieder fluchten nicht auf Hize, Frost und Stein,</l>
            <l>Verfolgung, Mangel, Haß, Neid, Lügen, Schimpf und Zancken</l>
            <l>Erstickten mir keinmahl den Ehrgeiz der Gedancken,</l>
            <l>Der Welt durch Wißenschaft ein nüzlich Glied zu seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sah mich als ein Kind den Warheitstrieb schon leiten,</l>
            <l>Ich schwazte durch die Nacht bey Schriften alter Zeiten,</l>
            <l>Die Musen nahmen mich der Mutter von der Hand;</l>
            <l>Ich lernte nach und nach den Werth des Maro schäzen</l>
            <l>Und fraß fast vor Begier, was Wolf und Leibniz sezen,</l>
            <l>Bey welchen ich den Kern der frommen Weißheit fand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dabey verschmäht ich auch kein eußerlich Vergnügen,</l>
            <l>Die Liebe wuste mich recht künstlich zu besiegen,</l>
            <l>Sobald Anacreon in meinen Zunder blies;</l>
            <l>Ich dacht, es zöge mich nur blos ein nettes Singen,</l>
            <l>Und war doch in der That ein zärtliches Bezwingen</l>
            <l>Der süßen Eitelkeit, die ihre Macht bewies.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey vielem Ärgernüß und unter allen Sorgen,</l>
            <l>Die mir noch ziemlich jung den Abend wie den Morgen</l>
            <l>Mit Drohung und Gefahr empfindlich zugesazt,</l>
            <l>Verdarb ich gleichwohl nicht Gesellschaft, Scherz und Küßen,</l>
            <l>Und manch vertrauter Freund wird oft noch sagen müßen,</l>
            <l>Wie freudig ihm mein Trost die Grillen ausgeschwazt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein es ändert sich die Scene meines Lebens.</l>
            <l>Ach Gott, wie ist es jezt mit mir so gar vergebens!</l>
            <l>Was seh ich zwischen mir und mir vor Unterscheid!</l>
            <l>Mein junges Feldgeschrey bringt stumme Klagelieder,</l>
            <l>Es keimt, es gährt bereits durch alle meine Glieder</l>
            <l>Der Saame und das Gift geerbter Sterbligkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Geister sind verraucht, die Nerven leer und trocken,</l>
            <l>Die Luft will in der Brust, das Blut in Adern stocken,</l>
            <l>Das Auge thränt und zieht die scharfen Strahlen ein;</l>
            <l>Das Ohr klingt fort und für und läuthet mir zu Grabe,</l>
            <l>Und da ich überall viel Todeszeichen habe,</l>
            <l>So zagt dabey mein Herz in ungemeiner Pein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht etwan, daß mein Fleisch, die abgelegte Bürde,</l>
            <l>Aus Abscheu vor der Gruft zulezt noch weibisch würde:</l>
            <l>Dies hab ich mir vorlängst bekand und leicht gemacht;</l>
            <l>Nur darum, daß mein Fleisch sich in der Blüthe neiget</l>
            <l>Und nicht der Welt vorher durch seine Früchte zeiget,</l>
            <l>Zu was mich die Natur an dieses Licht gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein wer hat hier Schuld? Ich leider wohl am meisten,</l>
            <l>Ich, welchen Glück und Wahn mit süßen Träumen speisten,</l>
            <l>Als würd es stets so seyn und niemahls anders gehn,</l>
            <l>Ich, der ich so viel Zeit nicht klüger angewendet,</l>
            <l>Gesundheit, Stärck und Kraft so liederlich verschwendet –</l>
            <l>Ach Gott, verzeih es doch dem redlichen Gestehn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun ist auch dies wohl wahr, der Himmel wird es zeugen,</l>
            <l>Daß Neid und Unglück oft die besten Köpfe beugen</l>
            <l>Und daß ich wider mich gar viel aus Noth gethan.</l>
            <l>O hätte mich die Pflicht des Nechsten oft gerettet</l>
            <l>Und mancher Blutsfreund selbst mir nicht den Fall gebettet,</l>
            <l>Vielleicht – – jedoch genug! Ich klage niemand an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich klage niemand an aus redlichem Gemüthe</l>
            <l>Und wüntsche mir vielmehr nach angebohrner Güte</l>
            <l>Nur so viel Glück und Zeit, den Freunden Guts zu thun;</l>
            <l>Und da es in der Welt nicht weiter möglich scheinet,</l>
            <l>So thu es der vor mich, vor dem mein Herze weinet,</l>
            <l>Und laße Neid und Groll mit mir im Grabe ruhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur mich verklag ich selbst vor dir, gerechter Richter.</l>
            <l>So viel mein Scheitel Haar, so viel der Milchweg Lichter,</l>
            <l>So viel die Erde Graß, das Weltmeer Schuppen trägt,</l>
            <l>So zahlreich und so groß ist auch der Sünden Menge,</l>
            <l>Die mich durch mich erdrückt und immer in die Länge</l>
            <l>Mehr Holz und Unterhalt zum lezten Feuer legt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Ärgste wäre noch, mich hier vor dir zu schämen:</l>
            <l>Hier steh ich, großer Gott, du magst die Rechnung nehmen.</l>
            <l>Ich hör, obgleich bestürzt, das Urthel mit Gedult.</l>
            <l>Wie hab ich nicht in mich so lang und grob gestürmet</l>
            <l>Und Fluch auf Fluch gehäuft und Last auf Last gethürmet!</l>
            <l>Schlag, wirf mich, tödte mich! Es ist verdiente Schuld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Zorn brennt nicht so sehr die bösen Sodomskinder,</l>
            <l>Die Hölle scheint noch kalt und plaget viel gelinder</l>
            <l>Als mich die Qual und Reu, die in der Seelen schmerzt.</l>
            <l>Ist's möglich, ach, so gieb, du ewiges Geschicke,</l>
            <l>Mir auch jezund vor Blut ein Theil der Zeit zurücke,</l>
            <l>Mit der sein Selbstbetrug sein zeitlich Wohl verscherzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie beßer wollt ich jezt das theure Kleinod schäzen,</l>
            <l>Wie ruhig sollte sich hernach mein Alter sezen</l>
            <l>Und, wenn denn meine Pflicht der Welt genug gedient,</l>
            <l>Mit Fried und Freudigkeit und als im Rosengarthen</l>
            <l>Den Tod und auf den Tod den Nachruf still erwarthen,</l>
            <l>Ich sey als wie ein Baum nach vieler Frucht vergrünt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Gott, es ist geschehn, mehr kan ich nun nicht sagen.</l>
            <l>Stimmt deine Vorsicht bey, so seze meinen Tagen</l>
            <l>(hiskias weint in mir) nur wenig Stufen zu.</l>
            <l>Ich will den kurzen Rest in tausend Sorgen theilen,</l>
            <l>Durch That und Beßerung das Zeugnüß zu ereilen,</l>
            <l>Daß ich anjezo nicht mit Heucheln Buße thu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Ernst macht alles gut; was hin ist, sey vergeßen.</l>
            <l>Kein Kraut ist ja so welck, man weis noch Saft zu preßen,</l>
            <l>Der, kommt gleich jenes um, den Krancken Heil gewährt</l>
            <l>Manaßes mehrt zulezt die Anzahl frommer Fürsten,</l>
            <l>Und Saul kan nicht so starck nach Blut und Unschuld dürsten,</l>
            <l>Als eifrig und geschickt hernach sein Geist bekehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist deiner Ordnung ja mein längres Ziel zuwider,</l>
            <l>So rette, treuer Gott, doch alle meine Brüder,</l>
            <l>Die voller Irrthum sind und noch an Jahren blühn,</l>
            <l>Und las sich ihren Geist an meinen Thränen spiegeln,</l>
            <l>Eh Ohnmacht, Schwäch und Zeit die Gnadenthür verriegeln,</l>
            <l>Damit sie mehr Gewinn von ihrem Pfunde ziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von nun an will ich mich dir gänzlich überlaßen</l>
            <l>Und um den lezten Sturm den stärcksten Ancker faßen,</l>
            <l>Den uns auf Golgatha der Christen Hofnung reicht.</l>
            <l>Dein Wort, dein Sohn, dein Geist befriedigt mein Gewißen</l>
            <l>Und lehrt mich hier getrost der Jugend Fehler büßen,</l>
            <l>Bis ihrer Strafen Schmerz mit Wärm und Athem weicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm nun und wie du wilst, die Erbschuld abzufodern;</l>
            <l>Der Leib, das schwere Kleid, mag reißen und vermodern,</l>
            <l>Weil dies Verwesen ihn mit neuer Klarheit schmückt.</l>
            <l>Ich will ihm zum Voraus mit freudenreichem Sehnen</l>
            <l>Auf Gräbern nach und nach den Schimmer angewöhnen,</l>
            <l>In welchem ihn hinfort kein eitler Traum mehr rückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O sanfte Lagerstatt, o seeliges Gefilde!</l>
            <l>Du trägst, du zeigest mir das Paradies im Bilde;</l>
            <l>Ich steh, ich weis nicht wie, recht innerlich gerührt.</l>
            <l>Wie sanfte wird sich hier Neid, Gram und Angst verschlafen,</l>
            <l>Bis einst der große Tag die Böcke von den Schaafen,</l>
            <l>Die in die Marter jagt und die zur Freude führt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Schaz, Immanuel, mein Heiland, meine Liebe!</l>
            <l>Verleih doch, daß ich mich in deinem Wandel übe,</l>
            <l>Verdirb mir alle Kost, die nach der Erde schmeckt,</l>
            <l>Verbittre mir die Welt durch deines Creuzes Frieden,</l>
            <l>Vertreib, was mich und dich durch mein Versehn geschieden,</l>
            <l>Und hüll in dein Verdienst, was Zorn und Rache weckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ja mein jäher Fall den Cörper niederstürzen,</l>
            <l>So las mir Zeit und Schmerz auf deiner Brust verkürzen</l>
            <l>Und nimm den freyen Geist mit Arm und Mitleid auf.</l>
            <l>Wem irgend noch von mir ein Ärgernüß geblieben,</l>
            <l>Dem sey der Spruch ans Herz wie mir an Sarg geschrieben:</l>
            <l>Oft ist ein guter Tod der beste Lebenslauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Gott, wo ist denn schon der Lenz von meinen Jahren</l>
            <l>So still, so unvermerckt, so zeitig hingefahren?</l>
            <l>So schnell fleucht nimmermehr ein Seegel durch das Meer,</l>
            <l>So flüchtig dringt wohl kaum ein heißes Bley zum Ziele,</l>
            <l>Es dünckt mich ja noch gut der ersten Kinderspiele;</l>
            <l>Wo kommt denn aber schon des Cörpers Schwachheit her?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Alter ist ja erst der Anfang, recht zu leben,</l>
            <l>Indem mir Raum und Zeit noch manchen Scherz kan geben.</l>
            <l>Wie? Überspringt dies nun die Stafeln der Natur?</l>
            <l>Mein Geist, der wie die Glut in fetten Cedern brannte,</l>
            <l>Verdruß und Traurigkeit aus allen Winckeln bannte</l>
            <l>Und wie der Bliz bey Nacht aus Mund und Antliz fuhr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hatte von Geburth viel Ansehn auf der Erden,</l>
            <l>Nach meiner Väter Art ein starcker Geist zu werden.</l>
            <l>Der Eltern kluge Gunst erzog Gemüth und Leib</l>
            <l>Durch Übung, Schweiß und Kunst zu wichtigen Geschäften;</l>
            <l>Was andern sauer ward, das war schon meinen Kräften</l>
            <l>Ein lustiges Bemühn und froher Zeitvertreib.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Eckel, keine Furcht, kein abergläubisch Schröcken</l>
            <l>Vermochte mir das Herz mit Unruh anzustecken.</l>
            <l>Die Glieder fluchten nicht auf Hize, Frost und Stein,</l>
            <l>Verfolgung, Mangel, Haß, Neid, Lügen, Schimpf und Zancken</l>
            <l>Erstickten mir keinmahl den Ehrgeiz der Gedancken,</l>
            <l>Der Welt durch Wißenschaft ein nüzlich Glied zu seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sah mich als ein Kind den Warheitstrieb schon leiten,</l>
            <l>Ich schwazte durch die Nacht bey Schriften alter Zeiten,</l>
            <l>Die Musen nahmen mich der Mutter von der Hand;</l>
            <l>Ich lernte nach und nach den Werth des Maro schäzen</l>
            <l>Und fraß fast vor Begier, was Wolf und Leibniz sezen,</l>
            <l>Bey welchen ich den Kern der frommen Weißheit fand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dabey verschmäht ich auch kein eußerlich Vergnügen,</l>
            <l>Die Liebe wuste mich recht künstlich zu besiegen,</l>
            <l>Sobald Anacreon in meinen Zunder blies;</l>
            <l>Ich dacht, es zöge mich nur blos ein nettes Singen,</l>
            <l>Und war doch in der That ein zärtliches Bezwingen</l>
            <l>Der süßen Eitelkeit, die ihre Macht bewies.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey vielem Ärgernüß und unter allen Sorgen,</l>
            <l>Die mir noch ziemlich jung den Abend wie den Morgen</l>
            <l>Mit Drohung und Gefahr empfindlich zugesazt,</l>
            <l>Verdarb ich gleichwohl nicht Gesellschaft, Scherz und Küßen,</l>
            <l>Und manch vertrauter Freund wird oft noch sagen müßen,</l>
            <l>Wie freudig ihm mein Trost die Grillen ausgeschwazt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein es ändert sich die Scene meines Lebens.</l>
            <l>Ach Gott, wie ist es jezt mit mir so gar vergebens!</l>
            <l>Was seh ich zwischen mir und mir vor Unterscheid!</l>
            <l>Mein junges Feldgeschrey bringt stumme Klagelieder,</l>
            <l>Es keimt, es gährt bereits durch alle meine Glieder</l>
            <l>Der Saame und das Gift geerbter Sterbligkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Geister sind verraucht, die Nerven leer und trocken,</l>
            <l>Die Luft will in der Brust, das Blut in Adern stocken,</l>
            <l>Das Auge thränt und zieht die scharfen Strahlen ein;</l>
            <l>Das Ohr klingt fort und für und läuthet mir zu Grabe,</l>
            <l>Und da ich überall viel Todeszeichen habe,</l>
            <l>So zagt dabey mein Herz in ungemeiner Pein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht etwan, daß mein Fleisch, die abgelegte Bürde,</l>
            <l>Aus Abscheu vor der Gruft zulezt noch weibisch würde:</l>
            <l>Dies hab ich mir vorlängst bekand und leicht gemacht;</l>
            <l>Nur darum, daß mein Fleisch sich in der Blüthe neiget</l>
            <l>Und nicht der Welt vorher durch seine Früchte zeiget,</l>
            <l>Zu was mich die Natur an dieses Licht gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein wer hat hier Schuld? Ich leider wohl am meisten,</l>
            <l>Ich, welchen Glück und Wahn mit süßen Träumen speisten,</l>
            <l>Als würd es stets so seyn und niemahls anders gehn,</l>
            <l>Ich, der ich so viel Zeit nicht klüger angewendet,</l>
            <l>Gesundheit, Stärck und Kraft so liederlich verschwendet –</l>
            <l>Ach Gott, verzeih es doch dem redlichen Gestehn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun ist auch dies wohl wahr, der Himmel wird es zeugen,</l>
            <l>Daß Neid und Unglück oft die besten Köpfe beugen</l>
            <l>Und daß ich wider mich gar viel aus Noth gethan.</l>
            <l>O hätte mich die Pflicht des Nechsten oft gerettet</l>
            <l>Und mancher Blutsfreund selbst mir nicht den Fall gebettet,</l>
            <l>Vielleicht – – jedoch genug! Ich klage niemand an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich klage niemand an aus redlichem Gemüthe</l>
            <l>Und wüntsche mir vielmehr nach angebohrner Güte</l>
            <l>Nur so viel Glück und Zeit, den Freunden Guts zu thun;</l>
            <l>Und da es in der Welt nicht weiter möglich scheinet,</l>
            <l>So thu es der vor mich, vor dem mein Herze weinet,</l>
            <l>Und laße Neid und Groll mit mir im Grabe ruhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur mich verklag ich selbst vor dir, gerechter Richter.</l>
            <l>So viel mein Scheitel Haar, so viel der Milchweg Lichter,</l>
            <l>So viel die Erde Graß, das Weltmeer Schuppen trägt,</l>
            <l>So zahlreich und so groß ist auch der Sünden Menge,</l>
            <l>Die mich durch mich erdrückt und immer in die Länge</l>
            <l>Mehr Holz und Unterhalt zum lezten Feuer legt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Ärgste wäre noch, mich hier vor dir zu schämen:</l>
            <l>Hier steh ich, großer Gott, du magst die Rechnung nehmen.</l>
            <l>Ich hör, obgleich bestürzt, das Urthel mit Gedult.</l>
            <l>Wie hab ich nicht in mich so lang und grob gestürmet</l>
            <l>Und Fluch auf Fluch gehäuft und Last auf Last gethürmet!</l>
            <l>Schlag, wirf mich, tödte mich! Es ist verdiente Schuld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Zorn brennt nicht so sehr die bösen Sodomskinder,</l>
            <l>Die Hölle scheint noch kalt und plaget viel gelinder</l>
            <l>Als mich die Qual und Reu, die in der Seelen schmerzt.</l>
            <l>Ist's möglich, ach, so gieb, du ewiges Geschicke,</l>
            <l>Mir auch jezund vor Blut ein Theil der Zeit zurücke,</l>
            <l>Mit der sein Selbstbetrug sein zeitlich Wohl verscherzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie beßer wollt ich jezt das theure Kleinod schäzen,</l>
            <l>Wie ruhig sollte sich hernach mein Alter sezen</l>
            <l>Und, wenn denn meine Pflicht der Welt genug gedient,</l>
            <l>Mit Fried und Freudigkeit und als im Rosengarthen</l>
            <l>Den Tod und auf den Tod den Nachruf still erwarthen,</l>
            <l>Ich sey als wie ein Baum nach vieler Frucht vergrünt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Gott, es ist geschehn, mehr kan ich nun nicht sagen.</l>
            <l>Stimmt deine Vorsicht bey, so seze meinen Tagen</l>
            <l>(hiskias weint in mir) nur wenig Stufen zu.</l>
            <l>Ich will den kurzen Rest in tausend Sorgen theilen,</l>
            <l>Durch That und Beßerung das Zeugnüß zu ereilen,</l>
            <l>Daß ich anjezo nicht mit Heucheln Buße thu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Ernst macht alles gut; was hin ist, sey vergeßen.</l>
            <l>Kein Kraut ist ja so welck, man weis noch Saft zu preßen,</l>
            <l>Der, kommt gleich jenes um, den Krancken Heil gewährt</l>
            <l>Manaßes mehrt zulezt die Anzahl frommer Fürsten,</l>
            <l>Und Saul kan nicht so starck nach Blut und Unschuld dürsten,</l>
            <l>Als eifrig und geschickt hernach sein Geist bekehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist deiner Ordnung ja mein längres Ziel zuwider,</l>
            <l>So rette, treuer Gott, doch alle meine Brüder,</l>
            <l>Die voller Irrthum sind und noch an Jahren blühn,</l>
            <l>Und las sich ihren Geist an meinen Thränen spiegeln,</l>
            <l>Eh Ohnmacht, Schwäch und Zeit die Gnadenthür verriegeln,</l>
            <l>Damit sie mehr Gewinn von ihrem Pfunde ziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von nun an will ich mich dir gänzlich überlaßen</l>
            <l>Und um den lezten Sturm den stärcksten Ancker faßen,</l>
            <l>Den uns auf Golgatha der Christen Hofnung reicht.</l>
            <l>Dein Wort, dein Sohn, dein Geist befriedigt mein Gewißen</l>
            <l>Und lehrt mich hier getrost der Jugend Fehler büßen,</l>
            <l>Bis ihrer Strafen Schmerz mit Wärm und Athem weicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm nun und wie du wilst, die Erbschuld abzufodern;</l>
            <l>Der Leib, das schwere Kleid, mag reißen und vermodern,</l>
            <l>Weil dies Verwesen ihn mit neuer Klarheit schmückt.</l>
            <l>Ich will ihm zum Voraus mit freudenreichem Sehnen</l>
            <l>Auf Gräbern nach und nach den Schimmer angewöhnen,</l>
            <l>In welchem ihn hinfort kein eitler Traum mehr rückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O sanfte Lagerstatt, o seeliges Gefilde!</l>
            <l>Du trägst, du zeigest mir das Paradies im Bilde;</l>
            <l>Ich steh, ich weis nicht wie, recht innerlich gerührt.</l>
            <l>Wie sanfte wird sich hier Neid, Gram und Angst verschlafen,</l>
            <l>Bis einst der große Tag die Böcke von den Schaafen,</l>
            <l>Die in die Marter jagt und die zur Freude führt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Schaz, Immanuel, mein Heiland, meine Liebe!</l>
            <l>Verleih doch, daß ich mich in deinem Wandel übe,</l>
            <l>Verdirb mir alle Kost, die nach der Erde schmeckt,</l>
            <l>Verbittre mir die Welt durch deines Creuzes Frieden,</l>
            <l>Vertreib, was mich und dich durch mein Versehn geschieden,</l>
            <l>Und hüll in dein Verdienst, was Zorn und Rache weckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ja mein jäher Fall den Cörper niederstürzen,</l>
            <l>So las mir Zeit und Schmerz auf deiner Brust verkürzen</l>
            <l>Und nimm den freyen Geist mit Arm und Mitleid auf.</l>
            <l>Wem irgend noch von mir ein Ärgernüß geblieben,</l>
            <l>Dem sey der Spruch ans Herz wie mir an Sarg geschrieben:</l>
            <l>Oft ist ein guter Tod der beste Lebenslauf.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
