<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Theurer Vater! Pflicht und Eifer feuren mich itzt doppelt an,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gottsched</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">260</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24 2-32 3-12 4-10 5-10 6-24 7-10 8-4 9-4 10-24 11-32 12-12 13-10 14-10 15-24 16-10 17-4 18-4</measure>
        <measure type="syllables">3842</measure>
        <measure type="tokens">2496</measure>
        <measure type="characters">15154</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1733</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Theurer Vater! Pflicht und Eifer feuren mich itzt doppelt an,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Theurer Vater! Pflicht und Eifer feuren mich itzt doppelt an,</l>
            <l>Daß ich dein Geburtsfest heute schweigend nicht entehren kann;</l>
            <l>Daß sich meine Dankbarkeit mit gestärkten Trieben reget,</l>
            <l>Und dir dieß getreue Blatt freudenvoll vor Augen leget.</l>
            <l>Unsre Trennung, treuster Vater! schwächet meine Liebe nicht;</l>
            <l>Hat gleich mein entferntes Auge dein geehrtes Angesicht</l>
            <l>Schon bis in das vierte Jahr sehnsuchtvoll entbehren müssen:</l>
            <l>So ist doch dein werthes Bild nicht aus meiner Brust entrissen.</l>
            <l>Stündlich stellt sich in Gedanken dein Gesicht, dein graues Haar,</l>
            <l>Und des wohlgewachsnen Körpers ehrenwerthes Ansehn dar.</l>
            <l>Stündlich siehet dich mein Geist in dem langen Priesterkleide,</l>
            <l>Und ergetzet sich an dir mit der allerzärtsten Freude.</l>
            <l>O wie wallte mir der Busen, wenn ich oft die Post empfieng,</l>
            <l>Daß es dir und deinem Hause glücklich und nach Wunsche gieng;</l>
            <l>Daß dein hochgeschätztes Haupt, bey des schweren Amtes Bürde,</l>
            <l>In Gesundheit, Kraft und Heil mit Vergnügen grauer würde.</l>
            <l>Und wie sehr war ich bekümmert, wann mir ein betrübtes Blatt,</l>
            <l>ManchenSchmerz, der dich betroffen, wehmuthvoll berichtet hat;</l>
            <l>Wann dich bald ein Zufall traf, der des Leibes Kräfte schwächte,</l>
            <l>Bald ein herber Todesfall, der entweder dein Geschlechte,</l>
            <l>Oder gar dein Haus beraubte, dir bis in die Seele drang;</l>
            <l>Und auch mir die heißen Zähren häufig in die Augen zwang.</l>
            <l>Hier gebricht es mir an Kunst, hier gebricht es mir an Bildern,</l>
            <l>Was mein Herz dabey gefühlt, klar und lebhaft abzuschildern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch was war dieß alles Wunder? Wäre gleich mein Herz ein Stein,</l>
            <l>Könnt es doch bey deiner Freude nicht ohn alle Regung seyn;</l>
            <l>Könnt es doch bey deiner Qual nicht ganz unempfindlich bleiben:</l>
            <l>Denn, mein Vater! dir allein hab ich alles zuzuschreiben.</l>
            <l>Zwar ich weis so gut als jemand, daß der Herr der ganzen Welt,</l>
            <l>Und kein Mensch, mir Leib und Seele selbst gebildet und erhält.</l>
            <l>Doch ich weis auch, daß er selbst, da ich fast noch nichts gewesen,</l>
            <l>Dich, o werthgeschätzter Mann! mir zum Vater auserlesen.</l>
            <l>Tausend Dank sey deiner Güte, Schöpfer! der du mich gemacht,</l>
            <l>Daß du mir nach deiner Weisheit diesen Vater zugedacht.</l>
            <l>Hundert andre mögen sich murrend über dich beklagen,</l>
            <l>Und sich voller Ungeduld oft mit den Gedanken schlagen:</l>
            <l>Warum hat mich doch kein König, Herzog oder Graf gezeugt?</l>
            <l>Warum war mir doch das Schicksal nicht so wohl, als dem, geneigt,</l>
            <l>Dem ein </l>
            <l>Sondern auch viel Geld und Gut, Adel und Geschlecht gegeben?</l>
            <l>Nein, ich wünsche keinen Vater, wie ihn mancher Thor begehrt,</l>
            <l>Denn ich fände keinen bessern, als den mir der Herr beschert:</l>
            <l>So, daß wenn ich hundertmal selber einen wählen sollte,</l>
            <l>Ich auch hundertmal nur ihn, keinen andern nehmen wollte.</l>
            <l>Kein Verstellen oder Häucheln dringt mir dieß Bekenntniß ab,</l>
            <l>Wie wohl ehr ein Ungerathner fälschlich die Versichrung gab.</l>
            <l>Nein, mein Vater! deine Gunst darf ich mir nicht erst gewinnen,</l>
            <l>Noch zu Dämpfung deines Zorns neue Schmäucheley ersinnen:</l>
            <l>Denn da du mich stets geliebet, o so schwör ich dir getreu;</l>
            <l>Daß mein Wort ein reiner Ausdruck innerster Empfindung sey.</l>
            <l>Hättest du mich nur erzeugt, würd ich dir schon Dank erweisen;</l>
            <l>Hättest du mich nur versorgt, würd ich dich gedoppelt preisen:</l>
            <l>Aber dieß war dir zu wenig; du hast mehr an mir gethan,</l>
            <l>Als auch von dem besten Vater je ein Sohn verlangen kann.</l>
            <l>Deiner Lehren Honigseim, dein getreues Unterrichten,</l>
            <l>Kann mich wahrlich tausendfach zur Erkenntlichkeit verpflichten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! ich denke noch der Stunden, als mir durch mein andres Jahr</l>
            <l>Kaum der zarte Fuß zum Gehen stark genug geworden war;</l>
            <l>Als der Mund kaum fähig schien, dir die Sylben nachzulallen,</l>
            <l>Wie dir meine Lehrbegier damals schon so wohl gefallen.</l>
            <l>Ich erinnre mich der Zeiten, da ich dir im Schooße saß,</l>
            <l>Und, nach deiner Unterweisung, etwa deutsch und römisch las.</l>
            <l>O wie lieblich wußtest du bald mit lockenden Geschenken,</l>
            <l>Mit Versprechen, Scherz und Lust meine Neigungen zu lenken.</l>
            <l>Durch die väterliche Klugheit ward die Arbeit mir ein Spiel:</l>
            <l>Denn sie machte, daß mir alles, was mir nützte, wohlgefiel.</l>
            <l>Mit den Jahren wuchs dein Fleiß, und so ist mein Schülerorden,</l>
            <l>Der viel tausend Knaben quält, mir ein Paradies geworden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O wie lieblich ward mir ferner aller freyen Künste Grund,</l>
            <l>Durch die väterlichen Lippen, schon in früher Jugend kund!</l>
            <l>War doch keine Wissenschaft, die sich nur für Knaben schicket,</l>
            <l>Die mir deine Sorgfalt nicht mit Vergnügen eingedrücket.</l>
            <l>Schon in meinem zwölften Jahre führtest du mich bey der Hand</l>
            <l>In das Chor der deutschen Musen, welches du vorlängst gekannt.</l>
            <l>Dein Exempel gieng mir vor, denn nach deiner Seyten Tönen</l>
            <l>Ließ sich meines neuen Rohrs ungeübter Klang gewöhnen:</l>
            <l>Bis mir endlich </l>
            <l>Mehr Geduld und Lust zum Dichten, mehr Geschick u. Stoff gebahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O wie wär ich hier geneigt, meine Lehrer zu erheben!</l>
            <l>Doch dieß Blatt erlaubt mir kaum ihre Namen anzugeben;</l>
            <l>Rohde, Gehrke, Bläsing, Meyer, Sanden, Fischer, Gregorow,</l>
            <l>Kreuschner, Liljenthal u. Langhans, Hahn u. Qvandt u. Masecow,</l>
            <l>Pietsch u. Rast! euch weis ichs Dank, daß mich euer kluges Wissen</l>
            <l>Aus des Unverstandes Nacht an der Weisheit Licht gerissen.</l>
            <l>Hier erfüllet meine Feder mit Vergnügen ihre Pflicht,</l>
            <l>Wollt ihr mich noch mehr verbinden; schämt euch eures Schülers nicht!</l>
            <l>Wird die späte Welt dieß Blatt unter meinen Liedern lesen,</l>
            <l>Soll sie, euch zum Ruhme, sehn, wessen Lehrling ich gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber dir, geehrter Vater! bleibt dennoch der erste Ruhm:</l>
            <l>Alles, was ich bin und habe, nennet sich dein Eigenthum.</l>
            <l>Deine weisheitvolle Zucht führte meine schwache Jugend,</l>
            <l>Die sonst leichtlich wankt und fällt, auf die rechte Bahn der Tugend.</l>
            <l>Ach! wie nützlich war dein Strafen u. dein Warnen meiner Brust,</l>
            <l>Und wie oft entzog dein Drohen mich den Netzen böser Lust!</l>
            <l>Oftmals schwieg dein kluger Mund: aber selbst dein ernstes Schweigen,</l>
            <l>Wußte besser, als der Zwang, meine Pflichten mir zu zeigen.</l>
            <l>Blickte mich dein strenges Auge nur von einer Seiten an;</l>
            <l>Wußt ich besser, was du wolltest, als es jemand glauben kann.</l>
            <l>Deine Schärfe pflegte sich mit Gelindigkeit zu würzen.</l>
            <l>Kinder, nach Tyrannenart, nur in Sclavenfurcht zu stürzen,</l>
            <l>Ist dein Werk wohl nie gewesen: Huld und Sanftmuth war das Band,</l>
            <l>Dessen Zug ich mehr empfunden, als die Strafe deiner Hand.</l>
            <l>Itzt erkenn ichs allererst, was mir deine Zucht genützet;</l>
            <l>Itzo seh ich, daß Vernunft all dein Wesen unterstützet;</l>
            <l>Itzt verehr ich deine Tugend, welche mit Gelassenheit</l>
            <l>Mehr gewirkt, als oft ein andrer mit Gewalt und Heftigkeit.</l>
            <l>Wenn der Bosheit Wuth und List dir zu schaden sich erkühnet,</l>
            <l>Sprachst du ruhig: Laß es seyn, denn wer weis, wozu es dienet?</l>
            <l>Dieß hat mir bey bösen Stunden oftmals neuen Muth gemacht,</l>
            <l>Und allmählich durch Erfahrung ganz zu deiner Art gebracht.</l>
            <l>Du sollst mir ein Muster seyn! und dein tugendhaftes Leben</l>
            <l>Soll mir künftig, bis ins Grab, meiner Sitten Vorschrift geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Habe Dank, o liebster Vater! daß du mich so wohl geführt;</l>
            <l>Habe Dank für deine Regeln, deren Frucht ich längst gespürt;</l>
            <l>Habe dank für deine Zucht; habe Dank für dein Exempel,</l>
            <l>Welches mich fast mehr erbaut, als dein Lehren in dem Tempel.</l>
            <l>Lebe glücklich! lebe fröhlich! Gebe Gott, daß dieser Tag,</l>
            <l>Der dir so beglückt erschienen, noch sehr oft erscheinen mag!</l>
            <l>Sorge nicht für deinen Sohn: denn das Schicksal wachet oben,</l>
            <l>Und hat mir, nach seinem Rath, meinen Platz schon aufgehoben.</l>
            <l>Fehlt mirs doch an keinem Dinge, was ich selber wünschen kann:</l>
            <l>Geht mirs künftig nur nicht schlimmer, nehm ichs voller Freuden an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meiner liebsten Mutter Hand will ich in Gedanken küssen.</l>
            <l>Sollt ich aber ihren Kuß lebenslang entbehren müssen;</l>
            <l>Soll doch meine zarte Liebe gegen sie beständig seyn,</l>
            <l>Und ich weis, ihr Muttersegen folgt mir bis zum Grabestein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Werthste Aeltern! thränenvoll saht ihr mich aus Preußen scheiden:</l>
            <l>Gott erfüll euch jederzeit mit den allerzärtsten Freuden!</l>
            <l>Ich beschließe diese Zeilen: Lebe wohl, geehrtes Paar!</l>
            <l>Ich bin ewig, theurer Vater! was ich unverändert war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Theurer Vater! Pflicht und Eifer feuren mich itzt doppelt an,</l>
            <l>Daß ich dein Geburtsfest heute schweigend nicht entehren kann;</l>
            <l>Daß sich meine Dankbarkeit mit gestärkten Trieben reget,</l>
            <l>Und dir dieß getreue Blatt freudenvoll vor Augen leget.</l>
            <l>Unsre Trennung, treuster Vater! schwächet meine Liebe nicht;</l>
            <l>Hat gleich mein entferntes Auge dein geehrtes Angesicht</l>
            <l>Schon bis in das vierte Jahr sehnsuchtvoll entbehren müssen:</l>
            <l>So ist doch dein werthes Bild nicht aus meiner Brust entrissen.</l>
            <l>Stündlich stellt sich in Gedanken dein Gesicht, dein graues Haar,</l>
            <l>Und des wohlgewachsnen Körpers ehrenwerthes Ansehn dar.</l>
            <l>Stündlich siehet dich mein Geist in dem langen Priesterkleide,</l>
            <l>Und ergetzet sich an dir mit der allerzärtsten Freude.</l>
            <l>O wie wallte mir der Busen, wenn ich oft die Post empfieng,</l>
            <l>Daß es dir und deinem Hause glücklich und nach Wunsche gieng;</l>
            <l>Daß dein hochgeschätztes Haupt, bey des schweren Amtes Bürde,</l>
            <l>In Gesundheit, Kraft und Heil mit Vergnügen grauer würde.</l>
            <l>Und wie sehr war ich bekümmert, wann mir ein betrübtes Blatt,</l>
            <l>ManchenSchmerz, der dich betroffen, wehmuthvoll berichtet hat;</l>
            <l>Wann dich bald ein Zufall traf, der des Leibes Kräfte schwächte,</l>
            <l>Bald ein herber Todesfall, der entweder dein Geschlechte,</l>
            <l>Oder gar dein Haus beraubte, dir bis in die Seele drang;</l>
            <l>Und auch mir die heißen Zähren häufig in die Augen zwang.</l>
            <l>Hier gebricht es mir an Kunst, hier gebricht es mir an Bildern,</l>
            <l>Was mein Herz dabey gefühlt, klar und lebhaft abzuschildern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch was war dieß alles Wunder? Wäre gleich mein Herz ein Stein,</l>
            <l>Könnt es doch bey deiner Freude nicht ohn alle Regung seyn;</l>
            <l>Könnt es doch bey deiner Qual nicht ganz unempfindlich bleiben:</l>
            <l>Denn, mein Vater! dir allein hab ich alles zuzuschreiben.</l>
            <l>Zwar ich weis so gut als jemand, daß der Herr der ganzen Welt,</l>
            <l>Und kein Mensch, mir Leib und Seele selbst gebildet und erhält.</l>
            <l>Doch ich weis auch, daß er selbst, da ich fast noch nichts gewesen,</l>
            <l>Dich, o werthgeschätzter Mann! mir zum Vater auserlesen.</l>
            <l>Tausend Dank sey deiner Güte, Schöpfer! der du mich gemacht,</l>
            <l>Daß du mir nach deiner Weisheit diesen Vater zugedacht.</l>
            <l>Hundert andre mögen sich murrend über dich beklagen,</l>
            <l>Und sich voller Ungeduld oft mit den Gedanken schlagen:</l>
            <l>Warum hat mich doch kein König, Herzog oder Graf gezeugt?</l>
            <l>Warum war mir doch das Schicksal nicht so wohl, als dem, geneigt,</l>
            <l>Dem ein </l>
            <l>Sondern auch viel Geld und Gut, Adel und Geschlecht gegeben?</l>
            <l>Nein, ich wünsche keinen Vater, wie ihn mancher Thor begehrt,</l>
            <l>Denn ich fände keinen bessern, als den mir der Herr beschert:</l>
            <l>So, daß wenn ich hundertmal selber einen wählen sollte,</l>
            <l>Ich auch hundertmal nur ihn, keinen andern nehmen wollte.</l>
            <l>Kein Verstellen oder Häucheln dringt mir dieß Bekenntniß ab,</l>
            <l>Wie wohl ehr ein Ungerathner fälschlich die Versichrung gab.</l>
            <l>Nein, mein Vater! deine Gunst darf ich mir nicht erst gewinnen,</l>
            <l>Noch zu Dämpfung deines Zorns neue Schmäucheley ersinnen:</l>
            <l>Denn da du mich stets geliebet, o so schwör ich dir getreu;</l>
            <l>Daß mein Wort ein reiner Ausdruck innerster Empfindung sey.</l>
            <l>Hättest du mich nur erzeugt, würd ich dir schon Dank erweisen;</l>
            <l>Hättest du mich nur versorgt, würd ich dich gedoppelt preisen:</l>
            <l>Aber dieß war dir zu wenig; du hast mehr an mir gethan,</l>
            <l>Als auch von dem besten Vater je ein Sohn verlangen kann.</l>
            <l>Deiner Lehren Honigseim, dein getreues Unterrichten,</l>
            <l>Kann mich wahrlich tausendfach zur Erkenntlichkeit verpflichten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! ich denke noch der Stunden, als mir durch mein andres Jahr</l>
            <l>Kaum der zarte Fuß zum Gehen stark genug geworden war;</l>
            <l>Als der Mund kaum fähig schien, dir die Sylben nachzulallen,</l>
            <l>Wie dir meine Lehrbegier damals schon so wohl gefallen.</l>
            <l>Ich erinnre mich der Zeiten, da ich dir im Schooße saß,</l>
            <l>Und, nach deiner Unterweisung, etwa deutsch und römisch las.</l>
            <l>O wie lieblich wußtest du bald mit lockenden Geschenken,</l>
            <l>Mit Versprechen, Scherz und Lust meine Neigungen zu lenken.</l>
            <l>Durch die väterliche Klugheit ward die Arbeit mir ein Spiel:</l>
            <l>Denn sie machte, daß mir alles, was mir nützte, wohlgefiel.</l>
            <l>Mit den Jahren wuchs dein Fleiß, und so ist mein Schülerorden,</l>
            <l>Der viel tausend Knaben quält, mir ein Paradies geworden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O wie lieblich ward mir ferner aller freyen Künste Grund,</l>
            <l>Durch die väterlichen Lippen, schon in früher Jugend kund!</l>
            <l>War doch keine Wissenschaft, die sich nur für Knaben schicket,</l>
            <l>Die mir deine Sorgfalt nicht mit Vergnügen eingedrücket.</l>
            <l>Schon in meinem zwölften Jahre führtest du mich bey der Hand</l>
            <l>In das Chor der deutschen Musen, welches du vorlängst gekannt.</l>
            <l>Dein Exempel gieng mir vor, denn nach deiner Seyten Tönen</l>
            <l>Ließ sich meines neuen Rohrs ungeübter Klang gewöhnen:</l>
            <l>Bis mir endlich </l>
            <l>Mehr Geduld und Lust zum Dichten, mehr Geschick u. Stoff gebahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O wie wär ich hier geneigt, meine Lehrer zu erheben!</l>
            <l>Doch dieß Blatt erlaubt mir kaum ihre Namen anzugeben;</l>
            <l>Rohde, Gehrke, Bläsing, Meyer, Sanden, Fischer, Gregorow,</l>
            <l>Kreuschner, Liljenthal u. Langhans, Hahn u. Qvandt u. Masecow,</l>
            <l>Pietsch u. Rast! euch weis ichs Dank, daß mich euer kluges Wissen</l>
            <l>Aus des Unverstandes Nacht an der Weisheit Licht gerissen.</l>
            <l>Hier erfüllet meine Feder mit Vergnügen ihre Pflicht,</l>
            <l>Wollt ihr mich noch mehr verbinden; schämt euch eures Schülers nicht!</l>
            <l>Wird die späte Welt dieß Blatt unter meinen Liedern lesen,</l>
            <l>Soll sie, euch zum Ruhme, sehn, wessen Lehrling ich gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber dir, geehrter Vater! bleibt dennoch der erste Ruhm:</l>
            <l>Alles, was ich bin und habe, nennet sich dein Eigenthum.</l>
            <l>Deine weisheitvolle Zucht führte meine schwache Jugend,</l>
            <l>Die sonst leichtlich wankt und fällt, auf die rechte Bahn der Tugend.</l>
            <l>Ach! wie nützlich war dein Strafen u. dein Warnen meiner Brust,</l>
            <l>Und wie oft entzog dein Drohen mich den Netzen böser Lust!</l>
            <l>Oftmals schwieg dein kluger Mund: aber selbst dein ernstes Schweigen,</l>
            <l>Wußte besser, als der Zwang, meine Pflichten mir zu zeigen.</l>
            <l>Blickte mich dein strenges Auge nur von einer Seiten an;</l>
            <l>Wußt ich besser, was du wolltest, als es jemand glauben kann.</l>
            <l>Deine Schärfe pflegte sich mit Gelindigkeit zu würzen.</l>
            <l>Kinder, nach Tyrannenart, nur in Sclavenfurcht zu stürzen,</l>
            <l>Ist dein Werk wohl nie gewesen: Huld und Sanftmuth war das Band,</l>
            <l>Dessen Zug ich mehr empfunden, als die Strafe deiner Hand.</l>
            <l>Itzt erkenn ichs allererst, was mir deine Zucht genützet;</l>
            <l>Itzo seh ich, daß Vernunft all dein Wesen unterstützet;</l>
            <l>Itzt verehr ich deine Tugend, welche mit Gelassenheit</l>
            <l>Mehr gewirkt, als oft ein andrer mit Gewalt und Heftigkeit.</l>
            <l>Wenn der Bosheit Wuth und List dir zu schaden sich erkühnet,</l>
            <l>Sprachst du ruhig: Laß es seyn, denn wer weis, wozu es dienet?</l>
            <l>Dieß hat mir bey bösen Stunden oftmals neuen Muth gemacht,</l>
            <l>Und allmählich durch Erfahrung ganz zu deiner Art gebracht.</l>
            <l>Du sollst mir ein Muster seyn! und dein tugendhaftes Leben</l>
            <l>Soll mir künftig, bis ins Grab, meiner Sitten Vorschrift geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Habe Dank, o liebster Vater! daß du mich so wohl geführt;</l>
            <l>Habe Dank für deine Regeln, deren Frucht ich längst gespürt;</l>
            <l>Habe dank für deine Zucht; habe Dank für dein Exempel,</l>
            <l>Welches mich fast mehr erbaut, als dein Lehren in dem Tempel.</l>
            <l>Lebe glücklich! lebe fröhlich! Gebe Gott, daß dieser Tag,</l>
            <l>Der dir so beglückt erschienen, noch sehr oft erscheinen mag!</l>
            <l>Sorge nicht für deinen Sohn: denn das Schicksal wachet oben,</l>
            <l>Und hat mir, nach seinem Rath, meinen Platz schon aufgehoben.</l>
            <l>Fehlt mirs doch an keinem Dinge, was ich selber wünschen kann:</l>
            <l>Geht mirs künftig nur nicht schlimmer, nehm ichs voller Freuden an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meiner liebsten Mutter Hand will ich in Gedanken küssen.</l>
            <l>Sollt ich aber ihren Kuß lebenslang entbehren müssen;</l>
            <l>Soll doch meine zarte Liebe gegen sie beständig seyn,</l>
            <l>Und ich weis, ihr Muttersegen folgt mir bis zum Grabestein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Werthste Aeltern! thränenvoll saht ihr mich aus Preußen scheiden:</l>
            <l>Gott erfüll euch jederzeit mit den allerzärtsten Freuden!</l>
            <l>Ich beschließe diese Zeilen: Lebe wohl, geehrtes Paar!</l>
            <l>Ich bin ewig, theurer Vater! was ich unverändert war.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
