<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">46. Auf des Hochgelehrten Herrn Oleariens, Fürstl. Holstein. Großgesandten u.s.w. Rats und geheimen Secretariens u.s.w. seine Rede über deroselben erlittenem Schifbruche auf Hoheland im November des 1635. Jahrs</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">290</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-52 3-24 4-40 5-20 6-1 7-8 8-52 9-24 10-40 11-20 12-1</measure>
        <measure type="syllables">3524</measure>
        <measure type="tokens">2542</measure>
        <measure type="characters">14124</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>46. Auf des Hochgelehrten Herrn Oleariens, Fürstl. Holstein. Großgesandten u.s.w. Rats und geheimen Secretariens u.s.w. seine Rede über deroselben erlittenem Schifbruche auf Hoheland im November des 1635. Jahrs</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich dünkt, ich höre noch den Zorn der tollen Wellen,</l>
            <l>den Grimm der wilden Flut, daß mir die Ohren gellen;</l>
            <l>mir ist, als seh' ich noch die angereihte Not,</l>
            <l>die augenblicklich euch gesamten schwur den Tod,</l>
            <l>in einer langen Qual durch zweimal sieben Tage.</l>
            <l>Hilf Gott, was führtet ihr allda für eine Klage!</l>
            <l>Was vor ein Angstgeschrei! Noch war bei aller Pein</l>
            <l>die härtste, daß ihr noch im Leben mustet sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Bauer hatte schon das Winterfeld bestellet,</l>
            <l>der Gärtner für den Frost nach Notdurft Holz gefället;</l>
            <l>die Sonne, die verließ nun gleich den Scorpion,</l>
            <l>das unglückhafte Tier. Der abgewandte Mon</l>
            <l>zog seine Hörner ein, wie furchtsam, anzusehen,</l>
            <l>was bei der bösen Nacht euch würde bald geschehen.</l>
            <l>Der Tag war ohne Tag. Die Nacht war mehr als Nacht,</l>
            <l>als die kein edler Stern durchaus nicht lichte macht'.</l>
            <l>Neptun kan keinem gut für seinen Schaden sagen,</l>
            <l>der sich in seiner Flut auf späten Herbst will wagen.</l>
            <l>Er selbst ist nicht sein Herr, wenn Äolus sich regt</l>
            <l>und ihm der Wellen Schaum in seine Haare schlägt.</l>
            <l>Es war zur Abfahrt schon für euch ein böses Zeichen:</l>
            <l>zwei Schiffe kunten sich zu weichen nicht vergleichen.</l>
            <l>Der übergebne Baum lief fast wie taub und blind</l>
            <l>in sein Verderben hin. Das Wetter und der Wind</l>
            <l>versetzt' euch euren Lauf, daß er auf so viel Striche</l>
            <l>nach Norden, seinen Feind, ohn' Acht des Schiffers wiche.</l>
            <l>Der sichre Steuerman tät fast, als ob er schlief',</l>
            <l>bis das verirrte Schiff mit allen Segeln lief</l>
            <l>auf </l>
            <l>der Kiel saß auf dem Fels, es schlug der Zorn der Wachten</l>
            <l>Kajüten hoch und mehr. Und was noch mehr erschreckt,</l>
            <l>die Luft war mit der Nacht und Wolken ganz bedeckt.</l>
            <l>Ihr wustet in der Angst nicht, wie euch war geschehen.</l>
            <l>Ein Wort war Aller Wort: Ach, möchten wir nur sehen!</l>
            <l>Der Eine fiel erblaßt auf sein Gesichte hin,</l>
            <l>der Ander rüffe laut: Hilf, Jesu, wo ich bin?</l>
            <l>Der Höchste ließe da so vieler Seelen Flehen,</l>
            <l>so mancher Herzen Angst ihm noch zu Herzen gehen,</l>
            <l>schuf wieder die Vernunft, daß bei so böser Fahrt</l>
            <l>auch das verzihne Schiff noch ganz behalten ward.</l>
            <l>Ihr mustet weiter fort, Gott weiß mit was für Grauen,</l>
            <l>und euer furchtsams Heil der strengen See vertrauen,</l>
            <l>die gleich auf diese Zeit in unerhörter Tat</l>
            <l>so manches kühnes Schiff in sich verschlucket hat.</l>
            <l>Ihr wurdet vor gespart nach einem größern Glücke:</l>
            <l>was euch der Tag gab vor, das zog die Nacht zurücke.</l>
            <l>Der Sturm flog Klippen hoch; der Mast gieng über Bord;</l>
            <l>so must' auch der Meisan von Grund' aus mitte fort.</l>
            <l>So trieb das kranke Schiff mit Tiefen ganz beschlossen,</l>
            <l>mit Wassern unterschwemmt, mit Wellen übergössen,</l>
            <l>des Wetters leichter Ball. Der Grund war unbekant.</l>
            <l>Und täte sich denn auf ein nicht zu fernes Land,</l>
            <l>wer kant' es, was es war? Ihr, wie Verlorne pflegen,</l>
            <l>vergaßt der ganzen Welt, rieft blos nach Gottes Segen</l>
            <l>auf euren nahen Tod. Die Focke war zu schwach</l>
            <l>das schwere Schiff zu ziehn aus diesem Ungemach'.</l>
            <l>Ihr ließet euch so bloß dem feindlichen Gewitter,</l>
            <l>triebt sicher in Gefahr. Kein Tod, der war euch bitter.</l>
            <l>Das Leben war euch leid. Es war in aller Pein</l>
            <l>nur diß der ärgste Tod, nicht straks tot können sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir, die wir unser Heil noch ferner mit euch wagen,</l>
            <l>was traf auch uns vor Angst! Was führten wir für Klagen</l>
            <l>in Hargens lieber Stadt, die ofte nach euch sah'</l>
            <l>und ofte mir rief zu: Ach, sind sie noch nicht da?</l>
            <l>Der Weg zum Strande zu ward ach! wie viel getreten!</l>
            <l>Die Kanzeln wündschten euch mit sehnlichen Gebeten.</l>
            <l>Das Rathaus und der Markt, ja, fast ein iedes Haus</l>
            <l>besprachte sich von euch und sah erbärmlich aus.</l>
            <l>Die Zeit war längst vorbei, in der ihr woltet kommen.</l>
            <l>Kein Schiff von </l>
            <l>Wir schickten hin und her zu wissen, wie es sei.</l>
            <l>Die Post lief wunderlich, man sagte mancherlei:</l>
            <l>der hätt' euch auf der See gesehn, der gar gesprochen,</l>
            <l>der meinte, hier und da wär' euer Schiff gebrochen.</l>
            <l>Da wär' ein deutsches Pferd, ein solch und solcher Man,</l>
            <l>dort wieder diß und das ans Land getrieben an.</l>
            <l>Wie sicher anfangs wir auf euer Glücke waren,</l>
            <l>so kleinlaut wurden wir, als nichts nicht zu erfahren</l>
            <l>als Trauern von euch war. Die Furcht wuchs mit der Zeit,</l>
            <l>es dachte mancher schon gar auf ein Trauerkleid,</l>
            <l>der traurig schien' um euch. Es war so bald nicht Morgen,</l>
            <l>wir eilten auf den Wall. Wir freuten uns mit Sorgen,</l>
            <l>wenn auf verdachter See ein falsches Segel kam.</l>
            <l>So wurden wir zuletzt' auch unsrer Hofnung gram.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es liegt ein </l>
            <l>die manches Schiffes sich hier pfleget zu erbarmen,</l>
            <l>das deinen Scheren zu, o </l>
            <l>da sein gewisser Tod weit von ihm nach ihm fragt.</l>
            <l>Das Land heißt, wie es liegt: hoch in die Luft gestrecket,</l>
            <l>dem stets sein kales Haupt mit Wolken ist bedecket,</l>
            <l>kalt, felsicht, trucken, leer, wild, doch ohn' alles Wild,</l>
            <l>kaum dreier Fischer Stall, ein wahres Ebenbild</l>
            <l>der reichen Armut selbst. Hier waret ihr gesonnen</l>
            <l>zu sehn, was Klotho euch würd' haben abgesponnen,</l>
            <l>Gold oder blasses Blei. Ihr liefet willig an.</l>
            <l>Das soll man gerne tun, was man nicht ändern kan.</l>
            <l>Das Schiff, das obenher von Winden war zerrissen,</l>
            <l>ward von der Fluten Macht nun unten auch geschmissen</l>
            <l>hart an den blinden Glind. Das Rohr sprang plötzlich ab.</l>
            <l>Hier saht ihr euren Tod, hier saht ihr euer Grab.</l>
            <l>Der Kiel ging mors entzwei mit Krachen und mit Schüttern,</l>
            <l>die Planken huben sich mit Zittern an zu splittern.</l>
            <l>Die See brach häufig ein. Das tote Schiff ertrank,</l>
            <l>das leichte Gut floß weg, das schwere, das versank.</l>
            <l>Da war es hohe Zeit sich an das Land zu machen,</l>
            <l>Da saht für euer Heil ihr recht den Himmel wachen;</l>
            <l>ihr sprunget furchtsam aus, des nahen Landes froh.</l>
            <l>Das reiche Gut des Schiffs mag bleiben, wie und wo</l>
            <l>und wem das Glücke will. Ein Man, der Schifbruch leidet,</l>
            <l>schätzt nichts dem Leben gleich, tut, was er dennoch meidet,</l>
            <l>stürzt bloß sich in die See, faßt einen duppeln Mut.</l>
            <l>Bringt er nur sich darvon, so hat er alles Gut.</l>
            <l>Das arme Land erschrak für diesen neuen Gästen,</l>
            <l>halb furchtsam und halb froh. Es hatte nichts zum Besten,</l>
            <l>an allem Mangel reich. So nahmet ihr vorlieb,</l>
            <l>was an, den holen Strand aus eurem Schiffe trieb'</l>
            <l>an Früchten, Brot' und sonst: diß wärte ziemlich lange.</l>
            <l>Es war euch billig auch für nahem Winter bange,</l>
            <l>der euch den Tod auch schwur durch Hunger und durch Frost,</l>
            <l>bis daß uns endlich kam von euch die edle Post.</l>
            <l>Ganz Liefland weinte froh, nachdem es euch vernommen;</l>
            <l>ganz Revel lief euch nach, da es euch sahe kommen.</l>
            <l>Die Kirchen dankten Gott, die Schulen wündschten Heil.</l>
            <l>Was vor nur Seufzen war, ward Jauchzen in der Eil'.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß hat mein teurer Freund mit alles ausgestanden,</l>
            <l>diß alles gibt er hier zu lesen allen Landen,</l>
            <l>sein wahrer Zeuge selbst. Hörts, wers nicht lesen kan!</l>
            <l>Schau, deutsche Christenheit, das wird für dich getan!</l>
            <l>Es hat Gewalt und Neid sich hart an uns gewaget,</l>
            <l>wir haben sie getrost zu Felde doch gejaget.</l>
            <l>So hat der lange Weg beglaubt genung gemacht,</l>
            <l>was List und was Gefahr uns hatten zugedacht.</l>
            <l>Der Höchste hat uns nun erfreut auf allen Schaden,</l>
            <l>hat uns gesund gebracht nach seinen milden Gnaden,</l>
            <l>hier, da die </l>
            <l>und in die Kaspersee mit vollen Krügen geußt.</l>
            <l>Der spreche ferner ja zu unsern hohen Sachen,</l>
            <l>der wolle weiter so für unser' Häupter wachen,</l>
            <l>sie führen hin und her! Das edle </l>
            <l>daß diß sein großes Werk so weit nun ist gebracht.</l>
            <l>Was Kaisern ward versagt, was Päbsten abgeschlagen,</l>
            <l>was Königen verwehrt, steht uns nun frei zu wagen.</l>
            <l>Auf, Nordwind, lege dich in unser' Segel ein,</l>
            <l>das wolgefaßte Werk wird bald volführet sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>1636. vor Astrachan, den 3. Tag des Weinmonats.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich dünkt, ich höre noch den Zorn der tollen Wellen,</l>
            <l>den Grimm der wilden Flut, daß mir die Ohren gellen;</l>
            <l>mir ist, als seh' ich noch die angereihte Not,</l>
            <l>die augenblicklich euch gesamten schwur den Tod,</l>
            <l>in einer langen Qual durch zweimal sieben Tage.</l>
            <l>Hilf Gott, was führtet ihr allda für eine Klage!</l>
            <l>Was vor ein Angstgeschrei! Noch war bei aller Pein</l>
            <l>die härtste, daß ihr noch im Leben mustet sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Bauer hatte schon das Winterfeld bestellet,</l>
            <l>der Gärtner für den Frost nach Notdurft Holz gefället;</l>
            <l>die Sonne, die verließ nun gleich den Scorpion,</l>
            <l>das unglückhafte Tier. Der abgewandte Mon</l>
            <l>zog seine Hörner ein, wie furchtsam, anzusehen,</l>
            <l>was bei der bösen Nacht euch würde bald geschehen.</l>
            <l>Der Tag war ohne Tag. Die Nacht war mehr als Nacht,</l>
            <l>als die kein edler Stern durchaus nicht lichte macht'.</l>
            <l>Neptun kan keinem gut für seinen Schaden sagen,</l>
            <l>der sich in seiner Flut auf späten Herbst will wagen.</l>
            <l>Er selbst ist nicht sein Herr, wenn Äolus sich regt</l>
            <l>und ihm der Wellen Schaum in seine Haare schlägt.</l>
            <l>Es war zur Abfahrt schon für euch ein böses Zeichen:</l>
            <l>zwei Schiffe kunten sich zu weichen nicht vergleichen.</l>
            <l>Der übergebne Baum lief fast wie taub und blind</l>
            <l>in sein Verderben hin. Das Wetter und der Wind</l>
            <l>versetzt' euch euren Lauf, daß er auf so viel Striche</l>
            <l>nach Norden, seinen Feind, ohn' Acht des Schiffers wiche.</l>
            <l>Der sichre Steuerman tät fast, als ob er schlief',</l>
            <l>bis das verirrte Schiff mit allen Segeln lief</l>
            <l>auf </l>
            <l>der Kiel saß auf dem Fels, es schlug der Zorn der Wachten</l>
            <l>Kajüten hoch und mehr. Und was noch mehr erschreckt,</l>
            <l>die Luft war mit der Nacht und Wolken ganz bedeckt.</l>
            <l>Ihr wustet in der Angst nicht, wie euch war geschehen.</l>
            <l>Ein Wort war Aller Wort: Ach, möchten wir nur sehen!</l>
            <l>Der Eine fiel erblaßt auf sein Gesichte hin,</l>
            <l>der Ander rüffe laut: Hilf, Jesu, wo ich bin?</l>
            <l>Der Höchste ließe da so vieler Seelen Flehen,</l>
            <l>so mancher Herzen Angst ihm noch zu Herzen gehen,</l>
            <l>schuf wieder die Vernunft, daß bei so böser Fahrt</l>
            <l>auch das verzihne Schiff noch ganz behalten ward.</l>
            <l>Ihr mustet weiter fort, Gott weiß mit was für Grauen,</l>
            <l>und euer furchtsams Heil der strengen See vertrauen,</l>
            <l>die gleich auf diese Zeit in unerhörter Tat</l>
            <l>so manches kühnes Schiff in sich verschlucket hat.</l>
            <l>Ihr wurdet vor gespart nach einem größern Glücke:</l>
            <l>was euch der Tag gab vor, das zog die Nacht zurücke.</l>
            <l>Der Sturm flog Klippen hoch; der Mast gieng über Bord;</l>
            <l>so must' auch der Meisan von Grund' aus mitte fort.</l>
            <l>So trieb das kranke Schiff mit Tiefen ganz beschlossen,</l>
            <l>mit Wassern unterschwemmt, mit Wellen übergössen,</l>
            <l>des Wetters leichter Ball. Der Grund war unbekant.</l>
            <l>Und täte sich denn auf ein nicht zu fernes Land,</l>
            <l>wer kant' es, was es war? Ihr, wie Verlorne pflegen,</l>
            <l>vergaßt der ganzen Welt, rieft blos nach Gottes Segen</l>
            <l>auf euren nahen Tod. Die Focke war zu schwach</l>
            <l>das schwere Schiff zu ziehn aus diesem Ungemach'.</l>
            <l>Ihr ließet euch so bloß dem feindlichen Gewitter,</l>
            <l>triebt sicher in Gefahr. Kein Tod, der war euch bitter.</l>
            <l>Das Leben war euch leid. Es war in aller Pein</l>
            <l>nur diß der ärgste Tod, nicht straks tot können sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir, die wir unser Heil noch ferner mit euch wagen,</l>
            <l>was traf auch uns vor Angst! Was führten wir für Klagen</l>
            <l>in Hargens lieber Stadt, die ofte nach euch sah'</l>
            <l>und ofte mir rief zu: Ach, sind sie noch nicht da?</l>
            <l>Der Weg zum Strande zu ward ach! wie viel getreten!</l>
            <l>Die Kanzeln wündschten euch mit sehnlichen Gebeten.</l>
            <l>Das Rathaus und der Markt, ja, fast ein iedes Haus</l>
            <l>besprachte sich von euch und sah erbärmlich aus.</l>
            <l>Die Zeit war längst vorbei, in der ihr woltet kommen.</l>
            <l>Kein Schiff von </l>
            <l>Wir schickten hin und her zu wissen, wie es sei.</l>
            <l>Die Post lief wunderlich, man sagte mancherlei:</l>
            <l>der hätt' euch auf der See gesehn, der gar gesprochen,</l>
            <l>der meinte, hier und da wär' euer Schiff gebrochen.</l>
            <l>Da wär' ein deutsches Pferd, ein solch und solcher Man,</l>
            <l>dort wieder diß und das ans Land getrieben an.</l>
            <l>Wie sicher anfangs wir auf euer Glücke waren,</l>
            <l>so kleinlaut wurden wir, als nichts nicht zu erfahren</l>
            <l>als Trauern von euch war. Die Furcht wuchs mit der Zeit,</l>
            <l>es dachte mancher schon gar auf ein Trauerkleid,</l>
            <l>der traurig schien' um euch. Es war so bald nicht Morgen,</l>
            <l>wir eilten auf den Wall. Wir freuten uns mit Sorgen,</l>
            <l>wenn auf verdachter See ein falsches Segel kam.</l>
            <l>So wurden wir zuletzt' auch unsrer Hofnung gram.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es liegt ein </l>
            <l>die manches Schiffes sich hier pfleget zu erbarmen,</l>
            <l>das deinen Scheren zu, o </l>
            <l>da sein gewisser Tod weit von ihm nach ihm fragt.</l>
            <l>Das Land heißt, wie es liegt: hoch in die Luft gestrecket,</l>
            <l>dem stets sein kales Haupt mit Wolken ist bedecket,</l>
            <l>kalt, felsicht, trucken, leer, wild, doch ohn' alles Wild,</l>
            <l>kaum dreier Fischer Stall, ein wahres Ebenbild</l>
            <l>der reichen Armut selbst. Hier waret ihr gesonnen</l>
            <l>zu sehn, was Klotho euch würd' haben abgesponnen,</l>
            <l>Gold oder blasses Blei. Ihr liefet willig an.</l>
            <l>Das soll man gerne tun, was man nicht ändern kan.</l>
            <l>Das Schiff, das obenher von Winden war zerrissen,</l>
            <l>ward von der Fluten Macht nun unten auch geschmissen</l>
            <l>hart an den blinden Glind. Das Rohr sprang plötzlich ab.</l>
            <l>Hier saht ihr euren Tod, hier saht ihr euer Grab.</l>
            <l>Der Kiel ging mors entzwei mit Krachen und mit Schüttern,</l>
            <l>die Planken huben sich mit Zittern an zu splittern.</l>
            <l>Die See brach häufig ein. Das tote Schiff ertrank,</l>
            <l>das leichte Gut floß weg, das schwere, das versank.</l>
            <l>Da war es hohe Zeit sich an das Land zu machen,</l>
            <l>Da saht für euer Heil ihr recht den Himmel wachen;</l>
            <l>ihr sprunget furchtsam aus, des nahen Landes froh.</l>
            <l>Das reiche Gut des Schiffs mag bleiben, wie und wo</l>
            <l>und wem das Glücke will. Ein Man, der Schifbruch leidet,</l>
            <l>schätzt nichts dem Leben gleich, tut, was er dennoch meidet,</l>
            <l>stürzt bloß sich in die See, faßt einen duppeln Mut.</l>
            <l>Bringt er nur sich darvon, so hat er alles Gut.</l>
            <l>Das arme Land erschrak für diesen neuen Gästen,</l>
            <l>halb furchtsam und halb froh. Es hatte nichts zum Besten,</l>
            <l>an allem Mangel reich. So nahmet ihr vorlieb,</l>
            <l>was an, den holen Strand aus eurem Schiffe trieb'</l>
            <l>an Früchten, Brot' und sonst: diß wärte ziemlich lange.</l>
            <l>Es war euch billig auch für nahem Winter bange,</l>
            <l>der euch den Tod auch schwur durch Hunger und durch Frost,</l>
            <l>bis daß uns endlich kam von euch die edle Post.</l>
            <l>Ganz Liefland weinte froh, nachdem es euch vernommen;</l>
            <l>ganz Revel lief euch nach, da es euch sahe kommen.</l>
            <l>Die Kirchen dankten Gott, die Schulen wündschten Heil.</l>
            <l>Was vor nur Seufzen war, ward Jauchzen in der Eil'.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß hat mein teurer Freund mit alles ausgestanden,</l>
            <l>diß alles gibt er hier zu lesen allen Landen,</l>
            <l>sein wahrer Zeuge selbst. Hörts, wers nicht lesen kan!</l>
            <l>Schau, deutsche Christenheit, das wird für dich getan!</l>
            <l>Es hat Gewalt und Neid sich hart an uns gewaget,</l>
            <l>wir haben sie getrost zu Felde doch gejaget.</l>
            <l>So hat der lange Weg beglaubt genung gemacht,</l>
            <l>was List und was Gefahr uns hatten zugedacht.</l>
            <l>Der Höchste hat uns nun erfreut auf allen Schaden,</l>
            <l>hat uns gesund gebracht nach seinen milden Gnaden,</l>
            <l>hier, da die </l>
            <l>und in die Kaspersee mit vollen Krügen geußt.</l>
            <l>Der spreche ferner ja zu unsern hohen Sachen,</l>
            <l>der wolle weiter so für unser' Häupter wachen,</l>
            <l>sie führen hin und her! Das edle </l>
            <l>daß diß sein großes Werk so weit nun ist gebracht.</l>
            <l>Was Kaisern ward versagt, was Päbsten abgeschlagen,</l>
            <l>was Königen verwehrt, steht uns nun frei zu wagen.</l>
            <l>Auf, Nordwind, lege dich in unser' Segel ein,</l>
            <l>das wolgefaßte Werk wird bald volführet sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>1636. vor Astrachan, den 3. Tag des Weinmonats.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
