<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Da Se. Churfürstl. Durchl. unser gnädigster Herr Ihren höchstangenehmsten Gebuhrts-Tag begingen, und in Ihr 35stes Jahr traten</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dach</surname>
            <forename>Simon</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">288</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-144 2-144</measure>
        <measure type="syllables">3604</measure>
        <measure type="tokens">2476</measure>
        <measure type="characters">14316</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1632</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Da Se. Churfürstl. Durchl. unser gnädigster Herr Ihren höchstangenehmsten Gebuhrts-Tag begingen, und in Ihr 35stes Jahr traten</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als newlich sich bey uns die Pest-Seuch' eingedrungen,</l>
            <l>Wir wurden von dem Tod' ohn Unterscheid verschlungen,</l>
            <l>Der wilde Glocken-Klang ging grausam und ohn Ruh,</l>
            <l>Die Gassen waren leer, die Häuser stunden zu.</l>
            <l>Man hörte bey der Nacht die Hund' erschrecklich heulen,</l>
            <l>Das Klopffen an die Thür und den Gesang der Eulen,</l>
            <l>Was sag' ich von der Furcht, die allzeit grösser war</l>
            <l>Und ärger uns verheert' als nimmer die Gefahr.</l>
            <l>Wer hatte dazumal Gedancken zu erleben</l>
            <l>Den hochgewünschten Tag, der ChurFürst, Dich gegeben</l>
            <l>Der Welt und uns vorauß? wer kunt' in Hoffnung stehn,</l>
            <l>Dein hochgewünschtes Fest mit Freuden zu begehn?</l>
            <l>Was mich betrifft, an mir ist zwar nicht viel gelegen,</l>
            <l>Ich dennoch hatte mich des Lebens schon erwegen,</l>
            <l>Mein armes Hauß bestellt, die Seel in mir bedacht</l>
            <l>Und zu der letzten Fahrt mich gantz geschickt gemacht.</l>
            <l>Nun hat, durch Gottes Gunst, das Wetter sich verzogen,</l>
            <l>Der Plagen ist gewehrt, waß auff das Land verflogen</l>
            <l>Und wie verirret war, kömmt wieder in die Stad,</l>
            <l>Der Gottes-dienst, der dünn so lang gewesen, hat</l>
            <l>Die Kirchen wieder voll, es wimmelt, wie vor Zeiten,</l>
            <l>So wol von frembdem Volck, als sonst von Bürgers-Leuten,</l>
            <l>Der weise Helicon, Apollo und sein Chor</l>
            <l>Betreiben ihr Gewerb' und Kunst-werck wie zuvor.</l>
            <l>Der Anfang ist gemacht von Gott und seiner Güte</l>
            <l>Durch Andacht-reichen Danck, daß Er stets im Gemühte</l>
            <l>Mehr fromm als zornig ist, und nichts durch diese Zucht</l>
            <l>Als unsre Besserung und Seligkeit gesucht.</l>
            <l>Wie dieses kaum geschehn', bringt uns der SonnenWagen</l>
            <l>Den schönen Tag, der Dich geboren, Held, getragen,</l>
            <l>Der abermal zu Gott das Hertz' in uns erhebt,</l>
            <l>Daß wir nach der Gefahr die wehrte Zeit erlebt,</l>
            <l>Und in dem Leben Dich, O unser Leben, schawen,</l>
            <l>Ohn welchen unsre Zeit wär' eitel Angst und Grawen</l>
            <l>Und Wartung grosser Noht, sagt' uns Saturn auch gleich</l>
            <l>Sein erstes Alter zu, der Zeiten güldnes Reich.</l>
            <l>Was ist nun unsre Pflicht? kalt, träg' und müßig stehen,</l>
            <l>Und nicht, als sich gebürt, das wehrte Fest begehen?</l>
            <l>Das wolte nicht, der Dich, sein Pfand, uns hat geschenckt</l>
            <l>Und seinen Vater-Sinn nicht schlecht zu uns gelenckt.</l>
            <l>Die zarten Musen thun in ihrem Saal das ihre,</l>
            <l>Ein jede sieht und sinnt, wie sie das Taglicht ziere</l>
            <l>Mit Sachen, die sie weiß, die schläget das Bandor,</l>
            <l>Die stimmt ihr Flöten-Werck, die sucht die Laut hervor.</l>
            <l>Und ihnen allen sucht die Suada vorzukommen,</l>
            <l>Als die sich wol bedacht, so wird ein Baum genommen,</l>
            <l>Der uns Citronen bringt, durch die das Angesicht</l>
            <l>Beliebt und schöner wird und alles Gifft zerbricht,</l>
            <l>Der Fäulung ärgste Pest. Minerve fragt: Was sollen</l>
            <l>Die Sachen, so du thust? Komm', hebt sie an, wir wollen</l>
            <l>Ihm setzen diesen Baum, der künfftig Ihm allein</l>
            <l>Und seinem Helden-Sinn sol stets geheiligt seyn.</l>
            <l>Hat Phöbus Daffnen lieb, und Jupiter die Eiche,</l>
            <l>Die Myrten Venus, Du das kräfftig' Öl-Gesträuche,</l>
            <l>Die Pappeln Hercules, die Fichte wird begehrt</l>
            <l>Von Cybelen, Lye hält seine Reben wehrt,</l>
            <l>So sey der Citren-Baum des grossen Helden eigen,</l>
            <l>Ihm blüh' er bester Art mit allzeit grünen Zweigen</l>
            <l>Und Früchten, welcher Nutz thu Land' und Leuten wol</l>
            <l>Und reich' auff alle Welt, die nachmals kommen sol,</l>
            <l>Weil etwas kommen wird. Hab' ich denn nichts zu schaffen</l>
            <l>Bey diesem Wercke, sprach die Göttinn strenger Waffen?</l>
            <l>Er fasset jederzeit mich und mein Werck in Gunst,</l>
            <l>Den Waffen ist Er hold und liebet auch die Kunst,</l>
            <l>Der beyden Schutz ich bin, es mag der Baum bedeuten</l>
            <l>Der Menschen beste Ruh, die reiche Friedens-Zeiten,</l>
            <l>Doch daß er auch dem Feind' einjage Furcht und Rew,</l>
            <l>So WIL ich, daß mein HELM ihm einverleibet sey,</l>
            <l>Mein Helm, dem hiemit ich mein Ansehn zugegossen,</l>
            <l>Der sey und bleib' hinfort den Lieb- und Bunds-genossen</l>
            <l>Und Unterthanen Gnüg' und reiche Sicherheit,</l>
            <l>Dem Trutz und der Gewalt nur Sturm und Hertzeleid,</l>
            <l>Dem Stoltz' ein Untergangk. Der Musen heller Hauffen,</l>
            <l>Und was von Leuten sonst kam eilends zu gelauffen</l>
            <l>Auß der gedritten Stad, war froh' ob diesem Baum</l>
            <l>Und schrie einhellig: Wachs, nim ein der Lüffte Raum</l>
            <l>Und breite dich umbher mit Frucht-beschwerten Ästen,</l>
            <l>Und deines Gipffels Höh' rühr an die Himmels-Festen,</l>
            <l>Erfrew die gantze Welt mit ewig grüner Zier,</l>
            <l>Es finden Mensch und Vieh' stets Nahrung untter Dir,</l>
            <l>Die Unschuld Trost und Schutz, das Gifft verboßter Hertzen</l>
            <l>Empfinde deinen Zwang, wil dich ein Wetter schertzen,</l>
            <l>Ein Sturm ergretzen, rag beständig über ihn,</l>
            <l>Daß er mit Spott und Hohn den kürtzern müsse ziehn,</l>
            <l>Du aber bleib, so lang des Himmels Tage wehren,</l>
            <l>Und biß die letzte Glut diß alles wird verzehren.</l>
            <l>Der Pregel reckt' hervor sein starckbeeistes Har,</l>
            <l>Und ob er wol von Frost Cristall und Eisen war,</l>
            <l>So rührt er dennoch sich mit seinem harten Rücken</l>
            <l>Zum Zeugniß seiner Lust, die Last der sieben Brücken</l>
            <l>Fing gar zu knacken an, der starcken Stimmen Hall</l>
            <l>Schlug an die Berg' umbher mit grossem Wiederschall.</l>
            <l>Laß solche Demut, Held, in Gnaden dir belieben,</l>
            <l>Es ist der Andacht Wind, wodurch sie wird getrieben,</l>
            <l>Der Andacht, die vor Gott ohn unterlaß muß stehn</l>
            <l>Und sehnlich thut nach dir und deinem Wolergehn.</l>
            <l>Dieweil du aussen bleibst, und gar an keine Zehren,</l>
            <l>Die dich hieher zu ziehn bemüht sind, dich wilst kehren,</l>
            <l>Weil alles, was wir thun, nur wird umbsonst gethan,</l>
            <l>So nimmt man deinen Tag für dich mit Freuden an.</l>
            <l>Wir führen gleichsam Streit ihn heilig zu umbfassen,</l>
            <l>Was Pflicht erdencken kan, das wird nicht unterlassen,</l>
            <l>Wir dancken Gott dafür, wir fallen Ihm zu Fuß</l>
            <l>Und bieten heimlich Ihm des Hertzens stillen Kuß.</l>
            <l>Er raubt uns unser Leid, Er krönet uns die Faste,</l>
            <l>Er zuckert uns den Wein, Er geht mit uns zu Gaste</l>
            <l>Und sitzet oben an, ohn Ihn ist aller Klangk</l>
            <l>Der Seiten ein Geheul, und Wasser aller Tranck,</l>
            <l>Auch wär' es Nectar selbst. Er meistert uns die Worte,</l>
            <l>Er ist der Zungen Zwang und thut die finstre Pforte</l>
            <l>Der tieffen Hertzen auff, nichts wird hervor gebracht,</l>
            <l>Es wird zuvor durch Ihn bewehrt und rein gemacht.</l>
            <l>So bald erzehlet ist, wie Gott zwar die erhalten</l>
            <l>Bey dieser Sterbens Sucht, die aber zu erkaltten</l>
            <l>Genöthigt worden sind, und wie stets seine Trew'</l>
            <l>Und Güte mit der Zucht vermischt gewesen sey:</l>
            <l>So füllet das Gelach dein Tag und dessen Gabe</l>
            <l>Die thewre Gabe, Du, wie Gott uns damals habe</l>
            <l>So gnädig angesehn, als dich des Himmels Hand</l>
            <l>Der Erden hat geschenkt, dieß alles wird erkant,</l>
            <l>Und nahmentlich erzehlt. Der hebet an zu melden</l>
            <l>Dein Ahnen-reiches Hauß und dessen tapffre Helden,</l>
            <l>Ein ander lobet zwar dein hohes Fürsten-Blut,</l>
            <l>Doch seystu weit noch mehr als Fürstlich an dem Muht,</l>
            <l>Ihm fallen alle bey, der rühmt denn deine Jugend,</l>
            <l>Die stracks hervor gethan die Stralen aller Tugend,</l>
            <l>Dem andern regt dein Hertz das fromme Hertz den Mund</l>
            <l>Und der thut deinen Glimpff, der deine Weißheit kunt.</l>
            <l>Jetzt höret man, wie streng du haltest ob den Rechten</l>
            <l>Und wie bemüht du seyst die Unschuld zu verfechten.</l>
            <l>Der Boßheit EigenSinn, der Stoltzen Frechheit Trutz</l>
            <l>Fühlt Rach' und Untergang, die Demut findet Schutz.</l>
            <l>Jetzt wird die Gottesfurcht für andern hoch erhaben</l>
            <l>Und was der Höchste sonst dir giebt für schöne Gaben,</l>
            <l>Die über Menschen sind im strengen Ritter Spiel,</l>
            <l>Das seinen tapffern Mann auch warlich haben wil,</l>
            <l>Und auff der kühnen Jagt. Darüber deinem Leben</l>
            <l>Durch einen Glaubens-Tranck wird aller Wunsch gegeben,</l>
            <l>Biß uns die späte Nacht erinnern muß der Ruh,</l>
            <l>Nach Hause bringt und schleust uns Sorg' und Augen zu.</l>
            <l>Nun, dieß erweisen wir Pflichtschuldigst deinem Tage:</l>
            <l>Wärst du, Held, selber hie, wie offt davon die Sage</l>
            <l>Vor dem gewesen ist, was Lust würd' in gemein,</l>
            <l>Durch deine Gegenwart, bey solcher Feyer seyn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als newlich sich bey uns die Pest-Seuch' eingedrungen,</l>
            <l>Wir wurden von dem Tod' ohn Unterscheid verschlungen,</l>
            <l>Der wilde Glocken-Klang ging grausam und ohn Ruh,</l>
            <l>Die Gassen waren leer, die Häuser stunden zu.</l>
            <l>Man hörte bey der Nacht die Hund' erschrecklich heulen,</l>
            <l>Das Klopffen an die Thür und den Gesang der Eulen,</l>
            <l>Was sag' ich von der Furcht, die allzeit grösser war</l>
            <l>Und ärger uns verheert' als nimmer die Gefahr.</l>
            <l>Wer hatte dazumal Gedancken zu erleben</l>
            <l>Den hochgewünschten Tag, der ChurFürst, Dich gegeben</l>
            <l>Der Welt und uns vorauß? wer kunt' in Hoffnung stehn,</l>
            <l>Dein hochgewünschtes Fest mit Freuden zu begehn?</l>
            <l>Was mich betrifft, an mir ist zwar nicht viel gelegen,</l>
            <l>Ich dennoch hatte mich des Lebens schon erwegen,</l>
            <l>Mein armes Hauß bestellt, die Seel in mir bedacht</l>
            <l>Und zu der letzten Fahrt mich gantz geschickt gemacht.</l>
            <l>Nun hat, durch Gottes Gunst, das Wetter sich verzogen,</l>
            <l>Der Plagen ist gewehrt, waß auff das Land verflogen</l>
            <l>Und wie verirret war, kömmt wieder in die Stad,</l>
            <l>Der Gottes-dienst, der dünn so lang gewesen, hat</l>
            <l>Die Kirchen wieder voll, es wimmelt, wie vor Zeiten,</l>
            <l>So wol von frembdem Volck, als sonst von Bürgers-Leuten,</l>
            <l>Der weise Helicon, Apollo und sein Chor</l>
            <l>Betreiben ihr Gewerb' und Kunst-werck wie zuvor.</l>
            <l>Der Anfang ist gemacht von Gott und seiner Güte</l>
            <l>Durch Andacht-reichen Danck, daß Er stets im Gemühte</l>
            <l>Mehr fromm als zornig ist, und nichts durch diese Zucht</l>
            <l>Als unsre Besserung und Seligkeit gesucht.</l>
            <l>Wie dieses kaum geschehn', bringt uns der SonnenWagen</l>
            <l>Den schönen Tag, der Dich geboren, Held, getragen,</l>
            <l>Der abermal zu Gott das Hertz' in uns erhebt,</l>
            <l>Daß wir nach der Gefahr die wehrte Zeit erlebt,</l>
            <l>Und in dem Leben Dich, O unser Leben, schawen,</l>
            <l>Ohn welchen unsre Zeit wär' eitel Angst und Grawen</l>
            <l>Und Wartung grosser Noht, sagt' uns Saturn auch gleich</l>
            <l>Sein erstes Alter zu, der Zeiten güldnes Reich.</l>
            <l>Was ist nun unsre Pflicht? kalt, träg' und müßig stehen,</l>
            <l>Und nicht, als sich gebürt, das wehrte Fest begehen?</l>
            <l>Das wolte nicht, der Dich, sein Pfand, uns hat geschenckt</l>
            <l>Und seinen Vater-Sinn nicht schlecht zu uns gelenckt.</l>
            <l>Die zarten Musen thun in ihrem Saal das ihre,</l>
            <l>Ein jede sieht und sinnt, wie sie das Taglicht ziere</l>
            <l>Mit Sachen, die sie weiß, die schläget das Bandor,</l>
            <l>Die stimmt ihr Flöten-Werck, die sucht die Laut hervor.</l>
            <l>Und ihnen allen sucht die Suada vorzukommen,</l>
            <l>Als die sich wol bedacht, so wird ein Baum genommen,</l>
            <l>Der uns Citronen bringt, durch die das Angesicht</l>
            <l>Beliebt und schöner wird und alles Gifft zerbricht,</l>
            <l>Der Fäulung ärgste Pest. Minerve fragt: Was sollen</l>
            <l>Die Sachen, so du thust? Komm', hebt sie an, wir wollen</l>
            <l>Ihm setzen diesen Baum, der künfftig Ihm allein</l>
            <l>Und seinem Helden-Sinn sol stets geheiligt seyn.</l>
            <l>Hat Phöbus Daffnen lieb, und Jupiter die Eiche,</l>
            <l>Die Myrten Venus, Du das kräfftig' Öl-Gesträuche,</l>
            <l>Die Pappeln Hercules, die Fichte wird begehrt</l>
            <l>Von Cybelen, Lye hält seine Reben wehrt,</l>
            <l>So sey der Citren-Baum des grossen Helden eigen,</l>
            <l>Ihm blüh' er bester Art mit allzeit grünen Zweigen</l>
            <l>Und Früchten, welcher Nutz thu Land' und Leuten wol</l>
            <l>Und reich' auff alle Welt, die nachmals kommen sol,</l>
            <l>Weil etwas kommen wird. Hab' ich denn nichts zu schaffen</l>
            <l>Bey diesem Wercke, sprach die Göttinn strenger Waffen?</l>
            <l>Er fasset jederzeit mich und mein Werck in Gunst,</l>
            <l>Den Waffen ist Er hold und liebet auch die Kunst,</l>
            <l>Der beyden Schutz ich bin, es mag der Baum bedeuten</l>
            <l>Der Menschen beste Ruh, die reiche Friedens-Zeiten,</l>
            <l>Doch daß er auch dem Feind' einjage Furcht und Rew,</l>
            <l>So WIL ich, daß mein HELM ihm einverleibet sey,</l>
            <l>Mein Helm, dem hiemit ich mein Ansehn zugegossen,</l>
            <l>Der sey und bleib' hinfort den Lieb- und Bunds-genossen</l>
            <l>Und Unterthanen Gnüg' und reiche Sicherheit,</l>
            <l>Dem Trutz und der Gewalt nur Sturm und Hertzeleid,</l>
            <l>Dem Stoltz' ein Untergangk. Der Musen heller Hauffen,</l>
            <l>Und was von Leuten sonst kam eilends zu gelauffen</l>
            <l>Auß der gedritten Stad, war froh' ob diesem Baum</l>
            <l>Und schrie einhellig: Wachs, nim ein der Lüffte Raum</l>
            <l>Und breite dich umbher mit Frucht-beschwerten Ästen,</l>
            <l>Und deines Gipffels Höh' rühr an die Himmels-Festen,</l>
            <l>Erfrew die gantze Welt mit ewig grüner Zier,</l>
            <l>Es finden Mensch und Vieh' stets Nahrung untter Dir,</l>
            <l>Die Unschuld Trost und Schutz, das Gifft verboßter Hertzen</l>
            <l>Empfinde deinen Zwang, wil dich ein Wetter schertzen,</l>
            <l>Ein Sturm ergretzen, rag beständig über ihn,</l>
            <l>Daß er mit Spott und Hohn den kürtzern müsse ziehn,</l>
            <l>Du aber bleib, so lang des Himmels Tage wehren,</l>
            <l>Und biß die letzte Glut diß alles wird verzehren.</l>
            <l>Der Pregel reckt' hervor sein starckbeeistes Har,</l>
            <l>Und ob er wol von Frost Cristall und Eisen war,</l>
            <l>So rührt er dennoch sich mit seinem harten Rücken</l>
            <l>Zum Zeugniß seiner Lust, die Last der sieben Brücken</l>
            <l>Fing gar zu knacken an, der starcken Stimmen Hall</l>
            <l>Schlug an die Berg' umbher mit grossem Wiederschall.</l>
            <l>Laß solche Demut, Held, in Gnaden dir belieben,</l>
            <l>Es ist der Andacht Wind, wodurch sie wird getrieben,</l>
            <l>Der Andacht, die vor Gott ohn unterlaß muß stehn</l>
            <l>Und sehnlich thut nach dir und deinem Wolergehn.</l>
            <l>Dieweil du aussen bleibst, und gar an keine Zehren,</l>
            <l>Die dich hieher zu ziehn bemüht sind, dich wilst kehren,</l>
            <l>Weil alles, was wir thun, nur wird umbsonst gethan,</l>
            <l>So nimmt man deinen Tag für dich mit Freuden an.</l>
            <l>Wir führen gleichsam Streit ihn heilig zu umbfassen,</l>
            <l>Was Pflicht erdencken kan, das wird nicht unterlassen,</l>
            <l>Wir dancken Gott dafür, wir fallen Ihm zu Fuß</l>
            <l>Und bieten heimlich Ihm des Hertzens stillen Kuß.</l>
            <l>Er raubt uns unser Leid, Er krönet uns die Faste,</l>
            <l>Er zuckert uns den Wein, Er geht mit uns zu Gaste</l>
            <l>Und sitzet oben an, ohn Ihn ist aller Klangk</l>
            <l>Der Seiten ein Geheul, und Wasser aller Tranck,</l>
            <l>Auch wär' es Nectar selbst. Er meistert uns die Worte,</l>
            <l>Er ist der Zungen Zwang und thut die finstre Pforte</l>
            <l>Der tieffen Hertzen auff, nichts wird hervor gebracht,</l>
            <l>Es wird zuvor durch Ihn bewehrt und rein gemacht.</l>
            <l>So bald erzehlet ist, wie Gott zwar die erhalten</l>
            <l>Bey dieser Sterbens Sucht, die aber zu erkaltten</l>
            <l>Genöthigt worden sind, und wie stets seine Trew'</l>
            <l>Und Güte mit der Zucht vermischt gewesen sey:</l>
            <l>So füllet das Gelach dein Tag und dessen Gabe</l>
            <l>Die thewre Gabe, Du, wie Gott uns damals habe</l>
            <l>So gnädig angesehn, als dich des Himmels Hand</l>
            <l>Der Erden hat geschenkt, dieß alles wird erkant,</l>
            <l>Und nahmentlich erzehlt. Der hebet an zu melden</l>
            <l>Dein Ahnen-reiches Hauß und dessen tapffre Helden,</l>
            <l>Ein ander lobet zwar dein hohes Fürsten-Blut,</l>
            <l>Doch seystu weit noch mehr als Fürstlich an dem Muht,</l>
            <l>Ihm fallen alle bey, der rühmt denn deine Jugend,</l>
            <l>Die stracks hervor gethan die Stralen aller Tugend,</l>
            <l>Dem andern regt dein Hertz das fromme Hertz den Mund</l>
            <l>Und der thut deinen Glimpff, der deine Weißheit kunt.</l>
            <l>Jetzt höret man, wie streng du haltest ob den Rechten</l>
            <l>Und wie bemüht du seyst die Unschuld zu verfechten.</l>
            <l>Der Boßheit EigenSinn, der Stoltzen Frechheit Trutz</l>
            <l>Fühlt Rach' und Untergang, die Demut findet Schutz.</l>
            <l>Jetzt wird die Gottesfurcht für andern hoch erhaben</l>
            <l>Und was der Höchste sonst dir giebt für schöne Gaben,</l>
            <l>Die über Menschen sind im strengen Ritter Spiel,</l>
            <l>Das seinen tapffern Mann auch warlich haben wil,</l>
            <l>Und auff der kühnen Jagt. Darüber deinem Leben</l>
            <l>Durch einen Glaubens-Tranck wird aller Wunsch gegeben,</l>
            <l>Biß uns die späte Nacht erinnern muß der Ruh,</l>
            <l>Nach Hause bringt und schleust uns Sorg' und Augen zu.</l>
            <l>Nun, dieß erweisen wir Pflichtschuldigst deinem Tage:</l>
            <l>Wärst du, Held, selber hie, wie offt davon die Sage</l>
            <l>Vor dem gewesen ist, was Lust würd' in gemein,</l>
            <l>Durch deine Gegenwart, bey solcher Feyer seyn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
