<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf eben diese Vermählung</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zäunemann</surname>
            <forename>Sidonia Hedwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">14</measure>
        <measure type="verses">316</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-33 2-98 3-4 4-4 5-4 6-3 7-12 8-33 9-98 10-4 11-4 12-4 13-3 14-12</measure>
        <measure type="syllables">3518</measure>
        <measure type="tokens">2502</measure>
        <measure type="characters">14366</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf eben diese Vermählung</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochwohlgebohrne Braut!</l>
            <l>und Freundin, welche mich</l>
            <l>So viele Jahre her vertraut und schwesterlich</l>
            <l>Geliebt und hochgeschätzt, und die mir unter allen,</l>
            <l>Im Umgang und an Treu besonders wohl gefallen,</l>
            <l>Ach Freundin! wenn mein Herz an diese Stunden denkt,</l>
            <l>In welchen unser Sinn sich allzeit gleich gelenkt,</l>
            <l>So bin ich höchst vergnügt; jetzt aber muß ich klagen,</l>
            <l>Warum? ich hör von dir die Abschieds-Worte sagen.</l>
            <l>Du ziehst nunmehr von mir, du gehst, ach welch ein Schmerz!</l>
            <l>Warum? Du hast geliebt, du hast nunmehr dein Herz</l>
            <l>An einem Cavalier und Helden übergeben.</l>
            <l>Du wirst mit </l>
            <l>Dein Band bewein ich nicht, ich strafe nicht die Wahl,</l>
            <l>Dein Lieben ist sehr schön, dein Schatz, der in der Zahl</l>
            <l>Der Liebens-Werthen steht, kan dir bey seinen Waffen</l>
            <l>Und tapfern Ritter-Geist, nichts als Vergnügen schaffen.</l>
            <l>Nur dieses schmerzet mich, daß ich dich nicht mehr hier</l>
            <l>So herzlich lieben kan, das kränkt mich, daß du mir</l>
            <l>Dein Antlitz nun entzeuchst! Wer wird den Platz ersetzen,</l>
            <l>Mit dem ich mich so kan, als wie mit dir ergötzen?</l>
            <l>Indessen, da es nun der Himmel so gefügt,</l>
            <l>Daß dich ein treues </l>
            <l>So will ich deinem Glück durchaus nicht widerstehen,</l>
            <l>Vielmehr dasselbige mit vielen Freuden sehen.</l>
            <l>Jetzt aber, da man dich als </l>
            <l>Und mir der Ruf ein Blat mit Jauchzen zugebracht,</l>
            <l>Das sich zur Hochzeit schickt, und auf </l>
            <l>So nehmts denn von mir an, und leset, was drauf stehet.</l>
            <l>Ich aber füge noch aus alter Freundschafts-Treu</l>
            <l>Dir diesen heisen Wunsch an </l>
            <l>Der Himmel gebe dir, was deine Seel begehret,</l>
            <l>Und dir Vergnügen bringt, und deinen Wohlstand mehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt, da Germanien im Schooß des Friedens ruht,</l>
            <l>Und man von Schwerd und Stahl, Brand, Feuer, Wuth und Blut,</l>
            <l>Von Krieg und Feld-Geschrey nun nichts mehr hört und siehet,</l>
            <l>Und zu des Reiches Glück der Friedens-Palmbaum blühet.</l>
            <l>Jetzt sag ich noch einmahl, zu dieser güldnen Zeit,</l>
            <l>Da sich die Brust ergötzt, da sich der Geist erfreut,</l>
            <l>Zog durch Germanien ein Weib, sie hieß die </l>
            <l>Sie schrie und weinete, die Augen waren trübe,</l>
            <l>Das Antlitz war sehr blaß, die Lippen waren bleich,</l>
            <l>Sie rung und wund die Händ, und rief: Wie? komt mein Reich,</l>
            <l>Das ja die ganze Welt bekämpft und überwunden,</l>
            <l>Und stets gesieget hat, zu diesen frohen Stunden</l>
            <l>In Abgang und Verfall? Man dient mir fast nicht mehr,</l>
            <l>Die Helden geben mir nur gar zu schlecht Gehör,</l>
            <l>Wie öfters schlug ich sonst den Held in Kett- und Banden.</l>
            <l>Jetzt aber wird mein Sieg und mein Triumph zu schanden.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und dieses Klag-Geschrey nicht ohne Lust vernahm,</l>
            <l>Fiel ihr sogleich ins Wort, und sprach mit frohen Mienen:</l>
            <l>Die Helden rühm ich hoch, die dir nicht eifrig dienen.</l>
            <l>Vor Helden schickt sichs nicht, das sie so zärtlich thun,</l>
            <l>Und bey dem Frauenvolk auf Mund und Lippen ruhn.</l>
            <l>Ich sehe warlich nicht; ein Sclave in dem Bette,</l>
            <l>Ein Sieger in dem Feld, obs eine Gleichheit hätte.</l>
            <l>Bley, Pulver, Helm und Schweiß, und ein gefärbtes Schwerd,</l>
            <l>Das ist, was Helden schmückt. Mein Feuer und mein Heerd</l>
            <l>Wird von der Helden Zahl aufs würdigste verehret;</l>
            <l>Da sich dein Opfer-Dienst mehr mindert als vermehret.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und sprach zur </l>
            <l>Wie? wilst du meine Kraft und meine Macht beschimpfen,</l>
            <l>Und noch so frech und kühn darzu die Nase rümpfen?</l>
            <l>Ich schwör bey meiner Hand, die alles in der Welt</l>
            <l>Bemeistert und bekämpft, besieget, schlägt und fällt,</l>
            <l>Ich will nicht eher ruhn; du habest denn gesehen,</l>
            <l>Daß mir der schönste Held auch muß zu Dienste stehen!</l>
            <l>Ich zwinge heute noch ein muntres Helden-Herz,</l>
            <l>Und eine tapfre Brust, die bis daher nur Scherz</l>
            <l>Mit meinem sanften Joch und meiner Kraft getrieben:</l>
            <l>Die, sag ich, soll noch heut am allerschärfsten lieben.</l>
            <l>Der Freyherr Stettner war der Held, der ihr zum Ziel</l>
            <l>Und kräftigsten Beweiß gleich in die Sinnen fiel.</l>
            <l>Hier sprach sie: dieser Held soll dir ein Zeugniß geben,</l>
            <l>Daß es unmöglich sey mir je zu wiederstreben.</l>
            <l>Ich brauch zu meinen Sieg, wie du kein Schwerd noch Stahl;</l>
            <l>Und dennoch triumphier und sieg ich allemahl.</l>
            <l>Die Waffen meiner Hand sind Blicke, Wort und Mienen.</l>
            <l>Die können nur allein zu meinem Entzweck dienen.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Ein Fräulein, wo man Schmuck, Stand, Schönheit, Jugend findt,</l>
            <l>Die Liebe drang ins Herz, und färbte Stirn und Wangen.</l>
            <l>Er sahe höchst entzückt die schöne Feindin an,</l>
            <l>Die ihn in Fesseln schlug, daß er als Unterthan</l>
            <l>Der </l>
            <l>Und seine Leidenschaft, durch Mienen und Geberden.</l>
            <l>So war der Held entkräft! der Held, der nie kein Blut,</l>
            <l>Dampf, Pulver, Schwerd noch Schlag, der keiner Feinde Wuth</l>
            <l>Gefürchtet und gescheut, lag nun in Strick und Banden.</l>
            <l>Worauf die </l>
            <l>Hier siehst du </l>
            <l>Nun bin ich aus dem Schimpf! nun höhn mich weiter nicht!</l>
            <l>Der Liebe Vorwurf drang der </l>
            <l>Sie schwur darauf im Ernst: So wahr als eine Kerze,</l>
            <l>Und noch viel tausend mehr, den Erden-Kreis beleucht!</l>
            <l>Und keine kluge Braut aus ihrer Braut-Nacht beicht;</l>
            <l>So wahr und so gewiß, will ich auch heute siegen,</l>
            <l>Und mein gebührend Lob nach meinem Wunsche kriegen!</l>
            <l>Sie sprach darauf beherzt zu Stettnern: Wehrter Sohn!</l>
            <l>Was stellst du dich so mat? wilst du zu meinem Hohn,</l>
            <l>Der </l>
            <l>Wodurch du in die Noth darin du liegst gekommen.</l>
            <l>Gestalt und Artlichkeit dein Helden-Herz verwundt;</l>
            <l>Allein ermuntre dich! erwecke deine Geister!</l>
            <l>Sey deiner Sinne Herr, und deines Willens Meister.</l>
            <l>Bezeug dich als ein Held, greif diese Feindin an,</l>
            <l>Die dir jetzt den Verdruß durch ihre Kunst gethan.</l>
            <l>Hat sie dein Herz bestürmt; so must du dahin ringen,</l>
            <l>Sie gleichfals um ihr Herz zu deinem Ruhm zu bringen.</l>
            <l>Schau dieser Schönen Herz als eine Festung an.</l>
            <l>Stürm auf dieselbe loß, so sehr man stürmen kan!</l>
            <l>Wirf Feuer in sie ein; halt an mit Bombardiren,</l>
            <l>So wirst du als ein Held auch rühmlich triumphiren.</l>
            <l>Dieß Trost-Wort drang dem Held durch Adern, Geist und Mark,</l>
            <l>Er fühlte eine Kraft, er ward zum Streiten stark,</l>
            <l>Er grif die Festung an: Es ist ihm auch gelungen.</l>
            <l>Er hat sie, wie sie ihn, bestürmt und auch bezwungen.</l>
            <l>Drauf rief die </l>
            <l>Hier ist vor mich und dich ein rechtes Sieges-Haus;</l>
            <l>Die </l>
            <l>Wir haben unsern Ruhm und Sieg davon getragen.</l>
            <l>Die Liebe fuhr drauf fort: Nun, forderts auch die Pflicht,</l>
            <l>Daß man </l>
            <l>Eins schlug dem anderen die angenehmen Wunden,</l>
            <l>Eins hat des andern Herz bestürmt und überwunden,</l>
            <l>Der Schmerz und Sieg ist gleich. Nun seynd wir drauf bedacht,</l>
            <l>Daß man nach dem Gebrauch auch einen Frieden macht.</l>
            <l>Doch wirds nicht schlechterdings bey diesen Worten bleiben,</l>
            <l>Wir setzen Puncte auf, die mag man unterschreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum ersten soll das Paar, das jetzt in Liebe liegt,</l>
            <l>Und scharf gefochten hat, einander höchst vergnügt</l>
            <l>Mit Blicken, Geist und Hand und Mund entgegen schreiten</l>
            <l>Doch soll ein heiser Kuß auch diesen Gang begleiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum andern sollen Sie an einer heilgen Statt,</l>
            <l>Und wo man den Altar darzu erbauet hat,</l>
            <l>Wo viele Zeugen sind, und Arons Schellen klingen,</l>
            <l>Nach wohl geschloßnem Krieg auch ihr Triumpf-Lied singen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum dritten, wenn sie nun vor diesen Altar stehn,</l>
            <l>So soll aus ihrem Mund ein frey Bekäntniß gehn:</l>
            <l>Daß eins das andere aufs reinste wolle lieben,</l>
            <l>Auch keins das andere, als durch den Tod betrüben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und viertens sollen sie, zum Zeugniß, daß dieß Band</l>
            <l>Auf ewig dauren soll, </l>
            <l>Mit einem holden ja, vergnügt und frölich geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß willigte </l>
            <l>Ward zu der Unterschrift (</l>
            <l>Drauf sprach die </l>
            <l>Wie glücklich seyd ihr doch in eurem Krieg gewesen!</l>
            <l>Man wird von diesem Sieg bald grösser Zeugniß lesen.</l>
            <l>Ich heise euren Bund und euren Frieden gut,</l>
            <l>Und weil </l>
            <l>Und vieles Feuer hast; so wird sichs leichtlich fügen,</l>
            <l>Daß du in kurzer Zeit wirst etwas kleines wiegen.</l>
            <l>Es rief die </l>
            <l>Lebt glücklich! streitet gut! kämpft muthig, ringt als Helden!</l>
            <l>So wird man viel von euch der Ewigkeit vermelden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochwohlgebohrne Braut!</l>
            <l>und Freundin, welche mich</l>
            <l>So viele Jahre her vertraut und schwesterlich</l>
            <l>Geliebt und hochgeschätzt, und die mir unter allen,</l>
            <l>Im Umgang und an Treu besonders wohl gefallen,</l>
            <l>Ach Freundin! wenn mein Herz an diese Stunden denkt,</l>
            <l>In welchen unser Sinn sich allzeit gleich gelenkt,</l>
            <l>So bin ich höchst vergnügt; jetzt aber muß ich klagen,</l>
            <l>Warum? ich hör von dir die Abschieds-Worte sagen.</l>
            <l>Du ziehst nunmehr von mir, du gehst, ach welch ein Schmerz!</l>
            <l>Warum? Du hast geliebt, du hast nunmehr dein Herz</l>
            <l>An einem Cavalier und Helden übergeben.</l>
            <l>Du wirst mit </l>
            <l>Dein Band bewein ich nicht, ich strafe nicht die Wahl,</l>
            <l>Dein Lieben ist sehr schön, dein Schatz, der in der Zahl</l>
            <l>Der Liebens-Werthen steht, kan dir bey seinen Waffen</l>
            <l>Und tapfern Ritter-Geist, nichts als Vergnügen schaffen.</l>
            <l>Nur dieses schmerzet mich, daß ich dich nicht mehr hier</l>
            <l>So herzlich lieben kan, das kränkt mich, daß du mir</l>
            <l>Dein Antlitz nun entzeuchst! Wer wird den Platz ersetzen,</l>
            <l>Mit dem ich mich so kan, als wie mit dir ergötzen?</l>
            <l>Indessen, da es nun der Himmel so gefügt,</l>
            <l>Daß dich ein treues </l>
            <l>So will ich deinem Glück durchaus nicht widerstehen,</l>
            <l>Vielmehr dasselbige mit vielen Freuden sehen.</l>
            <l>Jetzt aber, da man dich als </l>
            <l>Und mir der Ruf ein Blat mit Jauchzen zugebracht,</l>
            <l>Das sich zur Hochzeit schickt, und auf </l>
            <l>So nehmts denn von mir an, und leset, was drauf stehet.</l>
            <l>Ich aber füge noch aus alter Freundschafts-Treu</l>
            <l>Dir diesen heisen Wunsch an </l>
            <l>Der Himmel gebe dir, was deine Seel begehret,</l>
            <l>Und dir Vergnügen bringt, und deinen Wohlstand mehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt, da Germanien im Schooß des Friedens ruht,</l>
            <l>Und man von Schwerd und Stahl, Brand, Feuer, Wuth und Blut,</l>
            <l>Von Krieg und Feld-Geschrey nun nichts mehr hört und siehet,</l>
            <l>Und zu des Reiches Glück der Friedens-Palmbaum blühet.</l>
            <l>Jetzt sag ich noch einmahl, zu dieser güldnen Zeit,</l>
            <l>Da sich die Brust ergötzt, da sich der Geist erfreut,</l>
            <l>Zog durch Germanien ein Weib, sie hieß die </l>
            <l>Sie schrie und weinete, die Augen waren trübe,</l>
            <l>Das Antlitz war sehr blaß, die Lippen waren bleich,</l>
            <l>Sie rung und wund die Händ, und rief: Wie? komt mein Reich,</l>
            <l>Das ja die ganze Welt bekämpft und überwunden,</l>
            <l>Und stets gesieget hat, zu diesen frohen Stunden</l>
            <l>In Abgang und Verfall? Man dient mir fast nicht mehr,</l>
            <l>Die Helden geben mir nur gar zu schlecht Gehör,</l>
            <l>Wie öfters schlug ich sonst den Held in Kett- und Banden.</l>
            <l>Jetzt aber wird mein Sieg und mein Triumph zu schanden.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und dieses Klag-Geschrey nicht ohne Lust vernahm,</l>
            <l>Fiel ihr sogleich ins Wort, und sprach mit frohen Mienen:</l>
            <l>Die Helden rühm ich hoch, die dir nicht eifrig dienen.</l>
            <l>Vor Helden schickt sichs nicht, das sie so zärtlich thun,</l>
            <l>Und bey dem Frauenvolk auf Mund und Lippen ruhn.</l>
            <l>Ich sehe warlich nicht; ein Sclave in dem Bette,</l>
            <l>Ein Sieger in dem Feld, obs eine Gleichheit hätte.</l>
            <l>Bley, Pulver, Helm und Schweiß, und ein gefärbtes Schwerd,</l>
            <l>Das ist, was Helden schmückt. Mein Feuer und mein Heerd</l>
            <l>Wird von der Helden Zahl aufs würdigste verehret;</l>
            <l>Da sich dein Opfer-Dienst mehr mindert als vermehret.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und sprach zur </l>
            <l>Wie? wilst du meine Kraft und meine Macht beschimpfen,</l>
            <l>Und noch so frech und kühn darzu die Nase rümpfen?</l>
            <l>Ich schwör bey meiner Hand, die alles in der Welt</l>
            <l>Bemeistert und bekämpft, besieget, schlägt und fällt,</l>
            <l>Ich will nicht eher ruhn; du habest denn gesehen,</l>
            <l>Daß mir der schönste Held auch muß zu Dienste stehen!</l>
            <l>Ich zwinge heute noch ein muntres Helden-Herz,</l>
            <l>Und eine tapfre Brust, die bis daher nur Scherz</l>
            <l>Mit meinem sanften Joch und meiner Kraft getrieben:</l>
            <l>Die, sag ich, soll noch heut am allerschärfsten lieben.</l>
            <l>Der Freyherr Stettner war der Held, der ihr zum Ziel</l>
            <l>Und kräftigsten Beweiß gleich in die Sinnen fiel.</l>
            <l>Hier sprach sie: dieser Held soll dir ein Zeugniß geben,</l>
            <l>Daß es unmöglich sey mir je zu wiederstreben.</l>
            <l>Ich brauch zu meinen Sieg, wie du kein Schwerd noch Stahl;</l>
            <l>Und dennoch triumphier und sieg ich allemahl.</l>
            <l>Die Waffen meiner Hand sind Blicke, Wort und Mienen.</l>
            <l>Die können nur allein zu meinem Entzweck dienen.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Ein Fräulein, wo man Schmuck, Stand, Schönheit, Jugend findt,</l>
            <l>Die Liebe drang ins Herz, und färbte Stirn und Wangen.</l>
            <l>Er sahe höchst entzückt die schöne Feindin an,</l>
            <l>Die ihn in Fesseln schlug, daß er als Unterthan</l>
            <l>Der </l>
            <l>Und seine Leidenschaft, durch Mienen und Geberden.</l>
            <l>So war der Held entkräft! der Held, der nie kein Blut,</l>
            <l>Dampf, Pulver, Schwerd noch Schlag, der keiner Feinde Wuth</l>
            <l>Gefürchtet und gescheut, lag nun in Strick und Banden.</l>
            <l>Worauf die </l>
            <l>Hier siehst du </l>
            <l>Nun bin ich aus dem Schimpf! nun höhn mich weiter nicht!</l>
            <l>Der Liebe Vorwurf drang der </l>
            <l>Sie schwur darauf im Ernst: So wahr als eine Kerze,</l>
            <l>Und noch viel tausend mehr, den Erden-Kreis beleucht!</l>
            <l>Und keine kluge Braut aus ihrer Braut-Nacht beicht;</l>
            <l>So wahr und so gewiß, will ich auch heute siegen,</l>
            <l>Und mein gebührend Lob nach meinem Wunsche kriegen!</l>
            <l>Sie sprach darauf beherzt zu Stettnern: Wehrter Sohn!</l>
            <l>Was stellst du dich so mat? wilst du zu meinem Hohn,</l>
            <l>Der </l>
            <l>Wodurch du in die Noth darin du liegst gekommen.</l>
            <l>Gestalt und Artlichkeit dein Helden-Herz verwundt;</l>
            <l>Allein ermuntre dich! erwecke deine Geister!</l>
            <l>Sey deiner Sinne Herr, und deines Willens Meister.</l>
            <l>Bezeug dich als ein Held, greif diese Feindin an,</l>
            <l>Die dir jetzt den Verdruß durch ihre Kunst gethan.</l>
            <l>Hat sie dein Herz bestürmt; so must du dahin ringen,</l>
            <l>Sie gleichfals um ihr Herz zu deinem Ruhm zu bringen.</l>
            <l>Schau dieser Schönen Herz als eine Festung an.</l>
            <l>Stürm auf dieselbe loß, so sehr man stürmen kan!</l>
            <l>Wirf Feuer in sie ein; halt an mit Bombardiren,</l>
            <l>So wirst du als ein Held auch rühmlich triumphiren.</l>
            <l>Dieß Trost-Wort drang dem Held durch Adern, Geist und Mark,</l>
            <l>Er fühlte eine Kraft, er ward zum Streiten stark,</l>
            <l>Er grif die Festung an: Es ist ihm auch gelungen.</l>
            <l>Er hat sie, wie sie ihn, bestürmt und auch bezwungen.</l>
            <l>Drauf rief die </l>
            <l>Hier ist vor mich und dich ein rechtes Sieges-Haus;</l>
            <l>Die </l>
            <l>Wir haben unsern Ruhm und Sieg davon getragen.</l>
            <l>Die Liebe fuhr drauf fort: Nun, forderts auch die Pflicht,</l>
            <l>Daß man </l>
            <l>Eins schlug dem anderen die angenehmen Wunden,</l>
            <l>Eins hat des andern Herz bestürmt und überwunden,</l>
            <l>Der Schmerz und Sieg ist gleich. Nun seynd wir drauf bedacht,</l>
            <l>Daß man nach dem Gebrauch auch einen Frieden macht.</l>
            <l>Doch wirds nicht schlechterdings bey diesen Worten bleiben,</l>
            <l>Wir setzen Puncte auf, die mag man unterschreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum ersten soll das Paar, das jetzt in Liebe liegt,</l>
            <l>Und scharf gefochten hat, einander höchst vergnügt</l>
            <l>Mit Blicken, Geist und Hand und Mund entgegen schreiten</l>
            <l>Doch soll ein heiser Kuß auch diesen Gang begleiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum andern sollen Sie an einer heilgen Statt,</l>
            <l>Und wo man den Altar darzu erbauet hat,</l>
            <l>Wo viele Zeugen sind, und Arons Schellen klingen,</l>
            <l>Nach wohl geschloßnem Krieg auch ihr Triumpf-Lied singen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum dritten, wenn sie nun vor diesen Altar stehn,</l>
            <l>So soll aus ihrem Mund ein frey Bekäntniß gehn:</l>
            <l>Daß eins das andere aufs reinste wolle lieben,</l>
            <l>Auch keins das andere, als durch den Tod betrüben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und viertens sollen sie, zum Zeugniß, daß dieß Band</l>
            <l>Auf ewig dauren soll, </l>
            <l>Mit einem holden ja, vergnügt und frölich geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß willigte </l>
            <l>Ward zu der Unterschrift (</l>
            <l>Drauf sprach die </l>
            <l>Wie glücklich seyd ihr doch in eurem Krieg gewesen!</l>
            <l>Man wird von diesem Sieg bald grösser Zeugniß lesen.</l>
            <l>Ich heise euren Bund und euren Frieden gut,</l>
            <l>Und weil </l>
            <l>Und vieles Feuer hast; so wird sichs leichtlich fügen,</l>
            <l>Daß du in kurzer Zeit wirst etwas kleines wiegen.</l>
            <l>Es rief die </l>
            <l>Lebt glücklich! streitet gut! kämpft muthig, ringt als Helden!</l>
            <l>So wird man viel von euch der Ewigkeit vermelden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
