<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Du Macht des Klangs, empor auf Adlerschwingen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schulze</surname>
            <forename>Ernst</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">54</measure>
        <measure type="verses">432</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8 13-8 14-8 15-8 16-8 17-8 18-8 19-8 20-8 21-8 22-8 23-8 24-8 25-8 26-8 27-8 28-8 29-8 30-8 31-8 32-8 33-8 34-8 35-8 36-8 37-8 38-8 39-8 40-8 41-8 42-8 43-8 44-8 45-8 46-8 47-8 48-8 49-8 50-8 51-8 52-8 53-8 54-8</measure>
        <measure type="syllables">4590</measure>
        <measure type="tokens">3086</measure>
        <measure type="characters">18788</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Du Macht des Klangs, empor auf Adlerschwingen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Macht des Klangs, empor auf Adlerschwingen</l>
            <l>Hebt mich dein Flug; entflieh, du öde Nacht!</l>
            <l>Zum Licht empor will ich begeistert dringen,</l>
            <l>Im Busen ist die Flamme mir erwacht,</l>
            <l>Und liebend soll mein Geist das Bild umschlingen,</l>
            <l>Wovon der Klang die Kunde mir gebracht.</l>
            <l>Kalt strahlt der Sonne Glanz auf ird'scher Welle,</l>
            <l>Und droben nur vermählt sich Gluth und Helle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer hat den Kranz der Harmonie gewunden,</l>
            <l>Wo Blüthe sich an Blüthe wechselnd reiht?</l>
            <l>Was sich geflohn ist friedlich hier verbunden,</l>
            <l>Das Gleiche trennt der ernste Schritt der Zeit.</l>
            <l>Durch Haß hat Lieb' und Liebe sich gefunden,</l>
            <l>Und schöner glänzt die Freude durch das Leid,</l>
            <l>Und nur gefühlt vom Geiste der Geweihten</l>
            <l>Schwebt leis' ein Gott stillordnend durch die Saiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kühn hat dein Geist den ew'gen Rath durchdrungen,</l>
            <l>Enträthselt ist des Lebens dunkles Spiel,</l>
            <l>Der Frevel trotzt, die Tugend liegt bezwungen,</l>
            <l>Der Mensch verzagt, fest steht das ew'ge Ziel,</l>
            <l>Und stets verwebt geheimnißvoll verschlungen</l>
            <l>Sich That und That, Gefühl sich und Gefühl.</l>
            <l>Dem Schwachen nur scheint Ruh' und Streit verschieden:</l>
            <l>Der große Geist erkennt im Kampf den Frieden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was wunderbar im ordnungslosen Reigen</l>
            <l>Der bunten Welt dem Geist vorüberzieht,</l>
            <l>Und was, verhüllt in ahnungsvolles Schweigen,</l>
            <l>Im Feenreich der Phantasie entblüht,</l>
            <l>Das Alles mußte deinem Blick sich zeigen</l>
            <l>Und Bilder leihn dem schaffenden Gemüth,</l>
            <l>Und friedlich ließ entzweiter Mächte Streben</l>
            <l>Dein Genius harmonisch sich verweben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, jede Kraft, die in des Herzens Tiefen,</l>
            <l>Vom dunklen Flor der Welt verschleiert, quillt,</l>
            <l>Des ew'gen Stamms verborgne Hieroglyphen</l>
            <l>Hat dein Gebot dem geist'gen Aug' enthüllt;</l>
            <l>Dich führt' ein Gott, und deine Töne riefen</l>
            <l>In's Leben auf des schönern Lebens Bild;</l>
            <l>Gern folgt das Herz den magischen Gesetzen</l>
            <l>Und staunt entzückt bei seinen eignen Schätzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wildflatternd wallt hoch an des Himmels Räumen,</l>
            <l>Vom Sturm gescheucht, die Wolke, schwarz und dicht,</l>
            <l>Und wandelbar gleich wesenlosen Träumen</l>
            <l>Schmiegt sie in's Band der sichern Form sich nicht:</l>
            <l>Doch freundlich naht, mit Gold sie zu besäumen,</l>
            <l>Der Nächtlichen das heil'ge Sonnenlicht,</l>
            <l>Und, was den Blitz im dunklen Schooß verschlossen,</l>
            <l>Schwebt jetzt daher, vom heitern Glanz umflossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch näher kömmt's mit stillem Trotz gezogen;</l>
            <l>Den Kranz des Lichts verschmäht die finstre Nacht;</l>
            <l>Der Donner rollt, der Himmel bricht in Wogen,</l>
            <l>Laut heult der Sturm das Siegeslied der Nacht:</l>
            <l>Doch ruhig wölbt des Friedens heil'ger Bogen</l>
            <l>Sich hell und hehr durchs dunkle Feld der Schlacht;</l>
            <l>Mag unten auch der Aufruhr tobend stürmen,</l>
            <l>Hoch lebt ein Gott, er wird die Seinen schirmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So weiß dein Geist lebendig zu entfalten,</l>
            <l>Was räthselhaft den Busen wechselnd hebt;</l>
            <l>Auf deinen Wink, gleich finstern Luftgestalten,</l>
            <l>Vom Machtgebot der Willkühr rasch belebt,</l>
            <l>Ziehn sie daher, die nächtlichen Gewalten,</l>
            <l>Bei deren Nahn das bange Herz erbebt;</l>
            <l>Doch dämmernd kränzt ein leiser Strahl der Milde</l>
            <l>Den Uebermuth der trotzigen Gebilde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wenn auch rings die Wetter feindlich toben,</l>
            <l>Wenn, aus dem Schlaf gewaltig aufgerafft,</l>
            <l>Am Widerstand die Kräfte sich erproben,</l>
            <l>Im wilden Streit empörter Leidenschaft;</l>
            <l>Stets wird das Herz im rauhen Sturm erhoben,</l>
            <l>Und mächt'ger fühlt im Kampfe sich die Kraft.</l>
            <l>Was sterblich ist, mag wanken und verzagen:</l>
            <l>Uns schützt der Gott, den wir im Busen tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sturm entflieht, sanft nahn des Westes Schwingen,</l>
            <l>Den Wahn beherrscht der kurze Augenblick,</l>
            <l>Der Nebel schmilzt, und heitre Strahlen bringen</l>
            <l>Den Genius der Ruhe dir zurück;</l>
            <l>Der Epheu wird das düstre Grab umschlingen,</l>
            <l>Entschwunden reizt das feindliche Geschick,</l>
            <l>Und frischer blüht, wie in des Thaues Kühle,</l>
            <l>Der duft'ge Kranz der zarteren Gefühle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du holde Ros', im dunkeln Kelch gefangen,</l>
            <l>Dir, Liebe, löst sein Wink das ird'sche Kleid;</l>
            <l>Im lichten Glanz siehst du verschämt dich prangen,</l>
            <l>Geschlichtet ist der Sehnsucht wilder Streit;</l>
            <l>Die Wünsche ruhn, die schwellend in dir rangen,</l>
            <l>Du wohnst im Licht und schaust die Seligkeit,</l>
            <l>Und von dem Hauch des geist'gen Klangs umwoben,</l>
            <l>Strebst du, gelabt vom eignen Duft, nach oben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Paradies der reinsten Phantasieen,</l>
            <l>Du bist enthüllt, geweihtes Feenland!</l>
            <l>Hell seh' ich dich und unverwelklich blühen,</l>
            <l>Nicht sterblich ist dein luftiges Gewand;</l>
            <l>Dein Aether schwimmt in ew'gen Harmonieen,</l>
            <l>Die Dämmrung hat dein Himmel nie gekannt;</l>
            <l>Kein ferner Strahl schmückt dich mit irrer Helle,</l>
            <l>Du bist dir selbst des Lichtes ew'ge Quelle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rings säuselt Duft, und tausend Blüthen schmücken</l>
            <l>Mit frischem Glanz den heil'gen Schattenhain.</l>
            <l>O naht euch nicht die Lächelnden zu pflücken,</l>
            <l>Denn gaukelnd flieht der bunte Zauberschein;</l>
            <l>Die Blume soll mit Duft nur uns entzücken,</l>
            <l>Und ewig soll die sel'ge Sehnsucht seyn,</l>
            <l>Durch Zartsinn nur wird das Gefühl gefeiert;</l>
            <l>Die Schönheit flieht, wenn sie der Wahn entschleiert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geweihte Kunst, still will ich niederfallen,</l>
            <l>Dein göttlich Bild mit frommem Sinn umfahn;</l>
            <l>Dein Priester hat der Zukunft goldne Hallen,</l>
            <l>Hat mir den Glanz des Himmels aufgethan;</l>
            <l>Der Ton verschwebt, die Harmonien entwallen,</l>
            <l>Unsterblich weilt des Herzens süßer Wahn,</l>
            <l>Und nimmer raubt der rasche Tanz der Stunden,</l>
            <l>Was heilig wir mit reinem Sinn empfunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ha, welch ein Strahl erhellt die ird'schen Zonen!</l>
            <l>Die Welt versinkt, ein dunkles Traumgesicht:</l>
            <l>Hoch im Gewölk seh' ich die Tugend thronen;</l>
            <l>Huld ist ihr Blick, ihr Kranz ist ew'ges Licht;</l>
            <l>Aetherisch ruhn in ihrem Schooß die Kronen,</l>
            <l>Die sie um's Haupt der kühnen Streiter flicht;</l>
            <l>Im Zauberklang der wunderbaren Saiten</l>
            <l>Hör' ich ihr Wort zu mir herniedergleiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der fromme Sinn, der zu den ew'gen Höhen</l>
            <l>Den scheuen Blick zu heben nicht gewagt,</l>
            <l>Bewundert still, wie bei der Töne Wehen</l>
            <l>Sein eigner Glanz belebend in ihm tagt.</l>
            <l>Werth fühlt er sich zum Himmel aufzusehen,</l>
            <l>Rein ist der Geist, wo Sünde sonst gezagt.</l>
            <l>Das Heil'ge darf er gläubig jetzt umarmen;</l>
            <l>Denn droben wohnt ein Vater voll Erbarmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O starker Muth, der mir den Geist beflügelt,</l>
            <l>Der Glaube ruft, die Kette sinkt dahin,</l>
            <l>Zum Thatenruhm ist mir das Thor entriegelt,</l>
            <l>Die Ehre winkt, die hohe Königin,</l>
            <l>Und stürmisch eilt und frei und ungezügelt</l>
            <l>Das rasche Herz zum köstlichen Gewinn;</l>
            <l>Nicht will ich feig den schönen Tag verträumen,</l>
            <l>Selbst meine Nacht soll noch mit Gold sich säumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie soll das Recht dies freie Herz verlassen,</l>
            <l>Nie ihren Thron Gewalt in mir erbaun;</l>
            <l>Was Haß verdient, das will ich muthig hassen,</l>
            <l>Mit festem Blick dem Feind in's Auge schaun,</l>
            <l>Das Herrliche will ich voll Lieb' umfassen,</l>
            <l>Und wie auf Gott auf Menschenwerth vertraun,</l>
            <l>Will kämpfen für das ew'ge Ziel und leiden,</l>
            <l>Und ohne Schmerz, doch nicht vergessen, scheiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So läßt das Herz von deinem Wink sich leiten,</l>
            <l>Aus Kampf wird Ruh und aus dem Dunkel Tag.</l>
            <l>Die Seele schwebt auf den gerührten Saiten,</l>
            <l>Wohin du rufst folgt sie gefesselt nach,</l>
            <l>Doch bandenlos wähnt sie umherzugleiten,</l>
            <l>Emporgeschnellt durch eignen Flügelschlag,</l>
            <l>Und aus sich selbst die wechselnden Gestalten</l>
            <l>Der Phantasie lebendig zu entfalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Freude siegt! Ein lichter Rosenschleier</l>
            <l>Webt gaukelnd sich um's blaue Himmelszelt;</l>
            <l>Der Busen hebt im Drang der Lust sich freier,</l>
            <l>Im Morgenlicht schwimmt die verjüngte Welt,</l>
            <l>In jedem Blick glänzt ein verklärtes Feuer,</l>
            <l>Hell ist der Geist und hoch das Herz geschwellt,</l>
            <l>Und fortgerafft von stürmischem Entzücken</l>
            <l>Will an sein Herz der Mensch den Menschen drücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch so wie ernst der Dämmrung Flügel schweben,</l>
            <l>Noch kränzt das Blau ein zarter Purpurschein,</l>
            <l>Still naht die Ruh, und Halm und Blüthe beben,</l>
            <l>Und säuselnd wogt bei ihrem Kuß der Hain;</l>
            <l>Fern schwimmt am Fels der Strahlen letztes Leben,</l>
            <l>Schon kettet sich der Träume bunter Reihn,</l>
            <l>Und drüben hebt im funkelnden Gewande</l>
            <l>Die duft'ge Nacht sich aus dem Schattenlande;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So windet sich in deinen Zaubertönen</l>
            <l>Geweihter Ernst um der Entzückung Glanz;</l>
            <l>Begeisternd naht die Hoheit sich dem Schönen,</l>
            <l>Die Würde lenkt der Anmuth leisen Tanz;</l>
            <l>Den zarten Arm schlingt um die Lust das Sehnen,</l>
            <l>Der Wehmuth Thau glänzt in der Freude Kranz;</l>
            <l>Still wird das Herz, und in der heil'gen Ferne</l>
            <l>Schwebt vor dem Geist der Glanz der ew'gen Sterne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewaltiger! bei dir fühlt der Gedanke,</l>
            <l>Und sinnend denkt dein innerstes Gefühl;</l>
            <l>Was Schwache spornt, das wählst du dir zur Schranke:</l>
            <l>Wo Feige fliehn, da winkt dein hohes Ziel;</l>
            <l>Wie auch der Sinn der flücht'gen Menge wanke,</l>
            <l>Du lohnst dir selbst mit dem, was dir gefiel,</l>
            <l>Und nicht verletzt von ungeweihtem Spotte</l>
            <l>Nahst du auf kühner Bahn dich deinem Gotte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört ihr im Dom das Festgeläut erschallen</l>
            <l>Zum Himmel steigt der Andacht frommes Chor,</l>
            <l>Erschütternd tönt die Orgel durch die Hallen,</l>
            <l>Und gläubig schaut des Meister Blick empor,</l>
            <l>Und Alles ist rings auf die Knie gefallen,</l>
            <l>Und offen steht des Himmels goldnes Thor;</l>
            <l>Entsündigt schwingt vom heil'gen Klang der Saiten</l>
            <l>Sich Alles auf zu ew'gen Seligkeiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch seinem Blick entstrahlt allmächt'ges Leben,</l>
            <l>Bewundernd fühlt sein Geist die eigne Macht;</l>
            <l>Gewaltiger rauscht der Begeistrung Schweben,</l>
            <l>Verklärter glänzt die Flamme durch die Nacht,</l>
            <l>Und rastlos ringt er fort mit kühnem Streben,</l>
            <l>Bis siegend er das Göttliche vollbracht,</l>
            <l>Und höher stets beginnt die Fluth zu schlagen,</l>
            <l>Im Sturm der Lust will fast sein Herz verzagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil ihm, schon liegt das Irdische bezwungen;</l>
            <l>Hell strahlt die Kunst des trüben Flors beraubt;</l>
            <l>Wonach er rang, das hat er jetzt errungen,</l>
            <l>Weil er an Gott, weil er an sich geglaubt;</l>
            <l>Das Ideal hält bräutlich ihn umschlungen,</l>
            <l>Der Glaube flicht den Lorbeer ihm um's Haupt;</l>
            <l>Kühn strebt sein Geist das Dunkel zu verlassen;</l>
            <l>Wer Gott geschaut, den kann die Welt nicht fassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sieh, da winkt, von goldnem Duft umwoben,</l>
            <l>Cäcilia mit leisem Harfenton;</l>
            <l>Was er geliebt das leitet ihn nach oben,</l>
            <l>Wofür er kämpfte beut ihm jetzt den Lohn;</l>
            <l>Schon ist sein Geist verklärt emporgehoben,</l>
            <l>Schon kniet er hin vor des Allmächt'gen Thron;</l>
            <l>Ein Strahl entsinkt sich um sein Haupt zu weben,</l>
            <l>Ein Engel kniet, und alle Himmel beben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Macht des Klangs, empor auf Adlerschwingen</l>
            <l>Hebt mich dein Flug; entflieh, du öde Nacht!</l>
            <l>Zum Licht empor will ich begeistert dringen,</l>
            <l>Im Busen ist die Flamme mir erwacht,</l>
            <l>Und liebend soll mein Geist das Bild umschlingen,</l>
            <l>Wovon der Klang die Kunde mir gebracht.</l>
            <l>Kalt strahlt der Sonne Glanz auf ird'scher Welle,</l>
            <l>Und droben nur vermählt sich Gluth und Helle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer hat den Kranz der Harmonie gewunden,</l>
            <l>Wo Blüthe sich an Blüthe wechselnd reiht?</l>
            <l>Was sich geflohn ist friedlich hier verbunden,</l>
            <l>Das Gleiche trennt der ernste Schritt der Zeit.</l>
            <l>Durch Haß hat Lieb' und Liebe sich gefunden,</l>
            <l>Und schöner glänzt die Freude durch das Leid,</l>
            <l>Und nur gefühlt vom Geiste der Geweihten</l>
            <l>Schwebt leis' ein Gott stillordnend durch die Saiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kühn hat dein Geist den ew'gen Rath durchdrungen,</l>
            <l>Enträthselt ist des Lebens dunkles Spiel,</l>
            <l>Der Frevel trotzt, die Tugend liegt bezwungen,</l>
            <l>Der Mensch verzagt, fest steht das ew'ge Ziel,</l>
            <l>Und stets verwebt geheimnißvoll verschlungen</l>
            <l>Sich That und That, Gefühl sich und Gefühl.</l>
            <l>Dem Schwachen nur scheint Ruh' und Streit verschieden:</l>
            <l>Der große Geist erkennt im Kampf den Frieden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was wunderbar im ordnungslosen Reigen</l>
            <l>Der bunten Welt dem Geist vorüberzieht,</l>
            <l>Und was, verhüllt in ahnungsvolles Schweigen,</l>
            <l>Im Feenreich der Phantasie entblüht,</l>
            <l>Das Alles mußte deinem Blick sich zeigen</l>
            <l>Und Bilder leihn dem schaffenden Gemüth,</l>
            <l>Und friedlich ließ entzweiter Mächte Streben</l>
            <l>Dein Genius harmonisch sich verweben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, jede Kraft, die in des Herzens Tiefen,</l>
            <l>Vom dunklen Flor der Welt verschleiert, quillt,</l>
            <l>Des ew'gen Stamms verborgne Hieroglyphen</l>
            <l>Hat dein Gebot dem geist'gen Aug' enthüllt;</l>
            <l>Dich führt' ein Gott, und deine Töne riefen</l>
            <l>In's Leben auf des schönern Lebens Bild;</l>
            <l>Gern folgt das Herz den magischen Gesetzen</l>
            <l>Und staunt entzückt bei seinen eignen Schätzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wildflatternd wallt hoch an des Himmels Räumen,</l>
            <l>Vom Sturm gescheucht, die Wolke, schwarz und dicht,</l>
            <l>Und wandelbar gleich wesenlosen Träumen</l>
            <l>Schmiegt sie in's Band der sichern Form sich nicht:</l>
            <l>Doch freundlich naht, mit Gold sie zu besäumen,</l>
            <l>Der Nächtlichen das heil'ge Sonnenlicht,</l>
            <l>Und, was den Blitz im dunklen Schooß verschlossen,</l>
            <l>Schwebt jetzt daher, vom heitern Glanz umflossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch näher kömmt's mit stillem Trotz gezogen;</l>
            <l>Den Kranz des Lichts verschmäht die finstre Nacht;</l>
            <l>Der Donner rollt, der Himmel bricht in Wogen,</l>
            <l>Laut heult der Sturm das Siegeslied der Nacht:</l>
            <l>Doch ruhig wölbt des Friedens heil'ger Bogen</l>
            <l>Sich hell und hehr durchs dunkle Feld der Schlacht;</l>
            <l>Mag unten auch der Aufruhr tobend stürmen,</l>
            <l>Hoch lebt ein Gott, er wird die Seinen schirmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So weiß dein Geist lebendig zu entfalten,</l>
            <l>Was räthselhaft den Busen wechselnd hebt;</l>
            <l>Auf deinen Wink, gleich finstern Luftgestalten,</l>
            <l>Vom Machtgebot der Willkühr rasch belebt,</l>
            <l>Ziehn sie daher, die nächtlichen Gewalten,</l>
            <l>Bei deren Nahn das bange Herz erbebt;</l>
            <l>Doch dämmernd kränzt ein leiser Strahl der Milde</l>
            <l>Den Uebermuth der trotzigen Gebilde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wenn auch rings die Wetter feindlich toben,</l>
            <l>Wenn, aus dem Schlaf gewaltig aufgerafft,</l>
            <l>Am Widerstand die Kräfte sich erproben,</l>
            <l>Im wilden Streit empörter Leidenschaft;</l>
            <l>Stets wird das Herz im rauhen Sturm erhoben,</l>
            <l>Und mächt'ger fühlt im Kampfe sich die Kraft.</l>
            <l>Was sterblich ist, mag wanken und verzagen:</l>
            <l>Uns schützt der Gott, den wir im Busen tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sturm entflieht, sanft nahn des Westes Schwingen,</l>
            <l>Den Wahn beherrscht der kurze Augenblick,</l>
            <l>Der Nebel schmilzt, und heitre Strahlen bringen</l>
            <l>Den Genius der Ruhe dir zurück;</l>
            <l>Der Epheu wird das düstre Grab umschlingen,</l>
            <l>Entschwunden reizt das feindliche Geschick,</l>
            <l>Und frischer blüht, wie in des Thaues Kühle,</l>
            <l>Der duft'ge Kranz der zarteren Gefühle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du holde Ros', im dunkeln Kelch gefangen,</l>
            <l>Dir, Liebe, löst sein Wink das ird'sche Kleid;</l>
            <l>Im lichten Glanz siehst du verschämt dich prangen,</l>
            <l>Geschlichtet ist der Sehnsucht wilder Streit;</l>
            <l>Die Wünsche ruhn, die schwellend in dir rangen,</l>
            <l>Du wohnst im Licht und schaust die Seligkeit,</l>
            <l>Und von dem Hauch des geist'gen Klangs umwoben,</l>
            <l>Strebst du, gelabt vom eignen Duft, nach oben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Paradies der reinsten Phantasieen,</l>
            <l>Du bist enthüllt, geweihtes Feenland!</l>
            <l>Hell seh' ich dich und unverwelklich blühen,</l>
            <l>Nicht sterblich ist dein luftiges Gewand;</l>
            <l>Dein Aether schwimmt in ew'gen Harmonieen,</l>
            <l>Die Dämmrung hat dein Himmel nie gekannt;</l>
            <l>Kein ferner Strahl schmückt dich mit irrer Helle,</l>
            <l>Du bist dir selbst des Lichtes ew'ge Quelle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rings säuselt Duft, und tausend Blüthen schmücken</l>
            <l>Mit frischem Glanz den heil'gen Schattenhain.</l>
            <l>O naht euch nicht die Lächelnden zu pflücken,</l>
            <l>Denn gaukelnd flieht der bunte Zauberschein;</l>
            <l>Die Blume soll mit Duft nur uns entzücken,</l>
            <l>Und ewig soll die sel'ge Sehnsucht seyn,</l>
            <l>Durch Zartsinn nur wird das Gefühl gefeiert;</l>
            <l>Die Schönheit flieht, wenn sie der Wahn entschleiert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geweihte Kunst, still will ich niederfallen,</l>
            <l>Dein göttlich Bild mit frommem Sinn umfahn;</l>
            <l>Dein Priester hat der Zukunft goldne Hallen,</l>
            <l>Hat mir den Glanz des Himmels aufgethan;</l>
            <l>Der Ton verschwebt, die Harmonien entwallen,</l>
            <l>Unsterblich weilt des Herzens süßer Wahn,</l>
            <l>Und nimmer raubt der rasche Tanz der Stunden,</l>
            <l>Was heilig wir mit reinem Sinn empfunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ha, welch ein Strahl erhellt die ird'schen Zonen!</l>
            <l>Die Welt versinkt, ein dunkles Traumgesicht:</l>
            <l>Hoch im Gewölk seh' ich die Tugend thronen;</l>
            <l>Huld ist ihr Blick, ihr Kranz ist ew'ges Licht;</l>
            <l>Aetherisch ruhn in ihrem Schooß die Kronen,</l>
            <l>Die sie um's Haupt der kühnen Streiter flicht;</l>
            <l>Im Zauberklang der wunderbaren Saiten</l>
            <l>Hör' ich ihr Wort zu mir herniedergleiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der fromme Sinn, der zu den ew'gen Höhen</l>
            <l>Den scheuen Blick zu heben nicht gewagt,</l>
            <l>Bewundert still, wie bei der Töne Wehen</l>
            <l>Sein eigner Glanz belebend in ihm tagt.</l>
            <l>Werth fühlt er sich zum Himmel aufzusehen,</l>
            <l>Rein ist der Geist, wo Sünde sonst gezagt.</l>
            <l>Das Heil'ge darf er gläubig jetzt umarmen;</l>
            <l>Denn droben wohnt ein Vater voll Erbarmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O starker Muth, der mir den Geist beflügelt,</l>
            <l>Der Glaube ruft, die Kette sinkt dahin,</l>
            <l>Zum Thatenruhm ist mir das Thor entriegelt,</l>
            <l>Die Ehre winkt, die hohe Königin,</l>
            <l>Und stürmisch eilt und frei und ungezügelt</l>
            <l>Das rasche Herz zum köstlichen Gewinn;</l>
            <l>Nicht will ich feig den schönen Tag verträumen,</l>
            <l>Selbst meine Nacht soll noch mit Gold sich säumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie soll das Recht dies freie Herz verlassen,</l>
            <l>Nie ihren Thron Gewalt in mir erbaun;</l>
            <l>Was Haß verdient, das will ich muthig hassen,</l>
            <l>Mit festem Blick dem Feind in's Auge schaun,</l>
            <l>Das Herrliche will ich voll Lieb' umfassen,</l>
            <l>Und wie auf Gott auf Menschenwerth vertraun,</l>
            <l>Will kämpfen für das ew'ge Ziel und leiden,</l>
            <l>Und ohne Schmerz, doch nicht vergessen, scheiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So läßt das Herz von deinem Wink sich leiten,</l>
            <l>Aus Kampf wird Ruh und aus dem Dunkel Tag.</l>
            <l>Die Seele schwebt auf den gerührten Saiten,</l>
            <l>Wohin du rufst folgt sie gefesselt nach,</l>
            <l>Doch bandenlos wähnt sie umherzugleiten,</l>
            <l>Emporgeschnellt durch eignen Flügelschlag,</l>
            <l>Und aus sich selbst die wechselnden Gestalten</l>
            <l>Der Phantasie lebendig zu entfalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Freude siegt! Ein lichter Rosenschleier</l>
            <l>Webt gaukelnd sich um's blaue Himmelszelt;</l>
            <l>Der Busen hebt im Drang der Lust sich freier,</l>
            <l>Im Morgenlicht schwimmt die verjüngte Welt,</l>
            <l>In jedem Blick glänzt ein verklärtes Feuer,</l>
            <l>Hell ist der Geist und hoch das Herz geschwellt,</l>
            <l>Und fortgerafft von stürmischem Entzücken</l>
            <l>Will an sein Herz der Mensch den Menschen drücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch so wie ernst der Dämmrung Flügel schweben,</l>
            <l>Noch kränzt das Blau ein zarter Purpurschein,</l>
            <l>Still naht die Ruh, und Halm und Blüthe beben,</l>
            <l>Und säuselnd wogt bei ihrem Kuß der Hain;</l>
            <l>Fern schwimmt am Fels der Strahlen letztes Leben,</l>
            <l>Schon kettet sich der Träume bunter Reihn,</l>
            <l>Und drüben hebt im funkelnden Gewande</l>
            <l>Die duft'ge Nacht sich aus dem Schattenlande;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So windet sich in deinen Zaubertönen</l>
            <l>Geweihter Ernst um der Entzückung Glanz;</l>
            <l>Begeisternd naht die Hoheit sich dem Schönen,</l>
            <l>Die Würde lenkt der Anmuth leisen Tanz;</l>
            <l>Den zarten Arm schlingt um die Lust das Sehnen,</l>
            <l>Der Wehmuth Thau glänzt in der Freude Kranz;</l>
            <l>Still wird das Herz, und in der heil'gen Ferne</l>
            <l>Schwebt vor dem Geist der Glanz der ew'gen Sterne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewaltiger! bei dir fühlt der Gedanke,</l>
            <l>Und sinnend denkt dein innerstes Gefühl;</l>
            <l>Was Schwache spornt, das wählst du dir zur Schranke:</l>
            <l>Wo Feige fliehn, da winkt dein hohes Ziel;</l>
            <l>Wie auch der Sinn der flücht'gen Menge wanke,</l>
            <l>Du lohnst dir selbst mit dem, was dir gefiel,</l>
            <l>Und nicht verletzt von ungeweihtem Spotte</l>
            <l>Nahst du auf kühner Bahn dich deinem Gotte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört ihr im Dom das Festgeläut erschallen</l>
            <l>Zum Himmel steigt der Andacht frommes Chor,</l>
            <l>Erschütternd tönt die Orgel durch die Hallen,</l>
            <l>Und gläubig schaut des Meister Blick empor,</l>
            <l>Und Alles ist rings auf die Knie gefallen,</l>
            <l>Und offen steht des Himmels goldnes Thor;</l>
            <l>Entsündigt schwingt vom heil'gen Klang der Saiten</l>
            <l>Sich Alles auf zu ew'gen Seligkeiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch seinem Blick entstrahlt allmächt'ges Leben,</l>
            <l>Bewundernd fühlt sein Geist die eigne Macht;</l>
            <l>Gewaltiger rauscht der Begeistrung Schweben,</l>
            <l>Verklärter glänzt die Flamme durch die Nacht,</l>
            <l>Und rastlos ringt er fort mit kühnem Streben,</l>
            <l>Bis siegend er das Göttliche vollbracht,</l>
            <l>Und höher stets beginnt die Fluth zu schlagen,</l>
            <l>Im Sturm der Lust will fast sein Herz verzagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil ihm, schon liegt das Irdische bezwungen;</l>
            <l>Hell strahlt die Kunst des trüben Flors beraubt;</l>
            <l>Wonach er rang, das hat er jetzt errungen,</l>
            <l>Weil er an Gott, weil er an sich geglaubt;</l>
            <l>Das Ideal hält bräutlich ihn umschlungen,</l>
            <l>Der Glaube flicht den Lorbeer ihm um's Haupt;</l>
            <l>Kühn strebt sein Geist das Dunkel zu verlassen;</l>
            <l>Wer Gott geschaut, den kann die Welt nicht fassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sieh, da winkt, von goldnem Duft umwoben,</l>
            <l>Cäcilia mit leisem Harfenton;</l>
            <l>Was er geliebt das leitet ihn nach oben,</l>
            <l>Wofür er kämpfte beut ihm jetzt den Lohn;</l>
            <l>Schon ist sein Geist verklärt emporgehoben,</l>
            <l>Schon kniet er hin vor des Allmächt'gen Thron;</l>
            <l>Ein Strahl entsinkt sich um sein Haupt zu weben,</l>
            <l>Ein Engel kniet, und alle Himmel beben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
