<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Juno und Ganymed</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Wieland</surname>
            <forename>Christoph Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">70</measure>
        <measure type="verses">1740</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-18 3-6 4-8 5-14 6-9 7-17 8-14 9-10 10-5 11-8 12-19 13-28 14-16 15-66 16-64 17-23 18-71 19-78 20-27 21-6 22-10 23-16 24-37 25-22 26-36 27-4 28-14 29-5 30-21 31-51 32-51 33-21 34-24 35-40 36-11 37-18 38-6 39-8 40-14 41-9 42-17 43-14 44-10 45-5 46-8 47-19 48-28 49-16 50-66 51-64 52-23 53-71 54-78 55-27 56-6 57-10 58-16 59-37 60-22 61-36 62-4 63-14 64-5 65-21 66-51 67-51 68-21 69-24 70-40</measure>
        <measure type="syllables">17390</measure>
        <measure type="tokens">11652</measure>
        <measure type="characters">68458</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1773</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Juno und Ganymed</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Secundus, der Pythagoräer,</l>
            <l>Sagt, und erfuhr's an seinem eignen Leib,</l>
            <l>Es sei ein grillenhaftes Weib</l>
            <l>Bei Tag, oft auch bei Nacht, ein schlimmer Zeitvertreib;</l>
            <l>Ist sie noch schön, so steigt das Übel höher;</l>
            <l>Belesen, witzig – Quellen neuer Pein</l>
            <l>Für ihren Job! er muß zu bösem Spiel oft lachen;</l>
            <l>Doch gibt ihr gar sein schwarzer Dämon ein,</l>
            <l>(fährt unser Autor fort) den Drachen</l>
            <l>Von Ehrbarkeit und strenger Zucht zu machen,</l>
            <l>Dann mögen ihm die Götter gnädig sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Wunsch ist gut und fromm; allein,</l>
            <l>Glaubt man der alten Dichter Sage,</l>
            <l>(und Leuten die bei hellem Tage</l>
            <l>Gespenster sehn, wird allerdings geglaubt)</l>
            <l>So war selbst Zeus, der Götter Haupt,</l>
            <l>Nicht immer frei von dieser Ehstands-Plage.</l>
            <l>Homer sagt's ungescheut: Frau Juno war</l>
            <l>Ein schönes Weib, das mußte man ihr lassen;</l>
            <l>Hoch, wohlgewachsen, schwarz von Aug und Haar,</l>
            <l>Im Gang und Anstand, ja sogar</l>
            <l>In ihren sprödesten Grimassen,</l>
            <l>Viel Majestät; im langen Rocke war</l>
            <l>Der schönste Fuß und manches unsichtbar</l>
            <l>Was sie den Paris einst auf Ida sehen lassen;</l>
            <l>Allein um alles das ließ ihr Gemahl und Herr</l>
            <l>Die schöne Nacht, in welcher er</l>
            <l>Vom Jungfern-Gurt sie zu befreien,</l>
            <l>So hastig war, nicht seltner sich gereuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer ihn für glücklich hielt, der sah die Dame nicht</l>
            <l>Im Schlafgemach und hinter den Gardinen.</l>
            <l>Dort pflegte sie beim Sternen-Licht</l>
            <l>Des Weiber-Rechts sich ernstlich zu bedienen;</l>
            <l>Dort wies sie ihm ein anders Angesicht,</l>
            <l>Als das am Götter-Tisch so angenehm geschienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo Juno lag, da schlief sich's selten viel,</l>
            <l>Da ließ die ganze Nacht als wie ein Glockenspiel</l>
            <l>Sich ihre schöne Stimme hören;</l>
            <l>Und konnte gleich bei ihren Sittenlehren</l>
            <l>Ihr Mann sich oft des Schlummers nicht erwehren,</l>
            <l>So wußte sie ihn doch bald wieder aufzustören,</l>
            <l>Und überschrie, wenn's ihr gefiel,</l>
            <l>Sogar die Nacht-Musik der Sphären.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Scherz beim Nektar, den er liebt,</l>
            <l>Ein Seitenblick, den er der Ceres gibt,</l>
            <l>Wenn sich ihr Palatin verschoben;</l>
            <l>Ein Knieband, das er jüngst der Venus aufgehoben,</l>
            <l>Ja wenn er nur Dianens rundes Knie</l>
            <l>Von ungefähr (mit Fleiß geschah es nie)</l>
            <l>Beim Spiel mit seinen Knien drückt,</l>
            <l>Und, kommt die Reih an ihn zu passen,</l>
            <l>Der Iris, die indes im Vorsaal sitzt und stickt,</l>
            <l>Die Backen im Vorbeigehn zwickt;</l>
            <l>So darf er sich darauf verlassen,</l>
            <l>Daß ihn Madam, wie sich's gebührt,</l>
            <l>Die nächste Nacht hindurch moralisieren wird;</l>
            <l>In diesem Stück war nicht mit ihr zu spaßen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie teuer muß der gute Mann</l>
            <l>Die Tugend seiner Frau bezahlen!</l>
            <l>Beim kleinsten Anlaß fängt sie an</l>
            <l>Mit ihrer keuschen Treu zu prahlen,</l>
            <l>Wirft die gerümpfte Nas empor,</l>
            <l>Und rückt ihm den Ixion vor,</l>
            <l>Den einzgen Fall in ihrem Leben,</l>
            <l>Da sich ein Buhler angegeben</l>
            <l>Der sein Latein bei ihr verlor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach Junons weisen Ehgesetzen</l>
            <l>Soll sich ein Mann für allzuglücklich schätzen,</l>
            <l>Wenn seine Frau aus eigner freier Wahl</l>
            <l>Dem Recht entsagt, ihn in die edle Zahl</l>
            <l>Der Brüder des Vulcans zu setzen.</l>
            <l>Sie tut durch dies allein der Tugend schon genug,</l>
            <l>Und fodert zum Ersatz mit Fug,</l>
            <l>(denn gratis wird sie nicht wie eine Nonne leben)</l>
            <l>Daß ihr Gemahl so dankbar sei</l>
            <l>Ihr alle Grillen zu vergeben;</l>
            <l>Und sie der ganzen Litanei</l>
            <l>Der andern Pflichten zu entheben.</l>
            <l>Dafür erhält sie auch die Macht</l>
            <l>Ihn als leibeigen zu behandeln,</l>
            <l>Und richterlich in jeder Nacht</l>
            <l>Die Fehler, die er Tags gemacht und nicht gemacht,</l>
            <l>Durch strenge Bußen abzuwandeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Mittel selbst, das in dergleichen Spann</l>
            <l>Ovidius den Männern sehr empfiehlet,</l>
            <l>Das sonst den Gift der Zänkerinnen kühlet,</l>
            <l>Und Löwinnen zu Täubchen machen kann,</l>
            <l>Wird oft vom Zeus, doch immer ohne Frucht</l>
            <l>Und endlich gar nicht mehr versucht.</l>
            <l>Ob er dadurch die Sache nicht verschlimmert</l>
            <l>Das lassen wir dahingestellt.</l>
            <l>Es ist, wie Sancho sagt, nicht alles Gold was schimmert.</l>
            <l>Zwar tut sie, ob ihr in der Welt</l>
            <l>Nichts angenehmers sei als ungeküßt zu bleiben;</l>
            <l>Sie war nie keine Gönnerin</l>
            <l>Von solchen eiteln Zeitvertreiben;</l>
            <l>Doch bringt der Mann die Nacht nicht desto besser hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der gute Zeus, dem ihrer Zunge Lauf</l>
            <l>Beschwerlich war, stund oft vor Unmut auf,</l>
            <l>Und fing (was tut nicht ein geplagter Mann?)</l>
            <l>Vor Langerweil zu Donnern an.</l>
            <l>Die Cedern auf dem Libanon,</l>
            <l>Der Alpen weißes Haupt, der steile Helikon</l>
            <l>Empfanden schuldlos seine Stöße:</l>
            <l>Es zitterten die armen Erdenklöße;</l>
            <l>Doch schlug er nur in Felsen, Meer und Wald</l>
            <l>Und alle Streiche waren kalt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst als sie ihn in einer Sommernacht</l>
            <l>Mehr als gewöhnlich aufgebracht,</l>
            <l>Wird vom Getös, so dieses Eh-Paar macht,</l>
            <l>Aus ihrem Schlummer aufgeschreckt,</l>
            <l>Die schöne Jo von ihm entdeckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie lag vom Mondschein angestrahlt,</l>
            <l>Nach Nymphen-Art nur leicht bedeckt,</l>
            <l>An ihrem Wasser-Krug auf Blumen hingestreckt.</l>
            <l>Der Reiz, den nur ein Guido fühlt und malt,</l>
            <l>Die erste Jugend scheint auf ihren frischen Wangen</l>
            <l>Halboffnen Rosen gleich nur eben aufgegangen,</l>
            <l>Und ihre Brust und ihren schönen Leib</l>
            <l>Schwellt Frühlings-Lust und ahnendes Verlangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Sanct Hilarion, für den das schönste Weib</l>
            <l>Memento mori war, wär euch vorbeigegangen,</l>
            <l>Und hätte nichts gefühlt; selbst vom Xenokrates</l>
            <l>Hätt eine Jo sich keinen Blick erworben;</l>
            <l>Die lange Nacht bezeuget es,</l>
            <l>Die Phryne neben ihm verdorben;</l>
            <l>Doch solche Weisheit schenkt die sparsame Natur</l>
            <l>Gemeiniglich dem grauen Alter nur.</l>
            <l>Ein Ajax sucht den Feind, vor dem ein Nestor zittert,</l>
            <l>Und, mit Ambrosia und Nektar satt gefüttert,</l>
            <l>Wird Jupiter sobald er Nymphen wittert</l>
            <l>Vom Wirbel bis zum Zehn erschüttert;</l>
            <l>Die Hunger-Kur, die einen Ephraim</l>
            <l>Zum Engel macht, macht Joven zum Satyren.</l>
            <l>Die Nymphe sehn, begehren und entführen,</l>
            <l>War, wie beim Cäsar, eins bei ihm.</l>
            <l>Die Eifersucht der Juno zu betrügen</l>
            <l>Verbirgt ein Schirm von siebenfacher Nacht</l>
            <l>Dem schärfsten Blick sein sträfliches Vergnügen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von diesem Anfang kühn gemacht,</l>
            <l>Läßt Vater Zeus es nicht dabei verbleiben;</l>
            <l>Das Mittel scheint ihm gut und leicht,</l>
            <l>Die Milzbeschwerung zu vertreiben,</l>
            <l>Die oft die Götter von ihm scheucht.</l>
            <l>Das Übel könnte um sich greifen</l>
            <l>Und böse Folgen nach sich ziehn;</l>
            <l>In solchen Fällen rät selbst Scheik Al-Hosain,</l>
            <l>Des Sina Sohn, zuweilen auszuschweifen;</l>
            <l>Doch stets mit Maß. Zeus folget gutem Rat.</l>
            <l>Sobald der Schlaf sein Weib besänftigt hat,</l>
            <l>(denn immer kann sie doch nicht keifen)</l>
            <l>So schleicht er sich, begleitet vom Mercur,</l>
            <l>Zur Unterwelt, durch Hain und Flur</l>
            <l>Den schönsten Nymphen nachzustreifen.</l>
            <l>Er schämt sich nicht, zu bessrer Sicherheit</l>
            <l>Der Götterschaft sich zu entladen.</l>
            <l>Man hat in einen Schwan verkleidt,</l>
            <l>Bei jungen Mädchen, die sich baden,</l>
            <l>Sehr viel voraus; man gaffet ungescheut;</l>
            <l>Welch ein Triumph für ihre Eitelkeit</l>
            <l>In Tieren selbst verliebte Lüsternheit</l>
            <l>Und kühne Sehnsucht zu erwecken?</l>
            <l>Man darf sich nahn, sie mit dem Schnabel necken,</l>
            <l>Man darf noch mehr, sie werden nicht erschrecken;</l>
            <l>Es heißt ein Spiel – das arme, kleine Tier!</l>
            <l>Wie zahm es tut! Gewiß, man dächte schier</l>
            <l>Daß es den Wert von seinem Glücke fühlte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie oft Herr Zeus als Adler oder Stier</l>
            <l>Sein Lieblings-Spiel mit Menschen-Kindern spielte,</l>
            <l>Erzählt Ovid, und ihm Sedletzky nach.</l>
            <l>Allein der Krug ging, wie man pflegt zu sagen,</l>
            <l>So lang zum Wasser bis er brach.</l>
            <l>Ein oftgelungnes Glück reizt oft zuviel zu wagen;</l>
            <l>Und kurz, als ihm in einer Sommer-Nacht</l>
            <l>Latona einst die Zeit zu kurz gemacht,</l>
            <l>Ließ er, für einen Freund vom Naschen</l>
            <l>Sich, wie die Chronik sagt, recht schülerhaft erhaschen.</l>
            <l>Wir geben zu, den Stand der wohl behagt</l>
            <l>Pflegt niemand gerne zu verlassen;</l>
            <l>Allein nicht merken wenn es tagt</l>
            <l>Heißt vom Affekt sich übernehmen lassen.</l>
            <l>Ein Weiser soll, wie Flaccus weislich sagt,</l>
            <l>Die Abzugs-Stunde nie verpassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was Juno ihm für ein Gesicht verlieh,</l>
            <l>Begreift durch die Analogie,</l>
            <l>Die Zimmermann uns preist, ein jeder ohne Müh</l>
            <l>Der einst sich langsam finden lassen.</l>
            <l>Kein Drohn, kein Flehn erweichet sie,</l>
            <l>Umsonst umfaßt er ihre Knie,</l>
            <l>Sie schwört, die Tat der Strenge nach zu rächen;</l>
            <l>Und daß sie ja den Schluß nicht ändern kann,</l>
            <l>Schwört sie den Schwur, den Götter niemals brechen.</l>
            <l>Sein Leben hebt mit jedem Sonnenlicht</l>
            <l>Sich richtig an, und endet Abends nicht</l>
            <l>Ihm gellen Tag und Nacht die Ohren;</l>
            <l>Sie nimmt ihn selbst bei Tisch, wo er</l>
            <l>Sein Ansehn spielen muß, oft unbarmherzig her;</l>
            <l>Je mehr sie Zeugen hat, je mehr wird Zeus geschoren.</l>
            <l>Mich wundert es wahrhaftig nicht,</l>
            <l>Daß er die Essenslust verloren.</l>
            <l>Der Gram vergällt das niedlichste Gericht,</l>
            <l>Und zum Verdruß sind Götter nicht geboren.</l>
            <l>Auch ist er klug, und bleibt vom Nektarschmaus</l>
            <l>Von Zeit zu Zeit oft ganze Wochen aus,</l>
            <l>Schwärmt mit dem Gott, der Flügel an den Ohren</l>
            <l>Und an den Fersen trägt, von Hütte zu Palast,</l>
            <l>Und bittet bald bei Baucis sich zu Gast,</l>
            <l>Bald bei den tadellosen Mohren.</l>
            <l>Einst da er wohlbezecht (der Mohren Wein war's wert)</l>
            <l>Von einem solchen Schmause kehrt,</l>
            <l>Sieht er bei Schwanen-weißen Schafen</l>
            <l>Den jungen Ganymed an einer Quelle schlafen.</l>
            <l>Er bleibt auf einer Wolke stehn,</l>
            <l>Und denkt, vom ersten Blick verwirrt:</l>
            <l>Hat Amor sich auf Idas Höhn</l>
            <l>Von seinen Grazien verirrt?</l>
            <l>Er winkt Mercuren her, der schon vorausgeflogen,</l>
            <l>Und zeigt ihm den entdeckten Fund.</l>
            <l>»wenn sieht die Liebe doch gesund?</l>
            <l>(ruft sein Gespan) wo sind denn Pfeil und Bogen</l>
            <l>Wenn's Amor ist, und wo sein Flügel-Paar?«</l>
            <l>»gesteh«, spricht Zeus, »sein lockicht gelbes Haar,</l>
            <l>Sein rund Gesicht und Stirn und Mund, fürwahr!</l>
            <l>Hätt Erycinen selbst betrogen;</l>
            <l>Sie hätt ihn wenigstens dem Jäger vorgezogen,</l>
            <l>Von dem sie einst so stark bezaubert war.«</l>
            <l>»das eben nicht«, versetzt, der Maja Sohn,</l>
            <l>»ein kluges Weib weiß besser Haus zu halten;</l>
            <l>Wir kennen ja die Frau Vulcanin schon;</l>
            <l>Sie hätte den gewählt und jenen beibehalten.«</l>
            <l>Indem er's sagt, hält Zeus noch unverwandt,</l>
            <l>Auf Ganymed den scharfen Blick gespannt.</l>
            <l>Allein ein Pfau an Junons Muschel-Wagen,</l>
            <l>Die eben itzt spazieren fuhr,</l>
            <l>Entdeckt dem lauschenden Mercur</l>
            <l>Durch sein' Gesang, zu großem Mißbehagen</l>
            <l>Des Donnerers, daß hier das beste sei</l>
            <l>Sich sachte linker Hand zu schlagen.</l>
            <l>Sie schleichen unerkannt vorbei</l>
            <l>Und steigen zum Olymp; man läßt die Ankunft wissen;</l>
            <l>Die Schar der Götter eilt herbei,</l>
            <l>Dem Prinzipal die Hand zu küssen.</l>
            <l>Man schwatzt, er fragt nach vielerlei,</l>
            <l>Und hört mit andern neuen Sachen</l>
            <l>Was Heben erst begegnet sei.</l>
            <l>Silen, der Wanst, erzählt's, mit vielem Lachen,</l>
            <l>Nach seiner Art nicht allzufein,</l>
            <l>Und streut, den Spaß kurzweiliger zu machen,</l>
            <l>Viel Doppelsinn und kühlen Witz hinein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ja, (fangt er an, und alle Götter lachen,</l>
            <l>Er selbst zuerst) beim Styx! es war ein Spaß!</l>
            <l>Ein Haupt-Spaß war's; ihr hättet's sehen sollen –</l>
            <l>Wie Hebe fiel – ha, ha! mein bestes Faß,</l>
            <l>Bei meinem Horn! hätt ich drum geben wollen.</l>
            <l>So saßen wir, hier Juno, hier Dian,</l>
            <l>Hier Bacchus, hier – was weiß ich's, doch daran,</l>
            <l>Liegt itzo nichts – wir trinken wie die Scythen</l>
            <l>Und jauchzen laut – Nun hört einmal den Spaß!</l>
            <l>Indem wir schon von altem Nektar glühten,</l>
            <l>Ruft Bromius, ›das große Deckel-Glas;</l>
            <l>He! Mädchen, flink! mit diesen Fingerhüten</l>
            <l>Macht man ja kaum die Lippen naß;</l>
            <l>Der Tag ist schön, wir wollen heut eins wüten.‹</l>
            <l>›top!‹ rufen wir, es kommt, man füllt es oben an,</l>
            <l>Apollo singt, der ganze Chor der Musen</l>
            <l>Sperrt auch die Mäuler auf, wie gähnende Medusen,</l>
            <l>Wir fallen ein, und wer nicht singen kann</l>
            <l>Der leirt: Das Glas kommt nun von Mann zu Mann</l>
            <l>(die Weiber mitgezählt) zu mir herum – wohlan!</l>
            <l>Sie reicht mir's hin, ich tu als nehm ich's an,</l>
            <l>Und lang indes nach ihrem Strauß am Busen.</l>
            <l>Sie schreit, als hätt ich ihr wer weiß was angetan,</l>
            <l>Dreht sich zurück, und schlüpft (das Estrich schwamm in Weine</l>
            <l>War glatt wie Eis) kurz, eure arme Kleine</l>
            <l>Entschlüpft im drehn, glitscht rückwärts aus und stürzt</l>
            <l>So lang sie war, und leicht genug geschürzt,</l>
            <l>Und streckt euch wie ein Frosch die Beine.«</l>
            <l>Was sie die Götter sehen ließ</l>
            <l>Läßt ohne Dreifuß sich erraten;</l>
            <l>»wir lachten überlaut, doch unsre Damen taten</l>
            <l>Als sähn sie nicht was Hebe schönes wies,</l>
            <l>(vielleicht aus Neid, wie oft genug geschiehet)</l>
            <l>Denn kurz, sie wurden rot und hielten euch geschwind</l>
            <l>Die Hände vor; was half's? Wer durch ein Sieb nicht siehet,</l>
            <l>Ist, wie man sagt unfehlbar blind.</l>
            <l>Indem wir nun uns außer Atem lachen,</l>
            <l>Lauft Bacchus zu und will den Stutzer machen;</l>
            <l>Er liest sie auf; doch, wie man denken kann,</l>
            <l>Greift er's so plump und Faunen-mäßig an –</l>
            <l>Daß wir nur mehr zu lachen kriegen;</l>
            <l>Bei meinem Esel!« – »Still!« fiel Vater Zeus ihm ein,</l>
            <l>Und schüttelt seinen Kopf, daß ihm die Haare fliegen;</l>
            <l>»ich weiß genug! Ihr Herren insgemein,</l>
            <l>Sagt mir einmal, sind dieses auch Vergnügen</l>
            <l>Für Götter, wie ihr seid, Beim Styx! es tönte fein,</l>
            <l>Wenn Menschen solche Dinge wißten!</l>
            <l>Die Schwalben würden bald in unsern Bildern nisten,</l>
            <l>Und unsre Tempel Bäder sein,</l>
            <l>Vielleicht was ärgers noch. Allein</l>
            <l>Wir wollen uns nicht ohne Not entrüsten.</l>
            <l>Wißt, wir entlassen hier Miß Hebe ihrer Pflicht,</l>
            <l>Das Schenken-Amt schickt sich für Mädchen nicht,</l>
            <l>Man wird es zu bestellen wissen. «</l>
            <l>Herr Zeus beschließt mit einem Amts-Gesicht;</l>
            <l>Die Götter lassen sich's gefallen, weil sie müssen,</l>
            <l>Und schleichen ab. Wie sehr ist Zeus erfreut!</l>
            <l>Wie wohl kommt ihm der Hebe Fall zu statten!</l>
            <l>Was Witz und Macht zu schwer gefunden hatten,</l>
            <l>Das hebt oft eine Kleinigkeit.</l>
            <l>Auch Juno kann itzt nichts dagegen haben;</l>
            <l>Das Ärgernis muß ja gehoben sein.</l>
            <l>Gedacht, getan! er raubt den Hirten-Knaben,</l>
            <l>Und setzt ihn ungehindert ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zween Tage ging's nicht schlimm; die Götter alle schienen</l>
            <l>Mit ihm vergnügt, die Damen noch weit mehr;</l>
            <l>Man lobte seine Art zu dienen,</l>
            <l>Und sein bescheidnes Wesen sehr.</l>
            <l>Selbst Amor liebt den anmutsvollen Knaben,</l>
            <l>(ob Venus gleich ihm fast den Vorzug gibt)</l>
            <l>Und will ihn stets zum Spielgesellen haben.</l>
            <l>Kurz, Ganymed wird wegen seiner Gaben</l>
            <l>Im ganzen Himmel bald beliebt.</l>
            <l>Nur Juno murrt. Doch Zeus läßt, ohne Schrecken,</l>
            <l>Den Nektar sich nur desto besser schmecken,</l>
            <l>Den ihm sein Liebling lächelnd reicht.</l>
            <l>Die Göttin staunt, bemerkt, vergleicht,</l>
            <l>Macht manchen Schluß und glaubt zuletzt zu sehen,</l>
            <l>Daß Ganymed und ihr geliebter Mann</l>
            <l>Einander mehr als nötig ist verstehen.</l>
            <l>Daß eine Frau so was nicht leiden kann,</l>
            <l>Ist ausgemacht; es muß in kurzem brechen.</l>
            <l>Sie harrt nur auf Gelegenheit,</l>
            <l>Denn Zeus ist schlau, und weicht, wer weiß wie weit</l>
            <l>Den Anlaß aus; doch da er einst sich beut</l>
            <l>Fängt sie im Ton der strengsten Sittlichkeit</l>
            <l>Sehr matronalisch an mit ihm, wie folgt, zu sprechen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»zu lange schon hab ich mit kaltem Blut,</l>
            <l>Mein Herr, von euch Beschimpfungen ertragen,</l>
            <l>Wobei ein Weib nicht leicht gelassen tut.</l>
            <l>Doch durch Geduld wird euer Übermut</l>
            <l>Nur kühner, immer mehr zu wagen.</l>
            <l>Ihr sündigt, wie es scheint, auf meine Tugend hin</l>
            <l>Und trotzt, weil ich zu groß zu jener Rache bin,</l>
            <l>Die sich die Wenigsten in meinem Fall versagen.</l>
            <l>Ich weiß es, bloß mein keuscher Sinn</l>
            <l>Hat diesen Überdruß geboren,</l>
            <l>Durch den ich zwar, das glaubt mir, nichts verloren,</l>
            <l>Als dessen ich sehr gern entübrigt bin.</l>
            <l>Ihr suchtet eine Buhlerin</l>
            <l>In meinem Bett und ausgelaßne Freuden;</l>
            <l>Ich geb es zu, ihr irrtet euch darin:</l>
            <l>Die Pflicht allein zwang mich, nicht ohne Scham zu leiden,</l>
            <l>Was mir mein Stand verbot zu meiden.</l>
            <l>Gesteh es, Üppiger, der Frauen schönste Zier,</l>
            <l>Die Sittsamkeit, entwöhnte dich von mir.</l>
            <l>Dir schmecken nur verstohlne Wasser süße,</l>
            <l>Und deiner Dirnen geile Bisse</l>
            <l>Und Zungen-Spiel vergällte dir</l>
            <l>Der kalten Tugend ernste Küsse.</l>
            <l>Dies zog dich deinen Nymphen nach</l>
            <l>Die sich gelehriger und reger finden ließen;</l>
            <l>Dies schmiegte dich zu deiner Lede Füßen</l>
            <l>Und hinterließ an jedem Bach</l>
            <l>In jedem Hain, an allen Flüssen,</l>
            <l>Die Spuren deiner Üppigkeit.</l>
            <l>Doch dieses konnte dir von meiner Gütigkeit</l>
            <l>Vielleicht noch übersehen werden.</l>
            <l>Du stahlest Ort, Gestalt und Zeit,</l>
            <l>Ließ'st deine Dirnen auf der Erden</l>
            <l>Und den Olymp noch unentweiht.</l>
            <l>Dies zeigte doch noch einen Rest von Scham.</l>
            <l>Allein seit dem auch Nymphen nichts mehr haben</l>
            <l>Das dich versucht, und dir der Einfall kam</l>
            <l>Mit diesem blöden Hirten-Knaben</l>
            <l>Aus Phrygien den Himmel zu begaben,</l>
            <l>Scheint deine Ausgelassenheit</l>
            <l>Den höchsten Grad erreicht zu haben.</l>
            <l>Um einer armen Kleinigkeit</l>
            <l>Wird Hebe ungehört von ihrem Amt verdrungen,</l>
            <l>Damit dein lüstern Aug an einem nackten Jungen</l>
            <l>Sich täglich weiden kann.</l>
            <l>Wie weit treibt ihr das Spiel so gar am Götter-Tische?</l>
            <l>Wir essen nie vor euch in Ruh,</l>
            <l>Stets währt das Tändeln und Gezische,</l>
            <l>Man lacht, man winkt, man wirft sich Küsse zu;</l>
            <l>Und soll dein Nektar-Punsch dir schmecken,</l>
            <l>So muß dir Ganymed den Becher erst belecken.</l>
            <l>Kaum setzt er an, so reißest du</l>
            <l>Den Kelch ihm aus der Hand, die Spur hinwegzusaugen,</l>
            <l>Wo er den Mund im Trinken hingedrückt,</l>
            <l>Und siehst ihn schmatzend an, und rollst entzückt,</l>
            <l>Wie ein Bacchant, die liebestrunknen Augen.</l>
            <l>Ja heute scheutest du dich nicht,</l>
            <l>Vor unser aller Angesicht</l>
            <l>Ihn gar zu küssen und zu herzen.</l>
            <l>Ihr nennt es ohne Zweifel scherzen;</l>
            <l>Doch glaubet mir, daß eurer Majestät</l>
            <l>Dies Kindisch-Tun nicht gar zu artig steht.</l>
            <l>Wiewohl, was mag ich davon Sagen?</l>
            <l>Wie lang ist's wohl, (du kannst Silenen fragen)</l>
            <l>Daß man mit Ganymed und Amor dich</l>
            <l>(den Donnerer!) beim Gänsespiel erschlich?</l>
            <l>Fi! Herr Gemahl, es ist nicht zum ertragen!</l>
            <l>Ist das auch eine Lebensart</l>
            <l>Für jenen Gott, durch den die Riesen fielen?</l>
            <l>So alt, so einen großen Bart,</l>
            <l>Und noch mit kleinen Buben spielen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier schwieg Madam, und tat sehr wohl daran.</l>
            <l>Es floß ihr, wie man sieht, vortrefflich von der Zunge;</l>
            <l>Unstreitig hatte sie die beste Lunge</l>
            <l>Im ganzen Götter-Volk, und diese Probe kann</l>
            <l>Die obbesagten Ehbett-Wachen</l>
            <l>Des guten Zeus uns sehr begreiflich machen.</l>
            <l>Doch diesmal hört' er sie mit großem Kaltsinn an,</l>
            <l>Streicht lächelnd seinen Bart, betrachtet seine Waden,</l>
            <l>Und fangt drauf an sein Herz, wie folget, zu entladen:</l>
            <l>»ob Eure strenge Sittsamkeit,</l>
            <l>Zucht, Kaltsinn, Unbeweglichkeit,</l>
            <l>Und großer Abscheu vor den Freuden</l>
            <l>Womit sich, wie ihr sagt, nur kleine Geister weiden,</l>
            <l>Uns, liebes Weib, bisher entzweit,</l>
            <l>Das will ich itzo nicht entscheiden.</l>
            <l>Genug, daß sich mein alter Sinn</l>
            <l>Geändert hat, und über diese Freuden</l>
            <l>Ich selbst nunmehr ganz deiner Meinung bin.</l>
            <l>Vordem, mein Schatz, ich will dir's frei gestehen,</l>
            <l>War ich, (der Ruhm klingt freilich nicht gar fein:)</l>
            <l>In diesem Stück ein epikurisch Schwein.</l>
            <l>Ich küßte, was ich sah, Prinzessinnen und Feen,</l>
            <l>Sylphiden, Nixen, Galatheen,</l>
            <l>Gras-Nymphen, alles insgemein,</l>
            <l>Sie mochten schmächtig, dick, hochstämmicht oder klein,</l>
            <l>Blond, nußbraun oder beides sein;</l>
            <l>Ich wußte mich mit allen zu begehen.</l>
            <l>Da sah ich ohne Regung nie</l>
            <l>Ein schönes Kind aus einem Brunnen steigen;</l>
            <l>Man konnte mir ein rundes Knie</l>
            <l>So unnachteilig nicht als einem Tithon zeigen.</l>
            <l>Ob ihre Seele reizend sei,</l>
            <l>Das ließ mich damals unbekümmert,</l>
            <l>Verständig oder nicht, mir galt es einerlei;</l>
            <l>Von diesem höhern Reiz der aus dem Innern schimmert</l>
            <l>Empfand ich nichts; mit einem Wort, ich sah</l>
            <l>An Pallas selbst, und allen Musen,</l>
            <l>Was an der blödsten Sylvia,</l>
            <l>Ein lockend Aug voll jugendlicher Glut,</l>
            <l>Ein weißes Fell und einen vollen Busen.</l>
            <l>Allein von diesem rohen Mut,</l>
            <l>Bin ich, versichre dich's, vollkommen,</l>
            <l>Und nicht erst heut, zurückgekommen.</l>
            <l>Erfahrung kühlt ein allzufeurig Blut.</l>
            <l>Mich läßt, zur Zeit, die loseste Najade,</l>
            <l>Die jüngste Grazie, und Venus selbst im Bade</l>
            <l>So ruhig als ein Marmorstein.</l>
            <l>Das schönste Weib von Fleisch und Bein</l>
            <l>Ist wie das Sonnenbild, das sich in Wolken malet,</l>
            <l>Für mich ein bloßer Widerschein</l>
            <l>Der Schönheit, die, dem reinen Geist allein</l>
            <l>Beschaulich, aus dem Innern strahlet.</l>
            <l>Ein weiser Mann, ein Grieche lehrte mich</l>
            <l>Das wesentliche Schöne kennen;</l>
            <l>Selbst unser Nektar wird mir schon zu körperlich;</l>
            <l>Und lern ich erst den Plato recht verstehen,</l>
            <l>So nährt sich einst mein abgezogner Geist,</l>
            <l>Der Grille gleich, die drum den Göttern ähnlich heißt,</l>
            <l>Allein von Luft und von Ideen.</l>
            <l>In diesem Licht müßt ihr die Liebe sehen</l>
            <l>Die mich zu Ganymeden zieht.</l>
            <l>Sein schöner Geist, sein tugendlich Gemüt,</l>
            <l>Die Grazien, die seine Sitten schmücken,</l>
            <l>Die Unschuld, die ihm aus den Augen sieht;</l>
            <l>Dies, nicht sein blondes Haar nicht seine Rosenwangen,</l>
            <l>Ist, glaube mir, der Reiz wodurch er mich gefangen.</l>
            <l>Du siehst, daß hier der Leib gar keine Rolle spielt.</l>
            <l>Zum mindsten wird bei dieser Art von Liebe</l>
            <l>Nichts körperliches abgezielt.</l>
            <l>Das wahre Schöne wird nur vom Verstand gefühlt,</l>
            <l>Und zeuget nie gemeine Triebe.</l>
            <l>Kurz, Ganymed, so sehr er Amorn gleicht,</l>
            <l>So ungern ihm Dian ihr keusches Aug entzeucht,</l>
            <l>So oft ich, wenn er ihr den vollen Becher reicht</l>
            <l>Die alte Vesta selbst beim Augenspiel ertappe,</l>
            <l>So ist er doch mit alle dem,</l>
            <l>Nach meinem itzigen System</l>
            <l>Ein bloßer Geist in einer Nebel-Kappe.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ein bloßer Geist?« fällt Juno höhnisch ein,</l>
            <l>»und pflegen Geister auch zu küssen?«</l>
            <l>»warum«, spricht Zeus, »soll das nicht möglich sein?</l>
            <l>Man muß hier nur zu unterscheiden wissen.</l>
            <l>Gemeine Buhler schnäbeln sich,</l>
            <l>Nach Spatzen-Art, bloß ihre Lust zu büßen;</l>
            <l>Allein wie Ganymed und ich</l>
            <l>Abstract und metaphysisch küssen,</l>
            <l>Ist eine Lust, die uns, versichre dich,</l>
            <l>Gemeine Buhler lassen müssen,</l>
            <l>Die Seelen, Frau, die Seelen sind's, die sich</l>
            <l>In einem solchen Kuß ergießen;</l>
            <l>Und ganz dabei vom Leib entblößt,</l>
            <l>Ganz in Entzückung aufgelöst,</l>
            <l>Sich mischen und zusammenfließen.</l>
            <l>Doch ich besinne mich, daß dies ins Tiefe geht.</l>
            <l>Dein Mißverstand ist sehr verzeihlich;</l>
            <l>Das sind Geheimnisse, die freilich</l>
            <l>Ein Ungeweihtes nicht versteht.</l>
            <l>Wenn übrigens mein Spiel mit jungen Knaben</l>
            <l>Dein ekles Herz geärgert sollte haben,</l>
            <l>So wißt, daß mir hierin kein schlechtrer Mann</l>
            <l>Als Sokrates zum Vorstand dienen kann.</l>
            <l>Ein Weiser ist, wie Seneca beteuret,</l>
            <l>Ein Gott, ja noch ein wenig mehr;</l>
            <l>Wenn Sokrates mit kleinen Knaben leiret,</l>
            <l>So darf ich wenigstens was er.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier endet Zeus, verneigt sich tief und geht;</l>
            <l>Das weitre kann Madam nun mit sich selber sprechen.</l>
            <l>Sie rief ihm nach, doch schon zu spät;</l>
            <l>Er fand für gut, wie man den Dichtern rät,</l>
            <l>Beim schönsten Einfall abzubrechen,</l>
            <l>Und suchte seinen Ganymed.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Göttin schwillt der Kamm, sie weiß sich kaum zu fassen.</l>
            <l>Zum Schaden sich noch gar verspotten lassen!</l>
            <l>Wo ist die Tugend in der Welt</l>
            <l>Die so gereizt die Probe hält'</l>
            <l>Das muß gerochen sein! Doch nein, sie nennt es strafen,</l>
            <l>Und schwört, sie will nicht eher schlafen,</l>
            <l>Bis er gezüchtigt ist; und daß auch hier</l>
            <l>Die Tugend nicht ihr Recht verlier,</l>
            <l>Soll ihn für solche Ungebühr</l>
            <l>Das Werkzeug seiner Sünde strafen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie klingelt; Iris kommt und hört</l>
            <l>Was zwischen ihnen vorgegangen,</l>
            <l>Doch neues wird sie nichts belehrt,</l>
            <l>Sie hatte vor der Tür schon alles aufgefangen.</l>
            <l>Miß Iris spricht, nach Zofen-Art, sehr scharf</l>
            <l>Von Jupitern und seinen Buhlereien:</l>
            <l>»mein Treu! Madam (wenn man es sagen darf)</l>
            <l>Ist gar zu gut, ihm immer zu verzeihen;</l>
            <l>Er wird dadurch verbuhlter als ein Spatz,</l>
            <l>Und häuft Verbrechen auf Verbrechen;</l>
            <l>Beim Styx, wär ich an euer Gnaden Platz,</l>
            <l>Eh sollte mich der nächste Satyr rächen!</l>
            <l>Doch bei Madam hat's wahrlich keine Not,</l>
            <l>Ihr kann es nie an Rächern fehlen,</l>
            <l>Es kostet nichts als nach Geschmack zu wählen,</l>
            <l>Ihr stehn auf jeden Wink die Schönsten zu Gebot.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Göttin wird bei diesen freien Reden</l>
            <l>Bis an die Ohren-Läppchen rot,</l>
            <l>Und Iris wird sehr hart bedroht</l>
            <l>Nichts solches mehr sich zu entblöden.</l>
            <l>Die Zofe merkt es sich, und fällt,</l>
            <l>Sobald sie es für schicklich hält,</l>
            <l>Mit guter Art auf Ganymeden.</l>
            <l>Der Einfall glückt; man scheint zerstreut,</l>
            <l>Man gibt nicht acht, von wem sie schwatze,</l>
            <l>Und tändelt alle diese Zeit</l>
            <l>Sehr ernsthaft mit der kleinen Katze.</l>
            <l>Doch daß kein Wort von dem was Iris spricht</l>
            <l>Vor ihrem Ohr vorbeigegangen,</l>
            <l>Verrät der Augen funkelnd Licht,</l>
            <l>Des Halstuchs Schwulst und brennendrote Wangen.</l>
            <l>Die Göttin war vom ersten Anblick an</l>
            <l>Von Ganymed nicht ungerührt geblieben;</l>
            <l>Sie haßt' ihn anfangs nur, aus Furcht sie möcht ihn lieben;</l>
            <l>Allein der Sprung vom Haß zu sanftern Trieben</l>
            <l>Wird leichter als man glaubt getan.</l>
            <l>Wir sagten's schon, der Junge war zum Malen,</l>
            <l>Schön wie ein Wachs-Bild, weiß und rot;</l>
            <l>Ihm fehlten zum Apoll nur Strahlen,</l>
            <l>Und Flügel nur zum Liebes-Gott.</l>
            <l>Nehmt noch dazu, was aus bekannten Gründen</l>
            <l>Die Spröden nicht am mindsten rührt,</l>
            <l>Das Alter, wo wir uns wie neuerschaffen finden,</l>
            <l>Wo alles reizt, und lächelt und verführt;</l>
            <l>Das Alter, wo der Knab im Jüngling sich verliert,</l>
            <l>Und hier und da, was ehmals glatt gewesen,</l>
            <l>Mit weichem Pflaum sich schmückt und sanft beschattet wird.</l>
            <l>Für junge schüchterne Agnesen</l>
            <l>Ist dieses Alter nicht gemacht,</l>
            <l>Schon in der Schäferwelt, wie wir beim Longus lesen,</l>
            <l>War eines Daphnis erste Nacht</l>
            <l>Ein Jäger-Recht, das Chloen, die nichts wußten,</l>
            <l>Erfahrnern Schönen lassen mußten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»bei Ganymed ist's würklich hohe Zeit,«</l>
            <l>Fuhr Iris fort, »Gelegenheit macht Diebe;</l>
            <l>Ein Knabe findt, trotz seiner Blödigkeit,</l>
            <l>Nichts leichter als den Weg der Liebe.</l>
            <l>Jüngst hat Idalia ihm einen Blick verliehn,</l>
            <l>Der feurig war, und fast ein Antrag schien;</l>
            <l>Die dicke Ceres selbst liebäugelt scharf auf ihn,</l>
            <l>Was ihren Augen fehlt, ersetzen andre Waffen;</l>
            <l>Sie hat, so oft er bei ihr steht</l>
            <l>An ihrem Halstuch was zu schaffen,</l>
            <l>Und neu, Madam, wie Ganymed,</l>
            <l>Kann man sich gar zu leicht vergaffen.</l>
            <l>Ihr breiter Busen könnte bald</l>
            <l>Den größten Reizungen den Vorsprung abgewinnen;</l>
            <l>Bei solchem Kram bleibt zwar das Herze kalt,</l>
            <l>Doch reizt er destomehr die Sinnen:</l>
            <l>Und das ist alles doch zuletzt</l>
            <l>Was eine Ceres sucht, und alles was sie schätzt.</l>
            <l>Kurz, dürft ich meine Meinung sagen,</l>
            <l>So ist Gefahr im kürzesten Verzug;</l>
            <l>Mich deucht in diesem Fall die alte Regel klug:</l>
            <l>Um Alles muß man alles wagen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Rat war gut; allein, so schnell als Iris rät</l>
            <l>Vom Zeremoniell der Tugend nachzulassen,</l>
            <l>Schon der Gedank empört der Göttin Majestät.</l>
            <l>»und doch, Madam, ist's leicht zu fassen,</l>
            <l>Daß Ganymede sich nicht anders fangen lassen.</l>
            <l>Was eines Tithons lahmen Arm</l>
            <l>Mit Jugend-Kraft begeistern würde;</l>
            <l>Was einen Hippolyt verführte,</l>
            <l>Macht zwar dem blöden Neuling warm,</l>
            <l>Doch keinen Mut; er seufzt und darf nichts wagen,</l>
            <l>Er wird durch keinen Wink belehrt,</l>
            <l>Kein Lächeln macht ihn kühn, er hört</l>
            <l>Die Schäferstunde niemals schlagen;</l>
            <l>Ihm mag ein schmelzend Aug es noch so deutlich sagen,</l>
            <l>Man mag ihn noch so sanft, warum er zittre, fragen,</l>
            <l>Er zittert fort, und wo er danken soll</l>
            <l>Da wirft er sich verzweiflungsvoll</l>
            <l>Zu euern Füßen hin, und stottert bittre Klagen.</l>
            <l>Er sieht den Vorteil nicht, den eine Stellung gibt,</l>
            <l>Die, wie mich deucht, die Ehrfurcht nicht erfunden;</l>
            <l>So sehr ihr Halstuch sich verschiebt,</l>
            <l>So bleibt ihm doch die Hand gebunden:</l>
            <l>Ihn reizt zu seiner Qual ein halbentdeckter Fuß;</l>
            <l>Er sieht's und lechzt, wie Tantalus,</l>
            <l>Am Quell der Lust vor durstigem Verlangen;</l>
            <l>Ihm pocht sein Herz, und große Tropfen hangen</l>
            <l>In seinem Aug, und auf den heißen Wangen;</l>
            <l>Vielleicht entschließt sich allgemach</l>
            <l>Sein matter Arm, sie sterbend zu umfangen;</l>
            <l>Die Schöne sträubt sich, zwar nur schwach,</l>
            <l>Ihr Auge lockt, ein wollustatmend Ach</l>
            <l>Bekennt ihm seinen Sieg, und heißt ihn kühner werden;</l>
            <l>Doch er – Madam, bei meiner Treu!</l>
            <l>Ich glaubt es andern nicht, allein ich war dabei</l>
            <l>Er denkt, sie zürnt, macht klägliche Gebärden,</l>
            <l>Und weint, daß sie so grausam sei.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Miß Iris malte nach dem Leben –</l>
            <l>Warum? – Der Grund ist leicht – weil sie</l>
            <l>Und Ganymed die Poesie</l>
            <l>Zu dem Gemälde hergegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»aus allem«, fuhr sie fort, »Madam,</l>
            <l>Ist, deucht mich, klar, daß diese falsche Scham,</l>
            <l>Die Blödigkeit, und wenn man will die Tugend</l>
            <l>Der ersten unversuchten Jugend</l>
            <l>Den stärksten Reizungen schon oft die Macht benahm;</l>
            <l>Sie wird nur durch Ermunterungen</l>
            <l>Nur durch Gefälligkeit und schlaue List bezwungen.</l>
            <l>Man muß, so schwer's dem Stolze fällt,</l>
            <l>Die ersten Schritte tun« – »Ich, sollte mich entschließen</l>
            <l>Den ersten Schritt zu tun? Da wird er warten müssen!</l>
            <l>Das tät ich nicht um alles in der Welt.«</l>
            <l>»madam, Madam, was für Bedenklichkeiten!</l>
            <l>Sie bleiben also, scheint's, bei ihrem Vorsatz fest,</l>
            <l>Und nehmen demutsvoll was Ceres übrig läßt?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewiß –« »So sei es dann! Ich will nicht länger streiten,</l>
            <l>Ich sagte dir's, gerochen muß ich sein!</l>
            <l>Er ist es wert zu Fehlern zu verleiten</l>
            <l>Doch nehm ich's nicht auf mich allein;</l>
            <l>Du mußt ihn doch ein wenig vorbereiten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Zofe, wie man denken kann,</l>
            <l>Nimmt diesen Auftrag willig an;</l>
            <l>Und daß sie keine Zeit verliert</l>
            <l>Wird er noch diese Nacht sehr klüglich ausgeführt.</l>
            <l>Ein kleiner Hain von Myrten und Schasminen</l>
            <l>Erbietet sich, nicht weit vom Götter-Sitz,</l>
            <l>Zum Vorbereitungs-Ort zu dienen.</l>
            <l>Ob auch der Mond fein hübsch dazu geschienen,</l>
            <l>Das gilt uns gleich; genug des Mädchens Witz</l>
            <l>Fand diesesmal, zu jeden Teils Vergnügen,</l>
            <l>Den Weg, die Blödigkeit des Knaben zu besiegen.</l>
            <l>Kaum war die erste Schwierigkeit</l>
            <l>Durch ihren Beistand überwunden,</l>
            <l>So war auch seine Schüchternheit</l>
            <l>Bis auf die kleinste Spur verschwunden.</l>
            <l>Miß Iris selbst, die ziemlich kritisch war,</l>
            <l>Fand seine Gaben wunderbar;</l>
            <l>Auch tat sie was man kann, sie völlig zu entfalten.</l>
            <l>Sie wußt ihn unverrückt im Atem zu erhalten;</l>
            <l>Und niemals ward vielleicht in einer Sommer-Nacht</l>
            <l>Ein Schüler halb so weit gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indes verkündt dem Götter-Hofe</l>
            <l>Der Glocke Klang des neuen Tages Licht.</l>
            <l>Sie schleichen aus dem Hain, und die getreue Zofe</l>
            <l>Erstattet bald, nach ihrer Pflicht,</l>
            <l>An Junons Bett umständlichen Bericht –</l>
            <l>Von allem? – Nun! das eben nicht!</l>
            <l>Hingegen wird mit großem Wort-Gepränge</l>
            <l>Das stumme Feuer abgemalt,</l>
            <l>Das in Geheim sein zärtlich Herz versenge,</l>
            <l>Seitdem zum erstenmal die unbegrenzte Menge</l>
            <l>Von Junons Reizungen ihm ins Gesicht gestrahlt.</l>
            <l>»es brauchte viele Müh, Madam,</l>
            <l>Ihm sein Geheimnis abzuzwingen,</l>
            <l>Er wand, er krümmte sich, doch mußt er endlich singen.</l>
            <l>Das arme Kind! es glühte ganz vor Scham;</l>
            <l>Ich denk ich bracht ihn gar zu Tränen.</l>
            <l>Ich nannt ihm alle unsre Schönen,</l>
            <l>›ist's Pallas, Cypria, Pomona Ceres?‹ – ›Nein!‹</l>
            <l>›diana, Flora, Hebe,‹ – ›Nein!‹</l>
            <l>›bei Amors Pfeil! So muß es Juno sein!‹</l>
            <l>Hier wurd er blässer als Narzissen,</l>
            <l>Und plötzlich wieder Feuer-rot.</l>
            <l>Doch ich verschwatze mich, Madam soll das nicht wissen</l>
            <l>Sie glauben nicht, wie scharf er mich bedroht.</l>
            <l>Er rührte mich, ich will es frei gestehn,</l>
            <l>Auch ließ ich ihn nicht trostlos von mir gehn,</l>
            <l>Er seufzte gar zu schön! und kurz, das heiß ich lieben!</l>
            <l>So liebt man nur das erstemal!</l>
            <l>Ich bitte sehr die Lindrung seiner Qual</l>
            <l>Aus Eigensinn nicht länger aufzuschieben.</l>
            <l>Was zaudern sie, Hält sich der Herr Gemahl</l>
            <l>An sein gegebnes Wort gebunden?</l>
            <l>Sie irren sehr, er ist aufs neu verschwunden.</l>
            <l>Ich hört es kaum von einer unsrer Stunden,</l>
            <l>Im Vorgemach, die just durchs Fenster sah;</l>
            <l>Er schlich sich mit Mercur ganz leise</l>
            <l>Durchs Hinter-Türchen auf die Reise;</l>
            <l>Wohin? das weiß man nicht, genug, er ist nicht da.</l>
            <l>Vermutlich wird er itzt, wer weiß in welchen Hecken</l>
            <l>Als Truthahn oder Schwan ein neues Ledchen decken.</l>
            <l>Was hindert, daß Madam von ihm ein Beispiel nimmt?</l>
            <l>Der Tag ist schön, und recht dazu bestimmt</l>
            <l>stillen Freuden wegzufließen.</l>
            <l>Wie wenn sie sich nach einem kleinen Bad</l>
            <l>Im Schlummer überraschen ließen?</l>
            <l>Sie schlafen fest, selbst unter seinen Küssen;</l>
            <l>Dies muntert auf, man steigt von Grad zu Grad,</l>
            <l>Und alles, was Madam dabei zu sorgen hat,</l>
            <l>Ist, daß sie nicht zu früh erwache:</l>
            <l>Für seinen Blödsinn weiß ich Rat,</l>
            <l>Ihr Jawort nur! der Rest ist meine Sache!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Göttin nickt ein lächelndes Verbot,</l>
            <l>Und wird dabei bis an den Busen rot;</l>
            <l>Doch Iris hat Verstand, und geht mit Ganymeden</l>
            <l>Was Juno will, und nicht will, abzureden.</l>
            <l>Der Abend kommt; Frau Juno schleicht ins Bad,</l>
            <l>Läßt von den Stunden sich bedienen,</l>
            <l>Und schickt sie weislich, da sie ihnen</l>
            <l>Nichts weiter zu befehlen hat.</l>
            <l>Nur Iris bleibt, besorgt was nötig ist,</l>
            <l>Wünscht angenehme Ruh und schließt</l>
            <l>Die Türe zu; vermutlich nur zum Schein;</l>
            <l>Denn Ganymed, (wie wir uns sagen lassen)</l>
            <l>Kam nicht durchs Schlüssel-Loch hinein.</l>
            <l>Saturnia lag, abgeredter Maßen,</l>
            <l>In tiefem Schlaf, als er erschien,</l>
            <l>Vom Bade matt, auf einem Ruhebette,</l>
            <l>Ein Liebes-Gott, doch nur von Marmor, schien</l>
            <l>Mit kühner Hand den Vorhang wegzuziehn.</l>
            <l>Sie lag in leichten Silber-Flor</l>
            <l>Mit vieler Kunst gehüllt, und eine Blumen-Kette</l>
            <l>Versteckte halb, was ihr Gewand</l>
            <l>Den Augen noch gegönnet hätte;</l>
            <l>Doch steigt halb unverhüllt die schöne Brust empor,</l>
            <l>Dort reizt ein weißer Arm, und eine kleine Hand,</l>
            <l>Hier ragt ein Knie wie Wachs hervor,</l>
            <l>Und noch was mehr, das wenn er's itzt erblickte</l>
            <l>Selbst Jupitern so sehr entzückte</l>
            <l>Als seinen Freund, dem, fast von Lust entseelt,</l>
            <l>Das Auge schwimmt, der Atem fehlt.</l>
            <l>Er wagt's, es wird auf das was ihn entzückt</l>
            <l>Der feuervollste Kuß gedrückt.</l>
            <l>Wie zittert er, sie werde dran erwachen!</l>
            <l>Allein sie schläft zu hart; nur zücket sie im Schlaf</l>
            <l>Den schönen Ort, den seine Kühnheit traf</l>
            <l>Er wird versteckt – um schönre Sachen</l>
            <l>Dem trunknen Blick nicht länger zu entziehn.</l>
            <l>Wer hätte hier den Mut zum fliehn?</l>
            <l>Wen machte nicht ein solcher Anblick kühn?</l>
            <l>Der Jüngling wird's, und decket sie mit Küssen.</l>
            <l>Nun wird sie wohl erwachen müssen!</l>
            <l>Ihr Schlaf war freilich hart, doch endlich wird sie wach,</l>
            <l>Und hebt mit einem süßen »Ach!«</l>
            <l>Ein irrend Aug – es wieder zuzuschließen.</l>
            <l>Zum Unstern kam in diesem Augenblick</l>
            <l>Herr Jupiter von seiner Fahrt zurück.</l>
            <l>Der Tag war schwül. Sich zu erfrischen,</l>
            <l>Und wär's auch nur von seiner Hoheit Fuß</l>
            <l>Den Staub der Erden abzuwischen,</l>
            <l>Ermuntert ihn Mercurius</l>
            <l>Dem Bad, aus dem sie noch die Dünste steigen sehen,</l>
            <l>im Götter-Garten zuzugehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie kommen an – und Iris sah sie nicht?</l>
            <l>Wo hatte dann das Mädchen seine Augen?</l>
            <l>Hier lerne man, was Hüterinnen taugen!</l>
            <l>Entzog vielleicht der Schlaf sie ihrer Pflicht?</l>
            <l>Nichts weniger – ich will es euch wohl sagen,</l>
            <l>Doch im Vertraun – der junge Zephyr fand</l>
            <l>Das gute Ding, das fleißig Wache stand,</l>
            <l>Vor langer Weil an seinen Fingern nagen.</l>
            <l>Der junge Zephyr war galant,</l>
            <l>Das Mädchen hübsch, und (ohne sie zu schimpfen)</l>
            <l>Verbuhlt genug – wir sehn bei diesem Lob</l>
            <l>Sich hundert kleine Nasen rümpfen,</l>
            <l>Doch Dichtern liegt die Pflicht der Wahrheit ob.</l>
            <l>Genug, der junge Zephyr nahm</l>
            <l>Sie bei der Hand, sie schwatzten tausend Sachen,</l>
            <l>Und setzten sich, vielleicht ein Spiel zu machen,</l>
            <l>Sie wußte selbst nicht wie es kam,</l>
            <l>Zuletzt in einem Busche nieder.</l>
            <l>Das war das Ganze! Hin und wieder</l>
            <l>Mag wohl ein Kuß mit unterloffen sein;</l>
            <l>Doch mehr gestand Miß Iris niemals ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indes kommt Vater Zeus, und findt die Tür verschlossen,</l>
            <l>Dies sagt ihm schon, daß jemand drinnen sei.</l>
            <l>Er schleicht, anstatt sie aufzustoßen,</l>
            <l>Aus Vorwitz oder Schäkerei</l>
            <l>Dem Fenster zu – der Vorhang war gezogen,</l>
            <l>Doch hörten sie (denn Götter hören fein)</l>
            <l>Ich weiß nicht was, das sie zum Schluß bewogen,</l>
            <l>Die Dame sei im Bade nicht allein.</l>
            <l>Das Ding kömmt Jupitern nicht gar zu richtig vor,</l>
            <l>Ihm jückts am Vorderhaupt, ihm singt das rechte Ohr,</l>
            <l>Und kurz, es steigt ein kleiner Zweifel</l>
            <l>Aus seiner linken Brust an seine Stirn empor.</l>
            <l>Er macht sich klein, wie Miltons kleinsten Teufel,</l>
            <l>Schlüpft in den Saal und sieht in stiller Ruh,</l>
            <l>Wie einem Weisen ziemt, dem schönen Lustspiel zu,</l>
            <l>Was arme Sterbliche in Feur und Flammen setzt,</l>
            <l>Wird oft von Göttern kaum des Lächelns wert geschätzt.</l>
            <l>Nur wundert ihn, die ungemeine Gaben,</l>
            <l>Die seine liebe Frau bei diesem Anlaß zeigt,</l>
            <l>Noch nie an ihr entdeckt zu haben.</l>
            <l>Sein Wunder, sein Erstaunen steigt;</l>
            <l>Je mehr er sieht, je mehr er höret,</l>
            <l>So deutlich ward er nie belehret,</l>
            <l>Wie sehr der äußre Schein betrügt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem er nun mit ihrem Zeitvertreibe</l>
            <l>Sich lange was zu gut getan,</l>
            <l>So zeigt dem tugendreichen Weibe</l>
            <l>Ein Donnerschlag des Mannes Ankunft an.</l>
            <l>Ihr erster Augenblick war Schrecken,</l>
            <l>Doch Junons fassen sich gar bald.</l>
            <l>Ein bißchen Angst in beiden zu erwecken,</l>
            <l>Erscheint itzt Zeus in eigenster Gestalt.</l>
            <l>»glück zu, Madam! was zeigt ihr meinen Blicken?</l>
            <l>Wir haben, scheint's, uns wenig vorzurücken,</l>
            <l>Und eure Tugend, wie ich seh,</l>
            <l>Schmilzt, kalt und dauerhaft, wie Schnee,</l>
            <l>An fremdem Feur in strudelndes Entzücken?</l>
            <l>Ihr pochtet noch vor kurzer Zeit</l>
            <l>Auf eure Unbeweglichkeit;</l>
            <l>Ich hätte selbst für euch geschworen!</l>
            <l>Kein kälter Weib sei nie geboren!</l>
            <l>Allein, Herr Ganymed, mein Kind,</l>
            <l>Kann besser von der Sache reden;</l>
            <l>Beim Styx! wenn alle meine Leden</l>
            <l>Nicht gegen euch von Marmor sind,</l>
            <l>So werde noch in dieser schönen Nacht</l>
            <l>Silen an meiner statt zum Donnerer gemacht!</l>
            <l>Jedoch im Ernst« – » Im Ernst, mein Herr Gemahl</l>
            <l>Ihr tätet wohl, die Predigt hier zu schließen.</l>
            <l>Ich hoff ihr werdet meine Wahl</l>
            <l>Bei kaltem Blut noch selber loben müssen.</l>
            <l>Sprich, wenn man bitten darf, schickt Ganymedes sich</l>
            <l>Für mich nicht besser als für dich'</l>
            <l>Wer von uns kann ihn wohl mit besserm Anstand küssen?«</l>
            <l>»madame«, versetzt ihr Zeus, »die Frag ist überlei;</l>
            <l>Ich sagt euch ja, daß ich hiebei</l>
            <l>Den Sokrates zum Muster mir erwähle,</l>
            <l>Und schöner Knaben schöne Seele</l>
            <l>Allein der Gegenstand von meiner Liebe sei « -</l>
            <l>»ganz gut, mein Herr, es steht euch frei</l>
            <l>An ihren Seelen euch nach Herzenslust zu weiden;</l>
            <l>Ich gönn euch diesen edeln Trieb,</l>
            <l>Und nehme, wie ihr seht, bescheiden,</l>
            <l>Mit ihrem gröbern Teil vorlieb.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Secundus, der Pythagoräer,</l>
            <l>Sagt, und erfuhr's an seinem eignen Leib,</l>
            <l>Es sei ein grillenhaftes Weib</l>
            <l>Bei Tag, oft auch bei Nacht, ein schlimmer Zeitvertreib;</l>
            <l>Ist sie noch schön, so steigt das Übel höher;</l>
            <l>Belesen, witzig – Quellen neuer Pein</l>
            <l>Für ihren Job! er muß zu bösem Spiel oft lachen;</l>
            <l>Doch gibt ihr gar sein schwarzer Dämon ein,</l>
            <l>(fährt unser Autor fort) den Drachen</l>
            <l>Von Ehrbarkeit und strenger Zucht zu machen,</l>
            <l>Dann mögen ihm die Götter gnädig sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Wunsch ist gut und fromm; allein,</l>
            <l>Glaubt man der alten Dichter Sage,</l>
            <l>(und Leuten die bei hellem Tage</l>
            <l>Gespenster sehn, wird allerdings geglaubt)</l>
            <l>So war selbst Zeus, der Götter Haupt,</l>
            <l>Nicht immer frei von dieser Ehstands-Plage.</l>
            <l>Homer sagt's ungescheut: Frau Juno war</l>
            <l>Ein schönes Weib, das mußte man ihr lassen;</l>
            <l>Hoch, wohlgewachsen, schwarz von Aug und Haar,</l>
            <l>Im Gang und Anstand, ja sogar</l>
            <l>In ihren sprödesten Grimassen,</l>
            <l>Viel Majestät; im langen Rocke war</l>
            <l>Der schönste Fuß und manches unsichtbar</l>
            <l>Was sie den Paris einst auf Ida sehen lassen;</l>
            <l>Allein um alles das ließ ihr Gemahl und Herr</l>
            <l>Die schöne Nacht, in welcher er</l>
            <l>Vom Jungfern-Gurt sie zu befreien,</l>
            <l>So hastig war, nicht seltner sich gereuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer ihn für glücklich hielt, der sah die Dame nicht</l>
            <l>Im Schlafgemach und hinter den Gardinen.</l>
            <l>Dort pflegte sie beim Sternen-Licht</l>
            <l>Des Weiber-Rechts sich ernstlich zu bedienen;</l>
            <l>Dort wies sie ihm ein anders Angesicht,</l>
            <l>Als das am Götter-Tisch so angenehm geschienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo Juno lag, da schlief sich's selten viel,</l>
            <l>Da ließ die ganze Nacht als wie ein Glockenspiel</l>
            <l>Sich ihre schöne Stimme hören;</l>
            <l>Und konnte gleich bei ihren Sittenlehren</l>
            <l>Ihr Mann sich oft des Schlummers nicht erwehren,</l>
            <l>So wußte sie ihn doch bald wieder aufzustören,</l>
            <l>Und überschrie, wenn's ihr gefiel,</l>
            <l>Sogar die Nacht-Musik der Sphären.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Scherz beim Nektar, den er liebt,</l>
            <l>Ein Seitenblick, den er der Ceres gibt,</l>
            <l>Wenn sich ihr Palatin verschoben;</l>
            <l>Ein Knieband, das er jüngst der Venus aufgehoben,</l>
            <l>Ja wenn er nur Dianens rundes Knie</l>
            <l>Von ungefähr (mit Fleiß geschah es nie)</l>
            <l>Beim Spiel mit seinen Knien drückt,</l>
            <l>Und, kommt die Reih an ihn zu passen,</l>
            <l>Der Iris, die indes im Vorsaal sitzt und stickt,</l>
            <l>Die Backen im Vorbeigehn zwickt;</l>
            <l>So darf er sich darauf verlassen,</l>
            <l>Daß ihn Madam, wie sich's gebührt,</l>
            <l>Die nächste Nacht hindurch moralisieren wird;</l>
            <l>In diesem Stück war nicht mit ihr zu spaßen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie teuer muß der gute Mann</l>
            <l>Die Tugend seiner Frau bezahlen!</l>
            <l>Beim kleinsten Anlaß fängt sie an</l>
            <l>Mit ihrer keuschen Treu zu prahlen,</l>
            <l>Wirft die gerümpfte Nas empor,</l>
            <l>Und rückt ihm den Ixion vor,</l>
            <l>Den einzgen Fall in ihrem Leben,</l>
            <l>Da sich ein Buhler angegeben</l>
            <l>Der sein Latein bei ihr verlor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach Junons weisen Ehgesetzen</l>
            <l>Soll sich ein Mann für allzuglücklich schätzen,</l>
            <l>Wenn seine Frau aus eigner freier Wahl</l>
            <l>Dem Recht entsagt, ihn in die edle Zahl</l>
            <l>Der Brüder des Vulcans zu setzen.</l>
            <l>Sie tut durch dies allein der Tugend schon genug,</l>
            <l>Und fodert zum Ersatz mit Fug,</l>
            <l>(denn gratis wird sie nicht wie eine Nonne leben)</l>
            <l>Daß ihr Gemahl so dankbar sei</l>
            <l>Ihr alle Grillen zu vergeben;</l>
            <l>Und sie der ganzen Litanei</l>
            <l>Der andern Pflichten zu entheben.</l>
            <l>Dafür erhält sie auch die Macht</l>
            <l>Ihn als leibeigen zu behandeln,</l>
            <l>Und richterlich in jeder Nacht</l>
            <l>Die Fehler, die er Tags gemacht und nicht gemacht,</l>
            <l>Durch strenge Bußen abzuwandeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Mittel selbst, das in dergleichen Spann</l>
            <l>Ovidius den Männern sehr empfiehlet,</l>
            <l>Das sonst den Gift der Zänkerinnen kühlet,</l>
            <l>Und Löwinnen zu Täubchen machen kann,</l>
            <l>Wird oft vom Zeus, doch immer ohne Frucht</l>
            <l>Und endlich gar nicht mehr versucht.</l>
            <l>Ob er dadurch die Sache nicht verschlimmert</l>
            <l>Das lassen wir dahingestellt.</l>
            <l>Es ist, wie Sancho sagt, nicht alles Gold was schimmert.</l>
            <l>Zwar tut sie, ob ihr in der Welt</l>
            <l>Nichts angenehmers sei als ungeküßt zu bleiben;</l>
            <l>Sie war nie keine Gönnerin</l>
            <l>Von solchen eiteln Zeitvertreiben;</l>
            <l>Doch bringt der Mann die Nacht nicht desto besser hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der gute Zeus, dem ihrer Zunge Lauf</l>
            <l>Beschwerlich war, stund oft vor Unmut auf,</l>
            <l>Und fing (was tut nicht ein geplagter Mann?)</l>
            <l>Vor Langerweil zu Donnern an.</l>
            <l>Die Cedern auf dem Libanon,</l>
            <l>Der Alpen weißes Haupt, der steile Helikon</l>
            <l>Empfanden schuldlos seine Stöße:</l>
            <l>Es zitterten die armen Erdenklöße;</l>
            <l>Doch schlug er nur in Felsen, Meer und Wald</l>
            <l>Und alle Streiche waren kalt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst als sie ihn in einer Sommernacht</l>
            <l>Mehr als gewöhnlich aufgebracht,</l>
            <l>Wird vom Getös, so dieses Eh-Paar macht,</l>
            <l>Aus ihrem Schlummer aufgeschreckt,</l>
            <l>Die schöne Jo von ihm entdeckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie lag vom Mondschein angestrahlt,</l>
            <l>Nach Nymphen-Art nur leicht bedeckt,</l>
            <l>An ihrem Wasser-Krug auf Blumen hingestreckt.</l>
            <l>Der Reiz, den nur ein Guido fühlt und malt,</l>
            <l>Die erste Jugend scheint auf ihren frischen Wangen</l>
            <l>Halboffnen Rosen gleich nur eben aufgegangen,</l>
            <l>Und ihre Brust und ihren schönen Leib</l>
            <l>Schwellt Frühlings-Lust und ahnendes Verlangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Sanct Hilarion, für den das schönste Weib</l>
            <l>Memento mori war, wär euch vorbeigegangen,</l>
            <l>Und hätte nichts gefühlt; selbst vom Xenokrates</l>
            <l>Hätt eine Jo sich keinen Blick erworben;</l>
            <l>Die lange Nacht bezeuget es,</l>
            <l>Die Phryne neben ihm verdorben;</l>
            <l>Doch solche Weisheit schenkt die sparsame Natur</l>
            <l>Gemeiniglich dem grauen Alter nur.</l>
            <l>Ein Ajax sucht den Feind, vor dem ein Nestor zittert,</l>
            <l>Und, mit Ambrosia und Nektar satt gefüttert,</l>
            <l>Wird Jupiter sobald er Nymphen wittert</l>
            <l>Vom Wirbel bis zum Zehn erschüttert;</l>
            <l>Die Hunger-Kur, die einen Ephraim</l>
            <l>Zum Engel macht, macht Joven zum Satyren.</l>
            <l>Die Nymphe sehn, begehren und entführen,</l>
            <l>War, wie beim Cäsar, eins bei ihm.</l>
            <l>Die Eifersucht der Juno zu betrügen</l>
            <l>Verbirgt ein Schirm von siebenfacher Nacht</l>
            <l>Dem schärfsten Blick sein sträfliches Vergnügen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von diesem Anfang kühn gemacht,</l>
            <l>Läßt Vater Zeus es nicht dabei verbleiben;</l>
            <l>Das Mittel scheint ihm gut und leicht,</l>
            <l>Die Milzbeschwerung zu vertreiben,</l>
            <l>Die oft die Götter von ihm scheucht.</l>
            <l>Das Übel könnte um sich greifen</l>
            <l>Und böse Folgen nach sich ziehn;</l>
            <l>In solchen Fällen rät selbst Scheik Al-Hosain,</l>
            <l>Des Sina Sohn, zuweilen auszuschweifen;</l>
            <l>Doch stets mit Maß. Zeus folget gutem Rat.</l>
            <l>Sobald der Schlaf sein Weib besänftigt hat,</l>
            <l>(denn immer kann sie doch nicht keifen)</l>
            <l>So schleicht er sich, begleitet vom Mercur,</l>
            <l>Zur Unterwelt, durch Hain und Flur</l>
            <l>Den schönsten Nymphen nachzustreifen.</l>
            <l>Er schämt sich nicht, zu bessrer Sicherheit</l>
            <l>Der Götterschaft sich zu entladen.</l>
            <l>Man hat in einen Schwan verkleidt,</l>
            <l>Bei jungen Mädchen, die sich baden,</l>
            <l>Sehr viel voraus; man gaffet ungescheut;</l>
            <l>Welch ein Triumph für ihre Eitelkeit</l>
            <l>In Tieren selbst verliebte Lüsternheit</l>
            <l>Und kühne Sehnsucht zu erwecken?</l>
            <l>Man darf sich nahn, sie mit dem Schnabel necken,</l>
            <l>Man darf noch mehr, sie werden nicht erschrecken;</l>
            <l>Es heißt ein Spiel – das arme, kleine Tier!</l>
            <l>Wie zahm es tut! Gewiß, man dächte schier</l>
            <l>Daß es den Wert von seinem Glücke fühlte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie oft Herr Zeus als Adler oder Stier</l>
            <l>Sein Lieblings-Spiel mit Menschen-Kindern spielte,</l>
            <l>Erzählt Ovid, und ihm Sedletzky nach.</l>
            <l>Allein der Krug ging, wie man pflegt zu sagen,</l>
            <l>So lang zum Wasser bis er brach.</l>
            <l>Ein oftgelungnes Glück reizt oft zuviel zu wagen;</l>
            <l>Und kurz, als ihm in einer Sommer-Nacht</l>
            <l>Latona einst die Zeit zu kurz gemacht,</l>
            <l>Ließ er, für einen Freund vom Naschen</l>
            <l>Sich, wie die Chronik sagt, recht schülerhaft erhaschen.</l>
            <l>Wir geben zu, den Stand der wohl behagt</l>
            <l>Pflegt niemand gerne zu verlassen;</l>
            <l>Allein nicht merken wenn es tagt</l>
            <l>Heißt vom Affekt sich übernehmen lassen.</l>
            <l>Ein Weiser soll, wie Flaccus weislich sagt,</l>
            <l>Die Abzugs-Stunde nie verpassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was Juno ihm für ein Gesicht verlieh,</l>
            <l>Begreift durch die Analogie,</l>
            <l>Die Zimmermann uns preist, ein jeder ohne Müh</l>
            <l>Der einst sich langsam finden lassen.</l>
            <l>Kein Drohn, kein Flehn erweichet sie,</l>
            <l>Umsonst umfaßt er ihre Knie,</l>
            <l>Sie schwört, die Tat der Strenge nach zu rächen;</l>
            <l>Und daß sie ja den Schluß nicht ändern kann,</l>
            <l>Schwört sie den Schwur, den Götter niemals brechen.</l>
            <l>Sein Leben hebt mit jedem Sonnenlicht</l>
            <l>Sich richtig an, und endet Abends nicht</l>
            <l>Ihm gellen Tag und Nacht die Ohren;</l>
            <l>Sie nimmt ihn selbst bei Tisch, wo er</l>
            <l>Sein Ansehn spielen muß, oft unbarmherzig her;</l>
            <l>Je mehr sie Zeugen hat, je mehr wird Zeus geschoren.</l>
            <l>Mich wundert es wahrhaftig nicht,</l>
            <l>Daß er die Essenslust verloren.</l>
            <l>Der Gram vergällt das niedlichste Gericht,</l>
            <l>Und zum Verdruß sind Götter nicht geboren.</l>
            <l>Auch ist er klug, und bleibt vom Nektarschmaus</l>
            <l>Von Zeit zu Zeit oft ganze Wochen aus,</l>
            <l>Schwärmt mit dem Gott, der Flügel an den Ohren</l>
            <l>Und an den Fersen trägt, von Hütte zu Palast,</l>
            <l>Und bittet bald bei Baucis sich zu Gast,</l>
            <l>Bald bei den tadellosen Mohren.</l>
            <l>Einst da er wohlbezecht (der Mohren Wein war's wert)</l>
            <l>Von einem solchen Schmause kehrt,</l>
            <l>Sieht er bei Schwanen-weißen Schafen</l>
            <l>Den jungen Ganymed an einer Quelle schlafen.</l>
            <l>Er bleibt auf einer Wolke stehn,</l>
            <l>Und denkt, vom ersten Blick verwirrt:</l>
            <l>Hat Amor sich auf Idas Höhn</l>
            <l>Von seinen Grazien verirrt?</l>
            <l>Er winkt Mercuren her, der schon vorausgeflogen,</l>
            <l>Und zeigt ihm den entdeckten Fund.</l>
            <l>»wenn sieht die Liebe doch gesund?</l>
            <l>(ruft sein Gespan) wo sind denn Pfeil und Bogen</l>
            <l>Wenn's Amor ist, und wo sein Flügel-Paar?«</l>
            <l>»gesteh«, spricht Zeus, »sein lockicht gelbes Haar,</l>
            <l>Sein rund Gesicht und Stirn und Mund, fürwahr!</l>
            <l>Hätt Erycinen selbst betrogen;</l>
            <l>Sie hätt ihn wenigstens dem Jäger vorgezogen,</l>
            <l>Von dem sie einst so stark bezaubert war.«</l>
            <l>»das eben nicht«, versetzt, der Maja Sohn,</l>
            <l>»ein kluges Weib weiß besser Haus zu halten;</l>
            <l>Wir kennen ja die Frau Vulcanin schon;</l>
            <l>Sie hätte den gewählt und jenen beibehalten.«</l>
            <l>Indem er's sagt, hält Zeus noch unverwandt,</l>
            <l>Auf Ganymed den scharfen Blick gespannt.</l>
            <l>Allein ein Pfau an Junons Muschel-Wagen,</l>
            <l>Die eben itzt spazieren fuhr,</l>
            <l>Entdeckt dem lauschenden Mercur</l>
            <l>Durch sein' Gesang, zu großem Mißbehagen</l>
            <l>Des Donnerers, daß hier das beste sei</l>
            <l>Sich sachte linker Hand zu schlagen.</l>
            <l>Sie schleichen unerkannt vorbei</l>
            <l>Und steigen zum Olymp; man läßt die Ankunft wissen;</l>
            <l>Die Schar der Götter eilt herbei,</l>
            <l>Dem Prinzipal die Hand zu küssen.</l>
            <l>Man schwatzt, er fragt nach vielerlei,</l>
            <l>Und hört mit andern neuen Sachen</l>
            <l>Was Heben erst begegnet sei.</l>
            <l>Silen, der Wanst, erzählt's, mit vielem Lachen,</l>
            <l>Nach seiner Art nicht allzufein,</l>
            <l>Und streut, den Spaß kurzweiliger zu machen,</l>
            <l>Viel Doppelsinn und kühlen Witz hinein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ja, (fangt er an, und alle Götter lachen,</l>
            <l>Er selbst zuerst) beim Styx! es war ein Spaß!</l>
            <l>Ein Haupt-Spaß war's; ihr hättet's sehen sollen –</l>
            <l>Wie Hebe fiel – ha, ha! mein bestes Faß,</l>
            <l>Bei meinem Horn! hätt ich drum geben wollen.</l>
            <l>So saßen wir, hier Juno, hier Dian,</l>
            <l>Hier Bacchus, hier – was weiß ich's, doch daran,</l>
            <l>Liegt itzo nichts – wir trinken wie die Scythen</l>
            <l>Und jauchzen laut – Nun hört einmal den Spaß!</l>
            <l>Indem wir schon von altem Nektar glühten,</l>
            <l>Ruft Bromius, ›das große Deckel-Glas;</l>
            <l>He! Mädchen, flink! mit diesen Fingerhüten</l>
            <l>Macht man ja kaum die Lippen naß;</l>
            <l>Der Tag ist schön, wir wollen heut eins wüten.‹</l>
            <l>›top!‹ rufen wir, es kommt, man füllt es oben an,</l>
            <l>Apollo singt, der ganze Chor der Musen</l>
            <l>Sperrt auch die Mäuler auf, wie gähnende Medusen,</l>
            <l>Wir fallen ein, und wer nicht singen kann</l>
            <l>Der leirt: Das Glas kommt nun von Mann zu Mann</l>
            <l>(die Weiber mitgezählt) zu mir herum – wohlan!</l>
            <l>Sie reicht mir's hin, ich tu als nehm ich's an,</l>
            <l>Und lang indes nach ihrem Strauß am Busen.</l>
            <l>Sie schreit, als hätt ich ihr wer weiß was angetan,</l>
            <l>Dreht sich zurück, und schlüpft (das Estrich schwamm in Weine</l>
            <l>War glatt wie Eis) kurz, eure arme Kleine</l>
            <l>Entschlüpft im drehn, glitscht rückwärts aus und stürzt</l>
            <l>So lang sie war, und leicht genug geschürzt,</l>
            <l>Und streckt euch wie ein Frosch die Beine.«</l>
            <l>Was sie die Götter sehen ließ</l>
            <l>Läßt ohne Dreifuß sich erraten;</l>
            <l>»wir lachten überlaut, doch unsre Damen taten</l>
            <l>Als sähn sie nicht was Hebe schönes wies,</l>
            <l>(vielleicht aus Neid, wie oft genug geschiehet)</l>
            <l>Denn kurz, sie wurden rot und hielten euch geschwind</l>
            <l>Die Hände vor; was half's? Wer durch ein Sieb nicht siehet,</l>
            <l>Ist, wie man sagt unfehlbar blind.</l>
            <l>Indem wir nun uns außer Atem lachen,</l>
            <l>Lauft Bacchus zu und will den Stutzer machen;</l>
            <l>Er liest sie auf; doch, wie man denken kann,</l>
            <l>Greift er's so plump und Faunen-mäßig an –</l>
            <l>Daß wir nur mehr zu lachen kriegen;</l>
            <l>Bei meinem Esel!« – »Still!« fiel Vater Zeus ihm ein,</l>
            <l>Und schüttelt seinen Kopf, daß ihm die Haare fliegen;</l>
            <l>»ich weiß genug! Ihr Herren insgemein,</l>
            <l>Sagt mir einmal, sind dieses auch Vergnügen</l>
            <l>Für Götter, wie ihr seid, Beim Styx! es tönte fein,</l>
            <l>Wenn Menschen solche Dinge wißten!</l>
            <l>Die Schwalben würden bald in unsern Bildern nisten,</l>
            <l>Und unsre Tempel Bäder sein,</l>
            <l>Vielleicht was ärgers noch. Allein</l>
            <l>Wir wollen uns nicht ohne Not entrüsten.</l>
            <l>Wißt, wir entlassen hier Miß Hebe ihrer Pflicht,</l>
            <l>Das Schenken-Amt schickt sich für Mädchen nicht,</l>
            <l>Man wird es zu bestellen wissen. «</l>
            <l>Herr Zeus beschließt mit einem Amts-Gesicht;</l>
            <l>Die Götter lassen sich's gefallen, weil sie müssen,</l>
            <l>Und schleichen ab. Wie sehr ist Zeus erfreut!</l>
            <l>Wie wohl kommt ihm der Hebe Fall zu statten!</l>
            <l>Was Witz und Macht zu schwer gefunden hatten,</l>
            <l>Das hebt oft eine Kleinigkeit.</l>
            <l>Auch Juno kann itzt nichts dagegen haben;</l>
            <l>Das Ärgernis muß ja gehoben sein.</l>
            <l>Gedacht, getan! er raubt den Hirten-Knaben,</l>
            <l>Und setzt ihn ungehindert ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zween Tage ging's nicht schlimm; die Götter alle schienen</l>
            <l>Mit ihm vergnügt, die Damen noch weit mehr;</l>
            <l>Man lobte seine Art zu dienen,</l>
            <l>Und sein bescheidnes Wesen sehr.</l>
            <l>Selbst Amor liebt den anmutsvollen Knaben,</l>
            <l>(ob Venus gleich ihm fast den Vorzug gibt)</l>
            <l>Und will ihn stets zum Spielgesellen haben.</l>
            <l>Kurz, Ganymed wird wegen seiner Gaben</l>
            <l>Im ganzen Himmel bald beliebt.</l>
            <l>Nur Juno murrt. Doch Zeus läßt, ohne Schrecken,</l>
            <l>Den Nektar sich nur desto besser schmecken,</l>
            <l>Den ihm sein Liebling lächelnd reicht.</l>
            <l>Die Göttin staunt, bemerkt, vergleicht,</l>
            <l>Macht manchen Schluß und glaubt zuletzt zu sehen,</l>
            <l>Daß Ganymed und ihr geliebter Mann</l>
            <l>Einander mehr als nötig ist verstehen.</l>
            <l>Daß eine Frau so was nicht leiden kann,</l>
            <l>Ist ausgemacht; es muß in kurzem brechen.</l>
            <l>Sie harrt nur auf Gelegenheit,</l>
            <l>Denn Zeus ist schlau, und weicht, wer weiß wie weit</l>
            <l>Den Anlaß aus; doch da er einst sich beut</l>
            <l>Fängt sie im Ton der strengsten Sittlichkeit</l>
            <l>Sehr matronalisch an mit ihm, wie folgt, zu sprechen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»zu lange schon hab ich mit kaltem Blut,</l>
            <l>Mein Herr, von euch Beschimpfungen ertragen,</l>
            <l>Wobei ein Weib nicht leicht gelassen tut.</l>
            <l>Doch durch Geduld wird euer Übermut</l>
            <l>Nur kühner, immer mehr zu wagen.</l>
            <l>Ihr sündigt, wie es scheint, auf meine Tugend hin</l>
            <l>Und trotzt, weil ich zu groß zu jener Rache bin,</l>
            <l>Die sich die Wenigsten in meinem Fall versagen.</l>
            <l>Ich weiß es, bloß mein keuscher Sinn</l>
            <l>Hat diesen Überdruß geboren,</l>
            <l>Durch den ich zwar, das glaubt mir, nichts verloren,</l>
            <l>Als dessen ich sehr gern entübrigt bin.</l>
            <l>Ihr suchtet eine Buhlerin</l>
            <l>In meinem Bett und ausgelaßne Freuden;</l>
            <l>Ich geb es zu, ihr irrtet euch darin:</l>
            <l>Die Pflicht allein zwang mich, nicht ohne Scham zu leiden,</l>
            <l>Was mir mein Stand verbot zu meiden.</l>
            <l>Gesteh es, Üppiger, der Frauen schönste Zier,</l>
            <l>Die Sittsamkeit, entwöhnte dich von mir.</l>
            <l>Dir schmecken nur verstohlne Wasser süße,</l>
            <l>Und deiner Dirnen geile Bisse</l>
            <l>Und Zungen-Spiel vergällte dir</l>
            <l>Der kalten Tugend ernste Küsse.</l>
            <l>Dies zog dich deinen Nymphen nach</l>
            <l>Die sich gelehriger und reger finden ließen;</l>
            <l>Dies schmiegte dich zu deiner Lede Füßen</l>
            <l>Und hinterließ an jedem Bach</l>
            <l>In jedem Hain, an allen Flüssen,</l>
            <l>Die Spuren deiner Üppigkeit.</l>
            <l>Doch dieses konnte dir von meiner Gütigkeit</l>
            <l>Vielleicht noch übersehen werden.</l>
            <l>Du stahlest Ort, Gestalt und Zeit,</l>
            <l>Ließ'st deine Dirnen auf der Erden</l>
            <l>Und den Olymp noch unentweiht.</l>
            <l>Dies zeigte doch noch einen Rest von Scham.</l>
            <l>Allein seit dem auch Nymphen nichts mehr haben</l>
            <l>Das dich versucht, und dir der Einfall kam</l>
            <l>Mit diesem blöden Hirten-Knaben</l>
            <l>Aus Phrygien den Himmel zu begaben,</l>
            <l>Scheint deine Ausgelassenheit</l>
            <l>Den höchsten Grad erreicht zu haben.</l>
            <l>Um einer armen Kleinigkeit</l>
            <l>Wird Hebe ungehört von ihrem Amt verdrungen,</l>
            <l>Damit dein lüstern Aug an einem nackten Jungen</l>
            <l>Sich täglich weiden kann.</l>
            <l>Wie weit treibt ihr das Spiel so gar am Götter-Tische?</l>
            <l>Wir essen nie vor euch in Ruh,</l>
            <l>Stets währt das Tändeln und Gezische,</l>
            <l>Man lacht, man winkt, man wirft sich Küsse zu;</l>
            <l>Und soll dein Nektar-Punsch dir schmecken,</l>
            <l>So muß dir Ganymed den Becher erst belecken.</l>
            <l>Kaum setzt er an, so reißest du</l>
            <l>Den Kelch ihm aus der Hand, die Spur hinwegzusaugen,</l>
            <l>Wo er den Mund im Trinken hingedrückt,</l>
            <l>Und siehst ihn schmatzend an, und rollst entzückt,</l>
            <l>Wie ein Bacchant, die liebestrunknen Augen.</l>
            <l>Ja heute scheutest du dich nicht,</l>
            <l>Vor unser aller Angesicht</l>
            <l>Ihn gar zu küssen und zu herzen.</l>
            <l>Ihr nennt es ohne Zweifel scherzen;</l>
            <l>Doch glaubet mir, daß eurer Majestät</l>
            <l>Dies Kindisch-Tun nicht gar zu artig steht.</l>
            <l>Wiewohl, was mag ich davon Sagen?</l>
            <l>Wie lang ist's wohl, (du kannst Silenen fragen)</l>
            <l>Daß man mit Ganymed und Amor dich</l>
            <l>(den Donnerer!) beim Gänsespiel erschlich?</l>
            <l>Fi! Herr Gemahl, es ist nicht zum ertragen!</l>
            <l>Ist das auch eine Lebensart</l>
            <l>Für jenen Gott, durch den die Riesen fielen?</l>
            <l>So alt, so einen großen Bart,</l>
            <l>Und noch mit kleinen Buben spielen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier schwieg Madam, und tat sehr wohl daran.</l>
            <l>Es floß ihr, wie man sieht, vortrefflich von der Zunge;</l>
            <l>Unstreitig hatte sie die beste Lunge</l>
            <l>Im ganzen Götter-Volk, und diese Probe kann</l>
            <l>Die obbesagten Ehbett-Wachen</l>
            <l>Des guten Zeus uns sehr begreiflich machen.</l>
            <l>Doch diesmal hört' er sie mit großem Kaltsinn an,</l>
            <l>Streicht lächelnd seinen Bart, betrachtet seine Waden,</l>
            <l>Und fangt drauf an sein Herz, wie folget, zu entladen:</l>
            <l>»ob Eure strenge Sittsamkeit,</l>
            <l>Zucht, Kaltsinn, Unbeweglichkeit,</l>
            <l>Und großer Abscheu vor den Freuden</l>
            <l>Womit sich, wie ihr sagt, nur kleine Geister weiden,</l>
            <l>Uns, liebes Weib, bisher entzweit,</l>
            <l>Das will ich itzo nicht entscheiden.</l>
            <l>Genug, daß sich mein alter Sinn</l>
            <l>Geändert hat, und über diese Freuden</l>
            <l>Ich selbst nunmehr ganz deiner Meinung bin.</l>
            <l>Vordem, mein Schatz, ich will dir's frei gestehen,</l>
            <l>War ich, (der Ruhm klingt freilich nicht gar fein:)</l>
            <l>In diesem Stück ein epikurisch Schwein.</l>
            <l>Ich küßte, was ich sah, Prinzessinnen und Feen,</l>
            <l>Sylphiden, Nixen, Galatheen,</l>
            <l>Gras-Nymphen, alles insgemein,</l>
            <l>Sie mochten schmächtig, dick, hochstämmicht oder klein,</l>
            <l>Blond, nußbraun oder beides sein;</l>
            <l>Ich wußte mich mit allen zu begehen.</l>
            <l>Da sah ich ohne Regung nie</l>
            <l>Ein schönes Kind aus einem Brunnen steigen;</l>
            <l>Man konnte mir ein rundes Knie</l>
            <l>So unnachteilig nicht als einem Tithon zeigen.</l>
            <l>Ob ihre Seele reizend sei,</l>
            <l>Das ließ mich damals unbekümmert,</l>
            <l>Verständig oder nicht, mir galt es einerlei;</l>
            <l>Von diesem höhern Reiz der aus dem Innern schimmert</l>
            <l>Empfand ich nichts; mit einem Wort, ich sah</l>
            <l>An Pallas selbst, und allen Musen,</l>
            <l>Was an der blödsten Sylvia,</l>
            <l>Ein lockend Aug voll jugendlicher Glut,</l>
            <l>Ein weißes Fell und einen vollen Busen.</l>
            <l>Allein von diesem rohen Mut,</l>
            <l>Bin ich, versichre dich's, vollkommen,</l>
            <l>Und nicht erst heut, zurückgekommen.</l>
            <l>Erfahrung kühlt ein allzufeurig Blut.</l>
            <l>Mich läßt, zur Zeit, die loseste Najade,</l>
            <l>Die jüngste Grazie, und Venus selbst im Bade</l>
            <l>So ruhig als ein Marmorstein.</l>
            <l>Das schönste Weib von Fleisch und Bein</l>
            <l>Ist wie das Sonnenbild, das sich in Wolken malet,</l>
            <l>Für mich ein bloßer Widerschein</l>
            <l>Der Schönheit, die, dem reinen Geist allein</l>
            <l>Beschaulich, aus dem Innern strahlet.</l>
            <l>Ein weiser Mann, ein Grieche lehrte mich</l>
            <l>Das wesentliche Schöne kennen;</l>
            <l>Selbst unser Nektar wird mir schon zu körperlich;</l>
            <l>Und lern ich erst den Plato recht verstehen,</l>
            <l>So nährt sich einst mein abgezogner Geist,</l>
            <l>Der Grille gleich, die drum den Göttern ähnlich heißt,</l>
            <l>Allein von Luft und von Ideen.</l>
            <l>In diesem Licht müßt ihr die Liebe sehen</l>
            <l>Die mich zu Ganymeden zieht.</l>
            <l>Sein schöner Geist, sein tugendlich Gemüt,</l>
            <l>Die Grazien, die seine Sitten schmücken,</l>
            <l>Die Unschuld, die ihm aus den Augen sieht;</l>
            <l>Dies, nicht sein blondes Haar nicht seine Rosenwangen,</l>
            <l>Ist, glaube mir, der Reiz wodurch er mich gefangen.</l>
            <l>Du siehst, daß hier der Leib gar keine Rolle spielt.</l>
            <l>Zum mindsten wird bei dieser Art von Liebe</l>
            <l>Nichts körperliches abgezielt.</l>
            <l>Das wahre Schöne wird nur vom Verstand gefühlt,</l>
            <l>Und zeuget nie gemeine Triebe.</l>
            <l>Kurz, Ganymed, so sehr er Amorn gleicht,</l>
            <l>So ungern ihm Dian ihr keusches Aug entzeucht,</l>
            <l>So oft ich, wenn er ihr den vollen Becher reicht</l>
            <l>Die alte Vesta selbst beim Augenspiel ertappe,</l>
            <l>So ist er doch mit alle dem,</l>
            <l>Nach meinem itzigen System</l>
            <l>Ein bloßer Geist in einer Nebel-Kappe.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ein bloßer Geist?« fällt Juno höhnisch ein,</l>
            <l>»und pflegen Geister auch zu küssen?«</l>
            <l>»warum«, spricht Zeus, »soll das nicht möglich sein?</l>
            <l>Man muß hier nur zu unterscheiden wissen.</l>
            <l>Gemeine Buhler schnäbeln sich,</l>
            <l>Nach Spatzen-Art, bloß ihre Lust zu büßen;</l>
            <l>Allein wie Ganymed und ich</l>
            <l>Abstract und metaphysisch küssen,</l>
            <l>Ist eine Lust, die uns, versichre dich,</l>
            <l>Gemeine Buhler lassen müssen,</l>
            <l>Die Seelen, Frau, die Seelen sind's, die sich</l>
            <l>In einem solchen Kuß ergießen;</l>
            <l>Und ganz dabei vom Leib entblößt,</l>
            <l>Ganz in Entzückung aufgelöst,</l>
            <l>Sich mischen und zusammenfließen.</l>
            <l>Doch ich besinne mich, daß dies ins Tiefe geht.</l>
            <l>Dein Mißverstand ist sehr verzeihlich;</l>
            <l>Das sind Geheimnisse, die freilich</l>
            <l>Ein Ungeweihtes nicht versteht.</l>
            <l>Wenn übrigens mein Spiel mit jungen Knaben</l>
            <l>Dein ekles Herz geärgert sollte haben,</l>
            <l>So wißt, daß mir hierin kein schlechtrer Mann</l>
            <l>Als Sokrates zum Vorstand dienen kann.</l>
            <l>Ein Weiser ist, wie Seneca beteuret,</l>
            <l>Ein Gott, ja noch ein wenig mehr;</l>
            <l>Wenn Sokrates mit kleinen Knaben leiret,</l>
            <l>So darf ich wenigstens was er.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier endet Zeus, verneigt sich tief und geht;</l>
            <l>Das weitre kann Madam nun mit sich selber sprechen.</l>
            <l>Sie rief ihm nach, doch schon zu spät;</l>
            <l>Er fand für gut, wie man den Dichtern rät,</l>
            <l>Beim schönsten Einfall abzubrechen,</l>
            <l>Und suchte seinen Ganymed.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Göttin schwillt der Kamm, sie weiß sich kaum zu fassen.</l>
            <l>Zum Schaden sich noch gar verspotten lassen!</l>
            <l>Wo ist die Tugend in der Welt</l>
            <l>Die so gereizt die Probe hält'</l>
            <l>Das muß gerochen sein! Doch nein, sie nennt es strafen,</l>
            <l>Und schwört, sie will nicht eher schlafen,</l>
            <l>Bis er gezüchtigt ist; und daß auch hier</l>
            <l>Die Tugend nicht ihr Recht verlier,</l>
            <l>Soll ihn für solche Ungebühr</l>
            <l>Das Werkzeug seiner Sünde strafen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie klingelt; Iris kommt und hört</l>
            <l>Was zwischen ihnen vorgegangen,</l>
            <l>Doch neues wird sie nichts belehrt,</l>
            <l>Sie hatte vor der Tür schon alles aufgefangen.</l>
            <l>Miß Iris spricht, nach Zofen-Art, sehr scharf</l>
            <l>Von Jupitern und seinen Buhlereien:</l>
            <l>»mein Treu! Madam (wenn man es sagen darf)</l>
            <l>Ist gar zu gut, ihm immer zu verzeihen;</l>
            <l>Er wird dadurch verbuhlter als ein Spatz,</l>
            <l>Und häuft Verbrechen auf Verbrechen;</l>
            <l>Beim Styx, wär ich an euer Gnaden Platz,</l>
            <l>Eh sollte mich der nächste Satyr rächen!</l>
            <l>Doch bei Madam hat's wahrlich keine Not,</l>
            <l>Ihr kann es nie an Rächern fehlen,</l>
            <l>Es kostet nichts als nach Geschmack zu wählen,</l>
            <l>Ihr stehn auf jeden Wink die Schönsten zu Gebot.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Göttin wird bei diesen freien Reden</l>
            <l>Bis an die Ohren-Läppchen rot,</l>
            <l>Und Iris wird sehr hart bedroht</l>
            <l>Nichts solches mehr sich zu entblöden.</l>
            <l>Die Zofe merkt es sich, und fällt,</l>
            <l>Sobald sie es für schicklich hält,</l>
            <l>Mit guter Art auf Ganymeden.</l>
            <l>Der Einfall glückt; man scheint zerstreut,</l>
            <l>Man gibt nicht acht, von wem sie schwatze,</l>
            <l>Und tändelt alle diese Zeit</l>
            <l>Sehr ernsthaft mit der kleinen Katze.</l>
            <l>Doch daß kein Wort von dem was Iris spricht</l>
            <l>Vor ihrem Ohr vorbeigegangen,</l>
            <l>Verrät der Augen funkelnd Licht,</l>
            <l>Des Halstuchs Schwulst und brennendrote Wangen.</l>
            <l>Die Göttin war vom ersten Anblick an</l>
            <l>Von Ganymed nicht ungerührt geblieben;</l>
            <l>Sie haßt' ihn anfangs nur, aus Furcht sie möcht ihn lieben;</l>
            <l>Allein der Sprung vom Haß zu sanftern Trieben</l>
            <l>Wird leichter als man glaubt getan.</l>
            <l>Wir sagten's schon, der Junge war zum Malen,</l>
            <l>Schön wie ein Wachs-Bild, weiß und rot;</l>
            <l>Ihm fehlten zum Apoll nur Strahlen,</l>
            <l>Und Flügel nur zum Liebes-Gott.</l>
            <l>Nehmt noch dazu, was aus bekannten Gründen</l>
            <l>Die Spröden nicht am mindsten rührt,</l>
            <l>Das Alter, wo wir uns wie neuerschaffen finden,</l>
            <l>Wo alles reizt, und lächelt und verführt;</l>
            <l>Das Alter, wo der Knab im Jüngling sich verliert,</l>
            <l>Und hier und da, was ehmals glatt gewesen,</l>
            <l>Mit weichem Pflaum sich schmückt und sanft beschattet wird.</l>
            <l>Für junge schüchterne Agnesen</l>
            <l>Ist dieses Alter nicht gemacht,</l>
            <l>Schon in der Schäferwelt, wie wir beim Longus lesen,</l>
            <l>War eines Daphnis erste Nacht</l>
            <l>Ein Jäger-Recht, das Chloen, die nichts wußten,</l>
            <l>Erfahrnern Schönen lassen mußten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»bei Ganymed ist's würklich hohe Zeit,«</l>
            <l>Fuhr Iris fort, »Gelegenheit macht Diebe;</l>
            <l>Ein Knabe findt, trotz seiner Blödigkeit,</l>
            <l>Nichts leichter als den Weg der Liebe.</l>
            <l>Jüngst hat Idalia ihm einen Blick verliehn,</l>
            <l>Der feurig war, und fast ein Antrag schien;</l>
            <l>Die dicke Ceres selbst liebäugelt scharf auf ihn,</l>
            <l>Was ihren Augen fehlt, ersetzen andre Waffen;</l>
            <l>Sie hat, so oft er bei ihr steht</l>
            <l>An ihrem Halstuch was zu schaffen,</l>
            <l>Und neu, Madam, wie Ganymed,</l>
            <l>Kann man sich gar zu leicht vergaffen.</l>
            <l>Ihr breiter Busen könnte bald</l>
            <l>Den größten Reizungen den Vorsprung abgewinnen;</l>
            <l>Bei solchem Kram bleibt zwar das Herze kalt,</l>
            <l>Doch reizt er destomehr die Sinnen:</l>
            <l>Und das ist alles doch zuletzt</l>
            <l>Was eine Ceres sucht, und alles was sie schätzt.</l>
            <l>Kurz, dürft ich meine Meinung sagen,</l>
            <l>So ist Gefahr im kürzesten Verzug;</l>
            <l>Mich deucht in diesem Fall die alte Regel klug:</l>
            <l>Um Alles muß man alles wagen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Rat war gut; allein, so schnell als Iris rät</l>
            <l>Vom Zeremoniell der Tugend nachzulassen,</l>
            <l>Schon der Gedank empört der Göttin Majestät.</l>
            <l>»und doch, Madam, ist's leicht zu fassen,</l>
            <l>Daß Ganymede sich nicht anders fangen lassen.</l>
            <l>Was eines Tithons lahmen Arm</l>
            <l>Mit Jugend-Kraft begeistern würde;</l>
            <l>Was einen Hippolyt verführte,</l>
            <l>Macht zwar dem blöden Neuling warm,</l>
            <l>Doch keinen Mut; er seufzt und darf nichts wagen,</l>
            <l>Er wird durch keinen Wink belehrt,</l>
            <l>Kein Lächeln macht ihn kühn, er hört</l>
            <l>Die Schäferstunde niemals schlagen;</l>
            <l>Ihm mag ein schmelzend Aug es noch so deutlich sagen,</l>
            <l>Man mag ihn noch so sanft, warum er zittre, fragen,</l>
            <l>Er zittert fort, und wo er danken soll</l>
            <l>Da wirft er sich verzweiflungsvoll</l>
            <l>Zu euern Füßen hin, und stottert bittre Klagen.</l>
            <l>Er sieht den Vorteil nicht, den eine Stellung gibt,</l>
            <l>Die, wie mich deucht, die Ehrfurcht nicht erfunden;</l>
            <l>So sehr ihr Halstuch sich verschiebt,</l>
            <l>So bleibt ihm doch die Hand gebunden:</l>
            <l>Ihn reizt zu seiner Qual ein halbentdeckter Fuß;</l>
            <l>Er sieht's und lechzt, wie Tantalus,</l>
            <l>Am Quell der Lust vor durstigem Verlangen;</l>
            <l>Ihm pocht sein Herz, und große Tropfen hangen</l>
            <l>In seinem Aug, und auf den heißen Wangen;</l>
            <l>Vielleicht entschließt sich allgemach</l>
            <l>Sein matter Arm, sie sterbend zu umfangen;</l>
            <l>Die Schöne sträubt sich, zwar nur schwach,</l>
            <l>Ihr Auge lockt, ein wollustatmend Ach</l>
            <l>Bekennt ihm seinen Sieg, und heißt ihn kühner werden;</l>
            <l>Doch er – Madam, bei meiner Treu!</l>
            <l>Ich glaubt es andern nicht, allein ich war dabei</l>
            <l>Er denkt, sie zürnt, macht klägliche Gebärden,</l>
            <l>Und weint, daß sie so grausam sei.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Miß Iris malte nach dem Leben –</l>
            <l>Warum? – Der Grund ist leicht – weil sie</l>
            <l>Und Ganymed die Poesie</l>
            <l>Zu dem Gemälde hergegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»aus allem«, fuhr sie fort, »Madam,</l>
            <l>Ist, deucht mich, klar, daß diese falsche Scham,</l>
            <l>Die Blödigkeit, und wenn man will die Tugend</l>
            <l>Der ersten unversuchten Jugend</l>
            <l>Den stärksten Reizungen schon oft die Macht benahm;</l>
            <l>Sie wird nur durch Ermunterungen</l>
            <l>Nur durch Gefälligkeit und schlaue List bezwungen.</l>
            <l>Man muß, so schwer's dem Stolze fällt,</l>
            <l>Die ersten Schritte tun« – »Ich, sollte mich entschließen</l>
            <l>Den ersten Schritt zu tun? Da wird er warten müssen!</l>
            <l>Das tät ich nicht um alles in der Welt.«</l>
            <l>»madam, Madam, was für Bedenklichkeiten!</l>
            <l>Sie bleiben also, scheint's, bei ihrem Vorsatz fest,</l>
            <l>Und nehmen demutsvoll was Ceres übrig läßt?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewiß –« »So sei es dann! Ich will nicht länger streiten,</l>
            <l>Ich sagte dir's, gerochen muß ich sein!</l>
            <l>Er ist es wert zu Fehlern zu verleiten</l>
            <l>Doch nehm ich's nicht auf mich allein;</l>
            <l>Du mußt ihn doch ein wenig vorbereiten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Zofe, wie man denken kann,</l>
            <l>Nimmt diesen Auftrag willig an;</l>
            <l>Und daß sie keine Zeit verliert</l>
            <l>Wird er noch diese Nacht sehr klüglich ausgeführt.</l>
            <l>Ein kleiner Hain von Myrten und Schasminen</l>
            <l>Erbietet sich, nicht weit vom Götter-Sitz,</l>
            <l>Zum Vorbereitungs-Ort zu dienen.</l>
            <l>Ob auch der Mond fein hübsch dazu geschienen,</l>
            <l>Das gilt uns gleich; genug des Mädchens Witz</l>
            <l>Fand diesesmal, zu jeden Teils Vergnügen,</l>
            <l>Den Weg, die Blödigkeit des Knaben zu besiegen.</l>
            <l>Kaum war die erste Schwierigkeit</l>
            <l>Durch ihren Beistand überwunden,</l>
            <l>So war auch seine Schüchternheit</l>
            <l>Bis auf die kleinste Spur verschwunden.</l>
            <l>Miß Iris selbst, die ziemlich kritisch war,</l>
            <l>Fand seine Gaben wunderbar;</l>
            <l>Auch tat sie was man kann, sie völlig zu entfalten.</l>
            <l>Sie wußt ihn unverrückt im Atem zu erhalten;</l>
            <l>Und niemals ward vielleicht in einer Sommer-Nacht</l>
            <l>Ein Schüler halb so weit gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indes verkündt dem Götter-Hofe</l>
            <l>Der Glocke Klang des neuen Tages Licht.</l>
            <l>Sie schleichen aus dem Hain, und die getreue Zofe</l>
            <l>Erstattet bald, nach ihrer Pflicht,</l>
            <l>An Junons Bett umständlichen Bericht –</l>
            <l>Von allem? – Nun! das eben nicht!</l>
            <l>Hingegen wird mit großem Wort-Gepränge</l>
            <l>Das stumme Feuer abgemalt,</l>
            <l>Das in Geheim sein zärtlich Herz versenge,</l>
            <l>Seitdem zum erstenmal die unbegrenzte Menge</l>
            <l>Von Junons Reizungen ihm ins Gesicht gestrahlt.</l>
            <l>»es brauchte viele Müh, Madam,</l>
            <l>Ihm sein Geheimnis abzuzwingen,</l>
            <l>Er wand, er krümmte sich, doch mußt er endlich singen.</l>
            <l>Das arme Kind! es glühte ganz vor Scham;</l>
            <l>Ich denk ich bracht ihn gar zu Tränen.</l>
            <l>Ich nannt ihm alle unsre Schönen,</l>
            <l>›ist's Pallas, Cypria, Pomona Ceres?‹ – ›Nein!‹</l>
            <l>›diana, Flora, Hebe,‹ – ›Nein!‹</l>
            <l>›bei Amors Pfeil! So muß es Juno sein!‹</l>
            <l>Hier wurd er blässer als Narzissen,</l>
            <l>Und plötzlich wieder Feuer-rot.</l>
            <l>Doch ich verschwatze mich, Madam soll das nicht wissen</l>
            <l>Sie glauben nicht, wie scharf er mich bedroht.</l>
            <l>Er rührte mich, ich will es frei gestehn,</l>
            <l>Auch ließ ich ihn nicht trostlos von mir gehn,</l>
            <l>Er seufzte gar zu schön! und kurz, das heiß ich lieben!</l>
            <l>So liebt man nur das erstemal!</l>
            <l>Ich bitte sehr die Lindrung seiner Qual</l>
            <l>Aus Eigensinn nicht länger aufzuschieben.</l>
            <l>Was zaudern sie, Hält sich der Herr Gemahl</l>
            <l>An sein gegebnes Wort gebunden?</l>
            <l>Sie irren sehr, er ist aufs neu verschwunden.</l>
            <l>Ich hört es kaum von einer unsrer Stunden,</l>
            <l>Im Vorgemach, die just durchs Fenster sah;</l>
            <l>Er schlich sich mit Mercur ganz leise</l>
            <l>Durchs Hinter-Türchen auf die Reise;</l>
            <l>Wohin? das weiß man nicht, genug, er ist nicht da.</l>
            <l>Vermutlich wird er itzt, wer weiß in welchen Hecken</l>
            <l>Als Truthahn oder Schwan ein neues Ledchen decken.</l>
            <l>Was hindert, daß Madam von ihm ein Beispiel nimmt?</l>
            <l>Der Tag ist schön, und recht dazu bestimmt</l>
            <l>stillen Freuden wegzufließen.</l>
            <l>Wie wenn sie sich nach einem kleinen Bad</l>
            <l>Im Schlummer überraschen ließen?</l>
            <l>Sie schlafen fest, selbst unter seinen Küssen;</l>
            <l>Dies muntert auf, man steigt von Grad zu Grad,</l>
            <l>Und alles, was Madam dabei zu sorgen hat,</l>
            <l>Ist, daß sie nicht zu früh erwache:</l>
            <l>Für seinen Blödsinn weiß ich Rat,</l>
            <l>Ihr Jawort nur! der Rest ist meine Sache!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Göttin nickt ein lächelndes Verbot,</l>
            <l>Und wird dabei bis an den Busen rot;</l>
            <l>Doch Iris hat Verstand, und geht mit Ganymeden</l>
            <l>Was Juno will, und nicht will, abzureden.</l>
            <l>Der Abend kommt; Frau Juno schleicht ins Bad,</l>
            <l>Läßt von den Stunden sich bedienen,</l>
            <l>Und schickt sie weislich, da sie ihnen</l>
            <l>Nichts weiter zu befehlen hat.</l>
            <l>Nur Iris bleibt, besorgt was nötig ist,</l>
            <l>Wünscht angenehme Ruh und schließt</l>
            <l>Die Türe zu; vermutlich nur zum Schein;</l>
            <l>Denn Ganymed, (wie wir uns sagen lassen)</l>
            <l>Kam nicht durchs Schlüssel-Loch hinein.</l>
            <l>Saturnia lag, abgeredter Maßen,</l>
            <l>In tiefem Schlaf, als er erschien,</l>
            <l>Vom Bade matt, auf einem Ruhebette,</l>
            <l>Ein Liebes-Gott, doch nur von Marmor, schien</l>
            <l>Mit kühner Hand den Vorhang wegzuziehn.</l>
            <l>Sie lag in leichten Silber-Flor</l>
            <l>Mit vieler Kunst gehüllt, und eine Blumen-Kette</l>
            <l>Versteckte halb, was ihr Gewand</l>
            <l>Den Augen noch gegönnet hätte;</l>
            <l>Doch steigt halb unverhüllt die schöne Brust empor,</l>
            <l>Dort reizt ein weißer Arm, und eine kleine Hand,</l>
            <l>Hier ragt ein Knie wie Wachs hervor,</l>
            <l>Und noch was mehr, das wenn er's itzt erblickte</l>
            <l>Selbst Jupitern so sehr entzückte</l>
            <l>Als seinen Freund, dem, fast von Lust entseelt,</l>
            <l>Das Auge schwimmt, der Atem fehlt.</l>
            <l>Er wagt's, es wird auf das was ihn entzückt</l>
            <l>Der feuervollste Kuß gedrückt.</l>
            <l>Wie zittert er, sie werde dran erwachen!</l>
            <l>Allein sie schläft zu hart; nur zücket sie im Schlaf</l>
            <l>Den schönen Ort, den seine Kühnheit traf</l>
            <l>Er wird versteckt – um schönre Sachen</l>
            <l>Dem trunknen Blick nicht länger zu entziehn.</l>
            <l>Wer hätte hier den Mut zum fliehn?</l>
            <l>Wen machte nicht ein solcher Anblick kühn?</l>
            <l>Der Jüngling wird's, und decket sie mit Küssen.</l>
            <l>Nun wird sie wohl erwachen müssen!</l>
            <l>Ihr Schlaf war freilich hart, doch endlich wird sie wach,</l>
            <l>Und hebt mit einem süßen »Ach!«</l>
            <l>Ein irrend Aug – es wieder zuzuschließen.</l>
            <l>Zum Unstern kam in diesem Augenblick</l>
            <l>Herr Jupiter von seiner Fahrt zurück.</l>
            <l>Der Tag war schwül. Sich zu erfrischen,</l>
            <l>Und wär's auch nur von seiner Hoheit Fuß</l>
            <l>Den Staub der Erden abzuwischen,</l>
            <l>Ermuntert ihn Mercurius</l>
            <l>Dem Bad, aus dem sie noch die Dünste steigen sehen,</l>
            <l>im Götter-Garten zuzugehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie kommen an – und Iris sah sie nicht?</l>
            <l>Wo hatte dann das Mädchen seine Augen?</l>
            <l>Hier lerne man, was Hüterinnen taugen!</l>
            <l>Entzog vielleicht der Schlaf sie ihrer Pflicht?</l>
            <l>Nichts weniger – ich will es euch wohl sagen,</l>
            <l>Doch im Vertraun – der junge Zephyr fand</l>
            <l>Das gute Ding, das fleißig Wache stand,</l>
            <l>Vor langer Weil an seinen Fingern nagen.</l>
            <l>Der junge Zephyr war galant,</l>
            <l>Das Mädchen hübsch, und (ohne sie zu schimpfen)</l>
            <l>Verbuhlt genug – wir sehn bei diesem Lob</l>
            <l>Sich hundert kleine Nasen rümpfen,</l>
            <l>Doch Dichtern liegt die Pflicht der Wahrheit ob.</l>
            <l>Genug, der junge Zephyr nahm</l>
            <l>Sie bei der Hand, sie schwatzten tausend Sachen,</l>
            <l>Und setzten sich, vielleicht ein Spiel zu machen,</l>
            <l>Sie wußte selbst nicht wie es kam,</l>
            <l>Zuletzt in einem Busche nieder.</l>
            <l>Das war das Ganze! Hin und wieder</l>
            <l>Mag wohl ein Kuß mit unterloffen sein;</l>
            <l>Doch mehr gestand Miß Iris niemals ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indes kommt Vater Zeus, und findt die Tür verschlossen,</l>
            <l>Dies sagt ihm schon, daß jemand drinnen sei.</l>
            <l>Er schleicht, anstatt sie aufzustoßen,</l>
            <l>Aus Vorwitz oder Schäkerei</l>
            <l>Dem Fenster zu – der Vorhang war gezogen,</l>
            <l>Doch hörten sie (denn Götter hören fein)</l>
            <l>Ich weiß nicht was, das sie zum Schluß bewogen,</l>
            <l>Die Dame sei im Bade nicht allein.</l>
            <l>Das Ding kömmt Jupitern nicht gar zu richtig vor,</l>
            <l>Ihm jückts am Vorderhaupt, ihm singt das rechte Ohr,</l>
            <l>Und kurz, es steigt ein kleiner Zweifel</l>
            <l>Aus seiner linken Brust an seine Stirn empor.</l>
            <l>Er macht sich klein, wie Miltons kleinsten Teufel,</l>
            <l>Schlüpft in den Saal und sieht in stiller Ruh,</l>
            <l>Wie einem Weisen ziemt, dem schönen Lustspiel zu,</l>
            <l>Was arme Sterbliche in Feur und Flammen setzt,</l>
            <l>Wird oft von Göttern kaum des Lächelns wert geschätzt.</l>
            <l>Nur wundert ihn, die ungemeine Gaben,</l>
            <l>Die seine liebe Frau bei diesem Anlaß zeigt,</l>
            <l>Noch nie an ihr entdeckt zu haben.</l>
            <l>Sein Wunder, sein Erstaunen steigt;</l>
            <l>Je mehr er sieht, je mehr er höret,</l>
            <l>So deutlich ward er nie belehret,</l>
            <l>Wie sehr der äußre Schein betrügt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem er nun mit ihrem Zeitvertreibe</l>
            <l>Sich lange was zu gut getan,</l>
            <l>So zeigt dem tugendreichen Weibe</l>
            <l>Ein Donnerschlag des Mannes Ankunft an.</l>
            <l>Ihr erster Augenblick war Schrecken,</l>
            <l>Doch Junons fassen sich gar bald.</l>
            <l>Ein bißchen Angst in beiden zu erwecken,</l>
            <l>Erscheint itzt Zeus in eigenster Gestalt.</l>
            <l>»glück zu, Madam! was zeigt ihr meinen Blicken?</l>
            <l>Wir haben, scheint's, uns wenig vorzurücken,</l>
            <l>Und eure Tugend, wie ich seh,</l>
            <l>Schmilzt, kalt und dauerhaft, wie Schnee,</l>
            <l>An fremdem Feur in strudelndes Entzücken?</l>
            <l>Ihr pochtet noch vor kurzer Zeit</l>
            <l>Auf eure Unbeweglichkeit;</l>
            <l>Ich hätte selbst für euch geschworen!</l>
            <l>Kein kälter Weib sei nie geboren!</l>
            <l>Allein, Herr Ganymed, mein Kind,</l>
            <l>Kann besser von der Sache reden;</l>
            <l>Beim Styx! wenn alle meine Leden</l>
            <l>Nicht gegen euch von Marmor sind,</l>
            <l>So werde noch in dieser schönen Nacht</l>
            <l>Silen an meiner statt zum Donnerer gemacht!</l>
            <l>Jedoch im Ernst« – » Im Ernst, mein Herr Gemahl</l>
            <l>Ihr tätet wohl, die Predigt hier zu schließen.</l>
            <l>Ich hoff ihr werdet meine Wahl</l>
            <l>Bei kaltem Blut noch selber loben müssen.</l>
            <l>Sprich, wenn man bitten darf, schickt Ganymedes sich</l>
            <l>Für mich nicht besser als für dich'</l>
            <l>Wer von uns kann ihn wohl mit besserm Anstand küssen?«</l>
            <l>»madame«, versetzt ihr Zeus, »die Frag ist überlei;</l>
            <l>Ich sagt euch ja, daß ich hiebei</l>
            <l>Den Sokrates zum Muster mir erwähle,</l>
            <l>Und schöner Knaben schöne Seele</l>
            <l>Allein der Gegenstand von meiner Liebe sei « -</l>
            <l>»ganz gut, mein Herr, es steht euch frei</l>
            <l>An ihren Seelen euch nach Herzenslust zu weiden;</l>
            <l>Ich gönn euch diesen edeln Trieb,</l>
            <l>Und nehme, wie ihr seht, bescheiden,</l>
            <l>Mit ihrem gröbern Teil vorlieb.«</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
