<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zweites Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uhland</surname>
            <forename>Ludwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">112</measure>
        <measure type="verses">896</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8 13-8 14-8 15-8 16-8 17-8 18-8 19-8 20-8 21-8 22-8 23-8 24-8 25-8 26-8 27-8 28-8 29-8 30-8 31-8 32-8 33-8 34-8 35-8 36-8 37-8 38-8 39-8 40-8 41-8 42-8 43-8 44-8 45-8 46-8 47-8 48-8 49-8 50-8 51-8 52-8 53-8 54-8 55-8 56-8 57-8 58-8 59-8 60-8 61-8 62-8 63-8 64-8 65-8 66-8 67-8 68-8 69-8 70-8 71-8 72-8 73-8 74-8 75-8 76-8 77-8 78-8 79-8 80-8 81-8 82-8 83-8 84-8 85-8 86-8 87-8 88-8 89-8 90-8 91-8 92-8 93-8 94-8 95-8 96-8 97-8 98-8 99-8 100-8 101-8 102-8 103-8 104-8 105-8 106-8 107-8 108-8 109-8 110-8 111-8 112-8</measure>
        <measure type="syllables">9600</measure>
        <measure type="tokens">6276</measure>
        <measure type="characters">37222</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1815</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zweites Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wirf ab, mein Lied, den niederländ'schen Schuh</l>
            <l>Und schnalle den Kothurn dir an die Sohlen!</l>
            <l>Der herrischen Fortuna pflichtest du,</l>
            <l>Und diese hat ein Trauerspiel befohlen;</l>
            <l>Aus Wolken sprach sie den Prolog dazu,</l>
            <l>Und nicht beliebt's ihr, ihn zu wiederholen.</l>
            <l>Tritt auch der Held nicht alsbald auf die Bretter,</l>
            <l>Noch blieb er unversenkt von Sturm und Wetter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schauplatz unsres Stückes ist zu Londen,</l>
            <l>Die Zeit – ich dächte wohl: im Februar?</l>
            <l>Denn welcher rühmet sich von allen Monden,</l>
            <l>Daß er dem Trauerspiele günst'ger war?</l>
            <l>Doch meine Göttin schüttelt ihre blonden</l>
            <l>Stirnlocken, fürder deutet sie ins Jahr:</l>
            <l>Den wechselnden April hat sie erkoren,</l>
            <l>Ihr Dichter selbst ist im April geboren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Londen also war ein Kaufmann säßig,</l>
            <l>Roberto, von toskanischem Geschlechte.</l>
            <l>Von Jugend auf bedacht, arbeitsam, mäßig,</l>
            <l>Hatt er besiegt die kargen Schicksalsmächte,</l>
            <l>Noch jetzo warb und schafft' er unablässig,</l>
            <l>Streng hielt er seine Schreiber, seine Knechte,</l>
            <l>In Strömen kam ihm der Gewinst geflossen,</l>
            <l>Doch nahm er auch den kleinen gern zum großen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als dieser einst am Pulte saß und sann,</l>
            <l>Hört' er im Gange draußen rasche Tritte.</l>
            <l>Es klopft, und eh er Antwort geben kann,</l>
            <l>Steht ihm der Gast schon in des Zimmers Mitte,</l>
            <l>Ein langer, hagrer, frühverzehrter Mann,</l>
            <l>Nach Farb und Wuchs und Kleidertracht kein Britte;</l>
            <l>Die dunkeln Augen läßt er kecklich schweifen,</l>
            <l>Und was er ansieht, scheint er zu ergreifen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»andreas Rodio bin ich genannt«,</l>
            <l>So spricht er, »von Florenz wie Ihr entsprossen.</l>
            <l>Mein Vater Lucas ist Euch wohlbekannt,</l>
            <l>Er rühmt sich Eurer Jugendzeit Genossen,</l>
            <l>Hat gute Seidenwar Euch stets gesandt</l>
            <l>Und Euch getreulich ins Gebet geschlossen.</l>
            <l>Bei der Bewandtnis darf ich mich erfrechen,</l>
            <l>Um einen Freundesdienst Euch anzusprechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein edler Lord ist zu Turin gefangen,</l>
            <l>Des kläglich Schicksal mir das Herz bewegt.</l>
            <l>Dem armen Manne war es beigegangen,</l>
            <l>Daß er sich eine Sammlung angelegt,</l>
            <l>Nicht von Zwiefaltern, Steinen, Muscheln, Schlangen</l>
            <l>Noch andrem, was man sonst zu sammeln pflegt,</l>
            <l>Nein, wie die Britten stets besondres freute,</l>
            <l>Von Rechnungen der Wirt' und Handelsleute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seit Monden schmachtet er in Block und Eisen</l>
            <l>Ob dieser Neigung für das Ungemeine;</l>
            <l>Nun kam ich jüngst dorthin auf meinen Reisen</l>
            <l>(ich kaufte dort zerschiedne Edelsteine),</l>
            <l>Da ließ ich mir das Sehenswürd'ge weisen,</l>
            <l>Die Kirchen, Klöster, heiligen Gebeine,</l>
            <l>Und durft ich wohl den Schuldturm übergehen,</l>
            <l>Wo jene seltne Sammlung ist zu sehen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als Kenner hatt ich bald mich überzeugt,</l>
            <l>Sie halt im Werte vierzehntausend Kronen,</l>
            <l>Den Sammler aber fand ich tiefgebeugt,</l>
            <l>Er konnte nicht der dumpfen Luft gewohnen,</l>
            <l>Und wie mich leicht das Mitleid überfleugt,</l>
            <l>So schwur ich, keinen Fleiß für ihn zu schonen,</l>
            <l>Und nennt mich einen Schurken, wenn ich raste,</l>
            <l>Bis ich der leid'gen Fesseln ihn entlaste!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geloben mußt ich noch am Abschiedstag,</l>
            <l>Nicht ganz umsonst die Sache zu betreiben,</l>
            <l>Auch will er gerne dreifach den Betrag</l>
            <l>Von dem, was ihm geliehen wird, verschreiben.</l>
            <l>›roberto‹, sprach er, ›weiß, was ich vermag,</l>
            <l>Der wird gewiß nicht ungerühret bleiben.‹ –</l>
            <l>So bin ich vor Roberto denn getreten,</l>
            <l>Er sei um diesen Liebesdienst gebeten!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glaubt nicht, daß mit demütiger Gebärde</l>
            <l>Andreas diese Worte vorgebracht!</l>
            <l>Hält er nicht, wie der Bettler mit dem Schwerte,</l>
            <l>Mit scharfem Blick den Handelsfreund bewacht?</l>
            <l>Doch dieser ist der kältste Mann der Erde,</l>
            <l>Und nie empfand er noch der Blicke Macht.</l>
            <l>Geruhig spricht er, einen Brief entfaltend</l>
            <l>Und ihn dem Fremdling vor die Augen haltend:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mit diesem Schreiben ward ich heute morgen</l>
            <l>Von Eurem Vater aus Florenz beehrt.</l>
            <l>Herr Lucas ist um Euch in großen Sorgen,</l>
            <l>Weil Ihr auf Reisen Geld und Gut verzehrt,</l>
            <l>Er warnt mich, Euch das Mindeste zu borgen,</l>
            <l>Wenn Ihr vielleicht hieher den Flug gekehrt,</l>
            <l>Auch schrieb er so nach vielen Handelsplätzen,</l>
            <l>Um sich und andre aus Gefahr zu setzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleichwohl gesteh ich, daß mir wohlgefällt,</l>
            <l>Was Ihr betreibt, es ist ein gut Geschäfte.</l>
            <l>Der edle Lord, von dem Ihr vor gemeld't,</l>
            <l>Erlangt noch einst durch reiches Erbgut Kräfte.</l>
            <l>Ich werde zahlen, wenn Ihr Bürgen stellt,</l>
            <l>Es fehlt Euch nicht, faßt Ihr's am rechten Hefte:</l>
            <l>Er hat Verwandte, die ihm helfen können,</l>
            <l>Der König selber wird ihm Gutes gönnen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Andreas eilt zu Vettern und Gevattern,</l>
            <l>Sie sind die Reichsten auf der reichen Insel,</l>
            <l>Er spricht von faulem Stroh und gift'gen Blattern,</l>
            <l>Er schildert des Verlassenen Gewinsel,</l>
            <l>Er malt ihn halb verzehrt von grimmen Nattern,</l>
            <l>Er taucht in jeden Höllengraus den Pinsel;</l>
            <l>Vergeblich! alle Kunst ist hier verschwendet:</l>
            <l>»der König helfe, der hat ihn versendet!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der König helfe! Nach der Hofburg schreitet</l>
            <l>Andreas, vor den Kämmrer tritt er hin:</l>
            <l>»britannia!« ruft er, »Schmach ist dir bereitet,</l>
            <l>Dein Bote liegt im Kerker von Turin.</l>
            <l>Siehst du, wie er nach dir die Arme spreitet,</l>
            <l>Und hast du keinen Schilling mehr für ihn?</l>
            <l>Der Pöbel sammelt sich vor seinem Gitter</l>
            <l>Und jubelt: Seht doch Sankt Georg, den Ritter!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Kämmrer drauf: »Mein Lord muß sich gedulden,</l>
            <l>Es hilft ihm nichts, wenn er die Haare rauft,</l>
            <l>Er macht zu großer Unzeit seine Schulden,</l>
            <l>Kein überflüssig Gold ist hier gehauft,</l>
            <l>Der schöne Brautschmuck kostet manchen Gulden,</l>
            <l>Den unser König seiner Schwester kauft.</l>
            <l>Herr Edmund, der den teuren Schatz verschließet,</l>
            <l>Der zeig es Euch, wohin das Geld uns fließet!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geziemt' es, Höll und Himmel zu vergleichen,</l>
            <l>So spräch ich: wie ein heller Sternekranz</l>
            <l>Hervortritt, wenn die Wolken plötzlich weichen,</l>
            <l>So dem Andreas jener neue Glanz!</l>
            <l>O armer Lord, wie muß dein Bild erbleichen!</l>
            <l>Der Brautschmuck füllet ihm die Seele ganz:</l>
            <l>Und gierig nach dem kostbarn Augenschmause</l>
            <l>Eilt er die Straße hin zu Edmunds Hause.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Ritter Edmund war ein frommer Christ,</l>
            <l>Doch hatt er nicht das Leibliche vergessen.</l>
            <l>So war er eben auch zu jener Frist</l>
            <l>Mit Frau und Kindern an den Tisch gesessen,</l>
            <l>Und wie er immer gut und freundlich ist,</l>
            <l>So bittet er den Fremden gleich zum Essen.</l>
            <l>Wie auch der ungeduld'ge Gast sich wehret,</l>
            <l>Er muß erst speisen, was der Herr bescheret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einstweilen doch beginnt er zu erzählen</l>
            <l>Und gibt dem Wirte sein Begehren kund.</l>
            <l>Er nennt sich einen Händler in Juwelen</l>
            <l>Und führt die schönsten auf dem Erdenrund.</l>
            <l>Er hat gehört, der König will vermählen</l>
            <l>Die Schwester an den Herzog von Burgund,</l>
            <l>Auch von dem Brautgeschenk hat er vernommen,</l>
            <l>Zu sehn, zu handeln ist er hergekommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»das soll geschehn, das soll geschehn nach Tische!</l>
            <l>Warum verschmäht Ihr so mein häuslich Mahl?</l>
            <l>Entdeckt Ihr nichts, was Euch den Gaumen frische?</l>
            <l>Ihr nehmt vom Rebhuhn nicht und nicht vom Aal!«</l>
            <l>Doch jener denkt an Vögel nicht noch Fische,</l>
            <l>Und jede Schüssel bringt ihm neue Qual.</l>
            <l>Bis endlich nach gesprochnem Tischgebete</l>
            <l>Der Wirt zu holen geht das Brautgeräte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie ein Faun vom buschigen Gestade</l>
            <l>Mit brünst'gen Blicken nach der Nymphe späht,</l>
            <l>Die sich entkleiden will zum kühlen Bade</l>
            <l>Und bald in offner Fülle vor ihm steht,</l>
            <l>So blickt der Florentiner nach der Lade,</l>
            <l>Daran Herr Edmund jetzt den Schlüssel dreht;</l>
            <l>Und als es nun an dem, sie aufzudecken,</l>
            <l>Da zittert ihm das Herz vor Lust und Schrecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie blitzen der Demanten helle Sonnen!</l>
            <l>Wie spielen farbig all die edeln Sterne!</l>
            <l>Und Perlen, Nereus Töchtern abgewonnen,</l>
            <l>Und schönes, blankes Gold vom reinsten Kerne!</l>
            <l>Gleichwie, in der Gedanken Meer zerronnen,</l>
            <l>Ein Seher aufblickt zur gestirnten Ferne,</l>
            <l>So dem Andreas am Juwelenschranke</l>
            <l>Verirrt ins Grenzenlose der Gedanke:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich schaue hin, und schaue hin aufs neue,</l>
            <l>Es ist der Erde Gott, was vor mir liegt.</l>
            <l>Vor diesem Zauber weicht die fromme Scheue,</l>
            <l>Und des Gewissens Zweifel ist besiegt,</l>
            <l>Von ihm bezwungen wird des Weibes Treue,</l>
            <l>Von ihm des Mädchens Unschuld eingewiegt.</l>
            <l>Solch einen Talisman an jedem Finger,</l>
            <l>Du bist ein Fürst, du bist ein Weltbezwinger!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und mußt ich so die schönste Zeit verschwenden,</l>
            <l>Die Kraft der Jugend, mit unwürd'ger Tat!</l>
            <l>Was hieß es, falsche Wechsel auszusenden,</l>
            <l>Die man beim ersten Blick mit Füßen trat?</l>
            <l>Verliebte Witwen um ihr Gut zu pfänden?</l>
            <l>O leichtes Spiel, o kindischer Verrat!</l>
            <l>Kommt mir der wahre Sinn so spät zur Reife,</l>
            <l>Daß ich erst jetzo nach dem Höchsten greife?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur weil ihr pranget mit den Diademen,</l>
            <l>Ihr Fürsten, seid ihr Herrscher dieser Zeit,</l>
            <l>Wird man euch diese Zier vom Haupte nehmen,</l>
            <l>So weicht die Blendung eurer Herrlichkeit.</l>
            <l>Ein Schatten ist der Mensch, ein trüber Schemen,</l>
            <l>Wenn ihm das Gold nicht seinen Schimmer leiht.</l>
            <l>Ich aber will mich schwingen aus dem Dunkeln,</l>
            <l>Der Schmuck ist mein, ein König werd ich funkeln.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So führ er fort, zu träumen und zu rasen,</l>
            <l>Da frägt Herr Edmund: »Nun gesteht mir frei!</l>
            <l>Was denkt Ihr von den feurigen Topasen?</l>
            <l>Was von dem großen Diamanten-Ei?</l>
            <l>Was hier von den milchweißen Perlenblasen?</l>
            <l>Und habt Ihr selber was, das schöner sei?«</l>
            <l>Der Fremdling spricht: »Ich werd Euch meines weisen,</l>
            <l>Beliebt es morgen Euch, mit mir zu speisen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf kehrt Andreas zu dem Gastfreund wieder</l>
            <l>Und ist der angenehmsten Botschaft voll:</l>
            <l>Ein Mann hat sich gefunden, fest und bieder,</l>
            <l>Der für den Sammler sich verschreiben soll;</l>
            <l>Auch singet er dem Kaufherrn feine Lieder</l>
            <l>Von sichrer Bürgschaft auf des Königs Zoll:</l>
            <l>»schafft morgen nur ein stattlich Mahl, denn wisset,</l>
            <l>Daß unser guter Bürge mit uns isset!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Roberto rüstet stattlich seine Küche,</l>
            <l>Der Gast erscheinet mit dem Stundenschlag,</l>
            <l>Er wittert ferne schon die Wohlgerüche,</l>
            <l>Sie künden ihm ein treffliches Gelag.</l>
            <l>Man ißt, man trinkt, man bringt sich gute Sprüche,</l>
            <l>Und jeder denkt im Herzen, was er mag;</l>
            <l>Doch ist's verpönet, daß kein Wort entwische</l>
            <l>Von dem Geschäft; nach Tische das, nach Tische!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als nun der Gast die Mahlzeit eingenommen</l>
            <l>Und manches Glas genippt vom edeln Wein,</l>
            <l>Da sieht man recht, wie es ihm wohl bekommen,</l>
            <l>Denn freundlich wie ein Engel blickt er drein.</l>
            <l>Das innige Behagen dieses Frommen,</l>
            <l>Es rührte wohl ein Herz von Kieselstein.</l>
            <l>Andreas aber naht sich ihm gesellig:</l>
            <l>»zur Sache nun, Herr Ritter, wenn's gefällig!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht ahnt der Arme, wie man ihn beliste,</l>
            <l>Er dankt für alles, was er Guts genoß,</l>
            <l>Und kindlich froh, als ging's zum heil'gen Christe,</l>
            <l>Folgt er dem Schalk ins obere Geschoß.</l>
            <l>Dort steht in öder Kammer eine Kiste;</l>
            <l>Schon öffnet sich das wohlverwahrte Schloß,</l>
            <l>Herr Edmund beugt sich hin, so sieht er's besser,</l>
            <l>Da fährt ihm ins Genick des Welschen Messer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf nimmt der Mörder dem entseelten Gast</l>
            <l>Den Daumenring, womit er sonst gesiegelt,</l>
            <l>Reißt ihm vom Gurt die Schlüssel, und mit Hast</l>
            <l>Entweichet er, nachdem er fest verriegelt.</l>
            <l>Du aber, Edmund! hättest dich im Glast</l>
            <l>Der eiteln Erdenschätze gern gespiegelt:</l>
            <l>Wie ist dir, als mit einmal sich verbreiten</l>
            <l>Vor deinem Blick des Himmels Herrlichkeiten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mörder rennt hinab ins Haus des Toten,</l>
            <l>Wo er die Frau, nun Witwe, so verständigt:</l>
            <l>»herr Edmund sendet mich als seinen Boten,</l>
            <l>Er läuft nicht gern, wenn er ein Mahl beendigt,</l>
            <l>Und daß er löse jeden Zweifelsknoten,</l>
            <l>Hat er mir Ring und Schlüssel eingehändigt.</l>
            <l>Er schickt mich, weil zum Tausch wir nötig haben</l>
            <l>Das Kästlein mit den feinen Hochzeitgaben.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat auch die Frau noch irgend ein Bedenken,</l>
            <l>Der Welsche weiß, wie man mit Weibern spricht;</l>
            <l>Sie sucht in allen Kammern, allen Schränken,</l>
            <l>Sie sucht und sucht, das Kästlein find't sie nicht.</l>
            <l>Das hat er nun von allen seinen Ränken,</l>
            <l>Von seiner blut'gen Tat, der Bösewicht!</l>
            <l>Doch er, der Welt und seines Ichs Verächter,</l>
            <l>Bricht aus in ein satanisches Gelächter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Stunde drängt, und Eile will die Flucht,</l>
            <l>Bevor um Rache schreit der grause Mord.</l>
            <l>Drum flügelt er die Schritte nach der Bucht</l>
            <l>Und wirft sich an des nächsten Schiffes Bord.</l>
            <l>Wer vor dem Henkerbeile Rettung sucht,</l>
            <l>Dem gilt es gleich, nach Süd hin oder Nord.</l>
            <l>Das Hurra schallt, die Barke fleugt mit vollen</l>
            <l>Gefiedern – aber ferne Donner rollen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Kaufherr saß indes daheim und schrieb,</l>
            <l>Da quoll das Blut hernieder durch die Dielen,</l>
            <l>Doch weil er sein Geschäft mit Eifer trieb</l>
            <l>Und nicht gewohnt war, übers Blatt zu schielen,</l>
            <l>Kein Wunder! daß er unbekümmert blieb,</l>
            <l>Bis ihm die Tropfen in die Rechnung fielen.</l>
            <l>Ob er sich wohl am Federmesser ritzte?</l>
            <l>Ob er mit roter Dinte sich beschmitzte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Roberto! hebt es an, sich dir zu lichten?</l>
            <l>Erbebst du vor der gräßlichen Entfaltung?</l>
            <l>Nicht wahr, von derlei blutigen Geschichten</l>
            <l>Stand nichts in deiner doppelten Buchhaltung?</l>
            <l>In ebnem Gleise ging dein Tun und Tichten,</l>
            <l>Da faßt dich furchtbar des Geschickes Waltung,</l>
            <l>Das Angewohnte fällt, das alte, teure,</l>
            <l>Du mußt hinüber in das Ungeheure!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Roberto steckt die Feder hinters Ohr,</l>
            <l>Berufet zitternd seine Hausgenossen</l>
            <l>Und steigt mit ihnen zum Gemach empor,</l>
            <l>Von wo der böse Tau herabgeflossen;</l>
            <l>Wohl schöbe jeder gern den andern vor,</l>
            <l>Die Türe wird gewaltsam eingestoßen:</l>
            <l>Dort liegt Herr Edmund blutig bei der Truhe,</l>
            <l>Dort hält Herr Edmund tiefe Mittagsruhe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat sich in einem Hause was geändert</l>
            <l>Auf solche Weise, drob das Herz erschaudert,</l>
            <l>Und kommt ein Freund des Hauses hergeschlendert,</l>
            <l>Der sonst wohl manches Stündlein dort verplaudert:</l>
            <l>Wie der erstaunt und, selbst noch unverändert,</l>
            <l>Die Wohlbekannten zu erkennen zaudert!</l>
            <l>Denn alle sind, wie man Lemuren schildert,</l>
            <l>Verfärbt, entstellt, die Stimmen selbst verwildert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hätt es einer bei Roberto troffen,</l>
            <l>Bis man sich mählich sammelt und bedenkt:</l>
            <l>Kann man die Leiche wegzubringen hoffen?</l>
            <l>Wird der Verdacht noch irgend abgelenkt?</l>
            <l>Ein tiefer Brunnen steht im Keller offen,</l>
            <l>Wohlan! dort wird der tote Leib versenkt.</l>
            <l>Doch bleibt dem Hause Lust und Mut verdorben,</l>
            <l>Als wäre der Gebieter selbst gestorben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gestorben nicht, doch auch nicht mehr lebendig!</l>
            <l>Er hat ja keine Lust mehr an den Zahlen,</l>
            <l>Er weiß noch kaum das Einmaleins auswendig,</l>
            <l>Vergißt den Monatstag zu öftern Malen</l>
            <l>Und stößt sich in den Rechnungen beständig,</l>
            <l>Denn immer, wenn er sitzt ob den Journalen,</l>
            <l>Ist's ihm, als ob das Blut herniedertropfe</l>
            <l>Und an der Türe schon der Häscher klopfe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geduld! die Sage rennt auf allen Pfaden,</l>
            <l>Der König hört, daß man den Ritter misse,</l>
            <l>Herr Edmund stand bei ihm in großen Gnaden,</l>
            <l>Und mehr noch macht der Schmuck ihm Kümmernisse.</l>
            <l>Zum Florentiner war der Mann geladen,</l>
            <l>Dort ist es glaublich, daß man von ihm wisse.</l>
            <l>Jetzt klopft es erst! der Richter mit den Bütteln,</l>
            <l>Um alles auszustöbern, aufzurütteln!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die Gewölbe werden nicht verschont</l>
            <l>Und so durchstört vom Boden bis zur Decke,</l>
            <l>Daß keine Ratz im Loche sicher wohnt</l>
            <l>Und keine Fledermaus in ihrer Ecke.</l>
            <l>Da denkt noch einer: »Ob sich's wohl verlohnt,</l>
            <l>Daß ich ein Windlicht in den Brunnen strecke?«</l>
            <l>Und sieh! entsetzlich aus der feuchten Tiefe</l>
            <l>Starrt eine Hand, als ob sie Rache riefe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht soll Medea ihre Kinder schlachten</l>
            <l>Vor allem Volke, hat Horaz gelehrt,</l>
            <l>Und seinen Ausspruch ziemt es uns zu achten,</l>
            <l>Da er, Fortuna, deinen Ruhm gemehrt.</l>
            <l>Drum, wenn wir Keckes auf die Bühne brachten,</l>
            <l>So bleib uns doch das Äußerste verwehrt:</l>
            <l>Wie man den Herrn aufhenkt zusamt den Knechten,</l>
            <l>Weil sie den Mord verhehlt, nach Landesrechten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und euch, Zuschauer, die ihr müde seid</l>
            <l>Der traurigen und fürchterlichen Dinge,</l>
            <l>Zeig ich zum Troste, wie man herbes Leid</l>
            <l>Und finsteres Entsetzen bald bezwinge,</l>
            <l>Wenn ich ein junges Weib in schwarzem Kleid,</l>
            <l>Kamillen, Edmunds Witwe, vor euch bringe.</l>
            <l>Die Schöne, deren Trauerzeit noch dauert,</l>
            <l>Hat doch im Herzen mählich ausgetrauert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst fühlt sie ihre Zähren sanfter rinnen,</l>
            <l>Gemäßigter ertönt ihr Weh und Ach,</l>
            <l>Schon hört sie auf, sich feindlich einzuspinnen,</l>
            <l>Sie läßt die Sonne schon in ihr Gemach,</l>
            <l>Schon sieht sie wieder ihre Nachbarinnen</l>
            <l>Und merkt es sich, was eine tröstend sprach.</l>
            <l>Sie sprach: »O laßt Euch eine Witwe sagen,</l>
            <l>Wie Ihr des toten Manns Euch könnt entschlagen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt, da die Blütenköpfe wieder quellen</l>
            <l>Und da der Kuckuck rufet, früh und spät,</l>
            <l>Jetzt lasset Eure Bettstatt anders stellen,</l>
            <l>Als sie noch seit des Sel'gen Tagen steht,</l>
            <l>Und denkt an einen feinen Junggesellen,</l>
            <l>Jedoch in Ehren, wenn Ihr schlafen geht!</l>
            <l>Die Toten zu den Toten, mein ich eben,</l>
            <l>Die Lebenden zu denen, die da leben!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kamilla drauf: »Gevatterin, beileibe!</l>
            <l>Sollt ich vergessen meines liebsten Herrn?«</l>
            <l>Doch als sie nun allein ist, kommt's dem Weibe</l>
            <l>Nicht aus dem Sinne, sie versucht' es gern.</l>
            <l>Und wär es auch zum bloßen Zeitvertreibe,</l>
            <l>Die Bettstatt soll vom alten Platze fern.</l>
            <l>Doch als man rückt, was hat sich da gefunden?</l>
            <l>Das Kästlein, das seit Edmunds Tod verschwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Witwe wendet sich an zween geehrte</l>
            <l>Verwandte, die ihr oft zu Rate waren,</l>
            <l>Die Männer aber schütteln ihre Bärte:</l>
            <l>»was hilft es Euch, den teuren Schmuck bewahren?</l>
            <l>Unmöglich ist es, daß man ihn verwerte,</l>
            <l>In aller Welt hat man davon erfahren.</l>
            <l>Viel besser ist's, Ihr tragt ihn selbst zum Throne</l>
            <l>Und harret, wie der König Euch belohne.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da schmücket sich Kamilla, wie es denen,</l>
            <l>Die um den Gatten trauern, sich gebührt.</l>
            <l>An ihre Wimpern hängt sie Witwentränen,</l>
            <l>In Seufzer wird die schöne Brust geschnürt,</l>
            <l>Und nichts versäumt sie, was an Magdalenen</l>
            <l>Die Augen locket und die Herzen rührt.</l>
            <l>Das Kästlein hüllet sie in ihre Flöre</l>
            <l>Und meldet sich dem König zum Gehöre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als drauf der König an dem teuren Funde</l>
            <l>Den Blick gesättigt, denket er im stillen:</l>
            <l>»die Pflicht erheischt, daß noch in dieser Stunde</l>
            <l>Mein voller Dank sich zeige Frau Kamillen.</l>
            <l>Um was nun trägt ihr Herz die tiefe Wunde,</l>
            <l>Als um des jetzt gefundnen Schmuckes willen?</l>
            <l>Drum ist es billig, daß aus diesem Schatze</l>
            <l>Ein neues Glück ihr aufblüht zum Ersatze.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und mitten aus der unschätzbaren Habe</l>
            <l>Entnimmt er einen Ring von hohem Preis:</l>
            <l>»empfangt, Kamilla, die geringe Gabe!</l>
            <l>Doch nicht als meiner Dankbarkeit Beweis,</l>
            <l>Nein! daß ich Euch von des Gemahles Grabe</l>
            <l>Zurückezieh in meines Hofes Kreis.</l>
            <l>Ihr aber werbet, meines Throns Vasallen,</l>
            <l>Wer diesen Ring gewinne von euch allen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun steht ein Junker, blondgelockt und schlank,</l>
            <l>Des Dienstes wartend, bei des Königs Stuhle.</l>
            <l>Bevor noch Edmund in die Grube sank,</l>
            <l>Hieß es, daß jener um Kamillen buhle</l>
            <l>Und daß er Tag für Tag, nicht ohne Dank,</l>
            <l>Sein Roß an ihrem Haus vorüberschule.</l>
            <l>Der bittet jetzo, nicht umsonst, die Dame</l>
            <l>Um ihren Ring, ein Tröster ihrem Grame.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ihr, Demanten, königliche Spende,</l>
            <l>Wohl mögt ihr eine reine Stirne schmücken,</l>
            <l>Und ihr, der Perlen köstliche Gebände,</l>
            <l>Ihr mögt um eine fromme Brust euch drücken,</l>
            <l>Ihr aber, goldne Spangen, zieret Hände,</l>
            <l>Die nichts denn wohltun, segnen und beglücken,</l>
            <l>Daß ihr entsündigt werdet, Brautkleinode,</l>
            <l>Die ihr befleckt seid mit vielfachem Tode!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Britanniens großer König sei gepriesen,</l>
            <l>Wie er der frommen Witwen sich erbarme!</l>
            <l>Noch eine soll den Tröster sich erkiesen,</l>
            <l>Robertos Witwe Kordula, die Arme.</l>
            <l>Obschon sich ihre Unschuld klar erwiesen,</l>
            <l>Doch lebt sie samt den Waisen tief im Harme,</l>
            <l>Denn als ihr Eheliebster hing am Galgen,</l>
            <l>Da ließ man um sein Gut das Volk sich balgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der König ruft sie, reichlich auszustatten</l>
            <l>Gedenkt er sie, erscheinet nur ein Freier.</l>
            <l>Zwar längern schon sich ihres Lebens Schatten,</l>
            <l>Doch löst sie gerne noch den Witwenschleier.</l>
            <l>Sie spricht von einem Diener ihres Gatten:</l>
            <l>Zur Zeit des Mords verschickt gewesen sei er;</l>
            <l>Er sei, unangesehen seiner Jugend,</l>
            <l>Ein Musterbild der Frömmigkeit und Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der König läßt den jungen Mann beschicken;</l>
            <l>Nur denkt er, als er jenen sich beschaut:</l>
            <l>»an dem ist wenig Tugend zu erblicken,</l>
            <l>Er scheint mir eine leichte, lockre Haut.</l>
            <l>Doch glaubt die Frau, an ihm sich zu erquicken,</l>
            <l>So werde sie noch heut ihm angetraut!« –</l>
            <l>Wir aber wünschen: möge wohlgeraten</l>
            <l>Die Ehe Kordulas mit – Fortunaten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Vorhang fällt. Was wir euch aufgetischet,</l>
            <l>Sagt, ist es nicht ein echtes Trauerspiel?</l>
            <l>Zwar ist der ärgste Bösewicht entwischet,</l>
            <l>Der Hehler des Verbrechens aber fiel,</l>
            <l>Die Witwentränen hat man abgewischet,</l>
            <l>Und alles kam an ein versöhnend Ziel.</l>
            <l>Doch mag die Welt nun tadeln oder loben,</l>
            <l>Schon hat Fortuna neues Spiel erhoben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wirf ab, mein Lied, den niederländ'schen Schuh</l>
            <l>Und schnalle den Kothurn dir an die Sohlen!</l>
            <l>Der herrischen Fortuna pflichtest du,</l>
            <l>Und diese hat ein Trauerspiel befohlen;</l>
            <l>Aus Wolken sprach sie den Prolog dazu,</l>
            <l>Und nicht beliebt's ihr, ihn zu wiederholen.</l>
            <l>Tritt auch der Held nicht alsbald auf die Bretter,</l>
            <l>Noch blieb er unversenkt von Sturm und Wetter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schauplatz unsres Stückes ist zu Londen,</l>
            <l>Die Zeit – ich dächte wohl: im Februar?</l>
            <l>Denn welcher rühmet sich von allen Monden,</l>
            <l>Daß er dem Trauerspiele günst'ger war?</l>
            <l>Doch meine Göttin schüttelt ihre blonden</l>
            <l>Stirnlocken, fürder deutet sie ins Jahr:</l>
            <l>Den wechselnden April hat sie erkoren,</l>
            <l>Ihr Dichter selbst ist im April geboren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Londen also war ein Kaufmann säßig,</l>
            <l>Roberto, von toskanischem Geschlechte.</l>
            <l>Von Jugend auf bedacht, arbeitsam, mäßig,</l>
            <l>Hatt er besiegt die kargen Schicksalsmächte,</l>
            <l>Noch jetzo warb und schafft' er unablässig,</l>
            <l>Streng hielt er seine Schreiber, seine Knechte,</l>
            <l>In Strömen kam ihm der Gewinst geflossen,</l>
            <l>Doch nahm er auch den kleinen gern zum großen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als dieser einst am Pulte saß und sann,</l>
            <l>Hört' er im Gange draußen rasche Tritte.</l>
            <l>Es klopft, und eh er Antwort geben kann,</l>
            <l>Steht ihm der Gast schon in des Zimmers Mitte,</l>
            <l>Ein langer, hagrer, frühverzehrter Mann,</l>
            <l>Nach Farb und Wuchs und Kleidertracht kein Britte;</l>
            <l>Die dunkeln Augen läßt er kecklich schweifen,</l>
            <l>Und was er ansieht, scheint er zu ergreifen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»andreas Rodio bin ich genannt«,</l>
            <l>So spricht er, »von Florenz wie Ihr entsprossen.</l>
            <l>Mein Vater Lucas ist Euch wohlbekannt,</l>
            <l>Er rühmt sich Eurer Jugendzeit Genossen,</l>
            <l>Hat gute Seidenwar Euch stets gesandt</l>
            <l>Und Euch getreulich ins Gebet geschlossen.</l>
            <l>Bei der Bewandtnis darf ich mich erfrechen,</l>
            <l>Um einen Freundesdienst Euch anzusprechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein edler Lord ist zu Turin gefangen,</l>
            <l>Des kläglich Schicksal mir das Herz bewegt.</l>
            <l>Dem armen Manne war es beigegangen,</l>
            <l>Daß er sich eine Sammlung angelegt,</l>
            <l>Nicht von Zwiefaltern, Steinen, Muscheln, Schlangen</l>
            <l>Noch andrem, was man sonst zu sammeln pflegt,</l>
            <l>Nein, wie die Britten stets besondres freute,</l>
            <l>Von Rechnungen der Wirt' und Handelsleute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seit Monden schmachtet er in Block und Eisen</l>
            <l>Ob dieser Neigung für das Ungemeine;</l>
            <l>Nun kam ich jüngst dorthin auf meinen Reisen</l>
            <l>(ich kaufte dort zerschiedne Edelsteine),</l>
            <l>Da ließ ich mir das Sehenswürd'ge weisen,</l>
            <l>Die Kirchen, Klöster, heiligen Gebeine,</l>
            <l>Und durft ich wohl den Schuldturm übergehen,</l>
            <l>Wo jene seltne Sammlung ist zu sehen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als Kenner hatt ich bald mich überzeugt,</l>
            <l>Sie halt im Werte vierzehntausend Kronen,</l>
            <l>Den Sammler aber fand ich tiefgebeugt,</l>
            <l>Er konnte nicht der dumpfen Luft gewohnen,</l>
            <l>Und wie mich leicht das Mitleid überfleugt,</l>
            <l>So schwur ich, keinen Fleiß für ihn zu schonen,</l>
            <l>Und nennt mich einen Schurken, wenn ich raste,</l>
            <l>Bis ich der leid'gen Fesseln ihn entlaste!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geloben mußt ich noch am Abschiedstag,</l>
            <l>Nicht ganz umsonst die Sache zu betreiben,</l>
            <l>Auch will er gerne dreifach den Betrag</l>
            <l>Von dem, was ihm geliehen wird, verschreiben.</l>
            <l>›roberto‹, sprach er, ›weiß, was ich vermag,</l>
            <l>Der wird gewiß nicht ungerühret bleiben.‹ –</l>
            <l>So bin ich vor Roberto denn getreten,</l>
            <l>Er sei um diesen Liebesdienst gebeten!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glaubt nicht, daß mit demütiger Gebärde</l>
            <l>Andreas diese Worte vorgebracht!</l>
            <l>Hält er nicht, wie der Bettler mit dem Schwerte,</l>
            <l>Mit scharfem Blick den Handelsfreund bewacht?</l>
            <l>Doch dieser ist der kältste Mann der Erde,</l>
            <l>Und nie empfand er noch der Blicke Macht.</l>
            <l>Geruhig spricht er, einen Brief entfaltend</l>
            <l>Und ihn dem Fremdling vor die Augen haltend:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mit diesem Schreiben ward ich heute morgen</l>
            <l>Von Eurem Vater aus Florenz beehrt.</l>
            <l>Herr Lucas ist um Euch in großen Sorgen,</l>
            <l>Weil Ihr auf Reisen Geld und Gut verzehrt,</l>
            <l>Er warnt mich, Euch das Mindeste zu borgen,</l>
            <l>Wenn Ihr vielleicht hieher den Flug gekehrt,</l>
            <l>Auch schrieb er so nach vielen Handelsplätzen,</l>
            <l>Um sich und andre aus Gefahr zu setzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleichwohl gesteh ich, daß mir wohlgefällt,</l>
            <l>Was Ihr betreibt, es ist ein gut Geschäfte.</l>
            <l>Der edle Lord, von dem Ihr vor gemeld't,</l>
            <l>Erlangt noch einst durch reiches Erbgut Kräfte.</l>
            <l>Ich werde zahlen, wenn Ihr Bürgen stellt,</l>
            <l>Es fehlt Euch nicht, faßt Ihr's am rechten Hefte:</l>
            <l>Er hat Verwandte, die ihm helfen können,</l>
            <l>Der König selber wird ihm Gutes gönnen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Andreas eilt zu Vettern und Gevattern,</l>
            <l>Sie sind die Reichsten auf der reichen Insel,</l>
            <l>Er spricht von faulem Stroh und gift'gen Blattern,</l>
            <l>Er schildert des Verlassenen Gewinsel,</l>
            <l>Er malt ihn halb verzehrt von grimmen Nattern,</l>
            <l>Er taucht in jeden Höllengraus den Pinsel;</l>
            <l>Vergeblich! alle Kunst ist hier verschwendet:</l>
            <l>»der König helfe, der hat ihn versendet!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der König helfe! Nach der Hofburg schreitet</l>
            <l>Andreas, vor den Kämmrer tritt er hin:</l>
            <l>»britannia!« ruft er, »Schmach ist dir bereitet,</l>
            <l>Dein Bote liegt im Kerker von Turin.</l>
            <l>Siehst du, wie er nach dir die Arme spreitet,</l>
            <l>Und hast du keinen Schilling mehr für ihn?</l>
            <l>Der Pöbel sammelt sich vor seinem Gitter</l>
            <l>Und jubelt: Seht doch Sankt Georg, den Ritter!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Kämmrer drauf: »Mein Lord muß sich gedulden,</l>
            <l>Es hilft ihm nichts, wenn er die Haare rauft,</l>
            <l>Er macht zu großer Unzeit seine Schulden,</l>
            <l>Kein überflüssig Gold ist hier gehauft,</l>
            <l>Der schöne Brautschmuck kostet manchen Gulden,</l>
            <l>Den unser König seiner Schwester kauft.</l>
            <l>Herr Edmund, der den teuren Schatz verschließet,</l>
            <l>Der zeig es Euch, wohin das Geld uns fließet!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geziemt' es, Höll und Himmel zu vergleichen,</l>
            <l>So spräch ich: wie ein heller Sternekranz</l>
            <l>Hervortritt, wenn die Wolken plötzlich weichen,</l>
            <l>So dem Andreas jener neue Glanz!</l>
            <l>O armer Lord, wie muß dein Bild erbleichen!</l>
            <l>Der Brautschmuck füllet ihm die Seele ganz:</l>
            <l>Und gierig nach dem kostbarn Augenschmause</l>
            <l>Eilt er die Straße hin zu Edmunds Hause.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Ritter Edmund war ein frommer Christ,</l>
            <l>Doch hatt er nicht das Leibliche vergessen.</l>
            <l>So war er eben auch zu jener Frist</l>
            <l>Mit Frau und Kindern an den Tisch gesessen,</l>
            <l>Und wie er immer gut und freundlich ist,</l>
            <l>So bittet er den Fremden gleich zum Essen.</l>
            <l>Wie auch der ungeduld'ge Gast sich wehret,</l>
            <l>Er muß erst speisen, was der Herr bescheret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einstweilen doch beginnt er zu erzählen</l>
            <l>Und gibt dem Wirte sein Begehren kund.</l>
            <l>Er nennt sich einen Händler in Juwelen</l>
            <l>Und führt die schönsten auf dem Erdenrund.</l>
            <l>Er hat gehört, der König will vermählen</l>
            <l>Die Schwester an den Herzog von Burgund,</l>
            <l>Auch von dem Brautgeschenk hat er vernommen,</l>
            <l>Zu sehn, zu handeln ist er hergekommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»das soll geschehn, das soll geschehn nach Tische!</l>
            <l>Warum verschmäht Ihr so mein häuslich Mahl?</l>
            <l>Entdeckt Ihr nichts, was Euch den Gaumen frische?</l>
            <l>Ihr nehmt vom Rebhuhn nicht und nicht vom Aal!«</l>
            <l>Doch jener denkt an Vögel nicht noch Fische,</l>
            <l>Und jede Schüssel bringt ihm neue Qual.</l>
            <l>Bis endlich nach gesprochnem Tischgebete</l>
            <l>Der Wirt zu holen geht das Brautgeräte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie ein Faun vom buschigen Gestade</l>
            <l>Mit brünst'gen Blicken nach der Nymphe späht,</l>
            <l>Die sich entkleiden will zum kühlen Bade</l>
            <l>Und bald in offner Fülle vor ihm steht,</l>
            <l>So blickt der Florentiner nach der Lade,</l>
            <l>Daran Herr Edmund jetzt den Schlüssel dreht;</l>
            <l>Und als es nun an dem, sie aufzudecken,</l>
            <l>Da zittert ihm das Herz vor Lust und Schrecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie blitzen der Demanten helle Sonnen!</l>
            <l>Wie spielen farbig all die edeln Sterne!</l>
            <l>Und Perlen, Nereus Töchtern abgewonnen,</l>
            <l>Und schönes, blankes Gold vom reinsten Kerne!</l>
            <l>Gleichwie, in der Gedanken Meer zerronnen,</l>
            <l>Ein Seher aufblickt zur gestirnten Ferne,</l>
            <l>So dem Andreas am Juwelenschranke</l>
            <l>Verirrt ins Grenzenlose der Gedanke:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich schaue hin, und schaue hin aufs neue,</l>
            <l>Es ist der Erde Gott, was vor mir liegt.</l>
            <l>Vor diesem Zauber weicht die fromme Scheue,</l>
            <l>Und des Gewissens Zweifel ist besiegt,</l>
            <l>Von ihm bezwungen wird des Weibes Treue,</l>
            <l>Von ihm des Mädchens Unschuld eingewiegt.</l>
            <l>Solch einen Talisman an jedem Finger,</l>
            <l>Du bist ein Fürst, du bist ein Weltbezwinger!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und mußt ich so die schönste Zeit verschwenden,</l>
            <l>Die Kraft der Jugend, mit unwürd'ger Tat!</l>
            <l>Was hieß es, falsche Wechsel auszusenden,</l>
            <l>Die man beim ersten Blick mit Füßen trat?</l>
            <l>Verliebte Witwen um ihr Gut zu pfänden?</l>
            <l>O leichtes Spiel, o kindischer Verrat!</l>
            <l>Kommt mir der wahre Sinn so spät zur Reife,</l>
            <l>Daß ich erst jetzo nach dem Höchsten greife?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur weil ihr pranget mit den Diademen,</l>
            <l>Ihr Fürsten, seid ihr Herrscher dieser Zeit,</l>
            <l>Wird man euch diese Zier vom Haupte nehmen,</l>
            <l>So weicht die Blendung eurer Herrlichkeit.</l>
            <l>Ein Schatten ist der Mensch, ein trüber Schemen,</l>
            <l>Wenn ihm das Gold nicht seinen Schimmer leiht.</l>
            <l>Ich aber will mich schwingen aus dem Dunkeln,</l>
            <l>Der Schmuck ist mein, ein König werd ich funkeln.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So führ er fort, zu träumen und zu rasen,</l>
            <l>Da frägt Herr Edmund: »Nun gesteht mir frei!</l>
            <l>Was denkt Ihr von den feurigen Topasen?</l>
            <l>Was von dem großen Diamanten-Ei?</l>
            <l>Was hier von den milchweißen Perlenblasen?</l>
            <l>Und habt Ihr selber was, das schöner sei?«</l>
            <l>Der Fremdling spricht: »Ich werd Euch meines weisen,</l>
            <l>Beliebt es morgen Euch, mit mir zu speisen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf kehrt Andreas zu dem Gastfreund wieder</l>
            <l>Und ist der angenehmsten Botschaft voll:</l>
            <l>Ein Mann hat sich gefunden, fest und bieder,</l>
            <l>Der für den Sammler sich verschreiben soll;</l>
            <l>Auch singet er dem Kaufherrn feine Lieder</l>
            <l>Von sichrer Bürgschaft auf des Königs Zoll:</l>
            <l>»schafft morgen nur ein stattlich Mahl, denn wisset,</l>
            <l>Daß unser guter Bürge mit uns isset!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Roberto rüstet stattlich seine Küche,</l>
            <l>Der Gast erscheinet mit dem Stundenschlag,</l>
            <l>Er wittert ferne schon die Wohlgerüche,</l>
            <l>Sie künden ihm ein treffliches Gelag.</l>
            <l>Man ißt, man trinkt, man bringt sich gute Sprüche,</l>
            <l>Und jeder denkt im Herzen, was er mag;</l>
            <l>Doch ist's verpönet, daß kein Wort entwische</l>
            <l>Von dem Geschäft; nach Tische das, nach Tische!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als nun der Gast die Mahlzeit eingenommen</l>
            <l>Und manches Glas genippt vom edeln Wein,</l>
            <l>Da sieht man recht, wie es ihm wohl bekommen,</l>
            <l>Denn freundlich wie ein Engel blickt er drein.</l>
            <l>Das innige Behagen dieses Frommen,</l>
            <l>Es rührte wohl ein Herz von Kieselstein.</l>
            <l>Andreas aber naht sich ihm gesellig:</l>
            <l>»zur Sache nun, Herr Ritter, wenn's gefällig!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht ahnt der Arme, wie man ihn beliste,</l>
            <l>Er dankt für alles, was er Guts genoß,</l>
            <l>Und kindlich froh, als ging's zum heil'gen Christe,</l>
            <l>Folgt er dem Schalk ins obere Geschoß.</l>
            <l>Dort steht in öder Kammer eine Kiste;</l>
            <l>Schon öffnet sich das wohlverwahrte Schloß,</l>
            <l>Herr Edmund beugt sich hin, so sieht er's besser,</l>
            <l>Da fährt ihm ins Genick des Welschen Messer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf nimmt der Mörder dem entseelten Gast</l>
            <l>Den Daumenring, womit er sonst gesiegelt,</l>
            <l>Reißt ihm vom Gurt die Schlüssel, und mit Hast</l>
            <l>Entweichet er, nachdem er fest verriegelt.</l>
            <l>Du aber, Edmund! hättest dich im Glast</l>
            <l>Der eiteln Erdenschätze gern gespiegelt:</l>
            <l>Wie ist dir, als mit einmal sich verbreiten</l>
            <l>Vor deinem Blick des Himmels Herrlichkeiten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mörder rennt hinab ins Haus des Toten,</l>
            <l>Wo er die Frau, nun Witwe, so verständigt:</l>
            <l>»herr Edmund sendet mich als seinen Boten,</l>
            <l>Er läuft nicht gern, wenn er ein Mahl beendigt,</l>
            <l>Und daß er löse jeden Zweifelsknoten,</l>
            <l>Hat er mir Ring und Schlüssel eingehändigt.</l>
            <l>Er schickt mich, weil zum Tausch wir nötig haben</l>
            <l>Das Kästlein mit den feinen Hochzeitgaben.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat auch die Frau noch irgend ein Bedenken,</l>
            <l>Der Welsche weiß, wie man mit Weibern spricht;</l>
            <l>Sie sucht in allen Kammern, allen Schränken,</l>
            <l>Sie sucht und sucht, das Kästlein find't sie nicht.</l>
            <l>Das hat er nun von allen seinen Ränken,</l>
            <l>Von seiner blut'gen Tat, der Bösewicht!</l>
            <l>Doch er, der Welt und seines Ichs Verächter,</l>
            <l>Bricht aus in ein satanisches Gelächter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Stunde drängt, und Eile will die Flucht,</l>
            <l>Bevor um Rache schreit der grause Mord.</l>
            <l>Drum flügelt er die Schritte nach der Bucht</l>
            <l>Und wirft sich an des nächsten Schiffes Bord.</l>
            <l>Wer vor dem Henkerbeile Rettung sucht,</l>
            <l>Dem gilt es gleich, nach Süd hin oder Nord.</l>
            <l>Das Hurra schallt, die Barke fleugt mit vollen</l>
            <l>Gefiedern – aber ferne Donner rollen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Kaufherr saß indes daheim und schrieb,</l>
            <l>Da quoll das Blut hernieder durch die Dielen,</l>
            <l>Doch weil er sein Geschäft mit Eifer trieb</l>
            <l>Und nicht gewohnt war, übers Blatt zu schielen,</l>
            <l>Kein Wunder! daß er unbekümmert blieb,</l>
            <l>Bis ihm die Tropfen in die Rechnung fielen.</l>
            <l>Ob er sich wohl am Federmesser ritzte?</l>
            <l>Ob er mit roter Dinte sich beschmitzte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Roberto! hebt es an, sich dir zu lichten?</l>
            <l>Erbebst du vor der gräßlichen Entfaltung?</l>
            <l>Nicht wahr, von derlei blutigen Geschichten</l>
            <l>Stand nichts in deiner doppelten Buchhaltung?</l>
            <l>In ebnem Gleise ging dein Tun und Tichten,</l>
            <l>Da faßt dich furchtbar des Geschickes Waltung,</l>
            <l>Das Angewohnte fällt, das alte, teure,</l>
            <l>Du mußt hinüber in das Ungeheure!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Roberto steckt die Feder hinters Ohr,</l>
            <l>Berufet zitternd seine Hausgenossen</l>
            <l>Und steigt mit ihnen zum Gemach empor,</l>
            <l>Von wo der böse Tau herabgeflossen;</l>
            <l>Wohl schöbe jeder gern den andern vor,</l>
            <l>Die Türe wird gewaltsam eingestoßen:</l>
            <l>Dort liegt Herr Edmund blutig bei der Truhe,</l>
            <l>Dort hält Herr Edmund tiefe Mittagsruhe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat sich in einem Hause was geändert</l>
            <l>Auf solche Weise, drob das Herz erschaudert,</l>
            <l>Und kommt ein Freund des Hauses hergeschlendert,</l>
            <l>Der sonst wohl manches Stündlein dort verplaudert:</l>
            <l>Wie der erstaunt und, selbst noch unverändert,</l>
            <l>Die Wohlbekannten zu erkennen zaudert!</l>
            <l>Denn alle sind, wie man Lemuren schildert,</l>
            <l>Verfärbt, entstellt, die Stimmen selbst verwildert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hätt es einer bei Roberto troffen,</l>
            <l>Bis man sich mählich sammelt und bedenkt:</l>
            <l>Kann man die Leiche wegzubringen hoffen?</l>
            <l>Wird der Verdacht noch irgend abgelenkt?</l>
            <l>Ein tiefer Brunnen steht im Keller offen,</l>
            <l>Wohlan! dort wird der tote Leib versenkt.</l>
            <l>Doch bleibt dem Hause Lust und Mut verdorben,</l>
            <l>Als wäre der Gebieter selbst gestorben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gestorben nicht, doch auch nicht mehr lebendig!</l>
            <l>Er hat ja keine Lust mehr an den Zahlen,</l>
            <l>Er weiß noch kaum das Einmaleins auswendig,</l>
            <l>Vergißt den Monatstag zu öftern Malen</l>
            <l>Und stößt sich in den Rechnungen beständig,</l>
            <l>Denn immer, wenn er sitzt ob den Journalen,</l>
            <l>Ist's ihm, als ob das Blut herniedertropfe</l>
            <l>Und an der Türe schon der Häscher klopfe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geduld! die Sage rennt auf allen Pfaden,</l>
            <l>Der König hört, daß man den Ritter misse,</l>
            <l>Herr Edmund stand bei ihm in großen Gnaden,</l>
            <l>Und mehr noch macht der Schmuck ihm Kümmernisse.</l>
            <l>Zum Florentiner war der Mann geladen,</l>
            <l>Dort ist es glaublich, daß man von ihm wisse.</l>
            <l>Jetzt klopft es erst! der Richter mit den Bütteln,</l>
            <l>Um alles auszustöbern, aufzurütteln!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die Gewölbe werden nicht verschont</l>
            <l>Und so durchstört vom Boden bis zur Decke,</l>
            <l>Daß keine Ratz im Loche sicher wohnt</l>
            <l>Und keine Fledermaus in ihrer Ecke.</l>
            <l>Da denkt noch einer: »Ob sich's wohl verlohnt,</l>
            <l>Daß ich ein Windlicht in den Brunnen strecke?«</l>
            <l>Und sieh! entsetzlich aus der feuchten Tiefe</l>
            <l>Starrt eine Hand, als ob sie Rache riefe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht soll Medea ihre Kinder schlachten</l>
            <l>Vor allem Volke, hat Horaz gelehrt,</l>
            <l>Und seinen Ausspruch ziemt es uns zu achten,</l>
            <l>Da er, Fortuna, deinen Ruhm gemehrt.</l>
            <l>Drum, wenn wir Keckes auf die Bühne brachten,</l>
            <l>So bleib uns doch das Äußerste verwehrt:</l>
            <l>Wie man den Herrn aufhenkt zusamt den Knechten,</l>
            <l>Weil sie den Mord verhehlt, nach Landesrechten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und euch, Zuschauer, die ihr müde seid</l>
            <l>Der traurigen und fürchterlichen Dinge,</l>
            <l>Zeig ich zum Troste, wie man herbes Leid</l>
            <l>Und finsteres Entsetzen bald bezwinge,</l>
            <l>Wenn ich ein junges Weib in schwarzem Kleid,</l>
            <l>Kamillen, Edmunds Witwe, vor euch bringe.</l>
            <l>Die Schöne, deren Trauerzeit noch dauert,</l>
            <l>Hat doch im Herzen mählich ausgetrauert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst fühlt sie ihre Zähren sanfter rinnen,</l>
            <l>Gemäßigter ertönt ihr Weh und Ach,</l>
            <l>Schon hört sie auf, sich feindlich einzuspinnen,</l>
            <l>Sie läßt die Sonne schon in ihr Gemach,</l>
            <l>Schon sieht sie wieder ihre Nachbarinnen</l>
            <l>Und merkt es sich, was eine tröstend sprach.</l>
            <l>Sie sprach: »O laßt Euch eine Witwe sagen,</l>
            <l>Wie Ihr des toten Manns Euch könnt entschlagen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt, da die Blütenköpfe wieder quellen</l>
            <l>Und da der Kuckuck rufet, früh und spät,</l>
            <l>Jetzt lasset Eure Bettstatt anders stellen,</l>
            <l>Als sie noch seit des Sel'gen Tagen steht,</l>
            <l>Und denkt an einen feinen Junggesellen,</l>
            <l>Jedoch in Ehren, wenn Ihr schlafen geht!</l>
            <l>Die Toten zu den Toten, mein ich eben,</l>
            <l>Die Lebenden zu denen, die da leben!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kamilla drauf: »Gevatterin, beileibe!</l>
            <l>Sollt ich vergessen meines liebsten Herrn?«</l>
            <l>Doch als sie nun allein ist, kommt's dem Weibe</l>
            <l>Nicht aus dem Sinne, sie versucht' es gern.</l>
            <l>Und wär es auch zum bloßen Zeitvertreibe,</l>
            <l>Die Bettstatt soll vom alten Platze fern.</l>
            <l>Doch als man rückt, was hat sich da gefunden?</l>
            <l>Das Kästlein, das seit Edmunds Tod verschwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Witwe wendet sich an zween geehrte</l>
            <l>Verwandte, die ihr oft zu Rate waren,</l>
            <l>Die Männer aber schütteln ihre Bärte:</l>
            <l>»was hilft es Euch, den teuren Schmuck bewahren?</l>
            <l>Unmöglich ist es, daß man ihn verwerte,</l>
            <l>In aller Welt hat man davon erfahren.</l>
            <l>Viel besser ist's, Ihr tragt ihn selbst zum Throne</l>
            <l>Und harret, wie der König Euch belohne.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da schmücket sich Kamilla, wie es denen,</l>
            <l>Die um den Gatten trauern, sich gebührt.</l>
            <l>An ihre Wimpern hängt sie Witwentränen,</l>
            <l>In Seufzer wird die schöne Brust geschnürt,</l>
            <l>Und nichts versäumt sie, was an Magdalenen</l>
            <l>Die Augen locket und die Herzen rührt.</l>
            <l>Das Kästlein hüllet sie in ihre Flöre</l>
            <l>Und meldet sich dem König zum Gehöre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als drauf der König an dem teuren Funde</l>
            <l>Den Blick gesättigt, denket er im stillen:</l>
            <l>»die Pflicht erheischt, daß noch in dieser Stunde</l>
            <l>Mein voller Dank sich zeige Frau Kamillen.</l>
            <l>Um was nun trägt ihr Herz die tiefe Wunde,</l>
            <l>Als um des jetzt gefundnen Schmuckes willen?</l>
            <l>Drum ist es billig, daß aus diesem Schatze</l>
            <l>Ein neues Glück ihr aufblüht zum Ersatze.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und mitten aus der unschätzbaren Habe</l>
            <l>Entnimmt er einen Ring von hohem Preis:</l>
            <l>»empfangt, Kamilla, die geringe Gabe!</l>
            <l>Doch nicht als meiner Dankbarkeit Beweis,</l>
            <l>Nein! daß ich Euch von des Gemahles Grabe</l>
            <l>Zurückezieh in meines Hofes Kreis.</l>
            <l>Ihr aber werbet, meines Throns Vasallen,</l>
            <l>Wer diesen Ring gewinne von euch allen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun steht ein Junker, blondgelockt und schlank,</l>
            <l>Des Dienstes wartend, bei des Königs Stuhle.</l>
            <l>Bevor noch Edmund in die Grube sank,</l>
            <l>Hieß es, daß jener um Kamillen buhle</l>
            <l>Und daß er Tag für Tag, nicht ohne Dank,</l>
            <l>Sein Roß an ihrem Haus vorüberschule.</l>
            <l>Der bittet jetzo, nicht umsonst, die Dame</l>
            <l>Um ihren Ring, ein Tröster ihrem Grame.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ihr, Demanten, königliche Spende,</l>
            <l>Wohl mögt ihr eine reine Stirne schmücken,</l>
            <l>Und ihr, der Perlen köstliche Gebände,</l>
            <l>Ihr mögt um eine fromme Brust euch drücken,</l>
            <l>Ihr aber, goldne Spangen, zieret Hände,</l>
            <l>Die nichts denn wohltun, segnen und beglücken,</l>
            <l>Daß ihr entsündigt werdet, Brautkleinode,</l>
            <l>Die ihr befleckt seid mit vielfachem Tode!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Britanniens großer König sei gepriesen,</l>
            <l>Wie er der frommen Witwen sich erbarme!</l>
            <l>Noch eine soll den Tröster sich erkiesen,</l>
            <l>Robertos Witwe Kordula, die Arme.</l>
            <l>Obschon sich ihre Unschuld klar erwiesen,</l>
            <l>Doch lebt sie samt den Waisen tief im Harme,</l>
            <l>Denn als ihr Eheliebster hing am Galgen,</l>
            <l>Da ließ man um sein Gut das Volk sich balgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der König ruft sie, reichlich auszustatten</l>
            <l>Gedenkt er sie, erscheinet nur ein Freier.</l>
            <l>Zwar längern schon sich ihres Lebens Schatten,</l>
            <l>Doch löst sie gerne noch den Witwenschleier.</l>
            <l>Sie spricht von einem Diener ihres Gatten:</l>
            <l>Zur Zeit des Mords verschickt gewesen sei er;</l>
            <l>Er sei, unangesehen seiner Jugend,</l>
            <l>Ein Musterbild der Frömmigkeit und Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der König läßt den jungen Mann beschicken;</l>
            <l>Nur denkt er, als er jenen sich beschaut:</l>
            <l>»an dem ist wenig Tugend zu erblicken,</l>
            <l>Er scheint mir eine leichte, lockre Haut.</l>
            <l>Doch glaubt die Frau, an ihm sich zu erquicken,</l>
            <l>So werde sie noch heut ihm angetraut!« –</l>
            <l>Wir aber wünschen: möge wohlgeraten</l>
            <l>Die Ehe Kordulas mit – Fortunaten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Vorhang fällt. Was wir euch aufgetischet,</l>
            <l>Sagt, ist es nicht ein echtes Trauerspiel?</l>
            <l>Zwar ist der ärgste Bösewicht entwischet,</l>
            <l>Der Hehler des Verbrechens aber fiel,</l>
            <l>Die Witwentränen hat man abgewischet,</l>
            <l>Und alles kam an ein versöhnend Ziel.</l>
            <l>Doch mag die Welt nun tadeln oder loben,</l>
            <l>Schon hat Fortuna neues Spiel erhoben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
