<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Ein Aug, das Unschuld lügt, und Blicke, die verführen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">330</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-165 2-165</measure>
        <measure type="syllables">3884</measure>
        <measure type="tokens">2674</measure>
        <measure type="characters">15438</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Ein Aug, das Unschuld lügt, und Blicke, die verführen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Aug, das Unschuld lügt, und Blicke, die verführen.</l>
            <l>Sie herrschte, wenn sie wollte; ihr Kummer oder Scherz</l>
            <l>War einer ihrer Pfeile, und einer traf das Herz.</l>
            <l>Sie nahm, </l>
            <l>Und richtete den Pfeil, den </l>
            <l>Schnell liebte sie, und heftig; ein Funken, den sie fing,</l>
            <l>Griff um sich, wurde Feuer, schlug Flammen, und verging.</l>
            <l>Der Kampf erhitzte sie, der Streit maß ihr Vergnügen;</l>
            <l>Dieß wuchs durch Wiederstand, und starb gleich nach den Siegen.</l>
            <l>Dann liebte sie wahrhaftig, wenn sie mit Eifer rang;</l>
            <l>Und ließ die Herzen bluten, die ihre Kunst bezwang.</l>
            <l>So folgt die Waldgöttinn der Lust zu neuen Siegen,</l>
            <l>Und läßt den ersten Raub in seinem Blute liegen.</l>
            <l>So bald sie siegen wollte, war auch kein Widerstand,</l>
            <l>Kein Hinderniß zu mächtig, das sie nicht überwand.</l>
            <l>Die Liebe, und der Stolz, dem sie zu schmeicheln suchte,</l>
            <l>Riß sie in Laster hin, die sie hernach verfluchte.</l>
            <l>Die Freundschaft, ihr Versprechen, Gelübde am Altar,</l>
            <l>Die Pflicht und ihre Tugend gerieth dann in Gefahr.</l>
            <l>So eilig liebte sie, und ward der Liebe müde;</l>
            <l>Wie oftmals klagte mirs der zärtliche </l>
            <l>Wie oft bat er mit Thränen die Göttinn beym Altar,</l>
            <l>Als gegen seine Flammen </l>
            <l>Soll eine Sterbliche mit deinen Ketten spielen,</l>
            <l>Und dir, o Göttinn, gleich, verwunden, und nicht fühlen?</l>
            <l>Umsonst nahm ich im Tempel das Herz der Schönen an,</l>
            <l>Das du mir geben konntest, und sie mir nehmen kann;</l>
            <l>Umsonst verbindet uns die feyerlichste Stunde;</l>
            <l>Leichtsinnig reißet sie den Pfeil aus ihrer Wunde,</l>
            <l>Wirft von den schönen Händen die Fessel wieder ab,</l>
            <l>Und nimmt ein Herz zurücke, das deine Macht mir gab!</l>
            <l>O rette deinen Ruhm, gewähr sie meinen Thränen,</l>
            <l>Und wirf noch einen Pfeil ins Herz der kalten Schönen.</l>
            <l>Schon damals wand sie sich vom zärtlichen Verlangen</l>
            <l>Ich hätt es sehen müssen, daß sie mich lieb gewann:</l>
            <l>Doch, hatt ich nicht </l>
            <l>Zu neidisch, von der Zeit der Liebe zu verliehren,</l>
            <l>War, was ich dacht, und sah, und redte, von</l>
            <l>Sie lieben, ihr gefallen war meiner Wünsche Ziel,</l>
            <l>Und alle Neubegierde, ob ich nur ihr gefiel!</l>
            <l>Wie wenig dacht ich es, daß sie den Schatz mir raubte,</l>
            <l>Sie, die ich viel zu groß für solch ein Laster glaubte!</l>
            <l>Zwar nach der Flucht </l>
            <l>Doch da riß Schmerz mich nieder, und Wuth betäubte mich.</l>
            <l>Der Streich, der, wie ein Blitz, mich ohne Warnung rührte,</l>
            <l>Traf sichrer, und verbarg den Mörder, der ihn führte.</l>
            <l>Wie künstlich war die Thräne, die ihre Wange trug,</l>
            <l>Und die der Freude Hohn sprach, wovon ihr Herz doch schlug!</l>
            <l>Wie schön vergiftete, wie sinnreich mich zu quälen,</l>
            <l>Ihr künstlicher Verdacht, das Innre meiner Seelen!</l>
            <l>Ihr Trost riß in Verzweiflung, ihr Mitleid zeugte Schmerz,</l>
            <l>Und wenn sie mich beweinte, durchbohrte sie mein Herz.</l>
            <l>Ich, den die Eifersucht von allem überzeugte,</l>
            <l>Verschlang den stillen Gift, den mir </l>
            <l>Beleidigte </l>
            <l>Durch sie verführt für Laster, und für Verrätherey;</l>
            <l>Ich Unvorsichtiger, beschuldigte </l>
            <l>Der niederträchtigsten Entweihung heilger Schwüre.</l>
            <l>So war ich hintergangen, als ich den Schluß ergriff,</l>
            <l>Den Räuber zu verfolgen, und Erd, und Meer durchlief.</l>
            <l>Ich sprach zu ihr; </l>
            <l>Mein Herz, zu voll von Qual, kann sie nicht länger fassen,</l>
            <l>Ich hasse dieses Leben unstät, und voll Verdacht –</l>
            <l>Die Tage sind mir schrecklich, so schrecklich, wie die Nacht –</l>
            <l>Nicht Ruh in meine Brust, nein, Flammen aus der Hölle. –</l>
            <l>Ich will die Falsche suchen, und ihr Verbrechen sehn,</l>
            <l>Mich rächen; oder endlich in Wellen untergehn.</l>
            <l>Vergiß nur deinen Freund – so wahr an allen Enden</l>
            <l>Der Erden </l>
            <l>So sprach ich voll von Grimme, und wußt nicht, was ich sprach,</l>
            <l>Und auf </l>
            <l>Erschrocken stand sie da, schwieg, warf die Augen nieder:</l>
            <l>Und seufzt – ich sah sie an, und faßte mich nun wieder:</l>
            <l>Ehrwürdig war der Kummer – ich stand, und wurde roth,</l>
            <l>Und ehrete die Thräne, die Mäßigung geboth.</l>
            <l>So herrschet </l>
            <l>Den Stürmen Stille zu, wenn sie zur Unzeit toben;</l>
            <l>In eines Westes Athem erstirbt der Ungestüm,</l>
            <l>Das Meer fällt wieder eben, und schauert unter ihm.</l>
            <l>Sie bat, sie flehete, sie wollte mich nicht lassen,</l>
            <l>Sie weinte; ihre Liebe, die nun den Zwang durchbrach,</l>
            <l>Goß sich in allen Blicken und Worten aus, und sprach.</l>
            <l>Doch alles, was sie sprach, indem wir endlich schieden,</l>
            <l>Schrieb ich der Freundschaft zu, und Liebe zu </l>
            <l>Und in dem Augenblicke, da ich sie wiederfand,</l>
            <l>War ich zu sehr zerstreuet, als daß ich sie verstand.</l>
            <l>Es hatte Phöbe kaum zweymal von ihren Höhen</l>
            <l>Ihr volles Silberlicht im Ocean gesehen,</l>
            <l>Als ihr leichtsinnig Auge schon wieder überwand,</l>
            <l>Und ihrer Ehrbegierde ein neues Opfer fand.</l>
            <l>Jetzt, da ich wieder kam, gieng ihre alte Liebe</l>
            <l>In neuen Flammen auf, und dämpfte diese Triebe.</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Ward auch von ihr verfolget, vergessen, und gequält.</l>
            <l>War jetzo emsiger, mich stärker zu vergiften;</l>
            <l>Bewaffnete von neuem die schöne Mörderhand,</l>
            <l>Zuerst in meiner Brust den Argwohn fest zu gründen,</l>
            <l>Mich zu beruhigen, und dann zu überwinden.</l>
            <l>Ihr Herz kannt nicht die Zähre, die auf der Wange hing,</l>
            <l>Gab nicht den tiefen Seufzer, der durch die Lippen ging.</l>
            <l>Woher dann nahm sie doch, entheiligte </l>
            <l>Wenn sie </l>
            <l>O! darf denn die Verstellung, sich unsers Falls zu freun,</l>
            <l>So heilge Waffen nehmen, und die Natur entleihn!</l>
            <l>Oft sagte sie zu mir: dahin ist unser Glücke,</l>
            <l>Und keine Stund, o Freund, kehrt aus der Nacht zurücke!</l>
            <l>Wo ist jetzo </l>
            <l>Nimmt wohl in seine Schatten die Ungetreuen ein –</l>
            <l>Hier hat er, hier im Busch, oft neben mir gesessen –</l>
            <l>Nun ist der Busch verwelkt, und seine Braut vergessen!</l>
            <l>In einem andern Himmel, an einer andern Brust,</l>
            <l>In andern Büschen ruht er, berauscht in süßer Lust!</l>
            <l>O! ungetreuer Freund, hier seufzt noch deine Schwüre</l>
            <l>Des Baumes Dryas nach! – </l>
            <l>Wie liebten wir einander! konntst du so untreu seyn,</l>
            <l>Zween Freunde zu verrathen? – das konntest du nicht, nein!</l>
            <l>Der Hain vernahm die Klagen, die ich hier still vergoß,</l>
            <l>Und </l>
            <l>Wie oftmals wünscht ich es, die Untreu nicht zu sehen;</l>
            <l>Doch viel zu kalt war er, mich still zu hintergehen;</l>
            <l>Zu kalt, für meine Liebe, wenn er </l>
            <l>Den Dolch mir zu verbergen, womit er mich durchstieß.</l>
            <l>Ich hielt die Furcht geheim, die mancher Tag erregte,</l>
            <l>Und Zweifel, die er mir zu ungern widerlegte;</l>
            <l>Verbarg vor meinen Augen den sichtbaren Betrug,</l>
            <l>Und hatt, ihn zu erforschen, nicht Herz, und Stärke gnug:</l>
            <l>Genug, ergoß sich schon die Lieb, und das Entzücken,</l>
            <l>Wenn er </l>
            <l>Was sollt ich ihn erforschen? sein redendes Gesicht</l>
            <l>Verbarg mir sein Geheimniß, und mein Verhängniß nicht.</l>
            <l>Wie oftmals riß er sich, die Schöne zu begleiten,</l>
            <l>Der ich ein Opfer ward, auf eins von meiner Seiten!</l>
            <l>So heiß war seine Liebe, so frey, so offenbar –</l>
            <l>Die Flucht hat uns gewiesen, daß sie nicht kälter war!</l>
            <l>Mit Thränen wollt ich dich gern um Vergebung flehen!</l>
            <l>Und wäre nur dein Fehler die Flucht, die Flucht allein,</l>
            <l>Wie gern würd diesen Fehler, wie gern </l>
            <l>Doch welch ein Gott vereint die Herzen, die sich schieden?</l>
            <l>Wer mit </l>
            <l>Gebirge stehn in Mittel, ein Meer rauscht zwischen her,</l>
            <l>Und trennet uns – und Laster noch weiter, als das Meer.</l>
            <l>So unterhielt sie mich, und zog mich durch die Schatten</l>
            <l>Durch alle Gegenden, die wir besuchet hatten.</l>
            <l>Freund, sprach sie, diese Buche, und dieser kühle Bach,</l>
            <l>Rauscht ehmals unsre Liebe, nun unsre Seufzer nach!</l>
            <l>Unnütze Seufzer, ach! und leer vergoßne Zähren,</l>
            <l>Um Falsche, die mit Recht von uns vergessen wären! –</l>
            <l>Wir kamen in die Thäler – Freund, kennst du dieses Thal,</l>
            <l>Und diese Rosenbüsche, die oft dein Geiz bestahl?</l>
            <l>Am Morgen pflagst du hier der blühenden Themiren</l>
            <l>Mit Blumen voller Thau den Busen auszuzieren.</l>
            <l>Wie sprang sie dir entgegen, und lohnte deine Müh,</l>
            <l>Und nahm von dir die Blumen voll Dank, und küßte sie!</l>
            <l>Dann lächelte sie dir, und ließ sich gern umfangen,</l>
            <l>Und ein entzückend Roth ergoß sich in die Wangen –</l>
            <l>Wer hat in andern Thälern jetzt dieß misgönnte Glück?</l>
            <l>Wer reicht ihr nun die Blumen, und nimmt den Lohn zurück –</l>
            <l>So gab sie mir den Gift; ich trank mit starken Zügen</l>
            <l>Den Argwohn tiefer ein, und trank ihn mit Vergnügen.</l>
            <l>Stets sprach sie von </l>
            <l>Sie loszusprechen stellte, den schärfsten Dolch in mich.</l>
            <l>Am besten war ich selbst das Werkzeug, mich zu quälen;</l>
            <l>Ich sprach von meiner Fahrt, und mußte sie erzählen;</l>
            <l>Mein Kummer suchte Luftung. Ein volles Herz ist froh,</l>
            <l>Sich einmal zu ergießen, und meins ergoß sich so.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Aug, das Unschuld lügt, und Blicke, die verführen.</l>
            <l>Sie herrschte, wenn sie wollte; ihr Kummer oder Scherz</l>
            <l>War einer ihrer Pfeile, und einer traf das Herz.</l>
            <l>Sie nahm, </l>
            <l>Und richtete den Pfeil, den </l>
            <l>Schnell liebte sie, und heftig; ein Funken, den sie fing,</l>
            <l>Griff um sich, wurde Feuer, schlug Flammen, und verging.</l>
            <l>Der Kampf erhitzte sie, der Streit maß ihr Vergnügen;</l>
            <l>Dieß wuchs durch Wiederstand, und starb gleich nach den Siegen.</l>
            <l>Dann liebte sie wahrhaftig, wenn sie mit Eifer rang;</l>
            <l>Und ließ die Herzen bluten, die ihre Kunst bezwang.</l>
            <l>So folgt die Waldgöttinn der Lust zu neuen Siegen,</l>
            <l>Und läßt den ersten Raub in seinem Blute liegen.</l>
            <l>So bald sie siegen wollte, war auch kein Widerstand,</l>
            <l>Kein Hinderniß zu mächtig, das sie nicht überwand.</l>
            <l>Die Liebe, und der Stolz, dem sie zu schmeicheln suchte,</l>
            <l>Riß sie in Laster hin, die sie hernach verfluchte.</l>
            <l>Die Freundschaft, ihr Versprechen, Gelübde am Altar,</l>
            <l>Die Pflicht und ihre Tugend gerieth dann in Gefahr.</l>
            <l>So eilig liebte sie, und ward der Liebe müde;</l>
            <l>Wie oftmals klagte mirs der zärtliche </l>
            <l>Wie oft bat er mit Thränen die Göttinn beym Altar,</l>
            <l>Als gegen seine Flammen </l>
            <l>Soll eine Sterbliche mit deinen Ketten spielen,</l>
            <l>Und dir, o Göttinn, gleich, verwunden, und nicht fühlen?</l>
            <l>Umsonst nahm ich im Tempel das Herz der Schönen an,</l>
            <l>Das du mir geben konntest, und sie mir nehmen kann;</l>
            <l>Umsonst verbindet uns die feyerlichste Stunde;</l>
            <l>Leichtsinnig reißet sie den Pfeil aus ihrer Wunde,</l>
            <l>Wirft von den schönen Händen die Fessel wieder ab,</l>
            <l>Und nimmt ein Herz zurücke, das deine Macht mir gab!</l>
            <l>O rette deinen Ruhm, gewähr sie meinen Thränen,</l>
            <l>Und wirf noch einen Pfeil ins Herz der kalten Schönen.</l>
            <l>Schon damals wand sie sich vom zärtlichen Verlangen</l>
            <l>Ich hätt es sehen müssen, daß sie mich lieb gewann:</l>
            <l>Doch, hatt ich nicht </l>
            <l>Zu neidisch, von der Zeit der Liebe zu verliehren,</l>
            <l>War, was ich dacht, und sah, und redte, von</l>
            <l>Sie lieben, ihr gefallen war meiner Wünsche Ziel,</l>
            <l>Und alle Neubegierde, ob ich nur ihr gefiel!</l>
            <l>Wie wenig dacht ich es, daß sie den Schatz mir raubte,</l>
            <l>Sie, die ich viel zu groß für solch ein Laster glaubte!</l>
            <l>Zwar nach der Flucht </l>
            <l>Doch da riß Schmerz mich nieder, und Wuth betäubte mich.</l>
            <l>Der Streich, der, wie ein Blitz, mich ohne Warnung rührte,</l>
            <l>Traf sichrer, und verbarg den Mörder, der ihn führte.</l>
            <l>Wie künstlich war die Thräne, die ihre Wange trug,</l>
            <l>Und die der Freude Hohn sprach, wovon ihr Herz doch schlug!</l>
            <l>Wie schön vergiftete, wie sinnreich mich zu quälen,</l>
            <l>Ihr künstlicher Verdacht, das Innre meiner Seelen!</l>
            <l>Ihr Trost riß in Verzweiflung, ihr Mitleid zeugte Schmerz,</l>
            <l>Und wenn sie mich beweinte, durchbohrte sie mein Herz.</l>
            <l>Ich, den die Eifersucht von allem überzeugte,</l>
            <l>Verschlang den stillen Gift, den mir </l>
            <l>Beleidigte </l>
            <l>Durch sie verführt für Laster, und für Verrätherey;</l>
            <l>Ich Unvorsichtiger, beschuldigte </l>
            <l>Der niederträchtigsten Entweihung heilger Schwüre.</l>
            <l>So war ich hintergangen, als ich den Schluß ergriff,</l>
            <l>Den Räuber zu verfolgen, und Erd, und Meer durchlief.</l>
            <l>Ich sprach zu ihr; </l>
            <l>Mein Herz, zu voll von Qual, kann sie nicht länger fassen,</l>
            <l>Ich hasse dieses Leben unstät, und voll Verdacht –</l>
            <l>Die Tage sind mir schrecklich, so schrecklich, wie die Nacht –</l>
            <l>Nicht Ruh in meine Brust, nein, Flammen aus der Hölle. –</l>
            <l>Ich will die Falsche suchen, und ihr Verbrechen sehn,</l>
            <l>Mich rächen; oder endlich in Wellen untergehn.</l>
            <l>Vergiß nur deinen Freund – so wahr an allen Enden</l>
            <l>Der Erden </l>
            <l>So sprach ich voll von Grimme, und wußt nicht, was ich sprach,</l>
            <l>Und auf </l>
            <l>Erschrocken stand sie da, schwieg, warf die Augen nieder:</l>
            <l>Und seufzt – ich sah sie an, und faßte mich nun wieder:</l>
            <l>Ehrwürdig war der Kummer – ich stand, und wurde roth,</l>
            <l>Und ehrete die Thräne, die Mäßigung geboth.</l>
            <l>So herrschet </l>
            <l>Den Stürmen Stille zu, wenn sie zur Unzeit toben;</l>
            <l>In eines Westes Athem erstirbt der Ungestüm,</l>
            <l>Das Meer fällt wieder eben, und schauert unter ihm.</l>
            <l>Sie bat, sie flehete, sie wollte mich nicht lassen,</l>
            <l>Sie weinte; ihre Liebe, die nun den Zwang durchbrach,</l>
            <l>Goß sich in allen Blicken und Worten aus, und sprach.</l>
            <l>Doch alles, was sie sprach, indem wir endlich schieden,</l>
            <l>Schrieb ich der Freundschaft zu, und Liebe zu </l>
            <l>Und in dem Augenblicke, da ich sie wiederfand,</l>
            <l>War ich zu sehr zerstreuet, als daß ich sie verstand.</l>
            <l>Es hatte Phöbe kaum zweymal von ihren Höhen</l>
            <l>Ihr volles Silberlicht im Ocean gesehen,</l>
            <l>Als ihr leichtsinnig Auge schon wieder überwand,</l>
            <l>Und ihrer Ehrbegierde ein neues Opfer fand.</l>
            <l>Jetzt, da ich wieder kam, gieng ihre alte Liebe</l>
            <l>In neuen Flammen auf, und dämpfte diese Triebe.</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Ward auch von ihr verfolget, vergessen, und gequält.</l>
            <l>War jetzo emsiger, mich stärker zu vergiften;</l>
            <l>Bewaffnete von neuem die schöne Mörderhand,</l>
            <l>Zuerst in meiner Brust den Argwohn fest zu gründen,</l>
            <l>Mich zu beruhigen, und dann zu überwinden.</l>
            <l>Ihr Herz kannt nicht die Zähre, die auf der Wange hing,</l>
            <l>Gab nicht den tiefen Seufzer, der durch die Lippen ging.</l>
            <l>Woher dann nahm sie doch, entheiligte </l>
            <l>Wenn sie </l>
            <l>O! darf denn die Verstellung, sich unsers Falls zu freun,</l>
            <l>So heilge Waffen nehmen, und die Natur entleihn!</l>
            <l>Oft sagte sie zu mir: dahin ist unser Glücke,</l>
            <l>Und keine Stund, o Freund, kehrt aus der Nacht zurücke!</l>
            <l>Wo ist jetzo </l>
            <l>Nimmt wohl in seine Schatten die Ungetreuen ein –</l>
            <l>Hier hat er, hier im Busch, oft neben mir gesessen –</l>
            <l>Nun ist der Busch verwelkt, und seine Braut vergessen!</l>
            <l>In einem andern Himmel, an einer andern Brust,</l>
            <l>In andern Büschen ruht er, berauscht in süßer Lust!</l>
            <l>O! ungetreuer Freund, hier seufzt noch deine Schwüre</l>
            <l>Des Baumes Dryas nach! – </l>
            <l>Wie liebten wir einander! konntst du so untreu seyn,</l>
            <l>Zween Freunde zu verrathen? – das konntest du nicht, nein!</l>
            <l>Der Hain vernahm die Klagen, die ich hier still vergoß,</l>
            <l>Und </l>
            <l>Wie oftmals wünscht ich es, die Untreu nicht zu sehen;</l>
            <l>Doch viel zu kalt war er, mich still zu hintergehen;</l>
            <l>Zu kalt, für meine Liebe, wenn er </l>
            <l>Den Dolch mir zu verbergen, womit er mich durchstieß.</l>
            <l>Ich hielt die Furcht geheim, die mancher Tag erregte,</l>
            <l>Und Zweifel, die er mir zu ungern widerlegte;</l>
            <l>Verbarg vor meinen Augen den sichtbaren Betrug,</l>
            <l>Und hatt, ihn zu erforschen, nicht Herz, und Stärke gnug:</l>
            <l>Genug, ergoß sich schon die Lieb, und das Entzücken,</l>
            <l>Wenn er </l>
            <l>Was sollt ich ihn erforschen? sein redendes Gesicht</l>
            <l>Verbarg mir sein Geheimniß, und mein Verhängniß nicht.</l>
            <l>Wie oftmals riß er sich, die Schöne zu begleiten,</l>
            <l>Der ich ein Opfer ward, auf eins von meiner Seiten!</l>
            <l>So heiß war seine Liebe, so frey, so offenbar –</l>
            <l>Die Flucht hat uns gewiesen, daß sie nicht kälter war!</l>
            <l>Mit Thränen wollt ich dich gern um Vergebung flehen!</l>
            <l>Und wäre nur dein Fehler die Flucht, die Flucht allein,</l>
            <l>Wie gern würd diesen Fehler, wie gern </l>
            <l>Doch welch ein Gott vereint die Herzen, die sich schieden?</l>
            <l>Wer mit </l>
            <l>Gebirge stehn in Mittel, ein Meer rauscht zwischen her,</l>
            <l>Und trennet uns – und Laster noch weiter, als das Meer.</l>
            <l>So unterhielt sie mich, und zog mich durch die Schatten</l>
            <l>Durch alle Gegenden, die wir besuchet hatten.</l>
            <l>Freund, sprach sie, diese Buche, und dieser kühle Bach,</l>
            <l>Rauscht ehmals unsre Liebe, nun unsre Seufzer nach!</l>
            <l>Unnütze Seufzer, ach! und leer vergoßne Zähren,</l>
            <l>Um Falsche, die mit Recht von uns vergessen wären! –</l>
            <l>Wir kamen in die Thäler – Freund, kennst du dieses Thal,</l>
            <l>Und diese Rosenbüsche, die oft dein Geiz bestahl?</l>
            <l>Am Morgen pflagst du hier der blühenden Themiren</l>
            <l>Mit Blumen voller Thau den Busen auszuzieren.</l>
            <l>Wie sprang sie dir entgegen, und lohnte deine Müh,</l>
            <l>Und nahm von dir die Blumen voll Dank, und küßte sie!</l>
            <l>Dann lächelte sie dir, und ließ sich gern umfangen,</l>
            <l>Und ein entzückend Roth ergoß sich in die Wangen –</l>
            <l>Wer hat in andern Thälern jetzt dieß misgönnte Glück?</l>
            <l>Wer reicht ihr nun die Blumen, und nimmt den Lohn zurück –</l>
            <l>So gab sie mir den Gift; ich trank mit starken Zügen</l>
            <l>Den Argwohn tiefer ein, und trank ihn mit Vergnügen.</l>
            <l>Stets sprach sie von </l>
            <l>Sie loszusprechen stellte, den schärfsten Dolch in mich.</l>
            <l>Am besten war ich selbst das Werkzeug, mich zu quälen;</l>
            <l>Ich sprach von meiner Fahrt, und mußte sie erzählen;</l>
            <l>Mein Kummer suchte Luftung. Ein volles Herz ist froh,</l>
            <l>Sich einmal zu ergießen, und meins ergoß sich so.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
