<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Nun empfind ich's endlich auch, was Verdruß und Arbeit können</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">456</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-228 2-228</measure>
        <measure type="syllables">6844</measure>
        <measure type="tokens">4402</measure>
        <measure type="characters">26766</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Nun empfind ich's endlich auch, was Verdruß und Arbeit können</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun empfind ich's endlich auch, was Verdruß und Arbeit können</l>
            <l>Und wie zeitig Creuz und Gram unsrer Jugend Marck verbrennen:</l>
            <l>Kraft und Blut und Geister schwinden, Aug und Feuer löschen aus,</l>
            <l>Und des Leibes schwache Säulen tragen kaum ihr morsches Haus.</l>
            <l>Also schlies ich meinen Tod aus den innerlichen Zeichen</l>
            <l>Und so mach ich mich gefast, ihm getrost die Hand zu reichen,</l>
            <l>Nicht aus Ungedult im Jammer, sondern mit Gelaßenheit,</l>
            <l>Weil mich dies die Weißheit lehret, jenes die Vernunft verbeuth.</l>
            <l>Mancher, deßen Eigensinn Gottes Allmacht schlecht betrachtet</l>
            <l>Und den schönen Erdenkreiß vor ein Haus voll Kummer achtet,</l>
            <l>Flucht dem eiteln Jammerthale, wie er dieses Ganze nennt,</l>
            <l>Und erwarthet kaum die Stunde, welche Leib und Seele trennt,</l>
            <l>Da hingegen manches Herz, wenn sich nur ein Fieber wittert,</l>
            <l>Vor Erschröcken schlägt und bebt und aus Unmuth zagt und zittert</l>
            <l>Und, sobald des Arztes Zweifel neben ihm die Achsel zückt,</l>
            <l>Mit entsezlichem Geheule Lager, Haupt und Hals verrückt.</l>
            <l>Beide, wo ich's sagen darf, handeln als verblendte Thoren,</l>
            <l>Denn der Lezte sinnt nicht nach, daß ihn Fleisch und Blut gebohren,</l>
            <l>Und der Erste sollte wißen, daß der Eitelkeiten Weh,</l>
            <l>Die er am Geschöpfe tadelt, blos in seinem Kopfe steh.</l>
            <l>Freylich ist's ein harter Stoß und ein Kelch voll Myrrh- und Gallen,</l>
            <l>Wenn ein junger Baum verdorrt und die ersten Blüthen fallen;</l>
            <l>Freylich braucht es tapfre Füße, sonder Gram dahin zu gehn,</l>
            <l>Wo die Träger unser warthen und die Baaren fertig stehn.</l>
            <l>Doch da Schickung und Gewalt keinem etwas Neues machen</l>
            <l>Und das alte Muß erklingt, nehm ich unter Scherz und Lachen</l>
            <l>Meinen Abschied von der Erde, wie ein Gast bey später Zeit</l>
            <l>Lustig von dem Schmause wandert und noch mancher Jauchzer schreyt.</l>
            <l>Könt ich leben, nähm ich's mit; muß ich fort, ich bin's zufrieden.</l>
            <l>Diesen Nothzwang leid ich gern, weil ihn die Natur beschieden.</l>
            <l>Nach der Neigung dieser Mutter lenckt sich mein gesezter Geist,</l>
            <l>Der die Ordnung aller Dinge seines Willens Richtschnur heist.</l>
            <l>Weil ich aber doch nicht weis, welche Stunde mich entrücke,</l>
            <l>Brauch ich die Gelegenheit und das säumende Geschicke</l>
            <l>Und entwerfe die Gedancken, die vielleicht ein Leser liebt,</l>
            <l>Weil mir Redligkeit und Liebe alles in die Feder giebt.</l>
            <l>Erstlich zeug ich von mir selbst auf mein gut und rein Gewißen,</l>
            <l>Daß ich mich nach Mögligkeit meiner Pflicht gemäß beflißen,</l>
            <l>Gott zu kennen und zu ehren, meinem Nechsten wohlzuthun,</l>
            <l>Dann auch selbst in meinem Herzen in Vergnügligkeit zu ruhn.</l>
            <l>Falschheit, Boßheit, List, Betrug hast ich als die ärgsten Schlangen,</l>
            <l>Und worinnen sich mein Fuß irgend hier und dar vergangen,</l>
            <l>War ein allgemeines Straucheln, und den Fehltritt, so ich that,</l>
            <l>Sah ich kaum so schnell und plözlich, als ich um Vergebung bat.</l>
            <l>Das, worauf mein Ruhm noch trozt, ist ein ehrliches Gemüthe.</l>
            <l>Diesen Adel, diesen Schaz kriegt ich von des Himmels Güte</l>
            <l>Mit dem Blute deutscher Eltern; dieses ward so gut gemengt,</l>
            <l>Daß mein leicht versöhnlich Herze keinem was zu schaden denckt.</l>
            <l>Lieb und Lust zur Wißenschaft trieb mich von den Kindheitsjahren</l>
            <l>Bis auf diesen Augenblick, stets was Höhers zu erfahren;</l>
            <l>Und ich kan mich noch erinnern, daß ich schon ums zehnte Jahr</l>
            <l>Um die Würckung meiner Seele vor der Zeit bekümmert war.</l>
            <l>Sonderlich ergözt ich mich an Natur- und Weltgeschichten,</l>
            <l>Aber noch weit eifriger fühlt ich einen Trieb zum Dichten,</l>
            <l>Daß auch weder Ernst noch Zuruf, ja wohl gar kein Prügel galt,</l>
            <l>Wenn mein Vater auf die Arbeit dieser leeren Brodtkunst schalt.</l>
            <l>Mit der Jugend wuchs die Lust zu den holden Piërinnen,</l>
            <l>Und am deutschen Helicon wollt ich noch wohl Plaz gewinnen,</l>
            <l>Würde nur nicht Fleiß und Fortgang mir so zeitig abgekürzt</l>
            <l>Und mein Alter vor den Jahren ins Vergeßungsbuch gestürzt.</l>
            <l>Doch wie kan es anders seyn? Mein Verhängnüß und mein Leiden</l>
            <l>Bringen mich um Glück und Hals. (Ich beklage mich bescheiden.)</l>
            <l>Was mein Herz und Leib gelidten, ist nur jenem recht bekand,</l>
            <l>Der mich etwa nur zur Plage in dies Marterhaus gesand.</l>
            <l>Unruh, Kälte, Hiz und Durst, Hunger, Elend, Armuth, Blöße,</l>
            <l>Schande, Misgunst, Ärgernüß, Kranckheit und Verfolgungsstöße,</l>
            <l>Fälschliche Beschuldigungen, blinder Eifer, Elternhaß</l>
            <l>Und verlogne Freundschaftsmäuler, o wie schmerzlich peinigt das!</l>
            <l>Du im Himmel weist es wohl, denn kein Mitleid wohnt auf Erden;</l>
            <l>Jezo braucht ich's auch nicht mehr, da die Menge der Beschwerden</l>
            <l>Mit der morschen Hütte sincket, den gefangnen Geist erlöst</l>
            <l>Und ihn aus dem Sclavenhause in das Land der Freyheit stößt.</l>
            <l>Mein Gehorsam opfert dir, dir mein Vater, diese Lieder,</l>
            <l>Ja, er wirft sich jezo selbst zwischen Lieb und Ehrfurcht nieder</l>
            <l>Und erkennt die treuen Sorgen und erwegt den treuen Fleiß,</l>
            <l>Weil er, wo dir die nichts taugen, sonst mit nichts zu lohnen weis.</l>
            <l>Arme Mutter, die du jezt mein entferntes Grab bethränest</l>
            <l>Und vielleicht den krancken Leib auch schon an die Baare lehnest.</l>
            <l>Nimm samt meiner lieben Schwester eine kurze gute Nacht,</l>
            <l>Weil die Wehmuth des Gemüthes Reim und Kiel zu Schanden macht.</l>
            <l>Euch, ihr Lehrer, gilt es auch, so wie allen Mäcenaten,</l>
            <l>Die mir jemahls wohl gethan, die mir etwas Guts gerathen.</l>
            <l>Milich ist der gröste Nahme, deßen rein- und theures Gold</l>
            <l>Ihr veränderlichen Zeiten hier auf ewig schonen sollt.</l>
            <l>Glaubt, ihr Freunde guter Art, glaubt, ihr alten Schulgesellen,</l>
            <l>Daß mir fast vor Herzeleid Brust und Mund und Auge schwellen,</l>
            <l>Da ich den gelehrten Umgang (o empfindlicher Verdruß!)</l>
            <l>Eurer mir geneigten Seelen schon so früh verlieren muß.</l>
            <l>Deckt die leichten Fehler zu, die ich noch wohl beßern könte,</l>
            <l>Wenn mir nur des Himmels Gunst eine längre Frist vergönnte.</l>
            <l>Doch erlaubt mir nur den Tittel, daß ich, weil ich hier gelebt,</l>
            <l>Sonder Eigennuz und Blendwerck aller Warheit nachgestrebt.</l>
            <l>Sollt auch einer unter euch um mein Grabmahl Kräuter lesen,</l>
            <l>O so wüntsch er mir dabey ein geruhiges Verwesen</l>
            <l>Und erinnre seinen Nachbar: Hier schlief unser Bruder ein,</l>
            <l>Der uns oftermahls ermahnte: Brüder, last uns lustig seyn!</l>
            <l>Du mein andrer Pylades, du mein Pfeifer, wollt ich sagen,</l>
            <l>Machst mir noch das Sterben schwer, das ich sonst so leicht ertragen;</l>
            <l>Das Verhängnüß, dich zu laßen, ist mein allerschärfster Streich,</l>
            <l>Und ich nennt es gar die Hölle, wüst ich nicht ein Himmelreich.</l>
            <l>Unsrer Freundschaft edles Band knüpfte Kunst und Fleiß zusammen;</l>
            <l>Muß ich auch gleich Leipzig sonst als mein Jammerthal verdammen,</l>
            <l>O so muß ich ihm doch dancken, da ich beßer nachgedacht,</l>
            <l>Weil es mir in seinen Mauren deine Liebe zugebracht.</l>
            <l>Dencke, bitt ich, dann und wann an die wohlverbrachten Nächte,</l>
            <l>(daß mir doch die Todesnacht auch so süße werden möchte!)</l>
            <l>Denck an unser kluges Scherzen, denck an unsre kurze Zeit,</l>
            <l>Die wir den verstohlnen Küßen, doch mit Unschuld, eingeweiht.</l>
            <l>David schied von Jonathan und beschenckt' ihn mit den Wafen;</l>
            <l>Soll ich dir, mein Jonathan, auch ein treues Denckmahl schafen,</l>
            <l>So empfang die beste Regel, die uns Glück und Heil gebiehrt:</l>
            <l>Wohl dem Menschen, deßen Weißheit Höll und Furcht gefangen führt!</l>
            <l>Allerliebstes Vaterland, Günther wird nicht wieder kommen.</l>
            <l>Da ihn nun ein fremdes Grab aller Noth und Last entnommen,</l>
            <l>Danck ich deinen schönen Gränzen vor das erst gegebne Licht,</l>
            <l>Das sich allgemach verzehret und mir schon im Auge bricht.</l>
            <l>Jezo werd ich dort nicht mehr die vergnügten Saythen stimmen,</l>
            <l>Noch in Filindrenens Schoos den erhizten Nacken krümmen,</l>
            <l>Noch an jenem Teiche schlafen, wo das Ufer oftmahls sprang,</l>
            <l>Wenn ich auf der Hirtenflöthe meines Mägdgens Haar besang.</l>
            <l>Schwerd und Hunger, Brand und Pest weich aus deinen Lustgefilden,</l>
            <l>Und der Seegen träncke dich, Edens Anmuth abzubilden.</l>
            <l>Wachs und blüh an Volck und Glücke unter Österreichs Gewalt,</l>
            <l>Deßen Stammhaus Kayser gebe, bis die lezte Stimme schallt?</l>
            <l>Alles, was mich je geliebt, unterrichtet und gepriesen,</l>
            <l>Was mir Trost und Rath ertheilt, was mir Höfligkeit erwiesen,</l>
            <l>Was mir eine Handvoll Waßer und ein Stücke Brodt verliehn,</l>
            <l>Deßen rühmliches Geschlechte müß in tausend Gliedern blühn.</l>
            <l>Wem ich etwan aus Versehn bis daher zu nah getreten,</l>
            <l>Dieser glaube, durch dies Blat sey ihm alles abgebethen.</l>
            <l>Wem ich Ärgernüß gegeben oder sonst nichts Guts erzeigt,</l>
            <l>Bleibe dennoch meiner Asche aus Versöhnligkeit geneigt.</l>
            <l>Doch genug, die Stunde kommt, und der Seiger läuft zum Ende.</l>
            <l>Warthe doch noch, liebster Tod, da ich mich zur Seiten wende,</l>
            <l>Las den Schatten an dem Zeiger einen Grad zurücke gehn</l>
            <l>Und die Sonne meines Lebens nur noch etwas stille stehn.</l>
            <l>Denn ich muß mich allerdings, eh mir Herz und Augen brechen,</l>
            <l>An der liederlichen Schaar meiner wilden Feinde rächen.</l>
            <l>Tretet her, ihr frechen Spötter, höre, du erhizter Schwarm,</l>
            <l>Jezo streck ich meinen Eifer wider deinen stolzen Arm.</l>
            <l>Der, so allen Hochmuth stürzt, fluche deinen bösen Sitten,</l>
            <l>Die so wohl mein Ehrenkleid als mein Glück und Wohl beschnidten;</l>
            <l>Er erleuchte deine Thorheit und bekehre deine List,</l>
            <l>Die so schädlich als verborgen und so böß als höflich ist.</l>
            <l>Hör, ich fluche deiner Wut mit Gedult und Wuntsch und Seegen,</l>
            <l>Unglück beßre deinen Sinn, Kummer zieh dich von den Wegen,</l>
            <l>Die dich zum Verderben führen, und die Noth, so mich gedrängt,</l>
            <l>Dränge dich von allen Seiten, bis sie dich zum Himmel lenckt.</l>
            <l>Wo verbleibt das Testament? Gut, ich theile meine Sachen.</l>
            <l>Läst mich gleich die Dürftigkeit keinen großen Schaz vermachen,</l>
            <l>So besiz ich doch noch manches, deßen rein- und frommer Werth</l>
            <l>Meinen guten Willen zeiget und in aller Welt erklärt.</l>
            <l>Meinen Leichnahm mag der Sand, meinen Fleiß die Faulheit faßen,</l>
            <l>Meine Fehler will ich gern der Vergeßung überlaßen,</l>
            <l>Meine Thränen nimmt die Buße, meine Drangsahl die Gedult,</l>
            <l>Meine Sünden die Erbarmung, mein Gebeth des Heilands Huld.</l>
            <l>Die geheime Liebeskunst, so ich ziemlich ausstudiret</l>
            <l>Und, verböth es nicht die Zeit, einst in Deutschland aufgeführet,</l>
            <l>Schenck ich dem geschickten Kopfe, der nach mir die Lauthenimmt</l>
            <l>Und sie mit gelehrten Grifen nach der griechschen Cither stimmt.</l>
            <l>Ihr, o Schönen dieser Zeit, ihr galanten Schäferinnen,</l>
            <l>Anders hab ich nichts vor euch, nehmt den besten meiner Sinnen,</l>
            <l>Nehmt das zärtliche Gefühle und die treue Redligkeit,</l>
            <l>Die ich nechst in unsern Linden Leonilden eingeweiht.</l>
            <l>Was ich noch erinnern will, ist das grünende Gerüchte</l>
            <l>Meiner in der Jugendzeit schlecht verfertigten Gedichte.</l>
            <l>Doch ich seh, sie sind nicht würdig, Glut und Untergang zu fliehn.</l>
            <l>Warum hastu, karger Himmel, mir nicht beßre Ruh verliehn?</l>
            <l>Doch, gelehrter Brandenburg, spricht dein Urtheil was gelinder,</l>
            <l>O so sammle, wo du kanst, die zerstreuten Musenkinder.</l>
            <l>Du verdienst dir, wie ich hofe, an der unerzognen Schaar</l>
            <l>Dieser vaterlosen Waisen ein gewißes Danckaltar.</l>
            <l>Ewas drückt mir noch das Herz, daß ich jezo doch nicht wüste,</l>
            <l>Daß die Liebe, wenn sie trennt, gar zu heftig plagen müste.</l>
            <l>Komm, du Liebste meines Herzens, schau, es geht zur lezten Ruh,</l>
            <l>Komm und drücke, schönste Seele, mir nur noch die Augen zu.</l>
            <l>Ich gesteh es ofenbahr in dem Antliz aller Zeiten:</l>
            <l>Seit mich deine Tugenden in den Liebesseilen leiten,</l>
            <l>Hab ich in der That erfahren, daß Verfolgung kluger Treu</l>
            <l>Bey den halbverstohlnen Küßen starcker Lebensbalsam sey.</l>
            <l>Brich mir jezt den Hofnungsstab, reiß den Myrthenkranz in Stücke,</l>
            <l>Halt den zugesagten Ring und beweine das Geschicke</l>
            <l>Und gedenck an deinen Dichter, der dich mit Gefahr geliebt</l>
            <l>Und dir jezt die kalten Thränen, den betrübten Brautschmuck, giebt.</l>
            <l>Glaub es, Kind, der süße Trieb, der in mir dein Bild erlesen,</l>
            <l>Ist kein kindisches Vergehn oder flatterhaftes Wesen.</l>
            <l>Dein Verstand zieht kluge Seelen und entschuldigt meine Brunst.</l>
            <l>O was braucht es, dich zu laßen, vor so große Sterbenskunst!</l>
            <l>Gute Nacht vor dieses Mahl. Auf den Eliseerfeldern</l>
            <l>Will ich, bis du nach mir kommst, unter Palm- und Lorbeerwäldern</l>
            <l>Deines hellen Anblicks warthen und, sobald nur dies geschehn,</l>
            <l>Meine Seeligkeit vollkommen, meine Flammen ewig sehn.</l>
            <l>O was werden wir alsdenn vor Ergözligkeit erfahren,</l>
            <l>Wenn wir uns mit jener Zahl der verliebten Dichter paaren,</l>
            <l>Wenn dir dort die schöne Laura, gleich wie mir Petrarch, erzehlt,</l>
            <l>Wie sie beiderseits ihr Scheiden in der Eitelkeit gequält.</l>
            <l>Welch bethörtes Fabelwerck treibt mich in den lezten Zügen?</l>
            <l>Nein, mein Kind, wir finden dort noch ein gründlicher Vergnügen.</l>
            <l>Davids Saythen, Assaphs Harfe und die schöne Sulamith</l>
            <l>Rufen uns nach Zions Bergen, wo man Sarons Rosen tritt.</l>
            <l>So ein ungezehltes Heer von des Allerhöchsten Knechten,</l>
            <l>So viel tausend Heilige, so viel Seelen der Gerechten</l>
            <l>Werden uns Gesellschaft leisten und nach überstandner Pein</l>
            <l>Vor des Lammes Gnadenstuhle lauter Jubelchöre schreyn.</l>
            <l>Seele, fort, du hast nun Zeit, deinen Frieden zu bedencken;</l>
            <l>Aber welch ein Zweifelmuth mehrt dein innerliches Kräncken?</l>
            <l>Wirstu durch dies Ganze wandern? Bistu etwas oder nichts?</l>
            <l>Oder ein getrennter Funcke von dem Wesen jenes Lichts?</l>
            <l>Las den Kummer, er bethört. Geh am sichersten und glaube</l>
            <l>Deines Wesens Ewigkeit. Mach es wie die Turteltaube,</l>
            <l>Fleuch vor Angst und Sturm und Wetter aufs Gebürge Golgatha,</l>
            <l>Fleuch und suche sichre Rizen, denn der Räuber ist dir nah.</l>
            <l>Du gecreuzigte Gedult, die du leidest und doch schweigest,</l>
            <l>Und so viel du Grausamkeit auch Erbarmungszeichen zeugest,</l>
            <l>Du mein gütiger Erlöser, Heil der Welt und Lebensfürst,</l>
            <l>Der du erst mein Mittler worden und dereinst mein Richter wirst,</l>
            <l>Ich ergreife dein Verdienst, ich vertraue deinen Wunden,</l>
            <l>Hat doch auch des Schächers Herz Ruh in dieser Freystatt funden,</l>
            <l>Ich gesteh, ich bin ein Sünder, doch du bist auch Gottes Sohn,</l>
            <l>Und verspreche mir das Leben so gewis, als hätt ich's schon.</l>
            <l>Lebe wohl, bethörte Welt, leb, ich wüntsche dir's zum Poßen,</l>
            <l>Ob ich gleich in dir bisher wenig gute Zeit genoßen.</l>
            <l>Auf dem Schauplaz deiner Erde stellt ich einen Jüngling vor,</l>
            <l>Der vorher nicht viel beseßen und doch täglich mehr verlor.</l>
            <l>Hat sich etwa noch dein Zorn nicht genug an mir gerochen,</l>
            <l>O so sättige dein Maul mit den abgefleischten Knochen.</l>
            <l>Dieses Spiel mit meinem Cörper gönn ich dir zur Danckbarkeit,</l>
            <l>Weil du mich durch so viel Stöße einmahl aller Last befreyt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun empfind ich's endlich auch, was Verdruß und Arbeit können</l>
            <l>Und wie zeitig Creuz und Gram unsrer Jugend Marck verbrennen:</l>
            <l>Kraft und Blut und Geister schwinden, Aug und Feuer löschen aus,</l>
            <l>Und des Leibes schwache Säulen tragen kaum ihr morsches Haus.</l>
            <l>Also schlies ich meinen Tod aus den innerlichen Zeichen</l>
            <l>Und so mach ich mich gefast, ihm getrost die Hand zu reichen,</l>
            <l>Nicht aus Ungedult im Jammer, sondern mit Gelaßenheit,</l>
            <l>Weil mich dies die Weißheit lehret, jenes die Vernunft verbeuth.</l>
            <l>Mancher, deßen Eigensinn Gottes Allmacht schlecht betrachtet</l>
            <l>Und den schönen Erdenkreiß vor ein Haus voll Kummer achtet,</l>
            <l>Flucht dem eiteln Jammerthale, wie er dieses Ganze nennt,</l>
            <l>Und erwarthet kaum die Stunde, welche Leib und Seele trennt,</l>
            <l>Da hingegen manches Herz, wenn sich nur ein Fieber wittert,</l>
            <l>Vor Erschröcken schlägt und bebt und aus Unmuth zagt und zittert</l>
            <l>Und, sobald des Arztes Zweifel neben ihm die Achsel zückt,</l>
            <l>Mit entsezlichem Geheule Lager, Haupt und Hals verrückt.</l>
            <l>Beide, wo ich's sagen darf, handeln als verblendte Thoren,</l>
            <l>Denn der Lezte sinnt nicht nach, daß ihn Fleisch und Blut gebohren,</l>
            <l>Und der Erste sollte wißen, daß der Eitelkeiten Weh,</l>
            <l>Die er am Geschöpfe tadelt, blos in seinem Kopfe steh.</l>
            <l>Freylich ist's ein harter Stoß und ein Kelch voll Myrrh- und Gallen,</l>
            <l>Wenn ein junger Baum verdorrt und die ersten Blüthen fallen;</l>
            <l>Freylich braucht es tapfre Füße, sonder Gram dahin zu gehn,</l>
            <l>Wo die Träger unser warthen und die Baaren fertig stehn.</l>
            <l>Doch da Schickung und Gewalt keinem etwas Neues machen</l>
            <l>Und das alte Muß erklingt, nehm ich unter Scherz und Lachen</l>
            <l>Meinen Abschied von der Erde, wie ein Gast bey später Zeit</l>
            <l>Lustig von dem Schmause wandert und noch mancher Jauchzer schreyt.</l>
            <l>Könt ich leben, nähm ich's mit; muß ich fort, ich bin's zufrieden.</l>
            <l>Diesen Nothzwang leid ich gern, weil ihn die Natur beschieden.</l>
            <l>Nach der Neigung dieser Mutter lenckt sich mein gesezter Geist,</l>
            <l>Der die Ordnung aller Dinge seines Willens Richtschnur heist.</l>
            <l>Weil ich aber doch nicht weis, welche Stunde mich entrücke,</l>
            <l>Brauch ich die Gelegenheit und das säumende Geschicke</l>
            <l>Und entwerfe die Gedancken, die vielleicht ein Leser liebt,</l>
            <l>Weil mir Redligkeit und Liebe alles in die Feder giebt.</l>
            <l>Erstlich zeug ich von mir selbst auf mein gut und rein Gewißen,</l>
            <l>Daß ich mich nach Mögligkeit meiner Pflicht gemäß beflißen,</l>
            <l>Gott zu kennen und zu ehren, meinem Nechsten wohlzuthun,</l>
            <l>Dann auch selbst in meinem Herzen in Vergnügligkeit zu ruhn.</l>
            <l>Falschheit, Boßheit, List, Betrug hast ich als die ärgsten Schlangen,</l>
            <l>Und worinnen sich mein Fuß irgend hier und dar vergangen,</l>
            <l>War ein allgemeines Straucheln, und den Fehltritt, so ich that,</l>
            <l>Sah ich kaum so schnell und plözlich, als ich um Vergebung bat.</l>
            <l>Das, worauf mein Ruhm noch trozt, ist ein ehrliches Gemüthe.</l>
            <l>Diesen Adel, diesen Schaz kriegt ich von des Himmels Güte</l>
            <l>Mit dem Blute deutscher Eltern; dieses ward so gut gemengt,</l>
            <l>Daß mein leicht versöhnlich Herze keinem was zu schaden denckt.</l>
            <l>Lieb und Lust zur Wißenschaft trieb mich von den Kindheitsjahren</l>
            <l>Bis auf diesen Augenblick, stets was Höhers zu erfahren;</l>
            <l>Und ich kan mich noch erinnern, daß ich schon ums zehnte Jahr</l>
            <l>Um die Würckung meiner Seele vor der Zeit bekümmert war.</l>
            <l>Sonderlich ergözt ich mich an Natur- und Weltgeschichten,</l>
            <l>Aber noch weit eifriger fühlt ich einen Trieb zum Dichten,</l>
            <l>Daß auch weder Ernst noch Zuruf, ja wohl gar kein Prügel galt,</l>
            <l>Wenn mein Vater auf die Arbeit dieser leeren Brodtkunst schalt.</l>
            <l>Mit der Jugend wuchs die Lust zu den holden Piërinnen,</l>
            <l>Und am deutschen Helicon wollt ich noch wohl Plaz gewinnen,</l>
            <l>Würde nur nicht Fleiß und Fortgang mir so zeitig abgekürzt</l>
            <l>Und mein Alter vor den Jahren ins Vergeßungsbuch gestürzt.</l>
            <l>Doch wie kan es anders seyn? Mein Verhängnüß und mein Leiden</l>
            <l>Bringen mich um Glück und Hals. (Ich beklage mich bescheiden.)</l>
            <l>Was mein Herz und Leib gelidten, ist nur jenem recht bekand,</l>
            <l>Der mich etwa nur zur Plage in dies Marterhaus gesand.</l>
            <l>Unruh, Kälte, Hiz und Durst, Hunger, Elend, Armuth, Blöße,</l>
            <l>Schande, Misgunst, Ärgernüß, Kranckheit und Verfolgungsstöße,</l>
            <l>Fälschliche Beschuldigungen, blinder Eifer, Elternhaß</l>
            <l>Und verlogne Freundschaftsmäuler, o wie schmerzlich peinigt das!</l>
            <l>Du im Himmel weist es wohl, denn kein Mitleid wohnt auf Erden;</l>
            <l>Jezo braucht ich's auch nicht mehr, da die Menge der Beschwerden</l>
            <l>Mit der morschen Hütte sincket, den gefangnen Geist erlöst</l>
            <l>Und ihn aus dem Sclavenhause in das Land der Freyheit stößt.</l>
            <l>Mein Gehorsam opfert dir, dir mein Vater, diese Lieder,</l>
            <l>Ja, er wirft sich jezo selbst zwischen Lieb und Ehrfurcht nieder</l>
            <l>Und erkennt die treuen Sorgen und erwegt den treuen Fleiß,</l>
            <l>Weil er, wo dir die nichts taugen, sonst mit nichts zu lohnen weis.</l>
            <l>Arme Mutter, die du jezt mein entferntes Grab bethränest</l>
            <l>Und vielleicht den krancken Leib auch schon an die Baare lehnest.</l>
            <l>Nimm samt meiner lieben Schwester eine kurze gute Nacht,</l>
            <l>Weil die Wehmuth des Gemüthes Reim und Kiel zu Schanden macht.</l>
            <l>Euch, ihr Lehrer, gilt es auch, so wie allen Mäcenaten,</l>
            <l>Die mir jemahls wohl gethan, die mir etwas Guts gerathen.</l>
            <l>Milich ist der gröste Nahme, deßen rein- und theures Gold</l>
            <l>Ihr veränderlichen Zeiten hier auf ewig schonen sollt.</l>
            <l>Glaubt, ihr Freunde guter Art, glaubt, ihr alten Schulgesellen,</l>
            <l>Daß mir fast vor Herzeleid Brust und Mund und Auge schwellen,</l>
            <l>Da ich den gelehrten Umgang (o empfindlicher Verdruß!)</l>
            <l>Eurer mir geneigten Seelen schon so früh verlieren muß.</l>
            <l>Deckt die leichten Fehler zu, die ich noch wohl beßern könte,</l>
            <l>Wenn mir nur des Himmels Gunst eine längre Frist vergönnte.</l>
            <l>Doch erlaubt mir nur den Tittel, daß ich, weil ich hier gelebt,</l>
            <l>Sonder Eigennuz und Blendwerck aller Warheit nachgestrebt.</l>
            <l>Sollt auch einer unter euch um mein Grabmahl Kräuter lesen,</l>
            <l>O so wüntsch er mir dabey ein geruhiges Verwesen</l>
            <l>Und erinnre seinen Nachbar: Hier schlief unser Bruder ein,</l>
            <l>Der uns oftermahls ermahnte: Brüder, last uns lustig seyn!</l>
            <l>Du mein andrer Pylades, du mein Pfeifer, wollt ich sagen,</l>
            <l>Machst mir noch das Sterben schwer, das ich sonst so leicht ertragen;</l>
            <l>Das Verhängnüß, dich zu laßen, ist mein allerschärfster Streich,</l>
            <l>Und ich nennt es gar die Hölle, wüst ich nicht ein Himmelreich.</l>
            <l>Unsrer Freundschaft edles Band knüpfte Kunst und Fleiß zusammen;</l>
            <l>Muß ich auch gleich Leipzig sonst als mein Jammerthal verdammen,</l>
            <l>O so muß ich ihm doch dancken, da ich beßer nachgedacht,</l>
            <l>Weil es mir in seinen Mauren deine Liebe zugebracht.</l>
            <l>Dencke, bitt ich, dann und wann an die wohlverbrachten Nächte,</l>
            <l>(daß mir doch die Todesnacht auch so süße werden möchte!)</l>
            <l>Denck an unser kluges Scherzen, denck an unsre kurze Zeit,</l>
            <l>Die wir den verstohlnen Küßen, doch mit Unschuld, eingeweiht.</l>
            <l>David schied von Jonathan und beschenckt' ihn mit den Wafen;</l>
            <l>Soll ich dir, mein Jonathan, auch ein treues Denckmahl schafen,</l>
            <l>So empfang die beste Regel, die uns Glück und Heil gebiehrt:</l>
            <l>Wohl dem Menschen, deßen Weißheit Höll und Furcht gefangen führt!</l>
            <l>Allerliebstes Vaterland, Günther wird nicht wieder kommen.</l>
            <l>Da ihn nun ein fremdes Grab aller Noth und Last entnommen,</l>
            <l>Danck ich deinen schönen Gränzen vor das erst gegebne Licht,</l>
            <l>Das sich allgemach verzehret und mir schon im Auge bricht.</l>
            <l>Jezo werd ich dort nicht mehr die vergnügten Saythen stimmen,</l>
            <l>Noch in Filindrenens Schoos den erhizten Nacken krümmen,</l>
            <l>Noch an jenem Teiche schlafen, wo das Ufer oftmahls sprang,</l>
            <l>Wenn ich auf der Hirtenflöthe meines Mägdgens Haar besang.</l>
            <l>Schwerd und Hunger, Brand und Pest weich aus deinen Lustgefilden,</l>
            <l>Und der Seegen träncke dich, Edens Anmuth abzubilden.</l>
            <l>Wachs und blüh an Volck und Glücke unter Österreichs Gewalt,</l>
            <l>Deßen Stammhaus Kayser gebe, bis die lezte Stimme schallt?</l>
            <l>Alles, was mich je geliebt, unterrichtet und gepriesen,</l>
            <l>Was mir Trost und Rath ertheilt, was mir Höfligkeit erwiesen,</l>
            <l>Was mir eine Handvoll Waßer und ein Stücke Brodt verliehn,</l>
            <l>Deßen rühmliches Geschlechte müß in tausend Gliedern blühn.</l>
            <l>Wem ich etwan aus Versehn bis daher zu nah getreten,</l>
            <l>Dieser glaube, durch dies Blat sey ihm alles abgebethen.</l>
            <l>Wem ich Ärgernüß gegeben oder sonst nichts Guts erzeigt,</l>
            <l>Bleibe dennoch meiner Asche aus Versöhnligkeit geneigt.</l>
            <l>Doch genug, die Stunde kommt, und der Seiger läuft zum Ende.</l>
            <l>Warthe doch noch, liebster Tod, da ich mich zur Seiten wende,</l>
            <l>Las den Schatten an dem Zeiger einen Grad zurücke gehn</l>
            <l>Und die Sonne meines Lebens nur noch etwas stille stehn.</l>
            <l>Denn ich muß mich allerdings, eh mir Herz und Augen brechen,</l>
            <l>An der liederlichen Schaar meiner wilden Feinde rächen.</l>
            <l>Tretet her, ihr frechen Spötter, höre, du erhizter Schwarm,</l>
            <l>Jezo streck ich meinen Eifer wider deinen stolzen Arm.</l>
            <l>Der, so allen Hochmuth stürzt, fluche deinen bösen Sitten,</l>
            <l>Die so wohl mein Ehrenkleid als mein Glück und Wohl beschnidten;</l>
            <l>Er erleuchte deine Thorheit und bekehre deine List,</l>
            <l>Die so schädlich als verborgen und so böß als höflich ist.</l>
            <l>Hör, ich fluche deiner Wut mit Gedult und Wuntsch und Seegen,</l>
            <l>Unglück beßre deinen Sinn, Kummer zieh dich von den Wegen,</l>
            <l>Die dich zum Verderben führen, und die Noth, so mich gedrängt,</l>
            <l>Dränge dich von allen Seiten, bis sie dich zum Himmel lenckt.</l>
            <l>Wo verbleibt das Testament? Gut, ich theile meine Sachen.</l>
            <l>Läst mich gleich die Dürftigkeit keinen großen Schaz vermachen,</l>
            <l>So besiz ich doch noch manches, deßen rein- und frommer Werth</l>
            <l>Meinen guten Willen zeiget und in aller Welt erklärt.</l>
            <l>Meinen Leichnahm mag der Sand, meinen Fleiß die Faulheit faßen,</l>
            <l>Meine Fehler will ich gern der Vergeßung überlaßen,</l>
            <l>Meine Thränen nimmt die Buße, meine Drangsahl die Gedult,</l>
            <l>Meine Sünden die Erbarmung, mein Gebeth des Heilands Huld.</l>
            <l>Die geheime Liebeskunst, so ich ziemlich ausstudiret</l>
            <l>Und, verböth es nicht die Zeit, einst in Deutschland aufgeführet,</l>
            <l>Schenck ich dem geschickten Kopfe, der nach mir die Lauthenimmt</l>
            <l>Und sie mit gelehrten Grifen nach der griechschen Cither stimmt.</l>
            <l>Ihr, o Schönen dieser Zeit, ihr galanten Schäferinnen,</l>
            <l>Anders hab ich nichts vor euch, nehmt den besten meiner Sinnen,</l>
            <l>Nehmt das zärtliche Gefühle und die treue Redligkeit,</l>
            <l>Die ich nechst in unsern Linden Leonilden eingeweiht.</l>
            <l>Was ich noch erinnern will, ist das grünende Gerüchte</l>
            <l>Meiner in der Jugendzeit schlecht verfertigten Gedichte.</l>
            <l>Doch ich seh, sie sind nicht würdig, Glut und Untergang zu fliehn.</l>
            <l>Warum hastu, karger Himmel, mir nicht beßre Ruh verliehn?</l>
            <l>Doch, gelehrter Brandenburg, spricht dein Urtheil was gelinder,</l>
            <l>O so sammle, wo du kanst, die zerstreuten Musenkinder.</l>
            <l>Du verdienst dir, wie ich hofe, an der unerzognen Schaar</l>
            <l>Dieser vaterlosen Waisen ein gewißes Danckaltar.</l>
            <l>Ewas drückt mir noch das Herz, daß ich jezo doch nicht wüste,</l>
            <l>Daß die Liebe, wenn sie trennt, gar zu heftig plagen müste.</l>
            <l>Komm, du Liebste meines Herzens, schau, es geht zur lezten Ruh,</l>
            <l>Komm und drücke, schönste Seele, mir nur noch die Augen zu.</l>
            <l>Ich gesteh es ofenbahr in dem Antliz aller Zeiten:</l>
            <l>Seit mich deine Tugenden in den Liebesseilen leiten,</l>
            <l>Hab ich in der That erfahren, daß Verfolgung kluger Treu</l>
            <l>Bey den halbverstohlnen Küßen starcker Lebensbalsam sey.</l>
            <l>Brich mir jezt den Hofnungsstab, reiß den Myrthenkranz in Stücke,</l>
            <l>Halt den zugesagten Ring und beweine das Geschicke</l>
            <l>Und gedenck an deinen Dichter, der dich mit Gefahr geliebt</l>
            <l>Und dir jezt die kalten Thränen, den betrübten Brautschmuck, giebt.</l>
            <l>Glaub es, Kind, der süße Trieb, der in mir dein Bild erlesen,</l>
            <l>Ist kein kindisches Vergehn oder flatterhaftes Wesen.</l>
            <l>Dein Verstand zieht kluge Seelen und entschuldigt meine Brunst.</l>
            <l>O was braucht es, dich zu laßen, vor so große Sterbenskunst!</l>
            <l>Gute Nacht vor dieses Mahl. Auf den Eliseerfeldern</l>
            <l>Will ich, bis du nach mir kommst, unter Palm- und Lorbeerwäldern</l>
            <l>Deines hellen Anblicks warthen und, sobald nur dies geschehn,</l>
            <l>Meine Seeligkeit vollkommen, meine Flammen ewig sehn.</l>
            <l>O was werden wir alsdenn vor Ergözligkeit erfahren,</l>
            <l>Wenn wir uns mit jener Zahl der verliebten Dichter paaren,</l>
            <l>Wenn dir dort die schöne Laura, gleich wie mir Petrarch, erzehlt,</l>
            <l>Wie sie beiderseits ihr Scheiden in der Eitelkeit gequält.</l>
            <l>Welch bethörtes Fabelwerck treibt mich in den lezten Zügen?</l>
            <l>Nein, mein Kind, wir finden dort noch ein gründlicher Vergnügen.</l>
            <l>Davids Saythen, Assaphs Harfe und die schöne Sulamith</l>
            <l>Rufen uns nach Zions Bergen, wo man Sarons Rosen tritt.</l>
            <l>So ein ungezehltes Heer von des Allerhöchsten Knechten,</l>
            <l>So viel tausend Heilige, so viel Seelen der Gerechten</l>
            <l>Werden uns Gesellschaft leisten und nach überstandner Pein</l>
            <l>Vor des Lammes Gnadenstuhle lauter Jubelchöre schreyn.</l>
            <l>Seele, fort, du hast nun Zeit, deinen Frieden zu bedencken;</l>
            <l>Aber welch ein Zweifelmuth mehrt dein innerliches Kräncken?</l>
            <l>Wirstu durch dies Ganze wandern? Bistu etwas oder nichts?</l>
            <l>Oder ein getrennter Funcke von dem Wesen jenes Lichts?</l>
            <l>Las den Kummer, er bethört. Geh am sichersten und glaube</l>
            <l>Deines Wesens Ewigkeit. Mach es wie die Turteltaube,</l>
            <l>Fleuch vor Angst und Sturm und Wetter aufs Gebürge Golgatha,</l>
            <l>Fleuch und suche sichre Rizen, denn der Räuber ist dir nah.</l>
            <l>Du gecreuzigte Gedult, die du leidest und doch schweigest,</l>
            <l>Und so viel du Grausamkeit auch Erbarmungszeichen zeugest,</l>
            <l>Du mein gütiger Erlöser, Heil der Welt und Lebensfürst,</l>
            <l>Der du erst mein Mittler worden und dereinst mein Richter wirst,</l>
            <l>Ich ergreife dein Verdienst, ich vertraue deinen Wunden,</l>
            <l>Hat doch auch des Schächers Herz Ruh in dieser Freystatt funden,</l>
            <l>Ich gesteh, ich bin ein Sünder, doch du bist auch Gottes Sohn,</l>
            <l>Und verspreche mir das Leben so gewis, als hätt ich's schon.</l>
            <l>Lebe wohl, bethörte Welt, leb, ich wüntsche dir's zum Poßen,</l>
            <l>Ob ich gleich in dir bisher wenig gute Zeit genoßen.</l>
            <l>Auf dem Schauplaz deiner Erde stellt ich einen Jüngling vor,</l>
            <l>Der vorher nicht viel beseßen und doch täglich mehr verlor.</l>
            <l>Hat sich etwa noch dein Zorn nicht genug an mir gerochen,</l>
            <l>O so sättige dein Maul mit den abgefleischten Knochen.</l>
            <l>Dieses Spiel mit meinem Cörper gönn ich dir zur Danckbarkeit,</l>
            <l>Weil du mich durch so viel Stöße einmahl aller Last befreyt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
