<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">7. Fragment eines Gedichts über das Begräbniß Christi</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenz</surname>
            <forename>Jakob Michael Reinhold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">284</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-8 3-36 4-14 5-36 6-37 7-11 8-8 9-36 10-14 11-36 12-37</measure>
        <measure type="syllables">4158</measure>
        <measure type="tokens">2476</measure>
        <measure type="characters">15790</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>7. Fragment eines Gedichts über das Begräbniß Christi</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Untergehend küßte die niedrige Sonne die Klippen</l>
            <l>Des westlichen Gestades traurig. Ihr rauschten die Wellen</l>
            <l>Furchtsam entgegen, und, da sie mit matterem Strahle</l>
            <l>Ihnen zuwinkt': er starb! da flohen sie schäumend vom Ufer</l>
            <l>Tief in den Schooß des Meeres hinab und rauscheten hohler. –</l>
            <l>Ehrerbietige Dämmrung umgab den grossen Entseelten,</l>
            <l>Dessen holdselige Wangen Todesbläß' entstellte.</l>
            <l>Doch, wie die scheidende Sonne noch erquikkende Röthe</l>
            <l>An dem Abendhimmel zurük ließ, so war auf dem Antliz</l>
            <l>JeSU die göttlicherbarmende menschenfreundliche Miene</l>
            <l>Noch nicht gestorben. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Plözlich wandte Maria ihr weitoffenes Auge</l>
            <l>Von dem Kreuze hinweg, schlug in die bebenden Hände,</l>
            <l>Konnte Seufzer dem vollen Busen nicht mehr entpressen,</l>
            <l>Tränen nicht mehr dem Auge. Nun eilte sie, unwissend, wo sie</l>
            <l>Ihre ohnmächtigen Füsse hintragen würden: ihr dunkler</l>
            <l>Blik sah den Himmel nicht mehr, sah nicht mehr die Erde; hoch über</l>
            <l>Dem starr vor sich schauenden Haupt die Arme gerungen,</l>
            <l>Eilte sie fort. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem war sie zu einem einsamen Thale gekommen,</l>
            <l>Den ein Hügel des Golgatha macht. Eine schlängelnde Quelle</l>
            <l>Tränkte die lieblichen Blumen, die hier den Boden durchkreuzten;</l>
            <l>Deren melancholisches Rieseln klang harmonisch in ihr</l>
            <l>Abgebrochenes Stöhnen. Ausser sich sank sie am bunten</l>
            <l>Ufer nieder. Zirkelnd empfing das trübe Gewässer</l>
            <l>Ihre einzelnen Tränen. Und sieh! die frommen Schaafe,</l>
            <l>Die hier weideten, nahten furchtsam zu ihr; blikten</l>
            <l>Starr mitleidig sie an, und blökten und weidten nicht ferner. –</l>
            <l>»sohn! – o göttlicher Sohn! – du bist mir entrissen – entrissen!«</l>
            <l>Dann blieb sie lange sprachloß, schlug an die Brust, dann sprach sie:</l>
            <l>»er ist dahin! – Mein Stolz dahin! – Nun bin ich nicht Mutter</l>
            <l>Des Allerheiligsten mehr, ein sündiges Weib bin ich izt nur.«</l>
            <l>Nun fiel sie auf ihr Antliz: »Du, der du starbst, o erhabner</l>
            <l>Göttlicher Mann, nicht Sohn mehr – klaget ihr Mütter, die ihr mich</l>
            <l>Selig prieset, nicht Sohn mehr, darf die elende Maria</l>
            <l>Die du nicht würdig mehr hieltest von dir den seligen Namen,</l>
            <l>Den herzerhöhenden Namen der Mutter länger zu hören,</l>
            <l>Darf sie hinaufflehn zu dir? Zulezt noch, bittre Erinnrung!</l>
            <l>Nannte dein blasser Mund mich mit diesem göttlichen Namen:</l>
            <l>Ach! nun hör' ich ihn ewig nicht mehr. – O Sohn, o Geliebter!</l>
            <l>Der du hoch über dem Staube zu dem ich verstossen bin, über</l>
            <l>Dieser Dämmrung in der ich weine, umringet von Engeln</l>
            <l>Sizzest und leuchtest und zählst meine Tränen, sie alle versammelst,</l>
            <l>Sende Trost in diesen geöfneten blutenden Busen,</l>
            <l>Dem der Sohn entrissen ist, unter dem du einst geschlafen. –</l>
            <l>Göttliche Stunden, ihr seid entflohn, ihr besucht mich nicht wieder,</l>
            <l>Da ich ihn trug den Großen, Erhabenen, Größten der Söhne. –</l>
            <l>Tröste mich Sohn! Jehovah! tröste du selbst mich! –</l>
            <l>Ich kann deinen der Gottheit beraubten, leblosen Leichnam,</l>
            <l>Diese Hülle, die ich gebar, die allein mir zurük bleibt,</l>
            <l>Jene blutrünstigen Lokken, jene noch freundlichen Lippen,</l>
            <l>Jene strömenden Hände, ich konnte sie länger nicht ansehn. –</l>
            <l>Meines trostlosen Mutterherzens, ich kann sie nicht sprechen,</l>
            <l>Kann seine Martern nicht aussprechen. Tröste, tröste,</l>
            <l>Du mich Sohn! Jehovah!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier ward ihr Sprechen ein Schluchsen;</l>
            <l>Ihre Seele ganz Schmerz vermocht nicht Gedanken zu denken.</l>
            <l>Aber bald dämmerte ihr eine Morgenröthe von Hofnung,</l>
            <l>Die Verzweiflung milderte sich, und stiller Kummer</l>
            <l>Breitete Wermuttriefende Schwingen über sie. Seufzend</l>
            <l>Hub sie sich auf vom tränenbenezten Boden; da hörte</l>
            <l>Sie in der Stille der Dämmrung wie eines Sterbenden Stöhnen.</l>
            <l>Und sie näherte sich der dumpfen angstvollen Stimme,</l>
            <l>Und sah – Petrum schlafend. An eine ächzende Eiche</l>
            <l>Hatt' er sein Haupt gelehnt, die Händ' auf dem Busen gefaltet,</l>
            <l>Und der Todesangst Tropfen blizten auf seiner feuchten</l>
            <l>Traurig gerunzelten Stirne; sein Herz schlug sichtbar: sie sah ihn</l>
            <l>Mitleidig an: »Welch schreklicher Traum verkündigt dem Treusten</l>
            <l>Seiner Jünger sein Schiksal?« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber furchtbare Bilder täuschten die Sinne des blöden</l>
            <l>Reuerfüllten Verleugners. Am Ufer des tobenden Welt Meers</l>
            <l>Stand, so träumt' er, ein hoher abhängiger Felsen mit dünnem</l>
            <l>Dürren Gesträuche bekleidt: er theilte mit eißgrauer Scheitel</l>
            <l>Das Gewölk. An diesem Felsen klimmte der bange</l>
            <l>Petrus, schon war er hoch hinangeklimmt – da verliessen</l>
            <l>Ihn die Kräfte auf einmal: die Reiser flatterten plözlich</l>
            <l>Aus seinen blutig gestreiften Händen, er haschte vergeblich</l>
            <l>Nach ihnen, sich an sie zu halten, und stürzte den schroffen</l>
            <l>Felsen hinunter, den Tod in der Brust – da ergrif aus der Wolke</l>
            <l>Ueber dem Felsen eine glänzende Hand ihn, und hob ihn</l>
            <l>Auf den Felsen empor, und eine Stimm' aus der Wolke</l>
            <l>Nannt' ihn Bruder, und herrlich breitete himmlische Freude</l>
            <l>In seiner Seele sich aus. – Doch plözlich veränderte sich die</l>
            <l>Scene. Am Fuß des Felsen stand er und sah – (er bebte,</l>
            <l>Seine Empfindung war Grenzlose Furcht, hinreissendes Staunen)</l>
            <l>Sah in ihrer ganzen Grösse blutroth die Sonne,</l>
            <l>In ihrer ganzen Grösse, umwälzend, die Feuerwelt vor sich:</l>
            <l>Tausend wütende Meerstrudel hätten (so braußte sie) mehr nicht</l>
            <l>Als das Schwirren der Mükke bei diesem Getöse die Ohren</l>
            <l>Fernher berührt. Und nun, o Himmelerschütterndes Wunder!</l>
            <l>Sank sie langsam verlöschend in die versiegenden Wogen</l>
            <l>Des Oceans. Sein schlammigter Grund ward sichtbar. Ein Rauchdampf</l>
            <l>Wie von zahllos kämpfenden Meteoren bedekte</l>
            <l>Den mit sträubendem Haar hinfallenden Jünger: es stürzte</l>
            <l>In ihm von Ader zu Ader das kochende Blut. Wie vom Tode</l>
            <l>Ein Beseßner erwacht, um sich den erschlagenen Vater</l>
            <l>Und der Mutter rauchend Geblüte von mördrischen Fäusten</l>
            <l>Rinnen sieht: so erschrokken, so ganz ausser sich, schlug izt</l>
            <l>Petrus ein wildes Aug' auf, schaute – sprang auf – sank zu Boden,</l>
            <l>Röchelte Seufzer: – spät erst erblikt' er Maria, da füllte</l>
            <l>Blut sein Angesicht, Tränen sein Aug', er wandte sich plözlich.</l>
            <l>»warum fliehest du Jünger? Hör' erst die schrökliche Bothschaft,</l>
            <l>Die mein Haupt wie ein Wetter belastet, höre sie! flieh dann!</l>
            <l>JeSUS verschied.« – Er hört's, stand starr, schlug laut in die Hände,</l>
            <l>Stöhnete laut, floh schneller, verlor' sich dem Auge und suchte Wüsten. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch Maria war izt von neuen Aengsten ergriffen:</l>
            <l>Unwissend wohin sie eilte, nahete sie durch das dunkle</l>
            <l>Thaubefeuchtete Graß an einen duftenden Hügel</l>
            <l>Von dessen mooßigter Stirn' ein Hayn ehrwürdiger Tannen</l>
            <l>Sich ins Thal hinabzog. Nie empfundener Schauer</l>
            <l>Drang ihr durch die Gebeine und verschlang ihre Tränen.</l>
            <l>»gOTT, wie heilig muß dieser Ort sein! Hier ist des Himmels</l>
            <l>Haus, des Allerhöchsten Wohnung. Vielleicht ward ein Weiser,</l>
            <l>Ein Prophet, ein Gerechter, dem Göttlichen gleich, hier begraben,</l>
            <l>Daß die Tannen so heilig rauschen, und süsser Schauer</l>
            <l>So die beschatteten Gänge dieses Hügels durchlispelt.«</l>
            <l>Aber plözlich durchdrang ihr Ohr ein hohles Gemurmel</l>
            <l>Menschlicher Stimmen: – ihr Herz schlug heftiger. Ahndungsvoll eilte</l>
            <l>Sie um den Hügel herum, und sah auf der östlichen Seite</l>
            <l>Ein Gedränge von Menschen. Mit beflügelten Schritten</l>
            <l>Lief sie hinzu und schaut' und fragte die rauschende Menge.</l>
            <l>Alles stand betrachtend. Wie auf aufschwellendem Meere</l>
            <l>Sich des beängstigten Fischers Ruder vergeblich bemühet:</l>
            <l>So erhub sie umsonst beschwörende Fragen. Izt theilte</l>
            <l>Sich eine Wolke von Pöbel: sie drängte sich näher und sah ein</l>
            <l>Hohes Grab in den Felsen gehauen, sah Joseph den Rathsherrn</l>
            <l>Und Nikodemus den Pharisäer. Nun ward eine Leiche</l>
            <l>Niedergesenkt. Sie richtete hoch sich über die Häupter</l>
            <l>Derer Schauenden auf, und sah – (ihr Auge ward dunkel,</l>
            <l>Schnelle Tränen entflohn ihm): es war Jesus. Da rekte</l>
            <l>Sie die zitternden Arme hoch empor: »Es ist Jesus!</l>
            <l>Es ist JESUS mein Sohn: wehrt nicht der Träne der Mutter</l>
            <l>Ihn zu betröpfeln, wehrt nicht den brennenden Lippen den lezten</l>
            <l>Theuren Kuß ihm zu geben.« Sie sprach es: aber die Hüter</l>
            <l>Schlossen schnell einen Kreiß ums Grab; sie sah ihn nicht ferner.</l>
            <l>Wie die rathlose Henne, der ein grausamer Knabe</l>
            <l>Die unschuldig schreienden Kinder entreißt, mit schneller</l>
            <l>Kriegerischer verzweiflungsvoller Wuth auf ihn losstürzt:</l>
            <l>So drang stürmisch Maria sich hizzig durch alle aufhaltende Haufen</l>
            <l>Und die barbarische Wache der Kriegsknechte, die ihrer Stärke</l>
            <l>Voll Verwundrung und Ehrfurcht auswichen. Inbrunstvoll warf sie</l>
            <l>Dann vor der Leiche sich hin, und weinte über der Leiche. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Untergehend küßte die niedrige Sonne die Klippen</l>
            <l>Des westlichen Gestades traurig. Ihr rauschten die Wellen</l>
            <l>Furchtsam entgegen, und, da sie mit matterem Strahle</l>
            <l>Ihnen zuwinkt': er starb! da flohen sie schäumend vom Ufer</l>
            <l>Tief in den Schooß des Meeres hinab und rauscheten hohler. –</l>
            <l>Ehrerbietige Dämmrung umgab den grossen Entseelten,</l>
            <l>Dessen holdselige Wangen Todesbläß' entstellte.</l>
            <l>Doch, wie die scheidende Sonne noch erquikkende Röthe</l>
            <l>An dem Abendhimmel zurük ließ, so war auf dem Antliz</l>
            <l>JeSU die göttlicherbarmende menschenfreundliche Miene</l>
            <l>Noch nicht gestorben. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Plözlich wandte Maria ihr weitoffenes Auge</l>
            <l>Von dem Kreuze hinweg, schlug in die bebenden Hände,</l>
            <l>Konnte Seufzer dem vollen Busen nicht mehr entpressen,</l>
            <l>Tränen nicht mehr dem Auge. Nun eilte sie, unwissend, wo sie</l>
            <l>Ihre ohnmächtigen Füsse hintragen würden: ihr dunkler</l>
            <l>Blik sah den Himmel nicht mehr, sah nicht mehr die Erde; hoch über</l>
            <l>Dem starr vor sich schauenden Haupt die Arme gerungen,</l>
            <l>Eilte sie fort. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem war sie zu einem einsamen Thale gekommen,</l>
            <l>Den ein Hügel des Golgatha macht. Eine schlängelnde Quelle</l>
            <l>Tränkte die lieblichen Blumen, die hier den Boden durchkreuzten;</l>
            <l>Deren melancholisches Rieseln klang harmonisch in ihr</l>
            <l>Abgebrochenes Stöhnen. Ausser sich sank sie am bunten</l>
            <l>Ufer nieder. Zirkelnd empfing das trübe Gewässer</l>
            <l>Ihre einzelnen Tränen. Und sieh! die frommen Schaafe,</l>
            <l>Die hier weideten, nahten furchtsam zu ihr; blikten</l>
            <l>Starr mitleidig sie an, und blökten und weidten nicht ferner. –</l>
            <l>»sohn! – o göttlicher Sohn! – du bist mir entrissen – entrissen!«</l>
            <l>Dann blieb sie lange sprachloß, schlug an die Brust, dann sprach sie:</l>
            <l>»er ist dahin! – Mein Stolz dahin! – Nun bin ich nicht Mutter</l>
            <l>Des Allerheiligsten mehr, ein sündiges Weib bin ich izt nur.«</l>
            <l>Nun fiel sie auf ihr Antliz: »Du, der du starbst, o erhabner</l>
            <l>Göttlicher Mann, nicht Sohn mehr – klaget ihr Mütter, die ihr mich</l>
            <l>Selig prieset, nicht Sohn mehr, darf die elende Maria</l>
            <l>Die du nicht würdig mehr hieltest von dir den seligen Namen,</l>
            <l>Den herzerhöhenden Namen der Mutter länger zu hören,</l>
            <l>Darf sie hinaufflehn zu dir? Zulezt noch, bittre Erinnrung!</l>
            <l>Nannte dein blasser Mund mich mit diesem göttlichen Namen:</l>
            <l>Ach! nun hör' ich ihn ewig nicht mehr. – O Sohn, o Geliebter!</l>
            <l>Der du hoch über dem Staube zu dem ich verstossen bin, über</l>
            <l>Dieser Dämmrung in der ich weine, umringet von Engeln</l>
            <l>Sizzest und leuchtest und zählst meine Tränen, sie alle versammelst,</l>
            <l>Sende Trost in diesen geöfneten blutenden Busen,</l>
            <l>Dem der Sohn entrissen ist, unter dem du einst geschlafen. –</l>
            <l>Göttliche Stunden, ihr seid entflohn, ihr besucht mich nicht wieder,</l>
            <l>Da ich ihn trug den Großen, Erhabenen, Größten der Söhne. –</l>
            <l>Tröste mich Sohn! Jehovah! tröste du selbst mich! –</l>
            <l>Ich kann deinen der Gottheit beraubten, leblosen Leichnam,</l>
            <l>Diese Hülle, die ich gebar, die allein mir zurük bleibt,</l>
            <l>Jene blutrünstigen Lokken, jene noch freundlichen Lippen,</l>
            <l>Jene strömenden Hände, ich konnte sie länger nicht ansehn. –</l>
            <l>Meines trostlosen Mutterherzens, ich kann sie nicht sprechen,</l>
            <l>Kann seine Martern nicht aussprechen. Tröste, tröste,</l>
            <l>Du mich Sohn! Jehovah!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier ward ihr Sprechen ein Schluchsen;</l>
            <l>Ihre Seele ganz Schmerz vermocht nicht Gedanken zu denken.</l>
            <l>Aber bald dämmerte ihr eine Morgenröthe von Hofnung,</l>
            <l>Die Verzweiflung milderte sich, und stiller Kummer</l>
            <l>Breitete Wermuttriefende Schwingen über sie. Seufzend</l>
            <l>Hub sie sich auf vom tränenbenezten Boden; da hörte</l>
            <l>Sie in der Stille der Dämmrung wie eines Sterbenden Stöhnen.</l>
            <l>Und sie näherte sich der dumpfen angstvollen Stimme,</l>
            <l>Und sah – Petrum schlafend. An eine ächzende Eiche</l>
            <l>Hatt' er sein Haupt gelehnt, die Händ' auf dem Busen gefaltet,</l>
            <l>Und der Todesangst Tropfen blizten auf seiner feuchten</l>
            <l>Traurig gerunzelten Stirne; sein Herz schlug sichtbar: sie sah ihn</l>
            <l>Mitleidig an: »Welch schreklicher Traum verkündigt dem Treusten</l>
            <l>Seiner Jünger sein Schiksal?« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber furchtbare Bilder täuschten die Sinne des blöden</l>
            <l>Reuerfüllten Verleugners. Am Ufer des tobenden Welt Meers</l>
            <l>Stand, so träumt' er, ein hoher abhängiger Felsen mit dünnem</l>
            <l>Dürren Gesträuche bekleidt: er theilte mit eißgrauer Scheitel</l>
            <l>Das Gewölk. An diesem Felsen klimmte der bange</l>
            <l>Petrus, schon war er hoch hinangeklimmt – da verliessen</l>
            <l>Ihn die Kräfte auf einmal: die Reiser flatterten plözlich</l>
            <l>Aus seinen blutig gestreiften Händen, er haschte vergeblich</l>
            <l>Nach ihnen, sich an sie zu halten, und stürzte den schroffen</l>
            <l>Felsen hinunter, den Tod in der Brust – da ergrif aus der Wolke</l>
            <l>Ueber dem Felsen eine glänzende Hand ihn, und hob ihn</l>
            <l>Auf den Felsen empor, und eine Stimm' aus der Wolke</l>
            <l>Nannt' ihn Bruder, und herrlich breitete himmlische Freude</l>
            <l>In seiner Seele sich aus. – Doch plözlich veränderte sich die</l>
            <l>Scene. Am Fuß des Felsen stand er und sah – (er bebte,</l>
            <l>Seine Empfindung war Grenzlose Furcht, hinreissendes Staunen)</l>
            <l>Sah in ihrer ganzen Grösse blutroth die Sonne,</l>
            <l>In ihrer ganzen Grösse, umwälzend, die Feuerwelt vor sich:</l>
            <l>Tausend wütende Meerstrudel hätten (so braußte sie) mehr nicht</l>
            <l>Als das Schwirren der Mükke bei diesem Getöse die Ohren</l>
            <l>Fernher berührt. Und nun, o Himmelerschütterndes Wunder!</l>
            <l>Sank sie langsam verlöschend in die versiegenden Wogen</l>
            <l>Des Oceans. Sein schlammigter Grund ward sichtbar. Ein Rauchdampf</l>
            <l>Wie von zahllos kämpfenden Meteoren bedekte</l>
            <l>Den mit sträubendem Haar hinfallenden Jünger: es stürzte</l>
            <l>In ihm von Ader zu Ader das kochende Blut. Wie vom Tode</l>
            <l>Ein Beseßner erwacht, um sich den erschlagenen Vater</l>
            <l>Und der Mutter rauchend Geblüte von mördrischen Fäusten</l>
            <l>Rinnen sieht: so erschrokken, so ganz ausser sich, schlug izt</l>
            <l>Petrus ein wildes Aug' auf, schaute – sprang auf – sank zu Boden,</l>
            <l>Röchelte Seufzer: – spät erst erblikt' er Maria, da füllte</l>
            <l>Blut sein Angesicht, Tränen sein Aug', er wandte sich plözlich.</l>
            <l>»warum fliehest du Jünger? Hör' erst die schrökliche Bothschaft,</l>
            <l>Die mein Haupt wie ein Wetter belastet, höre sie! flieh dann!</l>
            <l>JeSUS verschied.« – Er hört's, stand starr, schlug laut in die Hände,</l>
            <l>Stöhnete laut, floh schneller, verlor' sich dem Auge und suchte Wüsten. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch Maria war izt von neuen Aengsten ergriffen:</l>
            <l>Unwissend wohin sie eilte, nahete sie durch das dunkle</l>
            <l>Thaubefeuchtete Graß an einen duftenden Hügel</l>
            <l>Von dessen mooßigter Stirn' ein Hayn ehrwürdiger Tannen</l>
            <l>Sich ins Thal hinabzog. Nie empfundener Schauer</l>
            <l>Drang ihr durch die Gebeine und verschlang ihre Tränen.</l>
            <l>»gOTT, wie heilig muß dieser Ort sein! Hier ist des Himmels</l>
            <l>Haus, des Allerhöchsten Wohnung. Vielleicht ward ein Weiser,</l>
            <l>Ein Prophet, ein Gerechter, dem Göttlichen gleich, hier begraben,</l>
            <l>Daß die Tannen so heilig rauschen, und süsser Schauer</l>
            <l>So die beschatteten Gänge dieses Hügels durchlispelt.«</l>
            <l>Aber plözlich durchdrang ihr Ohr ein hohles Gemurmel</l>
            <l>Menschlicher Stimmen: – ihr Herz schlug heftiger. Ahndungsvoll eilte</l>
            <l>Sie um den Hügel herum, und sah auf der östlichen Seite</l>
            <l>Ein Gedränge von Menschen. Mit beflügelten Schritten</l>
            <l>Lief sie hinzu und schaut' und fragte die rauschende Menge.</l>
            <l>Alles stand betrachtend. Wie auf aufschwellendem Meere</l>
            <l>Sich des beängstigten Fischers Ruder vergeblich bemühet:</l>
            <l>So erhub sie umsonst beschwörende Fragen. Izt theilte</l>
            <l>Sich eine Wolke von Pöbel: sie drängte sich näher und sah ein</l>
            <l>Hohes Grab in den Felsen gehauen, sah Joseph den Rathsherrn</l>
            <l>Und Nikodemus den Pharisäer. Nun ward eine Leiche</l>
            <l>Niedergesenkt. Sie richtete hoch sich über die Häupter</l>
            <l>Derer Schauenden auf, und sah – (ihr Auge ward dunkel,</l>
            <l>Schnelle Tränen entflohn ihm): es war Jesus. Da rekte</l>
            <l>Sie die zitternden Arme hoch empor: »Es ist Jesus!</l>
            <l>Es ist JESUS mein Sohn: wehrt nicht der Träne der Mutter</l>
            <l>Ihn zu betröpfeln, wehrt nicht den brennenden Lippen den lezten</l>
            <l>Theuren Kuß ihm zu geben.« Sie sprach es: aber die Hüter</l>
            <l>Schlossen schnell einen Kreiß ums Grab; sie sah ihn nicht ferner.</l>
            <l>Wie die rathlose Henne, der ein grausamer Knabe</l>
            <l>Die unschuldig schreienden Kinder entreißt, mit schneller</l>
            <l>Kriegerischer verzweiflungsvoller Wuth auf ihn losstürzt:</l>
            <l>So drang stürmisch Maria sich hizzig durch alle aufhaltende Haufen</l>
            <l>Und die barbarische Wache der Kriegsknechte, die ihrer Stärke</l>
            <l>Voll Verwundrung und Ehrfurcht auswichen. Inbrunstvoll warf sie</l>
            <l>Dann vor der Leiche sich hin, und weinte über der Leiche. –</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
