<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Am Fuß des Latmos wölbt sich eine tiefe Grotte,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Pfeffel</surname>
            <forename>Gottlieb Konrad</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">36</measure>
        <measure type="verses">452</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-26 19-104 20-6 21-6 22-6 23-6 24-6 25-6 26-6 27-6 28-6 29-6 30-6 31-6 32-6 33-6 34-6 35-6 36-26</measure>
        <measure type="syllables">5100</measure>
        <measure type="tokens">3314</measure>
        <measure type="characters">19740</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Am Fuß des Latmos wölbt sich eine tiefe Grotte,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am Fuß des Latmos wölbt sich eine tiefe Grotte,</l>
            <l>Vom Finger der Natur, der Kunst Vitruvs zum Spotte,</l>
            <l>In adrigten Granit mit Allkraft eingedrückt</l>
            <l>Und durch ein Säulenpaar von Tropfstein ausgeschmückt.</l>
            <l>In ihrem Schooß umschlang die göttliche Selene</l>
            <l>Einst den Endymion. Zur Feyer dieser Szene</l>
            <l>Hat Amor das Portal mit Myrthen rund umschanzt</l>
            <l>Und einen Rosenhain ins nahe Thal gepflanzt,</l>
            <l>Das ein gekrümmter Bach mit seiner Fluth bespület,</l>
            <l>Hell wie der Morgenthau, der Florens Busen kühlet,</l>
            <l>Und majestätisch still, wie die Zufriedenheit.</l>
            <l>Sein flacher Boden ist mit Goldkies überstreut,</l>
            <l>Den das beglückte Volk, das diese Flur besitzet,</l>
            <l>Für gelben Sand nur hält und blos zum Scheuern nützet.</l>
            <l>Oft wann der Flor der Nacht die bunten Auen schwärzt,</l>
            <l>Kömmt Thetis Nymphenchor den Bach heraufgescherzt,</l>
            <l>Denn früh verliert er sich und deckt mit seinem Schaume</l>
            <l>Des Meeres grüne Fluth gleich einem Silberpflaume.</l>
            <l>Schon nahte sich Apoll der Grenze seiner Bahn;</l>
            <l>Schon blies ein kühler West die welken Blumen an,</l>
            <l>Als Galathea, schön wie keine der Najaden,</l>
            <l>Die schwüle Trift verließ, um einsam sich zu baden.</l>
            <l>Sie warf sich in den Bach, der gierig sie verschlang</l>
            <l>Und wollustmurmelnd sich um ihren Busen drang.</l>
            <l>Die Schöne plätschert schon im flüßigen Kristalle;</l>
            <l>Bald trägt sein Rücken sie gleich einem Federballe,</l>
            <l>Bald tauchet sie das Haupt bis auf den Grund hinab</l>
            <l>Und hebt es triefend auf aus dem zerwühlten Grab.</l>
            <l>Hier sah sie Tityrus, der lieblichste der Hirten</l>
            <l>Des karischen Gefilds, durch die verwachsnen Myrthen,</l>
            <l>Zwo Stunden gieng er schon dem schönsten Schaafe nach,</l>
            <l>Das von der Trift entlief, und naht sich nun dem Bach,</l>
            <l>Wo er das Götterbild kaum in der Fluth erblicket,</l>
            <l>Als er voll Ehrfurcht sich dreymal zur Erde bücket;</l>
            <l>Er glaubt Dianen selbst (daß es hier oft geschehn,</l>
            <l>Erzählt die ganze Flur) in vollem Reiz zu sehn.</l>
            <l>Ihr Anblick schmelzt sein Herz, das laute Schläge hoben,</l>
            <l>Schon will er ihr ein Lamm zum Opfer angeloben,</l>
            <l>Als ihn von ungefehr des Mädchens Aug entdeckt.</l>
            <l>Dem bangen Täubchen gleich, wenn es der Habicht schreckt,</l>
            <l>Entschlüpft sie längs dem Schilf und fliehet in die Höhle,</l>
            <l>Die ihr Gewand verwahrt, und ruft aus voller Kehle</l>
            <l>Die Hülfe des Neptuns und aller Nymphen an.</l>
            <l>Ihr Ruf erfüllt das Thal. Der edle Hirt Sylvan,</l>
            <l>Ein Liebling des Apolls, der bey der Abendröthe</l>
            <l>Am nah gelegnen Hain zu einer neuen Flöte</l>
            <l>Sich einen Buxbaum hieb, vernahm ihr Angstgeschrey.</l>
            <l>Von Mitleid angespornt eilt er im Flug herbey</l>
            <l>Und sieht den Tityrus, der vor der Höhle wachte,</l>
            <l>Bald einzudringen droht und bald des Mädchens lachte,</l>
            <l>Das jezt ihm stolz befahl, jezt ihn beym großen Pan</l>
            <l>Voll Huld zu weichen bat. Der Anblick des Sylvan</l>
            <l>Beschämt den Tityrus, der hastig ihm erzählet,</l>
            <l>Wie diesen Abend ihm sein schönstes Schaaf gefehlet,</l>
            <l>Wie er es lang gesucht und hier von Amors Hand</l>
            <l>Dem Bache zugeführt das schönste Mädchen fand,</l>
            <l>Das er für Phöben hielt; wie es sein Wahn erschreckte</l>
            <l>Und wie es mit Geschrey sich in die Kluft versteckte.</l>
            <l>Hier, fuhr der Schäfer fort, hält mich die Sehnsucht fest,</l>
            <l>Bis es den dunkeln Schoos des Heiligthums verläßt;</l>
            <l>Dann soll es nur ein Kuß aus meinem Arme retten.</l>
            <l>Nun drang die Schäferin, umschwebt von Amoretten,</l>
            <l>Mit holder Majestät sich durch das Myrthenthor.</l>
            <l>So hob Aurora sich, um einst dem Götterchor</l>
            <l>Den Tag der Wiederkehr des Phöbus anzusagen,</l>
            <l>Aus Thetis Schilfpallast auf ihren Rosenwagen.</l>
            <l>Noch hängt ein lichter Thau der himmlischen Gestalt</l>
            <l>Am goldgelockten Haar, das ihr vom Nacken wallt;</l>
            <l>Ein weißer Leibrock deckt, von ihren eignen Händen</l>
            <l>Aus zartem Flachs gewebt, den schlanken Wuchs der Lenden,</l>
            <l>Die nach Cytherens Art ein breiter Gürtel schmückt,</l>
            <l>Von weiß und grünem Bast mit seltner Kunst gestrickt.</l>
            <l>Verstummt erkennen nun die Hirten an der Schönen</l>
            <l>Die junge Galathe, die Schwester der Kamönen,</l>
            <l>Die bey dem Hochzeitfest Damöts im Wettgesang</l>
            <l>Den bunten Gürtel sich als einen Preis errang.</l>
            <l>Sie naht sich dem Sylvan: Heil dir, o du mein Retter!</l>
            <l>Sprach sie, dich sandten mir die mitleidvollen Götter</l>
            <l>Als dieser böse Hirt ... Ich bin nicht böse, nein,</l>
            <l>Beym Pan, das bin ich nicht, fiel Tityrus ihr ein.</l>
            <l>Was that ich? als die Furcht dich in die Höhle jagte,</l>
            <l>Hab' ich dich zwar verfolgt; doch ob ich es gleich sagte,</l>
            <l>So drang ich nicht hinein. Was hemmte meinen Fuß</l>
            <l>Als Ehrfurcht? Freylich bat ich dich um einen Kuß</l>
            <l>Zum Lösegeld; allein den konnt' ich mir ja rauben.</l>
            <l>Ja, Kind! so sprach Sylvan, du kannst dem Hirten glauben,</l>
            <l>Ich bin dein Retter nicht, denn bieder ist sein Herz.</l>
            <l>Gieb ihm den Kuß zum Lohn, was er gethan, war Scherz.</l>
            <l>Doch als dein Angstgeschrey den Vater der Tritonen</l>
            <l>Um seinen Beystand bat, dacht ich an Amymonen,</l>
            <l>Von der mein Ahne mich ein hohes Lied gelehrt,</l>
            <l>Das er als Jüngling einst auf ferner Trift gehört.</l>
            <l>Noch muß ich es ihm oft mit meiner Chloe singen;</l>
            <l>Dann drückt er mir die Hand; erstickte Seufzer dringen</l>
            <l>Aus seiner frommen Brust. Des Mädchens Wange glüht</l>
            <l>Und weinend dankt es ihm von neuem für das Lied.</l>
            <l>Wirst du, so fuhr er fort, des Hirten Wunsch gewähren,</l>
            <l>Dann, holde Sängerin, will ich auch dich es lehren.</l>
            <l>Halb lächelnd, halb erzürnt bot Galathe den Kuß.</l>
            <l>So küssen Grazien. Entzückt gab Tityrus</l>
            <l>Das süße Lösegeld der Schönen zweymal wieder,</l>
            <l>Dann setzten alle sich im bunten Grase nieder;</l>
            <l>Der Schäfer blies das Lied auf seinem Haberrohr</l>
            <l>Und sang dem stummen Paar die ernsten Worte vor:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sängerin des Jammers, Philomele,</l>
            <l>Hebe dich aus deiner Trauerhöhle,</l>
            <l>Komm, begleite meiner Flöte Klang;</l>
            <l>Fromme, gattenlose Turteltaube,</l>
            <l>Komm zu mir in die Cypressenlaube,</l>
            <l>Girre mit in meinen Nachtgesang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Feyrt mit mir, entfernt von Phöbus Blicke,</l>
            <l>Feyrt mit mir das traurige Geschicke</l>
            <l>Einer Fürstin aus der alten Zeit!</l>
            <l>Holder Geist der edlen Amymone,</l>
            <l>Kröne mich mit deiner Todtenkrone</l>
            <l>Für die Klagen, die mein Lied dir weiht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Amymone, grauenvoller Name!</l>
            <l>Echo, blasses Bild von meinem Grame,</l>
            <l>Treues Echo, sing ihn mir nicht nach!</l>
            <l>Oder tragen ihn die stillen Lüfte</l>
            <l>Bis zu dir in deine schwarzen Klüfte,</l>
            <l>Göttin, o so nimm auch dieses Ach!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Reines Opfer deiner frühen Tugend,</l>
            <l>O wie schön floß deine Götterjugend!</l>
            <l>Edles Kind des großen Danaus!</l>
            <l>Neben ungestümmen Wasserfällen</l>
            <l>Fließen so die stillen Ambraquellen</l>
            <l>An des Hybla honigreichem Fuß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oftmals, wenn dein Tritt auf steilen Höhen</l>
            <l>Um den stolzen Damhirsch auszuspähen,</l>
            <l>Durch den Cedernhayn gewandelt ist,</l>
            <l>Hat dein Antlitz und dein sichrer Bogen</l>
            <l>Der Dryaden rege Schaar betrogen,</l>
            <l>Und sie hat dich Cynthia gegrüßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Plötzlich schwieg der Bäche rasches Brausen,</l>
            <l>Selbst der West hob sanfter an zu sausen,</l>
            <l>Und die stillen Wipfel neigten sich;</l>
            <l>Frischer quollen dir des Cythrus Düfte,</l>
            <l>Frischer färbte sich das Blau der Lüfte,</l>
            <l>Und die Grazien umtanzten dich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wo seyd ihr, prächtige Gefilde?</l>
            <l>Ihr entweicht gleich einem Schattenbilde,</l>
            <l>Gleich der Träume flatterhaftem Chor.</l>
            <l>Ach, was seh' ich? Feyre diese Szene,</l>
            <l>Hekate, komm, hauche Klagetöne</l>
            <l>Und Verzweiflung in mein mattes Rohr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Versöhnung für den Gott der Meere,</l>
            <l>Der mit Aeols kettenlosem Heere,</l>
            <l>Argos Küsten mit Verwüstung plagt,</l>
            <l>Wird vom frommen Vater ihr befohlen,</l>
            <l>Opferwasser an dem Strand zu holen,</l>
            <l>Dessen Fluth des Tempels Mauer nagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Froh, wie sie die Götter stets verehret,</l>
            <l>Eilt sie, mit dem Marmorkrug beschweret,</l>
            <l>Durch den Hayn, der Argos Ufer schließt;</l>
            <l>Und sie kniet schon am beschäumten Damme,</l>
            <l>Als aus einem hohlen Eichenstamme</l>
            <l>Ihr ein Satyr wild entgegenschießt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach es war von ihrem goldnen Bogen</l>
            <l>Einst ein Pfeil ihm in die Brust geflogen,</l>
            <l>Der ein allzuschnelles Reh verfehlt:</l>
            <l>Brüllend schwur er, diesen Schimpf zu rächen,</l>
            <l>Bey den schwarzen, schwefelreichen Bächen</l>
            <l>Und den Furien der Unterwelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie der schnaubende Monarch der Winde,</l>
            <l>Die der Mutterschoos entrißne Linde</l>
            <l>In der ersten Blüthe niederwirft,</l>
            <l>Also stürzet mit entflammtem Blicke</l>
            <l>Sie der Waldgott in den Sand zurücke,</l>
            <l>Der des Opfers heil'ge Ströme schlürft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, Neptun! ruft sie mit banger Stimme,</l>
            <l>Rette mich vor dieses Frevlers Grimme,</l>
            <l>Stehe der bedrängten Unschuld bey!</l>
            <l>Weinend bäumt sie sich in seinen Armen,</l>
            <l>Doch der Satyr kennet kein Erbarmen</l>
            <l>Und verlacht ihr ängstliches Geschrey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber schnell verdoppeln sich die Stürme,</l>
            <l>Tausend Wellen ziehn, wie stolze Thürme,</l>
            <l>Drohend gegen den verheerten Strand!</l>
            <l>Und der Abgrund speyt mit hohlem Stöhnen</l>
            <l>Den abscheulichsten von seinen Söhnen</l>
            <l>Aus dem schwarzen Rachen an das Land.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wildes Feuer sprüht aus seinen Blicken,</l>
            <l>Wie ein Berg erhebet sich sein Rücken,</l>
            <l>Den ein Felsen-Panzer überzieht;</l>
            <l>Ströme sind das Spiel von seinem Hauche,</l>
            <l>Tellus berstet unter seinem Bauche</l>
            <l>Und der Satyr bebt und flucht und flieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Götter, steiget selbst von Euern Thronen,</l>
            <l>Schützt die Tugend, rettet Amymonen!</l>
            <l>Ach! schon faßt das Ungethüm sie an.</l>
            <l>Ach! ... verstummt, verstummt, ihr Klagetöne!</l>
            <l>Und du, stille, blutgefärbte Thräne,</l>
            <l>Sage du, was ich nicht sagen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Argos bebt! es bebten die Najaden,</l>
            <l>Als mit seinem schönen Raub beladen</l>
            <l>Schnell das Unthier in den Abgrund fuhr.</l>
            <l>Argos klagt und in den öden Haynen</l>
            <l>Hört man Philomelen lauter weinen,</l>
            <l>Und der Lenz entweichet von der Flur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sang der Hirt; sein Lied begleiteten die Thränen</l>
            <l>Des biedern Tityrus und der verstummten Schönen;</l>
            <l>Ein sanfter Händedruck (mehr lohnt kein Lorbeerreis</l>
            <l>Von Phöbus eigner Hand) war seines Sieges Preis.</l>
            <l>Sie bat noch zweymal ihn mit hochgefärbten Wangen</l>
            <l>Und seelenvollem Blick es wieder anzufangen,</l>
            <l>Und eh noch Lunens Strahl sich an dem Latmos brach,</l>
            <l>Sang sie's, wie Echos Mund einst Orpheus Klage, nach.</l>
            <l>Nun deckte sich die Flur mit einer grauen Hülle</l>
            <l>Und Galathea gieng in feyerlicher Stille</l>
            <l>Am Arm des Tityrus durch den bethauten Wald;</l>
            <l>Vor ihr flog Zypripor in Schmetterlingsgestalt.</l>
            <l>Bald schmieget sie vertraut sich an des Hirten Seite,</l>
            <l>Der ihre weiche Hand als eine süße Beute</l>
            <l>In seine Rechte schließt und an den Busen drückt,</l>
            <l>Bis sie der Mutter Dach am bunten Rain erblickt.</l>
            <l>Sie naht der Thüre sich mit immer trägerm Fuße</l>
            <l>Und hält ihm röthend still bey seinem Abschiedskusse.</l>
            <l>Von nun an kam es oft, weil Hylax leicht entschlief,</l>
            <l>Daß sich ein keckes Lamm von ihrer Trift verlief.</l>
            <l>Indeß wenn Tityrus dann seine Heerde zählte,</l>
            <l>Durch Amors Zauber ihm ein junger Widder fehlte;</l>
            <l>Sie suchten beyderseits und fanden jedesmal</l>
            <l>Den Widder und das Lamm am Bach im Myrthenthal.</l>
            <l>Doch floh die Nymphe nicht, wenn schnell ihr aus dem Schilfe</l>
            <l>Der Hirt entgegensprang, und schrie nicht mehr um Hilfe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am Fuß des Latmos wölbt sich eine tiefe Grotte,</l>
            <l>Vom Finger der Natur, der Kunst Vitruvs zum Spotte,</l>
            <l>In adrigten Granit mit Allkraft eingedrückt</l>
            <l>Und durch ein Säulenpaar von Tropfstein ausgeschmückt.</l>
            <l>In ihrem Schooß umschlang die göttliche Selene</l>
            <l>Einst den Endymion. Zur Feyer dieser Szene</l>
            <l>Hat Amor das Portal mit Myrthen rund umschanzt</l>
            <l>Und einen Rosenhain ins nahe Thal gepflanzt,</l>
            <l>Das ein gekrümmter Bach mit seiner Fluth bespület,</l>
            <l>Hell wie der Morgenthau, der Florens Busen kühlet,</l>
            <l>Und majestätisch still, wie die Zufriedenheit.</l>
            <l>Sein flacher Boden ist mit Goldkies überstreut,</l>
            <l>Den das beglückte Volk, das diese Flur besitzet,</l>
            <l>Für gelben Sand nur hält und blos zum Scheuern nützet.</l>
            <l>Oft wann der Flor der Nacht die bunten Auen schwärzt,</l>
            <l>Kömmt Thetis Nymphenchor den Bach heraufgescherzt,</l>
            <l>Denn früh verliert er sich und deckt mit seinem Schaume</l>
            <l>Des Meeres grüne Fluth gleich einem Silberpflaume.</l>
            <l>Schon nahte sich Apoll der Grenze seiner Bahn;</l>
            <l>Schon blies ein kühler West die welken Blumen an,</l>
            <l>Als Galathea, schön wie keine der Najaden,</l>
            <l>Die schwüle Trift verließ, um einsam sich zu baden.</l>
            <l>Sie warf sich in den Bach, der gierig sie verschlang</l>
            <l>Und wollustmurmelnd sich um ihren Busen drang.</l>
            <l>Die Schöne plätschert schon im flüßigen Kristalle;</l>
            <l>Bald trägt sein Rücken sie gleich einem Federballe,</l>
            <l>Bald tauchet sie das Haupt bis auf den Grund hinab</l>
            <l>Und hebt es triefend auf aus dem zerwühlten Grab.</l>
            <l>Hier sah sie Tityrus, der lieblichste der Hirten</l>
            <l>Des karischen Gefilds, durch die verwachsnen Myrthen,</l>
            <l>Zwo Stunden gieng er schon dem schönsten Schaafe nach,</l>
            <l>Das von der Trift entlief, und naht sich nun dem Bach,</l>
            <l>Wo er das Götterbild kaum in der Fluth erblicket,</l>
            <l>Als er voll Ehrfurcht sich dreymal zur Erde bücket;</l>
            <l>Er glaubt Dianen selbst (daß es hier oft geschehn,</l>
            <l>Erzählt die ganze Flur) in vollem Reiz zu sehn.</l>
            <l>Ihr Anblick schmelzt sein Herz, das laute Schläge hoben,</l>
            <l>Schon will er ihr ein Lamm zum Opfer angeloben,</l>
            <l>Als ihn von ungefehr des Mädchens Aug entdeckt.</l>
            <l>Dem bangen Täubchen gleich, wenn es der Habicht schreckt,</l>
            <l>Entschlüpft sie längs dem Schilf und fliehet in die Höhle,</l>
            <l>Die ihr Gewand verwahrt, und ruft aus voller Kehle</l>
            <l>Die Hülfe des Neptuns und aller Nymphen an.</l>
            <l>Ihr Ruf erfüllt das Thal. Der edle Hirt Sylvan,</l>
            <l>Ein Liebling des Apolls, der bey der Abendröthe</l>
            <l>Am nah gelegnen Hain zu einer neuen Flöte</l>
            <l>Sich einen Buxbaum hieb, vernahm ihr Angstgeschrey.</l>
            <l>Von Mitleid angespornt eilt er im Flug herbey</l>
            <l>Und sieht den Tityrus, der vor der Höhle wachte,</l>
            <l>Bald einzudringen droht und bald des Mädchens lachte,</l>
            <l>Das jezt ihm stolz befahl, jezt ihn beym großen Pan</l>
            <l>Voll Huld zu weichen bat. Der Anblick des Sylvan</l>
            <l>Beschämt den Tityrus, der hastig ihm erzählet,</l>
            <l>Wie diesen Abend ihm sein schönstes Schaaf gefehlet,</l>
            <l>Wie er es lang gesucht und hier von Amors Hand</l>
            <l>Dem Bache zugeführt das schönste Mädchen fand,</l>
            <l>Das er für Phöben hielt; wie es sein Wahn erschreckte</l>
            <l>Und wie es mit Geschrey sich in die Kluft versteckte.</l>
            <l>Hier, fuhr der Schäfer fort, hält mich die Sehnsucht fest,</l>
            <l>Bis es den dunkeln Schoos des Heiligthums verläßt;</l>
            <l>Dann soll es nur ein Kuß aus meinem Arme retten.</l>
            <l>Nun drang die Schäferin, umschwebt von Amoretten,</l>
            <l>Mit holder Majestät sich durch das Myrthenthor.</l>
            <l>So hob Aurora sich, um einst dem Götterchor</l>
            <l>Den Tag der Wiederkehr des Phöbus anzusagen,</l>
            <l>Aus Thetis Schilfpallast auf ihren Rosenwagen.</l>
            <l>Noch hängt ein lichter Thau der himmlischen Gestalt</l>
            <l>Am goldgelockten Haar, das ihr vom Nacken wallt;</l>
            <l>Ein weißer Leibrock deckt, von ihren eignen Händen</l>
            <l>Aus zartem Flachs gewebt, den schlanken Wuchs der Lenden,</l>
            <l>Die nach Cytherens Art ein breiter Gürtel schmückt,</l>
            <l>Von weiß und grünem Bast mit seltner Kunst gestrickt.</l>
            <l>Verstummt erkennen nun die Hirten an der Schönen</l>
            <l>Die junge Galathe, die Schwester der Kamönen,</l>
            <l>Die bey dem Hochzeitfest Damöts im Wettgesang</l>
            <l>Den bunten Gürtel sich als einen Preis errang.</l>
            <l>Sie naht sich dem Sylvan: Heil dir, o du mein Retter!</l>
            <l>Sprach sie, dich sandten mir die mitleidvollen Götter</l>
            <l>Als dieser böse Hirt ... Ich bin nicht böse, nein,</l>
            <l>Beym Pan, das bin ich nicht, fiel Tityrus ihr ein.</l>
            <l>Was that ich? als die Furcht dich in die Höhle jagte,</l>
            <l>Hab' ich dich zwar verfolgt; doch ob ich es gleich sagte,</l>
            <l>So drang ich nicht hinein. Was hemmte meinen Fuß</l>
            <l>Als Ehrfurcht? Freylich bat ich dich um einen Kuß</l>
            <l>Zum Lösegeld; allein den konnt' ich mir ja rauben.</l>
            <l>Ja, Kind! so sprach Sylvan, du kannst dem Hirten glauben,</l>
            <l>Ich bin dein Retter nicht, denn bieder ist sein Herz.</l>
            <l>Gieb ihm den Kuß zum Lohn, was er gethan, war Scherz.</l>
            <l>Doch als dein Angstgeschrey den Vater der Tritonen</l>
            <l>Um seinen Beystand bat, dacht ich an Amymonen,</l>
            <l>Von der mein Ahne mich ein hohes Lied gelehrt,</l>
            <l>Das er als Jüngling einst auf ferner Trift gehört.</l>
            <l>Noch muß ich es ihm oft mit meiner Chloe singen;</l>
            <l>Dann drückt er mir die Hand; erstickte Seufzer dringen</l>
            <l>Aus seiner frommen Brust. Des Mädchens Wange glüht</l>
            <l>Und weinend dankt es ihm von neuem für das Lied.</l>
            <l>Wirst du, so fuhr er fort, des Hirten Wunsch gewähren,</l>
            <l>Dann, holde Sängerin, will ich auch dich es lehren.</l>
            <l>Halb lächelnd, halb erzürnt bot Galathe den Kuß.</l>
            <l>So küssen Grazien. Entzückt gab Tityrus</l>
            <l>Das süße Lösegeld der Schönen zweymal wieder,</l>
            <l>Dann setzten alle sich im bunten Grase nieder;</l>
            <l>Der Schäfer blies das Lied auf seinem Haberrohr</l>
            <l>Und sang dem stummen Paar die ernsten Worte vor:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sängerin des Jammers, Philomele,</l>
            <l>Hebe dich aus deiner Trauerhöhle,</l>
            <l>Komm, begleite meiner Flöte Klang;</l>
            <l>Fromme, gattenlose Turteltaube,</l>
            <l>Komm zu mir in die Cypressenlaube,</l>
            <l>Girre mit in meinen Nachtgesang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Feyrt mit mir, entfernt von Phöbus Blicke,</l>
            <l>Feyrt mit mir das traurige Geschicke</l>
            <l>Einer Fürstin aus der alten Zeit!</l>
            <l>Holder Geist der edlen Amymone,</l>
            <l>Kröne mich mit deiner Todtenkrone</l>
            <l>Für die Klagen, die mein Lied dir weiht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Amymone, grauenvoller Name!</l>
            <l>Echo, blasses Bild von meinem Grame,</l>
            <l>Treues Echo, sing ihn mir nicht nach!</l>
            <l>Oder tragen ihn die stillen Lüfte</l>
            <l>Bis zu dir in deine schwarzen Klüfte,</l>
            <l>Göttin, o so nimm auch dieses Ach!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Reines Opfer deiner frühen Tugend,</l>
            <l>O wie schön floß deine Götterjugend!</l>
            <l>Edles Kind des großen Danaus!</l>
            <l>Neben ungestümmen Wasserfällen</l>
            <l>Fließen so die stillen Ambraquellen</l>
            <l>An des Hybla honigreichem Fuß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oftmals, wenn dein Tritt auf steilen Höhen</l>
            <l>Um den stolzen Damhirsch auszuspähen,</l>
            <l>Durch den Cedernhayn gewandelt ist,</l>
            <l>Hat dein Antlitz und dein sichrer Bogen</l>
            <l>Der Dryaden rege Schaar betrogen,</l>
            <l>Und sie hat dich Cynthia gegrüßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Plötzlich schwieg der Bäche rasches Brausen,</l>
            <l>Selbst der West hob sanfter an zu sausen,</l>
            <l>Und die stillen Wipfel neigten sich;</l>
            <l>Frischer quollen dir des Cythrus Düfte,</l>
            <l>Frischer färbte sich das Blau der Lüfte,</l>
            <l>Und die Grazien umtanzten dich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wo seyd ihr, prächtige Gefilde?</l>
            <l>Ihr entweicht gleich einem Schattenbilde,</l>
            <l>Gleich der Träume flatterhaftem Chor.</l>
            <l>Ach, was seh' ich? Feyre diese Szene,</l>
            <l>Hekate, komm, hauche Klagetöne</l>
            <l>Und Verzweiflung in mein mattes Rohr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Versöhnung für den Gott der Meere,</l>
            <l>Der mit Aeols kettenlosem Heere,</l>
            <l>Argos Küsten mit Verwüstung plagt,</l>
            <l>Wird vom frommen Vater ihr befohlen,</l>
            <l>Opferwasser an dem Strand zu holen,</l>
            <l>Dessen Fluth des Tempels Mauer nagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Froh, wie sie die Götter stets verehret,</l>
            <l>Eilt sie, mit dem Marmorkrug beschweret,</l>
            <l>Durch den Hayn, der Argos Ufer schließt;</l>
            <l>Und sie kniet schon am beschäumten Damme,</l>
            <l>Als aus einem hohlen Eichenstamme</l>
            <l>Ihr ein Satyr wild entgegenschießt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach es war von ihrem goldnen Bogen</l>
            <l>Einst ein Pfeil ihm in die Brust geflogen,</l>
            <l>Der ein allzuschnelles Reh verfehlt:</l>
            <l>Brüllend schwur er, diesen Schimpf zu rächen,</l>
            <l>Bey den schwarzen, schwefelreichen Bächen</l>
            <l>Und den Furien der Unterwelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie der schnaubende Monarch der Winde,</l>
            <l>Die der Mutterschoos entrißne Linde</l>
            <l>In der ersten Blüthe niederwirft,</l>
            <l>Also stürzet mit entflammtem Blicke</l>
            <l>Sie der Waldgott in den Sand zurücke,</l>
            <l>Der des Opfers heil'ge Ströme schlürft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, Neptun! ruft sie mit banger Stimme,</l>
            <l>Rette mich vor dieses Frevlers Grimme,</l>
            <l>Stehe der bedrängten Unschuld bey!</l>
            <l>Weinend bäumt sie sich in seinen Armen,</l>
            <l>Doch der Satyr kennet kein Erbarmen</l>
            <l>Und verlacht ihr ängstliches Geschrey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber schnell verdoppeln sich die Stürme,</l>
            <l>Tausend Wellen ziehn, wie stolze Thürme,</l>
            <l>Drohend gegen den verheerten Strand!</l>
            <l>Und der Abgrund speyt mit hohlem Stöhnen</l>
            <l>Den abscheulichsten von seinen Söhnen</l>
            <l>Aus dem schwarzen Rachen an das Land.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wildes Feuer sprüht aus seinen Blicken,</l>
            <l>Wie ein Berg erhebet sich sein Rücken,</l>
            <l>Den ein Felsen-Panzer überzieht;</l>
            <l>Ströme sind das Spiel von seinem Hauche,</l>
            <l>Tellus berstet unter seinem Bauche</l>
            <l>Und der Satyr bebt und flucht und flieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Götter, steiget selbst von Euern Thronen,</l>
            <l>Schützt die Tugend, rettet Amymonen!</l>
            <l>Ach! schon faßt das Ungethüm sie an.</l>
            <l>Ach! ... verstummt, verstummt, ihr Klagetöne!</l>
            <l>Und du, stille, blutgefärbte Thräne,</l>
            <l>Sage du, was ich nicht sagen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Argos bebt! es bebten die Najaden,</l>
            <l>Als mit seinem schönen Raub beladen</l>
            <l>Schnell das Unthier in den Abgrund fuhr.</l>
            <l>Argos klagt und in den öden Haynen</l>
            <l>Hört man Philomelen lauter weinen,</l>
            <l>Und der Lenz entweichet von der Flur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sang der Hirt; sein Lied begleiteten die Thränen</l>
            <l>Des biedern Tityrus und der verstummten Schönen;</l>
            <l>Ein sanfter Händedruck (mehr lohnt kein Lorbeerreis</l>
            <l>Von Phöbus eigner Hand) war seines Sieges Preis.</l>
            <l>Sie bat noch zweymal ihn mit hochgefärbten Wangen</l>
            <l>Und seelenvollem Blick es wieder anzufangen,</l>
            <l>Und eh noch Lunens Strahl sich an dem Latmos brach,</l>
            <l>Sang sie's, wie Echos Mund einst Orpheus Klage, nach.</l>
            <l>Nun deckte sich die Flur mit einer grauen Hülle</l>
            <l>Und Galathea gieng in feyerlicher Stille</l>
            <l>Am Arm des Tityrus durch den bethauten Wald;</l>
            <l>Vor ihr flog Zypripor in Schmetterlingsgestalt.</l>
            <l>Bald schmieget sie vertraut sich an des Hirten Seite,</l>
            <l>Der ihre weiche Hand als eine süße Beute</l>
            <l>In seine Rechte schließt und an den Busen drückt,</l>
            <l>Bis sie der Mutter Dach am bunten Rain erblickt.</l>
            <l>Sie naht der Thüre sich mit immer trägerm Fuße</l>
            <l>Und hält ihm röthend still bey seinem Abschiedskusse.</l>
            <l>Von nun an kam es oft, weil Hylax leicht entschlief,</l>
            <l>Daß sich ein keckes Lamm von ihrer Trift verlief.</l>
            <l>Indeß wenn Tityrus dann seine Heerde zählte,</l>
            <l>Durch Amors Zauber ihm ein junger Widder fehlte;</l>
            <l>Sie suchten beyderseits und fanden jedesmal</l>
            <l>Den Widder und das Lamm am Bach im Myrthenthal.</l>
            <l>Doch floh die Nymphe nicht, wenn schnell ihr aus dem Schilfe</l>
            <l>Der Hirt entgegensprang, und schrie nicht mehr um Hilfe.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
