<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Fünftes Buch. Die Wassersnoth</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenz</surname>
            <forename>Jakob Michael Reinhold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">354</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-27 2-13 3-18 4-13 5-28 6-10 7-43 8-25 9-27 10-13 11-18 12-13 13-28 14-10 15-43 16-25</measure>
        <measure type="syllables">5384</measure>
        <measure type="tokens">3070</measure>
        <measure type="characters">20136</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Fünftes Buch. Die Wassersnoth</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Liebliche Weyde, bestreut mit bunten balsamischen Blumen,</l>
            <l>Wo sich kleine Hügel, gekränzt mit höherem Grase</l>
            <l>Ueber die blaßgrüne Fläche erheben, wo schüchterne Veilchen</l>
            <l>Unter den purpurnen Blättern der wilden Rosen verstekt stehn:</l>
            <l>Wo der muthwillige West in den gelben einfachen Blättern</l>
            <l>Saftiger Wiesblumen schwärmet und wie Wellen sie forttreibt,</l>
            <l>Daß der nächtliche Thau, noch drauf zitternd, blizzend herabfällt:</l>
            <l>Wo allenthalben simple Natur und kunstlose Schönheit</l>
            <l>Mir entgegenlächelt und seichte wollüstige Tränen</l>
            <l>Aus dem Auge lokt, indem schauervoll der entfernte</l>
            <l>Strom mit dunklem Gewässer in mäandrischen Krümmen</l>
            <l>Seitwärts vorbei durch Blumen und Laub rauscht: seid mir gegrüsset,</l>
            <l>Seid mir paradiesische Scenen gegrüsset. Auf weichem</l>
            <l>Rasen will ich hier sizzen und alle Gerüche des Frühlings</l>
            <l>Einziehn, hier soll mein forschendes Auge von Gegend zu Gegend</l>
            <l>Irren und lernen: hier will ich den angenehmblökkenden Lämmern</l>
            <l>Und den einfältigen Tönen von groben Händen geschnizter</l>
            <l>Flöthen aus Rinden, zulauschen. Ganz in die Sinne versenket,</l>
            <l>Ganz Gefühl entschlummere hier meine Seele, entlastet</l>
            <l>Von der tiefen Betrachtung oder der drükkenden Sorge.</l>
            <l>Alles ist Wonne um mich. Die Sinne ermüden zu trinken.</l>
            <l>O wie hauchet der Abend Düfte und Ruh! wie schläfrig</l>
            <l>Murmelt und rauscht das Gewässer. Die Blumengöttin selbst drükt</l>
            <l>Mit in Balsam getauchter Hand das geblendete Auge</l>
            <l>Mir sanftlächelnd zu. Ich schlafe, wie Adam geschlafen,</l>
            <l>Als vom Liljengewölk zuerst die schmeichelnde Binde</l>
            <l>Auf sein müdes Augenlied sank.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber welch schröklich Geräusch, gleich schweflichten Donnern, entzündet</l>
            <l>Tödtliche Angst in meinen wach gerüttelten Gliedern!</l>
            <l>Welch ein Anblik! Ich sehe die aufrührischen Wasser</l>
            <l>Ueber die niedergebükten Häupter der Blumen hinwegfliehn,</l>
            <l>Und die Gesträuche verschlingen, die sie sonst friedlich getränket.</l>
            <l>Trauriger Frühling, ist diß dein Werk? Empörest du also</l>
            <l>Ruhige Flüsse, die Phöbus mit seinem Bildnisse zierte?</l>
            <l>Daß sie wie gezähmete wilde Thiere uns schmeicheln:</l>
            <l>Aber die Wildheit kehret zurük; mit plözlichem Schnauben</l>
            <l>Fallen sie über uns her und spotten des Eifers zu fliehen. –</l>
            <l>Ach wohin rette ich mich! – von jenem hüglichten Berge</l>
            <l>Winkt mir der sichere Nachbar. Von seiner luftigen Spizze</l>
            <l>Will ich die Schrekken ansehn, die die Ueberschwemmung verbreitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Junges Grün, wo bliebst du und ihr abwechselnden Farben?</l>
            <l>Alles ist eine dunkelspiegelnde Fläche geworden.</l>
            <l>Weidende Stiere werden empor gehoben und rauschen</l>
            <l>Aengstig über das Wasser dahin – und finden kein Ufer.</l>
            <l>Furchtsame Lämmer arbeiten muthig. So werth ist diß Leben</l>
            <l>Selbst dem vernunftlosen Vieh: es kennt die rasende Kühnheit</l>
            <l>Elender Weisen noch nicht, die mit widerstrebendem Herzen</l>
            <l>Dieses Himmelsgeschenk aus schwarzem Leichtsinn verderben,</l>
            <l>Und mit dem eigenen Wesen die bebenden Fäuste beflekken.</l>
            <l>Aber stündlich wächset die Fluth: der Vater des Stromes,</l>
            <l>Der weit ausgestrekkete See, entschwillet von Klumpen</l>
            <l>Eises, die sich zerstossen, und sucht den gewöhnlichen Ausweg,</l>
            <l>Daß der Fluß und die ganze Gegend See wird. Auf Böthen und Flössen</l>
            <l>Fliegen die Menschen umher, oft ohne Ruder, dem wilden</l>
            <l>Schuß des Stroms anvertraut, und scheitern an Felsen und Wipfeln</l>
            <l>Halb ersäufeter Eichen, die sie erhaschen und warten</l>
            <l>Bis ein mitleidiger Wind das Ufer wieder emporruft</l>
            <l>Und die unbändigen Wogen in ihre Höhlen zurük jagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, dort reiset ein Haus. Die unvermuthet entführten</l>
            <l>Einwohner strekken vergeblich die Arme und schreien nach Hülfe:</l>
            <l>Indem stürzt eine Wand von kämpfenden Wellen verschoben,</l>
            <l>Und zerquetschet die Kinder des jämmerlich brüllenden Vaters.</l>
            <l>Dort trägt die Fluth eine Wiege. Des erschrokkenen Säuglings</l>
            <l>Blasse Wangen sind voll von Tränen. Mit fliegenden losen</l>
            <l>Haaren schwimmet die Mutter ihm nach: aus dem nakkenden Busen</l>
            <l>Stöhnen gebrochene Töne herauf: »Mein Kind! – o mein einzig,</l>
            <l>Mein geliebtestes Kind!« – Izt greift sie mit zitternden Armen</l>
            <l>Nach dem schwimmenden Moses. Unglükselige Retterin!</l>
            <l>Ach er entfällt ihrer Hand. Wie wüthet der Schrekken in ihren</l>
            <l>Wild verzogenen Mienen! Kein Wort! Keine Träne! Mit lautem</l>
            <l>Schreien sinkt sie ihm nach in die weitzirkelnden Fluthen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber welch ein anhaltendes Seufzen durchdringet die Lüfte! –</l>
            <l>Trauriger Anblik! Die schönste der Bräute mit ihrem Geliebten</l>
            <l>Auf einem wankenden Brette. Bey jedem Anfall des Sturmes,</l>
            <l>Jeder schleudernden Woge heften sie tränende Blikke</l>
            <l>Auf einander: die Worte fliehn die beklemmte Zunge:</l>
            <l>»thirsis!« – »Selinde!« so lispeln sie manchmal bey ruhigerm Wasser.</l>
            <l>Und izt reißt eine fliegende Welle, gejagt vom Orkane,</l>
            <l>Ihr mastloses Schif mit sich fort. Mit lautem Geschreye,</l>
            <l>Hocherhabenen Händen sieht die erstarrte Geliebte</l>
            <l>Ihren Geliebtesten von dem schwankenden Brett herabtaumeln.</l>
            <l>»rette dich! Stirbst du? Rette dich!« zittert die holde Stimme.</l>
            <l>Er arbeitet verzweifelnd; starr, wie der zagende Krieger</l>
            <l>In der Schlacht nach dem Feldherrn blikt, so blikket sein Aug' im</l>
            <l>Mißlichen Kampf mit dem nahen Tod' auf seine Selinde.</l>
            <l>Schwarzes graunvolles Schrekken das mit den Wellen daherströmt</l>
            <l>Färbt seine aufgeblasenen Wangen mit wechselnder Blässe.</l>
            <l>Wie haucht er so gewaltig die auf ihn eindringenden Ströme</l>
            <l>Von sich! Wie zappeln die Füsse, wie ringen die nervigten Arme!</l>
            <l>O ihr Felsen zeigt ihm eure mooßigten Spizzen,</l>
            <l>Daß er da anländen kann! Ihr Bäume dort, schwimmet ihm näher</l>
            <l>Daß er euch zitternd ergreife. Ach schon ermatten die Kräfte!</l>
            <l>Ach, er sinkt! – Selinde, er sinkt! Sie schreyet, sie stammelt,</l>
            <l>Umsonst suchet sie Worte; sie fliegt ihm nach und umschlingt ihn: –</l>
            <l>Lange nachher wird ein irrender Weiser auf einsamem Gange</l>
            <l>An dem schlammigten Ufer sie finden. Er öfnet der Erde</l>
            <l>Den mitleidigen Schooß, begräbt die treuen Geliebten,</l>
            <l>Pflanzet Rosen aufs Grab und singt mit ewigem Liede</l>
            <l>Von Orpheischen Sayten die betrübte Geschichte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieser altvätrische Berg ragt noch mit dem kahlen Rükken</l>
            <l>Ueber die Fluthen empor. Wie von bewachsenen Felsen</l>
            <l>Weidende Ziegen ängstig auf hinanklimmende Wölfe</l>
            <l>Niedersehen, so blikken hier Menschen mit klopfendem Herzen</l>
            <l>Auf das Gewässer hinab, das stündlich höher emporsteigt.</l>
            <l>Dort auf thürmenden Eichen, deren vermoderte Wurzel</l>
            <l>Schon in der schlammigten Erde wanket, drohend den Umsturz,</l>
            <l>Lauschen andere. Indem sinkt eine trügende Stüzze,</l>
            <l>Mit ihrer Last. Weit umher ertönt ein verzweifelndes Schreyen</l>
            <l>Und der brausende Grund verbirgt den Elenden auf ewig.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber noch sind nicht die Schrekken erschöpft, womit sich die schwarzen</l>
            <l>Ehernen Wällen bewafnen, wenn sie den wehenden Himmel,</l>
            <l>Der nur ein Wind zu sein scheinet, wie Titanen bestürmen.</l>
            <l>Komm, getreue Muse, eh du voll Schrekken hinwegfliehst,</l>
            <l>An den nakten Seestrand, von salzigen Fluthen bespühlet,</l>
            <l>Die mit majestätischem Rauschen, gehäufet wie Klösse,</l>
            <l>Die der Pflug treibt, sich überwälzen, und in dem Sande</l>
            <l>Schäumend zerfliessen. Schau! ein plözlicher Wind erbaut hier</l>
            <l>Thürm' und Städte aus Wasser, die er im Augenblik einreißt.</l>
            <l>Wie ein gezerreter Löwe sein eisern Behältniß erschüttert,</l>
            <l>Und durch sein gräßliches Brüllen das Blut in den Adern empöret:</l>
            <l>Also hüpfen und klatschen und toben die rasenden Wogen,</l>
            <l>Scheuchen die Sonn' unter Wolken, und fordern Orkane zum Krieg' auf.</l>
            <l>Wehe dann dem hülflosen Schif, der Höh anvertrauet,</l>
            <l>Ueber welche sich siebenfältige Dunkelheit breitet!</l>
            <l>Wehe dann deinen Kindern! du, der du, verdrüßlich zu leben,</l>
            <l>Dich zuerst auf Brettern in einen Tartarus wagtest</l>
            <l>Und dem Tod in den Rachen sprangst, du, den nicht die fremden</l>
            <l>Warnenden Wind' erschrekten, noch die ausscheltende Tiefe.</l>
            <l>Komm herauf, du, des ersten Schiffers verwegener Schatten!</l>
            <l>Rette dein zagend Geschlecht, von allem Lebendgen getrennet,</l>
            <l>Und in dem Maule des scherzenden Todes, der seine Lust hat</l>
            <l>An ihrem Winseln und sie vielleicht noch aus Muthwillen lossläßt.</l>
            <l>Höre hier rasche Wellen, die Donner unter den Wellen</l>
            <l>Und die Stimmen der Sterbenden unter den krachenden Donnern.</l>
            <l>Laut erseufzet der Mastbaum, der kaum die Stirn noch emporhält,</l>
            <l>Von allen Winden des Himmels bekämpft. Izt sinkt er, izt strekt er</l>
            <l>Die gewaltige Last in die gepeitscheten Fluthen.</l>
            <l>Was für blasse Gesichter zeigt der erleuchtende Bliz uns,</l>
            <l>Wenn er über die Scene dahinfährt. Gesichter voll Tränen!</l>
            <l>Bebende Hände gen Himmel erhaben! zerstreuete Haare,</l>
            <l>Die vom Meerwasser triefen! – Laß uns erweichte Muse!</l>
            <l>Laß uns sie hören, die Klagen, die von dem zerrissenen Schiffe</l>
            <l>In die dunkle ungeheure Einsamkeit tönen. –</l>
            <l>Doch die brausenden Wogen lassen des Jammers Stimme</l>
            <l>Unser Ohr nicht berühren. Wolken und Elemente</l>
            <l>Stehen im schröklichen Bündniß wider ein schwaches Leben,</l>
            <l>Das auf löchrichten Brettern umherschwimmt. So tobte das Chaos,</l>
            <l>Eh mit besänftgendem Fittig der Athem des HERRN drüber schwebte:</l>
            <l>Wie sich das Meer bald empört, um die zerstreuten Elenden</l>
            <l>Näher zu bringen dem Donner, der aus den Wolken herabbrüllt;</l>
            <l>Bald sich wieder eröfnet, sie in die einsamsten Höhlen</l>
            <l>In der Seefische schlammigte Wohnungen niederzustürzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Kind schlingt die verwundernd ausgebreiteten Händchen</l>
            <l>Um die halbtodte Mutter: sie sinkt; da klimmet es furchtsam</l>
            <l>An sie. Dereinst wird die Fluth an fernen Ufern sie ausspeyn</l>
            <l>Um ein Herztödtendes Schauspiel dem sichern Vater zu zeigen.</l>
            <l>Unerschrokken, gelassen, wie unter nächtlichen Stürmen</l>
            <l>Der stillwandelnde Mond, liegt dort ein Greiß auf den Knieen:</l>
            <l>»zwar du hast uns dein Antliz, Vater! mit Wolken verhüllet;</l>
            <l>Aber doch flehen wir zu dir hinauf: dein göttliches Ohr weiß</l>
            <l>Mitten unter den lauten Wettern die Stimme des Menschen</l>
            <l>Zu unterscheiden: Vater! nimm unsre Seelen, ach nimm sie</l>
            <l>In deine Hände, wenn Fluthen den Leib zum Eigenthum fodern.«</l>
            <l>Schröklicher ist das Ende des Wuchrers, der Dürftige aussog,</l>
            <l>Und die Trän' unterm Trauerflore nie troknete. Dunkles</l>
            <l>Haar steht aufgesträubt um seine knechtische Stirne:</l>
            <l>»hätt' ich, stöhnet die Todesfurcht aus ihm, ach hätt' ich, verfluchte</l>
            <l>Schäzze! nie euch gesammelt! Wär' ich auf sicherem Hofe,</l>
            <l>Den die streifigten lächelnden Fluren umringten, geblieben!</l>
            <l>Ich verdiente dein Lächeln nicht, buntfarbigter Frühling,</l>
            <l>Drohende Wogen weit um mich her, die hab' ich verdienet.</l>
            <l>Und nun seid mir verflucht, verräthrische Schäzze: ich sucht' euch,</l>
            <l>Säete Tränen und Blut aus, um Gold zu erndten; jezt werdet</l>
            <l>Ihr zur Hölle mich niederdrükken: jezt fluch' ich euch, fluch' euch! –</l>
            <l>GoTT erbarme dich meiner!« Da reissen die Wellen den Wuchrer</l>
            <l>Schnell erbarmungsloß fort, und knallende Donner beläuten</l>
            <l>Ihn zur Tiefe hinab, die ihn mit Brüllen empfänget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Liebliche Weyde, bestreut mit bunten balsamischen Blumen,</l>
            <l>Wo sich kleine Hügel, gekränzt mit höherem Grase</l>
            <l>Ueber die blaßgrüne Fläche erheben, wo schüchterne Veilchen</l>
            <l>Unter den purpurnen Blättern der wilden Rosen verstekt stehn:</l>
            <l>Wo der muthwillige West in den gelben einfachen Blättern</l>
            <l>Saftiger Wiesblumen schwärmet und wie Wellen sie forttreibt,</l>
            <l>Daß der nächtliche Thau, noch drauf zitternd, blizzend herabfällt:</l>
            <l>Wo allenthalben simple Natur und kunstlose Schönheit</l>
            <l>Mir entgegenlächelt und seichte wollüstige Tränen</l>
            <l>Aus dem Auge lokt, indem schauervoll der entfernte</l>
            <l>Strom mit dunklem Gewässer in mäandrischen Krümmen</l>
            <l>Seitwärts vorbei durch Blumen und Laub rauscht: seid mir gegrüsset,</l>
            <l>Seid mir paradiesische Scenen gegrüsset. Auf weichem</l>
            <l>Rasen will ich hier sizzen und alle Gerüche des Frühlings</l>
            <l>Einziehn, hier soll mein forschendes Auge von Gegend zu Gegend</l>
            <l>Irren und lernen: hier will ich den angenehmblökkenden Lämmern</l>
            <l>Und den einfältigen Tönen von groben Händen geschnizter</l>
            <l>Flöthen aus Rinden, zulauschen. Ganz in die Sinne versenket,</l>
            <l>Ganz Gefühl entschlummere hier meine Seele, entlastet</l>
            <l>Von der tiefen Betrachtung oder der drükkenden Sorge.</l>
            <l>Alles ist Wonne um mich. Die Sinne ermüden zu trinken.</l>
            <l>O wie hauchet der Abend Düfte und Ruh! wie schläfrig</l>
            <l>Murmelt und rauscht das Gewässer. Die Blumengöttin selbst drükt</l>
            <l>Mit in Balsam getauchter Hand das geblendete Auge</l>
            <l>Mir sanftlächelnd zu. Ich schlafe, wie Adam geschlafen,</l>
            <l>Als vom Liljengewölk zuerst die schmeichelnde Binde</l>
            <l>Auf sein müdes Augenlied sank.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber welch schröklich Geräusch, gleich schweflichten Donnern, entzündet</l>
            <l>Tödtliche Angst in meinen wach gerüttelten Gliedern!</l>
            <l>Welch ein Anblik! Ich sehe die aufrührischen Wasser</l>
            <l>Ueber die niedergebükten Häupter der Blumen hinwegfliehn,</l>
            <l>Und die Gesträuche verschlingen, die sie sonst friedlich getränket.</l>
            <l>Trauriger Frühling, ist diß dein Werk? Empörest du also</l>
            <l>Ruhige Flüsse, die Phöbus mit seinem Bildnisse zierte?</l>
            <l>Daß sie wie gezähmete wilde Thiere uns schmeicheln:</l>
            <l>Aber die Wildheit kehret zurük; mit plözlichem Schnauben</l>
            <l>Fallen sie über uns her und spotten des Eifers zu fliehen. –</l>
            <l>Ach wohin rette ich mich! – von jenem hüglichten Berge</l>
            <l>Winkt mir der sichere Nachbar. Von seiner luftigen Spizze</l>
            <l>Will ich die Schrekken ansehn, die die Ueberschwemmung verbreitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Junges Grün, wo bliebst du und ihr abwechselnden Farben?</l>
            <l>Alles ist eine dunkelspiegelnde Fläche geworden.</l>
            <l>Weidende Stiere werden empor gehoben und rauschen</l>
            <l>Aengstig über das Wasser dahin – und finden kein Ufer.</l>
            <l>Furchtsame Lämmer arbeiten muthig. So werth ist diß Leben</l>
            <l>Selbst dem vernunftlosen Vieh: es kennt die rasende Kühnheit</l>
            <l>Elender Weisen noch nicht, die mit widerstrebendem Herzen</l>
            <l>Dieses Himmelsgeschenk aus schwarzem Leichtsinn verderben,</l>
            <l>Und mit dem eigenen Wesen die bebenden Fäuste beflekken.</l>
            <l>Aber stündlich wächset die Fluth: der Vater des Stromes,</l>
            <l>Der weit ausgestrekkete See, entschwillet von Klumpen</l>
            <l>Eises, die sich zerstossen, und sucht den gewöhnlichen Ausweg,</l>
            <l>Daß der Fluß und die ganze Gegend See wird. Auf Böthen und Flössen</l>
            <l>Fliegen die Menschen umher, oft ohne Ruder, dem wilden</l>
            <l>Schuß des Stroms anvertraut, und scheitern an Felsen und Wipfeln</l>
            <l>Halb ersäufeter Eichen, die sie erhaschen und warten</l>
            <l>Bis ein mitleidiger Wind das Ufer wieder emporruft</l>
            <l>Und die unbändigen Wogen in ihre Höhlen zurük jagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, dort reiset ein Haus. Die unvermuthet entführten</l>
            <l>Einwohner strekken vergeblich die Arme und schreien nach Hülfe:</l>
            <l>Indem stürzt eine Wand von kämpfenden Wellen verschoben,</l>
            <l>Und zerquetschet die Kinder des jämmerlich brüllenden Vaters.</l>
            <l>Dort trägt die Fluth eine Wiege. Des erschrokkenen Säuglings</l>
            <l>Blasse Wangen sind voll von Tränen. Mit fliegenden losen</l>
            <l>Haaren schwimmet die Mutter ihm nach: aus dem nakkenden Busen</l>
            <l>Stöhnen gebrochene Töne herauf: »Mein Kind! – o mein einzig,</l>
            <l>Mein geliebtestes Kind!« – Izt greift sie mit zitternden Armen</l>
            <l>Nach dem schwimmenden Moses. Unglükselige Retterin!</l>
            <l>Ach er entfällt ihrer Hand. Wie wüthet der Schrekken in ihren</l>
            <l>Wild verzogenen Mienen! Kein Wort! Keine Träne! Mit lautem</l>
            <l>Schreien sinkt sie ihm nach in die weitzirkelnden Fluthen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber welch ein anhaltendes Seufzen durchdringet die Lüfte! –</l>
            <l>Trauriger Anblik! Die schönste der Bräute mit ihrem Geliebten</l>
            <l>Auf einem wankenden Brette. Bey jedem Anfall des Sturmes,</l>
            <l>Jeder schleudernden Woge heften sie tränende Blikke</l>
            <l>Auf einander: die Worte fliehn die beklemmte Zunge:</l>
            <l>»thirsis!« – »Selinde!« so lispeln sie manchmal bey ruhigerm Wasser.</l>
            <l>Und izt reißt eine fliegende Welle, gejagt vom Orkane,</l>
            <l>Ihr mastloses Schif mit sich fort. Mit lautem Geschreye,</l>
            <l>Hocherhabenen Händen sieht die erstarrte Geliebte</l>
            <l>Ihren Geliebtesten von dem schwankenden Brett herabtaumeln.</l>
            <l>»rette dich! Stirbst du? Rette dich!« zittert die holde Stimme.</l>
            <l>Er arbeitet verzweifelnd; starr, wie der zagende Krieger</l>
            <l>In der Schlacht nach dem Feldherrn blikt, so blikket sein Aug' im</l>
            <l>Mißlichen Kampf mit dem nahen Tod' auf seine Selinde.</l>
            <l>Schwarzes graunvolles Schrekken das mit den Wellen daherströmt</l>
            <l>Färbt seine aufgeblasenen Wangen mit wechselnder Blässe.</l>
            <l>Wie haucht er so gewaltig die auf ihn eindringenden Ströme</l>
            <l>Von sich! Wie zappeln die Füsse, wie ringen die nervigten Arme!</l>
            <l>O ihr Felsen zeigt ihm eure mooßigten Spizzen,</l>
            <l>Daß er da anländen kann! Ihr Bäume dort, schwimmet ihm näher</l>
            <l>Daß er euch zitternd ergreife. Ach schon ermatten die Kräfte!</l>
            <l>Ach, er sinkt! – Selinde, er sinkt! Sie schreyet, sie stammelt,</l>
            <l>Umsonst suchet sie Worte; sie fliegt ihm nach und umschlingt ihn: –</l>
            <l>Lange nachher wird ein irrender Weiser auf einsamem Gange</l>
            <l>An dem schlammigten Ufer sie finden. Er öfnet der Erde</l>
            <l>Den mitleidigen Schooß, begräbt die treuen Geliebten,</l>
            <l>Pflanzet Rosen aufs Grab und singt mit ewigem Liede</l>
            <l>Von Orpheischen Sayten die betrübte Geschichte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieser altvätrische Berg ragt noch mit dem kahlen Rükken</l>
            <l>Ueber die Fluthen empor. Wie von bewachsenen Felsen</l>
            <l>Weidende Ziegen ängstig auf hinanklimmende Wölfe</l>
            <l>Niedersehen, so blikken hier Menschen mit klopfendem Herzen</l>
            <l>Auf das Gewässer hinab, das stündlich höher emporsteigt.</l>
            <l>Dort auf thürmenden Eichen, deren vermoderte Wurzel</l>
            <l>Schon in der schlammigten Erde wanket, drohend den Umsturz,</l>
            <l>Lauschen andere. Indem sinkt eine trügende Stüzze,</l>
            <l>Mit ihrer Last. Weit umher ertönt ein verzweifelndes Schreyen</l>
            <l>Und der brausende Grund verbirgt den Elenden auf ewig.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber noch sind nicht die Schrekken erschöpft, womit sich die schwarzen</l>
            <l>Ehernen Wällen bewafnen, wenn sie den wehenden Himmel,</l>
            <l>Der nur ein Wind zu sein scheinet, wie Titanen bestürmen.</l>
            <l>Komm, getreue Muse, eh du voll Schrekken hinwegfliehst,</l>
            <l>An den nakten Seestrand, von salzigen Fluthen bespühlet,</l>
            <l>Die mit majestätischem Rauschen, gehäufet wie Klösse,</l>
            <l>Die der Pflug treibt, sich überwälzen, und in dem Sande</l>
            <l>Schäumend zerfliessen. Schau! ein plözlicher Wind erbaut hier</l>
            <l>Thürm' und Städte aus Wasser, die er im Augenblik einreißt.</l>
            <l>Wie ein gezerreter Löwe sein eisern Behältniß erschüttert,</l>
            <l>Und durch sein gräßliches Brüllen das Blut in den Adern empöret:</l>
            <l>Also hüpfen und klatschen und toben die rasenden Wogen,</l>
            <l>Scheuchen die Sonn' unter Wolken, und fordern Orkane zum Krieg' auf.</l>
            <l>Wehe dann dem hülflosen Schif, der Höh anvertrauet,</l>
            <l>Ueber welche sich siebenfältige Dunkelheit breitet!</l>
            <l>Wehe dann deinen Kindern! du, der du, verdrüßlich zu leben,</l>
            <l>Dich zuerst auf Brettern in einen Tartarus wagtest</l>
            <l>Und dem Tod in den Rachen sprangst, du, den nicht die fremden</l>
            <l>Warnenden Wind' erschrekten, noch die ausscheltende Tiefe.</l>
            <l>Komm herauf, du, des ersten Schiffers verwegener Schatten!</l>
            <l>Rette dein zagend Geschlecht, von allem Lebendgen getrennet,</l>
            <l>Und in dem Maule des scherzenden Todes, der seine Lust hat</l>
            <l>An ihrem Winseln und sie vielleicht noch aus Muthwillen lossläßt.</l>
            <l>Höre hier rasche Wellen, die Donner unter den Wellen</l>
            <l>Und die Stimmen der Sterbenden unter den krachenden Donnern.</l>
            <l>Laut erseufzet der Mastbaum, der kaum die Stirn noch emporhält,</l>
            <l>Von allen Winden des Himmels bekämpft. Izt sinkt er, izt strekt er</l>
            <l>Die gewaltige Last in die gepeitscheten Fluthen.</l>
            <l>Was für blasse Gesichter zeigt der erleuchtende Bliz uns,</l>
            <l>Wenn er über die Scene dahinfährt. Gesichter voll Tränen!</l>
            <l>Bebende Hände gen Himmel erhaben! zerstreuete Haare,</l>
            <l>Die vom Meerwasser triefen! – Laß uns erweichte Muse!</l>
            <l>Laß uns sie hören, die Klagen, die von dem zerrissenen Schiffe</l>
            <l>In die dunkle ungeheure Einsamkeit tönen. –</l>
            <l>Doch die brausenden Wogen lassen des Jammers Stimme</l>
            <l>Unser Ohr nicht berühren. Wolken und Elemente</l>
            <l>Stehen im schröklichen Bündniß wider ein schwaches Leben,</l>
            <l>Das auf löchrichten Brettern umherschwimmt. So tobte das Chaos,</l>
            <l>Eh mit besänftgendem Fittig der Athem des HERRN drüber schwebte:</l>
            <l>Wie sich das Meer bald empört, um die zerstreuten Elenden</l>
            <l>Näher zu bringen dem Donner, der aus den Wolken herabbrüllt;</l>
            <l>Bald sich wieder eröfnet, sie in die einsamsten Höhlen</l>
            <l>In der Seefische schlammigte Wohnungen niederzustürzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Kind schlingt die verwundernd ausgebreiteten Händchen</l>
            <l>Um die halbtodte Mutter: sie sinkt; da klimmet es furchtsam</l>
            <l>An sie. Dereinst wird die Fluth an fernen Ufern sie ausspeyn</l>
            <l>Um ein Herztödtendes Schauspiel dem sichern Vater zu zeigen.</l>
            <l>Unerschrokken, gelassen, wie unter nächtlichen Stürmen</l>
            <l>Der stillwandelnde Mond, liegt dort ein Greiß auf den Knieen:</l>
            <l>»zwar du hast uns dein Antliz, Vater! mit Wolken verhüllet;</l>
            <l>Aber doch flehen wir zu dir hinauf: dein göttliches Ohr weiß</l>
            <l>Mitten unter den lauten Wettern die Stimme des Menschen</l>
            <l>Zu unterscheiden: Vater! nimm unsre Seelen, ach nimm sie</l>
            <l>In deine Hände, wenn Fluthen den Leib zum Eigenthum fodern.«</l>
            <l>Schröklicher ist das Ende des Wuchrers, der Dürftige aussog,</l>
            <l>Und die Trän' unterm Trauerflore nie troknete. Dunkles</l>
            <l>Haar steht aufgesträubt um seine knechtische Stirne:</l>
            <l>»hätt' ich, stöhnet die Todesfurcht aus ihm, ach hätt' ich, verfluchte</l>
            <l>Schäzze! nie euch gesammelt! Wär' ich auf sicherem Hofe,</l>
            <l>Den die streifigten lächelnden Fluren umringten, geblieben!</l>
            <l>Ich verdiente dein Lächeln nicht, buntfarbigter Frühling,</l>
            <l>Drohende Wogen weit um mich her, die hab' ich verdienet.</l>
            <l>Und nun seid mir verflucht, verräthrische Schäzze: ich sucht' euch,</l>
            <l>Säete Tränen und Blut aus, um Gold zu erndten; jezt werdet</l>
            <l>Ihr zur Hölle mich niederdrükken: jezt fluch' ich euch, fluch' euch! –</l>
            <l>GoTT erbarme dich meiner!« Da reissen die Wellen den Wuchrer</l>
            <l>Schnell erbarmungsloß fort, und knallende Donner beläuten</l>
            <l>Ihn zur Tiefe hinab, die ihn mit Brüllen empfänget.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
