<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">(enoch Arden)</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Tennyson</surname>
            <forename>Alfred</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">110</measure>
        <measure type="verses">1938</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24 2-14 3-26 4-13 5-7 6-24 7-24 8-25 9-9 10-11 11-16 12-19 13-12 14-4 15-3 16-19 17-6 18-18 19-10 20-17 21-5 22-23 23-17 24-13 25-19 26-37 27-24 28-31 29-21 30-20 31-21 32-17 33-11 34-4 35-14 36-10 37-11 38-29 39-14 40-10 41-48 42-26 43-11 44-19 45-14 46-12 47-17 48-14 49-7 50-12 51-5 52-8 53-36 54-85 55-3 56-24 57-14 58-26 59-13 60-7 61-24 62-24 63-25 64-9 65-11 66-16 67-19 68-12 69-4 70-3 71-19 72-6 73-18 74-10 75-17 76-5 77-23 78-17 79-13 80-19 81-37 82-24 83-31 84-21 85-20 86-21 87-17 88-11 89-4 90-14 91-10 92-11 93-29 94-14 95-10 96-48 97-26 98-11 99-19 100-14 101-12 102-17 103-14 104-7 105-12 106-5 107-8 108-36 109-85 110-3</measure>
        <measure type="syllables">19878</measure>
        <measure type="tokens">13482</measure>
        <measure type="characters">79536</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1850</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>(enoch Arden)</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In langen Klippenreih'n blieb eine Schlucht,</l>
            <l>Und in der Schlucht sind Schaum und gelber Sand;</l>
            <l>Jenseits viel' rote Dächer, um ein Werft</l>
            <l>Geschart; dann ein verwittert' Kirchlein; höher</l>
            <l>Zieht eine lange Straße sich hinan</l>
            <l>Zur einzigen Mühle hochgetürmtem Bau;</l>
            <l>Und fern dahinter eine graue Düne</l>
            <l>Mit Hünengräbern; und ein Haselholz,</l>
            <l>Im Herbst von Kindern gern geplündert, grünt</l>
            <l>In einer muldenförmigen Schlucht der Düne.</l>
            <l>Vor hundert Jahren spielten hier am Strand</l>
            <l>Drei Kinder dreier Häuser – Annie Lee,</l>
            <l>Das schmuckste kleine Mädchen in dem Dorf,</l>
            <l>Und Philipp Ray, des Müllers einz'ger Sohn,</l>
            <l>Und Enoch Arden, eines Seemanns Kind,</l>
            <l>Verwaist durch einen Winterschiffbruch; – spielten</l>
            <l>Unterm Gerümpel und Gerät des Ufers:</l>
            <l>Gewundnem Tauwerk, schwarzen Fischernetzen,</l>
            <l>Geteerten Böten, Ankern, braun von Rost;</l>
            <l>Und bauten Schlösser sich von lockerm Sand,</l>
            <l>Die bald die Flut entführte, oder folgten</l>
            <l>Der Brandungswelle nach, und flohn vor ihr</l>
            <l>Und prägten täglich in den weichen Sand</l>
            <l>Die kleine Fußspur, täglich fortgespült.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einer engen Höhlung unterm Dach</l>
            <l>Der Klippe spielten Haushalt oft die Kinder.</l>
            <l>Und Annie stets die Hausfrau; doch zuweilen</l>
            <l>Wollt' Enoch Herr für eine Woche sein:</l>
            <l>»dies ist mein Haus, dies meine kleine Frau.«</l>
            <l>»auch meine«, sagte Philipp, »Eins ums Andre.«</l>
            <l>Wenn sie sich zankten, siegte Enoch meist,</l>
            <l>Weil er der Stärkre war; dann füllten sich</l>
            <l>Die blauen Augen Philipps mit den Tränen</l>
            <l>Hilflosen Zorns, und bebend rief er aus:</l>
            <l>»enoch, ich hasse Dich«, und zur Gesellschaft</l>
            <l>Dann weinte ängstlich mit die kleine Frau,</l>
            <l>Und bat sie, ihretwillen nicht zu zanken,</l>
            <l>Sie sei ja gern mit beiden kleine Frau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als der Kindheit Rosendämmrung schwand,</l>
            <l>Und als der Lebenssonne Glut durchflammte</l>
            <l>Der beiden Herz, entbrannte beider Herz</l>
            <l>Für dieses eine Mädchen. Enoch sprach</l>
            <l>Sein Lieben aus, doch Philipp liebte stumm.</l>
            <l>Und freundlicher schien Annie gegen Philipp;</l>
            <l>Allein sie liebte Enoch, ob sie's auch</l>
            <l>Nicht wußte, und geleugnet haben würde,</l>
            <l>Wenn man sie drum befragte. Enoch hielt</l>
            <l>Vor Augen </l>
            <l>Zu sparen, was er irgend sparen konnte,</l>
            <l>Ein eignes Boot zu kaufen, und für Annie</l>
            <l>Ein Hüttchen zu erbau'n; und also kam's,</l>
            <l>Daß glücklicher und kühner endlich, und</l>
            <l>Bedächt'ger in Gefahr, kein Fischer lebte</l>
            <l>Am meergepeitschten Strande stundenweit,</l>
            <l>Als Enoch. Auch hatt' er ein Jahr gedient</l>
            <l>Auf einem Kauffahrteischiff, wo er sich</l>
            <l>Zum Vollmatrosen aufschwang; dreimal war</l>
            <l>Es ihm geglückt, aus finsterm Wellengrab</l>
            <l>Ein Menschenleben an das Licht zu retten;</l>
            <l>Und alle lobten ihn und sahn ihn gern.</l>
            <l>Und eh' er einundzwanzig Lenze zählte,</l>
            <l>Kauft' er sein eignes Boot, und baut' ein Hüttchen,</l>
            <l>Ein niedlich Nest, für Annie, halb hinan</l>
            <l>Das Gäßchen, das empor zur Mühle klomm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An einem herbstlich goldnen Abend war's,</l>
            <l>Da machte Feiertag das junge Volk,</l>
            <l>Und ging mit Säcken, Körben, groß und klein,</l>
            <l>Ins Holz zum Nüssepflücken. Philipp folgte</l>
            <l>– (Krank war sein Vater und bedurfte sein) –</l>
            <l>Ein Stündchen später; doch als er den Hügel</l>
            <l>Erstieg, just wo des Haselholzes Saum</l>
            <l>Zur Schlucht hinab sich neigt, sah er das Paar,</l>
            <l>Enoch und Annie, sitzen Hand in Hand,</l>
            <l>Sein graues Aug' und wetterbraunes Antlitz</l>
            <l>Von einer heil'gen Glut verklärt, die still</l>
            <l>Wie Altarkerzen brannte. Philipp sah's,</l>
            <l>Und las sein Urteil klar in ihren Mienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sie sich aneinander schmiegten, stöhnt' er</l>
            <l>Und schlich hinweg, und wie ein wundes Reh</l>
            <l>er hinunter in die wald'ge Schlucht;</l>
            <l>Dort hatt', indes die andern lustig scherzten,</l>
            <l>Er seine dunkle Stunde ungesehn,</l>
            <l>Dann stand er auf, und kehrte heim, und trug</l>
            <l>Der lebenslangen Sehnsucht Weh im Herzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wurden jene Zwei vermählt, und fröhlich</l>
            <l>Erklang der Hochzeitsglocken Schall, und fröhlich</l>
            <l>Entflohn die Jahre, sieben frohe Jahre,</l>
            <l>Beglückte Jahre reichlichen Erwerbs,</l>
            <l>Herzlicher Liebe, ehrenhafter Arbeit.</l>
            <l>Und Kinder kamen: – erst ein Töchterlein,</l>
            <l>Und mit des ersten Säuglings Schrei erwachte</l>
            <l>In seinem Herzen tief der edle Wunsch,</l>
            <l>Zu sparen, was er irgend sparen konnte,</l>
            <l>Um bessere Erziehung seinem Kind</l>
            <l>Zu geben, als sie ihm und ihr beschieden;</l>
            <l>Ein Wunsch, der stärker noch in ihm erwuchs,</l>
            <l>Als zwei Jahr später sich ein Knäbchen einfand,</l>
            <l>Der rosige Abgott ihrer Einsamkeit,</l>
            <l>Wenn Enoch fern war auf der zorn'gen See,</l>
            <l>Oder landeinwärts reiste; denn es waren</l>
            <l>Der Schimmel Enochs und sein Meeresfang</l>
            <l>In meeresduft'gem Korb und sein Gesicht,</l>
            <l>Das tausend Winterstürme derb gebräunt,</l>
            <l>Nicht nur am Marktplatz-Kreuze wohl bekannt,</l>
            <l>Nein, auch im Heckenweg jenseits der Düne,</l>
            <l>Bis zu dem Löwen-Steinbild vorm Portal</l>
            <l>Und bis zum Taxus-Pfau des Edelhofs,</l>
            <l>Des Freitagsmahlzeit Enoch lieferte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann kam ein Wechsel, wie ja alles wechselt.</l>
            <l>Zehn Meilen nordwärts von der schmalen Bucht</l>
            <l>Entstand ein größrer Hafen; dorthin ging</l>
            <l>Jetzt Enoch oft zu Wasser oder Land.</l>
            <l>Und einstmals, als er einen Schiffsmast dort</l>
            <l>Erkletterte, erlitt er einen Sturz.</l>
            <l>Da man ihn aufhob, war ein Bein gebrochen;</l>
            <l>Und wie er krank dort lag, gebar sein Weib</l>
            <l>Ihm einen zweiten Sohn, ein schwächlich Kind;</l>
            <l>Und fremde Hand, die ihm die Kunden wegfing,</l>
            <l>Nahm ihm der Seinen Brot; und als er so</l>
            <l>Untätig lag, beschlich ihn Sorg' und Zweifel,</l>
            <l>Obschon er immer fromm auf Gott vertraut.</l>
            <l>Nachts, wie ein Alpdruck, quälte ihn ein Traum,</l>
            <l>Als säh' er seine Kinder ewig führen</l>
            <l>Ein elend Leben von der Hand zum Mund,</l>
            <l>Und betteln sein geliebtes Weib. Er flehte:</l>
            <l>»was auch mein Los sei, davor schütze sie!«</l>
            <l>Noch betet' er, da kam der Kapitän</l>
            <l>Des Schiffs, auf welchem Enoch einst gedient,</l>
            <l>Und der von seinem Mißgeschick vernommen,</l>
            <l>Zu ihm – er kannt' ihn und er schätzte ihn –</l>
            <l>Und sagte, daß sein Schiff nach China segle,</l>
            <l>Und ein Hochbootsmanns-Platz noch offen sei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob er den wolle? Viele Wochen noch</l>
            <l>Sei's bis zur Abfahrt. Ob den Platz er wolle?</l>
            <l>Und Enoch sagte ohne Zögern Ja,</l>
            <l>Und freute sich, daß sein Gebet erhört.</l>
            <l>So schien des Mißgeschickes Schatten jetzt</l>
            <l>Nicht ernster, als wenn eine flücht'ge Wolke</l>
            <l>Der Sonne glanzerhellte Bahn verdeckt,</l>
            <l>Und ihren Schatten als ein Inselchen</l>
            <l>Von Licht aufs Wasser wirft: – doch, wenn er ging,</l>
            <l>Was sollte dann aus Weib und Kindern werden?</l>
            <l>Lang dachte Enoch seinen Plänen nach.</l>
            <l>Das Boot verkaufen? – ach, er liebt' es so!</l>
            <l>Wie manchem Sturm hatt' er in ihm getrotzt!</l>
            <l>Er kannt' es, wie der Reiter kennt sein Roß –</l>
            <l>Und dennoch wollt' er's tun, und mit dem Geld</l>
            <l>Für Annie Waren kaufen, daß sie handle</l>
            <l>Mit allem, was der Schiffersmann bedarf –</l>
            <l>So hielte sie, indes er fern, wohl Haus.</l>
            <l>Konnt' er nicht handeln auch im fremden Land?</l>
            <l>Die Reise mehrmals machen? zweimal, dreimal –</l>
            <l>So oft wie nötig – reich dann heimgekehrt,</l>
            <l>Zuletzt ein größres Fahrzeug sich erstehn,</l>
            <l>Mit mehr Gewinn ein leichtres Leben führen.</l>
            <l>Die schmucken Kleinen gut erzogen sehn,</l>
            <l>Und friedlich hier beenden seine Tage?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also beschloß er alles bei sich selbst;</l>
            <l>Dann zu der bleichen Annie kehrt' er heim,</l>
            <l>Die noch ihr kränkelnd Kind, ihr jüngstes, nährte.</l>
            <l>Sie sprang mit einem Jubelruf empor</l>
            <l>Und legt' ihm in den Arm das schwache Kind;</l>
            <l>Und Enoch nahm's, befühlt' ihm Arm' und Beine,</l>
            <l>Taxierte sein Gewicht, und herzt' es warm,</l>
            <l>Doch fand er nicht den Mut, von seinem Plan</l>
            <l>Mit ihr zu reden, eh' am andern Tag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum erstenmal, seit Enochs Ring sie trug,</l>
            <l>Bekämpfte Annie seinen Willen jetzt,</l>
            <l>Doch nicht mit trotzig keifendem Widerspruch,</l>
            <l>Sondern mit mancher Träne, manchem Flehn</l>
            <l>Und manch betrübtem Kuß bei Tag und Nacht</l>
            <l>(denn jedes Unheil sah sie draus entspringen)</l>
            <l>Beschwor sie ihn, wenn lieb ihm sei ihr Wohl</l>
            <l>Und seiner Kinder Wohl, nicht fortzugehn.</l>
            <l>Doch da er nicht an sich, nur an die Kinder</l>
            <l>Und sie gedachte, frommte Nichts ihr Bitten;</l>
            <l>Fest blieb er, trotz des Grams, und setzt' es durch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein liebes altes Boot schlug Enoch los,</l>
            <l>Und kaufte Waren ein, und mühte sich,</l>
            <l>Das kleine Stübchen, das zur Straße blickte,</l>
            <l>Zum Laden umzuwandeln, mit Gesims,</l>
            <l>Regal und Fächerbord an allen Wänden.</l>
            <l>So schaffte Enoch bis zum letzten Tag,</l>
            <l>Und ließ durchs Hüttchen Axt und Hammer schallen</l>
            <l>Und Säg' und Bohrer kreischen, während Annie</l>
            <l>Vermeinte, daß man ihr Schafott erbaue,</l>
            <l>Bis alles fertig war, und seine Hand</l>
            <l>– Der Raum war enge – alles fast so hübsch</l>
            <l>Und dicht geordnet, wie Natur ihr Kraut</l>
            <l>Und Blümchen eingeschachtelt; und der Gute,</l>
            <l>Der bis zum letzten Augenblicke gern</l>
            <l>Für Annie tätig war, schlich müd hinauf</l>
            <l>Ins Bett, um bis zum Morgen fest zu schlafen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Enoch blickte diesem Abschiedsmorgen</l>
            <l>Ins Auge kühn und heiter. Annies Furcht</l>
            <l>Verlacht' er, ob auch leid ihr Schmerz ihm tat.</l>
            <l>Doch als ein braver, gottesfürcht'ger Mann</l>
            <l>Beugt' er sein Knie, und in der hehren Stimmung,</l>
            <l>Wo Gott im Menschen und der Mensch in Gott ist,</l>
            <l>Erfleht' er Segen für sein Weib und Kind,</l>
            <l>Was auch sein Los sei, und dann sagt' er froh:</l>
            <l>»annie, durch Gottes Huld wird diese Fahrt</l>
            <l>Uns allen heitres Wetter noch bescheren.</l>
            <l>Halt rein den Herd, das Feuer hell für mich,</l>
            <l>Denn eh' du's denkst, mein Kind, kehr ich zurück.«</l>
            <l>Dann, leis' des Säuglings Wiege schaukelnd, sprach er:</l>
            <l>»und dieser hübsche, kleine, schwache Knirps,</l>
            <l>– Ich lieb' ihn eben darum ja noch mehr –</l>
            <l>Gott segn' ihn! auf dem Knie soll er mir sitzen,</l>
            <l>Ich will erzählen ihm von fremdem Land,</l>
            <l>Froh soll er lachen, wenn ich wiederkehre.</l>
            <l>Komm, Annie, schau' zum Abschied mutig drein!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie hört' ihn reden also hoffnungsvoll,</l>
            <l>Und hoffte selbst beinah; doch als er nun</l>
            <l>Den Redestrom auf ernstre Dinge lenkte,</l>
            <l>In derber Schifferweise predigend</l>
            <l>Von Gottvertraun und Vorsicht, hörte sie,</l>
            <l>Und hört' ihn nicht; dem Mädchen gleich im Dorf,</l>
            <l>Das ihren Krug am Brunnen niedersetzt,</l>
            <l>Und, </l>
            <l>Hört und nicht hört, derweil er überfließt.</l>
            <l>Doch endlich sprach sie: »Enoch, du bist klug,</l>
            <l>Allein trotz aller deiner Klugheit weiß ich,</l>
            <l>Daß ich dein Antlitz nimmer wiederseh.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hm«, scherzte Enoch, »deines werd' ich sehn,</l>
            <l>Annie, mein Schiff wird hier vorüberfahren</l>
            <l>An dem und dem Tag; leih' ein Fernrohr dir,</l>
            <l>Such' mein Gesicht, und lache deiner Furcht.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als der letzte Augenblick erschien,</l>
            <l>Sprach er: »Mein Weib, sei mutig und getrost,</l>
            <l>Sieh nach den Kleinen, und bis heim ich kehre,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halt alles wohl in Stand, denn ich muß fort.</l>
            <l>Sorg' nicht um mich mehr, oder wenn du sorgst,</l>
            <l>Wirf' deine Sorg' auf Gott; </l>
            <l>Ist Er nicht dort in jenem fernsten Teil</l>
            <l>Des Ostens? Wenn ich dorthin auch entfliehe,</l>
            <l>Enteil' ich jemals Ihm? Das Meer ist Sein,</l>
            <l>Das Meer ist Sein – Er schuf's.«</l>
            <l>Enoch stand auf,</l>
            <l>Schlang seinen Arm um sein gebeugtes Weib</l>
            <l>Und küßte seine wirr erstaunten Kinder.</l>
            <l>Allein das dritte, kränkliche, schlief jetzt</l>
            <l>Nach einer fieberhaft durchwachten Nacht;</l>
            <l>Als Annie dies aufnehmen wollte, sprach er:</l>
            <l>»still, laß es schlummern! nie erinnert doch</l>
            <l>Das Kind sich dran!« und küßt' es in der Wiege.</l>
            <l>Und Annie schnitt von ihres Säuglings Stirn</l>
            <l>Ein Löckchen ab, und gab's ihm! Dies bewahrt' er</l>
            <l>Für alle Zeit; doch hastig nahm er jetzt</l>
            <l>Sein Bündel, winkt' Ade, und schritt' von dannen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie lieh am Tag, den Enoch ihr genannt,</l>
            <l>Ein Fernrohr, doch vergebens war ihr Spähn;</l>
            <l>Vielleicht verstand sie nicht das Glas zu stellen;</l>
            <l>Vielleicht war trüb' ihr Aug', zittrig die Hand:</l>
            <l>Sie sah ihn nicht, und während auf dem Deck</l>
            <l>Er stand und winkte, fuhr das Schiff vorbei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sah dem Segel nach, bis es vertauchte</l>
            <l>Am Horizont, und kehrte weinend heim.</l>
            <l>Dann, ob sie gleich wie einen Toten ihn</l>
            <l>Betrauerte, bemühte sie sich trüb,</l>
            <l>Nach seinem Willen Jegliches zu tun;</l>
            <l>Allein ihr Handel wollte nicht gedeihn,</l>
            <l>Sie wußte nicht zu feilschen, und ersetzte</l>
            <l>Den Mangel nicht durch Schlauheit, sie verstand</l>
            <l>Sich nicht aufs Lügen, konnte unverschämt</l>
            <l>Nicht fordern, um dann billiger abzulassen.</l>
            <l>Und allzeit fragend: »Was wird Enoch sagen?«</l>
            <l>Verkaufte mehr als einmal sie zur Zeit</l>
            <l>Der Not und der Bedrängnis ihre Waren</l>
            <l>Für weniger, als sie dafür bezahlt.</l>
            <l>Mit Sorg' und Trauer nahm sie's wahr, und so,</l>
            <l>Der Nachricht harrend stets, die nimmer kam,</l>
            <l>Erwarb ein dürftig Brot sie ihren Kindern,</l>
            <l>Und lebt' ein Leben stiller Schwermut hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das dritte Kind, das kränkliche, ward kränker</l>
            <l>Von Tag zu Tag, obschon die Mutter es</l>
            <l>Mit Muttersorgfalt pflegte; mocht' es sein,</l>
            <l>Daß ihr Geschäft sie oftmals von ihm abrief,</l>
            <l>Daß ihr gebrach, was ihm am nötigsten,</l>
            <l>Und daß sie nicht des besten Arztes Rat</l>
            <l>Bezahlen konnte: – wie dem immer sei,</l>
            <l>Nach kurzem Zögern, fast eh' sie es bemerkte,</l>
            <l>Entflog die kleine Seele himmelwärts,</l>
            <l>Wie jäh ein Vöglein aus dem Käfig fliegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In jener Woche, als sie es begrub,</l>
            <l>Schlug Philipps treues Herz, das nur bedacht</l>
            <l>Auf ihren Frieden war – (er hatte sie,</l>
            <l>Seit Enoch fortgegangen, nicht gesehn) –</l>
            <l>In Reue, daß so lang er fern sich hielt.</l>
            <l>»jetzt,« meinte Philipp, »wär's ein kleiner Trost</l>
            <l>Vielleicht, wenn sie mich sähe«; und er ging.</l>
            <l>Er schritt zuerst durchs öde Vorgemach,</l>
            <l>Blieb drinnen vor der Tür ein Weilchen stehn,</l>
            <l>Und trat, nachdem er dreimal angeklopft,</l>
            <l>Und keiner ihm geöffnet, still hinein;</l>
            <l>Doch Annie, die von ihres Kleinen Grab</l>
            <l>Soeben erst zurück, in Trauer saß,</l>
            <l>Mocht' keines Menschen Antlitz schaun, und kehrte</l>
            <l>Der Wand das ihre zu, und weinte laut.</l>
            <l>Da nahte Philipp sich und stammelte:</l>
            <l>»annie, ich kam, um eine Gunst zu bitten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Leidenschaft der Antwort, die sie stöhnte:</l>
            <l>»pah! Gunst von einem so verlaßnen Ding!«</l>
            <l>Verschüchterte ihn halb; doch ungebeten,</l>
            <l>Indes sich Lieb' und Schüchternheit in ihm</l>
            <l>Bekämpften, setzt' er sich zu ihr und sprach:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich kam, von Enochs, deines Gatten, Wunsch</l>
            <l>Mit dir zu reden; immer sagt' ich schon,</l>
            <l>Daß du den besten, einen starken Mann</l>
            <l>Gewählt; denn was im Herzen er beschloß,</l>
            <l>Griff seine Hand auch an und setzt' es durch.</l>
            <l>Und weshalb unternahm er diese Fahrt,</l>
            <l>Und ließ dich einsam? Nicht, die Welt zu sehn,</l>
            <l>Nicht zum Vergnügen – nein! um bessere</l>
            <l>Erziehung seinen Kindern zu verschaffen,</l>
            <l>Als du und er gehabt – Das war sein Wunsch.</l>
            <l>Und kehrt er heim, so wird es ihn betrüben,</l>
            <l>Wenn ungenützt ihr Lebensmorgen schwand.</l>
            <l>Ja, ihn betrüben würd' es noch im Grab,</l>
            <l>Wüßt' er, daß seine Kleinen wild umher</l>
            <l>Wie junge Füllen sprängen. Darum, Annie,</l>
            <l>– Haben wir uns von klein auf nicht gekannt? –</l>
            <l>Beschwör' ich bei der Liebe dich zu ihm</l>
            <l>Und seinen Kindern, mir nicht Nein zu sagen –</l>
            <l>Denn, so du willst, wenn Enoch wiederkehrt,</l>
            <l>Mag er's zurückerstatten – so du willst,</l>
            <l>Annie – denn ich bin reich und gut gestellt.</l>
            <l>Laß Knab' und Mädchen mich zur Schule senden,</l>
            <l>Das ist die Gunst, die ich erbitten kam.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Annie erwiderte, die Stirn zur Wand</l>
            <l>Gekehrt: »Ich kann dir nicht ins Antlitz sehn;</l>
            <l>Ich seh' so töricht und gebrochen aus.</l>
            <l>Der Kummer warf mich nieder, als du kamst;</l>
            <l>Jetzt, glaub' ich, wirft mich deine Güte nieder.</l>
            <l>Doch Enoch lebt, das kündet mir mein Herz –</l>
            <l>Er wird's erstatten: Geld läßt sich erstatten,</l>
            <l>Doch deine Güte nicht.«</l>
            <l>Und Philipp frug:</l>
            <l>»annie, so darf ich's tun?«</l>
            <l>Sie wandte sich,</l>
            <l>Stand auf, und ließ die tränenvollen Augen</l>
            <l>Auf seinem freundlich milden Antlitz ruhn;</l>
            <l>Dann rief sie Segen auf sein Haupt herab,</l>
            <l>Und drückte leidenschaftlich ihm die Hand,</l>
            <l>Und schritt hinaus ins kleine Hintergärtchen.</l>
            <l>Also gehobnen Mutes ging er fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Schule sandte Philipp drauf die Kleinen,</l>
            <l>Kauft' ihnen Bücher, und wie Einer für</l>
            <l>Die eignen Kinder sorgt, sorgt' er für sie</l>
            <l>In jeder Art. Wenn er auch, Annies willen</l>
            <l>Sich fürchtend vor dem müß'gen Dorfgeklätsch,</l>
            <l>Des Herzens liebsten Wunsch sich oft versagte,</l>
            <l>Und selten über ihre Schwelle schritt,</l>
            <l>Sandt' er doch durch die Kinder Obst und Kraut,</l>
            <l>Die erst' und letzten Rosen seines Gartens,</l>
            <l>Kaninchen von der Düne, und mitunter</l>
            <l>– Besondrer Feinheit wegen, sagt' er dann,</l>
            <l>Daß sein Geschenk sie nicht verletze – Mehl</l>
            <l>Aus seiner Mühle hohem Klapperwerk.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Rätsel blieb für Philipp Annies Sinn;</l>
            <l>Kaum überwand sie sich, wenn er erschien,</l>
            <l>Aus überströmend dankerfülltem Herzen</l>
            <l>Zu stammeln ein verhauchend Dankeswort.</l>
            <l>Doch war er Eins und Alles ihren Kindern;</l>
            <l>Aus fernstem Winkel eilten sie herbei,</l>
            <l>Sein herzlich Grüßen herzlich zu erwidern.</l>
            <l>Sie waren Herrn bei ihm in Haus und Mühle;</l>
            <l>Ermüdeten sein Ohr mit kleinen Leiden</l>
            <l>Und Freuden, spielten mit ihm, kos'ten ihn,</l>
            <l>Und »Vater Philipp« hieß er. Philipp kam</l>
            <l>Zu gut, was Enochs fernes Bild verlor;</l>
            <l>Denn unbestimmt schien Enoch wie ein Traum,</l>
            <l>Ein Schattenbild, das man im Morgengraun</l>
            <l>Am Ende einer Baumallee erblickt,</l>
            <l>Und das entschwebt, der Himmel weiß, wohin.</l>
            <l>Zehn Jahre flossen so ins Meer der Zeit,</l>
            <l>Seit Enoch Herd und Vaterland verließ,</l>
            <l>Und keine Nachricht kam von ihm nach Haus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ins Holz zum Nüssepflücken wollten einst</l>
            <l>Mit andern Kindern Annies Kinder gehn,</l>
            <l>Und Annie ging mit ihnen; da begehrten</l>
            <l>Sie die Gesellschaft Vater Philipps auch.</l>
            <l>Sie fanden ihn, der Arbeitsbiene gleich,</l>
            <l>Bestaubt von weißem Mehl, und als sie sprachen:</l>
            <l>»komm mit uns, Vater Philipp,« schlug er's ab;</l>
            <l>Doch als die Kinder ihn am Ärmel zupften,</l>
            <l>Lacht' er, und fügte gern sich ihrem Wunsch,</l>
            <l>– War Annie nicht bei ihnen? – und ging mit.</l>
            <l>Doch als sie halb die steile Dün' erstiegen,</l>
            <l>Just wo des Haselholzes Saum zur Schlucht</l>
            <l>Hinab sich neigt, verließ die Kraft sie ganz,</l>
            <l>Und seufzend sagte sie: »Laß hier mich ausruhn.«</l>
            <l>Zufrieden ruhte Philipp neben ihr,</l>
            <l>Indes die Jüngern all' mit Jubelruf</l>
            <l>Fortstürmten von den Ältern, und sich lärmend</l>
            <l>Durchs helle Hasellaub hinunter stürzten</l>
            <l>Zur Schlucht, und sich zerstreuten, das Gezweig,</l>
            <l>Das widerstrebend schlanke, niederbeugend,</l>
            <l>Die bräunlichen Büschel abzureißen, laut</l>
            <l>Sich hier und dort ausrufend im Gehölz.</l>
            <l>Als Philipp so an ihrer Seite saß,</l>
            <l>Vergaß er ihrer Gegenwart, und dachte</l>
            <l>An jene dunkle Stunde hier im Holz,</l>
            <l>Da wie ein wundes Reh er in die Schlucht</l>
            <l>Hinab gekrochen war; und endlich sagt' er,</l>
            <l>Sein biedres Haupt erhebend: »Annie, horch,</l>
            <l>Wie lustig sind sie drunten im Gehölz! –</l>
            <l>Du bist wohl müde?« denn sie sprach kein Wort.</l>
            <l>»recht müd'?« sie barg ihr Antlitz in die Hand.</l>
            <l>Da fuhr er fort, halb ärgerlichen Tons:</l>
            <l>»verunglückt ist das Schiff, für immer hin!</l>
            <l>Nichts mehr davon! Wenn du ins Grab dich härmst,</l>
            <l>So sind sie ganz verwaist.« Und Annie sprach:</l>
            <l>»ich dachte daran nicht, doch – seltsam ist's –</l>
            <l>So einsam fühl' ich mich bei ihrem Jubel.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Philipp, ein wenig näher rückend, sprach:</l>
            <l>»annie, es liegt mir etwas auf dem Herzen,</l>
            <l>Und auf dem Herzen lag mir's schon so lang,</l>
            <l>Daß endlich es heraus muß, wenn ich auch</l>
            <l>Nicht weiß, seit wann es mich gedrückt. O Annie,</l>
            <l>Es ist nicht möglich, nicht zu hoffen mehr,</l>
            <l>Daß er, der fern zehn lange Jahre blieb,</l>
            <l>Am Leben noch; wohlan denn! laß mich reden:</l>
            <l>Es schmerzt mich, arm und hilfsbedürftig dich</l>
            <l>Zu sehn, und helfen kann ich nicht nach Wunsch,</l>
            <l>Wenn du nicht – Frauen, sagt man, fassen schnell –</l>
            <l>Vielleicht verstehst du schon, was ich begehre –</l>
            <l>Ich wünsche dich zur Frau. Ich wäre gern</l>
            <l>Ein Vater deinen Kindern; lieben sie</l>
            <l>Mich nicht wie einen Vater? weiß ich doch,</l>
            <l>Daß ich sie liebe wie mein eignes Blut!</l>
            <l>Und sieh, ich glaube, wärst du erst mein Weib,</l>
            <l>Dann könnten wir nach all' den trüben Jahren</l>
            <l>Der Ungewißheit noch so glücklich sein,</l>
            <l>Wie Gott den Seinen es vergönnt. Bedenk' es!</l>
            <l>Vermögend bin ich, unabhängig, frei</l>
            <l>Von Sorgen, außer der um dein Geschick;</l>
            <l>Wir haben uns von klein auf ja gekannt,</l>
            <l>Und länger liebt' ich dich, als du es weißt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Annie erwiderte mit sanftem Ton:</l>
            <l>»du warst ein Engel Gottes unserm Haus,</l>
            <l>Gott segne, Gott belohne dich dafür</l>
            <l>Mit einem Wesen, glücklicher als ich.</l>
            <l>Vermag ein Mensch zum zweitenmal zu lieben?</l>
            <l>Kann ich dich lieben, wie ich </l>
            <l>Was ist's, das du begehrst?« – »Ich bin zufrieden,«</l>
            <l>Versetzte Philipp, »wenn nach Enoch nur</l>
            <l>Du mich ein wenig liebst.« – »Oh,« rief sie aus</l>
            <l>Voll Bangen, »lieber Philipp, wart ein Weilchen!</l>
            <l>Wenn Enoch kommt – doch Enoch kommt wohl nie –</l>
            <l>Ach, wart ein Jahr, ein Jahr ist nicht so lang,</l>
            <l>In einem Jahr werd' ich verständ'ger sein;</l>
            <l>O, wart ein Weilchen!« Philipp sagte trüb:</l>
            <l>»annie, da ich mein Leben lang gewartet,</l>
            <l>Kann ich's auch länger noch.« – »Nein,« rief sie aus,</l>
            <l>»du hast mein Wort, es sei – in einem Jahr!</l>
            <l>Willst du nicht dein Jahr tragen, wie ich meins?«</l>
            <l>Und Philipp sprach: »Ich will mein Jahr ertragen.«</l>
            <l>Dann schwiegen sie, bis Philipp, aufwärts blickend,</l>
            <l>Des hingeschiednen Tags erloschnen Strahl</l>
            <l>Hinter dem Hünengrab verschwinden sah.</l>
            <l>Den Tau für Annie fürchtend, stand er auf</l>
            <l>Und rief mit lauter Stimm' ins Holz hinab.</l>
            <l>Die Kinder kamen her mit ihrer Beute;</l>
            <l>Dann schritten sie hinab zum Dorf, und dort</l>
            <l>Vor Annies Tür gab er ihr sanft die Hand,</l>
            <l>Und sagte: »Annie, als ich zu dir sprach,</l>
            <l>War's deine schwache Stunde. Unrecht tat ich.</l>
            <l>Ich bin dein eigen stets, doch du bist frei.«</l>
            <l>Und Annie weint' und sprach: »Du hast mein Wort.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sprach's; und wie in einem Augenblick,</l>
            <l>Indes sie nach wie vor ihr Haus bestellte,</l>
            <l>Und noch sein letztes Wort im Ohr ihr klang,</l>
            <l>Daß er sie länger liebe, als sie's wisse,</l>
            <l>Verwandelte der Herbst sich wieder schon</l>
            <l>Zum Herbst, und wieder trat er vor sie hin,</l>
            <l>An ihr Versprechen mahnend. »Ist's ein Jahr?«</l>
            <l>Frug sie. »Ja, wenn die Nüsse wieder reif sind,</l>
            <l>Komm und sieh nach.« Doch sie vertröstet' ihn –</l>
            <l>So viel sei zu besorgen – solch ein Wechsel! –</l>
            <l>Vier Wochen noch – mehr fordere sie nicht –</l>
            <l>Er hab' ihr Wort – vier Wochen, und nicht mehr.</l>
            <l>Und Philipp sprach, indes im Aug' ihm trüb</l>
            <l>Die lebenslange Sehnsucht glomm, und leis</l>
            <l>Die Stimme bebte wie des Trunknen Hand:</l>
            <l>»wähl' deine Zeit, Annie, wähl' deine Zeit.«</l>
            <l>Vor Mitleid weinte Annie fast um ihn.</l>
            <l>Und dennoch hielt sie stets ihn zögernd hin</l>
            <l>Mit mancher kaum glaubwürdigen Entschuld'gung,</l>
            <l>Versuchend seine Treue und Geduld,</l>
            <l>Bis abermals ein halbes Jahr entschwand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachgrad begann das müßige Dorfgeklätsch,</l>
            <l>Das stets empört ist, wenn es sich verrechnet,</l>
            <l>Zu zürnen, als sei Unrecht ihm geschehn.</l>
            <l>Die einen dachten, Philipp spiele nur</l>
            <l>Mit ihr; die andern, wenn sie spröde tue,</l>
            <l>So sei's, um sichrer ihn ins Garn zu locken;</l>
            <l>Und andre lachten sie und Philipp aus,</l>
            <l>Als wüßten beide selbst nicht, was sie wollten;</l>
            <l>Und Einer, dem im Hirn wie Schlangenbrut</l>
            <l>Gift'ge Gedanken zischten, munkelte</l>
            <l>Von Schlimmerm gar. Ihr eigner Sohn schwieg still,</l>
            <l>Obschon sein Blick oft seinen Wunsch verriet;</l>
            <l>Doch ihre Tochter drängt' und drängte sie,</l>
            <l>Den Mann zu frei'n, der ihnen allen lieb,</l>
            <l>Und von der Armut Joch ihr Haus zu retten.</l>
            <l>Und Philipps Rosenwangen wurden fahl</l>
            <l>Und bleich; und wie ein schwerer Vorwurf drückte</l>
            <l>Dies alles sie.</l>
            <l>Als sie in einer Nacht</l>
            <l>Nicht schlafen konnte, betete sie brünstig:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»herr, gib ein Zeichen mir! Ist Enoch tot?«</l>
            <l>Dann, eingeengt vom dunkeln Wall der Nacht,</l>
            <l>Ertrug sie nicht der Ungewißheit Graus,</l>
            <l>Sprang auf vom Bett und machte Licht sich an,</l>
            <l>Ergriff verzweiflungsvoll das heil'ge Buch,</l>
            <l>Schlug rasch es auf, ein Zeichen drin zu finden,</l>
            <l>Und las das Wort, auf das ihr Finger traf:</l>
            <l>»an einem Palmbaum.« Das war Nichts für sie,</l>
            <l>Kein Sinn darin; sie schloß das Buch und schlief.</l>
            <l>Und sieh! ihr Enoch saß auf einem Hügel,</l>
            <l>An einem Palmbaum, über ihm die Sonne.</l>
            <l>»tot ist er,« dachte sie, »und selig singt er</l>
            <l>Hosianna in der Höhe; dorten scheint</l>
            <l>Die Sonne der Gerechtigkeit, und dies</l>
            <l>Sind wohl die Palmen, die das frohe Volk</l>
            <l>Einstmals hernieder streute mit dem Ruf:</l>
            <l>Hosianna in der Höhe!« Sie erwachte,</l>
            <l>Entschlossen sandte sie zu ihm, und rief:</l>
            <l>»es steht der Hochzeit nichts im Wege mehr.«</l>
            <l>»gottlob!« versetzt' er, »dein- und meinetwillen,</l>
            <l>Wenn du mich freien willst, laß es gleich geschehn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wurden diese Zwei vermählt, und fröhlich</l>
            <l>Erklang der Hochzeitsglocken Schall darein.</l>
            <l>Doch fröhlich nimmerdar schlug Annies Herz.</l>
            <l>Ein Schritt schien neben ihrem Pfad zu wallen,</l>
            <l>Sie wußte nicht, woher; ein Flüstern hauchte</l>
            <l>Ihr in das Ohr, sie wußte nimmer, was;</l>
            <l>Auch blieb sie niemals gern allein zu Haus,</l>
            <l>Und wagt' alleine niemals auszugehn.</l>
            <l>Was fehlt' ihr doch, daß, eh' sie eintrat, oft</l>
            <l>Die Hand so zögernd auf dem Türgriff weilte?</l>
            <l>So angstvoll? Philipp glaubt' es zu verstehn:</l>
            <l>Ihr Zustand ließ erklären solche Angst,</l>
            <l>Sie war in Hoffnung. Doch als sie geboren,</l>
            <l>War mit dem neuen Kind sie selbst erneut,</l>
            <l>Die neue Mutter zog ihr in das Herz,</l>
            <l>Ihr guter Philipp war ihr alles nun,</l>
            <l>Und jene rätselhafte Ahnung starb. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wo war Enoch? Glücklich fuhr dahin</l>
            <l>Das Schiff »Fortuna«, ob auch in der Buch</l>
            <l>Biscayas rauhe Winde, ostwärts stürmend,</l>
            <l>Es schwer bedrohten; aber ungeschädigt</l>
            <l>Glitt durch den Sommer es der Welt hinab,</l>
            <l>Und dann nach einer langen Fahrt ums Kap</l>
            <l>Bei häufigem Wechsel gut' und schlechter Winde</l>
            <l>Durchfurcht' es noch einmal die Sommerwelt,</l>
            <l>Allwo des Himmels Odem stetig blies,</l>
            <l>Und sanft es trieb durchs goldne Inselmeer,</l>
            <l>Bis es den Hafen fern im Ost erreichte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Für eigne Rechnung kaufte Enoch dort</l>
            <l>Seltsame Mißgestalten, wie der Markt</l>
            <l>Zu jener Zeit sie gut bezahlte, auch</l>
            <l>Für seine Kinder einen goldnen Drachen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glückloser war die Heimfahrt. Anfangs zwar</l>
            <l>Erhob das busenüppige Schiffsbild sich,</l>
            <l>Kaum schaukelnd, Tag für Tag, in stiller See</l>
            <l>Über des Buges federkrausem Schaum;</l>
            <l>Dann kam Windstille, wechselnde Winde dann,</l>
            <l>Dann lange Zeit ganz widrige; und zuletzt</l>
            <l>Ein Sturm, der sie in schwarzer Nacht verschlug,</l>
            <l>Bis mit dem Angstruf: »Brandung!« fast zugleich</l>
            <l>Ein Krach erscholl, und alle, bis auf Enoch</l>
            <l>Und zwei Gefährten, in das Meer versanken.</l>
            <l>Die halbe Nacht an schwimmendem Takelwerk</l>
            <l>Und Balken fest sich klammernd, trieben sie</l>
            <l>Gen Morgen hin zu einer reichen Insel,</l>
            <l>Die einsam lag in einsam ödem Meer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An Lebensunterhalt gebrach es nicht,</l>
            <l>An saftigen Früchten, großen Nüssen, Wurzeln;</l>
            <l>Und schier so zahm vor Wildheit war das Wild,</l>
            <l>Daß hilflos fast es sich ergreifen ließ.</l>
            <l>In einer seewärts blickenden Bergesschlucht</l>
            <l>Erbauten dort sie eine Hütte sich,</l>
            <l>Und deckten sie mit breiten Palmenblättern</l>
            <l>Halb Hütte, Höhle halb. So weilten sie</l>
            <l>In diesem Eden alles Überflusses,</l>
            <l>Bei ewigem Sommer, schweren Herzens doch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn einer, fast ein Knabe noch, der Jüngste,</l>
            <l>Der in der Nacht des Schiffbruchs sich verletzt,</l>
            <l>Starb hin, drei Jahre lang lebend'gen Tod.</l>
            <l>Sie pflegten ihn. Nach seinem Heimgang fanden</l>
            <l>Die andern einen sturmgefällten Stamm,</l>
            <l>Und Enochs Kamerad, der unvorsichtig</l>
            <l>Nach Indianerart mit Feuer ihn</l>
            <l>Aushöhlte, sank, vom Sonnenstich ereilt,</l>
            <l>Ins Grab, und Enoch blieb allein jetzt übrig.</l>
            <l>In diesen beiden Todesfällen las</l>
            <l>Er Gottes Mahnung: »Harre deiner Stunde!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den bis zum Gipfel waldbewachs'nen Berg,</l>
            <l>Die Lichtungen, die hoch empor sich wanden</l>
            <l>Gleich Pfaden, die zum Himmel aufwärts ziehn,</l>
            <l>Der schlanken Palme hängenden Federbusch,</l>
            <l>Des Käfers und des Vogels Strahlenschein,</l>
            <l>Der langen Trichterwinden Farbenpracht,</l>
            <l>Die um der mächt'gen Stämme Schaft sich rankten</l>
            <l>Und bis zum Waldsaum liefen, all das Glänzen</l>
            <l>Und Glühn des breiten Gürtelrings der Welt</l>
            <l>Sah er; doch was er gern gesehen hätte,</l>
            <l>Das sah er nie: ein freundlich Menschenantlitz,</l>
            <l>Und statt der Menschenstimme liebem Ton</l>
            <l>Vernahm er nur der Wasservögel Schrei,</l>
            <l>Der Brandung Donneranprall an das Riff,</l>
            <l>Das Rauschen riesiger Bäume, deren Laub</l>
            <l>Und Blüten hoch im Blau verschwanden, oder</l>
            <l>Das Brausen eines Waldbachs in das Meer,</l>
            <l>Wenn er am Ufer hinschritt, oder taglang</l>
            <l>Oft in der seewärts blickenden Bergschlucht saß,</l>
            <l>Nach einem Segel spähend übers Meer.</l>
            <l>Kein Segel Tag für Tag, doch jeden Tag</l>
            <l>Des Sonnenaufgangs scharlachrote Pfeile</l>
            <l>Zwischen den Palmen, Farn und Klippenreihn;</l>
            <l>Das Glanzmeer auf den Wassern fern im Ost;</l>
            <l>Das Glanzmeer auf der Insel ihm zu Häupten;</l>
            <l>Das Glanzmeer auf den Wassern fern im West;</l>
            <l>Die großen Sterne dann am Himmelsdom,</l>
            <l>Das hohler brütende Meer, und wiederum</l>
            <l>Des Sonnenaufgangs Pfeile – doch kein Segel!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft lag er dort so still auf seiner Wacht,</l>
            <l>Daß Rast auf ihm die goldne Eidechs hielt.</l>
            <l>Ein Traumbild, das gewebt aus vielen Träumen,</l>
            <l>Stieg spukhaft vor ihm auf; oft auch beschwor</l>
            <l>Er selbst gespenstig Leute, Stätten, Dinge,</l>
            <l>Die er auf einer dunklern Insel einst</l>
            <l>Gekannt, die fern jenseits der Linie lag:</l>
            <l>Die Kinder, Annie und das kleine Haus,</l>
            <l>Das Mühlengäßchen und den Heckenweg,</l>
            <l>Den Taxus-Pfau, den alten Edelhof,</l>
            <l>Den Schimmel und das Boot, das er verkauft,</l>
            <l>Die finstre Düne, grauer Nebel Flor,</l>
            <l>Sprühregen, den Geruch von welkem Laub,</l>
            <l>Und leisen Klageton bleifarbner Flut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst hört' er auch in seine Ohren klingen,</l>
            <l>Zwar leis, doch lustig – weit, ach, weit entfernt –</l>
            <l>Den Schall der Kirchenglocken seines Dorfs;</l>
            <l>Da sprang er auf, er wußte nicht warum,</l>
            <l>Ihn schauderte, und als sein Blick die schöne</l>
            <l>Verhaßte Insel wieder vor sich sah:</l>
            <l>O, wenn sein armes Herz sich nicht zu Dem</l>
            <l>Gewendet, der allgegenwärtig ist,</l>
            <l>Und keinen ganz verläßt, der zu ihm spricht,</l>
            <l>Gestorben wär' er da vor Einsamkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So über Enochs früh ergrauend Haupt</l>
            <l>Zog Jahr für Jahr die Sonn'- und Regenzeit</l>
            <l>Wechselnd dahin. Sein Hoffen, einst noch wieder</l>
            <l>Die Seinen und die Heimatsflur zu sehn,</l>
            <l>War noch nicht tot, als sein verlass'nes Los</l>
            <l>Ein plötzlich Ende nahm. Ein andres Schiff,</l>
            <l>Das Wassermangel litt, von seinem Kurs,</l>
            <l>Wie die »Fortuna« einst, durch Sturm verschlagen,</l>
            <l>Warf Anker bei dem fremden Eiland aus;</l>
            <l>Denn da der Steuermann bein Tagesdämmern</l>
            <l>Durch eine Lücke in dem Nebelflor</l>
            <l>Den Waldbach still bergunter fließen sah,</l>
            <l>So fuhr ein Boot mit einigen Mann zum Strand,</l>
            <l>Die Wasser suchend mit Geschrei das Ufer</l>
            <l>Erfüllten. Von der Bergschlucht niederstieg</l>
            <l>Der Eremit mit langem Haar und Bart,</l>
            <l>Braun, kaum ein Menschenbild, seltsam gekleidet,</l>
            <l>Mummelnd und murmelnd wie im Blödsinn fast,</l>
            <l>Mit unartikulierter Hast, durch Zeichen</l>
            <l>Bedeutend, niemand wußte, was; doch wies er</l>
            <l>Den Weg zu Strömen süßen Wassers bald;</l>
            <l>Und als er zu den Leuten sich gesellt</l>
            <l>Und ihren Reden horchte, ward gelöst ihm</l>
            <l>Die lang gebundne Zunge, bis er endlich</l>
            <l>Verständlich sich dem Schiffervolk gemacht.</l>
            <l>Sie nahmen, als die Fässer sie gefüllt,</l>
            <l>Ihn mit an Bord, und dort erzählt' er ihnen</l>
            <l>In abgebrochnen Worten sein Geschick.</l>
            <l>Unglaublich schien's zuerst, doch mehr und mehr</l>
            <l>Horchten sie auf, verwundert und gerührt,</l>
            <l>Und gaben Kleidung ihm und freie Fahrt.</l>
            <l>Doch half er oft den andern, um die Last</l>
            <l>Der Ungeselligkeit hinwegzuscheuchen.</l>
            <l>Keiner von allen war aus seiner Gegend</l>
            <l>Und konnt' auf seine Fragen Rede stehn,</l>
            <l>Wenn er nach etwas frug, woran ihm lag.</l>
            <l>Langweilig war die Fahrt und endlos fast,</l>
            <l>Das Schiff seetüchtig kaum; doch immer flog</l>
            <l>Sein heimkehrdurft'ger Geist dem trägen Wind</l>
            <l>Voraus, bis er in trübumwölkter Luft</l>
            <l>Wie ein Verliebter tief ins Herz hinab</l>
            <l>Einsog den tauigen Wiesen-Frührauch Englands,</l>
            <l>Der von dem bleichen Strande hergeweht;</l>
            <l>Und alles Schiffsvolk legt' an jenem Tag</l>
            <l>Sich selber eine Mitleidssteuer auf</l>
            <l>Für den verlaßnen Mann und gab sie ihm;</l>
            <l>Dann setzten sie im selben Hafen ihn</l>
            <l>Ans Land, von wo er einstmals ausgefahren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Wort sprach Enoch dort zu irgendwem;</l>
            <l>Heimwärts – zu welchem Heim? hatt' er ein Heim? –</l>
            <l>Schritt er durchs Land. Schön war der Nachmittag,</l>
            <l>Sonnig, doch kühl; dann wälzte von der See</l>
            <l>Ein Nebel, durch die Schluchten angelockt,</l>
            <l>An denen jene beiden Häfen lagen,</l>
            <l>Sich auf, und hüllte ein die Welt in Grau,</l>
            <l>Schnitt ab des Heerwegs Ende seinem Blick,</l>
            <l>Und ließ ihn rechts und links nur schmale Streifen</l>
            <l>Von Ackerland, Gehölz und Weide sehn.</l>
            <l>Schwermütig pfiff auf blätterlosem Baum</l>
            <l>Der Fink, und durch des Nebels feuchten Schwall</l>
            <l>Sank raschelnd niederwärts das welke Laub.</l>
            <l>Dicht troff der Nebel, schwärzer ward die Nacht;</l>
            <l>Doch endlich schien ihm durch des Nebels Flor</l>
            <l>Ein Licht zu blicken, und er war am Ort.</l>
            <l>Die lange Straße dann hinunter schleichend,</l>
            <l>Von Unheilsahnung trüb bewegt, den Blick</l>
            <l>Gesenkt aufs Pflaster, kam er an das Haus,</l>
            <l>Wo Annie einst gelebt und ihn geliebt,</l>
            <l>Und wo in jenen sieben frohen Jahren</l>
            <l>Sie ihm die lieben Kinderchen geschenkt;</l>
            <l>Doch als er alles still und dunkel fand</l>
            <l>(ein Anschlagzettel sagte, zum Verkauf</l>
            <l>Sei ausgestellt das Hüttchen), schlich er weiter,</l>
            <l>Und murmelte: »Tot, oder tot für mich!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kam hinab zur kleinen Werft am Wasser,</l>
            <l>Und sucht' ein Wirtshaus, das er einst gekannt,</l>
            <l>Altmodisch aufgezimmert von Gebälk,</l>
            <l>So wurmzernagt, baufällig, rings gestützt,</l>
            <l>Daß er es kaum zu finden mehr verhoffte;</l>
            <l>Doch nur gestorben war der Mann, der einst</l>
            <l>Es hielt; und seine Witwe, Miriam Lane,</l>
            <l>Führt' es mit täglich kärgerem Gewinn;</l>
            <l>Einst lärmten hier Matrosen, jetzt war's still,</l>
            <l>Und bot nur dann und wann ein Bett dem Wandrer.</l>
            <l>Hier weilte Enoch schweigend manchen Tag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Miriam Lane war gut und schwatzte gern,</l>
            <l>Sie setzte oft sich zu ihm, und erzählte</l>
            <l>Ihm mit dem andern, was im Dorf geschehn,</l>
            <l>Harmlos – denn Enoch war so braun, gebeugt</l>
            <l>Und alt – die ganze Chronik seines Hauses:</l>
            <l>Des Säuglings Tod, wie Annie bald verarmt,</l>
            <l>Wie Philipp ihre Kinder jahrelang</l>
            <l>Zur Schule sandte, wie er um sie warb,</l>
            <l>Wie sie ihn lange hinhielt, ihre Heirat,</l>
            <l>Und wie dann Philipps Kind geboren ward;</l>
            <l>Und über Enochs Züge glitt kein Schatten</l>
            <l>Und keine Regung; wer ihn so gesehn,</l>
            <l>Der hätte wohl geglaubt, daß minder ihn,</l>
            <l>Als die Erzählerin, ihr Wort berühre;</l>
            <l>Nur als sie, Enochs denkend, endete:</l>
            <l>»der Arme war verschollen und verloren«,</l>
            <l>Schüttelt' er feierlich sein graues Haupt,</l>
            <l>Und murmelte: »Verschollen und verloren!«</l>
            <l>»verloren!« klang's ihm tief im Herzen nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Enoch drängt's, ihr Angesicht zu sehn.</l>
            <l>»säh' ich ihr liebes Antlitz wieder nur,</l>
            <l>Und wüßte, daß sie glücklich!« Der Gedanke</l>
            <l>Verfolgt' und quälte ihn, und trieb ihn fort,</l>
            <l>Am Abend, als der herbstlich trübe Tag</l>
            <l>Zu trübrer Dämmrung ward, hinan den Hügel.</l>
            <l>Dort setzt' er sich, und blickte still hinab;</l>
            <l>Dort stürmten tausend Bilder auf ihn ein,</l>
            <l>Traurig, unsäglich traurig. Mählich lockte</l>
            <l>Der trübe Schein behaglich trauter Glut,</l>
            <l>Die fern aus Philipps Hinterhause glomm,</l>
            <l>Ihn an, so wie die Leuchtturmflamme anlockt</l>
            <l>Den Wandervogel, bis er toll drauf losstürzt</l>
            <l>Und sein ermattet Leben dran zerschellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn Philipps Wohnung lag der Straße zu,</l>
            <l>Das letzte Haus landeinwärts; doch dahinter</l>
            <l>Zog sich, mit einer Heckentür ins Feld,</l>
            <l>Ein Gartenviereck, sorgsam eingezäunt,</l>
            <l>Und drinnen stand ein alter Eibenbaum</l>
            <l>Mit immergrünem Laub, und ringsum lief</l>
            <l>Ein Kiesweg, den ein Fußpfad quer durchschnitt.</l>
            <l>Doch Enoch mied den Mittelsteig, und stahl sich</l>
            <l>Den Zaun entlang bis an den Eibenbaum;</l>
            <l>Und sah von dort aus, was er besser wohl</l>
            <l>Gemieden hätte, wenn ein solches Weh,</l>
            <l>Wie seins, ein »schlimmer« oder »besser« hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn auf dem blanken Tisch erglänzten Tassen</l>
            <l>Und Silberzeug; so traulich war der Herd;</l>
            <l>Und rechts vom Herde sah er Philipp sitzen,</l>
            <l>Den einst verschmähten Freier seiner Frau,</l>
            <l>Stramm, rosig, seinen Säugling auf dem Knie;</l>
            <l>Und zu dem zweiten Vater beugte sich</l>
            <l>Ein Mädchen nieder, eine jüngere,</l>
            <l>Doch schlankre Annie Lee, mit blondem Haar</l>
            <l>Und groß; es baumelte von ihrer Hand</l>
            <l>An einer langen Schnur ein Ring herab,</l>
            <l>Nach dem der Kleine mit den runden Ärmchen</l>
            <l>Beständig griff, und doch ihn nimmer fing,</l>
            <l>Und alle lachten; – links vom Herde sah er</l>
            <l>Die Mutter, oft zum Kleinen hingekehrt,</l>
            <l>Doch manchmal auch mit ihrem Sohne redend,</l>
            <l>Der groß und stark an ihrer Seite stand</l>
            <l>Und froh zu ihren Worten schmunzelte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als jetzt der auferstandne Tote sah</l>
            <l>Sein Weib, nicht mehr sein Weib, und ihren Säugling,</l>
            <l>Der nicht sein Kind war, auf des Vaters Knie,</l>
            <l>Und all die Herzlichkeit, das Glück, den Frieden,</l>
            <l>Und seine eignen Kinder, groß und schön,</l>
            <l>Und jenen andern, der an seiner Statt</l>
            <l>Sein Recht besaß und seiner Kinder Liebe, –</l>
            <l>Da fühlt' er, ob auch alles Miriam Lane</l>
            <l>Ihm schon erzählt, daß mächtiger der Anblick</l>
            <l>Herzbrechender Dinge ist, als ihr Bericht,</l>
            <l>Und taumelnd hielt er sich am Ast, aus Furcht,</l>
            <l>Daß ihm entsetzensvoll ein Schrei entfahre,</l>
            <l>Der wie der Donner des Gerichts im Nu</l>
            <l>In Trümmer alles Glück des Hauses schmettre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er wandte drum sich leise wie ein Dieb,</l>
            <l>Daß nicht der harte Kies verrät'risch knirsche,</l>
            <l>Und längs des Zaunes sich hintastend, daß</l>
            <l>Man nicht in Ohnmacht hingestürzt ihn finde,</l>
            <l>Schlich er zum Heck, und öffnete und schloß,</l>
            <l>So leise wie in einem Krankenzimmer,</l>
            <l>Die Tür, und schritt hinaus ins freie Feld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort wollt' er niederknien, doch seine Knie</l>
            <l>Versagten ihm, und vorwärts stürzend grub er</l>
            <l>Die Finger in das feuchte Erdreich ein</l>
            <l>Und betete.</l>
            <l>»es ist schwer zu tragen!</l>
            <l>Was haben sie von dort mich weggeführt?</l>
            <l>Allmächt'ger Gott und Heiland, der du mich</l>
            <l>Auf meiner öden Insel aufrecht hieltest,</l>
            <l>Halt aufrecht mich in meiner Einsamkeit</l>
            <l>Ein Weilchen länger! Hilf mir, gib mir Kraft,</l>
            <l>Ihr's nicht zu sagen, daß sie's nie erfahre.</l>
            <l>Hilf mir, daß heilig mir ihr Friede sei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch meine Kinder! Darf ich auch mit ihnen</l>
            <l>Nicht reden? Keins von ihnen kennt mich ja.</l>
            <l>Nein dennoch, nein! denn ich verriete mich.</l>
            <l>Kein Vaterkuß dem Mädchen, das der Mutter</l>
            <l>So gleich ist, noch dem Knaben, meinem Sohn!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Sprache, Denken und Gefühl entwich,</l>
            <l>Als hielt' ein Zauberschlaf ihn festgebannt.</l>
            <l>Doch als er sich erhob und heimwärts ging</l>
            <l>Nach seiner öden Wohnung, tief hinab</l>
            <l>Die lange, schmale Straße, prägt' er es</l>
            <l>Dem müden Hirn im Fürbaßwandern ein,</l>
            <l>Als sei es der Refrain von einem Lied,</l>
            <l>»ihr's nicht zu sagen, daß sie's nie erfahre.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er war nicht ganz unglücklich. Sein Entschluß</l>
            <l>Und fester Glaube stärkt' ihn, und Gebet,</l>
            <l>Das aus lebend'ger Willenskraft entfloß</l>
            <l>Und durch die Bitternis der Welt emporquoll,</l>
            <l>Wie Quellen süßen Wassers in der See,</l>
            <l>Hielt ihn am Leben. »Diese Müllersfrau,</l>
            <l>Von der Ihr spracht,« so frug er Miriam – »fürchtet</l>
            <l>Sie niemals, daß ihr erster Mann noch lebt?«</l>
            <l>»ach ja, die arme Seele, nur zu sehr!«</l>
            <l>Versetzte Miriam; »sicher wär' es ihr</l>
            <l>Ein Trost, wenn Ihr vielleicht ihr sagen könntet,</l>
            <l>Daß Ihr ihn tot gesehn.« Und Enoch dachte:</l>
            <l>»erfahren soll sie's, wenn der Herr mich rief,</l>
            <l>Ich harre Seines Rufs;« und er begann,</l>
            <l>Da er Almosen nicht erbetteln wollte,</l>
            <l>Nach Arbeit sich am Hafen umzusehn.</l>
            <l>Zu jedem Handwerk fast war er geschickt.</l>
            <l>Er war ein Böttcher und ein Zimmermann,</l>
            <l>Flocht Fischern Netze, oder half den Schiffern</l>
            <l>Beim Laden und Entlöschen ihrer Bark,</l>
            <l>In der zum Strand sie Kaufmannswaren brachten.</l>
            <l>Und so verdient' er sich ein karges Brot.</l>
            <l>Doch da er hoffnungslos für sich allein</l>
            <l>Nur schaffte, gab die mühevolle Arbeit</l>
            <l>Ihm keine Lebenskraft; und als das Jahr</l>
            <l>Vollendet seinen Kreislauf seit dem Tag,</l>
            <l>An welchem Enoch heimgekehrt, befiel</l>
            <l>Ihn eine schleichende Krankheit, die allmählich</l>
            <l>Ihn schwächte und der Arbeit überhob,</l>
            <l>Ans Haus, den Stuhl, und dann ans Bett ihn fesselnd.</l>
            <l>Und Enoch trug sein Los mit heiterm Mut;</l>
            <l>Denn froher sieht der Schiffer, der gestrandet</l>
            <l>Auf ödem Riff, am Horizonte nicht</l>
            <l>Das Boot, das rettungbringende, erscheinen</l>
            <l>Durch Sturm und Brandungsschaum, als er den Tod</l>
            <l>Ihm winken sah, das Ende alles Leids.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn eine Hoffnung dämmert' in ihm auf:</l>
            <l>»wenn ich hinüber ging, mag sie erfahren,</l>
            <l>Daß ich bis an mein Ende sie geliebt.«</l>
            <l>Laut rief er Miriam Lane, und sagte: »Frau,</l>
            <l>Es drückt mich ein Geheimnis – aber schwört,</l>
            <l>Bevor ich's künde – schwört aufs heil'ge Buch,</l>
            <l>Es zu bewahren, bis der Tod mich rief.«</l>
            <l>»tod!« rief die gute Alte, »töricht Reden!</l>
            <l>Ich sag' Euch, Mann, wir bringen Euch noch durch.«</l>
            <l>»schwört,« herrschte Enoch streng, »aufs heil'ge Buch!«</l>
            <l>Und halb erschreckt schwor Miriam auf das Buch.</l>
            <l>Dann sprach er, und sein graues Auge ruhte</l>
            <l>Auf ihr: »Habt Enoch Arden Ihr gekannt?«</l>
            <l>»gekannt?« versetzte sie; »ja, doch entfernt.</l>
            <l>Er kam die Straße manches Mal herab,</l>
            <l>Erhobnen Haupts und scherte sich um keinen.«</l>
            <l>Enoch versetzte trüb: »Nun ist sein Haupt</l>
            <l>Gebeugt, und keiner schiert sich mehr um ihn.</l>
            <l>Ich hab' wohl kaum drei Tage noch zu leben;</l>
            <l>Ich bin der Mann.« Bei diesen Worten schrie,</l>
            <l>Ungläubig halb, halb ängstlich, Miriam auf:</l>
            <l>»ihr Arden! – nein, um mehr als einen Fuß</l>
            <l>War Arden größer.« Enoch sagte drauf:</l>
            <l>»mein Gott hat also mich herabgebeugt;</l>
            <l>Die Einsamkeit, der Kummer brachen mich;</l>
            <l>Und dennoch bin ich der, der sie gefreit</l>
            <l>– Doch zweimal hat den Namen sie vertauscht –.</l>
            <l>Ich freite sie, die Philipp Ray gefreit.</l>
            <l>Hört zu!« Und dann erzählt' er seine Fahrt,</l>
            <l>Den Schiffbruch, sein vereinsamt Los, die Heimkehr,</l>
            <l>Wie er von fern auf Annie hingeschaut,</l>
            <l>Was er bei sich beschloß, und wie er's hielt.</l>
            <l>Und als die Frau vernommen seine Mär,</l>
            <l>Entstürzte reichlich ihrer Tränen Strom.</l>
            <l>Indes im Herzen ihr die Sehnsucht nagte,</l>
            <l>Umher zu rennen in dem kleinen Dorf</l>
            <l>Und Enoch Ardens Leiden auszuschrein;</l>
            <l>Doch ihres Schwures scheu gedenkend, sagte</l>
            <l>Sie nur: »Seht Eure Kinder vor dem Tod!</l>
            <l>Laßt mich sie holen, Arden«, und sprang auf,</l>
            <l>Sie herzubringen stracks, denn Enoch schien</l>
            <l>Unschlüssig einen Augenblick, dann sprach er:</l>
            <l>»frau, stört mich nicht, so nahe meinem Tod,</l>
            <l>Laßt bis zuletzt mich meinen Vorsatz halten.</l>
            <l>Setzt Euch, und merket auf und hört mich an,</l>
            <l>So lang mir Kraft zum Sprechen bleibt. Ich bitt' Euch,</l>
            <l>Wenn Ihr sie seht, so sagt ihr, daß ich starb,</l>
            <l>Sie segnend, für sie betend und sie liebend</l>
            <l>Ja, von der Schranke abgesehn, die sich</l>
            <l>Gebildet zwischen uns, so treu sie liebend,</l>
            <l>Wie damals, als wir ruhten Haupt an Haupt.</l>
            <l>Und meiner Tochter Annie, die so ganz</l>
            <l>Der Mutter ähnlich ist, sagt ihr, daß ich</l>
            <l>Mit meinem letzten Hauch sie segnete.</l>
            <l>Bringt meinen Segen gleichfalls meinem Sohn;</l>
            <l>Und Philipp sagt, daß ich auch ihn gesegnet,</l>
            <l>Denn immer hat er's gut mit uns gemeint.</l>
            <l>Wenn meine Kinder, die mich lebend kaum</l>
            <l>Gekannt, mich gern als Toten sehen möchten,</l>
            <l>So laßt sie kommen, denn ich bin ihr Vater.</l>
            <l>Mein Totenangesicht in Zukunft störe.</l>
            <l>Ach, einer nur von meinem Fleisch und Blut</l>
            <l>Wird mich umarmen dort in jener Welt;</l>
            <l>Dies Haar ist sein; sie schnitt es ab und gab mir's,</l>
            <l>Und all' die Jahre trug ich's auf der Brust,</l>
            <l>Und dacht' es mitzunehmen in das Grab;</l>
            <l>Doch anders denk' ich jetzt, ich werd' ihn sehn</l>
            <l>Als sel'gen Engel; darum, wenn ich heimging,</l>
            <l>Gebt's ihr zurück, es mag ein Trost ihr sein,</l>
            <l>Und als ein Zeichen wird's zugleich ihr gelten,</l>
            <l>Daß ich es bin.«</l>
            <l>Er schwieg; und Miriam Lane</l>
            <l>Versprach mit so geläufiger Zunge alles,</l>
            <l>Daß er noch einmal strengen Blicks sie ansah,</l>
            <l>Und alles wiederholte, und noch einmal</l>
            <l>Gelobte sie's.</l>
            <l>Die dritte Nacht darauf,</l>
            <l>Als Enoch bleich und reglos schlummerte</l>
            <l>Und Miriam, bei ihm wachend, eingenickt,</l>
            <l>Erscholl ein also laut Gebrüll vom Meer,</l>
            <l>Daß alle Häuser rings am Strand erbebten.</l>
            <l>Erwachend streckt' er seine Arme aus,</l>
            <l>Und rief mit lauter Stimm': »Ein Schiff! ein Schiff!</l>
            <l>Ich bin gerettet!« und mit diesem Wort</l>
            <l>Sank er aufs Bett zurück und sprach nicht mehr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schied die starke, heldenmüt'ge Seele,</l>
            <l>Und selten sah ein stattlicher Begräbnis</l>
            <l>Das kleine Dorf, als da man ihn begrub.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In langen Klippenreih'n blieb eine Schlucht,</l>
            <l>Und in der Schlucht sind Schaum und gelber Sand;</l>
            <l>Jenseits viel' rote Dächer, um ein Werft</l>
            <l>Geschart; dann ein verwittert' Kirchlein; höher</l>
            <l>Zieht eine lange Straße sich hinan</l>
            <l>Zur einzigen Mühle hochgetürmtem Bau;</l>
            <l>Und fern dahinter eine graue Düne</l>
            <l>Mit Hünengräbern; und ein Haselholz,</l>
            <l>Im Herbst von Kindern gern geplündert, grünt</l>
            <l>In einer muldenförmigen Schlucht der Düne.</l>
            <l>Vor hundert Jahren spielten hier am Strand</l>
            <l>Drei Kinder dreier Häuser – Annie Lee,</l>
            <l>Das schmuckste kleine Mädchen in dem Dorf,</l>
            <l>Und Philipp Ray, des Müllers einz'ger Sohn,</l>
            <l>Und Enoch Arden, eines Seemanns Kind,</l>
            <l>Verwaist durch einen Winterschiffbruch; – spielten</l>
            <l>Unterm Gerümpel und Gerät des Ufers:</l>
            <l>Gewundnem Tauwerk, schwarzen Fischernetzen,</l>
            <l>Geteerten Böten, Ankern, braun von Rost;</l>
            <l>Und bauten Schlösser sich von lockerm Sand,</l>
            <l>Die bald die Flut entführte, oder folgten</l>
            <l>Der Brandungswelle nach, und flohn vor ihr</l>
            <l>Und prägten täglich in den weichen Sand</l>
            <l>Die kleine Fußspur, täglich fortgespült.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einer engen Höhlung unterm Dach</l>
            <l>Der Klippe spielten Haushalt oft die Kinder.</l>
            <l>Und Annie stets die Hausfrau; doch zuweilen</l>
            <l>Wollt' Enoch Herr für eine Woche sein:</l>
            <l>»dies ist mein Haus, dies meine kleine Frau.«</l>
            <l>»auch meine«, sagte Philipp, »Eins ums Andre.«</l>
            <l>Wenn sie sich zankten, siegte Enoch meist,</l>
            <l>Weil er der Stärkre war; dann füllten sich</l>
            <l>Die blauen Augen Philipps mit den Tränen</l>
            <l>Hilflosen Zorns, und bebend rief er aus:</l>
            <l>»enoch, ich hasse Dich«, und zur Gesellschaft</l>
            <l>Dann weinte ängstlich mit die kleine Frau,</l>
            <l>Und bat sie, ihretwillen nicht zu zanken,</l>
            <l>Sie sei ja gern mit beiden kleine Frau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als der Kindheit Rosendämmrung schwand,</l>
            <l>Und als der Lebenssonne Glut durchflammte</l>
            <l>Der beiden Herz, entbrannte beider Herz</l>
            <l>Für dieses eine Mädchen. Enoch sprach</l>
            <l>Sein Lieben aus, doch Philipp liebte stumm.</l>
            <l>Und freundlicher schien Annie gegen Philipp;</l>
            <l>Allein sie liebte Enoch, ob sie's auch</l>
            <l>Nicht wußte, und geleugnet haben würde,</l>
            <l>Wenn man sie drum befragte. Enoch hielt</l>
            <l>Vor Augen </l>
            <l>Zu sparen, was er irgend sparen konnte,</l>
            <l>Ein eignes Boot zu kaufen, und für Annie</l>
            <l>Ein Hüttchen zu erbau'n; und also kam's,</l>
            <l>Daß glücklicher und kühner endlich, und</l>
            <l>Bedächt'ger in Gefahr, kein Fischer lebte</l>
            <l>Am meergepeitschten Strande stundenweit,</l>
            <l>Als Enoch. Auch hatt' er ein Jahr gedient</l>
            <l>Auf einem Kauffahrteischiff, wo er sich</l>
            <l>Zum Vollmatrosen aufschwang; dreimal war</l>
            <l>Es ihm geglückt, aus finsterm Wellengrab</l>
            <l>Ein Menschenleben an das Licht zu retten;</l>
            <l>Und alle lobten ihn und sahn ihn gern.</l>
            <l>Und eh' er einundzwanzig Lenze zählte,</l>
            <l>Kauft' er sein eignes Boot, und baut' ein Hüttchen,</l>
            <l>Ein niedlich Nest, für Annie, halb hinan</l>
            <l>Das Gäßchen, das empor zur Mühle klomm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An einem herbstlich goldnen Abend war's,</l>
            <l>Da machte Feiertag das junge Volk,</l>
            <l>Und ging mit Säcken, Körben, groß und klein,</l>
            <l>Ins Holz zum Nüssepflücken. Philipp folgte</l>
            <l>– (Krank war sein Vater und bedurfte sein) –</l>
            <l>Ein Stündchen später; doch als er den Hügel</l>
            <l>Erstieg, just wo des Haselholzes Saum</l>
            <l>Zur Schlucht hinab sich neigt, sah er das Paar,</l>
            <l>Enoch und Annie, sitzen Hand in Hand,</l>
            <l>Sein graues Aug' und wetterbraunes Antlitz</l>
            <l>Von einer heil'gen Glut verklärt, die still</l>
            <l>Wie Altarkerzen brannte. Philipp sah's,</l>
            <l>Und las sein Urteil klar in ihren Mienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sie sich aneinander schmiegten, stöhnt' er</l>
            <l>Und schlich hinweg, und wie ein wundes Reh</l>
            <l>er hinunter in die wald'ge Schlucht;</l>
            <l>Dort hatt', indes die andern lustig scherzten,</l>
            <l>Er seine dunkle Stunde ungesehn,</l>
            <l>Dann stand er auf, und kehrte heim, und trug</l>
            <l>Der lebenslangen Sehnsucht Weh im Herzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wurden jene Zwei vermählt, und fröhlich</l>
            <l>Erklang der Hochzeitsglocken Schall, und fröhlich</l>
            <l>Entflohn die Jahre, sieben frohe Jahre,</l>
            <l>Beglückte Jahre reichlichen Erwerbs,</l>
            <l>Herzlicher Liebe, ehrenhafter Arbeit.</l>
            <l>Und Kinder kamen: – erst ein Töchterlein,</l>
            <l>Und mit des ersten Säuglings Schrei erwachte</l>
            <l>In seinem Herzen tief der edle Wunsch,</l>
            <l>Zu sparen, was er irgend sparen konnte,</l>
            <l>Um bessere Erziehung seinem Kind</l>
            <l>Zu geben, als sie ihm und ihr beschieden;</l>
            <l>Ein Wunsch, der stärker noch in ihm erwuchs,</l>
            <l>Als zwei Jahr später sich ein Knäbchen einfand,</l>
            <l>Der rosige Abgott ihrer Einsamkeit,</l>
            <l>Wenn Enoch fern war auf der zorn'gen See,</l>
            <l>Oder landeinwärts reiste; denn es waren</l>
            <l>Der Schimmel Enochs und sein Meeresfang</l>
            <l>In meeresduft'gem Korb und sein Gesicht,</l>
            <l>Das tausend Winterstürme derb gebräunt,</l>
            <l>Nicht nur am Marktplatz-Kreuze wohl bekannt,</l>
            <l>Nein, auch im Heckenweg jenseits der Düne,</l>
            <l>Bis zu dem Löwen-Steinbild vorm Portal</l>
            <l>Und bis zum Taxus-Pfau des Edelhofs,</l>
            <l>Des Freitagsmahlzeit Enoch lieferte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann kam ein Wechsel, wie ja alles wechselt.</l>
            <l>Zehn Meilen nordwärts von der schmalen Bucht</l>
            <l>Entstand ein größrer Hafen; dorthin ging</l>
            <l>Jetzt Enoch oft zu Wasser oder Land.</l>
            <l>Und einstmals, als er einen Schiffsmast dort</l>
            <l>Erkletterte, erlitt er einen Sturz.</l>
            <l>Da man ihn aufhob, war ein Bein gebrochen;</l>
            <l>Und wie er krank dort lag, gebar sein Weib</l>
            <l>Ihm einen zweiten Sohn, ein schwächlich Kind;</l>
            <l>Und fremde Hand, die ihm die Kunden wegfing,</l>
            <l>Nahm ihm der Seinen Brot; und als er so</l>
            <l>Untätig lag, beschlich ihn Sorg' und Zweifel,</l>
            <l>Obschon er immer fromm auf Gott vertraut.</l>
            <l>Nachts, wie ein Alpdruck, quälte ihn ein Traum,</l>
            <l>Als säh' er seine Kinder ewig führen</l>
            <l>Ein elend Leben von der Hand zum Mund,</l>
            <l>Und betteln sein geliebtes Weib. Er flehte:</l>
            <l>»was auch mein Los sei, davor schütze sie!«</l>
            <l>Noch betet' er, da kam der Kapitän</l>
            <l>Des Schiffs, auf welchem Enoch einst gedient,</l>
            <l>Und der von seinem Mißgeschick vernommen,</l>
            <l>Zu ihm – er kannt' ihn und er schätzte ihn –</l>
            <l>Und sagte, daß sein Schiff nach China segle,</l>
            <l>Und ein Hochbootsmanns-Platz noch offen sei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob er den wolle? Viele Wochen noch</l>
            <l>Sei's bis zur Abfahrt. Ob den Platz er wolle?</l>
            <l>Und Enoch sagte ohne Zögern Ja,</l>
            <l>Und freute sich, daß sein Gebet erhört.</l>
            <l>So schien des Mißgeschickes Schatten jetzt</l>
            <l>Nicht ernster, als wenn eine flücht'ge Wolke</l>
            <l>Der Sonne glanzerhellte Bahn verdeckt,</l>
            <l>Und ihren Schatten als ein Inselchen</l>
            <l>Von Licht aufs Wasser wirft: – doch, wenn er ging,</l>
            <l>Was sollte dann aus Weib und Kindern werden?</l>
            <l>Lang dachte Enoch seinen Plänen nach.</l>
            <l>Das Boot verkaufen? – ach, er liebt' es so!</l>
            <l>Wie manchem Sturm hatt' er in ihm getrotzt!</l>
            <l>Er kannt' es, wie der Reiter kennt sein Roß –</l>
            <l>Und dennoch wollt' er's tun, und mit dem Geld</l>
            <l>Für Annie Waren kaufen, daß sie handle</l>
            <l>Mit allem, was der Schiffersmann bedarf –</l>
            <l>So hielte sie, indes er fern, wohl Haus.</l>
            <l>Konnt' er nicht handeln auch im fremden Land?</l>
            <l>Die Reise mehrmals machen? zweimal, dreimal –</l>
            <l>So oft wie nötig – reich dann heimgekehrt,</l>
            <l>Zuletzt ein größres Fahrzeug sich erstehn,</l>
            <l>Mit mehr Gewinn ein leichtres Leben führen.</l>
            <l>Die schmucken Kleinen gut erzogen sehn,</l>
            <l>Und friedlich hier beenden seine Tage?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also beschloß er alles bei sich selbst;</l>
            <l>Dann zu der bleichen Annie kehrt' er heim,</l>
            <l>Die noch ihr kränkelnd Kind, ihr jüngstes, nährte.</l>
            <l>Sie sprang mit einem Jubelruf empor</l>
            <l>Und legt' ihm in den Arm das schwache Kind;</l>
            <l>Und Enoch nahm's, befühlt' ihm Arm' und Beine,</l>
            <l>Taxierte sein Gewicht, und herzt' es warm,</l>
            <l>Doch fand er nicht den Mut, von seinem Plan</l>
            <l>Mit ihr zu reden, eh' am andern Tag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum erstenmal, seit Enochs Ring sie trug,</l>
            <l>Bekämpfte Annie seinen Willen jetzt,</l>
            <l>Doch nicht mit trotzig keifendem Widerspruch,</l>
            <l>Sondern mit mancher Träne, manchem Flehn</l>
            <l>Und manch betrübtem Kuß bei Tag und Nacht</l>
            <l>(denn jedes Unheil sah sie draus entspringen)</l>
            <l>Beschwor sie ihn, wenn lieb ihm sei ihr Wohl</l>
            <l>Und seiner Kinder Wohl, nicht fortzugehn.</l>
            <l>Doch da er nicht an sich, nur an die Kinder</l>
            <l>Und sie gedachte, frommte Nichts ihr Bitten;</l>
            <l>Fest blieb er, trotz des Grams, und setzt' es durch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein liebes altes Boot schlug Enoch los,</l>
            <l>Und kaufte Waren ein, und mühte sich,</l>
            <l>Das kleine Stübchen, das zur Straße blickte,</l>
            <l>Zum Laden umzuwandeln, mit Gesims,</l>
            <l>Regal und Fächerbord an allen Wänden.</l>
            <l>So schaffte Enoch bis zum letzten Tag,</l>
            <l>Und ließ durchs Hüttchen Axt und Hammer schallen</l>
            <l>Und Säg' und Bohrer kreischen, während Annie</l>
            <l>Vermeinte, daß man ihr Schafott erbaue,</l>
            <l>Bis alles fertig war, und seine Hand</l>
            <l>– Der Raum war enge – alles fast so hübsch</l>
            <l>Und dicht geordnet, wie Natur ihr Kraut</l>
            <l>Und Blümchen eingeschachtelt; und der Gute,</l>
            <l>Der bis zum letzten Augenblicke gern</l>
            <l>Für Annie tätig war, schlich müd hinauf</l>
            <l>Ins Bett, um bis zum Morgen fest zu schlafen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Enoch blickte diesem Abschiedsmorgen</l>
            <l>Ins Auge kühn und heiter. Annies Furcht</l>
            <l>Verlacht' er, ob auch leid ihr Schmerz ihm tat.</l>
            <l>Doch als ein braver, gottesfürcht'ger Mann</l>
            <l>Beugt' er sein Knie, und in der hehren Stimmung,</l>
            <l>Wo Gott im Menschen und der Mensch in Gott ist,</l>
            <l>Erfleht' er Segen für sein Weib und Kind,</l>
            <l>Was auch sein Los sei, und dann sagt' er froh:</l>
            <l>»annie, durch Gottes Huld wird diese Fahrt</l>
            <l>Uns allen heitres Wetter noch bescheren.</l>
            <l>Halt rein den Herd, das Feuer hell für mich,</l>
            <l>Denn eh' du's denkst, mein Kind, kehr ich zurück.«</l>
            <l>Dann, leis' des Säuglings Wiege schaukelnd, sprach er:</l>
            <l>»und dieser hübsche, kleine, schwache Knirps,</l>
            <l>– Ich lieb' ihn eben darum ja noch mehr –</l>
            <l>Gott segn' ihn! auf dem Knie soll er mir sitzen,</l>
            <l>Ich will erzählen ihm von fremdem Land,</l>
            <l>Froh soll er lachen, wenn ich wiederkehre.</l>
            <l>Komm, Annie, schau' zum Abschied mutig drein!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie hört' ihn reden also hoffnungsvoll,</l>
            <l>Und hoffte selbst beinah; doch als er nun</l>
            <l>Den Redestrom auf ernstre Dinge lenkte,</l>
            <l>In derber Schifferweise predigend</l>
            <l>Von Gottvertraun und Vorsicht, hörte sie,</l>
            <l>Und hört' ihn nicht; dem Mädchen gleich im Dorf,</l>
            <l>Das ihren Krug am Brunnen niedersetzt,</l>
            <l>Und, </l>
            <l>Hört und nicht hört, derweil er überfließt.</l>
            <l>Doch endlich sprach sie: »Enoch, du bist klug,</l>
            <l>Allein trotz aller deiner Klugheit weiß ich,</l>
            <l>Daß ich dein Antlitz nimmer wiederseh.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hm«, scherzte Enoch, »deines werd' ich sehn,</l>
            <l>Annie, mein Schiff wird hier vorüberfahren</l>
            <l>An dem und dem Tag; leih' ein Fernrohr dir,</l>
            <l>Such' mein Gesicht, und lache deiner Furcht.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als der letzte Augenblick erschien,</l>
            <l>Sprach er: »Mein Weib, sei mutig und getrost,</l>
            <l>Sieh nach den Kleinen, und bis heim ich kehre,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halt alles wohl in Stand, denn ich muß fort.</l>
            <l>Sorg' nicht um mich mehr, oder wenn du sorgst,</l>
            <l>Wirf' deine Sorg' auf Gott; </l>
            <l>Ist Er nicht dort in jenem fernsten Teil</l>
            <l>Des Ostens? Wenn ich dorthin auch entfliehe,</l>
            <l>Enteil' ich jemals Ihm? Das Meer ist Sein,</l>
            <l>Das Meer ist Sein – Er schuf's.«</l>
            <l>Enoch stand auf,</l>
            <l>Schlang seinen Arm um sein gebeugtes Weib</l>
            <l>Und küßte seine wirr erstaunten Kinder.</l>
            <l>Allein das dritte, kränkliche, schlief jetzt</l>
            <l>Nach einer fieberhaft durchwachten Nacht;</l>
            <l>Als Annie dies aufnehmen wollte, sprach er:</l>
            <l>»still, laß es schlummern! nie erinnert doch</l>
            <l>Das Kind sich dran!« und küßt' es in der Wiege.</l>
            <l>Und Annie schnitt von ihres Säuglings Stirn</l>
            <l>Ein Löckchen ab, und gab's ihm! Dies bewahrt' er</l>
            <l>Für alle Zeit; doch hastig nahm er jetzt</l>
            <l>Sein Bündel, winkt' Ade, und schritt' von dannen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie lieh am Tag, den Enoch ihr genannt,</l>
            <l>Ein Fernrohr, doch vergebens war ihr Spähn;</l>
            <l>Vielleicht verstand sie nicht das Glas zu stellen;</l>
            <l>Vielleicht war trüb' ihr Aug', zittrig die Hand:</l>
            <l>Sie sah ihn nicht, und während auf dem Deck</l>
            <l>Er stand und winkte, fuhr das Schiff vorbei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sah dem Segel nach, bis es vertauchte</l>
            <l>Am Horizont, und kehrte weinend heim.</l>
            <l>Dann, ob sie gleich wie einen Toten ihn</l>
            <l>Betrauerte, bemühte sie sich trüb,</l>
            <l>Nach seinem Willen Jegliches zu tun;</l>
            <l>Allein ihr Handel wollte nicht gedeihn,</l>
            <l>Sie wußte nicht zu feilschen, und ersetzte</l>
            <l>Den Mangel nicht durch Schlauheit, sie verstand</l>
            <l>Sich nicht aufs Lügen, konnte unverschämt</l>
            <l>Nicht fordern, um dann billiger abzulassen.</l>
            <l>Und allzeit fragend: »Was wird Enoch sagen?«</l>
            <l>Verkaufte mehr als einmal sie zur Zeit</l>
            <l>Der Not und der Bedrängnis ihre Waren</l>
            <l>Für weniger, als sie dafür bezahlt.</l>
            <l>Mit Sorg' und Trauer nahm sie's wahr, und so,</l>
            <l>Der Nachricht harrend stets, die nimmer kam,</l>
            <l>Erwarb ein dürftig Brot sie ihren Kindern,</l>
            <l>Und lebt' ein Leben stiller Schwermut hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das dritte Kind, das kränkliche, ward kränker</l>
            <l>Von Tag zu Tag, obschon die Mutter es</l>
            <l>Mit Muttersorgfalt pflegte; mocht' es sein,</l>
            <l>Daß ihr Geschäft sie oftmals von ihm abrief,</l>
            <l>Daß ihr gebrach, was ihm am nötigsten,</l>
            <l>Und daß sie nicht des besten Arztes Rat</l>
            <l>Bezahlen konnte: – wie dem immer sei,</l>
            <l>Nach kurzem Zögern, fast eh' sie es bemerkte,</l>
            <l>Entflog die kleine Seele himmelwärts,</l>
            <l>Wie jäh ein Vöglein aus dem Käfig fliegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In jener Woche, als sie es begrub,</l>
            <l>Schlug Philipps treues Herz, das nur bedacht</l>
            <l>Auf ihren Frieden war – (er hatte sie,</l>
            <l>Seit Enoch fortgegangen, nicht gesehn) –</l>
            <l>In Reue, daß so lang er fern sich hielt.</l>
            <l>»jetzt,« meinte Philipp, »wär's ein kleiner Trost</l>
            <l>Vielleicht, wenn sie mich sähe«; und er ging.</l>
            <l>Er schritt zuerst durchs öde Vorgemach,</l>
            <l>Blieb drinnen vor der Tür ein Weilchen stehn,</l>
            <l>Und trat, nachdem er dreimal angeklopft,</l>
            <l>Und keiner ihm geöffnet, still hinein;</l>
            <l>Doch Annie, die von ihres Kleinen Grab</l>
            <l>Soeben erst zurück, in Trauer saß,</l>
            <l>Mocht' keines Menschen Antlitz schaun, und kehrte</l>
            <l>Der Wand das ihre zu, und weinte laut.</l>
            <l>Da nahte Philipp sich und stammelte:</l>
            <l>»annie, ich kam, um eine Gunst zu bitten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Leidenschaft der Antwort, die sie stöhnte:</l>
            <l>»pah! Gunst von einem so verlaßnen Ding!«</l>
            <l>Verschüchterte ihn halb; doch ungebeten,</l>
            <l>Indes sich Lieb' und Schüchternheit in ihm</l>
            <l>Bekämpften, setzt' er sich zu ihr und sprach:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich kam, von Enochs, deines Gatten, Wunsch</l>
            <l>Mit dir zu reden; immer sagt' ich schon,</l>
            <l>Daß du den besten, einen starken Mann</l>
            <l>Gewählt; denn was im Herzen er beschloß,</l>
            <l>Griff seine Hand auch an und setzt' es durch.</l>
            <l>Und weshalb unternahm er diese Fahrt,</l>
            <l>Und ließ dich einsam? Nicht, die Welt zu sehn,</l>
            <l>Nicht zum Vergnügen – nein! um bessere</l>
            <l>Erziehung seinen Kindern zu verschaffen,</l>
            <l>Als du und er gehabt – Das war sein Wunsch.</l>
            <l>Und kehrt er heim, so wird es ihn betrüben,</l>
            <l>Wenn ungenützt ihr Lebensmorgen schwand.</l>
            <l>Ja, ihn betrüben würd' es noch im Grab,</l>
            <l>Wüßt' er, daß seine Kleinen wild umher</l>
            <l>Wie junge Füllen sprängen. Darum, Annie,</l>
            <l>– Haben wir uns von klein auf nicht gekannt? –</l>
            <l>Beschwör' ich bei der Liebe dich zu ihm</l>
            <l>Und seinen Kindern, mir nicht Nein zu sagen –</l>
            <l>Denn, so du willst, wenn Enoch wiederkehrt,</l>
            <l>Mag er's zurückerstatten – so du willst,</l>
            <l>Annie – denn ich bin reich und gut gestellt.</l>
            <l>Laß Knab' und Mädchen mich zur Schule senden,</l>
            <l>Das ist die Gunst, die ich erbitten kam.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Annie erwiderte, die Stirn zur Wand</l>
            <l>Gekehrt: »Ich kann dir nicht ins Antlitz sehn;</l>
            <l>Ich seh' so töricht und gebrochen aus.</l>
            <l>Der Kummer warf mich nieder, als du kamst;</l>
            <l>Jetzt, glaub' ich, wirft mich deine Güte nieder.</l>
            <l>Doch Enoch lebt, das kündet mir mein Herz –</l>
            <l>Er wird's erstatten: Geld läßt sich erstatten,</l>
            <l>Doch deine Güte nicht.«</l>
            <l>Und Philipp frug:</l>
            <l>»annie, so darf ich's tun?«</l>
            <l>Sie wandte sich,</l>
            <l>Stand auf, und ließ die tränenvollen Augen</l>
            <l>Auf seinem freundlich milden Antlitz ruhn;</l>
            <l>Dann rief sie Segen auf sein Haupt herab,</l>
            <l>Und drückte leidenschaftlich ihm die Hand,</l>
            <l>Und schritt hinaus ins kleine Hintergärtchen.</l>
            <l>Also gehobnen Mutes ging er fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Schule sandte Philipp drauf die Kleinen,</l>
            <l>Kauft' ihnen Bücher, und wie Einer für</l>
            <l>Die eignen Kinder sorgt, sorgt' er für sie</l>
            <l>In jeder Art. Wenn er auch, Annies willen</l>
            <l>Sich fürchtend vor dem müß'gen Dorfgeklätsch,</l>
            <l>Des Herzens liebsten Wunsch sich oft versagte,</l>
            <l>Und selten über ihre Schwelle schritt,</l>
            <l>Sandt' er doch durch die Kinder Obst und Kraut,</l>
            <l>Die erst' und letzten Rosen seines Gartens,</l>
            <l>Kaninchen von der Düne, und mitunter</l>
            <l>– Besondrer Feinheit wegen, sagt' er dann,</l>
            <l>Daß sein Geschenk sie nicht verletze – Mehl</l>
            <l>Aus seiner Mühle hohem Klapperwerk.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Rätsel blieb für Philipp Annies Sinn;</l>
            <l>Kaum überwand sie sich, wenn er erschien,</l>
            <l>Aus überströmend dankerfülltem Herzen</l>
            <l>Zu stammeln ein verhauchend Dankeswort.</l>
            <l>Doch war er Eins und Alles ihren Kindern;</l>
            <l>Aus fernstem Winkel eilten sie herbei,</l>
            <l>Sein herzlich Grüßen herzlich zu erwidern.</l>
            <l>Sie waren Herrn bei ihm in Haus und Mühle;</l>
            <l>Ermüdeten sein Ohr mit kleinen Leiden</l>
            <l>Und Freuden, spielten mit ihm, kos'ten ihn,</l>
            <l>Und »Vater Philipp« hieß er. Philipp kam</l>
            <l>Zu gut, was Enochs fernes Bild verlor;</l>
            <l>Denn unbestimmt schien Enoch wie ein Traum,</l>
            <l>Ein Schattenbild, das man im Morgengraun</l>
            <l>Am Ende einer Baumallee erblickt,</l>
            <l>Und das entschwebt, der Himmel weiß, wohin.</l>
            <l>Zehn Jahre flossen so ins Meer der Zeit,</l>
            <l>Seit Enoch Herd und Vaterland verließ,</l>
            <l>Und keine Nachricht kam von ihm nach Haus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ins Holz zum Nüssepflücken wollten einst</l>
            <l>Mit andern Kindern Annies Kinder gehn,</l>
            <l>Und Annie ging mit ihnen; da begehrten</l>
            <l>Sie die Gesellschaft Vater Philipps auch.</l>
            <l>Sie fanden ihn, der Arbeitsbiene gleich,</l>
            <l>Bestaubt von weißem Mehl, und als sie sprachen:</l>
            <l>»komm mit uns, Vater Philipp,« schlug er's ab;</l>
            <l>Doch als die Kinder ihn am Ärmel zupften,</l>
            <l>Lacht' er, und fügte gern sich ihrem Wunsch,</l>
            <l>– War Annie nicht bei ihnen? – und ging mit.</l>
            <l>Doch als sie halb die steile Dün' erstiegen,</l>
            <l>Just wo des Haselholzes Saum zur Schlucht</l>
            <l>Hinab sich neigt, verließ die Kraft sie ganz,</l>
            <l>Und seufzend sagte sie: »Laß hier mich ausruhn.«</l>
            <l>Zufrieden ruhte Philipp neben ihr,</l>
            <l>Indes die Jüngern all' mit Jubelruf</l>
            <l>Fortstürmten von den Ältern, und sich lärmend</l>
            <l>Durchs helle Hasellaub hinunter stürzten</l>
            <l>Zur Schlucht, und sich zerstreuten, das Gezweig,</l>
            <l>Das widerstrebend schlanke, niederbeugend,</l>
            <l>Die bräunlichen Büschel abzureißen, laut</l>
            <l>Sich hier und dort ausrufend im Gehölz.</l>
            <l>Als Philipp so an ihrer Seite saß,</l>
            <l>Vergaß er ihrer Gegenwart, und dachte</l>
            <l>An jene dunkle Stunde hier im Holz,</l>
            <l>Da wie ein wundes Reh er in die Schlucht</l>
            <l>Hinab gekrochen war; und endlich sagt' er,</l>
            <l>Sein biedres Haupt erhebend: »Annie, horch,</l>
            <l>Wie lustig sind sie drunten im Gehölz! –</l>
            <l>Du bist wohl müde?« denn sie sprach kein Wort.</l>
            <l>»recht müd'?« sie barg ihr Antlitz in die Hand.</l>
            <l>Da fuhr er fort, halb ärgerlichen Tons:</l>
            <l>»verunglückt ist das Schiff, für immer hin!</l>
            <l>Nichts mehr davon! Wenn du ins Grab dich härmst,</l>
            <l>So sind sie ganz verwaist.« Und Annie sprach:</l>
            <l>»ich dachte daran nicht, doch – seltsam ist's –</l>
            <l>So einsam fühl' ich mich bei ihrem Jubel.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Philipp, ein wenig näher rückend, sprach:</l>
            <l>»annie, es liegt mir etwas auf dem Herzen,</l>
            <l>Und auf dem Herzen lag mir's schon so lang,</l>
            <l>Daß endlich es heraus muß, wenn ich auch</l>
            <l>Nicht weiß, seit wann es mich gedrückt. O Annie,</l>
            <l>Es ist nicht möglich, nicht zu hoffen mehr,</l>
            <l>Daß er, der fern zehn lange Jahre blieb,</l>
            <l>Am Leben noch; wohlan denn! laß mich reden:</l>
            <l>Es schmerzt mich, arm und hilfsbedürftig dich</l>
            <l>Zu sehn, und helfen kann ich nicht nach Wunsch,</l>
            <l>Wenn du nicht – Frauen, sagt man, fassen schnell –</l>
            <l>Vielleicht verstehst du schon, was ich begehre –</l>
            <l>Ich wünsche dich zur Frau. Ich wäre gern</l>
            <l>Ein Vater deinen Kindern; lieben sie</l>
            <l>Mich nicht wie einen Vater? weiß ich doch,</l>
            <l>Daß ich sie liebe wie mein eignes Blut!</l>
            <l>Und sieh, ich glaube, wärst du erst mein Weib,</l>
            <l>Dann könnten wir nach all' den trüben Jahren</l>
            <l>Der Ungewißheit noch so glücklich sein,</l>
            <l>Wie Gott den Seinen es vergönnt. Bedenk' es!</l>
            <l>Vermögend bin ich, unabhängig, frei</l>
            <l>Von Sorgen, außer der um dein Geschick;</l>
            <l>Wir haben uns von klein auf ja gekannt,</l>
            <l>Und länger liebt' ich dich, als du es weißt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Annie erwiderte mit sanftem Ton:</l>
            <l>»du warst ein Engel Gottes unserm Haus,</l>
            <l>Gott segne, Gott belohne dich dafür</l>
            <l>Mit einem Wesen, glücklicher als ich.</l>
            <l>Vermag ein Mensch zum zweitenmal zu lieben?</l>
            <l>Kann ich dich lieben, wie ich </l>
            <l>Was ist's, das du begehrst?« – »Ich bin zufrieden,«</l>
            <l>Versetzte Philipp, »wenn nach Enoch nur</l>
            <l>Du mich ein wenig liebst.« – »Oh,« rief sie aus</l>
            <l>Voll Bangen, »lieber Philipp, wart ein Weilchen!</l>
            <l>Wenn Enoch kommt – doch Enoch kommt wohl nie –</l>
            <l>Ach, wart ein Jahr, ein Jahr ist nicht so lang,</l>
            <l>In einem Jahr werd' ich verständ'ger sein;</l>
            <l>O, wart ein Weilchen!« Philipp sagte trüb:</l>
            <l>»annie, da ich mein Leben lang gewartet,</l>
            <l>Kann ich's auch länger noch.« – »Nein,« rief sie aus,</l>
            <l>»du hast mein Wort, es sei – in einem Jahr!</l>
            <l>Willst du nicht dein Jahr tragen, wie ich meins?«</l>
            <l>Und Philipp sprach: »Ich will mein Jahr ertragen.«</l>
            <l>Dann schwiegen sie, bis Philipp, aufwärts blickend,</l>
            <l>Des hingeschiednen Tags erloschnen Strahl</l>
            <l>Hinter dem Hünengrab verschwinden sah.</l>
            <l>Den Tau für Annie fürchtend, stand er auf</l>
            <l>Und rief mit lauter Stimm' ins Holz hinab.</l>
            <l>Die Kinder kamen her mit ihrer Beute;</l>
            <l>Dann schritten sie hinab zum Dorf, und dort</l>
            <l>Vor Annies Tür gab er ihr sanft die Hand,</l>
            <l>Und sagte: »Annie, als ich zu dir sprach,</l>
            <l>War's deine schwache Stunde. Unrecht tat ich.</l>
            <l>Ich bin dein eigen stets, doch du bist frei.«</l>
            <l>Und Annie weint' und sprach: »Du hast mein Wort.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sprach's; und wie in einem Augenblick,</l>
            <l>Indes sie nach wie vor ihr Haus bestellte,</l>
            <l>Und noch sein letztes Wort im Ohr ihr klang,</l>
            <l>Daß er sie länger liebe, als sie's wisse,</l>
            <l>Verwandelte der Herbst sich wieder schon</l>
            <l>Zum Herbst, und wieder trat er vor sie hin,</l>
            <l>An ihr Versprechen mahnend. »Ist's ein Jahr?«</l>
            <l>Frug sie. »Ja, wenn die Nüsse wieder reif sind,</l>
            <l>Komm und sieh nach.« Doch sie vertröstet' ihn –</l>
            <l>So viel sei zu besorgen – solch ein Wechsel! –</l>
            <l>Vier Wochen noch – mehr fordere sie nicht –</l>
            <l>Er hab' ihr Wort – vier Wochen, und nicht mehr.</l>
            <l>Und Philipp sprach, indes im Aug' ihm trüb</l>
            <l>Die lebenslange Sehnsucht glomm, und leis</l>
            <l>Die Stimme bebte wie des Trunknen Hand:</l>
            <l>»wähl' deine Zeit, Annie, wähl' deine Zeit.«</l>
            <l>Vor Mitleid weinte Annie fast um ihn.</l>
            <l>Und dennoch hielt sie stets ihn zögernd hin</l>
            <l>Mit mancher kaum glaubwürdigen Entschuld'gung,</l>
            <l>Versuchend seine Treue und Geduld,</l>
            <l>Bis abermals ein halbes Jahr entschwand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachgrad begann das müßige Dorfgeklätsch,</l>
            <l>Das stets empört ist, wenn es sich verrechnet,</l>
            <l>Zu zürnen, als sei Unrecht ihm geschehn.</l>
            <l>Die einen dachten, Philipp spiele nur</l>
            <l>Mit ihr; die andern, wenn sie spröde tue,</l>
            <l>So sei's, um sichrer ihn ins Garn zu locken;</l>
            <l>Und andre lachten sie und Philipp aus,</l>
            <l>Als wüßten beide selbst nicht, was sie wollten;</l>
            <l>Und Einer, dem im Hirn wie Schlangenbrut</l>
            <l>Gift'ge Gedanken zischten, munkelte</l>
            <l>Von Schlimmerm gar. Ihr eigner Sohn schwieg still,</l>
            <l>Obschon sein Blick oft seinen Wunsch verriet;</l>
            <l>Doch ihre Tochter drängt' und drängte sie,</l>
            <l>Den Mann zu frei'n, der ihnen allen lieb,</l>
            <l>Und von der Armut Joch ihr Haus zu retten.</l>
            <l>Und Philipps Rosenwangen wurden fahl</l>
            <l>Und bleich; und wie ein schwerer Vorwurf drückte</l>
            <l>Dies alles sie.</l>
            <l>Als sie in einer Nacht</l>
            <l>Nicht schlafen konnte, betete sie brünstig:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»herr, gib ein Zeichen mir! Ist Enoch tot?«</l>
            <l>Dann, eingeengt vom dunkeln Wall der Nacht,</l>
            <l>Ertrug sie nicht der Ungewißheit Graus,</l>
            <l>Sprang auf vom Bett und machte Licht sich an,</l>
            <l>Ergriff verzweiflungsvoll das heil'ge Buch,</l>
            <l>Schlug rasch es auf, ein Zeichen drin zu finden,</l>
            <l>Und las das Wort, auf das ihr Finger traf:</l>
            <l>»an einem Palmbaum.« Das war Nichts für sie,</l>
            <l>Kein Sinn darin; sie schloß das Buch und schlief.</l>
            <l>Und sieh! ihr Enoch saß auf einem Hügel,</l>
            <l>An einem Palmbaum, über ihm die Sonne.</l>
            <l>»tot ist er,« dachte sie, »und selig singt er</l>
            <l>Hosianna in der Höhe; dorten scheint</l>
            <l>Die Sonne der Gerechtigkeit, und dies</l>
            <l>Sind wohl die Palmen, die das frohe Volk</l>
            <l>Einstmals hernieder streute mit dem Ruf:</l>
            <l>Hosianna in der Höhe!« Sie erwachte,</l>
            <l>Entschlossen sandte sie zu ihm, und rief:</l>
            <l>»es steht der Hochzeit nichts im Wege mehr.«</l>
            <l>»gottlob!« versetzt' er, »dein- und meinetwillen,</l>
            <l>Wenn du mich freien willst, laß es gleich geschehn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wurden diese Zwei vermählt, und fröhlich</l>
            <l>Erklang der Hochzeitsglocken Schall darein.</l>
            <l>Doch fröhlich nimmerdar schlug Annies Herz.</l>
            <l>Ein Schritt schien neben ihrem Pfad zu wallen,</l>
            <l>Sie wußte nicht, woher; ein Flüstern hauchte</l>
            <l>Ihr in das Ohr, sie wußte nimmer, was;</l>
            <l>Auch blieb sie niemals gern allein zu Haus,</l>
            <l>Und wagt' alleine niemals auszugehn.</l>
            <l>Was fehlt' ihr doch, daß, eh' sie eintrat, oft</l>
            <l>Die Hand so zögernd auf dem Türgriff weilte?</l>
            <l>So angstvoll? Philipp glaubt' es zu verstehn:</l>
            <l>Ihr Zustand ließ erklären solche Angst,</l>
            <l>Sie war in Hoffnung. Doch als sie geboren,</l>
            <l>War mit dem neuen Kind sie selbst erneut,</l>
            <l>Die neue Mutter zog ihr in das Herz,</l>
            <l>Ihr guter Philipp war ihr alles nun,</l>
            <l>Und jene rätselhafte Ahnung starb. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wo war Enoch? Glücklich fuhr dahin</l>
            <l>Das Schiff »Fortuna«, ob auch in der Buch</l>
            <l>Biscayas rauhe Winde, ostwärts stürmend,</l>
            <l>Es schwer bedrohten; aber ungeschädigt</l>
            <l>Glitt durch den Sommer es der Welt hinab,</l>
            <l>Und dann nach einer langen Fahrt ums Kap</l>
            <l>Bei häufigem Wechsel gut' und schlechter Winde</l>
            <l>Durchfurcht' es noch einmal die Sommerwelt,</l>
            <l>Allwo des Himmels Odem stetig blies,</l>
            <l>Und sanft es trieb durchs goldne Inselmeer,</l>
            <l>Bis es den Hafen fern im Ost erreichte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Für eigne Rechnung kaufte Enoch dort</l>
            <l>Seltsame Mißgestalten, wie der Markt</l>
            <l>Zu jener Zeit sie gut bezahlte, auch</l>
            <l>Für seine Kinder einen goldnen Drachen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glückloser war die Heimfahrt. Anfangs zwar</l>
            <l>Erhob das busenüppige Schiffsbild sich,</l>
            <l>Kaum schaukelnd, Tag für Tag, in stiller See</l>
            <l>Über des Buges federkrausem Schaum;</l>
            <l>Dann kam Windstille, wechselnde Winde dann,</l>
            <l>Dann lange Zeit ganz widrige; und zuletzt</l>
            <l>Ein Sturm, der sie in schwarzer Nacht verschlug,</l>
            <l>Bis mit dem Angstruf: »Brandung!« fast zugleich</l>
            <l>Ein Krach erscholl, und alle, bis auf Enoch</l>
            <l>Und zwei Gefährten, in das Meer versanken.</l>
            <l>Die halbe Nacht an schwimmendem Takelwerk</l>
            <l>Und Balken fest sich klammernd, trieben sie</l>
            <l>Gen Morgen hin zu einer reichen Insel,</l>
            <l>Die einsam lag in einsam ödem Meer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An Lebensunterhalt gebrach es nicht,</l>
            <l>An saftigen Früchten, großen Nüssen, Wurzeln;</l>
            <l>Und schier so zahm vor Wildheit war das Wild,</l>
            <l>Daß hilflos fast es sich ergreifen ließ.</l>
            <l>In einer seewärts blickenden Bergesschlucht</l>
            <l>Erbauten dort sie eine Hütte sich,</l>
            <l>Und deckten sie mit breiten Palmenblättern</l>
            <l>Halb Hütte, Höhle halb. So weilten sie</l>
            <l>In diesem Eden alles Überflusses,</l>
            <l>Bei ewigem Sommer, schweren Herzens doch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn einer, fast ein Knabe noch, der Jüngste,</l>
            <l>Der in der Nacht des Schiffbruchs sich verletzt,</l>
            <l>Starb hin, drei Jahre lang lebend'gen Tod.</l>
            <l>Sie pflegten ihn. Nach seinem Heimgang fanden</l>
            <l>Die andern einen sturmgefällten Stamm,</l>
            <l>Und Enochs Kamerad, der unvorsichtig</l>
            <l>Nach Indianerart mit Feuer ihn</l>
            <l>Aushöhlte, sank, vom Sonnenstich ereilt,</l>
            <l>Ins Grab, und Enoch blieb allein jetzt übrig.</l>
            <l>In diesen beiden Todesfällen las</l>
            <l>Er Gottes Mahnung: »Harre deiner Stunde!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den bis zum Gipfel waldbewachs'nen Berg,</l>
            <l>Die Lichtungen, die hoch empor sich wanden</l>
            <l>Gleich Pfaden, die zum Himmel aufwärts ziehn,</l>
            <l>Der schlanken Palme hängenden Federbusch,</l>
            <l>Des Käfers und des Vogels Strahlenschein,</l>
            <l>Der langen Trichterwinden Farbenpracht,</l>
            <l>Die um der mächt'gen Stämme Schaft sich rankten</l>
            <l>Und bis zum Waldsaum liefen, all das Glänzen</l>
            <l>Und Glühn des breiten Gürtelrings der Welt</l>
            <l>Sah er; doch was er gern gesehen hätte,</l>
            <l>Das sah er nie: ein freundlich Menschenantlitz,</l>
            <l>Und statt der Menschenstimme liebem Ton</l>
            <l>Vernahm er nur der Wasservögel Schrei,</l>
            <l>Der Brandung Donneranprall an das Riff,</l>
            <l>Das Rauschen riesiger Bäume, deren Laub</l>
            <l>Und Blüten hoch im Blau verschwanden, oder</l>
            <l>Das Brausen eines Waldbachs in das Meer,</l>
            <l>Wenn er am Ufer hinschritt, oder taglang</l>
            <l>Oft in der seewärts blickenden Bergschlucht saß,</l>
            <l>Nach einem Segel spähend übers Meer.</l>
            <l>Kein Segel Tag für Tag, doch jeden Tag</l>
            <l>Des Sonnenaufgangs scharlachrote Pfeile</l>
            <l>Zwischen den Palmen, Farn und Klippenreihn;</l>
            <l>Das Glanzmeer auf den Wassern fern im Ost;</l>
            <l>Das Glanzmeer auf der Insel ihm zu Häupten;</l>
            <l>Das Glanzmeer auf den Wassern fern im West;</l>
            <l>Die großen Sterne dann am Himmelsdom,</l>
            <l>Das hohler brütende Meer, und wiederum</l>
            <l>Des Sonnenaufgangs Pfeile – doch kein Segel!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft lag er dort so still auf seiner Wacht,</l>
            <l>Daß Rast auf ihm die goldne Eidechs hielt.</l>
            <l>Ein Traumbild, das gewebt aus vielen Träumen,</l>
            <l>Stieg spukhaft vor ihm auf; oft auch beschwor</l>
            <l>Er selbst gespenstig Leute, Stätten, Dinge,</l>
            <l>Die er auf einer dunklern Insel einst</l>
            <l>Gekannt, die fern jenseits der Linie lag:</l>
            <l>Die Kinder, Annie und das kleine Haus,</l>
            <l>Das Mühlengäßchen und den Heckenweg,</l>
            <l>Den Taxus-Pfau, den alten Edelhof,</l>
            <l>Den Schimmel und das Boot, das er verkauft,</l>
            <l>Die finstre Düne, grauer Nebel Flor,</l>
            <l>Sprühregen, den Geruch von welkem Laub,</l>
            <l>Und leisen Klageton bleifarbner Flut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst hört' er auch in seine Ohren klingen,</l>
            <l>Zwar leis, doch lustig – weit, ach, weit entfernt –</l>
            <l>Den Schall der Kirchenglocken seines Dorfs;</l>
            <l>Da sprang er auf, er wußte nicht warum,</l>
            <l>Ihn schauderte, und als sein Blick die schöne</l>
            <l>Verhaßte Insel wieder vor sich sah:</l>
            <l>O, wenn sein armes Herz sich nicht zu Dem</l>
            <l>Gewendet, der allgegenwärtig ist,</l>
            <l>Und keinen ganz verläßt, der zu ihm spricht,</l>
            <l>Gestorben wär' er da vor Einsamkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So über Enochs früh ergrauend Haupt</l>
            <l>Zog Jahr für Jahr die Sonn'- und Regenzeit</l>
            <l>Wechselnd dahin. Sein Hoffen, einst noch wieder</l>
            <l>Die Seinen und die Heimatsflur zu sehn,</l>
            <l>War noch nicht tot, als sein verlass'nes Los</l>
            <l>Ein plötzlich Ende nahm. Ein andres Schiff,</l>
            <l>Das Wassermangel litt, von seinem Kurs,</l>
            <l>Wie die »Fortuna« einst, durch Sturm verschlagen,</l>
            <l>Warf Anker bei dem fremden Eiland aus;</l>
            <l>Denn da der Steuermann bein Tagesdämmern</l>
            <l>Durch eine Lücke in dem Nebelflor</l>
            <l>Den Waldbach still bergunter fließen sah,</l>
            <l>So fuhr ein Boot mit einigen Mann zum Strand,</l>
            <l>Die Wasser suchend mit Geschrei das Ufer</l>
            <l>Erfüllten. Von der Bergschlucht niederstieg</l>
            <l>Der Eremit mit langem Haar und Bart,</l>
            <l>Braun, kaum ein Menschenbild, seltsam gekleidet,</l>
            <l>Mummelnd und murmelnd wie im Blödsinn fast,</l>
            <l>Mit unartikulierter Hast, durch Zeichen</l>
            <l>Bedeutend, niemand wußte, was; doch wies er</l>
            <l>Den Weg zu Strömen süßen Wassers bald;</l>
            <l>Und als er zu den Leuten sich gesellt</l>
            <l>Und ihren Reden horchte, ward gelöst ihm</l>
            <l>Die lang gebundne Zunge, bis er endlich</l>
            <l>Verständlich sich dem Schiffervolk gemacht.</l>
            <l>Sie nahmen, als die Fässer sie gefüllt,</l>
            <l>Ihn mit an Bord, und dort erzählt' er ihnen</l>
            <l>In abgebrochnen Worten sein Geschick.</l>
            <l>Unglaublich schien's zuerst, doch mehr und mehr</l>
            <l>Horchten sie auf, verwundert und gerührt,</l>
            <l>Und gaben Kleidung ihm und freie Fahrt.</l>
            <l>Doch half er oft den andern, um die Last</l>
            <l>Der Ungeselligkeit hinwegzuscheuchen.</l>
            <l>Keiner von allen war aus seiner Gegend</l>
            <l>Und konnt' auf seine Fragen Rede stehn,</l>
            <l>Wenn er nach etwas frug, woran ihm lag.</l>
            <l>Langweilig war die Fahrt und endlos fast,</l>
            <l>Das Schiff seetüchtig kaum; doch immer flog</l>
            <l>Sein heimkehrdurft'ger Geist dem trägen Wind</l>
            <l>Voraus, bis er in trübumwölkter Luft</l>
            <l>Wie ein Verliebter tief ins Herz hinab</l>
            <l>Einsog den tauigen Wiesen-Frührauch Englands,</l>
            <l>Der von dem bleichen Strande hergeweht;</l>
            <l>Und alles Schiffsvolk legt' an jenem Tag</l>
            <l>Sich selber eine Mitleidssteuer auf</l>
            <l>Für den verlaßnen Mann und gab sie ihm;</l>
            <l>Dann setzten sie im selben Hafen ihn</l>
            <l>Ans Land, von wo er einstmals ausgefahren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Wort sprach Enoch dort zu irgendwem;</l>
            <l>Heimwärts – zu welchem Heim? hatt' er ein Heim? –</l>
            <l>Schritt er durchs Land. Schön war der Nachmittag,</l>
            <l>Sonnig, doch kühl; dann wälzte von der See</l>
            <l>Ein Nebel, durch die Schluchten angelockt,</l>
            <l>An denen jene beiden Häfen lagen,</l>
            <l>Sich auf, und hüllte ein die Welt in Grau,</l>
            <l>Schnitt ab des Heerwegs Ende seinem Blick,</l>
            <l>Und ließ ihn rechts und links nur schmale Streifen</l>
            <l>Von Ackerland, Gehölz und Weide sehn.</l>
            <l>Schwermütig pfiff auf blätterlosem Baum</l>
            <l>Der Fink, und durch des Nebels feuchten Schwall</l>
            <l>Sank raschelnd niederwärts das welke Laub.</l>
            <l>Dicht troff der Nebel, schwärzer ward die Nacht;</l>
            <l>Doch endlich schien ihm durch des Nebels Flor</l>
            <l>Ein Licht zu blicken, und er war am Ort.</l>
            <l>Die lange Straße dann hinunter schleichend,</l>
            <l>Von Unheilsahnung trüb bewegt, den Blick</l>
            <l>Gesenkt aufs Pflaster, kam er an das Haus,</l>
            <l>Wo Annie einst gelebt und ihn geliebt,</l>
            <l>Und wo in jenen sieben frohen Jahren</l>
            <l>Sie ihm die lieben Kinderchen geschenkt;</l>
            <l>Doch als er alles still und dunkel fand</l>
            <l>(ein Anschlagzettel sagte, zum Verkauf</l>
            <l>Sei ausgestellt das Hüttchen), schlich er weiter,</l>
            <l>Und murmelte: »Tot, oder tot für mich!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kam hinab zur kleinen Werft am Wasser,</l>
            <l>Und sucht' ein Wirtshaus, das er einst gekannt,</l>
            <l>Altmodisch aufgezimmert von Gebälk,</l>
            <l>So wurmzernagt, baufällig, rings gestützt,</l>
            <l>Daß er es kaum zu finden mehr verhoffte;</l>
            <l>Doch nur gestorben war der Mann, der einst</l>
            <l>Es hielt; und seine Witwe, Miriam Lane,</l>
            <l>Führt' es mit täglich kärgerem Gewinn;</l>
            <l>Einst lärmten hier Matrosen, jetzt war's still,</l>
            <l>Und bot nur dann und wann ein Bett dem Wandrer.</l>
            <l>Hier weilte Enoch schweigend manchen Tag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Miriam Lane war gut und schwatzte gern,</l>
            <l>Sie setzte oft sich zu ihm, und erzählte</l>
            <l>Ihm mit dem andern, was im Dorf geschehn,</l>
            <l>Harmlos – denn Enoch war so braun, gebeugt</l>
            <l>Und alt – die ganze Chronik seines Hauses:</l>
            <l>Des Säuglings Tod, wie Annie bald verarmt,</l>
            <l>Wie Philipp ihre Kinder jahrelang</l>
            <l>Zur Schule sandte, wie er um sie warb,</l>
            <l>Wie sie ihn lange hinhielt, ihre Heirat,</l>
            <l>Und wie dann Philipps Kind geboren ward;</l>
            <l>Und über Enochs Züge glitt kein Schatten</l>
            <l>Und keine Regung; wer ihn so gesehn,</l>
            <l>Der hätte wohl geglaubt, daß minder ihn,</l>
            <l>Als die Erzählerin, ihr Wort berühre;</l>
            <l>Nur als sie, Enochs denkend, endete:</l>
            <l>»der Arme war verschollen und verloren«,</l>
            <l>Schüttelt' er feierlich sein graues Haupt,</l>
            <l>Und murmelte: »Verschollen und verloren!«</l>
            <l>»verloren!« klang's ihm tief im Herzen nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Enoch drängt's, ihr Angesicht zu sehn.</l>
            <l>»säh' ich ihr liebes Antlitz wieder nur,</l>
            <l>Und wüßte, daß sie glücklich!« Der Gedanke</l>
            <l>Verfolgt' und quälte ihn, und trieb ihn fort,</l>
            <l>Am Abend, als der herbstlich trübe Tag</l>
            <l>Zu trübrer Dämmrung ward, hinan den Hügel.</l>
            <l>Dort setzt' er sich, und blickte still hinab;</l>
            <l>Dort stürmten tausend Bilder auf ihn ein,</l>
            <l>Traurig, unsäglich traurig. Mählich lockte</l>
            <l>Der trübe Schein behaglich trauter Glut,</l>
            <l>Die fern aus Philipps Hinterhause glomm,</l>
            <l>Ihn an, so wie die Leuchtturmflamme anlockt</l>
            <l>Den Wandervogel, bis er toll drauf losstürzt</l>
            <l>Und sein ermattet Leben dran zerschellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn Philipps Wohnung lag der Straße zu,</l>
            <l>Das letzte Haus landeinwärts; doch dahinter</l>
            <l>Zog sich, mit einer Heckentür ins Feld,</l>
            <l>Ein Gartenviereck, sorgsam eingezäunt,</l>
            <l>Und drinnen stand ein alter Eibenbaum</l>
            <l>Mit immergrünem Laub, und ringsum lief</l>
            <l>Ein Kiesweg, den ein Fußpfad quer durchschnitt.</l>
            <l>Doch Enoch mied den Mittelsteig, und stahl sich</l>
            <l>Den Zaun entlang bis an den Eibenbaum;</l>
            <l>Und sah von dort aus, was er besser wohl</l>
            <l>Gemieden hätte, wenn ein solches Weh,</l>
            <l>Wie seins, ein »schlimmer« oder »besser« hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn auf dem blanken Tisch erglänzten Tassen</l>
            <l>Und Silberzeug; so traulich war der Herd;</l>
            <l>Und rechts vom Herde sah er Philipp sitzen,</l>
            <l>Den einst verschmähten Freier seiner Frau,</l>
            <l>Stramm, rosig, seinen Säugling auf dem Knie;</l>
            <l>Und zu dem zweiten Vater beugte sich</l>
            <l>Ein Mädchen nieder, eine jüngere,</l>
            <l>Doch schlankre Annie Lee, mit blondem Haar</l>
            <l>Und groß; es baumelte von ihrer Hand</l>
            <l>An einer langen Schnur ein Ring herab,</l>
            <l>Nach dem der Kleine mit den runden Ärmchen</l>
            <l>Beständig griff, und doch ihn nimmer fing,</l>
            <l>Und alle lachten; – links vom Herde sah er</l>
            <l>Die Mutter, oft zum Kleinen hingekehrt,</l>
            <l>Doch manchmal auch mit ihrem Sohne redend,</l>
            <l>Der groß und stark an ihrer Seite stand</l>
            <l>Und froh zu ihren Worten schmunzelte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als jetzt der auferstandne Tote sah</l>
            <l>Sein Weib, nicht mehr sein Weib, und ihren Säugling,</l>
            <l>Der nicht sein Kind war, auf des Vaters Knie,</l>
            <l>Und all die Herzlichkeit, das Glück, den Frieden,</l>
            <l>Und seine eignen Kinder, groß und schön,</l>
            <l>Und jenen andern, der an seiner Statt</l>
            <l>Sein Recht besaß und seiner Kinder Liebe, –</l>
            <l>Da fühlt' er, ob auch alles Miriam Lane</l>
            <l>Ihm schon erzählt, daß mächtiger der Anblick</l>
            <l>Herzbrechender Dinge ist, als ihr Bericht,</l>
            <l>Und taumelnd hielt er sich am Ast, aus Furcht,</l>
            <l>Daß ihm entsetzensvoll ein Schrei entfahre,</l>
            <l>Der wie der Donner des Gerichts im Nu</l>
            <l>In Trümmer alles Glück des Hauses schmettre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er wandte drum sich leise wie ein Dieb,</l>
            <l>Daß nicht der harte Kies verrät'risch knirsche,</l>
            <l>Und längs des Zaunes sich hintastend, daß</l>
            <l>Man nicht in Ohnmacht hingestürzt ihn finde,</l>
            <l>Schlich er zum Heck, und öffnete und schloß,</l>
            <l>So leise wie in einem Krankenzimmer,</l>
            <l>Die Tür, und schritt hinaus ins freie Feld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort wollt' er niederknien, doch seine Knie</l>
            <l>Versagten ihm, und vorwärts stürzend grub er</l>
            <l>Die Finger in das feuchte Erdreich ein</l>
            <l>Und betete.</l>
            <l>»es ist schwer zu tragen!</l>
            <l>Was haben sie von dort mich weggeführt?</l>
            <l>Allmächt'ger Gott und Heiland, der du mich</l>
            <l>Auf meiner öden Insel aufrecht hieltest,</l>
            <l>Halt aufrecht mich in meiner Einsamkeit</l>
            <l>Ein Weilchen länger! Hilf mir, gib mir Kraft,</l>
            <l>Ihr's nicht zu sagen, daß sie's nie erfahre.</l>
            <l>Hilf mir, daß heilig mir ihr Friede sei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch meine Kinder! Darf ich auch mit ihnen</l>
            <l>Nicht reden? Keins von ihnen kennt mich ja.</l>
            <l>Nein dennoch, nein! denn ich verriete mich.</l>
            <l>Kein Vaterkuß dem Mädchen, das der Mutter</l>
            <l>So gleich ist, noch dem Knaben, meinem Sohn!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Sprache, Denken und Gefühl entwich,</l>
            <l>Als hielt' ein Zauberschlaf ihn festgebannt.</l>
            <l>Doch als er sich erhob und heimwärts ging</l>
            <l>Nach seiner öden Wohnung, tief hinab</l>
            <l>Die lange, schmale Straße, prägt' er es</l>
            <l>Dem müden Hirn im Fürbaßwandern ein,</l>
            <l>Als sei es der Refrain von einem Lied,</l>
            <l>»ihr's nicht zu sagen, daß sie's nie erfahre.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er war nicht ganz unglücklich. Sein Entschluß</l>
            <l>Und fester Glaube stärkt' ihn, und Gebet,</l>
            <l>Das aus lebend'ger Willenskraft entfloß</l>
            <l>Und durch die Bitternis der Welt emporquoll,</l>
            <l>Wie Quellen süßen Wassers in der See,</l>
            <l>Hielt ihn am Leben. »Diese Müllersfrau,</l>
            <l>Von der Ihr spracht,« so frug er Miriam – »fürchtet</l>
            <l>Sie niemals, daß ihr erster Mann noch lebt?«</l>
            <l>»ach ja, die arme Seele, nur zu sehr!«</l>
            <l>Versetzte Miriam; »sicher wär' es ihr</l>
            <l>Ein Trost, wenn Ihr vielleicht ihr sagen könntet,</l>
            <l>Daß Ihr ihn tot gesehn.« Und Enoch dachte:</l>
            <l>»erfahren soll sie's, wenn der Herr mich rief,</l>
            <l>Ich harre Seines Rufs;« und er begann,</l>
            <l>Da er Almosen nicht erbetteln wollte,</l>
            <l>Nach Arbeit sich am Hafen umzusehn.</l>
            <l>Zu jedem Handwerk fast war er geschickt.</l>
            <l>Er war ein Böttcher und ein Zimmermann,</l>
            <l>Flocht Fischern Netze, oder half den Schiffern</l>
            <l>Beim Laden und Entlöschen ihrer Bark,</l>
            <l>In der zum Strand sie Kaufmannswaren brachten.</l>
            <l>Und so verdient' er sich ein karges Brot.</l>
            <l>Doch da er hoffnungslos für sich allein</l>
            <l>Nur schaffte, gab die mühevolle Arbeit</l>
            <l>Ihm keine Lebenskraft; und als das Jahr</l>
            <l>Vollendet seinen Kreislauf seit dem Tag,</l>
            <l>An welchem Enoch heimgekehrt, befiel</l>
            <l>Ihn eine schleichende Krankheit, die allmählich</l>
            <l>Ihn schwächte und der Arbeit überhob,</l>
            <l>Ans Haus, den Stuhl, und dann ans Bett ihn fesselnd.</l>
            <l>Und Enoch trug sein Los mit heiterm Mut;</l>
            <l>Denn froher sieht der Schiffer, der gestrandet</l>
            <l>Auf ödem Riff, am Horizonte nicht</l>
            <l>Das Boot, das rettungbringende, erscheinen</l>
            <l>Durch Sturm und Brandungsschaum, als er den Tod</l>
            <l>Ihm winken sah, das Ende alles Leids.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn eine Hoffnung dämmert' in ihm auf:</l>
            <l>»wenn ich hinüber ging, mag sie erfahren,</l>
            <l>Daß ich bis an mein Ende sie geliebt.«</l>
            <l>Laut rief er Miriam Lane, und sagte: »Frau,</l>
            <l>Es drückt mich ein Geheimnis – aber schwört,</l>
            <l>Bevor ich's künde – schwört aufs heil'ge Buch,</l>
            <l>Es zu bewahren, bis der Tod mich rief.«</l>
            <l>»tod!« rief die gute Alte, »töricht Reden!</l>
            <l>Ich sag' Euch, Mann, wir bringen Euch noch durch.«</l>
            <l>»schwört,« herrschte Enoch streng, »aufs heil'ge Buch!«</l>
            <l>Und halb erschreckt schwor Miriam auf das Buch.</l>
            <l>Dann sprach er, und sein graues Auge ruhte</l>
            <l>Auf ihr: »Habt Enoch Arden Ihr gekannt?«</l>
            <l>»gekannt?« versetzte sie; »ja, doch entfernt.</l>
            <l>Er kam die Straße manches Mal herab,</l>
            <l>Erhobnen Haupts und scherte sich um keinen.«</l>
            <l>Enoch versetzte trüb: »Nun ist sein Haupt</l>
            <l>Gebeugt, und keiner schiert sich mehr um ihn.</l>
            <l>Ich hab' wohl kaum drei Tage noch zu leben;</l>
            <l>Ich bin der Mann.« Bei diesen Worten schrie,</l>
            <l>Ungläubig halb, halb ängstlich, Miriam auf:</l>
            <l>»ihr Arden! – nein, um mehr als einen Fuß</l>
            <l>War Arden größer.« Enoch sagte drauf:</l>
            <l>»mein Gott hat also mich herabgebeugt;</l>
            <l>Die Einsamkeit, der Kummer brachen mich;</l>
            <l>Und dennoch bin ich der, der sie gefreit</l>
            <l>– Doch zweimal hat den Namen sie vertauscht –.</l>
            <l>Ich freite sie, die Philipp Ray gefreit.</l>
            <l>Hört zu!« Und dann erzählt' er seine Fahrt,</l>
            <l>Den Schiffbruch, sein vereinsamt Los, die Heimkehr,</l>
            <l>Wie er von fern auf Annie hingeschaut,</l>
            <l>Was er bei sich beschloß, und wie er's hielt.</l>
            <l>Und als die Frau vernommen seine Mär,</l>
            <l>Entstürzte reichlich ihrer Tränen Strom.</l>
            <l>Indes im Herzen ihr die Sehnsucht nagte,</l>
            <l>Umher zu rennen in dem kleinen Dorf</l>
            <l>Und Enoch Ardens Leiden auszuschrein;</l>
            <l>Doch ihres Schwures scheu gedenkend, sagte</l>
            <l>Sie nur: »Seht Eure Kinder vor dem Tod!</l>
            <l>Laßt mich sie holen, Arden«, und sprang auf,</l>
            <l>Sie herzubringen stracks, denn Enoch schien</l>
            <l>Unschlüssig einen Augenblick, dann sprach er:</l>
            <l>»frau, stört mich nicht, so nahe meinem Tod,</l>
            <l>Laßt bis zuletzt mich meinen Vorsatz halten.</l>
            <l>Setzt Euch, und merket auf und hört mich an,</l>
            <l>So lang mir Kraft zum Sprechen bleibt. Ich bitt' Euch,</l>
            <l>Wenn Ihr sie seht, so sagt ihr, daß ich starb,</l>
            <l>Sie segnend, für sie betend und sie liebend</l>
            <l>Ja, von der Schranke abgesehn, die sich</l>
            <l>Gebildet zwischen uns, so treu sie liebend,</l>
            <l>Wie damals, als wir ruhten Haupt an Haupt.</l>
            <l>Und meiner Tochter Annie, die so ganz</l>
            <l>Der Mutter ähnlich ist, sagt ihr, daß ich</l>
            <l>Mit meinem letzten Hauch sie segnete.</l>
            <l>Bringt meinen Segen gleichfalls meinem Sohn;</l>
            <l>Und Philipp sagt, daß ich auch ihn gesegnet,</l>
            <l>Denn immer hat er's gut mit uns gemeint.</l>
            <l>Wenn meine Kinder, die mich lebend kaum</l>
            <l>Gekannt, mich gern als Toten sehen möchten,</l>
            <l>So laßt sie kommen, denn ich bin ihr Vater.</l>
            <l>Mein Totenangesicht in Zukunft störe.</l>
            <l>Ach, einer nur von meinem Fleisch und Blut</l>
            <l>Wird mich umarmen dort in jener Welt;</l>
            <l>Dies Haar ist sein; sie schnitt es ab und gab mir's,</l>
            <l>Und all' die Jahre trug ich's auf der Brust,</l>
            <l>Und dacht' es mitzunehmen in das Grab;</l>
            <l>Doch anders denk' ich jetzt, ich werd' ihn sehn</l>
            <l>Als sel'gen Engel; darum, wenn ich heimging,</l>
            <l>Gebt's ihr zurück, es mag ein Trost ihr sein,</l>
            <l>Und als ein Zeichen wird's zugleich ihr gelten,</l>
            <l>Daß ich es bin.«</l>
            <l>Er schwieg; und Miriam Lane</l>
            <l>Versprach mit so geläufiger Zunge alles,</l>
            <l>Daß er noch einmal strengen Blicks sie ansah,</l>
            <l>Und alles wiederholte, und noch einmal</l>
            <l>Gelobte sie's.</l>
            <l>Die dritte Nacht darauf,</l>
            <l>Als Enoch bleich und reglos schlummerte</l>
            <l>Und Miriam, bei ihm wachend, eingenickt,</l>
            <l>Erscholl ein also laut Gebrüll vom Meer,</l>
            <l>Daß alle Häuser rings am Strand erbebten.</l>
            <l>Erwachend streckt' er seine Arme aus,</l>
            <l>Und rief mit lauter Stimm': »Ein Schiff! ein Schiff!</l>
            <l>Ich bin gerettet!« und mit diesem Wort</l>
            <l>Sank er aufs Bett zurück und sprach nicht mehr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schied die starke, heldenmüt'ge Seele,</l>
            <l>Und selten sah ein stattlicher Begräbnis</l>
            <l>Das kleine Dorf, als da man ihn begrub.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
