<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Der Mittag brannte scharf, als Philimen spazierte</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">400</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-200 2-200</measure>
        <measure type="syllables">5014</measure>
        <measure type="tokens">3596</measure>
        <measure type="characters">20340</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Der Mittag brannte scharf, als Philimen spazierte</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mittag brannte scharf, als Philimen spazierte</l>
            <l>Und Leib und Herz voll Glut, das Haupt voll Kummer führte</l>
            <l>Und, weil die Mattigkeit der Angst zu Hülfe kam,</l>
            <l>Den erst- und besten Weg zur Ruh im Schatten nahm.</l>
            <l>Dies war die Einsamkeit der grünen Kirchhofslinden,</l>
            <l>Sonst war auch in der Näh kein Aufenthalt zu finden.</l>
            <l>Hier lies er seinen Gram bey Gräbern, Asch und Graus</l>
            <l>Mit aufgestüztem Arm und naßen Seufzern aus.</l>
            <l>Die bange Nachbarschaft empfing die schweren Lieder</l>
            <l>Und gab sie so, wie folgt, aus hundert Grüften wieder:</l>
            <l>Verhängnüß, schencke mir Erbarmung oder Tod.</l>
            <l>Verdient mein treuer Sinn dergleichen harte Noth,</l>
            <l>Und ist es dir ein Ruhm, die Liebe so zu quälen?</l>
            <l>Du läst sich Baum und Vieh nach Wuntsch und Lust vermehlen,</l>
            <l>Der Mensch, der arme Mensch soll einzig und allein</l>
            <l>Aus abergläubscher Furcht ein blöder Sclave seyn.</l>
            <l>Du kennst die fromme Brust der weisen Philidoren,</l>
            <l>Sie hält sich blos vor mich und mich vor sie gebohren;</l>
            <l>Du kennst auch dies mein Herz und weist, daß deßen Treu</l>
            <l>Ihr jederzeit geweiht und dir gehorsam sey,</l>
            <l>Und gleichwohl marterst du die unverfälschten Flammen,</l>
            <l>Und gleichwohl läst dein Neid uns gar so karg zusammen.</l>
            <l>Ich leid es mit Gedult, wenn Glück und Hofnung bricht;</l>
            <l>Ach, martre nur mein Herz mit ihrer Trennung nicht.</l>
            <l>Es sind, du weist es wohl, fast mehr als sieben Wochen,</l>
            <l>Seitdem wir uns bereits nicht mehr vertraut gesprochen,</l>
            <l>Seitdem mein dürrer Mund den reinen Kuß entbehrt</l>
            <l>Und Sehnsucht und Verdruß mein trocknes Marck verzehrt.</l>
            <l>Wir sind in einer Stadt, ja gar in einer Mauren,</l>
            <l>Jedoch weil Haß und Neid auf unsern Umgang lauren,</l>
            <l>So sind wir halb entfernt. Dies ist ein härtrer Stand,</l>
            <l>Als wär sie in Stockholm und ich in Morgenland.</l>
            <l>Kein Zufall will sich noch in unsre Wüntsche schicken,</l>
            <l>Die Mutter hütet sie mit viel Verfolgungsblicken,</l>
            <l>Kein Fenster und kein Spalt, kein Winckel, keine List</l>
            <l>Ergözt mich nur mit dem, was doch noch wenig ist.</l>
            <l>Ja, wenn ein einzler Druck die Hand vergnügen möchte,</l>
            <l>Ja, wenn mir nur ein Blat verstohlne Nachricht brächte,</l>
            <l>So hält ich etwas Trost und so behülf ich mich</l>
            <l>In Hofnung beßrer Zeit. Verhängnüß, beßre dich</l>
            <l>Und liefre mir mein Kind nur einmahl in die Armen.</l>
            <l>Verdien ich auch gleich nicht ein gütiges Erbarmen,</l>
            <l>O so verdient es wohl die Länge meiner Qual.</l>
            <l>Ich sterbe schon vor Angst des Tages tausendmahl</l>
            <l>Und hab ohn ihre Gunst kein ander Glück auf Erden,</l>
            <l>Als daß ich hofen kan, gar bald verscharrt zu werden.</l>
            <l>Du weist, ich habe noch dein Blizen nicht verklagt;</l>
            <l>So scharf mich auch dein Zorn und deßen Würckung plagt,</l>
            <l>So viel ich darben muß, so oft ich schwiz und friere,</l>
            <l>So viel ich Ungemach, so wenig Trost ich spüre,</l>
            <l>Bleibt Philidore mein, so hab ich, was ich will,</l>
            <l>Und bin, so scharf du zürnst, in allen Wettern still.</l>
            <l>Gedenckstu mich vielleicht mit Härt und Schlag zu zwingen</l>
            <l>Und wiltu mich sogar um ihre Liebe bringen,</l>
            <l>So wie du mich bereits um Glück und Ruhm gebracht,</l>
            <l>So weit erstreckt sich nicht die Herrschaft deiner Macht.</l>
            <l>Du magst auch, denckstu dich des Sieges nicht zu schämen,</l>
            <l>Mir, dem du alles nimmst, das Leben vollends nehmen,</l>
            <l>Ich geb es willig hin, du bringst es nicht dazu,</l>
            <l>Daß ihr mein Unbestand Gewalt und Unrecht thu</l>
            <l>Und daß – Hier nahm sein Schmerz ein schön und plözlich Ende,</l>
            <l>Indem ein sanfter Druck zwo unversehner Hände</l>
            <l>Ihm, deßen Herz dabey so Furcht als Hofnung fand,</l>
            <l>Mit zärtlich starcker List das Antliz rückwärts band.</l>
            <l>Er fühlte kaum die Haut, so ward der Gram geringer.</l>
            <l>O drückt nur, fing er an, ihr allerliebsten Finger,</l>
            <l>Ich kenn euch gar zu gut, auch bey des Auges Nacht,</l>
            <l>Wodurch ihr mir anjezt den Himmel heiter macht;</l>
            <l>Befreyt nur mein Gesicht und last euch danckbar küßen. –</l>
            <l>Er schwieg und ward sogleich von Philidorens Grüßen</l>
            <l>Mit größrer Freud umringt, als wenn das gröste Land</l>
            <l>Ihm jezo Stimm und Wahl zur Crone zugesand.</l>
            <l>Er schwieg, sie weint' und sprach: So müßen uns, mein Leben,</l>
            <l>Die Gräber Sicherheit, die Todten Zuflucht geben;</l>
            <l>Sonst ist kein Ort vor uns so heimlich und versteckt,</l>
            <l>An dem die Tadelsucht nicht unsern Scherz entdeckt.</l>
            <l>Der Kirchhof nimmt uns ein und stillt mein heiß Verlangen,</l>
            <l>Dich, eh du reisen solt, noch einmahl zu umfangen.</l>
            <l>Wie hab ich mich gesehnt, wie hab ich nicht so oft</l>
            <l>Bey Nebel und bey Nacht auf diese Lust gehoft!</l>
            <l>Jezt hat sich gleich mein Fuß den Wächtern weggestohlen,</l>
            <l>Um bey der Eltern Grab betrübten Trost zu holen.</l>
            <l>Ich war kaum angelangt, so traf ich dein Gesicht;</l>
            <l>Ich dacht, es scheuchte mich, und traut und traut auch nicht.</l>
            <l>Doch Liebe wehrt der Furcht, ich schlich dir nach dem Rücken</l>
            <l>Und sah dich westwärts zu betrübt gen Himmel blicken;</l>
            <l>Ich hört auch, wie dein Mund, der mir das Herze brach,</l>
            <l>Von meiner Redligkeit so vortheilhaftig sprach.</l>
            <l>Ach Kind, ach liebstes Kind, womit vergelt ich's wieder? –</l>
            <l>Und damit sanck ihr Arm auf meiner Achsel nieder,</l>
            <l>Und damit lag zugleich ihr Haupt in meiner Schoos.</l>
            <l>Der Zephyr riß vor Neid den halben Busen blos,</l>
            <l>Wo Philimen sogleich, so weit sie ihm erlaubte,</l>
            <l>Der Schönheit Rosenknopf mit sanften Fingern schraubte.</l>
            <l>Bey dieser stillen Lust, die beiden gleich gefiel,</l>
            <l>Erzehlte Philimen, wie heftig und wie viel</l>
            <l>Sein längst geübter Geist gewüntscht, gehoft, gelidten,</l>
            <l>Wie giftig ihn der Neid bey aller Welt verschnidten,</l>
            <l>Und wenn er dann und wann die Lippen zugethan,</l>
            <l>So küst er sie einmahl und fing von neuem an:</l>
            <l>Betrachte dieses Feld, den Schauplaz kalter Leichen;</l>
            <l>Hier triumphiert der Tod, hier stehn die Siegeszeichen</l>
            <l>Der starcken Eitelkeit, hier siehstu, liebstes Kind,</l>
            <l>Was Hoheit, Wiz und Pracht und was wir Menschen sind.</l>
            <l>Den Pöbel schröckt der Ort mit Knochen, Furcht und Särgen,</l>
            <l>Uns aber muß er jezt mit Lust und Trost verbergen;</l>
            <l>Ja, was noch größer scheint, so muß ein jeder Stein</l>
            <l>Und deßen grünes Moos uns statt der Warnung seyn:</l>
            <l>Ihr Menschen, fangt die Zeit, bedient euch eurer Jahre</l>
            <l>Und nehmt den Frühling mit! So weckt uns selbst die Baare,</l>
            <l>Die andre traurig macht, so führt sie uns zur Lust.</l>
            <l>Die Predigt, so ich thu, kömmt nicht aus geiler Brust,</l>
            <l>Ich reize deinen Sinn zu keiner frechen Sünde,</l>
            <l>Ich sag es, weil ich dich vor treu und klug befinde</l>
            <l>Und will, daß auch dein Herz, so ich an Ketten zieh,</l>
            <l>Die liederliche Zunft verwegner Dirnen flieh;</l>
            <l>Doch darum ist der Scherz der Jugend nicht verbothen.</l>
            <l>Ich schwöre bey der Ruh und Seeligkeit der Todten:</l>
            <l>Sind Herzen reicher Treu vernünftig, zart und rein</l>
            <l>Und stimmt Gemüth und Mund nach Überlegung ein,</l>
            <l>So ist der Kuß erlaubt, so mag der Glieder Spielen</l>
            <l>Ohn alle Sünd und Schuld der Seelen Bündnüß fühlen.</l>
            <l>Bedenckstu dies nur recht, so wirstu mich verstehn,</l>
            <l>Ich will dir nicht gesund von dieser Stelle gehn,</l>
            <l>Wofern dich nicht mein Ernst auf ewig auserwehlet.</l>
            <l>Ich habe dich geprüft, verachtet und gequälet</l>
            <l>Und überall versucht; dein Wesen steht mir an,</l>
            <l>Und Lorchen ist allein, was Günthern halten kan.</l>
            <l>Verdien ich nun dein Herz, so schwör und bleib mein Eigen</l>
            <l>Und nimm mit mir vorlieb und las das Unglück steigen</l>
            <l>Und halt, ich geh dir vor, in allen Wettern still;</l>
            <l>Es geh auch, wie es geh, und komme, wie es will,</l>
            <l>So kommt es uns zur Lust. Denn wenn wir ehrlich lieben,</l>
            <l>So kan uns auf der Welt nichts als der Tod betrüben.</l>
            <l>Erinnre dich der Zeit, worin ich dich bedient;</l>
            <l>Denn daß dein schöner Kranz noch ohne Flecken grünt,</l>
            <l>Dein Leib nicht Würmer speist, dein Ruhm den Neid vernichtet,</l>
            <l>Wer hat es sonst als Gott und ich durch ihn verrichtet?</l>
            <l>Ich rück es dir nicht vor, ich sez es darum hin,</l>
            <l>Damit man glaub und seh, daß ich dein Liebster bin.</l>
            <l>Jezt weis ich freylich nicht, wie lang ich hier noch bleibe,</l>
            <l>Noch wo mich Glück und Wind in kurzem hin vertreibe;</l>
            <l>Und darum sey es dir hiermit vorausgesagt:</l>
            <l>Bleib, wie du jezo bist, und wenn dich alles plagt,</l>
            <l>So denck an Gott und mich und an mein Wiederkommen.</l>
            <l>Ich werde, wenn mein Fleiß an Wachsthum zugenommen,</l>
            <l>Dein Glücke mit erhöhn. Nichts nimmt man von der Welt,</l>
            <l>Als was genoßen ist und was man bald erhält.</l>
            <l>Wir wollen unsern Lauf in süßer Ruh vollbringen;</l>
            <l>Auch dein Gedächtnüßmahl soll Zeit und Tod bezwingen,</l>
            <l>Und Lorchens Nahme wird in meinen Büchern blühn,</l>
            <l>So lange Kunst und Fleiß noch einen Dichter ziehn.</l>
            <l>Ich will den Pleißenstrand um deine Lieb erheben,</l>
            <l>Ich will dem Rosenthal des Pindus Ehre geben,</l>
            <l>Nachdem mir sein Revier als deine Vaterstadt</l>
            <l>Den besten Schaz der Welt an dir gegeben hat.</l>
            <l>Veraltet dein Gesicht und werd ich auch zum Greisen,</l>
            <l>So will ich doch dein Kind, du solst mein Mägdgen heißen.</l>
            <l>So lebt es sich vergnügt, so stirbt sich's friedenvoll.</l>
            <l>Ach Lorchen, daß ich nicht mit dir erblaßen soll!</l>
            <l>Kan noch ein treues Flehn des Himmels Schluß gewinnen,</l>
            <l>So reißt ein Augenblick uns ganz gewis von hinnen;</l>
            <l>Denn gleiche Lieb und Lust begehrt auch gleichen Fall.</l>
            <l>Wo du nicht bey mir bist, da sterb ich überall. –</l>
            <l>Damit schloß Philimen mit Küßen und Verlangen,</l>
            <l>Das Zeugnüß gleicher Gunst begierig zu empfangen.</l>
            <l>Sie drückt' ihn scharf und fest an Armen, Brust und Mund,</l>
            <l>Der tausend Seufzer lies und voller Sehnsucht stund,</l>
            <l>Und sprach: Ich bin zu schwach, mich weiter zu erklären,</l>
            <l>Die Zunge kan nicht fort, drum reden Blick und Zähren,</l>
            <l>Selbst Silben sind genug: Du lebst und stirbst in mir.</l>
            <l>Ach, sagte Philimen, was wollt ich mehr von dir?</l>
            <l>Und damit sezten sich die zwey vertrauten Herzen,</l>
            <l>Besahen Schrift und Grab mit untermengten Scherzen,</l>
            <l>Erzehlten ihren Gram den Bäumen und der Luft</l>
            <l>Und kamen ohngefehr zu jener düstern Gruft,</l>
            <l>Worein der Schickung Grimm in viermahl sieben Tagen</l>
            <l>Ein jung und treues Herz dem andern nachgetragen.</l>
            <l>Der Stein gab den Bericht: Mein Pilger steh und lis:</l>
            <l>Die Sonne dieser Welt lidt hier die Finsternüß;</l>
            <l>Das ist: Die schönste Braut von Geist- und Leibesgaben,</l>
            <l>Die edle Kunauin ward hier zu früh begraben.</l>
            <l>Ihr Conrad, dem sie schon ihr ganzes Herz geweiht,</l>
            <l>Gerieth dadurch in Gram und folgt' in kurzer Zeit.</l>
            <l>Ihr Männer, seyd vergnügt; denn euer Ruhm und Liebe</l>
            <l>Besiegt jezt, wie ihr seht, des Frauenzimmers Triebe. –</l>
            <l>Hier scherzte Philimen und sprach: Da sieh, mein Licht,</l>
            <l>Wie dieses Beyspiel uns des Vorzugs Lorbeer flicht. –</l>
            <l>Ja, sprach sie, stirbt mein Kind zuerst an unsern Ketten,</l>
            <l>So will ich mein Geschlecht durch größre Tugend retten:</l>
            <l>Ich wüntschte mir hernach der Jahre Zahl vermehrt,</l>
            <l>Daß, wenn mein Wittwenstand dich in der Aschen ehrt,</l>
            <l>Die Größe meiner Treu dich länger klagen könne;</l>
            <l>Und daß ich dir vor mir den Abschied willig gönne,</l>
            <l>Das ist ein Liebeszug und zeigt die Regung an,</l>
            <l>Durch die ich mich um dich zu Tode weinen kan. –</l>
            <l>Ihr Mund beschloß dies Wort mit Nachdruck und mit Küßen,</l>
            <l>Und beide fuhren fort, den Abend zu genießen,</l>
            <l>Bis daß die Dämmerung mit Macht darzwischen kam</l>
            <l>Und dies verliebte Paar den Weg nach Hause nahm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mittag brannte scharf, als Philimen spazierte</l>
            <l>Und Leib und Herz voll Glut, das Haupt voll Kummer führte</l>
            <l>Und, weil die Mattigkeit der Angst zu Hülfe kam,</l>
            <l>Den erst- und besten Weg zur Ruh im Schatten nahm.</l>
            <l>Dies war die Einsamkeit der grünen Kirchhofslinden,</l>
            <l>Sonst war auch in der Näh kein Aufenthalt zu finden.</l>
            <l>Hier lies er seinen Gram bey Gräbern, Asch und Graus</l>
            <l>Mit aufgestüztem Arm und naßen Seufzern aus.</l>
            <l>Die bange Nachbarschaft empfing die schweren Lieder</l>
            <l>Und gab sie so, wie folgt, aus hundert Grüften wieder:</l>
            <l>Verhängnüß, schencke mir Erbarmung oder Tod.</l>
            <l>Verdient mein treuer Sinn dergleichen harte Noth,</l>
            <l>Und ist es dir ein Ruhm, die Liebe so zu quälen?</l>
            <l>Du läst sich Baum und Vieh nach Wuntsch und Lust vermehlen,</l>
            <l>Der Mensch, der arme Mensch soll einzig und allein</l>
            <l>Aus abergläubscher Furcht ein blöder Sclave seyn.</l>
            <l>Du kennst die fromme Brust der weisen Philidoren,</l>
            <l>Sie hält sich blos vor mich und mich vor sie gebohren;</l>
            <l>Du kennst auch dies mein Herz und weist, daß deßen Treu</l>
            <l>Ihr jederzeit geweiht und dir gehorsam sey,</l>
            <l>Und gleichwohl marterst du die unverfälschten Flammen,</l>
            <l>Und gleichwohl läst dein Neid uns gar so karg zusammen.</l>
            <l>Ich leid es mit Gedult, wenn Glück und Hofnung bricht;</l>
            <l>Ach, martre nur mein Herz mit ihrer Trennung nicht.</l>
            <l>Es sind, du weist es wohl, fast mehr als sieben Wochen,</l>
            <l>Seitdem wir uns bereits nicht mehr vertraut gesprochen,</l>
            <l>Seitdem mein dürrer Mund den reinen Kuß entbehrt</l>
            <l>Und Sehnsucht und Verdruß mein trocknes Marck verzehrt.</l>
            <l>Wir sind in einer Stadt, ja gar in einer Mauren,</l>
            <l>Jedoch weil Haß und Neid auf unsern Umgang lauren,</l>
            <l>So sind wir halb entfernt. Dies ist ein härtrer Stand,</l>
            <l>Als wär sie in Stockholm und ich in Morgenland.</l>
            <l>Kein Zufall will sich noch in unsre Wüntsche schicken,</l>
            <l>Die Mutter hütet sie mit viel Verfolgungsblicken,</l>
            <l>Kein Fenster und kein Spalt, kein Winckel, keine List</l>
            <l>Ergözt mich nur mit dem, was doch noch wenig ist.</l>
            <l>Ja, wenn ein einzler Druck die Hand vergnügen möchte,</l>
            <l>Ja, wenn mir nur ein Blat verstohlne Nachricht brächte,</l>
            <l>So hält ich etwas Trost und so behülf ich mich</l>
            <l>In Hofnung beßrer Zeit. Verhängnüß, beßre dich</l>
            <l>Und liefre mir mein Kind nur einmahl in die Armen.</l>
            <l>Verdien ich auch gleich nicht ein gütiges Erbarmen,</l>
            <l>O so verdient es wohl die Länge meiner Qual.</l>
            <l>Ich sterbe schon vor Angst des Tages tausendmahl</l>
            <l>Und hab ohn ihre Gunst kein ander Glück auf Erden,</l>
            <l>Als daß ich hofen kan, gar bald verscharrt zu werden.</l>
            <l>Du weist, ich habe noch dein Blizen nicht verklagt;</l>
            <l>So scharf mich auch dein Zorn und deßen Würckung plagt,</l>
            <l>So viel ich darben muß, so oft ich schwiz und friere,</l>
            <l>So viel ich Ungemach, so wenig Trost ich spüre,</l>
            <l>Bleibt Philidore mein, so hab ich, was ich will,</l>
            <l>Und bin, so scharf du zürnst, in allen Wettern still.</l>
            <l>Gedenckstu mich vielleicht mit Härt und Schlag zu zwingen</l>
            <l>Und wiltu mich sogar um ihre Liebe bringen,</l>
            <l>So wie du mich bereits um Glück und Ruhm gebracht,</l>
            <l>So weit erstreckt sich nicht die Herrschaft deiner Macht.</l>
            <l>Du magst auch, denckstu dich des Sieges nicht zu schämen,</l>
            <l>Mir, dem du alles nimmst, das Leben vollends nehmen,</l>
            <l>Ich geb es willig hin, du bringst es nicht dazu,</l>
            <l>Daß ihr mein Unbestand Gewalt und Unrecht thu</l>
            <l>Und daß – Hier nahm sein Schmerz ein schön und plözlich Ende,</l>
            <l>Indem ein sanfter Druck zwo unversehner Hände</l>
            <l>Ihm, deßen Herz dabey so Furcht als Hofnung fand,</l>
            <l>Mit zärtlich starcker List das Antliz rückwärts band.</l>
            <l>Er fühlte kaum die Haut, so ward der Gram geringer.</l>
            <l>O drückt nur, fing er an, ihr allerliebsten Finger,</l>
            <l>Ich kenn euch gar zu gut, auch bey des Auges Nacht,</l>
            <l>Wodurch ihr mir anjezt den Himmel heiter macht;</l>
            <l>Befreyt nur mein Gesicht und last euch danckbar küßen. –</l>
            <l>Er schwieg und ward sogleich von Philidorens Grüßen</l>
            <l>Mit größrer Freud umringt, als wenn das gröste Land</l>
            <l>Ihm jezo Stimm und Wahl zur Crone zugesand.</l>
            <l>Er schwieg, sie weint' und sprach: So müßen uns, mein Leben,</l>
            <l>Die Gräber Sicherheit, die Todten Zuflucht geben;</l>
            <l>Sonst ist kein Ort vor uns so heimlich und versteckt,</l>
            <l>An dem die Tadelsucht nicht unsern Scherz entdeckt.</l>
            <l>Der Kirchhof nimmt uns ein und stillt mein heiß Verlangen,</l>
            <l>Dich, eh du reisen solt, noch einmahl zu umfangen.</l>
            <l>Wie hab ich mich gesehnt, wie hab ich nicht so oft</l>
            <l>Bey Nebel und bey Nacht auf diese Lust gehoft!</l>
            <l>Jezt hat sich gleich mein Fuß den Wächtern weggestohlen,</l>
            <l>Um bey der Eltern Grab betrübten Trost zu holen.</l>
            <l>Ich war kaum angelangt, so traf ich dein Gesicht;</l>
            <l>Ich dacht, es scheuchte mich, und traut und traut auch nicht.</l>
            <l>Doch Liebe wehrt der Furcht, ich schlich dir nach dem Rücken</l>
            <l>Und sah dich westwärts zu betrübt gen Himmel blicken;</l>
            <l>Ich hört auch, wie dein Mund, der mir das Herze brach,</l>
            <l>Von meiner Redligkeit so vortheilhaftig sprach.</l>
            <l>Ach Kind, ach liebstes Kind, womit vergelt ich's wieder? –</l>
            <l>Und damit sanck ihr Arm auf meiner Achsel nieder,</l>
            <l>Und damit lag zugleich ihr Haupt in meiner Schoos.</l>
            <l>Der Zephyr riß vor Neid den halben Busen blos,</l>
            <l>Wo Philimen sogleich, so weit sie ihm erlaubte,</l>
            <l>Der Schönheit Rosenknopf mit sanften Fingern schraubte.</l>
            <l>Bey dieser stillen Lust, die beiden gleich gefiel,</l>
            <l>Erzehlte Philimen, wie heftig und wie viel</l>
            <l>Sein längst geübter Geist gewüntscht, gehoft, gelidten,</l>
            <l>Wie giftig ihn der Neid bey aller Welt verschnidten,</l>
            <l>Und wenn er dann und wann die Lippen zugethan,</l>
            <l>So küst er sie einmahl und fing von neuem an:</l>
            <l>Betrachte dieses Feld, den Schauplaz kalter Leichen;</l>
            <l>Hier triumphiert der Tod, hier stehn die Siegeszeichen</l>
            <l>Der starcken Eitelkeit, hier siehstu, liebstes Kind,</l>
            <l>Was Hoheit, Wiz und Pracht und was wir Menschen sind.</l>
            <l>Den Pöbel schröckt der Ort mit Knochen, Furcht und Särgen,</l>
            <l>Uns aber muß er jezt mit Lust und Trost verbergen;</l>
            <l>Ja, was noch größer scheint, so muß ein jeder Stein</l>
            <l>Und deßen grünes Moos uns statt der Warnung seyn:</l>
            <l>Ihr Menschen, fangt die Zeit, bedient euch eurer Jahre</l>
            <l>Und nehmt den Frühling mit! So weckt uns selbst die Baare,</l>
            <l>Die andre traurig macht, so führt sie uns zur Lust.</l>
            <l>Die Predigt, so ich thu, kömmt nicht aus geiler Brust,</l>
            <l>Ich reize deinen Sinn zu keiner frechen Sünde,</l>
            <l>Ich sag es, weil ich dich vor treu und klug befinde</l>
            <l>Und will, daß auch dein Herz, so ich an Ketten zieh,</l>
            <l>Die liederliche Zunft verwegner Dirnen flieh;</l>
            <l>Doch darum ist der Scherz der Jugend nicht verbothen.</l>
            <l>Ich schwöre bey der Ruh und Seeligkeit der Todten:</l>
            <l>Sind Herzen reicher Treu vernünftig, zart und rein</l>
            <l>Und stimmt Gemüth und Mund nach Überlegung ein,</l>
            <l>So ist der Kuß erlaubt, so mag der Glieder Spielen</l>
            <l>Ohn alle Sünd und Schuld der Seelen Bündnüß fühlen.</l>
            <l>Bedenckstu dies nur recht, so wirstu mich verstehn,</l>
            <l>Ich will dir nicht gesund von dieser Stelle gehn,</l>
            <l>Wofern dich nicht mein Ernst auf ewig auserwehlet.</l>
            <l>Ich habe dich geprüft, verachtet und gequälet</l>
            <l>Und überall versucht; dein Wesen steht mir an,</l>
            <l>Und Lorchen ist allein, was Günthern halten kan.</l>
            <l>Verdien ich nun dein Herz, so schwör und bleib mein Eigen</l>
            <l>Und nimm mit mir vorlieb und las das Unglück steigen</l>
            <l>Und halt, ich geh dir vor, in allen Wettern still;</l>
            <l>Es geh auch, wie es geh, und komme, wie es will,</l>
            <l>So kommt es uns zur Lust. Denn wenn wir ehrlich lieben,</l>
            <l>So kan uns auf der Welt nichts als der Tod betrüben.</l>
            <l>Erinnre dich der Zeit, worin ich dich bedient;</l>
            <l>Denn daß dein schöner Kranz noch ohne Flecken grünt,</l>
            <l>Dein Leib nicht Würmer speist, dein Ruhm den Neid vernichtet,</l>
            <l>Wer hat es sonst als Gott und ich durch ihn verrichtet?</l>
            <l>Ich rück es dir nicht vor, ich sez es darum hin,</l>
            <l>Damit man glaub und seh, daß ich dein Liebster bin.</l>
            <l>Jezt weis ich freylich nicht, wie lang ich hier noch bleibe,</l>
            <l>Noch wo mich Glück und Wind in kurzem hin vertreibe;</l>
            <l>Und darum sey es dir hiermit vorausgesagt:</l>
            <l>Bleib, wie du jezo bist, und wenn dich alles plagt,</l>
            <l>So denck an Gott und mich und an mein Wiederkommen.</l>
            <l>Ich werde, wenn mein Fleiß an Wachsthum zugenommen,</l>
            <l>Dein Glücke mit erhöhn. Nichts nimmt man von der Welt,</l>
            <l>Als was genoßen ist und was man bald erhält.</l>
            <l>Wir wollen unsern Lauf in süßer Ruh vollbringen;</l>
            <l>Auch dein Gedächtnüßmahl soll Zeit und Tod bezwingen,</l>
            <l>Und Lorchens Nahme wird in meinen Büchern blühn,</l>
            <l>So lange Kunst und Fleiß noch einen Dichter ziehn.</l>
            <l>Ich will den Pleißenstrand um deine Lieb erheben,</l>
            <l>Ich will dem Rosenthal des Pindus Ehre geben,</l>
            <l>Nachdem mir sein Revier als deine Vaterstadt</l>
            <l>Den besten Schaz der Welt an dir gegeben hat.</l>
            <l>Veraltet dein Gesicht und werd ich auch zum Greisen,</l>
            <l>So will ich doch dein Kind, du solst mein Mägdgen heißen.</l>
            <l>So lebt es sich vergnügt, so stirbt sich's friedenvoll.</l>
            <l>Ach Lorchen, daß ich nicht mit dir erblaßen soll!</l>
            <l>Kan noch ein treues Flehn des Himmels Schluß gewinnen,</l>
            <l>So reißt ein Augenblick uns ganz gewis von hinnen;</l>
            <l>Denn gleiche Lieb und Lust begehrt auch gleichen Fall.</l>
            <l>Wo du nicht bey mir bist, da sterb ich überall. –</l>
            <l>Damit schloß Philimen mit Küßen und Verlangen,</l>
            <l>Das Zeugnüß gleicher Gunst begierig zu empfangen.</l>
            <l>Sie drückt' ihn scharf und fest an Armen, Brust und Mund,</l>
            <l>Der tausend Seufzer lies und voller Sehnsucht stund,</l>
            <l>Und sprach: Ich bin zu schwach, mich weiter zu erklären,</l>
            <l>Die Zunge kan nicht fort, drum reden Blick und Zähren,</l>
            <l>Selbst Silben sind genug: Du lebst und stirbst in mir.</l>
            <l>Ach, sagte Philimen, was wollt ich mehr von dir?</l>
            <l>Und damit sezten sich die zwey vertrauten Herzen,</l>
            <l>Besahen Schrift und Grab mit untermengten Scherzen,</l>
            <l>Erzehlten ihren Gram den Bäumen und der Luft</l>
            <l>Und kamen ohngefehr zu jener düstern Gruft,</l>
            <l>Worein der Schickung Grimm in viermahl sieben Tagen</l>
            <l>Ein jung und treues Herz dem andern nachgetragen.</l>
            <l>Der Stein gab den Bericht: Mein Pilger steh und lis:</l>
            <l>Die Sonne dieser Welt lidt hier die Finsternüß;</l>
            <l>Das ist: Die schönste Braut von Geist- und Leibesgaben,</l>
            <l>Die edle Kunauin ward hier zu früh begraben.</l>
            <l>Ihr Conrad, dem sie schon ihr ganzes Herz geweiht,</l>
            <l>Gerieth dadurch in Gram und folgt' in kurzer Zeit.</l>
            <l>Ihr Männer, seyd vergnügt; denn euer Ruhm und Liebe</l>
            <l>Besiegt jezt, wie ihr seht, des Frauenzimmers Triebe. –</l>
            <l>Hier scherzte Philimen und sprach: Da sieh, mein Licht,</l>
            <l>Wie dieses Beyspiel uns des Vorzugs Lorbeer flicht. –</l>
            <l>Ja, sprach sie, stirbt mein Kind zuerst an unsern Ketten,</l>
            <l>So will ich mein Geschlecht durch größre Tugend retten:</l>
            <l>Ich wüntschte mir hernach der Jahre Zahl vermehrt,</l>
            <l>Daß, wenn mein Wittwenstand dich in der Aschen ehrt,</l>
            <l>Die Größe meiner Treu dich länger klagen könne;</l>
            <l>Und daß ich dir vor mir den Abschied willig gönne,</l>
            <l>Das ist ein Liebeszug und zeigt die Regung an,</l>
            <l>Durch die ich mich um dich zu Tode weinen kan. –</l>
            <l>Ihr Mund beschloß dies Wort mit Nachdruck und mit Küßen,</l>
            <l>Und beide fuhren fort, den Abend zu genießen,</l>
            <l>Bis daß die Dämmerung mit Macht darzwischen kam</l>
            <l>Und dies verliebte Paar den Weg nach Hause nahm.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
