<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Sankt Agnes Abend – oh, wie fror die Welt!</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Keats</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">84</measure>
        <measure type="verses">756</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-9 2-9 3-9 4-9 5-9 6-9 7-9 8-9 9-9 10-9 11-9 12-9 13-9 14-9 15-9 16-9 17-9 18-9 19-9 20-9 21-9 22-9 23-9 24-9 25-9 26-9 27-9 28-9 29-9 30-9 31-9 32-9 33-9 34-9 35-9 36-9 37-9 38-9 39-9 40-9 41-9 42-9 43-9 44-9 45-9 46-9 47-9 48-9 49-9 50-9 51-9 52-9 53-9 54-9 55-9 56-9 57-9 58-9 59-9 60-9 61-9 62-9 63-9 64-9 65-9 66-9 67-9 68-9 69-9 70-9 71-9 72-9 73-9 74-9 75-9 76-9 77-9 78-9 79-9 80-9 81-9 82-9 83-9 84-9</measure>
        <measure type="syllables">8208</measure>
        <measure type="tokens">5192</measure>
        <measure type="characters">31958</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1819</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Sankt Agnes Abend – oh, wie fror die Welt!</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sankt Agnes Abend – oh, wie fror die Welt!</l>
            <l>Kalt saß der Kauz trotz dickem Federkleide,</l>
            <l>Der Hase hinkte matt durchs eisige Feld,</l>
            <l>Wollpelzige Schafe bebten in der Heide.</l>
            <l>In starren Fingern hing der Rosenkranz</l>
            <l>Des Beters, dessen Atem dampfend jagte</l>
            <l>Wie gottgefälligen Weihrauchs frommer Tanz</l>
            <l>Und um der Jungfrau Bild, das strahlend ragte,</l>
            <l>Wie Wolke wehte, während er Gebete sagte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Demütig betet er, der heilige Mann,</l>
            <l>Bis er sein Licht ergreift, um aufzustehen</l>
            <l>Und bleich und barfuß sachten Schrittes dann</l>
            <l>Durch der Kapelle Chorgang fortzugehen.</l>
            <l>Die Totenstatuen geben ihm Geleit,</l>
            <l>Die hinter schwarzen Fegefeuergittern</l>
            <l>Gefangen beten voll Beredsamkeit:</l>
            <l>Er geht vorbei an Damen und an Rittern</l>
            <l>Und denkt der Qual, in der wohl deren Seelen zittern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er wendet nordwärts sich durch enges Tor,</l>
            <l>Da plötzlich singt Musik mit goldnen Zungen –</l>
            <l>In Tränen lauscht der arme Greis empor,</l>
            <l>Doch nein – ihm hat sein Glöckchen schon geklungen:</l>
            <l>All seines Lebens Freuden sind verhallt,</l>
            <l>Ihn will Sankt Agnes Abend büßend sehen!</l>
            <l>Fort eilt er, sitzt in rauher Asche bald,</l>
            <l>Um nachtdurchwachend Gnade zu erflehen,</l>
            <l>Um Sünders Lohn durch Leid und Reue zu entgehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein sanft Präludium hatte er erlauscht;</l>
            <l>Und das kam so: auf standen Tür und Schranken</l>
            <l>Für eiligen Dienst. Bald kam herabgerauscht</l>
            <l>Der silbernen Trompeten helles Zanken.</l>
            <l>Die ebnen Hallen harrten voller Stolz</l>
            <l>Und glühten, tausend Gäste zu empfangen;</l>
            <l>Geschnitzte Engel spähten starr vom Holz,</l>
            <l>Das rückgewehte Haar umfaßt von Spangen,</l>
            <l>Die Flügel kreuzweis unter kindlich runden Wangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann brach herein die laute Lustbarkeit</l>
            <l>Mit Feder, Tiara und mit buntem Glanze,</l>
            <l>Zahlreich, wie Schatten zahlreich sind im Leid,</l>
            <l>Und so voll Prunk wie höfische Romanze –</l>
            <l>Die alle denkt euch fort, und wollt euch still</l>
            <l>Und andachtsvoll zu einem Fräulein kehren,</l>
            <l>Die heut Sankt Agnes' Huld erflehen will,</l>
            <l>Um tiefen süßen Liebestraum zu mehren,</l>
            <l>Gut eingedenk der alten Frauen weisen Lehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sagten, daß den Jungfraun Agnes' Nacht</l>
            <l>Entzückende Visionen oft bereite,</l>
            <l>Daß in der honiglichen Mitternacht</l>
            <l>Der Liebste huldigend ans Lager gleite,</l>
            <l>Falls sie nur recht erfüllten das Geheiß:</l>
            <l>Sie müßten ohne Nachtmahl schlafen gehen,</l>
            <l>Sich rücklings betten und um keinen Preis</l>
            <l>Zur Rechten oder Linken um sich sehen,</l>
            <l>Nur mit erhobnem Blick um Wunschgewährung flehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Magdalen sann diesem Märchen nach,</l>
            <l>Empfand nicht der Musik verzücktes Tönen,</l>
            <l>Die wie mit Göttermund in Seufzern sprach;</l>
            <l>Ihr Mädchenblick; gesenkt, sah mancher Schönen</l>
            <l>Prunkschleppe gleiten – doch sie achtet's nicht.</l>
            <l>Manch Kavalier, der zarten Gruß ihr sagte,</l>
            <l>Trat still zurück – sie aber blickte nicht,</l>
            <l>Da ihre Seele nach ganz andrem fragte,</l>
            <l>Um Agnes' Traum, den süßesten des Jahres, zagte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit fernverlornem Blick schritt sie daher,</l>
            <l>Ihr Atem flog, die Lippen bebten trunken,</l>
            <l>Die heilige Frist war nah. Sie seufzte schwer,</l>
            <l>Inmitten all des Lärmens traumversunken.</l>
            <l>Und Flüstern, Lachen, Spott und Liebesschwur</l>
            <l>Und Trommelbraus und Blick voll Dank und Strafe</l>
            <l>Schien Traum zu sein: sie dachte wachend nur</l>
            <l>An Agnes, ihre ungeschornen Schafe</l>
            <l>Und was an Seligkeit sie finden sollt im Schlafe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sehnte sich, nun bald allein zu sein –</l>
            <l>Und blieb doch noch. Indes war über Moore</l>
            <l>Jung Porphyro, gequält von Liebespein</l>
            <l>Um Magdalen herbeigeeilt. Am Tore,</l>
            <l>Im Pfeilerschatten harrt er und beschwört</l>
            <l>Die Heiligen, sein Warten zu entgelten</l>
            <l>Mit günstigem Augenblick, der ihm gehört:</l>
            <l>Nur schaun, nur knien vor ihren seligen Welten!</l>
            <l>Und sprechen – fühlen – küssen! – Tat man dies so selten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er schleicht hinein. O schlummre nun, Verrat,</l>
            <l>Kein Auge spähe! Sonst, sein Herz zu morden,</l>
            <l>Sein liebefiebernd Herz, wär wild genaht</l>
            <l>Ein Heer von Schwertern, denn barbarische Horden,</l>
            <l>Zornheiße Feindesbrut enthielt dies Schloß;</l>
            <l>Die Hunde würden selbst mit rauher Kehle</l>
            <l>Ihm Flüche heulen, ihm und seinem Troß.</l>
            <l>Ein Weib nur trotzte diesem Haßbefehle,</l>
            <l>Ein altes Mütterchen, das siech an Leib und Seele.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ah, Zufallsglück! Das alte Weibchen kam</l>
            <l>Am Krückstock hinkend langsam hergeschlichen,</l>
            <l>Und da sie ihre Schritte dorthin nahm,</l>
            <l>Wo er, der Fackel und den feierlichen</l>
            <l>Gesängen fern, im Säulenschatten stand,</l>
            <l>Schrak sie zurück mit angstverwirrtem Lallen.</l>
            <l>Doch sie erkannte ihn, nahm seine Hand:</l>
            <l>»oh Porphyro! Hinweg aus diesen Hallen,</l>
            <l>Die ganze Sippe wird dich wütend überfallen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hinweg! Hinweg! Hier ist dir alles feind!</l>
            <l>Zwerg Hildebrand verfluchte dich im Fieber,</l>
            <l>Und selten war ein Fluch so ernst gemeint.</l>
            <l>Und auch Held Moritz säh dich wahrlich lieber</l>
            <l>Tot als lebendig! – Weh, oh weh mir! Flieh!«</l>
            <l>»ach, Freundin! Niemand wird uns hier entdecken,</l>
            <l>Nimm Platz auf dieser Bank und sag mir, wie –«</l>
            <l>»ihr Heiligen! Man wird dich niederstrecken!</l>
            <l>Komm, folge mir! Sonst wird dein Blut den Boden flecken.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch niedre Bogengänge folgte er,</l>
            <l>Die hohe Feder grau von Spinngeweben.</l>
            <l>Mit Weh und Seufzen schlich die Alte her –</l>
            <l>Dann sah er sich von kleinem Raum umgeben,</l>
            <l>Der kühl und schweigend voller Mondschein schwamm.</l>
            <l>»sag, wo ist Magdalen?« sprach er; »ich flehe</l>
            <l>Bei Agnes' Webstuhl, der so wundersam</l>
            <l>Nur heiliger Schar erlaubt, daß sie ihn sehe,</l>
            <l>Nur heiliger Schwesternschar, daß sie den Faden drehe.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»sankt Agnes! Ah, es ist Sankt Agnes Nacht!</l>
            <l>Doch Menschen morden auch an heiligen Tagen.</l>
            <l>Du hast wohl über Feen und Elfen Macht</l>
            <l>Und kannst in Hexensieben Wasser tragen,</l>
            <l>Daß du so kühn bist? Wahrlich, Porphyro,</l>
            <l>Du wunderst mich! – Sankt Agnes Abend heute!</l>
            <l>Die junge Herrin wartet glaubensfroh,</l>
            <l>Daß Agnes ihr zukünftige Freuden deute.</l>
            <l>Ach, lachen muß ich über solche jungen Leute!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie kicherte im matten Mondenschein,</l>
            <l>Und Porphyro betrachtet sie mit Staunen,</l>
            <l>Wie wohl ein Kind ein altes Mütterlein,</l>
            <l>Das ihm von Wichteln spricht und von Alraunen.</l>
            <l>Bald aber leuchtete sein Auge auf,</l>
            <l>Als seiner Dame Absicht sie berichtet,</l>
            <l>Sehnsüchtige Tränen stiegen in ihm auf:</l>
            <l>O junge Seele, die sich gläubig richtet</l>
            <l>Nach all dem Spuk, den kaltes Alter ihr erdichtet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da kam ihm ein Gedanke, der wie Blühn</l>
            <l>Von roter Rose ihm die Stirn betaute</l>
            <l>Und Aufruhr warf ins Herz; der Plan war kühn,</l>
            <l>Den er dem armen Weiblein nun vertraute.</l>
            <l>»oh!« rief sie, »wie du schlecht und gottlos bist!</l>
            <l>Willst du der Herrin kindlich frommes Walten,</l>
            <l>Gebet und Traum mit unverschämter List</l>
            <l>Und frevlerischem Tun zum Narren halten?</l>
            <l>Geh, geh! Du bist nicht der, für den ich dich gehalten!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»bei Gott! Ich schwör's, ihr soll kein Leid geschehn!«</l>
            <l>Sprach Porphyro. »O mögen keine Gnaden</l>
            <l>Dereinst an meinem Sterbebette stehn,</l>
            <l>Käm nur ein Haar auf ihrem Haupt zu Schaden</l>
            <l>Und säh ich roh in Leidenschaft sie an.</l>
            <l>Sieh, diese Tränen sind ein Wahrheitszeichen!</l>
            <l>Doch willst du, Treuste, mir nicht glauben, dann</l>
            <l>Ruf ich jetzt selbst dem Feind und seinen Streichen,</l>
            <l>Mag diese Meute auch den wilden Wölfen gleichen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach! Was erschreckst du eine Seele so,</l>
            <l>Die schwach, gelähmt, dem Grabe schon verfallen,</l>
            <l>Die nur noch eines kann, mein Porphyro:</l>
            <l>Von früh bis spät für dich Gebete lallen.« –</l>
            <l>Ihr Klagen rührte ihn, und er begann</l>
            <l>Sein stürmend Herz in sanftres Wort zu zwingen,</l>
            <l>Sodaß sein Leid ihr Mitgefühl gewann</l>
            <l>Und sie versprach, in diesen Liebesdingen</l>
            <l>Ihm beizustehen – sollt es ihr auch Unheil bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein Wunsch war der: in aller Heimlichkeit</l>
            <l>Soll sie in Magdalens Gemach ihn führen,</l>
            <l>Versteckt dort will er die geliebte Maid</l>
            <l>Nur sehn, nur seiner Dame Nähe spüren,</l>
            <l>Nur lauschen, was den Feen sie vertraut,</l>
            <l>Die bleicher Zauber ihr ums Lager malte –</l>
            <l>Vielleicht, vielleicht gewinnen eine Braut! –</l>
            <l>Niemals. Verliebten solche Nacht erstrahlte,</l>
            <l>Seit Merlin seinem Dämon höchste Schuld bezahlte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»so sei es, wie du wünschst,« sprach Angela,</l>
            <l>»ich will dorthin die Festgeschenke bringen,</l>
            <l>Wie's alter Brauch; das Lautenspiel lehnt nah</l>
            <l>Bei ihrem Nähplatz. Soll der Plan gelingen,</l>
            <l>So muß ich eilen – ach, die Zeit vergeht,</l>
            <l>Mein alter Kopf ist schwach und angstbeklommen!</l>
            <l>Nun warte, Sohn, und kniee im Gebet –</l>
            <l>Wohl, wohl – du sollst zur Ehe sie bekommen,</l>
            <l>Ich helfe dir – und wär's auch nicht zu unserm Frommen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und eilig, furchtsam humpelte sie fort.</l>
            <l>Wie dehnten sich die sehnenden Minuten.</l>
            <l>Sie kam zurück mit heisrem Flüsterwort:</l>
            <l>»komm mit!« Ihr Blick schien Späher zu vermuten,</l>
            <l>So ängstlich irrte er von Stein zu Stein.</l>
            <l>Manch dunklen Gang muß Porphyro durchschreiten,</l>
            <l>Dann sah er sich in keuschem Raum allein</l>
            <l>Und barg sich gut in Schattendunkelheiten</l>
            <l>Und fühlte dieses Zimmers reine Seligkeiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Alte ging und griff mit schwacher Hand</l>
            <l>Im Dunkel nach der Treppenbalustrade,</l>
            <l>Als plötzlich wie ein Engel vor ihr stand</l>
            <l>Jung Magdalen, die heut in Agnes' Gnade.</l>
            <l>Mit hellem Kerzenlicht und Sorgsamkeit</l>
            <l>Half sie dem Mütterchen zur Halle nieder.</l>
            <l>Nun Porphyro, nun halte dich bereit,</l>
            <l>Blick hin zum Bett, schon kehrt die Taube wieder:</l>
            <l>Wie ist ihr Blick so mild, so strahlend ihr Gefieder!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Licht erlosch, als sie ins Zimmer lief,</l>
            <l>Im Mondschein glitt sein kleiner Rauch von dannen.</l>
            <l>Sie schloß die Tür, sie atmete so tief,</l>
            <l>Nun waren Geister nah und nicht zu bannen.</l>
            <l>Kein Laut jetzt – Wehe wär sein Widerhall!</l>
            <l>Doch hob ihr Herz die Brust in schweren Wellen,</l>
            <l>Als würde zungenlose Nachtigall</l>
            <l>Vergeblich ihren Hals zum Singen schwellen</l>
            <l>Und herzerstickt hinsterben bei des Tales Quellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dreibogiges Fenster war in diesem Raum,</l>
            <l>Üppig umkränzt von Eichenschnitzereien</l>
            <l>Mit Blüte, Blatt und Frucht vom Rosenbaum,</l>
            <l>Und Scheiben leuchteten in farbigen Reihen</l>
            <l>Wie Diamant und bunter Schmetterling.</l>
            <l>Und zwischen Heiligen in seligem Sinnen</l>
            <l>Und Waffenzier und Kriegstrophäen hing</l>
            <l>An Dämmerwand ein Wappenschild darinnen,</l>
            <l>Mit Blut befleckt von Königen und Königinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier sah der volle Wintermond herein,</l>
            <l>Der Magdalen mit rotem Glühen schmückte,</l>
            <l>Auf Brust und Hände fiel's wie Rosenschein,</l>
            <l>Als sie nun knieend sich herniederbückte;</l>
            <l>Ihr silbern Halskreuz war wie Amethyst,</l>
            <l>Ihr Haar von mildem Heiligenschein umgeben:</l>
            <l>Ein Engel, dem der Himmel offen ist!</l>
            <l>So fühlte Porphyro in tiefem Beben.</l>
            <l>Sie schien, in Unschuld betend, erdenfern zu schweben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie tiefe Ohnmacht hielt es ihn in Bann,</l>
            <l>Als sie vom Perlenkranz ihr Haar entblößte,</l>
            <l>Den warmen Schmuck vom Halse nahm und dann</l>
            <l>Des Kleides angeschmiegte Bänder löste.</l>
            <l>Leis knisternd sinkt das Kleid. Ein wacher Traum</l>
            <l>Läßt sie in ihrem Bett Sankt Agnes sehen,</l>
            <l>Doch voll zurückzuschauen wagt sie kaum,</l>
            <l>Sonst würde all das Zauberwerk vergehen</l>
            <l>Und all ersehntes Träumen bliebe ungeschehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald bebte sie im weichen kühlen Nest</l>
            <l>Und lag von wacher Ohnmacht ganz benommen,</l>
            <l>Bis sie der mohnbekränzte Schlummer fest</l>
            <l>– So Leib wie Seele – in den Arm genommen.</l>
            <l>Weit floh die Seele nun ins Dunkel fort</l>
            <l>Und ruhte fern von Schmerz und Lust, verschlossen,</l>
            <l>So wie ein Meßbuch an unheiligem Ort,</l>
            <l>Wie Rosenkelch, wenn Regenfluten gossen,</l>
            <l>Wie keusche Knospen oder erste Frühlingssprossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Porphyro sah hin auf's leere Kleid</l>
            <l>Und fühlte seiner Pulse wildes Rennen</l>
            <l>Und stand und harrte voller Bangigkeit,</l>
            <l>Des Schlummers ruhiges Atmen zu erkennen.</l>
            <l>Dann kam er zage aus dem Winkel vor,</l>
            <l>Geräuschlos wie wohl eines Mädchens Bangen,</l>
            <l>Wenn es in dunkler Wildnis sich verlor;</l>
            <l>Zum Lager trat er hin mit heißen Wangen</l>
            <l>Und hob den Vorhang – o wie lag sie schlafumfangen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sich der Mond verbarg und silberbleich</l>
            <l>Ein Zwielicht spann, schob er an Bettes Seite</l>
            <l>Leis einen Tisch, warf halb in Angst ein reich</l>
            <l>Gewand darauf, drin Rot, Gold, Schwarz sich reihte.</l>
            <l>O jetzt ein schläfernd Morpheus-Amulet,</l>
            <l>Da plötzlich schrill die Festtrompeten werben,</l>
            <l>Die Kesselpauke und die Klarinett!</l>
            <l>Die Saaltür fällt zurück – ein jäh Ersterben,</l>
            <l>So wie Krystall, das schrill zersprang, verstummt in Scherben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch hielt azurlidriger Schlaf sie fest</l>
            <l>In bleichen, duftigen Lavendelkissen;</l>
            <l>Indessen er aus wohlverstecktem Nest</l>
            <l>Kandirtes Obst und andre Leckerbissen,</l>
            <l>Gelees, die linder sind als süßer Rahm,</l>
            <l>Und seltne Frucht aus südlichen Geländen,</l>
            <l>Die fern von Fez mit Handelsschiffen kam,</l>
            <l>Und Spezerein von Syriens Felsenwänden</l>
            <l>Geschwind zum Tische trug mit fieberheißen Händen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies alles häufte er in goldne Pracht</l>
            <l>Getriebner Schalen und auf Silberplatten,</l>
            <l>Und alles duftete in kühle Nacht</l>
            <l>Und gleißte seltsam hell aus tiefem Schatten. –</l>
            <l>»und nun, mein Lieb, mein Engel du, wach auf!</l>
            <l>Du bist wie über mir des Himmels Blauen,</l>
            <l>Und ich, dein Beter, hoffe zu dir auf.</l>
            <l>O laß mich deine blauen Augen schauen,</l>
            <l>Sonst wird hier neben dir mein Schmerz in Tränen tauen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und kraftlos sank ins Kissen auf ihr Haar</l>
            <l>Sein warmer Arm. Umsonst sein leises Sprechen.</l>
            <l>Des Traumes Bann, der Mittnachtzauber, war</l>
            <l>Unmöglich wie vereister Strom zu brechen.</l>
            <l>Der Teller Glanz erstrahlt im Mondenlicht,</l>
            <l>Dem Schmuck und Fransen hundert Spiegel liehen,</l>
            <l>Doch hinter dunklen Vorhang leuchtet's nicht,</l>
            <l>Nichts kann die Herrin ihrem Traum entziehen,</l>
            <l>Der Nacht so tief verstrickten Wunderphantasieen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er griff zur Laute. Zarte Melodie</l>
            <l>Entlockte er in schmeichelnden Akkorden:</l>
            <l>Provencer Lied »La belle dame sans mercy,«</l>
            <l>Ein altes Lied, das längst schon stumm geworden.</l>
            <l>Er schlug das Spiel in ihrer warmen Näh.</l>
            <l>Sie stöhnte klagend, wie von Schmerz betroffen.</l>
            <l>Er hörte auf – sie keuchte schnell – und jäh</l>
            <l>Standen erschreckt die blauen Augen offen.</l>
            <l>Er sank auf seine Kniee, bleich in Angst und Hoffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie blickte offen, und trotzdem sie wach,</l>
            <l>Hat ihren Traum sie immer fortgesponnen.</l>
            <l>Der aber war verändert, scheuchte, ach,</l>
            <l>Des Schlaftraums tiefe und so reine Wonnen,</l>
            <l>Was ihr die Tränen aus den Augen trieb</l>
            <l>Und banges Weh aus liebendem Gemüte;</l>
            <l>Auf ihn jedoch ihr Blick geheftet blieb,</l>
            <l>Auf Porphyro, der betend vor ihr kniete,</l>
            <l>Reglos und stumm, als sei sie eines Traumes Blüte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach Porphyro!« sprach sie, »wie war doch nur</l>
            <l>Süß zitternd eben noch in meinen Ohren</l>
            <l>Dein lieber Klang, des Herzens süßer Schwur.</l>
            <l>Und wie ist jetzt dein Blick so leidverloren,</l>
            <l>Wie bist du anders: traurig, bleich und kalt!</l>
            <l>Du sollst mir alle Wonnen wiedergeben,</l>
            <l>Mit deiner Augen himmlischer Gewalt</l>
            <l>Empor aus diesem Höllenweh mich heben.</l>
            <l>Denn wenn du stirbst, mein Lieb, weiß ich nicht wo zu leben.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Liebe über Sterbliche erhöht</l>
            <l>Durch solche Laute, hat er sich erhoben:</l>
            <l>Ein herzbewegter Stern, der flimmernd steht</l>
            <l>In lichter Ruh saphirner Himmel droben.</l>
            <l>In ihren Traum schmolz er hinein, wie Duft</l>
            <l>Der Rose sich mit Veilchenduft verbindet,</l>
            <l>Süß aufgelöst. Es bläst die Winterluft</l>
            <l>Der Liebe Ruf, die Fenster sind erblindet</l>
            <l>Durch scharfen Hagelschlag; Sankt Agnes' Mond verschwindet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>'s ist dunkel! Windgepeitschter Hagel schlägt.</l>
            <l>»dies ist kein Traum, o Magdalen, du Meine!«</l>
            <l>'s ist dunkel; Sturmwind stößt und Hagel schlägt.</l>
            <l>»kein Traum ach, ach! Und Weh ist all das Meine!</l>
            <l>Porphyro läßt mich hier in Harm und Schmerz.</l>
            <l>O welch ein Frevel, dich hierher zu bringen!</l>
            <l>In deins verloren ist mein ganzes Herz.</l>
            <l>Ich fluche nicht dem grausamen Gelingen:</l>
            <l>Verlassne Taube ich mit kranken jungen Schwingen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Magdalen? O Traum, o Himmelsbild!</l>
            <l>Darf dein Vasall ich ewig sein – gesegnet?</l>
            <l>Ich deiner Schönheit herzgeformter Schild?</l>
            <l>Vor dir, Altar, ruht aus, wer dir begegnet!</l>
            <l>Dem müden Pilger soll ein Wunder licht</l>
            <l>Die krankzerquälte Seele nun erneuen.</l>
            <l>Ich fand dein Nest, berauben will ich's nicht –</l>
            <l>Nur um dein süßes Selbst, wenn ohn Bereuen</l>
            <l>Schön Magdalen vertraun will – keinem Ungetreuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Horch! 's ist ein Elfensturm aus Feenland,</l>
            <l>Sehr teuflisch polternd, doch für uns voll Gnade:</l>
            <l>Steh auf – steh auf! Schon glüht der Morgenbrand;</l>
            <l>Die vollen Zecher sehn nicht unsre Pfade!</l>
            <l>So laß uns eilig fliehn und froh, du Mein!</l>
            <l>Denn keiner hört, kein Fuß vermag zu stehen, –</l>
            <l>Betrunken sind sie all von Met und Wein:</l>
            <l>Wach auf! Steh auf! Und laß uns furchtlos gehen,</l>
            <l>Und hinterm Moor sollst du bei mir die Heimat sehen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie eilt bei seinen Worten – angstbedrückt,</l>
            <l>Denn schlafend rings viel gierige Drachen liegen, –</l>
            <l>Hellwach vielleicht, den Todesspeer gezückt.</l>
            <l>Sie hasteten hinab die Dämmerstiegen.</l>
            <l>Im ganzen Hause ist kein Menschenlaut,</l>
            <l>Nur Fackeln flackern wild in Eisenringen;</l>
            <l>Und über lose Stofftapeten haut</l>
            <l>Der Sturm ein Wogenspiel von Geisterschwingen,</l>
            <l>Die tobend durch die hohe zugige Halle dringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die beiden gleiten wie Phantome fort,</l>
            <l>Durch weiten Gang zum eisernen Portale,</l>
            <l>Berauscht und schnarchend lag der Wächter dort,</l>
            <l>In seinen Fingern noch die nasse Schale.</l>
            <l>Der Bluthund hebt sich, schüttelt Fell und Strick,</l>
            <l>Doch sieht und wittert er den Hausgenossen.</l>
            <l>Und Bolz und Riegel gleiten leicht zurück,</l>
            <l>Der Schlüssel dreht – das Tor ist aufgeschlossen</l>
            <l>Und öffnet sich in ächzenden Scharnierkolossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sie sind fort. Vor langen Jahren flohn</l>
            <l>Die Liebenden hinaus ins Ungewitter.</l>
            <l>In jener Nachtzeit träumte der Baron</l>
            <l>Von manchem Feind, auch waren seine Ritter</l>
            <l>Schwer alpbedrückt von Hexe, Wurm und Wicht</l>
            <l>Und Höllenspuk und eklen Grabgestalten.</l>
            <l>Die Alte starb mit gräßlichem Gesicht. –</l>
            <l>Der Beter schlief nach langem Händefalten</l>
            <l>In seiner kalten Asche, stets für fremd gehalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sankt Agnes Abend – oh, wie fror die Welt!</l>
            <l>Kalt saß der Kauz trotz dickem Federkleide,</l>
            <l>Der Hase hinkte matt durchs eisige Feld,</l>
            <l>Wollpelzige Schafe bebten in der Heide.</l>
            <l>In starren Fingern hing der Rosenkranz</l>
            <l>Des Beters, dessen Atem dampfend jagte</l>
            <l>Wie gottgefälligen Weihrauchs frommer Tanz</l>
            <l>Und um der Jungfrau Bild, das strahlend ragte,</l>
            <l>Wie Wolke wehte, während er Gebete sagte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Demütig betet er, der heilige Mann,</l>
            <l>Bis er sein Licht ergreift, um aufzustehen</l>
            <l>Und bleich und barfuß sachten Schrittes dann</l>
            <l>Durch der Kapelle Chorgang fortzugehen.</l>
            <l>Die Totenstatuen geben ihm Geleit,</l>
            <l>Die hinter schwarzen Fegefeuergittern</l>
            <l>Gefangen beten voll Beredsamkeit:</l>
            <l>Er geht vorbei an Damen und an Rittern</l>
            <l>Und denkt der Qual, in der wohl deren Seelen zittern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er wendet nordwärts sich durch enges Tor,</l>
            <l>Da plötzlich singt Musik mit goldnen Zungen –</l>
            <l>In Tränen lauscht der arme Greis empor,</l>
            <l>Doch nein – ihm hat sein Glöckchen schon geklungen:</l>
            <l>All seines Lebens Freuden sind verhallt,</l>
            <l>Ihn will Sankt Agnes Abend büßend sehen!</l>
            <l>Fort eilt er, sitzt in rauher Asche bald,</l>
            <l>Um nachtdurchwachend Gnade zu erflehen,</l>
            <l>Um Sünders Lohn durch Leid und Reue zu entgehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein sanft Präludium hatte er erlauscht;</l>
            <l>Und das kam so: auf standen Tür und Schranken</l>
            <l>Für eiligen Dienst. Bald kam herabgerauscht</l>
            <l>Der silbernen Trompeten helles Zanken.</l>
            <l>Die ebnen Hallen harrten voller Stolz</l>
            <l>Und glühten, tausend Gäste zu empfangen;</l>
            <l>Geschnitzte Engel spähten starr vom Holz,</l>
            <l>Das rückgewehte Haar umfaßt von Spangen,</l>
            <l>Die Flügel kreuzweis unter kindlich runden Wangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann brach herein die laute Lustbarkeit</l>
            <l>Mit Feder, Tiara und mit buntem Glanze,</l>
            <l>Zahlreich, wie Schatten zahlreich sind im Leid,</l>
            <l>Und so voll Prunk wie höfische Romanze –</l>
            <l>Die alle denkt euch fort, und wollt euch still</l>
            <l>Und andachtsvoll zu einem Fräulein kehren,</l>
            <l>Die heut Sankt Agnes' Huld erflehen will,</l>
            <l>Um tiefen süßen Liebestraum zu mehren,</l>
            <l>Gut eingedenk der alten Frauen weisen Lehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sagten, daß den Jungfraun Agnes' Nacht</l>
            <l>Entzückende Visionen oft bereite,</l>
            <l>Daß in der honiglichen Mitternacht</l>
            <l>Der Liebste huldigend ans Lager gleite,</l>
            <l>Falls sie nur recht erfüllten das Geheiß:</l>
            <l>Sie müßten ohne Nachtmahl schlafen gehen,</l>
            <l>Sich rücklings betten und um keinen Preis</l>
            <l>Zur Rechten oder Linken um sich sehen,</l>
            <l>Nur mit erhobnem Blick um Wunschgewährung flehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Magdalen sann diesem Märchen nach,</l>
            <l>Empfand nicht der Musik verzücktes Tönen,</l>
            <l>Die wie mit Göttermund in Seufzern sprach;</l>
            <l>Ihr Mädchenblick; gesenkt, sah mancher Schönen</l>
            <l>Prunkschleppe gleiten – doch sie achtet's nicht.</l>
            <l>Manch Kavalier, der zarten Gruß ihr sagte,</l>
            <l>Trat still zurück – sie aber blickte nicht,</l>
            <l>Da ihre Seele nach ganz andrem fragte,</l>
            <l>Um Agnes' Traum, den süßesten des Jahres, zagte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit fernverlornem Blick schritt sie daher,</l>
            <l>Ihr Atem flog, die Lippen bebten trunken,</l>
            <l>Die heilige Frist war nah. Sie seufzte schwer,</l>
            <l>Inmitten all des Lärmens traumversunken.</l>
            <l>Und Flüstern, Lachen, Spott und Liebesschwur</l>
            <l>Und Trommelbraus und Blick voll Dank und Strafe</l>
            <l>Schien Traum zu sein: sie dachte wachend nur</l>
            <l>An Agnes, ihre ungeschornen Schafe</l>
            <l>Und was an Seligkeit sie finden sollt im Schlafe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sehnte sich, nun bald allein zu sein –</l>
            <l>Und blieb doch noch. Indes war über Moore</l>
            <l>Jung Porphyro, gequält von Liebespein</l>
            <l>Um Magdalen herbeigeeilt. Am Tore,</l>
            <l>Im Pfeilerschatten harrt er und beschwört</l>
            <l>Die Heiligen, sein Warten zu entgelten</l>
            <l>Mit günstigem Augenblick, der ihm gehört:</l>
            <l>Nur schaun, nur knien vor ihren seligen Welten!</l>
            <l>Und sprechen – fühlen – küssen! – Tat man dies so selten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er schleicht hinein. O schlummre nun, Verrat,</l>
            <l>Kein Auge spähe! Sonst, sein Herz zu morden,</l>
            <l>Sein liebefiebernd Herz, wär wild genaht</l>
            <l>Ein Heer von Schwertern, denn barbarische Horden,</l>
            <l>Zornheiße Feindesbrut enthielt dies Schloß;</l>
            <l>Die Hunde würden selbst mit rauher Kehle</l>
            <l>Ihm Flüche heulen, ihm und seinem Troß.</l>
            <l>Ein Weib nur trotzte diesem Haßbefehle,</l>
            <l>Ein altes Mütterchen, das siech an Leib und Seele.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ah, Zufallsglück! Das alte Weibchen kam</l>
            <l>Am Krückstock hinkend langsam hergeschlichen,</l>
            <l>Und da sie ihre Schritte dorthin nahm,</l>
            <l>Wo er, der Fackel und den feierlichen</l>
            <l>Gesängen fern, im Säulenschatten stand,</l>
            <l>Schrak sie zurück mit angstverwirrtem Lallen.</l>
            <l>Doch sie erkannte ihn, nahm seine Hand:</l>
            <l>»oh Porphyro! Hinweg aus diesen Hallen,</l>
            <l>Die ganze Sippe wird dich wütend überfallen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hinweg! Hinweg! Hier ist dir alles feind!</l>
            <l>Zwerg Hildebrand verfluchte dich im Fieber,</l>
            <l>Und selten war ein Fluch so ernst gemeint.</l>
            <l>Und auch Held Moritz säh dich wahrlich lieber</l>
            <l>Tot als lebendig! – Weh, oh weh mir! Flieh!«</l>
            <l>»ach, Freundin! Niemand wird uns hier entdecken,</l>
            <l>Nimm Platz auf dieser Bank und sag mir, wie –«</l>
            <l>»ihr Heiligen! Man wird dich niederstrecken!</l>
            <l>Komm, folge mir! Sonst wird dein Blut den Boden flecken.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch niedre Bogengänge folgte er,</l>
            <l>Die hohe Feder grau von Spinngeweben.</l>
            <l>Mit Weh und Seufzen schlich die Alte her –</l>
            <l>Dann sah er sich von kleinem Raum umgeben,</l>
            <l>Der kühl und schweigend voller Mondschein schwamm.</l>
            <l>»sag, wo ist Magdalen?« sprach er; »ich flehe</l>
            <l>Bei Agnes' Webstuhl, der so wundersam</l>
            <l>Nur heiliger Schar erlaubt, daß sie ihn sehe,</l>
            <l>Nur heiliger Schwesternschar, daß sie den Faden drehe.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»sankt Agnes! Ah, es ist Sankt Agnes Nacht!</l>
            <l>Doch Menschen morden auch an heiligen Tagen.</l>
            <l>Du hast wohl über Feen und Elfen Macht</l>
            <l>Und kannst in Hexensieben Wasser tragen,</l>
            <l>Daß du so kühn bist? Wahrlich, Porphyro,</l>
            <l>Du wunderst mich! – Sankt Agnes Abend heute!</l>
            <l>Die junge Herrin wartet glaubensfroh,</l>
            <l>Daß Agnes ihr zukünftige Freuden deute.</l>
            <l>Ach, lachen muß ich über solche jungen Leute!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie kicherte im matten Mondenschein,</l>
            <l>Und Porphyro betrachtet sie mit Staunen,</l>
            <l>Wie wohl ein Kind ein altes Mütterlein,</l>
            <l>Das ihm von Wichteln spricht und von Alraunen.</l>
            <l>Bald aber leuchtete sein Auge auf,</l>
            <l>Als seiner Dame Absicht sie berichtet,</l>
            <l>Sehnsüchtige Tränen stiegen in ihm auf:</l>
            <l>O junge Seele, die sich gläubig richtet</l>
            <l>Nach all dem Spuk, den kaltes Alter ihr erdichtet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da kam ihm ein Gedanke, der wie Blühn</l>
            <l>Von roter Rose ihm die Stirn betaute</l>
            <l>Und Aufruhr warf ins Herz; der Plan war kühn,</l>
            <l>Den er dem armen Weiblein nun vertraute.</l>
            <l>»oh!« rief sie, »wie du schlecht und gottlos bist!</l>
            <l>Willst du der Herrin kindlich frommes Walten,</l>
            <l>Gebet und Traum mit unverschämter List</l>
            <l>Und frevlerischem Tun zum Narren halten?</l>
            <l>Geh, geh! Du bist nicht der, für den ich dich gehalten!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»bei Gott! Ich schwör's, ihr soll kein Leid geschehn!«</l>
            <l>Sprach Porphyro. »O mögen keine Gnaden</l>
            <l>Dereinst an meinem Sterbebette stehn,</l>
            <l>Käm nur ein Haar auf ihrem Haupt zu Schaden</l>
            <l>Und säh ich roh in Leidenschaft sie an.</l>
            <l>Sieh, diese Tränen sind ein Wahrheitszeichen!</l>
            <l>Doch willst du, Treuste, mir nicht glauben, dann</l>
            <l>Ruf ich jetzt selbst dem Feind und seinen Streichen,</l>
            <l>Mag diese Meute auch den wilden Wölfen gleichen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach! Was erschreckst du eine Seele so,</l>
            <l>Die schwach, gelähmt, dem Grabe schon verfallen,</l>
            <l>Die nur noch eines kann, mein Porphyro:</l>
            <l>Von früh bis spät für dich Gebete lallen.« –</l>
            <l>Ihr Klagen rührte ihn, und er begann</l>
            <l>Sein stürmend Herz in sanftres Wort zu zwingen,</l>
            <l>Sodaß sein Leid ihr Mitgefühl gewann</l>
            <l>Und sie versprach, in diesen Liebesdingen</l>
            <l>Ihm beizustehen – sollt es ihr auch Unheil bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein Wunsch war der: in aller Heimlichkeit</l>
            <l>Soll sie in Magdalens Gemach ihn führen,</l>
            <l>Versteckt dort will er die geliebte Maid</l>
            <l>Nur sehn, nur seiner Dame Nähe spüren,</l>
            <l>Nur lauschen, was den Feen sie vertraut,</l>
            <l>Die bleicher Zauber ihr ums Lager malte –</l>
            <l>Vielleicht, vielleicht gewinnen eine Braut! –</l>
            <l>Niemals. Verliebten solche Nacht erstrahlte,</l>
            <l>Seit Merlin seinem Dämon höchste Schuld bezahlte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»so sei es, wie du wünschst,« sprach Angela,</l>
            <l>»ich will dorthin die Festgeschenke bringen,</l>
            <l>Wie's alter Brauch; das Lautenspiel lehnt nah</l>
            <l>Bei ihrem Nähplatz. Soll der Plan gelingen,</l>
            <l>So muß ich eilen – ach, die Zeit vergeht,</l>
            <l>Mein alter Kopf ist schwach und angstbeklommen!</l>
            <l>Nun warte, Sohn, und kniee im Gebet –</l>
            <l>Wohl, wohl – du sollst zur Ehe sie bekommen,</l>
            <l>Ich helfe dir – und wär's auch nicht zu unserm Frommen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und eilig, furchtsam humpelte sie fort.</l>
            <l>Wie dehnten sich die sehnenden Minuten.</l>
            <l>Sie kam zurück mit heisrem Flüsterwort:</l>
            <l>»komm mit!« Ihr Blick schien Späher zu vermuten,</l>
            <l>So ängstlich irrte er von Stein zu Stein.</l>
            <l>Manch dunklen Gang muß Porphyro durchschreiten,</l>
            <l>Dann sah er sich in keuschem Raum allein</l>
            <l>Und barg sich gut in Schattendunkelheiten</l>
            <l>Und fühlte dieses Zimmers reine Seligkeiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Alte ging und griff mit schwacher Hand</l>
            <l>Im Dunkel nach der Treppenbalustrade,</l>
            <l>Als plötzlich wie ein Engel vor ihr stand</l>
            <l>Jung Magdalen, die heut in Agnes' Gnade.</l>
            <l>Mit hellem Kerzenlicht und Sorgsamkeit</l>
            <l>Half sie dem Mütterchen zur Halle nieder.</l>
            <l>Nun Porphyro, nun halte dich bereit,</l>
            <l>Blick hin zum Bett, schon kehrt die Taube wieder:</l>
            <l>Wie ist ihr Blick so mild, so strahlend ihr Gefieder!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Licht erlosch, als sie ins Zimmer lief,</l>
            <l>Im Mondschein glitt sein kleiner Rauch von dannen.</l>
            <l>Sie schloß die Tür, sie atmete so tief,</l>
            <l>Nun waren Geister nah und nicht zu bannen.</l>
            <l>Kein Laut jetzt – Wehe wär sein Widerhall!</l>
            <l>Doch hob ihr Herz die Brust in schweren Wellen,</l>
            <l>Als würde zungenlose Nachtigall</l>
            <l>Vergeblich ihren Hals zum Singen schwellen</l>
            <l>Und herzerstickt hinsterben bei des Tales Quellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dreibogiges Fenster war in diesem Raum,</l>
            <l>Üppig umkränzt von Eichenschnitzereien</l>
            <l>Mit Blüte, Blatt und Frucht vom Rosenbaum,</l>
            <l>Und Scheiben leuchteten in farbigen Reihen</l>
            <l>Wie Diamant und bunter Schmetterling.</l>
            <l>Und zwischen Heiligen in seligem Sinnen</l>
            <l>Und Waffenzier und Kriegstrophäen hing</l>
            <l>An Dämmerwand ein Wappenschild darinnen,</l>
            <l>Mit Blut befleckt von Königen und Königinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier sah der volle Wintermond herein,</l>
            <l>Der Magdalen mit rotem Glühen schmückte,</l>
            <l>Auf Brust und Hände fiel's wie Rosenschein,</l>
            <l>Als sie nun knieend sich herniederbückte;</l>
            <l>Ihr silbern Halskreuz war wie Amethyst,</l>
            <l>Ihr Haar von mildem Heiligenschein umgeben:</l>
            <l>Ein Engel, dem der Himmel offen ist!</l>
            <l>So fühlte Porphyro in tiefem Beben.</l>
            <l>Sie schien, in Unschuld betend, erdenfern zu schweben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie tiefe Ohnmacht hielt es ihn in Bann,</l>
            <l>Als sie vom Perlenkranz ihr Haar entblößte,</l>
            <l>Den warmen Schmuck vom Halse nahm und dann</l>
            <l>Des Kleides angeschmiegte Bänder löste.</l>
            <l>Leis knisternd sinkt das Kleid. Ein wacher Traum</l>
            <l>Läßt sie in ihrem Bett Sankt Agnes sehen,</l>
            <l>Doch voll zurückzuschauen wagt sie kaum,</l>
            <l>Sonst würde all das Zauberwerk vergehen</l>
            <l>Und all ersehntes Träumen bliebe ungeschehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald bebte sie im weichen kühlen Nest</l>
            <l>Und lag von wacher Ohnmacht ganz benommen,</l>
            <l>Bis sie der mohnbekränzte Schlummer fest</l>
            <l>– So Leib wie Seele – in den Arm genommen.</l>
            <l>Weit floh die Seele nun ins Dunkel fort</l>
            <l>Und ruhte fern von Schmerz und Lust, verschlossen,</l>
            <l>So wie ein Meßbuch an unheiligem Ort,</l>
            <l>Wie Rosenkelch, wenn Regenfluten gossen,</l>
            <l>Wie keusche Knospen oder erste Frühlingssprossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Porphyro sah hin auf's leere Kleid</l>
            <l>Und fühlte seiner Pulse wildes Rennen</l>
            <l>Und stand und harrte voller Bangigkeit,</l>
            <l>Des Schlummers ruhiges Atmen zu erkennen.</l>
            <l>Dann kam er zage aus dem Winkel vor,</l>
            <l>Geräuschlos wie wohl eines Mädchens Bangen,</l>
            <l>Wenn es in dunkler Wildnis sich verlor;</l>
            <l>Zum Lager trat er hin mit heißen Wangen</l>
            <l>Und hob den Vorhang – o wie lag sie schlafumfangen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sich der Mond verbarg und silberbleich</l>
            <l>Ein Zwielicht spann, schob er an Bettes Seite</l>
            <l>Leis einen Tisch, warf halb in Angst ein reich</l>
            <l>Gewand darauf, drin Rot, Gold, Schwarz sich reihte.</l>
            <l>O jetzt ein schläfernd Morpheus-Amulet,</l>
            <l>Da plötzlich schrill die Festtrompeten werben,</l>
            <l>Die Kesselpauke und die Klarinett!</l>
            <l>Die Saaltür fällt zurück – ein jäh Ersterben,</l>
            <l>So wie Krystall, das schrill zersprang, verstummt in Scherben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch hielt azurlidriger Schlaf sie fest</l>
            <l>In bleichen, duftigen Lavendelkissen;</l>
            <l>Indessen er aus wohlverstecktem Nest</l>
            <l>Kandirtes Obst und andre Leckerbissen,</l>
            <l>Gelees, die linder sind als süßer Rahm,</l>
            <l>Und seltne Frucht aus südlichen Geländen,</l>
            <l>Die fern von Fez mit Handelsschiffen kam,</l>
            <l>Und Spezerein von Syriens Felsenwänden</l>
            <l>Geschwind zum Tische trug mit fieberheißen Händen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies alles häufte er in goldne Pracht</l>
            <l>Getriebner Schalen und auf Silberplatten,</l>
            <l>Und alles duftete in kühle Nacht</l>
            <l>Und gleißte seltsam hell aus tiefem Schatten. –</l>
            <l>»und nun, mein Lieb, mein Engel du, wach auf!</l>
            <l>Du bist wie über mir des Himmels Blauen,</l>
            <l>Und ich, dein Beter, hoffe zu dir auf.</l>
            <l>O laß mich deine blauen Augen schauen,</l>
            <l>Sonst wird hier neben dir mein Schmerz in Tränen tauen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und kraftlos sank ins Kissen auf ihr Haar</l>
            <l>Sein warmer Arm. Umsonst sein leises Sprechen.</l>
            <l>Des Traumes Bann, der Mittnachtzauber, war</l>
            <l>Unmöglich wie vereister Strom zu brechen.</l>
            <l>Der Teller Glanz erstrahlt im Mondenlicht,</l>
            <l>Dem Schmuck und Fransen hundert Spiegel liehen,</l>
            <l>Doch hinter dunklen Vorhang leuchtet's nicht,</l>
            <l>Nichts kann die Herrin ihrem Traum entziehen,</l>
            <l>Der Nacht so tief verstrickten Wunderphantasieen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er griff zur Laute. Zarte Melodie</l>
            <l>Entlockte er in schmeichelnden Akkorden:</l>
            <l>Provencer Lied »La belle dame sans mercy,«</l>
            <l>Ein altes Lied, das längst schon stumm geworden.</l>
            <l>Er schlug das Spiel in ihrer warmen Näh.</l>
            <l>Sie stöhnte klagend, wie von Schmerz betroffen.</l>
            <l>Er hörte auf – sie keuchte schnell – und jäh</l>
            <l>Standen erschreckt die blauen Augen offen.</l>
            <l>Er sank auf seine Kniee, bleich in Angst und Hoffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie blickte offen, und trotzdem sie wach,</l>
            <l>Hat ihren Traum sie immer fortgesponnen.</l>
            <l>Der aber war verändert, scheuchte, ach,</l>
            <l>Des Schlaftraums tiefe und so reine Wonnen,</l>
            <l>Was ihr die Tränen aus den Augen trieb</l>
            <l>Und banges Weh aus liebendem Gemüte;</l>
            <l>Auf ihn jedoch ihr Blick geheftet blieb,</l>
            <l>Auf Porphyro, der betend vor ihr kniete,</l>
            <l>Reglos und stumm, als sei sie eines Traumes Blüte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach Porphyro!« sprach sie, »wie war doch nur</l>
            <l>Süß zitternd eben noch in meinen Ohren</l>
            <l>Dein lieber Klang, des Herzens süßer Schwur.</l>
            <l>Und wie ist jetzt dein Blick so leidverloren,</l>
            <l>Wie bist du anders: traurig, bleich und kalt!</l>
            <l>Du sollst mir alle Wonnen wiedergeben,</l>
            <l>Mit deiner Augen himmlischer Gewalt</l>
            <l>Empor aus diesem Höllenweh mich heben.</l>
            <l>Denn wenn du stirbst, mein Lieb, weiß ich nicht wo zu leben.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Liebe über Sterbliche erhöht</l>
            <l>Durch solche Laute, hat er sich erhoben:</l>
            <l>Ein herzbewegter Stern, der flimmernd steht</l>
            <l>In lichter Ruh saphirner Himmel droben.</l>
            <l>In ihren Traum schmolz er hinein, wie Duft</l>
            <l>Der Rose sich mit Veilchenduft verbindet,</l>
            <l>Süß aufgelöst. Es bläst die Winterluft</l>
            <l>Der Liebe Ruf, die Fenster sind erblindet</l>
            <l>Durch scharfen Hagelschlag; Sankt Agnes' Mond verschwindet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>'s ist dunkel! Windgepeitschter Hagel schlägt.</l>
            <l>»dies ist kein Traum, o Magdalen, du Meine!«</l>
            <l>'s ist dunkel; Sturmwind stößt und Hagel schlägt.</l>
            <l>»kein Traum ach, ach! Und Weh ist all das Meine!</l>
            <l>Porphyro läßt mich hier in Harm und Schmerz.</l>
            <l>O welch ein Frevel, dich hierher zu bringen!</l>
            <l>In deins verloren ist mein ganzes Herz.</l>
            <l>Ich fluche nicht dem grausamen Gelingen:</l>
            <l>Verlassne Taube ich mit kranken jungen Schwingen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Magdalen? O Traum, o Himmelsbild!</l>
            <l>Darf dein Vasall ich ewig sein – gesegnet?</l>
            <l>Ich deiner Schönheit herzgeformter Schild?</l>
            <l>Vor dir, Altar, ruht aus, wer dir begegnet!</l>
            <l>Dem müden Pilger soll ein Wunder licht</l>
            <l>Die krankzerquälte Seele nun erneuen.</l>
            <l>Ich fand dein Nest, berauben will ich's nicht –</l>
            <l>Nur um dein süßes Selbst, wenn ohn Bereuen</l>
            <l>Schön Magdalen vertraun will – keinem Ungetreuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Horch! 's ist ein Elfensturm aus Feenland,</l>
            <l>Sehr teuflisch polternd, doch für uns voll Gnade:</l>
            <l>Steh auf – steh auf! Schon glüht der Morgenbrand;</l>
            <l>Die vollen Zecher sehn nicht unsre Pfade!</l>
            <l>So laß uns eilig fliehn und froh, du Mein!</l>
            <l>Denn keiner hört, kein Fuß vermag zu stehen, –</l>
            <l>Betrunken sind sie all von Met und Wein:</l>
            <l>Wach auf! Steh auf! Und laß uns furchtlos gehen,</l>
            <l>Und hinterm Moor sollst du bei mir die Heimat sehen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie eilt bei seinen Worten – angstbedrückt,</l>
            <l>Denn schlafend rings viel gierige Drachen liegen, –</l>
            <l>Hellwach vielleicht, den Todesspeer gezückt.</l>
            <l>Sie hasteten hinab die Dämmerstiegen.</l>
            <l>Im ganzen Hause ist kein Menschenlaut,</l>
            <l>Nur Fackeln flackern wild in Eisenringen;</l>
            <l>Und über lose Stofftapeten haut</l>
            <l>Der Sturm ein Wogenspiel von Geisterschwingen,</l>
            <l>Die tobend durch die hohe zugige Halle dringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die beiden gleiten wie Phantome fort,</l>
            <l>Durch weiten Gang zum eisernen Portale,</l>
            <l>Berauscht und schnarchend lag der Wächter dort,</l>
            <l>In seinen Fingern noch die nasse Schale.</l>
            <l>Der Bluthund hebt sich, schüttelt Fell und Strick,</l>
            <l>Doch sieht und wittert er den Hausgenossen.</l>
            <l>Und Bolz und Riegel gleiten leicht zurück,</l>
            <l>Der Schlüssel dreht – das Tor ist aufgeschlossen</l>
            <l>Und öffnet sich in ächzenden Scharnierkolossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sie sind fort. Vor langen Jahren flohn</l>
            <l>Die Liebenden hinaus ins Ungewitter.</l>
            <l>In jener Nachtzeit träumte der Baron</l>
            <l>Von manchem Feind, auch waren seine Ritter</l>
            <l>Schwer alpbedrückt von Hexe, Wurm und Wicht</l>
            <l>Und Höllenspuk und eklen Grabgestalten.</l>
            <l>Die Alte starb mit gräßlichem Gesicht. –</l>
            <l>Der Beter schlief nach langem Händefalten</l>
            <l>In seiner kalten Asche, stets für fremd gehalten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
