<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Es ist ja nun an dem, daß mein Herr Robertihn</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dach</surname>
            <forename>Simon</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">72</measure>
        <measure type="verses">586</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-6 3-6 4-6 5-6 6-12 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-4 20-9 21-4 22-4 23-16 24-8 25-28 26-4 27-4 28-4 29-44 30-6 31-6 32-6 33-6 34-6 35-6 36-6 37-14 38-6 39-6 40-6 41-6 42-12 43-6 44-6 45-6 46-6 47-6 48-6 49-6 50-6 51-6 52-6 53-6 54-6 55-4 56-9 57-4 58-4 59-16 60-8 61-28 62-4 63-4 64-4 65-44 66-6 67-6 68-6 69-6 70-6 71-6 72-6</measure>
        <measure type="syllables">5628</measure>
        <measure type="tokens">3938</measure>
        <measure type="characters">22586</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1632</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Es ist ja nun an dem, daß mein Herr Robertihn</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist ja nun an dem, daß mein Herr Robertihn</l>
            <l>Mit seinem Hochzeit-Fest nicht länger wil verziehn,</l>
            <l>Er fasst jhm ein Schluß, bey dem es sol verbleiben,</l>
            <l>Den auch der Himmel sich erbeut zu vnterschreiben,</l>
            <l>Daß dieser schöne Tag das alles offenbahr</l>
            <l>Sol machen, was bißher jhm selbst kaum kündig war.</l>
            <l>Er kann die Flamme nun nicht länger heimlich halten,</l>
            <l>Giebt seiner Liebe stat, die vngehindert walten</l>
            <l>Vnd jhn beherrschen muß, er kennt die Art der Zeit</l>
            <l>Vnd seine liebe Braut wird jetzt jhm zugetreut.</l>
            <l>Vnd seh' ich nicht hierumb den Himmel sich bewegen,</l>
            <l>Die Wolcken flüchtig seyn, des Wetters Last sich legen?</l>
            <l>Die Götter werden eins, in einer grossen Zahl</l>
            <l>Zu fahren Himmel-ab auff dieses Frewden-Mahl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, man kennt dich an dem Bogen,</l>
            <l>Süsser Amor, deine Tracht</l>
            <l>Hat dich leichtlich kunt gemacht!</l>
            <l>O komm glückhafft eingezogen!</l>
            <l>Komm, verübe deine Pflicht,</l>
            <l>Triff das Hertz vnd fehle nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Juno wil das Brautbett machen,</l>
            <l>Venus hat in jhrer Handt</l>
            <l>Der verliebten Sinnen Brandt</l>
            <l>Vnd rings vmb sich Schertz vnd Lachen.</l>
            <l>Hymen eylet was er kan,</l>
            <l>Steckt die Fackeln bey jhr an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch mein einiges Verlangen,</l>
            <l>Phoebus ist mit Frewden hier,</l>
            <l>Seiner güldnen Lauten Zier</l>
            <l>Hat er auff der Schulter hangen,</l>
            <l>Der neun Schwestern volles Chor</l>
            <l>Gehet jhm theils nach theils vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halt, was werden sie beginnen?</l>
            <l>Vnd wo ist es hin gemeynt,</l>
            <l>Das voraus Apollo scheint</l>
            <l>Tieffen Sachen nach zu sinnen?</l>
            <l>Ist mir recht, sie seyn bemüht</l>
            <l>Auff ein newes Hochzeit-Liedt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wol dir, du werthes Paar! Dein Wesen muß für allen</l>
            <l>Dem Himmel, daß er dir so günstig ist, gefallen;</l>
            <l>Schaw vmb dich, wie er thut, er steht Gedancken vol</l>
            <l>Vnd weiß nicht, was für Dienst er jetzt erweisen sol.</l>
            <l>Er reitzt auch meinen Geist vnd zwingt mich loßzugehen,</l>
            <l>Die Adern wallen mir, ich kan nicht stille stehen.</l>
            <l>Apollo geusset gantz sich meinem Hertzen ein</l>
            <l>Vnd ich beginne fast nicht bey mir selbst zu sein.</l>
            <l>Verzeiht mir beyderseit vnd lasst euch nicht verdriessen,</l>
            <l>Wenn ich mir was zu frey den Zügel lasse schiessen,</l>
            <l>Verhänge meinem Sinn aus Liebe was zu viel,</l>
            <l>Die Frewde, so mich treibt, kennt weder Maß noch Ziel:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trawre nicht, stell ein die Klage,</l>
            <l>Schöne Braut, es hat nicht Noth!</l>
            <l>Schaw, es ist noch hoch am Tage</l>
            <l>Vnd sehr weit vom Abend-Roht,</l>
            <l>Das vns bringen sol die Nacht,</l>
            <l>Die dich so bekümmert macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ihr wohnt in schwartzen Zelten,</l>
            <l>O jhr Schatten, eilet nicht,</l>
            <l>Lasst die Braut bey euch was gelten,</l>
            <l>Sie helt an vmb stetes Liecht,</l>
            <l>Stetes Liecht zwar kan nicht seyn,</l>
            <l>Doch ein Auffschub jhrer Pein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gebt der Bitte raum vnd stelle,</l>
            <l>Seht, wie Sie so vbel thut,</l>
            <l>Himmel, Erde, See vnd Helle</l>
            <l>Legen hin den wilden Muth,</l>
            <l>Wenn sie brauchet die Gewalt</l>
            <l>Ihrer kläglichen Gestalt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, Schönste, deine Sorgen</l>
            <l>Seyn nur zu belachen wehrt,</l>
            <l>Wenn der Sonnen-Liecht sich Morgen</l>
            <l>Wieder zu vns hat gekehrt,</l>
            <l>Wirstu, gleub es mir, mein Kindt,</l>
            <l>Anders seyn als jetzt gesinnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hastu lust darnach zu fragen,</l>
            <l>Meinest gantz, hie sey Gefahr,</l>
            <l>Deine Mutter wird dir sagen,</l>
            <l>Die das auch, was du bist, war,</l>
            <l>Der auch du bald gleich wirst sehn,</l>
            <l>Wenn es vmb ein Thun geschehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welche sol man höher halten?</l>
            <l>Die sich bawt aus jhrem Mann,</l>
            <l>Oder die daheim muß alten</l>
            <l>Vnd nicht ehlich werden kan?</l>
            <l>Jener Blüth' ist Segens vol,</l>
            <l>Diese stirbt eh als sie sol.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vieh vnd Menschen müssen hassen</l>
            <l>Solchen Weinstock, der nicht trägt,</l>
            <l>Den sein Ehgatt hat verlassen;</l>
            <l>Aber welcher Trauben hegt</l>
            <l>Vnd an Vlmen steht gesetzt</l>
            <l>Wird ja billich hoch geschätzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm, Nacht, komm! kompt Himmels Flammen!</l>
            <l>Vnd entdecket den Verdruß,</l>
            <l>Kompt doch eilends, fügt zusammen</l>
            <l>Was zusammen sol vnd muß,</l>
            <l>Macht der Braut den Mißverstandt,</l>
            <l>Die vergebne Furcht, bekant.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr könnt Leib vnd Seele speisen</l>
            <l>Durch den Schlaff, der auch vns nehrt,</l>
            <l>Könnt auch Buhler vnterweisen,</l>
            <l>Darumb helt Euch Venus wehrt</l>
            <l>Vnd schickt ewrer süssen Rhue</l>
            <l>All jhr Volck vnd Schüler zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr benehmet jungen Leuten</l>
            <l>Ihre Furcht vnd blöden Sinn,</l>
            <l>Wisset recht sie zu bedeuten,</l>
            <l>Alles macht sich zu euch hin</l>
            <l>Vnd erlanget Sieg vnd Preiß,</l>
            <l>Was sonst nichts von Liebe weiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schlage nicht die Augen nieder,</l>
            <l>Schönste, gib dich willig drein;</l>
            <l>Morgen sprechen wir vns wieder,</l>
            <l>O, es wird schon anders seyn.</l>
            <l>Komm! Die Nacht, der Sternen Chor</l>
            <l>Fodern dich bereit hervor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vnd du, Herr Bräutigam, hast gnug in deinen Jahren,</l>
            <l>Was Kunst vnd Tugend sey, erlernet vnd erfahren,</l>
            <l>Diß aber fehlt dir noch, wend hie nun Arbeit an,</l>
            <l>Auch hie wird Fleiß erheischt, zeuch aus den ernsten Mann</l>
            <l>Vnd lerne Kindisch seyn; hie mag kein Cato sitzen,</l>
            <l>Kein sawrer Curius hat Weißheit hiezu schwitzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Cupido ist ein Kind,</l>
            <l>Was schertzt vnd liebt auff Erden</l>
            <l>Muß seyn wie er gesinnt,</l>
            <l>Muß mit jhm kindisch werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schertz ist hie Befehlichshaber, hie hat Kurtzweil oberhand,</l>
            <l>Hie wird auch ein grawes Alter offt in Kindheit vmbgewand,</l>
            <l>Dieser Halß von Alabaster, dieser weissen Stirne Schein,</l>
            <l>Diese Rosen-rothe Wangen, dieser Hände Helffenbein</l>
            <l>Werden dir den Sinn berauben, werden dich, mein Robertihn,</l>
            <l>Offt dir selbst vnähnlich machen vnd dir allen Muth entziehn.</l>
            <l>Schaw doch her, vor diesen Augen legte Juppiter beyseit</l>
            <l>Seinen Blitz vnd Donnerkeulen, Thetis Sohn gieng' aus dem Streit,</l>
            <l>Solch Kräffte, solch Vermögen hat die Schönheit deiner Braut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß sie das Tag-Liecht tragen</l>
            <l>Als sonst die Morgenröth,</l>
            <l>Die vor der Sonnen Wagen</l>
            <l>In güldnen Haaren geht;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man solt' in Irrthumb schweben,</l>
            <l>Nicht wissen, wer es sey,</l>
            <l>Ein solches Liecht vnd Leben</l>
            <l>Wohnt deiner Liebsten bey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hett hie guten Fug von jhrer Zucht zu singen,</l>
            <l>Wie eingezogen sie jhr Leben hin kan bringen,</l>
            <l>Was für Bescheidenheit vnd guter Sitten Pracht</l>
            <l>Auß jhr ein edles Bild des Frawen-Zimmers macht;</l>
            <l>Könnt' jhre Lust, die sie zu Büchern trägt, beschreiben</l>
            <l>Vnd wie sie manchen Tag mit lesen kan vertreiben,</l>
            <l>Dadurch sie wol bedacht des bösen müssig geht,</l>
            <l>Darnach so manches Mensch mit Fleiß vnd Willen steht.</l>
            <l>Mir aber wil von dem zu sagen nicht geziemen,</l>
            <l>Was diese Stadt an jhr vorhin schon weis zu rühmen</l>
            <l>Vnd kündig ist ohn mich, sie sey nun wer sie wil,</l>
            <l>From, sitsam, häußlich, schön, bescheiden, fleissig, still.</l>
            <l>Sie ist die deine nun mit allen jhren Gaben,</l>
            <l>Hie den Lohn soltest du für deine Tugend haben,</l>
            <l>Die Sitten, den Verstandt, die dir des Höchsten Raht</l>
            <l>Durch vnbewegten Schluß längst vorbehalten hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An dem Herren muß es liegen,</l>
            <l>Er sieht was sich vnverwandt</l>
            <l>Künfftig sol zusammen fügen</l>
            <l>In den süssen Heyrahts-Standt:</l>
            <l>Zwar der Mensch kan jhm zu lieben</l>
            <l>Seines gleichen außersehn,</l>
            <l>Was bey Gott nicht ist verschrieben,</l>
            <l>Kan vnd muß auch nicht geschehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du magst nun deiner Müh vnd Arbeit wol geniessen,</l>
            <l>Es wird dir wol bezahlt, laß dich es nicht verdriessen,</l>
            <l>Vnd hettest du dich gleich gewaget vmb den Nort,</l>
            <l>Die schwere Straß entdeckt an den Chinenser Port</l>
            <l>Bey Nova-Zembla weg, viel Hungers-Noth erlitten</l>
            <l>Mit Bären wilder Art, mit Eyß vnd Frost gestritten,</l>
            <l>Ja hettest du gleich auch den newen Magellan</l>
            <l>Durch viel Gefahr vnd Noth der Erden kundt gethan</l>
            <l>Vnd werest Hellen-ab wie Hercules gegangen,</l>
            <l>Was köntestu hievor für grössern Lohn empfangen</l>
            <l>Als eben dieses Gut? es kan auff so viel Pein</l>
            <l>Dir, Pelops, thewrer nicht Hippodamia seyn.</l>
            <l>Was Frewde wird dein Hertz, was volle Gnüg empfinden,</l>
            <l>Wenn sie dir deinen Geist wird inniglich entbinden,</l>
            <l>Wird allen Vnmuth fern auß deiner Seelen thun</l>
            <l>Vnd schaffen was du wilt. Wolan, so gehe nun,</l>
            <l>Nim ein dein eignes Reich vnd hersche nach belieben!</l>
            <l>Es steht dir frey, was dich gelüstet, zu verüben,</l>
            <l>Trotz einem, der sich hie wolt' etwas vnterstehn,</l>
            <l>Das nicht nach deinem Sinn vnd Willen solte gehn,</l>
            <l>Hie ist kein Herr als du. Die Augen als zwo Sonnen,</l>
            <l>Die dich vor langer Zeit durch jhre Krafft gewonnen,</l>
            <l>Der keusche Mund, das Haar seyn nun dein Eigenthum</l>
            <l>Vnd mehren vberauß dein Ansehn Ehr vnd Ruhm.</l>
            <l>Es wird von jederman dein guter Sinn gepriesen,</l>
            <l>Daß du dich hierin auch behutsam hast erwiesen</l>
            <l>Vnd dir an deine Seit' ein solches Mensch gelegt,</l>
            <l>Das in Geberden Zucht vnd Trew im Hertzen trägt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer sich hie auff Gut wil gründen,</l>
            <l>Hat auff schwaches Eyß gebawt;</l>
            <l>Glück vnd Geld pflegt zu verschwinden</l>
            <l>Wie der Schnee thut, wenn es thawt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ein Dunst, der aus den Klüfften</l>
            <l>Vber sich gen Himmel fährt</l>
            <l>Vnd von Winden in den Lüfften</l>
            <l>Wird zerstoben vnd verzährt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein standhaffter Sinn bestehet,</l>
            <l>Krieget Preiß vnd schwebt empor,</l>
            <l>Vnd die Zucht im Hertzen gehet</l>
            <l>Tausent Tonnen Goldes vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du siehst nicht auff den Schein der eusserlichen Sachen,</l>
            <l>Der nur die Augen füllt vnd keinen gut kan machen,</l>
            <l>Du thust was dir gefellt vnd hörest gäntzlich nicht</l>
            <l>Den, der dich meistern wil vnd solch ein Vrtheil spricht,</l>
            <l>So nimmer kan bestehn, der sich pflegt zu verwirren</l>
            <l>Vnd doch für weise schätzt. Was? er sol dich nun irren?</l>
            <l>Er, welcher wenig Witz in dem Gehirne helt,</l>
            <l>Dich, der sein gantzes Thun auff solchen Grund gestellt,</l>
            <l>Der bloß auff Weißheit steht, dich, der erst vberleget,</l>
            <l>Erst auff das Ende sieht, dan nachzusetzen pfleget?</l>
            <l>Ach stünd' es mir nur jetzt mit deinem Willen frey</l>
            <l>Zu singen, was dein Lob vnd deine Tugend sey,</l>
            <l>In was Volkommenheit dich deine Kunst genommen,</l>
            <l>Ich wüste, was ich thät'; ich wolt' auff Dinge kommen,</l>
            <l>Die mein Verhängnus mir auß Vngunst hat versagt</l>
            <l>Vnd deinem Geist ertheilt, der in die Wolcken ragt</l>
            <l>Vnd mich hierunten lesst nicht anders, als die Eichen</l>
            <l>Vnd Tannen-Bäume sonst den kleinen Kattich-Sträuchen</l>
            <l>Am frischen Haffe thun, du soltest mir allein</l>
            <l>Zu einem schönen Lied' ein reicher Vorrath seyn;</l>
            <l>Du aber bist, mein Freundt, auch dießfals zu bescheiden</l>
            <l>Vnd gäntzlich nicht gewohnt dein eigen Lob zu leiden:</l>
            <l>Kurtz, du beginnst, was dir hernach nicht leid seyn kan,</l>
            <l>Vnd siehst der Sachen Lauff mit solchen Augen an,</l>
            <l>Die Hertz seyn vnd Verstandt, vnd solttest allermassen</l>
            <l>Dich eines jeden Wahn herumbher führen lassen,</l>
            <l>Gerad' als sonst bey vns der zoticht-rauche Bähr</l>
            <l>Den Maulkorb leiden muß vnd folget hin vnd her,</l>
            <l>Wohin sein Leiter wil? O nein, such einzuschliessen</l>
            <l>Des Pregels strengen Gang, er wird wol Wege wissen,</l>
            <l>Zu kommen in die See, die Glut geht loß vnd frey,</l>
            <l>Vnd springt darüber auch die Büchse gleich entzwey.</l>
            <l>Es kan bey vns kein ding zwar vnberedet bleiben,</l>
            <l>Du aber lessest es den starken Ost-Wind treiben</l>
            <l>Hin auff die Wüste Fluth vnd thust, was gut vnd recht</l>
            <l>Für weisen Augen scheint, bist keiner Thorheit Knecht.</l>
            <l>Horch aber zu! was da? Es sind Appollos Seiten,</l>
            <l>Der kompt vnd wil dich hin zu deiner Rhue begleiten,</l>
            <l>In dem das Amor bloß auff Boltzen ist bedacht</l>
            <l>Vnd tausent jetzt verscheusst, jetzt tausent wieder macht,</l>
            <l>Vnd Hymen allbereit die Kertzen angezündet,</l>
            <l>Dione beyder Hertz in einen Knohten bindet,</l>
            <l>Beschleusst er, Cynthius, ein guter Künste-Mann,</l>
            <l>Dieß Hochzeit-Fest vnd hebt sein kurtzes Braut-Lied an:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wollt jhr nicht ein Ende machen,</l>
            <l>Ihr verliebtes Seelen-Paar?</l>
            <l>Seht, es ist mit allen Sachen,</l>
            <l>Die dazu gehören, klar,</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meiner Sonnen Pferde trincken,</l>
            <l>Hundert liechter Sterne Goldt</l>
            <l>Seh ich euch zu Ehren blincken,</l>
            <l>Nacht vnd alles ist euch hold.</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O das selige Begnügen,</l>
            <l>So jhr findet beyderseit!</l>
            <l>Kan sich auch was besser fügen?</l>
            <l>Was hat besser je gefreyt?</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Deiner Liebsten Glantz vnd Gaben</l>
            <l>Rahmen, Bräutgam, manchen ein,</l>
            <l>Aber der sie muste haben</l>
            <l>Soltest du vnd niemand seyn.</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diesen Mann von klugen Sinnen</l>
            <l>Vnd von solcher hohen Kunst</l>
            <l>Soltest du, Braut, nur gewinnen,</l>
            <l>Du nur lindern seine Brunst.</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun man fordert von euch Samen,</l>
            <l>Den doch ich vor allen such',</l>
            <l>Auff, vnd schreibet ewren Nahmen</l>
            <l>In der späten Nachwelt Buch!</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kompt jhr? ja, es sol nicht triegen,</l>
            <l>Was ich sage, wird geschehn,</l>
            <l>Das man jährlich in der Wiegen</l>
            <l>Ewrer Liebe Frucht wird sehn.</l>
            <l>Denn der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist ja nun an dem, daß mein Herr Robertihn</l>
            <l>Mit seinem Hochzeit-Fest nicht länger wil verziehn,</l>
            <l>Er fasst jhm ein Schluß, bey dem es sol verbleiben,</l>
            <l>Den auch der Himmel sich erbeut zu vnterschreiben,</l>
            <l>Daß dieser schöne Tag das alles offenbahr</l>
            <l>Sol machen, was bißher jhm selbst kaum kündig war.</l>
            <l>Er kann die Flamme nun nicht länger heimlich halten,</l>
            <l>Giebt seiner Liebe stat, die vngehindert walten</l>
            <l>Vnd jhn beherrschen muß, er kennt die Art der Zeit</l>
            <l>Vnd seine liebe Braut wird jetzt jhm zugetreut.</l>
            <l>Vnd seh' ich nicht hierumb den Himmel sich bewegen,</l>
            <l>Die Wolcken flüchtig seyn, des Wetters Last sich legen?</l>
            <l>Die Götter werden eins, in einer grossen Zahl</l>
            <l>Zu fahren Himmel-ab auff dieses Frewden-Mahl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, man kennt dich an dem Bogen,</l>
            <l>Süsser Amor, deine Tracht</l>
            <l>Hat dich leichtlich kunt gemacht!</l>
            <l>O komm glückhafft eingezogen!</l>
            <l>Komm, verübe deine Pflicht,</l>
            <l>Triff das Hertz vnd fehle nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Juno wil das Brautbett machen,</l>
            <l>Venus hat in jhrer Handt</l>
            <l>Der verliebten Sinnen Brandt</l>
            <l>Vnd rings vmb sich Schertz vnd Lachen.</l>
            <l>Hymen eylet was er kan,</l>
            <l>Steckt die Fackeln bey jhr an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch mein einiges Verlangen,</l>
            <l>Phoebus ist mit Frewden hier,</l>
            <l>Seiner güldnen Lauten Zier</l>
            <l>Hat er auff der Schulter hangen,</l>
            <l>Der neun Schwestern volles Chor</l>
            <l>Gehet jhm theils nach theils vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halt, was werden sie beginnen?</l>
            <l>Vnd wo ist es hin gemeynt,</l>
            <l>Das voraus Apollo scheint</l>
            <l>Tieffen Sachen nach zu sinnen?</l>
            <l>Ist mir recht, sie seyn bemüht</l>
            <l>Auff ein newes Hochzeit-Liedt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wol dir, du werthes Paar! Dein Wesen muß für allen</l>
            <l>Dem Himmel, daß er dir so günstig ist, gefallen;</l>
            <l>Schaw vmb dich, wie er thut, er steht Gedancken vol</l>
            <l>Vnd weiß nicht, was für Dienst er jetzt erweisen sol.</l>
            <l>Er reitzt auch meinen Geist vnd zwingt mich loßzugehen,</l>
            <l>Die Adern wallen mir, ich kan nicht stille stehen.</l>
            <l>Apollo geusset gantz sich meinem Hertzen ein</l>
            <l>Vnd ich beginne fast nicht bey mir selbst zu sein.</l>
            <l>Verzeiht mir beyderseit vnd lasst euch nicht verdriessen,</l>
            <l>Wenn ich mir was zu frey den Zügel lasse schiessen,</l>
            <l>Verhänge meinem Sinn aus Liebe was zu viel,</l>
            <l>Die Frewde, so mich treibt, kennt weder Maß noch Ziel:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trawre nicht, stell ein die Klage,</l>
            <l>Schöne Braut, es hat nicht Noth!</l>
            <l>Schaw, es ist noch hoch am Tage</l>
            <l>Vnd sehr weit vom Abend-Roht,</l>
            <l>Das vns bringen sol die Nacht,</l>
            <l>Die dich so bekümmert macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ihr wohnt in schwartzen Zelten,</l>
            <l>O jhr Schatten, eilet nicht,</l>
            <l>Lasst die Braut bey euch was gelten,</l>
            <l>Sie helt an vmb stetes Liecht,</l>
            <l>Stetes Liecht zwar kan nicht seyn,</l>
            <l>Doch ein Auffschub jhrer Pein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gebt der Bitte raum vnd stelle,</l>
            <l>Seht, wie Sie so vbel thut,</l>
            <l>Himmel, Erde, See vnd Helle</l>
            <l>Legen hin den wilden Muth,</l>
            <l>Wenn sie brauchet die Gewalt</l>
            <l>Ihrer kläglichen Gestalt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, Schönste, deine Sorgen</l>
            <l>Seyn nur zu belachen wehrt,</l>
            <l>Wenn der Sonnen-Liecht sich Morgen</l>
            <l>Wieder zu vns hat gekehrt,</l>
            <l>Wirstu, gleub es mir, mein Kindt,</l>
            <l>Anders seyn als jetzt gesinnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hastu lust darnach zu fragen,</l>
            <l>Meinest gantz, hie sey Gefahr,</l>
            <l>Deine Mutter wird dir sagen,</l>
            <l>Die das auch, was du bist, war,</l>
            <l>Der auch du bald gleich wirst sehn,</l>
            <l>Wenn es vmb ein Thun geschehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welche sol man höher halten?</l>
            <l>Die sich bawt aus jhrem Mann,</l>
            <l>Oder die daheim muß alten</l>
            <l>Vnd nicht ehlich werden kan?</l>
            <l>Jener Blüth' ist Segens vol,</l>
            <l>Diese stirbt eh als sie sol.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vieh vnd Menschen müssen hassen</l>
            <l>Solchen Weinstock, der nicht trägt,</l>
            <l>Den sein Ehgatt hat verlassen;</l>
            <l>Aber welcher Trauben hegt</l>
            <l>Vnd an Vlmen steht gesetzt</l>
            <l>Wird ja billich hoch geschätzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm, Nacht, komm! kompt Himmels Flammen!</l>
            <l>Vnd entdecket den Verdruß,</l>
            <l>Kompt doch eilends, fügt zusammen</l>
            <l>Was zusammen sol vnd muß,</l>
            <l>Macht der Braut den Mißverstandt,</l>
            <l>Die vergebne Furcht, bekant.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr könnt Leib vnd Seele speisen</l>
            <l>Durch den Schlaff, der auch vns nehrt,</l>
            <l>Könnt auch Buhler vnterweisen,</l>
            <l>Darumb helt Euch Venus wehrt</l>
            <l>Vnd schickt ewrer süssen Rhue</l>
            <l>All jhr Volck vnd Schüler zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr benehmet jungen Leuten</l>
            <l>Ihre Furcht vnd blöden Sinn,</l>
            <l>Wisset recht sie zu bedeuten,</l>
            <l>Alles macht sich zu euch hin</l>
            <l>Vnd erlanget Sieg vnd Preiß,</l>
            <l>Was sonst nichts von Liebe weiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schlage nicht die Augen nieder,</l>
            <l>Schönste, gib dich willig drein;</l>
            <l>Morgen sprechen wir vns wieder,</l>
            <l>O, es wird schon anders seyn.</l>
            <l>Komm! Die Nacht, der Sternen Chor</l>
            <l>Fodern dich bereit hervor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vnd du, Herr Bräutigam, hast gnug in deinen Jahren,</l>
            <l>Was Kunst vnd Tugend sey, erlernet vnd erfahren,</l>
            <l>Diß aber fehlt dir noch, wend hie nun Arbeit an,</l>
            <l>Auch hie wird Fleiß erheischt, zeuch aus den ernsten Mann</l>
            <l>Vnd lerne Kindisch seyn; hie mag kein Cato sitzen,</l>
            <l>Kein sawrer Curius hat Weißheit hiezu schwitzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Cupido ist ein Kind,</l>
            <l>Was schertzt vnd liebt auff Erden</l>
            <l>Muß seyn wie er gesinnt,</l>
            <l>Muß mit jhm kindisch werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schertz ist hie Befehlichshaber, hie hat Kurtzweil oberhand,</l>
            <l>Hie wird auch ein grawes Alter offt in Kindheit vmbgewand,</l>
            <l>Dieser Halß von Alabaster, dieser weissen Stirne Schein,</l>
            <l>Diese Rosen-rothe Wangen, dieser Hände Helffenbein</l>
            <l>Werden dir den Sinn berauben, werden dich, mein Robertihn,</l>
            <l>Offt dir selbst vnähnlich machen vnd dir allen Muth entziehn.</l>
            <l>Schaw doch her, vor diesen Augen legte Juppiter beyseit</l>
            <l>Seinen Blitz vnd Donnerkeulen, Thetis Sohn gieng' aus dem Streit,</l>
            <l>Solch Kräffte, solch Vermögen hat die Schönheit deiner Braut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß sie das Tag-Liecht tragen</l>
            <l>Als sonst die Morgenröth,</l>
            <l>Die vor der Sonnen Wagen</l>
            <l>In güldnen Haaren geht;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man solt' in Irrthumb schweben,</l>
            <l>Nicht wissen, wer es sey,</l>
            <l>Ein solches Liecht vnd Leben</l>
            <l>Wohnt deiner Liebsten bey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hett hie guten Fug von jhrer Zucht zu singen,</l>
            <l>Wie eingezogen sie jhr Leben hin kan bringen,</l>
            <l>Was für Bescheidenheit vnd guter Sitten Pracht</l>
            <l>Auß jhr ein edles Bild des Frawen-Zimmers macht;</l>
            <l>Könnt' jhre Lust, die sie zu Büchern trägt, beschreiben</l>
            <l>Vnd wie sie manchen Tag mit lesen kan vertreiben,</l>
            <l>Dadurch sie wol bedacht des bösen müssig geht,</l>
            <l>Darnach so manches Mensch mit Fleiß vnd Willen steht.</l>
            <l>Mir aber wil von dem zu sagen nicht geziemen,</l>
            <l>Was diese Stadt an jhr vorhin schon weis zu rühmen</l>
            <l>Vnd kündig ist ohn mich, sie sey nun wer sie wil,</l>
            <l>From, sitsam, häußlich, schön, bescheiden, fleissig, still.</l>
            <l>Sie ist die deine nun mit allen jhren Gaben,</l>
            <l>Hie den Lohn soltest du für deine Tugend haben,</l>
            <l>Die Sitten, den Verstandt, die dir des Höchsten Raht</l>
            <l>Durch vnbewegten Schluß längst vorbehalten hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An dem Herren muß es liegen,</l>
            <l>Er sieht was sich vnverwandt</l>
            <l>Künfftig sol zusammen fügen</l>
            <l>In den süssen Heyrahts-Standt:</l>
            <l>Zwar der Mensch kan jhm zu lieben</l>
            <l>Seines gleichen außersehn,</l>
            <l>Was bey Gott nicht ist verschrieben,</l>
            <l>Kan vnd muß auch nicht geschehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du magst nun deiner Müh vnd Arbeit wol geniessen,</l>
            <l>Es wird dir wol bezahlt, laß dich es nicht verdriessen,</l>
            <l>Vnd hettest du dich gleich gewaget vmb den Nort,</l>
            <l>Die schwere Straß entdeckt an den Chinenser Port</l>
            <l>Bey Nova-Zembla weg, viel Hungers-Noth erlitten</l>
            <l>Mit Bären wilder Art, mit Eyß vnd Frost gestritten,</l>
            <l>Ja hettest du gleich auch den newen Magellan</l>
            <l>Durch viel Gefahr vnd Noth der Erden kundt gethan</l>
            <l>Vnd werest Hellen-ab wie Hercules gegangen,</l>
            <l>Was köntestu hievor für grössern Lohn empfangen</l>
            <l>Als eben dieses Gut? es kan auff so viel Pein</l>
            <l>Dir, Pelops, thewrer nicht Hippodamia seyn.</l>
            <l>Was Frewde wird dein Hertz, was volle Gnüg empfinden,</l>
            <l>Wenn sie dir deinen Geist wird inniglich entbinden,</l>
            <l>Wird allen Vnmuth fern auß deiner Seelen thun</l>
            <l>Vnd schaffen was du wilt. Wolan, so gehe nun,</l>
            <l>Nim ein dein eignes Reich vnd hersche nach belieben!</l>
            <l>Es steht dir frey, was dich gelüstet, zu verüben,</l>
            <l>Trotz einem, der sich hie wolt' etwas vnterstehn,</l>
            <l>Das nicht nach deinem Sinn vnd Willen solte gehn,</l>
            <l>Hie ist kein Herr als du. Die Augen als zwo Sonnen,</l>
            <l>Die dich vor langer Zeit durch jhre Krafft gewonnen,</l>
            <l>Der keusche Mund, das Haar seyn nun dein Eigenthum</l>
            <l>Vnd mehren vberauß dein Ansehn Ehr vnd Ruhm.</l>
            <l>Es wird von jederman dein guter Sinn gepriesen,</l>
            <l>Daß du dich hierin auch behutsam hast erwiesen</l>
            <l>Vnd dir an deine Seit' ein solches Mensch gelegt,</l>
            <l>Das in Geberden Zucht vnd Trew im Hertzen trägt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer sich hie auff Gut wil gründen,</l>
            <l>Hat auff schwaches Eyß gebawt;</l>
            <l>Glück vnd Geld pflegt zu verschwinden</l>
            <l>Wie der Schnee thut, wenn es thawt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ein Dunst, der aus den Klüfften</l>
            <l>Vber sich gen Himmel fährt</l>
            <l>Vnd von Winden in den Lüfften</l>
            <l>Wird zerstoben vnd verzährt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein standhaffter Sinn bestehet,</l>
            <l>Krieget Preiß vnd schwebt empor,</l>
            <l>Vnd die Zucht im Hertzen gehet</l>
            <l>Tausent Tonnen Goldes vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du siehst nicht auff den Schein der eusserlichen Sachen,</l>
            <l>Der nur die Augen füllt vnd keinen gut kan machen,</l>
            <l>Du thust was dir gefellt vnd hörest gäntzlich nicht</l>
            <l>Den, der dich meistern wil vnd solch ein Vrtheil spricht,</l>
            <l>So nimmer kan bestehn, der sich pflegt zu verwirren</l>
            <l>Vnd doch für weise schätzt. Was? er sol dich nun irren?</l>
            <l>Er, welcher wenig Witz in dem Gehirne helt,</l>
            <l>Dich, der sein gantzes Thun auff solchen Grund gestellt,</l>
            <l>Der bloß auff Weißheit steht, dich, der erst vberleget,</l>
            <l>Erst auff das Ende sieht, dan nachzusetzen pfleget?</l>
            <l>Ach stünd' es mir nur jetzt mit deinem Willen frey</l>
            <l>Zu singen, was dein Lob vnd deine Tugend sey,</l>
            <l>In was Volkommenheit dich deine Kunst genommen,</l>
            <l>Ich wüste, was ich thät'; ich wolt' auff Dinge kommen,</l>
            <l>Die mein Verhängnus mir auß Vngunst hat versagt</l>
            <l>Vnd deinem Geist ertheilt, der in die Wolcken ragt</l>
            <l>Vnd mich hierunten lesst nicht anders, als die Eichen</l>
            <l>Vnd Tannen-Bäume sonst den kleinen Kattich-Sträuchen</l>
            <l>Am frischen Haffe thun, du soltest mir allein</l>
            <l>Zu einem schönen Lied' ein reicher Vorrath seyn;</l>
            <l>Du aber bist, mein Freundt, auch dießfals zu bescheiden</l>
            <l>Vnd gäntzlich nicht gewohnt dein eigen Lob zu leiden:</l>
            <l>Kurtz, du beginnst, was dir hernach nicht leid seyn kan,</l>
            <l>Vnd siehst der Sachen Lauff mit solchen Augen an,</l>
            <l>Die Hertz seyn vnd Verstandt, vnd solttest allermassen</l>
            <l>Dich eines jeden Wahn herumbher führen lassen,</l>
            <l>Gerad' als sonst bey vns der zoticht-rauche Bähr</l>
            <l>Den Maulkorb leiden muß vnd folget hin vnd her,</l>
            <l>Wohin sein Leiter wil? O nein, such einzuschliessen</l>
            <l>Des Pregels strengen Gang, er wird wol Wege wissen,</l>
            <l>Zu kommen in die See, die Glut geht loß vnd frey,</l>
            <l>Vnd springt darüber auch die Büchse gleich entzwey.</l>
            <l>Es kan bey vns kein ding zwar vnberedet bleiben,</l>
            <l>Du aber lessest es den starken Ost-Wind treiben</l>
            <l>Hin auff die Wüste Fluth vnd thust, was gut vnd recht</l>
            <l>Für weisen Augen scheint, bist keiner Thorheit Knecht.</l>
            <l>Horch aber zu! was da? Es sind Appollos Seiten,</l>
            <l>Der kompt vnd wil dich hin zu deiner Rhue begleiten,</l>
            <l>In dem das Amor bloß auff Boltzen ist bedacht</l>
            <l>Vnd tausent jetzt verscheusst, jetzt tausent wieder macht,</l>
            <l>Vnd Hymen allbereit die Kertzen angezündet,</l>
            <l>Dione beyder Hertz in einen Knohten bindet,</l>
            <l>Beschleusst er, Cynthius, ein guter Künste-Mann,</l>
            <l>Dieß Hochzeit-Fest vnd hebt sein kurtzes Braut-Lied an:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wollt jhr nicht ein Ende machen,</l>
            <l>Ihr verliebtes Seelen-Paar?</l>
            <l>Seht, es ist mit allen Sachen,</l>
            <l>Die dazu gehören, klar,</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meiner Sonnen Pferde trincken,</l>
            <l>Hundert liechter Sterne Goldt</l>
            <l>Seh ich euch zu Ehren blincken,</l>
            <l>Nacht vnd alles ist euch hold.</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O das selige Begnügen,</l>
            <l>So jhr findet beyderseit!</l>
            <l>Kan sich auch was besser fügen?</l>
            <l>Was hat besser je gefreyt?</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Deiner Liebsten Glantz vnd Gaben</l>
            <l>Rahmen, Bräutgam, manchen ein,</l>
            <l>Aber der sie muste haben</l>
            <l>Soltest du vnd niemand seyn.</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diesen Mann von klugen Sinnen</l>
            <l>Vnd von solcher hohen Kunst</l>
            <l>Soltest du, Braut, nur gewinnen,</l>
            <l>Du nur lindern seine Brunst.</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun man fordert von euch Samen,</l>
            <l>Den doch ich vor allen such',</l>
            <l>Auff, vnd schreibet ewren Nahmen</l>
            <l>In der späten Nachwelt Buch!</l>
            <l>Kompt, der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kompt jhr? ja, es sol nicht triegen,</l>
            <l>Was ich sage, wird geschehn,</l>
            <l>Das man jährlich in der Wiegen</l>
            <l>Ewrer Liebe Frucht wird sehn.</l>
            <l>Denn der Himmel sagt euch Rhue,</l>
            <l>Glück vnd grossen Segen zu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
