<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Eine Gesellschaft</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Glaßbrenner</surname>
            <forename>Adolf</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">146</measure>
        <measure type="verses">562</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-4 3-4 4-4 5-4 6-2 7-2 8-2 9-8 10-4 11-4 12-3 13-4 14-2 15-3 16-4 17-2 18-4 19-4 20-4 21-4 22-3 23-4 24-4 25-4 26-3 27-4 28-4 29-4 30-4 31-4 32-4 33-4 34-4 35-4 36-4 37-4 38-3 39-3 40-4 41-4 42-4 43-4 44-4 45-4 46-4 47-4 48-4 49-4 50-4 51-4 52-4 53-4 54-4 55-4 56-4 57-4 58-4 59-4 60-4 61-4 62-4 63-4 64-4 65-4 66-4 67-4 68-4 69-4 70-4 71-4 72-4 73-4 74-5 75-4 76-4 77-4 78-4 79-2 80-2 81-2 82-8 83-4 84-4 85-3 86-4 87-2 88-3 89-4 90-2 91-4 92-4 93-4 94-4 95-3 96-4 97-4 98-4 99-3 100-4 101-4 102-4 103-4 104-4 105-4 106-4 107-4 108-4 109-4 110-4 111-3 112-3 113-4 114-4 115-4 116-4 117-4 118-4 119-4 120-4 121-4 122-4 123-4 124-4 125-4 126-4 127-4 128-4 129-4 130-4 131-4 132-4 133-4 134-4 135-4 136-4 137-4 138-4 139-4 140-4 141-4 142-4 143-4 144-4 145-4 146-4</measure>
        <measure type="syllables">8194</measure>
        <measure type="tokens">5160</measure>
        <measure type="characters">32152</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1843</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Eine Gesellschaft</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»vier der Scudi muß ich zahlen,« sagte Gräfin Lotte mir.</l>
            <l>»was, vier Scudi?«</l>
            <l>»für den Boten, für die kleine Karte hier!</l>
            <l>Du bist zum Diner gebeten bei dem Lord Brummbrumm von Bär;</l>
            <l>Dafür giebt, so will's die Sitte, man dem Diener solch Douceur.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»vier der Scudi, Gräfin Lotte, das ist stark! Ich bin kein Filz,</l>
            <l>Doch für zween der Scudi speis' ich drüben in dem</l>
            <l>(solche geistvoll-nationale Namen führen hies'gen Orts</l>
            <l>Die Hotels!) ich sollte meinen, so vorzüglich wie bei Lords.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lotte lächelte. »Nein, wahrlich«, rief sie, »nein, so ideal</l>
            <l>Wie beim edlen Lord, dem Brummbär, ist im Pilze nie das Mahl!</l>
            <l>Auch ist's wohl nicht mehr als billig, daß ein Lord für solch ein Fest</l>
            <l>Einen höhern Preis sich zahlen als die Fremdenkneipe läßt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»aber«, fuhr sie fort, »ich weiß nicht, was Du jetzt schon ein Dich zwängst</l>
            <l>In den weißen Schwalbenschwanzrock?« »Jetzt schon?« wiederholt' ich. »Längst</l>
            <l>Hat es Zwölf vom Kerkerthurme hertrompetet, und hier diese</l>
            <l>Karte giebt die Ordre deutlich: Zum Diner, Eilf Uhr präcise.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»pfui, daß man doch,« rief die Gräfin, »Dich erzog so ordinär!</l>
            <l>Kein Begriff von </l>
            <l>Wie im Großen müssen alle Vornehm-Edlen auch im Kleinen</l>
            <l>Anders sprechen und auch immer anders schreiben als sie meinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch drei Stunden mußt Du warten! Kämst Du in's Palais vor Acht,</l>
            <l>Würdest von den Domestiken, und mit Recht, Du ausgelacht.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»aber ich bin zum Diner doch ...« Ja, so schrieb man, zum Diner;</l>
            <l>Aber eben, weil man so schrieb, lud man ein Dich zum Souper.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sagt man denn nicht »Guten Tag!« auch und wünscht eine böse Nacht?</l>
            <l>Wird beim »Prosit!« und »Helf Gott!« denn nicht das Gegentheil gedacht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schreibt man nicht »Ergeb'ner Diener,« lieber Dich mit Füßen tretend?</l>
            <l>Segnet man uns nicht die Mahlzeit, Obstruction für uns erbetend?</l>
            <l>Preist man nicht ein Werk und meint doch, daß es werth nicht einen Dreier?</l>
            <l>Freut man sich nicht, Dich zu sehen, denkend: hole Dich der Geier!?</l>
            <l>Ja, ich darf Dir's nicht verhehlen, daß man, wo Du heute Gast,</l>
            <l>Deiner fremden Abkunft wegen, just Dich wie die Sünde haßt,</l>
            <l>Oder, besser: wie die </l>
            <l>Die </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»längst schon,« wandte das Gespräch ich, »wollt' ich, Gräfin, mich erdreisten</l>
            <l>Mein Erstaunen auszudrücken, daß, bei Allem, was Sie leisten</l>
            <l>An Geburt, Geist, Schönheit, Bildung, Euer Hochhochhochgeboren</l>
            <l>Sich den niedern Stand als Jungfer oder Hausmamsell erkoren.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bitter lachend sprach die Gräfin: »Kann Ich das Gesetz umstoßen,</l>
            <l>Das der Primogenitur, ach, lastend auf des Reiches Großen?</l>
            <l>Wie die erstgebor'nen Söhne Erben nur des ganzen Gutes,</l>
            <l>Sind die erstgebor'nen Töchter Kinder nur des vollen Blutes.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie nur dürfen sich vermählen einem Ritter oder Lord;</l>
            <l>Ohne Mittel, ohne Mitleid werden wir hinausgejagt,</l>
            <l>Um bei Plebs, beim niedern Bürger, zu verdingen uns als Magd!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»aber warum wird«, so fragt' ich zorngeröthet, »denn von oben</l>
            <l>Dieser Tollheit nicht gesteuert, dies Gesetz nicht aufgehoben?«</l>
            <l>Da ... ich wußte nicht, was plötzlich sie so aus der Stimmung brachte:</l>
            <l>Sah die Gräfin mich erstaunt an, schnitt Gesichter und – und </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lachte so charmant und herzlich, daß ich, der mit Recht Ergrimmte,</l>
            <l>Ueber's Primogenitur-Recht, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wir lachten, scherzten, lachen, </l>
            <l>Welches für moralisch-strenge Männer, welche diesem Werke</l>
            <l>Ihren Beifall zollen möchten, ich expreß hierbei bemerke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wisse«, sagte Lotte endlich, ihres Dienstherrn Gunst abwehrend,</l>
            <l>Und ihn über ihr Gelächter, das so plötzlich kam, belehrend:</l>
            <l>»wisse, daß auf diesem Sterne Jeder, der wie Du Warum? frägt,</l>
            <l>Uns zum Lachen reizt und immer, ohne Ausnahme sehr </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das, was ist, das </l>
            <l>Unvernünftig, was gewesen aber und was sein wird künftig.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fast zwei Stunden lang lief diese tiefeste Philosophie</l>
            <l>Meiner Gräfin durch den Kopf mir, ehe ich begriffen sie.</l>
            <l>Doch, daß ich für mich behalte, was mir so viel Zeit und Grübeln</l>
            <l>Kostete, wird mir der Leser, wenn er billig, nicht verübeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Toilette war beendet: weißer Frack und weißer Claque,</l>
            <l>Weiße Schuh und schwarze Wäsche, und, nach neuestem Geschmack,</l>
            <l>Pantalons mit circa Fünfzig Gold-Quadraten, die als Rahmen</l>
            <l>Farbiger Bildnisse dienten von Theater-Herrn und Damen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum fiel's auf mir von dem Kutscher, dessen rosenrother Wagen</l>
            <l>Nunmehr rasch mich zur Gesellschaft des Lord Brummbär sollte tragen,</l>
            <l>Daß er einen </l>
            <l>Da ich wußte, daß die Peitsche hier in Scepterehren stand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sich, unter vielen andern, meine rosige Karosse</l>
            <l>Näherte dem alt-verfall'nen also höchst ehrwürd'gen Schlosse,</l>
            <l>Hörte ich von zween Lakaien staunend das Geschrei, das stete:</l>
            <l>»heut ist hier bei unsrer Herrschaft eine ungeheure Fete!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf der Flur zunächst der Treppe, war placirt, wenn auch von bester</l>
            <l>Qualität nicht just, ein großes Blech- und Streich- und Pauk-Orchester,</l>
            <l>Und das ließ (mein Wort als Dichter, daß ich </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob nun diese Melodieen himmlisches Original,</l>
            <l>Ob vom Himmel einst sie Mozart, ob sie Ihm der Himmel stahl</l>
            <l>Und durch seine Sphären rauschen, in den Sternen ließ verbreiten?</l>
            <l>Darum werde ich, der Sel'ge, mit Unsel'gen mich nicht streiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als ich in den großen Saal trat, fand ich alle Gäste stumm!</l>
            <l>Alle gingen grüßend, knixend, um das Theeservice herum,</l>
            <l>Das auf einem langen Tische glänzte und, ich sah es klar</l>
            <l>An den zierlich kleinen Löffeln, von massivem Silber war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Festen Schritts trat ich zur Lady, die sich tief vor mir verbeugte</l>
            <l>Und durch einen Nasenstüber ihre Achtung mir bezeugte;</l>
            <l>Darauf stellt' ich mich dem Lord vor, welcher dreimal vor mir knixte,</l>
            <l>Dann jedoch, stumm ab sich wendend, wieder seinen Schnauzbart wichste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach Verlauf von zehn Minuten trat in's Zimmer ein Lakai,</l>
            <l>Unterbrechend diese Stille durch nachfolgendes Geschrei:</l>
            <l>»herrn und Damen, ich verkünde: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich fand's roh, die Unterhaltung ihres Schmucks so zu entkleiden,</l>
            <l>Ihr die beiden besten Stoffe so gewaltsam abzuschneiden!</l>
            <l>Doch ich irrte mich, denn plötzlich brach in den Gesellschaftsketten</l>
            <l>Ein Geschnatter los, so mächtig, um ein Capitol zu retten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»aber«, fragte einen Gast ich, der an meiner Seite stand,</l>
            <l>Einen kleinen, netten Knaben, einen Gardelieutenant,</l>
            <l>»was bedeutet das Gekicher, das ich höre, und warum</l>
            <l>Drehn beim Sprechen sich die Leute stets gesichterschneidend um?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»nun, man macht sich Complimente«, sprach er, »sagt sich Schmeichelein.</l>
            <l>Jeder aber weiß: der Andre glaubt's nicht, und drum gilt's als fein,</l>
            <l>Daß man stracks – nachdem man eben Einen, daß er klug, versichert,</l>
            <l>Schön, gelehrt, fromm und so weiter – umdreht sich und höhnisch kichert.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»allerdings sehr eigenthümlich, aber lästig und beschwerlich«,</l>
            <l>Meint' ich, »kürzer wär's, man spräche miteinander wahr und ehrlich!«</l>
            <l>Und es schmeichelte mir höchlich, daß der Gardelieutenant</l>
            <l>Diesen Ausspruch »kolossal gut!« und »auf Ehre, reizend!« fand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ja, 'sist wahr, was man behauptet«, rief er, »Ihr seid ein Genie!«</l>
            <l>Drehte aber schnell den Kopf um, kicherte ein Hi, hi, hi!,</l>
            <l>Ging zu einem Thee-Lakain und – so ist's Ton hier – ließ durch diesen</l>
            <l>Eine Schaale Thee sich langsam in die edle Kehle gießen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch die Leserinnen werden, wie ich merke, ungeduldig</l>
            <l>Daß das Wichtigste von Allem ich so lange ihnen schuldig:</l>
            <l>Die Beschreibung der </l>
            <l>Ganz gewiß nicht so geschmackvoll wie die unsre!« – Hi, hi, hi!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meine Damen: hier die Weibchen, deren Wuchs so schön wie zart,</l>
            <l>Schlagen, sich zu Damen drechselnd, alle aus Natur und Art;</l>
            <l>Plustern sich das Haar um's Köpfchen, als ob gänzlich ohne Ohren,</l>
            <l>Tragen's Kleid so lang als wären ohne Füße sie geboren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bilden aus den Marmor-Armen: Windbeutel und Schwimmeblasen!</l>
            <l>Pressen sich die Brust ein, schnüren sich so über alle Maaßen,</l>
            <l>Daß sich ihre Grazie wandelt in ein Schreckgespenst von Knochen;</l>
            <l>Daß bei starkem Winde draußen viel schon mittendurch gebrochen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch dies </l>
            <l>Das ersetzen anderswo sie durch ein ungeheures </l>
            <l>Wo? das hab' ich nicht verrathen! Denn selbst ein Incognito,</l>
            <l>Das für </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ebenso will ich nicht zählen, durch wie viele Unterkleider</l>
            <l>Von dem Weib die Dame trennt sich, und das Weib verunziert leider,</l>
            <l>Denn das könnte </l>
            <l>Wenn auch nicht in üble Lage – doch in Mißcredit mich bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schmäh'n wir lieber etwas über jene Damen da vom Hofe,</l>
            <l>Eine Sultanin und deren erste Leib- und Ehren-Zofe,</l>
            <l>Die zwar auch mit ihren ächten, mit den feinern Reizen geizen,</l>
            <l>Dafür aber sich mit plumpen, etwas feisten Reizen spreizen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Spreizen? Nein, das ist das rechte Wort noch nicht; denn da von </l>
            <l>Weit'sten Sinnes hier die Rede, brauchen besser wir wohl: brüsten?</l>
            <l>O, wo nehm' ich nur für </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wird selbst bei dieser Frage rosenroth bis unter's Kinn.</l>
            <l>Nein, das Schämen ist hier Ton nicht. Erstens hat man's nicht vonnöthen,</l>
            <l>Und zum Andern, weil die Wangen hier beim Schämen nicht erröthen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht erröthen? Nein, die Schaam haucht hier im Reiche Jedermann</l>
            <l>Statt der lieblich rothen Farbe eine häßlich trübe an.</l>
            <l>Hier wird – und das ist für Frauen doch gewiß nicht einerlei! –</l>
            <l>Hier wird man nicht roth beim Schämen, nein, hier wird man </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, ich muß jetzt Abschied (weh mir!) von der schönen Les'rin nehmen</l>
            <l>Und (noch weher mir!) zu einem Pfänderspiele mich bequemen,</l>
            <l>Das, ich merkt' es an der lauten, allgemeinen Stuhlrevolte</l>
            <l>Und der jungen Mädchen Kichern, jetzt geleistet werden sollte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Etwas Trost fand meine Seele, opfermuthig, schmerzdurchschauert,</l>
            <l>Im empirischen Bewußtsein, daß solch' Spiel nie lange dauert;</l>
            <l>Daß, und wenn's auch immer wieder, wieder, immer wieder statthat,</l>
            <l>Weil's so schonend für den Geist ist, man's doch jedes Mal bald satt hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und fast war ich ganz getröstet, als ich sah, daß man dies Spiel</l>
            <l>Ohne Pfänderaustausch spielte; gleich begann beim süßen Ziel!</l>
            <l>Allem Speck- und Schinkenschneiden und den geistigen Genüssen</l>
            <l>Dieser Art dabei entsagte, und sich einzig hielt an's Küssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alle Damen zogen nämlich zum Beginn der Minnelust</l>
            <l>Blumen aus dem Blumenkorbe, den sie trugen vor der Brust,</l>
            <l>Schüchtern sie den Männern reichend, die sich durften dann erlauben,</l>
            <l>So viel Blumen als sie hatten, so viel Küsse sich zu rauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine Dame, deren Tochter meine Mutter konnte sein,</l>
            <l>Rückte aus mich los und bot mir huldvoll Sieben Blümelein!</l>
            <l>Sieben! Das war unverschämt doch! Dankend drückt' ich ihr die Hände,</l>
            <l>Mich entschuld'gend, daß ich fremd sei und das Spiel noch nicht verstände.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dann schob den Gardelieutenant ich als Opfer ihr an's Herz,</l>
            <l>Und entsagte gerne diesem zu loyalen Minnescherz;</l>
            <l>Ging zum Theetisch in der Hoffnung, daß des Festes Unterhaltung</l>
            <l>Bald gewinnen würde eine ... unterhaltende Gestaltung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, ach, statt dessen tauchte, und mit eitlem Ungestüm,</l>
            <l>Auf ein frech-geschmackanspeiend-nervenmarternd Ungethüm,</l>
            <l>Das sich durch Miauung äußert, Klapprung, Kratz-, Quiek-, Kreisch- und Grunzung,</l>
            <l>Und Dilettantismus heißet oder besser: Kunstverhunzung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf der Erde kann von diesem gräulichen socialen Drachen,</l>
            <l>Kunst- Molch und ästhet'schen Lindwurm, schwerlich man ein Bild sich machen!</l>
            <l>Nein, die klugen Leser werden, wenn ich schild're, wie er ras't,</l>
            <l>Lächelnd und die Köpfe schüttelnd meinen: unser Autor spaßt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und doch ist es reine Wahrheit, wenn ich sage: jene Frau,</l>
            <l>Noch vor Kurzem geistvoll-lieblich, läßt er kreischen wie 'nen Pfau!</l>
            <l>Läßt er sich den Mund ausspülen mit Rouladen, und owaihn,</l>
            <l>Jammern, stöhnen und sich quälen bis Mitleid'ge Bravo schrein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jene Eltern läßt er wandeln ihr liebreizend Kind zum Affen,</l>
            <l>Und dort den Familienvater selber wandeln sich zum Laffen!</l>
            <l>Jener holden Jungfrau wickelt aus der Kehle er ein Knäul</l>
            <l>Falscher Töne ab und Schnörkeln, bis sie Allen wird ein Gräul!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diesen braven Jüngling zwingt er eine Geige abzukratzen,</l>
            <l>Daß selbst von den nahen Dächern hülfeschreiend fliehn die Katzen;</l>
            <l>Einen Andern läßt er klimpern, daß man diesem Drahtarbeiter</l>
            <l>Gern 'nen Groschen schenkte, bittend: Bester, ein paar Häuser weiter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einen dritten braven Jüngling läßt er, ohne zu erröthen,</l>
            <l>Einen Mozart oder Weber langsam mit der Flöte tödten!</l>
            <l>Einen Greis ein Lied abknarren von verliebten Turteltauben,</l>
            <l>Und zwei Mädchen ohne Stimme Wuthhusten und Racheschnauben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selbst die Mutter nicht, die Hausfrau, schont dies schnöde Ungeheuer!</l>
            <l>Eine dicke Fünfzigjähr'ge schmort in heißem Liebesfeuer,</l>
            <l>Aechzt Gefühl heraus, keucht Wehmuth, schwitzt sich Triller ab und girrt</l>
            <l>Zehn Mal den gerechten Zweifel: ob der Liebste kommen wird?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sonst würd'ge Frau'n und Männer, die, zu zeigen, wie sie leiden,</l>
            <l>Bei dem Treiben dieses Drachens, heimlich sich Gesichter schneiden,</l>
            <l>Rufen: »Bravo! Ganz vortrefflich!« wenn ein Leidensact zu Ende,</l>
            <l>Hauend, And're hauen mögend, sich in ihre eig'nen Hände!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Personen, deren Bildung zweifellos wie ihr Geschmack,</l>
            <l>Macht, tritt Einer von den Ihren auf mit seinem Dudelsack,</l>
            <l>Augenblicks der Lindwurm dämisch, so vernagelt, so verrückt,</l>
            <l>Daß das Plumpste sie bezaubert und das Schrecklichste entzückt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mehr noch dürften meine Leser staunen, wenn ich ihnen sage,</l>
            <l>Daß dies Monstrum, dies sociale, rasend, wüthend alle Tage,</l>
            <l>Von Gewaltigen gehätschelt und gepflegt wird. Und warum?</l>
            <l>Weil es </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil er kitzelt statt zu spornen, und verbuhlt der Jugend Kraft;</l>
            <l>Weil, was Feuer, Drang und Muth ist, unter ihm erstickt, erschlafft;</l>
            <l>Weil den Geist er nur auf kleine, eitle Eitelkeiten lenkt,</l>
            <l>Und ihn einwiegt und ihn einlullt, daß er ja nicht forscht und denkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß der Mensch nicht aus der Traumwelt in die Welt des Lebens schweift!</l>
            <l>Daß er ja nicht nach den Werken seiner edlen Dichter greift!</l>
            <l>Ja nicht in gesell'gem Kreise diesen und sich selbst erhebt,</l>
            <l>Ja nicht nach erhab'nen Zielen, so die Denker preisen, strebt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darum kennt man von den Dichtern hier kaum mehr als ihren Ruhm;</l>
            <l>Darum sind sie nur der Schränke nicht des Volkes Eigenthum!</l>
            <l>Darum, weil dies Volk sie adlen, spornen, kräft'gen würden, darum</l>
            <l>Scheucht man fort sie durch Gedudel, durch ein ew'ges Lirumlarum!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darum .... doch der Geist allein nicht, auch der Körper fordert Nahrung,</l>
            <l>Wie dem Volke der Instinkt lehrt und Gelehrten die Erfahrung!</l>
            <l>Und so ward denn das Gedudel, wurden denn die Singeschnurren</l>
            <l>Endlich, endlich übertönt durch obligates Magenknurren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch so weit das Auge schweifte rings durch alle die Salons:</l>
            <l>Keine Spur von einem Seefisch, von Ragout mit Champignons!</l>
            <l>Gar Nichts von gefüllter Lammsbrust, Fricassee's und Fricardellen,</l>
            <l>Von Filets mit Trüffeln, Hasen, Tauben oder Lachsforellen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Gedanke hier von Austern! Keine Schnepfen, keine Kücken!</l>
            <l>Kein Atom von einem Rumsteak oder eines Rehes Rücken!</l>
            <l>Keine Ahnung von 'nem Kalbskopf, noch von irgend einem Braten,</l>
            <l>Von Pasteten oder andern gastronomisch-edlen Thaten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so weit das Auge schweifte: keine einz'ge Flasche Sekt!</l>
            <l>Der uns so poetisch fröhlicht, und der außerdem auch</l>
            <l>Nichts von </l>
            <l>Von der gern ich einen Korb mir ... auch wohl zweie geben ließ!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Keine </l>
            <l>(gäb' es selbst so hohe Geister in den Sphären Dummdummdumms)!</l>
            <l>Keine </l>
            <l>Nichts von diesen Himmelsrittern Seiner Majestät Apoll's!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seh' ich recht? Da naht ein Diener! Armes Herz, verzweifle nicht!</l>
            <l>Selbst im Jenseits ist dem Deutschen Ruhe und Geduld ja Pflicht!</l>
            <l>Ja, es </l>
            <l>Kein College folgt ihm! Keiner! Das ist </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, kein Teller, kein Besteck folgt', keine Speise und kein Trank,</l>
            <l>Und – wie </l>
            <l>Alle andern Gäste nahmen ruhig sich Servietten und ....</l>
            <l>Wischten sich, als ob sie äßen! wischten sich damit den Mund!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Gardelieutnant sagte auf Befragen: das sei</l>
            <l>Wirklich essen oder trinken in Gesellschaft sei</l>
            <l>»und das«, fügte er hinzu noch, »das, verehrter Herr, wird </l>
            <l>Der Sie sicher von Geburt sind, nicht befremden. – Hi, hi, hi!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»darf ich um die Ehre bitten«, unterbrach uns eine Schöne,</l>
            <l>»zu dem ersten Hopphopphoppsa, dessen wundersüßen Töne</l>
            <l>Vom Orchester aus dem Tanzsaal durch der Räume Lüfte kräuseln</l>
            <l>Und durch das entzückte Ohr uns in des Busens Tiefe säuseln?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dankend lehnt' ich ab den Antrag, da ich mir an der Serviette,</l>
            <l>Wie ich vorgab, meinen Magen leider ganz verdorben hätte,</l>
            <l>Und daher nicht disponirt sei, mich in diesem wilden Ranzen,</l>
            <l>Pusten und Keuchen auszuzeichnen, das man hier benamset: Tanzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann ging ich zum edlen Lord hin, gab ihm einen Nasenstüber</l>
            <l>Und empfahl mich, ihm versichernd, daß ich ganz Bewund'rung über</l>
            <l>Seine große Fete wäre, und in meinem Leben nie</l>
            <l>Mir solch köstliches Diner sei vorgekommen. – »Hi, hi, hi!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unten aber streckt' ich wüthend die geballte Faust empor</l>
            <l>Nach der Belle-Etage droben, wo's so </l>
            <l>Niemals wieder anzunehmen eine Einladung von Lords,</l>
            <l>Die der Himmel würde richten ob versuchten Hungermords!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hier!« Der erste Kammerdiener rief's, hing mir den Mantel um</l>
            <l>Und – nein, das ist Unbeflecktheit! Mehr als Unsinn! Mehr als dumm! –</l>
            <l>Gab mir einen blanken Scudi: Trinkgeld! Er! und sprach dazu:</l>
            <l>»restauriren Sie sich, Lieber! Wünsche angenehme Ruh'!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wüthend, meiner Sinne kaum noch Lehrling denn geschweige Meister,</l>
            <l>Flucht' ich auf dies Schloß hernieder </l>
            <l>Warf den Scudi einer Statue </l>
            <l>Nach der Brücke hin und stürzte ... in's Hotel »Zur guten Tante.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»vier der Scudi muß ich zahlen,« sagte Gräfin Lotte mir.</l>
            <l>»was, vier Scudi?«</l>
            <l>»für den Boten, für die kleine Karte hier!</l>
            <l>Du bist zum Diner gebeten bei dem Lord Brummbrumm von Bär;</l>
            <l>Dafür giebt, so will's die Sitte, man dem Diener solch Douceur.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»vier der Scudi, Gräfin Lotte, das ist stark! Ich bin kein Filz,</l>
            <l>Doch für zween der Scudi speis' ich drüben in dem</l>
            <l>(solche geistvoll-nationale Namen führen hies'gen Orts</l>
            <l>Die Hotels!) ich sollte meinen, so vorzüglich wie bei Lords.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lotte lächelte. »Nein, wahrlich«, rief sie, »nein, so ideal</l>
            <l>Wie beim edlen Lord, dem Brummbär, ist im Pilze nie das Mahl!</l>
            <l>Auch ist's wohl nicht mehr als billig, daß ein Lord für solch ein Fest</l>
            <l>Einen höhern Preis sich zahlen als die Fremdenkneipe läßt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»aber«, fuhr sie fort, »ich weiß nicht, was Du jetzt schon ein Dich zwängst</l>
            <l>In den weißen Schwalbenschwanzrock?« »Jetzt schon?« wiederholt' ich. »Längst</l>
            <l>Hat es Zwölf vom Kerkerthurme hertrompetet, und hier diese</l>
            <l>Karte giebt die Ordre deutlich: Zum Diner, Eilf Uhr präcise.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»pfui, daß man doch,« rief die Gräfin, »Dich erzog so ordinär!</l>
            <l>Kein Begriff von </l>
            <l>Wie im Großen müssen alle Vornehm-Edlen auch im Kleinen</l>
            <l>Anders sprechen und auch immer anders schreiben als sie meinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch drei Stunden mußt Du warten! Kämst Du in's Palais vor Acht,</l>
            <l>Würdest von den Domestiken, und mit Recht, Du ausgelacht.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»aber ich bin zum Diner doch ...« Ja, so schrieb man, zum Diner;</l>
            <l>Aber eben, weil man so schrieb, lud man ein Dich zum Souper.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sagt man denn nicht »Guten Tag!« auch und wünscht eine böse Nacht?</l>
            <l>Wird beim »Prosit!« und »Helf Gott!« denn nicht das Gegentheil gedacht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schreibt man nicht »Ergeb'ner Diener,« lieber Dich mit Füßen tretend?</l>
            <l>Segnet man uns nicht die Mahlzeit, Obstruction für uns erbetend?</l>
            <l>Preist man nicht ein Werk und meint doch, daß es werth nicht einen Dreier?</l>
            <l>Freut man sich nicht, Dich zu sehen, denkend: hole Dich der Geier!?</l>
            <l>Ja, ich darf Dir's nicht verhehlen, daß man, wo Du heute Gast,</l>
            <l>Deiner fremden Abkunft wegen, just Dich wie die Sünde haßt,</l>
            <l>Oder, besser: wie die </l>
            <l>Die </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»längst schon,« wandte das Gespräch ich, »wollt' ich, Gräfin, mich erdreisten</l>
            <l>Mein Erstaunen auszudrücken, daß, bei Allem, was Sie leisten</l>
            <l>An Geburt, Geist, Schönheit, Bildung, Euer Hochhochhochgeboren</l>
            <l>Sich den niedern Stand als Jungfer oder Hausmamsell erkoren.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bitter lachend sprach die Gräfin: »Kann Ich das Gesetz umstoßen,</l>
            <l>Das der Primogenitur, ach, lastend auf des Reiches Großen?</l>
            <l>Wie die erstgebor'nen Söhne Erben nur des ganzen Gutes,</l>
            <l>Sind die erstgebor'nen Töchter Kinder nur des vollen Blutes.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie nur dürfen sich vermählen einem Ritter oder Lord;</l>
            <l>Ohne Mittel, ohne Mitleid werden wir hinausgejagt,</l>
            <l>Um bei Plebs, beim niedern Bürger, zu verdingen uns als Magd!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»aber warum wird«, so fragt' ich zorngeröthet, »denn von oben</l>
            <l>Dieser Tollheit nicht gesteuert, dies Gesetz nicht aufgehoben?«</l>
            <l>Da ... ich wußte nicht, was plötzlich sie so aus der Stimmung brachte:</l>
            <l>Sah die Gräfin mich erstaunt an, schnitt Gesichter und – und </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lachte so charmant und herzlich, daß ich, der mit Recht Ergrimmte,</l>
            <l>Ueber's Primogenitur-Recht, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wir lachten, scherzten, lachen, </l>
            <l>Welches für moralisch-strenge Männer, welche diesem Werke</l>
            <l>Ihren Beifall zollen möchten, ich expreß hierbei bemerke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wisse«, sagte Lotte endlich, ihres Dienstherrn Gunst abwehrend,</l>
            <l>Und ihn über ihr Gelächter, das so plötzlich kam, belehrend:</l>
            <l>»wisse, daß auf diesem Sterne Jeder, der wie Du Warum? frägt,</l>
            <l>Uns zum Lachen reizt und immer, ohne Ausnahme sehr </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das, was ist, das </l>
            <l>Unvernünftig, was gewesen aber und was sein wird künftig.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fast zwei Stunden lang lief diese tiefeste Philosophie</l>
            <l>Meiner Gräfin durch den Kopf mir, ehe ich begriffen sie.</l>
            <l>Doch, daß ich für mich behalte, was mir so viel Zeit und Grübeln</l>
            <l>Kostete, wird mir der Leser, wenn er billig, nicht verübeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Toilette war beendet: weißer Frack und weißer Claque,</l>
            <l>Weiße Schuh und schwarze Wäsche, und, nach neuestem Geschmack,</l>
            <l>Pantalons mit circa Fünfzig Gold-Quadraten, die als Rahmen</l>
            <l>Farbiger Bildnisse dienten von Theater-Herrn und Damen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum fiel's auf mir von dem Kutscher, dessen rosenrother Wagen</l>
            <l>Nunmehr rasch mich zur Gesellschaft des Lord Brummbär sollte tragen,</l>
            <l>Daß er einen </l>
            <l>Da ich wußte, daß die Peitsche hier in Scepterehren stand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sich, unter vielen andern, meine rosige Karosse</l>
            <l>Näherte dem alt-verfall'nen also höchst ehrwürd'gen Schlosse,</l>
            <l>Hörte ich von zween Lakaien staunend das Geschrei, das stete:</l>
            <l>»heut ist hier bei unsrer Herrschaft eine ungeheure Fete!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf der Flur zunächst der Treppe, war placirt, wenn auch von bester</l>
            <l>Qualität nicht just, ein großes Blech- und Streich- und Pauk-Orchester,</l>
            <l>Und das ließ (mein Wort als Dichter, daß ich </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob nun diese Melodieen himmlisches Original,</l>
            <l>Ob vom Himmel einst sie Mozart, ob sie Ihm der Himmel stahl</l>
            <l>Und durch seine Sphären rauschen, in den Sternen ließ verbreiten?</l>
            <l>Darum werde ich, der Sel'ge, mit Unsel'gen mich nicht streiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als ich in den großen Saal trat, fand ich alle Gäste stumm!</l>
            <l>Alle gingen grüßend, knixend, um das Theeservice herum,</l>
            <l>Das auf einem langen Tische glänzte und, ich sah es klar</l>
            <l>An den zierlich kleinen Löffeln, von massivem Silber war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Festen Schritts trat ich zur Lady, die sich tief vor mir verbeugte</l>
            <l>Und durch einen Nasenstüber ihre Achtung mir bezeugte;</l>
            <l>Darauf stellt' ich mich dem Lord vor, welcher dreimal vor mir knixte,</l>
            <l>Dann jedoch, stumm ab sich wendend, wieder seinen Schnauzbart wichste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach Verlauf von zehn Minuten trat in's Zimmer ein Lakai,</l>
            <l>Unterbrechend diese Stille durch nachfolgendes Geschrei:</l>
            <l>»herrn und Damen, ich verkünde: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich fand's roh, die Unterhaltung ihres Schmucks so zu entkleiden,</l>
            <l>Ihr die beiden besten Stoffe so gewaltsam abzuschneiden!</l>
            <l>Doch ich irrte mich, denn plötzlich brach in den Gesellschaftsketten</l>
            <l>Ein Geschnatter los, so mächtig, um ein Capitol zu retten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»aber«, fragte einen Gast ich, der an meiner Seite stand,</l>
            <l>Einen kleinen, netten Knaben, einen Gardelieutenant,</l>
            <l>»was bedeutet das Gekicher, das ich höre, und warum</l>
            <l>Drehn beim Sprechen sich die Leute stets gesichterschneidend um?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»nun, man macht sich Complimente«, sprach er, »sagt sich Schmeichelein.</l>
            <l>Jeder aber weiß: der Andre glaubt's nicht, und drum gilt's als fein,</l>
            <l>Daß man stracks – nachdem man eben Einen, daß er klug, versichert,</l>
            <l>Schön, gelehrt, fromm und so weiter – umdreht sich und höhnisch kichert.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»allerdings sehr eigenthümlich, aber lästig und beschwerlich«,</l>
            <l>Meint' ich, »kürzer wär's, man spräche miteinander wahr und ehrlich!«</l>
            <l>Und es schmeichelte mir höchlich, daß der Gardelieutenant</l>
            <l>Diesen Ausspruch »kolossal gut!« und »auf Ehre, reizend!« fand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ja, 'sist wahr, was man behauptet«, rief er, »Ihr seid ein Genie!«</l>
            <l>Drehte aber schnell den Kopf um, kicherte ein Hi, hi, hi!,</l>
            <l>Ging zu einem Thee-Lakain und – so ist's Ton hier – ließ durch diesen</l>
            <l>Eine Schaale Thee sich langsam in die edle Kehle gießen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch die Leserinnen werden, wie ich merke, ungeduldig</l>
            <l>Daß das Wichtigste von Allem ich so lange ihnen schuldig:</l>
            <l>Die Beschreibung der </l>
            <l>Ganz gewiß nicht so geschmackvoll wie die unsre!« – Hi, hi, hi!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meine Damen: hier die Weibchen, deren Wuchs so schön wie zart,</l>
            <l>Schlagen, sich zu Damen drechselnd, alle aus Natur und Art;</l>
            <l>Plustern sich das Haar um's Köpfchen, als ob gänzlich ohne Ohren,</l>
            <l>Tragen's Kleid so lang als wären ohne Füße sie geboren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bilden aus den Marmor-Armen: Windbeutel und Schwimmeblasen!</l>
            <l>Pressen sich die Brust ein, schnüren sich so über alle Maaßen,</l>
            <l>Daß sich ihre Grazie wandelt in ein Schreckgespenst von Knochen;</l>
            <l>Daß bei starkem Winde draußen viel schon mittendurch gebrochen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch dies </l>
            <l>Das ersetzen anderswo sie durch ein ungeheures </l>
            <l>Wo? das hab' ich nicht verrathen! Denn selbst ein Incognito,</l>
            <l>Das für </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ebenso will ich nicht zählen, durch wie viele Unterkleider</l>
            <l>Von dem Weib die Dame trennt sich, und das Weib verunziert leider,</l>
            <l>Denn das könnte </l>
            <l>Wenn auch nicht in üble Lage – doch in Mißcredit mich bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schmäh'n wir lieber etwas über jene Damen da vom Hofe,</l>
            <l>Eine Sultanin und deren erste Leib- und Ehren-Zofe,</l>
            <l>Die zwar auch mit ihren ächten, mit den feinern Reizen geizen,</l>
            <l>Dafür aber sich mit plumpen, etwas feisten Reizen spreizen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Spreizen? Nein, das ist das rechte Wort noch nicht; denn da von </l>
            <l>Weit'sten Sinnes hier die Rede, brauchen besser wir wohl: brüsten?</l>
            <l>O, wo nehm' ich nur für </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wird selbst bei dieser Frage rosenroth bis unter's Kinn.</l>
            <l>Nein, das Schämen ist hier Ton nicht. Erstens hat man's nicht vonnöthen,</l>
            <l>Und zum Andern, weil die Wangen hier beim Schämen nicht erröthen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht erröthen? Nein, die Schaam haucht hier im Reiche Jedermann</l>
            <l>Statt der lieblich rothen Farbe eine häßlich trübe an.</l>
            <l>Hier wird – und das ist für Frauen doch gewiß nicht einerlei! –</l>
            <l>Hier wird man nicht roth beim Schämen, nein, hier wird man </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, ich muß jetzt Abschied (weh mir!) von der schönen Les'rin nehmen</l>
            <l>Und (noch weher mir!) zu einem Pfänderspiele mich bequemen,</l>
            <l>Das, ich merkt' es an der lauten, allgemeinen Stuhlrevolte</l>
            <l>Und der jungen Mädchen Kichern, jetzt geleistet werden sollte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Etwas Trost fand meine Seele, opfermuthig, schmerzdurchschauert,</l>
            <l>Im empirischen Bewußtsein, daß solch' Spiel nie lange dauert;</l>
            <l>Daß, und wenn's auch immer wieder, wieder, immer wieder statthat,</l>
            <l>Weil's so schonend für den Geist ist, man's doch jedes Mal bald satt hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und fast war ich ganz getröstet, als ich sah, daß man dies Spiel</l>
            <l>Ohne Pfänderaustausch spielte; gleich begann beim süßen Ziel!</l>
            <l>Allem Speck- und Schinkenschneiden und den geistigen Genüssen</l>
            <l>Dieser Art dabei entsagte, und sich einzig hielt an's Küssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alle Damen zogen nämlich zum Beginn der Minnelust</l>
            <l>Blumen aus dem Blumenkorbe, den sie trugen vor der Brust,</l>
            <l>Schüchtern sie den Männern reichend, die sich durften dann erlauben,</l>
            <l>So viel Blumen als sie hatten, so viel Küsse sich zu rauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine Dame, deren Tochter meine Mutter konnte sein,</l>
            <l>Rückte aus mich los und bot mir huldvoll Sieben Blümelein!</l>
            <l>Sieben! Das war unverschämt doch! Dankend drückt' ich ihr die Hände,</l>
            <l>Mich entschuld'gend, daß ich fremd sei und das Spiel noch nicht verstände.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dann schob den Gardelieutenant ich als Opfer ihr an's Herz,</l>
            <l>Und entsagte gerne diesem zu loyalen Minnescherz;</l>
            <l>Ging zum Theetisch in der Hoffnung, daß des Festes Unterhaltung</l>
            <l>Bald gewinnen würde eine ... unterhaltende Gestaltung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, ach, statt dessen tauchte, und mit eitlem Ungestüm,</l>
            <l>Auf ein frech-geschmackanspeiend-nervenmarternd Ungethüm,</l>
            <l>Das sich durch Miauung äußert, Klapprung, Kratz-, Quiek-, Kreisch- und Grunzung,</l>
            <l>Und Dilettantismus heißet oder besser: Kunstverhunzung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf der Erde kann von diesem gräulichen socialen Drachen,</l>
            <l>Kunst- Molch und ästhet'schen Lindwurm, schwerlich man ein Bild sich machen!</l>
            <l>Nein, die klugen Leser werden, wenn ich schild're, wie er ras't,</l>
            <l>Lächelnd und die Köpfe schüttelnd meinen: unser Autor spaßt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und doch ist es reine Wahrheit, wenn ich sage: jene Frau,</l>
            <l>Noch vor Kurzem geistvoll-lieblich, läßt er kreischen wie 'nen Pfau!</l>
            <l>Läßt er sich den Mund ausspülen mit Rouladen, und owaihn,</l>
            <l>Jammern, stöhnen und sich quälen bis Mitleid'ge Bravo schrein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jene Eltern läßt er wandeln ihr liebreizend Kind zum Affen,</l>
            <l>Und dort den Familienvater selber wandeln sich zum Laffen!</l>
            <l>Jener holden Jungfrau wickelt aus der Kehle er ein Knäul</l>
            <l>Falscher Töne ab und Schnörkeln, bis sie Allen wird ein Gräul!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diesen braven Jüngling zwingt er eine Geige abzukratzen,</l>
            <l>Daß selbst von den nahen Dächern hülfeschreiend fliehn die Katzen;</l>
            <l>Einen Andern läßt er klimpern, daß man diesem Drahtarbeiter</l>
            <l>Gern 'nen Groschen schenkte, bittend: Bester, ein paar Häuser weiter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einen dritten braven Jüngling läßt er, ohne zu erröthen,</l>
            <l>Einen Mozart oder Weber langsam mit der Flöte tödten!</l>
            <l>Einen Greis ein Lied abknarren von verliebten Turteltauben,</l>
            <l>Und zwei Mädchen ohne Stimme Wuthhusten und Racheschnauben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selbst die Mutter nicht, die Hausfrau, schont dies schnöde Ungeheuer!</l>
            <l>Eine dicke Fünfzigjähr'ge schmort in heißem Liebesfeuer,</l>
            <l>Aechzt Gefühl heraus, keucht Wehmuth, schwitzt sich Triller ab und girrt</l>
            <l>Zehn Mal den gerechten Zweifel: ob der Liebste kommen wird?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sonst würd'ge Frau'n und Männer, die, zu zeigen, wie sie leiden,</l>
            <l>Bei dem Treiben dieses Drachens, heimlich sich Gesichter schneiden,</l>
            <l>Rufen: »Bravo! Ganz vortrefflich!« wenn ein Leidensact zu Ende,</l>
            <l>Hauend, And're hauen mögend, sich in ihre eig'nen Hände!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Personen, deren Bildung zweifellos wie ihr Geschmack,</l>
            <l>Macht, tritt Einer von den Ihren auf mit seinem Dudelsack,</l>
            <l>Augenblicks der Lindwurm dämisch, so vernagelt, so verrückt,</l>
            <l>Daß das Plumpste sie bezaubert und das Schrecklichste entzückt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mehr noch dürften meine Leser staunen, wenn ich ihnen sage,</l>
            <l>Daß dies Monstrum, dies sociale, rasend, wüthend alle Tage,</l>
            <l>Von Gewaltigen gehätschelt und gepflegt wird. Und warum?</l>
            <l>Weil es </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil er kitzelt statt zu spornen, und verbuhlt der Jugend Kraft;</l>
            <l>Weil, was Feuer, Drang und Muth ist, unter ihm erstickt, erschlafft;</l>
            <l>Weil den Geist er nur auf kleine, eitle Eitelkeiten lenkt,</l>
            <l>Und ihn einwiegt und ihn einlullt, daß er ja nicht forscht und denkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß der Mensch nicht aus der Traumwelt in die Welt des Lebens schweift!</l>
            <l>Daß er ja nicht nach den Werken seiner edlen Dichter greift!</l>
            <l>Ja nicht in gesell'gem Kreise diesen und sich selbst erhebt,</l>
            <l>Ja nicht nach erhab'nen Zielen, so die Denker preisen, strebt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darum kennt man von den Dichtern hier kaum mehr als ihren Ruhm;</l>
            <l>Darum sind sie nur der Schränke nicht des Volkes Eigenthum!</l>
            <l>Darum, weil dies Volk sie adlen, spornen, kräft'gen würden, darum</l>
            <l>Scheucht man fort sie durch Gedudel, durch ein ew'ges Lirumlarum!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darum .... doch der Geist allein nicht, auch der Körper fordert Nahrung,</l>
            <l>Wie dem Volke der Instinkt lehrt und Gelehrten die Erfahrung!</l>
            <l>Und so ward denn das Gedudel, wurden denn die Singeschnurren</l>
            <l>Endlich, endlich übertönt durch obligates Magenknurren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch so weit das Auge schweifte rings durch alle die Salons:</l>
            <l>Keine Spur von einem Seefisch, von Ragout mit Champignons!</l>
            <l>Gar Nichts von gefüllter Lammsbrust, Fricassee's und Fricardellen,</l>
            <l>Von Filets mit Trüffeln, Hasen, Tauben oder Lachsforellen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Gedanke hier von Austern! Keine Schnepfen, keine Kücken!</l>
            <l>Kein Atom von einem Rumsteak oder eines Rehes Rücken!</l>
            <l>Keine Ahnung von 'nem Kalbskopf, noch von irgend einem Braten,</l>
            <l>Von Pasteten oder andern gastronomisch-edlen Thaten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so weit das Auge schweifte: keine einz'ge Flasche Sekt!</l>
            <l>Der uns so poetisch fröhlicht, und der außerdem auch</l>
            <l>Nichts von </l>
            <l>Von der gern ich einen Korb mir ... auch wohl zweie geben ließ!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Keine </l>
            <l>(gäb' es selbst so hohe Geister in den Sphären Dummdummdumms)!</l>
            <l>Keine </l>
            <l>Nichts von diesen Himmelsrittern Seiner Majestät Apoll's!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seh' ich recht? Da naht ein Diener! Armes Herz, verzweifle nicht!</l>
            <l>Selbst im Jenseits ist dem Deutschen Ruhe und Geduld ja Pflicht!</l>
            <l>Ja, es </l>
            <l>Kein College folgt ihm! Keiner! Das ist </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, kein Teller, kein Besteck folgt', keine Speise und kein Trank,</l>
            <l>Und – wie </l>
            <l>Alle andern Gäste nahmen ruhig sich Servietten und ....</l>
            <l>Wischten sich, als ob sie äßen! wischten sich damit den Mund!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Gardelieutnant sagte auf Befragen: das sei</l>
            <l>Wirklich essen oder trinken in Gesellschaft sei</l>
            <l>»und das«, fügte er hinzu noch, »das, verehrter Herr, wird </l>
            <l>Der Sie sicher von Geburt sind, nicht befremden. – Hi, hi, hi!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»darf ich um die Ehre bitten«, unterbrach uns eine Schöne,</l>
            <l>»zu dem ersten Hopphopphoppsa, dessen wundersüßen Töne</l>
            <l>Vom Orchester aus dem Tanzsaal durch der Räume Lüfte kräuseln</l>
            <l>Und durch das entzückte Ohr uns in des Busens Tiefe säuseln?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dankend lehnt' ich ab den Antrag, da ich mir an der Serviette,</l>
            <l>Wie ich vorgab, meinen Magen leider ganz verdorben hätte,</l>
            <l>Und daher nicht disponirt sei, mich in diesem wilden Ranzen,</l>
            <l>Pusten und Keuchen auszuzeichnen, das man hier benamset: Tanzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann ging ich zum edlen Lord hin, gab ihm einen Nasenstüber</l>
            <l>Und empfahl mich, ihm versichernd, daß ich ganz Bewund'rung über</l>
            <l>Seine große Fete wäre, und in meinem Leben nie</l>
            <l>Mir solch köstliches Diner sei vorgekommen. – »Hi, hi, hi!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unten aber streckt' ich wüthend die geballte Faust empor</l>
            <l>Nach der Belle-Etage droben, wo's so </l>
            <l>Niemals wieder anzunehmen eine Einladung von Lords,</l>
            <l>Die der Himmel würde richten ob versuchten Hungermords!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hier!« Der erste Kammerdiener rief's, hing mir den Mantel um</l>
            <l>Und – nein, das ist Unbeflecktheit! Mehr als Unsinn! Mehr als dumm! –</l>
            <l>Gab mir einen blanken Scudi: Trinkgeld! Er! und sprach dazu:</l>
            <l>»restauriren Sie sich, Lieber! Wünsche angenehme Ruh'!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wüthend, meiner Sinne kaum noch Lehrling denn geschweige Meister,</l>
            <l>Flucht' ich auf dies Schloß hernieder </l>
            <l>Warf den Scudi einer Statue </l>
            <l>Nach der Brücke hin und stürzte ... in's Hotel »Zur guten Tante.«</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
