<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Indessen daß mein Sinn der Welt gemeines Ziel</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">56</measure>
        <measure type="verses">932</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-24 3-20 4-16 5-16 6-16 7-12 8-16 9-16 10-28 11-20 12-8 13-28 14-8 15-8 16-12 17-60 18-20 19-12 20-16 21-12 22-8 23-20 24-20 25-8 26-12 27-12 28-4 29-14 30-24 31-20 32-16 33-16 34-16 35-12 36-16 37-16 38-28 39-20 40-8 41-28 42-8 43-8 44-12 45-60 46-20 47-12 48-16 49-12 50-8 51-20 52-20 53-8 54-12 55-12 56-4</measure>
        <measure type="syllables">11662</measure>
        <measure type="tokens">8264</measure>
        <measure type="characters">46922</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1629</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Indessen daß mein Sinn der Welt gemeines Ziel</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen daß mein Sinn der Welt gemeines Ziel</l>
            <l>Vernichten und sein Lob auff etwas stellen will,</l>
            <l>Das gut ist und die Zeit deß Lebens gut kan machen,</l>
            <l>So komm, o höchstes Gut, du Ursprung guter Sachen,</l>
            <l>Deß Bösen ärgster Feind, erwecke mir Verstand,</l>
            <l>Verleyhe kecken Muth und schärpffe meine Hand</l>
            <l>Zu dringen durch den Neyd deß Volckes von der Erden,</l>
            <l>Das sonst mit seiner Schar mein Meister möchte werden</l>
            <l>Und Warheit kaum verträgt. Du aber, wehrter Heldt,</l>
            <l>O mehr als guter Fürst, dem diese Lust gefällt,</l>
            <l>Der du das Gute liebst, von dem ich hier will singen,</l>
            <l>Beschaue neben mir, wie nichts an vielen Dingen,</l>
            <l>Am Guten Gutes sey, das gut heist und nicht ist</l>
            <l>Und wenig diesem gleicht, was du dir hast erkiest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Vatter der Vernunfft unnd Kunst und vieler Wercke</l>
            <l>Prometheus hatte zwar auß seiner Weißheit Stärcke</l>
            <l>Dem Menschen, welchen er vor ohne Geist gemacht,</l>
            <l>Deß Feuers edlen Schein vom Himmel eingebracht,</l>
            <l>Durch nütze Dieberey in seines Leibes Höle,</l>
            <l>Die erstlich dunckel war, daß also Witz und Seele</l>
            <l>Deß Cörpers Wirthe sind, wann Epimetheus nicht</l>
            <l>Ein Faß hätt' auffgethan und an das Sonnen-Liecht</l>
            <l>Viel Uebel, das uns kränckt, mit Hauffen außgelassen.</l>
            <l>Der Arme wolte sich zwar mit dem Deckel fassen,</l>
            <l>Zu stopffen diß Geschirr; doch leyder gar zu spat,</l>
            <l>Was einmal Lufft bekompt, das gibt auff keinen Rath</l>
            <l>Und kehrt nicht wider umb. Seit angeregter Zeiten</l>
            <l>Sind Armut, Ueppigkeit, Betrug, Gewalt und Streiten</l>
            <l>Und Kranckheit und der Todt geflogen umb und an</l>
            <l>Durch alles was der Tag bey uns bescheinen kan.</l>
            <l>Prometheus hat uns wol ein klares Liecht gegeben,</l>
            <l>Ein Feuer auffgesteckt, dem Rechten nach zu streben,</l>
            <l>Zu kennen, was uns dient, sein Bruder aber macht,</l>
            <l>Daß schwartzer Nebel sich mit einer dicken Nacht</l>
            <l>Umb unser Hertze legt und läßt uns nicht entscheyden</l>
            <l>Wohin zu gehen sey; was billich, das vermeyden,</l>
            <l>Was falsch ist, suchen wir; worauff deß Menschen Muth</l>
            <l>Am meisten sieht und denckt, das heißt sein bestes Guet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Theil das pfleget sich zum Ertze zu verdammen</l>
            <l>Und Höllenab zugehn; da lesen sie zusammen</l>
            <l>Das Gold, den reinen Koth, der bleichen Sorgen Kindt,</l>
            <l>Deß Glückes Außgespey, den Rauch, den theuren Wind,</l>
            <l>Der in die Tugend stürmt. Sie scharren auß der Erden,</l>
            <l>Wordurch sie mehr unnd mehr dem Himmel frembde werden,</l>
            <l>Darein kein Goldt nicht kompt. Sie holen über Meer</l>
            <l>Auß einer andern Welt der Laster Werckzeug her,</l>
            <l>Versetzen ihren Halß den Wellen selbst zum Pfande,</l>
            <l>Sind Blutarm auff der See umb reich zu seyn zu Lande,</l>
            <l>Das weit von dannen liegt. Wo ist dein Sinn und Rath?</l>
            <l>Was baust du auff ein Hauß, das keinen Boden hat,</l>
            <l>O Mensch, du Glückes-Ball, was haust du auß den Gründen,</l>
            <l>Und suchest in der Bach, im Sande deine Sünden?</l>
            <l>Was lauffst und rennest du und schwitzest Tag unnd Nacht,</l>
            <l>Was trägst du diese Last, die sorgenvolle Pracht</l>
            <l>Durch Recht und Unrecht ein? Daß Jason doch ist kommen</l>
            <l>An Colchos wilden Strand und hat das Fell genommen!</l>
            <l>Nun weiß man umb das Golt und auch umb Hassz und Streit;</l>
            <l>Da noch kein Goldt nicht war, da war die güldne Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Götter haben selbst das, was wir Goldt jetzt nennen</l>
            <l>Und erstlich Erde war, gar langsam lernen kennen:</l>
            <l>Man sagt, daß Jupiter, zu zeigen seine Macht,</l>
            <l>Auff einen Feyertag den Plitz herfür gebracht,</l>
            <l>Neptun den Dreyzackstab; Minerva trug die Eule,</l>
            <l>Die Harpffe Cynthius, Alcides seine Keule,</l>
            <l>Die braune Ceres Korn, Pan Pfeiffen, Flora Graß</l>
            <l>Und Amor sein Geschoß; ein jeder wuste was,</l>
            <l>Mit dem er Meister ward; doch hatte schon für allen</l>
            <l>Der grosse Fürst Neptun dem Mittel wolgefallen,</l>
            <l>Wo nicht die Erde noch auff ihre Schoß gezeigt.</l>
            <l>Wie wann des Tages Zier die Sonne seewerts steigt</l>
            <l>Und ihre Strahlen läßt mit einem schönen Blincken,</l>
            <l>Daß Landt unnd See sich freut, den süssen Schlaff-Trunck trincken,</l>
            <l>So ließ sie gleichfalls auß deß Goldes falsche Pracht,</l>
            <l>Dadurch der Himmel auch ihr dienstbar ward gemacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alsbald nimpt Jupiter ihm Goldt zu seinem Throne,</l>
            <l>Zum Scepter, den er trägt, die Juno ihr zur Krone,</l>
            <l>Mercur umb seinen Stab, der vor nur höltzern war,</l>
            <l>Und Pallas umb den Schildt: Der Gott der Krieges-Schar,</l>
            <l>Mars, läßt ihm Helm und Schwerd, der Titan seinen Wagen,</l>
            <l>Saturn das Siegelhefft mit Goldte gantz beschlagen,</l>
            <l>Ja der Gerechtigkeit, die nie geliebt den Schein,</l>
            <l>Muß ihre Wage-Schal jetzt selbst vergüldet seyn.</l>
            <l>So ist das arge Goldt ein Gott der Götter worden,</l>
            <l>Der Himmel geitzet auch und reitzt mit seinem Orden</l>
            <l>Den, der bey Gütern darbt, der seinen Feind bewacht,</l>
            <l>Sich hasset und liebt Gelt, das blind ist und blind macht,</l>
            <l>Lahm kömpt, geflügelt weicht; der sein Gemüthe hencket</l>
            <l>An einen güldnen Strick und nie vernünfftig dencket,</l>
            <l>Daß dieses, was man kriegt und auch besitzt mit Pein</l>
            <l>Und übel leben lehrt, kein rechtes Gut kan seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was soll ich aber dann von Ehr und Würden sagen,</l>
            <l>Darauff ein stoltzer Geist sein gantzes Wolbehagen</l>
            <l>Und alle Sinnen setzt? Ist diß das beste Gut,</l>
            <l>Wann einer, dem sein Leib, sein eygen Fleisch und Blut</l>
            <l>Zum Herren worden ist, deß andern Leib und Leben</l>
            <l>In seinen Händen hat, beherrschet nur was neben,</l>
            <l>Und nicht was in ihm ist? Diß Fell, diß Ueberkleydt</l>
            <l>Kan underthänig seyn; der Sinn bricht durch die Zeit</l>
            <l>Und aller Fürsten Sinn, er läßt sich nicht regieren</l>
            <l>Von einer frembden Hand, nicht bey der Nasen führen,</l>
            <l>Als wie ein armes Vieh, und was du für Gewalt</l>
            <l>Hast über seine Haut, das hat auch dergestallt</l>
            <l>Ein andrer über dich. Diß wird kein Gut nicht heissen,</l>
            <l>Worauff ein böser Mensch sich pfleget zu befleissen,</l>
            <l>Der alles Uebel thut, zu treffen auff sein Ziel,</l>
            <l>Und wann es troffen ist, schafft, was er kan und will.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist ein grösser Lob, daß gute Leute fragen</l>
            <l>Warumb nicht, als warumb dir was wird auffgetragen.</l>
            <l>Was kümmert Cato sich, daß etwan ein Vatin,</l>
            <l>Ein Narr hoch oben sitzt? Ich bleibe, wer ich bin,</l>
            <l>Wann ich zu Fusse geh' und Struma prächtig fehret,</l>
            <l>Der zwar so viel nicht kan, doch aber mehr verzehret,</l>
            <l>Dann einer, der nichts weiß, als nur verständig seyn.</l>
            <l>Du Stock, die gantze Statt die kennet deinen Schein;</l>
            <l>Kreuch in ein Löwen-Fell, so reden doch die Ohren;</l>
            <l>Durch Hoheit wird der Standt deß Hertzens nicht verlohren;</l>
            <l>Die Aehre beuget sich, worinnen Körner sind,</l>
            <l>Die auffrecht steht, ist Spreu und fleuget in den Wind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar köstlich ist es wol, ein Theil der Welt regieren,</l>
            <l>Herr vieler Herren seyn, das Schwerdt und Scepter führen,</l>
            <l>Besitzen Gut und Blut, doch ist hier minder Ruh</l>
            <l>Als auff der wilden See, die grimmig ab und zu</l>
            <l>Mit ihren Wellen jagt und nie vermag zu stehen.</l>
            <l>In einem grossen Hoff, wo tausend Leuthe gehen</l>
            <l>Zu suchen Gnad' und Recht, da schleichen auch hinein</l>
            <l>Gefahr, Betrug und List; es führt der grosse Schein</l>
            <l>Viel Schatten hinter sich. Die auff dem Throne sitzen</l>
            <l>In voller Herrligkeit und also häuffig schwitzen,</l>
            <l>Was meynst du, daß es sey? Der Sommer thut es nicht,</l>
            <l>Die Sonne kan nicht hin; was auß der Stirnen bricht,</l>
            <l>Ist Arbeit und Beschwer. So viel hier Leute dienen,</l>
            <l>Sind ihnen mehrentheils zu Dienste selbst erschienen,</l>
            <l>Die ehren nur die Macht deß Fürsten und nicht ihn,</l>
            <l>Und wann sein Glücke fällt, so gehn sie auch dahin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist ferrner diß so gut, ein starckes Lob erlangen,</l>
            <l>Bekandt seyn weit und breyt, mit grossem Titul prangen,</l>
            <l>Der kaum kan auff den Brieff der edlen Ahnen Zahl</l>
            <l>Zerstümmelt und zerhackt umb einen gantzen Saal</l>
            <l>Mit Wappen und Panir in ihrer Ordnung weisen?</l>
            <l>Ich ehre deinen Standt; doch soll ich dich auch preisen,</l>
            <l>So lebe ritterlich und laß mich unverlacht,</l>
            <l>Ob du gleich edel bist gebohren, ich gemacht.</l>
            <l>Wann schon ein gutes Pferdt auß Barbarey nit kommen,</l>
            <l>Wann seine Schlacht schon nit von Naples ist genommen,</l>
            <l>Das sonst nur edel ist und erstlich trifft das Ziel,</l>
            <l>Es habe gleich sein Graß gefressen, wo es will,</l>
            <l>So kriegt es doch den Preiß. Die Bilder, die hier stehen,</l>
            <l>Von welcher wegen du pflegst oben an zu gehen,</l>
            <l>Die ruffen auff dich her und schauen, was du thust;</l>
            <l>Folg' ihrer Tugend nach, hast du zum Lobe Lust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schönheit wird es seyn, die gut genennt kan werden,</l>
            <l>Dann alles schön ist gut; das schöne, was der Erden</l>
            <l>Allhier nichts schuldig ist, was alles schöne macht,</l>
            <l>Was Titans Hauß besternt, was güldner Blumen Pracht</l>
            <l>Auff Feld und Wiesen setzt, und Wald auff grüne Hügel,</l>
            <l>Was Brunnen Quelle gibt und Vögeln ihre Flügel</l>
            <l>Und alles uns verleyht, was schönes an uns ist,</l>
            <l>Dasselb' ist schön' und gut. Wer dieses nicht erkiest,</l>
            <l>Nicht gut von ihm lernt seyn, der will mit etwas prangen,</l>
            <l>Das keiner Hoffart werth. Die rosenroten Wangen,</l>
            <l>Der lilienweise Halß, die Augen, dieser Mund</l>
            <l>Sind eine schöne Wandt, ein Hauß, das seinem Grundt</l>
            <l>Von innen haben muß. An Cedern, an Cypressen,</l>
            <l>Am Lorbeerbaume zwar ist keine Zier vergessen,</l>
            <l>Die Früchte desto mehr; ein wolgemahltes Weib,</l>
            <l>Das nichts zu zeigen weiß, als seinen zarten Leib,</l>
            <l>Ist ein gemeiner Raub, dem Mann' ein theures Prangen,</l>
            <l>Den Eltern eine Schmach, den Frembden ein Verlangen,</l>
            <l>Der andern Frauen Neyd, ein schöner Koth und Wust,</l>
            <l>Ein Opffer und Altar der offentlichen Lust,</l>
            <l>Und was du haben wilt. Gestalt pflegt auß zu tretten,</l>
            <l>Und ist ihr Kuppler selbst; die keiner hat gebetten</l>
            <l>Die bleibt am meisten keusch. Es weiß die gantze Welt,</l>
            <l>Daß reiner Wille sich mit Schönheit kaum gesellt,</l>
            <l>Mit Schönheit, welcher Stahl und grimmes Feuer weichet,</l>
            <l>Doch die nicht minder bald zerrinnet und verbleichet,</l>
            <l>Wie eine Blume thut, die mit dem Tage steht</l>
            <l>Und wan der Abend kömpt mit ihm auch untergeht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel suchen grossen Ruhm und meynen zu bekleiben</l>
            <l>Durch Lob, das nimmer stirbt mit Lesen und mit Schreiben,</l>
            <l>Und sehen diß doch nicht in ihren Büchern an,</l>
            <l>Daß einer, welcher Lob und Ruhm verachten kan,</l>
            <l>Sey über alles Lob. Was wilt du dich bemühen,</l>
            <l>O Mensch, der Sterbligkeit deß Menschen zu entfliehen,</l>
            <l>Wann du die Menschen fleugst, machst noch im Leben dir</l>
            <l>Auß deinem Hauß' ein Grab und tichtest für und für</l>
            <l>Auff Bücher an den Mayn zur Messe fort zu senden,</l>
            <l>Da kluge Thorheit wird von so viel tausend Händen</l>
            <l>Durch Land und See geschlept? Bedencke, daß die Welt</l>
            <l>Noch einen weitern Raum als Teutschland in sich hält,</l>
            <l>Und Holland auch darzu. Vermeynst du, daß dein Wesen</l>
            <l>Madrill, Pariß und Rom pflegt sonderlich zu lesen,</l>
            <l>Da mehr Gehirne wächst? Drückt an Quinsai Bach</l>
            <l>Deß Landes China Volck dir deine Träume nach?</l>
            <l>Kennt Nilus deine Hand? Sey sicher, dieses Schlachten,</l>
            <l>Das keiner Völcker schont, wird deiner Kunst nit achten;</l>
            <l>Die Weißheit nem' ich auß, die Noth und Tod zerbricht;</l>
            <l>Wer diese Kunst nicht kan, der kan gar keine nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch hab' ich nie gesagt von Epicurus Söhnen,</l>
            <l>Der rauen Art, die Gott und Menschen pflegt zu höhnen</l>
            <l>Und schätzet ihren Bauch für Gott und für ihr Gut;</l>
            <l>Denselben opffert sie den Wein, der Erden Blut,</l>
            <l>Und lebet so dahin, als dörffte sie nicht sterben</l>
            <l>Und stirbt, als sey hernach kein Leben mehr zu erben;</l>
            <l>Sie denckt nicht eines an, daß ihre Schwelgerey</l>
            <l>Der blossen Dürfftigkeit und Kranckheit Mutter sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was klaget doch so sehr deß Volckes Lentz, die Jugendt,</l>
            <l>Der Tag verlauffe sich und sey zu kurtz zur Tugendt?</l>
            <l>Die selbst fleugt für der Zeit und nicht die Zeit für ihr.</l>
            <l>Was scheubest du viel auff? Dein heute das ist hier,</l>
            <l>Nicht lebe morgen erst. Du must das wilde Fressen,</l>
            <l>Den Wein, der Venus Milch, die Venus auch vergessen,</l>
            <l>Zu leben nach Gebühr. Was deine Gurgel heißt,</l>
            <l>Worauff ein Bauersmann und Schiffer sich befleißt,</l>
            <l>Was See und Acker trägt, das wird gezeugt zum Leben</l>
            <l>Und bringt das Leben umb; wilt du dem Leibe geben,</l>
            <l>So frage die Natur. Man soll, daß uns der Wein</l>
            <l>Nicht Schaden bringen mag, ihm selber schädlich seyn,</l>
            <l>Und Bach darunter thun. Die Vollheit lehret hassen,</l>
            <l>Entdeckt, was dunckel ist, pflegt Argwohn außulassen</l>
            <l>Und alles, was nit taug: sie schärpfft die schnöde Brunst,</l>
            <l>Die Liebe, welche nichts von einer Himmels-Gunst,</l>
            <l>Vom besten Guten weiß. Dann wohnet solchen Dingen</l>
            <l>Auch etwas Gutes bey, die bösen Außschlag bringen?</l>
            <l>Die Liebe sucht in Müh' und Arbeit ihre Ruh,</l>
            <l>Im Schmertzen ihre Lust, schleußt dessen Hertze zu,</l>
            <l>Der ihr die Augen gönnt, heißt Knechte nach den Frauen,</l>
            <l>Den Edlen nach der Magdt, den Greiß nach Jungen schauen,</l>
            <l>Beschönt, was graulich ist; sie wird in Angst begehrt,</l>
            <l>In Hoffnung fort gepflantzt, in Furchtsamkeit gewehrt,</l>
            <l>Und Eckel folgt ihr nach: Die Röhte, dieses Blicken,</l>
            <l>Der Schweiß, das Hertzenweh, diß Auff- und Niderschicken,</l>
            <l>Der Säufftzer zeiget ja, daß ihre beste Frucht</l>
            <l>Ein wahres Stücke sey der rechten schweren Sucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Gut, o böses Gut, was kanst du denen geben,</l>
            <l>Die deine Folger sind und dir zu Dienste leben!</l>
            <l>Du Wollust, wann du mir zu schauen hast gebracht</l>
            <l>Die Furche, die ein Schiff auff wilder See gemacht</l>
            <l>Und eines Adlers Flug, so will ich dir auch finden</l>
            <l>Den Weg, auff welchen du gewohnt bist zu verschwinden</l>
            <l>Und nimbst mit dir dahin die Blüte von der Zeit,</l>
            <l>Vor welche du nichts gibst, als Armut, Schmach unnd Leyd.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm mit mir, wann du kanst; ich will dir etwas weisen,</l>
            <l>Darnach du nicht erst darffst biß in Peru hin reysen,</l>
            <l>Wo solcher Werckzeug wächst, darauff dein Volck sich fleißt.</l>
            <l>Komm mit mir an den Orth, der Vielguet ist und heißt,</l>
            <l>In unserm Schlesien, dem jetzt nicht reichen Lande,</l>
            <l>Das dennoch Vielguet hat; schau an dem kleinen Strande</l>
            <l>Der Weyde dessen Ruh, der seinen Sinn gesetzt</l>
            <l>Auff etwas, das den Leib und Sinn zugleich ergetzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergönne mir, o Trost des Landes, dein Verweylen</l>
            <l>Und angenehme Lust auch andern mit zu theylen;</l>
            <l>Ein Fürst, ein hohes Haupt, ist ein gemeines Gut,</l>
            <l>Kan nicht verborgen seyn, und was er sagt und thut,</l>
            <l>Ja fast auch bey sich denckt, zerbricht und wider bauet,</l>
            <l>Das wird von Jung und Alt begierig angeschauet</l>
            <l>Und hin und her geweltzt. O wol dem, der wie du</l>
            <l>Kein anders nicht beginnt, als wo das Volck darzu</l>
            <l>Mit Hauffen rennen mag und auff die Wage setzen</l>
            <l>Das Leben, so er führt! Ein Stein pflegt Stahl zu wetzen,</l>
            <l>Die Obrigkeit ihr Volck; ein Mensch wie ich, der fällt</l>
            <l>Und steht auch heimlich auff, ein Herr für alle Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin nun soll ich wol die Augen erstlich senden?</l>
            <l>Dein Vielguet, edler Fürst, das ist an allen Enden</l>
            <l>Ein Vielguet, wie es heißt, ein Wohnplatz aller Ruh,</l>
            <l>Ein Außzug der Natur und trifft dem Namen zu,</l>
            <l>Als wie der Name dir. Hier hast du auffgesetzet</l>
            <l>Ohn Hoffahrt, nicht ohn Lust, ein Hauß, das dich ergetzet</l>
            <l>Und deine Sorge kühlt, so durch dein hohes Ampt,</l>
            <l>Durch unser Vatterland und durch uns allesampt</l>
            <l>Dir stets wird auffgelegt. Was wolt ihr Menschen bauen</l>
            <l>Biß nach den Wolcken zu? Was laßt ihr Marmor hauen</l>
            <l>Mit solcher theuren Kost? Worzu taug dieser Pracht?</l>
            <l>Was mauret ihr euch ein? Die Unschuld wird bewacht</l>
            <l>Von ihrer Frömmigkeit. Was wolt ihr euch beschliessen,</l>
            <l>Verriegeln umb und umb, und fürchtet das Gewissen,</l>
            <l>Das mitten in euch wohnt? Was hilfft es, daß die Wandt</l>
            <l>Von aussen schöne sey, und drinnen fehlt Verstandt,</l>
            <l>Deß Hauses bester Schmuck? Es ließ ihm Nero machen</l>
            <l>Gar einen güldnen Hoff, darein von allen Sachen</l>
            <l>Nichts Schlimmers kam, als er, der Wust, der schnöde Grauß,</l>
            <l>Der gantzen Erden Spott. Hier ziert der Herr das Hauß,</l>
            <l>Das Hauß, so ferren liegt von Falschheit, von dem Neide,</l>
            <l>Der in Pallästen wächst. Der stille Strom, die Weide,</l>
            <l>Laufft ringes hier umbher und wird doch kaum gehört;</l>
            <l>Und dieses hat ihn auch sein Hertzog selbst gelehrt,</l>
            <l>Das Bildt der Gütigkeit. Hier wohnen die Najaden,</l>
            <l>Der keuschen Nymphen Chor, so mit den Schwanen baden,</l>
            <l>Die unser Phebus liebt, weil keiner, wie man sagt,</l>
            <l>Wann Zeit zu sterben ist, sich über diß beklagt,</l>
            <l>Was Todt genennet wird: sie fangen an zu singen</l>
            <l>Ein süsses Grabe-Lied und gehn von diesen Dingen</l>
            <l>Mit solcher Frölichkeit, als ihnen auch bewußt</l>
            <l>Wie uns und kündig sey, daß dieser Erden Lust</l>
            <l>Zergeht und eytel ist. Hier sieht man frölich irren</l>
            <l>Umb ihre Körbe her mit einem süssen Kirren</l>
            <l>Der frommen Tauben Schar; hier Vieh und Herde gehn</l>
            <l>Auff ihre Weyde zu; hier schöne Rosse stehn</l>
            <l>Durch ihren gantzen Stall. Geliebt dir zu spatzieren?</l>
            <l>Hier kanst du dich zur Lust der Gärten lassen führen,</l>
            <l>An welchen die Natur nicht wenig hat gebaut</l>
            <l>Und reichlich sich erzeigt. Hast du auch sie beschaut,</l>
            <l>So nim der Wiesen war; hier lebet auff den Teichen</l>
            <l>Der Endten zahmes Wildt; hier sind die hohen Eichen,</l>
            <l>Der Pusch, so allerseits den gantzen Orth umbringt,</l>
            <l>Wo Pan, der Waldtgott, selbst mit seinen Faunen singt</l>
            <l>Und umb die Stauden tantzt, wo manche Drias gehet,</l>
            <l>Und durch ihr kühnes Lob den starcken Sinn erhöhet,</l>
            <l>Der alle Liebes-Brunst getrost verlachen kan,</l>
            <l>Wo manches schnelles Wild auff seiner freyen Bahn,</l>
            <l>Die ihm sein Herr gezeugt, der einig Macht zu schonen</l>
            <l>Und Macht zu nehmen hat, mag ungehindert wohnen,</l>
            <l>Mag lauffen hin und her. Du immergrüner Waldt,</l>
            <l>Ihr Bäume Jupiters, der Hirschen Auffenthalt,</l>
            <l>Der leichten Hindin Ruh, ihr Häuser der Geflügel,</l>
            <l>Ihr frischer Hitze-Schirm, ihr Thäler und ihr Hügel,</l>
            <l>Ihr Wiesen, Pusch und Feldt, ihr Ort der Einsamkeit,</l>
            <l>Wer euch besuchen kan, wer seine stille Zeit</l>
            <l>Mit eurer Lust vermengt und läßt sich diß ergetzen,</l>
            <l>Was ihm sein Schöpffer gibt, den muß man selig schätzen,</l>
            <l>Muß preysen seine Lust, es mag deß Glückes Schein</l>
            <l>Und dieser Zeiten Lauff gleich noch so böse seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm wohnt viel Gutes bey und seinem gantzen Leben;</l>
            <l>Wann sich die Sonne will auß ihrer Ruh erheben</l>
            <l>Und schickt die Morgenröth im Kühlen vor ihr her,</l>
            <l>So steht er auff mit ihr, sein Haupt ist ihm nicht schwer</l>
            <l>Von einer frembden Last; er pflegt sich an zu legen,</l>
            <l>Zwar sauber, doch nicht stoltz, mit seinem Morgensegen,</l>
            <l>Und ruffet dessen Schirm zum allerersten an,</l>
            <l>Ohn welchen weder Mensch noch Thier sich regen kan,</l>
            <l>Der alles schafft und ist; ihn lobt er mit dem Munde</l>
            <l>Und mit dem Hertzen auch, und bringt die erste Stunde</l>
            <l>Mit seinem Helffer zu. Auff dieses, wo sein Sinn</l>
            <l>Und nicht ein andrer will, da geht er selber hin,</l>
            <l>Verwündschet, daß ihn Gott auch ferrner also treibe,</l>
            <l>Zu leben, wie er heischt, und bey gesundem Leibe</l>
            <l>Gesundes Hertze sey, nimbt also frölich für,</l>
            <l>Was seines Amptes ist, verfähret nach Gebühr</l>
            <l>In allem, was er schafft, und läßt ihm sein Gewissen</l>
            <l>Mit Sachen, die ihm nicht gebühren, unzerrissen</l>
            <l>Und treibt sie also fort, daß auch der helle Tag</l>
            <l>Diß was er redt und thut und denckt bescheinen mag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kömpt dann das Mittagsmahl, so pfleget er zu leben</l>
            <l>Von diesem sonderlich, was ihm sein Gut gegeben,</l>
            <l>Was etwan auff der Jagt sein Windspiel hat gehetzt,</l>
            <l>Darmit er vor den Muth, jetzt auch den Leib ergeßt,</l>
            <l>Was ihm sein Teich gebracht, ißt seinen reinen Bissen,</l>
            <l>Nimbt seinen klaren Trunck mit redlichem Gewissen,</l>
            <l>Ist sicher, daß kein Gifft auff dessen Tafel kan,</l>
            <l>Der seine gantze Zeit dergleichen nichts gethan,</l>
            <l>Das Gifftes würdig ist; ihm wird ein Glaß gereichet,</l>
            <l>Nicht zwar, darvor ein Mensch verschwartzet unnd erbleichet,</l>
            <l>Ein helles Cristallin, darauß ihm, wann er trinckt</l>
            <l>Deß Bacchus schöner Glantz biß in die Augen blinckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er siehet frölich zu, wird eines außgestochen,</l>
            <l>Das Muth zu reden macht; als wie vor wenig Wochen</l>
            <l>Die güldne Stutte war, die, also ritterlich</l>
            <l>Ich meinen Mann gewehrt, mich dennoch neben sich</l>
            <l>Fast hätte hingelegt. Der Wein erfrischt die Alten</l>
            <l>Und weckt die Jugend auff; ich kan darvon nichts halten,</l>
            <l>Das einer gar kein Glaß in seine Fäuste nimbt</l>
            <l>Und zu der Sicherheit deß Lebens nüchtern kömpt.</l>
            <l>Es heißt uns die Natur mit Masse mässig leben,</l>
            <l>Die ihrer Güter Schar nicht hat umbsonst gegeben:</l>
            <l>Wer seine Zeit vollführt, wie jetzund wird gesagt,</l>
            <l>Der weiß, was sich geziembt, sitzt, wie es ihm behagt,</l>
            <l>Heißt wegthun, wann er will, erträgt nicht Zanck unnd Streiten,</l>
            <l>Das voller Sinn gebiehrt, läßt doch den Frölichkeiten</l>
            <l>Beym Essen ihren Platz, thut alles nach der Lust,</l>
            <l>Die dieses Reichthumb hat, ihm selbst seyn wol bewust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Fall er also dann mit Ruh ist auffgestanden,</l>
            <l>So nimbt er nachmahls auch kein anders unterhanden,</l>
            <l>Als einig, was ihn Gott und sein Gemüte heißt;</l>
            <l>In dem der Hundes-Stern anjetzt so hefftig gleißt,</l>
            <l>Und Feldt und Wiesen kocht mit seiner schweren Hitzen,</l>
            <l>Erkiest er ihm ein Orth, an dem er frey kan sitzen,</l>
            <l>Liegt etwan bey ein Quell, sucht Schatten an der Bach,</l>
            <l>Spatziert umb ihren Strandt den kühlen Bäumen nach</l>
            <l>Und bringt die Stunden hin mit ehrbaren Gedancken,</l>
            <l>Die immer eines sind, nicht augenblicklich wancken,</l>
            <l>Als wie ein schwaches Schiff, das, wo der Wind hin steht,</l>
            <l>Den blinden Wellen nach mit vollem Segel geht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen will nun fast das grosse Liecht der Erden,</l>
            <l>Das Auge dieser Welt, wie wir auch, schläffrig werden,</l>
            <l>Da nimbt er widerumb das Nachtmal also ein,</l>
            <l>Daß wol zu sehen ist, den Tag ein mal satt seyn</l>
            <l>Sey der Natur genung; legt dann darauff sich nider</l>
            <l>Und allen Kummer auch, danckt seinem Schöpffer wider,</l>
            <l>Befiehlt ihm Leib und Geist, der ihn die gantze Nacht,</l>
            <l>In dem er ruhig schläfft, gar vätterlich bewacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O drey und vier mal ist ja selig der zu nennen,</l>
            <l>Der also leben kan und keinen besser kennen</l>
            <l>Nicht lernet als sich selbst; der, was sein Standt und Zeit</l>
            <l>Nur immer leyden will, mit stiller Einsamkeit</l>
            <l>In dem, was sein ist, lebt, und bey sich kan vernichten,</l>
            <l>Wo Ruh und Einfalt wohnt, worauff die Leute tichten,</l>
            <l>Das nichts als eytel ist. Was nutzt ihn der Demant,</l>
            <l>Daß viel zu theure Glaß, an seiner werthen Hand?</l>
            <l>Kan etwas, das nicht lebt, deß Menschen Glieder zieren,</l>
            <l>Der Seel' unnd Sinnen hat? Der Raub von wilden Thieren,</l>
            <l>Der Würmer Webe-Garn, soll dieses Hoffart seyn?</l>
            <l>Habt ihr nichts Eygnes nicht, muß euer gantzer Schein</l>
            <l>In dem, was flüchtig ist und ausser euch bestehen?</l>
            <l>Den Höchsten hat beliebt euch gleichfalls zu erhöhen;</l>
            <l>Ihr aber schätzet euch noch minder als ein Thier,</l>
            <l>Dieweil ihr ja von ihm entlehnet eure Zier</l>
            <l>Und seine Schuldner seydt. Wer an dem Orte wohnet,</l>
            <l>Wo Demut Wirthin ist, der bleibet gantz verschonet</l>
            <l>Von solcher falschen Pracht und Gauckeley der Welt,</l>
            <l>Die nur gemeiniglich von nichts am meysten hält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er fraget von ihm selbst sein Hertze, das nicht leuget,</l>
            <l>Nicht Schmeichelworte giebt, und wann er je betreuget</l>
            <l>Mit einer guten List, so stellt er auff ein Wildt,</l>
            <l>Auff keinen Menschen nit. Er zeugt kein falsches Bildt</l>
            <l>Für sein Gesichte her, er redet, was er dencket,</l>
            <l>Und dencket, was er redt, hat nichts bey sich versencket,</l>
            <l>Das andern Schaden bringt, er führt sein Hertze bloß,</l>
            <l>Sein Hertze, welches ja ein Schutz, ein starckes Schloß</l>
            <l>Und freyer Hafen ist. Er zähmet seine Sinnen,</l>
            <l>Die nur sehr irrdin sind, und führet sein Beginnen</l>
            <l>Auß ihren Augen weg, sein Geist sieht über sich</l>
            <l>Und weiß, daß diese Last der Zeit, so ihn und dich</l>
            <l>Von allen Seiten drückt durch Leyd nicht ist zu wenden;</l>
            <l>Drumb nimbt er, was Gott schickt mit außgestreckten Händen,</l>
            <l>Mit eysernem Gemüt und allen Freuden an,</l>
            <l>Erkennt, daß beydes er kein Uebel leyden kan</l>
            <l>Und auch kein Uebel thun, verhenget böse Sachen,</l>
            <l>Braucht Ruten unnd auch Schwerdt, die Bösen gut zu machen,</l>
            <l>Die Guten besser noch, zu prüffen, wer ihn liebt,</l>
            <l>Und wer ihm Hertz und Sinn in beydem Glücke giebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein armes junges Kind nimbt offtermals ein Messer</l>
            <l>Und spielet umb sich her, ein Vatter weiß es besser,</l>
            <l>Beraubt es ohn Gefahr; so thut der Vatter auch,</l>
            <l>Der alles hat erzeugt, und reißt uns den Gebrauch</l>
            <l>Der scharpffen Güter auß, darein ein Mensch sich stechen,</l>
            <l>Ja Seel' und Halß zugleich darüber köndte brechen.</l>
            <l>Wie bitter er auch ist, so nim den Tranck nur ein,</l>
            <l>Den er, dein Artzt, dir reicht, wo du gesund wilt seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Leben, das von Noth, von Creutze nicht kan sagen,</l>
            <l>Dem alles auff der Welt ergehet mit Behagen,</l>
            <l>Ist wie ein todtes Meer, das gantz steht unbewegt</l>
            <l>Und niemals an das Landt mit seinen Wellen schlägt.</l>
            <l>Ein Fechter fordert auß, ein Landtsknecht liebt das Kriegen,</l>
            <l>Ein weiser Mannes-Muth will über Unglück siegen,</l>
            <l>Begehrt den Feind zu sehn; er steht, wann alles fällt,</l>
            <l>Und schlügen schon vielleicht auch Stücke von der Welt</l>
            <l>Auff seinen Halß herab; er kan mit grossem Hertzen</l>
            <l>Vernichten Furcht unnd Trost, zertretten Noth unnd Schmertzen,</l>
            <l>Stirbt ab der Sterbligkeit, ist seines Lebens voll</l>
            <l>Und hoffet auff den Tag, an dem er wandern soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und solches kömpt daher, daß diese trübe Höle,</l>
            <l>Diß Sünden-Nest, der Leib, an seiner reinen Seele</l>
            <l>Die minsten Kräfften hat, der Seele, welcher Glut</l>
            <l>Nach ihrem Himmel steigt, wie sonst ein Feuer thut,</l>
            <l>Das freye Lufft bekömpt; die nicht ihr Gut auß Sachen</l>
            <l>Erzwingt, so sterblich sind und gleichfalls sterben machen,</l>
            <l>Die alles Gut und Lust nur in sich selber sucht,</l>
            <l>Da Freuden ohne Leyd und Reichthumb ohne Flucht</l>
            <l>Beständig wohnen kan, die ihren Heyland kennet,</l>
            <l>Die hertzlich Tag und Nacht für seiner Liebe brennet,</l>
            <l>Mit ihm sich gantz vergnügt und jetzt schon zu voran,</l>
            <l>Worauß sie kommen ist, im Himmel wohnen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß Gut ists, was ihm hier ein frommer Sinn begehret</l>
            <l>Und was das höchste Gut nach Wündschen ihm gewehret,</l>
            <l>Derselbte, dem er Gut und Leben in die Lufft</l>
            <l>Mit allem Willen streut und kompt, so bald er rufft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen daß mein Sinn der Welt gemeines Ziel</l>
            <l>Vernichten und sein Lob auff etwas stellen will,</l>
            <l>Das gut ist und die Zeit deß Lebens gut kan machen,</l>
            <l>So komm, o höchstes Gut, du Ursprung guter Sachen,</l>
            <l>Deß Bösen ärgster Feind, erwecke mir Verstand,</l>
            <l>Verleyhe kecken Muth und schärpffe meine Hand</l>
            <l>Zu dringen durch den Neyd deß Volckes von der Erden,</l>
            <l>Das sonst mit seiner Schar mein Meister möchte werden</l>
            <l>Und Warheit kaum verträgt. Du aber, wehrter Heldt,</l>
            <l>O mehr als guter Fürst, dem diese Lust gefällt,</l>
            <l>Der du das Gute liebst, von dem ich hier will singen,</l>
            <l>Beschaue neben mir, wie nichts an vielen Dingen,</l>
            <l>Am Guten Gutes sey, das gut heist und nicht ist</l>
            <l>Und wenig diesem gleicht, was du dir hast erkiest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Vatter der Vernunfft unnd Kunst und vieler Wercke</l>
            <l>Prometheus hatte zwar auß seiner Weißheit Stärcke</l>
            <l>Dem Menschen, welchen er vor ohne Geist gemacht,</l>
            <l>Deß Feuers edlen Schein vom Himmel eingebracht,</l>
            <l>Durch nütze Dieberey in seines Leibes Höle,</l>
            <l>Die erstlich dunckel war, daß also Witz und Seele</l>
            <l>Deß Cörpers Wirthe sind, wann Epimetheus nicht</l>
            <l>Ein Faß hätt' auffgethan und an das Sonnen-Liecht</l>
            <l>Viel Uebel, das uns kränckt, mit Hauffen außgelassen.</l>
            <l>Der Arme wolte sich zwar mit dem Deckel fassen,</l>
            <l>Zu stopffen diß Geschirr; doch leyder gar zu spat,</l>
            <l>Was einmal Lufft bekompt, das gibt auff keinen Rath</l>
            <l>Und kehrt nicht wider umb. Seit angeregter Zeiten</l>
            <l>Sind Armut, Ueppigkeit, Betrug, Gewalt und Streiten</l>
            <l>Und Kranckheit und der Todt geflogen umb und an</l>
            <l>Durch alles was der Tag bey uns bescheinen kan.</l>
            <l>Prometheus hat uns wol ein klares Liecht gegeben,</l>
            <l>Ein Feuer auffgesteckt, dem Rechten nach zu streben,</l>
            <l>Zu kennen, was uns dient, sein Bruder aber macht,</l>
            <l>Daß schwartzer Nebel sich mit einer dicken Nacht</l>
            <l>Umb unser Hertze legt und läßt uns nicht entscheyden</l>
            <l>Wohin zu gehen sey; was billich, das vermeyden,</l>
            <l>Was falsch ist, suchen wir; worauff deß Menschen Muth</l>
            <l>Am meisten sieht und denckt, das heißt sein bestes Guet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Theil das pfleget sich zum Ertze zu verdammen</l>
            <l>Und Höllenab zugehn; da lesen sie zusammen</l>
            <l>Das Gold, den reinen Koth, der bleichen Sorgen Kindt,</l>
            <l>Deß Glückes Außgespey, den Rauch, den theuren Wind,</l>
            <l>Der in die Tugend stürmt. Sie scharren auß der Erden,</l>
            <l>Wordurch sie mehr unnd mehr dem Himmel frembde werden,</l>
            <l>Darein kein Goldt nicht kompt. Sie holen über Meer</l>
            <l>Auß einer andern Welt der Laster Werckzeug her,</l>
            <l>Versetzen ihren Halß den Wellen selbst zum Pfande,</l>
            <l>Sind Blutarm auff der See umb reich zu seyn zu Lande,</l>
            <l>Das weit von dannen liegt. Wo ist dein Sinn und Rath?</l>
            <l>Was baust du auff ein Hauß, das keinen Boden hat,</l>
            <l>O Mensch, du Glückes-Ball, was haust du auß den Gründen,</l>
            <l>Und suchest in der Bach, im Sande deine Sünden?</l>
            <l>Was lauffst und rennest du und schwitzest Tag unnd Nacht,</l>
            <l>Was trägst du diese Last, die sorgenvolle Pracht</l>
            <l>Durch Recht und Unrecht ein? Daß Jason doch ist kommen</l>
            <l>An Colchos wilden Strand und hat das Fell genommen!</l>
            <l>Nun weiß man umb das Golt und auch umb Hassz und Streit;</l>
            <l>Da noch kein Goldt nicht war, da war die güldne Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Götter haben selbst das, was wir Goldt jetzt nennen</l>
            <l>Und erstlich Erde war, gar langsam lernen kennen:</l>
            <l>Man sagt, daß Jupiter, zu zeigen seine Macht,</l>
            <l>Auff einen Feyertag den Plitz herfür gebracht,</l>
            <l>Neptun den Dreyzackstab; Minerva trug die Eule,</l>
            <l>Die Harpffe Cynthius, Alcides seine Keule,</l>
            <l>Die braune Ceres Korn, Pan Pfeiffen, Flora Graß</l>
            <l>Und Amor sein Geschoß; ein jeder wuste was,</l>
            <l>Mit dem er Meister ward; doch hatte schon für allen</l>
            <l>Der grosse Fürst Neptun dem Mittel wolgefallen,</l>
            <l>Wo nicht die Erde noch auff ihre Schoß gezeigt.</l>
            <l>Wie wann des Tages Zier die Sonne seewerts steigt</l>
            <l>Und ihre Strahlen läßt mit einem schönen Blincken,</l>
            <l>Daß Landt unnd See sich freut, den süssen Schlaff-Trunck trincken,</l>
            <l>So ließ sie gleichfalls auß deß Goldes falsche Pracht,</l>
            <l>Dadurch der Himmel auch ihr dienstbar ward gemacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alsbald nimpt Jupiter ihm Goldt zu seinem Throne,</l>
            <l>Zum Scepter, den er trägt, die Juno ihr zur Krone,</l>
            <l>Mercur umb seinen Stab, der vor nur höltzern war,</l>
            <l>Und Pallas umb den Schildt: Der Gott der Krieges-Schar,</l>
            <l>Mars, läßt ihm Helm und Schwerd, der Titan seinen Wagen,</l>
            <l>Saturn das Siegelhefft mit Goldte gantz beschlagen,</l>
            <l>Ja der Gerechtigkeit, die nie geliebt den Schein,</l>
            <l>Muß ihre Wage-Schal jetzt selbst vergüldet seyn.</l>
            <l>So ist das arge Goldt ein Gott der Götter worden,</l>
            <l>Der Himmel geitzet auch und reitzt mit seinem Orden</l>
            <l>Den, der bey Gütern darbt, der seinen Feind bewacht,</l>
            <l>Sich hasset und liebt Gelt, das blind ist und blind macht,</l>
            <l>Lahm kömpt, geflügelt weicht; der sein Gemüthe hencket</l>
            <l>An einen güldnen Strick und nie vernünfftig dencket,</l>
            <l>Daß dieses, was man kriegt und auch besitzt mit Pein</l>
            <l>Und übel leben lehrt, kein rechtes Gut kan seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was soll ich aber dann von Ehr und Würden sagen,</l>
            <l>Darauff ein stoltzer Geist sein gantzes Wolbehagen</l>
            <l>Und alle Sinnen setzt? Ist diß das beste Gut,</l>
            <l>Wann einer, dem sein Leib, sein eygen Fleisch und Blut</l>
            <l>Zum Herren worden ist, deß andern Leib und Leben</l>
            <l>In seinen Händen hat, beherrschet nur was neben,</l>
            <l>Und nicht was in ihm ist? Diß Fell, diß Ueberkleydt</l>
            <l>Kan underthänig seyn; der Sinn bricht durch die Zeit</l>
            <l>Und aller Fürsten Sinn, er läßt sich nicht regieren</l>
            <l>Von einer frembden Hand, nicht bey der Nasen führen,</l>
            <l>Als wie ein armes Vieh, und was du für Gewalt</l>
            <l>Hast über seine Haut, das hat auch dergestallt</l>
            <l>Ein andrer über dich. Diß wird kein Gut nicht heissen,</l>
            <l>Worauff ein böser Mensch sich pfleget zu befleissen,</l>
            <l>Der alles Uebel thut, zu treffen auff sein Ziel,</l>
            <l>Und wann es troffen ist, schafft, was er kan und will.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist ein grösser Lob, daß gute Leute fragen</l>
            <l>Warumb nicht, als warumb dir was wird auffgetragen.</l>
            <l>Was kümmert Cato sich, daß etwan ein Vatin,</l>
            <l>Ein Narr hoch oben sitzt? Ich bleibe, wer ich bin,</l>
            <l>Wann ich zu Fusse geh' und Struma prächtig fehret,</l>
            <l>Der zwar so viel nicht kan, doch aber mehr verzehret,</l>
            <l>Dann einer, der nichts weiß, als nur verständig seyn.</l>
            <l>Du Stock, die gantze Statt die kennet deinen Schein;</l>
            <l>Kreuch in ein Löwen-Fell, so reden doch die Ohren;</l>
            <l>Durch Hoheit wird der Standt deß Hertzens nicht verlohren;</l>
            <l>Die Aehre beuget sich, worinnen Körner sind,</l>
            <l>Die auffrecht steht, ist Spreu und fleuget in den Wind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar köstlich ist es wol, ein Theil der Welt regieren,</l>
            <l>Herr vieler Herren seyn, das Schwerdt und Scepter führen,</l>
            <l>Besitzen Gut und Blut, doch ist hier minder Ruh</l>
            <l>Als auff der wilden See, die grimmig ab und zu</l>
            <l>Mit ihren Wellen jagt und nie vermag zu stehen.</l>
            <l>In einem grossen Hoff, wo tausend Leuthe gehen</l>
            <l>Zu suchen Gnad' und Recht, da schleichen auch hinein</l>
            <l>Gefahr, Betrug und List; es führt der grosse Schein</l>
            <l>Viel Schatten hinter sich. Die auff dem Throne sitzen</l>
            <l>In voller Herrligkeit und also häuffig schwitzen,</l>
            <l>Was meynst du, daß es sey? Der Sommer thut es nicht,</l>
            <l>Die Sonne kan nicht hin; was auß der Stirnen bricht,</l>
            <l>Ist Arbeit und Beschwer. So viel hier Leute dienen,</l>
            <l>Sind ihnen mehrentheils zu Dienste selbst erschienen,</l>
            <l>Die ehren nur die Macht deß Fürsten und nicht ihn,</l>
            <l>Und wann sein Glücke fällt, so gehn sie auch dahin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist ferrner diß so gut, ein starckes Lob erlangen,</l>
            <l>Bekandt seyn weit und breyt, mit grossem Titul prangen,</l>
            <l>Der kaum kan auff den Brieff der edlen Ahnen Zahl</l>
            <l>Zerstümmelt und zerhackt umb einen gantzen Saal</l>
            <l>Mit Wappen und Panir in ihrer Ordnung weisen?</l>
            <l>Ich ehre deinen Standt; doch soll ich dich auch preisen,</l>
            <l>So lebe ritterlich und laß mich unverlacht,</l>
            <l>Ob du gleich edel bist gebohren, ich gemacht.</l>
            <l>Wann schon ein gutes Pferdt auß Barbarey nit kommen,</l>
            <l>Wann seine Schlacht schon nit von Naples ist genommen,</l>
            <l>Das sonst nur edel ist und erstlich trifft das Ziel,</l>
            <l>Es habe gleich sein Graß gefressen, wo es will,</l>
            <l>So kriegt es doch den Preiß. Die Bilder, die hier stehen,</l>
            <l>Von welcher wegen du pflegst oben an zu gehen,</l>
            <l>Die ruffen auff dich her und schauen, was du thust;</l>
            <l>Folg' ihrer Tugend nach, hast du zum Lobe Lust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schönheit wird es seyn, die gut genennt kan werden,</l>
            <l>Dann alles schön ist gut; das schöne, was der Erden</l>
            <l>Allhier nichts schuldig ist, was alles schöne macht,</l>
            <l>Was Titans Hauß besternt, was güldner Blumen Pracht</l>
            <l>Auff Feld und Wiesen setzt, und Wald auff grüne Hügel,</l>
            <l>Was Brunnen Quelle gibt und Vögeln ihre Flügel</l>
            <l>Und alles uns verleyht, was schönes an uns ist,</l>
            <l>Dasselb' ist schön' und gut. Wer dieses nicht erkiest,</l>
            <l>Nicht gut von ihm lernt seyn, der will mit etwas prangen,</l>
            <l>Das keiner Hoffart werth. Die rosenroten Wangen,</l>
            <l>Der lilienweise Halß, die Augen, dieser Mund</l>
            <l>Sind eine schöne Wandt, ein Hauß, das seinem Grundt</l>
            <l>Von innen haben muß. An Cedern, an Cypressen,</l>
            <l>Am Lorbeerbaume zwar ist keine Zier vergessen,</l>
            <l>Die Früchte desto mehr; ein wolgemahltes Weib,</l>
            <l>Das nichts zu zeigen weiß, als seinen zarten Leib,</l>
            <l>Ist ein gemeiner Raub, dem Mann' ein theures Prangen,</l>
            <l>Den Eltern eine Schmach, den Frembden ein Verlangen,</l>
            <l>Der andern Frauen Neyd, ein schöner Koth und Wust,</l>
            <l>Ein Opffer und Altar der offentlichen Lust,</l>
            <l>Und was du haben wilt. Gestalt pflegt auß zu tretten,</l>
            <l>Und ist ihr Kuppler selbst; die keiner hat gebetten</l>
            <l>Die bleibt am meisten keusch. Es weiß die gantze Welt,</l>
            <l>Daß reiner Wille sich mit Schönheit kaum gesellt,</l>
            <l>Mit Schönheit, welcher Stahl und grimmes Feuer weichet,</l>
            <l>Doch die nicht minder bald zerrinnet und verbleichet,</l>
            <l>Wie eine Blume thut, die mit dem Tage steht</l>
            <l>Und wan der Abend kömpt mit ihm auch untergeht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel suchen grossen Ruhm und meynen zu bekleiben</l>
            <l>Durch Lob, das nimmer stirbt mit Lesen und mit Schreiben,</l>
            <l>Und sehen diß doch nicht in ihren Büchern an,</l>
            <l>Daß einer, welcher Lob und Ruhm verachten kan,</l>
            <l>Sey über alles Lob. Was wilt du dich bemühen,</l>
            <l>O Mensch, der Sterbligkeit deß Menschen zu entfliehen,</l>
            <l>Wann du die Menschen fleugst, machst noch im Leben dir</l>
            <l>Auß deinem Hauß' ein Grab und tichtest für und für</l>
            <l>Auff Bücher an den Mayn zur Messe fort zu senden,</l>
            <l>Da kluge Thorheit wird von so viel tausend Händen</l>
            <l>Durch Land und See geschlept? Bedencke, daß die Welt</l>
            <l>Noch einen weitern Raum als Teutschland in sich hält,</l>
            <l>Und Holland auch darzu. Vermeynst du, daß dein Wesen</l>
            <l>Madrill, Pariß und Rom pflegt sonderlich zu lesen,</l>
            <l>Da mehr Gehirne wächst? Drückt an Quinsai Bach</l>
            <l>Deß Landes China Volck dir deine Träume nach?</l>
            <l>Kennt Nilus deine Hand? Sey sicher, dieses Schlachten,</l>
            <l>Das keiner Völcker schont, wird deiner Kunst nit achten;</l>
            <l>Die Weißheit nem' ich auß, die Noth und Tod zerbricht;</l>
            <l>Wer diese Kunst nicht kan, der kan gar keine nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch hab' ich nie gesagt von Epicurus Söhnen,</l>
            <l>Der rauen Art, die Gott und Menschen pflegt zu höhnen</l>
            <l>Und schätzet ihren Bauch für Gott und für ihr Gut;</l>
            <l>Denselben opffert sie den Wein, der Erden Blut,</l>
            <l>Und lebet so dahin, als dörffte sie nicht sterben</l>
            <l>Und stirbt, als sey hernach kein Leben mehr zu erben;</l>
            <l>Sie denckt nicht eines an, daß ihre Schwelgerey</l>
            <l>Der blossen Dürfftigkeit und Kranckheit Mutter sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was klaget doch so sehr deß Volckes Lentz, die Jugendt,</l>
            <l>Der Tag verlauffe sich und sey zu kurtz zur Tugendt?</l>
            <l>Die selbst fleugt für der Zeit und nicht die Zeit für ihr.</l>
            <l>Was scheubest du viel auff? Dein heute das ist hier,</l>
            <l>Nicht lebe morgen erst. Du must das wilde Fressen,</l>
            <l>Den Wein, der Venus Milch, die Venus auch vergessen,</l>
            <l>Zu leben nach Gebühr. Was deine Gurgel heißt,</l>
            <l>Worauff ein Bauersmann und Schiffer sich befleißt,</l>
            <l>Was See und Acker trägt, das wird gezeugt zum Leben</l>
            <l>Und bringt das Leben umb; wilt du dem Leibe geben,</l>
            <l>So frage die Natur. Man soll, daß uns der Wein</l>
            <l>Nicht Schaden bringen mag, ihm selber schädlich seyn,</l>
            <l>Und Bach darunter thun. Die Vollheit lehret hassen,</l>
            <l>Entdeckt, was dunckel ist, pflegt Argwohn außulassen</l>
            <l>Und alles, was nit taug: sie schärpfft die schnöde Brunst,</l>
            <l>Die Liebe, welche nichts von einer Himmels-Gunst,</l>
            <l>Vom besten Guten weiß. Dann wohnet solchen Dingen</l>
            <l>Auch etwas Gutes bey, die bösen Außschlag bringen?</l>
            <l>Die Liebe sucht in Müh' und Arbeit ihre Ruh,</l>
            <l>Im Schmertzen ihre Lust, schleußt dessen Hertze zu,</l>
            <l>Der ihr die Augen gönnt, heißt Knechte nach den Frauen,</l>
            <l>Den Edlen nach der Magdt, den Greiß nach Jungen schauen,</l>
            <l>Beschönt, was graulich ist; sie wird in Angst begehrt,</l>
            <l>In Hoffnung fort gepflantzt, in Furchtsamkeit gewehrt,</l>
            <l>Und Eckel folgt ihr nach: Die Röhte, dieses Blicken,</l>
            <l>Der Schweiß, das Hertzenweh, diß Auff- und Niderschicken,</l>
            <l>Der Säufftzer zeiget ja, daß ihre beste Frucht</l>
            <l>Ein wahres Stücke sey der rechten schweren Sucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Gut, o böses Gut, was kanst du denen geben,</l>
            <l>Die deine Folger sind und dir zu Dienste leben!</l>
            <l>Du Wollust, wann du mir zu schauen hast gebracht</l>
            <l>Die Furche, die ein Schiff auff wilder See gemacht</l>
            <l>Und eines Adlers Flug, so will ich dir auch finden</l>
            <l>Den Weg, auff welchen du gewohnt bist zu verschwinden</l>
            <l>Und nimbst mit dir dahin die Blüte von der Zeit,</l>
            <l>Vor welche du nichts gibst, als Armut, Schmach unnd Leyd.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm mit mir, wann du kanst; ich will dir etwas weisen,</l>
            <l>Darnach du nicht erst darffst biß in Peru hin reysen,</l>
            <l>Wo solcher Werckzeug wächst, darauff dein Volck sich fleißt.</l>
            <l>Komm mit mir an den Orth, der Vielguet ist und heißt,</l>
            <l>In unserm Schlesien, dem jetzt nicht reichen Lande,</l>
            <l>Das dennoch Vielguet hat; schau an dem kleinen Strande</l>
            <l>Der Weyde dessen Ruh, der seinen Sinn gesetzt</l>
            <l>Auff etwas, das den Leib und Sinn zugleich ergetzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergönne mir, o Trost des Landes, dein Verweylen</l>
            <l>Und angenehme Lust auch andern mit zu theylen;</l>
            <l>Ein Fürst, ein hohes Haupt, ist ein gemeines Gut,</l>
            <l>Kan nicht verborgen seyn, und was er sagt und thut,</l>
            <l>Ja fast auch bey sich denckt, zerbricht und wider bauet,</l>
            <l>Das wird von Jung und Alt begierig angeschauet</l>
            <l>Und hin und her geweltzt. O wol dem, der wie du</l>
            <l>Kein anders nicht beginnt, als wo das Volck darzu</l>
            <l>Mit Hauffen rennen mag und auff die Wage setzen</l>
            <l>Das Leben, so er führt! Ein Stein pflegt Stahl zu wetzen,</l>
            <l>Die Obrigkeit ihr Volck; ein Mensch wie ich, der fällt</l>
            <l>Und steht auch heimlich auff, ein Herr für alle Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin nun soll ich wol die Augen erstlich senden?</l>
            <l>Dein Vielguet, edler Fürst, das ist an allen Enden</l>
            <l>Ein Vielguet, wie es heißt, ein Wohnplatz aller Ruh,</l>
            <l>Ein Außzug der Natur und trifft dem Namen zu,</l>
            <l>Als wie der Name dir. Hier hast du auffgesetzet</l>
            <l>Ohn Hoffahrt, nicht ohn Lust, ein Hauß, das dich ergetzet</l>
            <l>Und deine Sorge kühlt, so durch dein hohes Ampt,</l>
            <l>Durch unser Vatterland und durch uns allesampt</l>
            <l>Dir stets wird auffgelegt. Was wolt ihr Menschen bauen</l>
            <l>Biß nach den Wolcken zu? Was laßt ihr Marmor hauen</l>
            <l>Mit solcher theuren Kost? Worzu taug dieser Pracht?</l>
            <l>Was mauret ihr euch ein? Die Unschuld wird bewacht</l>
            <l>Von ihrer Frömmigkeit. Was wolt ihr euch beschliessen,</l>
            <l>Verriegeln umb und umb, und fürchtet das Gewissen,</l>
            <l>Das mitten in euch wohnt? Was hilfft es, daß die Wandt</l>
            <l>Von aussen schöne sey, und drinnen fehlt Verstandt,</l>
            <l>Deß Hauses bester Schmuck? Es ließ ihm Nero machen</l>
            <l>Gar einen güldnen Hoff, darein von allen Sachen</l>
            <l>Nichts Schlimmers kam, als er, der Wust, der schnöde Grauß,</l>
            <l>Der gantzen Erden Spott. Hier ziert der Herr das Hauß,</l>
            <l>Das Hauß, so ferren liegt von Falschheit, von dem Neide,</l>
            <l>Der in Pallästen wächst. Der stille Strom, die Weide,</l>
            <l>Laufft ringes hier umbher und wird doch kaum gehört;</l>
            <l>Und dieses hat ihn auch sein Hertzog selbst gelehrt,</l>
            <l>Das Bildt der Gütigkeit. Hier wohnen die Najaden,</l>
            <l>Der keuschen Nymphen Chor, so mit den Schwanen baden,</l>
            <l>Die unser Phebus liebt, weil keiner, wie man sagt,</l>
            <l>Wann Zeit zu sterben ist, sich über diß beklagt,</l>
            <l>Was Todt genennet wird: sie fangen an zu singen</l>
            <l>Ein süsses Grabe-Lied und gehn von diesen Dingen</l>
            <l>Mit solcher Frölichkeit, als ihnen auch bewußt</l>
            <l>Wie uns und kündig sey, daß dieser Erden Lust</l>
            <l>Zergeht und eytel ist. Hier sieht man frölich irren</l>
            <l>Umb ihre Körbe her mit einem süssen Kirren</l>
            <l>Der frommen Tauben Schar; hier Vieh und Herde gehn</l>
            <l>Auff ihre Weyde zu; hier schöne Rosse stehn</l>
            <l>Durch ihren gantzen Stall. Geliebt dir zu spatzieren?</l>
            <l>Hier kanst du dich zur Lust der Gärten lassen führen,</l>
            <l>An welchen die Natur nicht wenig hat gebaut</l>
            <l>Und reichlich sich erzeigt. Hast du auch sie beschaut,</l>
            <l>So nim der Wiesen war; hier lebet auff den Teichen</l>
            <l>Der Endten zahmes Wildt; hier sind die hohen Eichen,</l>
            <l>Der Pusch, so allerseits den gantzen Orth umbringt,</l>
            <l>Wo Pan, der Waldtgott, selbst mit seinen Faunen singt</l>
            <l>Und umb die Stauden tantzt, wo manche Drias gehet,</l>
            <l>Und durch ihr kühnes Lob den starcken Sinn erhöhet,</l>
            <l>Der alle Liebes-Brunst getrost verlachen kan,</l>
            <l>Wo manches schnelles Wild auff seiner freyen Bahn,</l>
            <l>Die ihm sein Herr gezeugt, der einig Macht zu schonen</l>
            <l>Und Macht zu nehmen hat, mag ungehindert wohnen,</l>
            <l>Mag lauffen hin und her. Du immergrüner Waldt,</l>
            <l>Ihr Bäume Jupiters, der Hirschen Auffenthalt,</l>
            <l>Der leichten Hindin Ruh, ihr Häuser der Geflügel,</l>
            <l>Ihr frischer Hitze-Schirm, ihr Thäler und ihr Hügel,</l>
            <l>Ihr Wiesen, Pusch und Feldt, ihr Ort der Einsamkeit,</l>
            <l>Wer euch besuchen kan, wer seine stille Zeit</l>
            <l>Mit eurer Lust vermengt und läßt sich diß ergetzen,</l>
            <l>Was ihm sein Schöpffer gibt, den muß man selig schätzen,</l>
            <l>Muß preysen seine Lust, es mag deß Glückes Schein</l>
            <l>Und dieser Zeiten Lauff gleich noch so böse seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm wohnt viel Gutes bey und seinem gantzen Leben;</l>
            <l>Wann sich die Sonne will auß ihrer Ruh erheben</l>
            <l>Und schickt die Morgenröth im Kühlen vor ihr her,</l>
            <l>So steht er auff mit ihr, sein Haupt ist ihm nicht schwer</l>
            <l>Von einer frembden Last; er pflegt sich an zu legen,</l>
            <l>Zwar sauber, doch nicht stoltz, mit seinem Morgensegen,</l>
            <l>Und ruffet dessen Schirm zum allerersten an,</l>
            <l>Ohn welchen weder Mensch noch Thier sich regen kan,</l>
            <l>Der alles schafft und ist; ihn lobt er mit dem Munde</l>
            <l>Und mit dem Hertzen auch, und bringt die erste Stunde</l>
            <l>Mit seinem Helffer zu. Auff dieses, wo sein Sinn</l>
            <l>Und nicht ein andrer will, da geht er selber hin,</l>
            <l>Verwündschet, daß ihn Gott auch ferrner also treibe,</l>
            <l>Zu leben, wie er heischt, und bey gesundem Leibe</l>
            <l>Gesundes Hertze sey, nimbt also frölich für,</l>
            <l>Was seines Amptes ist, verfähret nach Gebühr</l>
            <l>In allem, was er schafft, und läßt ihm sein Gewissen</l>
            <l>Mit Sachen, die ihm nicht gebühren, unzerrissen</l>
            <l>Und treibt sie also fort, daß auch der helle Tag</l>
            <l>Diß was er redt und thut und denckt bescheinen mag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kömpt dann das Mittagsmahl, so pfleget er zu leben</l>
            <l>Von diesem sonderlich, was ihm sein Gut gegeben,</l>
            <l>Was etwan auff der Jagt sein Windspiel hat gehetzt,</l>
            <l>Darmit er vor den Muth, jetzt auch den Leib ergeßt,</l>
            <l>Was ihm sein Teich gebracht, ißt seinen reinen Bissen,</l>
            <l>Nimbt seinen klaren Trunck mit redlichem Gewissen,</l>
            <l>Ist sicher, daß kein Gifft auff dessen Tafel kan,</l>
            <l>Der seine gantze Zeit dergleichen nichts gethan,</l>
            <l>Das Gifftes würdig ist; ihm wird ein Glaß gereichet,</l>
            <l>Nicht zwar, darvor ein Mensch verschwartzet unnd erbleichet,</l>
            <l>Ein helles Cristallin, darauß ihm, wann er trinckt</l>
            <l>Deß Bacchus schöner Glantz biß in die Augen blinckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er siehet frölich zu, wird eines außgestochen,</l>
            <l>Das Muth zu reden macht; als wie vor wenig Wochen</l>
            <l>Die güldne Stutte war, die, also ritterlich</l>
            <l>Ich meinen Mann gewehrt, mich dennoch neben sich</l>
            <l>Fast hätte hingelegt. Der Wein erfrischt die Alten</l>
            <l>Und weckt die Jugend auff; ich kan darvon nichts halten,</l>
            <l>Das einer gar kein Glaß in seine Fäuste nimbt</l>
            <l>Und zu der Sicherheit deß Lebens nüchtern kömpt.</l>
            <l>Es heißt uns die Natur mit Masse mässig leben,</l>
            <l>Die ihrer Güter Schar nicht hat umbsonst gegeben:</l>
            <l>Wer seine Zeit vollführt, wie jetzund wird gesagt,</l>
            <l>Der weiß, was sich geziembt, sitzt, wie es ihm behagt,</l>
            <l>Heißt wegthun, wann er will, erträgt nicht Zanck unnd Streiten,</l>
            <l>Das voller Sinn gebiehrt, läßt doch den Frölichkeiten</l>
            <l>Beym Essen ihren Platz, thut alles nach der Lust,</l>
            <l>Die dieses Reichthumb hat, ihm selbst seyn wol bewust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Fall er also dann mit Ruh ist auffgestanden,</l>
            <l>So nimbt er nachmahls auch kein anders unterhanden,</l>
            <l>Als einig, was ihn Gott und sein Gemüte heißt;</l>
            <l>In dem der Hundes-Stern anjetzt so hefftig gleißt,</l>
            <l>Und Feldt und Wiesen kocht mit seiner schweren Hitzen,</l>
            <l>Erkiest er ihm ein Orth, an dem er frey kan sitzen,</l>
            <l>Liegt etwan bey ein Quell, sucht Schatten an der Bach,</l>
            <l>Spatziert umb ihren Strandt den kühlen Bäumen nach</l>
            <l>Und bringt die Stunden hin mit ehrbaren Gedancken,</l>
            <l>Die immer eines sind, nicht augenblicklich wancken,</l>
            <l>Als wie ein schwaches Schiff, das, wo der Wind hin steht,</l>
            <l>Den blinden Wellen nach mit vollem Segel geht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen will nun fast das grosse Liecht der Erden,</l>
            <l>Das Auge dieser Welt, wie wir auch, schläffrig werden,</l>
            <l>Da nimbt er widerumb das Nachtmal also ein,</l>
            <l>Daß wol zu sehen ist, den Tag ein mal satt seyn</l>
            <l>Sey der Natur genung; legt dann darauff sich nider</l>
            <l>Und allen Kummer auch, danckt seinem Schöpffer wider,</l>
            <l>Befiehlt ihm Leib und Geist, der ihn die gantze Nacht,</l>
            <l>In dem er ruhig schläfft, gar vätterlich bewacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O drey und vier mal ist ja selig der zu nennen,</l>
            <l>Der also leben kan und keinen besser kennen</l>
            <l>Nicht lernet als sich selbst; der, was sein Standt und Zeit</l>
            <l>Nur immer leyden will, mit stiller Einsamkeit</l>
            <l>In dem, was sein ist, lebt, und bey sich kan vernichten,</l>
            <l>Wo Ruh und Einfalt wohnt, worauff die Leute tichten,</l>
            <l>Das nichts als eytel ist. Was nutzt ihn der Demant,</l>
            <l>Daß viel zu theure Glaß, an seiner werthen Hand?</l>
            <l>Kan etwas, das nicht lebt, deß Menschen Glieder zieren,</l>
            <l>Der Seel' unnd Sinnen hat? Der Raub von wilden Thieren,</l>
            <l>Der Würmer Webe-Garn, soll dieses Hoffart seyn?</l>
            <l>Habt ihr nichts Eygnes nicht, muß euer gantzer Schein</l>
            <l>In dem, was flüchtig ist und ausser euch bestehen?</l>
            <l>Den Höchsten hat beliebt euch gleichfalls zu erhöhen;</l>
            <l>Ihr aber schätzet euch noch minder als ein Thier,</l>
            <l>Dieweil ihr ja von ihm entlehnet eure Zier</l>
            <l>Und seine Schuldner seydt. Wer an dem Orte wohnet,</l>
            <l>Wo Demut Wirthin ist, der bleibet gantz verschonet</l>
            <l>Von solcher falschen Pracht und Gauckeley der Welt,</l>
            <l>Die nur gemeiniglich von nichts am meysten hält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er fraget von ihm selbst sein Hertze, das nicht leuget,</l>
            <l>Nicht Schmeichelworte giebt, und wann er je betreuget</l>
            <l>Mit einer guten List, so stellt er auff ein Wildt,</l>
            <l>Auff keinen Menschen nit. Er zeugt kein falsches Bildt</l>
            <l>Für sein Gesichte her, er redet, was er dencket,</l>
            <l>Und dencket, was er redt, hat nichts bey sich versencket,</l>
            <l>Das andern Schaden bringt, er führt sein Hertze bloß,</l>
            <l>Sein Hertze, welches ja ein Schutz, ein starckes Schloß</l>
            <l>Und freyer Hafen ist. Er zähmet seine Sinnen,</l>
            <l>Die nur sehr irrdin sind, und führet sein Beginnen</l>
            <l>Auß ihren Augen weg, sein Geist sieht über sich</l>
            <l>Und weiß, daß diese Last der Zeit, so ihn und dich</l>
            <l>Von allen Seiten drückt durch Leyd nicht ist zu wenden;</l>
            <l>Drumb nimbt er, was Gott schickt mit außgestreckten Händen,</l>
            <l>Mit eysernem Gemüt und allen Freuden an,</l>
            <l>Erkennt, daß beydes er kein Uebel leyden kan</l>
            <l>Und auch kein Uebel thun, verhenget böse Sachen,</l>
            <l>Braucht Ruten unnd auch Schwerdt, die Bösen gut zu machen,</l>
            <l>Die Guten besser noch, zu prüffen, wer ihn liebt,</l>
            <l>Und wer ihm Hertz und Sinn in beydem Glücke giebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein armes junges Kind nimbt offtermals ein Messer</l>
            <l>Und spielet umb sich her, ein Vatter weiß es besser,</l>
            <l>Beraubt es ohn Gefahr; so thut der Vatter auch,</l>
            <l>Der alles hat erzeugt, und reißt uns den Gebrauch</l>
            <l>Der scharpffen Güter auß, darein ein Mensch sich stechen,</l>
            <l>Ja Seel' und Halß zugleich darüber köndte brechen.</l>
            <l>Wie bitter er auch ist, so nim den Tranck nur ein,</l>
            <l>Den er, dein Artzt, dir reicht, wo du gesund wilt seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Leben, das von Noth, von Creutze nicht kan sagen,</l>
            <l>Dem alles auff der Welt ergehet mit Behagen,</l>
            <l>Ist wie ein todtes Meer, das gantz steht unbewegt</l>
            <l>Und niemals an das Landt mit seinen Wellen schlägt.</l>
            <l>Ein Fechter fordert auß, ein Landtsknecht liebt das Kriegen,</l>
            <l>Ein weiser Mannes-Muth will über Unglück siegen,</l>
            <l>Begehrt den Feind zu sehn; er steht, wann alles fällt,</l>
            <l>Und schlügen schon vielleicht auch Stücke von der Welt</l>
            <l>Auff seinen Halß herab; er kan mit grossem Hertzen</l>
            <l>Vernichten Furcht unnd Trost, zertretten Noth unnd Schmertzen,</l>
            <l>Stirbt ab der Sterbligkeit, ist seines Lebens voll</l>
            <l>Und hoffet auff den Tag, an dem er wandern soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und solches kömpt daher, daß diese trübe Höle,</l>
            <l>Diß Sünden-Nest, der Leib, an seiner reinen Seele</l>
            <l>Die minsten Kräfften hat, der Seele, welcher Glut</l>
            <l>Nach ihrem Himmel steigt, wie sonst ein Feuer thut,</l>
            <l>Das freye Lufft bekömpt; die nicht ihr Gut auß Sachen</l>
            <l>Erzwingt, so sterblich sind und gleichfalls sterben machen,</l>
            <l>Die alles Gut und Lust nur in sich selber sucht,</l>
            <l>Da Freuden ohne Leyd und Reichthumb ohne Flucht</l>
            <l>Beständig wohnen kan, die ihren Heyland kennet,</l>
            <l>Die hertzlich Tag und Nacht für seiner Liebe brennet,</l>
            <l>Mit ihm sich gantz vergnügt und jetzt schon zu voran,</l>
            <l>Worauß sie kommen ist, im Himmel wohnen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß Gut ists, was ihm hier ein frommer Sinn begehret</l>
            <l>Und was das höchste Gut nach Wündschen ihm gewehret,</l>
            <l>Derselbte, dem er Gut und Leben in die Lufft</l>
            <l>Mit allem Willen streut und kompt, so bald er rufft.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
