<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abdallah</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Chamisso</surname>
            <forename>Adelbert von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">90</measure>
        <measure type="verses">360</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-4 30-4 31-4 32-4 33-4 34-4 35-4 36-4 37-4 38-4 39-4 40-4 41-4 42-4 43-4 44-4 45-4 46-4 47-4 48-4 49-4 50-4 51-4 52-4 53-4 54-4 55-4 56-4 57-4 58-4 59-4 60-4 61-4 62-4 63-4 64-4 65-4 66-4 67-4 68-4 69-4 70-4 71-4 72-4 73-4 74-4 75-4 76-4 77-4 78-4 79-4 80-4 81-4 82-4 83-4 84-4 85-4 86-4 87-4 88-4 89-4 90-4</measure>
        <measure type="syllables">5048</measure>
        <measure type="tokens">3398</measure>
        <measure type="characters">20226</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1828</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abdallah</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abdallah liegt behaglich am Quell der Wüste und ruht,</l>
            <l>Es weiden um ihn die Kamele, die achtzig, sein ganzes Gut;</l>
            <l>Er hat mit Kaufmannswaren Balsora glücklich erreicht,</l>
            <l>Bagdad zurück zu gewinnen, wird ledig die Reise ihm leicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da kommt zur selben Quelle, zu Fuß am Wanderstab,</l>
            <l>Ein Derwisch ihm entgegen den Weg von Bagdad herab.</l>
            <l>Sie grüßen einander, sie setzen beisammen sich zum Mahl,</l>
            <l>Und loben den Trunk der Quelle, und loben Allah zumal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie haben um ihre Reise teilnehmend einander befragt,</l>
            <l>Was jeder verlangt zu wissen, willfährig einander gesagt,</l>
            <l>Sie haben einander erzählet von dem und jenem Ort,</l>
            <l>Da spricht zuletzt der Derwisch ein gar bedächtig Wort:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich weiß in dieser Gegend, und kenne wohl den Platz,</l>
            <l>Und könnte dahin dich führen, den unermeßlichsten Schatz.</l>
            <l>Man möchte daraus belasten mit Gold und Edelgestein</l>
            <l>Wohl achtzig, wohl tausend Kamele, es würde zu merken nicht sein.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abdallah lauscht betroffen, ihn blendet des Goldes Glanz,</l>
            <l>Es rieselt ihm kalt durch die Adern und Gier erfüllt ihn ganz:</l>
            <l>»mein Bruder, hör, mein Bruder, o führe dahin mich gleich!</l>
            <l>Dir kann der Schatz nicht nützen, du machst mich glücklich und reich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß dort mit Gold uns beladen die achtzig Kamele mein,</l>
            <l>Nur achtzig Kameleslasten, es wird zu merken nicht sein.</l>
            <l>Und dir, mein Bruder, verheiß ich, zu deines Dienstes Sold,</l>
            <l>Das beste von allen, das stärkste, mit seiner Last von Gold.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf der Derwisch: »Mein Bruder, ich hab es anders gemeint,</l>
            <l>Dir vierzig Kamele, mir vierzig, das ist, was billig mir scheint,</l>
            <l>Den Wert der vierzig Tiere empfängst du millionenfach,</l>
            <l>Und hätt ich geschwiegen, mein Bruder, o denke, mein Bruder, doch nach.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wohlan, wohlan, mein Bruder, laß gleich uns ziehen dahin,</l>
            <l>Wir teilen gleich die Kamele, wir teilen gleich den Gewinn.«</l>
            <l>Er sprach's, doch taten ihm heimlich die vierzig Lasten leid,</l>
            <l>Dem Geiz in seinem Herzen gesellte sich der Neid.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so erhoben die beiden vom Lager sich ohne Verzug,</l>
            <l>Abdallah treibt die Kamele, der Derwisch leitet den Zug.</l>
            <l>Sie kommen zu den Hügeln; dort öffnet, eng und schmal,</l>
            <l>Sich eine Schlucht zum Eingang in ein geräumig Tal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schroff, überhangend umschließet die Felswand rings den Raum,</l>
            <l>Noch drang in diese Wildnis des Menschen Fuß wohl kaum.</l>
            <l>Sie halten; bei den Tieren Abdallah sich verweilt,</l>
            <l>Der sie, der Last gewärtig, in zwei Gefolge verteilt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen häuft der Derwisch am Fuß der Felsenwand</l>
            <l>Verdorrtes Gras und Reisig und steckt den Haufen in Brand;</l>
            <l>Er wirft, so wie die Flamme sich prasselnd erhebt, hinein</l>
            <l>Mit seltsamem Tun und Reden viel kräftige Spezerein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Wirbeln wallt der Rauch auf, verfinsternd schier den Tag,</l>
            <l>Die Erde bebt, es dröhnet ein starker Donnerschlag,</l>
            <l>Die Finsternis entweichet, der Tag bricht neu hervor,</l>
            <l>Es zeigt sich in dem Felsen ein weitgeöffnet Tor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es führt in prächtige Hallen, wie nimmer ein Aug sie geschaut,</l>
            <l>Aus Edelgestein und Metallen von Geistern der Tiefen erbaut,</l>
            <l>Es tragen goldne Pilaster ein hohes Gewölb von Krystall,</l>
            <l>Hellfunkelnde Karfunkeln verbreiten Licht überall.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es lieget zwischen den goldnen Pilastern, unerhört,</l>
            <l>Das Gold hoch aufgespeichert, des Glanz den Menschen betört,</l>
            <l>Es wechseln mit den Haufen des Goldes, die Hallen entlang,</l>
            <l>Demanten, Smaragden, Rubinen, dazwischen nur schmal der Gang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abdallah schaut's betroffen, ihn blendet des Goldes Glanz,</l>
            <l>Es rieselt ihm kalt durch die Adern und Gier erfüllt ihn ganz.</l>
            <l>Sie schreiten zum Werke; der Derwisch hat klug sich Demanten erwählt,</l>
            <l>Abdallah wühlet im Golde, im Golde, das nur ihn beseelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch bald begreift er den Irrtum und wechselt die Last und tauscht</l>
            <l>Für Edelgestein und Demanten das Gold, des Glanz ihn berauscht,</l>
            <l>Und was er fort zu tragen die Kraft hat, minder ihn freut,</l>
            <l>Als was er liegen muß lassen, ihn heimlich wurmt und reut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geladen sind die Kamele, schier über ihre Kraft,</l>
            <l>Abdallah sieht mit Staunen, was ferner der Derwisch schafft.</l>
            <l>Der geht den Gang zu Ende und öffnet eine Truh,</l>
            <l>Und nimmt daraus ein Büchschen, und schlägt den Deckel zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist von schlichtem Holze und was darin verwahrt,</l>
            <l>Gleich wertlos, scheint nur Salbe, womit man salbt den Bart;</l>
            <l>Er hat es prüfend betrachtet, das war das rechte Geschmeid,</l>
            <l>Er steckt es wohlgefällig in sein gefaltet Kleid.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf schreiten hinaus die beiden und draußen auf dem Plan</l>
            <l>Vollbringt der Derwisch die Bräuche, wie er's beim Eintritt getan;</l>
            <l>Der Schatz verschließt sich donnernd, ein jeder übernimmt</l>
            <l>Die Hälfte der Kamele, die ihm das Los bestimmt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie brechen auf und wallen zum Quell der Wüste vereint,</l>
            <l>Wo sich die Straßen trennen, die jeder zu nehmen meint;</l>
            <l>Dort scheiden sie und geben einander den Bruderkuß;</l>
            <l>Abdallah erzeigt sich erkenntlich mit tönender Worte Erguß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, wie er abwärts treibet, schwillt Neid in seiner Brust,</l>
            <l>Des andern vierzig Lasten, sie dünken ihn eigner Verlust:</l>
            <l>Ein Derwisch, solche Schätze, die eignen Kamele, – das kränkt</l>
            <l>Und was bedarf der Schätze, wer nur an Allah denkt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Bruder, hör mein Bruder!« – so folgt er seiner Spur –</l>
            <l>»nicht um den eignen Vorteil, ich denk an deinen nur,</l>
            <l>Du weißt nicht, welche Sorgen und weißt nicht, welche Last</l>
            <l>Du, Guter, an vierzig Kamelen dir aufgebürdet hast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch kennst du nicht die Tücke, die in den Tieren wohnt,</l>
            <l>O glaub es mir, der Mühen von Jugend auf gewohnt,</l>
            <l>Versuch ich's wohl mit achtzig, dir wird's mit vierzig zu schwer,</l>
            <l>Du führst vielleicht noch dreißig, doch vierzig nimmermehr.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf der Derwisch: »Ich glaube, daß Recht du haben magst,</l>
            <l>Schon dacht ich bei mir selber, was du, mein Bruder, mir sagst.</l>
            <l>Nimm, wie dein Herz begehret, von diesen Kamelen noch zehn,</l>
            <l>Du sollst von deinem Bruder nicht unbefriedigt gehn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abdallah dankt und scheidet und denkt in seiner Gier:</l>
            <l>Und wenn ich zwanzig begehrte, der Tor, er gäbe sie mir.</l>
            <l>Er kehrt zurück im Laufe, es muß versuchet sein,</l>
            <l>Er ruft, ihn hört der Derwisch und harret gelassen sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Bruder, hör, mein Bruder, o traue meinem Wort,</l>
            <l>Du kommst, unkundig der Wartung, mit dreißig Kamelen nicht fort,</l>
            <l>Die widerspenstigen Tiere sind störriger, denn du denkst,</l>
            <l>Du machst es dir bequemer, wenn du mir zehen noch schenkst.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf der Derwisch: »Ich glaube, daß Recht du haben magst,</l>
            <l>Schon dacht ich bei mir selber, was du, mein Bruder, mir sagst.</l>
            <l>Nimm, wie dein Herz begehret, von diesen Kamelen noch zehn,</l>
            <l>Du sollst von deinem Bruder nicht unbefriedigt gehn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie so leicht gewähret, was kaum er sich gedacht,</l>
            <l>Da ist in seinem Herzen erst recht die Gier erwacht;</l>
            <l>Er hört nicht auf, er fodert, wohl ohne sich zu scheun,</l>
            <l>Noch zehen von den zwanzig und von den zehen neun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das eine nur, das letzte, dem Derwisch übrig bleibt,</l>
            <l>Noch dies ihm abzufodern des Herzens Gier ihn treibt;</l>
            <l>Er wirft sich ihm zu Füßen, umfasset seine Knie:</l>
            <l>»du wirst nicht </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»so nimm das Tier, mein Bruder, wonach dein Herz begehrt,</l>
            <l>Es ist, daß trauernd du scheidest von deinem Bruder, nicht wert.</l>
            <l>Sei fromm und weis im Reichtum, und beuge vor Allah dein Haupt,</l>
            <l>Der, wie er Schätze spendet, auch Schätze wieder raubt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abdallah dankt und scheidet und denkt in seinem Sinn:</l>
            <l>Wie mochte der Tor verscherzen so leicht den reichen Gewinn?</l>
            <l>Da fällt ihm ein das Büchschen: das ist das rechte Geschmeid,</l>
            <l>Wie barg er's wohlgefällig in sein gefaltet Kleid!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kehrt zurück: »Mein Bruder, mein Bruder! auf ein Wort,</l>
            <l>Was nimmst du doch das Büchschen, das schlechte, mir dir noch fort?</l>
            <l>Was soll dem frommen Derwisch der weltlich eitle Tand?« –</l>
            <l>»so nimm es«, spricht der Derwisch und legt es in seine Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein freudiges Erschrecken den Zitternden befällt,</l>
            <l>Wie er auch noch das Büchschen, das rätselhafte, hält;</l>
            <l>Er spricht kaum dankend weiter: »So lehre mich nun auch,</l>
            <l>Was hat denn diese Salbe für einen besondern Gebrauch?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Derwisch: »Groß ist Allah, die Salbe wunderbar.</l>
            <l>Bestreichst du dein linkes Auge damit, durchschauest du klar</l>
            <l>Die Schätze, die schlummernden alle, die unter der Erde sind;</l>
            <l>Bestreichst du dein rechtes Auge, so wirst du auf beiden blind.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und selber zu versuchen die Tugend, die er kennt,</l>
            <l>Der wunderbaren Salbe, Abdallah nun entbrennt:</l>
            <l>»mein Bruder, hör, mein Bruder, du machst es besser, traun!</l>
            <l>Bestreiche mein Auge, das linke, und laß die Schätze mich schaun.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Willfährig tut's der Derwisch, da schaut er unterwärts</l>
            <l>Das Gold in Kammern und Adern, das gleißende, schimmernde Erz;</l>
            <l>Demanten, Smaragden, Rubinen, Metall und Edelgestein,</l>
            <l>Sie schlummern unten und leuchten mit seltsam lockendem Schein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er schaut's und starrt betroffen, ihn blendet des Goldes Glanz,</l>
            <l>Es rieselt ihm kalt durch die Adern und Gier erfüllt ihn ganz.</l>
            <l>Er denkt: würd auch bestrichen mein rechtes Auge zugleich,</l>
            <l>Vielleicht besäß ich die Schätze und würd unermeßlich reich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Bruder, hör, mein Bruder, zum letzten Mal mich an,</l>
            <l>Bestreiche mein rechtes Auge, wie du das linke getan,</l>
            <l>Noch diese meine Bitte, die letzte, gewähre du mir,</l>
            <l>Dann scheiden unsere Wege und Allah sei mit dir.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf der Derwisch: »Mein Bruder, nur Wahrheit sprach mein Mund,</l>
            <l>Ich mache dir die Kräfte von deiner Salbe kund.</l>
            <l>Ich will, nach allem Guten, das ich dir schon erwies,</l>
            <l>Die strafende Hand nicht werden, die dich ins Elend stieß.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun hält er fest am Glauben und brennt vor Ungeduld,</l>
            <l>Den Neid, die Schuld des Herzens, gibt er dem Derwisch schuld,</l>
            <l>Daß dieser so sich weigert, das ist für ihn der Sporn,</l>
            <l>Der Gier in seinem Herzen gesellet sich der Zorn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er spricht mit höhnischem Lachen: »Du hältst mich für ein Kind;</l>
            <l>Was sehend auf einem Auge, macht nicht auf dem andern mich blind,</l>
            <l>Bestreiche mein rechtes Auge, wie du das linke getan,</l>
            <l>Und wisse, daß, falls du mich reizest, Gewalt ich brauchen kann.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie er noch der Drohung die Tat hinzugefügt,</l>
            <l>Da hat der Derwisch endlich stillschweigend ihm genügt,</l>
            <l>Er nimmt zur Hand die Salbe, sein rechtes Aug er bestreicht – –</l>
            <l>Die Nacht ist angebrochen, die keinem Morgen weicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Derwisch, arger Derwisch, du doch die Wahrheit sprachst,</l>
            <l>Nun heile, kenntnisreicher, was selber du verbrachst.« –</l>
            <l>»ich habe nichts verbrochen, dir ward, was du gewollt,</l>
            <l>Du stehst in Allahs Händen, der alle Schulden zollt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er fleht und schreit vergebens und wälzet sich im Staub,</l>
            <l>Der Derwisch abgewendet bleibt seinen Klagen taub;</l>
            <l>Der sammelt die achtzig Kamele und gen Balsora treibt,</l>
            <l>Derweil Abdallah verzweifelnd am Quell der Wüste verbleibt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die nicht er schaut, die Sonne vollbringet ihren Lauf,</l>
            <l>Sie ging am andern Morgen, am dritten wieder auf,</l>
            <l>Noch lag er da verschmachtend; ein Kaufmann endlich kam,</l>
            <l>Der nach Bagdad aus Mitleid den blinden Bettler nahm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abdallah liegt behaglich am Quell der Wüste und ruht,</l>
            <l>Es weiden um ihn die Kamele, die achtzig, sein ganzes Gut;</l>
            <l>Er hat mit Kaufmannswaren Balsora glücklich erreicht,</l>
            <l>Bagdad zurück zu gewinnen, wird ledig die Reise ihm leicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da kommt zur selben Quelle, zu Fuß am Wanderstab,</l>
            <l>Ein Derwisch ihm entgegen den Weg von Bagdad herab.</l>
            <l>Sie grüßen einander, sie setzen beisammen sich zum Mahl,</l>
            <l>Und loben den Trunk der Quelle, und loben Allah zumal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie haben um ihre Reise teilnehmend einander befragt,</l>
            <l>Was jeder verlangt zu wissen, willfährig einander gesagt,</l>
            <l>Sie haben einander erzählet von dem und jenem Ort,</l>
            <l>Da spricht zuletzt der Derwisch ein gar bedächtig Wort:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich weiß in dieser Gegend, und kenne wohl den Platz,</l>
            <l>Und könnte dahin dich führen, den unermeßlichsten Schatz.</l>
            <l>Man möchte daraus belasten mit Gold und Edelgestein</l>
            <l>Wohl achtzig, wohl tausend Kamele, es würde zu merken nicht sein.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abdallah lauscht betroffen, ihn blendet des Goldes Glanz,</l>
            <l>Es rieselt ihm kalt durch die Adern und Gier erfüllt ihn ganz:</l>
            <l>»mein Bruder, hör, mein Bruder, o führe dahin mich gleich!</l>
            <l>Dir kann der Schatz nicht nützen, du machst mich glücklich und reich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß dort mit Gold uns beladen die achtzig Kamele mein,</l>
            <l>Nur achtzig Kameleslasten, es wird zu merken nicht sein.</l>
            <l>Und dir, mein Bruder, verheiß ich, zu deines Dienstes Sold,</l>
            <l>Das beste von allen, das stärkste, mit seiner Last von Gold.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf der Derwisch: »Mein Bruder, ich hab es anders gemeint,</l>
            <l>Dir vierzig Kamele, mir vierzig, das ist, was billig mir scheint,</l>
            <l>Den Wert der vierzig Tiere empfängst du millionenfach,</l>
            <l>Und hätt ich geschwiegen, mein Bruder, o denke, mein Bruder, doch nach.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wohlan, wohlan, mein Bruder, laß gleich uns ziehen dahin,</l>
            <l>Wir teilen gleich die Kamele, wir teilen gleich den Gewinn.«</l>
            <l>Er sprach's, doch taten ihm heimlich die vierzig Lasten leid,</l>
            <l>Dem Geiz in seinem Herzen gesellte sich der Neid.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so erhoben die beiden vom Lager sich ohne Verzug,</l>
            <l>Abdallah treibt die Kamele, der Derwisch leitet den Zug.</l>
            <l>Sie kommen zu den Hügeln; dort öffnet, eng und schmal,</l>
            <l>Sich eine Schlucht zum Eingang in ein geräumig Tal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schroff, überhangend umschließet die Felswand rings den Raum,</l>
            <l>Noch drang in diese Wildnis des Menschen Fuß wohl kaum.</l>
            <l>Sie halten; bei den Tieren Abdallah sich verweilt,</l>
            <l>Der sie, der Last gewärtig, in zwei Gefolge verteilt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen häuft der Derwisch am Fuß der Felsenwand</l>
            <l>Verdorrtes Gras und Reisig und steckt den Haufen in Brand;</l>
            <l>Er wirft, so wie die Flamme sich prasselnd erhebt, hinein</l>
            <l>Mit seltsamem Tun und Reden viel kräftige Spezerein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Wirbeln wallt der Rauch auf, verfinsternd schier den Tag,</l>
            <l>Die Erde bebt, es dröhnet ein starker Donnerschlag,</l>
            <l>Die Finsternis entweichet, der Tag bricht neu hervor,</l>
            <l>Es zeigt sich in dem Felsen ein weitgeöffnet Tor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es führt in prächtige Hallen, wie nimmer ein Aug sie geschaut,</l>
            <l>Aus Edelgestein und Metallen von Geistern der Tiefen erbaut,</l>
            <l>Es tragen goldne Pilaster ein hohes Gewölb von Krystall,</l>
            <l>Hellfunkelnde Karfunkeln verbreiten Licht überall.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es lieget zwischen den goldnen Pilastern, unerhört,</l>
            <l>Das Gold hoch aufgespeichert, des Glanz den Menschen betört,</l>
            <l>Es wechseln mit den Haufen des Goldes, die Hallen entlang,</l>
            <l>Demanten, Smaragden, Rubinen, dazwischen nur schmal der Gang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abdallah schaut's betroffen, ihn blendet des Goldes Glanz,</l>
            <l>Es rieselt ihm kalt durch die Adern und Gier erfüllt ihn ganz.</l>
            <l>Sie schreiten zum Werke; der Derwisch hat klug sich Demanten erwählt,</l>
            <l>Abdallah wühlet im Golde, im Golde, das nur ihn beseelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch bald begreift er den Irrtum und wechselt die Last und tauscht</l>
            <l>Für Edelgestein und Demanten das Gold, des Glanz ihn berauscht,</l>
            <l>Und was er fort zu tragen die Kraft hat, minder ihn freut,</l>
            <l>Als was er liegen muß lassen, ihn heimlich wurmt und reut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geladen sind die Kamele, schier über ihre Kraft,</l>
            <l>Abdallah sieht mit Staunen, was ferner der Derwisch schafft.</l>
            <l>Der geht den Gang zu Ende und öffnet eine Truh,</l>
            <l>Und nimmt daraus ein Büchschen, und schlägt den Deckel zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist von schlichtem Holze und was darin verwahrt,</l>
            <l>Gleich wertlos, scheint nur Salbe, womit man salbt den Bart;</l>
            <l>Er hat es prüfend betrachtet, das war das rechte Geschmeid,</l>
            <l>Er steckt es wohlgefällig in sein gefaltet Kleid.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf schreiten hinaus die beiden und draußen auf dem Plan</l>
            <l>Vollbringt der Derwisch die Bräuche, wie er's beim Eintritt getan;</l>
            <l>Der Schatz verschließt sich donnernd, ein jeder übernimmt</l>
            <l>Die Hälfte der Kamele, die ihm das Los bestimmt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie brechen auf und wallen zum Quell der Wüste vereint,</l>
            <l>Wo sich die Straßen trennen, die jeder zu nehmen meint;</l>
            <l>Dort scheiden sie und geben einander den Bruderkuß;</l>
            <l>Abdallah erzeigt sich erkenntlich mit tönender Worte Erguß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, wie er abwärts treibet, schwillt Neid in seiner Brust,</l>
            <l>Des andern vierzig Lasten, sie dünken ihn eigner Verlust:</l>
            <l>Ein Derwisch, solche Schätze, die eignen Kamele, – das kränkt</l>
            <l>Und was bedarf der Schätze, wer nur an Allah denkt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Bruder, hör mein Bruder!« – so folgt er seiner Spur –</l>
            <l>»nicht um den eignen Vorteil, ich denk an deinen nur,</l>
            <l>Du weißt nicht, welche Sorgen und weißt nicht, welche Last</l>
            <l>Du, Guter, an vierzig Kamelen dir aufgebürdet hast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch kennst du nicht die Tücke, die in den Tieren wohnt,</l>
            <l>O glaub es mir, der Mühen von Jugend auf gewohnt,</l>
            <l>Versuch ich's wohl mit achtzig, dir wird's mit vierzig zu schwer,</l>
            <l>Du führst vielleicht noch dreißig, doch vierzig nimmermehr.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf der Derwisch: »Ich glaube, daß Recht du haben magst,</l>
            <l>Schon dacht ich bei mir selber, was du, mein Bruder, mir sagst.</l>
            <l>Nimm, wie dein Herz begehret, von diesen Kamelen noch zehn,</l>
            <l>Du sollst von deinem Bruder nicht unbefriedigt gehn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abdallah dankt und scheidet und denkt in seiner Gier:</l>
            <l>Und wenn ich zwanzig begehrte, der Tor, er gäbe sie mir.</l>
            <l>Er kehrt zurück im Laufe, es muß versuchet sein,</l>
            <l>Er ruft, ihn hört der Derwisch und harret gelassen sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Bruder, hör, mein Bruder, o traue meinem Wort,</l>
            <l>Du kommst, unkundig der Wartung, mit dreißig Kamelen nicht fort,</l>
            <l>Die widerspenstigen Tiere sind störriger, denn du denkst,</l>
            <l>Du machst es dir bequemer, wenn du mir zehen noch schenkst.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf der Derwisch: »Ich glaube, daß Recht du haben magst,</l>
            <l>Schon dacht ich bei mir selber, was du, mein Bruder, mir sagst.</l>
            <l>Nimm, wie dein Herz begehret, von diesen Kamelen noch zehn,</l>
            <l>Du sollst von deinem Bruder nicht unbefriedigt gehn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie so leicht gewähret, was kaum er sich gedacht,</l>
            <l>Da ist in seinem Herzen erst recht die Gier erwacht;</l>
            <l>Er hört nicht auf, er fodert, wohl ohne sich zu scheun,</l>
            <l>Noch zehen von den zwanzig und von den zehen neun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das eine nur, das letzte, dem Derwisch übrig bleibt,</l>
            <l>Noch dies ihm abzufodern des Herzens Gier ihn treibt;</l>
            <l>Er wirft sich ihm zu Füßen, umfasset seine Knie:</l>
            <l>»du wirst nicht </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»so nimm das Tier, mein Bruder, wonach dein Herz begehrt,</l>
            <l>Es ist, daß trauernd du scheidest von deinem Bruder, nicht wert.</l>
            <l>Sei fromm und weis im Reichtum, und beuge vor Allah dein Haupt,</l>
            <l>Der, wie er Schätze spendet, auch Schätze wieder raubt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abdallah dankt und scheidet und denkt in seinem Sinn:</l>
            <l>Wie mochte der Tor verscherzen so leicht den reichen Gewinn?</l>
            <l>Da fällt ihm ein das Büchschen: das ist das rechte Geschmeid,</l>
            <l>Wie barg er's wohlgefällig in sein gefaltet Kleid!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kehrt zurück: »Mein Bruder, mein Bruder! auf ein Wort,</l>
            <l>Was nimmst du doch das Büchschen, das schlechte, mir dir noch fort?</l>
            <l>Was soll dem frommen Derwisch der weltlich eitle Tand?« –</l>
            <l>»so nimm es«, spricht der Derwisch und legt es in seine Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein freudiges Erschrecken den Zitternden befällt,</l>
            <l>Wie er auch noch das Büchschen, das rätselhafte, hält;</l>
            <l>Er spricht kaum dankend weiter: »So lehre mich nun auch,</l>
            <l>Was hat denn diese Salbe für einen besondern Gebrauch?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Derwisch: »Groß ist Allah, die Salbe wunderbar.</l>
            <l>Bestreichst du dein linkes Auge damit, durchschauest du klar</l>
            <l>Die Schätze, die schlummernden alle, die unter der Erde sind;</l>
            <l>Bestreichst du dein rechtes Auge, so wirst du auf beiden blind.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und selber zu versuchen die Tugend, die er kennt,</l>
            <l>Der wunderbaren Salbe, Abdallah nun entbrennt:</l>
            <l>»mein Bruder, hör, mein Bruder, du machst es besser, traun!</l>
            <l>Bestreiche mein Auge, das linke, und laß die Schätze mich schaun.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Willfährig tut's der Derwisch, da schaut er unterwärts</l>
            <l>Das Gold in Kammern und Adern, das gleißende, schimmernde Erz;</l>
            <l>Demanten, Smaragden, Rubinen, Metall und Edelgestein,</l>
            <l>Sie schlummern unten und leuchten mit seltsam lockendem Schein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er schaut's und starrt betroffen, ihn blendet des Goldes Glanz,</l>
            <l>Es rieselt ihm kalt durch die Adern und Gier erfüllt ihn ganz.</l>
            <l>Er denkt: würd auch bestrichen mein rechtes Auge zugleich,</l>
            <l>Vielleicht besäß ich die Schätze und würd unermeßlich reich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Bruder, hör, mein Bruder, zum letzten Mal mich an,</l>
            <l>Bestreiche mein rechtes Auge, wie du das linke getan,</l>
            <l>Noch diese meine Bitte, die letzte, gewähre du mir,</l>
            <l>Dann scheiden unsere Wege und Allah sei mit dir.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf der Derwisch: »Mein Bruder, nur Wahrheit sprach mein Mund,</l>
            <l>Ich mache dir die Kräfte von deiner Salbe kund.</l>
            <l>Ich will, nach allem Guten, das ich dir schon erwies,</l>
            <l>Die strafende Hand nicht werden, die dich ins Elend stieß.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun hält er fest am Glauben und brennt vor Ungeduld,</l>
            <l>Den Neid, die Schuld des Herzens, gibt er dem Derwisch schuld,</l>
            <l>Daß dieser so sich weigert, das ist für ihn der Sporn,</l>
            <l>Der Gier in seinem Herzen gesellet sich der Zorn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er spricht mit höhnischem Lachen: »Du hältst mich für ein Kind;</l>
            <l>Was sehend auf einem Auge, macht nicht auf dem andern mich blind,</l>
            <l>Bestreiche mein rechtes Auge, wie du das linke getan,</l>
            <l>Und wisse, daß, falls du mich reizest, Gewalt ich brauchen kann.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie er noch der Drohung die Tat hinzugefügt,</l>
            <l>Da hat der Derwisch endlich stillschweigend ihm genügt,</l>
            <l>Er nimmt zur Hand die Salbe, sein rechtes Aug er bestreicht – –</l>
            <l>Die Nacht ist angebrochen, die keinem Morgen weicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Derwisch, arger Derwisch, du doch die Wahrheit sprachst,</l>
            <l>Nun heile, kenntnisreicher, was selber du verbrachst.« –</l>
            <l>»ich habe nichts verbrochen, dir ward, was du gewollt,</l>
            <l>Du stehst in Allahs Händen, der alle Schulden zollt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er fleht und schreit vergebens und wälzet sich im Staub,</l>
            <l>Der Derwisch abgewendet bleibt seinen Klagen taub;</l>
            <l>Der sammelt die achtzig Kamele und gen Balsora treibt,</l>
            <l>Derweil Abdallah verzweifelnd am Quell der Wüste verbleibt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die nicht er schaut, die Sonne vollbringet ihren Lauf,</l>
            <l>Sie ging am andern Morgen, am dritten wieder auf,</l>
            <l>Noch lag er da verschmachtend; ein Kaufmann endlich kam,</l>
            <l>Der nach Bagdad aus Mitleid den blinden Bettler nahm.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
