<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Elfter Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">3136</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-1568 2-1568</measure>
        <measure type="syllables">47056</measure>
        <measure type="tokens">29194</measure>
        <measure type="characters">177368</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Elfter Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ich nicht zu sinkend den Flug der Religion flog,</l>
            <l>Wenn ich Empfindung ins Herz der Erlösten strömte, so hat mich</l>
            <l>Gottes Leitung getragen auf Adlersflügeln, es hat mich,</l>
            <l>Offenbarung, von Deinen Höh'n die Empfindung beseligt!</l>
            <l>Wer an dem reinen, krystallenen Strom, der unter des Lebens</l>
            <l>Bäumen vom Throne fleußt, nicht weilte mit heiliger Ehrfurcht,</l>
            <l>Deß Beifall erreiche, verweht von dem Winde, mein Ohr nicht,</l>
            <l>Unverwehet, befleck' er mein Herz nicht! Unten am Staube</l>
            <l>Müßte bleiben mein Lied, wenn jener lebende Strom nicht</l>
            <l>Durch die neue Jerusalem, Gottes Stadt, sich ergösse,</l>
            <l>Und zu ihm mich hinauf der Vorsicht Rechte nicht führte.</l>
            <l>Leite mich ferner, Du Unsichtbare, Du Führerin, leite</l>
            <l>Meinen bebenden Gang! Des Sohnes Erniedrigung sang ich;</l>
            <l>Bring mich höher hinauf, auch seine Wonne zu singen!</l>
            <l>Aber darf ich mich auch des Vollenders Freuden zu singen</l>
            <l>Unterwinden? die Höh'n, von Auferstehungen rauschend,</l>
            <l>Und die Thale? des Siegers Triumph, da vom Tod er aufstand?</l>
            <l>Und die Erhebung des Sohns von dem Staub hinauf zu dem Himmel</l>
            <l>Aller Himmel, empor zu dem Throne des ewigen Vaters?</l>
            <l>Die mich hören, und mir, hilf, Himmelerhobner, die Schrecken</l>
            <l>Deiner Herrlichkeit uns armen Glücklichen tragen!</l>
            <l>Ewig nun Erbarmer der Menschen, schaut' auf des Todten</l>
            <l>Leichnam der Ausgesöhnte. Der Sohn, der Herrliche Gottes,</l>
            <l>Er, von Ewigkeit Gott, der Hochgelobte der Himmel,</l>
            <l>Christus sah zu dem Vater empor. Wer ist der Erschaffne,</l>
            <l>Der zu empfinden vermag, mit welcher Wonne der Gottheit,</l>
            <l>Welcher Liebe sie schauten? Da, wo herab von dem Throne,</l>
            <l>Wo von der heiligen Erde sich ihres göttlichen Anschauns</l>
            <l>Seligkeit senkt' und erhub, auf diesem strahlenden Wege</l>
            <l>Fing jetzt wieder die stehende Schöpfung den kreisenden Lauf an,</l>
            <l>Hier zuerst; dann floß von des Ewigen Throne die Nacht weg,</l>
            <l>Dann von der Sonne der deckende Stern. Nun bebten die Pole</l>
            <l>Aller Welten, den Flug, den Gott sie lehrte, zu fliegen.</l>
            <l>Schon begannen sie ihn und donnerten weit durch die Himmel</l>
            <l>Jenes Flehen, mit dem sie zu seiner Schöpfung Erhalter</l>
            <l>Rufen: es wolle von ihnen der Allmacht Arme nicht abziehn</l>
            <l>Gott und sie lassen auf ewig von seiner Herrlichkeit zeugen!</l>
            <l>Eilend, eilender drehten die Sonnen sich, folgten die Erden,</l>
            <l>Bis sie von Neuem den Weg der ersten Kreise betraten.</l>
            <l>Jesus Christus, der Miterhalter der Schöpfungen, schwebte</l>
            <l>Ueber dem Kreuz und sah auf seinen Leichnam herunter,</l>
            <l>Wie der blutig und bleich und stumm zu der Erd' hinabhing.</l>
            <l>Jetzo wandte der Ueberwinder des Todes sich. Schauernd</l>
            <l>Bebte die Erde vor ihm, als er sich wandte. Nun schwebt' er</l>
            <l>Nach dem Tempel, und unter des Eilenden Schwunge zerspalten,</l>
            <l>Senken, stürzen mit himmelsteigendem Staub und Getöse</l>
            <l>Rings die Felsen sich. Schnell erfüllet die heiligen Hallen</l>
            <l>Christus' Herrlichkeit, schnell das Allerheiligste Gottes.</l>
            <l>Sieh, es zerriß, indem sie ins Allerheiligste schwebte,</l>
            <l>Von des Gewölbes fernen Höh', aus der er hinabhing,</l>
            <l>Bis zu dem liegenden Saum der geheimnißverhüllende Vorhang,</l>
            <l>Und es verschwand Dein Schatten vor Dir, vollbrachte Versöhnung!</l>
            <l>Hier sprach Jesus Christus mit seinem Vater, mit Gott Gott,</l>
            <l>Von der ganzen Erlösung Vollendung, bis er zu des Vaters</l>
            <l>Rechte sich hübe. Denn nicht allein der getödtete Gottmensch,</l>
            <l>Auch der auferstandne und himmelerhobene Gottmensch</l>
            <l>Ist der Sünder Heil und ihres Glaubens Entzückung.</l>
            <l>Nur, wovon der Vater und Sohn, nicht, wie sie es sprachen,</l>
            <l>Kannst Du, Sionitin, erzählen. Denn dieses zu denken,</l>
            <l>Hat die Seele kein Bild, es zu sagen, nicht Worte die Sprache.</l>
            <l>Siehe, wie Nacht sich in ewiges Licht aufklärt, wie des Sohns Heil</l>
            <l>Keinem nicht Labyrinth mehr ist! war ihres Gespräches</l>
            <l>Inhalt. Dann das Volk, deß Söhnungsaltär' aufhörten,</l>
            <l>Bilder des ewigen Opfers zu sein, deß Tempel nun Trümmer,</l>
            <l>Bald nun Staub ist, ihr thränenvoll Schicksal, wie sie gesät sind</l>
            <l>Unter die Völker umher, und dieses Schicksals Entwicklung</l>
            <l>Ging vor dem schauenden Auge des Sohns und des Vaters vorüber.</l>
            <l>Auch die Religion, verbreitet unter den Schaaren</l>
            <l>Zahlloser Völker, wie sie mit viel Jahrhunderten fortströmt,</l>
            <l>Oft verdunkelt, entstellt, von der Menschen Lastern und Unsinn</l>
            <l>Wie mit Nächten bedeckt, nie ganz vertilgt von der Erde,</l>
            <l>Jedes Geretteten Auferstehung vom Tode der Seele,</l>
            <l>Jeder Kampf des Streitenden, jeder Sieg des Gestärkten,</l>
            <l>Seine Leiden, sein fernes Gefühl des Himmels, sein Ende,</l>
            <l>Ging vor dem Ausgesöhnten und vor dem Versöhner vorüber.</l>
            <l>Da so gegen einander der Vater und Sohn sich verklärten,</l>
            <l>Wälzte – so brausen Meere – sich durch die hörenden Himmel</l>
            <l>Eine Stimme; sie sprach: »Bei Dem, der von Ewigkeit Gott ist,</l>
            <l>Mensch und erwürgt ward, auferstehn und zur Rechte des Vaters</l>
            <l>Sich wird setzen, auch Euch, Ihr Ungefallnen wird's Wonne,</l>
            <l>Wird es in jauchzenden Ewigkeiten Entzückung und Heil sein,</l>
            <l>Daß die Sünde versöhnt hat der ewige Hohepriester,</l>
            <l>Und mit Euch die wiedergeheiligten Sterblichen Gott schaun,</l>
            <l>Eure Brüder, geschaffen wie Ihr zu der Ewigkeit, Gott schaun!</l>
            <l>Fallet nieder und dankt! Auf seines Todes Altare</l>
            <l>Ruht noch sein heiliger Leichnam; allein vollendet, vollendet</l>
            <l>Hat er das Opfer der Ewigkeit. Bald ist die Erlösung</l>
            <l>Ganz vollbracht. Ihr werdet den Ueberwinder, die Klarheit</l>
            <l>Seiner Gottheit um ihn nun bald auf des Ewigen Thron sehn!</l>
            <l>Gott, von Ewigkeit Gott, und bedeckt mit strahlenden Wunden!«</l>
            <l>Also erscholl die Stimm' in den Himmeln, Eloa's Stimme.</l>
            <l>Auch erhub sich über der Erde mit freudigem Beben</l>
            <l>Eine Stimme; sie sprach: »Der Gottverheißne, der Treue,</l>
            <l>Jesus Christus, der Dulder, der Gnadenvolle, die Liebe,</l>
            <l>Nun, nun ist er den Tod für die Abgefallnen gestorben,</l>
            <l>Seinen versöhnenden Tod! Du Zweig an Adam's Stamme,</l>
            <l>Klag' und verdorre nicht mehr! blüh' auf zu dem ewigen Leben!</l>
            <l>Die geboren werden, nun jauchzen sie, daß sie es werden;</l>
            <l>Denn es ist in der Sterblichkeit schon ihr Licht der Versöhner,</l>
            <l>Ihre Leuchte das Lamm, das auf dem Hügel erwürgt ward.</l>
            <l>Die sie vor Gott anklagte, die todverlangende Sünde</l>
            <l>Ist vertilget. Gericht, Du gehst vor den Reinen vorüber,</l>
            <l>Die mit des Gottgeopferten Blut sich glaubend bezeichnen.</l>
            <l>Hebet Eure Häupter gen Himmel und glaubt! Der Erbarmer</l>
            <l>Hat Euch den Eingebornen gesandt. Ein besseres Leben</l>
            <l>Nimmt Euch auf, habt Ihr des Todes Schlummer geschlummert.</l>
            <l>Priester seid Ihr und Könige, seid in Blute gewaschen,</l>
            <l>Hell in dem Blute des Lamms, das auf dem Hügel erwürgt ward.«</l>
            <l>Also erscholl auf der Erde des ersten Gefallenen Stimme.</l>
            <l>Jesus war noch in dem Allerheiligsten. Keinem der Engel</l>
            <l>Offenbaret' er sich jetzt sichtbar, keinem der Väter.</l>
            <l>Seine Gegenwart kündeten zwar, da hinüber zum Tempel</l>
            <l>Er von dem trüben Golgatha schwebete, wehendes Rauschen</l>
            <l>Ihnen an und, Erde, Du, die dem Göttlichen bebte;</l>
            <l>Aber sie sahn die Herrlichkeit nicht, vor welcher die Wolken</l>
            <l>Rauschten, die Erd' erschrak. Sie beteten nur in der Fern' an;</l>
            <l>Jetzo gegen die Höh' des Moria. Denn immer erbebte</l>
            <l>Noch das Allerheiligste. Bilder vom Tode des Mittlers</l>
            <l>Füllten zwar noch die Seelen der Väter; allein, wie kein Engel</l>
            <l>Ihnen sie nachzuempfinden vermag, ergreifet, durchströmt sie</l>
            <l>Wonne, mit jenem itzt süßern Gedanken von Deinem Tode,</l>
            <l>Gottversöhner, vereint, die sanfteste Ruhe des Himmels,</l>
            <l>Ruh' und Friede Gottes und Liebe Christus', die jeden</l>
            <l>Ihrer Gedanken erleuchtete, jedes Gefühl entflammte.</l>
            <l>Denn sie empfanden, es sei der Erschaffung zur Ewigkeit letzter</l>
            <l>Seligster Zweck die Liebe zu Jesus Christus, dem Mittler</l>
            <l>Zwischen Gott und den Menschen. In dieser sanften Entzückung</l>
            <l>Sahen die Seelen der Heiligen jede die andre verloren.</l>
            <l>Nach und nach war ihnen ihr Glanz, ihr strahlendes Leben</l>
            <l>Wiedergekommen. So sahen sie sich. Die himmlische Liebe,</l>
            <l>Welche sie gegen einander empfanden, hub sie noch höher</l>
            <l>Zu der Seligkeit, Dich, o ihr Versöhner, zu lieben,</l>
            <l>Gabriel eilte zu ihnen vom Todeshügel herüber,</l>
            <l>Trat dann unter sie hin. Noch konnt' er vor Wonne nicht reden.</l>
            <l>Also hatte der Lichtanblick der Ewigerlösten</l>
            <l>Ihm das Innre bewegt. Wie Harfen tönt' ihm die Stimme:</l>
            <l>»meine Brüder, Unsterbliche, – kaum darf ich Brüder Euch nennen –</l>
            <l>Christus' Väter! ich führt Euch herab von der Sonne zur Erde;</l>
            <l>Väter, noch </l>
            <l>Also gebietet er: Geht zu Euren Gräbern, Erlöste!«</l>
            <l>Schnell verbreiteten sich der Heiligen Schaaren und eilten</l>
            <l>Jeder zu seinem Grabe. Es war von jenem Altare,</l>
            <l>Bei dem Abel entschlief, noch übrig ein moosiger Felsen.</l>
            <l>Adam ward und der Seinen viel' an diesem Altare,</l>
            <l>Den fast ganz der Wasser Gericht wegwälzte, begraben.</l>
            <l>Adam eilte mit wenigen Frommen, sie dort zu versammeln.</l>
            <l>Und sie sahen, da sie sich den Gräbern nahten, die Engel,</l>
            <l>Ihre Beschützer im Leben der Sterblichen, nah an der Gräber</l>
            <l>Trümmern schweben. Es schien, als ob die Engel der Schöpfung</l>
            <l>Kleinere Wunder, die Welten des Staubs und ihre Bewohner,</l>
            <l>Unter den Trümmern betrachteten. Als die heiligen Seelen</l>
            <l>Mehr sich nahten, verließen die Grabgefilde die Engel.</l>
            <l>Triumphirend erhuben sie sich. Die Seelen der Todten</l>
            <l>Wußten es nicht, warum in Triumph sich die Engel erhüben.</l>
            <l>Henoch blieb und Elias am Todeshügel. Sie blickten</l>
            <l>Wundernd den Heiligen nach, die zu ihrer Gebeine Ruhstatt</l>
            <l>In der Zeit der Vollendung, der Zeit der Herrlichkeit, jetzo</l>
            <l>Auf des Ausgesöhnten Befehl herunterstiegen.</l>
            <l>Noa ließ sich mit Japhet und Sem hinab zu dem Grabe,</l>
            <l>Das ihn an jenem Berge begrub, auf welchem die Arche,</l>
            <l>Gottes Retterin, über der waldumstürzenden Meere</l>
            <l>Dumpfem Geräusch stillstand, und wo den dankenden Altar</l>
            <l>Noa baut' und opfert' und Dich, Du Bogen des Bundes,</l>
            <l>Den Gott selber mit Gnade betrachtete, betend erblickte.</l>
            <l>Abraham eilete mit den Geliebten zur Todeshöhle</l>
            <l>Gegenüber dem Hain, in dem er den göttlichen Dulder</l>
            <l>Schon wie einen Menschen gestaltet sah und nicht wußte,</l>
            <l>Wer der Wanderer sei, so mit ihm in dem Schatten sich labte.</l>
            <l>Moses ereilte sein einsames Grab an dem Nebo, wo Gott ihn</l>
            <l>Unter Felsen begrub. Er starb vor des Ewigen Anschaun,</l>
            <l>Welcher ihm, eh er entschlief, von dem Nebo Kanaan zeigte.</l>
            <l>Vor dem Graun der Gegenwart Gottes zerrissen die Felsen</l>
            <l>Unter dem Todten. Er sank hinunter; noch bebende Felsen</l>
            <l>Stürzten ihm nach. So lag er, von Gottes Rechte begraben.</l>
            <l>Nicht in dieser Fern' vom Golgatha kamen zu ihren</l>
            <l>Gräbern die Jünger Moses', die, mit der Beredsamkeit Donner</l>
            <l>Und prophetischen Psalmen vom künftigen Heile gerüstet,</l>
            <l>Abraham's Enkel dem eisernen Arm der Götzen entrissen.</l>
            <l>Graun umgab die Gefilde der heiligen Gräber und schreckte</l>
            <l>Jedes noch Sterblichen Fuß zurück, der ihnen sich nahte.</l>
            <l>Aber als ob bei den Heiligen sie nur weilen wollten,</l>
            <l>Kamen die Seraphim wieder zu ihnen herab von der Wolke.</l>
            <l>Adam hatte sein Grab mit seinen Geliebten betreten.</l>
            <l>Also entriß er sich dem Erstaunen: »Ihr fühltet, ich sah es,</l>
            <l>Wie ich heiligen Schrecken empfand, als Gottes Befehl kam.</l>
            <l>Aber freut Euch mit mir! Wir sind gewürdiget worden,</l>
            <l>Diese Zeit, da im Tode des Göttlichen Leichnam schlummert,</l>
            <l>Mit dem Schlummernden bis zu dem Grab erniedert zu werden.</l>
            <l>Selig, daß wir es wurden! Wie freudig ist der Gedanke,</l>
            <l>Mit des Vaters ewigem Sohn erniedert zu werden!</l>
            <l>Und noch </l>
            <l>Wenn er, zum Eden die Erde nun umzuschaffen, herabkommt,</l>
            <l>Und Ihr, meine Kinder, mit mir, wir werden vom Tode</l>
            <l>Hier erwachen, erwachen bis hin an das Ende der Erde</l>
            <l>Alle, die liegen und schlafen, zu Ewigkeiten erwachen,</l>
            <l>Alle meine zahllosen Kinder der ersten Erschaffung</l>
            <l>Leiber, verherrlichet sie und seelenähnlich, empfangen.</l>
            <l>Ach, zu welcher Seligkeit schuf uns Jehovah! Wie hast Du,</l>
            <l>Tod des Versöhnenden, uns und zu welchen Freuden erhoben!</l>
            <l>Henoch und Du, Elias, Ihr zeigt's, wie werth des Verlangens</l>
            <l>Eines Unsterblichen sei die Auferstehung vom Tode.</l>
            <l>Säume nicht, letzter der Tage, daß wir nicht länger verlangen!</l>
            <l>Säume, säume vielmehr, daß noch zahlloser die Schaar sei</l>
            <l>Derer, die einst zu dem ewigen Leben aus Gräbern hervorgehn!«</l>
            <l>So sprach Adam mit seliger Ruh', und seine Gefährten</l>
            <l>Dachten mit ihm dem frohen Gedanken von der Erniedrung</l>
            <l>Mit dem Versöhner und von dem letzten Tage der Erde</l>
            <l>Wonnevoll nach. So standen sie Jeder an seinem Grabe.</l>
            <l>Von dem Fuße des Bergs bis hinauf zu der Zinne des Tempels</l>
            <l>Bebete fürchterlicher Moria. Schreckende Wolken</l>
            <l>Wälzeten sich aus dem Allerheiligsten, strömten herüber</l>
            <l>Durch die Hallen des Heiligen, dann in des Tempels Vorhof,</l>
            <l>Dann gen Himmel. Wohin die schreckenden Wolken sich wandten,</l>
            <l>Bebte die Erd', und spalteten Felsen, und huben sich Ströme.</l>
            <l>Endlich standen die Wolken, gebreitet über die Gräber,</l>
            <l>Leuchtender still, und ein Sturmwind braust' herab auf die Gräber;</l>
            <l>Aber des ewigen Sohns Allmacht war nicht in dem Sturme.</l>
            <l>Und die Erde bebt' um die Gräber; allein des Versöhners</l>
            <l>Allmacht war in der bebenden Erde nicht! Es entströmten</l>
            <l>Flammen den Wolken; aber der Herr war nicht in den Flammen.</l>
            <l>Jetzo kam von dem Himmel ein sanftes Säuseln hernieder;</l>
            <l>Und des ewigen Sohnes Allmacht war in dem Säuseln.</l>
            <l>Ach, die Väter befiel, gleich einem Schlummer in Schatten,</l>
            <l>Süße Betäubung. Sie wußten es nicht, wie ihnen geschahe;</l>
            <l>Aber ihr dunkles Gefühl war: Nähe Gottes, und daß es</l>
            <l>Um sie säuselte. Freudig, mit brüderlicher Entzückung,</l>
            <l>Schauten die Engel umher im Gefilde der Auferstehung.</l>
            <l>Jetzt daucht's Adam, als rief' er: »Ich werd', ich werde geschaffen!«</l>
            <l>Und er strebte, sich aufzurichten. Noch kniet' er im Staube.</l>
            <l>Harfen tönten ihm zu, ihm sang der Seraph und Cherub:</l>
            <l>»werde von Neuem und nun auf ewig geschaffen, auf ewig!</l>
            <l>Siehe, Du starbst an dem dunkelsten Deiner Tage des Todes,</l>
            <l>Adam! O, Heil Dir Ersten! erwach' und lebe nun Leben,</l>
            <l>Seliges, Adam, wie Du nach Deiner Schöpfung nicht lebtest!</l>
            <l>Ach, nun stirbst Du des Todes nicht mehr!« Noch kniet' er im Staube,</l>
            <l>Sah noch dunkel. Es ward mit dem auferstehenden Leibe</l>
            <l>Sein ätherischer Leib, der seit dem Tod ihn umhüllte,</l>
            <l>Jetzo vereint. Der wurde des Umgeschaffnen Verklärung.</l>
            <l>Schnell erhub er sich, stand und streckte gen Himmel die Arm' aus:</l>
            <l>»wonne mir, Du hast mich von Neuem aus Staube gerufen!</l>
            <l>Ja, nun weiß ich's wahrhaftig, Du hast mich wieder, Versöhner,</l>
            <l>Herrlicher mich, wie in Eden, erschaffen! O, daß ich Dich fände,</l>
            <l>Gottversöhner, daß ich den Allmächtigen fände: wie wollt' ich</l>
            <l>Niederfallen vor ihm, wie ihn anbeten! Du bist uns</l>
            <l>Nahe, zwar nicht gesehn, doch bist Du uns nahe, Versöhner!</l>
            <l>Ja, dies himmlische Säuseln ist Deiner Gegenwart Stimme.</l>
            <l>Und auch sie erwachen um mich – schaut nieder, Ihr Engel –</l>
            <l>Um den Vater der Menschen erwachen die heiligen Kinder!«</l>
            <l>Eva begann, sich empor zu heben. »Wer bin ich geworden?</l>
            <l>Bin ich in Eden? Wo bin ich? Ich lebe wieder im Leibe</l>
            <l>Meiner ersten Erschaffung? O, dort ist Adam! Wie glänzt er!</l>
            <l>Und wie glänz' ich! O Du, deß Wunden einst strahlen, wo bist Du,</l>
            <l>Daß ich eil' und Dir danke, Du Wiederbringer der Unschuld!«</l>
            <l>Adam eilte zu ihr, sie eilte zu Adam; doch konnten</l>
            <l>Sie nicht reden, da sie sich in ihrer Entzückung umarmten,</l>
            <l>Nur den Namen des Todtenerweckers konnten sie stammeln.</l>
            <l>»abel, Abel, mein Sohn!« rief Adam Abel entgegen;</l>
            <l>Denn der schwebte daher wie ein Frühlingsmorgen, in Purpur</l>
            <l>Und in Schimmer gekleidet. »Mein Sohn, wie hat uns der Mittler</l>
            <l>Mit Barmherzigkeiten, mit Huld, mit Gnade beseligt!</l>
            <l>Erde wurden wir, als wir entschliefen; was sind wir geworden!</l>
            <l>Ueber Alles, was wir verstanden, und was wir baten,</l>
            <l>Hat er überschwänglich gethan, der, o Vater, versöhnt hat</l>
            <l>Unsere Sünd' und die Sünde der Welt! O Ruhe der Himmel!</l>
            <l>Alle sie werden wie wir an der Tage letztem erwachen.«</l>
            <l>Enos fand sich bei Seth, bei dem Mahlaleel, Jared,</l>
            <l>Kenan und Noa's Vater, bei dem Methusala wieder.</l>
            <l>Unter Strahlen fanden sie sich, auf zitternden Gräbern,</l>
            <l>Mit des neuen Lebens Gefühl, im himmlischen Leibe,</l>
            <l>Der, ein bessrer Gefährt' der erlösten unsterblichen Seele,</l>
            <l>Fast mit ihr denkt und empfindet, in dem die Ewige Gott schaut.</l>
            <l>Wie nach ihrer Geburt sich die Morgensterne des Daseins</l>
            <l>Freuten und Dich, o Schaffender, feirend sangen, so schwebten</l>
            <l>Adam's Söhne daher und riefen Jubel und Wonne,</l>
            <l>Neue Wonne sich zu. Der Auferstehung Gefilde</l>
            <l>Halleten von der Entzückung der wiederkommenden Todten.</l>
            <l>Noa, der zweite Vater der Menschen, fühlt's, daß er wurde</l>
            <l>Und in sanfterem Wehn der Abenddämmrung erwachte.</l>
            <l>Röthlicher Duft entfloß des Unsterblichen Schulter, indem er</l>
            <l>Schnell sich erhub. Er rief: »Ihr Engel, sagt mir, Ihr Engel,</l>
            <l>Ist mir ein Leib, wie Adam im Paradiese, geschaffen?</l>
            <l>Ach, wo sind wir? am Throne des Ewigen? oder am Grabe?</l>
            <l>Und wo betet Ihr an? wo ist er, o der mich umschuf,</l>
            <l>Daß ich niederfalle mit Euch, mit Euch anbete,</l>
            <l>Japhet! Sem! (Er sahe vor sich die Beiden erwachen.)</l>
            <l>Ach, wo ist, Ihr Söhne, der uns von dem Tode geweckt hat,</l>
            <l>Daß wir eilen und niederfallen und ihn anbeten!</l>
            <l>Nein, nicht Noa's, der auch es ist, der Auferstehung</l>
            <l>Söhne, wo ist, der mit Feuer sie von dem Himmel entflammt hat,</l>
            <l>Daß wir knien und niederfallen und Jubel ihm stammeln!«</l>
            <l>Wie der Fromme, der Gott, Gott, seinen Schöpfer, in Allem</l>
            <l>Sucht und findet, in frühem erfrischenden Walde die Sonne,</l>
            <l>Hinter duftenden Bäumen in ihrer Schöne die Sonne</l>
            <l>Aufgehn sieht – Entzückung und sanfter Schauer befällt ihn;</l>
            <l>Denn sie ist schön, ein mächtiger Zeuge der Herrlichkeit Gottes –</l>
            <l>So sah Abraham's Engel den Vater der glaubenden Nachwelt</l>
            <l>Selig, verklärt, unsterblich aus seinem Grab hervorgehn.</l>
            <l>Abraham legte die Hand auf den Mund und blickte gen Himmel;</l>
            <l>Endlich redt' er, noch in sich gekehrt, noch vertieft in Erstaunen:</l>
            <l>»umgeschaffen bin ich? Wie wunderbar, Du Versöhner,</l>
            <l>Sind die Folgen Deiner Versöhnung, wie gnadevoll sind sie!</l>
            <l>Ach, dies neue Leben, das Du aus Staube mir schufest,</l>
            <l>Gott, Versöhner, es ist auch Deinen Wunden entquollen!</l>
            <l>Diesen unverweslichen Leib, den edlern Genossen</l>
            <l>Meiner Seele, den hast Du mir vor dem Tage der Tage,</l>
            <l>Vor der Erde Wandlung, gegeben! Wer bin ich, wer bin ich,</l>
            <l>Daß Du mit diesem Heile mich, Liebender, überschüttest!«</l>
            <l>Also rief er und weint', entflammt von Dank und von Wonne.</l>
            <l>Isak kam, und Abraham daucht's, als wäre der Jüngling</l>
            <l>Einer der Seraphim; also war mit dem festlichen Schimmer</l>
            <l>Und mit der lächelnden Morgenröthe der Himmelsbewohner</l>
            <l>Isak geschmückt. Und Abraham rief: »O, sahst Du mich werden,</l>
            <l>Leuchtender Engel? Er ist für Adam's Söhne gestorben!</l>
            <l>Er hat meinem verwesten Gebein dies Leben geboten!</l>
            <l>Abraham, Vater, Du glaubtest zu Gott, ich würd' aus der Asche,</l>
            <l>Hätte mich nun des prüfenden Altars Flamme geopfert,</l>
            <l>Wieder erwachen. Ich bin erwacht! O bester der Väter,</l>
            <l>Wunderbar ist des Versöhnenden Gnade! Sein heiliger Leichnam</l>
            <l>Ruht noch am Kreuz, und wir erstehn zu dieser Entzückung.</l>
            <l>Wie in Schlummer sank ich dahin, und himmlische Lüfte</l>
            <l>Wehten um mich, und ich fand in glänzenden Wolken mich wieder.«</l>
            <l>Voller Entzückungen kamen Sarai und Bethuel's Tochter</l>
            <l>Zu den Geliebten. Auf sie und gen Himmel die Augen gerichtet,</l>
            <l>Standen der Vater, der Sohn, und fühlten die Auferstehung.</l>
            <l>Lange standen sie sprachlos; allein in der innersten Seele</l>
            <l>Glüheten ewiger Dank und werdende Jubelgesänge.</l>
            <l>Israel trat in Triumphe daher, und Thränen voll Seele,</l>
            <l>Dankende Thränen entstürzten dem Auge des Auferstandnen:</l>
            <l>»halleluja dem Ueberwinder des Todes, dem Mittler</l>
            <l>Zwischen dem Richter und mir! Du hast geblutet, Du hast es</l>
            <l>Alles vollendet, Du hast aus des Todes Thal mich gerufen!«</l>
            <l>Und die Seraphim hielten sich nicht und strömten ihr Loblied</l>
            <l>Hin in den Wonnausruf des auferstandnen Gerechten:</l>
            <l>»preis und Dank dem Todtenerwecker, dem göttlichen Geber</l>
            <l>Diesem jauchzenden ewigen Lebens, das jetzt aus den Gräbern</l>
            <l>Aufblüht! Freue Deiner Bewohner, die kommen sollen,</l>
            <l>Himmel, Dich! Es wehen mit leisem Lispel entgegen</l>
            <l>Diese früheren Halme dem Rauschen der großen Ernte;</l>
            <l>Sieh, es singet ihr Lied der Ernter Rufe: Ihr Todten,</l>
            <l>Kommt! dem Posaunenhall: Gieb, Meer, sie wieder, und Erde!</l>
            <l>Ach, dem Jubelgeschrei des letzten Tages entgegen!«</l>
            <l>Israel wandte von ihnen sein Auge nach Golgatha's Grabe:</l>
            <l>»laut in den Himmeln allen, mit allen ewigen Chören</l>
            <l>Will ich danken, wenn Du aus Deinem Grabe Dich aufschwingst,</l>
            <l>Wenn der Geliebte den Liebenden auf der Herrlichkeit Thron schaut,</l>
            <l>In dem Glanze, der Dein von dem Anbeginne der Welt war!</l>
            <l>Seid Ihr, Engel, was ich bin? Ihr seid es nicht, starbt nicht, wie ich starb,</l>
            <l>Glaubend an ihn! Ah, der Auferstehung mächtige Freuden</l>
            <l>Fühltet Ihr nicht! Er ist, wie Menschen sterben, gestorben,</l>
            <l>Und wie Menschen wird er in das neue Leben heraufgehn!</l>
            <l>Selig betet Ihr an. Wir beten, selig mit Euch, an;</l>
            <l>Aber wir lieben des Ewigen und der Sterblichen Sohn mehr.</l>
            <l>Ach, wo sind, die mit mir in dem ersten Leben ihn liebten,</l>
            <l>Zwar in der Fern' nur und dunkel ihn sahn, den Erretter der Menschen,</l>
            <l>Aber in seiner Göttlichkeit doch?« Er wendet vom Himmel</l>
            <l>Nach der Erde sein Aug' und erblickt und umarmt die Geliebten;</l>
            <l>Joseph und Rahel noch nicht. Bei dem Grabe der Mutter Benoni's</l>
            <l>War ihr Engel. Sie stand an dem Hange des offenen Felsen;</l>
            <l>Auf der Höhe der Engel. Mit Blicken der innigsten Freundschaft</l>
            <l>Sah sie zu ihm hinauf; mit Blicken der innigsten Freundschaft</l>
            <l>Sah er auf sie herunter. R. »Mein Grab ist einsam, o Seraph!«</l>
            <l>E. »Rahel, das Grab, in welchem nun bald der Göttliche ruhn wird,</l>
            <l>Ist auch einsam.« R. »Unsterblicher, ach, wie hat er gelitten,</l>
            <l>Dessen Leichnam nun bald das Grab an Golgatha einschließt!</l>
            <l>Ach, was hat des Versöhnenden Tod uns erworben! Ich werde</l>
            <l>Einst erwachen, wo mir das Gebein in dem Staube verweste,</l>
            <l>Hier. Auch Auferstehung hat mir der Versöhner erworben!«</l>
            <l>Als sie noch redete, hub sich um ihren Fuß von dem Grabe</l>
            <l>Sanftaufwallender Duft, ein Wölkchen, wie etwa die Rose</l>
            <l>Oder ein Frühlingslaub einhüllt, das Silber herabträuft.</l>
            <l>Rahel's Schimmer umzog den schwimmenden Duft mit Golde,</l>
            <l>Wie die Sonne den Saum der Abendwolke vergoldet.</l>
            <l>Und ihr Auge begleitet des Duftes Wallen. Sie sieht ihn,</l>
            <l>Anders um sich und wieder anders gebildet, herumziehn,</l>
            <l>Steigen, sinken, zuletzt stets mehr sich nahen und schimmern.</l>
            <l>Und sie bewundert den Tiefsinn der immerändernden Schöpfung,</l>
            <l>Unergründlich in Großem und unergründlich in Kleinem,</l>
            <l>Ohne zu wissen, wie nah der schwebende Duft ihr verwandt sei,</l>
            <l>Und wozu ihn nun bald des Allmächtigen Stimme, Versöhner,</l>
            <l>Deine Stimme nun bald erschaffen werde. Sie neigt sich</l>
            <l>Ueber ihn und betrachtet ihn stets mit froherem Blicke.</l>
            <l>Mit verbreiteten Armen, voll süßer namloser Freuden,</l>
            <l>Stand ihr Engel und sah's. Nun scholl des Allmächtigen Stimme.</l>
            <l>Rahel sank. Ihr daucht' es, als ob sie in Thränen zerflösse,</l>
            <l>Sanft in Freudenthränen, hinab in schattende Thale</l>
            <l>Quölle, sich über ein wehendes, blumenvolles Gestade</l>
            <l>Leicht erhübe, dann neugeschaffen unter den Blumen</l>
            <l>Dieses Gestades und seines Dufts Gerüchen sich fände.</l>
            <l>Jetzt erwachte sie ganz. Sie fühlte sich, sahe sich, wußt' es,</l>
            <l>Daß ein neuer unsterblicher Leib sie umgab. Mit Entzückung</l>
            <l>Sieht sie gen Himmel und danket Dem, der vom Tode sie aufrief.</l>
            <l>Nun verstummt sie nicht länger: »Du mein Versöhner, mein Bruder,</l>
            <l>Jesus Christus, mein Herr und mein Gott, es erschalle Dein Namen</l>
            <l>Immer von meiner Lippe zuerst! dann Eurer, Geliebte,</l>
            <l>Israel, Joseph und Benjamin! Benjamin, Israel, Joseph!</l>
            <l>Jesus Christus, mein Herr und mein Gott! Wo find' ich sie? Führe,</l>
            <l>Führe mich, Seraph, daß ich den Angebeteten sehe,</l>
            <l>Israel, meine Kinder! In ihrem Innersten durstet</l>
            <l>Meine Seele nach ihnen. Vor ihrem Antlitz, mit ihnen</l>
            <l>Will ich mich meines Heils, der Auferstehung mich freuen.«</l>
            <l>Israel fand sie und Lea und dieser Söhne. Die waren</l>
            <l>Aus den Gefilden Aegyptus' herauf von dem Strome gekommen;</l>
            <l>Benjamin auch, nur Joseph noch nicht. Der himmlische Joseph</l>
            <l>Weilete noch um sein Grab zu Sichem. Einer der Knaben,</l>
            <l>Die der Mittler einst küßt' und segnet' und unter das Volk sie</l>
            <l>Stellte: Werdet wie sie; sonst könnt Ihr das Leben nicht erben!</l>
            <l>Einer von diesen war jetzt gestorben. Sein leitender Engel</l>
            <l>Führt' ihn in Hämon's Aue daher; und da sie die Seele</l>
            <l>An dem Todtengewölb' erblickten, blieben sie schweben.</l>
            <l>Samed fragte den Engel, indem er des Unbekannten</l>
            <l>Herrlichkeit sah: »Wer ist, o Du mein himmlischer Führer,</l>
            <l>Diese Strahlengestalt so voll von Hoheit und Einfalt?«</l>
            <l>Und mit Lächeln und milderem Glanz antwortete Joseph:</l>
            <l>»blume, die nun in dem Schatten der Lebensbäume wird wachsen</l>
            <l>Und am Schall des krystallenen Stroms, der herunter vom Thron fleußt,</l>
            <l>Wer ich bin? Ich war in dem Leben, dem Du entflohn bist,</l>
            <l>Erst ein glücklicher Knabe, dann durch Verfolgungen elend,</l>
            <l>Sehr glückselig darauf. Denn ein Vater leidender Völker</l>
            <l>Ward ich und meines Vaters. Erkennst Du nun, Frühentfloh'ner,</l>
            <l>Rahel's und Israel's Sohn?« Und Samed sprach zu dem Engel:</l>
            <l>»o Du Unsterblicher! Israel's Sohn und Rahel's, von dem mir,</l>
            <l>Ach, von Joseph, mein Vater die wunderbare Geschichte</l>
            <l>Oft vor Freude weinend erzählte. Milder, o Joseph,</l>
            <l>Glänze noch milder, so wag' ich mit Dir, o Joseph, zu reden.</l>
            <l>Dich zu sehn, das allein verdiente die Leiden des Todes;</l>
            <l>Ihn erduldet' ich gern um Deinetwillen noch einmal,</l>
            <l>Ja, noch einmal den Kampf des vollen Lebens im Aufblühn</l>
            <l>Und der innigen Liebe zu diesem blühenden Leben</l>
            <l>Mit dem Tode, mit dieser Empfindung, als ob wir vergingen,</l>
            <l>Diesem Traume von ewiger Nacht, dem Schrecken der Schrecken.</l>
            <l>Kaum erst bin ich entronnen. Mein Engel sagte mir's, mußte</l>
            <l>Oft es mir sagen: ich lebte! So hatte der Schein der Vernichtung</l>
            <l>Meine Seele geschreckt.« I. »Frühglückliche Seele, Du mußtest</l>
            <l>Auch von des Lebens Leid ein Wenig dulden. Wie lohnt Dich's</l>
            <l>Jetzo, daß Du so bald ein Genoß der Erben des Heils wardst,</l>
            <l>Derer auch, die höher als ich auf der Seligkeit Stufe</l>
            <l>Stehn!« S. »O Israel's Sohn, kaum halt' ich, Joseph, Dein Glänzen,</l>
            <l>Das Du mildertest, aus!« I. »Du wirst schnell lernen, o Samed,</l>
            <l>Wirst bald Abraham sehn. Von dem Leibe der Erd' entlastet,</l>
            <l>Lernen die Seligen schnell.« S. »Gern will ich lernen. O, lehre</l>
            <l>Du mich, Israel's Sohn! Auch in dem irdischen Leben</l>
            <l>Sind bisweilen Stunden des Himmels. Wie war Dir in jener</l>
            <l>Stunde des Himmels, da Du Dich nun nicht halten mehr konntest,</l>
            <l>Riefst, laut weinetest, daß die entfernten Aegypter es hörten:</l>
            <l>Ich bin Joseph! Lebet mein Vater noch? da der Brüder</l>
            <l>Aug' und des jüngsten der Brüder, ach, Deines Benjamin's Auge</l>
            <l>Jetzo reden Dich sah: Verkündiget meinem Vater</l>
            <l>Meine Herrlichkeit in Aegyptus! Du dann um den Hals fielst</l>
            <l>Benjamin, Deinem Bruder, und weinetest; in der Umarmung</l>
            <l>Benjamin auch die Thränen der frühen Seligkeit wurden;</l>
            <l>Dann in jener Stunde, da Du erfuhrest: vernommen</l>
            <l>Hab' es Dein Vater, da habe das Herz des staunenden Greises</l>
            <l>Gar viel anders gedacht, es nicht geglaubt, bis er endlich</l>
            <l>Deine Rede gehört und gesehen Pharaon's Wagen;</l>
            <l>Da, da wäre sein Geist lebendig geworden: Ich habe</l>
            <l>Nun genug, daß Joseph, mein Sohn, noch lebt! Hin will ich</l>
            <l>Und ihn sehn, eh ich sterbe! da er Dich wirklich nun sahe,</l>
            <l>Du um den Hals ihm fielest und lang' in seiner Umarmung</l>
            <l>Weinetest; da zu Dir selbst Dein Vater sagte: Nun will ich</l>
            <l>Gerne sterben, ich habe gesehn Dein Angesicht, Joseph,</l>
            <l>Daß Du noch lebest! wie war Dir in diesen Stunden des Himmels?«</l>
            <l>I. »Komm, auch Israel's Sohn und auch mein Bruder und jünger,</l>
            <l>Als mein Benjamin war, komm und umarme mich!« Samed</l>
            <l>Zittert' herzu und umarmt' ihn. Sie weineten lange des Himmels</l>
            <l>Thränen. I. »Wie, Samed, mir war, das hast Du selber empfunden,</l>
            <l>Als Du von jenen Thränen auf Erden die frohe Geschichte</l>
            <l>Mir zurückriefst, als Du dadurch die Freuden des Himmels</l>
            <l>Mir vermehrtest, so sehr vermehrtest, daß ich dem Geber</l>
            <l>Jener Seligkeit wieder mit neuem Danke, mit stärkerm,</l>
            <l>Als auf der Erd' ich zu bringen vermocht', anbetete.« S. »Danken</l>
            <l>Will ich, Joseph, von Dir auch lernen; aber, o sage,</l>
            <l>Warum ist es ein Grab, wo Du weilest?« I. »Unsterblicher, weiß er</l>
            <l>Schon des Göttlichen Tod?« Der Seraph wollte jetzt reden;</l>
            <l>Aber mit Eil' rief Samed: »Ich weiß, ich weiß des Versöhners</l>
            <l>Tod!« I. »So weißt Du denn auch, daß uns ein Befehl von ihm wurde,</l>
            <l>Uns, die das Kreuz umgaben, hinab zu den Gräbern zu wallen.</l>
            <l>Zeugen waren wir seiner Erduldungen, bis ihm sein Haupt sank,</l>
            <l>Und er starb.« S. »Dies wußt' ich noch nicht. Von dem Todten zu sprechen,</l>
            <l>Bin ich noch nicht selig genug. Sobald ich so hoch mich</l>
            <l>Heb' und nicht mehr verstummen muß, ist es Joseph, mit dem ich</l>
            <l>Von dem Göttlichen rede. Jetzt, Benjamin's Bruder und meiner,</l>
            <l>Sage mir, wessen Gebein deckt dieses Grab?« I. »Das meine,</l>
            <l>Samed.« S. »Sollte denn Jeder zu seinem Grabe sich wenden?</l>
            <l>Oder hast Du Dir Deins nur gewählt?« I. »Des Unsterblichen Botschaft</l>
            <l>War: Wir sollten uns Jeder zu seinem Grabe sich wenden.«</l>
            <l>S. »Was ist dieses, mein Hüter und Joseph, Ihr Engel Gottes?«</l>
            <l>Lächelnd schweigt der niemals Sterbliche, Joseph erwidert:</l>
            <l>»dieses vielleicht: Wir sollen uns mit dem todten Messias</l>
            <l>Bis zu dem Grab erniedrigen und, wovon er uns frei macht,</l>
            <l>Unter Gebeinen mit stillen Betrachtungen überdenken.</l>
            <l>Denn, daß er starb und aufersteht, das freit uns vom Tode,</l>
            <l>Das erweckt uns dereinst an dem letzten Tage der Erde.«</l>
            <l>S. »Hier wird also Joseph erwachen. O, trügen die Meinen</l>
            <l>Meine Trümmer hierher, so erwacht' ich neben Dir, Joseph.</l>
            <l>Laß hinein in das Grab uns wallen und sehen, was übrig</l>
            <l>Ist von der Hülle, die sonst Dich umgab, in dem Staube geblieben,</l>
            <l>Sehen, was aufersteht! Dies kleideten Israel's Söhne</l>
            <l>In balsamisches Todtengewand bei Pharao's Strome.</l>
            <l>Drum ist vielleicht Dein Staub von der Erde Staube gesondert,</l>
            <l>Und wir können noch sehn, was künftig der Ewigkeit aufblüht.«</l>
            <l>I. »Komm denn, Samed!« Er sprach's und führt' ihn hinab in das Grabmal.</l>
            <l>Und sie fanden, wo in dem Gewölbe die dunkelste Nacht war,</l>
            <l>Joseph's Engel, dem der Erwartung Freuden und Unruh'</l>
            <l>Aus dem Angesicht strahlten. I. »Ich seh', o Seraph, Du freust Dich</l>
            <l>Dessen, der bald nun erwacht.« E. »Ich freue mich seiner Erhöhung,</l>
            <l>Joseph, die immer herrlicher wird und uns die Erwartung</l>
            <l>Stets mit neuer Entzückung belohnt. Wenn Du ein Gefilde</l>
            <l>Voll von Frühlinge liebtest, und, wo Du wandeltest, immer</l>
            <l>Neue Blumen vor Dir entsprössen, doch die Du am Meisten</l>
            <l>Unter den Blumen liebtest, die </l>
            <l>Dieses frohen Gefildes, Du würdest, Joseph, die </l>
            <l>Mit unruhiger Freud' erwarten.« I. »Welche der Gnaden</l>
            <l>Meinest Du, Seraph?« E. »O Du Unsterblicher, aber noch Todter,</l>
            <l>Welche der Gnaden ich meine? Sieh hin!« Da wallte von selber</l>
            <l>Erde wie Wolken empor und sank an des Felsengewölbes</l>
            <l>Seite nieder; allein wo der Engel des Heiligen schwebte,</l>
            <l>Blieb ein wenig wallender Staub. Mit Schnelligkeit wölkt' er</l>
            <l>Auf sich und nieder, und schimmernd war's im gebärenden Staube.</l>
            <l>»schwebe näher und sieh,« rief Joseph's Engel, »wie herrlich</l>
            <l>Hier in der Erde beginnen die ersten Funken des Lebens.«</l>
            <l>Und ein sanftes Säuseln entstand in dem Todtengewölbe.</l>
            <l>Samed wehten die goldenen Locken, und Israel's Sohne</l>
            <l>Säuselt' es nach, da er seiner Gebeine Trümmer sich nahte.</l>
            <l>Aber nun kam mit Eile die neue Schöpfung der Engel</l>
            <l>Blicke zuvor und Samed's zuvor. Sie sahn das Geschehne,</l>
            <l>Doch das Geschehende nicht, verwandelt den Staub und erstanden</l>
            <l>Rahel's Sohn. Er rief: »Des Bundes Engel, o, der sie</l>
            <l>Flammend die Nacht und am Tag in der hohen Wolke sie führte</l>
            <l>Weg aus Aegyptus' Grabe durchs Meer der Schilfe nach Kanan,</l>
            <l>Daß der Peiniger sank, jetzt sinkt der größre, der Tod sinkt!</l>
            <l>Aber Israel ist in den Auen Ephron's und Rahel;</l>
            <l>Abraham, Abraham auch!« Er rief's und strahlt' aus dem Grabmal.</l>
            <l>Und es begleiten, vor Freude verstummt, die Engel und Samed</l>
            <l>Seinen wehenden Flug. Er entschwebte dem heiligen Haine</l>
            <l>Mamre's in seiner Väter und seiner Bruder Versammlung.</l>
            <l>O, wer hörte genug von dem Nachhall himmlischer Harfen,</l>
            <l>Tönen zu lassen, wie zu dem zweiten Male der Vater</l>
            <l>Und der Sohn sich empfingen, die Brüder den Bruder erkannten,</l>
            <l>Was die Mutter empfand, da sie ihren Erstling erblickte!</l>
            <l>Herrlich hatt' ihn erschaffen die zweite Schöpfung. Sein Traum ging</l>
            <l>Bis in das ewige Leben. Vor seiner helleren Klarheit</l>
            <l>Neigten sich seine Brüder, itzt nicht nur neidlos, mit Freuden</l>
            <l>Neigten sie sich und dankten dem Geber der höheren Gnaden.</l>
            <l>Salem's Priester und König begrub bei der Quelle Phiala,</l>
            <l>Wo er den Heiligen fand, ein Wanderer. Nicht aus Mitleid,</l>
            <l>Nicht aus Menschlichkeit nur begrub ihn der staunende Fremdling,</l>
            <l>Auch aus Ehrfurcht. Auf dem Angesicht fand er ihn liegen</l>
            <l>Mit gefalteten Händen. So lag, ein himmlischer Anblick</l>
            <l>Für der Seraphim Auge, der Priester Gottes im Tode.</l>
            <l>Lange sah ihn der Wanderer an, und werth, zu begraben</l>
            <l>Diesen Todten, erhub er mit freudigschauerndem Danke</l>
            <l>Seine Hände gen Himmel; dann schlung er sie um den Entschlafnen,</l>
            <l>Faßt' ihn und hob aus dem Staub ihn empor und begrub ihn betend.</l>
            <l>Dieses Grab umschwebte Melchisedek. Rauschend ergoß sich</l>
            <l>Von Phiala der werdende Jordan hinab an des Grabes</l>
            <l>Kühlem Moose. Des Quells melodisches sanftes Getöne</l>
            <l>Ueberströmt des Heiligen Seele mit freudigem Tiefsinn.</l>
            <l>Und ihr däucht es, sie hör', Allmächtiger, Deine Stimme</l>
            <l>Durch der Himmel Jerusalem sanft mit des Thrones Krystallstrom</l>
            <l>Rauschen und durch die Wipfel der Lebensbäume sie wehen.</l>
            <l>Und Melchisedek sank stets tiefer in dieser Entzückung</l>
            <l>Süße Ruh'. Es vergingen um ihn die Erd' und der Himmel,</l>
            <l>Gott nur und er vergingen nicht. Umgeschaffen erhub er</l>
            <l>Aus dem Staube sich, stand, sank wieder hin auf das Antlitz</l>
            <l>Und verstummte; doch nannten sein Auge voll bebender Thränen</l>
            <l>Jesus und die gefalteten Hände Jesus, den Mittler.</l>
            <l>Auf der Ebne, wo sie, durch Deinen Boten, o Allmacht,</l>
            <l>Aus der glühenden Tiefe geführt, herauf in das Leben</l>
            <l>Kamen, Allen ein Anblick des Schreckens und Grauns und Entsetzens,</l>
            <l>Die, wenn nun die Asoor, der Gesang, die Flöt' und der Psalter,</l>
            <l>Wenn die Cymbale, Dein Jauchzen, Drommet' und Posaune, Dein Donner</l>
            <l>Rasten, die dann um das glänzende Bild zu der Erde sich stürzten,</l>
            <l>Auf der Ebne hatten ihr Grab die Gerechten Asarja,</l>
            <l>Misael und Hananja in </l>
            <l>Ferne nicht lag von dem Grabe der göttlichglaubenden Helden</l>
            <l>Eine große Trümmer, das Bild. Einst hatt' es der König,</l>
            <l>Welchen hinab zu den Thieren der Herr von Babylon's Höhn stieß,</l>
            <l>Unter die Wolken gestellt, wie er in dem Traum es erblickte.</l>
            <l>Königreiche, des Bildes Bedeutung, untergegangne</l>
            <l>Königreiche, noch liegen sie, </l>
            <l>Misael und Hananja begruben Asarja und freuten</l>
            <l>Sich der Auferstehung, als sie den Geliebten begruben.</l>
            <l>Dich, Hananja, begrub der einsame Misael, trostvoll</l>
            <l>Und erquicket von dem Gedanken des näheren Todes.</l>
            <l>Jetzo suchte sein Aug' in ihrem Grabe der Todten</l>
            <l>Asche; selbst des Unsterblichen Auge suchte vergebens.</l>
            <l>Gleichwol schwung er sich, voll vom Gefühl der freudigsten Hoffnung,</l>
            <l>Ueber die hohen Gräber empor und sang in der Wonne</l>
            <l>Seiner Seele nach den Geliebten hinab, und gen Himmel</l>
            <l>(oft wird Rede nicht, wird Gesang der Unsterblichen Stimme,</l>
            <l>Wenn in ihnen sich heißere Gluth der Empfindung ergießet)</l>
            <l>Sang mit dem wehenden Rauschen Euphrates. Nicht, wie der Menschen</l>
            <l>Unbeseelteres Ohr es vernimmt, wie es Himmlische hören,</l>
            <l>Wenn ein fliegender Strom an seinen Ufern hinabhallt,</l>
            <l>Hörten die Beiden die Stimme des Stroms und Misael's Stimme:</l>
            <l>»dennoch werden wir einst aus diesen Gräbern hervorgehn!</l>
            <l>Ja, wie weit, o Verwesung, Du auch in die Tiefen der Schöpfung</l>
            <l>Unseren Staub zerstreutest – in Deinen donnernden Strudeln,</l>
            <l>Ocean, dort fließ' er! in Deinen Strahlen, o Sonne,</l>
            <l>Schweb' er! ihn schuf einst Gott; unsterbliche Seelen bewohnten</l>
            <l>Diesen Staub – ihn wird, ihn wird der Allmächtige sammeln,</l>
            <l>Ueber ihm stehen und ihm das neue Leben gebieten.</l>
            <l>Erde nahm der Allmächtige, sprach zu der bebenden Erde:</l>
            <l>Werd' ein Leib des Menschen! er ward's. Den Staub der Verwesung</l>
            <l>Wird der Allmächtige nehmen, ihm Leib zu werden gebieten.</l>
            <l>Halleluja, dann wird erwachen der Staub der Verwesung!</l>
            <l>Rauschen werden die Ströme, die Stürme brausen, das Weltmeer</l>
            <l>Brüllen, beben die Erde, der Himmel donnern, und Nacht sein!</l>
            <l>Mächtiger als das fliegende, grauenvolle Getöse</l>
            <l>Wird die Posaune rufen, die Todtenerweckerin rufen!</l>
            <l>Auferstehen werden alsdann, die liegen und schlafen!«</l>
            <l>Leiser töneten ihm die letzten Laute. Vom Tode</l>
            <l>Stand er auf, vom Tode bei ihm die himmlischen Freunde.</l>
            <l>Der, wie schnelle Parden, wie Adler im Flug zu dem Aase,</l>
            <l>Deine Rosse, Chaldäa, erblickte – die eilenden Reiter</l>
            <l>Rafften Gefangne zusammen als Sand; sie lachten der Fürsten,</l>
            <l>Und der Könige spotteten sie; ihr Führer war trunken</l>
            <l>Erst von seinem Grimm, gleich unersättlich dem Grabe,</l>
            <l>Dann von dem Taumelkelche des Rächers – der auch den Rächer</l>
            <l>In der schreckenden Herrlichkeit sah, mit der er vom Paran</l>
            <l>Kam – die Pest ging vor dem Gefürchteten her, wo er hintrat,</l>
            <l>Elend; er maß das Land, wie weit die Zerstörerin wüthen,</l>
            <l>Wo sie stillstehn sollte; die Hügel mußten sich neigen,</l>
            <l>Da der Herrliche ging; bang ward den Bergen; der Strom fuhr</l>
            <l>Eilend dahin; da bückte die Tiefe sich, und die Höhe</l>
            <l>Hub die Händ' auf; Sonn' und Mond, Ihr standet; da fuhren</l>
            <l>Seine Pfeile mit Glänzen dahin, mit den Blicken des Blitzes</l>
            <l>Seine Speere – der so den mächtigen Helfer in Juda,</l>
            <l>Siehe, den Wiedervergelter in seiner Herrlichkeit schaute,</l>
            <l>Dessen Kraft war auch jetzo der Herr. Der Rettende führt' ihn</l>
            <l>Aus dem Grab in die Höh'. Und Habakuk pries den Erwecker.</l>
            <l>Sanft ertönte sein Saitenspiel an dem offenen Grabe:</l>
            <l>»nicht der Feigenbaum nur grünt, der freudige Weinstock</l>
            <l>Nicht allein und die Arbeit am Oelbaum weit in den Thalen,</l>
            <l>Auch die unsterbliche Saat steht hoch, der Ewigkeit Ernte.</l>
            <l>Schimmernd reifte sie auf in dem frohen Garbengefilde.</l>
            <l>Voll ist von Deinen Preisen der Himmel, Sela! die Erde</l>
            <l>Deinen Ehren! Du dachtest an uns, Barmherziger, als wir</l>
            <l>Hatten bis zu den Hefen den Kelch des Todes getrunken,</l>
            <l>Ganz die Verwesung gesehn! Drum freu' ich mich Deiner, Erretter,</l>
            <l>Und hin fröhlich in Gott, der mir in Ewigkeit Heil ist!«</l>
            <l>Wie, wenn in Wolken ringsumher sich der Himmel gehüllt hat,</l>
            <l>Und stets ernster der forschende Blick des Erwartenden aufschaut,</l>
            <l>Wie auf einmal sich dann die Flamme des Herrn aus den Wolken</l>
            <l>Stürzt und im Donnersturme den Preis des Allmächtigen ausruft:</l>
            <l>Also entriß Jesaias der Nacht des Todes sich, strahlte</l>
            <l>Ueber dem Grabe, so rief er Dank dem Erschaffer aus Staube.</l>
            <l>Unter den Trümmern und Graun der großen Babylon, die sich</l>
            <l>Nebukadnezar erbaute zu seiner Herrlichkeit Ehren,</l>
            <l>Aber in der die Stimme des heiligen Wächters auch tönte:</l>
            <l>Weggenommen ist Dir Dein Reich, und hinab zu den Thieren</l>
            <l>Bist Du verstoßen! unter den verödeten Trümmern</l>
            <l>Lag Deß Asche, dem Gott mit sehr viel Zukunft strahlte,</l>
            <l>Daniel's. Und er suchte sein Grab. »Wo find' ich, o Seraph,</l>
            <l>In der großen Zerstörung mein Grab?« Sie schwebten vorüber</l>
            <l>Neben nächtlicher Vögel Geschrei und dem Zischen der Drachen</l>
            <l>Und gesunknen Palästen. Sogar der Araber hatte</l>
            <l>Keine Hütten hier, sein Sklav hier keine Gehege.</l>
            <l>Jetzo fand der Engel das Grab. Mit Wasser und Schilfe</l>
            <l>War es bedeckt. Ein moosiger Grabstein ragte darüber</l>
            <l>Unter wehenden Schilfen hervor. Und Daniel's Seele</l>
            <l>Dacht' an das Schicksal Vieler zurück, die lange schon schliefen,</l>
            <l>Jenes zurück, der hoch mit stolzem Wipfel gen Himmel</l>
            <l>Stand, ein großer Schatten der Müden, und dumpf hinstürzte,</l>
            <l>Als es: Hauet ihn um! von dem Himmel erscholl. Der lernte;</l>
            <l>Aber der Andere nicht, sein Sohn. Der Stolzere wollt' es</l>
            <l>Niemals lernen, daß Gott der Königreiche Gewalt hat</l>
            <l>Und, wie er will, die Könige stürzt. Drum ging ihm die Hand auch</l>
            <l>Gegen den goldenen Leuchter hervor, drum schrieb sie den Tod auch:</l>
            <l>König, die Jahre Deiner Gewalt sind gezählt und vollendet!</l>
            <l>Siehe, gewogen hat Dich auf seiner Wage der Richter</l>
            <l>Und zu leicht Dich gefunden! Dein Reich ist getheilt, ist dem Meder</l>
            <l>Und dem Perser gegeben! Den Stolzen und die Genossen,</l>
            <l>Hügel, die mit dem Berge zur Zeit der Zerstörung versanken,</l>
            <l>Ließ wie erscheinende Schatten vor sich des Heiligen Seele</l>
            <l>Schnell vorbeigehn. Aber itzt war das Ende der Tage</l>
            <l>Auch für Daniel da. Der Liebling Gottes erwachte,</l>
            <l>Schwebt' und strahlet' herab auf Babylon's liegende Trümmern,</l>
            <l>Wie von dem einsamen Himmel der Stern der Dämmrung herabstrahlt.</l>
            <l>Thränen säet' er einst und erntete Freuden, Hilkia's</l>
            <l>Zärtlicher Sohn, als er mit des neuen Lebens Empfindung</l>
            <l>Ueber dem Grabe stand und ganz unsterblich sich fühlte.</l>
            <l>Jener Hirt zu Thekoa, der unter den Hütten der Einfalt</l>
            <l>Den doch kannte, der hoch an dem Himmel gemacht den Arctur hat</l>
            <l>Und den Orion, er sah die Auen jammervoll liegen</l>
            <l>Und den Karmel oben verdorrt und Kirioth's Festen</l>
            <l>Von dem dampfenden Fluge der Flamme verzehrt, im Getümmel</l>
            <l>Moab (Kirioth sank) im Geschrei vergehn und Posaunhall,</l>
            <l>Sah der Trümmern und Tode noch mehr in Juda's Gefilden,</l>
            <l>Bethel's Altar und der Herrscher Paläste sinken, der Theurung</l>
            <l>Wüthende Qual und eisern und ohne Regen den Himmel,</l>
            <l>Ach, nur Wolken des Staubs, drei Städte zu </l>
            <l>Ziehn und sich dürftig letzen, das Schwert die Jünglinge fressen</l>
            <l>Und die Tode der Pest. Von diesen Gesichten des Elends</l>
            <l>Hingestürzt, ging Amos hinauf zu den Freuden der Todten,</l>
            <l>Gern von Lebenden weg, die schon die Erfüllung ereilte.</l>
            <l>Jetzo erwacht' er, zu sehen das Heil des Sündeversöhners</l>
            <l>In der Unsterblichkeit Leibe, den Himmel eisern dem Durste</l>
            <l>Derer nicht mehr, die nach der Erkenntniß des Heiligen lechzten.</l>
            <l>Hiob hatte sein Grab mit kühlen Schatten umpflanzet,</l>
            <l>Und er schwebt' in dem wehenden Hain. Jetzt schienen die Felsen</l>
            <l>Seines thürmenden Grabes vor ihm sich nieder zu senken,</l>
            <l>Jetzo sanken sie. Schnell entstiegen den ruhenden Felsen</l>
            <l>Wolken wallendes Staubes; doch blitzte Glanz aus dem Staube,</l>
            <l>Anderem Staub' und anderer Glanz, wie er jemals gesehen.</l>
            <l>Da er sich freute der neuen Erscheinung mit frohem Tiefsinn,</l>
            <l>Sank er entzückt in den strahlenden Staub. Ihn sahe sein Engel,</l>
            <l>Wie er unter der Hand des Allmächtigen wurde. Der Seraph</l>
            <l>Hielt sich nicht, rief gen Himmel, in seiner Wonne gen Himmel,</l>
            <l>Daß vor des Rufenden Stimme der Hain und die Felsen erbebten.</l>
            <l>Hiob empfand es, er war, er war von Neuem erschaffen,</l>
            <l>Hielt sich nicht, rief gen Himmel, mit stürzender Thräne gen Himmel,</l>
            <l>Daß vor des Rufenden Stimme der Hain und die Felsen erbebten:</l>
            <l>»heilig ist, heilig, heilig Der, der sein wird und sein wird!«</l>
            <l>Trübe war noch der Himmel um Golgatha. Nächtliche Wolken</l>
            <l>Ueberwölkten die Thäler und Höhn, des söhnenden Opfers</l>
            <l>Ganzen Schauplatz, so weit der Menschen Auge den Hügel,</l>
            <l>Wo das Kreuz des Getödteten stand, zu sehen vermochte.</l>
            <l>Starr, mit tiefgesunkenem Haupt, die heilige Schläfe</l>
            <l>Mit der Krone der Schmach bedeckt, im Blute, das auch starr</l>
            <l>Stillstand, jetzo nicht mehr um Gnade zum Richtenden rufte,</l>
            <l>In die Himmel der Himmel hinauf, um die Gnade des Vaters,</l>
            <l>Hing Dein Leichnam – o, hätt' ich Namen, Dich würdig zu nennen –</l>
            <l>Hing Dein Leichnam – nicht Thränen und nicht des Bebenden Stimme</l>
            <l>Nennet Dich – hing an dem hohen Kreuz Dein Leichnam herunter!</l>
            <l>Auch der leiseste Laut der Lüfte verstummt' um den Todten,</l>
            <l>Erd' und Himmel verstummten. Von Menschen verlassen, einsam</l>
            <l>Lag der Hügel. So liegt ein Schlachtfeld von der Erschlagnen</l>
            <l>Nun begnadigten oder gerichteten Seelen verlassen.</l>
            <l>Unverwendet blickte der mitgekreuzigte Jüngling</l>
            <l>Auf den Todten, obgleich in schwerem Schlummer sein Auge</l>
            <l>Dunkel zu werden begann. »Du bist gestorben, gestorben,</l>
            <l>Du, den meine Seele, so sehr sie zu lieben vermag, liebt!</l>
            <l>Und nun bin ich allein in diesem Tode der Marter!</l>
            <l>Ach, gern will ich es leiden, will Alles, Alles erdulden,</l>
            <l>Denn Du hast viel mehr gelitten, viel mehr, wie ich leide;</l>
            <l>Aber verlaß Du mich nicht, wie Dein Gott Dich verließ! Ich vertiefe</l>
            <l>Mich vergebens in den Gedanken, durchforsche vergebens:</l>
            <l>Gott, Dein Gott verließ Dich! Erstaunungsvoller als Alles,</l>
            <l>Was mich jemals erschreckt, ist dieser zu ernste Gedanke.</l>
            <l>Könnt' ich nur noch stammeln, Ihr treuen Wenigen würdet</l>
            <l>Mir's antworten, ob Ihr ihn sahet, als er es zu Gott rief?</l>
            <l>Ob Ihr sahet sein Haupt empor ihn richten? sein Auge</l>
            <l>Nach dem Himmel starren? des Rufenden Angesicht sahet?</l>
            <l>Seine donnernde Stimme, mit der er rufte, vernahmt Ihr.</l>
            <l>Könnt' ich's Euch stammeln! Um mich vergingen Himmel und Erde,</l>
            <l>Und es entströmte mir heißeres Blut; ich glaubt', ich stürbe.</l>
            <l>Ach, sie sehn mitleidig mich an! Ihr Sanften, Ihr Frommen,</l>
            <l>Weinen kann mein Auge nicht mehr; es würd' Euch beweinen!</l>
            <l>Dich vor Allen, o Mutter! Verlaß sie nicht, wie Dein Vater</l>
            <l>Dich verließ! ach, mich, verlaß mich so nicht, Erbarmer!«</l>
            <l>Also dacht' er und rang mit dem Tode. Gottes Erleuchtung</l>
            <l>Ueberstrahlt' ihn jetzt heller. Den Zweck des göttlichen Opfers,</l>
            <l>Daß des Geopferten Blut in das ewige Leben gequollen,</l>
            <l>Gott versöhnet sei, lehrt' ihn der Geist des Sohns und des Vaters.</l>
            <l>Und er erstaunte, wie nur zu erstaunen vermag, wen Gott lehrt.</l>
            <l>Von Pilatus – ihn hatten die Hohenpriester gebeten,</l>
            <l>Nicht, bis die Uebelthäter den Tod der Kreuzigung stürben,</l>
            <l>Nicht zu warten, sie jetzt zu tödten, sie jetzt zu begraben,</l>
            <l>Daß der Verfluchten Gebein des Passa Fest nicht entweihte –</l>
            <l>Darum kommt von Pilatus ein Sklav, und er eilt, und er redet</l>
            <l>Mit dem Hauptmann. Dieser gebeut. Schnell fasset der Nächste</l>
            <l>Eine Keule voll Bluts von vieler Gekreuzigter Tode,</l>
            <l>Nahet sich eilend, und schon begleiten ihn seine Genossen,</l>
            <l>Hält sie mit dem nervichten Arm hoch über dem Haupte:</l>
            <l>»stirb!« und schmettert nieder; da brach das Gebein des Verbrechers,</l>
            <l>Da erscholl von der Wurzel das Kreuz bis hinauf zu dem Wipfel.</l>
            <l>Und der begnadigte Jüngling vernahm des erschütterten Kreuzes</l>
            <l>Dumpfen Schall, den Verkündiger seines nahenden Todes.</l>
            <l>Sanft klang ihm die prophetische Stimme des nahenden Todes.</l>
            <l>Und schon wandte der Römer sich, ging mit starrendem Grauen</l>
            <l>Vor dem Kreuz in der Mitte vorbei. Denn Götter der Rache</l>
            <l>Schwebten, so daucht' es ihm, schwebten um dieses Kreuz in der Mitte.</l>
            <l>Und er kam zu dem Jüngling; der blickte mit Ruh' auf ihn nieder.</l>
            <l>Und der Kreuziger, schnell des Jünglings Qualen zu enden,</l>
            <l>Stürzte mit allen Kräften, die ihm der härtende Krieg gab,</l>
            <l>Auf sein müdes Gebein die blutige, triefende Keule</l>
            <l>Aechzend nieder; da brach's und schütterte, blutete; krachend</l>
            <l>Hallte das Kreuz. Herauf von der Wurzel stäubte die Erde,</l>
            <l>Ringsumher erbebten der Hingerichteten Schädel.</l>
            <l>Endlich ging er noch einmal, allein mit säumendem Fuße,</l>
            <l>Nach dem Kreuz in der Mitte und stand und sah auf den Leichnam,</l>
            <l>Rufte dem Hauptmann zu, der unten am Hügel voll Tiefsinns</l>
            <l>Langsam ging, er rief: »Bei den Göttern, er ist gestorben!«</l>
            <l>Ihm antwortet der Hauptmann: »Ich weiß, daß er todt ist; doch nimm Du</l>
            <l>Einen Speer und durchstoß ihm das Herz!« So sagt' er und wandte</l>
            <l>Wieder sich weg und blickte mit trüberem Ernst auf die Erde.</l>
            <l>Schon erhub sich der blinkende Speer, schon zucket' er rückwärts,</l>
            <l>Eilender vor und drang in die Seite des göttlichen Leichnams.</l>
            <l>Wasser entquoll und Blut der Seite des göttlichen Leichnams.</l>
            <l>Jetzo sahn die verlöschenden Augen des sterbenden Jünglings,</l>
            <l>Aber nur fern, so daucht' es ihm, nur in trübender Dämmrung</l>
            <l>Noch dies Blut aus dem Leichnam des heiligen Dulders rinnen.</l>
            <l>Und es brach ihm sein Herz. Indem der Leib und die Seele,</l>
            <l>Nicht zu scheiden, Dir nicht, o Tod, zu weichen, noch ringen;</l>
            <l>Eh des starken Bands der Natur unerforschte Gewebe</l>
            <l>Alle zerreißen, empfindet des Sterbenden Seele so, denkt so</l>
            <l>Oder ist sich bewußt – doch Worte menschlicher Sprachen</l>
            <l>Streben umsonst, zu sagen, wie Seelen der Sterbenden handeln:</l>
            <l>»nun, nun ... Ach, auch meiner erbarme Dich! Deines Blutes,</l>
            <l>Um des Todes willen, den Du für Alle! ... Verließ Dich,</l>
            <l>Gott, Gott, Gott verließ Dich! Erbarme Dich Aller! meiner!</l>
            <l>Ja, um Deiner Geburt, um Deiner Duldungen willen</l>
            <l>In dem Gericht, um Deines versöhnenden Todes am Kreuze,</l>
            <l>Deiner Auferstehung und der Erhebung zum Vater,</l>
            <l>Ach, des Todes, des Lebens willen! ... Du bist es, Du bist es!</l>
            <l>Amen, Amen! Du bist der Vollender und eingegangen,</l>
            <l>Hoherpriester, ins Allerheiligste! Deine Versöhnung,</l>
            <l>Gottversöhner, ist ewig! Wie dürstete Jesus Christus!</l>
            <l>Sünde gemacht und Fluch, wie dürstete Jesus, mein Retter!</l>
            <l>Hör' ich: Es ist vollendet! allmächtige Stimme, Dich wieder?</l>
            <l>Todeshügel, mein Grab, Du warst sein Altar! O, freu' Dich</l>
            <l>Deiner Verwesung, zermalmtes Gebein! Hier wirst Du verwesen!«</l>
            <l>Als er so in der Tiefe des Herzens flehte, da nahte</l>
            <l>Abdiel sich und schwebt' um ihn mit leiserem Fluge,</l>
            <l>Blicket' ihn an. Schnell ward des Unsterblichen Angesicht heller;</l>
            <l>Also segnet' er ihn zu dem Tod ein: »Quelle des Lebens,</l>
            <l>Unaussprechlicherer Barmherzigkeit, höherer Gnaden</l>
            <l>Geber, als je der Mensch und der Engel verstanden und baten,</l>
            <l>O, des Richters der Welt Versöhner mit Denen, die fielen,</l>
            <l>Sei die Stunde mit ihm, vor der selbst Engel erbebten,</l>
            <l>Wenn sie durch diese gefürchtete Nacht zu dem Ewigen gingen,</l>
            <l>Wandl' in dem finstern Thale mit ihm und laß ihn die Wonne</l>
            <l>Deines Lebens von fern und seiner Vollendung erblicken!«</l>
            <l>Abdiel segnet' ihn so. Noch flehte des Sterbenden Seele:</l>
            <l>»gott, Du Liebe, die ewig liebt! Gerettete Seele,</l>
            <l>Stamml' es nicht! Du ringest vergebens, hier noch zu danken.</l>
            <l>Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig und treu und geduldig,</l>
            <l>Gott, Verzeiher der Sünde, der Missethat, des Verbrechens,</l>
            <l>Herr, in Deine Hände ... Ach, Schaaren des Paradieses!</l>
            <l>Und in hellem Gewande! ... Wie wehn die Palmen der Sieger!</l>
            <l>Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig und treu und geduldig,</l>
            <l>Herr! in Deine Hände befehl' ich ... Jetzo nicht länger,</l>
            <l>Länger nicht weilen, versöhnte, gerechte, begnadigte Seele!</l>
            <l>Mittler, in Deine Hände befehl' ich« ...Er starb. Da verließen</l>
            <l>Mit der Seele die feinsten noch übrigen Leben die Leiche,</l>
            <l>Nun die Hülle der Seele zu werden, dereinst die Verklärung</l>
            <l>Ihres verflogenen Staubes, wenn ihm das nahe Gericht ruft.</l>
            <l>Also dachte die Seele: »War dies der Tod? O sanfte</l>
            <l>Schnelle Trennung, wie soll ich Dich nennen? Tod nicht! es heiße</l>
            <l>Tod Dein Name nicht mehr! Und Du, Du selbst, der Verwesung</l>
            <l>Fürchterlicher Gedanke, wie schnell bist Du Freude geworden!</l>
            <l>Schlummere denn, mein Gefährt' in dem ersten Leben! verwese,</l>
            <l>Saat, von Gott gesät, dem Tage der Garben zu reifen!</l>
            <l>Ja, verwese! Wie viel' und welche Leben empfind' ich!</l>
            <l>Diese können nicht sterben, die neuen Leben nicht sterben!«</l>
            <l>Abdiel hielt sich nicht mehr. Er hatte des Jünglinges Seele,</l>
            <l>Wie mit himmlischem Glanz sie bekleidet wurde, gesehen.</l>
            <l>Und er kam ihr, strahlend vor Wonne der innigsten Liebe,</l>
            <l>Strahlend vor höherer Wonn' entgegen, daß sie erlöst sei.</l>
            <l>Thränen rannen vom Auge des Himmlischen, als ihm der Sünder,</l>
            <l>Welcher Buße gethan und Gott sich geheiliget hatte,</l>
            <l>Auch entgegeneilte. So sprach zu dem Engel die Seele:</l>
            <l>»knecht des Höchsten – denn Du bist einer der Seligen Gottes,</l>
            <l>Deine Hoheit und Ruh, die aus Deinem Angesicht leuchten,</l>
            <l>Sagen es mir – als Dich mein werdendes Auge von fern sah,</l>
            <l>Deines schwebenden, tönenden Ganges melodisches Rauschen</l>
            <l>Dort mir scholl, da erschrak ich freudig. Du siehest, ich bebe</l>
            <l>Noch vor Dir; allein Entzückung ist, Seraph, mein Beben!«</l>
            <l>Und, in die Zukunft tief verloren, sagte der Engel:</l>
            <l>»komm, Du erster Todter, den Christus' Opfer versöhnet,</l>
            <l>Du, der spät zu Gott, erst in dem Gefängniß, sich wandte,</l>
            <l>Gnad' am Altare selber empfing, Du, künftiger Sünder</l>
            <l>Weisheitverlassene Hoffnung und nach dem Tod ihr Entsetzen,</l>
            <l>Komm, was Dir der Versöhner verhieß, wird jetzo erfüllet!</l>
            <l>Denn ich führe Dich hin zu den Freuden de Paradieses.«</l>
            <l>Also sprach er und eilte. Die Seele folgte dem Seraph.</l>
            <l>Er, deß Angesicht strahlte, da er von des Ewigen Anschaun</l>
            <l>Nieder am Sinai kam, so strahlete, daß er dem Volke</l>
            <l>Sich verhüllen mußte, der, weil er nur einmal nicht glaubte,</l>
            <l>Und ihm nicht schnell in dem nächtlichen Augenblicke der Fels quoll,</l>
            <l>Kanaan auch von fern, von dem Nebo nur Kanaan sahe,</l>
            <l>Moses schwebt' itzt allein an seinem einsamen Grabe,</l>
            <l>Und kein Engel um ihn. Er hatt' in dem Leben der Prüfung</l>
            <l>Keinen gehabt. So groß war Der, der, ohne zu sterben,</l>
            <l>Gottes Herrlichkeit sah. Er schwebt vertieft. Vor ihm flohst Du</l>
            <l>Wie in erscheinender Schatten, sein Erdeleben, vorüber.</l>
            <l>»pharao, Pharao, lange sind von Deinem Gebein schon</l>
            <l>Und von Deiner Heere die Schilfgestade nicht weiß mehr!</l>
            <l>O, wie stürzten die Mauren des Meers, wie rauschte der Sturmwind,</l>
            <l>Hergesandt aus der wolkenerreichenden Flammensäule,</l>
            <l>Und wie sank Aegyptus zum Tod hinab, wie begrub sie</l>
            <l>Gott! Auch dort und da, diesseit und über den Hügeln</l>
            <l>Führten uns seine Wolken und seine Feuer. Da schlug Gott,</l>
            <l>Amalek, Dich, so lange sie mir die Arme gen Himmel</l>
            <l>Hielten, und Israel, sanken sie mir. Dort brannte der Busch mir.</l>
            <l>Heilig, Stätte, bist Du! Ach, langsam wurdest Du Quelle,</l>
            <l>Fels! Wie war, Abiram, Dir, Dathan und Korah, wie war Euch,</l>
            <l>Als die Erd' Euch verschlang? Da brüllte die Hölle Triumph auf.</l>
            <l>Ja, er ist es, Du bist des Donnerhalls, der Posaunen</l>
            <l>Berg, bist Sinai! Groß bist Du, o Wüste, bist Aller,</l>
            <l>Welche vom blutigen Strom durch das Meer der Mächtige führte,</l>
            <l>Großes Grab! Und Nebo ist meins! Ach, strahlt nicht Garizim's</l>
            <l>Höh' ans Kanaan her? und Golgatha's ewiger Altar?«</l>
            <l>Golgatha's blutiger, heilerfüllter, ewiger Altar!</l>
            <l>Sangen am Nebo die Engel herauf, durch die des Gesetzes</l>
            <l>Bund der Ewige sandte, sie glänzten wie Orione,</l>
            <l>Kamen, umschwebten das Grab und hielten die goldenen Harfen</l>
            <l>Hoch gen Himmel und tönten und sangen: »Segen Garizim's</l>
            <l>Haben wir nicht, nicht Leben der Zeit; des Golgatha Segen</l>
            <l>Haben wir. Moses, Aaron's Gott, was säumet Dein Leichnam?</l>
            <l>Staub, Du ruhest, steh auf in das Leben, Dir ruft der Versöhner!«</l>
            <l>Und in leisem und sanftem, in himmlischem Harfengelispel</l>
            <l>Schlummert' er hin und erwacht' in Posaunenhall. Es erbebte</l>
            <l>Nebo von jeder Todtenweckerin, wenn sie ins Grab scholl.</l>
            <l>Feierlich beugte sein Knie und sank der Herrliche nieder,</l>
            <l>Anzubeten, und lang' erhub sein Wonnegebet sich,</l>
            <l>Lange sein Preis; kein Engel hielt ihm die Arme gen Himmel.</l>
            <l>Auch der Könige Grab bewegte sich. David erwachte,</l>
            <l>Ach, glückseligkeitssatt und nach dem herrlichen Bilde,</l>
            <l>Siehe, des Unverwesenden, dessen der Auferstehung</l>
            <l>Hoher Triumph auch harrte, des Erstlings unter den Todten!</l>
            <l>Als in dem dunkeln Gewölbe der Sohn Isai's daherging</l>
            <l>Und bei ihrem Gebein die Seele Salomo's sahe,</l>
            <l>Blieb er bei ihr, wie er schimmerte, stehn. Der Sohn erstaunte,</l>
            <l>Ueber den Auferstandnen der Unerwachte. Da eilten</l>
            <l>Engel zu ihnen ins Grab und Auferstandne. Sie riefen:</l>
            <l>»o, sie erwachten vom Tode!« »Ja, wir erwarten vom Tode!</l>
            <l>Unser dürres Gebein,« rief Abraham in der Entzückung,</l>
            <l>»hörte die Stimme des Herrn, wir erwachten, ihn zu empfangen,</l>
            <l>Ganz unsterblich wir er, wenn er nun selber heraufstrahlt.</l>
            <l>Vater des göttlichen Todten, auch Du bist, David, erkoren,</l>
            <l>Um die Ceder Gottes, ein Frühlingsbäumchen, zu grünen</l>
            <l>Und zu lispeln im Hauche des sanften Säuselns vom Himmel,</l>
            <l>Wenn sie nun ihren Wipfel bis in die Wolken emporhebt!«</l>
            <l>»aber«, Gabriel sprach's, »o Seele Salomo's, weine,</l>
            <l>Du begnadigte, nicht, Dich wird Dein Staub nicht bekleiden,</l>
            <l>Wenn die Ceder Gottes des Frühlings Erstlingen schattet.«</l>
            <l>S. »Weinen? den er mit so viel Gnade der Himmel bekrönt, ich,</l>
            <l>Der aus solchen Irren herauf zu der Rettung geführt ward?</l>
            <l>Ruhe bis zu dem Tage der größeren Ernte des Lebens,</l>
            <l>Mein verwesend Gebein; und wenn dies Todtengewölbe</l>
            <l>Dich nicht mehr zu halten vermag, so wehe, zerstreuet,</l>
            <l>In den Lüften ein Duft, in der sanften Kühlung am Abend,</l>
            <l>Unter dem schimmernden Monde, so lang' er Sterblichen leuchtet!«</l>
            <l>G. »Auch den künftigen Christen wirst Du,« antwortet der Engel,</l>
            <l>»nicht erscheinen. Denn nur die Auferweckten erscheinen.«</l>
            <l>S. »Aber ich seh' die Erscheinungen doch, und ich freue mit Denen,</l>
            <l>Die erscheinen, und welchen die hohen Erscheinungen strahlen,</l>
            <l>Mich der Freuden des Himmels.« G. »Die warten, Seliger, Deiner!«</l>
            <l>Endigte Gabriel, und sie verließen der Könige Gräber,</l>
            <l>Mamre zu sehn und die Auferweckten im Schatten des Haines.</l>
            <l>Aber noch stand Hiskia nicht auf. Der Bezwinger des Sera</l>
            <l>Durch die Schrecken des Herrn, ob sein Heer gleich zahllos heraufzog,</l>
            <l>Assa erwacht'; auch der, dem Volke zu predigen, zweimal</l>
            <l>Durch Judäa von Berseba zog bis Ephraim, alle</l>
            <l>Seine Fürsten mit ihm und die Priester Gottes, und dem dann</l>
            <l>Heil, wie Keiner empfing, Gott gab. Denn Josaphat führte</l>
            <l>Gegen die Feinde sein Heer mit Loben in heiligem Schmucke</l>
            <l>Und mit Psalmen und Preisen und großem Geschrei gen Himmel,</l>
            <l>Nicht zu schlagen, schon jetzt zu danken dem Retter, der bald nun</l>
            <l>Kommen würde, zu siegen und bis zu der Wüste mit Haufen</l>
            <l>Todter Feinde (da war kein Entrinnen) die Erde zu decken.</l>
            <l>Auch Usia erwacht' in seinem einsamen Grabe,</l>
            <l>Und in der Könige Gräbern sein Sohn, mit diesem der ernste,</l>
            <l>Fromme Jüngling Josia, der eifernde Götzenzerstörer.</l>
            <l>Auch barmherzig war er. Die Sängerinnen und Sänger</l>
            <l>Weineten ihn, der Benjaminit, deß Thrän' auch auf Salem's</l>
            <l>Trümmer fiel, am Herzlichsten; ach, sie weinten, den Necho's</l>
            <l>Bogen trafen, in sanftem, in daurendem Liede voll Klage!</l>
            <l>Denn noch sang es die Enkelin. Die Fünf' erstanden</l>
            <l>All' auf einmal und schnell, fünf himmelfallende Blitze.</l>
            <l>Aber noch stand Hiskia nicht auf. Ein Engel des Abgrunds,</l>
            <l>Nisroch, ein Götze vordem, und Sanherib's Geist entschwebten</l>
            <l>Langsam jetzo Libanon's Höhn. Den Eroberer mußte</l>
            <l>Nisroch herauf von der Hölle zum Grabe der Könige Juda's</l>
            <l>Führen. S. »Wer zwingt uns hinauf?« sprach schnell zu dem Götzen der Würger.</l>
            <l>N. »Sanherib, hätt' ich gehorcht, wär' es nicht ein Engel des Todes,</l>
            <l>Der den Befehl uns brachte, gewesen? Du hörtest ihn reden.</l>
            <l>War sie, die Donnerstimme, nicht eisern, mit der er uns zurief?</l>
            <l>Schnell wie Blitze? Mehr Tod ist der Tod, daß diese so furchtbar</l>
            <l>Sind, so unwiderstehlicher Macht.« S. »Du Schwacher, dem Opfer</l>
            <l>Bluteten! haben denn je dem furchtbaren Engel des Todes</l>
            <l>Opfer geblutet?« N. »Du Schwächerer, der dem Gehorcher gehorchen,</l>
            <l>Fliehn muß, wenn er gebeut, fleuch, hochgeschwollner Erobrer!</l>
            <l>Fleuch und bete den Staub der todten Könige Juda's,</l>
            <l>Sanherib, an! Hohnsprecher des Mächtigen, der um die Nase</l>
            <l>Ringe Dir, in Dein Maul Gebisse Dir legt' und des Weges,</l>
            <l>Den Du verwüstet hattest, zurück Dich führte, Du kennest</l>
            <l>Also seinen Engel nicht mehr, dem ich heute gehorche?</l>
            <l>Kennest den Furchtbaren nicht, der Deine Heer' in den Schlummer</l>
            <l>Stürzt' und weit umher das Gefild mit Leichnamen deckte,</l>
            <l>Daß mit dem Wehn der kommenden Sonne geflügelt Geschrei schrie,</l>
            <l>Und der trunkene Blick der Adler Libanon's flammte?</l>
            <l>Den nicht, Götterbezwinger zu Hamath und Arpad? Wo sind sie</l>
            <l>Nun, die Götter zu Haran und Rezeph und zu Thalassar?</l>
            <l>Wo die Götter zu Sepharvaim? Sie sind in der Hölle,</l>
            <l>Dein zu spotten. Ich neide Dein Glück Dir, daß Du dem Hohne</l>
            <l>Dieser Bezwungnen entronnen und, nur des todten Hiskia</l>
            <l>Staub zu küssen, heraufgesendet bist!« Sanherib eilte.</l>
            <l>Und die beiden Geister des Abgrunds traten ins Grabmal,</l>
            <l>Wo Hiskias allein mit seinem Engel noch schwebte,</l>
            <l>Langsam herein. H. »Warum entheiligen diese Verworfnen,</l>
            <l>Engel Gottes, mein Grab? Wer sind sie?« E. »Sanherib's Seele</l>
            <l>Und sein Götze. Du wirst, warum sie kamen, erfahren.</l>
            <l>Sanherib, kennest Du diese verklärte Seele?« S. »Wie kenn' ich,</l>
            <l>Ich Unglücklicher, alle die Söhne des glücklichen Schicksals?«</l>
            <l>E. »Unglückseliger, weil Du ein Böser warest, er ist es,</l>
            <l>Der in den Staub vor ihm sich bückte, welchem Du Hohn sprachst,</l>
            <l>Der auf Gott sich verließ, da Deine Schaaren wie Ströme</l>
            <l>Kamen! Du kennst die Gerichte, die schon auf der Erde Dich trafen;</l>
            <l>Dann die folgten, und nun folgt dieses: Der Dir so klein schien,</l>
            <l>Daß Du ihn kaum verachtetest, mehr dem Mächtigen Hohn sprachst,</l>
            <l>Auf deß Rettung allein der erhabnere König sich stützte,</l>
            <l>Sanherib, den sollst Du in neuer Herrlichkeit sehen!«</l>
            <l>S. »Hab' er seine Herrlichkeit doch, die alt' und die neue!</l>
            <l>Laß mich in meine Tiefe nur fliehn! Was geht mich Hiskias</l>
            <l>Oder das ewige Licht, was mich, den Genossen der Nacht, an?</l>
            <l>Laß mich, Tyrann des Himmels, entfliehn!« E. »Nah gehn die Gerichte</l>
            <l>Gottes Dich an, Du Stolzer! Hier ruhet sein Staub, und der Deine</l>
            <l>Liegt von Ninive's Trümmer belastet. Auch er wird erwachen,</l>
            <l>Aber dunkel und jammervoll, anders, als den Du nun sehn wirst.«</l>
            <l>Schrecken und Wuth ergriffen den blutigen Völkerbezwinger,</l>
            <l>Als sich auf einmal das Grab des erhabnen Hiskia bewegte,</l>
            <l>Und er ebenso schnell in der neuen Herrlichkeit dastand.</l>
            <l>H. »Fleuch nun, Lästerer! fleuch, Hohnsprecher des Todtenerweckers!«</l>
            <l>Rufte, bewaffnet mit blitzendem Strahl, Hiskia. »Was säumst Du?</l>
            <l>Fleuch in Deine Tiefen hinab! Du hast mich gesehen!«</l>
            <l>Aber Sanherib war in des Grabmals Felsen gewurzelt,</l>
            <l>Konnte vor Wuth nicht entfliehn. Da rief Hiskias herüber:</l>
            <l>»siehe, noch anderer Spott, als der vor der Flucht in den Tempel</l>
            <l>Nisroch's, wo Deiner Söhne gehobene Schwerter Dein harrten,</l>
            <l>Anderer Spott lohnt jetzo Dich! Sion's Tochter im Himmel,</l>
            <l>Sie mit der goldenen Krone des Heils verachtet Dich, Todter,</l>
            <l>Und die hohe Jerusalem droben schüttelt ihr Haupt Dir,</l>
            <l>Niedergestürzter Verderber, nach! Denn wen, o Du Stolzer,</l>
            <l>Hast Du geschmäht? Dein Aug' erhoben und Deine Stimme</l>
            <l>Wider wen?« Und Sanherib floh und der Götze zur Hölle.</l>
            <l>David eilte zu Kis' Grabmal in Zela Benoni's;</l>
            <l>Denn so nennet' ihn Rahel, als ihr den Tod der Geliebte,</l>
            <l>Sie das Leben ihm gab; zu seinem Jonathan eilt' er.</l>
            <l>J. »Ach, Du bist es doch selber? Du bist, mein David, es selber?</l>
            <l>Siehe, so sind nur Henoch und nur Elia. Wer bist Du,</l>
            <l>Vater des großen Todten, geworden!« D. »Der Staub in dem Grabmal</l>
            <l>Meiner Kinder und meinem bewegte sich, siehe, da bin ich</l>
            <l>Auferstanden!« J. »Du Vater des Gottgeopferten, Heil Dir</l>
            <l>Auch zu dieser Herrlichkeit!« D. »Du mein Jonathan, wirst auch</l>
            <l>Aufstehn.« J. »Ich? bin ich der Väter des Göttlichen einer?«</l>
            <l>D. »Adam erstand und Noa und Abraham.« J. »Sind sie nicht alle</l>
            <l>Väter des Mittlers?« D. »Auch Moses erstand.« J. »Wer kann sich mit Moses,</l>
            <l>Ihm vergleichen, der Aaron's Gott war?« D. »Auch ich bin erstanden.</l>
            <l>Hast Du gesündigt wie ich?« J. »Das nicht; doch war ich so edel</l>
            <l>Und so fromm als, David, Du warst? und über das Alles,</l>
            <l>Stammet denn nicht der Messias von Dir? Wie wenig verdient' ich,</l>
            <l>Und wie dank' ich dafür, daß ich gewürdiget wurde,</l>
            <l>Mit von dem Himmel herab zu kommen und Jesus zu sehen!</l>
            <l>David, ich habe genug, ich hab' ihn sterben gesehen,</l>
            <l>Und mein Auge wird auch zum Triumphe des Herrlichen aufschaun!</l>
            <l>Auch dadurch bin ich selig, daß Du, mein David, zu mir kommst.</l>
            <l>Wehmuth hätte beinah mich an diesem Grab ergriffen;</l>
            <l>Denn hier bin ich allein, und keiner von meinen Vätern</l>
            <l>Ist mit mir und keiner von meinen Brüdern. Die Meisten</l>
            <l>Sind zwar selig; allein, ach, ruhet nicht hier sein Gebein auch,</l>
            <l>Saul's?« D. »Du klagest doch nicht, o Du mein Jonathan?« J. »David,</l>
            <l>Lieber wollt' ich vergehn! Ich klagen? machte mich Gott nicht</l>
            <l>Auch zum Erben des Lichts? Auf meines Vaters Gebein ließ</l>
            <l>Ohne Klag' ich nur die </l>
            <l>Nein vor Gott sind selbst die hohen Engel nicht, selber</l>
            <l>Unsre Seligkeit kann ein Wölkchen Wehmuth umschatten.«</l>
            <l>D. »Jetzo, mein Jonathan, darf nicht Wehmuth trüben, denn Christus</l>
            <l>Ist gestorben. Als er noch litt, traf mehr wie nur Wehmuth</l>
            <l>Unsere Herzen, und sieh, es erwachen die ersten der Zeugen</l>
            <l>Seines Todes und Lebens!« Indem rief Jonathan's Engel:</l>
            <l>»trockne die </l>
            <l>Trockn' auch sie!« Er hatt's mit der Stimme der Halleluja</l>
            <l>Kaum gerufen, als Jonathan schnell in Schlummer dahinsank,</l>
            <l>Ebenso schnell vor David, nun ganz ein Unsterblicher, dastand.</l>
            <l>Wer am Throne dereinst die hohen Jubelgesänge</l>
            <l>David's und Jonathan's hört, der wird auch hören, was damals</l>
            <l>Sie sich sagten, und was sie sich nicht zu sagen vermochten.</l>
            <l>Gideon, der die Krone nicht nahm, die Juda ihm brachte,</l>
            <l>Schwebt' in dem Glanz der Unsterblichkeit auf. So werden nicht glänzen,</l>
            <l>Wenn das Rufen des ernsten Gerichts an dem Throne des Sohns ruft,</l>
            <l>Die aus dem Blut der Bezwungnen empor die schreckliche Krone</l>
            <l>Huben und auf ihr Haupt mit dem Recht der Tyrannen sie setzten</l>
            <l>Oder, bessre Besitzer, in jener Schlacht sie entweihten,</l>
            <l>Die nicht Schuldlose rettet und gern sich dem Richter verbürge;</l>
            <l>Aber ihres Blutes Geschrei hat er vernommen</l>
            <l>Und wird ihm, wenn er kommt, laut anzuklagen gebieten.</l>
            <l>Jetzt erwachte sein stäubend Gebein, des Todtenerweckers,</l>
            <l>Eh er selber verwest war, Elisa verließ – so verlassen</l>
            <l>Frommer Seelen den Leib – sein deckendes Grab, und er eilte</l>
            <l>Purpurstrahlend hervor, er allein ein Morgen des Frühlings.</l>
            <l>Einst, da weiß zu werden begann das Gebein des Propheten,</l>
            <l>Trugen sie einen Todten hinaus und legten ihn nieder</l>
            <l>In sein Grab, ein jugendlich Weib, die Wonne des Mannes,</l>
            <l>Welchem sie einen Sohn der Schmerzen sterbend geboren.</l>
            <l>Lange hatten sie sich geliebt und besaßen sich endlich;</l>
            <l>Doch sie starb. Er weint' ihr nicht nach. In stummer Betäubung</l>
            <l>Ging er voran in dem Todtengefolge. Der Klagenden eine</l>
            <l>Trug, der Gebärerin Tod, den Knaben, der schön wie der Rosen</l>
            <l>Frühe Knospe zu blühen begann. Jetzt legten die Träger</l>
            <l>Auf Elisa Gebein die Mutter des lächelnden Knaben.</l>
            <l>Schleunig entstand ein Rufen des Freudeschreckens, und bleicher</l>
            <l>Ward auf einmal das Antlitz der Weinenden, schneller ihr Athem;</l>
            <l>Denn die Mutter erhub sich, sprang hin und riß aus den Armen</l>
            <l>Jener Fremden ihr Kind und bracht' es bebend dem Vater.</l>
            <l>Und sie, deren Wange, da sie in das Leben zurückkam,</l>
            <l>Glühete, ward jetzt auch vor Entzückung bleich. Ihr Geliebter,</l>
            <l>Der Erscheinungen sah und in dem Arme des Geistes</l>
            <l>Seines Kindes Gestalt, betrachtete lächelnd die Beiden,</l>
            <l>Mehr glückselig als je. »Ich folg', Ihr winket, ich folge!«</l>
            <l>Aber da sie nun wirklich es war, da die Zeugen es riefen,</l>
            <l>Und sie selber es rief, ward's um sein Angesicht dunkel.</l>
            <l>Und sie reichte den Weibern das Kind und führt' ihn zur Hütte,</l>
            <l>Wie, so freuet' er sich, ihn Todesdämmrung umschwebte.</l>
            <l>An Debora's Grabe bewegten auf einmal die Palmen</l>
            <l>Ihre Wipfel, und schnell stand unter den rauschenden Palmen</l>
            <l>Auferweckt die Prophetin und pries den Erschaffer des Lebens.</l>
            <l>Mirjam trat in Triumphe daher aus dem Staube der Erde.</l>
            <l>Freudeglänzend erhub sie ihr hohes Auge gen Himmel,</l>
            <l>Suchte mit feurigem Blick umher in den weiten Gefilden;</l>
            <l>Aber sie fand den Unsterblichen nicht, der vom Tod in das Leben</l>
            <l>Schnell sie gebracht, dazu an der Allmacht Throne gerüstet.</l>
            <l>»engel der Auferstehung, wo weilest Du, Ernter? Wo decken</l>
            <l>Heilige Schatten Dein strahlendes Haupt? In welchen Gebirgen</l>
            <l>Ist der Ruf der Posaune verhallt, mit dem Du mich wecktest?</l>
            <l>Ach, wo ruhest Du aus von Deinem Werk, in Erstaunen</l>
            <l>Selbst verloren, daß Gott zu diesem Wunder Dich sandte?«</l>
            <l>Volk, das Hesekiel sah aus seiner Gefängnisse Gräbern</l>
            <l>Kommen, wenn wirst Du, Volk des Gerichts, das zweite Mal aufstehn?</l>
            <l>Deine Rettung nicht nur, der Sterbenden fröhliche Hoffnung</l>
            <l>Auch zu lernen, erblickt' er die Auferstehung der Todten,</l>
            <l>Sieh, ein ernstes Gesicht! Er stand weissagend, da rauscht' es,</l>
            <l>Und da regt' es sich, und die Gebeine kamen zusammen,</l>
            <l>Jedes zu seinem Gebein. Er sah, es wuchsen darüber</l>
            <l>Adern und Fleisch, und mit Haut bekleidete Gott sie; allein noch</l>
            <l>War kein Odem in ihnen. Doch er weissagte von Neuem,</l>
            <l>Da kam Odem in sie, sie wurden lebend und standen</l>
            <l>Aufgerichtet, ein zahllos Heer. Dies himmlische Bild war</l>
            <l>Ihm von dem Ehebar übrig geblieben, und, lichter durch Strahlen</l>
            <l>Seiner Seligkeit, hatt' es ihn nicht in dem Himmel verlassen.</l>
            <l>Jetzt, da die Auferstehung des göttlichen Todten sich nahte,</l>
            <l>Und der großen Entwicklung bei seinem Staub er sich freute,</l>
            <l>Ging es von Neuem ihm auf, ein Strahlenmorgen des Frühlings.</l>
            <l>Und sein Engel begann: »Ich hör' in den Fernen ein Säuseln</l>
            <l>Als der Gegenwart Gottes. Von allen Seiten der Erde</l>
            <l>Wehet es her. Wenn nun Einer von seinen Hauchen den Staub hier</l>
            <l>Unter uns rührte? Jetzt schlummern sie wieder, die athmenden Lüfte;</l>
            <l>Ach, nun erwachen sie wieder!« Er sprach's, und es weht' in des Engels</l>
            <l>Goldenen Locke. »Hesekiel!« rief der hellere Seraph;</l>
            <l>Aber schon hört' er nicht mehr, schon rauscht' und regte sein Staub sich,</l>
            <l>Schon kam Odem in ihn, ein Hauch zu dem ewigen Leben.</l>
            <l>Und der Unsterbliche trat auf seine Füße, zu freudig,</l>
            <l>Auszusprechen, was er empfand; doch erhub er gefaltet</l>
            <l>Seine Hände gen Himmel, und nun umarmt' er den Engel.</l>
            <l>Und sie schwebten, geführt von dem Säuseln der Gegenwart Gottes,</l>
            <l>Nach den anderen Todten, sie auch erwachen zu sehen.</l>
            <l>Asnath schien in Schlummer zu sinken. So schwebt in der Aue</l>
            <l>Leicht ein werdender Duft, den der Mond in Silber wandelt,</l>
            <l>Wie sie des Grabes Staub mit zweifelndem Schweben berührte.</l>
            <l>»ach, mein Hüter, was ist es, das so mich umdämmert? Was gleiten</l>
            <l>Mir vor Bilder vorbei, die ich sonst nicht kannte? Was fühl' ich</l>
            <l>Neues in mir? Ich habe für diese neuen Gefühle</l>
            <l>Keine Namen; allein sie gleichen, doch ferne nur, denen,</l>
            <l>Die ich im ersten Leben empfand, da der Tod mich wegrief.</l>
            <l>Sterb' ich, Engel Gottes, noch einmal? Mich däucht, die Stimme</l>
            <l>Bebt mir, und, ach, zum leisen, gesunknen, unhörbaren Laute</l>
            <l>Wird ihr Silberton. Ich sterbe wieder, Du Engel</l>
            <l>Gottes! In sanftem Geräusch, als ob Eden's Quellen mir rauschten,</l>
            <l>Seraph, in lieblichem Wehen des schattenden Paradieses</l>
            <l>Schlummr' ich hin.« So entsanken Asnath die letzten Laute.</l>
            <l>Aber von lichten Gedanken umringt, als wären's des Aufgangs</l>
            <l>Röthen, durchdrungen von inniger Freuden schnellem Gefühle,</l>
            <l>Schwebte sie auf, war ganz der Unsterblichkeit Erbin geworden.</l>
            <l>In der Entzückung, als weit um ihn her das Todesgefilde</l>
            <l>Rauschte von Auferstehung, da blies die hohe Posaune</l>
            <l>Einer der Engel. Mit ihrem erschütternden Donnerhalle</l>
            <l>Trat der Held, den Gott zur Bezwingung Kanaan's sandte,</l>
            <l>Aus den Schatten des Todes herauf. So leuchten aus Nächten</l>
            <l>Blitze, so sah auf Dothan's bestrahlten Bergen Elisa</l>
            <l>Flammende Wagen der Engel, die ihn mit Rettung umgaben.</l>
            <l>Wie ein Erstling der Frühlingsblumen in duftigen Thälern</l>
            <l>Aufblüht, also erwacht zu dem Leben der Leben, nicht wieder</l>
            <l>Wegzuwelken, die Tochter Jephtha's. Zu Silbergetöne</l>
            <l>Ward es, wovon die Lippe der Preisenden bebte. Ihr Engel</l>
            <l>Tönt's mit der goldenen Harf' ihr nach und erhub es auf Flügeln</l>
            <l>Frohbegeisterter Harmonien noch höher gen Himmel.</l>
            <l>Nah an Jerusalem hatte die Mutter der sieben Söhne</l>
            <l>Mit den Söhnen ein Frommer in einer Höhle begraben.</l>
            <l>Muthig grub er die Heiligen ein, entschlossen, dem Wüthrich,</l>
            <l>Der sie erwürgte, die That zu bekennen und selber zu sterben.</l>
            <l>Oft war diese Höhle die Ruhstatt müder Wandrer;</l>
            <l>Oft beschatteten ihre Gewölbe des einsamen Beters</l>
            <l>Heiße Thränen. Sie füllte mit ernstem Tiefsinn die Seele</l>
            <l>Aller, welche vor ihr vorübergingen; denn Alle</l>
            <l>Hatten gehört, welch heilig Gebein die Höhle begrübe.</l>
            <l>Jetzo knieten in ihr um ihre Mutter die Söhne,</l>
            <l>Märtyrer neben der Märtyrerin, voll dankender Wonne,</l>
            <l>Daß sie, als seine Zeugen, der Mittler sterben zu lassen</l>
            <l>Sie gewürdiget, da ihn sein erstes Gesetz noch verhüllte,</l>
            <l>Da er in bildendem Schatten sich nur dem Forschenden zeigte,</l>
            <l>Und ihn Tabor noch nicht, noch Golgatha ihn nicht verklärten.</l>
            <l>Als von ihrem Grabe zu Gott ihr dankend Gebet stieg,</l>
            <l>Kamen über den Bach, der an der Höhle vorbeifloß,</l>
            <l>Semida und ein Bethlehemit, der Dich in der Hütte,</l>
            <l>Wo Du das erste Mal weintest, Erlöser, von Engeln geführt, sah.</l>
            <l>Und sie setzen, lang' von ihren Schmerzen ermüdet,</l>
            <l>Am Eingange des Grabs sich gegen einander und weinen.</l>
            <l>»semida!.. Doch ich schweige von ihm. Wenn spräch' ich es ganz aus,</l>
            <l>Was ich über den Tod des Menschenfreundes empfinde!</l>
            <l>Aber, o, sage mir, sage, was dieses vor ein Gefühl ist,</l>
            <l>Welches, seitdem mich des heiligen Grabmals Schatten umgeben,</l>
            <l>Mich mit sanften noch nie empfundenen Schrecken erschüttert?</l>
            <l>Aber ich denke zurück. So war es mir, als sich die Engel,</l>
            <l>Die uns seine Geburt verkündeten, ferne nur nahten,</l>
            <l>Gleich der Dämmrung, und noch in der Himmel Glanze nicht strahlten.«</l>
            <l>S. »Heilig ist, Jethro, ihr Grab. Ich empfinde, was Du empfindest.</l>
            <l>Laß uns eilen! Denn Engel, Geliebter, oder Entschlafne</l>
            <l>Weihen jetzo dies Grab zum Heiligthume. Drum laß uns,</l>
            <l>Laß uns eilen! Der Schauer, der aus den Tiefen der Höhle</l>
            <l>Uns erschreckt', ist ein Wink, uns schnell zu entfernen. Sie wollen</l>
            <l>Einsam und mit Dem, den sie anbeten, allein sein.«</l>
            <l>Semida sprach es. Aber eh er sich wendete, ging er</l>
            <l>Einige Schritte tiefer und ruft' in die nächtliche Halle:</l>
            <l>»ihr, o Unsterbliche, betet mit uns den Todten des Herrn an!</l>
            <l>Göttlich hat er gelebt, und göttlich ist er gestorben,</l>
            <l>Jesus Christus. Vor seiner Geburt schon nannten die Engel</l>
            <l>Seinen Namen. Ihr kennt den heiligsten aller Namen,</l>
            <l>Jesus Christus, des Todten. Vom Tode wird er erwachen.</l>
            <l>Ihr, ob Eure Gegenwart gleich mit Schauer uns schreckte,</l>
            <l>Seid Erschaffne wie wir. Ihr seid unsterblich. Unsterblich</l>
            <l>Sind auch wir. O, lasset mit süßen menschlichen Namen,</l>
            <l>Lasset Brüder Euch nennen! ach, Ihr seid unsere Brüder!</l>
            <l>Dieses Grab der Märtyrer sei, wenn wir einst zu Euch kommen,</l>
            <l>Unser Zeuge, daß wir, schon auf der entheiligten Erde,</l>
            <l>Noch in der Hülle der Sterblichkeit, unsre Brüder Euch nannten!</l>
            <l>Euch erinnre dies Grab der Märtyrer, daß, wenn wir kommen,</l>
            <l>Ihr, die Ersten im Himmel, als Eure Brüder uns aufnehmt!«</l>
            <l>Thirza und ihre Söhne vernahmen den Jüngling; sie sahen</l>
            <l>Ihn und seinen Gefährten, indem mit melodischer Stimme</l>
            <l>Semida redete, Beide mit freudigstaunenden Blicken</l>
            <l>Unverwendet auf sie, so daucht' es ihnen, hinabschaun.</l>
            <l>Als er endete, wandte zu ihren Söhnen sich Thirza:</l>
            <l>»möchten sie weilen! ich liebe sie. Voll von Einfalt und Unschuld</l>
            <l>Ist ihr Herz; doch vielleicht, daß der Schauer, welcher sie schreckte,</l>
            <l>Von dem Ewigen kam. Geht hin in Frieden! Der Herr sei</l>
            <l>Euer Gott und leit' Euch zu unserem ewigen Leben!</l>
            <l>Ja, bei unserm Staube, der einst der Unsterblichkeit aufwacht,</l>
            <l>Ja, wir kommen, entschlummert Ihr, Euch von dem Himmel entgegen.«</l>
            <l>Jethro und Semida wendeten sich und verließen die Höhle.</l>
            <l>Als der beiden Sterblichen Bild noch um Thirza's Seele</l>
            <l>Schwebte, verdrang's auf einmal ein Anblick voller Erstaunen.</l>
            <l>Ihre Söhne, wie sie von dem Leben der Himmlischen strahlten,</l>
            <l>Sanken um sie in Schlummer; doch dauchte sie, zween von ihnen</l>
            <l>Wären vielmehr in Entzückungen als in Schlummer gesunken.</l>
            <l>Denn es leuchtete heller als sonst ihr Antlitz. Sie red'ten;</l>
            <l>Wonne war ihr Gefühl, und Harfen waren die Stimmen.</l>
            <l>Voll von Seligkeit rief der dritte der Brüder, Beninu:</l>
            <l>»stiegest Du schon, o Du schönster der Morgen, Du seliger Morgen</l>
            <l>Seiner Auferstehung, herauf? Ja, Morgen der Wonne,</l>
            <l>Siehe, Du bist gekommen – das Grab erbebt, es erbeben</l>
            <l>Golgatha und das Kreuz – Du bist, o Morgen, gekommen!«</l>
            <l>Also rief er und sank, wie seine Brüder, in Schlummer.</l>
            <l>Voll von Seligkeit rief der Brüder jüngster, Jedidoth:</l>
            <l>»o Ihr Engel, wo bin ich? Hat er zu dem Throne des Vaters</l>
            <l>Schon sich erhoben? Ach, himmlisch, Jerusalem, schimmerst Du! himmlisch</l>
            <l>Glänzest Du, Thron des Siegers! Allein wie strahlen, wie strahlen</l>
            <l>Seine Wunden!« Er rief es und sank dahin, wie die Brüder.</l>
            <l>Thirza erstaunte noch stets. Vor ihrem Angesicht lagen</l>
            <l>Sieben Unsterbliche, welche, wie Menschen, Schlummer umwölkte.</l>
            <l>Süß zwar ist der Liegenden Anblick – das Antlitz der Mutter</l>
            <l>Hängt mit stillen Betrachtungen über dem Antlitz der Söhne –</l>
            <l>Aber die Schlummernden sind Unsterbliche. »Sollen,« so dachte</l>
            <l>Ihre Mutter, »so lange das Grab des Versöhnenden Leichnam</l>
            <l>Heiligt, auch sie die festlichen menschentröstenden Stunden,</l>
            <l>Zwar im Tode nicht, aber doch schlummern?« Sie dacht' es. Indem schloß</l>
            <l>Sich ihr Auge. Sie sahe sich nicht, sie fühlte sich sinken.</l>
            <l>Umgeschaffen erhub sie sich dann. Ihr Engel, wie ward ihr,</l>
            <l>Als sie in ihrer neuen verklärten Gestalt sich erblickte!</l>
            <l>»danken, danken will ich,« sie rief's mit zitternder Stimme,</l>
            <l>»ewig danken! Ach, mehr wie die froheste Hoffnung entzücket,</l>
            <l>Gabest Du mir der Freuden! Auch sie erwachen, Du Geber</l>
            <l>Unaussprechlicher Wonne, Du Geber des ewigen Lebens!«</l>
            <l>Und sie kniete nieder und sah, mit verbreiteten Armen</l>
            <l>Und mit lautem Weinen, um sich die Kinder erwachen,</l>
            <l>Sah sie werden. So schnell, wie der Gluth sich die Flammen entschwingen,</l>
            <l>Sahe sie, daß aus wehendem Staube sich Engel erhoben,</l>
            <l>Und der Leib der Heitre den neugeschaffnen verklärte,</l>
            <l>Sah sie ihr erstes Lächeln (es lächelte nicht der Mutter),</l>
            <l>Sah ihr werdendes Auge gen Himmel sich öffnen und schimmern,</l>
            <l>Höret' ihr erstes Stammeln zu Gott, die seligste Mutter.</l>
            <l>Neben einander begrub </l>
            <l>War das Felsengewölbe, worunter die Leichname ruhten,</l>
            <l>Im Erdbeben entstürzt. Sie sahen ihre Gebeine</l>
            <l>Ueber ihrer Verwesungen eingesunkenen Asche</l>
            <l>Liegen und segneten diese zerstreuten Trümmern des Lebens,</l>
            <l>Mit dem Wunsche der Auferstehung; aber sie hofften</l>
            <l>Jetzo des freudigen Wunsches Erfüllung noch nicht. Der Entschlafnen</l>
            <l>Letzter, der Ethan und Chalkol zur Ruh und Heman begleitet,</l>
            <l>Dann noch ein Wenig auf Erden, ihr Uebriger, hatte gewandelt,</l>
            <l>Darda sprach zu seinen Geliebten: »Wie waren wir immer</l>
            <l>So glückselig, Ihr Freunde! Das Leben am Grabe vereint' uns,</l>
            <l>Dann das Grab, die Ewigkeit auch. Zwar sahen wir Ethan</l>
            <l>Sterben und weinten ihm nach; Dein Gebein ist weißer, o Ethan!</l>
            <l>Heman sah ich und Chalkol des Todes Weg zwar ziehen,</l>
            <l>Aber zu Ethan hinauf, und wir weinten sanfter. Darauf schlief</l>
            <l>Chalkol in meinen Armen auch ein, und ich blieb übrig,</l>
            <l>Noch zu dem Leben so reif nicht als Ihr. Wie war mir Verlassnen,</l>
            <l>Als ich, o Chalkol, das Grab Dir schloß! Doch mächtiger stärkte</l>
            <l>Gott den Weinenden, gab mir Ermannung, gen Himmel zu schauen.</l>
            <l>Bald hernach starb Salomo auch und wurde versammelt</l>
            <l>Neben David's Gebein. Kurz war mein übriges Leben;</l>
            <l>Wenige Nächte, da kam mit dem Todesschlafe die letzte.</l>
            <l>Siehe, da liegt nun unser Gebein und harret des Rufes,</l>
            <l>Welcher ihm zu erstehn gebeut. Wie entzückt das Verlangen,</l>
            <l>Auferstehung, nach Dir! wie wirst Du selber entzücken,</l>
            <l>Auferstehung!« »Wie wirst Du,« mit himmlischen Harmonien</l>
            <l>Sang es Heman, »o Du Erwachen zum Leben, entzücken,</l>
            <l>Du Erwachen, nicht mehr zu entfliehenden Tagen! Vergönne,</l>
            <l>Geber der Seligkeit, mir, der Wünsche frömmsten zu wagen,</l>
            <l>Der zu Hoffnung beinah in meiner Seele gereift ist,</l>
            <l>Diesen, mit Dir zu erwachen! Denn Du verwesest nicht, Mittler!</l>
            <l>Jesus Christus, wie könnte Dein Gott Dich verwesen lassen!</l>
            <l>Hier von meinem Leibe, deß Erde lange schon hinsank,</l>
            <l>Fleh' ich zu Dir hinauf, weit über den Hügel des Kreuzes,</l>
            <l>In die Himmel der Himmel hinauf: Laß, großer Beginner</l>
            <l>Deiner Ernte, den Keim in dem Staube, den schlummernden Leichnam,</l>
            <l>Unter Deinen Schatten, Du Aehre der Aehren, erwachsen!«</l>
            <l>»ach, sie schattet noch nicht,« rief Chalkol heftig, »und Heman</l>
            <l>Blühet schon auf! Ihr Glücklichen, seht Ihr den Todten erwachen?</l>
            <l>Seht Ihr ihn glänzender werden?« Er rief's und verstummt' und erwachte</l>
            <l>Mit dem Erwachenden. Darda, auch Dir, und Ethan, Euch wurde</l>
            <l>Keine Zeit zum Erstaunen gelassen. Der Todten Gebeine</l>
            <l>Rauschten und regten sich mit und wurden mit Lichte bekleidet.</l>
            <l>So, wie sie strahleten, huben sie sich, verernigte Schimmer,</l>
            <l>Hand in Hand in die Wolken empor und sangen dem Mittler.</l>
            <l>Nah an Jerusalem schlief die Prophetin Hanna, vor Vielen</l>
            <l>Ihrer Tage glücklich. Sie sah in dem Tempel den Knaben</l>
            <l>Bethlem's und wußte, wer der Sprößling aus Juda's Stamm sei.</l>
            <l>Er entrann in Aegyptus, und sie in das Grab. Sie erwachte</l>
            <l>Jetzt zu der Herrlichkeit. Als sie herauf aus dem kühlen Gewölbe</l>
            <l>Ihres Grabmals trat und nun die Augen, so niemals</l>
            <l>Wieder sich schließen sollten, eröffnete, sah sie des Todten</l>
            <l>Leichnam gegen sich über am Kreuz. »Ja, dennoch, Du Todter,</l>
            <l>Bist Du mein Auferwecker! Du bist es, Du hast mir den neuen,</l>
            <l>Ach, den unsterblichen Leib vor dem Tage der Tage gegeben!</l>
            <l>Ach, wie trieft er von heiligem Blute! Laut in des Himmels</l>
            <l>Fernen Hallen vernahm und erhörte der ewige Richter</l>
            <l>Dieses Blutes Rufen um Gnade.« Sie sprach's und verstummte</l>
            <l>Voller Wonne, vertieft in die Folgen dieser Erhörung.</l>
            <l>Joel, Samma's Erster, nun Einziger, hatte den Vater</l>
            <l>Und den Todeshügel verlassen und war zu des Oelbergs</l>
            <l>Thale niedergeirrt, Gethsemane durch, zu dem Grabe</l>
            <l>Seines Bruders. Er sucht' es mit schwerem Schritte. Der Stein war</l>
            <l>Schon mit stillem Moose bedeckt. Er sank bei dem Steine</l>
            <l>Kraftlos nieder mit starrem und blutenden Auge von Thränen</l>
            <l>Ueber Jesus und über Benoni. »Du hast in der Kinder</l>
            <l>Und der Säuglinge Munde Dir Lob bereitet; in meinem</l>
            <l>Jammer. Ich hatt' um Benoni den Schmerz zu stillen begonnen,</l>
            <l>Aber darauf.. Ich mag den göttlichen Namen nicht nennen</l>
            <l>Mit dem Namen des Todes. Und, ach, nun still' ich mein Jammern</l>
            <l>Um Benoni nicht mehr. Er ist mir noch einmal gestorben.</l>
            <l>Jener große Todte, kaum wag' ich es, ihn zu beweinen,</l>
            <l>Ist ein Bruder der Engel; ihn dürfen Engel nur weinen.</l>
            <l>Aber, Benoni, Benoni, Dich darf, Dich will ich ewig</l>
            <l>Weinen!« Er senkte sein glühendes Haupt auf den Stein mit trübem</l>
            <l>Bangen Auge, mit bleichen und sanftgeöffneten Lippen,</l>
            <l>Seines Bruders und seines Engels Wehmuth und Wonne.</l>
            <l>Denn sein Engel und Du, vollendete Seele Benoni's,</l>
            <l>War't heruntergekommen zur heiligen Stille der Gräber.</l>
            <l>Joel wußte das nicht. So kennt ein duldender Frommer</l>
            <l>Hier im Leiden die helfende Hand nicht, die ihm so nah ist,</l>
            <l>Nicht entfernter als jene Lüftchen, welches schon säuselt,</l>
            <l>Ihn mit stiller Kühlung ins Grab hinunterzuwehen.</l>
            <l>Denn schon hat ihn des Lebens Herr und des Todes zum Sterben</l>
            <l>Eingesegnet. B. »Ich lebe mehr, o Seraph, als er lebt;</l>
            <l>Aber wie weint er den Todten und denkt nicht hinauf an mein Leben!«</l>
            <l>J. »Hingegangen bist Du und hast allein mich gelassen,</l>
            <l>Mein Benoni, Du Blume, von schnellem Sturme gebrochen,</l>
            <l>Duftende Morgenblume, des Thales Saron die schönste!«</l>
            <l>B. »Hingegangen, mein Joel, mein Bruder Joel, zu wachsen</l>
            <l>Hoch im Himmel ein Schatten empor an dem Strome des Lebens.«</l>
            <l>J. »Unser Vater ist alt. Dein Tod, Dein Tod, o Benoni,</l>
            <l>Wird auch ihn mir nehmen und, ach, hinab in die Grube</l>
            <l>Bringen mit Herzeleid sein graues Haar! Ich, der Waise</l>
            <l>Und der Bruderlose, wie werd' ich schmachten und dürsten</l>
            <l>Nach des Todes Kelch, der Anderen bitter, mir süß ist!«</l>
            <l>B. »Seraph, des Knaben Schmerz geht durch die Seele mir. Trockn' ihm</l>
            <l>Seine Thränen, ach, trockne die unaushaltbaren Thränen!«</l>
            <l>E. »Gott, Gott nimmt sie von ihm, ist seine Stunde gekommen.</l>
            <l>Weißt Du nicht, daß wir Engel zu früh die Thränen nicht trocknen?«</l>
            <l>J. »Schlummere sanft, Du Inniggeliebter! Doch Lazarus kam ja</l>
            <l>Aus der Verwesung. Allein da lebte der Göttliche selbst noch.</l>
            <l>Aber nun hat </l>
            <l>B. »Wird er lange noch leben, o Du sein Engel?« E. »Das weiß nur,</l>
            <l>Der, wenn er sterben soll, mir gebeut, ihn gen Himmel zu führen.«</l>
            <l>J. »Lehre mich, den Betrübten, den Bruderlosen, o Vater</l>
            <l>Aller Väter, die Weisheit, die durch die Wüste des Lebens</l>
            <l>Uns in das Land der Verheißungen leitet! Du siehst ja, Du Vater</l>
            <l>Aller Väter und Kinder, die innige, bittre Betrübniß</l>
            <l>Meines schmachtenden Herzens. Ich fühle die wachsenden Kräfte</l>
            <l>Meiner Jugend und sehe vor mir ein Leben ohn' Ende,</l>
            <l>Ohne Benoni, bald ohne Vater und ach, ohn' Ende!«</l>
            <l>B. »Seraph, der innige Schmerz, wird der sein Leben nicht kürzen?</l>
            <l>Tage nur wird er noch leben; doch Jahre sind ihm die Tage.«</l>
            <l>J. »Seele meines vollendeten Bruders, ach, wenn Du hier wärst</l>
            <l>Um Dein Grab und Deinen verlassenen Joel noch kenntest,</l>
            <l>O, so würdest Du auch ein kurzes Leben mir wünschen.«</l>
            <l>B. »Weniger nicht gehöret dazu, o Seraph, des Knaben</l>
            <l>Kümmernisse zu sehn und ruhig sie auszuhalten,</l>
            <l>Als der Besitz des ewigen Lebens. Du warst, o sein Engel,</l>
            <l>Stets ein Unsterblicher, ließest in jenen Hütten des Elends</l>
            <l>Keinen Bruder zurück!« E. »Doch empfind' ich Dir nach, o Benoni,</l>
            <l>Was Du empfindest! So oft wir von unsern Geliebten uns trennen</l>
            <l>Und um neue Befehle zum Thron des Ewigen steigen,</l>
            <l>Lassen wir Brüder zurück.« B. »Was ist es, mein himmlischer Bruder,</l>
            <l>Daß mein Grab sich bewegt, ach, daß vom erschütterten Steine</l>
            <l>Joel aufspringt, daß es um mich wie Dämmrungen herschwimmt?</l>
            <l>Daß ich.. O Gott, wo bin ich? o Geber des ewigen Lebens,</l>
            <l>Du erhältst doch, o, Du vernichtest mich nicht, Du Geber?«</l>
            <l>Also stammelt' er sanft, wie sich Widerhalle verlieren,</l>
            <l>Und durch den neuen Leib der Auferstehung verherrlicht,</l>
            <l>Rief er: »Du erhältst mich nicht nur, Du unendlicher Geber,</l>
            <l>Du bekleidest mich auch mit diesem unsterblichen Leibe.</l>
            <l>Preis Dir, Herrscher, Herrscher, der der Gaben so viel' hat!</l>
            <l>Nun, mein Bruder, wenn einst auch Dir der Leichnam verwest ist,</l>
            <l>Weckt Dein Schöpfer ihn auch, er, der der Gaben so viel' hat!«</l>
            <l>J. »Wacht' ich? oder hatte der Schmerz sein fürchterlich Schlummern</l>
            <l>Ueber mich ausgebreitet? Empfind' ich in meiner Kindheit</l>
            <l>Schon, was Samma empfand, wenn er in der starren Betäubung</l>
            <l>Niedersenkte sein Haupt, dann auf einmal aufsprang und rufte:</l>
            <l>Kind, Benoni, mein Kind, am blutigen Felsen zerschmettert!</l>
            <l>War ich also betäubt, ach, oder bewegte der Stein sich</l>
            <l>Wirklich? Ihr ruhet doch sanft, Ihr meines Bruders Gebeine?</l>
            <l>Bebte die Erde noch nach? Da kommt mein Vater und sucht mich.«</l>
            <l>B. »Siehe, mein Vater, o Seraph! Ach, weine, Du redlicher Alter,</l>
            <l>Nicht bei meinem Grabe! Ich bin ja so selig, und leer ist</l>
            <l>Meines Staubes der Staub, den dieser ruhende Stein deckt.«</l>
            <l>S. »Lange sucht' ich Dich, Joel, nun find' ich Dich endlich. O, laß uns</l>
            <l>Diesem Graun der Gräber entfliehn! Ist das nicht Benoni's?</l>
            <l>Komm, mein Joel! Ist das nicht Benoni's? Laß uns entfliehen!</l>
            <l>Komm, mein Uebriger. Gott, Gott segne Dich, Joel!« Sie gingen.</l>
            <l>B. »Gott, Gott segne Dich bald,« sprach, da sie sich wandten, Benoni,</l>
            <l>»mit dem ewigen Leben, Du duldender redlicher Vater!«</l>
            <l>Simeon, als er hatte gesehen den Heiland Gottes,</l>
            <l>Ihn, das Licht zu erleuchten die Völker, den Herrlichen Juda's,</l>
            <l>Und den innigsten Dank nun über ihn ausgeweinet,</l>
            <l>Säumte nicht lang', sein grauendes Haupt zu der Ruhe zu legen.</l>
            <l>Simeon machte sich auf, ward sterbend Licht; denn sein Licht war</l>
            <l>Drüben am Grabe noch heller, und Du, o Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Gingst dort leuchtender über ihm auf. Das Verwesliche war ihm</l>
            <l>Schon zu Staube zusammengesunken. Der Geist des Propheten</l>
            <l>Schwebt' an der deckenden Gruft, wo seinen Leichnames Saat lag,</l>
            <l>Schnell (er wußte das nicht) zum hohen Halme zu wachsen,</l>
            <l>Vor dem Tage der großen Ernte, mit wenigen Halmen</l>
            <l>Ueber die Saat der Todten empor, die seit Adam entschliefen,</l>
            <l>Ueber das Menschengeschlecht, das hinab bis an das Gericht stirbt.</l>
            <l>Und im röthlichen Wege, der durch das Rauschen des Kidron's</l>
            <l>Von Jerusalem sich an des Oelbergs Fuße herumzog</l>
            <l>Und mit seinen Krümmungen dicht an Simeon's Grab kam,</l>
            <l>Wandelten langsam ein Greis, mit ihm ein führender Knabe,</l>
            <l>Simeon's Bruder und Enkel. Des Alten Aug' umhüllte</l>
            <l>Blindheit, die frühere Nacht des Todes, eh noch der Tod selbst</l>
            <l>In das dunkele Thal uns führt. Ihn tröstete kindlich</l>
            <l>Boa, der Knabe, des Gleitenden Stab. B. »O, trockne Dein Auge</l>
            <l>Endlich wieder, Du redlicher Vater, und weine nicht immer.«</l>
            <l>G. »Lang' schon sah mein Auge nicht mehr; so laß es denn das thun,</l>
            <l>Was es allein noch vermag. Ich werde den säumenden Tod doch</l>
            <l>Endlich erweinen und mich aus dieser Nacht des Lebens</l>
            <l>In die bessere Nacht hinneigen. Doch sage mir, Boa:</l>
            <l>Sind wir noch ferne von dem Gebein des heiligen Alten?«</l>
            <l>B. »Nein, nicht ferne, mein Vater.« G. »Ist schon mit Moose der Grabstein</l>
            <l>Wie mit ihrem Epheu die öde Trümmer, bewachsen?</l>
            <l>Zeuget schon der gesunkene Stein von des frommen Entschlafnen</l>
            <l>Langen Ruh? Ha, blühender Knabe, mein starrendes Herz fliegt</l>
            <l>Freudig empor, wenn ich die alternden Gräber, wie rührend</l>
            <l>Und ehrwürdig sie sind, mir denke. Mein Simeon legte</l>
            <l>Sich in sein Grab so lange nun schon. Zwar lang' ist mein Grab auch</l>
            <l>In den Felsen gehaun; doch stets noch fehlt ihm der Todte.«</l>
            <l>Also sagt' er und stand und lehnt' in der bitteren Wehmuth</l>
            <l>Sich auf Boa. »Mein Sohn, für den die Sonne nicht auslosch,</l>
            <l>Dessen Auge der Sommernacht sanftschimmerndes Licht sieht,</l>
            <l>Ist der Himmel heiter? Mir wehete liebliche Kühlung</l>
            <l>Und erfrischte den Müden.« B. »Die Luft ist heiter, mein Vater,</l>
            <l>Und verschönt in dem weiten Gefilde den sprossenden Frühling.«</l>
            <l>G. »Wär' er auch in Wolken gehüllt und dunkel von Wettern,</l>
            <l>Boa, mein Sohn, soll doch der Tag, an welchem ich sterbe,</l>
            <l>Mir ein Tag des Frühlinges sein!« S. »Er dürstet, zu sterben,«</l>
            <l>Sagte Simeon's Seele zu dem Geleiter, dem Engel,</l>
            <l>»weil er den trüben Gedanken von Jesus' Tode nicht aushält.«</l>
            <l>E. »Simeon, ach, den weiß er noch nicht. Sie haben dem Greise,</l>
            <l>Daß er lebe, verborgen die schreckenvolle Geschichte.«</l>
            <l>S. »Siehe, so stirbt er, o Seraph, sobald er sie hört. Doch ich sagte</l>
            <l>Ja auch ihm, es würde dies Schwert durch die Seele der Mutter</l>
            <l>Gehen.« Indem sie so redeten, setzte sich Simeon's Bruder</l>
            <l>Mit dem Knaben ans Grab. Die aschebedeckten Gebeine</l>
            <l>Simeon's sonderte jetzt von der Erde Staube der Cherub</l>
            <l>Zu der Unsterblichkeit ab. Sie rauschten und regten sich, sichtbar</l>
            <l>Nur für Engel, für die nur hörbar, die fern in den Himmeln</l>
            <l>Preise der Sterne vernehmen. Indem sein Schimmer, des neuen</l>
            <l>Werdenden Leibes Verklärung, auf diesen wallend herabsank,</l>
            <l>Daucht' es der hohen Seele, daß ihr die Gedanken sich ferne,</l>
            <l>Wie auf Flügeln entzückender Harmonien getragen,</l>
            <l>Immer ferner verlören. Doch kehreten eilend sie wieder,</l>
            <l>Da der unsterbliche Leib der neuen Schöpfung vollendet,</l>
            <l>Und des Todten Seele mit jeder innigen Freude</l>
            <l>Seiner Auferstehung erfüllt war. Ein Pilger des Festes</l>
            <l>Lief in dem Wege daher und eilte nach Bethlehem's Hütten.</l>
            <l>B. »Warum eilest Du so, Du Pilger?« P. »Sollt' ich nicht eilen</l>
            <l>Und den Meinen erzählen des Todes bange Geschichte?«</l>
            <l>G. »Welches Todes?« so rief des Auferstandenen Bruder.</l>
            <l>P. »Bist Du der Einige, der nicht wisse, daß unsere Herrscher</l>
            <l>Jesus, den göttlichen Mann, an dem Kreuze tödteten?« Sprachlos</l>
            <l>Sank der Alte zurück. Nach langem Mühen brachten</l>
            <l>Endlich der Pilger und Boa den Leidenden über den Kidron</l>
            <l>Weg von den Gräbern. Er flehte, zurückgeleitet zu werden,</l>
            <l>Aber umsonst, sie leiteten ihn zu Jerusalem's Thoren.</l>
            <l>S. »Wollen wir neben ihm wallen und seinem Geiste begegnen,</l>
            <l>Wenn er, o Seraph, die Hütte verläßt, die jetzt ihn belastet?</l>
            <l>Denn der Morgen wird sie gesunken finden.« E. »Er stirbt nicht,</l>
            <l>Simeon, denn sein Engel ist um ihn nicht zugegen,</l>
            <l>Und er wird noch sogar in jenem Leben der Freuden</l>
            <l>Viel' empfahn. Denn Du, mein Simeon, wirst ihm erscheinen</l>
            <l>Und von der Auferstehung des Herrn mit dem Leidenden reden!«</l>
            <l>»lieg und ruh,« so dachte bei seinem Leichnam Johannes,</l>
            <l>»bis an jenen gefürchteten Tag, den großen Entscheider:</l>
            <l>Wessen Sünde Du trugst, Lamm Gottes! Wir sollen hier weilen;</l>
            <l>Länger wol nicht, als Nacht den Leib des Getödteten einhüllt,</l>
            <l>Als Du schlummerst, o Lamm, deß Altar von dem Blute noch rauchet.</l>
            <l>Du versammelst uns dann, wenn Du ein Sieger hervorgehst,</l>
            <l>Wieder um Dich, daß wir auch Deine Herrlichkeit sehen!</l>
            <l>Dann verlass' ich Dich, Staub, dem einst Posaunen ertönen!</l>
            <l>Jetzo säum' ich gerne bei Dir. Was werdet Ihr selbst sein,</l>
            <l>Freuden der Auferstehung, da Eure Hoffnung so froh macht!</l>
            <l>Was vor ein Traum umschwebt, vor ein hocherhebender Wunsch mich,</l>
            <l>Bald zu erwachen? auf Deinen Tag nicht, Richter, zu warten?</l>
            <l>Sieh, ein Wunsch, den Hoffnung die Himmel höher hinaufträgt!</l>
            <l>Wunderbar sind die Gnaden des Herrn, unzählbar, und neue</l>
            <l>Dürfen wir stets erwarten.« So dacht' er und sah Benoni,</l>
            <l>Einen Schimmer, daher in der Abenddämmerung kommen.</l>
            <l>J. »Welcher Engel entschwebt dem hangenden Felsen, o Seraph?«</l>
            <l>Sagte zu seinem Hüter Johannes. »Jeder Entzückung</l>
            <l>Frühlingsschönheit umgiebt den himmlischen Jüngling. Ich kenn' ihn,</l>
            <l>Höre sein Schweben. Er gleicht Benoni. Er ist Benoni's</l>
            <l>Schützender Engel. Wer ist, o Seraph, wer ist er? Ich kenn' ihn</l>
            <l>Nun nicht mehr. Er ist kein Engel nicht, keine der Seelen</l>
            <l>In dem Gewande des Lichts; doch gleicht er Benoni. Erstanden,</l>
            <l>Ach, von dem Tode wärest Du, himmlischer Jüngling, erstanden?</l>
            <l>Komm, beflügle den Schwung, den Harfenklang, den Du schwebest,</l>
            <l>Wer Du auch bist. Vielleicht ein Benoni, vor Kurzem gestorben</l>
            <l>Drüben am Ocean, erstanden, herübergesendet,</l>
            <l>Irgend ein neues Wunder des großen Erbarmers zu lehren</l>
            <l>Oder selber zu sein.« Jetzt hatte dem Harfenklange</l>
            <l>Flügel Benoni gegeben und war leichtschwebend gekommen.</l>
            <l>B. »Größter von Denen, die Weiber gebaren, von Ewigkeit segne</l>
            <l>Dich der Vater der Wesen zu Ewigkeit! Himmlische Botschaft</l>
            <l>Bring' ich: Siehe, der heilige Staub, die Todten erwachen!</l>
            <l>Täufer des Herrn, das ganze Gefild bewegt sich und rauschet,</l>
            <l>Rauschet von Auferstehung, die Todten Gottes erwachen!«</l>
            <l>J. »Jüngling, wen sahest Du? sahst Du?« B. »Ich sah den Vater der Menschen!</l>
            <l>Henoch und Elias erstaunten, und Abraham glänzte,</l>
            <l>Wie die Heere des Himmels. Auch kam in Purpurgewölke</l>
            <l>Isak. Ick sah – es danket' ihr Aug', erhoben zum Himmel –</l>
            <l>Moses und Hiob. Ich sah die Sieben, die Märtyrer kommen</l>
            <l>Und verlor mich in der Entzückung. Von Ewigkeit segne</l>
            <l>Dich zu Ewigkeit Gott! Auch Dich, Johannes, erblickt' ich,</l>
            <l>Aber noch nicht erstanden. Bereite Dich, Größter von Adam,</l>
            <l>Deiner Auferstehung!« Johannes sahe verwundernd,</l>
            <l>Daß sich regte sein Leichnam, sich aufrichtete, lebte,</l>
            <l>Aber noch nicht verklärt, noch nur aus Erde geschaffen.</l>
            <l>Schleunig verlor die erhabene Seele die letzten Gedanken</l>
            <l>Ueber das Wunder, das letzte Gefühl der frohen Erwartung;</l>
            <l>Denn sie vereinigte sich. Nun war das Wunder vollendet,</l>
            <l>Und der Heilige pries in verklärtem Leibe den Mittler.</l>
            <l>Dieser Erstandenen Namen erschollen mir laut, bei der Palmen</l>
            <l>Wipfel verwehten die andern; allein in den Stunden der Weihe</l>
            <l>Kommt die Sionitin und nennt mir die himmlischen Namen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ich nicht zu sinkend den Flug der Religion flog,</l>
            <l>Wenn ich Empfindung ins Herz der Erlösten strömte, so hat mich</l>
            <l>Gottes Leitung getragen auf Adlersflügeln, es hat mich,</l>
            <l>Offenbarung, von Deinen Höh'n die Empfindung beseligt!</l>
            <l>Wer an dem reinen, krystallenen Strom, der unter des Lebens</l>
            <l>Bäumen vom Throne fleußt, nicht weilte mit heiliger Ehrfurcht,</l>
            <l>Deß Beifall erreiche, verweht von dem Winde, mein Ohr nicht,</l>
            <l>Unverwehet, befleck' er mein Herz nicht! Unten am Staube</l>
            <l>Müßte bleiben mein Lied, wenn jener lebende Strom nicht</l>
            <l>Durch die neue Jerusalem, Gottes Stadt, sich ergösse,</l>
            <l>Und zu ihm mich hinauf der Vorsicht Rechte nicht führte.</l>
            <l>Leite mich ferner, Du Unsichtbare, Du Führerin, leite</l>
            <l>Meinen bebenden Gang! Des Sohnes Erniedrigung sang ich;</l>
            <l>Bring mich höher hinauf, auch seine Wonne zu singen!</l>
            <l>Aber darf ich mich auch des Vollenders Freuden zu singen</l>
            <l>Unterwinden? die Höh'n, von Auferstehungen rauschend,</l>
            <l>Und die Thale? des Siegers Triumph, da vom Tod er aufstand?</l>
            <l>Und die Erhebung des Sohns von dem Staub hinauf zu dem Himmel</l>
            <l>Aller Himmel, empor zu dem Throne des ewigen Vaters?</l>
            <l>Die mich hören, und mir, hilf, Himmelerhobner, die Schrecken</l>
            <l>Deiner Herrlichkeit uns armen Glücklichen tragen!</l>
            <l>Ewig nun Erbarmer der Menschen, schaut' auf des Todten</l>
            <l>Leichnam der Ausgesöhnte. Der Sohn, der Herrliche Gottes,</l>
            <l>Er, von Ewigkeit Gott, der Hochgelobte der Himmel,</l>
            <l>Christus sah zu dem Vater empor. Wer ist der Erschaffne,</l>
            <l>Der zu empfinden vermag, mit welcher Wonne der Gottheit,</l>
            <l>Welcher Liebe sie schauten? Da, wo herab von dem Throne,</l>
            <l>Wo von der heiligen Erde sich ihres göttlichen Anschauns</l>
            <l>Seligkeit senkt' und erhub, auf diesem strahlenden Wege</l>
            <l>Fing jetzt wieder die stehende Schöpfung den kreisenden Lauf an,</l>
            <l>Hier zuerst; dann floß von des Ewigen Throne die Nacht weg,</l>
            <l>Dann von der Sonne der deckende Stern. Nun bebten die Pole</l>
            <l>Aller Welten, den Flug, den Gott sie lehrte, zu fliegen.</l>
            <l>Schon begannen sie ihn und donnerten weit durch die Himmel</l>
            <l>Jenes Flehen, mit dem sie zu seiner Schöpfung Erhalter</l>
            <l>Rufen: es wolle von ihnen der Allmacht Arme nicht abziehn</l>
            <l>Gott und sie lassen auf ewig von seiner Herrlichkeit zeugen!</l>
            <l>Eilend, eilender drehten die Sonnen sich, folgten die Erden,</l>
            <l>Bis sie von Neuem den Weg der ersten Kreise betraten.</l>
            <l>Jesus Christus, der Miterhalter der Schöpfungen, schwebte</l>
            <l>Ueber dem Kreuz und sah auf seinen Leichnam herunter,</l>
            <l>Wie der blutig und bleich und stumm zu der Erd' hinabhing.</l>
            <l>Jetzo wandte der Ueberwinder des Todes sich. Schauernd</l>
            <l>Bebte die Erde vor ihm, als er sich wandte. Nun schwebt' er</l>
            <l>Nach dem Tempel, und unter des Eilenden Schwunge zerspalten,</l>
            <l>Senken, stürzen mit himmelsteigendem Staub und Getöse</l>
            <l>Rings die Felsen sich. Schnell erfüllet die heiligen Hallen</l>
            <l>Christus' Herrlichkeit, schnell das Allerheiligste Gottes.</l>
            <l>Sieh, es zerriß, indem sie ins Allerheiligste schwebte,</l>
            <l>Von des Gewölbes fernen Höh', aus der er hinabhing,</l>
            <l>Bis zu dem liegenden Saum der geheimnißverhüllende Vorhang,</l>
            <l>Und es verschwand Dein Schatten vor Dir, vollbrachte Versöhnung!</l>
            <l>Hier sprach Jesus Christus mit seinem Vater, mit Gott Gott,</l>
            <l>Von der ganzen Erlösung Vollendung, bis er zu des Vaters</l>
            <l>Rechte sich hübe. Denn nicht allein der getödtete Gottmensch,</l>
            <l>Auch der auferstandne und himmelerhobene Gottmensch</l>
            <l>Ist der Sünder Heil und ihres Glaubens Entzückung.</l>
            <l>Nur, wovon der Vater und Sohn, nicht, wie sie es sprachen,</l>
            <l>Kannst Du, Sionitin, erzählen. Denn dieses zu denken,</l>
            <l>Hat die Seele kein Bild, es zu sagen, nicht Worte die Sprache.</l>
            <l>Siehe, wie Nacht sich in ewiges Licht aufklärt, wie des Sohns Heil</l>
            <l>Keinem nicht Labyrinth mehr ist! war ihres Gespräches</l>
            <l>Inhalt. Dann das Volk, deß Söhnungsaltär' aufhörten,</l>
            <l>Bilder des ewigen Opfers zu sein, deß Tempel nun Trümmer,</l>
            <l>Bald nun Staub ist, ihr thränenvoll Schicksal, wie sie gesät sind</l>
            <l>Unter die Völker umher, und dieses Schicksals Entwicklung</l>
            <l>Ging vor dem schauenden Auge des Sohns und des Vaters vorüber.</l>
            <l>Auch die Religion, verbreitet unter den Schaaren</l>
            <l>Zahlloser Völker, wie sie mit viel Jahrhunderten fortströmt,</l>
            <l>Oft verdunkelt, entstellt, von der Menschen Lastern und Unsinn</l>
            <l>Wie mit Nächten bedeckt, nie ganz vertilgt von der Erde,</l>
            <l>Jedes Geretteten Auferstehung vom Tode der Seele,</l>
            <l>Jeder Kampf des Streitenden, jeder Sieg des Gestärkten,</l>
            <l>Seine Leiden, sein fernes Gefühl des Himmels, sein Ende,</l>
            <l>Ging vor dem Ausgesöhnten und vor dem Versöhner vorüber.</l>
            <l>Da so gegen einander der Vater und Sohn sich verklärten,</l>
            <l>Wälzte – so brausen Meere – sich durch die hörenden Himmel</l>
            <l>Eine Stimme; sie sprach: »Bei Dem, der von Ewigkeit Gott ist,</l>
            <l>Mensch und erwürgt ward, auferstehn und zur Rechte des Vaters</l>
            <l>Sich wird setzen, auch Euch, Ihr Ungefallnen wird's Wonne,</l>
            <l>Wird es in jauchzenden Ewigkeiten Entzückung und Heil sein,</l>
            <l>Daß die Sünde versöhnt hat der ewige Hohepriester,</l>
            <l>Und mit Euch die wiedergeheiligten Sterblichen Gott schaun,</l>
            <l>Eure Brüder, geschaffen wie Ihr zu der Ewigkeit, Gott schaun!</l>
            <l>Fallet nieder und dankt! Auf seines Todes Altare</l>
            <l>Ruht noch sein heiliger Leichnam; allein vollendet, vollendet</l>
            <l>Hat er das Opfer der Ewigkeit. Bald ist die Erlösung</l>
            <l>Ganz vollbracht. Ihr werdet den Ueberwinder, die Klarheit</l>
            <l>Seiner Gottheit um ihn nun bald auf des Ewigen Thron sehn!</l>
            <l>Gott, von Ewigkeit Gott, und bedeckt mit strahlenden Wunden!«</l>
            <l>Also erscholl die Stimm' in den Himmeln, Eloa's Stimme.</l>
            <l>Auch erhub sich über der Erde mit freudigem Beben</l>
            <l>Eine Stimme; sie sprach: »Der Gottverheißne, der Treue,</l>
            <l>Jesus Christus, der Dulder, der Gnadenvolle, die Liebe,</l>
            <l>Nun, nun ist er den Tod für die Abgefallnen gestorben,</l>
            <l>Seinen versöhnenden Tod! Du Zweig an Adam's Stamme,</l>
            <l>Klag' und verdorre nicht mehr! blüh' auf zu dem ewigen Leben!</l>
            <l>Die geboren werden, nun jauchzen sie, daß sie es werden;</l>
            <l>Denn es ist in der Sterblichkeit schon ihr Licht der Versöhner,</l>
            <l>Ihre Leuchte das Lamm, das auf dem Hügel erwürgt ward.</l>
            <l>Die sie vor Gott anklagte, die todverlangende Sünde</l>
            <l>Ist vertilget. Gericht, Du gehst vor den Reinen vorüber,</l>
            <l>Die mit des Gottgeopferten Blut sich glaubend bezeichnen.</l>
            <l>Hebet Eure Häupter gen Himmel und glaubt! Der Erbarmer</l>
            <l>Hat Euch den Eingebornen gesandt. Ein besseres Leben</l>
            <l>Nimmt Euch auf, habt Ihr des Todes Schlummer geschlummert.</l>
            <l>Priester seid Ihr und Könige, seid in Blute gewaschen,</l>
            <l>Hell in dem Blute des Lamms, das auf dem Hügel erwürgt ward.«</l>
            <l>Also erscholl auf der Erde des ersten Gefallenen Stimme.</l>
            <l>Jesus war noch in dem Allerheiligsten. Keinem der Engel</l>
            <l>Offenbaret' er sich jetzt sichtbar, keinem der Väter.</l>
            <l>Seine Gegenwart kündeten zwar, da hinüber zum Tempel</l>
            <l>Er von dem trüben Golgatha schwebete, wehendes Rauschen</l>
            <l>Ihnen an und, Erde, Du, die dem Göttlichen bebte;</l>
            <l>Aber sie sahn die Herrlichkeit nicht, vor welcher die Wolken</l>
            <l>Rauschten, die Erd' erschrak. Sie beteten nur in der Fern' an;</l>
            <l>Jetzo gegen die Höh' des Moria. Denn immer erbebte</l>
            <l>Noch das Allerheiligste. Bilder vom Tode des Mittlers</l>
            <l>Füllten zwar noch die Seelen der Väter; allein, wie kein Engel</l>
            <l>Ihnen sie nachzuempfinden vermag, ergreifet, durchströmt sie</l>
            <l>Wonne, mit jenem itzt süßern Gedanken von Deinem Tode,</l>
            <l>Gottversöhner, vereint, die sanfteste Ruhe des Himmels,</l>
            <l>Ruh' und Friede Gottes und Liebe Christus', die jeden</l>
            <l>Ihrer Gedanken erleuchtete, jedes Gefühl entflammte.</l>
            <l>Denn sie empfanden, es sei der Erschaffung zur Ewigkeit letzter</l>
            <l>Seligster Zweck die Liebe zu Jesus Christus, dem Mittler</l>
            <l>Zwischen Gott und den Menschen. In dieser sanften Entzückung</l>
            <l>Sahen die Seelen der Heiligen jede die andre verloren.</l>
            <l>Nach und nach war ihnen ihr Glanz, ihr strahlendes Leben</l>
            <l>Wiedergekommen. So sahen sie sich. Die himmlische Liebe,</l>
            <l>Welche sie gegen einander empfanden, hub sie noch höher</l>
            <l>Zu der Seligkeit, Dich, o ihr Versöhner, zu lieben,</l>
            <l>Gabriel eilte zu ihnen vom Todeshügel herüber,</l>
            <l>Trat dann unter sie hin. Noch konnt' er vor Wonne nicht reden.</l>
            <l>Also hatte der Lichtanblick der Ewigerlösten</l>
            <l>Ihm das Innre bewegt. Wie Harfen tönt' ihm die Stimme:</l>
            <l>»meine Brüder, Unsterbliche, – kaum darf ich Brüder Euch nennen –</l>
            <l>Christus' Väter! ich führt Euch herab von der Sonne zur Erde;</l>
            <l>Väter, noch </l>
            <l>Also gebietet er: Geht zu Euren Gräbern, Erlöste!«</l>
            <l>Schnell verbreiteten sich der Heiligen Schaaren und eilten</l>
            <l>Jeder zu seinem Grabe. Es war von jenem Altare,</l>
            <l>Bei dem Abel entschlief, noch übrig ein moosiger Felsen.</l>
            <l>Adam ward und der Seinen viel' an diesem Altare,</l>
            <l>Den fast ganz der Wasser Gericht wegwälzte, begraben.</l>
            <l>Adam eilte mit wenigen Frommen, sie dort zu versammeln.</l>
            <l>Und sie sahen, da sie sich den Gräbern nahten, die Engel,</l>
            <l>Ihre Beschützer im Leben der Sterblichen, nah an der Gräber</l>
            <l>Trümmern schweben. Es schien, als ob die Engel der Schöpfung</l>
            <l>Kleinere Wunder, die Welten des Staubs und ihre Bewohner,</l>
            <l>Unter den Trümmern betrachteten. Als die heiligen Seelen</l>
            <l>Mehr sich nahten, verließen die Grabgefilde die Engel.</l>
            <l>Triumphirend erhuben sie sich. Die Seelen der Todten</l>
            <l>Wußten es nicht, warum in Triumph sich die Engel erhüben.</l>
            <l>Henoch blieb und Elias am Todeshügel. Sie blickten</l>
            <l>Wundernd den Heiligen nach, die zu ihrer Gebeine Ruhstatt</l>
            <l>In der Zeit der Vollendung, der Zeit der Herrlichkeit, jetzo</l>
            <l>Auf des Ausgesöhnten Befehl herunterstiegen.</l>
            <l>Noa ließ sich mit Japhet und Sem hinab zu dem Grabe,</l>
            <l>Das ihn an jenem Berge begrub, auf welchem die Arche,</l>
            <l>Gottes Retterin, über der waldumstürzenden Meere</l>
            <l>Dumpfem Geräusch stillstand, und wo den dankenden Altar</l>
            <l>Noa baut' und opfert' und Dich, Du Bogen des Bundes,</l>
            <l>Den Gott selber mit Gnade betrachtete, betend erblickte.</l>
            <l>Abraham eilete mit den Geliebten zur Todeshöhle</l>
            <l>Gegenüber dem Hain, in dem er den göttlichen Dulder</l>
            <l>Schon wie einen Menschen gestaltet sah und nicht wußte,</l>
            <l>Wer der Wanderer sei, so mit ihm in dem Schatten sich labte.</l>
            <l>Moses ereilte sein einsames Grab an dem Nebo, wo Gott ihn</l>
            <l>Unter Felsen begrub. Er starb vor des Ewigen Anschaun,</l>
            <l>Welcher ihm, eh er entschlief, von dem Nebo Kanaan zeigte.</l>
            <l>Vor dem Graun der Gegenwart Gottes zerrissen die Felsen</l>
            <l>Unter dem Todten. Er sank hinunter; noch bebende Felsen</l>
            <l>Stürzten ihm nach. So lag er, von Gottes Rechte begraben.</l>
            <l>Nicht in dieser Fern' vom Golgatha kamen zu ihren</l>
            <l>Gräbern die Jünger Moses', die, mit der Beredsamkeit Donner</l>
            <l>Und prophetischen Psalmen vom künftigen Heile gerüstet,</l>
            <l>Abraham's Enkel dem eisernen Arm der Götzen entrissen.</l>
            <l>Graun umgab die Gefilde der heiligen Gräber und schreckte</l>
            <l>Jedes noch Sterblichen Fuß zurück, der ihnen sich nahte.</l>
            <l>Aber als ob bei den Heiligen sie nur weilen wollten,</l>
            <l>Kamen die Seraphim wieder zu ihnen herab von der Wolke.</l>
            <l>Adam hatte sein Grab mit seinen Geliebten betreten.</l>
            <l>Also entriß er sich dem Erstaunen: »Ihr fühltet, ich sah es,</l>
            <l>Wie ich heiligen Schrecken empfand, als Gottes Befehl kam.</l>
            <l>Aber freut Euch mit mir! Wir sind gewürdiget worden,</l>
            <l>Diese Zeit, da im Tode des Göttlichen Leichnam schlummert,</l>
            <l>Mit dem Schlummernden bis zu dem Grab erniedert zu werden.</l>
            <l>Selig, daß wir es wurden! Wie freudig ist der Gedanke,</l>
            <l>Mit des Vaters ewigem Sohn erniedert zu werden!</l>
            <l>Und noch </l>
            <l>Wenn er, zum Eden die Erde nun umzuschaffen, herabkommt,</l>
            <l>Und Ihr, meine Kinder, mit mir, wir werden vom Tode</l>
            <l>Hier erwachen, erwachen bis hin an das Ende der Erde</l>
            <l>Alle, die liegen und schlafen, zu Ewigkeiten erwachen,</l>
            <l>Alle meine zahllosen Kinder der ersten Erschaffung</l>
            <l>Leiber, verherrlichet sie und seelenähnlich, empfangen.</l>
            <l>Ach, zu welcher Seligkeit schuf uns Jehovah! Wie hast Du,</l>
            <l>Tod des Versöhnenden, uns und zu welchen Freuden erhoben!</l>
            <l>Henoch und Du, Elias, Ihr zeigt's, wie werth des Verlangens</l>
            <l>Eines Unsterblichen sei die Auferstehung vom Tode.</l>
            <l>Säume nicht, letzter der Tage, daß wir nicht länger verlangen!</l>
            <l>Säume, säume vielmehr, daß noch zahlloser die Schaar sei</l>
            <l>Derer, die einst zu dem ewigen Leben aus Gräbern hervorgehn!«</l>
            <l>So sprach Adam mit seliger Ruh', und seine Gefährten</l>
            <l>Dachten mit ihm dem frohen Gedanken von der Erniedrung</l>
            <l>Mit dem Versöhner und von dem letzten Tage der Erde</l>
            <l>Wonnevoll nach. So standen sie Jeder an seinem Grabe.</l>
            <l>Von dem Fuße des Bergs bis hinauf zu der Zinne des Tempels</l>
            <l>Bebete fürchterlicher Moria. Schreckende Wolken</l>
            <l>Wälzeten sich aus dem Allerheiligsten, strömten herüber</l>
            <l>Durch die Hallen des Heiligen, dann in des Tempels Vorhof,</l>
            <l>Dann gen Himmel. Wohin die schreckenden Wolken sich wandten,</l>
            <l>Bebte die Erd', und spalteten Felsen, und huben sich Ströme.</l>
            <l>Endlich standen die Wolken, gebreitet über die Gräber,</l>
            <l>Leuchtender still, und ein Sturmwind braust' herab auf die Gräber;</l>
            <l>Aber des ewigen Sohns Allmacht war nicht in dem Sturme.</l>
            <l>Und die Erde bebt' um die Gräber; allein des Versöhners</l>
            <l>Allmacht war in der bebenden Erde nicht! Es entströmten</l>
            <l>Flammen den Wolken; aber der Herr war nicht in den Flammen.</l>
            <l>Jetzo kam von dem Himmel ein sanftes Säuseln hernieder;</l>
            <l>Und des ewigen Sohnes Allmacht war in dem Säuseln.</l>
            <l>Ach, die Väter befiel, gleich einem Schlummer in Schatten,</l>
            <l>Süße Betäubung. Sie wußten es nicht, wie ihnen geschahe;</l>
            <l>Aber ihr dunkles Gefühl war: Nähe Gottes, und daß es</l>
            <l>Um sie säuselte. Freudig, mit brüderlicher Entzückung,</l>
            <l>Schauten die Engel umher im Gefilde der Auferstehung.</l>
            <l>Jetzt daucht's Adam, als rief' er: »Ich werd', ich werde geschaffen!«</l>
            <l>Und er strebte, sich aufzurichten. Noch kniet' er im Staube.</l>
            <l>Harfen tönten ihm zu, ihm sang der Seraph und Cherub:</l>
            <l>»werde von Neuem und nun auf ewig geschaffen, auf ewig!</l>
            <l>Siehe, Du starbst an dem dunkelsten Deiner Tage des Todes,</l>
            <l>Adam! O, Heil Dir Ersten! erwach' und lebe nun Leben,</l>
            <l>Seliges, Adam, wie Du nach Deiner Schöpfung nicht lebtest!</l>
            <l>Ach, nun stirbst Du des Todes nicht mehr!« Noch kniet' er im Staube,</l>
            <l>Sah noch dunkel. Es ward mit dem auferstehenden Leibe</l>
            <l>Sein ätherischer Leib, der seit dem Tod ihn umhüllte,</l>
            <l>Jetzo vereint. Der wurde des Umgeschaffnen Verklärung.</l>
            <l>Schnell erhub er sich, stand und streckte gen Himmel die Arm' aus:</l>
            <l>»wonne mir, Du hast mich von Neuem aus Staube gerufen!</l>
            <l>Ja, nun weiß ich's wahrhaftig, Du hast mich wieder, Versöhner,</l>
            <l>Herrlicher mich, wie in Eden, erschaffen! O, daß ich Dich fände,</l>
            <l>Gottversöhner, daß ich den Allmächtigen fände: wie wollt' ich</l>
            <l>Niederfallen vor ihm, wie ihn anbeten! Du bist uns</l>
            <l>Nahe, zwar nicht gesehn, doch bist Du uns nahe, Versöhner!</l>
            <l>Ja, dies himmlische Säuseln ist Deiner Gegenwart Stimme.</l>
            <l>Und auch sie erwachen um mich – schaut nieder, Ihr Engel –</l>
            <l>Um den Vater der Menschen erwachen die heiligen Kinder!«</l>
            <l>Eva begann, sich empor zu heben. »Wer bin ich geworden?</l>
            <l>Bin ich in Eden? Wo bin ich? Ich lebe wieder im Leibe</l>
            <l>Meiner ersten Erschaffung? O, dort ist Adam! Wie glänzt er!</l>
            <l>Und wie glänz' ich! O Du, deß Wunden einst strahlen, wo bist Du,</l>
            <l>Daß ich eil' und Dir danke, Du Wiederbringer der Unschuld!«</l>
            <l>Adam eilte zu ihr, sie eilte zu Adam; doch konnten</l>
            <l>Sie nicht reden, da sie sich in ihrer Entzückung umarmten,</l>
            <l>Nur den Namen des Todtenerweckers konnten sie stammeln.</l>
            <l>»abel, Abel, mein Sohn!« rief Adam Abel entgegen;</l>
            <l>Denn der schwebte daher wie ein Frühlingsmorgen, in Purpur</l>
            <l>Und in Schimmer gekleidet. »Mein Sohn, wie hat uns der Mittler</l>
            <l>Mit Barmherzigkeiten, mit Huld, mit Gnade beseligt!</l>
            <l>Erde wurden wir, als wir entschliefen; was sind wir geworden!</l>
            <l>Ueber Alles, was wir verstanden, und was wir baten,</l>
            <l>Hat er überschwänglich gethan, der, o Vater, versöhnt hat</l>
            <l>Unsere Sünd' und die Sünde der Welt! O Ruhe der Himmel!</l>
            <l>Alle sie werden wie wir an der Tage letztem erwachen.«</l>
            <l>Enos fand sich bei Seth, bei dem Mahlaleel, Jared,</l>
            <l>Kenan und Noa's Vater, bei dem Methusala wieder.</l>
            <l>Unter Strahlen fanden sie sich, auf zitternden Gräbern,</l>
            <l>Mit des neuen Lebens Gefühl, im himmlischen Leibe,</l>
            <l>Der, ein bessrer Gefährt' der erlösten unsterblichen Seele,</l>
            <l>Fast mit ihr denkt und empfindet, in dem die Ewige Gott schaut.</l>
            <l>Wie nach ihrer Geburt sich die Morgensterne des Daseins</l>
            <l>Freuten und Dich, o Schaffender, feirend sangen, so schwebten</l>
            <l>Adam's Söhne daher und riefen Jubel und Wonne,</l>
            <l>Neue Wonne sich zu. Der Auferstehung Gefilde</l>
            <l>Halleten von der Entzückung der wiederkommenden Todten.</l>
            <l>Noa, der zweite Vater der Menschen, fühlt's, daß er wurde</l>
            <l>Und in sanfterem Wehn der Abenddämmrung erwachte.</l>
            <l>Röthlicher Duft entfloß des Unsterblichen Schulter, indem er</l>
            <l>Schnell sich erhub. Er rief: »Ihr Engel, sagt mir, Ihr Engel,</l>
            <l>Ist mir ein Leib, wie Adam im Paradiese, geschaffen?</l>
            <l>Ach, wo sind wir? am Throne des Ewigen? oder am Grabe?</l>
            <l>Und wo betet Ihr an? wo ist er, o der mich umschuf,</l>
            <l>Daß ich niederfalle mit Euch, mit Euch anbete,</l>
            <l>Japhet! Sem! (Er sahe vor sich die Beiden erwachen.)</l>
            <l>Ach, wo ist, Ihr Söhne, der uns von dem Tode geweckt hat,</l>
            <l>Daß wir eilen und niederfallen und ihn anbeten!</l>
            <l>Nein, nicht Noa's, der auch es ist, der Auferstehung</l>
            <l>Söhne, wo ist, der mit Feuer sie von dem Himmel entflammt hat,</l>
            <l>Daß wir knien und niederfallen und Jubel ihm stammeln!«</l>
            <l>Wie der Fromme, der Gott, Gott, seinen Schöpfer, in Allem</l>
            <l>Sucht und findet, in frühem erfrischenden Walde die Sonne,</l>
            <l>Hinter duftenden Bäumen in ihrer Schöne die Sonne</l>
            <l>Aufgehn sieht – Entzückung und sanfter Schauer befällt ihn;</l>
            <l>Denn sie ist schön, ein mächtiger Zeuge der Herrlichkeit Gottes –</l>
            <l>So sah Abraham's Engel den Vater der glaubenden Nachwelt</l>
            <l>Selig, verklärt, unsterblich aus seinem Grab hervorgehn.</l>
            <l>Abraham legte die Hand auf den Mund und blickte gen Himmel;</l>
            <l>Endlich redt' er, noch in sich gekehrt, noch vertieft in Erstaunen:</l>
            <l>»umgeschaffen bin ich? Wie wunderbar, Du Versöhner,</l>
            <l>Sind die Folgen Deiner Versöhnung, wie gnadevoll sind sie!</l>
            <l>Ach, dies neue Leben, das Du aus Staube mir schufest,</l>
            <l>Gott, Versöhner, es ist auch Deinen Wunden entquollen!</l>
            <l>Diesen unverweslichen Leib, den edlern Genossen</l>
            <l>Meiner Seele, den hast Du mir vor dem Tage der Tage,</l>
            <l>Vor der Erde Wandlung, gegeben! Wer bin ich, wer bin ich,</l>
            <l>Daß Du mit diesem Heile mich, Liebender, überschüttest!«</l>
            <l>Also rief er und weint', entflammt von Dank und von Wonne.</l>
            <l>Isak kam, und Abraham daucht's, als wäre der Jüngling</l>
            <l>Einer der Seraphim; also war mit dem festlichen Schimmer</l>
            <l>Und mit der lächelnden Morgenröthe der Himmelsbewohner</l>
            <l>Isak geschmückt. Und Abraham rief: »O, sahst Du mich werden,</l>
            <l>Leuchtender Engel? Er ist für Adam's Söhne gestorben!</l>
            <l>Er hat meinem verwesten Gebein dies Leben geboten!</l>
            <l>Abraham, Vater, Du glaubtest zu Gott, ich würd' aus der Asche,</l>
            <l>Hätte mich nun des prüfenden Altars Flamme geopfert,</l>
            <l>Wieder erwachen. Ich bin erwacht! O bester der Väter,</l>
            <l>Wunderbar ist des Versöhnenden Gnade! Sein heiliger Leichnam</l>
            <l>Ruht noch am Kreuz, und wir erstehn zu dieser Entzückung.</l>
            <l>Wie in Schlummer sank ich dahin, und himmlische Lüfte</l>
            <l>Wehten um mich, und ich fand in glänzenden Wolken mich wieder.«</l>
            <l>Voller Entzückungen kamen Sarai und Bethuel's Tochter</l>
            <l>Zu den Geliebten. Auf sie und gen Himmel die Augen gerichtet,</l>
            <l>Standen der Vater, der Sohn, und fühlten die Auferstehung.</l>
            <l>Lange standen sie sprachlos; allein in der innersten Seele</l>
            <l>Glüheten ewiger Dank und werdende Jubelgesänge.</l>
            <l>Israel trat in Triumphe daher, und Thränen voll Seele,</l>
            <l>Dankende Thränen entstürzten dem Auge des Auferstandnen:</l>
            <l>»halleluja dem Ueberwinder des Todes, dem Mittler</l>
            <l>Zwischen dem Richter und mir! Du hast geblutet, Du hast es</l>
            <l>Alles vollendet, Du hast aus des Todes Thal mich gerufen!«</l>
            <l>Und die Seraphim hielten sich nicht und strömten ihr Loblied</l>
            <l>Hin in den Wonnausruf des auferstandnen Gerechten:</l>
            <l>»preis und Dank dem Todtenerwecker, dem göttlichen Geber</l>
            <l>Diesem jauchzenden ewigen Lebens, das jetzt aus den Gräbern</l>
            <l>Aufblüht! Freue Deiner Bewohner, die kommen sollen,</l>
            <l>Himmel, Dich! Es wehen mit leisem Lispel entgegen</l>
            <l>Diese früheren Halme dem Rauschen der großen Ernte;</l>
            <l>Sieh, es singet ihr Lied der Ernter Rufe: Ihr Todten,</l>
            <l>Kommt! dem Posaunenhall: Gieb, Meer, sie wieder, und Erde!</l>
            <l>Ach, dem Jubelgeschrei des letzten Tages entgegen!«</l>
            <l>Israel wandte von ihnen sein Auge nach Golgatha's Grabe:</l>
            <l>»laut in den Himmeln allen, mit allen ewigen Chören</l>
            <l>Will ich danken, wenn Du aus Deinem Grabe Dich aufschwingst,</l>
            <l>Wenn der Geliebte den Liebenden auf der Herrlichkeit Thron schaut,</l>
            <l>In dem Glanze, der Dein von dem Anbeginne der Welt war!</l>
            <l>Seid Ihr, Engel, was ich bin? Ihr seid es nicht, starbt nicht, wie ich starb,</l>
            <l>Glaubend an ihn! Ah, der Auferstehung mächtige Freuden</l>
            <l>Fühltet Ihr nicht! Er ist, wie Menschen sterben, gestorben,</l>
            <l>Und wie Menschen wird er in das neue Leben heraufgehn!</l>
            <l>Selig betet Ihr an. Wir beten, selig mit Euch, an;</l>
            <l>Aber wir lieben des Ewigen und der Sterblichen Sohn mehr.</l>
            <l>Ach, wo sind, die mit mir in dem ersten Leben ihn liebten,</l>
            <l>Zwar in der Fern' nur und dunkel ihn sahn, den Erretter der Menschen,</l>
            <l>Aber in seiner Göttlichkeit doch?« Er wendet vom Himmel</l>
            <l>Nach der Erde sein Aug' und erblickt und umarmt die Geliebten;</l>
            <l>Joseph und Rahel noch nicht. Bei dem Grabe der Mutter Benoni's</l>
            <l>War ihr Engel. Sie stand an dem Hange des offenen Felsen;</l>
            <l>Auf der Höhe der Engel. Mit Blicken der innigsten Freundschaft</l>
            <l>Sah sie zu ihm hinauf; mit Blicken der innigsten Freundschaft</l>
            <l>Sah er auf sie herunter. R. »Mein Grab ist einsam, o Seraph!«</l>
            <l>E. »Rahel, das Grab, in welchem nun bald der Göttliche ruhn wird,</l>
            <l>Ist auch einsam.« R. »Unsterblicher, ach, wie hat er gelitten,</l>
            <l>Dessen Leichnam nun bald das Grab an Golgatha einschließt!</l>
            <l>Ach, was hat des Versöhnenden Tod uns erworben! Ich werde</l>
            <l>Einst erwachen, wo mir das Gebein in dem Staube verweste,</l>
            <l>Hier. Auch Auferstehung hat mir der Versöhner erworben!«</l>
            <l>Als sie noch redete, hub sich um ihren Fuß von dem Grabe</l>
            <l>Sanftaufwallender Duft, ein Wölkchen, wie etwa die Rose</l>
            <l>Oder ein Frühlingslaub einhüllt, das Silber herabträuft.</l>
            <l>Rahel's Schimmer umzog den schwimmenden Duft mit Golde,</l>
            <l>Wie die Sonne den Saum der Abendwolke vergoldet.</l>
            <l>Und ihr Auge begleitet des Duftes Wallen. Sie sieht ihn,</l>
            <l>Anders um sich und wieder anders gebildet, herumziehn,</l>
            <l>Steigen, sinken, zuletzt stets mehr sich nahen und schimmern.</l>
            <l>Und sie bewundert den Tiefsinn der immerändernden Schöpfung,</l>
            <l>Unergründlich in Großem und unergründlich in Kleinem,</l>
            <l>Ohne zu wissen, wie nah der schwebende Duft ihr verwandt sei,</l>
            <l>Und wozu ihn nun bald des Allmächtigen Stimme, Versöhner,</l>
            <l>Deine Stimme nun bald erschaffen werde. Sie neigt sich</l>
            <l>Ueber ihn und betrachtet ihn stets mit froherem Blicke.</l>
            <l>Mit verbreiteten Armen, voll süßer namloser Freuden,</l>
            <l>Stand ihr Engel und sah's. Nun scholl des Allmächtigen Stimme.</l>
            <l>Rahel sank. Ihr daucht' es, als ob sie in Thränen zerflösse,</l>
            <l>Sanft in Freudenthränen, hinab in schattende Thale</l>
            <l>Quölle, sich über ein wehendes, blumenvolles Gestade</l>
            <l>Leicht erhübe, dann neugeschaffen unter den Blumen</l>
            <l>Dieses Gestades und seines Dufts Gerüchen sich fände.</l>
            <l>Jetzt erwachte sie ganz. Sie fühlte sich, sahe sich, wußt' es,</l>
            <l>Daß ein neuer unsterblicher Leib sie umgab. Mit Entzückung</l>
            <l>Sieht sie gen Himmel und danket Dem, der vom Tode sie aufrief.</l>
            <l>Nun verstummt sie nicht länger: »Du mein Versöhner, mein Bruder,</l>
            <l>Jesus Christus, mein Herr und mein Gott, es erschalle Dein Namen</l>
            <l>Immer von meiner Lippe zuerst! dann Eurer, Geliebte,</l>
            <l>Israel, Joseph und Benjamin! Benjamin, Israel, Joseph!</l>
            <l>Jesus Christus, mein Herr und mein Gott! Wo find' ich sie? Führe,</l>
            <l>Führe mich, Seraph, daß ich den Angebeteten sehe,</l>
            <l>Israel, meine Kinder! In ihrem Innersten durstet</l>
            <l>Meine Seele nach ihnen. Vor ihrem Antlitz, mit ihnen</l>
            <l>Will ich mich meines Heils, der Auferstehung mich freuen.«</l>
            <l>Israel fand sie und Lea und dieser Söhne. Die waren</l>
            <l>Aus den Gefilden Aegyptus' herauf von dem Strome gekommen;</l>
            <l>Benjamin auch, nur Joseph noch nicht. Der himmlische Joseph</l>
            <l>Weilete noch um sein Grab zu Sichem. Einer der Knaben,</l>
            <l>Die der Mittler einst küßt' und segnet' und unter das Volk sie</l>
            <l>Stellte: Werdet wie sie; sonst könnt Ihr das Leben nicht erben!</l>
            <l>Einer von diesen war jetzt gestorben. Sein leitender Engel</l>
            <l>Führt' ihn in Hämon's Aue daher; und da sie die Seele</l>
            <l>An dem Todtengewölb' erblickten, blieben sie schweben.</l>
            <l>Samed fragte den Engel, indem er des Unbekannten</l>
            <l>Herrlichkeit sah: »Wer ist, o Du mein himmlischer Führer,</l>
            <l>Diese Strahlengestalt so voll von Hoheit und Einfalt?«</l>
            <l>Und mit Lächeln und milderem Glanz antwortete Joseph:</l>
            <l>»blume, die nun in dem Schatten der Lebensbäume wird wachsen</l>
            <l>Und am Schall des krystallenen Stroms, der herunter vom Thron fleußt,</l>
            <l>Wer ich bin? Ich war in dem Leben, dem Du entflohn bist,</l>
            <l>Erst ein glücklicher Knabe, dann durch Verfolgungen elend,</l>
            <l>Sehr glückselig darauf. Denn ein Vater leidender Völker</l>
            <l>Ward ich und meines Vaters. Erkennst Du nun, Frühentfloh'ner,</l>
            <l>Rahel's und Israel's Sohn?« Und Samed sprach zu dem Engel:</l>
            <l>»o Du Unsterblicher! Israel's Sohn und Rahel's, von dem mir,</l>
            <l>Ach, von Joseph, mein Vater die wunderbare Geschichte</l>
            <l>Oft vor Freude weinend erzählte. Milder, o Joseph,</l>
            <l>Glänze noch milder, so wag' ich mit Dir, o Joseph, zu reden.</l>
            <l>Dich zu sehn, das allein verdiente die Leiden des Todes;</l>
            <l>Ihn erduldet' ich gern um Deinetwillen noch einmal,</l>
            <l>Ja, noch einmal den Kampf des vollen Lebens im Aufblühn</l>
            <l>Und der innigen Liebe zu diesem blühenden Leben</l>
            <l>Mit dem Tode, mit dieser Empfindung, als ob wir vergingen,</l>
            <l>Diesem Traume von ewiger Nacht, dem Schrecken der Schrecken.</l>
            <l>Kaum erst bin ich entronnen. Mein Engel sagte mir's, mußte</l>
            <l>Oft es mir sagen: ich lebte! So hatte der Schein der Vernichtung</l>
            <l>Meine Seele geschreckt.« I. »Frühglückliche Seele, Du mußtest</l>
            <l>Auch von des Lebens Leid ein Wenig dulden. Wie lohnt Dich's</l>
            <l>Jetzo, daß Du so bald ein Genoß der Erben des Heils wardst,</l>
            <l>Derer auch, die höher als ich auf der Seligkeit Stufe</l>
            <l>Stehn!« S. »O Israel's Sohn, kaum halt' ich, Joseph, Dein Glänzen,</l>
            <l>Das Du mildertest, aus!« I. »Du wirst schnell lernen, o Samed,</l>
            <l>Wirst bald Abraham sehn. Von dem Leibe der Erd' entlastet,</l>
            <l>Lernen die Seligen schnell.« S. »Gern will ich lernen. O, lehre</l>
            <l>Du mich, Israel's Sohn! Auch in dem irdischen Leben</l>
            <l>Sind bisweilen Stunden des Himmels. Wie war Dir in jener</l>
            <l>Stunde des Himmels, da Du Dich nun nicht halten mehr konntest,</l>
            <l>Riefst, laut weinetest, daß die entfernten Aegypter es hörten:</l>
            <l>Ich bin Joseph! Lebet mein Vater noch? da der Brüder</l>
            <l>Aug' und des jüngsten der Brüder, ach, Deines Benjamin's Auge</l>
            <l>Jetzo reden Dich sah: Verkündiget meinem Vater</l>
            <l>Meine Herrlichkeit in Aegyptus! Du dann um den Hals fielst</l>
            <l>Benjamin, Deinem Bruder, und weinetest; in der Umarmung</l>
            <l>Benjamin auch die Thränen der frühen Seligkeit wurden;</l>
            <l>Dann in jener Stunde, da Du erfuhrest: vernommen</l>
            <l>Hab' es Dein Vater, da habe das Herz des staunenden Greises</l>
            <l>Gar viel anders gedacht, es nicht geglaubt, bis er endlich</l>
            <l>Deine Rede gehört und gesehen Pharaon's Wagen;</l>
            <l>Da, da wäre sein Geist lebendig geworden: Ich habe</l>
            <l>Nun genug, daß Joseph, mein Sohn, noch lebt! Hin will ich</l>
            <l>Und ihn sehn, eh ich sterbe! da er Dich wirklich nun sahe,</l>
            <l>Du um den Hals ihm fielest und lang' in seiner Umarmung</l>
            <l>Weinetest; da zu Dir selbst Dein Vater sagte: Nun will ich</l>
            <l>Gerne sterben, ich habe gesehn Dein Angesicht, Joseph,</l>
            <l>Daß Du noch lebest! wie war Dir in diesen Stunden des Himmels?«</l>
            <l>I. »Komm, auch Israel's Sohn und auch mein Bruder und jünger,</l>
            <l>Als mein Benjamin war, komm und umarme mich!« Samed</l>
            <l>Zittert' herzu und umarmt' ihn. Sie weineten lange des Himmels</l>
            <l>Thränen. I. »Wie, Samed, mir war, das hast Du selber empfunden,</l>
            <l>Als Du von jenen Thränen auf Erden die frohe Geschichte</l>
            <l>Mir zurückriefst, als Du dadurch die Freuden des Himmels</l>
            <l>Mir vermehrtest, so sehr vermehrtest, daß ich dem Geber</l>
            <l>Jener Seligkeit wieder mit neuem Danke, mit stärkerm,</l>
            <l>Als auf der Erd' ich zu bringen vermocht', anbetete.« S. »Danken</l>
            <l>Will ich, Joseph, von Dir auch lernen; aber, o sage,</l>
            <l>Warum ist es ein Grab, wo Du weilest?« I. »Unsterblicher, weiß er</l>
            <l>Schon des Göttlichen Tod?« Der Seraph wollte jetzt reden;</l>
            <l>Aber mit Eil' rief Samed: »Ich weiß, ich weiß des Versöhners</l>
            <l>Tod!« I. »So weißt Du denn auch, daß uns ein Befehl von ihm wurde,</l>
            <l>Uns, die das Kreuz umgaben, hinab zu den Gräbern zu wallen.</l>
            <l>Zeugen waren wir seiner Erduldungen, bis ihm sein Haupt sank,</l>
            <l>Und er starb.« S. »Dies wußt' ich noch nicht. Von dem Todten zu sprechen,</l>
            <l>Bin ich noch nicht selig genug. Sobald ich so hoch mich</l>
            <l>Heb' und nicht mehr verstummen muß, ist es Joseph, mit dem ich</l>
            <l>Von dem Göttlichen rede. Jetzt, Benjamin's Bruder und meiner,</l>
            <l>Sage mir, wessen Gebein deckt dieses Grab?« I. »Das meine,</l>
            <l>Samed.« S. »Sollte denn Jeder zu seinem Grabe sich wenden?</l>
            <l>Oder hast Du Dir Deins nur gewählt?« I. »Des Unsterblichen Botschaft</l>
            <l>War: Wir sollten uns Jeder zu seinem Grabe sich wenden.«</l>
            <l>S. »Was ist dieses, mein Hüter und Joseph, Ihr Engel Gottes?«</l>
            <l>Lächelnd schweigt der niemals Sterbliche, Joseph erwidert:</l>
            <l>»dieses vielleicht: Wir sollen uns mit dem todten Messias</l>
            <l>Bis zu dem Grab erniedrigen und, wovon er uns frei macht,</l>
            <l>Unter Gebeinen mit stillen Betrachtungen überdenken.</l>
            <l>Denn, daß er starb und aufersteht, das freit uns vom Tode,</l>
            <l>Das erweckt uns dereinst an dem letzten Tage der Erde.«</l>
            <l>S. »Hier wird also Joseph erwachen. O, trügen die Meinen</l>
            <l>Meine Trümmer hierher, so erwacht' ich neben Dir, Joseph.</l>
            <l>Laß hinein in das Grab uns wallen und sehen, was übrig</l>
            <l>Ist von der Hülle, die sonst Dich umgab, in dem Staube geblieben,</l>
            <l>Sehen, was aufersteht! Dies kleideten Israel's Söhne</l>
            <l>In balsamisches Todtengewand bei Pharao's Strome.</l>
            <l>Drum ist vielleicht Dein Staub von der Erde Staube gesondert,</l>
            <l>Und wir können noch sehn, was künftig der Ewigkeit aufblüht.«</l>
            <l>I. »Komm denn, Samed!« Er sprach's und führt' ihn hinab in das Grabmal.</l>
            <l>Und sie fanden, wo in dem Gewölbe die dunkelste Nacht war,</l>
            <l>Joseph's Engel, dem der Erwartung Freuden und Unruh'</l>
            <l>Aus dem Angesicht strahlten. I. »Ich seh', o Seraph, Du freust Dich</l>
            <l>Dessen, der bald nun erwacht.« E. »Ich freue mich seiner Erhöhung,</l>
            <l>Joseph, die immer herrlicher wird und uns die Erwartung</l>
            <l>Stets mit neuer Entzückung belohnt. Wenn Du ein Gefilde</l>
            <l>Voll von Frühlinge liebtest, und, wo Du wandeltest, immer</l>
            <l>Neue Blumen vor Dir entsprössen, doch die Du am Meisten</l>
            <l>Unter den Blumen liebtest, die </l>
            <l>Dieses frohen Gefildes, Du würdest, Joseph, die </l>
            <l>Mit unruhiger Freud' erwarten.« I. »Welche der Gnaden</l>
            <l>Meinest Du, Seraph?« E. »O Du Unsterblicher, aber noch Todter,</l>
            <l>Welche der Gnaden ich meine? Sieh hin!« Da wallte von selber</l>
            <l>Erde wie Wolken empor und sank an des Felsengewölbes</l>
            <l>Seite nieder; allein wo der Engel des Heiligen schwebte,</l>
            <l>Blieb ein wenig wallender Staub. Mit Schnelligkeit wölkt' er</l>
            <l>Auf sich und nieder, und schimmernd war's im gebärenden Staube.</l>
            <l>»schwebe näher und sieh,« rief Joseph's Engel, »wie herrlich</l>
            <l>Hier in der Erde beginnen die ersten Funken des Lebens.«</l>
            <l>Und ein sanftes Säuseln entstand in dem Todtengewölbe.</l>
            <l>Samed wehten die goldenen Locken, und Israel's Sohne</l>
            <l>Säuselt' es nach, da er seiner Gebeine Trümmer sich nahte.</l>
            <l>Aber nun kam mit Eile die neue Schöpfung der Engel</l>
            <l>Blicke zuvor und Samed's zuvor. Sie sahn das Geschehne,</l>
            <l>Doch das Geschehende nicht, verwandelt den Staub und erstanden</l>
            <l>Rahel's Sohn. Er rief: »Des Bundes Engel, o, der sie</l>
            <l>Flammend die Nacht und am Tag in der hohen Wolke sie führte</l>
            <l>Weg aus Aegyptus' Grabe durchs Meer der Schilfe nach Kanan,</l>
            <l>Daß der Peiniger sank, jetzt sinkt der größre, der Tod sinkt!</l>
            <l>Aber Israel ist in den Auen Ephron's und Rahel;</l>
            <l>Abraham, Abraham auch!« Er rief's und strahlt' aus dem Grabmal.</l>
            <l>Und es begleiten, vor Freude verstummt, die Engel und Samed</l>
            <l>Seinen wehenden Flug. Er entschwebte dem heiligen Haine</l>
            <l>Mamre's in seiner Väter und seiner Bruder Versammlung.</l>
            <l>O, wer hörte genug von dem Nachhall himmlischer Harfen,</l>
            <l>Tönen zu lassen, wie zu dem zweiten Male der Vater</l>
            <l>Und der Sohn sich empfingen, die Brüder den Bruder erkannten,</l>
            <l>Was die Mutter empfand, da sie ihren Erstling erblickte!</l>
            <l>Herrlich hatt' ihn erschaffen die zweite Schöpfung. Sein Traum ging</l>
            <l>Bis in das ewige Leben. Vor seiner helleren Klarheit</l>
            <l>Neigten sich seine Brüder, itzt nicht nur neidlos, mit Freuden</l>
            <l>Neigten sie sich und dankten dem Geber der höheren Gnaden.</l>
            <l>Salem's Priester und König begrub bei der Quelle Phiala,</l>
            <l>Wo er den Heiligen fand, ein Wanderer. Nicht aus Mitleid,</l>
            <l>Nicht aus Menschlichkeit nur begrub ihn der staunende Fremdling,</l>
            <l>Auch aus Ehrfurcht. Auf dem Angesicht fand er ihn liegen</l>
            <l>Mit gefalteten Händen. So lag, ein himmlischer Anblick</l>
            <l>Für der Seraphim Auge, der Priester Gottes im Tode.</l>
            <l>Lange sah ihn der Wanderer an, und werth, zu begraben</l>
            <l>Diesen Todten, erhub er mit freudigschauerndem Danke</l>
            <l>Seine Hände gen Himmel; dann schlung er sie um den Entschlafnen,</l>
            <l>Faßt' ihn und hob aus dem Staub ihn empor und begrub ihn betend.</l>
            <l>Dieses Grab umschwebte Melchisedek. Rauschend ergoß sich</l>
            <l>Von Phiala der werdende Jordan hinab an des Grabes</l>
            <l>Kühlem Moose. Des Quells melodisches sanftes Getöne</l>
            <l>Ueberströmt des Heiligen Seele mit freudigem Tiefsinn.</l>
            <l>Und ihr däucht es, sie hör', Allmächtiger, Deine Stimme</l>
            <l>Durch der Himmel Jerusalem sanft mit des Thrones Krystallstrom</l>
            <l>Rauschen und durch die Wipfel der Lebensbäume sie wehen.</l>
            <l>Und Melchisedek sank stets tiefer in dieser Entzückung</l>
            <l>Süße Ruh'. Es vergingen um ihn die Erd' und der Himmel,</l>
            <l>Gott nur und er vergingen nicht. Umgeschaffen erhub er</l>
            <l>Aus dem Staube sich, stand, sank wieder hin auf das Antlitz</l>
            <l>Und verstummte; doch nannten sein Auge voll bebender Thränen</l>
            <l>Jesus und die gefalteten Hände Jesus, den Mittler.</l>
            <l>Auf der Ebne, wo sie, durch Deinen Boten, o Allmacht,</l>
            <l>Aus der glühenden Tiefe geführt, herauf in das Leben</l>
            <l>Kamen, Allen ein Anblick des Schreckens und Grauns und Entsetzens,</l>
            <l>Die, wenn nun die Asoor, der Gesang, die Flöt' und der Psalter,</l>
            <l>Wenn die Cymbale, Dein Jauchzen, Drommet' und Posaune, Dein Donner</l>
            <l>Rasten, die dann um das glänzende Bild zu der Erde sich stürzten,</l>
            <l>Auf der Ebne hatten ihr Grab die Gerechten Asarja,</l>
            <l>Misael und Hananja in </l>
            <l>Ferne nicht lag von dem Grabe der göttlichglaubenden Helden</l>
            <l>Eine große Trümmer, das Bild. Einst hatt' es der König,</l>
            <l>Welchen hinab zu den Thieren der Herr von Babylon's Höhn stieß,</l>
            <l>Unter die Wolken gestellt, wie er in dem Traum es erblickte.</l>
            <l>Königreiche, des Bildes Bedeutung, untergegangne</l>
            <l>Königreiche, noch liegen sie, </l>
            <l>Misael und Hananja begruben Asarja und freuten</l>
            <l>Sich der Auferstehung, als sie den Geliebten begruben.</l>
            <l>Dich, Hananja, begrub der einsame Misael, trostvoll</l>
            <l>Und erquicket von dem Gedanken des näheren Todes.</l>
            <l>Jetzo suchte sein Aug' in ihrem Grabe der Todten</l>
            <l>Asche; selbst des Unsterblichen Auge suchte vergebens.</l>
            <l>Gleichwol schwung er sich, voll vom Gefühl der freudigsten Hoffnung,</l>
            <l>Ueber die hohen Gräber empor und sang in der Wonne</l>
            <l>Seiner Seele nach den Geliebten hinab, und gen Himmel</l>
            <l>(oft wird Rede nicht, wird Gesang der Unsterblichen Stimme,</l>
            <l>Wenn in ihnen sich heißere Gluth der Empfindung ergießet)</l>
            <l>Sang mit dem wehenden Rauschen Euphrates. Nicht, wie der Menschen</l>
            <l>Unbeseelteres Ohr es vernimmt, wie es Himmlische hören,</l>
            <l>Wenn ein fliegender Strom an seinen Ufern hinabhallt,</l>
            <l>Hörten die Beiden die Stimme des Stroms und Misael's Stimme:</l>
            <l>»dennoch werden wir einst aus diesen Gräbern hervorgehn!</l>
            <l>Ja, wie weit, o Verwesung, Du auch in die Tiefen der Schöpfung</l>
            <l>Unseren Staub zerstreutest – in Deinen donnernden Strudeln,</l>
            <l>Ocean, dort fließ' er! in Deinen Strahlen, o Sonne,</l>
            <l>Schweb' er! ihn schuf einst Gott; unsterbliche Seelen bewohnten</l>
            <l>Diesen Staub – ihn wird, ihn wird der Allmächtige sammeln,</l>
            <l>Ueber ihm stehen und ihm das neue Leben gebieten.</l>
            <l>Erde nahm der Allmächtige, sprach zu der bebenden Erde:</l>
            <l>Werd' ein Leib des Menschen! er ward's. Den Staub der Verwesung</l>
            <l>Wird der Allmächtige nehmen, ihm Leib zu werden gebieten.</l>
            <l>Halleluja, dann wird erwachen der Staub der Verwesung!</l>
            <l>Rauschen werden die Ströme, die Stürme brausen, das Weltmeer</l>
            <l>Brüllen, beben die Erde, der Himmel donnern, und Nacht sein!</l>
            <l>Mächtiger als das fliegende, grauenvolle Getöse</l>
            <l>Wird die Posaune rufen, die Todtenerweckerin rufen!</l>
            <l>Auferstehen werden alsdann, die liegen und schlafen!«</l>
            <l>Leiser töneten ihm die letzten Laute. Vom Tode</l>
            <l>Stand er auf, vom Tode bei ihm die himmlischen Freunde.</l>
            <l>Der, wie schnelle Parden, wie Adler im Flug zu dem Aase,</l>
            <l>Deine Rosse, Chaldäa, erblickte – die eilenden Reiter</l>
            <l>Rafften Gefangne zusammen als Sand; sie lachten der Fürsten,</l>
            <l>Und der Könige spotteten sie; ihr Führer war trunken</l>
            <l>Erst von seinem Grimm, gleich unersättlich dem Grabe,</l>
            <l>Dann von dem Taumelkelche des Rächers – der auch den Rächer</l>
            <l>In der schreckenden Herrlichkeit sah, mit der er vom Paran</l>
            <l>Kam – die Pest ging vor dem Gefürchteten her, wo er hintrat,</l>
            <l>Elend; er maß das Land, wie weit die Zerstörerin wüthen,</l>
            <l>Wo sie stillstehn sollte; die Hügel mußten sich neigen,</l>
            <l>Da der Herrliche ging; bang ward den Bergen; der Strom fuhr</l>
            <l>Eilend dahin; da bückte die Tiefe sich, und die Höhe</l>
            <l>Hub die Händ' auf; Sonn' und Mond, Ihr standet; da fuhren</l>
            <l>Seine Pfeile mit Glänzen dahin, mit den Blicken des Blitzes</l>
            <l>Seine Speere – der so den mächtigen Helfer in Juda,</l>
            <l>Siehe, den Wiedervergelter in seiner Herrlichkeit schaute,</l>
            <l>Dessen Kraft war auch jetzo der Herr. Der Rettende führt' ihn</l>
            <l>Aus dem Grab in die Höh'. Und Habakuk pries den Erwecker.</l>
            <l>Sanft ertönte sein Saitenspiel an dem offenen Grabe:</l>
            <l>»nicht der Feigenbaum nur grünt, der freudige Weinstock</l>
            <l>Nicht allein und die Arbeit am Oelbaum weit in den Thalen,</l>
            <l>Auch die unsterbliche Saat steht hoch, der Ewigkeit Ernte.</l>
            <l>Schimmernd reifte sie auf in dem frohen Garbengefilde.</l>
            <l>Voll ist von Deinen Preisen der Himmel, Sela! die Erde</l>
            <l>Deinen Ehren! Du dachtest an uns, Barmherziger, als wir</l>
            <l>Hatten bis zu den Hefen den Kelch des Todes getrunken,</l>
            <l>Ganz die Verwesung gesehn! Drum freu' ich mich Deiner, Erretter,</l>
            <l>Und hin fröhlich in Gott, der mir in Ewigkeit Heil ist!«</l>
            <l>Wie, wenn in Wolken ringsumher sich der Himmel gehüllt hat,</l>
            <l>Und stets ernster der forschende Blick des Erwartenden aufschaut,</l>
            <l>Wie auf einmal sich dann die Flamme des Herrn aus den Wolken</l>
            <l>Stürzt und im Donnersturme den Preis des Allmächtigen ausruft:</l>
            <l>Also entriß Jesaias der Nacht des Todes sich, strahlte</l>
            <l>Ueber dem Grabe, so rief er Dank dem Erschaffer aus Staube.</l>
            <l>Unter den Trümmern und Graun der großen Babylon, die sich</l>
            <l>Nebukadnezar erbaute zu seiner Herrlichkeit Ehren,</l>
            <l>Aber in der die Stimme des heiligen Wächters auch tönte:</l>
            <l>Weggenommen ist Dir Dein Reich, und hinab zu den Thieren</l>
            <l>Bist Du verstoßen! unter den verödeten Trümmern</l>
            <l>Lag Deß Asche, dem Gott mit sehr viel Zukunft strahlte,</l>
            <l>Daniel's. Und er suchte sein Grab. »Wo find' ich, o Seraph,</l>
            <l>In der großen Zerstörung mein Grab?« Sie schwebten vorüber</l>
            <l>Neben nächtlicher Vögel Geschrei und dem Zischen der Drachen</l>
            <l>Und gesunknen Palästen. Sogar der Araber hatte</l>
            <l>Keine Hütten hier, sein Sklav hier keine Gehege.</l>
            <l>Jetzo fand der Engel das Grab. Mit Wasser und Schilfe</l>
            <l>War es bedeckt. Ein moosiger Grabstein ragte darüber</l>
            <l>Unter wehenden Schilfen hervor. Und Daniel's Seele</l>
            <l>Dacht' an das Schicksal Vieler zurück, die lange schon schliefen,</l>
            <l>Jenes zurück, der hoch mit stolzem Wipfel gen Himmel</l>
            <l>Stand, ein großer Schatten der Müden, und dumpf hinstürzte,</l>
            <l>Als es: Hauet ihn um! von dem Himmel erscholl. Der lernte;</l>
            <l>Aber der Andere nicht, sein Sohn. Der Stolzere wollt' es</l>
            <l>Niemals lernen, daß Gott der Königreiche Gewalt hat</l>
            <l>Und, wie er will, die Könige stürzt. Drum ging ihm die Hand auch</l>
            <l>Gegen den goldenen Leuchter hervor, drum schrieb sie den Tod auch:</l>
            <l>König, die Jahre Deiner Gewalt sind gezählt und vollendet!</l>
            <l>Siehe, gewogen hat Dich auf seiner Wage der Richter</l>
            <l>Und zu leicht Dich gefunden! Dein Reich ist getheilt, ist dem Meder</l>
            <l>Und dem Perser gegeben! Den Stolzen und die Genossen,</l>
            <l>Hügel, die mit dem Berge zur Zeit der Zerstörung versanken,</l>
            <l>Ließ wie erscheinende Schatten vor sich des Heiligen Seele</l>
            <l>Schnell vorbeigehn. Aber itzt war das Ende der Tage</l>
            <l>Auch für Daniel da. Der Liebling Gottes erwachte,</l>
            <l>Schwebt' und strahlet' herab auf Babylon's liegende Trümmern,</l>
            <l>Wie von dem einsamen Himmel der Stern der Dämmrung herabstrahlt.</l>
            <l>Thränen säet' er einst und erntete Freuden, Hilkia's</l>
            <l>Zärtlicher Sohn, als er mit des neuen Lebens Empfindung</l>
            <l>Ueber dem Grabe stand und ganz unsterblich sich fühlte.</l>
            <l>Jener Hirt zu Thekoa, der unter den Hütten der Einfalt</l>
            <l>Den doch kannte, der hoch an dem Himmel gemacht den Arctur hat</l>
            <l>Und den Orion, er sah die Auen jammervoll liegen</l>
            <l>Und den Karmel oben verdorrt und Kirioth's Festen</l>
            <l>Von dem dampfenden Fluge der Flamme verzehrt, im Getümmel</l>
            <l>Moab (Kirioth sank) im Geschrei vergehn und Posaunhall,</l>
            <l>Sah der Trümmern und Tode noch mehr in Juda's Gefilden,</l>
            <l>Bethel's Altar und der Herrscher Paläste sinken, der Theurung</l>
            <l>Wüthende Qual und eisern und ohne Regen den Himmel,</l>
            <l>Ach, nur Wolken des Staubs, drei Städte zu </l>
            <l>Ziehn und sich dürftig letzen, das Schwert die Jünglinge fressen</l>
            <l>Und die Tode der Pest. Von diesen Gesichten des Elends</l>
            <l>Hingestürzt, ging Amos hinauf zu den Freuden der Todten,</l>
            <l>Gern von Lebenden weg, die schon die Erfüllung ereilte.</l>
            <l>Jetzo erwacht' er, zu sehen das Heil des Sündeversöhners</l>
            <l>In der Unsterblichkeit Leibe, den Himmel eisern dem Durste</l>
            <l>Derer nicht mehr, die nach der Erkenntniß des Heiligen lechzten.</l>
            <l>Hiob hatte sein Grab mit kühlen Schatten umpflanzet,</l>
            <l>Und er schwebt' in dem wehenden Hain. Jetzt schienen die Felsen</l>
            <l>Seines thürmenden Grabes vor ihm sich nieder zu senken,</l>
            <l>Jetzo sanken sie. Schnell entstiegen den ruhenden Felsen</l>
            <l>Wolken wallendes Staubes; doch blitzte Glanz aus dem Staube,</l>
            <l>Anderem Staub' und anderer Glanz, wie er jemals gesehen.</l>
            <l>Da er sich freute der neuen Erscheinung mit frohem Tiefsinn,</l>
            <l>Sank er entzückt in den strahlenden Staub. Ihn sahe sein Engel,</l>
            <l>Wie er unter der Hand des Allmächtigen wurde. Der Seraph</l>
            <l>Hielt sich nicht, rief gen Himmel, in seiner Wonne gen Himmel,</l>
            <l>Daß vor des Rufenden Stimme der Hain und die Felsen erbebten.</l>
            <l>Hiob empfand es, er war, er war von Neuem erschaffen,</l>
            <l>Hielt sich nicht, rief gen Himmel, mit stürzender Thräne gen Himmel,</l>
            <l>Daß vor des Rufenden Stimme der Hain und die Felsen erbebten:</l>
            <l>»heilig ist, heilig, heilig Der, der sein wird und sein wird!«</l>
            <l>Trübe war noch der Himmel um Golgatha. Nächtliche Wolken</l>
            <l>Ueberwölkten die Thäler und Höhn, des söhnenden Opfers</l>
            <l>Ganzen Schauplatz, so weit der Menschen Auge den Hügel,</l>
            <l>Wo das Kreuz des Getödteten stand, zu sehen vermochte.</l>
            <l>Starr, mit tiefgesunkenem Haupt, die heilige Schläfe</l>
            <l>Mit der Krone der Schmach bedeckt, im Blute, das auch starr</l>
            <l>Stillstand, jetzo nicht mehr um Gnade zum Richtenden rufte,</l>
            <l>In die Himmel der Himmel hinauf, um die Gnade des Vaters,</l>
            <l>Hing Dein Leichnam – o, hätt' ich Namen, Dich würdig zu nennen –</l>
            <l>Hing Dein Leichnam – nicht Thränen und nicht des Bebenden Stimme</l>
            <l>Nennet Dich – hing an dem hohen Kreuz Dein Leichnam herunter!</l>
            <l>Auch der leiseste Laut der Lüfte verstummt' um den Todten,</l>
            <l>Erd' und Himmel verstummten. Von Menschen verlassen, einsam</l>
            <l>Lag der Hügel. So liegt ein Schlachtfeld von der Erschlagnen</l>
            <l>Nun begnadigten oder gerichteten Seelen verlassen.</l>
            <l>Unverwendet blickte der mitgekreuzigte Jüngling</l>
            <l>Auf den Todten, obgleich in schwerem Schlummer sein Auge</l>
            <l>Dunkel zu werden begann. »Du bist gestorben, gestorben,</l>
            <l>Du, den meine Seele, so sehr sie zu lieben vermag, liebt!</l>
            <l>Und nun bin ich allein in diesem Tode der Marter!</l>
            <l>Ach, gern will ich es leiden, will Alles, Alles erdulden,</l>
            <l>Denn Du hast viel mehr gelitten, viel mehr, wie ich leide;</l>
            <l>Aber verlaß Du mich nicht, wie Dein Gott Dich verließ! Ich vertiefe</l>
            <l>Mich vergebens in den Gedanken, durchforsche vergebens:</l>
            <l>Gott, Dein Gott verließ Dich! Erstaunungsvoller als Alles,</l>
            <l>Was mich jemals erschreckt, ist dieser zu ernste Gedanke.</l>
            <l>Könnt' ich nur noch stammeln, Ihr treuen Wenigen würdet</l>
            <l>Mir's antworten, ob Ihr ihn sahet, als er es zu Gott rief?</l>
            <l>Ob Ihr sahet sein Haupt empor ihn richten? sein Auge</l>
            <l>Nach dem Himmel starren? des Rufenden Angesicht sahet?</l>
            <l>Seine donnernde Stimme, mit der er rufte, vernahmt Ihr.</l>
            <l>Könnt' ich's Euch stammeln! Um mich vergingen Himmel und Erde,</l>
            <l>Und es entströmte mir heißeres Blut; ich glaubt', ich stürbe.</l>
            <l>Ach, sie sehn mitleidig mich an! Ihr Sanften, Ihr Frommen,</l>
            <l>Weinen kann mein Auge nicht mehr; es würd' Euch beweinen!</l>
            <l>Dich vor Allen, o Mutter! Verlaß sie nicht, wie Dein Vater</l>
            <l>Dich verließ! ach, mich, verlaß mich so nicht, Erbarmer!«</l>
            <l>Also dacht' er und rang mit dem Tode. Gottes Erleuchtung</l>
            <l>Ueberstrahlt' ihn jetzt heller. Den Zweck des göttlichen Opfers,</l>
            <l>Daß des Geopferten Blut in das ewige Leben gequollen,</l>
            <l>Gott versöhnet sei, lehrt' ihn der Geist des Sohns und des Vaters.</l>
            <l>Und er erstaunte, wie nur zu erstaunen vermag, wen Gott lehrt.</l>
            <l>Von Pilatus – ihn hatten die Hohenpriester gebeten,</l>
            <l>Nicht, bis die Uebelthäter den Tod der Kreuzigung stürben,</l>
            <l>Nicht zu warten, sie jetzt zu tödten, sie jetzt zu begraben,</l>
            <l>Daß der Verfluchten Gebein des Passa Fest nicht entweihte –</l>
            <l>Darum kommt von Pilatus ein Sklav, und er eilt, und er redet</l>
            <l>Mit dem Hauptmann. Dieser gebeut. Schnell fasset der Nächste</l>
            <l>Eine Keule voll Bluts von vieler Gekreuzigter Tode,</l>
            <l>Nahet sich eilend, und schon begleiten ihn seine Genossen,</l>
            <l>Hält sie mit dem nervichten Arm hoch über dem Haupte:</l>
            <l>»stirb!« und schmettert nieder; da brach das Gebein des Verbrechers,</l>
            <l>Da erscholl von der Wurzel das Kreuz bis hinauf zu dem Wipfel.</l>
            <l>Und der begnadigte Jüngling vernahm des erschütterten Kreuzes</l>
            <l>Dumpfen Schall, den Verkündiger seines nahenden Todes.</l>
            <l>Sanft klang ihm die prophetische Stimme des nahenden Todes.</l>
            <l>Und schon wandte der Römer sich, ging mit starrendem Grauen</l>
            <l>Vor dem Kreuz in der Mitte vorbei. Denn Götter der Rache</l>
            <l>Schwebten, so daucht' es ihm, schwebten um dieses Kreuz in der Mitte.</l>
            <l>Und er kam zu dem Jüngling; der blickte mit Ruh' auf ihn nieder.</l>
            <l>Und der Kreuziger, schnell des Jünglings Qualen zu enden,</l>
            <l>Stürzte mit allen Kräften, die ihm der härtende Krieg gab,</l>
            <l>Auf sein müdes Gebein die blutige, triefende Keule</l>
            <l>Aechzend nieder; da brach's und schütterte, blutete; krachend</l>
            <l>Hallte das Kreuz. Herauf von der Wurzel stäubte die Erde,</l>
            <l>Ringsumher erbebten der Hingerichteten Schädel.</l>
            <l>Endlich ging er noch einmal, allein mit säumendem Fuße,</l>
            <l>Nach dem Kreuz in der Mitte und stand und sah auf den Leichnam,</l>
            <l>Rufte dem Hauptmann zu, der unten am Hügel voll Tiefsinns</l>
            <l>Langsam ging, er rief: »Bei den Göttern, er ist gestorben!«</l>
            <l>Ihm antwortet der Hauptmann: »Ich weiß, daß er todt ist; doch nimm Du</l>
            <l>Einen Speer und durchstoß ihm das Herz!« So sagt' er und wandte</l>
            <l>Wieder sich weg und blickte mit trüberem Ernst auf die Erde.</l>
            <l>Schon erhub sich der blinkende Speer, schon zucket' er rückwärts,</l>
            <l>Eilender vor und drang in die Seite des göttlichen Leichnams.</l>
            <l>Wasser entquoll und Blut der Seite des göttlichen Leichnams.</l>
            <l>Jetzo sahn die verlöschenden Augen des sterbenden Jünglings,</l>
            <l>Aber nur fern, so daucht' es ihm, nur in trübender Dämmrung</l>
            <l>Noch dies Blut aus dem Leichnam des heiligen Dulders rinnen.</l>
            <l>Und es brach ihm sein Herz. Indem der Leib und die Seele,</l>
            <l>Nicht zu scheiden, Dir nicht, o Tod, zu weichen, noch ringen;</l>
            <l>Eh des starken Bands der Natur unerforschte Gewebe</l>
            <l>Alle zerreißen, empfindet des Sterbenden Seele so, denkt so</l>
            <l>Oder ist sich bewußt – doch Worte menschlicher Sprachen</l>
            <l>Streben umsonst, zu sagen, wie Seelen der Sterbenden handeln:</l>
            <l>»nun, nun ... Ach, auch meiner erbarme Dich! Deines Blutes,</l>
            <l>Um des Todes willen, den Du für Alle! ... Verließ Dich,</l>
            <l>Gott, Gott, Gott verließ Dich! Erbarme Dich Aller! meiner!</l>
            <l>Ja, um Deiner Geburt, um Deiner Duldungen willen</l>
            <l>In dem Gericht, um Deines versöhnenden Todes am Kreuze,</l>
            <l>Deiner Auferstehung und der Erhebung zum Vater,</l>
            <l>Ach, des Todes, des Lebens willen! ... Du bist es, Du bist es!</l>
            <l>Amen, Amen! Du bist der Vollender und eingegangen,</l>
            <l>Hoherpriester, ins Allerheiligste! Deine Versöhnung,</l>
            <l>Gottversöhner, ist ewig! Wie dürstete Jesus Christus!</l>
            <l>Sünde gemacht und Fluch, wie dürstete Jesus, mein Retter!</l>
            <l>Hör' ich: Es ist vollendet! allmächtige Stimme, Dich wieder?</l>
            <l>Todeshügel, mein Grab, Du warst sein Altar! O, freu' Dich</l>
            <l>Deiner Verwesung, zermalmtes Gebein! Hier wirst Du verwesen!«</l>
            <l>Als er so in der Tiefe des Herzens flehte, da nahte</l>
            <l>Abdiel sich und schwebt' um ihn mit leiserem Fluge,</l>
            <l>Blicket' ihn an. Schnell ward des Unsterblichen Angesicht heller;</l>
            <l>Also segnet' er ihn zu dem Tod ein: »Quelle des Lebens,</l>
            <l>Unaussprechlicherer Barmherzigkeit, höherer Gnaden</l>
            <l>Geber, als je der Mensch und der Engel verstanden und baten,</l>
            <l>O, des Richters der Welt Versöhner mit Denen, die fielen,</l>
            <l>Sei die Stunde mit ihm, vor der selbst Engel erbebten,</l>
            <l>Wenn sie durch diese gefürchtete Nacht zu dem Ewigen gingen,</l>
            <l>Wandl' in dem finstern Thale mit ihm und laß ihn die Wonne</l>
            <l>Deines Lebens von fern und seiner Vollendung erblicken!«</l>
            <l>Abdiel segnet' ihn so. Noch flehte des Sterbenden Seele:</l>
            <l>»gott, Du Liebe, die ewig liebt! Gerettete Seele,</l>
            <l>Stamml' es nicht! Du ringest vergebens, hier noch zu danken.</l>
            <l>Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig und treu und geduldig,</l>
            <l>Gott, Verzeiher der Sünde, der Missethat, des Verbrechens,</l>
            <l>Herr, in Deine Hände ... Ach, Schaaren des Paradieses!</l>
            <l>Und in hellem Gewande! ... Wie wehn die Palmen der Sieger!</l>
            <l>Herr, Herr, Gott, barmherzig und gnädig und treu und geduldig,</l>
            <l>Herr! in Deine Hände befehl' ich ... Jetzo nicht länger,</l>
            <l>Länger nicht weilen, versöhnte, gerechte, begnadigte Seele!</l>
            <l>Mittler, in Deine Hände befehl' ich« ...Er starb. Da verließen</l>
            <l>Mit der Seele die feinsten noch übrigen Leben die Leiche,</l>
            <l>Nun die Hülle der Seele zu werden, dereinst die Verklärung</l>
            <l>Ihres verflogenen Staubes, wenn ihm das nahe Gericht ruft.</l>
            <l>Also dachte die Seele: »War dies der Tod? O sanfte</l>
            <l>Schnelle Trennung, wie soll ich Dich nennen? Tod nicht! es heiße</l>
            <l>Tod Dein Name nicht mehr! Und Du, Du selbst, der Verwesung</l>
            <l>Fürchterlicher Gedanke, wie schnell bist Du Freude geworden!</l>
            <l>Schlummere denn, mein Gefährt' in dem ersten Leben! verwese,</l>
            <l>Saat, von Gott gesät, dem Tage der Garben zu reifen!</l>
            <l>Ja, verwese! Wie viel' und welche Leben empfind' ich!</l>
            <l>Diese können nicht sterben, die neuen Leben nicht sterben!«</l>
            <l>Abdiel hielt sich nicht mehr. Er hatte des Jünglinges Seele,</l>
            <l>Wie mit himmlischem Glanz sie bekleidet wurde, gesehen.</l>
            <l>Und er kam ihr, strahlend vor Wonne der innigsten Liebe,</l>
            <l>Strahlend vor höherer Wonn' entgegen, daß sie erlöst sei.</l>
            <l>Thränen rannen vom Auge des Himmlischen, als ihm der Sünder,</l>
            <l>Welcher Buße gethan und Gott sich geheiliget hatte,</l>
            <l>Auch entgegeneilte. So sprach zu dem Engel die Seele:</l>
            <l>»knecht des Höchsten – denn Du bist einer der Seligen Gottes,</l>
            <l>Deine Hoheit und Ruh, die aus Deinem Angesicht leuchten,</l>
            <l>Sagen es mir – als Dich mein werdendes Auge von fern sah,</l>
            <l>Deines schwebenden, tönenden Ganges melodisches Rauschen</l>
            <l>Dort mir scholl, da erschrak ich freudig. Du siehest, ich bebe</l>
            <l>Noch vor Dir; allein Entzückung ist, Seraph, mein Beben!«</l>
            <l>Und, in die Zukunft tief verloren, sagte der Engel:</l>
            <l>»komm, Du erster Todter, den Christus' Opfer versöhnet,</l>
            <l>Du, der spät zu Gott, erst in dem Gefängniß, sich wandte,</l>
            <l>Gnad' am Altare selber empfing, Du, künftiger Sünder</l>
            <l>Weisheitverlassene Hoffnung und nach dem Tod ihr Entsetzen,</l>
            <l>Komm, was Dir der Versöhner verhieß, wird jetzo erfüllet!</l>
            <l>Denn ich führe Dich hin zu den Freuden de Paradieses.«</l>
            <l>Also sprach er und eilte. Die Seele folgte dem Seraph.</l>
            <l>Er, deß Angesicht strahlte, da er von des Ewigen Anschaun</l>
            <l>Nieder am Sinai kam, so strahlete, daß er dem Volke</l>
            <l>Sich verhüllen mußte, der, weil er nur einmal nicht glaubte,</l>
            <l>Und ihm nicht schnell in dem nächtlichen Augenblicke der Fels quoll,</l>
            <l>Kanaan auch von fern, von dem Nebo nur Kanaan sahe,</l>
            <l>Moses schwebt' itzt allein an seinem einsamen Grabe,</l>
            <l>Und kein Engel um ihn. Er hatt' in dem Leben der Prüfung</l>
            <l>Keinen gehabt. So groß war Der, der, ohne zu sterben,</l>
            <l>Gottes Herrlichkeit sah. Er schwebt vertieft. Vor ihm flohst Du</l>
            <l>Wie in erscheinender Schatten, sein Erdeleben, vorüber.</l>
            <l>»pharao, Pharao, lange sind von Deinem Gebein schon</l>
            <l>Und von Deiner Heere die Schilfgestade nicht weiß mehr!</l>
            <l>O, wie stürzten die Mauren des Meers, wie rauschte der Sturmwind,</l>
            <l>Hergesandt aus der wolkenerreichenden Flammensäule,</l>
            <l>Und wie sank Aegyptus zum Tod hinab, wie begrub sie</l>
            <l>Gott! Auch dort und da, diesseit und über den Hügeln</l>
            <l>Führten uns seine Wolken und seine Feuer. Da schlug Gott,</l>
            <l>Amalek, Dich, so lange sie mir die Arme gen Himmel</l>
            <l>Hielten, und Israel, sanken sie mir. Dort brannte der Busch mir.</l>
            <l>Heilig, Stätte, bist Du! Ach, langsam wurdest Du Quelle,</l>
            <l>Fels! Wie war, Abiram, Dir, Dathan und Korah, wie war Euch,</l>
            <l>Als die Erd' Euch verschlang? Da brüllte die Hölle Triumph auf.</l>
            <l>Ja, er ist es, Du bist des Donnerhalls, der Posaunen</l>
            <l>Berg, bist Sinai! Groß bist Du, o Wüste, bist Aller,</l>
            <l>Welche vom blutigen Strom durch das Meer der Mächtige führte,</l>
            <l>Großes Grab! Und Nebo ist meins! Ach, strahlt nicht Garizim's</l>
            <l>Höh' ans Kanaan her? und Golgatha's ewiger Altar?«</l>
            <l>Golgatha's blutiger, heilerfüllter, ewiger Altar!</l>
            <l>Sangen am Nebo die Engel herauf, durch die des Gesetzes</l>
            <l>Bund der Ewige sandte, sie glänzten wie Orione,</l>
            <l>Kamen, umschwebten das Grab und hielten die goldenen Harfen</l>
            <l>Hoch gen Himmel und tönten und sangen: »Segen Garizim's</l>
            <l>Haben wir nicht, nicht Leben der Zeit; des Golgatha Segen</l>
            <l>Haben wir. Moses, Aaron's Gott, was säumet Dein Leichnam?</l>
            <l>Staub, Du ruhest, steh auf in das Leben, Dir ruft der Versöhner!«</l>
            <l>Und in leisem und sanftem, in himmlischem Harfengelispel</l>
            <l>Schlummert' er hin und erwacht' in Posaunenhall. Es erbebte</l>
            <l>Nebo von jeder Todtenweckerin, wenn sie ins Grab scholl.</l>
            <l>Feierlich beugte sein Knie und sank der Herrliche nieder,</l>
            <l>Anzubeten, und lang' erhub sein Wonnegebet sich,</l>
            <l>Lange sein Preis; kein Engel hielt ihm die Arme gen Himmel.</l>
            <l>Auch der Könige Grab bewegte sich. David erwachte,</l>
            <l>Ach, glückseligkeitssatt und nach dem herrlichen Bilde,</l>
            <l>Siehe, des Unverwesenden, dessen der Auferstehung</l>
            <l>Hoher Triumph auch harrte, des Erstlings unter den Todten!</l>
            <l>Als in dem dunkeln Gewölbe der Sohn Isai's daherging</l>
            <l>Und bei ihrem Gebein die Seele Salomo's sahe,</l>
            <l>Blieb er bei ihr, wie er schimmerte, stehn. Der Sohn erstaunte,</l>
            <l>Ueber den Auferstandnen der Unerwachte. Da eilten</l>
            <l>Engel zu ihnen ins Grab und Auferstandne. Sie riefen:</l>
            <l>»o, sie erwachten vom Tode!« »Ja, wir erwarten vom Tode!</l>
            <l>Unser dürres Gebein,« rief Abraham in der Entzückung,</l>
            <l>»hörte die Stimme des Herrn, wir erwachten, ihn zu empfangen,</l>
            <l>Ganz unsterblich wir er, wenn er nun selber heraufstrahlt.</l>
            <l>Vater des göttlichen Todten, auch Du bist, David, erkoren,</l>
            <l>Um die Ceder Gottes, ein Frühlingsbäumchen, zu grünen</l>
            <l>Und zu lispeln im Hauche des sanften Säuselns vom Himmel,</l>
            <l>Wenn sie nun ihren Wipfel bis in die Wolken emporhebt!«</l>
            <l>»aber«, Gabriel sprach's, »o Seele Salomo's, weine,</l>
            <l>Du begnadigte, nicht, Dich wird Dein Staub nicht bekleiden,</l>
            <l>Wenn die Ceder Gottes des Frühlings Erstlingen schattet.«</l>
            <l>S. »Weinen? den er mit so viel Gnade der Himmel bekrönt, ich,</l>
            <l>Der aus solchen Irren herauf zu der Rettung geführt ward?</l>
            <l>Ruhe bis zu dem Tage der größeren Ernte des Lebens,</l>
            <l>Mein verwesend Gebein; und wenn dies Todtengewölbe</l>
            <l>Dich nicht mehr zu halten vermag, so wehe, zerstreuet,</l>
            <l>In den Lüften ein Duft, in der sanften Kühlung am Abend,</l>
            <l>Unter dem schimmernden Monde, so lang' er Sterblichen leuchtet!«</l>
            <l>G. »Auch den künftigen Christen wirst Du,« antwortet der Engel,</l>
            <l>»nicht erscheinen. Denn nur die Auferweckten erscheinen.«</l>
            <l>S. »Aber ich seh' die Erscheinungen doch, und ich freue mit Denen,</l>
            <l>Die erscheinen, und welchen die hohen Erscheinungen strahlen,</l>
            <l>Mich der Freuden des Himmels.« G. »Die warten, Seliger, Deiner!«</l>
            <l>Endigte Gabriel, und sie verließen der Könige Gräber,</l>
            <l>Mamre zu sehn und die Auferweckten im Schatten des Haines.</l>
            <l>Aber noch stand Hiskia nicht auf. Der Bezwinger des Sera</l>
            <l>Durch die Schrecken des Herrn, ob sein Heer gleich zahllos heraufzog,</l>
            <l>Assa erwacht'; auch der, dem Volke zu predigen, zweimal</l>
            <l>Durch Judäa von Berseba zog bis Ephraim, alle</l>
            <l>Seine Fürsten mit ihm und die Priester Gottes, und dem dann</l>
            <l>Heil, wie Keiner empfing, Gott gab. Denn Josaphat führte</l>
            <l>Gegen die Feinde sein Heer mit Loben in heiligem Schmucke</l>
            <l>Und mit Psalmen und Preisen und großem Geschrei gen Himmel,</l>
            <l>Nicht zu schlagen, schon jetzt zu danken dem Retter, der bald nun</l>
            <l>Kommen würde, zu siegen und bis zu der Wüste mit Haufen</l>
            <l>Todter Feinde (da war kein Entrinnen) die Erde zu decken.</l>
            <l>Auch Usia erwacht' in seinem einsamen Grabe,</l>
            <l>Und in der Könige Gräbern sein Sohn, mit diesem der ernste,</l>
            <l>Fromme Jüngling Josia, der eifernde Götzenzerstörer.</l>
            <l>Auch barmherzig war er. Die Sängerinnen und Sänger</l>
            <l>Weineten ihn, der Benjaminit, deß Thrän' auch auf Salem's</l>
            <l>Trümmer fiel, am Herzlichsten; ach, sie weinten, den Necho's</l>
            <l>Bogen trafen, in sanftem, in daurendem Liede voll Klage!</l>
            <l>Denn noch sang es die Enkelin. Die Fünf' erstanden</l>
            <l>All' auf einmal und schnell, fünf himmelfallende Blitze.</l>
            <l>Aber noch stand Hiskia nicht auf. Ein Engel des Abgrunds,</l>
            <l>Nisroch, ein Götze vordem, und Sanherib's Geist entschwebten</l>
            <l>Langsam jetzo Libanon's Höhn. Den Eroberer mußte</l>
            <l>Nisroch herauf von der Hölle zum Grabe der Könige Juda's</l>
            <l>Führen. S. »Wer zwingt uns hinauf?« sprach schnell zu dem Götzen der Würger.</l>
            <l>N. »Sanherib, hätt' ich gehorcht, wär' es nicht ein Engel des Todes,</l>
            <l>Der den Befehl uns brachte, gewesen? Du hörtest ihn reden.</l>
            <l>War sie, die Donnerstimme, nicht eisern, mit der er uns zurief?</l>
            <l>Schnell wie Blitze? Mehr Tod ist der Tod, daß diese so furchtbar</l>
            <l>Sind, so unwiderstehlicher Macht.« S. »Du Schwacher, dem Opfer</l>
            <l>Bluteten! haben denn je dem furchtbaren Engel des Todes</l>
            <l>Opfer geblutet?« N. »Du Schwächerer, der dem Gehorcher gehorchen,</l>
            <l>Fliehn muß, wenn er gebeut, fleuch, hochgeschwollner Erobrer!</l>
            <l>Fleuch und bete den Staub der todten Könige Juda's,</l>
            <l>Sanherib, an! Hohnsprecher des Mächtigen, der um die Nase</l>
            <l>Ringe Dir, in Dein Maul Gebisse Dir legt' und des Weges,</l>
            <l>Den Du verwüstet hattest, zurück Dich führte, Du kennest</l>
            <l>Also seinen Engel nicht mehr, dem ich heute gehorche?</l>
            <l>Kennest den Furchtbaren nicht, der Deine Heer' in den Schlummer</l>
            <l>Stürzt' und weit umher das Gefild mit Leichnamen deckte,</l>
            <l>Daß mit dem Wehn der kommenden Sonne geflügelt Geschrei schrie,</l>
            <l>Und der trunkene Blick der Adler Libanon's flammte?</l>
            <l>Den nicht, Götterbezwinger zu Hamath und Arpad? Wo sind sie</l>
            <l>Nun, die Götter zu Haran und Rezeph und zu Thalassar?</l>
            <l>Wo die Götter zu Sepharvaim? Sie sind in der Hölle,</l>
            <l>Dein zu spotten. Ich neide Dein Glück Dir, daß Du dem Hohne</l>
            <l>Dieser Bezwungnen entronnen und, nur des todten Hiskia</l>
            <l>Staub zu küssen, heraufgesendet bist!« Sanherib eilte.</l>
            <l>Und die beiden Geister des Abgrunds traten ins Grabmal,</l>
            <l>Wo Hiskias allein mit seinem Engel noch schwebte,</l>
            <l>Langsam herein. H. »Warum entheiligen diese Verworfnen,</l>
            <l>Engel Gottes, mein Grab? Wer sind sie?« E. »Sanherib's Seele</l>
            <l>Und sein Götze. Du wirst, warum sie kamen, erfahren.</l>
            <l>Sanherib, kennest Du diese verklärte Seele?« S. »Wie kenn' ich,</l>
            <l>Ich Unglücklicher, alle die Söhne des glücklichen Schicksals?«</l>
            <l>E. »Unglückseliger, weil Du ein Böser warest, er ist es,</l>
            <l>Der in den Staub vor ihm sich bückte, welchem Du Hohn sprachst,</l>
            <l>Der auf Gott sich verließ, da Deine Schaaren wie Ströme</l>
            <l>Kamen! Du kennst die Gerichte, die schon auf der Erde Dich trafen;</l>
            <l>Dann die folgten, und nun folgt dieses: Der Dir so klein schien,</l>
            <l>Daß Du ihn kaum verachtetest, mehr dem Mächtigen Hohn sprachst,</l>
            <l>Auf deß Rettung allein der erhabnere König sich stützte,</l>
            <l>Sanherib, den sollst Du in neuer Herrlichkeit sehen!«</l>
            <l>S. »Hab' er seine Herrlichkeit doch, die alt' und die neue!</l>
            <l>Laß mich in meine Tiefe nur fliehn! Was geht mich Hiskias</l>
            <l>Oder das ewige Licht, was mich, den Genossen der Nacht, an?</l>
            <l>Laß mich, Tyrann des Himmels, entfliehn!« E. »Nah gehn die Gerichte</l>
            <l>Gottes Dich an, Du Stolzer! Hier ruhet sein Staub, und der Deine</l>
            <l>Liegt von Ninive's Trümmer belastet. Auch er wird erwachen,</l>
            <l>Aber dunkel und jammervoll, anders, als den Du nun sehn wirst.«</l>
            <l>Schrecken und Wuth ergriffen den blutigen Völkerbezwinger,</l>
            <l>Als sich auf einmal das Grab des erhabnen Hiskia bewegte,</l>
            <l>Und er ebenso schnell in der neuen Herrlichkeit dastand.</l>
            <l>H. »Fleuch nun, Lästerer! fleuch, Hohnsprecher des Todtenerweckers!«</l>
            <l>Rufte, bewaffnet mit blitzendem Strahl, Hiskia. »Was säumst Du?</l>
            <l>Fleuch in Deine Tiefen hinab! Du hast mich gesehen!«</l>
            <l>Aber Sanherib war in des Grabmals Felsen gewurzelt,</l>
            <l>Konnte vor Wuth nicht entfliehn. Da rief Hiskias herüber:</l>
            <l>»siehe, noch anderer Spott, als der vor der Flucht in den Tempel</l>
            <l>Nisroch's, wo Deiner Söhne gehobene Schwerter Dein harrten,</l>
            <l>Anderer Spott lohnt jetzo Dich! Sion's Tochter im Himmel,</l>
            <l>Sie mit der goldenen Krone des Heils verachtet Dich, Todter,</l>
            <l>Und die hohe Jerusalem droben schüttelt ihr Haupt Dir,</l>
            <l>Niedergestürzter Verderber, nach! Denn wen, o Du Stolzer,</l>
            <l>Hast Du geschmäht? Dein Aug' erhoben und Deine Stimme</l>
            <l>Wider wen?« Und Sanherib floh und der Götze zur Hölle.</l>
            <l>David eilte zu Kis' Grabmal in Zela Benoni's;</l>
            <l>Denn so nennet' ihn Rahel, als ihr den Tod der Geliebte,</l>
            <l>Sie das Leben ihm gab; zu seinem Jonathan eilt' er.</l>
            <l>J. »Ach, Du bist es doch selber? Du bist, mein David, es selber?</l>
            <l>Siehe, so sind nur Henoch und nur Elia. Wer bist Du,</l>
            <l>Vater des großen Todten, geworden!« D. »Der Staub in dem Grabmal</l>
            <l>Meiner Kinder und meinem bewegte sich, siehe, da bin ich</l>
            <l>Auferstanden!« J. »Du Vater des Gottgeopferten, Heil Dir</l>
            <l>Auch zu dieser Herrlichkeit!« D. »Du mein Jonathan, wirst auch</l>
            <l>Aufstehn.« J. »Ich? bin ich der Väter des Göttlichen einer?«</l>
            <l>D. »Adam erstand und Noa und Abraham.« J. »Sind sie nicht alle</l>
            <l>Väter des Mittlers?« D. »Auch Moses erstand.« J. »Wer kann sich mit Moses,</l>
            <l>Ihm vergleichen, der Aaron's Gott war?« D. »Auch ich bin erstanden.</l>
            <l>Hast Du gesündigt wie ich?« J. »Das nicht; doch war ich so edel</l>
            <l>Und so fromm als, David, Du warst? und über das Alles,</l>
            <l>Stammet denn nicht der Messias von Dir? Wie wenig verdient' ich,</l>
            <l>Und wie dank' ich dafür, daß ich gewürdiget wurde,</l>
            <l>Mit von dem Himmel herab zu kommen und Jesus zu sehen!</l>
            <l>David, ich habe genug, ich hab' ihn sterben gesehen,</l>
            <l>Und mein Auge wird auch zum Triumphe des Herrlichen aufschaun!</l>
            <l>Auch dadurch bin ich selig, daß Du, mein David, zu mir kommst.</l>
            <l>Wehmuth hätte beinah mich an diesem Grab ergriffen;</l>
            <l>Denn hier bin ich allein, und keiner von meinen Vätern</l>
            <l>Ist mit mir und keiner von meinen Brüdern. Die Meisten</l>
            <l>Sind zwar selig; allein, ach, ruhet nicht hier sein Gebein auch,</l>
            <l>Saul's?« D. »Du klagest doch nicht, o Du mein Jonathan?« J. »David,</l>
            <l>Lieber wollt' ich vergehn! Ich klagen? machte mich Gott nicht</l>
            <l>Auch zum Erben des Lichts? Auf meines Vaters Gebein ließ</l>
            <l>Ohne Klag' ich nur die </l>
            <l>Nein vor Gott sind selbst die hohen Engel nicht, selber</l>
            <l>Unsre Seligkeit kann ein Wölkchen Wehmuth umschatten.«</l>
            <l>D. »Jetzo, mein Jonathan, darf nicht Wehmuth trüben, denn Christus</l>
            <l>Ist gestorben. Als er noch litt, traf mehr wie nur Wehmuth</l>
            <l>Unsere Herzen, und sieh, es erwachen die ersten der Zeugen</l>
            <l>Seines Todes und Lebens!« Indem rief Jonathan's Engel:</l>
            <l>»trockne die </l>
            <l>Trockn' auch sie!« Er hatt's mit der Stimme der Halleluja</l>
            <l>Kaum gerufen, als Jonathan schnell in Schlummer dahinsank,</l>
            <l>Ebenso schnell vor David, nun ganz ein Unsterblicher, dastand.</l>
            <l>Wer am Throne dereinst die hohen Jubelgesänge</l>
            <l>David's und Jonathan's hört, der wird auch hören, was damals</l>
            <l>Sie sich sagten, und was sie sich nicht zu sagen vermochten.</l>
            <l>Gideon, der die Krone nicht nahm, die Juda ihm brachte,</l>
            <l>Schwebt' in dem Glanz der Unsterblichkeit auf. So werden nicht glänzen,</l>
            <l>Wenn das Rufen des ernsten Gerichts an dem Throne des Sohns ruft,</l>
            <l>Die aus dem Blut der Bezwungnen empor die schreckliche Krone</l>
            <l>Huben und auf ihr Haupt mit dem Recht der Tyrannen sie setzten</l>
            <l>Oder, bessre Besitzer, in jener Schlacht sie entweihten,</l>
            <l>Die nicht Schuldlose rettet und gern sich dem Richter verbürge;</l>
            <l>Aber ihres Blutes Geschrei hat er vernommen</l>
            <l>Und wird ihm, wenn er kommt, laut anzuklagen gebieten.</l>
            <l>Jetzt erwachte sein stäubend Gebein, des Todtenerweckers,</l>
            <l>Eh er selber verwest war, Elisa verließ – so verlassen</l>
            <l>Frommer Seelen den Leib – sein deckendes Grab, und er eilte</l>
            <l>Purpurstrahlend hervor, er allein ein Morgen des Frühlings.</l>
            <l>Einst, da weiß zu werden begann das Gebein des Propheten,</l>
            <l>Trugen sie einen Todten hinaus und legten ihn nieder</l>
            <l>In sein Grab, ein jugendlich Weib, die Wonne des Mannes,</l>
            <l>Welchem sie einen Sohn der Schmerzen sterbend geboren.</l>
            <l>Lange hatten sie sich geliebt und besaßen sich endlich;</l>
            <l>Doch sie starb. Er weint' ihr nicht nach. In stummer Betäubung</l>
            <l>Ging er voran in dem Todtengefolge. Der Klagenden eine</l>
            <l>Trug, der Gebärerin Tod, den Knaben, der schön wie der Rosen</l>
            <l>Frühe Knospe zu blühen begann. Jetzt legten die Träger</l>
            <l>Auf Elisa Gebein die Mutter des lächelnden Knaben.</l>
            <l>Schleunig entstand ein Rufen des Freudeschreckens, und bleicher</l>
            <l>Ward auf einmal das Antlitz der Weinenden, schneller ihr Athem;</l>
            <l>Denn die Mutter erhub sich, sprang hin und riß aus den Armen</l>
            <l>Jener Fremden ihr Kind und bracht' es bebend dem Vater.</l>
            <l>Und sie, deren Wange, da sie in das Leben zurückkam,</l>
            <l>Glühete, ward jetzt auch vor Entzückung bleich. Ihr Geliebter,</l>
            <l>Der Erscheinungen sah und in dem Arme des Geistes</l>
            <l>Seines Kindes Gestalt, betrachtete lächelnd die Beiden,</l>
            <l>Mehr glückselig als je. »Ich folg', Ihr winket, ich folge!«</l>
            <l>Aber da sie nun wirklich es war, da die Zeugen es riefen,</l>
            <l>Und sie selber es rief, ward's um sein Angesicht dunkel.</l>
            <l>Und sie reichte den Weibern das Kind und führt' ihn zur Hütte,</l>
            <l>Wie, so freuet' er sich, ihn Todesdämmrung umschwebte.</l>
            <l>An Debora's Grabe bewegten auf einmal die Palmen</l>
            <l>Ihre Wipfel, und schnell stand unter den rauschenden Palmen</l>
            <l>Auferweckt die Prophetin und pries den Erschaffer des Lebens.</l>
            <l>Mirjam trat in Triumphe daher aus dem Staube der Erde.</l>
            <l>Freudeglänzend erhub sie ihr hohes Auge gen Himmel,</l>
            <l>Suchte mit feurigem Blick umher in den weiten Gefilden;</l>
            <l>Aber sie fand den Unsterblichen nicht, der vom Tod in das Leben</l>
            <l>Schnell sie gebracht, dazu an der Allmacht Throne gerüstet.</l>
            <l>»engel der Auferstehung, wo weilest Du, Ernter? Wo decken</l>
            <l>Heilige Schatten Dein strahlendes Haupt? In welchen Gebirgen</l>
            <l>Ist der Ruf der Posaune verhallt, mit dem Du mich wecktest?</l>
            <l>Ach, wo ruhest Du aus von Deinem Werk, in Erstaunen</l>
            <l>Selbst verloren, daß Gott zu diesem Wunder Dich sandte?«</l>
            <l>Volk, das Hesekiel sah aus seiner Gefängnisse Gräbern</l>
            <l>Kommen, wenn wirst Du, Volk des Gerichts, das zweite Mal aufstehn?</l>
            <l>Deine Rettung nicht nur, der Sterbenden fröhliche Hoffnung</l>
            <l>Auch zu lernen, erblickt' er die Auferstehung der Todten,</l>
            <l>Sieh, ein ernstes Gesicht! Er stand weissagend, da rauscht' es,</l>
            <l>Und da regt' es sich, und die Gebeine kamen zusammen,</l>
            <l>Jedes zu seinem Gebein. Er sah, es wuchsen darüber</l>
            <l>Adern und Fleisch, und mit Haut bekleidete Gott sie; allein noch</l>
            <l>War kein Odem in ihnen. Doch er weissagte von Neuem,</l>
            <l>Da kam Odem in sie, sie wurden lebend und standen</l>
            <l>Aufgerichtet, ein zahllos Heer. Dies himmlische Bild war</l>
            <l>Ihm von dem Ehebar übrig geblieben, und, lichter durch Strahlen</l>
            <l>Seiner Seligkeit, hatt' es ihn nicht in dem Himmel verlassen.</l>
            <l>Jetzt, da die Auferstehung des göttlichen Todten sich nahte,</l>
            <l>Und der großen Entwicklung bei seinem Staub er sich freute,</l>
            <l>Ging es von Neuem ihm auf, ein Strahlenmorgen des Frühlings.</l>
            <l>Und sein Engel begann: »Ich hör' in den Fernen ein Säuseln</l>
            <l>Als der Gegenwart Gottes. Von allen Seiten der Erde</l>
            <l>Wehet es her. Wenn nun Einer von seinen Hauchen den Staub hier</l>
            <l>Unter uns rührte? Jetzt schlummern sie wieder, die athmenden Lüfte;</l>
            <l>Ach, nun erwachen sie wieder!« Er sprach's, und es weht' in des Engels</l>
            <l>Goldenen Locke. »Hesekiel!« rief der hellere Seraph;</l>
            <l>Aber schon hört' er nicht mehr, schon rauscht' und regte sein Staub sich,</l>
            <l>Schon kam Odem in ihn, ein Hauch zu dem ewigen Leben.</l>
            <l>Und der Unsterbliche trat auf seine Füße, zu freudig,</l>
            <l>Auszusprechen, was er empfand; doch erhub er gefaltet</l>
            <l>Seine Hände gen Himmel, und nun umarmt' er den Engel.</l>
            <l>Und sie schwebten, geführt von dem Säuseln der Gegenwart Gottes,</l>
            <l>Nach den anderen Todten, sie auch erwachen zu sehen.</l>
            <l>Asnath schien in Schlummer zu sinken. So schwebt in der Aue</l>
            <l>Leicht ein werdender Duft, den der Mond in Silber wandelt,</l>
            <l>Wie sie des Grabes Staub mit zweifelndem Schweben berührte.</l>
            <l>»ach, mein Hüter, was ist es, das so mich umdämmert? Was gleiten</l>
            <l>Mir vor Bilder vorbei, die ich sonst nicht kannte? Was fühl' ich</l>
            <l>Neues in mir? Ich habe für diese neuen Gefühle</l>
            <l>Keine Namen; allein sie gleichen, doch ferne nur, denen,</l>
            <l>Die ich im ersten Leben empfand, da der Tod mich wegrief.</l>
            <l>Sterb' ich, Engel Gottes, noch einmal? Mich däucht, die Stimme</l>
            <l>Bebt mir, und, ach, zum leisen, gesunknen, unhörbaren Laute</l>
            <l>Wird ihr Silberton. Ich sterbe wieder, Du Engel</l>
            <l>Gottes! In sanftem Geräusch, als ob Eden's Quellen mir rauschten,</l>
            <l>Seraph, in lieblichem Wehen des schattenden Paradieses</l>
            <l>Schlummr' ich hin.« So entsanken Asnath die letzten Laute.</l>
            <l>Aber von lichten Gedanken umringt, als wären's des Aufgangs</l>
            <l>Röthen, durchdrungen von inniger Freuden schnellem Gefühle,</l>
            <l>Schwebte sie auf, war ganz der Unsterblichkeit Erbin geworden.</l>
            <l>In der Entzückung, als weit um ihn her das Todesgefilde</l>
            <l>Rauschte von Auferstehung, da blies die hohe Posaune</l>
            <l>Einer der Engel. Mit ihrem erschütternden Donnerhalle</l>
            <l>Trat der Held, den Gott zur Bezwingung Kanaan's sandte,</l>
            <l>Aus den Schatten des Todes herauf. So leuchten aus Nächten</l>
            <l>Blitze, so sah auf Dothan's bestrahlten Bergen Elisa</l>
            <l>Flammende Wagen der Engel, die ihn mit Rettung umgaben.</l>
            <l>Wie ein Erstling der Frühlingsblumen in duftigen Thälern</l>
            <l>Aufblüht, also erwacht zu dem Leben der Leben, nicht wieder</l>
            <l>Wegzuwelken, die Tochter Jephtha's. Zu Silbergetöne</l>
            <l>Ward es, wovon die Lippe der Preisenden bebte. Ihr Engel</l>
            <l>Tönt's mit der goldenen Harf' ihr nach und erhub es auf Flügeln</l>
            <l>Frohbegeisterter Harmonien noch höher gen Himmel.</l>
            <l>Nah an Jerusalem hatte die Mutter der sieben Söhne</l>
            <l>Mit den Söhnen ein Frommer in einer Höhle begraben.</l>
            <l>Muthig grub er die Heiligen ein, entschlossen, dem Wüthrich,</l>
            <l>Der sie erwürgte, die That zu bekennen und selber zu sterben.</l>
            <l>Oft war diese Höhle die Ruhstatt müder Wandrer;</l>
            <l>Oft beschatteten ihre Gewölbe des einsamen Beters</l>
            <l>Heiße Thränen. Sie füllte mit ernstem Tiefsinn die Seele</l>
            <l>Aller, welche vor ihr vorübergingen; denn Alle</l>
            <l>Hatten gehört, welch heilig Gebein die Höhle begrübe.</l>
            <l>Jetzo knieten in ihr um ihre Mutter die Söhne,</l>
            <l>Märtyrer neben der Märtyrerin, voll dankender Wonne,</l>
            <l>Daß sie, als seine Zeugen, der Mittler sterben zu lassen</l>
            <l>Sie gewürdiget, da ihn sein erstes Gesetz noch verhüllte,</l>
            <l>Da er in bildendem Schatten sich nur dem Forschenden zeigte,</l>
            <l>Und ihn Tabor noch nicht, noch Golgatha ihn nicht verklärten.</l>
            <l>Als von ihrem Grabe zu Gott ihr dankend Gebet stieg,</l>
            <l>Kamen über den Bach, der an der Höhle vorbeifloß,</l>
            <l>Semida und ein Bethlehemit, der Dich in der Hütte,</l>
            <l>Wo Du das erste Mal weintest, Erlöser, von Engeln geführt, sah.</l>
            <l>Und sie setzen, lang' von ihren Schmerzen ermüdet,</l>
            <l>Am Eingange des Grabs sich gegen einander und weinen.</l>
            <l>»semida!.. Doch ich schweige von ihm. Wenn spräch' ich es ganz aus,</l>
            <l>Was ich über den Tod des Menschenfreundes empfinde!</l>
            <l>Aber, o, sage mir, sage, was dieses vor ein Gefühl ist,</l>
            <l>Welches, seitdem mich des heiligen Grabmals Schatten umgeben,</l>
            <l>Mich mit sanften noch nie empfundenen Schrecken erschüttert?</l>
            <l>Aber ich denke zurück. So war es mir, als sich die Engel,</l>
            <l>Die uns seine Geburt verkündeten, ferne nur nahten,</l>
            <l>Gleich der Dämmrung, und noch in der Himmel Glanze nicht strahlten.«</l>
            <l>S. »Heilig ist, Jethro, ihr Grab. Ich empfinde, was Du empfindest.</l>
            <l>Laß uns eilen! Denn Engel, Geliebter, oder Entschlafne</l>
            <l>Weihen jetzo dies Grab zum Heiligthume. Drum laß uns,</l>
            <l>Laß uns eilen! Der Schauer, der aus den Tiefen der Höhle</l>
            <l>Uns erschreckt', ist ein Wink, uns schnell zu entfernen. Sie wollen</l>
            <l>Einsam und mit Dem, den sie anbeten, allein sein.«</l>
            <l>Semida sprach es. Aber eh er sich wendete, ging er</l>
            <l>Einige Schritte tiefer und ruft' in die nächtliche Halle:</l>
            <l>»ihr, o Unsterbliche, betet mit uns den Todten des Herrn an!</l>
            <l>Göttlich hat er gelebt, und göttlich ist er gestorben,</l>
            <l>Jesus Christus. Vor seiner Geburt schon nannten die Engel</l>
            <l>Seinen Namen. Ihr kennt den heiligsten aller Namen,</l>
            <l>Jesus Christus, des Todten. Vom Tode wird er erwachen.</l>
            <l>Ihr, ob Eure Gegenwart gleich mit Schauer uns schreckte,</l>
            <l>Seid Erschaffne wie wir. Ihr seid unsterblich. Unsterblich</l>
            <l>Sind auch wir. O, lasset mit süßen menschlichen Namen,</l>
            <l>Lasset Brüder Euch nennen! ach, Ihr seid unsere Brüder!</l>
            <l>Dieses Grab der Märtyrer sei, wenn wir einst zu Euch kommen,</l>
            <l>Unser Zeuge, daß wir, schon auf der entheiligten Erde,</l>
            <l>Noch in der Hülle der Sterblichkeit, unsre Brüder Euch nannten!</l>
            <l>Euch erinnre dies Grab der Märtyrer, daß, wenn wir kommen,</l>
            <l>Ihr, die Ersten im Himmel, als Eure Brüder uns aufnehmt!«</l>
            <l>Thirza und ihre Söhne vernahmen den Jüngling; sie sahen</l>
            <l>Ihn und seinen Gefährten, indem mit melodischer Stimme</l>
            <l>Semida redete, Beide mit freudigstaunenden Blicken</l>
            <l>Unverwendet auf sie, so daucht' es ihnen, hinabschaun.</l>
            <l>Als er endete, wandte zu ihren Söhnen sich Thirza:</l>
            <l>»möchten sie weilen! ich liebe sie. Voll von Einfalt und Unschuld</l>
            <l>Ist ihr Herz; doch vielleicht, daß der Schauer, welcher sie schreckte,</l>
            <l>Von dem Ewigen kam. Geht hin in Frieden! Der Herr sei</l>
            <l>Euer Gott und leit' Euch zu unserem ewigen Leben!</l>
            <l>Ja, bei unserm Staube, der einst der Unsterblichkeit aufwacht,</l>
            <l>Ja, wir kommen, entschlummert Ihr, Euch von dem Himmel entgegen.«</l>
            <l>Jethro und Semida wendeten sich und verließen die Höhle.</l>
            <l>Als der beiden Sterblichen Bild noch um Thirza's Seele</l>
            <l>Schwebte, verdrang's auf einmal ein Anblick voller Erstaunen.</l>
            <l>Ihre Söhne, wie sie von dem Leben der Himmlischen strahlten,</l>
            <l>Sanken um sie in Schlummer; doch dauchte sie, zween von ihnen</l>
            <l>Wären vielmehr in Entzückungen als in Schlummer gesunken.</l>
            <l>Denn es leuchtete heller als sonst ihr Antlitz. Sie red'ten;</l>
            <l>Wonne war ihr Gefühl, und Harfen waren die Stimmen.</l>
            <l>Voll von Seligkeit rief der dritte der Brüder, Beninu:</l>
            <l>»stiegest Du schon, o Du schönster der Morgen, Du seliger Morgen</l>
            <l>Seiner Auferstehung, herauf? Ja, Morgen der Wonne,</l>
            <l>Siehe, Du bist gekommen – das Grab erbebt, es erbeben</l>
            <l>Golgatha und das Kreuz – Du bist, o Morgen, gekommen!«</l>
            <l>Also rief er und sank, wie seine Brüder, in Schlummer.</l>
            <l>Voll von Seligkeit rief der Brüder jüngster, Jedidoth:</l>
            <l>»o Ihr Engel, wo bin ich? Hat er zu dem Throne des Vaters</l>
            <l>Schon sich erhoben? Ach, himmlisch, Jerusalem, schimmerst Du! himmlisch</l>
            <l>Glänzest Du, Thron des Siegers! Allein wie strahlen, wie strahlen</l>
            <l>Seine Wunden!« Er rief es und sank dahin, wie die Brüder.</l>
            <l>Thirza erstaunte noch stets. Vor ihrem Angesicht lagen</l>
            <l>Sieben Unsterbliche, welche, wie Menschen, Schlummer umwölkte.</l>
            <l>Süß zwar ist der Liegenden Anblick – das Antlitz der Mutter</l>
            <l>Hängt mit stillen Betrachtungen über dem Antlitz der Söhne –</l>
            <l>Aber die Schlummernden sind Unsterbliche. »Sollen,« so dachte</l>
            <l>Ihre Mutter, »so lange das Grab des Versöhnenden Leichnam</l>
            <l>Heiligt, auch sie die festlichen menschentröstenden Stunden,</l>
            <l>Zwar im Tode nicht, aber doch schlummern?« Sie dacht' es. Indem schloß</l>
            <l>Sich ihr Auge. Sie sahe sich nicht, sie fühlte sich sinken.</l>
            <l>Umgeschaffen erhub sie sich dann. Ihr Engel, wie ward ihr,</l>
            <l>Als sie in ihrer neuen verklärten Gestalt sich erblickte!</l>
            <l>»danken, danken will ich,« sie rief's mit zitternder Stimme,</l>
            <l>»ewig danken! Ach, mehr wie die froheste Hoffnung entzücket,</l>
            <l>Gabest Du mir der Freuden! Auch sie erwachen, Du Geber</l>
            <l>Unaussprechlicher Wonne, Du Geber des ewigen Lebens!«</l>
            <l>Und sie kniete nieder und sah, mit verbreiteten Armen</l>
            <l>Und mit lautem Weinen, um sich die Kinder erwachen,</l>
            <l>Sah sie werden. So schnell, wie der Gluth sich die Flammen entschwingen,</l>
            <l>Sahe sie, daß aus wehendem Staube sich Engel erhoben,</l>
            <l>Und der Leib der Heitre den neugeschaffnen verklärte,</l>
            <l>Sah sie ihr erstes Lächeln (es lächelte nicht der Mutter),</l>
            <l>Sah ihr werdendes Auge gen Himmel sich öffnen und schimmern,</l>
            <l>Höret' ihr erstes Stammeln zu Gott, die seligste Mutter.</l>
            <l>Neben einander begrub </l>
            <l>War das Felsengewölbe, worunter die Leichname ruhten,</l>
            <l>Im Erdbeben entstürzt. Sie sahen ihre Gebeine</l>
            <l>Ueber ihrer Verwesungen eingesunkenen Asche</l>
            <l>Liegen und segneten diese zerstreuten Trümmern des Lebens,</l>
            <l>Mit dem Wunsche der Auferstehung; aber sie hofften</l>
            <l>Jetzo des freudigen Wunsches Erfüllung noch nicht. Der Entschlafnen</l>
            <l>Letzter, der Ethan und Chalkol zur Ruh und Heman begleitet,</l>
            <l>Dann noch ein Wenig auf Erden, ihr Uebriger, hatte gewandelt,</l>
            <l>Darda sprach zu seinen Geliebten: »Wie waren wir immer</l>
            <l>So glückselig, Ihr Freunde! Das Leben am Grabe vereint' uns,</l>
            <l>Dann das Grab, die Ewigkeit auch. Zwar sahen wir Ethan</l>
            <l>Sterben und weinten ihm nach; Dein Gebein ist weißer, o Ethan!</l>
            <l>Heman sah ich und Chalkol des Todes Weg zwar ziehen,</l>
            <l>Aber zu Ethan hinauf, und wir weinten sanfter. Darauf schlief</l>
            <l>Chalkol in meinen Armen auch ein, und ich blieb übrig,</l>
            <l>Noch zu dem Leben so reif nicht als Ihr. Wie war mir Verlassnen,</l>
            <l>Als ich, o Chalkol, das Grab Dir schloß! Doch mächtiger stärkte</l>
            <l>Gott den Weinenden, gab mir Ermannung, gen Himmel zu schauen.</l>
            <l>Bald hernach starb Salomo auch und wurde versammelt</l>
            <l>Neben David's Gebein. Kurz war mein übriges Leben;</l>
            <l>Wenige Nächte, da kam mit dem Todesschlafe die letzte.</l>
            <l>Siehe, da liegt nun unser Gebein und harret des Rufes,</l>
            <l>Welcher ihm zu erstehn gebeut. Wie entzückt das Verlangen,</l>
            <l>Auferstehung, nach Dir! wie wirst Du selber entzücken,</l>
            <l>Auferstehung!« »Wie wirst Du,« mit himmlischen Harmonien</l>
            <l>Sang es Heman, »o Du Erwachen zum Leben, entzücken,</l>
            <l>Du Erwachen, nicht mehr zu entfliehenden Tagen! Vergönne,</l>
            <l>Geber der Seligkeit, mir, der Wünsche frömmsten zu wagen,</l>
            <l>Der zu Hoffnung beinah in meiner Seele gereift ist,</l>
            <l>Diesen, mit Dir zu erwachen! Denn Du verwesest nicht, Mittler!</l>
            <l>Jesus Christus, wie könnte Dein Gott Dich verwesen lassen!</l>
            <l>Hier von meinem Leibe, deß Erde lange schon hinsank,</l>
            <l>Fleh' ich zu Dir hinauf, weit über den Hügel des Kreuzes,</l>
            <l>In die Himmel der Himmel hinauf: Laß, großer Beginner</l>
            <l>Deiner Ernte, den Keim in dem Staube, den schlummernden Leichnam,</l>
            <l>Unter Deinen Schatten, Du Aehre der Aehren, erwachsen!«</l>
            <l>»ach, sie schattet noch nicht,« rief Chalkol heftig, »und Heman</l>
            <l>Blühet schon auf! Ihr Glücklichen, seht Ihr den Todten erwachen?</l>
            <l>Seht Ihr ihn glänzender werden?« Er rief's und verstummt' und erwachte</l>
            <l>Mit dem Erwachenden. Darda, auch Dir, und Ethan, Euch wurde</l>
            <l>Keine Zeit zum Erstaunen gelassen. Der Todten Gebeine</l>
            <l>Rauschten und regten sich mit und wurden mit Lichte bekleidet.</l>
            <l>So, wie sie strahleten, huben sie sich, verernigte Schimmer,</l>
            <l>Hand in Hand in die Wolken empor und sangen dem Mittler.</l>
            <l>Nah an Jerusalem schlief die Prophetin Hanna, vor Vielen</l>
            <l>Ihrer Tage glücklich. Sie sah in dem Tempel den Knaben</l>
            <l>Bethlem's und wußte, wer der Sprößling aus Juda's Stamm sei.</l>
            <l>Er entrann in Aegyptus, und sie in das Grab. Sie erwachte</l>
            <l>Jetzt zu der Herrlichkeit. Als sie herauf aus dem kühlen Gewölbe</l>
            <l>Ihres Grabmals trat und nun die Augen, so niemals</l>
            <l>Wieder sich schließen sollten, eröffnete, sah sie des Todten</l>
            <l>Leichnam gegen sich über am Kreuz. »Ja, dennoch, Du Todter,</l>
            <l>Bist Du mein Auferwecker! Du bist es, Du hast mir den neuen,</l>
            <l>Ach, den unsterblichen Leib vor dem Tage der Tage gegeben!</l>
            <l>Ach, wie trieft er von heiligem Blute! Laut in des Himmels</l>
            <l>Fernen Hallen vernahm und erhörte der ewige Richter</l>
            <l>Dieses Blutes Rufen um Gnade.« Sie sprach's und verstummte</l>
            <l>Voller Wonne, vertieft in die Folgen dieser Erhörung.</l>
            <l>Joel, Samma's Erster, nun Einziger, hatte den Vater</l>
            <l>Und den Todeshügel verlassen und war zu des Oelbergs</l>
            <l>Thale niedergeirrt, Gethsemane durch, zu dem Grabe</l>
            <l>Seines Bruders. Er sucht' es mit schwerem Schritte. Der Stein war</l>
            <l>Schon mit stillem Moose bedeckt. Er sank bei dem Steine</l>
            <l>Kraftlos nieder mit starrem und blutenden Auge von Thränen</l>
            <l>Ueber Jesus und über Benoni. »Du hast in der Kinder</l>
            <l>Und der Säuglinge Munde Dir Lob bereitet; in meinem</l>
            <l>Jammer. Ich hatt' um Benoni den Schmerz zu stillen begonnen,</l>
            <l>Aber darauf.. Ich mag den göttlichen Namen nicht nennen</l>
            <l>Mit dem Namen des Todes. Und, ach, nun still' ich mein Jammern</l>
            <l>Um Benoni nicht mehr. Er ist mir noch einmal gestorben.</l>
            <l>Jener große Todte, kaum wag' ich es, ihn zu beweinen,</l>
            <l>Ist ein Bruder der Engel; ihn dürfen Engel nur weinen.</l>
            <l>Aber, Benoni, Benoni, Dich darf, Dich will ich ewig</l>
            <l>Weinen!« Er senkte sein glühendes Haupt auf den Stein mit trübem</l>
            <l>Bangen Auge, mit bleichen und sanftgeöffneten Lippen,</l>
            <l>Seines Bruders und seines Engels Wehmuth und Wonne.</l>
            <l>Denn sein Engel und Du, vollendete Seele Benoni's,</l>
            <l>War't heruntergekommen zur heiligen Stille der Gräber.</l>
            <l>Joel wußte das nicht. So kennt ein duldender Frommer</l>
            <l>Hier im Leiden die helfende Hand nicht, die ihm so nah ist,</l>
            <l>Nicht entfernter als jene Lüftchen, welches schon säuselt,</l>
            <l>Ihn mit stiller Kühlung ins Grab hinunterzuwehen.</l>
            <l>Denn schon hat ihn des Lebens Herr und des Todes zum Sterben</l>
            <l>Eingesegnet. B. »Ich lebe mehr, o Seraph, als er lebt;</l>
            <l>Aber wie weint er den Todten und denkt nicht hinauf an mein Leben!«</l>
            <l>J. »Hingegangen bist Du und hast allein mich gelassen,</l>
            <l>Mein Benoni, Du Blume, von schnellem Sturme gebrochen,</l>
            <l>Duftende Morgenblume, des Thales Saron die schönste!«</l>
            <l>B. »Hingegangen, mein Joel, mein Bruder Joel, zu wachsen</l>
            <l>Hoch im Himmel ein Schatten empor an dem Strome des Lebens.«</l>
            <l>J. »Unser Vater ist alt. Dein Tod, Dein Tod, o Benoni,</l>
            <l>Wird auch ihn mir nehmen und, ach, hinab in die Grube</l>
            <l>Bringen mit Herzeleid sein graues Haar! Ich, der Waise</l>
            <l>Und der Bruderlose, wie werd' ich schmachten und dürsten</l>
            <l>Nach des Todes Kelch, der Anderen bitter, mir süß ist!«</l>
            <l>B. »Seraph, des Knaben Schmerz geht durch die Seele mir. Trockn' ihm</l>
            <l>Seine Thränen, ach, trockne die unaushaltbaren Thränen!«</l>
            <l>E. »Gott, Gott nimmt sie von ihm, ist seine Stunde gekommen.</l>
            <l>Weißt Du nicht, daß wir Engel zu früh die Thränen nicht trocknen?«</l>
            <l>J. »Schlummere sanft, Du Inniggeliebter! Doch Lazarus kam ja</l>
            <l>Aus der Verwesung. Allein da lebte der Göttliche selbst noch.</l>
            <l>Aber nun hat </l>
            <l>B. »Wird er lange noch leben, o Du sein Engel?« E. »Das weiß nur,</l>
            <l>Der, wenn er sterben soll, mir gebeut, ihn gen Himmel zu führen.«</l>
            <l>J. »Lehre mich, den Betrübten, den Bruderlosen, o Vater</l>
            <l>Aller Väter, die Weisheit, die durch die Wüste des Lebens</l>
            <l>Uns in das Land der Verheißungen leitet! Du siehst ja, Du Vater</l>
            <l>Aller Väter und Kinder, die innige, bittre Betrübniß</l>
            <l>Meines schmachtenden Herzens. Ich fühle die wachsenden Kräfte</l>
            <l>Meiner Jugend und sehe vor mir ein Leben ohn' Ende,</l>
            <l>Ohne Benoni, bald ohne Vater und ach, ohn' Ende!«</l>
            <l>B. »Seraph, der innige Schmerz, wird der sein Leben nicht kürzen?</l>
            <l>Tage nur wird er noch leben; doch Jahre sind ihm die Tage.«</l>
            <l>J. »Seele meines vollendeten Bruders, ach, wenn Du hier wärst</l>
            <l>Um Dein Grab und Deinen verlassenen Joel noch kenntest,</l>
            <l>O, so würdest Du auch ein kurzes Leben mir wünschen.«</l>
            <l>B. »Weniger nicht gehöret dazu, o Seraph, des Knaben</l>
            <l>Kümmernisse zu sehn und ruhig sie auszuhalten,</l>
            <l>Als der Besitz des ewigen Lebens. Du warst, o sein Engel,</l>
            <l>Stets ein Unsterblicher, ließest in jenen Hütten des Elends</l>
            <l>Keinen Bruder zurück!« E. »Doch empfind' ich Dir nach, o Benoni,</l>
            <l>Was Du empfindest! So oft wir von unsern Geliebten uns trennen</l>
            <l>Und um neue Befehle zum Thron des Ewigen steigen,</l>
            <l>Lassen wir Brüder zurück.« B. »Was ist es, mein himmlischer Bruder,</l>
            <l>Daß mein Grab sich bewegt, ach, daß vom erschütterten Steine</l>
            <l>Joel aufspringt, daß es um mich wie Dämmrungen herschwimmt?</l>
            <l>Daß ich.. O Gott, wo bin ich? o Geber des ewigen Lebens,</l>
            <l>Du erhältst doch, o, Du vernichtest mich nicht, Du Geber?«</l>
            <l>Also stammelt' er sanft, wie sich Widerhalle verlieren,</l>
            <l>Und durch den neuen Leib der Auferstehung verherrlicht,</l>
            <l>Rief er: »Du erhältst mich nicht nur, Du unendlicher Geber,</l>
            <l>Du bekleidest mich auch mit diesem unsterblichen Leibe.</l>
            <l>Preis Dir, Herrscher, Herrscher, der der Gaben so viel' hat!</l>
            <l>Nun, mein Bruder, wenn einst auch Dir der Leichnam verwest ist,</l>
            <l>Weckt Dein Schöpfer ihn auch, er, der der Gaben so viel' hat!«</l>
            <l>J. »Wacht' ich? oder hatte der Schmerz sein fürchterlich Schlummern</l>
            <l>Ueber mich ausgebreitet? Empfind' ich in meiner Kindheit</l>
            <l>Schon, was Samma empfand, wenn er in der starren Betäubung</l>
            <l>Niedersenkte sein Haupt, dann auf einmal aufsprang und rufte:</l>
            <l>Kind, Benoni, mein Kind, am blutigen Felsen zerschmettert!</l>
            <l>War ich also betäubt, ach, oder bewegte der Stein sich</l>
            <l>Wirklich? Ihr ruhet doch sanft, Ihr meines Bruders Gebeine?</l>
            <l>Bebte die Erde noch nach? Da kommt mein Vater und sucht mich.«</l>
            <l>B. »Siehe, mein Vater, o Seraph! Ach, weine, Du redlicher Alter,</l>
            <l>Nicht bei meinem Grabe! Ich bin ja so selig, und leer ist</l>
            <l>Meines Staubes der Staub, den dieser ruhende Stein deckt.«</l>
            <l>S. »Lange sucht' ich Dich, Joel, nun find' ich Dich endlich. O, laß uns</l>
            <l>Diesem Graun der Gräber entfliehn! Ist das nicht Benoni's?</l>
            <l>Komm, mein Joel! Ist das nicht Benoni's? Laß uns entfliehen!</l>
            <l>Komm, mein Uebriger. Gott, Gott segne Dich, Joel!« Sie gingen.</l>
            <l>B. »Gott, Gott segne Dich bald,« sprach, da sie sich wandten, Benoni,</l>
            <l>»mit dem ewigen Leben, Du duldender redlicher Vater!«</l>
            <l>Simeon, als er hatte gesehen den Heiland Gottes,</l>
            <l>Ihn, das Licht zu erleuchten die Völker, den Herrlichen Juda's,</l>
            <l>Und den innigsten Dank nun über ihn ausgeweinet,</l>
            <l>Säumte nicht lang', sein grauendes Haupt zu der Ruhe zu legen.</l>
            <l>Simeon machte sich auf, ward sterbend Licht; denn sein Licht war</l>
            <l>Drüben am Grabe noch heller, und Du, o Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Gingst dort leuchtender über ihm auf. Das Verwesliche war ihm</l>
            <l>Schon zu Staube zusammengesunken. Der Geist des Propheten</l>
            <l>Schwebt' an der deckenden Gruft, wo seinen Leichnames Saat lag,</l>
            <l>Schnell (er wußte das nicht) zum hohen Halme zu wachsen,</l>
            <l>Vor dem Tage der großen Ernte, mit wenigen Halmen</l>
            <l>Ueber die Saat der Todten empor, die seit Adam entschliefen,</l>
            <l>Ueber das Menschengeschlecht, das hinab bis an das Gericht stirbt.</l>
            <l>Und im röthlichen Wege, der durch das Rauschen des Kidron's</l>
            <l>Von Jerusalem sich an des Oelbergs Fuße herumzog</l>
            <l>Und mit seinen Krümmungen dicht an Simeon's Grab kam,</l>
            <l>Wandelten langsam ein Greis, mit ihm ein führender Knabe,</l>
            <l>Simeon's Bruder und Enkel. Des Alten Aug' umhüllte</l>
            <l>Blindheit, die frühere Nacht des Todes, eh noch der Tod selbst</l>
            <l>In das dunkele Thal uns führt. Ihn tröstete kindlich</l>
            <l>Boa, der Knabe, des Gleitenden Stab. B. »O, trockne Dein Auge</l>
            <l>Endlich wieder, Du redlicher Vater, und weine nicht immer.«</l>
            <l>G. »Lang' schon sah mein Auge nicht mehr; so laß es denn das thun,</l>
            <l>Was es allein noch vermag. Ich werde den säumenden Tod doch</l>
            <l>Endlich erweinen und mich aus dieser Nacht des Lebens</l>
            <l>In die bessere Nacht hinneigen. Doch sage mir, Boa:</l>
            <l>Sind wir noch ferne von dem Gebein des heiligen Alten?«</l>
            <l>B. »Nein, nicht ferne, mein Vater.« G. »Ist schon mit Moose der Grabstein</l>
            <l>Wie mit ihrem Epheu die öde Trümmer, bewachsen?</l>
            <l>Zeuget schon der gesunkene Stein von des frommen Entschlafnen</l>
            <l>Langen Ruh? Ha, blühender Knabe, mein starrendes Herz fliegt</l>
            <l>Freudig empor, wenn ich die alternden Gräber, wie rührend</l>
            <l>Und ehrwürdig sie sind, mir denke. Mein Simeon legte</l>
            <l>Sich in sein Grab so lange nun schon. Zwar lang' ist mein Grab auch</l>
            <l>In den Felsen gehaun; doch stets noch fehlt ihm der Todte.«</l>
            <l>Also sagt' er und stand und lehnt' in der bitteren Wehmuth</l>
            <l>Sich auf Boa. »Mein Sohn, für den die Sonne nicht auslosch,</l>
            <l>Dessen Auge der Sommernacht sanftschimmerndes Licht sieht,</l>
            <l>Ist der Himmel heiter? Mir wehete liebliche Kühlung</l>
            <l>Und erfrischte den Müden.« B. »Die Luft ist heiter, mein Vater,</l>
            <l>Und verschönt in dem weiten Gefilde den sprossenden Frühling.«</l>
            <l>G. »Wär' er auch in Wolken gehüllt und dunkel von Wettern,</l>
            <l>Boa, mein Sohn, soll doch der Tag, an welchem ich sterbe,</l>
            <l>Mir ein Tag des Frühlinges sein!« S. »Er dürstet, zu sterben,«</l>
            <l>Sagte Simeon's Seele zu dem Geleiter, dem Engel,</l>
            <l>»weil er den trüben Gedanken von Jesus' Tode nicht aushält.«</l>
            <l>E. »Simeon, ach, den weiß er noch nicht. Sie haben dem Greise,</l>
            <l>Daß er lebe, verborgen die schreckenvolle Geschichte.«</l>
            <l>S. »Siehe, so stirbt er, o Seraph, sobald er sie hört. Doch ich sagte</l>
            <l>Ja auch ihm, es würde dies Schwert durch die Seele der Mutter</l>
            <l>Gehen.« Indem sie so redeten, setzte sich Simeon's Bruder</l>
            <l>Mit dem Knaben ans Grab. Die aschebedeckten Gebeine</l>
            <l>Simeon's sonderte jetzt von der Erde Staube der Cherub</l>
            <l>Zu der Unsterblichkeit ab. Sie rauschten und regten sich, sichtbar</l>
            <l>Nur für Engel, für die nur hörbar, die fern in den Himmeln</l>
            <l>Preise der Sterne vernehmen. Indem sein Schimmer, des neuen</l>
            <l>Werdenden Leibes Verklärung, auf diesen wallend herabsank,</l>
            <l>Daucht' es der hohen Seele, daß ihr die Gedanken sich ferne,</l>
            <l>Wie auf Flügeln entzückender Harmonien getragen,</l>
            <l>Immer ferner verlören. Doch kehreten eilend sie wieder,</l>
            <l>Da der unsterbliche Leib der neuen Schöpfung vollendet,</l>
            <l>Und des Todten Seele mit jeder innigen Freude</l>
            <l>Seiner Auferstehung erfüllt war. Ein Pilger des Festes</l>
            <l>Lief in dem Wege daher und eilte nach Bethlehem's Hütten.</l>
            <l>B. »Warum eilest Du so, Du Pilger?« P. »Sollt' ich nicht eilen</l>
            <l>Und den Meinen erzählen des Todes bange Geschichte?«</l>
            <l>G. »Welches Todes?« so rief des Auferstandenen Bruder.</l>
            <l>P. »Bist Du der Einige, der nicht wisse, daß unsere Herrscher</l>
            <l>Jesus, den göttlichen Mann, an dem Kreuze tödteten?« Sprachlos</l>
            <l>Sank der Alte zurück. Nach langem Mühen brachten</l>
            <l>Endlich der Pilger und Boa den Leidenden über den Kidron</l>
            <l>Weg von den Gräbern. Er flehte, zurückgeleitet zu werden,</l>
            <l>Aber umsonst, sie leiteten ihn zu Jerusalem's Thoren.</l>
            <l>S. »Wollen wir neben ihm wallen und seinem Geiste begegnen,</l>
            <l>Wenn er, o Seraph, die Hütte verläßt, die jetzt ihn belastet?</l>
            <l>Denn der Morgen wird sie gesunken finden.« E. »Er stirbt nicht,</l>
            <l>Simeon, denn sein Engel ist um ihn nicht zugegen,</l>
            <l>Und er wird noch sogar in jenem Leben der Freuden</l>
            <l>Viel' empfahn. Denn Du, mein Simeon, wirst ihm erscheinen</l>
            <l>Und von der Auferstehung des Herrn mit dem Leidenden reden!«</l>
            <l>»lieg und ruh,« so dachte bei seinem Leichnam Johannes,</l>
            <l>»bis an jenen gefürchteten Tag, den großen Entscheider:</l>
            <l>Wessen Sünde Du trugst, Lamm Gottes! Wir sollen hier weilen;</l>
            <l>Länger wol nicht, als Nacht den Leib des Getödteten einhüllt,</l>
            <l>Als Du schlummerst, o Lamm, deß Altar von dem Blute noch rauchet.</l>
            <l>Du versammelst uns dann, wenn Du ein Sieger hervorgehst,</l>
            <l>Wieder um Dich, daß wir auch Deine Herrlichkeit sehen!</l>
            <l>Dann verlass' ich Dich, Staub, dem einst Posaunen ertönen!</l>
            <l>Jetzo säum' ich gerne bei Dir. Was werdet Ihr selbst sein,</l>
            <l>Freuden der Auferstehung, da Eure Hoffnung so froh macht!</l>
            <l>Was vor ein Traum umschwebt, vor ein hocherhebender Wunsch mich,</l>
            <l>Bald zu erwachen? auf Deinen Tag nicht, Richter, zu warten?</l>
            <l>Sieh, ein Wunsch, den Hoffnung die Himmel höher hinaufträgt!</l>
            <l>Wunderbar sind die Gnaden des Herrn, unzählbar, und neue</l>
            <l>Dürfen wir stets erwarten.« So dacht' er und sah Benoni,</l>
            <l>Einen Schimmer, daher in der Abenddämmerung kommen.</l>
            <l>J. »Welcher Engel entschwebt dem hangenden Felsen, o Seraph?«</l>
            <l>Sagte zu seinem Hüter Johannes. »Jeder Entzückung</l>
            <l>Frühlingsschönheit umgiebt den himmlischen Jüngling. Ich kenn' ihn,</l>
            <l>Höre sein Schweben. Er gleicht Benoni. Er ist Benoni's</l>
            <l>Schützender Engel. Wer ist, o Seraph, wer ist er? Ich kenn' ihn</l>
            <l>Nun nicht mehr. Er ist kein Engel nicht, keine der Seelen</l>
            <l>In dem Gewande des Lichts; doch gleicht er Benoni. Erstanden,</l>
            <l>Ach, von dem Tode wärest Du, himmlischer Jüngling, erstanden?</l>
            <l>Komm, beflügle den Schwung, den Harfenklang, den Du schwebest,</l>
            <l>Wer Du auch bist. Vielleicht ein Benoni, vor Kurzem gestorben</l>
            <l>Drüben am Ocean, erstanden, herübergesendet,</l>
            <l>Irgend ein neues Wunder des großen Erbarmers zu lehren</l>
            <l>Oder selber zu sein.« Jetzt hatte dem Harfenklange</l>
            <l>Flügel Benoni gegeben und war leichtschwebend gekommen.</l>
            <l>B. »Größter von Denen, die Weiber gebaren, von Ewigkeit segne</l>
            <l>Dich der Vater der Wesen zu Ewigkeit! Himmlische Botschaft</l>
            <l>Bring' ich: Siehe, der heilige Staub, die Todten erwachen!</l>
            <l>Täufer des Herrn, das ganze Gefild bewegt sich und rauschet,</l>
            <l>Rauschet von Auferstehung, die Todten Gottes erwachen!«</l>
            <l>J. »Jüngling, wen sahest Du? sahst Du?« B. »Ich sah den Vater der Menschen!</l>
            <l>Henoch und Elias erstaunten, und Abraham glänzte,</l>
            <l>Wie die Heere des Himmels. Auch kam in Purpurgewölke</l>
            <l>Isak. Ick sah – es danket' ihr Aug', erhoben zum Himmel –</l>
            <l>Moses und Hiob. Ich sah die Sieben, die Märtyrer kommen</l>
            <l>Und verlor mich in der Entzückung. Von Ewigkeit segne</l>
            <l>Dich zu Ewigkeit Gott! Auch Dich, Johannes, erblickt' ich,</l>
            <l>Aber noch nicht erstanden. Bereite Dich, Größter von Adam,</l>
            <l>Deiner Auferstehung!« Johannes sahe verwundernd,</l>
            <l>Daß sich regte sein Leichnam, sich aufrichtete, lebte,</l>
            <l>Aber noch nicht verklärt, noch nur aus Erde geschaffen.</l>
            <l>Schleunig verlor die erhabene Seele die letzten Gedanken</l>
            <l>Ueber das Wunder, das letzte Gefühl der frohen Erwartung;</l>
            <l>Denn sie vereinigte sich. Nun war das Wunder vollendet,</l>
            <l>Und der Heilige pries in verklärtem Leibe den Mittler.</l>
            <l>Dieser Erstandenen Namen erschollen mir laut, bei der Palmen</l>
            <l>Wipfel verwehten die andern; allein in den Stunden der Weihe</l>
            <l>Kommt die Sionitin und nennt mir die himmlischen Namen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
