<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">5.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Heyse</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">248</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-124 2-124</measure>
        <measure type="syllables">3548</measure>
        <measure type="tokens">2352</measure>
        <measure type="characters">13858</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1872</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>5.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Große Gesellschaft hab' ich zu Mittag, offene Tafel,</l>
            <l>Und sie würzt mir das oft überbescheidene Mahl.</l>
            <l>Eins und das andere kommt von den Kindern des Hauses und setzt sich</l>
            <l>Mit an den Tisch und sieht freundlich dem Essenden zu;</l>
            <l>Hübsch – Gott sei es geklagt! – nicht eins, doch ehrliche Seelen;</l>
            <l>So zutraulich und zudringlich sogar wie daheim.</l>
            <l>Fast auch mein' ich, es sei aus nördlichen Landen ein Kaufherr</l>
            <l>Dieses Geschlechts Urahn, welchen die Welle verschlug</l>
            <l>Einst an Napolis Strand; da ließ er ein lebend Gedächtnis</l>
            <l>Südlicher Freuden zurück, und es vererbte der Mund,</l>
            <l>Diese geknetete Nase, der knorrige Wuchs und der Plattfuß,</l>
            <l>Aber das biedre Gemüt erbt' in den Sprößlingen auch.</l>
            <l>Und – sie verstehen zu plaudern, zumal die Erwachsenen. Scheu noch,</l>
            <l>Stumm an die Lehne des Stuhls drücken die Jüngsten sich an.</l>
            <l>Du vor allen gebietest dem Wort, Stammhalter Francesco,</l>
            <l>Weil dir häufig vergönnt, gute Gesellschaft zu sehn.</l>
            <l>Denn in den Kirchen umher in Sorrent und der Ebene bist du</l>
            <l>Tätig, den Festtagsschmuck bunter Tapeten mit Kunst</l>
            <l>Hoch von den Pfeilern herab, um Kanzel und Chor zu befest'gen,</l>
            <l>Ja und den Hochaltar hüllst du in flitterndes Gold.</l>
            <l>Und da geziemt dir's wohl, dich weisen Gesprächs zu befleißen,</l>
            <l>Und mit der Theologie lässest du gerne dich ein,</l>
            <l>Nur wie's eben ein Laie vermag. Doch hast du am Schnürchen,</l>
            <l>Wieviel Scudi die schönfarbige Steinmosaik</l>
            <l>In Carrotta gekostet, wieviel in Sorrento der Umhang</l>
            <l>Um den Altar, und wann neu sie die Kirche getüncht.</l>
            <l>Auch vor allem erscheinst du in Wundergeschichten bewandert,</l>
            <l>Denn du liebst, wie du sagst, wenn du ein »Faktum« erfährst.</l>
            <l>Auch in der Predigt, so sehr dich übrigens rührt die Betrachtung,</l>
            <l>Zieht das Historische doch immer am meisten dich an.</l>
            <l>Und so gibst du mir gern die erstaunlichen Wunder zum besten,</l>
            <l>Welche der Kirche Patron, Sant Antonino, getan,</l>
            <l>Jegliches ganz urkundlich auf hölzerner Tafel verzeichnet</l>
            <l>Und ein Gemälde dazu, welches das Faktum bezeugt.</l>
            <l>All das hängt in der Krypte. Man sollt's nicht glauben, bekennst du,</l>
            <l>Ständ' es geschrieben allein; aber es ist ja gemalt.</l>
            <l>Hier ein Schiffer in Nöten, in Wolken der Heilige, der das</l>
            <l>Wetter beschwört; dort liegt krank an den Masern ein Kind</l>
            <l>Und die bekümmerte Mutter am Bett, zu dem Heiligen betend;</l>
            <l>Dort mit dem leichten Gefährt gehet zum Teufel ein Gaul;</l>
            <l>Aber der Heilige faßt es am Zaum. Dies alles erzählst du</l>
            <l>Deutlich, mit Namen und Ort und mit dem Datum der Tat.</l>
            <l>Wenn du aber verschnaufst, andächtig versenkt in Betrachtung,</l>
            <l>Fällt mit der Tafelmusik hurtig das Schwesterchen ein,</l>
            <l>Trillert das schmachtende Lied: </l>
            <l>Lieblingsgesang: </l>
            <l>Ich indessen, ich schmause vergnügt und schenke den Gästen</l>
            <l>Fleißig den Wein von Sorrent. Aber ins Fenster herein</l>
            <l>Sieht der Vesuv und weht der betörende Duft der Orangen,</l>
            <l>Gleitet die Sonne, gedämpft, zärtlich die Blumen entlang.</l>
            <l>Und so saßen wir heut in herrlichen Freuden. Auf einmal</l>
            <l>Klang von unten ein hell silbernes Stimmchen herauf.</l>
            <l>Aber es galt der Luisa. Sie winkt' uns lachend. Da ist sie!</l>
            <l>Flüsterte sie. Seid still! Wartet, ich locke sie her.</l>
            <l>Damit trat in die Türe der Schalk. Bist du's, Mariuccia?</l>
            <l>Rief sie hinunter. So komm! Komm! denn du findst mich allein. –</l>
            <l>Und wir hörten ein Huschen die Stiegen herauf, und die Stimme</l>
            <l>Klang schon näher: Ich bin's; bist du auch wirklich allein? –</l>
            <l>Freilich. – So ist mir's lieb. Wir schwatzen ein wenig. Es hat mir's</l>
            <l>Heute die Mutter erlaubt. – Aber so komm nur herein! –</l>
            <l>Darauf kam es heran, zwei trippelnde Füßchen, und plötzlich</l>
            <l>Stand an der Schwelle, bestürzt, glühend, das schöne Gesicht.</l>
            <l>Lachend hielt sie Luisa zurück, die leise sich sträubte,</l>
            <l>Rief: Was fürchtest du dich unter Bekannten zu sein? –</l>
            <l>Ach, ich selber, ich war nicht wenig erschrocken. Es schien mir</l>
            <l>Aug an Augen im Ernst drohend die holde Gefahr.</l>
            <l>Aber ich betete still: Sant Antonino, o hilf mir!</l>
            <l>Und das Mirakel geschah; eilig besann sich das Herz.</l>
            <l>Sei mir freundlich gegrüßt, Mariuccia, rief ich; du kommst nun</l>
            <l>Zwar zum Mahle zu spät; aber versuche den Wein,</l>
            <l>Iß von den süßen Orangen, und hier sind Kuchen zum Nachtisch;</l>
            <l>Sieh, und ein Sessel ist leer. – Aber die Schüchterne stand,</l>
            <l>Über die herrlichen Augen gesenkt zartschattende Wimpern,</l>
            <l>Und ihr klopfendes Herz lüftet' am Busen das Tuch.</l>
            <l>Jetzo nahm ich vom Teller ein Törtchen, brach es zu gleichen</l>
            <l>Hälften und trat zur Tür: Nimm es, ich teile mit dir. –</l>
            <l>Und sie empfing's zutraulich und hielt's in der Hand, und den andern</l>
            <l>Nickte sie jetzt und trat ohne Bedenken herein.</l>
            <l>Aber den Sessel – er stand dicht neben dem meinen – verschmähend,</l>
            <l>Nippte sie nur vom Wein, den ich im eigenen Glas</l>
            <l>Ihr anbot. So standen wir auch und beschlossen die Mahlzeit,</l>
            <l>Und Luisa, vergnügt, führte das muntre Gespräch.</l>
            <l>Nur du, werter Francesco, schwiegst; denn die geistliche Würde</l>
            <l>Hemmte den freien Erguß weltlicher Scherze mit Recht.</l>
            <l>Jetzt zu dem offenen Flur, von wo zum Dache die Stufen</l>
            <l>Führen, hinaus in den Tag lenkten wir alle den Schritt.</l>
            <l>Dort auch ist das Geländer mit Blumen besetzt, und die Nelken</l>
            <l>Blüheten reich am Stock. Dort der Luisa im Arm</l>
            <l>Stand der Besuch, und sie pflückten ein Sträußlein. Aber ein Kind saß</l>
            <l>Einsam unten im Hof neben dem Kätzchen. Da warf</l>
            <l>Ihm Mariuccia ein Blümchen hinab, und die Kleine verwundert</l>
            <l>Spähet empor. Doch flink bog sich die Lose zurück.</l>
            <l>Und nun traf sie ein zweites, und wieder umsonst in die Höhe</l>
            <l>Dreht die Kleine den Kopf. – Über das Närrchen! Es denkt,</l>
            <l>Daß vom Himmel herab in den Schoß ihm fielen die Blumen,</l>
            <l>Flüsterte lachend das holdselige Mädchen. O weh!</l>
            <l>Endlich entdeckt sie mich doch! Maria Grazia, willst du</l>
            <l>Mehr von den Nelken? – Das Kind lächelte strahlend herauf.</l>
            <l>Nun, weit übergelehnt, vom Stock abpflückend den ganzen</l>
            <l>Flor, in den Hofraum warf Blumen das Mädchen hinab.</l>
            <l>Und ich weidete mich an dem Anblick, wie auf den Zehen</l>
            <l>Stehend die schlanke Gestalt über die Brüstung sich hob.</l>
            <l>Aus den Pantöffelchen waren die Füße geschlüpft, und die weißen</l>
            <l>Strümpflein rührten noch kaum nur mit den Spitzen daran.</l>
            <l>Jetzt – ich ersah mir flink die Gelegenheit, raubte den einen</l>
            <l>Schuh und verbarg ihn gleich unter dem Rock. Es gewahrt's,</l>
            <l>Keiner vertieft in das ernste Geschäft, die Stöcke zu plündern;</l>
            <l>Nur Francesco allein sah es und drohte mir sanft.</l>
            <l>Und wir trieben es weiter mit Scherz und Plaudern ein Weilchen,</l>
            <l>Als auf einmal ein Bursch stürmte die Stiegen herauf.</l>
            <l>Komm nach Haus, Mariuccia, geschwind! Mich sendet die Mamma.</l>
            <l>Ist die böse! Sie schwört, daß sie es lang dir gedenkt.</l>
            <l>Nämlich, es sagt' ihr's einer, du seist hier bei dem Signore.</l>
            <l>Lüge nur immer; du weißt, Checco ist stumm wie ein Tier. –</l>
            <l>Auch wir andern standen bestürzt. Sie biß sich die Lippe,</l>
            <l>Strich sich die Haare zurück, aber sie redete nichts.</l>
            <l>Nur ein Blick zu Luisen beklagte sich: Siehe, mir ahnt' es!</l>
            <l>Dann in den hölzernen Schuh schlüpfte das Füßchen zurück,</l>
            <l>Eins nur; aber sie suchte den anderen, während der Bursch noch</l>
            <l>Stand. Da sah sie auf mich, und sie erriet es sogleich,</l>
            <l>Und nicht mochte sie bitten, noch ich einräumen den Diebstahl.</l>
            <l>Leihe mir deinen so lang, bis sich der meinige fand!</l>
            <l>Bat sie Luisen, und suche den Zoccolo. Ach – und addio! –</l>
            <l>Dann – noch ein Winken, ein Blick, und die Erscheinung verschwand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Große Gesellschaft hab' ich zu Mittag, offene Tafel,</l>
            <l>Und sie würzt mir das oft überbescheidene Mahl.</l>
            <l>Eins und das andere kommt von den Kindern des Hauses und setzt sich</l>
            <l>Mit an den Tisch und sieht freundlich dem Essenden zu;</l>
            <l>Hübsch – Gott sei es geklagt! – nicht eins, doch ehrliche Seelen;</l>
            <l>So zutraulich und zudringlich sogar wie daheim.</l>
            <l>Fast auch mein' ich, es sei aus nördlichen Landen ein Kaufherr</l>
            <l>Dieses Geschlechts Urahn, welchen die Welle verschlug</l>
            <l>Einst an Napolis Strand; da ließ er ein lebend Gedächtnis</l>
            <l>Südlicher Freuden zurück, und es vererbte der Mund,</l>
            <l>Diese geknetete Nase, der knorrige Wuchs und der Plattfuß,</l>
            <l>Aber das biedre Gemüt erbt' in den Sprößlingen auch.</l>
            <l>Und – sie verstehen zu plaudern, zumal die Erwachsenen. Scheu noch,</l>
            <l>Stumm an die Lehne des Stuhls drücken die Jüngsten sich an.</l>
            <l>Du vor allen gebietest dem Wort, Stammhalter Francesco,</l>
            <l>Weil dir häufig vergönnt, gute Gesellschaft zu sehn.</l>
            <l>Denn in den Kirchen umher in Sorrent und der Ebene bist du</l>
            <l>Tätig, den Festtagsschmuck bunter Tapeten mit Kunst</l>
            <l>Hoch von den Pfeilern herab, um Kanzel und Chor zu befest'gen,</l>
            <l>Ja und den Hochaltar hüllst du in flitterndes Gold.</l>
            <l>Und da geziemt dir's wohl, dich weisen Gesprächs zu befleißen,</l>
            <l>Und mit der Theologie lässest du gerne dich ein,</l>
            <l>Nur wie's eben ein Laie vermag. Doch hast du am Schnürchen,</l>
            <l>Wieviel Scudi die schönfarbige Steinmosaik</l>
            <l>In Carrotta gekostet, wieviel in Sorrento der Umhang</l>
            <l>Um den Altar, und wann neu sie die Kirche getüncht.</l>
            <l>Auch vor allem erscheinst du in Wundergeschichten bewandert,</l>
            <l>Denn du liebst, wie du sagst, wenn du ein »Faktum« erfährst.</l>
            <l>Auch in der Predigt, so sehr dich übrigens rührt die Betrachtung,</l>
            <l>Zieht das Historische doch immer am meisten dich an.</l>
            <l>Und so gibst du mir gern die erstaunlichen Wunder zum besten,</l>
            <l>Welche der Kirche Patron, Sant Antonino, getan,</l>
            <l>Jegliches ganz urkundlich auf hölzerner Tafel verzeichnet</l>
            <l>Und ein Gemälde dazu, welches das Faktum bezeugt.</l>
            <l>All das hängt in der Krypte. Man sollt's nicht glauben, bekennst du,</l>
            <l>Ständ' es geschrieben allein; aber es ist ja gemalt.</l>
            <l>Hier ein Schiffer in Nöten, in Wolken der Heilige, der das</l>
            <l>Wetter beschwört; dort liegt krank an den Masern ein Kind</l>
            <l>Und die bekümmerte Mutter am Bett, zu dem Heiligen betend;</l>
            <l>Dort mit dem leichten Gefährt gehet zum Teufel ein Gaul;</l>
            <l>Aber der Heilige faßt es am Zaum. Dies alles erzählst du</l>
            <l>Deutlich, mit Namen und Ort und mit dem Datum der Tat.</l>
            <l>Wenn du aber verschnaufst, andächtig versenkt in Betrachtung,</l>
            <l>Fällt mit der Tafelmusik hurtig das Schwesterchen ein,</l>
            <l>Trillert das schmachtende Lied: </l>
            <l>Lieblingsgesang: </l>
            <l>Ich indessen, ich schmause vergnügt und schenke den Gästen</l>
            <l>Fleißig den Wein von Sorrent. Aber ins Fenster herein</l>
            <l>Sieht der Vesuv und weht der betörende Duft der Orangen,</l>
            <l>Gleitet die Sonne, gedämpft, zärtlich die Blumen entlang.</l>
            <l>Und so saßen wir heut in herrlichen Freuden. Auf einmal</l>
            <l>Klang von unten ein hell silbernes Stimmchen herauf.</l>
            <l>Aber es galt der Luisa. Sie winkt' uns lachend. Da ist sie!</l>
            <l>Flüsterte sie. Seid still! Wartet, ich locke sie her.</l>
            <l>Damit trat in die Türe der Schalk. Bist du's, Mariuccia?</l>
            <l>Rief sie hinunter. So komm! Komm! denn du findst mich allein. –</l>
            <l>Und wir hörten ein Huschen die Stiegen herauf, und die Stimme</l>
            <l>Klang schon näher: Ich bin's; bist du auch wirklich allein? –</l>
            <l>Freilich. – So ist mir's lieb. Wir schwatzen ein wenig. Es hat mir's</l>
            <l>Heute die Mutter erlaubt. – Aber so komm nur herein! –</l>
            <l>Darauf kam es heran, zwei trippelnde Füßchen, und plötzlich</l>
            <l>Stand an der Schwelle, bestürzt, glühend, das schöne Gesicht.</l>
            <l>Lachend hielt sie Luisa zurück, die leise sich sträubte,</l>
            <l>Rief: Was fürchtest du dich unter Bekannten zu sein? –</l>
            <l>Ach, ich selber, ich war nicht wenig erschrocken. Es schien mir</l>
            <l>Aug an Augen im Ernst drohend die holde Gefahr.</l>
            <l>Aber ich betete still: Sant Antonino, o hilf mir!</l>
            <l>Und das Mirakel geschah; eilig besann sich das Herz.</l>
            <l>Sei mir freundlich gegrüßt, Mariuccia, rief ich; du kommst nun</l>
            <l>Zwar zum Mahle zu spät; aber versuche den Wein,</l>
            <l>Iß von den süßen Orangen, und hier sind Kuchen zum Nachtisch;</l>
            <l>Sieh, und ein Sessel ist leer. – Aber die Schüchterne stand,</l>
            <l>Über die herrlichen Augen gesenkt zartschattende Wimpern,</l>
            <l>Und ihr klopfendes Herz lüftet' am Busen das Tuch.</l>
            <l>Jetzo nahm ich vom Teller ein Törtchen, brach es zu gleichen</l>
            <l>Hälften und trat zur Tür: Nimm es, ich teile mit dir. –</l>
            <l>Und sie empfing's zutraulich und hielt's in der Hand, und den andern</l>
            <l>Nickte sie jetzt und trat ohne Bedenken herein.</l>
            <l>Aber den Sessel – er stand dicht neben dem meinen – verschmähend,</l>
            <l>Nippte sie nur vom Wein, den ich im eigenen Glas</l>
            <l>Ihr anbot. So standen wir auch und beschlossen die Mahlzeit,</l>
            <l>Und Luisa, vergnügt, führte das muntre Gespräch.</l>
            <l>Nur du, werter Francesco, schwiegst; denn die geistliche Würde</l>
            <l>Hemmte den freien Erguß weltlicher Scherze mit Recht.</l>
            <l>Jetzt zu dem offenen Flur, von wo zum Dache die Stufen</l>
            <l>Führen, hinaus in den Tag lenkten wir alle den Schritt.</l>
            <l>Dort auch ist das Geländer mit Blumen besetzt, und die Nelken</l>
            <l>Blüheten reich am Stock. Dort der Luisa im Arm</l>
            <l>Stand der Besuch, und sie pflückten ein Sträußlein. Aber ein Kind saß</l>
            <l>Einsam unten im Hof neben dem Kätzchen. Da warf</l>
            <l>Ihm Mariuccia ein Blümchen hinab, und die Kleine verwundert</l>
            <l>Spähet empor. Doch flink bog sich die Lose zurück.</l>
            <l>Und nun traf sie ein zweites, und wieder umsonst in die Höhe</l>
            <l>Dreht die Kleine den Kopf. – Über das Närrchen! Es denkt,</l>
            <l>Daß vom Himmel herab in den Schoß ihm fielen die Blumen,</l>
            <l>Flüsterte lachend das holdselige Mädchen. O weh!</l>
            <l>Endlich entdeckt sie mich doch! Maria Grazia, willst du</l>
            <l>Mehr von den Nelken? – Das Kind lächelte strahlend herauf.</l>
            <l>Nun, weit übergelehnt, vom Stock abpflückend den ganzen</l>
            <l>Flor, in den Hofraum warf Blumen das Mädchen hinab.</l>
            <l>Und ich weidete mich an dem Anblick, wie auf den Zehen</l>
            <l>Stehend die schlanke Gestalt über die Brüstung sich hob.</l>
            <l>Aus den Pantöffelchen waren die Füße geschlüpft, und die weißen</l>
            <l>Strümpflein rührten noch kaum nur mit den Spitzen daran.</l>
            <l>Jetzt – ich ersah mir flink die Gelegenheit, raubte den einen</l>
            <l>Schuh und verbarg ihn gleich unter dem Rock. Es gewahrt's,</l>
            <l>Keiner vertieft in das ernste Geschäft, die Stöcke zu plündern;</l>
            <l>Nur Francesco allein sah es und drohte mir sanft.</l>
            <l>Und wir trieben es weiter mit Scherz und Plaudern ein Weilchen,</l>
            <l>Als auf einmal ein Bursch stürmte die Stiegen herauf.</l>
            <l>Komm nach Haus, Mariuccia, geschwind! Mich sendet die Mamma.</l>
            <l>Ist die böse! Sie schwört, daß sie es lang dir gedenkt.</l>
            <l>Nämlich, es sagt' ihr's einer, du seist hier bei dem Signore.</l>
            <l>Lüge nur immer; du weißt, Checco ist stumm wie ein Tier. –</l>
            <l>Auch wir andern standen bestürzt. Sie biß sich die Lippe,</l>
            <l>Strich sich die Haare zurück, aber sie redete nichts.</l>
            <l>Nur ein Blick zu Luisen beklagte sich: Siehe, mir ahnt' es!</l>
            <l>Dann in den hölzernen Schuh schlüpfte das Füßchen zurück,</l>
            <l>Eins nur; aber sie suchte den anderen, während der Bursch noch</l>
            <l>Stand. Da sah sie auf mich, und sie erriet es sogleich,</l>
            <l>Und nicht mochte sie bitten, noch ich einräumen den Diebstahl.</l>
            <l>Leihe mir deinen so lang, bis sich der meinige fand!</l>
            <l>Bat sie Luisen, und suche den Zoccolo. Ach – und addio! –</l>
            <l>Dann – noch ein Winken, ein Blick, und die Erscheinung verschwand.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
