<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Didymus hatte sich lang' von seinen Brüdern gesondert;</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1570</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-785 2-785</measure>
        <measure type="syllables">23774</measure>
        <measure type="tokens">14712</measure>
        <measure type="characters">89502</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Didymus hatte sich lang' von seinen Brüdern gesondert;</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Didymus hatte sich lang' von seinen Brüdern gesondert;</l>
            <l>Jetzo kehrt' er zurück und kam zu der Hütt' an dem Tempel.</l>
            <l>Aber er säumet' und ging nicht hinein und wandelt' am Eingang</l>
            <l>Unter den Palmen. Er ging jetzt, lehnte sich jetzt an der Palmen</l>
            <l>Eine. Bald hört' er sie singen. Da kam er und blieb an der Pforte</l>
            <l>Stehn. Sie sangen ein Lied der Auferstehung, der neuen</l>
            <l>Lieder eins, wie am Throne die Seelen der Märtyrer singen.</l>
            <l>»jesus Christus erstand! Er wird die Seinen erwecken!</l>
            <l>Seine Kindlein werden im Schooß der Erde nicht ewig</l>
            <l>Liegen, entstellt von der Hand der Verwesung. Die Stimme des Segens</l>
            <l>Wird ertönen, vor ihr verstummen des Fluches letzter</l>
            <l>Laut. Erzengel werden sich freun und leuchtender strahlen</l>
            <l>Von den süßen Entzückungen über die Todten, die leben.</l>
            <l>Ach, daß jetzo nicht mehr das Grab ist, nicht mehr die Verwesung</l>
            <l>Herrscht, noch in Grüften zerstört der hohen Seele Genoß liegt!</l>
            <l>Wehet, Winde, vom Morgen und bringt den Staub der Zerstörung!</l>
            <l>Bringt der Zerstörung Staub, Ihr wehenden Winde, vom Abend!</l>
            <l>Brause, Sturm der Mitternacht, und bringe die Trümmern!</l>
            <l>Jesus Christus erstand! Er wird die Seinen erwecken!</l>
            <l>Seine Kindlein werden im Schooß der Erde nicht ewig</l>
            <l>Liegen, entstellt von der Hand der Verwesung. Wie Träumenden wird es</l>
            <l>Dann uns sein, wenn wir wiederkehren ins Leben der Engel.</l>
            <l>Wehet, Winde, vom Morgen, daß wir in das Leben der Engel</l>
            <l>Wiederkehren! O, säusle die Todten Gottes herüber,</l>
            <l>Mittagswind, zu dem neugeschaffenen Paradiese.</l>
            <l>Sieh, an der Pforte des ewigen Edens schrecket des Cherubs</l>
            <l>Schweigen nie, droht nie die hohe Flamme des Schwertes!</l>
            <l>Denn wir halten das Mahl mit dem Sohn in der Lebensbäume</l>
            <l>Kühle, das Mahl in dem Säuseln um uns der Gegenwart Gottes.</l>
            <l>Denn erstanden ist Er, der bis zu dem Tode die Seinen</l>
            <l>Liebte, bis zu dem Tod am Kreuz!« So hatte sie Thomas</l>
            <l>Preisen gehört und war auf die Schwelle gesunken. Er deckte</l>
            <l>Mit der Hülle sein Antlitz. Ihm floß die Thräne, wie Blut Dem</l>
            <l>Fließt, der am Leben verzweifelnd im Kampfgefilde gestreckt liegt</l>
            <l>Und, ihr Gefährt', den Siegsruf hört der Streiter für Freiheit.</l>
            <l>Noch vermocht' er nicht aufzustehn. In das müde Gebein drang</l>
            <l>Strömender Duft ihm der Mitternacht. Er fühlt' ihn nicht, weinte.</l>
            <l>Weinete laut mit der Wehmuth Schauer auf Wehmuthsschauer,</l>
            <l>Daß ihm die ganze Seele zerfloß. Er riß sich mit Eil' auf,</l>
            <l>Ging zu den Brüdern hinein. Nun sahen sie endlich wieder</l>
            <l>Thomas, ihren Bruder, und kamen mit ihrer Wonne</l>
            <l>Lebenswort ihm entgegen. Er hört's, und lange verstummt' er.</l>
            <l>Aber es kehrete bald in die Seel' ihm wieder des Leidens</l>
            <l>Furchtbare Kälte, senket' auf ihn den lastenden, starken,</l>
            <l>Eisernen Arm, und er rufte: »Seh' ich ihm in den Händen</l>
            <l>Nicht die Male der Nägel, und leg' ich in diese Male</l>
            <l>Meine Finger ihm nicht und nicht in des Lebenden Seite</l>
            <l>Meine Hand, so glaub' ich es nicht!" Der Hörenden Wange</l>
            <l>Glühete, wurde bleich. Schon rauschten der Cherubim Flügel</l>
            <l>Unter der Hütte Palmen, schon träufelt' ihr Auge von Wonne,</l>
            <l>Schon erbarmete sich des Gottversöhners Erbarmung,</l>
            <l>Und der Göttliche stand vor seinen Jüngern. So schöpfen</l>
            <l>Christen, welche des Todes Graun erlagen, entschlafen</l>
            <l>Nun, aus den Strömen des Lichts; so stürzete vor den Erstandnen</l>
            <l>Thomas sich nieder. Der Göttliche sprach zu den Zeugen mit seiner</l>
            <l>Herzlichkeit: »Friede sei mit Euch!« Dann sagt' er zu Thomas:</l>
            <l>»lege mir Deine Finger hierher, sieh meine Hände.</l>
            <l>Lege mir in die Seite die Hand und sei ungläubig</l>
            <l>Nicht, sei gläubig!« Der bebende Zeuge des Auferstandnen</l>
            <l>Rufte: »Mein Herr und mein Gott!« Da sprach der ewige Mittler:</l>
            <l>»siehe, Du sahst und glaubetest. Der ist selig, der nicht sieht,</l>
            <l>Aber dennoch glaubt!« Und jetzt war seiner Gemeinen</l>
            <l>Herr und Gott vor dem Auge der ersten Zeugen verschwunden.</l>
            <l>Thomas betet' ihm nach, stand auf und ging zu den Jüngern</l>
            <l>Und zu den anderen Brüdern umher und bat um Erlassung</l>
            <l>Seiner Schuld. Die Liebenden hatten lang' ihm vergeben.</l>
            <l>Und der Selige sprach von dem Märtyrertode, dem Kleinod</l>
            <l>An der Laufbahn Ziel. Sie sprachen mit ihm von des Blutes</l>
            <l>Zeugniß, der Krone der Ueberwinder am Ziele der Laufbahn.</l>
            <l>Aber itzt ward ihr Himmelsgespräch wie von selber zum Liede:</l>
            <l>»seid in der Zukunft Ferne gegrüßt, Gemeinen des Mittlers!</l>
            <l>Seid, o Brüder, gesegnet mit seines Todes, mit seiner</l>
            <l>Auferstehung Segen, o, die Ihr im Leben der Prüfung</l>
            <l>Ihn nicht seht, erst jenseit der Gräber den Göttlichen sehet,</l>
            <l>Aber dennoch glaubt! Glückselige, wandelt des Himmels</l>
            <l>Wandel und legt hier </l>
            <l>Und zu dem Schaun, legt </l>
            <l>Und zu dem Schaun. Es werden einst Euer Einige wandeln,</l>
            <l>Ach, in schrecklichen Zeiten, den Wandel zum Tod und dem Schauen!</l>
            <l>Kämpft, er kräftiget Euch, kämpft daurenden Kampf! Uns, Brüder,</l>
            <l>Höhnten und tödteten sie; Euch höhnen sie nur, und dennoch</l>
            <l>Kürzt Der Eure Zeiten, wie er die unsrigen kürzte,</l>
            <l>Der, für uns und für Euch von dem Anbeginne geopfert,</l>
            <l>Bis an das Ende der Welt bei Denen wird sein, die er liebet!«</l>
            <l>Seraphim waren seit Christus' Geburt hinab zu den Geistern</l>
            <l>In dem Gefängniß gestiegen, den Seelen Derer, die damals,</l>
            <l>Da der Wasser Gericht der Erde nahte, nicht glaubten,</l>
            <l>Waren gekommen und hatten den Geistern viel von des Mittlers</l>
            <l>Heile verkündet; es hatte geweissagt Gabriel: »Höret,</l>
            <l>Geister, Bewohner vordem der jüngeren Erde, des Menschen</l>
            <l>Sohn wird selber zu Euch, eh er zu dem Himmel zurückkehrt,</l>
            <l>Nieder in Euer Gefängniß in seiner Herrlichkeit steigen.</l>
            <l>Wenn in der weiten Fern' des Himmels Gethsemane bebet,</l>
            <l>Und ihm die Palmen wanken, alsdann wird der Göttliche kommen.«</l>
            <l>Unter den Geisterschaaren der untergehenden Erde</l>
            <l>Hatte seit Christus' Geburt der Unsterblichen Botschaft Gedanken</l>
            <l>Tausendfacher Gestalt hervorgebracht und vernichtet,</l>
            <l>Wandlung auf Wandlung, bis sie zuletzt Gewißheit erblickten;</l>
            <l>Etliche nur; denn Unzählige wallten umher in der Irre,</l>
            <l>Aber ohne des Heiles Verlust, wenn das Herz nicht verführte.</l>
            <l>Neuer Anblick des Künftigen; Licht voll Dämmrung; geglaubtes</l>
            <l>Licht und dennoch Nacht; Verlangen, heiß, wie getrennte</l>
            <l>Seelen allein es zu haben vermögen; Wünsche, gen Himmel</l>
            <l>Jetzt auf Flügeln erhoben, itzt niedergestürzt von dem Himmel;</l>
            <l>Hoffnung, ach Hoffnung; Zweifel nicht nur, ob dereinst Genuß sie</l>
            <l>Endigen werde, Zweifel auch an der rechten Erkenntniß</l>
            <l>Deß, was die Engel von Dem verkündeten, welcher ein Mensch sei</l>
            <l>Und ein Versöhner Gottes; Empörung, von Neuem sich sträubend</l>
            <l>Wider das Schicksal oder die Vorsicht; Wehmuth, daß selber</l>
            <l>Diese Rettung sie nicht erretten würde, vergrämte,</l>
            <l>Bittere Wehmuth; Stolz, vor den Wiedergerufnen, der Ersten</l>
            <l>Pfad zu betreten, vor ihnen die hellste Palme zu tragen;</l>
            <l>Wuth, kein Erbe zu haben im Reich der Freien, kein Erbe</l>
            <l>Dort, wo die Nacht nicht mehr und die Ungewißheit umwölke:</l>
            <l>Dies, dies Alles umgab, durchdrang die langebestraften,</l>
            <l>Langgeprüften Geister der untergehenden Erde.</l>
            <l>Und sie hatten empor aus ihrer Tiefe zu Schaaren</l>
            <l>Späher gesandt, die hinüberschaun nach Gethsemane sollten</l>
            <l>Und den Palmen umher und kommen dann und verkünden:</l>
            <l>»siehe, Gethsemane bebt, und es wanken des Sternes Gefährten!«</l>
            <l>Einige Todte ruften von Klüften zu Klüften; »Die Zeit naht!«</l>
            <l>Und: »Die Zeit naht!« schollen die Widerhalle des Abgrunds.</l>
            <l>Haufen sonderten sich und schöpften voll aus dem trüben</l>
            <l>Feuerstrome die Schalen und hielten sie hoch und suchten</l>
            <l>Pfade sich, fehlten und fanden den Ausgang, kehreten wieder,</l>
            <l>Ruften, noch bebe der Stern nicht! Die anderen Haufen entdeckten</l>
            <l>Nun den Ausgang auch und kamen nicht wieder. Da strömt' es,</l>
            <l>Hoch die Flamme, den Haufen in Schaaren nach. So empört sich,</l>
            <l>Heben sich Stürme, das Meer; erst rauschen Wellen wie Hügel,</l>
            <l>Aber nicht lang', und es brausen Wogen wie Berg' ans Gestade.</l>
            <l>Etliche kehrten zurück, denn immer wallten die Sterne</l>
            <l>Ihres Weges noch fort. Doch weit hinab an dem Strome</l>
            <l>Standen, die Flamme zu schöpfen bereit, unzählbare Todte,</l>
            <l>Daß sie eilten und schauten, wenn nun der Verheißne des Engels</l>
            <l>Käme, wenn nun die Erscheinung des lebenden Todten erschiene.</l>
            <l>Jesus sprach zu Gabriel: »Eile voran!« Und der Seraph</l>
            <l>Schwebte nicht lang', so trat er, wie sie noch niemals ihn sahen,</l>
            <l>Ganz mit Herrlichkeit überkleidet, mit Strahlen des Urlichts,</l>
            <l>In des Gefängnisses Thor. Da wurde Gethsemane stärker,</l>
            <l>Nun noch stärker erschüttert, so sehr, daß die wartenden Haufen</l>
            <l>Endlich sahn, wie der Stern mit wankendem Pol aus der Bahn wich.</l>
            <l>Schaaren eilten hinab, zu verkündigen, sahen den Seraph</l>
            <l>Kaum, der vor ihnen in der Herrlichkeit stand. Der Versöhner</l>
            <l>Kam, und Tag ging auf vor dem Göttlichen, leuchtet' hinunter</l>
            <l>In des Gefängnisses tiefes Geklüft, auf die Felsenhänge</l>
            <l>Voller trüber Quellen, hinab in die fernsten Gewölbe</l>
            <l>Unter den Felsenhängen, wo etliche Todte mit dumpfen,</l>
            <l>Jetzo schnellem Geklirr diamantne Ketten bewegten.</l>
            <l>Erst erschütterte Staunen, alsdann entflammtes Verlangen,</l>
            <l>Endlich enthüllt ihr Schicksal zu sehn, die Versammlung der Todten;</l>
            <l>Nur enthüllt! so dürsteten einige, was vor ein neues</l>
            <l>Schicksal auch hinter der Nacht, die jetzt sie umgäbe, sich hätte</l>
            <l>Aus den Tiefen erhoben des unerforschlichen Richters.</l>
            <l>Gabriel blies die Posaune: »Wir haben von seiner Geburt an</l>
            <l>Euch den Versöhner verkündet. Er forschet Alles, er weiß es,</l>
            <l>Wie Ihr seitdem bis jetzo von Gott und von Ihm gedacht habt.</l>
            <l>Nicht wie Ihr nun, da Ihr Ihn in seiner Herrlichkeit sehet,</l>
            <l>Aber wie Ihr zu der Zeit der Verkündigung dachtet und wünschtet,</l>
            <l>Wird Euch der Allgerechte und Allbarmherzige richten.«</l>
            <l>Feierlich kamen die Engel, die einst des Versöhnenden Boten</l>
            <l>An die Geister waren, herab, und sie standen vor Christus.</l>
            <l>Heller vom Tage, der war vor dem Göttlichen aufgegangen,</l>
            <l>Standen die Cherubim da, das Entsetzen Vieler, und Vieler</l>
            <l>Wonnanblick. In furchtbarer Schöne begannen die Engel</l>
            <l>Aufzusteigen, zu schweben, so weit die Gefilde der Tiefe</l>
            <l>Sich ausbreiteten unter den Todten, und niederzuschauen.</l>
            <l>Nahe war die Entscheidung herzugekommen, und Grauen</l>
            <l>Vor dem erschütternden Donnerschlage befiel die Versammlung.</l>
            <l>Stiller ward die Stille; bald aber erscholl's in den weiten</l>
            <l>Trauergefilden hier aus </l>
            <l>Dort von Rufen, von schnellem, gebrochenen, flehenden Rufen</l>
            <l>Um Erlösung. Der Allbarmherzige, Allgerechte</l>
            <l>Hörte mit diesem Rufen, was sonst kein Unsterblicher hörte,</l>
            <l>Selbst der Seelen leises Gebet, die mit Demuth von ferne</l>
            <l>Standen. Da schwebten hinab der Botschaft Engel und gingen</l>
            <l>Unter den Schaaren umher und sonderten. Stunde der Wonne</l>
            <l>Und der Thränen – der Wonne war mehr – wo tönet die Harfe,</l>
            <l>Welche von Dir zu singen vermag? O, rührt' ich sie, sänge</l>
            <l>Sie von den Thränen auch, und wär' ich gelehrt durch den Engel,</l>
            <l>Der sie mir hätte gebracht, auch von dem künftigen Heile</l>
            <l>Derer, die weinten, viel mehr als weinten, belastet von Elend,</l>
            <l>Wider die Vorsicht murrten und, ach, erblos in dem Lichtreich,</l>
            <l>Wie sie wähneten, ewig nun und von der Verzweiflung</l>
            <l>Strom ergriffen und Strudel gedreht und Sturm, sich empörten.</l>
            <l>Jetzo war die Sondrung vollbracht. Die Schaaren der Freien</l>
            <l>Steigen verklärt aus der Tief' empor und folgen den Engeln,</l>
            <l>Die sie führen. Die Führenden sind zu der weiten Wallfahrt</l>
            <l>Durch die Welten umher mit hellen Gürteln, als hätte</l>
            <l>Sie die Morgenröthe gewebt, begürtet und tragen</l>
            <l>Goldene Stäbe, mit denen sie oft, wie sehr auch der Reise</l>
            <l>Durch die Welten die Pilger sich freuen, gen Himmel weisen.</l>
            <l>Als die letzte Schaar der Freien die Tiefe verließ, kam</l>
            <l>Schnelle Dämmerung, ging noch schneller unter der erste</l>
            <l>Ihrer Tage. Gehüllt in daurendes Dunkel, wie vormals,</l>
            <l>Blieb drei Erdewendungen lang die Versammlung der Geister</l>
            <l>Sprachlos stehn; an der vierten erhoben sich etliche, gingen</l>
            <l>Hin zu dem Feuerstrom und schöpften mit wankender Schale</l>
            <l>Wenig Schimmers, umher in den Klüften ihrer Genossen</l>
            <l>Stätte zu suchen. Sie fanden der Stätten viele verlassen,</l>
            <l>Wendeten aus der Oede sich weg und klagten des Jammers</l>
            <l>Voll den Genossen, der Bruder dem Bruder, dem Freunde der Freund nach.</l>
            <l>Auf der Erde schon sind Freuden, in denen des Grabes</l>
            <l>Erbe die künftige Wonne vorausempfindet; ach, frühe</l>
            <l>Blüthen, welken sie schnell; doch blühete also des Lebens</l>
            <l>Baum in Eden. Nephthoa befiel nach einem der frohsten</l>
            <l>Seiner Gebete süßer Schlummer. So träuft auf des Lenzes</l>
            <l>Erstlingsblume der Thau. Bald hört' in Traum er die Stimme:</l>
            <l>»schlummerst Du noch und gehest nicht hin, zu erzählen den Frommen,</l>
            <l>Daß Dir ein Bote Christus' erschien, in Strahlengewande</l>
            <l>Einer, den Gott Dir sandte, der Heimath einer des Himmels?«</l>
            <l>Und er eilt nach Golgatha's Grabe. »Die Seinen,« so denkt er,</l>
            <l>»weilen gewiß dort oft. Sie wallen von Salem zum Grabe,</l>
            <l>Sehen's und sich und wandeln zurück, bald wiederzukehren.</l>
            <l>Auf dem Wege des Grabes und in dem Garten, wo Christus'</l>
            <l>Todesstätte war, da, neben dem Felsen versammelt,</l>
            <l>Find' ich seine Treuen.« Der junge, noch sterbliche, frohe</l>
            <l>Himmelsbote verließ mit dem werdenden Tage die Thore</l>
            <l>Salem's, und schon betrat er den Weg, so nach Golgatha führte.</l>
            <l>Ihm begegneten Jünger des Mittlers, die von dem Grabe</l>
            <l>Kamen. N. »Verließet Ihr Jünger im Garten der Auferstehung?</l>
            <l>Kehret denn wieder zu uns und bringt der seligen Zeugen</l>
            <l>Mehr in der Palme Beschattung. Ich habe der himmlischen Botschaft</l>
            <l>Viel für Euch und für sie.« An des Gartens nahem Gehege</l>
            <l>Spieleten Knaben. Er sonderte neun der freudigen Knaben;</l>
            <l>Fünfe hatte mit ihm einst unter dem Volke gesegnet</l>
            <l>Jesus, unser Erbarmer, der Säuglinge Gott und der Kinder.</l>
            <l>Und Nephthoa erkor die andern. Ihn leitete Christus'</l>
            <l>Weisheit. So leitet Engel, indem sie sich Erben des Himmels,</l>
            <l>Sie zu schützen, erwählen, die Weisheit Christus'. Die Knaben</l>
            <l>Kamen zum offenen Grabe, beschauten die furchtbare Tiefe</l>
            <l>Und die Felsenlast, die weggewälzt vor ihr dalag.</l>
            <l>Freudig schauerten sie, doch auch mit Schrecken, indem sie</l>
            <l>Ueber sich der alternden Bäume Wipfel erblickten.</l>
            <l>Und sie irrten umher in dem Schatten des dichteren Laubes</l>
            <l>Und des helleren, welches der weiße Lenz mit dem Brautschmuck</l>
            <l>Seiner Blüthen durchwebte. Sie fanden gegen des Grabes</l>
            <l>Eingang über, im Glanz des lieblichen Morgens, auf weichem</l>
            <l>Jungen Grase, beströmt von dem Duft der Blüthengerüche,</l>
            <l>Heilige Gottes, und sie in sanfte heitere Ruhe</l>
            <l>Ausgegossen, und sie mit der Freudenthrän' in dem Blicke,</l>
            <l>Eine selige Schaar, der Auferstehung des Mittlers</l>
            <l>Einst Verkündiger, Feirer jetzt. Sie sahe Nephthoa</l>
            <l>Ehrfurchtsvoll; doch er war auch der göttlichen Boten</l>
            <l>Einer, und an sie. Viel' Heilige kannten den Knaben,</l>
            <l>Kannten seine Gespielen. Er säumt, zu reden; doch Alle</l>
            <l>Sehen's an ihm, daß Stimmen des Heils auf den Lippen ihm schweben.</l>
            <l>Aber er säumte nicht lang'; denn schon begann zu dem Grabe</l>
            <l>Jener begegnende Haufen mit neuen Haufen zu kommen.</l>
            <l>Da erscholl von Benoni's Erscheinung die Stimme Nephthoa's,</l>
            <l>Wie er ihm lockte sein goldenes Haar, wie Benoni von Christus</l>
            <l>Sprach, der Auferweckte vom auferstandnen Vollender.</l>
            <l>Und die neuen Freuden ergriffen die Hörenden, brachten</l>
            <l>Sie noch näher dem Himmel. In dieser süßen Begeistrung,</l>
            <l>Dieser Vorempfindung der ewigen Wonn' an dem Throne,</l>
            <l>Strömte das Herz der Heiligen aus, und sie sangen dem Sieger,</l>
            <l>Der zertrat. Ihm blutete nun nicht mehr von der Schlange</l>
            <l>Wuth die Ferse. So wie der Gesang in Strömen dahinfloß,</l>
            <l>Tanzten die Knaben den heiligen Reihn zu dem Siegesgesange:</l>
            <l>»siehe, der Himmelsbogen erhob nach furchtbaren Wettern</l>
            <l>Sich in der Wolke! Der Bund ist ewig, der Auferstehung</l>
            <l>Bund ist ewig!« So wie der Gesang in Strömen dahinfloß,</l>
            <l>Tanzten die Knaben den heiligen Reihn zu dem Siegesgesange.</l>
            <l>Und die Mütter bekränzten mit Frühlingslaube die Knaben.</l>
            <l>»siehe, die Thränen alle, sie wurden alle getrocknet,</l>
            <l>Da das geopferte Lamm versöhnet hatte, nicht Tod mehr</l>
            <l>War der Tod!« So wie der Gesang sich in Strömen dahingoß,</l>
            <l>Wandten die Knaben im heiligen Reihn nach Golgatha's Höh' sich.</l>
            <l>Und die Mütter brachten den Knaben Sprosse der Palme.</l>
            <l>»ach, der Lebende sprach mit seiner Stimme: Maria!</l>
            <l>Und sie lag zu den Füßen des Gottversöhners und rufte,</l>
            <l>Rufte: Rabbuni!« So wie der Gesang sich in Strömen dahingoß,</l>
            <l>Tanzten die Knaben den heiligen Reihn zu dem Siegesgesange.</l>
            <l>»rief: Mein Herr und mein Gott! Er hatte die Male gesehen</l>
            <l>Seiner Wunden, hatte die Hand in des Auferstandnen</l>
            <l>Seite gelegt.« So wie der Gesang in Strömen dahinfloß,</l>
            <l>Tanzten die Knaben den heiligen Reihn zu dem Siegesgesange.</l>
            <l>»ach, auch wir erwachen dereinst von dem Tod, es erwachen</l>
            <l>Alle bis hin zu dem Ende der Erde, die liegen und schlafen,</l>
            <l>Todte Gottes!« So wie der Gesang in Strömen dahinfloß,</l>
            <l>Tanzten die Knaben den heiligen Reihn um eines der Gräber,</l>
            <l>Warfen die Kränze darauf und tanzten zum Siegesgesange.</l>
            <l>Schleunig lassen sie sinken die Palmen. Denn auf des Felsen</l>
            <l>Höhe, des Grabes, das leer nun war, erschienen Erstandne;</l>
            <l>Und der Siegesgesang verstummet. Drei der Erwachten</l>
            <l>Standen in ihrer Herrlichkeit da, und es schwebte wie Wolken</l>
            <l>Bei den Erscheinenden. Jetzo trat aus dem Silbergewölke</l>
            <l>Asnath langsam hervor und ward zu Glanze. Debora</l>
            <l>Hub ihr Antlitz und hub die gefalteten Hände gen Himmel</l>
            <l>Aus der Wolke, bis endlich auch sie, ganz Schimmer, dastand.</l>
            <l>Aber Jedidoth schwebte daher, als käm' er aus jener</l>
            <l>Fern', wo nieder des Himmels Gewölbe sich senkt; doch auf einmal</l>
            <l>Stand er neben Debora. Und Isak begleiteten Engel</l>
            <l>Und bewunderten ihn, den schönsten der Auferstandnen.</l>
            <l>Rahel weht die goldene Locke, da sie aus dem weißen</l>
            <l>Dufte Benjamin führt mit einer Liebe, daß alle</l>
            <l>Mütter die Mutter erkannten. Da kam in der Sterblichen Seele</l>
            <l>Sanftere Freude, da fingen sie an, dem bangen Erstaunen</l>
            <l>Sich zu entreißen. Nicht lang', und es traf sie neues Erstaunen.</l>
            <l>Denn nun stand Jesaias und Abraham da und Hiob,</l>
            <l>Strahlengestalten. Die Sterblichen bebten. Nun kamen des Mittlers</l>
            <l>Täufer und Seth und Abel, kam mit Gabriel Adam,</l>
            <l>Blitze Gottes. Die Sterblichen sanken. Der Fels wankt' ihnen</l>
            <l>Und das Gefild umher. Doch die Seele der Sterblichen wurde</l>
            <l>Wieder entlastet. Denn Eva kam mit milderer Schöne,</l>
            <l>Trat einher und führte, wie sie der erfrischenden Mondnacht</l>
            <l>Schimmer umgab und des Himmels Bläue, den Jüngling Benoni.</l>
            <l>Da erhuben die Zeugen sich wieder und sahen des Himmels</l>
            <l>Erben mit Seelenerquickung, mit unaussprechlicher Wonne,</l>
            <l>Fühlten es ganz, wie selig sie waren. Schnelles Entschlusses,</l>
            <l>Näherte sich Nephthoa dem Fels. Er hatte die Palme</l>
            <l>Wieder genommen; er hielt sie gegen Benoni und sagte:</l>
            <l>»ach, Dich kenn' ich; allein die hohen Strahlengestalten,</l>
            <l>Deine Gefährten, kenn' ich nicht. Gesendete Gottes,</l>
            <l>Siehe, der Euch mit diesem Glanz, der Herrlichkeit Lichte,</l>
            <l>Segnete, segnet' auch mich. Zwar bin ich noch Erd', und es muß noch</l>
            <l>Dieser Leib mir verwesen; allein ich bete, wie Ihr, Den,</l>
            <l>Der versöhnet hat, an. Auch waret Ihr vormals, wie ich bin,</l>
            <l>Sterblich und truget die Last des gefürchteten Todes, bis nieder</l>
            <l>Euch des kommenden stürzte. Vergönnt, vollendete Fromme,</l>
            <l>Mir, den Christus segnete, daß ich dem furchtbaren Felsen</l>
            <l>Näher trete, noch näher schau' der Himmlischen Antlitz!«</l>
            <l>Eva wendete sich zu Adam: »Der freudigen Ahndung,</l>
            <l>Adam! nicht lange, so bricht die Blume der Tod!« und sie stand schon</l>
            <l>Bei dem Knaben und führet' ihn hin zu Benoni. Doch jetzo,</l>
            <l>Da er mitten im Kreise der Himmlischen war, und ihr Lächeln</l>
            <l>Seinem erhobenen Blicke begegnete, zitterten Schauer</l>
            <l>Durch des kühnen Knaben Gebein. Ihm hüllte Debora</l>
            <l>Sich in Dämmrung und sprach mit ihm: »Du hörtest die Zeugen</l>
            <l>Christus' singen; sing uns ihr Lied!« Da begann er mit leiser</l>
            <l>Stimme der Zeugen Lied, und der Seligen Harfen beseelten's:</l>
            <l>»siehe, der Himmelsbogen erhob nach furchtbaren Wettern</l>
            <l>Sich in der Wolke. Der Bund ist ewig, der Auferstehung</l>
            <l>Bund ist ewig!« So wie sein Gesang, beseelt von den Harfen,</l>
            <l>Hinfloß, schwang er den Palmenzweig und wies auf des Herrn Grab.</l>
            <l>»siehe, die Thränen alle, sie wurden alle getrocknet,</l>
            <l>Da das geopferte Lamm versöhnet hatte, nicht Tod mehr</l>
            <l>War der Tod!« – »Was säumet Ihr,« sprach in sanfterem Lichte</l>
            <l>Asnath, »dem Knaben der Psalme den Kranz von dem Grabe zu bringen?«</l>
            <l>Magdale Mirjam kam und bekränzte den Knaben der Psalme.</l>
            <l>»ach, der Lebende sprach mit seiner Stimme: Maria!</l>
            <l>Und sie lag zu den Füßen des Gottversöhners und rufte,</l>
            <l>Rufte: Rabbuni!« So wie sein Gesang, beseelt von den Harfen,</l>
            <l>Tönete, träufelten ihm von dem hellen Auge die Thränen.</l>
            <l>»rief: Mein Herr und mein Gott! Er hatte die Male gesehen</l>
            <l>Seiner Wunden, hatte die Hand in des Auferstandnen</l>
            <l>Seit gelegt.« Da so sein Gesang, von den Harfen beseelet,</l>
            <l>Strömete, hielt sich nicht mehr die wonnevolle Versammlung</l>
            <l>Bei dem Felsen; sie stiegen hinauf zu den Seligen Gottes,</l>
            <l>Und sie traten hinein in den strahlenden Kreis und begannen:</l>
            <l>»ach, auch wir erwachen dereinst von dem Tod; es erwachen</l>
            <l>Alle bis hin zu dem Ende der Erde, die liegen und schlafen,</l>
            <l>Todte Gottes!« So wie ihr Gesang den Flug des Triumphs flog,</l>
            <l>Hoben die Harfen den Schwung, wie am Thron, zu dem Wonnegesange.</l>
            <l>Jetzo ward </l>
            <l>Und der vollendeten. Alle sangen dem Sohn, mit der Stimme</l>
            <l>Lautes Jauchzens die Himmlischen, leises Stammelns die Menschen:</l>
            <l>»preis und Ehre dem Ueberwinder, dem Löwen aus Juda</l>
            <l>Und dem Lamm auf Sion, der hohen Aehre von Jesse!</l>
            <l>Aber am Golgatha lag sie gesenkt, hub schnell an des Blutes</l>
            <l>Hügel wieder sich auf, die erste der Ernte. Den Völkern</l>
            <l>Allen schattet sie einst, und das Labsal des göttlichen Schattens</l>
            <l>Wird in Ewigkeit laben. Da ruften die Schnitter nicht, sanken</l>
            <l>Aus der Cherubim Hand die Posaunen, da Jesus Christus –</l>
            <l>Preis und Ehre dem Ueberwinder – da Jesus Christus</l>
            <l>Auferstand!« Die Stimme der Seligen Gottes verlor sich</l>
            <l>In der Entzückung; ihr Glanz erlosch. Die Todten verschwanden.</l>
            <l>Lazarus' Hütte lag und Martha's in schattigen Gärten,</l>
            <l>Die ein luftiger Bach durchfloß und mit einem der Gänge</l>
            <l>Leise zum Grabe Mirjam's kam. Aus eben dem Grabe</l>
            <l>Hatte den Bruder herauf der Todtenerwecker gerufen;</l>
            <l>Aber die himmlische Schwester schlief den eisernen Schlaf fort,</l>
            <l>Jetzo ohne Klage der Nachgelassnen; denn Jesus</l>
            <l>War erstanden, zu ihm die himmlische glückliche Mirjam</l>
            <l>Hingegangen. Aufs Grab der Hingegangenen streute</l>
            <l>Martha mit jeder kommenden Sonne des nährenden Baches</l>
            <l>Hellste Blumen, wie sie von der Zähre der süßen Hoffnung</l>
            <l>Troffen, der Hoffnung des Wiedersehns, wenn sie bei der Schwester</l>
            <l>Bald nun läg' und schliefe den eisernen Schlaf in der Erde,</l>
            <l>Blind den Blumen und taub dem sanften Falle des Baches;</l>
            <l>Aber die Seele bei Mirjam's Seele. Sie kam von dem Grabmal</l>
            <l>Eben zurück, als Lazarus ihr begegnet' und sagte:</l>
            <l>»martha, ich sendet' und lud der Brüder ein, der Versöhnten,</l>
            <l>Auch der Pilger vom siebenarmigen Strom und den Inseln</l>
            <l>Griechenlandes zum Mahl in dem Schatten und Weste, zum Liede</l>
            <l>Unserer lieben Sänger im Busch und der Harfe Gesange.«</l>
            <l>Martha eilet' und war geschäftig, das Mahl zu bereiten.</l>
            <l>Lazarus ging und streuete Blumen und thaut' in der Lauben</l>
            <l>Kies aus dem kühlenden Quell und bog die Zweige, des Schattens</l>
            <l>Mehr zu geben und mehr dem Sonnenstrahle zu wehren.</l>
            <l>Und ob er wol bei dem frohen Geschäft, die Lauben zu schmücken</l>
            <l>Und zu kühlen, am Grabe der himmlischen Schwester vorbeikam,</l>
            <l>Troff ihm die Thräne doch nicht der Todeserinnrung: »Ich sehe</l>
            <l>Bald sie wieder!« und brach der Blumen selbst auf dem Grabe.</l>
            <l>An dem Bache hatten sich schon mit der Harf' und der Gidith</l>
            <l>Seiner Jugend Gespielen um eine Palme gelagert,</l>
            <l>Mit der Asoor, der Cymbale, dem Horn und jener Posaune,</l>
            <l>Die den Donner nicht hallt und von hellem Tone nur zittert.</l>
            <l>Sie empfanden voraus der Lieder Freude, die, käme</l>
            <l>Nun der Abendstern und der silberne Mond mit dem Sterne,</l>
            <l>Von der Palme sich sollten umher in die Lauben ergießen.</l>
            <l>Jetzo war nach und nach der Geladnen Versammlung gekommen;</l>
            <l>Und sie saßen umher in den luftigen Lauben und fühlten</l>
            <l>Freude, die nun nicht mehr voll Ungestümes die Seele</l>
            <l>Ueberwältigte, die gleich leisen Bächen das Innre</l>
            <l>Ihres Lebens durchwallte. Was hatten sie nicht von des Mittlers</l>
            <l>Zeugen gehört, was selber gesehn! was durften zu hören</l>
            <l>Sie nicht noch und zu sehn erwarten, die Söhne des Bundes!</l>
            <l>Ach, des neuen, welcher auf sie mit Herrlichkeit strahlte,</l>
            <l>Der, gestiftet durch Tod, durch Auferstehung gestiftet,</l>
            <l>Ihnen zum fröhlichen Tage das Leben und heiteren Abend</l>
            <l>Machte (Wenige nur sahn, trübe den Blick, in die Zukunft)</l>
            <l>Und zum süßen Schlummer den Tod. Kein Zweifel bewölkte</l>
            <l>Ihre Seelen; nicht jene Belastung der Ungewißheit,</l>
            <l>Die in der Trübsal Stunde sogar auf Fromme sich stürzet,</l>
            <l>Drückte sie nieder; sie waren beinah schon über dem Grabe,</l>
            <l>Neideswerth, wenn dem Bruder ein Christ es könnte beneiden,</l>
            <l>Daß von dem Allbarmherzigen ihm der Begnadigung mehr ward.</l>
            <l>Silberfarben wallte der Mond, der Stern, sein Gefährt', stand,</l>
            <l>Funkelt' am weißlichen Himmel. Die frohe Versammlung zerstreute</l>
            <l>Sich aus den Lauben umher und genoß des kühlenden Abends.</l>
            <l>Von Gespräch zu Gespräch kam Dimnot, ein Pilger aus Samos,</l>
            <l>Endlich dahin, daß er sagte zu Dem, mit dem er der neuen</l>
            <l>Freundschaft erstes Gefühl, die Lust der Edleren, theilte:</l>
            <l>»ach, Du meinst noch, der Tod vernichte! Muß denn das Saatkorn</l>
            <l>Nicht aufschwellen, bevor zum lebenden Keim es sich hebet?</l>
            <l>Muß die Wolke zu Nacht nicht werden, eh sie in den schnellen,</l>
            <l>Zückenden Blitz, in den Rufer Gottes, den Donner, sich wandelt?</l>
            <l>Soll die hohe Seele denn stets in dem sterblichen Leibe</l>
            <l>Wohnen, des Daseins erste Bahn auf immer betreten?«</l>
            <l>Dies nur sagt' er und handelte schnell. Mit Strahlen umgeben,</l>
            <l>Stand er vor seinem Freund auf einmal da und erweckt' ihn</l>
            <l>Mächtig erschütternd vom ängstlichen Traum der geglaubten Vernichtung.</l>
            <l>Von Gespräch zu Gespräch kam Kerdith, ein Pilger vom Nilus,</l>
            <l>Endlich dahin, daß er sagte zu Dem, mit dem er der neuen</l>
            <l>Freundschaft erstes Gefühl, die Lust der Edleren, theilte:</l>
            <l>»glücklicher, der es nicht weiß, wie sehr er es ist, Dich ergreift noch</l>
            <l>Stets der Gedanken, es sei auf dieser Erde des Elends</l>
            <l>Mehr wie der Freude. Bald wird sich der Schmerz des trüben Gedankens</l>
            <l>Lindern, viel mehr als lindern, wird Dich auf immer verlassen.</l>
            <l>Glücklicher, der es nicht weiß, wie sehr er es ist, und wie sehr sich</l>
            <l>Das ihm nahet, was ihn schon in dem Leben am Grabe</l>
            <l>Ueber das Grab wird erhöhn, des Todes furchtbaren Abruf</l>
            <l>Ihm in Himmelsgesang, das Bild der nahen Verwesung</l>
            <l>Ihm wird wandeln in trunknes Gefühl, in Ahndung, verklärter</l>
            <l>Zukunft voll, es entkeime dereinst dem gesunknen Gebeine</l>
            <l>Auferstehung; mir ist, mein Bruder, durch Den, der uns Alle</l>
            <l>Schuf, uns Alle versöhnte, schon Auferstehung geworden.«</l>
            <l>Ach, er rief's mit dem Tone der innigsten Wonne dem Freunde,</l>
            <l>Stammelt's ihm zu und strahlte die Morgenröthe des Urlichts</l>
            <l>Auf den Erstaunenden, säumt' und säumte, sein leuchtendes Antlitz</l>
            <l>Wegzuwenden, blieb vor ihm lang' in der Schönheit der Engel</l>
            <l>Stehen, that dem Bebenden, that dem Verstummenden froher</l>
            <l>Eilender Fragen viel', wich seitwärts wie Dämmrung, da dieser</l>
            <l>Hinzusinken begann in die Blumen um ihn; doch enthüllt' er</l>
            <l>Wieder sein Licht und kam zu dem Hingesunkenen wieder.</l>
            <l>Endlich sahe den nicht Verschwundnen, vom Schrecken der Freude</l>
            <l>Uebernachtet, sein Freund nicht mehr. Sie fanden mit bleicher</l>
            <l>Wang' ihn liegen und huben ihn auf und reichten ihm Labsal.</l>
            <l>Finster und scharf war Sebida's Blick. Er saß auf dem Moosstein,</l>
            <l>Und ihm glühte von Denken die Stirn: »Ich, der der Gewißheit</l>
            <l>Lang' entsagt hat in Dingen des künftigen Schicksals, dem Zweifel,</l>
            <l>Wie er das Herz auch belaste, sich lange schon unterworfen,</l>
            <l>Ich soll glauben, der Pilger etliche, die ich vor Kurzem</l>
            <l>Hier noch sahe, Sterbliche sah, die sei'n Erstandne?</l>
            <l>Die erscheinen? und soll nicht glauben, der Sehenden Seele</l>
            <l>Werd', indem sie Gedanken von Auferstehung entflammen,</l>
            <l>Durch Vorstellung getäuscht, der Wirklichkeit mangelt? Erscheint denn,</l>
            <l>Todte, dem forschenden Untersucher, der Wesen vom Bilde</l>
            <l>Sondert, erscheinet, Todte, die leben! Denn Wirklichkeit kenn' ich,</l>
            <l>Leben auch. Ich schau' um mich her, und ich flehe vergebens!«</l>
            <l>Japhet, ein Pilger aus Tenedos, kam heran zu dem Zweifler,</l>
            <l>Stand, von der Helle des unbewölkten Mondes umgeben,</l>
            <l>Nahe vor ihm und sprach mit ihm von der doppelten Täuschung</l>
            <l>Bald der gewähnten Gewißheit und bald des ergrübelten Zweifels,</l>
            <l>Alles, nachdem der Geist zu der Ueberzeugung sich neige</l>
            <l>Oder wider sie sich sträube. Der Weisere köre</l>
            <l>Dinge sich aus und Beschaffenheiten der Dinge, die sichtbar</l>
            <l>Vor ihm lägen, und die er zu übersehen vermöchte;</l>
            <l>Böten aber sich ihm aus weiteren Kreisen der Kenntniß</l>
            <l>Andere dar, so erforschet' er sie, wie die aus den engern,</l>
            <l>Sähe wie sonst, verdrehte bei Ueberschauung des Höhern</l>
            <l>Nicht den Blick und täuschte sich nicht durch ergrübelte Zweifel.</l>
            <l>Ernstvoll sagt' es der Pilger und kalt, und auf einmal verschwand er.</l>
            <l>»ist verschwunden, verschwunden und nicht erschienen! Allein er</l>
            <l>Ist ja erschienen, nur nicht in seiner Herrlichkeit. Sehen</l>
            <l>Soll ich wie sonst. Ich sehe wie sonst. Er ist mir verschwunden,</l>
            <l>Ist mir also erschienen. Wer sendet' ihn? Kam er von selber,</l>
            <l>Oder sendet' ihn Gott? Ist er auch von selber gekommen,</l>
            <l>O, so ist er immer doch Einer, dem es bekannt war,</l>
            <l>Daß ich Belehrung bedurfte, und der mich mächtig belehrt hat.</l>
            <l>Wär' er nun gar ein Bote von Gott! So entrann ich dem Meer denn</l>
            <l>Dieser Zweifel, worin ich versank. Entronnen, entronnen</l>
            <l>Bin ich, ich bin durch einen Sturm ans Gestade gerettet,</l>
            <l>Steh' und schaue freudig hinab und höre die Woge</l>
            <l>Tod herrauschen und fürchte nicht mehr die wüthende Woge!«</l>
            <l>Aber ihm ward der Gnade noch mehr. Der verschwundene Todte</l>
            <l>Kam in seiner Herrlichkeit wieder. Es sah in dem Schatten</l>
            <l>Einer Palme den Strahlenden Sebida kommen, darauf ihn</l>
            <l>Näher schweben, zuletzt in dem Glanze gemildertes Lichtes</l>
            <l>Gegen ihn über, als wollt' er daselbst der Ruhe genießen,</l>
            <l>Nieder auf einen Fels sich setzen. Frei wie der Heitre</l>
            <l>Lüfte, gelöst von den Banden allen der Zweifel, von allen</l>
            <l>Ihren Bürden entlastet, befragte jetzt die Erscheinung</l>
            <l>Sebida, hörte von ihr die süße Stimme der Antwort</l>
            <l>Ueber Vieles von diesem und jenem Leben und beider</l>
            <l>Nahem Verhalt, und wie Gott es Alles mit Herrlichkeit ende.</l>
            <l>Endlich rief er: »Wer aber bist Du, Erscheinung vom Himmel?«</l>
            <l>»ja, Erscheinung vom hohen Himmel, doch auch aus dem Grabe! –</l>
            <l>Ich bin Joseph. Dir lebt Dein alter Vater noch. Eile</l>
            <l>Und erzähl' es ihm, daß der redliche Greis auf des Sohnes</l>
            <l>Wangen fühle die Freudenthräne des Sohns und ihn segne!«</l>
            <l>Unterdeß stand der Versöhner auf Tabor's Höhen und legte</l>
            <l>Richtend That, Absicht auf die Wagschal', wog; auch sah er,</l>
            <l>Welche Seligkeit Denen ward, die bei Lazarus weilten.</l>
            <l>Lazarus redte mit Ernst und unwiderstehlicher Anmuth</l>
            <l>Von den Lehren des Mittlers, wie er jetzt tiefere Weisheit,</l>
            <l>Nahrung sie und Leben des Menschen, enthüllet mit Einfalt,</l>
            <l>Jetzo von fern nur hätte gezeigt des Sterblichen Auge.</l>
            <l>»sind hinüber,« so sagt er, »die kenntnißbegierigen Wandrer</l>
            <l>Ueber das Grab gegangen, so wird die Ferne zu Nähe,</l>
            <l>Und sie lernen zugleich, warum dies nicht früher geschahe.«</l>
            <l>Viele Fragende standen um Lazarus her, und Antwort</l>
            <l>Hatt' er schon Vielen gegeben. Itzt sagt' er einem der Pilger,</l>
            <l>Der ein Unsterblicher war, kein Pilger mehr auf der Erde:</l>
            <l>»unsers Mittlers Erniedrigung? ... ist für den schärfsten der Blicke</l>
            <l>Abgrund, wo am Unmerklichsten sich die größten der Thaten</l>
            <l>Zeigen. Denn dort, wo sie sind, sinkt am Tiefsten die Tiefe.</l>
            <l>Lasset uns menschlich reden von göttlichen Dingen; denn anders</l>
            <l>Können wir nicht. Ein Mensch, der edler ist, handelt; verkennet</l>
            <l>Wird er, ist voller Gefühl, empfindet es, daß er verkannt wird,</l>
            <l>Leidet. Was ist er? Ein irrender sterblicher Mensch, der ein Wenig</l>
            <l>Besser ist als die Andern; und dennoch weinet er, hält er</l>
            <l>Bittere Thränen zurück, die gerecht ihm scheinen. Und Christus</l>
            <l>Unser Mittler? Wir stehn an der Tiefe! Vergleicht; vergleichet</l>
            <l>Aber auch nicht! sonst muß ich schweigen. Der Mittler ist Gottes</l>
            <l>Sohn, ist Gott! Hier schwindet zu nichts das Bild vor dem Urbild.</l>
            <l>Und er handelt. Auch hier wird es Schatten. Verkennet? In Allem</l>
            <l>Ganz verkannt! Und die Thränen, die der Erhabne zurückhielt?</l>
            <l>Wären gerechtere jemals geweinet worden? Doch Alles,</l>
            <l>Was der Mensch durch sich selbst sich erklärt, ist fern von dem Leiden,</l>
            <l>Das der Heilige litt, ist fern vom Gefühle, mit welchem</l>
            <l>Er es litt! Verkannt nur in Allem ganz? Voll stärkres,</l>
            <l>Tiefres Gefühls, wie ein Mensch empfunden, empfunden ein Engel,</l>
            <l>Wurd' er gehöhnt mit der Hölle Hohn, wurd' unter lautem</l>
            <l>Schlangengezisch in Purpur gehüllt, ein Rohr ihm gegeben</l>
            <l>In die Rechte zum Scepter, aus Dornen dann um die Schläfe</l>
            <l>Eine Kron' ihm gewunden! Er ward geführt zu der Schädel</l>
            <l>Höhe, geheftet ans Kreuz! Nach Labsal ruft' er, mit Galle</l>
            <l>Wurd' er gelabt, an dem Kreuz mit langsamen Tode getödtet!«</l>
            <l>Lazarus endete so und ging aus der Laube. Zuletzt war</l>
            <l>Er allein zu der frommen Maria Grabe gekommen.</l>
            <l>Und er setzete sich auf die Ruhestätte der Todten,</l>
            <l>Senkt' in frohen Gedanken und wehmuthsvollen sein Haupt: »Da,</l>
            <l>Ach, da reift sie der Auferstehung! Vom todten Messias</l>
            <l>Hörtest Du nur, da Du starbest, und nicht vom erstandnen; allein Du</l>
            <l>Weißt es Alles und bist – mich täuschten ja Engel, wär's anders –</l>
            <l>Bist bei ihm. Noch segn' ich Dir nach, Du Schlummernde Gottes!«</l>
            <l>Doch die Unsterbliche war bei ihrem Grabe. M. »Was hätt' ich</l>
            <l>Ihm zu erzählen, könnt' ich mich, wie die Erstandnen des Mittlers</l>
            <l>Sich den Zeugen entdecken, ihm auch entdecken! Allein er</l>
            <l>Wird ja vielleicht, wie es schon sein Semida ward, wie es Cidli</l>
            <l>Wurde, verklärt!« L. »O Abend, den Gott mich erleben in diesem</l>
            <l>Zweiten Leben läßt, glückseliger Abend, wie machen</l>
            <l>Dich mir festlich die Pilger des Herrn! Wie würde Maria,</l>
            <l>Lebte sie, Deiner sich freun, wie forschen, wer wirklich ein Pilger,</l>
            <l>Wer ein Unsterblicher sei, schon Einer der Heimath des Himmels!«</l>
            <l>M. »Könnt' ich Dir nur erscheinen, ich wollte, Du Theurer, sie Alle</l>
            <l>Dir entdecken, wer in dem Staube noch wallet, und wer nur</l>
            <l>Erdebewohner Euch scheint! Die Unsterblichen, Lazarus, haben</l>
            <l>Eine Hoheit, die sie nicht stets zu verbergen vermögen,</l>
            <l>Schaun bisweilen wie Engel auf Euch. Wer Acht hat und sehn kann,</l>
            <l>Sieht es. Ich rede ja da, als wär's mit dem Bach und dem Grabe.</l>
            <l>Lazarus höret mich nicht; mich hören der Bach und das Grab nicht.</l>
            <l>Doch will ich mich, mein Bruder, der süßen Täuschung, als könnt' ich</l>
            <l>Mit Dir reden, noch überlassen. Der Greis mit dem schönen</l>
            <l>Blüthenhaar und dem röthlichen Wanderstab an der Palme</l>
            <l>Ist Husai. Der Jüngling, der dort an der Krümme des Baches</l>
            <l>Ernst das Auge gen Himmel erhebt, ist Jethro, der Schäfer</l>
            <l>Midian's. Siehe, sie ist in einen Schleier, dem Duft gleich,</l>
            <l>Eingehüllt und mit Golde gegürtet, die sanfte Megiddo,</l>
            <l>Jephtha's Tochter.« Es war der itzt Schweigenden Blick zu des Mittlers</l>
            <l>Auferweckten noch immer gewandt. Noch immer voll neuer</l>
            <l>Süßer Verwunderung über die Welt, in welcher sie jetzt war,</l>
            <l>Spähte sie Alles darin bis zu kaum sichtbarer Aendrung</l>
            <l>Mit des wärmsten Gefühls Theilnahme. Jetzo bemerkt sie,</l>
            <l>Wie mit leiserer Senkung die vielbesaitete Harfe</l>
            <l>Korah an einen Oelbaum lehnt; jetzt wie sein Jedithun</l>
            <l>Ihm an die Harfe den Blumenkranz voll frischeres Dufts hängt;</l>
            <l>Nun, wie weiter hinauf an der Ulme Rahel den Epheu</l>
            <l>Windet; und nun, wie zu Rahel sich Jemina nähert, als wollte</l>
            <l>Sie ihr helfen, und doch auf Erscheinungen sinnt. Da bei Bethlem</l>
            <l>Einst der Hirt Zalmona das Lied der Unsterblichen hörte,</l>
            <l>Das sie sangen von Dem, der geboren war an der Krippe,</l>
            <l>Starb er vor Freude. Der war erstanden. Ihn sahe Maria</l>
            <l>Neben Bethlehem's älterem Hirten, dem Sohn Isai's.</l>
            <l>Beide trugen Stäbe der Weide, waren vom Felde</l>
            <l>Beide gekommen und forschten der Auferweckung der Frommen,</l>
            <l>Ihren Erscheinungen nach und ließen sich's Alles erzählen.</l>
            <l>Jetzo wandte zu Lazarus sich Maria von Neuem:</l>
            <l>»sieh, er machet sich auf und will dem Jüngling erscheinen,</l>
            <l>Der so innig trauert' um Dich; an dem glänzenden Auge</l>
            <l>Seh' ich es, Eliphas will dem glücklichen Jüngling erscheinen.</l>
            <l>Ach, wie nah – o, wende nach ihm die Blicke – wie nahe</l>
            <l>Kommt er zu uns; er setzet ans Grab sich neben Dir nieder!</l>
            <l>Aber nun sieht ihn das Auge nicht mehr. Wie schnell war die Wandlung,</l>
            <l>Als er der Menschen Gestalt ablegte! Er will sich gen Tabor</l>
            <l>Wieder erheben. »Verweil, o Heman, bei uns und erscheine</l>
            <l>Meinem Lazarus hier! O, laß sein frohes Erstaunen</l>
            <l>Ueber die Himmelsgestalt, laß seine Thräne mich sehen!«</l>
            <l>H. »Ihm erscheint der Versöhner, und wenn der Versöhner zu Gott geht,</l>
            <l>Wird Dein Bruder verklärt!« M. »Ihr Unsterblichen Gottes, verklärt wird</l>
            <l>Lazarus, wallet mit uns hinauf zu den ewigen Hütten,</l>
            <l>Ach, zu dem Erbe des Lichts, den Tausendmaltausend, der Schöpfung</l>
            <l>Erstgebornen, zu allen den Schaaren der Mitanbeter?</l>
            <l>Aber Du gehest von mir, mein Bruder.« Lazarus wandte</l>
            <l>Sich von dem Grabe Maria's und kehrte zurück zu den Lauben.</l>
            <l>Cneus saß allein auf kühlendem Moose; so dacht' er:</l>
            <l>»o Ihr Glücklichen, die das Alles sahen, erscheinen</l>
            <l>Auferstandene sahn, selbst Worte der Ueberzeugung</l>
            <l>Von der künftigen Welt durch die Boten Gottes vernahmen!</l>
            <l>Aber glücklich auch ich, dem sie dies Alles erzählten!</l>
            <l>Thorheit wär' es, noch jetzt zu zweifeln, täuschende, blinde</l>
            <l>Thorheit. Allein, was soll ich thun? Dem Eroberer ferner</l>
            <l>Dienen? dem Gott des Olympus, dem Donnerer opfern? bei Adlern</l>
            <l>Schwören, das Blut unschuldiger Unterjochter, gerechtrer</l>
            <l>Menschen Blut zu vergießen? und, ist es vergossen, des Feldherrn</l>
            <l>Stolzen Triumph begleiten und mit den Siegern in Rom dann</l>
            <l>Schwelgen? Das? da mir ganz andre Gedanken des Menschen</l>
            <l>Schicksal in dieser und jener Welt ganz anders erklären!</l>
            <l>O, gehabt Euch allzumal wohl, Ihr Triumph' und Erobrer</l>
            <l>Und Ihr Götter! Ich weihe mich Dem, deß Wahrheit mich lehret,</l>
            <l>Hohe, himmlische Wahrheit, die Menschenschicksal dem Menschen</l>
            <l>Aufschleußt, Künftiges uns und Entwicklung im Künftigen zeiget.</l>
            <l>Gott der Götter, sei Du mit mir und leite mich ferner!«</l>
            <l>Wunderbar wurd' er erhört. Er sah die Erscheinung Elihu's</l>
            <l>Vor sich stehn und hörte von Gottes Heile sie reden.</l>
            <l>Und Erstaunen befiel den frommen Cneus, daß seiner,</l>
            <l>Selbst mit dieser so großen Erbarmung, Gott sich erbarmte.</l>
            <l>Lange – sie war verschwunden, schon wieder hinübergegangen</l>
            <l>In der Geister Welt, die Erscheinung – doch blickt' er noch lange</l>
            <l>Nach der Stätte, wo sie vor ihm stand, und hörte noch immer,</l>
            <l>Was die Erscheinung sprach, noch immer Worte des Lebens.</l>
            <l>Innig gerührt, gerühret in seiner ganzen Seele</l>
            <l>War Bethoron. Er hatte gehört, ihn liebte der Mittler</l>
            <l>Dennoch, obwol er vordem sich weigerte, Jünger zu werden,</l>
            <l>Jünger Dessen, der nun war auferstanden, Erstandne</l>
            <l>Sendete seinen Geliebten, die sie mit den Freuden des Himmels</l>
            <l>Ueberschütteten. »Ich noch jetzo geliebt? Das könnt' ich,</l>
            <l>Das, das wähnen?« So blutet sein Herz. In einsamer Laube</l>
            <l>Sah ihn Lazarus sonder Trost und konnt' ihn nicht trösten.</l>
            <l>Aber Bethoron verließ die Laube und ging in des Gartens</l>
            <l>Gängen mit Pilgern umher, in des Wäldchens Gängen mit diesen</l>
            <l>Unbekannten, die Sterbliche sein, Unsterbliche konnten</l>
            <l>Sein und erschienen, erscheinen wollen den Uebrigen allen,</l>
            <l>Aber ihm nicht! Er sprach mit Einigen, wandte sich wieder</l>
            <l>Weinend weg und hörte nur an, was mit Andern sie sprachen.</l>
            <l>Jetzo ging er mit Gerson aus Paros; der war Elihu,</l>
            <l>Hiob's Freund. Bethoron erzählt, so wollt' es Elihu,</l>
            <l>Von den Thaten des Herrn, da er noch in dem Leben die Lehren</l>
            <l>Gottes lehrte, bestätigte noch durch Wunder die Lehren</l>
            <l>Gottes. Und einmal rief Elihu: »O Selige, die er</l>
            <l>Sich zu Zeugen erkor!« Bethoron durchdrang es die Seele,</l>
            <l>Und er glaubt', an Gerson zu sehn, er wäre kein Pilger.</l>
            <l>Gerson wendete sich zu seinen Gefährten. »Die Blicke,«</l>
            <l>Dachte Bethoron bei sich, »und diese Stimme, zuweilen</l>
            <l>Voller Laute, wie sonst ich keine Laute nicht kenne!</l>
            <l>Diese Worte der Kraft, der Wahrheit! Aber was sinn' ich</l>
            <l>Ueber ihn nach und quäle mein Herz? O, sei nur, Du Fremdling,</l>
            <l>Sei ein Sterblicher, sei, ach, kein Unsterblicher! Gerson,</l>
            <l>Kehre wieder! Er kehrt nicht wieder. Er will mir Verlassnen</l>
            <l>Nicht erscheinen!« Bethoron war unvermerkt an dem Bache,</l>
            <l>Welcher das Grab Maria's umfloß, hinuntergegangen.</l>
            <l>Und dem Einsamen kam ein anderer Fremdling entgegen,</l>
            <l>Nahm ihm die Hand und wurde sein Freund. Da ergoß sich Bethoron's</l>
            <l>Traurende Seele; da sprach er von Christus' Beruf und von seiner</l>
            <l>Weigerung, sprach von Allem, was ihm sein Innres durchdränge.</l>
            <l>Ob der Mittler ihn wol noch liebte? Das nicht! ihm vergäbe?</l>
            <l>Und, wenn er ihm vergäbe ... »Wer bist Du, Pilger? wofern Du</l>
            <l>Einer der Himmlischen bist, ach, einer der Seligen Gottes,</l>
            <l>Die des Versöhners Zeugen erscheinen, so (laß Dich erflehen)</l>
            <l>Wende nicht weg dies Auge voll Liebe, so habe Du Mitleid</l>
            <l>Mit mir Armen – ich flehe Dich nicht um himmlischen Lohn an;</l>
            <l>Aber um Mitleid fleh' ich Dich an – so erbarme Dich meiner,</l>
            <l>Bote Gottes, erhabener Jüngling, mein Freund – o, Du sagtest</l>
            <l>Mir ja selber, Du wärest mein Freund – kaum wag' ich, es endlich</l>
            <l>Auszusprechen, warum ich Dir fleh': so erscheine mir, Bote</l>
            <l>Dessen, der auferstand, und der mich Armen zum Jünger</l>
            <l>Auserkor, und dem ich nicht folgte!« Jedidoth vermochte</l>
            <l>Länger sich nicht zu halten, er fiel um den Hals ihm und weinte</l>
            <l>Lange mit ihm, bis endlich Bethoron mitten in Strahlen</l>
            <l>Niedersank, und Himmel und Erd' um den Glücklichen schwanden.</l>
            <l>Semida kehrte mit Cidli zurück von dem Hesperus. Engel</l>
            <l>Leiteten sie zu dem Grabe der schlummernden Freundin, zu Mirjam's</l>
            <l>Blüthenumduftetem Grab, und den Lauben des himmlischen Bruders.</l>
            <l>Bald versammelten sich um die wiedergekommenen Wandrer</l>
            <l>Auferstandene. »Singet uns,« rief der Glücklichen einer,</l>
            <l>»neuen Gesang von der Wonne des Liebenden und der Geliebten!«</l>
            <l>Ton wie der Laute klang nun und Ton wie der Flöte. Die Pilger</l>
            <l>Höreten Hall aus der Fern' und wußten nicht, was sie vernahmen.</l>
            <l>Säuseln im Laube war es doch nicht, nicht rieselnde Quelle;</l>
            <l>Schien es gleichwol bisweilen zu sein. Sie zweifelten, riethen,</l>
            <l>Zweifelten wieder und winkten sich zu und geboten sich Stille;</l>
            <l>Kaum erhob sich noch mit leisem Wallen ihr Athem.</l>
            <l>S. »Cidli, wie froh bist Du! Ich ahndet' es wol, daß die Zukunft</l>
            <l>Freuden strömte, wie wir, verwandelt, zuerst sie empfanden.</l>
            <l>Schön ist die Welt, ist schöner mir, wenn Du es, Cidli, wie ich fühlst!«</l>
            <l>C. »Schön ist der Abendstern, ist schöner mir, wenn Du's wie ich fühlst,</l>
            <l>Semida, schöner sind mir alsdann die steigenden Tage</l>
            <l>Und die sinkenden, schöner die unbegleiteten Sonnen.«</l>
            <l>S. »Sterne sind (ich beginne schon es zu hören) im Einklang;</l>
            <l>Reiner ist die Musik der Unsterblichen, als wir sie kannten,</l>
            <l>Ist erschütternder, ist Erschafferin der Entzückung;</l>
            <l>Cidli und Semida hat Harmonie zu Wonne vereinet.«</l>
            <l>C. »Auch dem Hesperiden ward die Begeistrung der Liebe;</l>
            <l>Aber wie Semida kann er nicht und wie Cidli nicht lieben.«</l>
            <l>S. »Hesperid', es erwachen Dir viel' der seligen Tage;</l>
            <l>Aber Du hast Dich noch nicht von der ersten Bildung erhoben.</l>
            <l>Deine Seele vernimmt durch sieben Sinne; der unsern</l>
            <l>Thut die Schöpfung weiter sich auf durch mehr der Gehilfen.</l>
            <l>Und ward Deinen Sinnen die Kraft, die unsre beseelet?</l>
            <l>Kannst Du so ferne wie wir die Blume sehen, so ferne</l>
            <l>Rauschen hören den Bach, der die Wurzel tränket des Laubes?«</l>
            <l>C. »Als mit der Sterblichen Aug' ich die Blumen noch sahe, da weint' ich</l>
            <l>Leidende noch, ich weinete mich und die Blume, die welkte;</l>
            <l>Aber als Semida nun, zum Frühlingsmorgen erschaffen,</l>
            <l>Mich umarmte ...« Sie schwieg. Denn an einer entblätterten Palme</l>
            <l>Sahe sie ihre Mutter, die, überlastet von Kummer,</l>
            <l>Niedergesunken war. Die Tochter hielt sich nicht, strahlte</l>
            <l>Schnellerscheinend zu ihr hinunter in ihrer ganzen</l>
            <l>Herrlichkeit. Ebenso schleunig starb vor Freude die Mutter.</l>
            <l>»sehr glückselig würden auch mich,« antwortete Semno,</l>
            <l>»säh' ich sie, Todtenerscheinungen machen; allein, daß der Mittler</l>
            <l>Auferstand, davon mich zu überzeugen, bedarf ich</l>
            <l>Ihrer nicht. Ich weiß es.« »Ich kenne,« sprach der Erstandne,</l>
            <l>Aber der jetzt ein Pilger nur war, »die feste Gewißheit</l>
            <l>Deines Geistes, die Stille, mit der Du Dinge, bei deren</l>
            <l>Anblick uns, wie im Sturme das Meer, die Seele sich hebet,</l>
            <l>Untersuchst.« Der Unsterbliche schwieg. So entschloß er zuletzt sich:</l>
            <l>»nein, ich enthülle mich nicht. Ihn möchte, wie stark auch sein Geist ist,</l>
            <l>Dennoch mit ihrem Himmel zu sehr die Erscheinung erschüttern,</l>
            <l>Und er verlöre vielleicht durch weniger seliger Stunden</l>
            <l>Wonnetrunknen Genuß die Ruhe des längeren Lebens.«</l>
            <l>Unterdeß stand der Versöhner auf Tabor's Höhen und legte</l>
            <l>Richtend That, Absicht auf die Wagschal', wog; auch sah er,</l>
            <l>Welche Seligkeit Denen ward, die bei Lazarus weilten.</l>
            <l>Bersebon, Einer der Zehn, die der Mittler heilte vom Aussatz,</l>
            <l>Aber der dankbar allein zurückkam, hörete, näher</l>
            <l>Jener umlagerten Palme, der Gidith Stimme, der Harfe</l>
            <l>Und der vereinten Asoor. Mit trunkenem Ohre, mit süßer</l>
            <l>Ueberwallung der Freude vernahm er der innigen Töne</l>
            <l>Gang und Verhalt, und schnelle geflügelte Bilder umschwebten</l>
            <l>Ihm die Seele; bald aber erblicket' er sehendes Auges</l>
            <l>Bei der Palme, doch sie wie in helle Nebel gehüllet,</l>
            <l>Leuchtende Menschengestalten, und immer, da er sie sahe,</l>
            <l>Wurde das Harfengetön ihm lieblicher, himmlischer immer.</l>
            <l>Schrecken der Freude faßt' ihn, als eine der edlen Gestalten</l>
            <l>Ihm sich nähert' und ihm die Hand ergriff und ihn führte</l>
            <l>In das helle Gewölk. Da er in dem Gewölk ist, eröffnet</l>
            <l>Ihm sich weitres Gefild, und Licht, wie er niemals noch sahe,</l>
            <l>Schwebt auf dem frohen Gefild. Ein Unsterblicher redete, sagte:</l>
            <l>»brich uns von jenen Palmen!« Er ging und zittert' und brachte</l>
            <l>Jedem einen wehenden Zweig. Der Unsterblichen einer</l>
            <l>Gab ihm den seinigen. Da verließ das Schrecken der Freude</l>
            <l>Bersebon, und er redet': »Ihr seid von dem Himmel gekommen?«</l>
            <l>U. »Sind aus Gräbern gekommen. Wir sind erstandene Todte.«</l>
            <l>B. »Hat Euch Der aus dem Grabe geweckt, der mich von dem nahen</l>
            <l>Tode zurückrief?« U. »Christus hat uns, da er starb, aus der Erde</l>
            <l>Zu dem unsterblichen Leben gerufen.« B. »Weilt Ihr noch lange</l>
            <l>Auf der Erde?« U. »Nicht länger als Der, so vom Tod uns erweckte.«</l>
            <l>B. »Geht Ihr mit Christus gen Himmel?« U. »Wir gehn mit Christus gen Himmel.«</l>
            <l>B. »Wird der Versöhner Gottes nun bald die Erde verlassen,</l>
            <l>Bald sich gen Himmel erheben?« U. »Wir wissen es nicht.« B. »O, verzeiht mir,</l>
            <l>Himmlische, daß ich noch immer mich unterwinde, zu fragen!</l>
            <l>Sterb' ich bald?« U. »Wir wissen es nicht.« B. »Wie war, da vom Tode</l>
            <l>Ihr erwachtet, wie war es Euch da?« U. »Wie es Adam die Stunde</l>
            <l>Seiner Schöpfung war. Einst rufet auch Dir die Posaune!«</l>
            <l>Mit den Worten verschwand die Todtenerscheinung, und sprachlos</l>
            <l>Blieb er noch lange stehn und sah noch immer sich weit um</l>
            <l>Nach den Todten und sah die Palme nicht wehn, wo die Harfe</l>
            <l>Scholl und die Gidith, vernahm der goldenen Saite Gesang nicht.</l>
            <l>Also feierten sie in Lazarus' Garten der Freundschaft</l>
            <l>Fest, Unsterbliche feirten es so mit ihnen. Sie dachten</l>
            <l>Sich zu erheitern, und da ward ihnen Freude des Himmels.</l>
            <l>Wenn wir sterben, empfahen wir so. Wir hoffen, vom Elend</l>
            <l>Auszuruhen, und uns wird Wonne Gottes gegeben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Didymus hatte sich lang' von seinen Brüdern gesondert;</l>
            <l>Jetzo kehrt' er zurück und kam zu der Hütt' an dem Tempel.</l>
            <l>Aber er säumet' und ging nicht hinein und wandelt' am Eingang</l>
            <l>Unter den Palmen. Er ging jetzt, lehnte sich jetzt an der Palmen</l>
            <l>Eine. Bald hört' er sie singen. Da kam er und blieb an der Pforte</l>
            <l>Stehn. Sie sangen ein Lied der Auferstehung, der neuen</l>
            <l>Lieder eins, wie am Throne die Seelen der Märtyrer singen.</l>
            <l>»jesus Christus erstand! Er wird die Seinen erwecken!</l>
            <l>Seine Kindlein werden im Schooß der Erde nicht ewig</l>
            <l>Liegen, entstellt von der Hand der Verwesung. Die Stimme des Segens</l>
            <l>Wird ertönen, vor ihr verstummen des Fluches letzter</l>
            <l>Laut. Erzengel werden sich freun und leuchtender strahlen</l>
            <l>Von den süßen Entzückungen über die Todten, die leben.</l>
            <l>Ach, daß jetzo nicht mehr das Grab ist, nicht mehr die Verwesung</l>
            <l>Herrscht, noch in Grüften zerstört der hohen Seele Genoß liegt!</l>
            <l>Wehet, Winde, vom Morgen und bringt den Staub der Zerstörung!</l>
            <l>Bringt der Zerstörung Staub, Ihr wehenden Winde, vom Abend!</l>
            <l>Brause, Sturm der Mitternacht, und bringe die Trümmern!</l>
            <l>Jesus Christus erstand! Er wird die Seinen erwecken!</l>
            <l>Seine Kindlein werden im Schooß der Erde nicht ewig</l>
            <l>Liegen, entstellt von der Hand der Verwesung. Wie Träumenden wird es</l>
            <l>Dann uns sein, wenn wir wiederkehren ins Leben der Engel.</l>
            <l>Wehet, Winde, vom Morgen, daß wir in das Leben der Engel</l>
            <l>Wiederkehren! O, säusle die Todten Gottes herüber,</l>
            <l>Mittagswind, zu dem neugeschaffenen Paradiese.</l>
            <l>Sieh, an der Pforte des ewigen Edens schrecket des Cherubs</l>
            <l>Schweigen nie, droht nie die hohe Flamme des Schwertes!</l>
            <l>Denn wir halten das Mahl mit dem Sohn in der Lebensbäume</l>
            <l>Kühle, das Mahl in dem Säuseln um uns der Gegenwart Gottes.</l>
            <l>Denn erstanden ist Er, der bis zu dem Tode die Seinen</l>
            <l>Liebte, bis zu dem Tod am Kreuz!« So hatte sie Thomas</l>
            <l>Preisen gehört und war auf die Schwelle gesunken. Er deckte</l>
            <l>Mit der Hülle sein Antlitz. Ihm floß die Thräne, wie Blut Dem</l>
            <l>Fließt, der am Leben verzweifelnd im Kampfgefilde gestreckt liegt</l>
            <l>Und, ihr Gefährt', den Siegsruf hört der Streiter für Freiheit.</l>
            <l>Noch vermocht' er nicht aufzustehn. In das müde Gebein drang</l>
            <l>Strömender Duft ihm der Mitternacht. Er fühlt' ihn nicht, weinte.</l>
            <l>Weinete laut mit der Wehmuth Schauer auf Wehmuthsschauer,</l>
            <l>Daß ihm die ganze Seele zerfloß. Er riß sich mit Eil' auf,</l>
            <l>Ging zu den Brüdern hinein. Nun sahen sie endlich wieder</l>
            <l>Thomas, ihren Bruder, und kamen mit ihrer Wonne</l>
            <l>Lebenswort ihm entgegen. Er hört's, und lange verstummt' er.</l>
            <l>Aber es kehrete bald in die Seel' ihm wieder des Leidens</l>
            <l>Furchtbare Kälte, senket' auf ihn den lastenden, starken,</l>
            <l>Eisernen Arm, und er rufte: »Seh' ich ihm in den Händen</l>
            <l>Nicht die Male der Nägel, und leg' ich in diese Male</l>
            <l>Meine Finger ihm nicht und nicht in des Lebenden Seite</l>
            <l>Meine Hand, so glaub' ich es nicht!" Der Hörenden Wange</l>
            <l>Glühete, wurde bleich. Schon rauschten der Cherubim Flügel</l>
            <l>Unter der Hütte Palmen, schon träufelt' ihr Auge von Wonne,</l>
            <l>Schon erbarmete sich des Gottversöhners Erbarmung,</l>
            <l>Und der Göttliche stand vor seinen Jüngern. So schöpfen</l>
            <l>Christen, welche des Todes Graun erlagen, entschlafen</l>
            <l>Nun, aus den Strömen des Lichts; so stürzete vor den Erstandnen</l>
            <l>Thomas sich nieder. Der Göttliche sprach zu den Zeugen mit seiner</l>
            <l>Herzlichkeit: »Friede sei mit Euch!« Dann sagt' er zu Thomas:</l>
            <l>»lege mir Deine Finger hierher, sieh meine Hände.</l>
            <l>Lege mir in die Seite die Hand und sei ungläubig</l>
            <l>Nicht, sei gläubig!« Der bebende Zeuge des Auferstandnen</l>
            <l>Rufte: »Mein Herr und mein Gott!« Da sprach der ewige Mittler:</l>
            <l>»siehe, Du sahst und glaubetest. Der ist selig, der nicht sieht,</l>
            <l>Aber dennoch glaubt!« Und jetzt war seiner Gemeinen</l>
            <l>Herr und Gott vor dem Auge der ersten Zeugen verschwunden.</l>
            <l>Thomas betet' ihm nach, stand auf und ging zu den Jüngern</l>
            <l>Und zu den anderen Brüdern umher und bat um Erlassung</l>
            <l>Seiner Schuld. Die Liebenden hatten lang' ihm vergeben.</l>
            <l>Und der Selige sprach von dem Märtyrertode, dem Kleinod</l>
            <l>An der Laufbahn Ziel. Sie sprachen mit ihm von des Blutes</l>
            <l>Zeugniß, der Krone der Ueberwinder am Ziele der Laufbahn.</l>
            <l>Aber itzt ward ihr Himmelsgespräch wie von selber zum Liede:</l>
            <l>»seid in der Zukunft Ferne gegrüßt, Gemeinen des Mittlers!</l>
            <l>Seid, o Brüder, gesegnet mit seines Todes, mit seiner</l>
            <l>Auferstehung Segen, o, die Ihr im Leben der Prüfung</l>
            <l>Ihn nicht seht, erst jenseit der Gräber den Göttlichen sehet,</l>
            <l>Aber dennoch glaubt! Glückselige, wandelt des Himmels</l>
            <l>Wandel und legt hier </l>
            <l>Und zu dem Schaun, legt </l>
            <l>Und zu dem Schaun. Es werden einst Euer Einige wandeln,</l>
            <l>Ach, in schrecklichen Zeiten, den Wandel zum Tod und dem Schauen!</l>
            <l>Kämpft, er kräftiget Euch, kämpft daurenden Kampf! Uns, Brüder,</l>
            <l>Höhnten und tödteten sie; Euch höhnen sie nur, und dennoch</l>
            <l>Kürzt Der Eure Zeiten, wie er die unsrigen kürzte,</l>
            <l>Der, für uns und für Euch von dem Anbeginne geopfert,</l>
            <l>Bis an das Ende der Welt bei Denen wird sein, die er liebet!«</l>
            <l>Seraphim waren seit Christus' Geburt hinab zu den Geistern</l>
            <l>In dem Gefängniß gestiegen, den Seelen Derer, die damals,</l>
            <l>Da der Wasser Gericht der Erde nahte, nicht glaubten,</l>
            <l>Waren gekommen und hatten den Geistern viel von des Mittlers</l>
            <l>Heile verkündet; es hatte geweissagt Gabriel: »Höret,</l>
            <l>Geister, Bewohner vordem der jüngeren Erde, des Menschen</l>
            <l>Sohn wird selber zu Euch, eh er zu dem Himmel zurückkehrt,</l>
            <l>Nieder in Euer Gefängniß in seiner Herrlichkeit steigen.</l>
            <l>Wenn in der weiten Fern' des Himmels Gethsemane bebet,</l>
            <l>Und ihm die Palmen wanken, alsdann wird der Göttliche kommen.«</l>
            <l>Unter den Geisterschaaren der untergehenden Erde</l>
            <l>Hatte seit Christus' Geburt der Unsterblichen Botschaft Gedanken</l>
            <l>Tausendfacher Gestalt hervorgebracht und vernichtet,</l>
            <l>Wandlung auf Wandlung, bis sie zuletzt Gewißheit erblickten;</l>
            <l>Etliche nur; denn Unzählige wallten umher in der Irre,</l>
            <l>Aber ohne des Heiles Verlust, wenn das Herz nicht verführte.</l>
            <l>Neuer Anblick des Künftigen; Licht voll Dämmrung; geglaubtes</l>
            <l>Licht und dennoch Nacht; Verlangen, heiß, wie getrennte</l>
            <l>Seelen allein es zu haben vermögen; Wünsche, gen Himmel</l>
            <l>Jetzt auf Flügeln erhoben, itzt niedergestürzt von dem Himmel;</l>
            <l>Hoffnung, ach Hoffnung; Zweifel nicht nur, ob dereinst Genuß sie</l>
            <l>Endigen werde, Zweifel auch an der rechten Erkenntniß</l>
            <l>Deß, was die Engel von Dem verkündeten, welcher ein Mensch sei</l>
            <l>Und ein Versöhner Gottes; Empörung, von Neuem sich sträubend</l>
            <l>Wider das Schicksal oder die Vorsicht; Wehmuth, daß selber</l>
            <l>Diese Rettung sie nicht erretten würde, vergrämte,</l>
            <l>Bittere Wehmuth; Stolz, vor den Wiedergerufnen, der Ersten</l>
            <l>Pfad zu betreten, vor ihnen die hellste Palme zu tragen;</l>
            <l>Wuth, kein Erbe zu haben im Reich der Freien, kein Erbe</l>
            <l>Dort, wo die Nacht nicht mehr und die Ungewißheit umwölke:</l>
            <l>Dies, dies Alles umgab, durchdrang die langebestraften,</l>
            <l>Langgeprüften Geister der untergehenden Erde.</l>
            <l>Und sie hatten empor aus ihrer Tiefe zu Schaaren</l>
            <l>Späher gesandt, die hinüberschaun nach Gethsemane sollten</l>
            <l>Und den Palmen umher und kommen dann und verkünden:</l>
            <l>»siehe, Gethsemane bebt, und es wanken des Sternes Gefährten!«</l>
            <l>Einige Todte ruften von Klüften zu Klüften; »Die Zeit naht!«</l>
            <l>Und: »Die Zeit naht!« schollen die Widerhalle des Abgrunds.</l>
            <l>Haufen sonderten sich und schöpften voll aus dem trüben</l>
            <l>Feuerstrome die Schalen und hielten sie hoch und suchten</l>
            <l>Pfade sich, fehlten und fanden den Ausgang, kehreten wieder,</l>
            <l>Ruften, noch bebe der Stern nicht! Die anderen Haufen entdeckten</l>
            <l>Nun den Ausgang auch und kamen nicht wieder. Da strömt' es,</l>
            <l>Hoch die Flamme, den Haufen in Schaaren nach. So empört sich,</l>
            <l>Heben sich Stürme, das Meer; erst rauschen Wellen wie Hügel,</l>
            <l>Aber nicht lang', und es brausen Wogen wie Berg' ans Gestade.</l>
            <l>Etliche kehrten zurück, denn immer wallten die Sterne</l>
            <l>Ihres Weges noch fort. Doch weit hinab an dem Strome</l>
            <l>Standen, die Flamme zu schöpfen bereit, unzählbare Todte,</l>
            <l>Daß sie eilten und schauten, wenn nun der Verheißne des Engels</l>
            <l>Käme, wenn nun die Erscheinung des lebenden Todten erschiene.</l>
            <l>Jesus sprach zu Gabriel: »Eile voran!« Und der Seraph</l>
            <l>Schwebte nicht lang', so trat er, wie sie noch niemals ihn sahen,</l>
            <l>Ganz mit Herrlichkeit überkleidet, mit Strahlen des Urlichts,</l>
            <l>In des Gefängnisses Thor. Da wurde Gethsemane stärker,</l>
            <l>Nun noch stärker erschüttert, so sehr, daß die wartenden Haufen</l>
            <l>Endlich sahn, wie der Stern mit wankendem Pol aus der Bahn wich.</l>
            <l>Schaaren eilten hinab, zu verkündigen, sahen den Seraph</l>
            <l>Kaum, der vor ihnen in der Herrlichkeit stand. Der Versöhner</l>
            <l>Kam, und Tag ging auf vor dem Göttlichen, leuchtet' hinunter</l>
            <l>In des Gefängnisses tiefes Geklüft, auf die Felsenhänge</l>
            <l>Voller trüber Quellen, hinab in die fernsten Gewölbe</l>
            <l>Unter den Felsenhängen, wo etliche Todte mit dumpfen,</l>
            <l>Jetzo schnellem Geklirr diamantne Ketten bewegten.</l>
            <l>Erst erschütterte Staunen, alsdann entflammtes Verlangen,</l>
            <l>Endlich enthüllt ihr Schicksal zu sehn, die Versammlung der Todten;</l>
            <l>Nur enthüllt! so dürsteten einige, was vor ein neues</l>
            <l>Schicksal auch hinter der Nacht, die jetzt sie umgäbe, sich hätte</l>
            <l>Aus den Tiefen erhoben des unerforschlichen Richters.</l>
            <l>Gabriel blies die Posaune: »Wir haben von seiner Geburt an</l>
            <l>Euch den Versöhner verkündet. Er forschet Alles, er weiß es,</l>
            <l>Wie Ihr seitdem bis jetzo von Gott und von Ihm gedacht habt.</l>
            <l>Nicht wie Ihr nun, da Ihr Ihn in seiner Herrlichkeit sehet,</l>
            <l>Aber wie Ihr zu der Zeit der Verkündigung dachtet und wünschtet,</l>
            <l>Wird Euch der Allgerechte und Allbarmherzige richten.«</l>
            <l>Feierlich kamen die Engel, die einst des Versöhnenden Boten</l>
            <l>An die Geister waren, herab, und sie standen vor Christus.</l>
            <l>Heller vom Tage, der war vor dem Göttlichen aufgegangen,</l>
            <l>Standen die Cherubim da, das Entsetzen Vieler, und Vieler</l>
            <l>Wonnanblick. In furchtbarer Schöne begannen die Engel</l>
            <l>Aufzusteigen, zu schweben, so weit die Gefilde der Tiefe</l>
            <l>Sich ausbreiteten unter den Todten, und niederzuschauen.</l>
            <l>Nahe war die Entscheidung herzugekommen, und Grauen</l>
            <l>Vor dem erschütternden Donnerschlage befiel die Versammlung.</l>
            <l>Stiller ward die Stille; bald aber erscholl's in den weiten</l>
            <l>Trauergefilden hier aus </l>
            <l>Dort von Rufen, von schnellem, gebrochenen, flehenden Rufen</l>
            <l>Um Erlösung. Der Allbarmherzige, Allgerechte</l>
            <l>Hörte mit diesem Rufen, was sonst kein Unsterblicher hörte,</l>
            <l>Selbst der Seelen leises Gebet, die mit Demuth von ferne</l>
            <l>Standen. Da schwebten hinab der Botschaft Engel und gingen</l>
            <l>Unter den Schaaren umher und sonderten. Stunde der Wonne</l>
            <l>Und der Thränen – der Wonne war mehr – wo tönet die Harfe,</l>
            <l>Welche von Dir zu singen vermag? O, rührt' ich sie, sänge</l>
            <l>Sie von den Thränen auch, und wär' ich gelehrt durch den Engel,</l>
            <l>Der sie mir hätte gebracht, auch von dem künftigen Heile</l>
            <l>Derer, die weinten, viel mehr als weinten, belastet von Elend,</l>
            <l>Wider die Vorsicht murrten und, ach, erblos in dem Lichtreich,</l>
            <l>Wie sie wähneten, ewig nun und von der Verzweiflung</l>
            <l>Strom ergriffen und Strudel gedreht und Sturm, sich empörten.</l>
            <l>Jetzo war die Sondrung vollbracht. Die Schaaren der Freien</l>
            <l>Steigen verklärt aus der Tief' empor und folgen den Engeln,</l>
            <l>Die sie führen. Die Führenden sind zu der weiten Wallfahrt</l>
            <l>Durch die Welten umher mit hellen Gürteln, als hätte</l>
            <l>Sie die Morgenröthe gewebt, begürtet und tragen</l>
            <l>Goldene Stäbe, mit denen sie oft, wie sehr auch der Reise</l>
            <l>Durch die Welten die Pilger sich freuen, gen Himmel weisen.</l>
            <l>Als die letzte Schaar der Freien die Tiefe verließ, kam</l>
            <l>Schnelle Dämmerung, ging noch schneller unter der erste</l>
            <l>Ihrer Tage. Gehüllt in daurendes Dunkel, wie vormals,</l>
            <l>Blieb drei Erdewendungen lang die Versammlung der Geister</l>
            <l>Sprachlos stehn; an der vierten erhoben sich etliche, gingen</l>
            <l>Hin zu dem Feuerstrom und schöpften mit wankender Schale</l>
            <l>Wenig Schimmers, umher in den Klüften ihrer Genossen</l>
            <l>Stätte zu suchen. Sie fanden der Stätten viele verlassen,</l>
            <l>Wendeten aus der Oede sich weg und klagten des Jammers</l>
            <l>Voll den Genossen, der Bruder dem Bruder, dem Freunde der Freund nach.</l>
            <l>Auf der Erde schon sind Freuden, in denen des Grabes</l>
            <l>Erbe die künftige Wonne vorausempfindet; ach, frühe</l>
            <l>Blüthen, welken sie schnell; doch blühete also des Lebens</l>
            <l>Baum in Eden. Nephthoa befiel nach einem der frohsten</l>
            <l>Seiner Gebete süßer Schlummer. So träuft auf des Lenzes</l>
            <l>Erstlingsblume der Thau. Bald hört' in Traum er die Stimme:</l>
            <l>»schlummerst Du noch und gehest nicht hin, zu erzählen den Frommen,</l>
            <l>Daß Dir ein Bote Christus' erschien, in Strahlengewande</l>
            <l>Einer, den Gott Dir sandte, der Heimath einer des Himmels?«</l>
            <l>Und er eilt nach Golgatha's Grabe. »Die Seinen,« so denkt er,</l>
            <l>»weilen gewiß dort oft. Sie wallen von Salem zum Grabe,</l>
            <l>Sehen's und sich und wandeln zurück, bald wiederzukehren.</l>
            <l>Auf dem Wege des Grabes und in dem Garten, wo Christus'</l>
            <l>Todesstätte war, da, neben dem Felsen versammelt,</l>
            <l>Find' ich seine Treuen.« Der junge, noch sterbliche, frohe</l>
            <l>Himmelsbote verließ mit dem werdenden Tage die Thore</l>
            <l>Salem's, und schon betrat er den Weg, so nach Golgatha führte.</l>
            <l>Ihm begegneten Jünger des Mittlers, die von dem Grabe</l>
            <l>Kamen. N. »Verließet Ihr Jünger im Garten der Auferstehung?</l>
            <l>Kehret denn wieder zu uns und bringt der seligen Zeugen</l>
            <l>Mehr in der Palme Beschattung. Ich habe der himmlischen Botschaft</l>
            <l>Viel für Euch und für sie.« An des Gartens nahem Gehege</l>
            <l>Spieleten Knaben. Er sonderte neun der freudigen Knaben;</l>
            <l>Fünfe hatte mit ihm einst unter dem Volke gesegnet</l>
            <l>Jesus, unser Erbarmer, der Säuglinge Gott und der Kinder.</l>
            <l>Und Nephthoa erkor die andern. Ihn leitete Christus'</l>
            <l>Weisheit. So leitet Engel, indem sie sich Erben des Himmels,</l>
            <l>Sie zu schützen, erwählen, die Weisheit Christus'. Die Knaben</l>
            <l>Kamen zum offenen Grabe, beschauten die furchtbare Tiefe</l>
            <l>Und die Felsenlast, die weggewälzt vor ihr dalag.</l>
            <l>Freudig schauerten sie, doch auch mit Schrecken, indem sie</l>
            <l>Ueber sich der alternden Bäume Wipfel erblickten.</l>
            <l>Und sie irrten umher in dem Schatten des dichteren Laubes</l>
            <l>Und des helleren, welches der weiße Lenz mit dem Brautschmuck</l>
            <l>Seiner Blüthen durchwebte. Sie fanden gegen des Grabes</l>
            <l>Eingang über, im Glanz des lieblichen Morgens, auf weichem</l>
            <l>Jungen Grase, beströmt von dem Duft der Blüthengerüche,</l>
            <l>Heilige Gottes, und sie in sanfte heitere Ruhe</l>
            <l>Ausgegossen, und sie mit der Freudenthrän' in dem Blicke,</l>
            <l>Eine selige Schaar, der Auferstehung des Mittlers</l>
            <l>Einst Verkündiger, Feirer jetzt. Sie sahe Nephthoa</l>
            <l>Ehrfurchtsvoll; doch er war auch der göttlichen Boten</l>
            <l>Einer, und an sie. Viel' Heilige kannten den Knaben,</l>
            <l>Kannten seine Gespielen. Er säumt, zu reden; doch Alle</l>
            <l>Sehen's an ihm, daß Stimmen des Heils auf den Lippen ihm schweben.</l>
            <l>Aber er säumte nicht lang'; denn schon begann zu dem Grabe</l>
            <l>Jener begegnende Haufen mit neuen Haufen zu kommen.</l>
            <l>Da erscholl von Benoni's Erscheinung die Stimme Nephthoa's,</l>
            <l>Wie er ihm lockte sein goldenes Haar, wie Benoni von Christus</l>
            <l>Sprach, der Auferweckte vom auferstandnen Vollender.</l>
            <l>Und die neuen Freuden ergriffen die Hörenden, brachten</l>
            <l>Sie noch näher dem Himmel. In dieser süßen Begeistrung,</l>
            <l>Dieser Vorempfindung der ewigen Wonn' an dem Throne,</l>
            <l>Strömte das Herz der Heiligen aus, und sie sangen dem Sieger,</l>
            <l>Der zertrat. Ihm blutete nun nicht mehr von der Schlange</l>
            <l>Wuth die Ferse. So wie der Gesang in Strömen dahinfloß,</l>
            <l>Tanzten die Knaben den heiligen Reihn zu dem Siegesgesange:</l>
            <l>»siehe, der Himmelsbogen erhob nach furchtbaren Wettern</l>
            <l>Sich in der Wolke! Der Bund ist ewig, der Auferstehung</l>
            <l>Bund ist ewig!« So wie der Gesang in Strömen dahinfloß,</l>
            <l>Tanzten die Knaben den heiligen Reihn zu dem Siegesgesange.</l>
            <l>Und die Mütter bekränzten mit Frühlingslaube die Knaben.</l>
            <l>»siehe, die Thränen alle, sie wurden alle getrocknet,</l>
            <l>Da das geopferte Lamm versöhnet hatte, nicht Tod mehr</l>
            <l>War der Tod!« So wie der Gesang sich in Strömen dahingoß,</l>
            <l>Wandten die Knaben im heiligen Reihn nach Golgatha's Höh' sich.</l>
            <l>Und die Mütter brachten den Knaben Sprosse der Palme.</l>
            <l>»ach, der Lebende sprach mit seiner Stimme: Maria!</l>
            <l>Und sie lag zu den Füßen des Gottversöhners und rufte,</l>
            <l>Rufte: Rabbuni!« So wie der Gesang sich in Strömen dahingoß,</l>
            <l>Tanzten die Knaben den heiligen Reihn zu dem Siegesgesange.</l>
            <l>»rief: Mein Herr und mein Gott! Er hatte die Male gesehen</l>
            <l>Seiner Wunden, hatte die Hand in des Auferstandnen</l>
            <l>Seite gelegt.« So wie der Gesang in Strömen dahinfloß,</l>
            <l>Tanzten die Knaben den heiligen Reihn zu dem Siegesgesange.</l>
            <l>»ach, auch wir erwachen dereinst von dem Tod, es erwachen</l>
            <l>Alle bis hin zu dem Ende der Erde, die liegen und schlafen,</l>
            <l>Todte Gottes!« So wie der Gesang in Strömen dahinfloß,</l>
            <l>Tanzten die Knaben den heiligen Reihn um eines der Gräber,</l>
            <l>Warfen die Kränze darauf und tanzten zum Siegesgesange.</l>
            <l>Schleunig lassen sie sinken die Palmen. Denn auf des Felsen</l>
            <l>Höhe, des Grabes, das leer nun war, erschienen Erstandne;</l>
            <l>Und der Siegesgesang verstummet. Drei der Erwachten</l>
            <l>Standen in ihrer Herrlichkeit da, und es schwebte wie Wolken</l>
            <l>Bei den Erscheinenden. Jetzo trat aus dem Silbergewölke</l>
            <l>Asnath langsam hervor und ward zu Glanze. Debora</l>
            <l>Hub ihr Antlitz und hub die gefalteten Hände gen Himmel</l>
            <l>Aus der Wolke, bis endlich auch sie, ganz Schimmer, dastand.</l>
            <l>Aber Jedidoth schwebte daher, als käm' er aus jener</l>
            <l>Fern', wo nieder des Himmels Gewölbe sich senkt; doch auf einmal</l>
            <l>Stand er neben Debora. Und Isak begleiteten Engel</l>
            <l>Und bewunderten ihn, den schönsten der Auferstandnen.</l>
            <l>Rahel weht die goldene Locke, da sie aus dem weißen</l>
            <l>Dufte Benjamin führt mit einer Liebe, daß alle</l>
            <l>Mütter die Mutter erkannten. Da kam in der Sterblichen Seele</l>
            <l>Sanftere Freude, da fingen sie an, dem bangen Erstaunen</l>
            <l>Sich zu entreißen. Nicht lang', und es traf sie neues Erstaunen.</l>
            <l>Denn nun stand Jesaias und Abraham da und Hiob,</l>
            <l>Strahlengestalten. Die Sterblichen bebten. Nun kamen des Mittlers</l>
            <l>Täufer und Seth und Abel, kam mit Gabriel Adam,</l>
            <l>Blitze Gottes. Die Sterblichen sanken. Der Fels wankt' ihnen</l>
            <l>Und das Gefild umher. Doch die Seele der Sterblichen wurde</l>
            <l>Wieder entlastet. Denn Eva kam mit milderer Schöne,</l>
            <l>Trat einher und führte, wie sie der erfrischenden Mondnacht</l>
            <l>Schimmer umgab und des Himmels Bläue, den Jüngling Benoni.</l>
            <l>Da erhuben die Zeugen sich wieder und sahen des Himmels</l>
            <l>Erben mit Seelenerquickung, mit unaussprechlicher Wonne,</l>
            <l>Fühlten es ganz, wie selig sie waren. Schnelles Entschlusses,</l>
            <l>Näherte sich Nephthoa dem Fels. Er hatte die Palme</l>
            <l>Wieder genommen; er hielt sie gegen Benoni und sagte:</l>
            <l>»ach, Dich kenn' ich; allein die hohen Strahlengestalten,</l>
            <l>Deine Gefährten, kenn' ich nicht. Gesendete Gottes,</l>
            <l>Siehe, der Euch mit diesem Glanz, der Herrlichkeit Lichte,</l>
            <l>Segnete, segnet' auch mich. Zwar bin ich noch Erd', und es muß noch</l>
            <l>Dieser Leib mir verwesen; allein ich bete, wie Ihr, Den,</l>
            <l>Der versöhnet hat, an. Auch waret Ihr vormals, wie ich bin,</l>
            <l>Sterblich und truget die Last des gefürchteten Todes, bis nieder</l>
            <l>Euch des kommenden stürzte. Vergönnt, vollendete Fromme,</l>
            <l>Mir, den Christus segnete, daß ich dem furchtbaren Felsen</l>
            <l>Näher trete, noch näher schau' der Himmlischen Antlitz!«</l>
            <l>Eva wendete sich zu Adam: »Der freudigen Ahndung,</l>
            <l>Adam! nicht lange, so bricht die Blume der Tod!« und sie stand schon</l>
            <l>Bei dem Knaben und führet' ihn hin zu Benoni. Doch jetzo,</l>
            <l>Da er mitten im Kreise der Himmlischen war, und ihr Lächeln</l>
            <l>Seinem erhobenen Blicke begegnete, zitterten Schauer</l>
            <l>Durch des kühnen Knaben Gebein. Ihm hüllte Debora</l>
            <l>Sich in Dämmrung und sprach mit ihm: »Du hörtest die Zeugen</l>
            <l>Christus' singen; sing uns ihr Lied!« Da begann er mit leiser</l>
            <l>Stimme der Zeugen Lied, und der Seligen Harfen beseelten's:</l>
            <l>»siehe, der Himmelsbogen erhob nach furchtbaren Wettern</l>
            <l>Sich in der Wolke. Der Bund ist ewig, der Auferstehung</l>
            <l>Bund ist ewig!« So wie sein Gesang, beseelt von den Harfen,</l>
            <l>Hinfloß, schwang er den Palmenzweig und wies auf des Herrn Grab.</l>
            <l>»siehe, die Thränen alle, sie wurden alle getrocknet,</l>
            <l>Da das geopferte Lamm versöhnet hatte, nicht Tod mehr</l>
            <l>War der Tod!« – »Was säumet Ihr,« sprach in sanfterem Lichte</l>
            <l>Asnath, »dem Knaben der Psalme den Kranz von dem Grabe zu bringen?«</l>
            <l>Magdale Mirjam kam und bekränzte den Knaben der Psalme.</l>
            <l>»ach, der Lebende sprach mit seiner Stimme: Maria!</l>
            <l>Und sie lag zu den Füßen des Gottversöhners und rufte,</l>
            <l>Rufte: Rabbuni!« So wie sein Gesang, beseelt von den Harfen,</l>
            <l>Tönete, träufelten ihm von dem hellen Auge die Thränen.</l>
            <l>»rief: Mein Herr und mein Gott! Er hatte die Male gesehen</l>
            <l>Seiner Wunden, hatte die Hand in des Auferstandnen</l>
            <l>Seit gelegt.« Da so sein Gesang, von den Harfen beseelet,</l>
            <l>Strömete, hielt sich nicht mehr die wonnevolle Versammlung</l>
            <l>Bei dem Felsen; sie stiegen hinauf zu den Seligen Gottes,</l>
            <l>Und sie traten hinein in den strahlenden Kreis und begannen:</l>
            <l>»ach, auch wir erwachen dereinst von dem Tod; es erwachen</l>
            <l>Alle bis hin zu dem Ende der Erde, die liegen und schlafen,</l>
            <l>Todte Gottes!« So wie ihr Gesang den Flug des Triumphs flog,</l>
            <l>Hoben die Harfen den Schwung, wie am Thron, zu dem Wonnegesange.</l>
            <l>Jetzo ward </l>
            <l>Und der vollendeten. Alle sangen dem Sohn, mit der Stimme</l>
            <l>Lautes Jauchzens die Himmlischen, leises Stammelns die Menschen:</l>
            <l>»preis und Ehre dem Ueberwinder, dem Löwen aus Juda</l>
            <l>Und dem Lamm auf Sion, der hohen Aehre von Jesse!</l>
            <l>Aber am Golgatha lag sie gesenkt, hub schnell an des Blutes</l>
            <l>Hügel wieder sich auf, die erste der Ernte. Den Völkern</l>
            <l>Allen schattet sie einst, und das Labsal des göttlichen Schattens</l>
            <l>Wird in Ewigkeit laben. Da ruften die Schnitter nicht, sanken</l>
            <l>Aus der Cherubim Hand die Posaunen, da Jesus Christus –</l>
            <l>Preis und Ehre dem Ueberwinder – da Jesus Christus</l>
            <l>Auferstand!« Die Stimme der Seligen Gottes verlor sich</l>
            <l>In der Entzückung; ihr Glanz erlosch. Die Todten verschwanden.</l>
            <l>Lazarus' Hütte lag und Martha's in schattigen Gärten,</l>
            <l>Die ein luftiger Bach durchfloß und mit einem der Gänge</l>
            <l>Leise zum Grabe Mirjam's kam. Aus eben dem Grabe</l>
            <l>Hatte den Bruder herauf der Todtenerwecker gerufen;</l>
            <l>Aber die himmlische Schwester schlief den eisernen Schlaf fort,</l>
            <l>Jetzo ohne Klage der Nachgelassnen; denn Jesus</l>
            <l>War erstanden, zu ihm die himmlische glückliche Mirjam</l>
            <l>Hingegangen. Aufs Grab der Hingegangenen streute</l>
            <l>Martha mit jeder kommenden Sonne des nährenden Baches</l>
            <l>Hellste Blumen, wie sie von der Zähre der süßen Hoffnung</l>
            <l>Troffen, der Hoffnung des Wiedersehns, wenn sie bei der Schwester</l>
            <l>Bald nun läg' und schliefe den eisernen Schlaf in der Erde,</l>
            <l>Blind den Blumen und taub dem sanften Falle des Baches;</l>
            <l>Aber die Seele bei Mirjam's Seele. Sie kam von dem Grabmal</l>
            <l>Eben zurück, als Lazarus ihr begegnet' und sagte:</l>
            <l>»martha, ich sendet' und lud der Brüder ein, der Versöhnten,</l>
            <l>Auch der Pilger vom siebenarmigen Strom und den Inseln</l>
            <l>Griechenlandes zum Mahl in dem Schatten und Weste, zum Liede</l>
            <l>Unserer lieben Sänger im Busch und der Harfe Gesange.«</l>
            <l>Martha eilet' und war geschäftig, das Mahl zu bereiten.</l>
            <l>Lazarus ging und streuete Blumen und thaut' in der Lauben</l>
            <l>Kies aus dem kühlenden Quell und bog die Zweige, des Schattens</l>
            <l>Mehr zu geben und mehr dem Sonnenstrahle zu wehren.</l>
            <l>Und ob er wol bei dem frohen Geschäft, die Lauben zu schmücken</l>
            <l>Und zu kühlen, am Grabe der himmlischen Schwester vorbeikam,</l>
            <l>Troff ihm die Thräne doch nicht der Todeserinnrung: »Ich sehe</l>
            <l>Bald sie wieder!« und brach der Blumen selbst auf dem Grabe.</l>
            <l>An dem Bache hatten sich schon mit der Harf' und der Gidith</l>
            <l>Seiner Jugend Gespielen um eine Palme gelagert,</l>
            <l>Mit der Asoor, der Cymbale, dem Horn und jener Posaune,</l>
            <l>Die den Donner nicht hallt und von hellem Tone nur zittert.</l>
            <l>Sie empfanden voraus der Lieder Freude, die, käme</l>
            <l>Nun der Abendstern und der silberne Mond mit dem Sterne,</l>
            <l>Von der Palme sich sollten umher in die Lauben ergießen.</l>
            <l>Jetzo war nach und nach der Geladnen Versammlung gekommen;</l>
            <l>Und sie saßen umher in den luftigen Lauben und fühlten</l>
            <l>Freude, die nun nicht mehr voll Ungestümes die Seele</l>
            <l>Ueberwältigte, die gleich leisen Bächen das Innre</l>
            <l>Ihres Lebens durchwallte. Was hatten sie nicht von des Mittlers</l>
            <l>Zeugen gehört, was selber gesehn! was durften zu hören</l>
            <l>Sie nicht noch und zu sehn erwarten, die Söhne des Bundes!</l>
            <l>Ach, des neuen, welcher auf sie mit Herrlichkeit strahlte,</l>
            <l>Der, gestiftet durch Tod, durch Auferstehung gestiftet,</l>
            <l>Ihnen zum fröhlichen Tage das Leben und heiteren Abend</l>
            <l>Machte (Wenige nur sahn, trübe den Blick, in die Zukunft)</l>
            <l>Und zum süßen Schlummer den Tod. Kein Zweifel bewölkte</l>
            <l>Ihre Seelen; nicht jene Belastung der Ungewißheit,</l>
            <l>Die in der Trübsal Stunde sogar auf Fromme sich stürzet,</l>
            <l>Drückte sie nieder; sie waren beinah schon über dem Grabe,</l>
            <l>Neideswerth, wenn dem Bruder ein Christ es könnte beneiden,</l>
            <l>Daß von dem Allbarmherzigen ihm der Begnadigung mehr ward.</l>
            <l>Silberfarben wallte der Mond, der Stern, sein Gefährt', stand,</l>
            <l>Funkelt' am weißlichen Himmel. Die frohe Versammlung zerstreute</l>
            <l>Sich aus den Lauben umher und genoß des kühlenden Abends.</l>
            <l>Von Gespräch zu Gespräch kam Dimnot, ein Pilger aus Samos,</l>
            <l>Endlich dahin, daß er sagte zu Dem, mit dem er der neuen</l>
            <l>Freundschaft erstes Gefühl, die Lust der Edleren, theilte:</l>
            <l>»ach, Du meinst noch, der Tod vernichte! Muß denn das Saatkorn</l>
            <l>Nicht aufschwellen, bevor zum lebenden Keim es sich hebet?</l>
            <l>Muß die Wolke zu Nacht nicht werden, eh sie in den schnellen,</l>
            <l>Zückenden Blitz, in den Rufer Gottes, den Donner, sich wandelt?</l>
            <l>Soll die hohe Seele denn stets in dem sterblichen Leibe</l>
            <l>Wohnen, des Daseins erste Bahn auf immer betreten?«</l>
            <l>Dies nur sagt' er und handelte schnell. Mit Strahlen umgeben,</l>
            <l>Stand er vor seinem Freund auf einmal da und erweckt' ihn</l>
            <l>Mächtig erschütternd vom ängstlichen Traum der geglaubten Vernichtung.</l>
            <l>Von Gespräch zu Gespräch kam Kerdith, ein Pilger vom Nilus,</l>
            <l>Endlich dahin, daß er sagte zu Dem, mit dem er der neuen</l>
            <l>Freundschaft erstes Gefühl, die Lust der Edleren, theilte:</l>
            <l>»glücklicher, der es nicht weiß, wie sehr er es ist, Dich ergreift noch</l>
            <l>Stets der Gedanken, es sei auf dieser Erde des Elends</l>
            <l>Mehr wie der Freude. Bald wird sich der Schmerz des trüben Gedankens</l>
            <l>Lindern, viel mehr als lindern, wird Dich auf immer verlassen.</l>
            <l>Glücklicher, der es nicht weiß, wie sehr er es ist, und wie sehr sich</l>
            <l>Das ihm nahet, was ihn schon in dem Leben am Grabe</l>
            <l>Ueber das Grab wird erhöhn, des Todes furchtbaren Abruf</l>
            <l>Ihm in Himmelsgesang, das Bild der nahen Verwesung</l>
            <l>Ihm wird wandeln in trunknes Gefühl, in Ahndung, verklärter</l>
            <l>Zukunft voll, es entkeime dereinst dem gesunknen Gebeine</l>
            <l>Auferstehung; mir ist, mein Bruder, durch Den, der uns Alle</l>
            <l>Schuf, uns Alle versöhnte, schon Auferstehung geworden.«</l>
            <l>Ach, er rief's mit dem Tone der innigsten Wonne dem Freunde,</l>
            <l>Stammelt's ihm zu und strahlte die Morgenröthe des Urlichts</l>
            <l>Auf den Erstaunenden, säumt' und säumte, sein leuchtendes Antlitz</l>
            <l>Wegzuwenden, blieb vor ihm lang' in der Schönheit der Engel</l>
            <l>Stehen, that dem Bebenden, that dem Verstummenden froher</l>
            <l>Eilender Fragen viel', wich seitwärts wie Dämmrung, da dieser</l>
            <l>Hinzusinken begann in die Blumen um ihn; doch enthüllt' er</l>
            <l>Wieder sein Licht und kam zu dem Hingesunkenen wieder.</l>
            <l>Endlich sahe den nicht Verschwundnen, vom Schrecken der Freude</l>
            <l>Uebernachtet, sein Freund nicht mehr. Sie fanden mit bleicher</l>
            <l>Wang' ihn liegen und huben ihn auf und reichten ihm Labsal.</l>
            <l>Finster und scharf war Sebida's Blick. Er saß auf dem Moosstein,</l>
            <l>Und ihm glühte von Denken die Stirn: »Ich, der der Gewißheit</l>
            <l>Lang' entsagt hat in Dingen des künftigen Schicksals, dem Zweifel,</l>
            <l>Wie er das Herz auch belaste, sich lange schon unterworfen,</l>
            <l>Ich soll glauben, der Pilger etliche, die ich vor Kurzem</l>
            <l>Hier noch sahe, Sterbliche sah, die sei'n Erstandne?</l>
            <l>Die erscheinen? und soll nicht glauben, der Sehenden Seele</l>
            <l>Werd', indem sie Gedanken von Auferstehung entflammen,</l>
            <l>Durch Vorstellung getäuscht, der Wirklichkeit mangelt? Erscheint denn,</l>
            <l>Todte, dem forschenden Untersucher, der Wesen vom Bilde</l>
            <l>Sondert, erscheinet, Todte, die leben! Denn Wirklichkeit kenn' ich,</l>
            <l>Leben auch. Ich schau' um mich her, und ich flehe vergebens!«</l>
            <l>Japhet, ein Pilger aus Tenedos, kam heran zu dem Zweifler,</l>
            <l>Stand, von der Helle des unbewölkten Mondes umgeben,</l>
            <l>Nahe vor ihm und sprach mit ihm von der doppelten Täuschung</l>
            <l>Bald der gewähnten Gewißheit und bald des ergrübelten Zweifels,</l>
            <l>Alles, nachdem der Geist zu der Ueberzeugung sich neige</l>
            <l>Oder wider sie sich sträube. Der Weisere köre</l>
            <l>Dinge sich aus und Beschaffenheiten der Dinge, die sichtbar</l>
            <l>Vor ihm lägen, und die er zu übersehen vermöchte;</l>
            <l>Böten aber sich ihm aus weiteren Kreisen der Kenntniß</l>
            <l>Andere dar, so erforschet' er sie, wie die aus den engern,</l>
            <l>Sähe wie sonst, verdrehte bei Ueberschauung des Höhern</l>
            <l>Nicht den Blick und täuschte sich nicht durch ergrübelte Zweifel.</l>
            <l>Ernstvoll sagt' es der Pilger und kalt, und auf einmal verschwand er.</l>
            <l>»ist verschwunden, verschwunden und nicht erschienen! Allein er</l>
            <l>Ist ja erschienen, nur nicht in seiner Herrlichkeit. Sehen</l>
            <l>Soll ich wie sonst. Ich sehe wie sonst. Er ist mir verschwunden,</l>
            <l>Ist mir also erschienen. Wer sendet' ihn? Kam er von selber,</l>
            <l>Oder sendet' ihn Gott? Ist er auch von selber gekommen,</l>
            <l>O, so ist er immer doch Einer, dem es bekannt war,</l>
            <l>Daß ich Belehrung bedurfte, und der mich mächtig belehrt hat.</l>
            <l>Wär' er nun gar ein Bote von Gott! So entrann ich dem Meer denn</l>
            <l>Dieser Zweifel, worin ich versank. Entronnen, entronnen</l>
            <l>Bin ich, ich bin durch einen Sturm ans Gestade gerettet,</l>
            <l>Steh' und schaue freudig hinab und höre die Woge</l>
            <l>Tod herrauschen und fürchte nicht mehr die wüthende Woge!«</l>
            <l>Aber ihm ward der Gnade noch mehr. Der verschwundene Todte</l>
            <l>Kam in seiner Herrlichkeit wieder. Es sah in dem Schatten</l>
            <l>Einer Palme den Strahlenden Sebida kommen, darauf ihn</l>
            <l>Näher schweben, zuletzt in dem Glanze gemildertes Lichtes</l>
            <l>Gegen ihn über, als wollt' er daselbst der Ruhe genießen,</l>
            <l>Nieder auf einen Fels sich setzen. Frei wie der Heitre</l>
            <l>Lüfte, gelöst von den Banden allen der Zweifel, von allen</l>
            <l>Ihren Bürden entlastet, befragte jetzt die Erscheinung</l>
            <l>Sebida, hörte von ihr die süße Stimme der Antwort</l>
            <l>Ueber Vieles von diesem und jenem Leben und beider</l>
            <l>Nahem Verhalt, und wie Gott es Alles mit Herrlichkeit ende.</l>
            <l>Endlich rief er: »Wer aber bist Du, Erscheinung vom Himmel?«</l>
            <l>»ja, Erscheinung vom hohen Himmel, doch auch aus dem Grabe! –</l>
            <l>Ich bin Joseph. Dir lebt Dein alter Vater noch. Eile</l>
            <l>Und erzähl' es ihm, daß der redliche Greis auf des Sohnes</l>
            <l>Wangen fühle die Freudenthräne des Sohns und ihn segne!«</l>
            <l>Unterdeß stand der Versöhner auf Tabor's Höhen und legte</l>
            <l>Richtend That, Absicht auf die Wagschal', wog; auch sah er,</l>
            <l>Welche Seligkeit Denen ward, die bei Lazarus weilten.</l>
            <l>Lazarus redte mit Ernst und unwiderstehlicher Anmuth</l>
            <l>Von den Lehren des Mittlers, wie er jetzt tiefere Weisheit,</l>
            <l>Nahrung sie und Leben des Menschen, enthüllet mit Einfalt,</l>
            <l>Jetzo von fern nur hätte gezeigt des Sterblichen Auge.</l>
            <l>»sind hinüber,« so sagt er, »die kenntnißbegierigen Wandrer</l>
            <l>Ueber das Grab gegangen, so wird die Ferne zu Nähe,</l>
            <l>Und sie lernen zugleich, warum dies nicht früher geschahe.«</l>
            <l>Viele Fragende standen um Lazarus her, und Antwort</l>
            <l>Hatt' er schon Vielen gegeben. Itzt sagt' er einem der Pilger,</l>
            <l>Der ein Unsterblicher war, kein Pilger mehr auf der Erde:</l>
            <l>»unsers Mittlers Erniedrigung? ... ist für den schärfsten der Blicke</l>
            <l>Abgrund, wo am Unmerklichsten sich die größten der Thaten</l>
            <l>Zeigen. Denn dort, wo sie sind, sinkt am Tiefsten die Tiefe.</l>
            <l>Lasset uns menschlich reden von göttlichen Dingen; denn anders</l>
            <l>Können wir nicht. Ein Mensch, der edler ist, handelt; verkennet</l>
            <l>Wird er, ist voller Gefühl, empfindet es, daß er verkannt wird,</l>
            <l>Leidet. Was ist er? Ein irrender sterblicher Mensch, der ein Wenig</l>
            <l>Besser ist als die Andern; und dennoch weinet er, hält er</l>
            <l>Bittere Thränen zurück, die gerecht ihm scheinen. Und Christus</l>
            <l>Unser Mittler? Wir stehn an der Tiefe! Vergleicht; vergleichet</l>
            <l>Aber auch nicht! sonst muß ich schweigen. Der Mittler ist Gottes</l>
            <l>Sohn, ist Gott! Hier schwindet zu nichts das Bild vor dem Urbild.</l>
            <l>Und er handelt. Auch hier wird es Schatten. Verkennet? In Allem</l>
            <l>Ganz verkannt! Und die Thränen, die der Erhabne zurückhielt?</l>
            <l>Wären gerechtere jemals geweinet worden? Doch Alles,</l>
            <l>Was der Mensch durch sich selbst sich erklärt, ist fern von dem Leiden,</l>
            <l>Das der Heilige litt, ist fern vom Gefühle, mit welchem</l>
            <l>Er es litt! Verkannt nur in Allem ganz? Voll stärkres,</l>
            <l>Tiefres Gefühls, wie ein Mensch empfunden, empfunden ein Engel,</l>
            <l>Wurd' er gehöhnt mit der Hölle Hohn, wurd' unter lautem</l>
            <l>Schlangengezisch in Purpur gehüllt, ein Rohr ihm gegeben</l>
            <l>In die Rechte zum Scepter, aus Dornen dann um die Schläfe</l>
            <l>Eine Kron' ihm gewunden! Er ward geführt zu der Schädel</l>
            <l>Höhe, geheftet ans Kreuz! Nach Labsal ruft' er, mit Galle</l>
            <l>Wurd' er gelabt, an dem Kreuz mit langsamen Tode getödtet!«</l>
            <l>Lazarus endete so und ging aus der Laube. Zuletzt war</l>
            <l>Er allein zu der frommen Maria Grabe gekommen.</l>
            <l>Und er setzete sich auf die Ruhestätte der Todten,</l>
            <l>Senkt' in frohen Gedanken und wehmuthsvollen sein Haupt: »Da,</l>
            <l>Ach, da reift sie der Auferstehung! Vom todten Messias</l>
            <l>Hörtest Du nur, da Du starbest, und nicht vom erstandnen; allein Du</l>
            <l>Weißt es Alles und bist – mich täuschten ja Engel, wär's anders –</l>
            <l>Bist bei ihm. Noch segn' ich Dir nach, Du Schlummernde Gottes!«</l>
            <l>Doch die Unsterbliche war bei ihrem Grabe. M. »Was hätt' ich</l>
            <l>Ihm zu erzählen, könnt' ich mich, wie die Erstandnen des Mittlers</l>
            <l>Sich den Zeugen entdecken, ihm auch entdecken! Allein er</l>
            <l>Wird ja vielleicht, wie es schon sein Semida ward, wie es Cidli</l>
            <l>Wurde, verklärt!« L. »O Abend, den Gott mich erleben in diesem</l>
            <l>Zweiten Leben läßt, glückseliger Abend, wie machen</l>
            <l>Dich mir festlich die Pilger des Herrn! Wie würde Maria,</l>
            <l>Lebte sie, Deiner sich freun, wie forschen, wer wirklich ein Pilger,</l>
            <l>Wer ein Unsterblicher sei, schon Einer der Heimath des Himmels!«</l>
            <l>M. »Könnt' ich Dir nur erscheinen, ich wollte, Du Theurer, sie Alle</l>
            <l>Dir entdecken, wer in dem Staube noch wallet, und wer nur</l>
            <l>Erdebewohner Euch scheint! Die Unsterblichen, Lazarus, haben</l>
            <l>Eine Hoheit, die sie nicht stets zu verbergen vermögen,</l>
            <l>Schaun bisweilen wie Engel auf Euch. Wer Acht hat und sehn kann,</l>
            <l>Sieht es. Ich rede ja da, als wär's mit dem Bach und dem Grabe.</l>
            <l>Lazarus höret mich nicht; mich hören der Bach und das Grab nicht.</l>
            <l>Doch will ich mich, mein Bruder, der süßen Täuschung, als könnt' ich</l>
            <l>Mit Dir reden, noch überlassen. Der Greis mit dem schönen</l>
            <l>Blüthenhaar und dem röthlichen Wanderstab an der Palme</l>
            <l>Ist Husai. Der Jüngling, der dort an der Krümme des Baches</l>
            <l>Ernst das Auge gen Himmel erhebt, ist Jethro, der Schäfer</l>
            <l>Midian's. Siehe, sie ist in einen Schleier, dem Duft gleich,</l>
            <l>Eingehüllt und mit Golde gegürtet, die sanfte Megiddo,</l>
            <l>Jephtha's Tochter.« Es war der itzt Schweigenden Blick zu des Mittlers</l>
            <l>Auferweckten noch immer gewandt. Noch immer voll neuer</l>
            <l>Süßer Verwunderung über die Welt, in welcher sie jetzt war,</l>
            <l>Spähte sie Alles darin bis zu kaum sichtbarer Aendrung</l>
            <l>Mit des wärmsten Gefühls Theilnahme. Jetzo bemerkt sie,</l>
            <l>Wie mit leiserer Senkung die vielbesaitete Harfe</l>
            <l>Korah an einen Oelbaum lehnt; jetzt wie sein Jedithun</l>
            <l>Ihm an die Harfe den Blumenkranz voll frischeres Dufts hängt;</l>
            <l>Nun, wie weiter hinauf an der Ulme Rahel den Epheu</l>
            <l>Windet; und nun, wie zu Rahel sich Jemina nähert, als wollte</l>
            <l>Sie ihr helfen, und doch auf Erscheinungen sinnt. Da bei Bethlem</l>
            <l>Einst der Hirt Zalmona das Lied der Unsterblichen hörte,</l>
            <l>Das sie sangen von Dem, der geboren war an der Krippe,</l>
            <l>Starb er vor Freude. Der war erstanden. Ihn sahe Maria</l>
            <l>Neben Bethlehem's älterem Hirten, dem Sohn Isai's.</l>
            <l>Beide trugen Stäbe der Weide, waren vom Felde</l>
            <l>Beide gekommen und forschten der Auferweckung der Frommen,</l>
            <l>Ihren Erscheinungen nach und ließen sich's Alles erzählen.</l>
            <l>Jetzo wandte zu Lazarus sich Maria von Neuem:</l>
            <l>»sieh, er machet sich auf und will dem Jüngling erscheinen,</l>
            <l>Der so innig trauert' um Dich; an dem glänzenden Auge</l>
            <l>Seh' ich es, Eliphas will dem glücklichen Jüngling erscheinen.</l>
            <l>Ach, wie nah – o, wende nach ihm die Blicke – wie nahe</l>
            <l>Kommt er zu uns; er setzet ans Grab sich neben Dir nieder!</l>
            <l>Aber nun sieht ihn das Auge nicht mehr. Wie schnell war die Wandlung,</l>
            <l>Als er der Menschen Gestalt ablegte! Er will sich gen Tabor</l>
            <l>Wieder erheben. »Verweil, o Heman, bei uns und erscheine</l>
            <l>Meinem Lazarus hier! O, laß sein frohes Erstaunen</l>
            <l>Ueber die Himmelsgestalt, laß seine Thräne mich sehen!«</l>
            <l>H. »Ihm erscheint der Versöhner, und wenn der Versöhner zu Gott geht,</l>
            <l>Wird Dein Bruder verklärt!« M. »Ihr Unsterblichen Gottes, verklärt wird</l>
            <l>Lazarus, wallet mit uns hinauf zu den ewigen Hütten,</l>
            <l>Ach, zu dem Erbe des Lichts, den Tausendmaltausend, der Schöpfung</l>
            <l>Erstgebornen, zu allen den Schaaren der Mitanbeter?</l>
            <l>Aber Du gehest von mir, mein Bruder.« Lazarus wandte</l>
            <l>Sich von dem Grabe Maria's und kehrte zurück zu den Lauben.</l>
            <l>Cneus saß allein auf kühlendem Moose; so dacht' er:</l>
            <l>»o Ihr Glücklichen, die das Alles sahen, erscheinen</l>
            <l>Auferstandene sahn, selbst Worte der Ueberzeugung</l>
            <l>Von der künftigen Welt durch die Boten Gottes vernahmen!</l>
            <l>Aber glücklich auch ich, dem sie dies Alles erzählten!</l>
            <l>Thorheit wär' es, noch jetzt zu zweifeln, täuschende, blinde</l>
            <l>Thorheit. Allein, was soll ich thun? Dem Eroberer ferner</l>
            <l>Dienen? dem Gott des Olympus, dem Donnerer opfern? bei Adlern</l>
            <l>Schwören, das Blut unschuldiger Unterjochter, gerechtrer</l>
            <l>Menschen Blut zu vergießen? und, ist es vergossen, des Feldherrn</l>
            <l>Stolzen Triumph begleiten und mit den Siegern in Rom dann</l>
            <l>Schwelgen? Das? da mir ganz andre Gedanken des Menschen</l>
            <l>Schicksal in dieser und jener Welt ganz anders erklären!</l>
            <l>O, gehabt Euch allzumal wohl, Ihr Triumph' und Erobrer</l>
            <l>Und Ihr Götter! Ich weihe mich Dem, deß Wahrheit mich lehret,</l>
            <l>Hohe, himmlische Wahrheit, die Menschenschicksal dem Menschen</l>
            <l>Aufschleußt, Künftiges uns und Entwicklung im Künftigen zeiget.</l>
            <l>Gott der Götter, sei Du mit mir und leite mich ferner!«</l>
            <l>Wunderbar wurd' er erhört. Er sah die Erscheinung Elihu's</l>
            <l>Vor sich stehn und hörte von Gottes Heile sie reden.</l>
            <l>Und Erstaunen befiel den frommen Cneus, daß seiner,</l>
            <l>Selbst mit dieser so großen Erbarmung, Gott sich erbarmte.</l>
            <l>Lange – sie war verschwunden, schon wieder hinübergegangen</l>
            <l>In der Geister Welt, die Erscheinung – doch blickt' er noch lange</l>
            <l>Nach der Stätte, wo sie vor ihm stand, und hörte noch immer,</l>
            <l>Was die Erscheinung sprach, noch immer Worte des Lebens.</l>
            <l>Innig gerührt, gerühret in seiner ganzen Seele</l>
            <l>War Bethoron. Er hatte gehört, ihn liebte der Mittler</l>
            <l>Dennoch, obwol er vordem sich weigerte, Jünger zu werden,</l>
            <l>Jünger Dessen, der nun war auferstanden, Erstandne</l>
            <l>Sendete seinen Geliebten, die sie mit den Freuden des Himmels</l>
            <l>Ueberschütteten. »Ich noch jetzo geliebt? Das könnt' ich,</l>
            <l>Das, das wähnen?« So blutet sein Herz. In einsamer Laube</l>
            <l>Sah ihn Lazarus sonder Trost und konnt' ihn nicht trösten.</l>
            <l>Aber Bethoron verließ die Laube und ging in des Gartens</l>
            <l>Gängen mit Pilgern umher, in des Wäldchens Gängen mit diesen</l>
            <l>Unbekannten, die Sterbliche sein, Unsterbliche konnten</l>
            <l>Sein und erschienen, erscheinen wollen den Uebrigen allen,</l>
            <l>Aber ihm nicht! Er sprach mit Einigen, wandte sich wieder</l>
            <l>Weinend weg und hörte nur an, was mit Andern sie sprachen.</l>
            <l>Jetzo ging er mit Gerson aus Paros; der war Elihu,</l>
            <l>Hiob's Freund. Bethoron erzählt, so wollt' es Elihu,</l>
            <l>Von den Thaten des Herrn, da er noch in dem Leben die Lehren</l>
            <l>Gottes lehrte, bestätigte noch durch Wunder die Lehren</l>
            <l>Gottes. Und einmal rief Elihu: »O Selige, die er</l>
            <l>Sich zu Zeugen erkor!« Bethoron durchdrang es die Seele,</l>
            <l>Und er glaubt', an Gerson zu sehn, er wäre kein Pilger.</l>
            <l>Gerson wendete sich zu seinen Gefährten. »Die Blicke,«</l>
            <l>Dachte Bethoron bei sich, »und diese Stimme, zuweilen</l>
            <l>Voller Laute, wie sonst ich keine Laute nicht kenne!</l>
            <l>Diese Worte der Kraft, der Wahrheit! Aber was sinn' ich</l>
            <l>Ueber ihn nach und quäle mein Herz? O, sei nur, Du Fremdling,</l>
            <l>Sei ein Sterblicher, sei, ach, kein Unsterblicher! Gerson,</l>
            <l>Kehre wieder! Er kehrt nicht wieder. Er will mir Verlassnen</l>
            <l>Nicht erscheinen!« Bethoron war unvermerkt an dem Bache,</l>
            <l>Welcher das Grab Maria's umfloß, hinuntergegangen.</l>
            <l>Und dem Einsamen kam ein anderer Fremdling entgegen,</l>
            <l>Nahm ihm die Hand und wurde sein Freund. Da ergoß sich Bethoron's</l>
            <l>Traurende Seele; da sprach er von Christus' Beruf und von seiner</l>
            <l>Weigerung, sprach von Allem, was ihm sein Innres durchdränge.</l>
            <l>Ob der Mittler ihn wol noch liebte? Das nicht! ihm vergäbe?</l>
            <l>Und, wenn er ihm vergäbe ... »Wer bist Du, Pilger? wofern Du</l>
            <l>Einer der Himmlischen bist, ach, einer der Seligen Gottes,</l>
            <l>Die des Versöhners Zeugen erscheinen, so (laß Dich erflehen)</l>
            <l>Wende nicht weg dies Auge voll Liebe, so habe Du Mitleid</l>
            <l>Mit mir Armen – ich flehe Dich nicht um himmlischen Lohn an;</l>
            <l>Aber um Mitleid fleh' ich Dich an – so erbarme Dich meiner,</l>
            <l>Bote Gottes, erhabener Jüngling, mein Freund – o, Du sagtest</l>
            <l>Mir ja selber, Du wärest mein Freund – kaum wag' ich, es endlich</l>
            <l>Auszusprechen, warum ich Dir fleh': so erscheine mir, Bote</l>
            <l>Dessen, der auferstand, und der mich Armen zum Jünger</l>
            <l>Auserkor, und dem ich nicht folgte!« Jedidoth vermochte</l>
            <l>Länger sich nicht zu halten, er fiel um den Hals ihm und weinte</l>
            <l>Lange mit ihm, bis endlich Bethoron mitten in Strahlen</l>
            <l>Niedersank, und Himmel und Erd' um den Glücklichen schwanden.</l>
            <l>Semida kehrte mit Cidli zurück von dem Hesperus. Engel</l>
            <l>Leiteten sie zu dem Grabe der schlummernden Freundin, zu Mirjam's</l>
            <l>Blüthenumduftetem Grab, und den Lauben des himmlischen Bruders.</l>
            <l>Bald versammelten sich um die wiedergekommenen Wandrer</l>
            <l>Auferstandene. »Singet uns,« rief der Glücklichen einer,</l>
            <l>»neuen Gesang von der Wonne des Liebenden und der Geliebten!«</l>
            <l>Ton wie der Laute klang nun und Ton wie der Flöte. Die Pilger</l>
            <l>Höreten Hall aus der Fern' und wußten nicht, was sie vernahmen.</l>
            <l>Säuseln im Laube war es doch nicht, nicht rieselnde Quelle;</l>
            <l>Schien es gleichwol bisweilen zu sein. Sie zweifelten, riethen,</l>
            <l>Zweifelten wieder und winkten sich zu und geboten sich Stille;</l>
            <l>Kaum erhob sich noch mit leisem Wallen ihr Athem.</l>
            <l>S. »Cidli, wie froh bist Du! Ich ahndet' es wol, daß die Zukunft</l>
            <l>Freuden strömte, wie wir, verwandelt, zuerst sie empfanden.</l>
            <l>Schön ist die Welt, ist schöner mir, wenn Du es, Cidli, wie ich fühlst!«</l>
            <l>C. »Schön ist der Abendstern, ist schöner mir, wenn Du's wie ich fühlst,</l>
            <l>Semida, schöner sind mir alsdann die steigenden Tage</l>
            <l>Und die sinkenden, schöner die unbegleiteten Sonnen.«</l>
            <l>S. »Sterne sind (ich beginne schon es zu hören) im Einklang;</l>
            <l>Reiner ist die Musik der Unsterblichen, als wir sie kannten,</l>
            <l>Ist erschütternder, ist Erschafferin der Entzückung;</l>
            <l>Cidli und Semida hat Harmonie zu Wonne vereinet.«</l>
            <l>C. »Auch dem Hesperiden ward die Begeistrung der Liebe;</l>
            <l>Aber wie Semida kann er nicht und wie Cidli nicht lieben.«</l>
            <l>S. »Hesperid', es erwachen Dir viel' der seligen Tage;</l>
            <l>Aber Du hast Dich noch nicht von der ersten Bildung erhoben.</l>
            <l>Deine Seele vernimmt durch sieben Sinne; der unsern</l>
            <l>Thut die Schöpfung weiter sich auf durch mehr der Gehilfen.</l>
            <l>Und ward Deinen Sinnen die Kraft, die unsre beseelet?</l>
            <l>Kannst Du so ferne wie wir die Blume sehen, so ferne</l>
            <l>Rauschen hören den Bach, der die Wurzel tränket des Laubes?«</l>
            <l>C. »Als mit der Sterblichen Aug' ich die Blumen noch sahe, da weint' ich</l>
            <l>Leidende noch, ich weinete mich und die Blume, die welkte;</l>
            <l>Aber als Semida nun, zum Frühlingsmorgen erschaffen,</l>
            <l>Mich umarmte ...« Sie schwieg. Denn an einer entblätterten Palme</l>
            <l>Sahe sie ihre Mutter, die, überlastet von Kummer,</l>
            <l>Niedergesunken war. Die Tochter hielt sich nicht, strahlte</l>
            <l>Schnellerscheinend zu ihr hinunter in ihrer ganzen</l>
            <l>Herrlichkeit. Ebenso schleunig starb vor Freude die Mutter.</l>
            <l>»sehr glückselig würden auch mich,« antwortete Semno,</l>
            <l>»säh' ich sie, Todtenerscheinungen machen; allein, daß der Mittler</l>
            <l>Auferstand, davon mich zu überzeugen, bedarf ich</l>
            <l>Ihrer nicht. Ich weiß es.« »Ich kenne,« sprach der Erstandne,</l>
            <l>Aber der jetzt ein Pilger nur war, »die feste Gewißheit</l>
            <l>Deines Geistes, die Stille, mit der Du Dinge, bei deren</l>
            <l>Anblick uns, wie im Sturme das Meer, die Seele sich hebet,</l>
            <l>Untersuchst.« Der Unsterbliche schwieg. So entschloß er zuletzt sich:</l>
            <l>»nein, ich enthülle mich nicht. Ihn möchte, wie stark auch sein Geist ist,</l>
            <l>Dennoch mit ihrem Himmel zu sehr die Erscheinung erschüttern,</l>
            <l>Und er verlöre vielleicht durch weniger seliger Stunden</l>
            <l>Wonnetrunknen Genuß die Ruhe des längeren Lebens.«</l>
            <l>Unterdeß stand der Versöhner auf Tabor's Höhen und legte</l>
            <l>Richtend That, Absicht auf die Wagschal', wog; auch sah er,</l>
            <l>Welche Seligkeit Denen ward, die bei Lazarus weilten.</l>
            <l>Bersebon, Einer der Zehn, die der Mittler heilte vom Aussatz,</l>
            <l>Aber der dankbar allein zurückkam, hörete, näher</l>
            <l>Jener umlagerten Palme, der Gidith Stimme, der Harfe</l>
            <l>Und der vereinten Asoor. Mit trunkenem Ohre, mit süßer</l>
            <l>Ueberwallung der Freude vernahm er der innigen Töne</l>
            <l>Gang und Verhalt, und schnelle geflügelte Bilder umschwebten</l>
            <l>Ihm die Seele; bald aber erblicket' er sehendes Auges</l>
            <l>Bei der Palme, doch sie wie in helle Nebel gehüllet,</l>
            <l>Leuchtende Menschengestalten, und immer, da er sie sahe,</l>
            <l>Wurde das Harfengetön ihm lieblicher, himmlischer immer.</l>
            <l>Schrecken der Freude faßt' ihn, als eine der edlen Gestalten</l>
            <l>Ihm sich nähert' und ihm die Hand ergriff und ihn führte</l>
            <l>In das helle Gewölk. Da er in dem Gewölk ist, eröffnet</l>
            <l>Ihm sich weitres Gefild, und Licht, wie er niemals noch sahe,</l>
            <l>Schwebt auf dem frohen Gefild. Ein Unsterblicher redete, sagte:</l>
            <l>»brich uns von jenen Palmen!« Er ging und zittert' und brachte</l>
            <l>Jedem einen wehenden Zweig. Der Unsterblichen einer</l>
            <l>Gab ihm den seinigen. Da verließ das Schrecken der Freude</l>
            <l>Bersebon, und er redet': »Ihr seid von dem Himmel gekommen?«</l>
            <l>U. »Sind aus Gräbern gekommen. Wir sind erstandene Todte.«</l>
            <l>B. »Hat Euch Der aus dem Grabe geweckt, der mich von dem nahen</l>
            <l>Tode zurückrief?« U. »Christus hat uns, da er starb, aus der Erde</l>
            <l>Zu dem unsterblichen Leben gerufen.« B. »Weilt Ihr noch lange</l>
            <l>Auf der Erde?« U. »Nicht länger als Der, so vom Tod uns erweckte.«</l>
            <l>B. »Geht Ihr mit Christus gen Himmel?« U. »Wir gehn mit Christus gen Himmel.«</l>
            <l>B. »Wird der Versöhner Gottes nun bald die Erde verlassen,</l>
            <l>Bald sich gen Himmel erheben?« U. »Wir wissen es nicht.« B. »O, verzeiht mir,</l>
            <l>Himmlische, daß ich noch immer mich unterwinde, zu fragen!</l>
            <l>Sterb' ich bald?« U. »Wir wissen es nicht.« B. »Wie war, da vom Tode</l>
            <l>Ihr erwachtet, wie war es Euch da?« U. »Wie es Adam die Stunde</l>
            <l>Seiner Schöpfung war. Einst rufet auch Dir die Posaune!«</l>
            <l>Mit den Worten verschwand die Todtenerscheinung, und sprachlos</l>
            <l>Blieb er noch lange stehn und sah noch immer sich weit um</l>
            <l>Nach den Todten und sah die Palme nicht wehn, wo die Harfe</l>
            <l>Scholl und die Gidith, vernahm der goldenen Saite Gesang nicht.</l>
            <l>Also feierten sie in Lazarus' Garten der Freundschaft</l>
            <l>Fest, Unsterbliche feirten es so mit ihnen. Sie dachten</l>
            <l>Sich zu erheitern, und da ward ihnen Freude des Himmels.</l>
            <l>Wenn wir sterben, empfahen wir so. Wir hoffen, vom Elend</l>
            <l>Auszuruhen, und uns wird Wonne Gottes gegeben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
