<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Wir arme sterblichen/ wir haben aug' und licht/</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neukirch</surname>
            <forename>Benjamin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">76</measure>
        <measure type="verses">780</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10 11-10 12-10 13-10 14-10 15-10 16-10 17-10 18-10 19-10 20-10 21-10 22-10 23-10 24-10 25-10 26-10 27-10 28-10 29-10 30-10 31-10 32-20 33-10 34-10 35-10 36-10 37-10 38-10 39-10 40-10 41-10 42-10 43-10 44-10 45-10 46-10 47-10 48-10 49-10 50-10 51-10 52-10 53-10 54-10 55-10 56-10 57-10 58-10 59-10 60-10 61-10 62-10 63-10 64-10 65-10 66-10 67-10 68-10 69-10 70-20 71-10 72-10 73-10 74-10 75-10 76-10</measure>
        <measure type="syllables">9808</measure>
        <measure type="tokens">6476</measure>
        <measure type="characters">38018</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Wir arme sterblichen/ wir haben aug' und licht/</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir arme sterblichen/ wir haben aug' und licht/</l>
            <l>Und dennoch fliegen wir wie mutten ins verderben.</l>
            <l>Wir fühlen/ wenn der todt uns das genicke bricht/</l>
            <l>Nicht aber allemahl/ wann unsre seelen sterben.</l>
            <l>Wir riechen zwar das grab/ doch nicht die seuchen an;</l>
            <l>Wir schmecken nur das gifft/ nicht aber seine lehren:</l>
            <l>Ja/ da wir den Galen als einen gott verehren/</l>
            <l>So wird dem Moses offt das ohre zugethan:</l>
            <l>Und also sterben wir vor an verstand und sinnen/</l>
            <l>Eh unsre lippen schnee/ die glieder eiß gewinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daher entspringt die furcht des Dionysius/</l>
            <l>Wenn er sein leben nicht will weib und kindern trauen;</l>
            <l>Der irrthum/ daß Tiber die jahre Priamus/</l>
            <l>Mecän sich lieber arm/ als sterbend/ wünscht zu schauen.</l>
            <l>Daß Brutus wie ein bär nach fremdem blute steigt/</l>
            <l>Sich selbsten aber nicht zum tode kan entschliessen.</l>
            <l>Ein Xerxes thränen läst um seine völcker fliessen/</l>
            <l>Weil ihre sterblichkeit ihm etwan seine zeigt/</l>
            <l>Und Massanissa sich mit grimmigen Molossen/</l>
            <l>Wie Nero seinen leib mit deutscher macht umschlossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach aber/ thörichte! was seyd ihr doch bemüht</l>
            <l>Diß krancke lazareth auff erden rum zu tragen/</l>
            <l>Daß aussen zwar die kunst mit scharlach überzieht/</l>
            <l>Von innen aber gram und faule würmer nagen?</l>
            <l>Es braucht nur einen tag/ uns in die trübe welt/</l>
            <l>Und wieder aus der welt in himmel zu versetzen.</l>
            <l>Der kennet die natur mit allen ihren schätzen/</l>
            <l>Der nur ein eintzig jahr auff erden taffel hält;</l>
            <l>Und wer den untergang von Troja hat gelesen/</l>
            <l>Der weiß auch was die pracht der gantzen welt gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man falle wie man will/ durch pulver oder bley/</l>
            <l>Man sterbe mit Hostil von donner oder blitzen;</l>
            <l>Man bring uns siedend ertzt und schweffel-suppen bey/</l>
            <l>Und laß uns in der glut wie den Perillus schwitzen;</l>
            <l>Rom sinne neue qual/ Carthago martern aus/</l>
            <l>Der stoltze Sylla mag auff seinen hencker pochen/</l>
            <l>Die Japonesen gifft und saure träncke kochen;</l>
            <l>Es ist doch alles eins/ ob dieses knochen-hauß</l>
            <l>Durch wasser oder feur/ früh oder spät verdirbet/</l>
            <l>Wenn unsre seele nur nicht mit dem leibe stirbet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier aber wancket offt die nadel der vernunfft;</l>
            <l>Es ist nicht gleiche kunst zu sterben und zu leben.</l>
            <l>Die Celten glaubten auch der seelen wiederkunfft/</l>
            <l>Die sie zuweilen doch für wein und gold gegeben.</l>
            <l>Der kühne Curtius springt willig in das grab/</l>
            <l>Die Decier mit lust in ihrer feinde degen:</l>
            <l>Saul will sich lieber selbst als seinen scepter legen;</l>
            <l>Doch deren keiner nimmt an der erfahrung ab/</l>
            <l>Daß/ wenn die sünde ruhm/ die natter kinder bringet/</l>
            <l>Hier insgemein der leib/ und dort die seele springet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß hat vorzeiten schon die kluge welt bedacht/</l>
            <l>Wenn Plato Gott und mensch zusammen lehrt verbinden.</l>
            <l>Pythagoras die lust zu wilden thieren macht/</l>
            <l>Und Zeno sich bemüht/ das höchste gut zu finden.</l>
            <l>Die schrifft hat folgends sie darinnen ausgeübt;</l>
            <l>Gott aber kan es uns mit dreyen worten lehren/</l>
            <l>Wann er Arsenium läst diese stimme hören:</l>
            <l>Fleuch/ schweige still und ruh! denn wer den himmel liebt/</l>
            <l>Der muß die sünden fliehn/ im creutze stille schweigen/</l>
            <l>Und eher/ als Gott winckt/ nicht in die grube steigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr/ die ihr geld und gut vor eure götter schätzt/</l>
            <l>Aus manna wermuth macht/ den honigseim verbittert/</l>
            <l>Die ordnung der natur aus ihren schrancken setzt/</l>
            <l>Und wie ein pappel-strauch vor iedem winde zittert;</l>
            <l>Die ihr mit lehren schertzt/ an worten zweiffel tragt/</l>
            <l>Kommt und eröffnet hier die augen des verstandes!</l>
            <l>Diß todte frauen-bild/ diß muster dieses landes/</l>
            <l>Das unser hoff so sehr als ihr gemahl beklagt/</l>
            <l>Wird euch und eurer furcht am allerbesten weisen/</l>
            <l>Wie man aus dieser welt muß in den himmel reisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr erster lebens-tag trat voller freuden ein/</l>
            <l>Der frühling mischte selbst die nelcken ihrer wangen;</l>
            <l>Die glieder schienen klee/ die lippen thau zu seyn/</l>
            <l>Von dem die bienen milch/ die schnecken perlen fangen.</l>
            <l>Was Rahel an gestalt/ an sitten Esther war/</l>
            <l>Das zeigte hier der glantz von ihrem angesichte/</l>
            <l>Das wie der morgen-stern mit seinem frühen lichte</l>
            <l>Uns allen sonnenschein/ ihm aber ruhm gebahr.</l>
            <l>Kurtz: Mund und hertze wieß/ gleich wie ihr stamm der erden/</l>
            <l>Daß keine nessel kan aus einer rose werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Inzwischen kam der tod einst bey gewölckter nacht/</l>
            <l>Als wie ein marderthier in ihr gemach gekrochen/</l>
            <l>Als gleich diß engel-bild in einen traum gebracht/</l>
            <l>Und ihrer augen licht vom schlaffe war gebrochen;</l>
            <l>Er sah sie lange zeit mit steiffen augen an/</l>
            <l>Ha! sprach er endlich drauff/ was thränen werd ich kriegen/</l>
            <l>Wenn dein erblaßter leib wird in dem grabe liegen?</l>
            <l>Das seine schönheit schon so vielen auffgethan;</l>
            <l>Denn eltern wollen doch mit adlern eh' verderben/</l>
            <l>Als ihre kinder sehn in ihrem schoosse sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nein! ich irre mich/ ich irre/ fuhr er fort/</l>
            <l>Mein amt ist nicht allein auff erden fleisch zu fressen.</l>
            <l>Ein allzu früher sturm führt manchen an den port/</l>
            <l>Der sonsten noch vielleicht hier würde Gott vergessen.</l>
            <l>Bey heyden hab ich nichts als ihre leibes-krafft/</l>
            <l>Bey Christen aber auch die seele zu bestreiten:</l>
            <l>Drum muß ein Absolon vor in die hölle gleiten/</l>
            <l>Eh' mein erhitzter zorn ihn von der erden rafft.</l>
            <l>Auff/ mutter/ rüste dich/ erscheine deinem kinde!</l>
            <l>Denn was der tod nicht kan/ vollführet doch die sünde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß hatt er kaum gesagt/ so ließ die schlangen-brut/</l>
            <l>Die tochter Lucifers/ die sünde/ sich erblicken;</l>
            <l>Ihr angesicht war gifft/ die lippen drachen-blut/</l>
            <l>Die armen schneidend stahl/ die füsse bettler-krücken.</l>
            <l>An ihrem halse hieng ein dünnes zauber-glaß/</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: durch lügen und betriegen.</l>
            <l>Die brust war kaum zu sehn vor einem hauffen fliegen/</l>
            <l>Der mit der grösten lust von ihrem eyter fraß:</l>
            <l>Von hinten folgten zwar der glaub und das gewissen;</l>
            <l>Doch beyden waren auch die augen ausgerissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier hast du/ liebster sohn/ sprach dieser höllen-brand/</l>
            <l>Die diener deines staats/ die satan dir erkohren/</l>
            <l>Nachdem er dich aus mir/ mich aber sein verstand/</l>
            <l>Wie vormahls Jupiter Minerven/ hat gebohren.</l>
            <l>Indem so jagte sie die fliegen in die höh/</l>
            <l>Und sieh! den augenblick ward eine zur Megeren/</l>
            <l>Die andern kehrten sich in rasende Chimeren/</l>
            <l>So wie ihr gantzer kopff in eine feuer-see:</l>
            <l>Viel aber sah man auch an gliedern und geberden</l>
            <l>Wie den Lycaon einst zu thier und wölffen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erschrick nicht/ bließ sie drauff ihm in die ohren ein/</l>
            <l>So sind die laster nur dem wesen nach gebildet:</l>
            <l>Itzt aber solstu sehn/ wie dieser zauber-schein</l>
            <l>Sie wieder durch den glantz als engel übergüldet.</l>
            <l>Hierauff verdrehte sie den spiegel in der hand/</l>
            <l>Und spritzte siebenmahl aus ihrem faulen rachen:</l>
            <l>Gleich überwurffen sich die ungeheuren drachen/</l>
            <l>Und traten ingesammt wie kinder an die wand:</l>
            <l>Die wölffe machten sich zu angenehmen frauen/</l>
            <l>Und in Megera war Medusa selbst zu schauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aurora ist so schön bey frühem morgen nicht/</l>
            <l>Wenn sie die tropffen noch von ihrem purpur schüttelt;</l>
            <l>Nicht Ledens schwanen-kind/ wann es die schalen bricht/</l>
            <l>Und der verliebten welt witz und verstand zerrüttelt/</l>
            <l>Als diese furie nach ihrem wechsel schien:</l>
            <l>Die augen brandten ihr wie zwey erhitzte sonnen/</l>
            <l>Die glieder hatten selbst narcissen übersponnen/</l>
            <l>Die wangen färbten sich wie spanischer jasmin/</l>
            <l>Von unten aber war auff einer feuer-flammen</l>
            <l>Die kurtze schrifft zu sehn: Lust und verlust beysammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleichwohl kam ihre pracht nicht denen andern bey/</l>
            <l>Die als 2 Gratien ihr gegenüber stunden:</l>
            <l>Denn eine hatte gar mit rother liberey</l>
            <l>Den thurn von Babylon auff ihren kopff gebunden/</l>
            <l>Aus dem ein trüber rauch mit diesen worten fuhr:</l>
            <l>Je weniger ich bin/ je höher will ich steigen.</l>
            <l>Der zierath ihrer brust war von corallen-zweigen;</l>
            <l>Denn dieses kraut und wir sind einerley natur;</l>
            <l>Weil seine rancken bloß von kühler lufft der erden/</l>
            <l>Wir durch den hochmuths-wind zu harten steinen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die andre übertraff das gantze Morgenland/</l>
            <l>Durch ihren kleider-schmuck an perlen und rubinen:</l>
            <l>Die schuh bedeckte gold/ die stirne diamant/</l>
            <l>Die haare muste Rom mit puder sebst bedienen;</l>
            <l>Der mund stieß einen dampff von amber-kugeln aus/</l>
            <l>Zur seiten aber stund ein tisch von helffenbeine/</l>
            <l>Und neben dem ein faß mit Syracuser weine/</l>
            <l>Die speise selber war ein grosses zucker-hauß/</l>
            <l>Ein Indisch vogel-nest und eine Scarus-leber/</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: Der seelen todten-gräber.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier siehstu (fieng indem die sünde wieder an)</l>
            <l>Drey frauen/ lieber sohn/ die alle welt bethören:</l>
            <l>Die erste zeiget ihr der wollust süsse bahn;</l>
            <l>Die andre ist der geist der hoffart und der ehren;</l>
            <l>Die dritte wohnet meist der reichen jugend bey/</l>
            <l>Und läst/ dem nahmen nach/ sich die verschwendung nennen:</l>
            <l>Die kinder geben dir hingegen zu erkennen/</l>
            <l>Daß jede missethat klein und verächtlich sey/</l>
            <l>Biß hölle/ furcht und tod das rechte bild gebähren/</l>
            <l>Und ihren mücken-kopff in elephanten kehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß sagte sie/ und flog als wie ein blitz davon/</l>
            <l>Die kinder folgten ihr/ die frauen aber blieben/</l>
            <l>Und einer ieden ward durch ihren dürren sohn</l>
            <l>Ein gantzer zettel voll zu schaffen vorgeschrieben.</l>
            <l>Die erste probe nahm die wollust über sich/</l>
            <l>Allein ihr witz bestund wie butter an der sonne:</l>
            <l>Denn unsre selige schlieff voller lust und wonne;</l>
            <l>Weil Gottes engel nicht von ihrer seiten wich/</l>
            <l>Und alles/ was diß weib an träumen nur erdachte/</l>
            <l>Wie warme lufft den schnee/ zu schaum und wasser machte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der morgen zeigte kaum das lichte rosen-tuch/</l>
            <l>So fieng das zauber-aß schon wieder an zu spücken:</l>
            <l>Denn bald versuchte sie durch ein verliebtes buch/</l>
            <l>Bald durch ein nacktes Bild die seele zu berücken;</l>
            <l>Bald bließ der ärmsten sie die falsche lehren ein:</l>
            <l>Die jungfern wären ja von fleisch und blut erschaffen/</l>
            <l>Die tugend aber nur ein blinder traum der pfaffen/</l>
            <l>Die weder Gott/ noch mensch/ noch engel wolten seyn.</l>
            <l>Viel hätten sich daran zu tode zwar geschrieben;</l>
            <l>Doch wär ihr hertze stets bey schönen weibern blieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß pfiff der seligen die schlange täglich für.</l>
            <l>Allein ihr guter geist rieff allemahl dagegen:</l>
            <l>Fleuch! Leonore fleuch! denn wollust und begier/</l>
            <l>Sind jäger/ die der welt vergüldte stricke legen.</l>
            <l>Von forne beut ihr mund zibet und zucker an/</l>
            <l>Von hinten stechen sie wie falsche scorpionen.</l>
            <l>Die blumen ihrer lust sind weisse liljen-kronen/</l>
            <l>Die wurtzel aber schmeckt wie bittrer majoran/</l>
            <l>Die frucht wie honigseim/ der nur den mund verführet/</l>
            <l>Und doch im magen nichts als gall und gifft gebiehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also blieb ihr hertz von aller regung frey/</l>
            <l>Biß glück und himmel sie an ihren Meinders bunden.</l>
            <l>Inzwischen hatte sich das kind der phantasey/</l>
            <l>Die hoffart/ in den platz der wollust eingefunden.</l>
            <l>Ihr gantzes reden war: Ein feuer müste licht/</l>
            <l>Ein grosser seine macht auch in geberden weisen.</l>
            <l>Die bürger hätte Gott aus grobem bley und eisen/</l>
            <l>Des adels hohen geist von golde zugericht;</l>
            <l>Drüm wüsten jene sich so wohl in krumme rücken/</l>
            <l>Und diese wie ein leu zum herrschen nur zu schicken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hingegen wandte gleich ihr engel wieder ein:</l>
            <l>Fleuch! Leonore fleuch! Denn ehre/ stand und adel</l>
            <l>Sind ohne demut das/ was lampe ohne schein/</l>
            <l>Granaden ohne kern/ Compaße sonder nadel.</l>
            <l>Gott hat ihm Sions berg/ und keinen Apennin/</l>
            <l>Den kleinen David nur/ nicht riesen/ auserlesen/</l>
            <l>Der allererste mensch ist staub und koth gewesen/</l>
            <l>Zur lehre: daß er stand und kronen solte fliehn;</l>
            <l>Nachdem er aber Gott und die vernunfft verlohren/</l>
            <l>Hat er den adel zwar/ doch auch den tod gebohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hilfft es? fuhr er fort/ daß man die halbe welt</l>
            <l>Mit Alexandern kan in seinem titul tragen?</l>
            <l>Je näher man den geist zur sonnen-kugel stellt/</l>
            <l>Je weiter muß man sich auch in den donner wagen.</l>
            <l>Gelück und ehre sind auff erden kinder-art:</l>
            <l>Sie geben gerne viel und nehmen gerne wieder:</l>
            <l>Der anfang ihrer lust sind halleluja-lieder;</l>
            <l>Das amen aber ist mit weh und ach gepaart:</l>
            <l>Denn eh die wind ein rad/ wir eine hand/ umtreiben/</l>
            <l>Kan Gott auff ihre lust schon Mene/ Tekel/ schreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem der hoffart nun der bogen auch zerbrach/</l>
            <l>Trat die verschwendung auff/ den fehler zu ersetzen.</l>
            <l>Was brauchstu/ sagte sie/ der stoltzen ungemach/</l>
            <l>Die wie die blasen sich am winde nur ergetzen?</l>
            <l>Der ist der gröste fürst/ der viel bezahlen kan.</l>
            <l>Denn gold und reichthum sind der ehre käyser-kronen/</l>
            <l>Wo diese Götter nicht in einem hause wohnen/</l>
            <l>Da schreibt die gantze welt verachte titel an.</l>
            <l>Drum zeige/ wer du bist/ im speisen und im kleiden:</l>
            <l>Denn sterne muß der glantz/ die menschen silber scheiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So artig wissen uns die laster ihren gifft</l>
            <l>Gleichwie ein panther-thier den rachen zu verdecken;</l>
            <l>Gott aber und sein geist beweisen aus der schrifft/</l>
            <l>Daß tod und schlangen auch in paradiesen stecken.</l>
            <l>Zwar schätze könten ja wie feuer nutzbar seyn:</l>
            <l>Nur aber/ wo sie knecht/ nicht/ wo sie herren würden.</l>
            <l>Denn hirten schlieffen eh bey dürren schäfer-hürden/</l>
            <l>Als ein verschwendisch hertz bey tausend kronen ein.</l>
            <l>Und wenn sich Lazarus auff rosen liesse wiegen/</l>
            <l>Säh man den reichen mann erst unter dornen liegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier strich die selige den dampff der eitelkeit/</l>
            <l>So wie der morgen uns den schlummer aus den augen;</l>
            <l>Was buhlt man (sagte sie) doch gütern dieser zeit/</l>
            <l>Wenn wir aus gelde gifft/ aus perlen armuth saugen?</l>
            <l>Bezaubert durch den glantz/ ihr schätze/ wen ihr wollt;</l>
            <l>Speist den Empedocles mit ochsen von gewürtzen;</l>
            <l>[last einen Nero sich in milch und balsam stürtzen/]</l>
            <l>Es ist doch bettelwerck um menschen und um gold:</l>
            <l>Denn beyde kommen nur von einem klumpen erden/</l>
            <l>Und beyde müssen auch zu staub und asche werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie der Chamäleon/ wenn er vor eyfer bebt/</l>
            <l>Und durch den speichel hat die schlangen überwunden/</l>
            <l>Alsdenn der augen licht zur sonnen auffwärts hebt/</l>
            <l>Ob hätt er seine krafft in dieser glut gefunden;</l>
            <l>So sah ihr geist hierauff auch Gott und himmel an/</l>
            <l>Und sprach: du feuer-brunn des ewigen verstandes/</l>
            <l>Du dämpffst durch deinen strahl den nebel unsers brandes/</l>
            <l>Und kanst alleine thun/ was ich nur wollen kan./</l>
            <l>O Herr/ erleuchte mich und lehre meine sinnen</l>
            <l>Diß eine! daß sie dich und Christum lieb gewinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In diesem stande nun fand der ergrimmte tod/</l>
            <l>Bey seiner wiederkunfft/ das lager ihrer seelen;</l>
            <l>Wie? schrie er/ weiß man hier von keiner höllen-noth/</l>
            <l>Und herrscht der himmel noch in dieser bettel-hölen?</l>
            <l>Verschmitzte furien/ beweiset eure that.</l>
            <l>Was aber müh ich mich? mein wüten ist vergebens.</l>
            <l>Ein frommer tadelt stets den zucker dieses lebens/</l>
            <l>Der in dem hause selbst noch keine myrrhen hat:</l>
            <l>Doch dürfft ich einmahl nur am leibe sie versuchen/</l>
            <l>Was gilts/ sie solte Gott in sein gesichte fluchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott (rieff der engel drauff) hat dieses auch erlaubt.</l>
            <l>Den augenblick verschwand das feuer ihrer glieder;</l>
            <l>Die nerven wurden matt und ihrer krafft beraubt/</l>
            <l>Die füsse suncken so wie schwache blumen nieder.</l>
            <l>Und also lag nunmehr diß wunderwerck der welt/</l>
            <l>Als wie ein marmel-fels/ in den die donner schlagen:</l>
            <l>Gleich wie ein ceder-baum/ der/ wenn er frucht getragen/</l>
            <l>Des abends durch den stoß der winde niederfällt.</l>
            <l>Der tochter hatte sie durch die geburt das leben/</l>
            <l>Ihr selber unvermerckt den halben todt gegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer weiß/ was für ein schatz in der gesundheit steckt/</l>
            <l>Wer von der ungedult des Polemons gelesen/</l>
            <l>Wie er lebendig sich mit erde zugedeckt/</l>
            <l>Womit er sterbend nur von seiner gicht genesen/</l>
            <l>Wer glaubt/ was Heraclit/ was Chiron hat gethan/</l>
            <l>Der kan ihm leicht ein bild von ihrem hertzen machen.</l>
            <l>Es wanckte/ wie ein mensch auff einem engen nachen/</l>
            <l>Den weder hand noch müh vom sturme retten kan.</l>
            <l>Bald seufftzte sie zu Gott/ bald ließ sie was verschreiben;</l>
            <l>Doch beydes war umsonst/ sie muste lahm verbleiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und damit stellte sich nun die verzweifflung ein/</l>
            <l>Und bließ ihr nach und nach den kummer in die ohren:</l>
            <l>Der himmel fragte nichts nach ihrer schweren pein/</l>
            <l>Und hätte sie vielleicht zur straffe nur gebohren.</l>
            <l>Denn Gott erhörte ja die seinen in der noth/</l>
            <l>Er trüge selber sie wie kinder auff den händen:</l>
            <l>Das gute wüst' er zu- das übel abzuwenden/</l>
            <l>Und keiner fiele hier durch sünden in den todt/</l>
            <l>Den nicht sein strenger zorn/ eh noch die that geschehen/</l>
            <l>Schon hätte längst vorher zur höllen ausersehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auff die verzweiffelung kam schmertz und ungedult/</l>
            <l>Und sprach: gesetzet auch/ daß dich der himmel liebet/</l>
            <l>Daß du wie Hiob nicht die ruthen hast verschuldt/</l>
            <l>Daß dir der glaube trost/ das ende hoffnung giebet:</l>
            <l>Wie aber wilstu wohl die grosse last bestehn?</l>
            <l>Dein elend kan vielleicht noch 50 jahre währen:</l>
            <l>Inzwischen must du dich gleich wie ein wurm verzehren/</l>
            <l>Und täglich seuffzend auff- und weinend niedergehn.</l>
            <l>Drum segne Gott und stirb! denn solche schwulst und beulen</l>
            <l>Muß wie den kalten brand/ nur stahl und messer heilen.</l>
            <l>So schwatzte fleisch und blut; iedoch ihr treuer geist</l>
            <l>Rieff allemahl zugleich: Schweig! liebe Leonore:</l>
            <l>Denn wer im leben hier die strasse Sodoms reist/</l>
            <l>Trifft selten/ wenn er stirbt/ den weg zu Salems thore.</l>
            <l>Ein iedes element/ der himmel und die welt/</l>
            <l>Sind ihrer ordnung nach mit der natur zu frieden.</l>
            <l>Der blinde mensch allein will neue lehren schmieden/</l>
            <l>Und tadelt/ was ihm Gott zur regel fürgestellt.</l>
            <l>Bald ist ihm sonnenschein/ bald schnee und wind zu wider/</l>
            <l>Bald wirfft ihn seine pracht/ bald der verlust darnieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach aber! fuhr er fort/ ihr klagt/ und wisset nicht/</l>
            <l>Verkehrte sterblichen/ was eurer wohlfahrt dienet:</l>
            <l>Die beste salbe wird von schlangen zugericht/</l>
            <l>Und keine rebe nutzt/ die ohne thränen grünet.</l>
            <l>So muß ein frommer auch durch sorgen und durch pein/</l>
            <l>Wie rostiges metall/ im feuer sich verklären:</l>
            <l>Beym glücke muß er nichts als zweiffel nur gebähren/</l>
            <l>Im creutze voller trost und voller hoffnung seyn.</l>
            <l>Denn einen Moses kan nicht sturm und welle schwächen/</l>
            <l>Ein Eli seinen halß auch auff dem stule brechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch dieses ward ihr hertz so wie ein mandel-baum</l>
            <l>Von thau und warmer lufft mit neuer krafft erfüllet:</l>
            <l>Drum hielt sie schmertz und leid vor einen blossen traum/</l>
            <l>Der/ wenn die nacht vergeht/ auch allen kummer stillet;</l>
            <l>Doch als sie 19 jahr nach ihrer seelen-ruh/</l>
            <l>Nicht anders als ein weib in der geburt gestehnet/</l>
            <l>So gab der himmel ihr/ wornach sie sich gesehnet/</l>
            <l>Und rieff ihr endlich auch den letzten willen zu.</l>
            <l>Und damit legte sie den schwachen cörper nieder/</l>
            <l>Und sang/ nach schwanen-art/ noch diese sterbe-lieder:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Meinders gute nacht! wir haben obgesiegt.</l>
            <l>Dein unglück scheidet nun auff einmahl von der erden.</l>
            <l>Durch mich ward ehermahls dein treues hertz vergnügt/</l>
            <l>Durch mich hat seine lust auch müssen wittbe werden.</l>
            <l>Itzt bricht der süsse todt die lange finsterniß/</l>
            <l>Das licht ist mir und dir auff einen tag erschienen.</l>
            <l>Du solt noch in der welt und ich im himmel grünen:</l>
            <l>Drum weine nicht/ mein schatz/ um diesen liebes-riß.</l>
            <l>Denck aber/ wenn du noch wirst meinen nahmen lesen/</l>
            <l>Daß ich zwar elend bin/ doch auch getreu gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sagte sie/ und gab der erden gute nacht:</l>
            <l>Ihr engel aber trug die seele nach dem himmel.</l>
            <l>Denselben augenblick ward alles zugemacht;</l>
            <l>Das hauß erfüllte sich mit einem traur-getümmel;</l>
            <l>Wie aber stellte sich der blasse höllen-geist?</l>
            <l>Gleich wie ein tiegerthier/ dem man die jungen raubet;</l>
            <l>Wie ein erzürnter leu/ der in dem felde schnaubet/</l>
            <l>Wann man den morgen-raub ihm aus den klauen reist.</l>
            <l>Doch endlich gieng er auch/ wo geister hingehören/</l>
            <l>Und schrieb nur an die wand noch diese sittenlehren:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr blinden sterblichen/ laufft für dem tode nicht!</l>
            <l>Ihr selber seyd der tod und mörder eurer seelen:</l>
            <l>Ihr werdet/ weil ihr lebt/ nicht wann ihr sterbt/ gericht:</l>
            <l>Die sünden sind die grufft/ und nicht die grabes-hölen.</l>
            <l>Drum sterbet/ eh ihr sterbt/ und lebet/ eh ihr lebt;</l>
            <l>Denn todt und leben wird nach eurem abgemessen.</l>
            <l>Der scheinet euch nur tod/ den schlang und würmer fressen;</l>
            <l>Der aber ist schon tod/ den seine lust begräbt.</l>
            <l>Ich habe keinen theil an dieser neuen Leichen.</l>
            <l>Ihr mögt ihr/ wie ihr wollt/ die letzte pflegung reichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß alles ist geschehn/ der cörper ist versenckt/</l>
            <l>Und in die kalte grufft mit ehren beygesetzet.</l>
            <l>Wie kommts denn/ daß ihr euch bey ihrem glücke kränckt/</l>
            <l>Betrübte/ die sie doch bey ihrer qval ergetzet?</l>
            <l>Soll sie noch länger hier auff erden elend seyn?</l>
            <l>Soll sie noch einmahl sich vom tode martern lassen?</l>
            <l>Ach! gönnet andern diß/ die Gott und himmel hassen/</l>
            <l>Und stimmet itzt mit mir in diese lieder ein:</l>
            <l>Wohl iedem/ welcher so wie Leonora fliehet/</l>
            <l>Wie Leonora schweigt/ wie Leonora blühet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir arme sterblichen/ wir haben aug' und licht/</l>
            <l>Und dennoch fliegen wir wie mutten ins verderben.</l>
            <l>Wir fühlen/ wenn der todt uns das genicke bricht/</l>
            <l>Nicht aber allemahl/ wann unsre seelen sterben.</l>
            <l>Wir riechen zwar das grab/ doch nicht die seuchen an;</l>
            <l>Wir schmecken nur das gifft/ nicht aber seine lehren:</l>
            <l>Ja/ da wir den Galen als einen gott verehren/</l>
            <l>So wird dem Moses offt das ohre zugethan:</l>
            <l>Und also sterben wir vor an verstand und sinnen/</l>
            <l>Eh unsre lippen schnee/ die glieder eiß gewinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daher entspringt die furcht des Dionysius/</l>
            <l>Wenn er sein leben nicht will weib und kindern trauen;</l>
            <l>Der irrthum/ daß Tiber die jahre Priamus/</l>
            <l>Mecän sich lieber arm/ als sterbend/ wünscht zu schauen.</l>
            <l>Daß Brutus wie ein bär nach fremdem blute steigt/</l>
            <l>Sich selbsten aber nicht zum tode kan entschliessen.</l>
            <l>Ein Xerxes thränen läst um seine völcker fliessen/</l>
            <l>Weil ihre sterblichkeit ihm etwan seine zeigt/</l>
            <l>Und Massanissa sich mit grimmigen Molossen/</l>
            <l>Wie Nero seinen leib mit deutscher macht umschlossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach aber/ thörichte! was seyd ihr doch bemüht</l>
            <l>Diß krancke lazareth auff erden rum zu tragen/</l>
            <l>Daß aussen zwar die kunst mit scharlach überzieht/</l>
            <l>Von innen aber gram und faule würmer nagen?</l>
            <l>Es braucht nur einen tag/ uns in die trübe welt/</l>
            <l>Und wieder aus der welt in himmel zu versetzen.</l>
            <l>Der kennet die natur mit allen ihren schätzen/</l>
            <l>Der nur ein eintzig jahr auff erden taffel hält;</l>
            <l>Und wer den untergang von Troja hat gelesen/</l>
            <l>Der weiß auch was die pracht der gantzen welt gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man falle wie man will/ durch pulver oder bley/</l>
            <l>Man sterbe mit Hostil von donner oder blitzen;</l>
            <l>Man bring uns siedend ertzt und schweffel-suppen bey/</l>
            <l>Und laß uns in der glut wie den Perillus schwitzen;</l>
            <l>Rom sinne neue qual/ Carthago martern aus/</l>
            <l>Der stoltze Sylla mag auff seinen hencker pochen/</l>
            <l>Die Japonesen gifft und saure träncke kochen;</l>
            <l>Es ist doch alles eins/ ob dieses knochen-hauß</l>
            <l>Durch wasser oder feur/ früh oder spät verdirbet/</l>
            <l>Wenn unsre seele nur nicht mit dem leibe stirbet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier aber wancket offt die nadel der vernunfft;</l>
            <l>Es ist nicht gleiche kunst zu sterben und zu leben.</l>
            <l>Die Celten glaubten auch der seelen wiederkunfft/</l>
            <l>Die sie zuweilen doch für wein und gold gegeben.</l>
            <l>Der kühne Curtius springt willig in das grab/</l>
            <l>Die Decier mit lust in ihrer feinde degen:</l>
            <l>Saul will sich lieber selbst als seinen scepter legen;</l>
            <l>Doch deren keiner nimmt an der erfahrung ab/</l>
            <l>Daß/ wenn die sünde ruhm/ die natter kinder bringet/</l>
            <l>Hier insgemein der leib/ und dort die seele springet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß hat vorzeiten schon die kluge welt bedacht/</l>
            <l>Wenn Plato Gott und mensch zusammen lehrt verbinden.</l>
            <l>Pythagoras die lust zu wilden thieren macht/</l>
            <l>Und Zeno sich bemüht/ das höchste gut zu finden.</l>
            <l>Die schrifft hat folgends sie darinnen ausgeübt;</l>
            <l>Gott aber kan es uns mit dreyen worten lehren/</l>
            <l>Wann er Arsenium läst diese stimme hören:</l>
            <l>Fleuch/ schweige still und ruh! denn wer den himmel liebt/</l>
            <l>Der muß die sünden fliehn/ im creutze stille schweigen/</l>
            <l>Und eher/ als Gott winckt/ nicht in die grube steigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr/ die ihr geld und gut vor eure götter schätzt/</l>
            <l>Aus manna wermuth macht/ den honigseim verbittert/</l>
            <l>Die ordnung der natur aus ihren schrancken setzt/</l>
            <l>Und wie ein pappel-strauch vor iedem winde zittert;</l>
            <l>Die ihr mit lehren schertzt/ an worten zweiffel tragt/</l>
            <l>Kommt und eröffnet hier die augen des verstandes!</l>
            <l>Diß todte frauen-bild/ diß muster dieses landes/</l>
            <l>Das unser hoff so sehr als ihr gemahl beklagt/</l>
            <l>Wird euch und eurer furcht am allerbesten weisen/</l>
            <l>Wie man aus dieser welt muß in den himmel reisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr erster lebens-tag trat voller freuden ein/</l>
            <l>Der frühling mischte selbst die nelcken ihrer wangen;</l>
            <l>Die glieder schienen klee/ die lippen thau zu seyn/</l>
            <l>Von dem die bienen milch/ die schnecken perlen fangen.</l>
            <l>Was Rahel an gestalt/ an sitten Esther war/</l>
            <l>Das zeigte hier der glantz von ihrem angesichte/</l>
            <l>Das wie der morgen-stern mit seinem frühen lichte</l>
            <l>Uns allen sonnenschein/ ihm aber ruhm gebahr.</l>
            <l>Kurtz: Mund und hertze wieß/ gleich wie ihr stamm der erden/</l>
            <l>Daß keine nessel kan aus einer rose werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Inzwischen kam der tod einst bey gewölckter nacht/</l>
            <l>Als wie ein marderthier in ihr gemach gekrochen/</l>
            <l>Als gleich diß engel-bild in einen traum gebracht/</l>
            <l>Und ihrer augen licht vom schlaffe war gebrochen;</l>
            <l>Er sah sie lange zeit mit steiffen augen an/</l>
            <l>Ha! sprach er endlich drauff/ was thränen werd ich kriegen/</l>
            <l>Wenn dein erblaßter leib wird in dem grabe liegen?</l>
            <l>Das seine schönheit schon so vielen auffgethan;</l>
            <l>Denn eltern wollen doch mit adlern eh' verderben/</l>
            <l>Als ihre kinder sehn in ihrem schoosse sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nein! ich irre mich/ ich irre/ fuhr er fort/</l>
            <l>Mein amt ist nicht allein auff erden fleisch zu fressen.</l>
            <l>Ein allzu früher sturm führt manchen an den port/</l>
            <l>Der sonsten noch vielleicht hier würde Gott vergessen.</l>
            <l>Bey heyden hab ich nichts als ihre leibes-krafft/</l>
            <l>Bey Christen aber auch die seele zu bestreiten:</l>
            <l>Drum muß ein Absolon vor in die hölle gleiten/</l>
            <l>Eh' mein erhitzter zorn ihn von der erden rafft.</l>
            <l>Auff/ mutter/ rüste dich/ erscheine deinem kinde!</l>
            <l>Denn was der tod nicht kan/ vollführet doch die sünde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß hatt er kaum gesagt/ so ließ die schlangen-brut/</l>
            <l>Die tochter Lucifers/ die sünde/ sich erblicken;</l>
            <l>Ihr angesicht war gifft/ die lippen drachen-blut/</l>
            <l>Die armen schneidend stahl/ die füsse bettler-krücken.</l>
            <l>An ihrem halse hieng ein dünnes zauber-glaß/</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: durch lügen und betriegen.</l>
            <l>Die brust war kaum zu sehn vor einem hauffen fliegen/</l>
            <l>Der mit der grösten lust von ihrem eyter fraß:</l>
            <l>Von hinten folgten zwar der glaub und das gewissen;</l>
            <l>Doch beyden waren auch die augen ausgerissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier hast du/ liebster sohn/ sprach dieser höllen-brand/</l>
            <l>Die diener deines staats/ die satan dir erkohren/</l>
            <l>Nachdem er dich aus mir/ mich aber sein verstand/</l>
            <l>Wie vormahls Jupiter Minerven/ hat gebohren.</l>
            <l>Indem so jagte sie die fliegen in die höh/</l>
            <l>Und sieh! den augenblick ward eine zur Megeren/</l>
            <l>Die andern kehrten sich in rasende Chimeren/</l>
            <l>So wie ihr gantzer kopff in eine feuer-see:</l>
            <l>Viel aber sah man auch an gliedern und geberden</l>
            <l>Wie den Lycaon einst zu thier und wölffen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erschrick nicht/ bließ sie drauff ihm in die ohren ein/</l>
            <l>So sind die laster nur dem wesen nach gebildet:</l>
            <l>Itzt aber solstu sehn/ wie dieser zauber-schein</l>
            <l>Sie wieder durch den glantz als engel übergüldet.</l>
            <l>Hierauff verdrehte sie den spiegel in der hand/</l>
            <l>Und spritzte siebenmahl aus ihrem faulen rachen:</l>
            <l>Gleich überwurffen sich die ungeheuren drachen/</l>
            <l>Und traten ingesammt wie kinder an die wand:</l>
            <l>Die wölffe machten sich zu angenehmen frauen/</l>
            <l>Und in Megera war Medusa selbst zu schauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aurora ist so schön bey frühem morgen nicht/</l>
            <l>Wenn sie die tropffen noch von ihrem purpur schüttelt;</l>
            <l>Nicht Ledens schwanen-kind/ wann es die schalen bricht/</l>
            <l>Und der verliebten welt witz und verstand zerrüttelt/</l>
            <l>Als diese furie nach ihrem wechsel schien:</l>
            <l>Die augen brandten ihr wie zwey erhitzte sonnen/</l>
            <l>Die glieder hatten selbst narcissen übersponnen/</l>
            <l>Die wangen färbten sich wie spanischer jasmin/</l>
            <l>Von unten aber war auff einer feuer-flammen</l>
            <l>Die kurtze schrifft zu sehn: Lust und verlust beysammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleichwohl kam ihre pracht nicht denen andern bey/</l>
            <l>Die als 2 Gratien ihr gegenüber stunden:</l>
            <l>Denn eine hatte gar mit rother liberey</l>
            <l>Den thurn von Babylon auff ihren kopff gebunden/</l>
            <l>Aus dem ein trüber rauch mit diesen worten fuhr:</l>
            <l>Je weniger ich bin/ je höher will ich steigen.</l>
            <l>Der zierath ihrer brust war von corallen-zweigen;</l>
            <l>Denn dieses kraut und wir sind einerley natur;</l>
            <l>Weil seine rancken bloß von kühler lufft der erden/</l>
            <l>Wir durch den hochmuths-wind zu harten steinen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die andre übertraff das gantze Morgenland/</l>
            <l>Durch ihren kleider-schmuck an perlen und rubinen:</l>
            <l>Die schuh bedeckte gold/ die stirne diamant/</l>
            <l>Die haare muste Rom mit puder sebst bedienen;</l>
            <l>Der mund stieß einen dampff von amber-kugeln aus/</l>
            <l>Zur seiten aber stund ein tisch von helffenbeine/</l>
            <l>Und neben dem ein faß mit Syracuser weine/</l>
            <l>Die speise selber war ein grosses zucker-hauß/</l>
            <l>Ein Indisch vogel-nest und eine Scarus-leber/</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: Der seelen todten-gräber.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier siehstu (fieng indem die sünde wieder an)</l>
            <l>Drey frauen/ lieber sohn/ die alle welt bethören:</l>
            <l>Die erste zeiget ihr der wollust süsse bahn;</l>
            <l>Die andre ist der geist der hoffart und der ehren;</l>
            <l>Die dritte wohnet meist der reichen jugend bey/</l>
            <l>Und läst/ dem nahmen nach/ sich die verschwendung nennen:</l>
            <l>Die kinder geben dir hingegen zu erkennen/</l>
            <l>Daß jede missethat klein und verächtlich sey/</l>
            <l>Biß hölle/ furcht und tod das rechte bild gebähren/</l>
            <l>Und ihren mücken-kopff in elephanten kehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß sagte sie/ und flog als wie ein blitz davon/</l>
            <l>Die kinder folgten ihr/ die frauen aber blieben/</l>
            <l>Und einer ieden ward durch ihren dürren sohn</l>
            <l>Ein gantzer zettel voll zu schaffen vorgeschrieben.</l>
            <l>Die erste probe nahm die wollust über sich/</l>
            <l>Allein ihr witz bestund wie butter an der sonne:</l>
            <l>Denn unsre selige schlieff voller lust und wonne;</l>
            <l>Weil Gottes engel nicht von ihrer seiten wich/</l>
            <l>Und alles/ was diß weib an träumen nur erdachte/</l>
            <l>Wie warme lufft den schnee/ zu schaum und wasser machte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der morgen zeigte kaum das lichte rosen-tuch/</l>
            <l>So fieng das zauber-aß schon wieder an zu spücken:</l>
            <l>Denn bald versuchte sie durch ein verliebtes buch/</l>
            <l>Bald durch ein nacktes Bild die seele zu berücken;</l>
            <l>Bald bließ der ärmsten sie die falsche lehren ein:</l>
            <l>Die jungfern wären ja von fleisch und blut erschaffen/</l>
            <l>Die tugend aber nur ein blinder traum der pfaffen/</l>
            <l>Die weder Gott/ noch mensch/ noch engel wolten seyn.</l>
            <l>Viel hätten sich daran zu tode zwar geschrieben;</l>
            <l>Doch wär ihr hertze stets bey schönen weibern blieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß pfiff der seligen die schlange täglich für.</l>
            <l>Allein ihr guter geist rieff allemahl dagegen:</l>
            <l>Fleuch! Leonore fleuch! denn wollust und begier/</l>
            <l>Sind jäger/ die der welt vergüldte stricke legen.</l>
            <l>Von forne beut ihr mund zibet und zucker an/</l>
            <l>Von hinten stechen sie wie falsche scorpionen.</l>
            <l>Die blumen ihrer lust sind weisse liljen-kronen/</l>
            <l>Die wurtzel aber schmeckt wie bittrer majoran/</l>
            <l>Die frucht wie honigseim/ der nur den mund verführet/</l>
            <l>Und doch im magen nichts als gall und gifft gebiehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also blieb ihr hertz von aller regung frey/</l>
            <l>Biß glück und himmel sie an ihren Meinders bunden.</l>
            <l>Inzwischen hatte sich das kind der phantasey/</l>
            <l>Die hoffart/ in den platz der wollust eingefunden.</l>
            <l>Ihr gantzes reden war: Ein feuer müste licht/</l>
            <l>Ein grosser seine macht auch in geberden weisen.</l>
            <l>Die bürger hätte Gott aus grobem bley und eisen/</l>
            <l>Des adels hohen geist von golde zugericht;</l>
            <l>Drüm wüsten jene sich so wohl in krumme rücken/</l>
            <l>Und diese wie ein leu zum herrschen nur zu schicken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hingegen wandte gleich ihr engel wieder ein:</l>
            <l>Fleuch! Leonore fleuch! Denn ehre/ stand und adel</l>
            <l>Sind ohne demut das/ was lampe ohne schein/</l>
            <l>Granaden ohne kern/ Compaße sonder nadel.</l>
            <l>Gott hat ihm Sions berg/ und keinen Apennin/</l>
            <l>Den kleinen David nur/ nicht riesen/ auserlesen/</l>
            <l>Der allererste mensch ist staub und koth gewesen/</l>
            <l>Zur lehre: daß er stand und kronen solte fliehn;</l>
            <l>Nachdem er aber Gott und die vernunfft verlohren/</l>
            <l>Hat er den adel zwar/ doch auch den tod gebohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hilfft es? fuhr er fort/ daß man die halbe welt</l>
            <l>Mit Alexandern kan in seinem titul tragen?</l>
            <l>Je näher man den geist zur sonnen-kugel stellt/</l>
            <l>Je weiter muß man sich auch in den donner wagen.</l>
            <l>Gelück und ehre sind auff erden kinder-art:</l>
            <l>Sie geben gerne viel und nehmen gerne wieder:</l>
            <l>Der anfang ihrer lust sind halleluja-lieder;</l>
            <l>Das amen aber ist mit weh und ach gepaart:</l>
            <l>Denn eh die wind ein rad/ wir eine hand/ umtreiben/</l>
            <l>Kan Gott auff ihre lust schon Mene/ Tekel/ schreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem der hoffart nun der bogen auch zerbrach/</l>
            <l>Trat die verschwendung auff/ den fehler zu ersetzen.</l>
            <l>Was brauchstu/ sagte sie/ der stoltzen ungemach/</l>
            <l>Die wie die blasen sich am winde nur ergetzen?</l>
            <l>Der ist der gröste fürst/ der viel bezahlen kan.</l>
            <l>Denn gold und reichthum sind der ehre käyser-kronen/</l>
            <l>Wo diese Götter nicht in einem hause wohnen/</l>
            <l>Da schreibt die gantze welt verachte titel an.</l>
            <l>Drum zeige/ wer du bist/ im speisen und im kleiden:</l>
            <l>Denn sterne muß der glantz/ die menschen silber scheiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So artig wissen uns die laster ihren gifft</l>
            <l>Gleichwie ein panther-thier den rachen zu verdecken;</l>
            <l>Gott aber und sein geist beweisen aus der schrifft/</l>
            <l>Daß tod und schlangen auch in paradiesen stecken.</l>
            <l>Zwar schätze könten ja wie feuer nutzbar seyn:</l>
            <l>Nur aber/ wo sie knecht/ nicht/ wo sie herren würden.</l>
            <l>Denn hirten schlieffen eh bey dürren schäfer-hürden/</l>
            <l>Als ein verschwendisch hertz bey tausend kronen ein.</l>
            <l>Und wenn sich Lazarus auff rosen liesse wiegen/</l>
            <l>Säh man den reichen mann erst unter dornen liegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier strich die selige den dampff der eitelkeit/</l>
            <l>So wie der morgen uns den schlummer aus den augen;</l>
            <l>Was buhlt man (sagte sie) doch gütern dieser zeit/</l>
            <l>Wenn wir aus gelde gifft/ aus perlen armuth saugen?</l>
            <l>Bezaubert durch den glantz/ ihr schätze/ wen ihr wollt;</l>
            <l>Speist den Empedocles mit ochsen von gewürtzen;</l>
            <l>[last einen Nero sich in milch und balsam stürtzen/]</l>
            <l>Es ist doch bettelwerck um menschen und um gold:</l>
            <l>Denn beyde kommen nur von einem klumpen erden/</l>
            <l>Und beyde müssen auch zu staub und asche werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie der Chamäleon/ wenn er vor eyfer bebt/</l>
            <l>Und durch den speichel hat die schlangen überwunden/</l>
            <l>Alsdenn der augen licht zur sonnen auffwärts hebt/</l>
            <l>Ob hätt er seine krafft in dieser glut gefunden;</l>
            <l>So sah ihr geist hierauff auch Gott und himmel an/</l>
            <l>Und sprach: du feuer-brunn des ewigen verstandes/</l>
            <l>Du dämpffst durch deinen strahl den nebel unsers brandes/</l>
            <l>Und kanst alleine thun/ was ich nur wollen kan./</l>
            <l>O Herr/ erleuchte mich und lehre meine sinnen</l>
            <l>Diß eine! daß sie dich und Christum lieb gewinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In diesem stande nun fand der ergrimmte tod/</l>
            <l>Bey seiner wiederkunfft/ das lager ihrer seelen;</l>
            <l>Wie? schrie er/ weiß man hier von keiner höllen-noth/</l>
            <l>Und herrscht der himmel noch in dieser bettel-hölen?</l>
            <l>Verschmitzte furien/ beweiset eure that.</l>
            <l>Was aber müh ich mich? mein wüten ist vergebens.</l>
            <l>Ein frommer tadelt stets den zucker dieses lebens/</l>
            <l>Der in dem hause selbst noch keine myrrhen hat:</l>
            <l>Doch dürfft ich einmahl nur am leibe sie versuchen/</l>
            <l>Was gilts/ sie solte Gott in sein gesichte fluchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott (rieff der engel drauff) hat dieses auch erlaubt.</l>
            <l>Den augenblick verschwand das feuer ihrer glieder;</l>
            <l>Die nerven wurden matt und ihrer krafft beraubt/</l>
            <l>Die füsse suncken so wie schwache blumen nieder.</l>
            <l>Und also lag nunmehr diß wunderwerck der welt/</l>
            <l>Als wie ein marmel-fels/ in den die donner schlagen:</l>
            <l>Gleich wie ein ceder-baum/ der/ wenn er frucht getragen/</l>
            <l>Des abends durch den stoß der winde niederfällt.</l>
            <l>Der tochter hatte sie durch die geburt das leben/</l>
            <l>Ihr selber unvermerckt den halben todt gegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer weiß/ was für ein schatz in der gesundheit steckt/</l>
            <l>Wer von der ungedult des Polemons gelesen/</l>
            <l>Wie er lebendig sich mit erde zugedeckt/</l>
            <l>Womit er sterbend nur von seiner gicht genesen/</l>
            <l>Wer glaubt/ was Heraclit/ was Chiron hat gethan/</l>
            <l>Der kan ihm leicht ein bild von ihrem hertzen machen.</l>
            <l>Es wanckte/ wie ein mensch auff einem engen nachen/</l>
            <l>Den weder hand noch müh vom sturme retten kan.</l>
            <l>Bald seufftzte sie zu Gott/ bald ließ sie was verschreiben;</l>
            <l>Doch beydes war umsonst/ sie muste lahm verbleiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und damit stellte sich nun die verzweifflung ein/</l>
            <l>Und bließ ihr nach und nach den kummer in die ohren:</l>
            <l>Der himmel fragte nichts nach ihrer schweren pein/</l>
            <l>Und hätte sie vielleicht zur straffe nur gebohren.</l>
            <l>Denn Gott erhörte ja die seinen in der noth/</l>
            <l>Er trüge selber sie wie kinder auff den händen:</l>
            <l>Das gute wüst' er zu- das übel abzuwenden/</l>
            <l>Und keiner fiele hier durch sünden in den todt/</l>
            <l>Den nicht sein strenger zorn/ eh noch die that geschehen/</l>
            <l>Schon hätte längst vorher zur höllen ausersehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auff die verzweiffelung kam schmertz und ungedult/</l>
            <l>Und sprach: gesetzet auch/ daß dich der himmel liebet/</l>
            <l>Daß du wie Hiob nicht die ruthen hast verschuldt/</l>
            <l>Daß dir der glaube trost/ das ende hoffnung giebet:</l>
            <l>Wie aber wilstu wohl die grosse last bestehn?</l>
            <l>Dein elend kan vielleicht noch 50 jahre währen:</l>
            <l>Inzwischen must du dich gleich wie ein wurm verzehren/</l>
            <l>Und täglich seuffzend auff- und weinend niedergehn.</l>
            <l>Drum segne Gott und stirb! denn solche schwulst und beulen</l>
            <l>Muß wie den kalten brand/ nur stahl und messer heilen.</l>
            <l>So schwatzte fleisch und blut; iedoch ihr treuer geist</l>
            <l>Rieff allemahl zugleich: Schweig! liebe Leonore:</l>
            <l>Denn wer im leben hier die strasse Sodoms reist/</l>
            <l>Trifft selten/ wenn er stirbt/ den weg zu Salems thore.</l>
            <l>Ein iedes element/ der himmel und die welt/</l>
            <l>Sind ihrer ordnung nach mit der natur zu frieden.</l>
            <l>Der blinde mensch allein will neue lehren schmieden/</l>
            <l>Und tadelt/ was ihm Gott zur regel fürgestellt.</l>
            <l>Bald ist ihm sonnenschein/ bald schnee und wind zu wider/</l>
            <l>Bald wirfft ihn seine pracht/ bald der verlust darnieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach aber! fuhr er fort/ ihr klagt/ und wisset nicht/</l>
            <l>Verkehrte sterblichen/ was eurer wohlfahrt dienet:</l>
            <l>Die beste salbe wird von schlangen zugericht/</l>
            <l>Und keine rebe nutzt/ die ohne thränen grünet.</l>
            <l>So muß ein frommer auch durch sorgen und durch pein/</l>
            <l>Wie rostiges metall/ im feuer sich verklären:</l>
            <l>Beym glücke muß er nichts als zweiffel nur gebähren/</l>
            <l>Im creutze voller trost und voller hoffnung seyn.</l>
            <l>Denn einen Moses kan nicht sturm und welle schwächen/</l>
            <l>Ein Eli seinen halß auch auff dem stule brechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch dieses ward ihr hertz so wie ein mandel-baum</l>
            <l>Von thau und warmer lufft mit neuer krafft erfüllet:</l>
            <l>Drum hielt sie schmertz und leid vor einen blossen traum/</l>
            <l>Der/ wenn die nacht vergeht/ auch allen kummer stillet;</l>
            <l>Doch als sie 19 jahr nach ihrer seelen-ruh/</l>
            <l>Nicht anders als ein weib in der geburt gestehnet/</l>
            <l>So gab der himmel ihr/ wornach sie sich gesehnet/</l>
            <l>Und rieff ihr endlich auch den letzten willen zu.</l>
            <l>Und damit legte sie den schwachen cörper nieder/</l>
            <l>Und sang/ nach schwanen-art/ noch diese sterbe-lieder:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Meinders gute nacht! wir haben obgesiegt.</l>
            <l>Dein unglück scheidet nun auff einmahl von der erden.</l>
            <l>Durch mich ward ehermahls dein treues hertz vergnügt/</l>
            <l>Durch mich hat seine lust auch müssen wittbe werden.</l>
            <l>Itzt bricht der süsse todt die lange finsterniß/</l>
            <l>Das licht ist mir und dir auff einen tag erschienen.</l>
            <l>Du solt noch in der welt und ich im himmel grünen:</l>
            <l>Drum weine nicht/ mein schatz/ um diesen liebes-riß.</l>
            <l>Denck aber/ wenn du noch wirst meinen nahmen lesen/</l>
            <l>Daß ich zwar elend bin/ doch auch getreu gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sagte sie/ und gab der erden gute nacht:</l>
            <l>Ihr engel aber trug die seele nach dem himmel.</l>
            <l>Denselben augenblick ward alles zugemacht;</l>
            <l>Das hauß erfüllte sich mit einem traur-getümmel;</l>
            <l>Wie aber stellte sich der blasse höllen-geist?</l>
            <l>Gleich wie ein tiegerthier/ dem man die jungen raubet;</l>
            <l>Wie ein erzürnter leu/ der in dem felde schnaubet/</l>
            <l>Wann man den morgen-raub ihm aus den klauen reist.</l>
            <l>Doch endlich gieng er auch/ wo geister hingehören/</l>
            <l>Und schrieb nur an die wand noch diese sittenlehren:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr blinden sterblichen/ laufft für dem tode nicht!</l>
            <l>Ihr selber seyd der tod und mörder eurer seelen:</l>
            <l>Ihr werdet/ weil ihr lebt/ nicht wann ihr sterbt/ gericht:</l>
            <l>Die sünden sind die grufft/ und nicht die grabes-hölen.</l>
            <l>Drum sterbet/ eh ihr sterbt/ und lebet/ eh ihr lebt;</l>
            <l>Denn todt und leben wird nach eurem abgemessen.</l>
            <l>Der scheinet euch nur tod/ den schlang und würmer fressen;</l>
            <l>Der aber ist schon tod/ den seine lust begräbt.</l>
            <l>Ich habe keinen theil an dieser neuen Leichen.</l>
            <l>Ihr mögt ihr/ wie ihr wollt/ die letzte pflegung reichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß alles ist geschehn/ der cörper ist versenckt/</l>
            <l>Und in die kalte grufft mit ehren beygesetzet.</l>
            <l>Wie kommts denn/ daß ihr euch bey ihrem glücke kränckt/</l>
            <l>Betrübte/ die sie doch bey ihrer qval ergetzet?</l>
            <l>Soll sie noch länger hier auff erden elend seyn?</l>
            <l>Soll sie noch einmahl sich vom tode martern lassen?</l>
            <l>Ach! gönnet andern diß/ die Gott und himmel hassen/</l>
            <l>Und stimmet itzt mit mir in diese lieder ein:</l>
            <l>Wohl iedem/ welcher so wie Leonora fliehet/</l>
            <l>Wie Leonora schweigt/ wie Leonora blühet!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
