<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Om, wie lange kämpft, im ungerechten Kriege,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">40</measure>
        <measure type="verses">648</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-30 2-10 3-18 4-16 5-12 6-18 7-24 8-10 9-20 10-6 11-8 12-4 13-14 14-16 15-22 16-32 17-18 18-16 19-16 20-14 21-30 22-10 23-18 24-16 25-12 26-18 27-24 28-10 29-20 30-6 31-8 32-4 33-14 34-16 35-22 36-32 37-18 38-16 39-16 40-14</measure>
        <measure type="syllables">7974</measure>
        <measure type="tokens">5458</measure>
        <measure type="characters">32062</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Om, wie lange kämpft, im ungerechten Kriege,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Om, wie lange kämpft, im ungerechten Kriege,</l>
            <l>Der Mensch mit der Vernunft, und freut sich böser Siege?</l>
            <l>Zum Tode, rief Athen, wer bessre Götter lehrt,</l>
            <l>Und unsrer Väter Brauch, und den Altar zerstört!</l>
            <l>Und schau, das reine Bild der Weisheit und der Liebe</l>
            <l>Wird zu der Schmach verdammt, und stirbt den Tod der Diebe.</l>
            <l>Dem Weisen, den das Loos der Missethäter trifft,</l>
            <l>Reicht man kaum Bettelbrodt</l>
            <l>Ein lehrender Esop trug, seiner Zeit zur Schande,</l>
            <l>Des reichen Pöbels Joch, und Epiktet die Bande.</l>
            <l>Dies war der Weisen Glück von allen Zeiten her;</l>
            <l>Und unsre Zeit erstaunt, und wird nicht billiger.</l>
            <l>Der Hof zieht Tänzer an, und nähret Müßiggänger,</l>
            <l>Jägt einen Weisen fort, und mästet zwanzig Sänger.</l>
            <l>Die Dürftigkeit verlöscht dem Weisen, da er wacht,</l>
            <l>Die Lampe, die den Kreis der Erden heller macht,</l>
            <l>Umsonst rieth sein Verstand mehr, als Orakel rathen,</l>
            <l>Gab im Lycurg Gesetz, und focht in Cäsars Thaten:</l>
            <l>Regierte im Hugen der Sterne wandelnd Heer,</l>
            <l>Fand im Colon die Bahn durchs ungepflügte Meer;</l>
            <l>Umsonst ins Herz der Welt stieg er durch Felsenwunden,</l>
            <l>Und hat, selbst arm zu seyn, für Narren Gold gefunden.</l>
            <l>Beglückt, wenn man den Geist, der seine Flügel regt,</l>
            <l>Noch in die Schulen stößt, und dort an Ketten legt.</l>
            <l>Dort muß er in das Gleiß der alten Lehrer treten,</l>
            <l>Und selbst nicht vor sich sehn, getreuer nachzubeten:</l>
            <l>Muß wider die Vernunft aus fremden Ländern schreyn,</l>
            <l>Cartesisch in Paris, in Halle wolfisch seyn.</l>
            <l>Die Mode und der Wahn ertheilt der Welt Befehle,</l>
            <l>Die eine für den Leib, der andre für die Seele.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Heilige vermischt den Weisen mit den Spöttern,</l>
            <l>Denkt seiner nur im Grimm, und spricht zu ihm aus Wettern.</l>
            <l>Verdank es der Geburt am Elbstrom, oder Rhein;</l>
            <l>Am Euphrat würd er selbst ein Feind der Christen seyn,</l>
            <l>Vernunft, schreyt er, ist blind; und darf sich nichts erkühnen,</l>
            <l>Der Glauben geht gewiß; er herrsche, sie soll dienen!</l>
            <l>Setz ihn in Asien, erzogen im Koran,</l>
            <l>Und sag, was spräch er wohl, spräch er als Muselmann?</l>
            <l>Mit eben der Vernunft, die ihn den wahren Lehren</l>
            <l>Blind unterworfen hat, könnt er dem Irrthum schwören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hör, was der Redner sagt, der die Gerichte stimmt,</l>
            <l>Und oft, statt der Vernunft, sein Geld zu Hülfe nimmt:</l>
            <l>Hier schweige mit Vernunft! was nützt ein leer Geschwätze?</l>
            <l>So will der Landesherr, so wollen die Gesetze.</l>
            <l>Und wer gab dis Gesetz? Vielleicht ein Eigensinn,</l>
            <l>Ein Narr, ein Kammerdiener, und eine Buhlerin.</l>
            <l>Der Schulmann ohne Geist, von Hochmuth aufgeblasen,</l>
            <l>Kennt von der ersten Welt die Kleidung und die Phrasen.</l>
            <l>Vergnügt, wenn er mit Schweiß, der seine Stirn benetzt,</l>
            <l>Virgilens Troja löscht, und ihn in Wasser setzt:</l>
            <l>Vernunft ist nicht sein Theil: was brauchts der Kunst zu denken,</l>
            <l>Um in Gelehrsamkeit zwölf Dichter zu ertränken?</l>
            <l>Ihm, der allein den Geist der Prisciane faßt,</l>
            <l>Wird Lock ein Schwätzer seyn, und Newton ein Phantast.</l>
            <l>Und doch hat die Vernunft, die alle drey beleidigt,</l>
            <l>Das Christenthum geschützt, und den Altar vertheidigt;</l>
            <l>Sie stellte Recht und Heil im Dracon wieder her,</l>
            <l>Vertrat im Tullius, und sang in dem Homer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch laß uns von Vernunft nicht bis zum Ekel streiten;</l>
            <l>Und sprich: es sey ihr Theil, den Menschen falsch zu leiten.</l>
            <l>Dann aber wollt ich eh zur Erde niedersehn,</l>
            <l>Glatt, oder auch im Pelz gebückt auf Vieren gehn,</l>
            <l>Und mit der Sicherheit mich nimmer zu verlieren,</l>
            <l>Des Pfaus, ja, wenn ich soll, den Schweif des Esels führen,</l>
            <l>Als mit dem Titel, Mensch, nur in der Bildung schön,</l>
            <l>Und ohne Pelz und Schweif, auf Zweyen unrecht gehn.</l>
            <l>Gesichert geht das Vieh, von dem Instinkt getrieben,</l>
            <l>Mit der Natur die Bahn, die sie ihm vorgeschrieben.</l>
            <l>Kein Irrweg, kein Betrug verschlägt es von der Ruh,</l>
            <l>Gott herrscht in dem Instinkt, und führt unfehlbar zu.</l>
            <l>Du aber wirst umsonst durch zwanzig Augen sehen,</l>
            <l>Die Fackel in der Hand, und wirst doch irre gehen;</l>
            <l>Folg, oder geh allein, in beyden bist du blind;</l>
            <l>Je größere Vernunft, je tiefer Labyrinth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Satz verscherzt dein Recht, den Erdkreis zu regieren,</l>
            <l>Und setzt dich in Gefahr, den Zepter zu verlieren:</l>
            <l>Ein Vorzug, den kein Baur, so wenig er gedacht,</l>
            <l>Kein ungelehrtes Volk, sich jemals streitig macht.</l>
            <l>Er deckt den Schauplatz auf, wo Hitz und Fieber rasten,</l>
            <l>Und zeigt dir eine Welt voll Träumer, und Phantasten,</l>
            <l>Wo Irrthum, mit der Tracht der Wahrheit überdeckt,</l>
            <l>Um unsre Häupter schwärmt, belustigt, oder schreckt.</l>
            <l>So schwärmt, wie</l>
            <l>Furcht, Hoffnung, Schrecken, Lust im Träumen bey dem Gotte;</l>
            <l>An Zahl den Blättern gleich, den Aehren auf der Flur,</l>
            <l>Und trägt veränderlich Gestalten der Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß den, der Träume liebt, dies Zauberwerk ergetzen;</l>
            <l>Du, der du Wahrheit suchst, willst die Vernunft entsetzen?</l>
            <l>Nein, laß ihr noch ihr Recht – »und was für Rechte dann?</l>
            <l>Wer sagt mir, ob Vernunft unfehlbar führen kann?«</l>
            <l>Ohnfehlbar allerdings. Doch ohn Affekt erwogen,</l>
            <l>Im Denken recht geübt, vom Wahne abgezogen;</l>
            <l>Als eine reine Kraft, die bloß aus Gründen denkt,</l>
            <l>Und nur auf ihrem Kreis von Wahrheit eingeschränkt.</l>
            <l>Sonst führ ich dich zurück, woraus ich dich gerissen,</l>
            <l>Und stürze dich noch eins in gleiche Finsternissen.</l>
            <l>Ist oft ihr Urtheil falsch, und zweifelhaft ihr Licht,</l>
            <l>So sprich: wann sagt sie wahr? wo irrt sie, und wo nicht?</l>
            <l>Auf welche Regeln, Freund, soll ich mein Urtheil gründen?</l>
            <l>Ja, sage mir vielmehr, wo soll ich Regeln finden?</l>
            <l>Bey jeder frag ich dich: ist sie gewiß? warum?</l>
            <l>Denn das Orakel schweigt, und längst ist Delphos stumm!</l>
            <l>Dann sitz ich blind und taub in einem Gaukelspiele,</l>
            <l>Ein schaaler</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein einziges Gefühl, Empfindung, oder Sinn,</l>
            <l>Von Mexico nach Rom, von Rom bis nach</l>
            <l>Führt alle Sterbliche, in einer gleichen Klarheit,</l>
            <l>Und öffnet zur Vernunft fünf Wege für die Wahrheit.</l>
            <l>Was Lappland weiß gesehn, sieht auch Aegypten weiß;</l>
            <l>Die Flamme ist am Nil, und an der Wolge heiß:</l>
            <l>Was ändern Zeit, und Ort an dem Gefühl der Hitze,</l>
            <l>Ob dieser nah am Pol, der am Aequator schwitze?</l>
            <l>Der Morgenrose Duft, der Weihrauch, der beseelt,</l>
            <l>Würkt lieblich, da der Dampf aus Todtengräbern quält:</l>
            <l>Und von dem Abend an, bis an die Morgenröthe,</l>
            <l>Merkt jedes Ohr den Schall der Trommel vor der Flöte.</l>
            <l>Dies ewige Gefühl hat Gott uns eingeprägt,</l>
            <l>Und in ihm selbst den Grund der Wahrheit vest gelegt.</l>
            <l>Erst stütze die Vernunft auf so gewissen Gründen,</l>
            <l>Vergleiche, leite her, so wirst du weiter finden.</l>
            <l>So grub sie Wahrheit aus, die in der Seele schlief,</l>
            <l>Und folgte nach und nach, wohin ihr Faden lief.</l>
            <l>So führte sie zuletzt, auf ihrer Dinge Leiter,</l>
            <l>Zum Schöpfer, die Natur, ihr glücklicher Begleiter.</l>
            <l>So baut sie Schluß auf Schluß, und setzt, zu einer Bahn,</l>
            <l>Die Staffel zum Saturn ins Herz der Erden an,</l>
            <l>Worauf die Wahrheiten, wie Engel, niedersteigen,</l>
            <l>Und ihr, was Moses sah, im fernen Schatten zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die göttliche Vernunft, die alles überdenkt,</l>
            <l>Ist gleich an Deutlichkeit, und Umfang unumschränkt:</l>
            <l>Mit einem gleichen Strahl durchdringt sie Höhn und Tiefen,</l>
            <l>Unendlich reich an Licht, unendlich an Begriffen.</l>
            <l>Schließ sie in einen Kreis bestimmter Wahrheit ein,</l>
            <l>Und schwäch ihr göttlich Licht, so wird sie endlich seyn.</l>
            <l>So wohnt sie Geistern bey, aus Nothdurft eingeschränket,</l>
            <l>Und irrt nicht, wenn sie nur in ihrer Sphäre denket.</l>
            <l>In diesen Inbegriff setz Unbetrüglichkeit;</l>
            <l>In ihm ist alles Licht, und draussen Dunkelheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Woher entsteht der Zank unzähliger Parteyen,</l>
            <l>Die voller Widerspruch, doch alle Wahrheit schreyen?</l>
            <l>Ein jeder reisset ein, und stellet wieder her,</l>
            <l>Und wird für sein Gebäu mit Lust ein Märtyrer.</l>
            <l>Der maaßt sich an, mit Gott sein Werk zu überlegen,</l>
            <l>Und dieser giebt sich Müh den Himmel zu bewegen.</l>
            <l>Gieb jedem</l>
            <l>Und sey denn überzeugt, ein jeder dreht die Welt.</l>
            <l>Spricht dieser: wandele! so spricht der andre: stehe!</l>
            <l>Und jeder stirbt darauf, daß seine richtig gehe.</l>
            <l>Der glaubt, durch keinen Gott die Welt hervorgebracht,</l>
            <l>Und jener braucht ihn kaum; er hat sie selbst gemacht.</l>
            <l>Der lehrt die Anziehung zum Vortheil seiner Schwere,</l>
            <l>Und der nimmt Wirbel an, und ficht für seine Lehre.</l>
            <l>Woher entsteht der Streit? – weil mancher Narr vergißt,</l>
            <l>Daß er die Creatur, und Gott der Schöpfer ist.</l>
            <l>Weil er den Kreis verläßt, worinn sein Stand ihn schränket,</l>
            <l>Und draussen lieber irrt, als drinnen richtig denket.</l>
            <l>Er kettet Schluß an Schluß, und baut Systemen drauf,</l>
            <l>Und hängt sie in der Luft, wie Gott die Welten, auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf Muthmaßung gestützt, willst du Gewißheit finden?</l>
            <l>»allein ich schliesse recht?« woraus? aus vesten Gründen?</l>
            <l>Sonst sey so klug du willst, die Folgen auszuziehn,</l>
            <l>Biet alle Lehrer auf, vom Lock bis zum Corvin;</l>
            <l>Und reichte vom Saturn die Kette bis zur Erden,</l>
            <l>So wird durch keinen Schluß der Irrthum Wahrheit werden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schau, wie mit stolzem Haupt, das Sturm und Meer nicht beugt,</l>
            <l>Venedig voller Trotz aus seinem Schlamme steigt;</l>
            <l>Und sage: sollt es wohl, gebaut auf Sumpf, und Wellen,</l>
            <l>Ein tausendjährig Haupt dem Sturm entgegen stellen:</l>
            <l>Wenn nicht die weise Kunst die schwache Last geschützt,</l>
            <l>Und, was der Schlamm nicht trägt, mit Pfeilern unterstützt?</l>
            <l>Da aber, wo Natur und Kunst den Grund versagen,</l>
            <l>Wie kann ein grundlos Meer ein neu Venedig tragen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß, auf den Grund zu sehn, die erste Regel seyn,</l>
            <l>Du baust selbst ein System, du reissest andre ein.</l>
            <l>Sie bringt von unten auf Gewißheit in die Lehren,</l>
            <l>Und führt den graden Weg, den Irrthum zu zerstören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh! wie ein Federheld, bald aufrecht, bald gekrümmt,</l>
            <l>Um seinen Gegner tanzt, und tausend Lager nimmt.</l>
            <l>Er bückt, er dehnet sich, und läßt die Klinge blitzen,</l>
            <l>Mit einem Fechterstreich ihm leicht die Hand zu ritzen.</l>
            <l>Vielleicht, mit mindrer Kraft, als er im Schweiß verwandt,</l>
            <l>Reißt ihm ein Stärkerer die Waffen aus der Hand.</l>
            <l>So quält sich ein Sophist von thörigten Systemen,</l>
            <l>Mit lächerlicher Wuth, den kleinsten Satz zu nehmen.</l>
            <l>Was nur für einen Streich die Zankkunst ausgedacht,</l>
            <l>Was der Betrug ersann, wird völlig durchgemacht.</l>
            <l>Wie endigt sich der Kampf? – dem ward die Hand zerrissen:</l>
            <l>»und dieser?« – wird vielleicht ein Wort verändern müssen.</l>
            <l>O Gaukler, und Sophist, ihr fechtet nur zum Scherz!</l>
            <l>Der Ernst stürmt auf den Grund, und stößt sein Schwert ins Herz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Klagt ihr, o Sterbliche, nach müßigen Gezänken,</l>
            <l>Das Leben sey zu kurz, das Wichtigste zu denken?</l>
            <l>Spart eure Zeit, und flieht der Schule Zänkereyn;</l>
            <l>Wie Simson, faßt den Grund, und reißt die Seulen ein!</l>
            <l>Die Last, die Stürme kaum in hundert Jahren biegen,</l>
            <l>Wird, wenn die Basis sinkt, zugleich darnieder liegen.</l>
            <l>Der Lehrer des Korans, mit viel Gelehrsamkeit,</l>
            <l>Durch langen Schweiß erkauft, und Kosten vieler Zeit,</l>
            <l>Uebt über jeden Satz die schwindlichten Gedanken,</l>
            <l>Worüber Alis Zunft, und Omars Schüler zanken,</l>
            <l>Wie viel vergebne Müh hat er umsonst verwandt,</l>
            <l>Eh er ihr Lehrgebäu von Satz zu Satz verstand!</l>
            <l>Doch ohne die Geduld so thöricht zu ermüden,</l>
            <l>Hätt er in kurzer Zeit den ganzen Streit entschieden;</l>
            <l>Es zeigt der erste Blick auf Mahomets Gebäu,</l>
            <l>Daß er ein Schwärmer war, und dies voll Possen sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So such in keinem Streit dich unnütz abzumatten;</l>
            <l>Dring gleich auf deinen Feind, und fechte nicht mit Schatten.</l>
            <l>Brauch deine Augen selbst; nimm nichts auf Glauben an;</l>
            <l>Den Dienst versage nie, den Beyfall jedermann.</l>
            <l>Denk alles, was du glaubst, noch einmal ernsthaft über;</l>
            <l>Und eh du weiter eilst, halt noch, und zweifle lieber.</l>
            <l>Gieb keinem Vorurtheil des Alterthumes Platz;</l>
            <l>Der allerälteste ist oft der schwächste Satz,</l>
            <l>Im Irrthum erst erzeugt, durch Ansehn angepriesen,</l>
            <l>Geheiligt durch die Zeit, und durch die Zeit erwiesen.</l>
            <l>Den Aberglauben flieh, der Einbildung Betrug;</l>
            <l>Daß ganz ein Volk so glaubt, sey dir nicht Grund genug.</l>
            <l>Am ersten zweifle da, wo's schrecklich ist zu zweifeln;</l>
            <l>Was nicht mit Gründen kann, das schützet sich mit Teufeln.</l>
            <l>Folg keiner Secte nach, so alt ihr Ursprung ist,</l>
            <l>Er mag vom Zerduscht seyn, er mag vom Trismegist.</l>
            <l>Die Meinung, und die Mod'</l>
            <l>Ein Volk von Sohn auf Sohn, und läuft durch ganze Reiche.</l>
            <l>Das, was die neue trägt, verlacht die alte Welt,</l>
            <l>Europa tadelt oft, was Asien gefällt.</l>
            <l>Ein jedes eignes Volk hält seine Regeln besser,</l>
            <l>Und Gottesdienst,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie kommts, daß Pechins Schönen nicht ohne Straucheln gehn?</l>
            <l>Weil die Chineser glauben, ein kleiner Fuß sey schön.</l>
            <l>In Fesseln bildet man des Mädgens zarte Füße,</l>
            <l>Und sorgt nicht, daß sie einst auf Vieren kriechen müsse.</l>
            <l>Die Höckernation, die Gulliver ersann,</l>
            <l>Sieht grade Europäer für Mißgeburten an.</l>
            <l>So äfft ein alter Wahn mit Sätzen und Gestalten,</l>
            <l>Die wir für die Natur und für die Wahrheit halten.</l>
            <l>Der Lehrer nahm es an, gestützet zwar auf nichts;</l>
            <l>Der Schüler fand Beweis; dies starke Wort: er sprichts.</l>
            <l>Der Vater ließ dem Sohn ein erbliches Vermögen,</l>
            <l>Den Glauben, und sein Geld, den Irrthum, und den Segen;</l>
            <l>Und dieser, dem Geheiß des Vaters unterthan,</l>
            <l>Empfing, mit gleicher Lust, die Güter und den Wahn.</l>
            <l>So ward und wuchs der Wahn, so wie durch neu Gewässer</l>
            <l>Ein Strom im Laufe schwillt, und wird im Gehen größer.</l>
            <l>Daher zieht, jede Welt, Barbaren Africa,</l>
            <l>Europa Christen auf, und Türken Asia.</l>
            <l>Und jeder Lehrer sät der eignen Meinung Samen,</l>
            <l>Und Secten stehen auf, getauft mit seinem Namen:</l>
            <l>Der stoisch, der platonisch, der ein Epicurär,</l>
            <l>Der scotisch, der thomistisch – und hundert andre mehr.</l>
            <l>Doch, wer Vernunft gebraucht, erbt nicht vom Demokriten,</l>
            <l>Und von dem Plato nicht, und nicht vom Stagiriten,</l>
            <l>Noch Wolf, noch vom Cartes; nimmt selbst nicht Wahrheit an,</l>
            <l>Eh er sie selbst geprüft; er ist sein eigner Mann,</l>
            <l>Der allerorten her, wie Bienen Honig, sammlet,</l>
            <l>Mit allen richtig spricht, doch nie mit andern stammlet;</l>
            <l>Sein eigenes Orakel;</l>
            <l>Und, wenn er selbst verstummet, kein Delphos fragen wird;</l>
            <l>Der seine Wahrheit nützt, sich nicht vom Ziel entfernet,</l>
            <l>Und alles zum Gebrauch, nichts bloß aus Neugier, lernet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Arbeite dich im Schwall der Meinungen empor;</l>
            <l>Ergreif den nächsten Fels, und steig am Strand empor,</l>
            <l>Eh dich der volle Strom, die Beute seiner Wogen,</l>
            <l>Ins uferlose Meer mit sich hinabgezogen:</l>
            <l>Umsonst irrt da dein Aug, umsonst suchst du den Strand,</l>
            <l>Und schwimmst mit aller Macht, und siehst nicht wieder Land.</l>
            <l>Versuche bald, und oft die Kräfte deiner Flügel;</l>
            <l>Streich erst am Boden her, dann schwinge dich auf Hügel:</l>
            <l>Ein jeder Flug erweckt, und stärket die Begier,</l>
            <l>Zuletzt siehst du mit Lust Gebirge unter dir,</l>
            <l>Die träge Pilgrimme, noch ungeübt im Wandern,</l>
            <l>Mit Schrecken vor sich sehn, und eines auf dem andern.</l>
            <l>Wenn nicht der Jüngling schon Vernunft im steten Fleiß</l>
            <l>Zum Ueberlegen übt, wie nützt sie wohl der Greis?</l>
            <l>Der, so die Fertigkeit im Denken zu erhalten,</l>
            <l>Ins hohe Alter spart, hängt sich, gleich einem Alten,</l>
            <l>Dem schon der Bart gereift, dem Gängelwagen an,</l>
            <l>Und lernet dann erst gehn, wenn gar kein Fuß mehr kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies ist die Klugheit dann, die dich zu Höhen leitet,</l>
            <l>Wohin der halbe Mensch, der Pöpel, niemals schreitet.</l>
            <l>So ungleich gab zwar Gott Vernunft dem Menschen nie,</l>
            <l>Daß der, wie Engel denkt, der etwas mehr als Vieh:</l>
            <l>Wohin Aristotels</l>
            <l>Dahin führt auch der Fleiß die schwächern Xenokraten.</l>
            <l>Flieh dann die Uebung nicht, zu groß auf dein Genie,</l>
            <l>Und denke nicht so stolz, dein Geist ersetze sie.</l>
            <l>Der Kranke, der getrost die Mittel von sich setzet,</l>
            <l>Und weil er Stärke merkt, sie für entbehrlich schätzet,</l>
            <l>Giebt ein gewisses Zeichen, je weniger er klagt,</l>
            <l>Daß schon der Tod im Fieber an seinem Herzen nagt;</l>
            <l>Indeß verzehret es die Säfte seiner Glieder,</l>
            <l>Und frißt ihn langsam auf, und wirft ihn endlich nieder.</l>
            <l>So langsam, und so still verzehret mit der Zeit,</l>
            <l>Die Hecktik unsrer Seelen Gedankenlosigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie kommt es, daß ein Baur, ein Schiffer, ein Soldat,</l>
            <l>Bey harter Lebensart die größte Stärke hat;</l>
            <l>Da ein Verzärtelter, beym Ambrosin der Götter,</l>
            <l>Kaum seine Glieder schleppt, und lebt auf Gunst der Wetter?</l>
            <l>Der ward schon als ein Kind bewegt, bald an dem Pflug,</l>
            <l>Bald, wenn er mit dem Ruder die Wasserfläche schlug;</l>
            <l>Der Magen ward gesund, und goß nahrhafte Säfte</l>
            <l>In seine Nerven aus, und gab den Gliedern Kräfte:</l>
            <l>Indem der Weichliche, aus Furcht der Mutter krank,</l>
            <l>In träger Musse schlief, und wenig aß und trank.</l>
            <l>Natur, zu einem Zweck, gab einerley Befehle;</l>
            <l>Die Arbeit stärkt den Leib, und stärket auch die Seele.</l>
            <l>Mit eines Newtons Hirn, mit eben dem Verstand,</l>
            <l>Der die Natur enthüllt, und ihr Gesetz erfand,</l>
            <l>Wirst du doch, ungeübt, dich bey der Rechnung quälen,</l>
            <l>Den Regeln nachzugehn, die Schüler nicht verfehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit dieser Kunst zu denken, geh, vom Geräusch verschont,</l>
            <l>In jene heilge Stille, wo gern die Weisheit wohnt.</l>
            <l>Gefesselt mit der Welt, hält auf gewissen Höhen</l>
            <l>Die Kette deinen Geist, und zwingt ihn, da zu stehen.</l>
            <l>Zwar lehren, daß man ganz vom Körperlichen frey,</l>
            <l>Und in Verstand und Geist, wie aufgelöset, sey,</l>
            <l>Ist metaphysisches, unsinniges Geschwätze:</l>
            <l>Doch, daß man Vorurtheil, und Mod' herunter setze,</l>
            <l>Der Meinung Sieger sey, gereiniget vom Wahn,</l>
            <l>Ist, was nicht jeder kann, doch mancher schon gethan.</l>
            <l>Wer so den Geist befreyt, schaut bald aus solchen Höhen;</l>
            <l>Wie Scipio</l>
            <l>Wie ward vom Himmel ab der tiefe Erdball klein!</l>
            <l>Kaum fand er Roms Gebiet, den Fleck von Koht darein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Om, wie lange kämpft, im ungerechten Kriege,</l>
            <l>Der Mensch mit der Vernunft, und freut sich böser Siege?</l>
            <l>Zum Tode, rief Athen, wer bessre Götter lehrt,</l>
            <l>Und unsrer Väter Brauch, und den Altar zerstört!</l>
            <l>Und schau, das reine Bild der Weisheit und der Liebe</l>
            <l>Wird zu der Schmach verdammt, und stirbt den Tod der Diebe.</l>
            <l>Dem Weisen, den das Loos der Missethäter trifft,</l>
            <l>Reicht man kaum Bettelbrodt</l>
            <l>Ein lehrender Esop trug, seiner Zeit zur Schande,</l>
            <l>Des reichen Pöbels Joch, und Epiktet die Bande.</l>
            <l>Dies war der Weisen Glück von allen Zeiten her;</l>
            <l>Und unsre Zeit erstaunt, und wird nicht billiger.</l>
            <l>Der Hof zieht Tänzer an, und nähret Müßiggänger,</l>
            <l>Jägt einen Weisen fort, und mästet zwanzig Sänger.</l>
            <l>Die Dürftigkeit verlöscht dem Weisen, da er wacht,</l>
            <l>Die Lampe, die den Kreis der Erden heller macht,</l>
            <l>Umsonst rieth sein Verstand mehr, als Orakel rathen,</l>
            <l>Gab im Lycurg Gesetz, und focht in Cäsars Thaten:</l>
            <l>Regierte im Hugen der Sterne wandelnd Heer,</l>
            <l>Fand im Colon die Bahn durchs ungepflügte Meer;</l>
            <l>Umsonst ins Herz der Welt stieg er durch Felsenwunden,</l>
            <l>Und hat, selbst arm zu seyn, für Narren Gold gefunden.</l>
            <l>Beglückt, wenn man den Geist, der seine Flügel regt,</l>
            <l>Noch in die Schulen stößt, und dort an Ketten legt.</l>
            <l>Dort muß er in das Gleiß der alten Lehrer treten,</l>
            <l>Und selbst nicht vor sich sehn, getreuer nachzubeten:</l>
            <l>Muß wider die Vernunft aus fremden Ländern schreyn,</l>
            <l>Cartesisch in Paris, in Halle wolfisch seyn.</l>
            <l>Die Mode und der Wahn ertheilt der Welt Befehle,</l>
            <l>Die eine für den Leib, der andre für die Seele.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Heilige vermischt den Weisen mit den Spöttern,</l>
            <l>Denkt seiner nur im Grimm, und spricht zu ihm aus Wettern.</l>
            <l>Verdank es der Geburt am Elbstrom, oder Rhein;</l>
            <l>Am Euphrat würd er selbst ein Feind der Christen seyn,</l>
            <l>Vernunft, schreyt er, ist blind; und darf sich nichts erkühnen,</l>
            <l>Der Glauben geht gewiß; er herrsche, sie soll dienen!</l>
            <l>Setz ihn in Asien, erzogen im Koran,</l>
            <l>Und sag, was spräch er wohl, spräch er als Muselmann?</l>
            <l>Mit eben der Vernunft, die ihn den wahren Lehren</l>
            <l>Blind unterworfen hat, könnt er dem Irrthum schwören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hör, was der Redner sagt, der die Gerichte stimmt,</l>
            <l>Und oft, statt der Vernunft, sein Geld zu Hülfe nimmt:</l>
            <l>Hier schweige mit Vernunft! was nützt ein leer Geschwätze?</l>
            <l>So will der Landesherr, so wollen die Gesetze.</l>
            <l>Und wer gab dis Gesetz? Vielleicht ein Eigensinn,</l>
            <l>Ein Narr, ein Kammerdiener, und eine Buhlerin.</l>
            <l>Der Schulmann ohne Geist, von Hochmuth aufgeblasen,</l>
            <l>Kennt von der ersten Welt die Kleidung und die Phrasen.</l>
            <l>Vergnügt, wenn er mit Schweiß, der seine Stirn benetzt,</l>
            <l>Virgilens Troja löscht, und ihn in Wasser setzt:</l>
            <l>Vernunft ist nicht sein Theil: was brauchts der Kunst zu denken,</l>
            <l>Um in Gelehrsamkeit zwölf Dichter zu ertränken?</l>
            <l>Ihm, der allein den Geist der Prisciane faßt,</l>
            <l>Wird Lock ein Schwätzer seyn, und Newton ein Phantast.</l>
            <l>Und doch hat die Vernunft, die alle drey beleidigt,</l>
            <l>Das Christenthum geschützt, und den Altar vertheidigt;</l>
            <l>Sie stellte Recht und Heil im Dracon wieder her,</l>
            <l>Vertrat im Tullius, und sang in dem Homer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch laß uns von Vernunft nicht bis zum Ekel streiten;</l>
            <l>Und sprich: es sey ihr Theil, den Menschen falsch zu leiten.</l>
            <l>Dann aber wollt ich eh zur Erde niedersehn,</l>
            <l>Glatt, oder auch im Pelz gebückt auf Vieren gehn,</l>
            <l>Und mit der Sicherheit mich nimmer zu verlieren,</l>
            <l>Des Pfaus, ja, wenn ich soll, den Schweif des Esels führen,</l>
            <l>Als mit dem Titel, Mensch, nur in der Bildung schön,</l>
            <l>Und ohne Pelz und Schweif, auf Zweyen unrecht gehn.</l>
            <l>Gesichert geht das Vieh, von dem Instinkt getrieben,</l>
            <l>Mit der Natur die Bahn, die sie ihm vorgeschrieben.</l>
            <l>Kein Irrweg, kein Betrug verschlägt es von der Ruh,</l>
            <l>Gott herrscht in dem Instinkt, und führt unfehlbar zu.</l>
            <l>Du aber wirst umsonst durch zwanzig Augen sehen,</l>
            <l>Die Fackel in der Hand, und wirst doch irre gehen;</l>
            <l>Folg, oder geh allein, in beyden bist du blind;</l>
            <l>Je größere Vernunft, je tiefer Labyrinth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Satz verscherzt dein Recht, den Erdkreis zu regieren,</l>
            <l>Und setzt dich in Gefahr, den Zepter zu verlieren:</l>
            <l>Ein Vorzug, den kein Baur, so wenig er gedacht,</l>
            <l>Kein ungelehrtes Volk, sich jemals streitig macht.</l>
            <l>Er deckt den Schauplatz auf, wo Hitz und Fieber rasten,</l>
            <l>Und zeigt dir eine Welt voll Träumer, und Phantasten,</l>
            <l>Wo Irrthum, mit der Tracht der Wahrheit überdeckt,</l>
            <l>Um unsre Häupter schwärmt, belustigt, oder schreckt.</l>
            <l>So schwärmt, wie</l>
            <l>Furcht, Hoffnung, Schrecken, Lust im Träumen bey dem Gotte;</l>
            <l>An Zahl den Blättern gleich, den Aehren auf der Flur,</l>
            <l>Und trägt veränderlich Gestalten der Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß den, der Träume liebt, dies Zauberwerk ergetzen;</l>
            <l>Du, der du Wahrheit suchst, willst die Vernunft entsetzen?</l>
            <l>Nein, laß ihr noch ihr Recht – »und was für Rechte dann?</l>
            <l>Wer sagt mir, ob Vernunft unfehlbar führen kann?«</l>
            <l>Ohnfehlbar allerdings. Doch ohn Affekt erwogen,</l>
            <l>Im Denken recht geübt, vom Wahne abgezogen;</l>
            <l>Als eine reine Kraft, die bloß aus Gründen denkt,</l>
            <l>Und nur auf ihrem Kreis von Wahrheit eingeschränkt.</l>
            <l>Sonst führ ich dich zurück, woraus ich dich gerissen,</l>
            <l>Und stürze dich noch eins in gleiche Finsternissen.</l>
            <l>Ist oft ihr Urtheil falsch, und zweifelhaft ihr Licht,</l>
            <l>So sprich: wann sagt sie wahr? wo irrt sie, und wo nicht?</l>
            <l>Auf welche Regeln, Freund, soll ich mein Urtheil gründen?</l>
            <l>Ja, sage mir vielmehr, wo soll ich Regeln finden?</l>
            <l>Bey jeder frag ich dich: ist sie gewiß? warum?</l>
            <l>Denn das Orakel schweigt, und längst ist Delphos stumm!</l>
            <l>Dann sitz ich blind und taub in einem Gaukelspiele,</l>
            <l>Ein schaaler</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein einziges Gefühl, Empfindung, oder Sinn,</l>
            <l>Von Mexico nach Rom, von Rom bis nach</l>
            <l>Führt alle Sterbliche, in einer gleichen Klarheit,</l>
            <l>Und öffnet zur Vernunft fünf Wege für die Wahrheit.</l>
            <l>Was Lappland weiß gesehn, sieht auch Aegypten weiß;</l>
            <l>Die Flamme ist am Nil, und an der Wolge heiß:</l>
            <l>Was ändern Zeit, und Ort an dem Gefühl der Hitze,</l>
            <l>Ob dieser nah am Pol, der am Aequator schwitze?</l>
            <l>Der Morgenrose Duft, der Weihrauch, der beseelt,</l>
            <l>Würkt lieblich, da der Dampf aus Todtengräbern quält:</l>
            <l>Und von dem Abend an, bis an die Morgenröthe,</l>
            <l>Merkt jedes Ohr den Schall der Trommel vor der Flöte.</l>
            <l>Dies ewige Gefühl hat Gott uns eingeprägt,</l>
            <l>Und in ihm selbst den Grund der Wahrheit vest gelegt.</l>
            <l>Erst stütze die Vernunft auf so gewissen Gründen,</l>
            <l>Vergleiche, leite her, so wirst du weiter finden.</l>
            <l>So grub sie Wahrheit aus, die in der Seele schlief,</l>
            <l>Und folgte nach und nach, wohin ihr Faden lief.</l>
            <l>So führte sie zuletzt, auf ihrer Dinge Leiter,</l>
            <l>Zum Schöpfer, die Natur, ihr glücklicher Begleiter.</l>
            <l>So baut sie Schluß auf Schluß, und setzt, zu einer Bahn,</l>
            <l>Die Staffel zum Saturn ins Herz der Erden an,</l>
            <l>Worauf die Wahrheiten, wie Engel, niedersteigen,</l>
            <l>Und ihr, was Moses sah, im fernen Schatten zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die göttliche Vernunft, die alles überdenkt,</l>
            <l>Ist gleich an Deutlichkeit, und Umfang unumschränkt:</l>
            <l>Mit einem gleichen Strahl durchdringt sie Höhn und Tiefen,</l>
            <l>Unendlich reich an Licht, unendlich an Begriffen.</l>
            <l>Schließ sie in einen Kreis bestimmter Wahrheit ein,</l>
            <l>Und schwäch ihr göttlich Licht, so wird sie endlich seyn.</l>
            <l>So wohnt sie Geistern bey, aus Nothdurft eingeschränket,</l>
            <l>Und irrt nicht, wenn sie nur in ihrer Sphäre denket.</l>
            <l>In diesen Inbegriff setz Unbetrüglichkeit;</l>
            <l>In ihm ist alles Licht, und draussen Dunkelheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Woher entsteht der Zank unzähliger Parteyen,</l>
            <l>Die voller Widerspruch, doch alle Wahrheit schreyen?</l>
            <l>Ein jeder reisset ein, und stellet wieder her,</l>
            <l>Und wird für sein Gebäu mit Lust ein Märtyrer.</l>
            <l>Der maaßt sich an, mit Gott sein Werk zu überlegen,</l>
            <l>Und dieser giebt sich Müh den Himmel zu bewegen.</l>
            <l>Gieb jedem</l>
            <l>Und sey denn überzeugt, ein jeder dreht die Welt.</l>
            <l>Spricht dieser: wandele! so spricht der andre: stehe!</l>
            <l>Und jeder stirbt darauf, daß seine richtig gehe.</l>
            <l>Der glaubt, durch keinen Gott die Welt hervorgebracht,</l>
            <l>Und jener braucht ihn kaum; er hat sie selbst gemacht.</l>
            <l>Der lehrt die Anziehung zum Vortheil seiner Schwere,</l>
            <l>Und der nimmt Wirbel an, und ficht für seine Lehre.</l>
            <l>Woher entsteht der Streit? – weil mancher Narr vergißt,</l>
            <l>Daß er die Creatur, und Gott der Schöpfer ist.</l>
            <l>Weil er den Kreis verläßt, worinn sein Stand ihn schränket,</l>
            <l>Und draussen lieber irrt, als drinnen richtig denket.</l>
            <l>Er kettet Schluß an Schluß, und baut Systemen drauf,</l>
            <l>Und hängt sie in der Luft, wie Gott die Welten, auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf Muthmaßung gestützt, willst du Gewißheit finden?</l>
            <l>»allein ich schliesse recht?« woraus? aus vesten Gründen?</l>
            <l>Sonst sey so klug du willst, die Folgen auszuziehn,</l>
            <l>Biet alle Lehrer auf, vom Lock bis zum Corvin;</l>
            <l>Und reichte vom Saturn die Kette bis zur Erden,</l>
            <l>So wird durch keinen Schluß der Irrthum Wahrheit werden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schau, wie mit stolzem Haupt, das Sturm und Meer nicht beugt,</l>
            <l>Venedig voller Trotz aus seinem Schlamme steigt;</l>
            <l>Und sage: sollt es wohl, gebaut auf Sumpf, und Wellen,</l>
            <l>Ein tausendjährig Haupt dem Sturm entgegen stellen:</l>
            <l>Wenn nicht die weise Kunst die schwache Last geschützt,</l>
            <l>Und, was der Schlamm nicht trägt, mit Pfeilern unterstützt?</l>
            <l>Da aber, wo Natur und Kunst den Grund versagen,</l>
            <l>Wie kann ein grundlos Meer ein neu Venedig tragen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß, auf den Grund zu sehn, die erste Regel seyn,</l>
            <l>Du baust selbst ein System, du reissest andre ein.</l>
            <l>Sie bringt von unten auf Gewißheit in die Lehren,</l>
            <l>Und führt den graden Weg, den Irrthum zu zerstören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh! wie ein Federheld, bald aufrecht, bald gekrümmt,</l>
            <l>Um seinen Gegner tanzt, und tausend Lager nimmt.</l>
            <l>Er bückt, er dehnet sich, und läßt die Klinge blitzen,</l>
            <l>Mit einem Fechterstreich ihm leicht die Hand zu ritzen.</l>
            <l>Vielleicht, mit mindrer Kraft, als er im Schweiß verwandt,</l>
            <l>Reißt ihm ein Stärkerer die Waffen aus der Hand.</l>
            <l>So quält sich ein Sophist von thörigten Systemen,</l>
            <l>Mit lächerlicher Wuth, den kleinsten Satz zu nehmen.</l>
            <l>Was nur für einen Streich die Zankkunst ausgedacht,</l>
            <l>Was der Betrug ersann, wird völlig durchgemacht.</l>
            <l>Wie endigt sich der Kampf? – dem ward die Hand zerrissen:</l>
            <l>»und dieser?« – wird vielleicht ein Wort verändern müssen.</l>
            <l>O Gaukler, und Sophist, ihr fechtet nur zum Scherz!</l>
            <l>Der Ernst stürmt auf den Grund, und stößt sein Schwert ins Herz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Klagt ihr, o Sterbliche, nach müßigen Gezänken,</l>
            <l>Das Leben sey zu kurz, das Wichtigste zu denken?</l>
            <l>Spart eure Zeit, und flieht der Schule Zänkereyn;</l>
            <l>Wie Simson, faßt den Grund, und reißt die Seulen ein!</l>
            <l>Die Last, die Stürme kaum in hundert Jahren biegen,</l>
            <l>Wird, wenn die Basis sinkt, zugleich darnieder liegen.</l>
            <l>Der Lehrer des Korans, mit viel Gelehrsamkeit,</l>
            <l>Durch langen Schweiß erkauft, und Kosten vieler Zeit,</l>
            <l>Uebt über jeden Satz die schwindlichten Gedanken,</l>
            <l>Worüber Alis Zunft, und Omars Schüler zanken,</l>
            <l>Wie viel vergebne Müh hat er umsonst verwandt,</l>
            <l>Eh er ihr Lehrgebäu von Satz zu Satz verstand!</l>
            <l>Doch ohne die Geduld so thöricht zu ermüden,</l>
            <l>Hätt er in kurzer Zeit den ganzen Streit entschieden;</l>
            <l>Es zeigt der erste Blick auf Mahomets Gebäu,</l>
            <l>Daß er ein Schwärmer war, und dies voll Possen sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So such in keinem Streit dich unnütz abzumatten;</l>
            <l>Dring gleich auf deinen Feind, und fechte nicht mit Schatten.</l>
            <l>Brauch deine Augen selbst; nimm nichts auf Glauben an;</l>
            <l>Den Dienst versage nie, den Beyfall jedermann.</l>
            <l>Denk alles, was du glaubst, noch einmal ernsthaft über;</l>
            <l>Und eh du weiter eilst, halt noch, und zweifle lieber.</l>
            <l>Gieb keinem Vorurtheil des Alterthumes Platz;</l>
            <l>Der allerälteste ist oft der schwächste Satz,</l>
            <l>Im Irrthum erst erzeugt, durch Ansehn angepriesen,</l>
            <l>Geheiligt durch die Zeit, und durch die Zeit erwiesen.</l>
            <l>Den Aberglauben flieh, der Einbildung Betrug;</l>
            <l>Daß ganz ein Volk so glaubt, sey dir nicht Grund genug.</l>
            <l>Am ersten zweifle da, wo's schrecklich ist zu zweifeln;</l>
            <l>Was nicht mit Gründen kann, das schützet sich mit Teufeln.</l>
            <l>Folg keiner Secte nach, so alt ihr Ursprung ist,</l>
            <l>Er mag vom Zerduscht seyn, er mag vom Trismegist.</l>
            <l>Die Meinung, und die Mod'</l>
            <l>Ein Volk von Sohn auf Sohn, und läuft durch ganze Reiche.</l>
            <l>Das, was die neue trägt, verlacht die alte Welt,</l>
            <l>Europa tadelt oft, was Asien gefällt.</l>
            <l>Ein jedes eignes Volk hält seine Regeln besser,</l>
            <l>Und Gottesdienst,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie kommts, daß Pechins Schönen nicht ohne Straucheln gehn?</l>
            <l>Weil die Chineser glauben, ein kleiner Fuß sey schön.</l>
            <l>In Fesseln bildet man des Mädgens zarte Füße,</l>
            <l>Und sorgt nicht, daß sie einst auf Vieren kriechen müsse.</l>
            <l>Die Höckernation, die Gulliver ersann,</l>
            <l>Sieht grade Europäer für Mißgeburten an.</l>
            <l>So äfft ein alter Wahn mit Sätzen und Gestalten,</l>
            <l>Die wir für die Natur und für die Wahrheit halten.</l>
            <l>Der Lehrer nahm es an, gestützet zwar auf nichts;</l>
            <l>Der Schüler fand Beweis; dies starke Wort: er sprichts.</l>
            <l>Der Vater ließ dem Sohn ein erbliches Vermögen,</l>
            <l>Den Glauben, und sein Geld, den Irrthum, und den Segen;</l>
            <l>Und dieser, dem Geheiß des Vaters unterthan,</l>
            <l>Empfing, mit gleicher Lust, die Güter und den Wahn.</l>
            <l>So ward und wuchs der Wahn, so wie durch neu Gewässer</l>
            <l>Ein Strom im Laufe schwillt, und wird im Gehen größer.</l>
            <l>Daher zieht, jede Welt, Barbaren Africa,</l>
            <l>Europa Christen auf, und Türken Asia.</l>
            <l>Und jeder Lehrer sät der eignen Meinung Samen,</l>
            <l>Und Secten stehen auf, getauft mit seinem Namen:</l>
            <l>Der stoisch, der platonisch, der ein Epicurär,</l>
            <l>Der scotisch, der thomistisch – und hundert andre mehr.</l>
            <l>Doch, wer Vernunft gebraucht, erbt nicht vom Demokriten,</l>
            <l>Und von dem Plato nicht, und nicht vom Stagiriten,</l>
            <l>Noch Wolf, noch vom Cartes; nimmt selbst nicht Wahrheit an,</l>
            <l>Eh er sie selbst geprüft; er ist sein eigner Mann,</l>
            <l>Der allerorten her, wie Bienen Honig, sammlet,</l>
            <l>Mit allen richtig spricht, doch nie mit andern stammlet;</l>
            <l>Sein eigenes Orakel;</l>
            <l>Und, wenn er selbst verstummet, kein Delphos fragen wird;</l>
            <l>Der seine Wahrheit nützt, sich nicht vom Ziel entfernet,</l>
            <l>Und alles zum Gebrauch, nichts bloß aus Neugier, lernet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Arbeite dich im Schwall der Meinungen empor;</l>
            <l>Ergreif den nächsten Fels, und steig am Strand empor,</l>
            <l>Eh dich der volle Strom, die Beute seiner Wogen,</l>
            <l>Ins uferlose Meer mit sich hinabgezogen:</l>
            <l>Umsonst irrt da dein Aug, umsonst suchst du den Strand,</l>
            <l>Und schwimmst mit aller Macht, und siehst nicht wieder Land.</l>
            <l>Versuche bald, und oft die Kräfte deiner Flügel;</l>
            <l>Streich erst am Boden her, dann schwinge dich auf Hügel:</l>
            <l>Ein jeder Flug erweckt, und stärket die Begier,</l>
            <l>Zuletzt siehst du mit Lust Gebirge unter dir,</l>
            <l>Die träge Pilgrimme, noch ungeübt im Wandern,</l>
            <l>Mit Schrecken vor sich sehn, und eines auf dem andern.</l>
            <l>Wenn nicht der Jüngling schon Vernunft im steten Fleiß</l>
            <l>Zum Ueberlegen übt, wie nützt sie wohl der Greis?</l>
            <l>Der, so die Fertigkeit im Denken zu erhalten,</l>
            <l>Ins hohe Alter spart, hängt sich, gleich einem Alten,</l>
            <l>Dem schon der Bart gereift, dem Gängelwagen an,</l>
            <l>Und lernet dann erst gehn, wenn gar kein Fuß mehr kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies ist die Klugheit dann, die dich zu Höhen leitet,</l>
            <l>Wohin der halbe Mensch, der Pöpel, niemals schreitet.</l>
            <l>So ungleich gab zwar Gott Vernunft dem Menschen nie,</l>
            <l>Daß der, wie Engel denkt, der etwas mehr als Vieh:</l>
            <l>Wohin Aristotels</l>
            <l>Dahin führt auch der Fleiß die schwächern Xenokraten.</l>
            <l>Flieh dann die Uebung nicht, zu groß auf dein Genie,</l>
            <l>Und denke nicht so stolz, dein Geist ersetze sie.</l>
            <l>Der Kranke, der getrost die Mittel von sich setzet,</l>
            <l>Und weil er Stärke merkt, sie für entbehrlich schätzet,</l>
            <l>Giebt ein gewisses Zeichen, je weniger er klagt,</l>
            <l>Daß schon der Tod im Fieber an seinem Herzen nagt;</l>
            <l>Indeß verzehret es die Säfte seiner Glieder,</l>
            <l>Und frißt ihn langsam auf, und wirft ihn endlich nieder.</l>
            <l>So langsam, und so still verzehret mit der Zeit,</l>
            <l>Die Hecktik unsrer Seelen Gedankenlosigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie kommt es, daß ein Baur, ein Schiffer, ein Soldat,</l>
            <l>Bey harter Lebensart die größte Stärke hat;</l>
            <l>Da ein Verzärtelter, beym Ambrosin der Götter,</l>
            <l>Kaum seine Glieder schleppt, und lebt auf Gunst der Wetter?</l>
            <l>Der ward schon als ein Kind bewegt, bald an dem Pflug,</l>
            <l>Bald, wenn er mit dem Ruder die Wasserfläche schlug;</l>
            <l>Der Magen ward gesund, und goß nahrhafte Säfte</l>
            <l>In seine Nerven aus, und gab den Gliedern Kräfte:</l>
            <l>Indem der Weichliche, aus Furcht der Mutter krank,</l>
            <l>In träger Musse schlief, und wenig aß und trank.</l>
            <l>Natur, zu einem Zweck, gab einerley Befehle;</l>
            <l>Die Arbeit stärkt den Leib, und stärket auch die Seele.</l>
            <l>Mit eines Newtons Hirn, mit eben dem Verstand,</l>
            <l>Der die Natur enthüllt, und ihr Gesetz erfand,</l>
            <l>Wirst du doch, ungeübt, dich bey der Rechnung quälen,</l>
            <l>Den Regeln nachzugehn, die Schüler nicht verfehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit dieser Kunst zu denken, geh, vom Geräusch verschont,</l>
            <l>In jene heilge Stille, wo gern die Weisheit wohnt.</l>
            <l>Gefesselt mit der Welt, hält auf gewissen Höhen</l>
            <l>Die Kette deinen Geist, und zwingt ihn, da zu stehen.</l>
            <l>Zwar lehren, daß man ganz vom Körperlichen frey,</l>
            <l>Und in Verstand und Geist, wie aufgelöset, sey,</l>
            <l>Ist metaphysisches, unsinniges Geschwätze:</l>
            <l>Doch, daß man Vorurtheil, und Mod' herunter setze,</l>
            <l>Der Meinung Sieger sey, gereiniget vom Wahn,</l>
            <l>Ist, was nicht jeder kann, doch mancher schon gethan.</l>
            <l>Wer so den Geist befreyt, schaut bald aus solchen Höhen;</l>
            <l>Wie Scipio</l>
            <l>Wie ward vom Himmel ab der tiefe Erdball klein!</l>
            <l>Kaum fand er Roms Gebiet, den Fleck von Koht darein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
