<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Du, Eloa, standst auf der Morgenröthe. Der Erde</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">1724</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-258 2-604 3-258 4-604</measure>
        <measure type="syllables">26096</measure>
        <measure type="tokens">16616</measure>
        <measure type="characters">98988</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Du, Eloa, standst auf der Morgenröthe. Der Erde</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du, Eloa, standst auf der Morgenröthe. Der Erde</l>
            <l>Hüter standen um ihn. Er sang in die mächtige Harfe –</l>
            <l>Siehe, so werden die Auferstehungen jauchzen – so sang er:</l>
            <l>»ewige Wirkung Dir! komm, werd', o, werde geboren,</l>
            <l>Opfertag! Er wandelt herauf! Sein Nam' ist Erbarmer.</l>
            <l>Ihn, ihn segnen die Orione und rufen den kleinern</l>
            <l>Sonnen umher, die Sonnen den Erden: Du Tag, Du Versöhner!</l>
            <l>Theurer, schöner, blutender Tag, Dich sandte die Liebe!</l>
            <l>Harfe, töne darein! Er schafft zu Engeln den Staub um.</l>
            <l>Ewigkeiten der Ruh sind Gefolge seiner Triumphe.</l>
            <l>Sieh, ich erhebe mein Aug' und seh'! Ein Hügel der Erde</l>
            <l>Ist der Altar. Der Altar erbebt vor dem kommenden Opfer.</l>
            <l>Hätte der Auszusöhnende Sterne, wie Stein' aus den Bächen,</l>
            <l>Aufgenommen, erbaut die Sterne dem Sohn zum Altare:</l>
            <l>Dennoch hätt' auch dieser gebebt dem kommenden Opfer!</l>
            <l>Ringsum schau' ich. Wie lächeln der Erde die helleren Sonnen,</l>
            <l>Und wie schwimmet ihr leichter Gefolg' umher in den Himmeln!</l>
            <l>O, Du Ruhe des festlichsten unter den Festen, Du Sabbath,</l>
            <l>Sabbath des Vaters und Sohns! Ich hör', ich höre, die Jubel</l>
            <l>Tönen von allen Harfen herüber. Der Seraphim Kronen</l>
            <l>Sinken alle. Sie ist, die Schöpfung ist Sabbath geworden.</l>
            <l>O Du Gedanke, Gedanke! Jahrtausende gehen vorüber,</l>
            <l>Ehe von fern in Dein heiliges Licht der Seraph hinaufblickt,</l>
            <l>Du: Der Sohn des Vaters starb! Der Ewige denkt Dich.«</l>
            <l>Also sang Eloa. Die Himmel hallten es wider.</l>
            <l>Doch, von der Sünde geblendet und ihrem Gericht belastet,</l>
            <l>Dacht' auf der Erde viel anders ein Haufen Sterblicher. Satan</l>
            <l>Dachte wie sie. Des Ewigen Vorsicht ließ die Verbrecher</l>
            <l>Ganz ihr Maaß anfüllen. Der Hohepriester versammelt</l>
            <l>All' in dem inneren Saal. Dort halten sie Rath und verschwören</l>
            <l>Wider den Ewigen sich. Sie hatten das Opfer dem Tode</l>
            <l>Lang' geweiht; sie halten nur Rath von Pilatus, vom Volke,</l>
            <l>Und wie er sterben soll. An dem Kreuz auf Golgatha sollst Du</l>
            <l>Bluten! Philo verachtet, von ihrem Rathe zu lernen,</l>
            <l>Bricht schnell aus der Versammlung und sucht den Messias und findet</l>
            <l>Ihn bei der Wach' am sinkenden Feuer. Hier geht er mit wildem</l>
            <l>Drohenden Schritt vor ihm auf und nieder. Sein treffendes Auge</l>
            <l>Heftete sich ungewandt auf den Mittler und funkelte Rache.</l>
            <l>Aber, so sehr ihn die Wuth auch beherrschte, so sann er doch sorgsam</l>
            <l>Und scharfsichtig die Reih'n der Schwierigkeiten herunter,</l>
            <l>Stellte jeder Entschluß, Beredsamkeit, priesterlich Ansehn</l>
            <l>Oder das Aeußerste selbst entgegen, ließ keine dem Zufall.</l>
            <l>Einmal, er dacht' an das Volk, erhebt sein Herz sich, zu beben;</l>
            <l>Aber er zwingt's, entschlossen, zu tödten oder zu sterben.</l>
            <l>Und noch einmal, er dachte, was er zu vollenden bereit war,</l>
            <l>Zittert das Herz ihm; doch schnell besiegt er sein zeugend Gewissen.</l>
            <l>Jetzo, voll von den heißen Entschlüssen, ein lustig Gewebe,</l>
            <l>Leicht zu entweben, hätte Gott nur Winke gesendet,</l>
            <l>Jetzt eilt Philo zurück zur Versammlung: »Noch säumen wir, Väter?</l>
            <l>Brach die Dämmrung nicht an? und soll er am Abend noch leben?«</l>
            <l>Philo bewegte sie leicht. Sie eileten, nahmen und führten</l>
            <l>Zu Pilatus den ewigen Sohn, ein furchtbarer Haufen,</l>
            <l>Hohepriester, Gesetzerklärer, die Aeltesten Juda's.</l>
            <l>Und der Morgen athmete kalt. Da Jesus den Tempel,</l>
            <l>Der nun, wenige Stunden nur noch, des Versöhnenden Opfer</l>
            <l>Bilden soll, durch die Dämmrungsschöne des Tages enthüllt sieht,</l>
            <l>Schaut er vom Tempel gen Himmel. Sie eilten; es eilte schon Volk mit;</l>
            <l>Denn es hatte der Ruf die Geschichte der Nacht nicht verschwiegen.</l>
            <l>Einige waren vorausgesandt und hatten Pilatus</l>
            <l>Schon die Kommenden angekündet. Sie kamen. Er staunte,</l>
            <l>Daß ganz Juda vor ihm erschien, um </l>
            <l>Anzuklagen. Sie gingen mit ihm die erhabenen Stufen</l>
            <l>Drängend hinauf und bliebe am Thor auf Gabbatha stehen.</l>
            <l>Hier war der Richtstuhl jetzt. Die Gebräuche des Festes geboten,</l>
            <l>Nicht in die Halle zu gehn. Pilatus saß auf dem Richtstuhl,</l>
            <l>Jener entartete Römer, ein weicher Kenner der Wollust,</l>
            <l>Stolz und grausam dabei, doch klug genug, von der Römer</l>
            <l>Alten Gerechtigkeit einige Mienen zu zeigen. Er sprach jetzt:</l>
            <l>»wessen beschuldigen diesen Verklagten die Aeltesten Juda's?</l>
            <l>Und selbst Kaiphas seh' ich!« Er sprach's mit Hoheit und schaute</l>
            <l>Mehr auf Jesus als auf de Versammlung. Der Hohepriester</l>
            <l>Trat nun näher hinzu und sprach: »Wir glauben, Pilatus</l>
            <l>Kenn' uns so und fälle dies Urtheil von Israel's Vätern,</l>
            <l>Daß sie Diesen vor ihn nicht führen würden, wofern er</l>
            <l>Nicht ein Schuldiger wär'! Er ist, Pilatus, er ist es</l>
            <l>Mehr, wie es Einer noch war, seitdem Du Israel richtest!</l>
            <l>Diesen Gram verbergen in sich die Väter Judäa's,</l>
            <l>Können ihn Dir nicht erklären, wie sehr der Jesus sich auflehnt</l>
            <l>Wider unsers Propheten Gesetz und den heiligen Tempel;</l>
            <l>Wie er in blendenden Reden, durch täuschende Wunder, ein Zaubrer,</l>
            <l>Unser Volk uns verführt. Schon lang', Pilatus, ach, lange</l>
            <l>Hat er zu sterben verdient!« ... Hier unterbrach ihn der Römer:</l>
            <l>»aber so richtet ihn denn nach Eurem Gesetze!« – »Wie beutst Du</l>
            <l>Dies, Pilatus, uns an? Du weißt ja, Römer, wir dürfen</l>
            <l>Keinen tödten!« – Er hält hier inne, den Zorn zu verbergen,</l>
            <l>Daß Pilatus sie an die entrissene Freiheit erinnre.</l>
            <l>Aber itzt redet er weiter: »Du weißt, mit welchem Gehorsam,</l>
            <l>Welchem tiefen Gehorsam, wie unerschütterter Treue</l>
            <l>Wir Tiberius, dem Beherrscher, dem Vater der Völker,</l>
            <l>Der stets glücklicher sei, wie wir ihm gehorchen! Der Jesus,</l>
            <l>Den Du, Pilatus, vor Dir erblickest, rottet die Völker</l>
            <l>In den Wüsten Juda zusammen. Ein mächtiger Redner,</l>
            <l>Ueberredet er sie, der Oberherrschaft des Cäsar's</l>
            <l>Sich zu entreißen und ihn zum König zu wählen: ›Ich bin es,</l>
            <l>Den die Propheten verkündeten! Ich der Erlöser in Juda!‹</l>
            <l>Und damit er noch mehr die kleinen Seelen gewinne,</l>
            <l>Jedes Gesinnung erforsche, sie Alle kenne, sie Alle</l>
            <l>Sich verführe, behält er sie in den Wüsten und speist sie.</l>
            <l>Und wie sehr gewann er sie nicht! Deß Zeug' ist der Einzug</l>
            <l>In Jerusalem. Doch ich beschreibe den Pomp und das Jauchzen,</l>
            <l>Dieses Tages Entweihungen nicht. Du warst ja zugegen,</l>
            <l>Hörtest der Völker Geschrei, ihr Hosanna, den taumelnden Jubel,</l>
            <l>Diesen Triumph, daß davon selbst dieses Dein Richthaus einsank.«</l>
            <l>Aber Pilatus lächelte. Philo bezwang sich und sagte:</l>
            <l>»könnt' ich glauben, Herrscher, Du ließest der biegsamen Sanftmuth</l>
            <l>Miene Dich täuschen und hieltst für ununternehmend den Stolzen,</l>
            <l>Welcher sie hat, so schwieg' ich; allein Du kennest die Menschen.</l>
            <l>Dieser Jesus, so klein er Dir scheinet, jetzt, da ihn Juda</l>
            <l>In der Kette dem Richter bringt: er war es nicht, Römer,</l>
            <l>Als er noch in der Oede von Galiläa herumzog.</l>
            <l>Sieh das Gewebe seines Entwurfs: Erst lockt er die Menge</l>
            <l>Durch die Künste, die Dir der Hohepriester genannt hat;</l>
            <l>Drauf versucht er, wie weit er die schwindelnde Menge beherrsche.</l>
            <l>Und es gelang ihm der stolze Versuch. Gespräche des Zutrauns,</l>
            <l>Hohe Beredsamkeit – jetzt verstummt sie – erkünstelte Wunder</l>
            <l>Waren bisher ihm gelungen. Itzt reizt' er auf einmal das Volkheer,</l>
            <l>Ihn zum König zu machen. Sie eileten, drängten sich, ruften</l>
            <l>Schon um ihn her. Er sah's und entwich, noch mehr sie zu reizen.</l>
            <l>Und es gelang ihm; sie suchten ihn auf. Der reißende Strom zog</l>
            <l>Neue Ströme zu sich. Zuletzt – nun waren die Völker</l>
            <l>Mächtig genug, nun entwich er nicht mehr – kam er in Triumphe</l>
            <l>Nach Jerusalem. Aber so sehr das Volk ihm auch anhing,</l>
            <l>War es dennoch zu furchtsam, Jerusalem's Väter zu zwingen,</l>
            <l>Seinem König entgegen zu gehn. Und wär' es, Pilatus,</l>
            <l>Auch entschlossen gewesen zu That, so hätten die Väter,</l>
            <l>Alle die grauen Häupter, die Du, Pilatus, hier siehest,</l>
            <l>Alle wir Diener des größten der Tempel, hätten mit Freuden</l>
            <l>Dann für unseren Cäsar geblutet!« Also der Priester.</l>
            <l>Aber der Gottmensch stand tiefsinnig; der großen Erlösung</l>
            <l>Leiden ruhten auf ihm. Der Tode tödtlichster rief ihn</l>
            <l>Zu dem Altar. Die Menschen, die neben ihm wütheten, waren</l>
            <l>Opferer nur. Er bemerkte sie kaum. So bemerket der Feldherr,</l>
            <l>Welchem das Vaterland gebot, den Erobrer zu strafen</l>
            <l>Und die zürnende Thräne der Freigebornen den Stolzen</l>
            <l>Fühlen zu lassen, er merket den Staub der würgenden Schlacht nicht.</l>
            <l>Aber so sehr er Römer auch ist, so bewundert Pilatus</l>
            <l>Doch den schweigenden Mittler. »Du hörst die mächtige Klage,</l>
            <l>Und Du schweigest? Vielleicht willst Du vor dieser Versammlung</l>
            <l>Dich nicht vertheidigen. Komm!« Der Gottmensch folgt' ihm ins Nichthaus.</l>
            <l>Damals irrte die Ungewißheit mit wankendem Schritte</l>
            <l>Um die Priester und zeichnet' ihr Antlitz mit bebender Blässe.</l>
            <l>Doch ein verworfnerer Sünder als sie, der schwarze Verräther</l>
            <l>Seines göttlichen Freundes, als er den kommenden Tod sah,</l>
            <l>Dem den Gerechten die Priester entgegen führten, erhub er</l>
            <l>Schnell sich und eilt' auf Gabbatha zu. Die stürmende Menge</l>
            <l>Hielt ihn mächtig zurück; er mußte sich wenden. Itzt floh er</l>
            <l>Zu dem Tempel. Es hatte dahin, aus Sorge vor Aufruhr,</l>
            <l>Kaiphas Priester gestellt. Der Verräther wußt' es. Er ging schon</l>
            <l>In den schweigenden Hallen der hohen Tempelgewölbe.</l>
            <l>Als er die hangende Hülle des Allerheiligsten wahrnahm,</l>
            <l>Wandt' er sich weg, ward bleicher und zitterte laut. Dann erhub er</l>
            <l>Sich zu den Priestern und sprach mit wüthender Reue: »Da habt Ihr</l>
            <l>Euer Silber!« und warf's zu ihren Füßen. »Der Fromme,</l>
            <l>Den ich verrieth, sein Blut ist Blut der Unschuld! Das kommt nun</l>
            <l>Ueber mein Haupt!« Er sprach's und rollte die offneren Augen,</l>
            <l>Ging und eilet' und floh der Menschen Anblick und riß sich</l>
            <l>Aus Jerusalem, stand; drauf ging er, stand nun, dann floh er,</l>
            <l>Schaute mit wildem Antlitz umher, ob er Menschen erblicke.</l>
            <l>Als er keinen erblickte, der Stadt nun stummes Getöse</l>
            <l>Ganz sich dem Ohre verlor, beschloß er, zu sterben. »Sie kann nicht,</l>
            <l>Nein, sie kann nach dem Tode nicht fürchterlicher mich fassen,</l>
            <l>Diese namlose Qual! Zu entsetzliche Qualen, o, wüthet,</l>
            <l>Wüthet, so lang' Ihr noch könnt! Wenn dies Auge sich schließt, und wenn Alles</l>
            <l>Diesem Ohre verstummet, seh' ich sein Blut nicht, so hör' ich</l>
            <l>Seine brechende Stimme nicht mehr! Doch der auf Horeb</l>
            <l>Sprach ja: Du sollst nicht tödten! Er ist mein Gott nicht! Ich habe</l>
            <l>Keinen Gott mehr! Elend, Du bist mein Gott! Du gebietest,</l>
            <l>Laut gebietest Du mir den Tod! ich gehorche! So stirb denn,</l>
            <l>Stirb, Verlorner! Du bebst? hier stürmt's! Noch einmal empöret</l>
            <l>Sich das Leben in Dir und ringt zu leben! Verräther,</l>
            <l>Du willst leben? vor Allen, die je verriethen, gebrandmarkt,</l>
            <l>Du? Er breitet vor mir wie ein weiteröffnetes Grab sich</l>
            <l>Fürchterlich aus, er ist der bängste der bangen Gedanken,</l>
            <l>Die ein Sterbender jemals empfand: Ich hab' ihn verrathen.</l>
            <l>Stirb! Die Seele, die Dir nach dem Tode noch elend zurückbleibt,</l>
            <l>Tödt' auch sie! O, die Du in mir, als wärest Du ewig,</l>
            <l>Dich erhebest, vernimm Dein Schicksal, Seele des Todten:</l>
            <l>Sieh, ich verwünsche Dich auch der Vernichtung!« So rufet er, schauet</l>
            <l>Starrend hin und mischt zu der tiefgestürzten Verzweiflung</l>
            <l>Gegen Den, der ewig ist, Rache! Dem Gang des Verworfnen</l>
            <l>Folgten Ithuriel und der Todesengel Obaddon.</l>
            <l>Als jetzt still Ischariot steht und mit jeder Geberde</l>
            <l>Mehr dem Gerichte sich weiht, spricht feuriger Eil' zu Obaddon</l>
            <l>Seraph Ithuriel: »Sieh, er geht zu dem Tode! Noch einmal</l>
            <l>Wollt' ich ihn sehn, denn ich war sein Engel. Itzt lass' ich den Sünder</l>
            <l>Dir und der Rache! Ich bin sein Hüter gewesen; doch nimm ihn –</l>
            <l>Feierlich übergeb' ich Dir, Todesengel, das Opfer –</l>
            <l>Nimm ihn, er opfert sich selbst, und führ' ihn zum ewigen Tode!</l>
            <l>Wie es geschehn soll, davon weißt Du des Richters Befehl auch.</l>
            <l>Aber ich hülle mich ein und wende mein Antlitz!« Er eilte</l>
            <l>Mit dem fliegenden Worte davon. Ischariot wählte</l>
            <l>Schon den Ort des Todes sich aus. Als Obaddon den Hügel</l>
            <l>Sahe, da trat er herauf auf die Höh' und hub die Rechte</l>
            <l>Mit dem flammenden Schwert empor und hielt sie gen Himmel,</l>
            <l>Sprach die fei'rlichen Worte, die Engel des Todes sprechen,</l>
            <l>Füllet ein Mensch der Empörungen Maaß und tödtet sich selber:</l>
            <l>»tod, bei dem furchtbaren Namen des großen Unendlichen! Tod, komm</l>
            <l>Ueber den Mann von Erde! Sein Blut sei über ihm selber!</l>
            <l>Siehe, Du löschest die Sonne Dir aus. Der Tod und das Leben</l>
            <l>Lagen vor Dir, daß Du wähltest. Du, Sterblicher, wähltest den Tod Dir.</l>
            <l>Sonne, verlisch! komm, Todesangst, und thue Dich weit auf,</l>
            <l>Grab! und nimm ihn, Verwesung! Sein Blut ist über ihm selber.«</l>
            <l>Judas vernahm des Unsterblichen Stimme. So hört ein Verirrter</l>
            <l>Stimmen im einsamen Walde voll Nacht, wenn über den Bergen</l>
            <l>Meilenferne Gewitter die Ceder der Wolk' entstürzen.</l>
            <l>Und er rief in der Wuth der Verzweiflung: »Ich kenne das Rauschen</l>
            <l>Deiner Stimme zu wohl: Du bist der todte Messias!</l>
            <l>Du verfolgst mich und forderst Dein Blut. Hier bin ich! hier bin ich!«</l>
            <l>Judas rief's mit starrendem Blick und erwürgte sich. Staunend</l>
            <l>Trat Obaddon selber zurück, da er starb. Die ergriffne,</l>
            <l>Schwankende Seele schütterte dreimal noch, als ihm das Herz brach;</l>
            <l>Aber das vierte Mal trieb sie der Tod von des Sterbenden Stirne</l>
            <l>Siegend empor. Sie schwebte dahin. Leichtfließendes Leben,</l>
            <l>Unseres Seins Urkraft, sie unauflösbar dem Tode,</l>
            <l>Folgt' ihr aus dem Leichname nach und bewegte sich schneller</l>
            <l>Als Gedanken um sie und ward zum schwebenden Leibe,</l>
            <l>Daß sie mit hellerem Auge den Abgrund sähe, mit feinerm</l>
            <l>Und geschreckterem Ohr des Richtenden Donner vernähme.</l>
            <l>Aber es war ein Leib, unausgeschaffen, voll Schwäche,</l>
            <l>Nur empfindlich der Qual und menschenfeindlich von Bildung.</l>
            <l>Jetzo hatte sich von der Betäubung des Todes die Seele</l>
            <l>Schnell besonnen. Indem begann sie zu denken: »Ich fühle</l>
            <l>Wieder? Wer bin ich geworden? Wie leichthinschwebend erheb' ich</l>
            <l>Mich in die Höh'! Doch sind das Gebeine? Sind nicht Gebeine!</l>
            <l>Aber es ist doch ein Leib! Wie dunkel seh' ich! Wer bin ich?</l>
            <l>Aber entsetzlich ist mein Gefühl! ich fühl', ich bin elend!</l>
            <l>Bin ich Judas, der starb? Wo bin ich? Wer ist auf dem Hügel</l>
            <l>Jene lichte Gestalt, die immer furchtbarer herglänzt?</l>
            <l>Wärst Du, mein Auge, dunkel geblieben! Aber sie wird stets</l>
            <l>Heller! noch heller! ach, fürchterlich heller! Judas, entfliehe!</l>
            <l>Weh mir, es ist der Richter der Welt! Ich kann nicht entfliehen!</l>
            <l>Das ist mein abscheulicher Leichnam!« Er schwebte verzweifelnd</l>
            <l>Dicht an dem Boden. »Erhebe Dich!« rief von dem Hügel Obaddon,</l>
            <l>»schwebe nicht erdwärts! Ich bin der Richter der Welt nicht. Ich bin nur</l>
            <l>Einer der Boten von ihm, der Todesengel Obaddon.</l>
            <l>Höre Dein Urtheil! Es ist Dein erstes, und trübere folgen.«</l>
            <l>»ewiger Tod Dir! Du hast den Gottversöhner verrathen,</l>
            <l>Hast Dich wider Jehovah empört und Dich selbst getödtet!</l>
            <l>Also saget, der in der furchtbaren Rechte die Wagschal'</l>
            <l>Hält, in der Linken den Tod: Es ist kein Maaß, sie zu messen,</l>
            <l>Keine Zahl, so sie zählt, die Qualen, die auf des Verräthers</l>
            <l>Haupt sich sammeln. Erst zeig' ihm am Kreuz den blutenden Mittler,</l>
            <l>Drauf die Hütten der Wonne von fern; dann führ' in den Abgrund!«</l>
            <l>Also sagte der Engel das Urtheil. Der bebende Todte</l>
            <l>Wurde dunkler vor Schrecken und folgt' in der Ferne dem Seraph.</l>
            <l>Unterdeß war der ewige Sohn bei Pilatus im Richthaus,</l>
            <l>Und Pilatus befragt ihn: »Du bist der König Judäa's?«</l>
            <l>Jesus schaut mit gelinderem Ernst dem Römer ins Antlitz:</l>
            <l>»wär' ich ein König der Erde, wie Ihr besiegtet, so hätt' ich</l>
            <l>Völker, die stritten für mich; ich bin kein König der Erde.«</l>
            <l>»aber so bist Du denn doch ein König?« »Ich bin es! Ich ließ mich</l>
            <l>Zu der Erd' herunter, ich ward geboren, die Menschen</l>
            <l>Wahrheit zu lehren. Wer sich der Heiligen weihte, versteht mich.«</l>
            <l>Hier bricht Pontius ab und sagt mit der Miene des Weltmanns,</l>
            <l>Der kurzsichtig, doch lächelnd, des Ernstes Sache verurtheilt:</l>
            <l>»was ist Wahrheit?« Er hatt' es gesagt und begleitet' ihn wieder</l>
            <l>In die Versammlung zurück. »Ich finde,« sagt' er den Priestern,</l>
            <l>»keine Schuld des Todes an ihm. Ihr nanntet vorher mir</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Galiläa. Dort lehnt' er sich auf. Drum sehet, ich send' ihn</l>
            <l>Zu Herodes. Es ist sein Gebiet. Er bestraf' ihn! Und sollte,</l>
            <l>Wie mir es scheint, die Frage vielmehr von Eurem Gesetze</l>
            <l>Als von Empörungen sein, so ist es wieder Herodes,</l>
            <l>Der sie besser entscheidet als ich.« So gebot Pilatus.</l>
            <l>Unterdeß kam die Mutter des liebsten unter den Söhnen,</l>
            <l>Nach durchwachter einsamer Nacht, mit dem Schauer der Dämmrung</l>
            <l>Nach Jerusalem, fand ihn im Tempel nicht, wo sie ihn suchte,</l>
            <l>Fand den göttlichen Sohn nicht. Versenkt in ängstliches Staunen,</l>
            <l>Höret sie von den Palästen der Römer herüber ein dumpfes</l>
            <l>Tiefaufsteigend Getöse. Sie ging dem Getös entgegen,</l>
            <l>Ohne daran zu denken, woher es entstünde. Nun geht sie</l>
            <l>Unter dem Volke, das rings durch Jerusalem gegen den Richtstuhl</l>
            <l>Drang. Beklommen, allein noch ruhig wegen des Aufruhrs</l>
            <l>Ursach, naht sie dem Richtstuhl sich. Hier sieht sie Lebbäus.</l>
            <l>Doch kaum sah Lebbäus die Mutter, da floh er. »Ach, flieht er?</l>
            <l>Warum wendet er sich?« So dachte Maria. Die Vorsicht</l>
            <l>Zückt' auf sie mit diesem Gedanken das Schwert, das bestimmt war,</l>
            <l>Ihr durch die Seele zu gehn. Maria erhub sich und sahe</l>
            <l>Jesus. Ihr Engel, als er die Todesblässe, mit der sie</l>
            <l>Bleich ward, als er die starrenden Augen der Mutter erblickte,</l>
            <l>Wandt' er sein Antlitz. Doch sie, da ihrem Auge das Dunkel,</l>
            <l>Ihrem Ohr die Betäubung entsank, ging vorwärts und bebte</l>
            <l>Näher zum Richtstuhl hin und sah noch einmal den Sohn stehn,</l>
            <l>Sah die mächtigen Kläger um ihn und den richtenden Römer,</l>
            <l>Hörte die Stimme des Volks, die rings mit Wuth von dem Tode</l>
            <l>Widerhallte. Was sollte sie thun? Zu welcher Erbarmung</l>
            <l>Sollte sie flehn? Sie schaute sich um, da war kein Erbarmer!</l>
            <l>Schaute gen Himmel empor, auch er verstummte der Mutter!</l>
            <l>Jetzo betet ihr blutendes Herz: »O, der ihn durch Engel</l>
            <l>Mir verkündigen ließ, mir ihn in Bethlehem's Thal gab,</l>
            <l>Daß ich mit Mutterfreuden mich freute, mit denen der Mütter</l>
            <l>Keine sich jemals freute, mit Freuden, die selber die Engel</l>
            <l>In dem Liede von seiner Geburt nicht alle besangen!</l>
            <l>Du, der Samuel's Mutter erhörte, da sie am Altare</l>
            <l>Stand und weint' und betet', erhör, Erbarmer, den Jammer</l>
            <l>Meiner Seele, vernimm die Angst, die mehr mich erschüttert</l>
            <l>Als der Gebärerin Angst! Das mütterlichste der Herzen</l>
            <l>Gabest Du mir und den besten der Söhne, den besten vor allen</l>
            <l>Erdegebornen. Laß ihn nicht sterben, ist anders mein Flehen</l>
            <l>Deinem göttlichen Willen gemäß, o Du, der die Himmel</l>
            <l>Schuf und der Thräne gebot, zu Dir um Erbarmung zu flehen!«</l>
            <l>Hier verstummt ihr Herz. Der Strom der kommenden Schaaren</l>
            <l>Trieb sie seitwärts und nahm ihr des Sohns Anblick. Sie entriß sich</l>
            <l>Jetzt dem Gedränge, sie stand, sie ging, sie suchete, fand nicht,</l>
            <l>Nicht die Jünger. Zuletzt verhüllte sie sich und weinte</l>
            <l>Sprachlos. Als sie darauf ihr Aug' aufhebt, da erblickt sie</l>
            <l>Sich an dem Seitenpalaste des Römers. »Vielleicht, daß hier Menschen</l>
            <l>Wohnen,« denkt sie, »vielleicht, daß selbst in der Schwelger Palästen</l>
            <l>Eine Mutter gebar, der es, Mutterliebe zu fühlen,</l>
            <l>Nicht zu klein ist. O, wenn es wäre, was viele der Mütter</l>
            <l>Von Dir, Portia, sagen, daß Du ein menschliches Herz hast;</l>
            <l>O, Ihr Engel, die Ihr bei der Krippe seiner Geburt sangt,</l>
            <l>Wenn das wäre!« Sie denkt's. Schon eilt sie die Marmorgeländer</l>
            <l>Unverhüllter hinauf und geht in den schweigenden Sälen.</l>
            <l>Aber nicht lang', so kommt aus einem fernen Gewölbe</l>
            <l>In des Palastes Seite, die sich zu dem Richtstuhl hinzog,</l>
            <l>Eine Römerin her und sieht Maria. Die junge,</l>
            <l>Bleiche Römerin blieb, so wie gelöst ihr das Haar floß</l>
            <l>Und das leichte Gewand die bebenden Glieder herunter,</l>
            <l>Voll Bewunderung stehn. Denn die Mutter des Unerschaffnen</l>
            <l>Zeigte, wiewol der Schmerz sie verhüllte, in ihren Geberden</l>
            <l>Eine Hoheit, von Engeln, weil die auch dann sie verstanden,</l>
            <l>Noch bewundert; verhüllt vom Schmerze, stieg sie am Tiefsten</l>
            <l>Zu den Menschen hinab, von ihnen bewundert zu werden;</l>
            <l>Denn die kannten nicht, was an der Heitren die Himmlischen sahen.</l>
            <l>Endlich redet die Römerin: »Sag, o sage, wer bist Du?</l>
            <l>Wer Du auch seist, noch nie hab' ich diese Hoheit gesehen,</l>
            <l>Diesen göttlichen Schmerz!« Da unterbrach sie Maria:</l>
            <l>»wenn Du wirklich das Mitleid, das Du in Deinem Gesicht hast,</l>
            <l>Auch in dem Herzen empfindest, so komm, o Römerin, führe</l>
            <l>Mich zu Portia!« Mehr noch erstaunt, antwortet mit leiser</l>
            <l>Sanfter Stimme die Römerin: »Ich bin Portia.« – »Du bist</l>
            <l>Portia selbst? Ein geheimes, ein linderndes, stilles Verlangen</l>
            <l>Wünschte mir Portia so, da ich Dich sahe. Du bist es</l>
            <l>Also selber, o Römerin? Zwar Du kennest die Schmerzen</l>
            <l>Einer Mutter nicht ganz, die zu einem Volke gehöret,</l>
            <l>Welches Ihr haßt; doch Israelitinnen selber erzählen,</l>
            <l>Daß Dein Herz voll Menschlichkeit sei. Der Mann, den Pilatus</l>
            <l>Richtet, er hat kein Uebel gethan, den Tyrannen verklagen!</l>
            <l>Ich bin seine Mutter!« Maria hatt' es gesprochen.</l>
            <l>Portia blieb vor ihr stehn und sah mit sanftem Erstaunen,</l>
            <l>Mit Entzückung sie an. Denn über den Kummer des Mitleids</l>
            <l>Siegte der höh're Gedanke. Sie konnte jetzt nur bewundern.</l>
            <l>Endlich rief sie: »Er ist Dein Sohn? Glückselige, Du bist</l>
            <l>Dieses Göttlichen Mutter? Du bist Maria?« Dann wendet</l>
            <l>Sie sich von ihr und richtet gen Himmel ihr staunendes Auge.</l>
            <l>»sie ist seine Mutter, Ihr Götter! Euch mein' ich, Ihr höhern,</l>
            <l>Besseren Götter, die mir in dem Traume voll Ernst sich entdeckten.</l>
            <l>Jupiter heißt Ihr nicht, Ihr heißet nicht Phöbus Apollo.</l>
            <l>Aber, wie Euer Namen auch heißt, Ihr seid es, Ihr sandtet</l>
            <l>Mir die Mutter des größten der Menschen, wenn er ein Mensch ist!</l>
            <l>Und mich bittet sie? mich? Nein, bitte mich nicht! o führe</l>
            <l>Mich vielmehr zu ihm hin, zu Deinem erhabenen Sohne,</l>
            <l>Daß er der Dunkelheit mich, den Zweifeln entreiße, von fern nur</l>
            <l>Auf mich blicke und mir die Lehre der Gottheit entfalte!«</l>
            <l>Portia hatte zuletzt sich gewandt. Mit Augen voll Liebe</l>
            <l>Suchte Maria der Römerin Aug' und redete wieder:</l>
            <l>»wie ist Deine Seele bewegt! Ja, Portia liebt mich!</l>
            <l>Portia! o, ich war es auch, war der glücklichen Mütter</l>
            <l>Glücklichste. So hat keine der Mütter geliebt, wie ich liebe!</l>
            <l>Aber bei Deinem Herzen voll Mitleids, o Römerin, rufe</l>
            <l>Deine Götter nicht an! Hilf selbst, sie können nicht helfen!</l>
            <l>Und auch Du vermagst nicht zu helfen, wenn Gottes Rathschluß,</l>
            <l>Daß er sterbe, beschloß! Allein es würde Pilatus,</l>
            <l>Wenn des Unschuldigen Blut nicht seine Seele befleckte,</l>
            <l>Freudiger stehen vor dem Gericht des Gottes der Götter.«</l>
            <l>Portia schaut' auf sie hin und fing an, leise zu reden:</l>
            <l>»o, was sag' ich zuerst? was zuletzt? wie voll ist mein Herz mir!</l>
            <l>Erst sei dieses Dein Trost, ist es anders Trost Dir: Ich will Dir</l>
            <l>Helfen, Du Theure! Dann wisse, die Götter, welche Du meintest,</l>
            <l>Fleht' ich nicht an. Ein heiliger Traum, von dem ich jetzt aufsteh',</l>
            <l>Lehrte mich bessere Götter; zu denen hab' ich gebetet.</l>
            <l>Sieh, ein Traum, wie noch keiner um meine Seele geschwebt hat,</l>
            <l>Ach, ein himmlischer, schreckender Traum! Ich würde Dir helfen,</l>
            <l>Wärst Du auch nicht, Maria, gekommen. Der Traum, den ich sahe,</l>
            <l>Hatte mir schon für Dich mit mächtiger Stimme gesprochen.</l>
            <l>Aber er endete fürchterlich, und ich verstand ihn zuletzt nicht.</l>
            <l>Da erwacht' ich und fand mich in kalten Schweißen. Ich eilte</l>
            <l>Gleich, den erhabnen Verklagten zu sehn. Da hatten die Götter</l>
            <l>Mir des Verklagten Mutter gesandt!« Hier schwieg sie und winkte</l>
            <l>Einer Sklavin, die ferne von ihr in der Tiefe des Gangs stand.</l>
            <l>Denn sie gab den Befehl, da aus ihren Hallen sie eilte:</l>
            <l>Eine Sklavin sollte sie nur in der Ferne begleiten.</l>
            <l>Diese nahete jetzt und empfing die neuen Befehle:</l>
            <l>»geh zu Pilatus und sag ihm: ›Er ist ein großer, gerechter,</l>
            <l>Göttlicher Mann, den Du richtest! verdamme Du nicht den Gerechten!</l>
            <l>Um des Göttlichen willen, Pilatus, hat ein Gesicht mich</l>
            <l>Heut im Schlafe geschreckt!‹ So stille denn, liebende Mutter,</l>
            <l>Deine Schmerzen und komm, daß ich unter die Blumen Dich führe</l>
            <l>Dort in die Morgensonne, damit wir die Menge nicht hören,</l>
            <l>Und ich Dir sage, was mich die ernste Stunde gelehrt hat.«</l>
            <l>Portia sprach's, und sie stiegen hinab. Die edlere Heidin</l>
            <l>Sieht mit ernstem Angesicht nieder. Noch schweigt sie, voll Wunderns</l>
            <l>Ueber den Traum und vertieft in neue Gedanken. Ihr Engel</l>
            <l>Hatt' in ihre Seele den Traum gegossen und immer</l>
            <l>Aus den Lieblingsgedanken, die sie am Feurigsten dachte,</l>
            <l>Neue Gedanken entwickelt, in ihrem Herzen die feinsten,</l>
            <l>Zartesten Saiten gewisser zu treffen und ganz sie zu rühren.</l>
            <l>Jetzt entreißt sie sich ihren Betrachtungen, sagt zu Maria:</l>
            <l>»sokrates – zwar Du kennest ihn nicht, doch ich schaure vor Freuden,</l>
            <l>Wenn ich ihn nenne: das edelste Leben, das jemals gelebt ward,</l>
            <l>Krönt' er mit einem Tode, der selbst dies Leben erhöhte –</l>
            <l>Sokrates, immer hab' ich den Weisen bewundert, sein Bildniß</l>
            <l>Unaufhörlich betrachtet, ihn sah ich im Traum. Da nannt' er</l>
            <l>Seinen unsterblichen Namen: ›Ich Sokrates, den Du bewunderst,</l>
            <l>Komm' aus den Gegenden über den Gräbern herüber. Verlerne,</l>
            <l>Mich zu bewundern! Die Gottheit ist nicht, wofür wir sie hielten,</l>
            <l>Ich in der strengeren Weisheit Schatten, Ihr an Altären.</l>
            <l>Ganz die Gottheit Dir zu enthüllen, ist mir nicht geboten.</l>
            <l>Sieh, ich führe Dich nur den ersten Schritt in den Vorhof</l>
            <l>Ihres Tempels. Vielleicht, daß in diesen Tagen der Wunder,</l>
            <l>Da die erhabenste That der Erde geschieht, daß ein bess'rer,</l>
            <l>Höherer Geist kommt und Dich in das Heiligthum tiefer hineinführt.</l>
            <l>So viel darf ich Dir sagen, und dies verdiente Dein Herz Dir:</l>
            <l>Sokrates leidet nicht mehr von den Bösen. Elysium ist nicht,</l>
            <l>Noch die Richter am nächtlichen Strom. Das waren nur Bilder</l>
            <l>Schwacher, irrender Züge. Dort richtet ein anderer Richter,</l>
            <l>Leuchten andere Sonnen als die in Elysium's Thale!</l>
            <l>Sieh, es zählet die Zahl, und die Wagschal'wägt, und das Maaß mißt</l>
            <l>Alle Thaten! Wie krümmen alsdann der Tugenden höchste</l>
            <l>Sich in das Kleine! wie fliegt ihr Wesen verstäubt in die Luft aus!</l>
            <l>Einige werden belohnt, die meisten werden vergeben!</l>
            <l>Mein aufrichtiges Herz erlangte Vergebung. O, drüben,</l>
            <l>Portia, drüben über den Urnen, wie sehr ist es anders,</l>
            <l>Als wir dachten! Dein schreckendes Rom ist ein höherer Aufwurf</l>
            <l>Voll Ameisen, und </l>
            <l>Einer Welt gleich. Verdiene Du, sie zu weinen! Was diese</l>
            <l>Heilige Welt der Geister sehr ernst jetzt feiert, und was mir</l>
            <l>Selbst nicht enthüllet ward, und ich von fern nur bewundre,</l>
            <l>Ist: der größte der Menschen, wofern er ein Mensch ist, er leidet,</l>
            <l>Leidet mehr, wie ein Sterblicher litt, wird am Tiefsten gehorsam</l>
            <l>Gegen die Gottheit, vollendet dadurch der Tugenden größte.</l>
            <l>Und dies Alles geschieht um der Menschen willen! und jetzo!</l>
            <l>Sieh, ihn sah Dein Auge! Pilatus richtet den Thäter</l>
            <l>Dieser Thaten! Und fließt sein Blut, so hatte noch niemals</l>
            <l>Lauter der Unschuld Blut gerufen!‹ Hier schwieg die Erscheinung.</l>
            <l>Aber sie rief, indem sie verschwand, aus den Fernen herüber:</l>
            <l>›schau!‹ Ich schaute. Da waren um mich aufbebende Gräber,</l>
            <l>Hingen dicht an die Gräber von allen Himmeln herunter</l>
            <l>Schwere Wolken; die rissen sich auf bis zur obersten Höhe.</l>
            <l>Und ein Mann, dem Blut entströmete, ging in die Wolken,</l>
            <l>Wo sie sich öffneten. Schaaren unzählbarer Menschen zerstreuten</l>
            <l>Sich auf den Gräbern und schauten mit offnen verlangenden Armen</l>
            <l>Jenem Blutenden nach, der in die Wolken hineinging.</l>
            <l>Viele von ihnen bluteten auch. Die weiten Gefilde</l>
            <l>Tranken ihr Blut und bebten. Ich sah die Leidenden leiden;</l>
            <l>Aber sie litten mit Hoheit und waren bessere Menschen</l>
            <l>Als die Menschen um uns. Ein Sturm kam jetzo herüber,</l>
            <l>Schreckend schwebt' er einher und hüllte die Felder in Nacht ein.</l>
            <l>Da erwacht' ich.« Sie schwieg. So stutzt ein letzter Gedanke,</l>
            <l>Wenn er, der Vorsicht Tiefen zu nah, auf einmal zurückbebt.</l>
            <l>So blieb Portia stehn. Maria wandte gen Himmel</l>
            <l>Ihr vieldenkendes Auge. »Was soll ich Portia sagen?</l>
            <l>Zwar ich versteh' es selber nicht ganz, was der Traum Dich gelehrt hat;</l>
            <l>Aber ich schaue Dich an und verehre Dich. Höhere Geister</l>
            <l>Werden kommen und Dich in das Heiligthum führen. Doch darf ich</l>
            <l>Dies Dir sagen, so gern ich, wenn Jene reden, verstumme:</l>
            <l>Er, der diese wandelnden Himmel so leicht, wie den Sprößling,</l>
            <l>Der dort keimet, erschuf, der hier dem Menschen ein Leben</l>
            <l>Voller Müh, voll fliehender Freud' und fliehendes Schmerzes</l>
            <l>Gab, daß sie nicht vergäßen den Werth der höheren Seele</l>
            <l>Und es fühlten, daß über dem Grab Unsterblichkeit wohne,</l>
            <l>Er, </l>
            <l>Und der Richter der Welt! des Ersten unter den Menschen,</l>
            <l>Adam's Gott, dann vieler von Adam's Söhnen, dann Abram's,</l>
            <l>Unseres Vaters! Allein die Art, auf die wir ihm dienen,</l>
            <l>Ist den Frommen bei uns, wie sehr auch die Stolzen sich aufblähn,</l>
            <l>Dennoch dunkel. Doch hat sie der Ewige selber geboten!</l>
            <l>Und er kennet sie, wird sie enthüllen, enthüllet sie jetzt schon.</l>
            <l>Jesus, der große Prophet, der Wunderthäter, der Redner</l>
            <l>Gottes, mit namlosen Freuden, mit Schauer – mit Staunen und Ehrfurcht</l>
            <l>Nenn' ich ihn Sohn – er kam, es zu thun! Ich sollt' ihn gebären!</l>
            <l>Jesus sollt' er heißen, er sollte die Menschen erlösen,</l>
            <l>Kündigte mir ein Unsterblicher an. Wir nennen sie Engel;</l>
            <l>Aber sie sind Erschaffne wie wir. Doch die Götter der Griechen</l>
            <l>Und des furchtbaren Rom's, wofern sie wären, sie wären</l>
            <l>Gegen die Engel Sterbliche nur. Als ich in der Hütte</l>
            <l>Jesus, den Knaben der Wunder, gebar, da sangen ihm Heere</l>
            <l>Dieser Unsterblichen!« Portia war bei ihr niedergesunken,</l>
            <l>Hielt die geöffneten Hände gen Himmel empor und erstaunte,</l>
            <l>Wollt' anbeten, wollte mit leiser Stimme Jehovah</l>
            <l>Nennen; allein sie fühlt es, sie darf den größten der Namen</l>
            <l>Noch nicht nennen. Sie hub sich empor und schaute mit Wehmuth</l>
            <l>Auf die Mutter und sprach: »Er soll nicht sterben;«</l>
            <l>M. »Das wird er!</l>
            <l>Ach, schon lang' hat mir der Kummer mein Leben belastet;</l>
            <l>Denn er sagt es, Portia, selbst. Was mir und den Frommen,</l>
            <l>Die ihm folgen, vor allem Geheimnißvollen am Schwersten</l>
            <l>Und Unerforschlichsten ist: Er hat zu sterben beschlossen!</l>
            <l>Ach, nun reißt sie von Neuem mir auf, die Wund' in der Seele!</l>
            <l>Deine Gespräche von Gott bedeckten sie leise; nun reißt sie</l>
            <l>Wieder auf und blutet, die tiefe Wunde! Dich segne</l>
            <l>Gott, ja, Abraham's Gott, er segne Dich! Aber, o, wende</l>
            <l>Dies Dein weinendes Auge von mir! Es tröstet umsonst mich!</l>
            <l>Denn er beschloß, zu sterben, und stirbt!« Die Stimme verließ sie.</l>
            <l>Lange standen sie Beide mit weggewendetem Antlitz.</l>
            <l>Endlich, wie ein Sterbender sich noch einmal zum Freunde</l>
            <l>Kehrt, sprach Portia noch: »O Du, Du theurste der Mütter!</l>
            <l>Mutter, ich geh' und weine mit Dir bei dem Grabe des Todten!«</l>
            <l>So besprachen sie sich. Die Hohenpriester begleiten</l>
            <l>Zu Herodes den göttlichen Sohn, mit ihnen die Menge.</l>
            <l>Und schon lies ein Geschrei durch des Fürsten Palast: Den Jesus</l>
            <l>Aus Galiläa, den großen Propheten sende Pilatus</l>
            <l>Zu Herodes! Der Fürst versammelt der Höflinge Haufen</l>
            <l>Eilend um sich und sitzt. Dann sagt er zu ihnen: »Es soll mir</l>
            <l>Dieser Tag es entscheiden! Ihr habt es Alle vernommen,</l>
            <l>Was der erhöhende Ruf nicht verschwieg. Die Kranken mit Worten</l>
            <l>Heilen, mit Worten vom Tod erwecken: und dennoch gefangen?</l>
            <l>Seht, ich staune wie Ihr!« So sagt' er und sagte nicht Alles,</l>
            <l>Was er dachte. Sein Herz war ihm viel stolzer geschwollen.</l>
            <l>»ja, der größte Prophet von unsern Propheten, er neigt sich</l>
            <l>Als Verklagter vor mir! Ich bin sein Richter, gebiet' ihm,</l>
            <l>Wunder zu thun! Wofern er sie thut – wie könnt' er? es sind ja</l>
            <l>Keine möglich – doch thut er so was, so hat ihm Herodes</l>
            <l>Wunder geboten, und thut er sie nicht, so ist er doch immer</l>
            <l>Jener Berühmte, dem Palmen Jerusalem streut' und Hosanna</l>
            <l>Sang, deß Richter ich bin!« Ihn unterbrachen die Priester,</l>
            <l>Die mit hallendem Schritt in die Säle traten. Doch Jesus</l>
            <l>War noch unter dem Volke, das ihn umdrängte. Nun wollten</l>
            <l>Tausend ihn sehn, dann wieder Tausend. Sie stürmeten, ruften,</l>
            <l>Standen, weineten, staunten, verfluchten, segneten! Jesus</l>
            <l>Ging in diesem Sturme mit jener erduldenden Stille,</l>
            <l>Welche die Sprache zwar nennt, doch die Seele so hoch nicht hinaufdenkt,</l>
            <l>Als sie der Mittler empfand. Auch sah in der Fern' er die Seinen,</l>
            <l>Kannte den ewigen Trost, der in ihre Seelen Entzückung</l>
            <l>Strömen sollte. Schon wart Ihr gezählt, Ihr Thränen der Freude!</l>
            <l>Aber sie weineten diese noch nicht. Die Meisten von ihnen</l>
            <l>Waren unter dem Volk und drangen zu ihm, um den letzten,</l>
            <l>Ach, den letzten Segen zu flehn. Die strömende Menge</l>
            <l>Zwang sie zurück. Sie versuchten es oft; doch sie hatte die Menge</l>
            <l>Einmal in ihre Wirbel gefaßt, die Jünger und Petrus,</l>
            <l>Petrus mit schwerem Herzen und müdem Auge voll Jammer,</l>
            <l>Und Johannes und Dich, Lebbäus! Nathanael, Viele</l>
            <l>Von den Siebzigen, viele der Freundinnen Jesus', Maria</l>
            <l>Magdale, Maria, die Mutter der Zebedäiden;</l>
            <l>Aber nicht Lazarus' Schwester, die lag, zu sterben. Maria</l>
            <l>Magdale hielt sich nicht mehr; sie erkannte neben sich Einen,</l>
            <l>Dem der Messias das Aug' einst aufthat: »Hilf mir, wofern Du</l>
            <l>An die Stunde noch denkst, da er Dir die Sonne zurückrief!</l>
            <l>Hilf mir und führe mich durch die Wüthenden, daß ihn mein Auge</l>
            <l>Einmal noch seh', ihn noch einmal segne! Sie wollen ihn tödten!«</l>
            <l>Aber sie flehte vergebens. Der Dankbare konnt' ihr nicht helfen.</l>
            <l>Petrus war zu beängstet, sich wieder zu nahen. Johannes</l>
            <l>Blieb auf einer entfernteren Anhöh', sah den Messias,</l>
            <l>Betete. »Mutter der Zebedäiden,« sagte Lebbäus</l>
            <l>Zu Maria, indem sie ihr Antlitz vor Wehmuth verhüllte,</l>
            <l>»du bist eine glückliche Mutter! O, schau Du gen Himmel,</l>
            <l>Schau und lächle! Doch sie, die den Wunderthäter, den Frommen,</l>
            <l>Die den Gerechten gebar, die Mutter des göttlichen Sohnes,</l>
            <l>Sie! Er legt sich trübe vor mich, wohin ich mich wende,</l>
            <l>Ach, ich fühl' ihn, fühle den bangen Gedanken! versteh' Dich,</l>
            <l>Mutter! empfinde Dir nach, wie Deine Seele vor Jammer</l>
            <l>Stumm wird! Erbarmt Euch, Ihr Todesengel, und leitet die Mutter,</l>
            <l>Daß sie den Sohn im Tode nicht seh'!« So sagte Lebbäus.</l>
            <l>Jetzo ging der Richter der Welt in Herodes' Palaste;</l>
            <l>Und sie führeten ihn vor den Fürsten. So lassen gestrafte</l>
            <l>Schwindelnde Denker vor sich erscheinen die Vorsicht, geben</l>
            <l>Ihr Gedanken des Staubes und richten die Vorsicht Gottes;</l>
            <l>Aber die Ewige zeigt sie dem kommenden Donner. Herodes</l>
            <l>Staunete, da er ihn sah. So sehr sein Stolz sich empörte,</l>
            <l>Staunt' er doch. Die Hoheit, so viel unerschütterte Stille</l>
            <l>Hatte der Fürst nicht erwartet. Er sah ihn lange mit</l>
            <l>Blick an. Endlich bezwang der Stolz das Erstaunen; er sagte:</l>
            <l>»deine Wunder, Prophet, sie sind in die Länder erschollen,</l>
            <l>Und ich hörte davon. Doch des Rufes Stimme vergrößert</l>
            <l>Oder verkleint, und selten, daß er die Thaten erzählte,</l>
            <l>Wie sie waren. So zeig denn, Prophet, wofür ich die Wunder</l>
            <l>Halten solle, die Dir, vielleicht zu klein noch, der Ruf gab!</l>
            <l>Nicht, als ob ich zweifle, Du hab'st sie vollendet; mein Auge</l>
            <l>Wünscht nur, Dich handeln zu sehn, nur Dich zu bewundern! Und weil Du</l>
            <l>Eh denn Abraham warst, so bist Du auch größer als Moses,</l>
            <l>Größer als alle Propheten nach ihm, so ist es auch Deiner</l>
            <l>Würdig, über sie Alle durch übertreffende Wunder</l>
            <l>Dich zu erhöhn! Und daß die Wahl Dich nicht weile, so sondr' ich</l>
            <l>Nur erhabne Dir aus. Sieh, jedes ist würdig des Thäters.</l>
            <l>Dort erhebt Moria sich. Schau des Tempels Gewölbe</l>
            <l>Und die Zinne des glänzenden Tempels, sie thürmt sich empor! sprich:</l>
            <l>Neige Dich, Zinne, vor dem Propheten! Im Schooße des Tempels</l>
            <l>Lieget David's Gebein. Wie würde der heilige König</l>
            <l>Jauchzen, wenn er Jerusalem säh'! wie würden wir staunen,</l>
            <l>Wenn wir ihn sähen! O, ruf, Prophet, den Gebeinen des Königs,</l>
            <l>Daß er die dunkeln Wölbungen flieh' und lebend herumgeh'!</l>
            <l>Aber Du schweigst! So gebeut dem Jordan: Erhebe Dich, Jordan!</l>
            <l>Wende den wogichten Strom und fleuß um Jerusalem, schütze</l>
            <l>Ihre schimmernden Thürme, dann kehr in Genezaret wieder!</l>
            <l>Oder befiehl's dem Sion, daß er sich erhebe, dem Himmel</l>
            <l>Näher sich lagr' auf des Oelbergs Gipfel! Es schaun ihm die Völker</l>
            <l>In dem großen, umhergeworfenen Schatten erstaunt nach!</l>
            <l>Noch verstummst Du!« Er sagt's und wußte nicht, wem er es sagte,</l>
            <l>Wußte nicht, daß der gefürchteten Hügel und der gebückten</l>
            <l>Königreiche Tyrann vor Dem, mit welchem er red'te,</l>
            <l>Nur erhöhterer Staub sei. Herodes rief ihm noch einmal:</l>
            <l>»und Du verstummest?« Der Gottmensch sah mit</l>
            <l>Seiner Hoheit ihn an. Der Fürst verkennt ihn in Allem;</l>
            <l>Denn er glaubt, der Prophet veracht' ihn. Da stand er in Grimm auf.</l>
            <l>Kaiphas sah ihn ergrimmen, ergriff den Augenblick, sagte:</l>
            <l>»nun entdeckest Du selbst, nun siehest Du, wer der Prophet sei!</l>
            <l>Sieh, er verstummte vor Dir, als Du die Wunder verlangtest!</l>
            <l>Kann er sie thun? Doch wähnt es der Pöbel, wähnen es selber</l>
            <l>Einige Schwache unsrer Versammlung. Wer wider des Bundes,</l>
            <l>Wider Moses' Gesetz mit oftgewarnter Verblendung</l>
            <l>Kühn sich erhebt, kann der von Gott mit Wundern gesandt sein?</l>
            <l>Unsere Bundes Entweihung, den rauchenden Sina, die Schrecken</l>
            <l>Gottes auf Sina, die rufenden Wetter, den Schall der Posaune,</l>
            <l>Moses im Dunkeln des bebenden Bergs will Kaiphas rächen!</l>
            <l>Doch er empörte sich auch zum Könige, häufte Judäa</l>
            <l>Um sich herum und zog, von lautem Jubel begleitet,</l>
            <l>In Jerusalem ein! Sie streuten ihm Palmen, sie warfen</l>
            <l>Ihre Gewande vor ihn und ruften: Hosanna dem Sohne</l>
            <l>David's, Hosanna! und Sion erscholl, und die Hallen Moria's</l>
            <l>Klangen dem König Hosanna, dem Gottgesegneten! Siehe,</l>
            <l>Sieh, er kömmt in dem Namen des Herrn! Streut Palmen! Hosanna!</l>
            <l>In der Höhe der Himmel Hosanna! Bei David's Gebeinen,</l>
            <l>Bei der erschütterten Gruft, dem Gebein Herodes' des Großen,</l>
            <l>Deines Vaters, ha, die Entweihung räch Du, Herodes!«</l>
            <l>Philo lächelte Kaiphas zu, wie entflammt auch sein Haß war.</l>
            <l>Aber Herodes gebot mit bitterem Spotte: »Man kleid' ihn</l>
            <l>In das weiße Gewand, mit dem die Römer sich kleiden,</l>
            <l>Wenn sie sich ihren Würden bestimmen! Pontius urtheilt</l>
            <l>Weise, kennt das Verdienst! Er wird ihn zum Könige weihen,</l>
            <l>Zu dem Hosanna, den Palmen ihm Purpur geben und Kronen!«</l>
            <l>Also sagt' er und wandte sich weg. Die Wache des Fürsten</l>
            <l>Kleidete Jesus ins weiße Gewand und schaut' ihn mit Hohn an.</l>
            <l>Endlich sandt' ihn Herodes zurück. Die furchtbare Menge</l>
            <l>Hatten neue Schaaren gemehrt, die zur Feier des Festes</l>
            <l>Kamen. Sie gingen unzählbar herauf und begleiteten Jesus.</l>
            <l>Rings ertönte die thürmende Stadt, da Judäa daherging.</l>
            <l>Philo sah's; ihn erschreckt's nicht. Der hohe Führer des Schiffs sieht</l>
            <l>Also das kommende Meer und freut sich der tragenden Fluthen.</l>
            <l>Philo entdeckt, es sei das Volk noch getheilt, es verehren</l>
            <l>Jesus viele Tausende noch; allein ihn erschreckt's nicht;</l>
            <l>Denn die Ehrsucht schwellte das Herz ihm empor und verstieg sich</l>
            <l>Taumelnd über die Wolken. Den feurigen Sünder umgaben</l>
            <l>Seine Vertrauteren, Pharisäer. Geflügelte Worte</l>
            <l>Sprach er zu ihnen; dann sandt' er sie unter das weichende Volk aus.</l>
            <l>Und sie vertheilten sich schnell. So fleußt von dem Becher des Todfeinds</l>
            <l>Gift, und jeder Tropfen entzündet den Tod. Die Vertrauten</l>
            <l>Eilen und unterrichten das Volk, nach seiner Erbittrung</l>
            <l>Jeder, mit seiner Beredsamkeit, seinen Künsten der sanften</l>
            <l>Oder strengen Priesterlichkeit, vielzüngichte Redner:</l>
            <l>»wähnt Ihr, er habe Wunder gethan? Herodes gebot ihm,</l>
            <l>Wunder zu thun. Er vermocht's nicht! Ihr sahet ihn, wie er verstummt stand.</l>
            <l>Glauben auch Israel's Väter an ihn? Dem fluch' ich, der Abram</l>
            <l>Lästerte, der das Gesetz sein ganzes Leben entweiht hat!</l>
            <l>Siehe, der Priester Gottes verklaget ihn! Sandte Den Gott uns,</l>
            <l>Den er verläßt? Er verläßt ihn; Ihr seht in der Kett' ihn! Die Heiden</l>
            <l>Richten ihn, doch zu gelinde; sie kennen nicht ganz den Empörer!</l>
            <l>Bittet heute nicht um den Gefangnen; die blinden Bewundrer</l>
            <l>Seiner Thaten, sie möchten für ihn den Römer erbitten,</l>
            <l>Und Ihr hättet zur Bitte verführt, Euch träfe die Sünde!</l>
            <l>Männer, Ihr seid das heilige Volk! Euch schimmert der Tempel!</l>
            <l>Euch nur flammen vom hohen Altar die Opfer gen Himmel!</l>
            <l>Rächet, Euch ruft der Staub der Propheten, sein heilig Gebein ruft,</l>
            <l>Abram's Gebein, auf, rächt den größten unter den Vätern!«</l>
            <l>Also rotteten sie zu ihrer Rotte Judäa.</l>
            <l>Tausende rissen Tausende fort; der Zweifelnden waren</l>
            <l>Wenige, weniger noch der Tugendhaften und Treuen.</l>
            <l>So stehn, wenn der geschmetterte Wald vor dem wilden Orkane</l>
            <l>Auf vielmeiligen Bergen die langen Rücken herunter</l>
            <l>Liegt, noch einsame Cedern und tragen die bebende Wolke.</l>
            <l>Unterdeß hatte Pilatus, für Jesus das Volk zu bewegen,</l>
            <l>Einen berufnen Gefangnen, von dem viel Sagens im Lande,</l>
            <l>Ehe die Kett' ihn bändigte, ging, insgeheim in das Richthaus</l>
            <l>Führen lassen. Itzt kamen zurück das Volk und die Priester.</l>
            <l>So wie hinauf sie nach Gabbatha gingen, so ward der Gefangne</l>
            <l>Gegen sie her auf der Höhe geführt. Sein glühendes Auge</l>
            <l>Schweifte seitwärts herum; er hielt den schnaubenden Athem;</l>
            <l>Nicht die Reue, die Wuth bog ihm den sträubenden Nacken.</l>
            <l>Also stand er gebückt und schluckte zornigen Schaum ein,</l>
            <l>Und am nervichten Arme klirrt' ihm die Kette. Pilatus</l>
            <l>Stellete sich zu der Rechten den Gottversöhner. Der Mörder</l>
            <l>Sah den Mann in dem weißen Gewande. Der oder er selber</l>
            <l>Mußte sterben. Der Zweifel durchdrang ihn mit stechendem Feuer,</l>
            <l>Und sein Herz schlug sichtbar empor. So stand er zur Linken.</l>
            <l>Aber Pontius sprach und wies zu der Rechten: »Ihr brachtet</l>
            <l>Diesen Menschen herauf: er wende vom Cäsar das Volk ab.</l>
            <l>Doch ich hab' ihn verhört und find' ihn nicht schuldig. Auch findet</l>
            <l>Ihn Herodes nicht schuldig. Ich lass' es nicht zu, daß er sterbe!</l>
            <l>Aber weil ich das Fest mit Befreiung eines Gefangnen</l>
            <l>Feire, so geißl' und geb' ich ihn los. Doch Ihr hört die Vernunft nicht!</l>
            <l>Welchen, so sagt's denn, so wüthet denn, welchen soll ich Euch geben:</l>
            <l>Barrabas oder Jesus, den Ihr den Gesalbten des Herrn nennt?«</l>
            <l>Portia sendete jetzo zu ihm: »Er ist ein gerechter,</l>
            <l>Göttlicher Mann, den Du richtest, verdamme Du nicht den Gerechten!</l>
            <l>Um des Göttlichen willen, Pilatus, hat ein Gesicht mich</l>
            <l>Heut im Schlafe geschreckt!« Das sagt' ihm die Sklavin. Das Volk schwieg,</l>
            <l>Und noch schwieg es, und nun noch immer. Philo erschreckten</l>
            <l>Ihre Stille, dann die Gehilfen, die kamen und sagten,</l>
            <l>Daß die Menge noch dort und da dem Empörer getreu sei.</l>
            <l>Auch erhub sich von fern mit wehmuthsvollem Gelispel</l>
            <l>Eine Stimme der einst Verstummten, der Lahmen, der Blinden</l>
            <l>Und der Todten, die Jesus den Frommen, den Menschlichen nannten;</l>
            <l>Aber das wüthende Murmeln der näheren Haufen verdrang sie.</l>
            <l>Also wird durch den Sturm in dem tiefen Walde das Rufen</l>
            <l>Eines hilflosen Kindes zu leisem Laute. So schwindet,</l>
            <l>Vor des Hohen rauschender That, des Weisen bescheidne.</l>
            <l>Philo entdeckt die Gefahr; er weiß, was Pontius meine</l>
            <l>Mit dem Mörder, welchen er bei dem Propheten dem Volk zeigt.</l>
            <l>Doch verläßt er den Römer mit hoher Miene. Voll Stolzes</l>
            <l>Auf die Fessel, die er durch eine Rede dem Volke</l>
            <l>Anzulegen gedenket, geht er auf Gabbatha vorwärts,</l>
            <l>Seines Pöbels Bewundrung. Pilatus sah von dem Richtstuhl</l>
            <l>Mit halbzürnendem Spott ihm nach. Jetzt winkte dem Volke</l>
            <l>Philo; sie schwiegen vor ihm. Er sprach mit geheftetem Blicke:</l>
            <l>»nur mit fliegenden Worten, Ihr Männer Israel, kann ich</l>
            <l>Heut zu Euch reden. Ihr kennt mich. Ich hasse Moses' Verächter.</l>
            <l>Und Dem fluch' ich, der ihm, obgleich die süßere Lippe</l>
            <l>Anders spricht, durch das Leben doch flucht. Mit dieser Gesinnung</l>
            <l>Zeig' ich Euch heut Verderben und Heil. Wählt, Israeliten!</l>
            <l>Barrabas oder Jesus! Er ist, Ihr wißt es, ich weiß es,</l>
            <l>Barrabas ist ein Mörder! Auch Pontius weiß es. Er hätt' ihn,</l>
            <l>Wollt' er Euch nicht zu dem Mitleid herab erniedern, mit Jesus,</l>
            <l>Der so täuschend die Unschuld, auch hier ein Zauberer, nachahmt,</l>
            <l>Nicht vor Euch, Ihr Männer, gestellt. Doch ich lasse die Absicht,</l>
            <l>Welche Pontius hat. Wir sind Besiegte, wir schweigen!</l>
            <l>Aber davon kann Philo nicht schweigen, Ihr Israeliten,</l>
            <l>Daß an dem Abgrundshange, vielleicht schon sinkend, Ihr schwindelt,</l>
            <l>Euer Verderben zu wählen. Ich rede mit Angst; doch red' ich;</l>
            <l>Denn so tief soll der Enkel der großen Väter nicht fallen!</l>
            <l>Dieser Jesus! Was hatt' ich Euch nicht, Ihr Männer, zu sagen,</l>
            <l>Wollt' ich Euch alle seine Verbrechen, sie alle beschreiben!</l>
            <l>Ihre schwarze Gestalt entblößt' ich vor der Versammlung</l>
            <l>Eurer Herrscher. Da hing an meiner Stimme sein Leben.</l>
            <l>Und sie sprachen Tod für ihn aus. An heiligen Steinen</l>
            <l>Rönne sein Blut schon herab; allein wir dürfen nicht tödten!</l>
            <l>Dieser Jesus – damit ich an </l>
            <l>Euch erinnre – der Mann voll Grausamkeit weiß, daß die Römer,</l>
            <l>Wenn er seiner Empörungen Maaß nunmehr erfüllt hat,</l>
            <l>Kommen werden, uns ganz zu verderben. Zu Tausenden standen</l>
            <l>Um ihn die Hörer herum, da er redete von der Belagrung,</l>
            <l>Von der sinkenden Stadt und dem Tempel Gottes in Staube.</l>
            <l>Ihr bewundertet ihn, so wart Ihr geblendet; er aber,</l>
            <l>Er erbarmt sich nicht Euer. Er sieht Jerusalem's Jammer,</l>
            <l>Weiß es, daß er, nur er Urheber der nahenden Angst ist,</l>
            <l>Und fährt fort zu thun, wie er that. Den Tempel in Dampfe,</l>
            <l>Wie er, niemals sich aufzurichten, Moria hinabsinkt!</l>
            <l>Mit dem Tempel, er sieht's, der Versöhnungsopfer Altäre,</l>
            <l>Wie sie sich neigen! Er sieht die hohe Jerusalem weinen!</l>
            <l>Ach, in Asche gekleidet die Königin unter den Städten!</l>
            <l>Ihrer Kinder beraubt! Sie liegen, gesehn von dem Tage,</l>
            <l>Und verwesen! Und welche die Angst und der wüthende Hunger</l>
            <l>Noch in das Grab nicht gestürzt hat, ergreifen heißere Krieger</l>
            <l>Und zerschmettern ihr zartes Gebein an Jerusalem's Trümmer!</l>
            <l>Ach, er sieht's, sie beweint kein Vater, Die starben im Schlachtfeld!</l>
            <l>Keine Mutter! die Mütter, die waren lange vor Jammer,</l>
            <l>Lang'vor Jammer vergangen! Er sieht's und erbarmt sich nicht Euer!«</l>
            <l>Als er endigte, schrien noch andere Priester den Beifall,</l>
            <l>Welchen sie Philo gaben, zum Volk herab. Doch bedurft' es</l>
            <l>So viel Grimm, den Ungestüm nicht, ihr Herz zu bewegen.</l>
            <l>Denn das war schon genug durch eigene Bosheit entschlossen.</l>
            <l>Pontius saß in Gedanken verloren. Er fragte von Neuem:</l>
            <l>»welchen, so redet denn, welchen von Beiden soll ich Euch geben?«</l>
            <l>»barrabas!« stieg ein Geschrei mit einer Wuth, daß die Engel,</l>
            <l>Die um den Göttlichen standen, ihr bebendes Angesicht wandten,</l>
            <l>»barrabas!« stieg es empor. Pilatus entriß dem Erstaunen</l>
            <l>Sich mit Zorn und rief: »Was mach' ich aber mit Jesus,</l>
            <l>Was mit Eurem Gesalbten?« Sie stürmeten, stampften und ruften:</l>
            <l>»laß ihn kreuzigen!« »Aber (noch einmal entschloß sich der Römer,</l>
            <l>Ihre Wuth zu erweichen), was aber hat er verbrochen?</l>
            <l>Nein, er hat den Tod nicht verdient!« Sie wurden ergrimmter,</l>
            <l>Ruften, und ihr Geschrei beseeleten Stimmen der Priester,</l>
            <l>Stammelnd und bleich und knirschend, mit wildem flammenden Auge,</l>
            <l>Riefen sie: »Kreuzige! Kreuzige!« Sion erscholl vom Getöse</l>
            <l>Ihres Rufens, mit ihm die verlassnen Hallen Moria's</l>
            <l>Und die thürmende Stadt, und Staub stieg mit dem Getös auf.</l>
            <l>Pontius sah, zu erschrocken, daß er vergebens für Jesus,</l>
            <l>Ihn zu befrein, arbeite, beschloß unrömisch, das Urtheil</l>
            <l>Ueber den Mann zu sprechen, den er für schuldlos erkannte.</l>
            <l>Furchtsam hatt' er vorher verlassen den hohen Richtstuhl,</l>
            <l>Stieg jetzt wieder hinauf und gab Befehle. Der Sklav kam</l>
            <l>Eilend zurück und trug durch der Priester getheilte Versammlung</l>
            <l>Ein korinthisch Gefäß, drin eine silberne Quelle.</l>
            <l>Und er hielt's vor Pilatus. Der winkte dem Volke. Das Volk stand,</l>
            <l>Blickte schweigend hinauf. Nun rann die Quelle. Pilatus</l>
            <l>Wusch sich feierlich vor dem Volk die Hände. Der Cherub,</l>
            <l>Welcher in Gosen vordem die Hütten schonend vorbeiging,</l>
            <l>Die mit der Lämmer Blute bezeichnet waren, er schwebt' itzt,</l>
            <l>Fürchterlich, mit dem Verderben, mit Gottes Schrecken gerüstet,</l>
            <l>Ueber Juda's Gefilden, das Volk dem Gerichte zu weihen.</l>
            <l>Sein geheftetes Auge verließ des Versöhnenden Blick nicht.</l>
            <l>Und er sah in dem Blicke des Göttlichen mit der Verwerfung</l>
            <l>Eine Thräne vermischt. Der Todesengel begann jetzt</l>
            <l>Jene Worte des Fluchs, die dem Himmel des Richtenden Urtheil</l>
            <l>Kund thun, wenn dem vollen Gericht Nationen gereift sind.</l>
            <l>Wie in der Fern' Erdbeben den Tod weissagen, so rauschte</l>
            <l>Seine Stimme. Dann grub er in eherne Tafeln das Urtheil,</l>
            <l>An des Richtenden Thron es aufzustellen. Pilatus</l>
            <l>Winkte dem Sklaven, sich zu entfernen. Dann rief er zum Volke:</l>
            <l>»nehmt Ihr's auf Euch, Ihr Wüthenden! Ich, ich bin an dem Blute</l>
            <l>Dieses Gerechten nicht schuldig!« Er rief's herunter. Da wendet</l>
            <l>Israel's Engel sein Angesicht weg, erzittert, entfärbt sich</l>
            <l>Und verläßt sie. Sie sprechen ihr Todesurtheil und rufen:</l>
            <l>»ueber uns komme sein Blut und über unsere Kinder!«</l>
            <l>Bleiches Entsetzen und Stille, wie sie um Gräber erstarrt liegt,</l>
            <l>Schauer und Angst, wie des Sterbenden, folgten nun, aber nicht Reue.</l>
            <l>Pontius gebot zu der Rechten und Linken, und Jesus</l>
            <l>Ward in die Halle zur Geißel geführt, zu dem Volke der Mörder.</l>
            <l>Barrabas, als er um sich nicht mehr den eisernen Klang hört</l>
            <l>Und nun frei ist, schüttelt sich, brüllt mit stürmender Freude,</l>
            <l>Steht, verstummet und läuft; dann steht er wieder. Das Volk bebt,</l>
            <l>Wo er sich nahet, zurück. So erschrickt ein heißer Verbrecher</l>
            <l>Vor der vollendeten That. Doch Philo ergetzte der Anblick.</l>
            <l>Auch hätt' er gern den Versöhner begleitet. Er ging an dem Thore</l>
            <l>Hin- und herwärts und stand und hätt' ihn gerne gesehen,</l>
            <l>Gerne Stimmen der Angst von ihm in Triumphe vernommen.</l>
            <l>Aber, o Du, die vom Gottversöhner ihr Antlitz gewandt hat,</l>
            <l>Sing, Sionitin, die Geißlung, das Rohr, den Purpurmantel</l>
            <l>Und die Krone, doch nur mit </l>
            <l>Jetzt ist um ihn die Wache, viel niedrige Seelen, versammelt.</l>
            <l>Und sie kleiden ihn ungestüm aus. So entblättert der Sturmwind</l>
            <l>In der durstenden Wüste, worin kein lebender Quell rinnt,</l>
            <l>Einen einsamen Baum, des Wanderers heißes Verlangen.</l>
            <l>Und sie rissen ihn fort zu einem Pfeiler und banden</l>
            <l>Ihn an den Pfeiler hinauf, und Blut quoll unter der Geißel!</l>
            <l>Du, Eloa, sahst es und sankst von dem Himmel zur Erde.</l>
            <l>Drauf verhüllten sie ihn in einen Mantel von Purpur,</l>
            <l>Gaben in seine Recht' ihm ein Rohr und drückten von Dornen</l>
            <l>Eine Kron' auf sein Haupt, und Blut quoll unter der Krone!</l>
            <l>Und wie ein Sterblicher betet ihn an von dem Staub Eloa.</l>
            <l>Dann ... Doch mir sinket die Hand die Harf' herab; ich vermag nicht</l>
            <l>Alle Leiden des ewigen Sohns, sie alle zu singen!</l>
            <l>Pontius sah, wie er litt, und entschloß sich wieder zum Mitleid,</l>
            <l>Das er empfand, das Volk zu bewegen. Er winkte dem Mittler,</l>
            <l>Ihm zu folgen, und ging heraus nach Gabbatha. Jesus</l>
            <l>Folgt' ihm, aber ermüdet, mit wankendem Schritte. Sie sahn ihn</l>
            <l>Fernher kommen. Pilatus wies zurück mit der Rechte,</l>
            <l>Rief herunter. »Ich führ' ihn heraus, Ihr Israeliten,</l>
            <l>Euch es noch einmal zu sagen, daß er den Tod nicht verdient hat.«</l>
            <l>Jesus kam nun näher; sie sahen es, wie er zum Richtstuhl</l>
            <l>Trat im Purpur heran mit der blutigen Krone. Nun stand er.</l>
            <l>Pontius rief zu ihnen herab mit der Stimme des Mitleids:</l>
            <l>»sehet, welch ein Mensch!« Indem Pilatus es sagte,</l>
            <l>Gab der Versöhner den Engeln, die um ihn bebten, Befehle;</l>
            <l>Nicht durch Worte, sie sahen es in des Göttlichen Antlitz,</l>
            <l>Was er, bewegt von der Jünger Schmerz und der andern Erwählten,</l>
            <l>Ihnen gebot. Geheimere, himmlische Tröstungen waren's,</l>
            <l>Ruh im Elend! »Wenn ich am hohen Kreuze nun blute!</l>
            <l>Wenn ich todt bin und nun, nun unter den Schlafenden liege!«</l>
            <l>Pontius hatte von Neuem gewünscht, das Volk zu erweichen;</l>
            <l>Aber sie zeigten ihm bald, wie fühllos sie blieben. Sie riefen,</l>
            <l>Und das Rufen der Priester erscholl vor dem Brüllen der Menge:</l>
            <l>»kreuzige!« ruften sie wieder. Da brach Pilatus in Zorn aus:</l>
            <l>»nehmet ihn denn und kreuziget ihn! Ich find' ihn nicht schuldig.«</l>
            <l>Pontius spricht's mit geflügelten Worten und wendet sich zornvoll.</l>
            <l>Kaiphas aber ereilet ihn, sagt: »Es sprach schon, Pilatus,</l>
            <l>Unser Gesetz sein Urtheil aus; nach dem muß er sterben;</l>
            <l>Denn er machte sich selbst zum Sohne Gottes.« Der Heide</l>
            <l>Zittert, als er den Namen hört von dem Sohne der Götter.</l>
            <l>Und er ging mit Jesus zurück und fragt' ihn voll Unruh:</l>
            <l>»sage, von wannen Du bist?« Der Gottmensch schwieg bei der Frage.</l>
            <l>Pontius zürnt und sagt: »Du redest also mit mir nicht?</l>
            <l>Weißt Du nicht, daß Dein Tod und Dein Leben in meiner Gewalt sind?«</l>
            <l>Jesus sprach: »Du hättest sie nicht, wär' Dir sie von oben</l>
            <l>Nicht gegeben. Doch sind Die schuldiger, die mich verklagen.«</l>
            <l>Pontius geht zur Versammlung zurück. Sie sehen ihn kommen</l>
            <l>Und entdecken an der entflammten Geberde, warum er</l>
            <l>Wiederkomme. Sie schrien ihm entgegen: »Lässest Du, Römer,</l>
            <l>Diesen los, so bist Du des Cäsar's Freund nicht. Denn wer sich</l>
            <l>Selbst zum Könige macht, der empört sich gegen den Cäsar!«</l>
            <l>Pontius ward erbittert, und da er Edlers zu wagen</l>
            <l>Sich zu klein fühlt, spottet er ihrer. Sie aber umringten</l>
            <l>Jesus und führten ihn stolz in wildem Triumph zu dem Tode.</l>
            <l>Und der furchtsame Römer entschlich zu seinem Palaste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du, Eloa, standst auf der Morgenröthe. Der Erde</l>
            <l>Hüter standen um ihn. Er sang in die mächtige Harfe –</l>
            <l>Siehe, so werden die Auferstehungen jauchzen – so sang er:</l>
            <l>»ewige Wirkung Dir! komm, werd', o, werde geboren,</l>
            <l>Opfertag! Er wandelt herauf! Sein Nam' ist Erbarmer.</l>
            <l>Ihn, ihn segnen die Orione und rufen den kleinern</l>
            <l>Sonnen umher, die Sonnen den Erden: Du Tag, Du Versöhner!</l>
            <l>Theurer, schöner, blutender Tag, Dich sandte die Liebe!</l>
            <l>Harfe, töne darein! Er schafft zu Engeln den Staub um.</l>
            <l>Ewigkeiten der Ruh sind Gefolge seiner Triumphe.</l>
            <l>Sieh, ich erhebe mein Aug' und seh'! Ein Hügel der Erde</l>
            <l>Ist der Altar. Der Altar erbebt vor dem kommenden Opfer.</l>
            <l>Hätte der Auszusöhnende Sterne, wie Stein' aus den Bächen,</l>
            <l>Aufgenommen, erbaut die Sterne dem Sohn zum Altare:</l>
            <l>Dennoch hätt' auch dieser gebebt dem kommenden Opfer!</l>
            <l>Ringsum schau' ich. Wie lächeln der Erde die helleren Sonnen,</l>
            <l>Und wie schwimmet ihr leichter Gefolg' umher in den Himmeln!</l>
            <l>O, Du Ruhe des festlichsten unter den Festen, Du Sabbath,</l>
            <l>Sabbath des Vaters und Sohns! Ich hör', ich höre, die Jubel</l>
            <l>Tönen von allen Harfen herüber. Der Seraphim Kronen</l>
            <l>Sinken alle. Sie ist, die Schöpfung ist Sabbath geworden.</l>
            <l>O Du Gedanke, Gedanke! Jahrtausende gehen vorüber,</l>
            <l>Ehe von fern in Dein heiliges Licht der Seraph hinaufblickt,</l>
            <l>Du: Der Sohn des Vaters starb! Der Ewige denkt Dich.«</l>
            <l>Also sang Eloa. Die Himmel hallten es wider.</l>
            <l>Doch, von der Sünde geblendet und ihrem Gericht belastet,</l>
            <l>Dacht' auf der Erde viel anders ein Haufen Sterblicher. Satan</l>
            <l>Dachte wie sie. Des Ewigen Vorsicht ließ die Verbrecher</l>
            <l>Ganz ihr Maaß anfüllen. Der Hohepriester versammelt</l>
            <l>All' in dem inneren Saal. Dort halten sie Rath und verschwören</l>
            <l>Wider den Ewigen sich. Sie hatten das Opfer dem Tode</l>
            <l>Lang' geweiht; sie halten nur Rath von Pilatus, vom Volke,</l>
            <l>Und wie er sterben soll. An dem Kreuz auf Golgatha sollst Du</l>
            <l>Bluten! Philo verachtet, von ihrem Rathe zu lernen,</l>
            <l>Bricht schnell aus der Versammlung und sucht den Messias und findet</l>
            <l>Ihn bei der Wach' am sinkenden Feuer. Hier geht er mit wildem</l>
            <l>Drohenden Schritt vor ihm auf und nieder. Sein treffendes Auge</l>
            <l>Heftete sich ungewandt auf den Mittler und funkelte Rache.</l>
            <l>Aber, so sehr ihn die Wuth auch beherrschte, so sann er doch sorgsam</l>
            <l>Und scharfsichtig die Reih'n der Schwierigkeiten herunter,</l>
            <l>Stellte jeder Entschluß, Beredsamkeit, priesterlich Ansehn</l>
            <l>Oder das Aeußerste selbst entgegen, ließ keine dem Zufall.</l>
            <l>Einmal, er dacht' an das Volk, erhebt sein Herz sich, zu beben;</l>
            <l>Aber er zwingt's, entschlossen, zu tödten oder zu sterben.</l>
            <l>Und noch einmal, er dachte, was er zu vollenden bereit war,</l>
            <l>Zittert das Herz ihm; doch schnell besiegt er sein zeugend Gewissen.</l>
            <l>Jetzo, voll von den heißen Entschlüssen, ein lustig Gewebe,</l>
            <l>Leicht zu entweben, hätte Gott nur Winke gesendet,</l>
            <l>Jetzt eilt Philo zurück zur Versammlung: »Noch säumen wir, Väter?</l>
            <l>Brach die Dämmrung nicht an? und soll er am Abend noch leben?«</l>
            <l>Philo bewegte sie leicht. Sie eileten, nahmen und führten</l>
            <l>Zu Pilatus den ewigen Sohn, ein furchtbarer Haufen,</l>
            <l>Hohepriester, Gesetzerklärer, die Aeltesten Juda's.</l>
            <l>Und der Morgen athmete kalt. Da Jesus den Tempel,</l>
            <l>Der nun, wenige Stunden nur noch, des Versöhnenden Opfer</l>
            <l>Bilden soll, durch die Dämmrungsschöne des Tages enthüllt sieht,</l>
            <l>Schaut er vom Tempel gen Himmel. Sie eilten; es eilte schon Volk mit;</l>
            <l>Denn es hatte der Ruf die Geschichte der Nacht nicht verschwiegen.</l>
            <l>Einige waren vorausgesandt und hatten Pilatus</l>
            <l>Schon die Kommenden angekündet. Sie kamen. Er staunte,</l>
            <l>Daß ganz Juda vor ihm erschien, um </l>
            <l>Anzuklagen. Sie gingen mit ihm die erhabenen Stufen</l>
            <l>Drängend hinauf und bliebe am Thor auf Gabbatha stehen.</l>
            <l>Hier war der Richtstuhl jetzt. Die Gebräuche des Festes geboten,</l>
            <l>Nicht in die Halle zu gehn. Pilatus saß auf dem Richtstuhl,</l>
            <l>Jener entartete Römer, ein weicher Kenner der Wollust,</l>
            <l>Stolz und grausam dabei, doch klug genug, von der Römer</l>
            <l>Alten Gerechtigkeit einige Mienen zu zeigen. Er sprach jetzt:</l>
            <l>»wessen beschuldigen diesen Verklagten die Aeltesten Juda's?</l>
            <l>Und selbst Kaiphas seh' ich!« Er sprach's mit Hoheit und schaute</l>
            <l>Mehr auf Jesus als auf de Versammlung. Der Hohepriester</l>
            <l>Trat nun näher hinzu und sprach: »Wir glauben, Pilatus</l>
            <l>Kenn' uns so und fälle dies Urtheil von Israel's Vätern,</l>
            <l>Daß sie Diesen vor ihn nicht führen würden, wofern er</l>
            <l>Nicht ein Schuldiger wär'! Er ist, Pilatus, er ist es</l>
            <l>Mehr, wie es Einer noch war, seitdem Du Israel richtest!</l>
            <l>Diesen Gram verbergen in sich die Väter Judäa's,</l>
            <l>Können ihn Dir nicht erklären, wie sehr der Jesus sich auflehnt</l>
            <l>Wider unsers Propheten Gesetz und den heiligen Tempel;</l>
            <l>Wie er in blendenden Reden, durch täuschende Wunder, ein Zaubrer,</l>
            <l>Unser Volk uns verführt. Schon lang', Pilatus, ach, lange</l>
            <l>Hat er zu sterben verdient!« ... Hier unterbrach ihn der Römer:</l>
            <l>»aber so richtet ihn denn nach Eurem Gesetze!« – »Wie beutst Du</l>
            <l>Dies, Pilatus, uns an? Du weißt ja, Römer, wir dürfen</l>
            <l>Keinen tödten!« – Er hält hier inne, den Zorn zu verbergen,</l>
            <l>Daß Pilatus sie an die entrissene Freiheit erinnre.</l>
            <l>Aber itzt redet er weiter: »Du weißt, mit welchem Gehorsam,</l>
            <l>Welchem tiefen Gehorsam, wie unerschütterter Treue</l>
            <l>Wir Tiberius, dem Beherrscher, dem Vater der Völker,</l>
            <l>Der stets glücklicher sei, wie wir ihm gehorchen! Der Jesus,</l>
            <l>Den Du, Pilatus, vor Dir erblickest, rottet die Völker</l>
            <l>In den Wüsten Juda zusammen. Ein mächtiger Redner,</l>
            <l>Ueberredet er sie, der Oberherrschaft des Cäsar's</l>
            <l>Sich zu entreißen und ihn zum König zu wählen: ›Ich bin es,</l>
            <l>Den die Propheten verkündeten! Ich der Erlöser in Juda!‹</l>
            <l>Und damit er noch mehr die kleinen Seelen gewinne,</l>
            <l>Jedes Gesinnung erforsche, sie Alle kenne, sie Alle</l>
            <l>Sich verführe, behält er sie in den Wüsten und speist sie.</l>
            <l>Und wie sehr gewann er sie nicht! Deß Zeug' ist der Einzug</l>
            <l>In Jerusalem. Doch ich beschreibe den Pomp und das Jauchzen,</l>
            <l>Dieses Tages Entweihungen nicht. Du warst ja zugegen,</l>
            <l>Hörtest der Völker Geschrei, ihr Hosanna, den taumelnden Jubel,</l>
            <l>Diesen Triumph, daß davon selbst dieses Dein Richthaus einsank.«</l>
            <l>Aber Pilatus lächelte. Philo bezwang sich und sagte:</l>
            <l>»könnt' ich glauben, Herrscher, Du ließest der biegsamen Sanftmuth</l>
            <l>Miene Dich täuschen und hieltst für ununternehmend den Stolzen,</l>
            <l>Welcher sie hat, so schwieg' ich; allein Du kennest die Menschen.</l>
            <l>Dieser Jesus, so klein er Dir scheinet, jetzt, da ihn Juda</l>
            <l>In der Kette dem Richter bringt: er war es nicht, Römer,</l>
            <l>Als er noch in der Oede von Galiläa herumzog.</l>
            <l>Sieh das Gewebe seines Entwurfs: Erst lockt er die Menge</l>
            <l>Durch die Künste, die Dir der Hohepriester genannt hat;</l>
            <l>Drauf versucht er, wie weit er die schwindelnde Menge beherrsche.</l>
            <l>Und es gelang ihm der stolze Versuch. Gespräche des Zutrauns,</l>
            <l>Hohe Beredsamkeit – jetzt verstummt sie – erkünstelte Wunder</l>
            <l>Waren bisher ihm gelungen. Itzt reizt' er auf einmal das Volkheer,</l>
            <l>Ihn zum König zu machen. Sie eileten, drängten sich, ruften</l>
            <l>Schon um ihn her. Er sah's und entwich, noch mehr sie zu reizen.</l>
            <l>Und es gelang ihm; sie suchten ihn auf. Der reißende Strom zog</l>
            <l>Neue Ströme zu sich. Zuletzt – nun waren die Völker</l>
            <l>Mächtig genug, nun entwich er nicht mehr – kam er in Triumphe</l>
            <l>Nach Jerusalem. Aber so sehr das Volk ihm auch anhing,</l>
            <l>War es dennoch zu furchtsam, Jerusalem's Väter zu zwingen,</l>
            <l>Seinem König entgegen zu gehn. Und wär' es, Pilatus,</l>
            <l>Auch entschlossen gewesen zu That, so hätten die Väter,</l>
            <l>Alle die grauen Häupter, die Du, Pilatus, hier siehest,</l>
            <l>Alle wir Diener des größten der Tempel, hätten mit Freuden</l>
            <l>Dann für unseren Cäsar geblutet!« Also der Priester.</l>
            <l>Aber der Gottmensch stand tiefsinnig; der großen Erlösung</l>
            <l>Leiden ruhten auf ihm. Der Tode tödtlichster rief ihn</l>
            <l>Zu dem Altar. Die Menschen, die neben ihm wütheten, waren</l>
            <l>Opferer nur. Er bemerkte sie kaum. So bemerket der Feldherr,</l>
            <l>Welchem das Vaterland gebot, den Erobrer zu strafen</l>
            <l>Und die zürnende Thräne der Freigebornen den Stolzen</l>
            <l>Fühlen zu lassen, er merket den Staub der würgenden Schlacht nicht.</l>
            <l>Aber so sehr er Römer auch ist, so bewundert Pilatus</l>
            <l>Doch den schweigenden Mittler. »Du hörst die mächtige Klage,</l>
            <l>Und Du schweigest? Vielleicht willst Du vor dieser Versammlung</l>
            <l>Dich nicht vertheidigen. Komm!« Der Gottmensch folgt' ihm ins Nichthaus.</l>
            <l>Damals irrte die Ungewißheit mit wankendem Schritte</l>
            <l>Um die Priester und zeichnet' ihr Antlitz mit bebender Blässe.</l>
            <l>Doch ein verworfnerer Sünder als sie, der schwarze Verräther</l>
            <l>Seines göttlichen Freundes, als er den kommenden Tod sah,</l>
            <l>Dem den Gerechten die Priester entgegen führten, erhub er</l>
            <l>Schnell sich und eilt' auf Gabbatha zu. Die stürmende Menge</l>
            <l>Hielt ihn mächtig zurück; er mußte sich wenden. Itzt floh er</l>
            <l>Zu dem Tempel. Es hatte dahin, aus Sorge vor Aufruhr,</l>
            <l>Kaiphas Priester gestellt. Der Verräther wußt' es. Er ging schon</l>
            <l>In den schweigenden Hallen der hohen Tempelgewölbe.</l>
            <l>Als er die hangende Hülle des Allerheiligsten wahrnahm,</l>
            <l>Wandt' er sich weg, ward bleicher und zitterte laut. Dann erhub er</l>
            <l>Sich zu den Priestern und sprach mit wüthender Reue: »Da habt Ihr</l>
            <l>Euer Silber!« und warf's zu ihren Füßen. »Der Fromme,</l>
            <l>Den ich verrieth, sein Blut ist Blut der Unschuld! Das kommt nun</l>
            <l>Ueber mein Haupt!« Er sprach's und rollte die offneren Augen,</l>
            <l>Ging und eilet' und floh der Menschen Anblick und riß sich</l>
            <l>Aus Jerusalem, stand; drauf ging er, stand nun, dann floh er,</l>
            <l>Schaute mit wildem Antlitz umher, ob er Menschen erblicke.</l>
            <l>Als er keinen erblickte, der Stadt nun stummes Getöse</l>
            <l>Ganz sich dem Ohre verlor, beschloß er, zu sterben. »Sie kann nicht,</l>
            <l>Nein, sie kann nach dem Tode nicht fürchterlicher mich fassen,</l>
            <l>Diese namlose Qual! Zu entsetzliche Qualen, o, wüthet,</l>
            <l>Wüthet, so lang' Ihr noch könnt! Wenn dies Auge sich schließt, und wenn Alles</l>
            <l>Diesem Ohre verstummet, seh' ich sein Blut nicht, so hör' ich</l>
            <l>Seine brechende Stimme nicht mehr! Doch der auf Horeb</l>
            <l>Sprach ja: Du sollst nicht tödten! Er ist mein Gott nicht! Ich habe</l>
            <l>Keinen Gott mehr! Elend, Du bist mein Gott! Du gebietest,</l>
            <l>Laut gebietest Du mir den Tod! ich gehorche! So stirb denn,</l>
            <l>Stirb, Verlorner! Du bebst? hier stürmt's! Noch einmal empöret</l>
            <l>Sich das Leben in Dir und ringt zu leben! Verräther,</l>
            <l>Du willst leben? vor Allen, die je verriethen, gebrandmarkt,</l>
            <l>Du? Er breitet vor mir wie ein weiteröffnetes Grab sich</l>
            <l>Fürchterlich aus, er ist der bängste der bangen Gedanken,</l>
            <l>Die ein Sterbender jemals empfand: Ich hab' ihn verrathen.</l>
            <l>Stirb! Die Seele, die Dir nach dem Tode noch elend zurückbleibt,</l>
            <l>Tödt' auch sie! O, die Du in mir, als wärest Du ewig,</l>
            <l>Dich erhebest, vernimm Dein Schicksal, Seele des Todten:</l>
            <l>Sieh, ich verwünsche Dich auch der Vernichtung!« So rufet er, schauet</l>
            <l>Starrend hin und mischt zu der tiefgestürzten Verzweiflung</l>
            <l>Gegen Den, der ewig ist, Rache! Dem Gang des Verworfnen</l>
            <l>Folgten Ithuriel und der Todesengel Obaddon.</l>
            <l>Als jetzt still Ischariot steht und mit jeder Geberde</l>
            <l>Mehr dem Gerichte sich weiht, spricht feuriger Eil' zu Obaddon</l>
            <l>Seraph Ithuriel: »Sieh, er geht zu dem Tode! Noch einmal</l>
            <l>Wollt' ich ihn sehn, denn ich war sein Engel. Itzt lass' ich den Sünder</l>
            <l>Dir und der Rache! Ich bin sein Hüter gewesen; doch nimm ihn –</l>
            <l>Feierlich übergeb' ich Dir, Todesengel, das Opfer –</l>
            <l>Nimm ihn, er opfert sich selbst, und führ' ihn zum ewigen Tode!</l>
            <l>Wie es geschehn soll, davon weißt Du des Richters Befehl auch.</l>
            <l>Aber ich hülle mich ein und wende mein Antlitz!« Er eilte</l>
            <l>Mit dem fliegenden Worte davon. Ischariot wählte</l>
            <l>Schon den Ort des Todes sich aus. Als Obaddon den Hügel</l>
            <l>Sahe, da trat er herauf auf die Höh' und hub die Rechte</l>
            <l>Mit dem flammenden Schwert empor und hielt sie gen Himmel,</l>
            <l>Sprach die fei'rlichen Worte, die Engel des Todes sprechen,</l>
            <l>Füllet ein Mensch der Empörungen Maaß und tödtet sich selber:</l>
            <l>»tod, bei dem furchtbaren Namen des großen Unendlichen! Tod, komm</l>
            <l>Ueber den Mann von Erde! Sein Blut sei über ihm selber!</l>
            <l>Siehe, Du löschest die Sonne Dir aus. Der Tod und das Leben</l>
            <l>Lagen vor Dir, daß Du wähltest. Du, Sterblicher, wähltest den Tod Dir.</l>
            <l>Sonne, verlisch! komm, Todesangst, und thue Dich weit auf,</l>
            <l>Grab! und nimm ihn, Verwesung! Sein Blut ist über ihm selber.«</l>
            <l>Judas vernahm des Unsterblichen Stimme. So hört ein Verirrter</l>
            <l>Stimmen im einsamen Walde voll Nacht, wenn über den Bergen</l>
            <l>Meilenferne Gewitter die Ceder der Wolk' entstürzen.</l>
            <l>Und er rief in der Wuth der Verzweiflung: »Ich kenne das Rauschen</l>
            <l>Deiner Stimme zu wohl: Du bist der todte Messias!</l>
            <l>Du verfolgst mich und forderst Dein Blut. Hier bin ich! hier bin ich!«</l>
            <l>Judas rief's mit starrendem Blick und erwürgte sich. Staunend</l>
            <l>Trat Obaddon selber zurück, da er starb. Die ergriffne,</l>
            <l>Schwankende Seele schütterte dreimal noch, als ihm das Herz brach;</l>
            <l>Aber das vierte Mal trieb sie der Tod von des Sterbenden Stirne</l>
            <l>Siegend empor. Sie schwebte dahin. Leichtfließendes Leben,</l>
            <l>Unseres Seins Urkraft, sie unauflösbar dem Tode,</l>
            <l>Folgt' ihr aus dem Leichname nach und bewegte sich schneller</l>
            <l>Als Gedanken um sie und ward zum schwebenden Leibe,</l>
            <l>Daß sie mit hellerem Auge den Abgrund sähe, mit feinerm</l>
            <l>Und geschreckterem Ohr des Richtenden Donner vernähme.</l>
            <l>Aber es war ein Leib, unausgeschaffen, voll Schwäche,</l>
            <l>Nur empfindlich der Qual und menschenfeindlich von Bildung.</l>
            <l>Jetzo hatte sich von der Betäubung des Todes die Seele</l>
            <l>Schnell besonnen. Indem begann sie zu denken: »Ich fühle</l>
            <l>Wieder? Wer bin ich geworden? Wie leichthinschwebend erheb' ich</l>
            <l>Mich in die Höh'! Doch sind das Gebeine? Sind nicht Gebeine!</l>
            <l>Aber es ist doch ein Leib! Wie dunkel seh' ich! Wer bin ich?</l>
            <l>Aber entsetzlich ist mein Gefühl! ich fühl', ich bin elend!</l>
            <l>Bin ich Judas, der starb? Wo bin ich? Wer ist auf dem Hügel</l>
            <l>Jene lichte Gestalt, die immer furchtbarer herglänzt?</l>
            <l>Wärst Du, mein Auge, dunkel geblieben! Aber sie wird stets</l>
            <l>Heller! noch heller! ach, fürchterlich heller! Judas, entfliehe!</l>
            <l>Weh mir, es ist der Richter der Welt! Ich kann nicht entfliehen!</l>
            <l>Das ist mein abscheulicher Leichnam!« Er schwebte verzweifelnd</l>
            <l>Dicht an dem Boden. »Erhebe Dich!« rief von dem Hügel Obaddon,</l>
            <l>»schwebe nicht erdwärts! Ich bin der Richter der Welt nicht. Ich bin nur</l>
            <l>Einer der Boten von ihm, der Todesengel Obaddon.</l>
            <l>Höre Dein Urtheil! Es ist Dein erstes, und trübere folgen.«</l>
            <l>»ewiger Tod Dir! Du hast den Gottversöhner verrathen,</l>
            <l>Hast Dich wider Jehovah empört und Dich selbst getödtet!</l>
            <l>Also saget, der in der furchtbaren Rechte die Wagschal'</l>
            <l>Hält, in der Linken den Tod: Es ist kein Maaß, sie zu messen,</l>
            <l>Keine Zahl, so sie zählt, die Qualen, die auf des Verräthers</l>
            <l>Haupt sich sammeln. Erst zeig' ihm am Kreuz den blutenden Mittler,</l>
            <l>Drauf die Hütten der Wonne von fern; dann führ' in den Abgrund!«</l>
            <l>Also sagte der Engel das Urtheil. Der bebende Todte</l>
            <l>Wurde dunkler vor Schrecken und folgt' in der Ferne dem Seraph.</l>
            <l>Unterdeß war der ewige Sohn bei Pilatus im Richthaus,</l>
            <l>Und Pilatus befragt ihn: »Du bist der König Judäa's?«</l>
            <l>Jesus schaut mit gelinderem Ernst dem Römer ins Antlitz:</l>
            <l>»wär' ich ein König der Erde, wie Ihr besiegtet, so hätt' ich</l>
            <l>Völker, die stritten für mich; ich bin kein König der Erde.«</l>
            <l>»aber so bist Du denn doch ein König?« »Ich bin es! Ich ließ mich</l>
            <l>Zu der Erd' herunter, ich ward geboren, die Menschen</l>
            <l>Wahrheit zu lehren. Wer sich der Heiligen weihte, versteht mich.«</l>
            <l>Hier bricht Pontius ab und sagt mit der Miene des Weltmanns,</l>
            <l>Der kurzsichtig, doch lächelnd, des Ernstes Sache verurtheilt:</l>
            <l>»was ist Wahrheit?« Er hatt' es gesagt und begleitet' ihn wieder</l>
            <l>In die Versammlung zurück. »Ich finde,« sagt' er den Priestern,</l>
            <l>»keine Schuld des Todes an ihm. Ihr nanntet vorher mir</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Galiläa. Dort lehnt' er sich auf. Drum sehet, ich send' ihn</l>
            <l>Zu Herodes. Es ist sein Gebiet. Er bestraf' ihn! Und sollte,</l>
            <l>Wie mir es scheint, die Frage vielmehr von Eurem Gesetze</l>
            <l>Als von Empörungen sein, so ist es wieder Herodes,</l>
            <l>Der sie besser entscheidet als ich.« So gebot Pilatus.</l>
            <l>Unterdeß kam die Mutter des liebsten unter den Söhnen,</l>
            <l>Nach durchwachter einsamer Nacht, mit dem Schauer der Dämmrung</l>
            <l>Nach Jerusalem, fand ihn im Tempel nicht, wo sie ihn suchte,</l>
            <l>Fand den göttlichen Sohn nicht. Versenkt in ängstliches Staunen,</l>
            <l>Höret sie von den Palästen der Römer herüber ein dumpfes</l>
            <l>Tiefaufsteigend Getöse. Sie ging dem Getös entgegen,</l>
            <l>Ohne daran zu denken, woher es entstünde. Nun geht sie</l>
            <l>Unter dem Volke, das rings durch Jerusalem gegen den Richtstuhl</l>
            <l>Drang. Beklommen, allein noch ruhig wegen des Aufruhrs</l>
            <l>Ursach, naht sie dem Richtstuhl sich. Hier sieht sie Lebbäus.</l>
            <l>Doch kaum sah Lebbäus die Mutter, da floh er. »Ach, flieht er?</l>
            <l>Warum wendet er sich?« So dachte Maria. Die Vorsicht</l>
            <l>Zückt' auf sie mit diesem Gedanken das Schwert, das bestimmt war,</l>
            <l>Ihr durch die Seele zu gehn. Maria erhub sich und sahe</l>
            <l>Jesus. Ihr Engel, als er die Todesblässe, mit der sie</l>
            <l>Bleich ward, als er die starrenden Augen der Mutter erblickte,</l>
            <l>Wandt' er sein Antlitz. Doch sie, da ihrem Auge das Dunkel,</l>
            <l>Ihrem Ohr die Betäubung entsank, ging vorwärts und bebte</l>
            <l>Näher zum Richtstuhl hin und sah noch einmal den Sohn stehn,</l>
            <l>Sah die mächtigen Kläger um ihn und den richtenden Römer,</l>
            <l>Hörte die Stimme des Volks, die rings mit Wuth von dem Tode</l>
            <l>Widerhallte. Was sollte sie thun? Zu welcher Erbarmung</l>
            <l>Sollte sie flehn? Sie schaute sich um, da war kein Erbarmer!</l>
            <l>Schaute gen Himmel empor, auch er verstummte der Mutter!</l>
            <l>Jetzo betet ihr blutendes Herz: »O, der ihn durch Engel</l>
            <l>Mir verkündigen ließ, mir ihn in Bethlehem's Thal gab,</l>
            <l>Daß ich mit Mutterfreuden mich freute, mit denen der Mütter</l>
            <l>Keine sich jemals freute, mit Freuden, die selber die Engel</l>
            <l>In dem Liede von seiner Geburt nicht alle besangen!</l>
            <l>Du, der Samuel's Mutter erhörte, da sie am Altare</l>
            <l>Stand und weint' und betet', erhör, Erbarmer, den Jammer</l>
            <l>Meiner Seele, vernimm die Angst, die mehr mich erschüttert</l>
            <l>Als der Gebärerin Angst! Das mütterlichste der Herzen</l>
            <l>Gabest Du mir und den besten der Söhne, den besten vor allen</l>
            <l>Erdegebornen. Laß ihn nicht sterben, ist anders mein Flehen</l>
            <l>Deinem göttlichen Willen gemäß, o Du, der die Himmel</l>
            <l>Schuf und der Thräne gebot, zu Dir um Erbarmung zu flehen!«</l>
            <l>Hier verstummt ihr Herz. Der Strom der kommenden Schaaren</l>
            <l>Trieb sie seitwärts und nahm ihr des Sohns Anblick. Sie entriß sich</l>
            <l>Jetzt dem Gedränge, sie stand, sie ging, sie suchete, fand nicht,</l>
            <l>Nicht die Jünger. Zuletzt verhüllte sie sich und weinte</l>
            <l>Sprachlos. Als sie darauf ihr Aug' aufhebt, da erblickt sie</l>
            <l>Sich an dem Seitenpalaste des Römers. »Vielleicht, daß hier Menschen</l>
            <l>Wohnen,« denkt sie, »vielleicht, daß selbst in der Schwelger Palästen</l>
            <l>Eine Mutter gebar, der es, Mutterliebe zu fühlen,</l>
            <l>Nicht zu klein ist. O, wenn es wäre, was viele der Mütter</l>
            <l>Von Dir, Portia, sagen, daß Du ein menschliches Herz hast;</l>
            <l>O, Ihr Engel, die Ihr bei der Krippe seiner Geburt sangt,</l>
            <l>Wenn das wäre!« Sie denkt's. Schon eilt sie die Marmorgeländer</l>
            <l>Unverhüllter hinauf und geht in den schweigenden Sälen.</l>
            <l>Aber nicht lang', so kommt aus einem fernen Gewölbe</l>
            <l>In des Palastes Seite, die sich zu dem Richtstuhl hinzog,</l>
            <l>Eine Römerin her und sieht Maria. Die junge,</l>
            <l>Bleiche Römerin blieb, so wie gelöst ihr das Haar floß</l>
            <l>Und das leichte Gewand die bebenden Glieder herunter,</l>
            <l>Voll Bewunderung stehn. Denn die Mutter des Unerschaffnen</l>
            <l>Zeigte, wiewol der Schmerz sie verhüllte, in ihren Geberden</l>
            <l>Eine Hoheit, von Engeln, weil die auch dann sie verstanden,</l>
            <l>Noch bewundert; verhüllt vom Schmerze, stieg sie am Tiefsten</l>
            <l>Zu den Menschen hinab, von ihnen bewundert zu werden;</l>
            <l>Denn die kannten nicht, was an der Heitren die Himmlischen sahen.</l>
            <l>Endlich redet die Römerin: »Sag, o sage, wer bist Du?</l>
            <l>Wer Du auch seist, noch nie hab' ich diese Hoheit gesehen,</l>
            <l>Diesen göttlichen Schmerz!« Da unterbrach sie Maria:</l>
            <l>»wenn Du wirklich das Mitleid, das Du in Deinem Gesicht hast,</l>
            <l>Auch in dem Herzen empfindest, so komm, o Römerin, führe</l>
            <l>Mich zu Portia!« Mehr noch erstaunt, antwortet mit leiser</l>
            <l>Sanfter Stimme die Römerin: »Ich bin Portia.« – »Du bist</l>
            <l>Portia selbst? Ein geheimes, ein linderndes, stilles Verlangen</l>
            <l>Wünschte mir Portia so, da ich Dich sahe. Du bist es</l>
            <l>Also selber, o Römerin? Zwar Du kennest die Schmerzen</l>
            <l>Einer Mutter nicht ganz, die zu einem Volke gehöret,</l>
            <l>Welches Ihr haßt; doch Israelitinnen selber erzählen,</l>
            <l>Daß Dein Herz voll Menschlichkeit sei. Der Mann, den Pilatus</l>
            <l>Richtet, er hat kein Uebel gethan, den Tyrannen verklagen!</l>
            <l>Ich bin seine Mutter!« Maria hatt' es gesprochen.</l>
            <l>Portia blieb vor ihr stehn und sah mit sanftem Erstaunen,</l>
            <l>Mit Entzückung sie an. Denn über den Kummer des Mitleids</l>
            <l>Siegte der höh're Gedanke. Sie konnte jetzt nur bewundern.</l>
            <l>Endlich rief sie: »Er ist Dein Sohn? Glückselige, Du bist</l>
            <l>Dieses Göttlichen Mutter? Du bist Maria?« Dann wendet</l>
            <l>Sie sich von ihr und richtet gen Himmel ihr staunendes Auge.</l>
            <l>»sie ist seine Mutter, Ihr Götter! Euch mein' ich, Ihr höhern,</l>
            <l>Besseren Götter, die mir in dem Traume voll Ernst sich entdeckten.</l>
            <l>Jupiter heißt Ihr nicht, Ihr heißet nicht Phöbus Apollo.</l>
            <l>Aber, wie Euer Namen auch heißt, Ihr seid es, Ihr sandtet</l>
            <l>Mir die Mutter des größten der Menschen, wenn er ein Mensch ist!</l>
            <l>Und mich bittet sie? mich? Nein, bitte mich nicht! o führe</l>
            <l>Mich vielmehr zu ihm hin, zu Deinem erhabenen Sohne,</l>
            <l>Daß er der Dunkelheit mich, den Zweifeln entreiße, von fern nur</l>
            <l>Auf mich blicke und mir die Lehre der Gottheit entfalte!«</l>
            <l>Portia hatte zuletzt sich gewandt. Mit Augen voll Liebe</l>
            <l>Suchte Maria der Römerin Aug' und redete wieder:</l>
            <l>»wie ist Deine Seele bewegt! Ja, Portia liebt mich!</l>
            <l>Portia! o, ich war es auch, war der glücklichen Mütter</l>
            <l>Glücklichste. So hat keine der Mütter geliebt, wie ich liebe!</l>
            <l>Aber bei Deinem Herzen voll Mitleids, o Römerin, rufe</l>
            <l>Deine Götter nicht an! Hilf selbst, sie können nicht helfen!</l>
            <l>Und auch Du vermagst nicht zu helfen, wenn Gottes Rathschluß,</l>
            <l>Daß er sterbe, beschloß! Allein es würde Pilatus,</l>
            <l>Wenn des Unschuldigen Blut nicht seine Seele befleckte,</l>
            <l>Freudiger stehen vor dem Gericht des Gottes der Götter.«</l>
            <l>Portia schaut' auf sie hin und fing an, leise zu reden:</l>
            <l>»o, was sag' ich zuerst? was zuletzt? wie voll ist mein Herz mir!</l>
            <l>Erst sei dieses Dein Trost, ist es anders Trost Dir: Ich will Dir</l>
            <l>Helfen, Du Theure! Dann wisse, die Götter, welche Du meintest,</l>
            <l>Fleht' ich nicht an. Ein heiliger Traum, von dem ich jetzt aufsteh',</l>
            <l>Lehrte mich bessere Götter; zu denen hab' ich gebetet.</l>
            <l>Sieh, ein Traum, wie noch keiner um meine Seele geschwebt hat,</l>
            <l>Ach, ein himmlischer, schreckender Traum! Ich würde Dir helfen,</l>
            <l>Wärst Du auch nicht, Maria, gekommen. Der Traum, den ich sahe,</l>
            <l>Hatte mir schon für Dich mit mächtiger Stimme gesprochen.</l>
            <l>Aber er endete fürchterlich, und ich verstand ihn zuletzt nicht.</l>
            <l>Da erwacht' ich und fand mich in kalten Schweißen. Ich eilte</l>
            <l>Gleich, den erhabnen Verklagten zu sehn. Da hatten die Götter</l>
            <l>Mir des Verklagten Mutter gesandt!« Hier schwieg sie und winkte</l>
            <l>Einer Sklavin, die ferne von ihr in der Tiefe des Gangs stand.</l>
            <l>Denn sie gab den Befehl, da aus ihren Hallen sie eilte:</l>
            <l>Eine Sklavin sollte sie nur in der Ferne begleiten.</l>
            <l>Diese nahete jetzt und empfing die neuen Befehle:</l>
            <l>»geh zu Pilatus und sag ihm: ›Er ist ein großer, gerechter,</l>
            <l>Göttlicher Mann, den Du richtest! verdamme Du nicht den Gerechten!</l>
            <l>Um des Göttlichen willen, Pilatus, hat ein Gesicht mich</l>
            <l>Heut im Schlafe geschreckt!‹ So stille denn, liebende Mutter,</l>
            <l>Deine Schmerzen und komm, daß ich unter die Blumen Dich führe</l>
            <l>Dort in die Morgensonne, damit wir die Menge nicht hören,</l>
            <l>Und ich Dir sage, was mich die ernste Stunde gelehrt hat.«</l>
            <l>Portia sprach's, und sie stiegen hinab. Die edlere Heidin</l>
            <l>Sieht mit ernstem Angesicht nieder. Noch schweigt sie, voll Wunderns</l>
            <l>Ueber den Traum und vertieft in neue Gedanken. Ihr Engel</l>
            <l>Hatt' in ihre Seele den Traum gegossen und immer</l>
            <l>Aus den Lieblingsgedanken, die sie am Feurigsten dachte,</l>
            <l>Neue Gedanken entwickelt, in ihrem Herzen die feinsten,</l>
            <l>Zartesten Saiten gewisser zu treffen und ganz sie zu rühren.</l>
            <l>Jetzt entreißt sie sich ihren Betrachtungen, sagt zu Maria:</l>
            <l>»sokrates – zwar Du kennest ihn nicht, doch ich schaure vor Freuden,</l>
            <l>Wenn ich ihn nenne: das edelste Leben, das jemals gelebt ward,</l>
            <l>Krönt' er mit einem Tode, der selbst dies Leben erhöhte –</l>
            <l>Sokrates, immer hab' ich den Weisen bewundert, sein Bildniß</l>
            <l>Unaufhörlich betrachtet, ihn sah ich im Traum. Da nannt' er</l>
            <l>Seinen unsterblichen Namen: ›Ich Sokrates, den Du bewunderst,</l>
            <l>Komm' aus den Gegenden über den Gräbern herüber. Verlerne,</l>
            <l>Mich zu bewundern! Die Gottheit ist nicht, wofür wir sie hielten,</l>
            <l>Ich in der strengeren Weisheit Schatten, Ihr an Altären.</l>
            <l>Ganz die Gottheit Dir zu enthüllen, ist mir nicht geboten.</l>
            <l>Sieh, ich führe Dich nur den ersten Schritt in den Vorhof</l>
            <l>Ihres Tempels. Vielleicht, daß in diesen Tagen der Wunder,</l>
            <l>Da die erhabenste That der Erde geschieht, daß ein bess'rer,</l>
            <l>Höherer Geist kommt und Dich in das Heiligthum tiefer hineinführt.</l>
            <l>So viel darf ich Dir sagen, und dies verdiente Dein Herz Dir:</l>
            <l>Sokrates leidet nicht mehr von den Bösen. Elysium ist nicht,</l>
            <l>Noch die Richter am nächtlichen Strom. Das waren nur Bilder</l>
            <l>Schwacher, irrender Züge. Dort richtet ein anderer Richter,</l>
            <l>Leuchten andere Sonnen als die in Elysium's Thale!</l>
            <l>Sieh, es zählet die Zahl, und die Wagschal'wägt, und das Maaß mißt</l>
            <l>Alle Thaten! Wie krümmen alsdann der Tugenden höchste</l>
            <l>Sich in das Kleine! wie fliegt ihr Wesen verstäubt in die Luft aus!</l>
            <l>Einige werden belohnt, die meisten werden vergeben!</l>
            <l>Mein aufrichtiges Herz erlangte Vergebung. O, drüben,</l>
            <l>Portia, drüben über den Urnen, wie sehr ist es anders,</l>
            <l>Als wir dachten! Dein schreckendes Rom ist ein höherer Aufwurf</l>
            <l>Voll Ameisen, und </l>
            <l>Einer Welt gleich. Verdiene Du, sie zu weinen! Was diese</l>
            <l>Heilige Welt der Geister sehr ernst jetzt feiert, und was mir</l>
            <l>Selbst nicht enthüllet ward, und ich von fern nur bewundre,</l>
            <l>Ist: der größte der Menschen, wofern er ein Mensch ist, er leidet,</l>
            <l>Leidet mehr, wie ein Sterblicher litt, wird am Tiefsten gehorsam</l>
            <l>Gegen die Gottheit, vollendet dadurch der Tugenden größte.</l>
            <l>Und dies Alles geschieht um der Menschen willen! und jetzo!</l>
            <l>Sieh, ihn sah Dein Auge! Pilatus richtet den Thäter</l>
            <l>Dieser Thaten! Und fließt sein Blut, so hatte noch niemals</l>
            <l>Lauter der Unschuld Blut gerufen!‹ Hier schwieg die Erscheinung.</l>
            <l>Aber sie rief, indem sie verschwand, aus den Fernen herüber:</l>
            <l>›schau!‹ Ich schaute. Da waren um mich aufbebende Gräber,</l>
            <l>Hingen dicht an die Gräber von allen Himmeln herunter</l>
            <l>Schwere Wolken; die rissen sich auf bis zur obersten Höhe.</l>
            <l>Und ein Mann, dem Blut entströmete, ging in die Wolken,</l>
            <l>Wo sie sich öffneten. Schaaren unzählbarer Menschen zerstreuten</l>
            <l>Sich auf den Gräbern und schauten mit offnen verlangenden Armen</l>
            <l>Jenem Blutenden nach, der in die Wolken hineinging.</l>
            <l>Viele von ihnen bluteten auch. Die weiten Gefilde</l>
            <l>Tranken ihr Blut und bebten. Ich sah die Leidenden leiden;</l>
            <l>Aber sie litten mit Hoheit und waren bessere Menschen</l>
            <l>Als die Menschen um uns. Ein Sturm kam jetzo herüber,</l>
            <l>Schreckend schwebt' er einher und hüllte die Felder in Nacht ein.</l>
            <l>Da erwacht' ich.« Sie schwieg. So stutzt ein letzter Gedanke,</l>
            <l>Wenn er, der Vorsicht Tiefen zu nah, auf einmal zurückbebt.</l>
            <l>So blieb Portia stehn. Maria wandte gen Himmel</l>
            <l>Ihr vieldenkendes Auge. »Was soll ich Portia sagen?</l>
            <l>Zwar ich versteh' es selber nicht ganz, was der Traum Dich gelehrt hat;</l>
            <l>Aber ich schaue Dich an und verehre Dich. Höhere Geister</l>
            <l>Werden kommen und Dich in das Heiligthum führen. Doch darf ich</l>
            <l>Dies Dir sagen, so gern ich, wenn Jene reden, verstumme:</l>
            <l>Er, der diese wandelnden Himmel so leicht, wie den Sprößling,</l>
            <l>Der dort keimet, erschuf, der hier dem Menschen ein Leben</l>
            <l>Voller Müh, voll fliehender Freud' und fliehendes Schmerzes</l>
            <l>Gab, daß sie nicht vergäßen den Werth der höheren Seele</l>
            <l>Und es fühlten, daß über dem Grab Unsterblichkeit wohne,</l>
            <l>Er, </l>
            <l>Und der Richter der Welt! des Ersten unter den Menschen,</l>
            <l>Adam's Gott, dann vieler von Adam's Söhnen, dann Abram's,</l>
            <l>Unseres Vaters! Allein die Art, auf die wir ihm dienen,</l>
            <l>Ist den Frommen bei uns, wie sehr auch die Stolzen sich aufblähn,</l>
            <l>Dennoch dunkel. Doch hat sie der Ewige selber geboten!</l>
            <l>Und er kennet sie, wird sie enthüllen, enthüllet sie jetzt schon.</l>
            <l>Jesus, der große Prophet, der Wunderthäter, der Redner</l>
            <l>Gottes, mit namlosen Freuden, mit Schauer – mit Staunen und Ehrfurcht</l>
            <l>Nenn' ich ihn Sohn – er kam, es zu thun! Ich sollt' ihn gebären!</l>
            <l>Jesus sollt' er heißen, er sollte die Menschen erlösen,</l>
            <l>Kündigte mir ein Unsterblicher an. Wir nennen sie Engel;</l>
            <l>Aber sie sind Erschaffne wie wir. Doch die Götter der Griechen</l>
            <l>Und des furchtbaren Rom's, wofern sie wären, sie wären</l>
            <l>Gegen die Engel Sterbliche nur. Als ich in der Hütte</l>
            <l>Jesus, den Knaben der Wunder, gebar, da sangen ihm Heere</l>
            <l>Dieser Unsterblichen!« Portia war bei ihr niedergesunken,</l>
            <l>Hielt die geöffneten Hände gen Himmel empor und erstaunte,</l>
            <l>Wollt' anbeten, wollte mit leiser Stimme Jehovah</l>
            <l>Nennen; allein sie fühlt es, sie darf den größten der Namen</l>
            <l>Noch nicht nennen. Sie hub sich empor und schaute mit Wehmuth</l>
            <l>Auf die Mutter und sprach: »Er soll nicht sterben;«</l>
            <l>M. »Das wird er!</l>
            <l>Ach, schon lang' hat mir der Kummer mein Leben belastet;</l>
            <l>Denn er sagt es, Portia, selbst. Was mir und den Frommen,</l>
            <l>Die ihm folgen, vor allem Geheimnißvollen am Schwersten</l>
            <l>Und Unerforschlichsten ist: Er hat zu sterben beschlossen!</l>
            <l>Ach, nun reißt sie von Neuem mir auf, die Wund' in der Seele!</l>
            <l>Deine Gespräche von Gott bedeckten sie leise; nun reißt sie</l>
            <l>Wieder auf und blutet, die tiefe Wunde! Dich segne</l>
            <l>Gott, ja, Abraham's Gott, er segne Dich! Aber, o, wende</l>
            <l>Dies Dein weinendes Auge von mir! Es tröstet umsonst mich!</l>
            <l>Denn er beschloß, zu sterben, und stirbt!« Die Stimme verließ sie.</l>
            <l>Lange standen sie Beide mit weggewendetem Antlitz.</l>
            <l>Endlich, wie ein Sterbender sich noch einmal zum Freunde</l>
            <l>Kehrt, sprach Portia noch: »O Du, Du theurste der Mütter!</l>
            <l>Mutter, ich geh' und weine mit Dir bei dem Grabe des Todten!«</l>
            <l>So besprachen sie sich. Die Hohenpriester begleiten</l>
            <l>Zu Herodes den göttlichen Sohn, mit ihnen die Menge.</l>
            <l>Und schon lies ein Geschrei durch des Fürsten Palast: Den Jesus</l>
            <l>Aus Galiläa, den großen Propheten sende Pilatus</l>
            <l>Zu Herodes! Der Fürst versammelt der Höflinge Haufen</l>
            <l>Eilend um sich und sitzt. Dann sagt er zu ihnen: »Es soll mir</l>
            <l>Dieser Tag es entscheiden! Ihr habt es Alle vernommen,</l>
            <l>Was der erhöhende Ruf nicht verschwieg. Die Kranken mit Worten</l>
            <l>Heilen, mit Worten vom Tod erwecken: und dennoch gefangen?</l>
            <l>Seht, ich staune wie Ihr!« So sagt' er und sagte nicht Alles,</l>
            <l>Was er dachte. Sein Herz war ihm viel stolzer geschwollen.</l>
            <l>»ja, der größte Prophet von unsern Propheten, er neigt sich</l>
            <l>Als Verklagter vor mir! Ich bin sein Richter, gebiet' ihm,</l>
            <l>Wunder zu thun! Wofern er sie thut – wie könnt' er? es sind ja</l>
            <l>Keine möglich – doch thut er so was, so hat ihm Herodes</l>
            <l>Wunder geboten, und thut er sie nicht, so ist er doch immer</l>
            <l>Jener Berühmte, dem Palmen Jerusalem streut' und Hosanna</l>
            <l>Sang, deß Richter ich bin!« Ihn unterbrachen die Priester,</l>
            <l>Die mit hallendem Schritt in die Säle traten. Doch Jesus</l>
            <l>War noch unter dem Volke, das ihn umdrängte. Nun wollten</l>
            <l>Tausend ihn sehn, dann wieder Tausend. Sie stürmeten, ruften,</l>
            <l>Standen, weineten, staunten, verfluchten, segneten! Jesus</l>
            <l>Ging in diesem Sturme mit jener erduldenden Stille,</l>
            <l>Welche die Sprache zwar nennt, doch die Seele so hoch nicht hinaufdenkt,</l>
            <l>Als sie der Mittler empfand. Auch sah in der Fern' er die Seinen,</l>
            <l>Kannte den ewigen Trost, der in ihre Seelen Entzückung</l>
            <l>Strömen sollte. Schon wart Ihr gezählt, Ihr Thränen der Freude!</l>
            <l>Aber sie weineten diese noch nicht. Die Meisten von ihnen</l>
            <l>Waren unter dem Volk und drangen zu ihm, um den letzten,</l>
            <l>Ach, den letzten Segen zu flehn. Die strömende Menge</l>
            <l>Zwang sie zurück. Sie versuchten es oft; doch sie hatte die Menge</l>
            <l>Einmal in ihre Wirbel gefaßt, die Jünger und Petrus,</l>
            <l>Petrus mit schwerem Herzen und müdem Auge voll Jammer,</l>
            <l>Und Johannes und Dich, Lebbäus! Nathanael, Viele</l>
            <l>Von den Siebzigen, viele der Freundinnen Jesus', Maria</l>
            <l>Magdale, Maria, die Mutter der Zebedäiden;</l>
            <l>Aber nicht Lazarus' Schwester, die lag, zu sterben. Maria</l>
            <l>Magdale hielt sich nicht mehr; sie erkannte neben sich Einen,</l>
            <l>Dem der Messias das Aug' einst aufthat: »Hilf mir, wofern Du</l>
            <l>An die Stunde noch denkst, da er Dir die Sonne zurückrief!</l>
            <l>Hilf mir und führe mich durch die Wüthenden, daß ihn mein Auge</l>
            <l>Einmal noch seh', ihn noch einmal segne! Sie wollen ihn tödten!«</l>
            <l>Aber sie flehte vergebens. Der Dankbare konnt' ihr nicht helfen.</l>
            <l>Petrus war zu beängstet, sich wieder zu nahen. Johannes</l>
            <l>Blieb auf einer entfernteren Anhöh', sah den Messias,</l>
            <l>Betete. »Mutter der Zebedäiden,« sagte Lebbäus</l>
            <l>Zu Maria, indem sie ihr Antlitz vor Wehmuth verhüllte,</l>
            <l>»du bist eine glückliche Mutter! O, schau Du gen Himmel,</l>
            <l>Schau und lächle! Doch sie, die den Wunderthäter, den Frommen,</l>
            <l>Die den Gerechten gebar, die Mutter des göttlichen Sohnes,</l>
            <l>Sie! Er legt sich trübe vor mich, wohin ich mich wende,</l>
            <l>Ach, ich fühl' ihn, fühle den bangen Gedanken! versteh' Dich,</l>
            <l>Mutter! empfinde Dir nach, wie Deine Seele vor Jammer</l>
            <l>Stumm wird! Erbarmt Euch, Ihr Todesengel, und leitet die Mutter,</l>
            <l>Daß sie den Sohn im Tode nicht seh'!« So sagte Lebbäus.</l>
            <l>Jetzo ging der Richter der Welt in Herodes' Palaste;</l>
            <l>Und sie führeten ihn vor den Fürsten. So lassen gestrafte</l>
            <l>Schwindelnde Denker vor sich erscheinen die Vorsicht, geben</l>
            <l>Ihr Gedanken des Staubes und richten die Vorsicht Gottes;</l>
            <l>Aber die Ewige zeigt sie dem kommenden Donner. Herodes</l>
            <l>Staunete, da er ihn sah. So sehr sein Stolz sich empörte,</l>
            <l>Staunt' er doch. Die Hoheit, so viel unerschütterte Stille</l>
            <l>Hatte der Fürst nicht erwartet. Er sah ihn lange mit</l>
            <l>Blick an. Endlich bezwang der Stolz das Erstaunen; er sagte:</l>
            <l>»deine Wunder, Prophet, sie sind in die Länder erschollen,</l>
            <l>Und ich hörte davon. Doch des Rufes Stimme vergrößert</l>
            <l>Oder verkleint, und selten, daß er die Thaten erzählte,</l>
            <l>Wie sie waren. So zeig denn, Prophet, wofür ich die Wunder</l>
            <l>Halten solle, die Dir, vielleicht zu klein noch, der Ruf gab!</l>
            <l>Nicht, als ob ich zweifle, Du hab'st sie vollendet; mein Auge</l>
            <l>Wünscht nur, Dich handeln zu sehn, nur Dich zu bewundern! Und weil Du</l>
            <l>Eh denn Abraham warst, so bist Du auch größer als Moses,</l>
            <l>Größer als alle Propheten nach ihm, so ist es auch Deiner</l>
            <l>Würdig, über sie Alle durch übertreffende Wunder</l>
            <l>Dich zu erhöhn! Und daß die Wahl Dich nicht weile, so sondr' ich</l>
            <l>Nur erhabne Dir aus. Sieh, jedes ist würdig des Thäters.</l>
            <l>Dort erhebt Moria sich. Schau des Tempels Gewölbe</l>
            <l>Und die Zinne des glänzenden Tempels, sie thürmt sich empor! sprich:</l>
            <l>Neige Dich, Zinne, vor dem Propheten! Im Schooße des Tempels</l>
            <l>Lieget David's Gebein. Wie würde der heilige König</l>
            <l>Jauchzen, wenn er Jerusalem säh'! wie würden wir staunen,</l>
            <l>Wenn wir ihn sähen! O, ruf, Prophet, den Gebeinen des Königs,</l>
            <l>Daß er die dunkeln Wölbungen flieh' und lebend herumgeh'!</l>
            <l>Aber Du schweigst! So gebeut dem Jordan: Erhebe Dich, Jordan!</l>
            <l>Wende den wogichten Strom und fleuß um Jerusalem, schütze</l>
            <l>Ihre schimmernden Thürme, dann kehr in Genezaret wieder!</l>
            <l>Oder befiehl's dem Sion, daß er sich erhebe, dem Himmel</l>
            <l>Näher sich lagr' auf des Oelbergs Gipfel! Es schaun ihm die Völker</l>
            <l>In dem großen, umhergeworfenen Schatten erstaunt nach!</l>
            <l>Noch verstummst Du!« Er sagt's und wußte nicht, wem er es sagte,</l>
            <l>Wußte nicht, daß der gefürchteten Hügel und der gebückten</l>
            <l>Königreiche Tyrann vor Dem, mit welchem er red'te,</l>
            <l>Nur erhöhterer Staub sei. Herodes rief ihm noch einmal:</l>
            <l>»und Du verstummest?« Der Gottmensch sah mit</l>
            <l>Seiner Hoheit ihn an. Der Fürst verkennt ihn in Allem;</l>
            <l>Denn er glaubt, der Prophet veracht' ihn. Da stand er in Grimm auf.</l>
            <l>Kaiphas sah ihn ergrimmen, ergriff den Augenblick, sagte:</l>
            <l>»nun entdeckest Du selbst, nun siehest Du, wer der Prophet sei!</l>
            <l>Sieh, er verstummte vor Dir, als Du die Wunder verlangtest!</l>
            <l>Kann er sie thun? Doch wähnt es der Pöbel, wähnen es selber</l>
            <l>Einige Schwache unsrer Versammlung. Wer wider des Bundes,</l>
            <l>Wider Moses' Gesetz mit oftgewarnter Verblendung</l>
            <l>Kühn sich erhebt, kann der von Gott mit Wundern gesandt sein?</l>
            <l>Unsere Bundes Entweihung, den rauchenden Sina, die Schrecken</l>
            <l>Gottes auf Sina, die rufenden Wetter, den Schall der Posaune,</l>
            <l>Moses im Dunkeln des bebenden Bergs will Kaiphas rächen!</l>
            <l>Doch er empörte sich auch zum Könige, häufte Judäa</l>
            <l>Um sich herum und zog, von lautem Jubel begleitet,</l>
            <l>In Jerusalem ein! Sie streuten ihm Palmen, sie warfen</l>
            <l>Ihre Gewande vor ihn und ruften: Hosanna dem Sohne</l>
            <l>David's, Hosanna! und Sion erscholl, und die Hallen Moria's</l>
            <l>Klangen dem König Hosanna, dem Gottgesegneten! Siehe,</l>
            <l>Sieh, er kömmt in dem Namen des Herrn! Streut Palmen! Hosanna!</l>
            <l>In der Höhe der Himmel Hosanna! Bei David's Gebeinen,</l>
            <l>Bei der erschütterten Gruft, dem Gebein Herodes' des Großen,</l>
            <l>Deines Vaters, ha, die Entweihung räch Du, Herodes!«</l>
            <l>Philo lächelte Kaiphas zu, wie entflammt auch sein Haß war.</l>
            <l>Aber Herodes gebot mit bitterem Spotte: »Man kleid' ihn</l>
            <l>In das weiße Gewand, mit dem die Römer sich kleiden,</l>
            <l>Wenn sie sich ihren Würden bestimmen! Pontius urtheilt</l>
            <l>Weise, kennt das Verdienst! Er wird ihn zum Könige weihen,</l>
            <l>Zu dem Hosanna, den Palmen ihm Purpur geben und Kronen!«</l>
            <l>Also sagt' er und wandte sich weg. Die Wache des Fürsten</l>
            <l>Kleidete Jesus ins weiße Gewand und schaut' ihn mit Hohn an.</l>
            <l>Endlich sandt' ihn Herodes zurück. Die furchtbare Menge</l>
            <l>Hatten neue Schaaren gemehrt, die zur Feier des Festes</l>
            <l>Kamen. Sie gingen unzählbar herauf und begleiteten Jesus.</l>
            <l>Rings ertönte die thürmende Stadt, da Judäa daherging.</l>
            <l>Philo sah's; ihn erschreckt's nicht. Der hohe Führer des Schiffs sieht</l>
            <l>Also das kommende Meer und freut sich der tragenden Fluthen.</l>
            <l>Philo entdeckt, es sei das Volk noch getheilt, es verehren</l>
            <l>Jesus viele Tausende noch; allein ihn erschreckt's nicht;</l>
            <l>Denn die Ehrsucht schwellte das Herz ihm empor und verstieg sich</l>
            <l>Taumelnd über die Wolken. Den feurigen Sünder umgaben</l>
            <l>Seine Vertrauteren, Pharisäer. Geflügelte Worte</l>
            <l>Sprach er zu ihnen; dann sandt' er sie unter das weichende Volk aus.</l>
            <l>Und sie vertheilten sich schnell. So fleußt von dem Becher des Todfeinds</l>
            <l>Gift, und jeder Tropfen entzündet den Tod. Die Vertrauten</l>
            <l>Eilen und unterrichten das Volk, nach seiner Erbittrung</l>
            <l>Jeder, mit seiner Beredsamkeit, seinen Künsten der sanften</l>
            <l>Oder strengen Priesterlichkeit, vielzüngichte Redner:</l>
            <l>»wähnt Ihr, er habe Wunder gethan? Herodes gebot ihm,</l>
            <l>Wunder zu thun. Er vermocht's nicht! Ihr sahet ihn, wie er verstummt stand.</l>
            <l>Glauben auch Israel's Väter an ihn? Dem fluch' ich, der Abram</l>
            <l>Lästerte, der das Gesetz sein ganzes Leben entweiht hat!</l>
            <l>Siehe, der Priester Gottes verklaget ihn! Sandte Den Gott uns,</l>
            <l>Den er verläßt? Er verläßt ihn; Ihr seht in der Kett' ihn! Die Heiden</l>
            <l>Richten ihn, doch zu gelinde; sie kennen nicht ganz den Empörer!</l>
            <l>Bittet heute nicht um den Gefangnen; die blinden Bewundrer</l>
            <l>Seiner Thaten, sie möchten für ihn den Römer erbitten,</l>
            <l>Und Ihr hättet zur Bitte verführt, Euch träfe die Sünde!</l>
            <l>Männer, Ihr seid das heilige Volk! Euch schimmert der Tempel!</l>
            <l>Euch nur flammen vom hohen Altar die Opfer gen Himmel!</l>
            <l>Rächet, Euch ruft der Staub der Propheten, sein heilig Gebein ruft,</l>
            <l>Abram's Gebein, auf, rächt den größten unter den Vätern!«</l>
            <l>Also rotteten sie zu ihrer Rotte Judäa.</l>
            <l>Tausende rissen Tausende fort; der Zweifelnden waren</l>
            <l>Wenige, weniger noch der Tugendhaften und Treuen.</l>
            <l>So stehn, wenn der geschmetterte Wald vor dem wilden Orkane</l>
            <l>Auf vielmeiligen Bergen die langen Rücken herunter</l>
            <l>Liegt, noch einsame Cedern und tragen die bebende Wolke.</l>
            <l>Unterdeß hatte Pilatus, für Jesus das Volk zu bewegen,</l>
            <l>Einen berufnen Gefangnen, von dem viel Sagens im Lande,</l>
            <l>Ehe die Kett' ihn bändigte, ging, insgeheim in das Richthaus</l>
            <l>Führen lassen. Itzt kamen zurück das Volk und die Priester.</l>
            <l>So wie hinauf sie nach Gabbatha gingen, so ward der Gefangne</l>
            <l>Gegen sie her auf der Höhe geführt. Sein glühendes Auge</l>
            <l>Schweifte seitwärts herum; er hielt den schnaubenden Athem;</l>
            <l>Nicht die Reue, die Wuth bog ihm den sträubenden Nacken.</l>
            <l>Also stand er gebückt und schluckte zornigen Schaum ein,</l>
            <l>Und am nervichten Arme klirrt' ihm die Kette. Pilatus</l>
            <l>Stellete sich zu der Rechten den Gottversöhner. Der Mörder</l>
            <l>Sah den Mann in dem weißen Gewande. Der oder er selber</l>
            <l>Mußte sterben. Der Zweifel durchdrang ihn mit stechendem Feuer,</l>
            <l>Und sein Herz schlug sichtbar empor. So stand er zur Linken.</l>
            <l>Aber Pontius sprach und wies zu der Rechten: »Ihr brachtet</l>
            <l>Diesen Menschen herauf: er wende vom Cäsar das Volk ab.</l>
            <l>Doch ich hab' ihn verhört und find' ihn nicht schuldig. Auch findet</l>
            <l>Ihn Herodes nicht schuldig. Ich lass' es nicht zu, daß er sterbe!</l>
            <l>Aber weil ich das Fest mit Befreiung eines Gefangnen</l>
            <l>Feire, so geißl' und geb' ich ihn los. Doch Ihr hört die Vernunft nicht!</l>
            <l>Welchen, so sagt's denn, so wüthet denn, welchen soll ich Euch geben:</l>
            <l>Barrabas oder Jesus, den Ihr den Gesalbten des Herrn nennt?«</l>
            <l>Portia sendete jetzo zu ihm: »Er ist ein gerechter,</l>
            <l>Göttlicher Mann, den Du richtest, verdamme Du nicht den Gerechten!</l>
            <l>Um des Göttlichen willen, Pilatus, hat ein Gesicht mich</l>
            <l>Heut im Schlafe geschreckt!« Das sagt' ihm die Sklavin. Das Volk schwieg,</l>
            <l>Und noch schwieg es, und nun noch immer. Philo erschreckten</l>
            <l>Ihre Stille, dann die Gehilfen, die kamen und sagten,</l>
            <l>Daß die Menge noch dort und da dem Empörer getreu sei.</l>
            <l>Auch erhub sich von fern mit wehmuthsvollem Gelispel</l>
            <l>Eine Stimme der einst Verstummten, der Lahmen, der Blinden</l>
            <l>Und der Todten, die Jesus den Frommen, den Menschlichen nannten;</l>
            <l>Aber das wüthende Murmeln der näheren Haufen verdrang sie.</l>
            <l>Also wird durch den Sturm in dem tiefen Walde das Rufen</l>
            <l>Eines hilflosen Kindes zu leisem Laute. So schwindet,</l>
            <l>Vor des Hohen rauschender That, des Weisen bescheidne.</l>
            <l>Philo entdeckt die Gefahr; er weiß, was Pontius meine</l>
            <l>Mit dem Mörder, welchen er bei dem Propheten dem Volk zeigt.</l>
            <l>Doch verläßt er den Römer mit hoher Miene. Voll Stolzes</l>
            <l>Auf die Fessel, die er durch eine Rede dem Volke</l>
            <l>Anzulegen gedenket, geht er auf Gabbatha vorwärts,</l>
            <l>Seines Pöbels Bewundrung. Pilatus sah von dem Richtstuhl</l>
            <l>Mit halbzürnendem Spott ihm nach. Jetzt winkte dem Volke</l>
            <l>Philo; sie schwiegen vor ihm. Er sprach mit geheftetem Blicke:</l>
            <l>»nur mit fliegenden Worten, Ihr Männer Israel, kann ich</l>
            <l>Heut zu Euch reden. Ihr kennt mich. Ich hasse Moses' Verächter.</l>
            <l>Und Dem fluch' ich, der ihm, obgleich die süßere Lippe</l>
            <l>Anders spricht, durch das Leben doch flucht. Mit dieser Gesinnung</l>
            <l>Zeig' ich Euch heut Verderben und Heil. Wählt, Israeliten!</l>
            <l>Barrabas oder Jesus! Er ist, Ihr wißt es, ich weiß es,</l>
            <l>Barrabas ist ein Mörder! Auch Pontius weiß es. Er hätt' ihn,</l>
            <l>Wollt' er Euch nicht zu dem Mitleid herab erniedern, mit Jesus,</l>
            <l>Der so täuschend die Unschuld, auch hier ein Zauberer, nachahmt,</l>
            <l>Nicht vor Euch, Ihr Männer, gestellt. Doch ich lasse die Absicht,</l>
            <l>Welche Pontius hat. Wir sind Besiegte, wir schweigen!</l>
            <l>Aber davon kann Philo nicht schweigen, Ihr Israeliten,</l>
            <l>Daß an dem Abgrundshange, vielleicht schon sinkend, Ihr schwindelt,</l>
            <l>Euer Verderben zu wählen. Ich rede mit Angst; doch red' ich;</l>
            <l>Denn so tief soll der Enkel der großen Väter nicht fallen!</l>
            <l>Dieser Jesus! Was hatt' ich Euch nicht, Ihr Männer, zu sagen,</l>
            <l>Wollt' ich Euch alle seine Verbrechen, sie alle beschreiben!</l>
            <l>Ihre schwarze Gestalt entblößt' ich vor der Versammlung</l>
            <l>Eurer Herrscher. Da hing an meiner Stimme sein Leben.</l>
            <l>Und sie sprachen Tod für ihn aus. An heiligen Steinen</l>
            <l>Rönne sein Blut schon herab; allein wir dürfen nicht tödten!</l>
            <l>Dieser Jesus – damit ich an </l>
            <l>Euch erinnre – der Mann voll Grausamkeit weiß, daß die Römer,</l>
            <l>Wenn er seiner Empörungen Maaß nunmehr erfüllt hat,</l>
            <l>Kommen werden, uns ganz zu verderben. Zu Tausenden standen</l>
            <l>Um ihn die Hörer herum, da er redete von der Belagrung,</l>
            <l>Von der sinkenden Stadt und dem Tempel Gottes in Staube.</l>
            <l>Ihr bewundertet ihn, so wart Ihr geblendet; er aber,</l>
            <l>Er erbarmt sich nicht Euer. Er sieht Jerusalem's Jammer,</l>
            <l>Weiß es, daß er, nur er Urheber der nahenden Angst ist,</l>
            <l>Und fährt fort zu thun, wie er that. Den Tempel in Dampfe,</l>
            <l>Wie er, niemals sich aufzurichten, Moria hinabsinkt!</l>
            <l>Mit dem Tempel, er sieht's, der Versöhnungsopfer Altäre,</l>
            <l>Wie sie sich neigen! Er sieht die hohe Jerusalem weinen!</l>
            <l>Ach, in Asche gekleidet die Königin unter den Städten!</l>
            <l>Ihrer Kinder beraubt! Sie liegen, gesehn von dem Tage,</l>
            <l>Und verwesen! Und welche die Angst und der wüthende Hunger</l>
            <l>Noch in das Grab nicht gestürzt hat, ergreifen heißere Krieger</l>
            <l>Und zerschmettern ihr zartes Gebein an Jerusalem's Trümmer!</l>
            <l>Ach, er sieht's, sie beweint kein Vater, Die starben im Schlachtfeld!</l>
            <l>Keine Mutter! die Mütter, die waren lange vor Jammer,</l>
            <l>Lang'vor Jammer vergangen! Er sieht's und erbarmt sich nicht Euer!«</l>
            <l>Als er endigte, schrien noch andere Priester den Beifall,</l>
            <l>Welchen sie Philo gaben, zum Volk herab. Doch bedurft' es</l>
            <l>So viel Grimm, den Ungestüm nicht, ihr Herz zu bewegen.</l>
            <l>Denn das war schon genug durch eigene Bosheit entschlossen.</l>
            <l>Pontius saß in Gedanken verloren. Er fragte von Neuem:</l>
            <l>»welchen, so redet denn, welchen von Beiden soll ich Euch geben?«</l>
            <l>»barrabas!« stieg ein Geschrei mit einer Wuth, daß die Engel,</l>
            <l>Die um den Göttlichen standen, ihr bebendes Angesicht wandten,</l>
            <l>»barrabas!« stieg es empor. Pilatus entriß dem Erstaunen</l>
            <l>Sich mit Zorn und rief: »Was mach' ich aber mit Jesus,</l>
            <l>Was mit Eurem Gesalbten?« Sie stürmeten, stampften und ruften:</l>
            <l>»laß ihn kreuzigen!« »Aber (noch einmal entschloß sich der Römer,</l>
            <l>Ihre Wuth zu erweichen), was aber hat er verbrochen?</l>
            <l>Nein, er hat den Tod nicht verdient!« Sie wurden ergrimmter,</l>
            <l>Ruften, und ihr Geschrei beseeleten Stimmen der Priester,</l>
            <l>Stammelnd und bleich und knirschend, mit wildem flammenden Auge,</l>
            <l>Riefen sie: »Kreuzige! Kreuzige!« Sion erscholl vom Getöse</l>
            <l>Ihres Rufens, mit ihm die verlassnen Hallen Moria's</l>
            <l>Und die thürmende Stadt, und Staub stieg mit dem Getös auf.</l>
            <l>Pontius sah, zu erschrocken, daß er vergebens für Jesus,</l>
            <l>Ihn zu befrein, arbeite, beschloß unrömisch, das Urtheil</l>
            <l>Ueber den Mann zu sprechen, den er für schuldlos erkannte.</l>
            <l>Furchtsam hatt' er vorher verlassen den hohen Richtstuhl,</l>
            <l>Stieg jetzt wieder hinauf und gab Befehle. Der Sklav kam</l>
            <l>Eilend zurück und trug durch der Priester getheilte Versammlung</l>
            <l>Ein korinthisch Gefäß, drin eine silberne Quelle.</l>
            <l>Und er hielt's vor Pilatus. Der winkte dem Volke. Das Volk stand,</l>
            <l>Blickte schweigend hinauf. Nun rann die Quelle. Pilatus</l>
            <l>Wusch sich feierlich vor dem Volk die Hände. Der Cherub,</l>
            <l>Welcher in Gosen vordem die Hütten schonend vorbeiging,</l>
            <l>Die mit der Lämmer Blute bezeichnet waren, er schwebt' itzt,</l>
            <l>Fürchterlich, mit dem Verderben, mit Gottes Schrecken gerüstet,</l>
            <l>Ueber Juda's Gefilden, das Volk dem Gerichte zu weihen.</l>
            <l>Sein geheftetes Auge verließ des Versöhnenden Blick nicht.</l>
            <l>Und er sah in dem Blicke des Göttlichen mit der Verwerfung</l>
            <l>Eine Thräne vermischt. Der Todesengel begann jetzt</l>
            <l>Jene Worte des Fluchs, die dem Himmel des Richtenden Urtheil</l>
            <l>Kund thun, wenn dem vollen Gericht Nationen gereift sind.</l>
            <l>Wie in der Fern' Erdbeben den Tod weissagen, so rauschte</l>
            <l>Seine Stimme. Dann grub er in eherne Tafeln das Urtheil,</l>
            <l>An des Richtenden Thron es aufzustellen. Pilatus</l>
            <l>Winkte dem Sklaven, sich zu entfernen. Dann rief er zum Volke:</l>
            <l>»nehmt Ihr's auf Euch, Ihr Wüthenden! Ich, ich bin an dem Blute</l>
            <l>Dieses Gerechten nicht schuldig!« Er rief's herunter. Da wendet</l>
            <l>Israel's Engel sein Angesicht weg, erzittert, entfärbt sich</l>
            <l>Und verläßt sie. Sie sprechen ihr Todesurtheil und rufen:</l>
            <l>»ueber uns komme sein Blut und über unsere Kinder!«</l>
            <l>Bleiches Entsetzen und Stille, wie sie um Gräber erstarrt liegt,</l>
            <l>Schauer und Angst, wie des Sterbenden, folgten nun, aber nicht Reue.</l>
            <l>Pontius gebot zu der Rechten und Linken, und Jesus</l>
            <l>Ward in die Halle zur Geißel geführt, zu dem Volke der Mörder.</l>
            <l>Barrabas, als er um sich nicht mehr den eisernen Klang hört</l>
            <l>Und nun frei ist, schüttelt sich, brüllt mit stürmender Freude,</l>
            <l>Steht, verstummet und läuft; dann steht er wieder. Das Volk bebt,</l>
            <l>Wo er sich nahet, zurück. So erschrickt ein heißer Verbrecher</l>
            <l>Vor der vollendeten That. Doch Philo ergetzte der Anblick.</l>
            <l>Auch hätt' er gern den Versöhner begleitet. Er ging an dem Thore</l>
            <l>Hin- und herwärts und stand und hätt' ihn gerne gesehen,</l>
            <l>Gerne Stimmen der Angst von ihm in Triumphe vernommen.</l>
            <l>Aber, o Du, die vom Gottversöhner ihr Antlitz gewandt hat,</l>
            <l>Sing, Sionitin, die Geißlung, das Rohr, den Purpurmantel</l>
            <l>Und die Krone, doch nur mit </l>
            <l>Jetzt ist um ihn die Wache, viel niedrige Seelen, versammelt.</l>
            <l>Und sie kleiden ihn ungestüm aus. So entblättert der Sturmwind</l>
            <l>In der durstenden Wüste, worin kein lebender Quell rinnt,</l>
            <l>Einen einsamen Baum, des Wanderers heißes Verlangen.</l>
            <l>Und sie rissen ihn fort zu einem Pfeiler und banden</l>
            <l>Ihn an den Pfeiler hinauf, und Blut quoll unter der Geißel!</l>
            <l>Du, Eloa, sahst es und sankst von dem Himmel zur Erde.</l>
            <l>Drauf verhüllten sie ihn in einen Mantel von Purpur,</l>
            <l>Gaben in seine Recht' ihm ein Rohr und drückten von Dornen</l>
            <l>Eine Kron' auf sein Haupt, und Blut quoll unter der Krone!</l>
            <l>Und wie ein Sterblicher betet ihn an von dem Staub Eloa.</l>
            <l>Dann ... Doch mir sinket die Hand die Harf' herab; ich vermag nicht</l>
            <l>Alle Leiden des ewigen Sohns, sie alle zu singen!</l>
            <l>Pontius sah, wie er litt, und entschloß sich wieder zum Mitleid,</l>
            <l>Das er empfand, das Volk zu bewegen. Er winkte dem Mittler,</l>
            <l>Ihm zu folgen, und ging heraus nach Gabbatha. Jesus</l>
            <l>Folgt' ihm, aber ermüdet, mit wankendem Schritte. Sie sahn ihn</l>
            <l>Fernher kommen. Pilatus wies zurück mit der Rechte,</l>
            <l>Rief herunter. »Ich führ' ihn heraus, Ihr Israeliten,</l>
            <l>Euch es noch einmal zu sagen, daß er den Tod nicht verdient hat.«</l>
            <l>Jesus kam nun näher; sie sahen es, wie er zum Richtstuhl</l>
            <l>Trat im Purpur heran mit der blutigen Krone. Nun stand er.</l>
            <l>Pontius rief zu ihnen herab mit der Stimme des Mitleids:</l>
            <l>»sehet, welch ein Mensch!« Indem Pilatus es sagte,</l>
            <l>Gab der Versöhner den Engeln, die um ihn bebten, Befehle;</l>
            <l>Nicht durch Worte, sie sahen es in des Göttlichen Antlitz,</l>
            <l>Was er, bewegt von der Jünger Schmerz und der andern Erwählten,</l>
            <l>Ihnen gebot. Geheimere, himmlische Tröstungen waren's,</l>
            <l>Ruh im Elend! »Wenn ich am hohen Kreuze nun blute!</l>
            <l>Wenn ich todt bin und nun, nun unter den Schlafenden liege!«</l>
            <l>Pontius hatte von Neuem gewünscht, das Volk zu erweichen;</l>
            <l>Aber sie zeigten ihm bald, wie fühllos sie blieben. Sie riefen,</l>
            <l>Und das Rufen der Priester erscholl vor dem Brüllen der Menge:</l>
            <l>»kreuzige!« ruften sie wieder. Da brach Pilatus in Zorn aus:</l>
            <l>»nehmet ihn denn und kreuziget ihn! Ich find' ihn nicht schuldig.«</l>
            <l>Pontius spricht's mit geflügelten Worten und wendet sich zornvoll.</l>
            <l>Kaiphas aber ereilet ihn, sagt: »Es sprach schon, Pilatus,</l>
            <l>Unser Gesetz sein Urtheil aus; nach dem muß er sterben;</l>
            <l>Denn er machte sich selbst zum Sohne Gottes.« Der Heide</l>
            <l>Zittert, als er den Namen hört von dem Sohne der Götter.</l>
            <l>Und er ging mit Jesus zurück und fragt' ihn voll Unruh:</l>
            <l>»sage, von wannen Du bist?« Der Gottmensch schwieg bei der Frage.</l>
            <l>Pontius zürnt und sagt: »Du redest also mit mir nicht?</l>
            <l>Weißt Du nicht, daß Dein Tod und Dein Leben in meiner Gewalt sind?«</l>
            <l>Jesus sprach: »Du hättest sie nicht, wär' Dir sie von oben</l>
            <l>Nicht gegeben. Doch sind Die schuldiger, die mich verklagen.«</l>
            <l>Pontius geht zur Versammlung zurück. Sie sehen ihn kommen</l>
            <l>Und entdecken an der entflammten Geberde, warum er</l>
            <l>Wiederkomme. Sie schrien ihm entgegen: »Lässest Du, Römer,</l>
            <l>Diesen los, so bist Du des Cäsar's Freund nicht. Denn wer sich</l>
            <l>Selbst zum Könige macht, der empört sich gegen den Cäsar!«</l>
            <l>Pontius ward erbittert, und da er Edlers zu wagen</l>
            <l>Sich zu klein fühlt, spottet er ihrer. Sie aber umringten</l>
            <l>Jesus und führten ihn stolz in wildem Triumph zu dem Tode.</l>
            <l>Und der furchtsame Römer entschlich zu seinem Palaste.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
