<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schreiben an einen Freund</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hagedorn</surname>
            <forename>Friedrich von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">72</measure>
        <measure type="verses">500</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-6 4-22 5-8 6-8 7-8 8-16 9-12 10-8 11-4 12-6 13-6 14-6 15-8 16-6 17-4 18-10 19-4 20-2 21-4 22-12 23-2 24-4 25-8 26-2 27-8 28-8 29-4 30-6 31-2 32-8 33-4 34-2 35-8 36-4 37-10 38-10 39-6 40-22 41-8 42-8 43-8 44-16 45-12 46-8 47-4 48-6 49-6 50-6 51-8 52-6 53-4 54-10 55-4 56-2 57-4 58-12 59-2 60-4 61-8 62-2 63-8 64-8 65-4 66-6 67-2 68-8 69-4 70-2 71-8 72-4</measure>
        <measure type="syllables">6222</measure>
        <measure type="tokens">4118</measure>
        <measure type="characters">25224</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1731</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schreiben an einen Freund</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da die gelehrte Welt jetzt recht geschäftig ist,</l>
            <l>Castel die Töne färbt, und Körber Seelen mißt,</l>
            <l>Klim, nach dem Lucian, belebte Bäum' entdecket,</l>
            <l>Wann Hellmund Zeichen merkt, und Jachins Kenner schrecket,</l>
            <l>Und jener offenbart, wie Kunst und Traum und Nacht</l>
            <l>Uns bald zu Königen, bald zu Poeten macht:</l>
            <l>So ist es mir genug, an dich, mein Freund, zu schreiben,</l>
            <l>Genug, nur mir und dir nicht unbekannt zu bleiben,</l>
            <l>Und, wann ein stolzer Fleiß erhabne Lehrer übt,</l>
            <l>Dir, müßig, zu gestehn, was meine Seele liebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie wünscht sich nicht gelehrt, und schöpft aus nahen Gründen</l>
            <l>Den glücklichen Geschmack, die Tugend schön zu finden;</l>
            <l>Und will, des Daseins werth, in Trieben nicht gemein,</l>
            <l>Still in Zufriedenheit, und ohne Knechtschaft sein.</l>
            <l>Sie glaubt, das übertrifft den Ruf, den Enkel schenken,</l>
            <l>Die nicht so oft an uns, als wir an sie, gedenken,</l>
            <l>Die, was wir alle noch mit öfterm Dank erhöhn,</l>
            <l>Vielleicht aus Eigensinn, vielleicht mit Recht, verschmähn,</l>
            <l>Und Dichtern, die vorjetzt im Reich der Reime thronen,</l>
            <l>So wie dem Lohenstein und Hofmannswaldau, lohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weißt, wie sehr auch mich des Flaccus Kunst gereizt,</l>
            <l>Der, edlen Griechen gleich, nach nichts als Ruhm gegeizt,</l>
            <l>Und endlich doch begriff, nach Ruhm und Lorbeer streben,</l>
            <l>Sei minder unsre Pflicht, als recht vernünftig leben,</l>
            <l>Den ewig armen Neid, die Vorurteile fliehn,</l>
            <l>Und um den besten Vers nichts seinem Schlaf entziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So würdig kann er oft das stolze Rom verlassen,</l>
            <l>In Tibur und Tarent die Freiheit zu umfassen,</l>
            <l>Die schöner ist, als Rom. Bald an Mandelens Bach,</l>
            <l>Bald zum Sabiner Hain eilt ihm die Freude nach,</l>
            <l>Und Lust zur Wissenschaft in wesentlichen Dingen;</l>
            <l>Nicht stets von Lalagen dem Walde vorzusingen.</l>
            <l>O nein! er blieb gewiß der Weisheit zu getreu,</l>
            <l>Und sann, und forschte dort, was allen nützlich sei.</l>
            <l>Daheim belehrten ihn die Schriften kluger Alten,</l>
            <l>Der Priester der Vernunft, wie wir das Glück erhalten,</l>
            <l>Und, wann er im Chrysipp den bessernden Verstand</l>
            <l>Nicht edler, noch so reich, als im Homer, befand;</l>
            <l>So zog er, meisterhaft, auch aus der Dichtkunst Lehren,</l>
            <l>Den falschen Lollius, und andre zu bekehren,</l>
            <l>Ward nicht den Musen gram, entwarf auch noch ein Lied,</l>
            <l>Doch öfter schildert' er der Menschen Unterschied,</l>
            <l>Der Laster Selbstbetrug, der Thoren Eigenschaften,</l>
            <l>Der Weisen ächtes Bild, den Reiz der Tugendhaften,</l>
            <l>Und immer kehrt Horaz den täglich schärfern Blick</l>
            <l>Von Wirbeln eiteln Wahns auf sich, und auf das Glück,</l>
            <l>Und sieht, im Wechselstreit so vieler Hindernisse,</l>
            <l>Daß man, beglückt zu sein, nur nichts bewundern müsse.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wahr ist's: im Widerspruch der Dinge, die geschehn,</l>
            <l>Nicht, aus Unwissenheit, stets neue Wunder sehn,</l>
            <l>Der Tugend edlen Reiz auch in dem Staube kennen,</l>
            <l>Und auch auf Thronen nicht das Laster glücklich nennen,</l>
            <l>Mit schuldigem Genuß des Lebens sich erfreu'n,</l>
            <l>Den uns bestimmten Tod nicht wünschen und nicht scheu'n,</l>
            <l>Auch, wann der Donner ruht, den Gott des Donners ehren:</l>
            <l>Mein Freund, das werden uns Verstand und Weisheit lehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stolz, Aberglaube, Zorn, Bewundrung, Geiz und Neid</l>
            <l>Sind alles, was sie sind, nur durch Unwissenheit:</l>
            <l>Der Strom der Bosheit quillt aus Wahn und Unverstande;</l>
            <l>Ein Thor sucht blindlings Ruhm im Labyrinth der Schande,</l>
            <l>Im Müßiggange Ruh, und Zärtlichkeit in Brunst,</l>
            <l>In todten Schätzen Trost, und Heil in Fürstengunst;</l>
            <l>Verlernt, wann er gefehlt, auch vor sich selbst erröthen,</l>
            <l>Beugt ungescheut das Recht, und zittert vor Kometen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kenntniß unsers Glücks ist Weisen nur verliehn:</l>
            <l>Die suchet kein Sejan, kein Verres, kein Vatin,</l>
            <l>Kein Pallas, dessen Raub Rom und die Welt gekränket,</l>
            <l>Dem, dankbar, der Senat des Adels Vorrecht schenket;</l>
            <l>Kein karger Alphius, der seinem Wuchrerschweiß</l>
            <l>Der Wälder kühle Lust nicht vorzuziehen weiß!</l>
            <l>Kein weiblicher Cotill, noch die zu unsern Zeiten</l>
            <l>Mit Thoren jener Welt oft um den Vorzug streiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie dürftig prangt ein Herr, den nur sein Thron erhebt,</l>
            <l>Dem jeder nur gehorcht, weil jeder vor ihm bebt!</l>
            <l>Er mag durch einen Wink Provinzen überwinden:</l>
            <l>Und nicht, wie Ammons Sohn, ein Tyrns trotzig finden,</l>
            <l>Im Erz der Schmeichelei der Gott des Landes sein;</l>
            <l>Der Ehre Heiligthum wird er nicht lang entweihn.</l>
            <l>Verehrt ihn seine Zeit, so denkt die Nachwelt kühner.</l>
            <l>Vielleicht regieren ihn Gemahl und Kammerdiener,</l>
            <l>Und, lenken diese nicht den königlichen Sinn,</l>
            <l>So kann's ein Sporus thun und eine Buhlerin.</l>
            <l>Dann dient die Hoheit nur, sein Laster zu erhellen,</l>
            <l>Dann wird uns der Monarch den Sklaven nicht verstellen.</l>
            <l>Sobald er andern sich zum Werkzeug übergibt,</l>
            <l>Nach fremdem Abscheu haßt, nach fremder Neigung liebt:</l>
            <l>So werden Macht und Rang ihn nur beschämen können,</l>
            <l>So sieht man Helden fliehn, und ganze Städte brennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Locustens würd'ger Freund, gekrönter Wüterich!</l>
            <l>Du, Nero, quälst die Welt, und jeder Frevel dich.</l>
            <l>Versuch', im besten Wein, die Sorgen, die dich kränken,</l>
            <l>Mit glücklicherm Erfolg, als Mütter, zu ertränken!</l>
            <l>Pracht, Wollust, Ueberfluß verherrlichen dein Mahl,</l>
            <l>Und Terpnus Spiel ertön' in deinem Speisesaal!</l>
            <l>Beim wählenden Genuß gehäufter Leckerbissen</l>
            <l>Vergällt dir Speis' und Trank dein Henker, dein Gewissen.</l>
            <l>Er eilt, unstäter Fürst, dir in dein Schlafgemach,</l>
            <l>Dir in dein güldnes Haus, dir auf den Schauplatz nach,</l>
            <l>Und, daß kein Augenblick dein armes Herz erfrische,</l>
            <l>So wird die Angst dein Gast, und setzt sich mit zu Tische.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Weiser untersucht der Hohen Recht und Pflicht.</l>
            <l>Er kennet beider Zweck und beider Gleichgewicht,</l>
            <l>Entdecket und belacht der Leidenschaften Blöße</l>
            <l>Im Schmuck der Eitelkeit, im Aufputz falscher Größe.</l>
            <l>Bei ihm verjähret nie der Wahrheit altes Recht;</l>
            <l>Er zieht, nach ihrem Spruch, Epaphroditens Knecht</l>
            <l>Den Alexandern vor, und hält's für kein Verbrechen,</l>
            <l>Roms scheinbarem August die Tugend abzusprechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelinder, redlicher und tapfrer, als August,</l>
            <l>Herrscht, sorgt, und siegt Trajan, der Römer Ehr' und Lust,</l>
            <l>Er, dessen Vaterhuld Geschicht' und Wahrheit loben,</l>
            <l>Wie sie ein Plinius und Julian erhoben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hartlautend ist der Satz, doch mir gewißheitvoll:</l>
            <l>Wer, was er will, auch darf, will selten, was er soll.</l>
            <l>Was lehrt mich, einen Stand bewundern oder preisen,</l>
            <l>Der innre Laster reizt, sich, ungescheut, zu weisen?</l>
            <l>Da Plato unsern Trieb der Seele Flügel heißt;</l>
            <l>Wie leicht verfliegt sich nicht ein ungehemmter Geist?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fällt einem Vater schwer, den Sohn recht anzuführen;</l>
            <l>Was liegt Monarchen ob, die Tausende regieren?</l>
            <l>Wie oft erleuchtet den der Wahrheit volles Licht,</l>
            <l>Dem alles sich verstellt, und niemand widerspricht?</l>
            <l>Der majestätisch irrt, und, was ihm nicht entfliehet,</l>
            <l>Nur durch die Dämmerung des schwachen Scheins ersiehet?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nacht der Schmeichelei, die Fürsten stets umgibt,</l>
            <l>Erlaubt dem Besten kaum zu wissen, wer ihn liebt.</l>
            <l>Und, kann die Gleichheit nur den Bau der Freundschaft gründen,</l>
            <l>Wie wird er einen Freund, statt eines Heuchlers, finden?</l>
            <l>Der Erbpflicht eisern Joch, ein höllenheißer Eid,</l>
            <l>Wirkt, knechtisch, Treu und Pflicht, doch keine Zärtlichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beruft uns an den Hof ein Herr von Legionen</l>
            <l>Zur Augendienerschaft; wer mag bei Löwen wohnen?</l>
            <l>Sogar ihr Streicheln schreckt. Der Großen Gunst und Haß,</l>
            <l>Und räthselhafter Blick macht auch Vertraute blaß,</l>
            <l>Und kluge Redner stumm wie nicht blos die erfahren,</l>
            <l>Die beim Domitian in seinem Fischrath waren.</l>
            <l>Mir scheint der höchste Stand so oft beklagenswerth,</l>
            <l>Als ihn nur Eigennutz, Furcht und Gewohnheit ehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihn drücket insgeheim noch eine schwere Bürde:</l>
            <l>Gleich sind sich Könige, doch nur durch ihre Würde.</l>
            <l>Wie manchen quälten nicht, im Ueberfluß der Pracht,</l>
            <l>Die Enge seines Staats, der Nachbarn stärkre Macht,</l>
            <l>Der Bundgenossenschaft verdächtiges Bezeigen,</l>
            <l>Und Sorgen, die allein gesalbte Häubter beugen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Gram so hoher Art verschonet dich und mich:</l>
            <l>Freund! weiser Herzen Glück ist mehr als königlich.</l>
            <l>Genug! wir wollen nicht Geschicht' und Zeit befragen:</l>
            <l>Sie dürften uns zu viel von ird'schen Göttern sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Weiser nimmt ein Ding als groß und edel an,</l>
            <l>Wenn der auch edel ist, der es verachten kann,</l>
            <l>Und Gütern kann er nicht den Vorzug zugestehen,</l>
            <l>Die wir so vortheilhaft und großmuthvoll verschmähen,</l>
            <l>Als Würden, Reichthum, Macht. Ein Fürst, der sich gebeut,</l>
            <l>Ist mehr, als Salomon in seiner Herrlichkeit.</l>
            <l>Mehr ist mir Braunschweig </l>
            <l>Der nur beglücken will, der väterlich regieret,</l>
            <l>Das Recht zur Wohlfahrt macht, Gesetze gibt und hält,</l>
            <l>Als Spaniens Philipp, der Herr der neuen Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der hocherhabne Stand kann nur in dem entzücken,</l>
            <l>Dem er zum Mittel dient, die Menschen zu beglücken,</l>
            <l>Und so bewundert man, im Reiche der Natur,</l>
            <l>Der Sonne Mild' und Kraft, nicht ihre Höhe nur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gibt nicht der Länder Flor dem Herrscher Götterfreuden,</l>
            <l>So ist ein Fürst, als Fürst, mit Recht nicht zu beneiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das lehrt uns Hiero, der einen reichen Staat</l>
            <l>Eilf Jahre lang regiert, und oft gesieget hat,</l>
            <l>Der seinen Bürgerstand und Königsstand erwogen,</l>
            <l>Und, als er sie verglich, den ersten vorgezogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Unerfahrnen nur berauscht der Hoheit Wahn,</l>
            <l>Spricht er, der Sinnen Lust ist für den Unterthan.</l>
            <l>Der darf, so oft er will, ein jedes Schauspiel sehen;</l>
            <l>Ich selten, und um mich muß meine Wache stehen.</l>
            <l>Der Schmeichler Redekunst betäubt mir oft das Ohr:</l>
            <l>Wann trägt ein freier Mund mir meinen Lobspruch vor?</l>
            <l>Der Tafel Ueppigkeit wird Großen oft zur Plage:</l>
            <l>Der Hunger reizt uns nicht: wir schmausen alle Tage.</l>
            <l>Und, mein Simonides, der Liebe wahre Lust</l>
            <l>Ist, auch im schönsten Arm, kein Antheil unsrer Brust:</l>
            <l>Wer kann, selbst im Genuß, den öftern Zweifel heben,</l>
            <l>Ob man sich wirklich uns, nicht unserm Stand, ergeben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Hofbedienten Schwarm, die Pracht und den Palast</l>
            <l>Gafft nur der Pöbel an; uns sind sie oft verhaßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hilft der Waffen Schutz? Er schreckt erklärte Feinde,</l>
            <l>Nicht heimlichen Verrath. Kennt ein Tyrann auch Freunde?</l>
            <l>Bringt nicht, zur Sicherheit auf dem erstiegnen Thron,</l>
            <l>Ein Sohn den Vater um, der Vater einen Sohn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Haus, ein Landgut kann der Kleinen Habsucht stillen,</l>
            <l>Da Städt' und Länder kaum der Großen Griffe füllen.</l>
            <l>Wie selten ist ein Fürst, wie oft der Bürger reich!</l>
            <l>Der größre Mangel macht den Niedern Hohe gleich.</l>
            <l>Was braucht ein König nicht? Erschöpft der Schätze Menge</l>
            <l>Nicht ganzer Heere Sold, und nöthiges Gepränge?</l>
            <l>Oft schränkt ein Unterthan den schweren Aufwand ein,</l>
            <l>Und das darf kein Monarch; sonst scheint er arm zu sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bedürfniß macht uns kühn: die Noth muß uns erlauben,</l>
            <l>Dem Golde nachzustehn, und Tempel zu berauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir freveln wissentlich: es schätzt auch der Tyrann</l>
            <l>Die Tapfersten des Volks, den ächten Biedermann.</l>
            <l>Er schätzt und drücket sie: er höhnt, und hebt zu Ehren</l>
            <l>Nur solche, die nicht mehr den Ruf der Freiheit hören.</l>
            <l>Es dient ihm nicht zur Hut der Eingebornen Schaar;</l>
            <l>Und was ist sein Trabant? Ein Fremder, ein Barbar.</l>
            <l>Der Saaten schönster Flor droht ihm mit Unglücksfällen,</l>
            <l>Denn Ueberfluß macht Muth, und Muth erweckt Rebellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt, nun ich König bin, welkt mein beklemmtes Herz:</l>
            <l>Sonst war mein Umgang treu, gesellschaftlich mein Scherz,</l>
            <l>Mein Mahl noch unkredenzt, das gleiche Gäste zierten.</l>
            <l>Wie rauschten Lied und Tanz, als wir uns selbst regierten!</l>
            <l>Nun scheu' ich oft des Weins verborgene Gewalt,</l>
            <l>Und den zu sichern Schlaf, als einen Hinterhalt.</l>
            <l>Volk, Zulauf, Einsamkeit, der Wache Näh' und Ferne,</l>
            <l>Und welcher Anblick ist's, den ich nicht fürchten lerne?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Bürger schützet sich, die Freiheit, Hab' und Recht,</l>
            <l>Mich, wie um Tagelohn, ein feiler Kriegesknecht:</l>
            <l>Will diesen heut ein Feind, will ihn mein Bruder dingen,</l>
            <l>So wird er meinen Kopf vielleicht ihm morgen bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du unterscheidest zwar den Menschen und ein Thier,</l>
            <l>Und Menschen unter sich, nur durch die Ehrbegier:</l>
            <l>Die Lust, als Oberhaubt, bedient, verehrt zu werden,</l>
            <l>Erleichtert, wie du glaubst, die Regimentsbeschwerden,</l>
            <l>Und macht uns Göttern gleich. Doch kein Vergnügen rührt,</l>
            <l>Sogar die Liebe nicht, wenn es der Zwang gebiert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergebens räthst du mir, die Hoheit abzulegen:</l>
            <l>Mein Freund, das wag' ich nie, der schlimmen Folgen wegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O könnt' ich Syracus, o könnt' ich mich befrein!</l>
            <l>Wie schwach ist ein Tyrann! Er darf nichts anders sein.</l>
            <l>Wie kann er, wenn er will, Gut, Freiheit, Stand und Leben,</l>
            <l>Dem er sich frech geraubt, bereuend wiedergeben?</l>
            <l>Die Sorge, die Gefahr, die seinen Thron gepreßt,</l>
            <l>Verfolgen ihn noch mehr, sobald er ihn verläßt,</l>
            <l>Er muß sich im Besitz und im Verluste kränken:</l>
            <l>Tyrannen haben Recht, so oft sie sich erhenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So spricht ein Hiero, den Unruh' und Verdacht</l>
            <l>Im Sitze der Gewalt erbarmenswürdig macht.</l>
            <l>Ihn lehrt Simonides, was seinem Reich vonnöthen,</l>
            <l>Ihm selbst ersprießlich ist; allein, wer glaubt Poeten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Vorzug, den der Stand dem äußern Glück verleiht,</l>
            <l>Gibt Menschen nicht zugleich die größte Trefflichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur der ist wirklich groß, und seiner Zeiten Zierde,</l>
            <l>Den kein Bewundern täuscht, noch lockende Begierde,</l>
            <l>Den Kenntniß glücklich macht, und nicht zu schulgelehrt,</l>
            <l>Der zwar Beweise schätzt, doch auch den Zweifel ehrt,</l>
            <l>Vollkommenheit besitzt, die er nicht selbst bekennet,</l>
            <l>Nur edle Triebe fühlt, und allen Alles gönnet,</l>
            <l>Der das ist, was er scheint, und nur den Beifall liebt,</l>
            <l>Den seinen Tugenden Recht und Gewissen gibt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O zeige mir den Mann! ihm wünsch' ich nachzuahmen.</l>
            <l>Ihm geb' ich, ehrfurchtsvoll, die allerschönsten Namen;</l>
            <l>Die Namen, deren Ruhm mir immer heilig war:</l>
            <l>Er ist mein Socrates, mein Brocks und mein von Bar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da die gelehrte Welt jetzt recht geschäftig ist,</l>
            <l>Castel die Töne färbt, und Körber Seelen mißt,</l>
            <l>Klim, nach dem Lucian, belebte Bäum' entdecket,</l>
            <l>Wann Hellmund Zeichen merkt, und Jachins Kenner schrecket,</l>
            <l>Und jener offenbart, wie Kunst und Traum und Nacht</l>
            <l>Uns bald zu Königen, bald zu Poeten macht:</l>
            <l>So ist es mir genug, an dich, mein Freund, zu schreiben,</l>
            <l>Genug, nur mir und dir nicht unbekannt zu bleiben,</l>
            <l>Und, wann ein stolzer Fleiß erhabne Lehrer übt,</l>
            <l>Dir, müßig, zu gestehn, was meine Seele liebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie wünscht sich nicht gelehrt, und schöpft aus nahen Gründen</l>
            <l>Den glücklichen Geschmack, die Tugend schön zu finden;</l>
            <l>Und will, des Daseins werth, in Trieben nicht gemein,</l>
            <l>Still in Zufriedenheit, und ohne Knechtschaft sein.</l>
            <l>Sie glaubt, das übertrifft den Ruf, den Enkel schenken,</l>
            <l>Die nicht so oft an uns, als wir an sie, gedenken,</l>
            <l>Die, was wir alle noch mit öfterm Dank erhöhn,</l>
            <l>Vielleicht aus Eigensinn, vielleicht mit Recht, verschmähn,</l>
            <l>Und Dichtern, die vorjetzt im Reich der Reime thronen,</l>
            <l>So wie dem Lohenstein und Hofmannswaldau, lohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weißt, wie sehr auch mich des Flaccus Kunst gereizt,</l>
            <l>Der, edlen Griechen gleich, nach nichts als Ruhm gegeizt,</l>
            <l>Und endlich doch begriff, nach Ruhm und Lorbeer streben,</l>
            <l>Sei minder unsre Pflicht, als recht vernünftig leben,</l>
            <l>Den ewig armen Neid, die Vorurteile fliehn,</l>
            <l>Und um den besten Vers nichts seinem Schlaf entziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So würdig kann er oft das stolze Rom verlassen,</l>
            <l>In Tibur und Tarent die Freiheit zu umfassen,</l>
            <l>Die schöner ist, als Rom. Bald an Mandelens Bach,</l>
            <l>Bald zum Sabiner Hain eilt ihm die Freude nach,</l>
            <l>Und Lust zur Wissenschaft in wesentlichen Dingen;</l>
            <l>Nicht stets von Lalagen dem Walde vorzusingen.</l>
            <l>O nein! er blieb gewiß der Weisheit zu getreu,</l>
            <l>Und sann, und forschte dort, was allen nützlich sei.</l>
            <l>Daheim belehrten ihn die Schriften kluger Alten,</l>
            <l>Der Priester der Vernunft, wie wir das Glück erhalten,</l>
            <l>Und, wann er im Chrysipp den bessernden Verstand</l>
            <l>Nicht edler, noch so reich, als im Homer, befand;</l>
            <l>So zog er, meisterhaft, auch aus der Dichtkunst Lehren,</l>
            <l>Den falschen Lollius, und andre zu bekehren,</l>
            <l>Ward nicht den Musen gram, entwarf auch noch ein Lied,</l>
            <l>Doch öfter schildert' er der Menschen Unterschied,</l>
            <l>Der Laster Selbstbetrug, der Thoren Eigenschaften,</l>
            <l>Der Weisen ächtes Bild, den Reiz der Tugendhaften,</l>
            <l>Und immer kehrt Horaz den täglich schärfern Blick</l>
            <l>Von Wirbeln eiteln Wahns auf sich, und auf das Glück,</l>
            <l>Und sieht, im Wechselstreit so vieler Hindernisse,</l>
            <l>Daß man, beglückt zu sein, nur nichts bewundern müsse.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wahr ist's: im Widerspruch der Dinge, die geschehn,</l>
            <l>Nicht, aus Unwissenheit, stets neue Wunder sehn,</l>
            <l>Der Tugend edlen Reiz auch in dem Staube kennen,</l>
            <l>Und auch auf Thronen nicht das Laster glücklich nennen,</l>
            <l>Mit schuldigem Genuß des Lebens sich erfreu'n,</l>
            <l>Den uns bestimmten Tod nicht wünschen und nicht scheu'n,</l>
            <l>Auch, wann der Donner ruht, den Gott des Donners ehren:</l>
            <l>Mein Freund, das werden uns Verstand und Weisheit lehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stolz, Aberglaube, Zorn, Bewundrung, Geiz und Neid</l>
            <l>Sind alles, was sie sind, nur durch Unwissenheit:</l>
            <l>Der Strom der Bosheit quillt aus Wahn und Unverstande;</l>
            <l>Ein Thor sucht blindlings Ruhm im Labyrinth der Schande,</l>
            <l>Im Müßiggange Ruh, und Zärtlichkeit in Brunst,</l>
            <l>In todten Schätzen Trost, und Heil in Fürstengunst;</l>
            <l>Verlernt, wann er gefehlt, auch vor sich selbst erröthen,</l>
            <l>Beugt ungescheut das Recht, und zittert vor Kometen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kenntniß unsers Glücks ist Weisen nur verliehn:</l>
            <l>Die suchet kein Sejan, kein Verres, kein Vatin,</l>
            <l>Kein Pallas, dessen Raub Rom und die Welt gekränket,</l>
            <l>Dem, dankbar, der Senat des Adels Vorrecht schenket;</l>
            <l>Kein karger Alphius, der seinem Wuchrerschweiß</l>
            <l>Der Wälder kühle Lust nicht vorzuziehen weiß!</l>
            <l>Kein weiblicher Cotill, noch die zu unsern Zeiten</l>
            <l>Mit Thoren jener Welt oft um den Vorzug streiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie dürftig prangt ein Herr, den nur sein Thron erhebt,</l>
            <l>Dem jeder nur gehorcht, weil jeder vor ihm bebt!</l>
            <l>Er mag durch einen Wink Provinzen überwinden:</l>
            <l>Und nicht, wie Ammons Sohn, ein Tyrns trotzig finden,</l>
            <l>Im Erz der Schmeichelei der Gott des Landes sein;</l>
            <l>Der Ehre Heiligthum wird er nicht lang entweihn.</l>
            <l>Verehrt ihn seine Zeit, so denkt die Nachwelt kühner.</l>
            <l>Vielleicht regieren ihn Gemahl und Kammerdiener,</l>
            <l>Und, lenken diese nicht den königlichen Sinn,</l>
            <l>So kann's ein Sporus thun und eine Buhlerin.</l>
            <l>Dann dient die Hoheit nur, sein Laster zu erhellen,</l>
            <l>Dann wird uns der Monarch den Sklaven nicht verstellen.</l>
            <l>Sobald er andern sich zum Werkzeug übergibt,</l>
            <l>Nach fremdem Abscheu haßt, nach fremder Neigung liebt:</l>
            <l>So werden Macht und Rang ihn nur beschämen können,</l>
            <l>So sieht man Helden fliehn, und ganze Städte brennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Locustens würd'ger Freund, gekrönter Wüterich!</l>
            <l>Du, Nero, quälst die Welt, und jeder Frevel dich.</l>
            <l>Versuch', im besten Wein, die Sorgen, die dich kränken,</l>
            <l>Mit glücklicherm Erfolg, als Mütter, zu ertränken!</l>
            <l>Pracht, Wollust, Ueberfluß verherrlichen dein Mahl,</l>
            <l>Und Terpnus Spiel ertön' in deinem Speisesaal!</l>
            <l>Beim wählenden Genuß gehäufter Leckerbissen</l>
            <l>Vergällt dir Speis' und Trank dein Henker, dein Gewissen.</l>
            <l>Er eilt, unstäter Fürst, dir in dein Schlafgemach,</l>
            <l>Dir in dein güldnes Haus, dir auf den Schauplatz nach,</l>
            <l>Und, daß kein Augenblick dein armes Herz erfrische,</l>
            <l>So wird die Angst dein Gast, und setzt sich mit zu Tische.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Weiser untersucht der Hohen Recht und Pflicht.</l>
            <l>Er kennet beider Zweck und beider Gleichgewicht,</l>
            <l>Entdecket und belacht der Leidenschaften Blöße</l>
            <l>Im Schmuck der Eitelkeit, im Aufputz falscher Größe.</l>
            <l>Bei ihm verjähret nie der Wahrheit altes Recht;</l>
            <l>Er zieht, nach ihrem Spruch, Epaphroditens Knecht</l>
            <l>Den Alexandern vor, und hält's für kein Verbrechen,</l>
            <l>Roms scheinbarem August die Tugend abzusprechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelinder, redlicher und tapfrer, als August,</l>
            <l>Herrscht, sorgt, und siegt Trajan, der Römer Ehr' und Lust,</l>
            <l>Er, dessen Vaterhuld Geschicht' und Wahrheit loben,</l>
            <l>Wie sie ein Plinius und Julian erhoben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hartlautend ist der Satz, doch mir gewißheitvoll:</l>
            <l>Wer, was er will, auch darf, will selten, was er soll.</l>
            <l>Was lehrt mich, einen Stand bewundern oder preisen,</l>
            <l>Der innre Laster reizt, sich, ungescheut, zu weisen?</l>
            <l>Da Plato unsern Trieb der Seele Flügel heißt;</l>
            <l>Wie leicht verfliegt sich nicht ein ungehemmter Geist?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fällt einem Vater schwer, den Sohn recht anzuführen;</l>
            <l>Was liegt Monarchen ob, die Tausende regieren?</l>
            <l>Wie oft erleuchtet den der Wahrheit volles Licht,</l>
            <l>Dem alles sich verstellt, und niemand widerspricht?</l>
            <l>Der majestätisch irrt, und, was ihm nicht entfliehet,</l>
            <l>Nur durch die Dämmerung des schwachen Scheins ersiehet?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nacht der Schmeichelei, die Fürsten stets umgibt,</l>
            <l>Erlaubt dem Besten kaum zu wissen, wer ihn liebt.</l>
            <l>Und, kann die Gleichheit nur den Bau der Freundschaft gründen,</l>
            <l>Wie wird er einen Freund, statt eines Heuchlers, finden?</l>
            <l>Der Erbpflicht eisern Joch, ein höllenheißer Eid,</l>
            <l>Wirkt, knechtisch, Treu und Pflicht, doch keine Zärtlichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beruft uns an den Hof ein Herr von Legionen</l>
            <l>Zur Augendienerschaft; wer mag bei Löwen wohnen?</l>
            <l>Sogar ihr Streicheln schreckt. Der Großen Gunst und Haß,</l>
            <l>Und räthselhafter Blick macht auch Vertraute blaß,</l>
            <l>Und kluge Redner stumm wie nicht blos die erfahren,</l>
            <l>Die beim Domitian in seinem Fischrath waren.</l>
            <l>Mir scheint der höchste Stand so oft beklagenswerth,</l>
            <l>Als ihn nur Eigennutz, Furcht und Gewohnheit ehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihn drücket insgeheim noch eine schwere Bürde:</l>
            <l>Gleich sind sich Könige, doch nur durch ihre Würde.</l>
            <l>Wie manchen quälten nicht, im Ueberfluß der Pracht,</l>
            <l>Die Enge seines Staats, der Nachbarn stärkre Macht,</l>
            <l>Der Bundgenossenschaft verdächtiges Bezeigen,</l>
            <l>Und Sorgen, die allein gesalbte Häubter beugen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Gram so hoher Art verschonet dich und mich:</l>
            <l>Freund! weiser Herzen Glück ist mehr als königlich.</l>
            <l>Genug! wir wollen nicht Geschicht' und Zeit befragen:</l>
            <l>Sie dürften uns zu viel von ird'schen Göttern sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Weiser nimmt ein Ding als groß und edel an,</l>
            <l>Wenn der auch edel ist, der es verachten kann,</l>
            <l>Und Gütern kann er nicht den Vorzug zugestehen,</l>
            <l>Die wir so vortheilhaft und großmuthvoll verschmähen,</l>
            <l>Als Würden, Reichthum, Macht. Ein Fürst, der sich gebeut,</l>
            <l>Ist mehr, als Salomon in seiner Herrlichkeit.</l>
            <l>Mehr ist mir Braunschweig </l>
            <l>Der nur beglücken will, der väterlich regieret,</l>
            <l>Das Recht zur Wohlfahrt macht, Gesetze gibt und hält,</l>
            <l>Als Spaniens Philipp, der Herr der neuen Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der hocherhabne Stand kann nur in dem entzücken,</l>
            <l>Dem er zum Mittel dient, die Menschen zu beglücken,</l>
            <l>Und so bewundert man, im Reiche der Natur,</l>
            <l>Der Sonne Mild' und Kraft, nicht ihre Höhe nur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gibt nicht der Länder Flor dem Herrscher Götterfreuden,</l>
            <l>So ist ein Fürst, als Fürst, mit Recht nicht zu beneiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das lehrt uns Hiero, der einen reichen Staat</l>
            <l>Eilf Jahre lang regiert, und oft gesieget hat,</l>
            <l>Der seinen Bürgerstand und Königsstand erwogen,</l>
            <l>Und, als er sie verglich, den ersten vorgezogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Unerfahrnen nur berauscht der Hoheit Wahn,</l>
            <l>Spricht er, der Sinnen Lust ist für den Unterthan.</l>
            <l>Der darf, so oft er will, ein jedes Schauspiel sehen;</l>
            <l>Ich selten, und um mich muß meine Wache stehen.</l>
            <l>Der Schmeichler Redekunst betäubt mir oft das Ohr:</l>
            <l>Wann trägt ein freier Mund mir meinen Lobspruch vor?</l>
            <l>Der Tafel Ueppigkeit wird Großen oft zur Plage:</l>
            <l>Der Hunger reizt uns nicht: wir schmausen alle Tage.</l>
            <l>Und, mein Simonides, der Liebe wahre Lust</l>
            <l>Ist, auch im schönsten Arm, kein Antheil unsrer Brust:</l>
            <l>Wer kann, selbst im Genuß, den öftern Zweifel heben,</l>
            <l>Ob man sich wirklich uns, nicht unserm Stand, ergeben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Hofbedienten Schwarm, die Pracht und den Palast</l>
            <l>Gafft nur der Pöbel an; uns sind sie oft verhaßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hilft der Waffen Schutz? Er schreckt erklärte Feinde,</l>
            <l>Nicht heimlichen Verrath. Kennt ein Tyrann auch Freunde?</l>
            <l>Bringt nicht, zur Sicherheit auf dem erstiegnen Thron,</l>
            <l>Ein Sohn den Vater um, der Vater einen Sohn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Haus, ein Landgut kann der Kleinen Habsucht stillen,</l>
            <l>Da Städt' und Länder kaum der Großen Griffe füllen.</l>
            <l>Wie selten ist ein Fürst, wie oft der Bürger reich!</l>
            <l>Der größre Mangel macht den Niedern Hohe gleich.</l>
            <l>Was braucht ein König nicht? Erschöpft der Schätze Menge</l>
            <l>Nicht ganzer Heere Sold, und nöthiges Gepränge?</l>
            <l>Oft schränkt ein Unterthan den schweren Aufwand ein,</l>
            <l>Und das darf kein Monarch; sonst scheint er arm zu sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bedürfniß macht uns kühn: die Noth muß uns erlauben,</l>
            <l>Dem Golde nachzustehn, und Tempel zu berauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir freveln wissentlich: es schätzt auch der Tyrann</l>
            <l>Die Tapfersten des Volks, den ächten Biedermann.</l>
            <l>Er schätzt und drücket sie: er höhnt, und hebt zu Ehren</l>
            <l>Nur solche, die nicht mehr den Ruf der Freiheit hören.</l>
            <l>Es dient ihm nicht zur Hut der Eingebornen Schaar;</l>
            <l>Und was ist sein Trabant? Ein Fremder, ein Barbar.</l>
            <l>Der Saaten schönster Flor droht ihm mit Unglücksfällen,</l>
            <l>Denn Ueberfluß macht Muth, und Muth erweckt Rebellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt, nun ich König bin, welkt mein beklemmtes Herz:</l>
            <l>Sonst war mein Umgang treu, gesellschaftlich mein Scherz,</l>
            <l>Mein Mahl noch unkredenzt, das gleiche Gäste zierten.</l>
            <l>Wie rauschten Lied und Tanz, als wir uns selbst regierten!</l>
            <l>Nun scheu' ich oft des Weins verborgene Gewalt,</l>
            <l>Und den zu sichern Schlaf, als einen Hinterhalt.</l>
            <l>Volk, Zulauf, Einsamkeit, der Wache Näh' und Ferne,</l>
            <l>Und welcher Anblick ist's, den ich nicht fürchten lerne?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Bürger schützet sich, die Freiheit, Hab' und Recht,</l>
            <l>Mich, wie um Tagelohn, ein feiler Kriegesknecht:</l>
            <l>Will diesen heut ein Feind, will ihn mein Bruder dingen,</l>
            <l>So wird er meinen Kopf vielleicht ihm morgen bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du unterscheidest zwar den Menschen und ein Thier,</l>
            <l>Und Menschen unter sich, nur durch die Ehrbegier:</l>
            <l>Die Lust, als Oberhaubt, bedient, verehrt zu werden,</l>
            <l>Erleichtert, wie du glaubst, die Regimentsbeschwerden,</l>
            <l>Und macht uns Göttern gleich. Doch kein Vergnügen rührt,</l>
            <l>Sogar die Liebe nicht, wenn es der Zwang gebiert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergebens räthst du mir, die Hoheit abzulegen:</l>
            <l>Mein Freund, das wag' ich nie, der schlimmen Folgen wegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O könnt' ich Syracus, o könnt' ich mich befrein!</l>
            <l>Wie schwach ist ein Tyrann! Er darf nichts anders sein.</l>
            <l>Wie kann er, wenn er will, Gut, Freiheit, Stand und Leben,</l>
            <l>Dem er sich frech geraubt, bereuend wiedergeben?</l>
            <l>Die Sorge, die Gefahr, die seinen Thron gepreßt,</l>
            <l>Verfolgen ihn noch mehr, sobald er ihn verläßt,</l>
            <l>Er muß sich im Besitz und im Verluste kränken:</l>
            <l>Tyrannen haben Recht, so oft sie sich erhenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So spricht ein Hiero, den Unruh' und Verdacht</l>
            <l>Im Sitze der Gewalt erbarmenswürdig macht.</l>
            <l>Ihn lehrt Simonides, was seinem Reich vonnöthen,</l>
            <l>Ihm selbst ersprießlich ist; allein, wer glaubt Poeten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Vorzug, den der Stand dem äußern Glück verleiht,</l>
            <l>Gibt Menschen nicht zugleich die größte Trefflichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur der ist wirklich groß, und seiner Zeiten Zierde,</l>
            <l>Den kein Bewundern täuscht, noch lockende Begierde,</l>
            <l>Den Kenntniß glücklich macht, und nicht zu schulgelehrt,</l>
            <l>Der zwar Beweise schätzt, doch auch den Zweifel ehrt,</l>
            <l>Vollkommenheit besitzt, die er nicht selbst bekennet,</l>
            <l>Nur edle Triebe fühlt, und allen Alles gönnet,</l>
            <l>Der das ist, was er scheint, und nur den Beifall liebt,</l>
            <l>Den seinen Tugenden Recht und Gewissen gibt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O zeige mir den Mann! ihm wünsch' ich nachzuahmen.</l>
            <l>Ihm geb' ich, ehrfurchtsvoll, die allerschönsten Namen;</l>
            <l>Die Namen, deren Ruhm mir immer heilig war:</l>
            <l>Er ist mein Socrates, mein Brocks und mein von Bar.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
