<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Seine Hochwohlgebohrne, Herrn Franz Christoph von Scheyb, auf Gaubickolheim, E. Löbl. Niederösterr. Landschaft Secretär</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gottsched</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">366</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-22 3-18 4-10 5-20 6-24 7-12 8-27 9-21 10-11 11-7 12-11 13-22 14-18 15-10 16-20 17-24 18-12 19-27 20-21 21-11 22-7</measure>
        <measure type="syllables">3922</measure>
        <measure type="tokens">2696</measure>
        <measure type="characters">15910</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1733</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Seine Hochwohlgebohrne, Herrn Franz Christoph von Scheyb, auf Gaubickolheim, E. Löbl. Niederösterr. Landschaft Secretär</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn dazu hat Dich mir des Schicksals Huld gegeben;</l>
            <l>Nachdem zwey Drittheil schon des Laufs vorüber sind,</l>
            <l>Und meiner Scheitel Höh schon Reif und Schnee gewinnt.</l>
            <l>Aus Costnitz! hätte mirs auch jemals träumen können?</l>
            <l>Aus Schwaben sollte mir </l>
            <l>Wer hätte das geglaubt? seit dem ein böser Schwab,</l>
            <l>Mir lebenslang von Stolz und Haß die Proben gab;</l>
            <l>Der bittern Rachgier Gift für ungeschehne Sachen,</l>
            <l>Durch höhern Arm geschützt, mir wußte schwer zu machen.</l>
            <l>Nun liegt er in der Gruft; beglückt, wie er geglaubt,</l>
            <l>Wenn ihm an Geist und Leib der Tod das Seyn geraubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lern ich denn an Dir, und wenig andern Proben</l>
            <l>Kein Volk sey überhaupt zu schelten und zu loben.</l>
            <l>Ein jedes Land erzeugt Gemüther edler Art;</l>
            <l>Wohl dem! dem eins davon in Freundschaft günstig ward.</l>
            <l>Dieß Glück ertheilest Du mir ferngebohrnem Preußen;</l>
            <l>Den jener Bernsteinstrand kann seinen Zögling heißen,</l>
            <l>Dem </l>
            <l>Bis ihn das Glück hieher in Deutschlands Kern gebracht.</l>
            <l>Hier hab ich Geist und Witz noch feiner ausgeschliffen,</l>
            <l>Was </l>
            <l>Durch fremder Sprachen Licht das Deutsche mehr gestärkt,</l>
            <l>Und aus der Alten Höh der Neuern Fall bemerkt.</l>
            <l>Hier fand ich </l>
            <l>So hab ich nach und nach die Wahrheit mehr verstanden:</l>
            <l>Daß auch das beste Feld von selbst nur Unkraut trägt,</l>
            <l>Wenn keines Gärtners Hand den Fleiß daran gelegt.</l>
            <l>Wie thöricht ist es denn, von Sonn und Luft zu sprechen,</l>
            <l>Da Griechenland und Rom der Regel Nachdruck schwächen?</l>
            <l>Behaupte wie du willst, hochweiser </l>
            <l>Das Clima mache klug. Ein Kluger lacht dazu!</l>
            <l>Und läßt zur Probe, dich die Menschen, gleich den Blüthen,</l>
            <l>Wie </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein bestätigt nicht, Dein Beyspiel, </l>
            <l>Was, überhaupt gesagt, so widersinnisch scheint?</l>
            <l>Ein wärmer Land hat Dir Empfindung Geist und Leben;</l>
            <l>Mir nur der kalte Belt ein Fünckchen Witz gegeben.</l>
            <l>Mit nähern Blicken schoß die Sonne Dir zu gut,</l>
            <l>Viel mildre Stralen ab, als sie am Pregel thut.</l>
            <l>Kein Wunder! daß Dein Geist sich über mich geschwungen,</l>
            <l>Als Du die Lust der Welt, </l>
            <l>So gern ich dieß gesteh, so falsch ist jens dabey.</l>
            <l>Schuff denn der Sonnenstral in Costnitz einerley?</l>
            <l>Wie kams, daß auf der Bank, wo </l>
            <l>Sie allen Schülern nicht gleichviel Witz zugemessen?</l>
            <l>Und hat sie das gethan; wo sind die andern nun?</l>
            <l>Warum verräth sie nicht ihr Denken, Schreiben, Thun?</l>
            <l>Wer kennet sie in Wien? O! wer kann das ergründen?</l>
            <l>In soviel Ländern ist doch nur </l>
            <l>So wie mein Vaterland nur </l>
            <l>Der durch erhabne Glut auch wälsche Geister beugt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohlauf, </l>
            <l>Komm, wage noch einmal Kalliopens Geschäffte.</l>
            <l>Nimm ihr heroisch Rohr der Göttinn aus der Hand,</l>
            <l>Und mach uns abermal </l>
            <l>Die so viel Thronen ziert; Die das Geschick erkohren,</l>
            <l>Der Zeiten Schmuck zu seyn, die Sie zur Welt gebohren.</l>
            <l>Dein Vorsatz ist so schön, als edel und gerecht:</l>
            <l>Denn wo der Gegenstand des Dichters Kraft nicht schwächt,</l>
            <l>Ja sie vielmehr erhöht; da muß es ihm gelingen,</l>
            <l>Der Dichtkunst höchsten Preis sich spielend zu erringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur eins bekümmert mich von allem was Du schreibst;</l>
            <l>Daß Du voll Eigensinn bey jenen Mustern bleibst,</l>
            <l>Die Griechenland und Rom der Welt zuerst gewiesen,</l>
            <l>Wenn sie der Helden Lob nach der Natur gepriesen.</l>
            <l>Du liesest den </l>
            <l>Eh er die Stifter Roms, </l>
            <l>Nach Latien geführt. Der hieß ja wohl vor Jahren,</l>
            <l>Als Geist und Dichtkunst noch in ihrer Wiege waren,</l>
            <l>Das Augenmerk der Kunst, der Vater von dem Witz,</l>
            <l>Der alles aufgeklärt, als noch der Musen Sitz</l>
            <l>Im Grajerlande lag. Jedoch zu unsern Zeiten</l>
            <l>Hat alles sich verkehrt, bis auf der Dichter Seyten.</l>
            <l>Ich glaubte sonst wie Du: bis ich nur jüngst gelernt,</l>
            <l>Daß man durchs Alterthum sich von dem Ruhm entfernt,</l>
            <l>Ein Muster selbst zu seyn; daß man die Geister hindert,</l>
            <l>Wenn die Vernunft den Flug der Phantasey vermindert,</l>
            <l>Und klüglich schreiben lehrt. Drum gib ein wenig acht,</l>
            <l>Was mich seit kurzer Zeit auf andern Sinn gebracht.</l>
            <l>Wer zwanzig Jahre schon der Dichtkunst Regeln lehret,</l>
            <l>Verdient vieleicht ein Ohr! das ihn geduldig höret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als </l>
            <l>Drey Jahr, eh er erblich, mir dieses Amt befahl;</l>
            <l>(vieleicht weil ich sehr oft, des Helden Gnadenproben</l>
            <l>An Musen und Parnaß, der Wahrheit nach, erhoben)</l>
            <l>Beherrschte leider mich noch der verjährte Wahn:</l>
            <l>(wie </l>
            <l>Man müsse nach der Spur der alten Regeln gehen,</l>
            <l>Die Dichtkunst auf den Grad der Griechen zu erhöhen.</l>
            <l>Und den vermißte man. Ein dummes Quodlibet,</l>
            <l>Wo weder Kopf noch Schweif am rechten Ende steht,</l>
            <l>War damals Meißens Lust. Ein läppisch Zotenwesen</l>
            <l>Voll Unvernunft und Schmutz ward überall gelesen.</l>
            <l>Satiren nannte man, was doch Pasquille sind;</l>
            <l>Ein Trauerspiel, ein Stück, wo Harlekin gewinnt;</l>
            <l>Ein Lustspiel, wo Pandolf nebst zwanzig andern Thoren,</l>
            <l>Des Lederhändlers Zweck zu hindern sich verschworen;</l>
            <l>Wo sich ein Poltergeist auf hundert Arten zeigt,</l>
            <l>Und Doctor Faust das Volk zu Zauberkünsten neigt.</l>
            <l>Das epische Gedicht war vollends gar vergessen:</l>
            <l>Warum? solch hohes Zeug bringt keinem was zu essen.</l>
            <l>Brautsuppen kochte man für Braut und Bräutigam;</l>
            <l>Ein Chronodistichon, ein künstlich Anagramm,</l>
            <l>Ein Cabbalisticum, und, daß wir nichts versäumen,</l>
            <l>Manch Räthsel voller Schmutz, nebst Bild- und Leberreimen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier brach mein Eifer los! der Weise von </l>
            <l>Und sein unsterblich Buch vom Dichten, winkten mir.</l>
            <l>Ich las es öffentlich, und sucht es einzuschärfen,</l>
            <l>Und lehrte den Geschmack des Pöbelvolks verwerfen.</l>
            <l>Zum Muster wies ich an, die Schönheit der Natur;</l>
            <l>Wie meine Dichtkunst schon auf der Lateiner Spur</l>
            <l>Aus dem </l>
            <l>Der kurz vorher Vernunft und Tugend fast bezwungen.</l>
            <l>Ganz Leipzig dankte mir; man that die Augen auf;</l>
            <l>Der richtige Geschmack gewann nun freyern Lauf,</l>
            <l>Halb Deutschland fiel uns bey, und eiferte mit Sachsen</l>
            <l>Wo Geist, Vernunft und Witz am schönsten könnte wachsen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch leider! nur umsonst! Ein ungleich heller Licht,</l>
            <l>Das aus den Alpen quillt, und durch die Nebel bricht,</l>
            <l>Die unsre Geister noch mit Wahn und Irrthum deckten,</l>
            <l>Bestralt der Dichter Heer, die noch im Dunkeln steckten.</l>
            <l>Man sucht den </l>
            <l>Man lehrt ihn Schweizerdeutsch, man sucht ihn anzupreisen,</l>
            <l>Und seine Schönheit recht der blinden Welt zu weisen.</l>
            <l>Ein Auge blinzelt nur, das man aus dicker Nacht</l>
            <l>In helle Zimmer führt, vor vieler Kerzen Pracht.</l>
            <l>Wenn Spiegel ohne Zahl der Stralen Glanz verstärken;</l>
            <l>So wird es anfangs blind und kann fast nichts bemerken.</l>
            <l>So schien uns </l>
            <l>Wer es zuerst erblickt, empfand die Schönheit nicht,</l>
            <l>Wo Satan wider Gott erst </l>
            <l>Bis Gott und Mensch verspielt und Satan herrlich sieget.</l>
            <l>Doch endlich fiengen wir, auch in der finstern Kluft</l>
            <l>Wo Tod und Sünde haust, und von der heitern Luft</l>
            <l>Sich durch ein neunfach Thor, und soviel Mauren trennet,</l>
            <l>Das Feuer anzusehn, das </l>
            <l>Ein Kind scheut anfangs nichts von der Gespenster Macht,</l>
            <l>Es sieht, es hört sie nicht: doch, giebt es fleißig acht,</l>
            <l>Was kluge Vetteln uns von Poltergeistern lehren:</l>
            <l>So fängt es an zu sehn, so fängt es an zu hören.</l>
            <l>Wie Eulen auch bey Nacht mehr als am Tage sehn,</l>
            <l>So kann es itzt von uns </l>
            <l>Zumal seit dem man uns ästhetisch denken lehret,</l>
            <l>Vernunft und Licht verwirft, die Dunkelheit verehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch ein größrer Geist, als Milton zeiget sich.</l>
            <l>O </l>
            <l>Ein deutsches Meisterstück, die Frucht von </l>
            <l>Die Zürch der Welt geschenkt, zu sehen und zu ehren.</l>
            <l>Schon seit so langer Zeit zu sehn begierig war;</l>
            <l>Nein, den ein ander Chor von unbeschnittnen Ohren,</l>
            <l>Sich in Gedanken längst zum Trost und Heil erkohren.</l>
            <l>Das aller Britten Stolz durch deutsche Kräfte bricht;</l>
            <l>Weit mehr als St. </l>
            <l>Den </l>
            <l>Wie </l>
            <l>Der Lehrer selbst erstaunt vor dem zu großen Schüler,</l>
            <l>Und bethet ihn fast an. Der heiße Wunsch so vieler,</l>
            <l>Ein deutsches Heldenwerk von solchem Schrot zu sehn,</l>
            <l>Dem Himmel sey gedankt! ist nicht umsonst geschehn.</l>
            <l>Hier stralt ein dunkler Glanz. Hier stützet man den Glauben</l>
            <l>Mit Fabeln neuer Art: wer will ihn uns nun rauben?</l>
            <l>Was kein Prophet gesehn und kein Evangelist,</l>
            <l>Was kein Apostel wußt, das lernst du hier, mein Christ!</l>
            <l>Der Schriftgelehrten Witz wird uns, mit tiefen Schlüssen,</l>
            <l>Dieß neue Bibelbuch hinfort erklären müssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf nun, </l>
            <l>Und stelle Dir dieß Werk zum Musterbilde vor.</l>
            <l>Wer ihm nicht ähnlich schreibt, kann Deutschland nicht gefallen;</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Dagegen </l>
            <l>Ein wenig hat </l>
            <l>Noch mehr war </l>
            <l>Der Grieche </l>
            <l>Wies noch am leidlichsten ein recht ästhetisch Bild.</l>
            <l>Doch </l>
            <l>Sind der Vergöttrung werth, und müssen Tempel haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wiewohl ich sehe schon: Du bleibst auf Deinem Sinn!</l>
            <l>Gehst Du von dem nicht ab, dem seit dreytausend Jahren,</l>
            <l>Die größten Geister auch zu folgen eifrig waren;</l>
            <l>Dem </l>
            <l>Dem </l>
            <l>Gut! folge Deinem Kopf. Du liebst ein deutlich Wesen?</l>
            <l>Vernimm das Donnerwort: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn dazu hat Dich mir des Schicksals Huld gegeben;</l>
            <l>Nachdem zwey Drittheil schon des Laufs vorüber sind,</l>
            <l>Und meiner Scheitel Höh schon Reif und Schnee gewinnt.</l>
            <l>Aus Costnitz! hätte mirs auch jemals träumen können?</l>
            <l>Aus Schwaben sollte mir </l>
            <l>Wer hätte das geglaubt? seit dem ein böser Schwab,</l>
            <l>Mir lebenslang von Stolz und Haß die Proben gab;</l>
            <l>Der bittern Rachgier Gift für ungeschehne Sachen,</l>
            <l>Durch höhern Arm geschützt, mir wußte schwer zu machen.</l>
            <l>Nun liegt er in der Gruft; beglückt, wie er geglaubt,</l>
            <l>Wenn ihm an Geist und Leib der Tod das Seyn geraubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lern ich denn an Dir, und wenig andern Proben</l>
            <l>Kein Volk sey überhaupt zu schelten und zu loben.</l>
            <l>Ein jedes Land erzeugt Gemüther edler Art;</l>
            <l>Wohl dem! dem eins davon in Freundschaft günstig ward.</l>
            <l>Dieß Glück ertheilest Du mir ferngebohrnem Preußen;</l>
            <l>Den jener Bernsteinstrand kann seinen Zögling heißen,</l>
            <l>Dem </l>
            <l>Bis ihn das Glück hieher in Deutschlands Kern gebracht.</l>
            <l>Hier hab ich Geist und Witz noch feiner ausgeschliffen,</l>
            <l>Was </l>
            <l>Durch fremder Sprachen Licht das Deutsche mehr gestärkt,</l>
            <l>Und aus der Alten Höh der Neuern Fall bemerkt.</l>
            <l>Hier fand ich </l>
            <l>So hab ich nach und nach die Wahrheit mehr verstanden:</l>
            <l>Daß auch das beste Feld von selbst nur Unkraut trägt,</l>
            <l>Wenn keines Gärtners Hand den Fleiß daran gelegt.</l>
            <l>Wie thöricht ist es denn, von Sonn und Luft zu sprechen,</l>
            <l>Da Griechenland und Rom der Regel Nachdruck schwächen?</l>
            <l>Behaupte wie du willst, hochweiser </l>
            <l>Das Clima mache klug. Ein Kluger lacht dazu!</l>
            <l>Und läßt zur Probe, dich die Menschen, gleich den Blüthen,</l>
            <l>Wie </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein bestätigt nicht, Dein Beyspiel, </l>
            <l>Was, überhaupt gesagt, so widersinnisch scheint?</l>
            <l>Ein wärmer Land hat Dir Empfindung Geist und Leben;</l>
            <l>Mir nur der kalte Belt ein Fünckchen Witz gegeben.</l>
            <l>Mit nähern Blicken schoß die Sonne Dir zu gut,</l>
            <l>Viel mildre Stralen ab, als sie am Pregel thut.</l>
            <l>Kein Wunder! daß Dein Geist sich über mich geschwungen,</l>
            <l>Als Du die Lust der Welt, </l>
            <l>So gern ich dieß gesteh, so falsch ist jens dabey.</l>
            <l>Schuff denn der Sonnenstral in Costnitz einerley?</l>
            <l>Wie kams, daß auf der Bank, wo </l>
            <l>Sie allen Schülern nicht gleichviel Witz zugemessen?</l>
            <l>Und hat sie das gethan; wo sind die andern nun?</l>
            <l>Warum verräth sie nicht ihr Denken, Schreiben, Thun?</l>
            <l>Wer kennet sie in Wien? O! wer kann das ergründen?</l>
            <l>In soviel Ländern ist doch nur </l>
            <l>So wie mein Vaterland nur </l>
            <l>Der durch erhabne Glut auch wälsche Geister beugt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohlauf, </l>
            <l>Komm, wage noch einmal Kalliopens Geschäffte.</l>
            <l>Nimm ihr heroisch Rohr der Göttinn aus der Hand,</l>
            <l>Und mach uns abermal </l>
            <l>Die so viel Thronen ziert; Die das Geschick erkohren,</l>
            <l>Der Zeiten Schmuck zu seyn, die Sie zur Welt gebohren.</l>
            <l>Dein Vorsatz ist so schön, als edel und gerecht:</l>
            <l>Denn wo der Gegenstand des Dichters Kraft nicht schwächt,</l>
            <l>Ja sie vielmehr erhöht; da muß es ihm gelingen,</l>
            <l>Der Dichtkunst höchsten Preis sich spielend zu erringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur eins bekümmert mich von allem was Du schreibst;</l>
            <l>Daß Du voll Eigensinn bey jenen Mustern bleibst,</l>
            <l>Die Griechenland und Rom der Welt zuerst gewiesen,</l>
            <l>Wenn sie der Helden Lob nach der Natur gepriesen.</l>
            <l>Du liesest den </l>
            <l>Eh er die Stifter Roms, </l>
            <l>Nach Latien geführt. Der hieß ja wohl vor Jahren,</l>
            <l>Als Geist und Dichtkunst noch in ihrer Wiege waren,</l>
            <l>Das Augenmerk der Kunst, der Vater von dem Witz,</l>
            <l>Der alles aufgeklärt, als noch der Musen Sitz</l>
            <l>Im Grajerlande lag. Jedoch zu unsern Zeiten</l>
            <l>Hat alles sich verkehrt, bis auf der Dichter Seyten.</l>
            <l>Ich glaubte sonst wie Du: bis ich nur jüngst gelernt,</l>
            <l>Daß man durchs Alterthum sich von dem Ruhm entfernt,</l>
            <l>Ein Muster selbst zu seyn; daß man die Geister hindert,</l>
            <l>Wenn die Vernunft den Flug der Phantasey vermindert,</l>
            <l>Und klüglich schreiben lehrt. Drum gib ein wenig acht,</l>
            <l>Was mich seit kurzer Zeit auf andern Sinn gebracht.</l>
            <l>Wer zwanzig Jahre schon der Dichtkunst Regeln lehret,</l>
            <l>Verdient vieleicht ein Ohr! das ihn geduldig höret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als </l>
            <l>Drey Jahr, eh er erblich, mir dieses Amt befahl;</l>
            <l>(vieleicht weil ich sehr oft, des Helden Gnadenproben</l>
            <l>An Musen und Parnaß, der Wahrheit nach, erhoben)</l>
            <l>Beherrschte leider mich noch der verjährte Wahn:</l>
            <l>(wie </l>
            <l>Man müsse nach der Spur der alten Regeln gehen,</l>
            <l>Die Dichtkunst auf den Grad der Griechen zu erhöhen.</l>
            <l>Und den vermißte man. Ein dummes Quodlibet,</l>
            <l>Wo weder Kopf noch Schweif am rechten Ende steht,</l>
            <l>War damals Meißens Lust. Ein läppisch Zotenwesen</l>
            <l>Voll Unvernunft und Schmutz ward überall gelesen.</l>
            <l>Satiren nannte man, was doch Pasquille sind;</l>
            <l>Ein Trauerspiel, ein Stück, wo Harlekin gewinnt;</l>
            <l>Ein Lustspiel, wo Pandolf nebst zwanzig andern Thoren,</l>
            <l>Des Lederhändlers Zweck zu hindern sich verschworen;</l>
            <l>Wo sich ein Poltergeist auf hundert Arten zeigt,</l>
            <l>Und Doctor Faust das Volk zu Zauberkünsten neigt.</l>
            <l>Das epische Gedicht war vollends gar vergessen:</l>
            <l>Warum? solch hohes Zeug bringt keinem was zu essen.</l>
            <l>Brautsuppen kochte man für Braut und Bräutigam;</l>
            <l>Ein Chronodistichon, ein künstlich Anagramm,</l>
            <l>Ein Cabbalisticum, und, daß wir nichts versäumen,</l>
            <l>Manch Räthsel voller Schmutz, nebst Bild- und Leberreimen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier brach mein Eifer los! der Weise von </l>
            <l>Und sein unsterblich Buch vom Dichten, winkten mir.</l>
            <l>Ich las es öffentlich, und sucht es einzuschärfen,</l>
            <l>Und lehrte den Geschmack des Pöbelvolks verwerfen.</l>
            <l>Zum Muster wies ich an, die Schönheit der Natur;</l>
            <l>Wie meine Dichtkunst schon auf der Lateiner Spur</l>
            <l>Aus dem </l>
            <l>Der kurz vorher Vernunft und Tugend fast bezwungen.</l>
            <l>Ganz Leipzig dankte mir; man that die Augen auf;</l>
            <l>Der richtige Geschmack gewann nun freyern Lauf,</l>
            <l>Halb Deutschland fiel uns bey, und eiferte mit Sachsen</l>
            <l>Wo Geist, Vernunft und Witz am schönsten könnte wachsen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch leider! nur umsonst! Ein ungleich heller Licht,</l>
            <l>Das aus den Alpen quillt, und durch die Nebel bricht,</l>
            <l>Die unsre Geister noch mit Wahn und Irrthum deckten,</l>
            <l>Bestralt der Dichter Heer, die noch im Dunkeln steckten.</l>
            <l>Man sucht den </l>
            <l>Man lehrt ihn Schweizerdeutsch, man sucht ihn anzupreisen,</l>
            <l>Und seine Schönheit recht der blinden Welt zu weisen.</l>
            <l>Ein Auge blinzelt nur, das man aus dicker Nacht</l>
            <l>In helle Zimmer führt, vor vieler Kerzen Pracht.</l>
            <l>Wenn Spiegel ohne Zahl der Stralen Glanz verstärken;</l>
            <l>So wird es anfangs blind und kann fast nichts bemerken.</l>
            <l>So schien uns </l>
            <l>Wer es zuerst erblickt, empfand die Schönheit nicht,</l>
            <l>Wo Satan wider Gott erst </l>
            <l>Bis Gott und Mensch verspielt und Satan herrlich sieget.</l>
            <l>Doch endlich fiengen wir, auch in der finstern Kluft</l>
            <l>Wo Tod und Sünde haust, und von der heitern Luft</l>
            <l>Sich durch ein neunfach Thor, und soviel Mauren trennet,</l>
            <l>Das Feuer anzusehn, das </l>
            <l>Ein Kind scheut anfangs nichts von der Gespenster Macht,</l>
            <l>Es sieht, es hört sie nicht: doch, giebt es fleißig acht,</l>
            <l>Was kluge Vetteln uns von Poltergeistern lehren:</l>
            <l>So fängt es an zu sehn, so fängt es an zu hören.</l>
            <l>Wie Eulen auch bey Nacht mehr als am Tage sehn,</l>
            <l>So kann es itzt von uns </l>
            <l>Zumal seit dem man uns ästhetisch denken lehret,</l>
            <l>Vernunft und Licht verwirft, die Dunkelheit verehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch ein größrer Geist, als Milton zeiget sich.</l>
            <l>O </l>
            <l>Ein deutsches Meisterstück, die Frucht von </l>
            <l>Die Zürch der Welt geschenkt, zu sehen und zu ehren.</l>
            <l>Schon seit so langer Zeit zu sehn begierig war;</l>
            <l>Nein, den ein ander Chor von unbeschnittnen Ohren,</l>
            <l>Sich in Gedanken längst zum Trost und Heil erkohren.</l>
            <l>Das aller Britten Stolz durch deutsche Kräfte bricht;</l>
            <l>Weit mehr als St. </l>
            <l>Den </l>
            <l>Wie </l>
            <l>Der Lehrer selbst erstaunt vor dem zu großen Schüler,</l>
            <l>Und bethet ihn fast an. Der heiße Wunsch so vieler,</l>
            <l>Ein deutsches Heldenwerk von solchem Schrot zu sehn,</l>
            <l>Dem Himmel sey gedankt! ist nicht umsonst geschehn.</l>
            <l>Hier stralt ein dunkler Glanz. Hier stützet man den Glauben</l>
            <l>Mit Fabeln neuer Art: wer will ihn uns nun rauben?</l>
            <l>Was kein Prophet gesehn und kein Evangelist,</l>
            <l>Was kein Apostel wußt, das lernst du hier, mein Christ!</l>
            <l>Der Schriftgelehrten Witz wird uns, mit tiefen Schlüssen,</l>
            <l>Dieß neue Bibelbuch hinfort erklären müssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf nun, </l>
            <l>Und stelle Dir dieß Werk zum Musterbilde vor.</l>
            <l>Wer ihm nicht ähnlich schreibt, kann Deutschland nicht gefallen;</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Dagegen </l>
            <l>Ein wenig hat </l>
            <l>Noch mehr war </l>
            <l>Der Grieche </l>
            <l>Wies noch am leidlichsten ein recht ästhetisch Bild.</l>
            <l>Doch </l>
            <l>Sind der Vergöttrung werth, und müssen Tempel haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wiewohl ich sehe schon: Du bleibst auf Deinem Sinn!</l>
            <l>Gehst Du von dem nicht ab, dem seit dreytausend Jahren,</l>
            <l>Die größten Geister auch zu folgen eifrig waren;</l>
            <l>Dem </l>
            <l>Dem </l>
            <l>Gut! folge Deinem Kopf. Du liebst ein deutlich Wesen?</l>
            <l>Vernimm das Donnerwort: </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
