<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Ein innerlicher Kampf, hochwohlgebohrnes Haupt,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">696</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-348 2-348</measure>
        <measure type="syllables">8706</measure>
        <measure type="tokens">5876</measure>
        <measure type="characters">35022</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Ein innerlicher Kampf, hochwohlgebohrnes Haupt,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein innerlicher Kampf, hochwohlgebohrnes Haupt,</l>
            <l>Hat meiner Muse noch das Glücke nicht erlaubt,</l>
            <l>Dein Lob, wobey der Neid und Geifer selbst muß schweigen,</l>
            <l>Der Welt und Nachwelt so wie billig anzuzeigen.</l>
            <l>Ich schäze bey mir selbst den sonderbaren Werth,</l>
            <l>Wodurch dein eigner Glanz der Ahnen Schild verklärt,</l>
            <l>Die Liebe gegen Gott, die Treu vor deinen Kayser</l>
            <l>Und stete Sorg und Müh vor Kirch und Armenhäuser;</l>
            <l>Das würckt und weckt in mir den Zunder reiner Glut.</l>
            <l>Ich stimme freudig an, es wallet Herz und Blut,</l>
            <l>Erfindung, Einfall, Geist lauft willig in die Reime,</l>
            <l>Und Phoebus macht mir selbst die allersüsten Träume.</l>
            <l>So bald es aber auch am besten fließen soll,</l>
            <l>Stockt Feder, Hand und Sinn, die Zeile wird nicht voll.</l>
            <l>Da streitet dein Verdienst mit deinen Demuthsgaben;</l>
            <l>Denn diese wollen Nacht und jene Mittag haben.</l>
            <l>Allein so sehr sich nun dein höchstbescheidner Geist</l>
            <l>(so machts die Redligkeit) dem, was ihn rühmt, entreißt</l>
            <l>Und wie ein schlaues Wild sich aus den Schlingen windet,</l>
            <l>Woran der Schmeichler oft die Eigenliebe bindet,</l>
            <l>So strafbar würd es seyn, ohn Ehrfurcht und Bemühn</l>
            <l>Dein seltnes Ebenbild der Nachwelt zu entziehn,</l>
            <l>Die, wenn sie dermahleins von unsrem Sporck nichts wüste,</l>
            <l>Den grösten Tugendtrieb zur Folge darben müste.</l>
            <l>Der Raum begreift dich nicht. Auf Charten wird die Welt</l>
            <l>Samt ihrem Himmelsheer in Kleinem dargestellt.</l>
            <l>Verjüngt auch hier mein Riß das Maas der großen Thaten,</l>
            <l>So wird man dich doch gleich mehr kennen als errathen.</l>
            <l>Es spricht dir Haß und Neid viel Rang und Vorzug ab;</l>
            <l>Gedult, die Warheit lacht und kan wie Mosis Stab</l>
            <l>Das Blendwerck und den Spott der Misgunst leicht verschlingen,</l>
            <l>So künstlich sie versucht, dich in Verdacht zu bringen.</l>
            <l>Dein durch des Vaters Schwerd erhobnes Grafenhaus</l>
            <l>Warf schon bey der Geburth viel Hofnungszeichen aus</l>
            <l>Und sah die Munterkeit bey allen Kinderspielen</l>
            <l>In Zukunft auf den Geist des reifen Alters zielen.</l>
            <l>So wird des Adlers Art bey der Geburth erkand,</l>
            <l>So zeitig weisen sich Geschlecht und hoher Stand,</l>
            <l>Wenn nehmlich tapfres Blut der Kinder Stirne siegelt</l>
            <l>Und Willen und Verstand bey Zeiten aufwärts flügelt,</l>
            <l>Des Fleisches Lüste dämpft, das Herz zur Tugend neigt,</l>
            <l>Den Lastern aber stets nichts als den Rücken zeigt,</l>
            <l>Ja, wenn noch überdies Gestalt samt Mund und Mienen</l>
            <l>So früh begierig thun, dem Nechsten gern zu dienen.</l>
            <l>Dies ist der rechte Zweck, der große Seelen hebt,</l>
            <l>Und dem du noch sehr jung höchst rühmlich nachgestrebt,</l>
            <l>Daß jeder, deßen Zucht dein Leben führen sollte,</l>
            <l>Dich mehr bewunderte als wohl erinnern wollte.</l>
            <l>Der Grund des Christenthums, des Glaubens Licht und Kraft,</l>
            <l>Die Übung der Vernunft, Asträens Wißenschaft,</l>
            <l>Der Sitten holder Ernst, die Billigkeit im Richten,</l>
            <l>Der Sprachen Wißenschaft, das Urtheil von Geschichten,</l>
            <l>Der Künste Fertigkeit, womit der Adel prangt,</l>
            <l>Und was ein Mensch begehrt, der Glück und Ruhm verlangt,</l>
            <l>Das gab mit achtzehn Jahr, weil sich dein Geist bemühte,</l>
            <l>So wie Citronenholz auf einmahl Frucht und Blüthe,</l>
            <l>Als eben (hartes Wort, du hemmst mir Hand und Kiel,</l>
            <l>O, daß ich schreiben soll!) der große Vater fiel,</l>
            <l>An Gliedern, nicht an Muth, in silbergleichen Haaren,</l>
            <l>Die Feinden ein Comet und uns ein Schuzstern waren.</l>
            <l>Du weintest als ein Sohn und als ein weiser Mann,</l>
            <l>Der, weil doch unser Gram nichts hintertreiben kan,</l>
            <l>Die Vorsicht walten lies, sich in die Führung schickte</l>
            <l>Und nach gethaner Pflicht vor Gottes Allmacht bückte.</l>
            <l>Der lorbeerreiche Greiß gab freudig gute Nacht,</l>
            <l>Nachdem er dir vorher des Stammes Last vermacht,</l>
            <l>Dich, als der Älteste, nach dem bezwungnen Grämen</l>
            <l>Des gräflichen Geschlechts mit Sorgfalt anzunehmen.</l>
            <l>Dies fromme Testament erfüllte deine Treu,</l>
            <l>Du stundst den Deinigen mit Rath und Hülfe bey,</l>
            <l>Daß, wenn kein Unterscheid von deinem Alter kommen,</l>
            <l>Sie warlich kaum den Schmerz des Wechsels wahrgenommen.</l>
            <l>Nicht selten hat ein Baum, sofern er gut versezt,</l>
            <l>Durch Änderung der Luft den Gärtner mehr ergözt.</l>
            <l>Weil Plato das verstund, so sammlet er auf Reisen</l>
            <l>Bey schwer erworbner Kost die Früchte vieler Weisen.</l>
            <l>Du trugst sie um die Thems, Po, Seine, Donau, Rhein,</l>
            <l>Hochwohlgebohrnes Haupt, nach Art der Bienen ein,</l>
            <l>Die, wenn der Frühling scherzt, wenn Feld und Wetter lachen,</l>
            <l>Um Hyblens fetten Berg ein schwermend Lager machen,</l>
            <l>Den Blumen ihren Saft mit kluger Wahl entziehn,</l>
            <l>Nach Klee und Rosen gehn, die Coloquinten fliehn</l>
            <l>Und also, diesen Schaz im Winter zu verzehren,</l>
            <l>Zu andrer Nuzbarkeit beladen heimwärts kehren.</l>
            <l>Euterpe, nimm nun du dein angenehmes Rohr</l>
            <l>Und spiel anjezt vor mich das frohe Jauchzen vor,</l>
            <l>Das bey der Wiederkunft des Grafen ist erklungen,</l>
            <l>Das durch Gewölck und Luft, durch Berg und Thal gedrungen.</l>
            <l>Auch Echo selbst vergaß damahlen den Narciß</l>
            <l>Und machte jedermann der frohen Post gewis.</l>
            <l>Das lange Königreich, der schwarze Wald nach Norden</l>
            <l>Ist durch das Lustgeschrey aus Gradliz rege worden.</l>
            <l>Der Elbgott lies sein Haupt von Schilf und Moos befreyn</l>
            <l>Und nahm den Wiederschall von beiden Ufern ein.</l>
            <l>Die Tage lachten mit nebst so viel hundert Seelen,</l>
            <l>Und Lyssa schämte sich, den Glückwuntsch zu verheelen,</l>
            <l>Auch billig, weil nun der mit Frieden wiederkam,</l>
            <l>Der seines Stammes Schuz ehmahlen mit sich nahm,</l>
            <l>Jezt aber deßen Kreiß, wie Los und Theilung wollte,</l>
            <l>Zu einem Canaan an Seegen machen sollte.</l>
            <l>Der böhmsche Musensiz, das dreyfach große Prag,</l>
            <l>Genoß durch dich, o Graf, so manchen Freudentag.</l>
            <l>Da zeigte deine Lust in jedem Elemente,</l>
            <l>Mit was Vergnügen wohl die Jugend scherzen könte.</l>
            <l>Die Nacht bewunderte der Feuerwercke Knall,</l>
            <l>Die Fluth der Gondeln Pracht, die Erde Ritt und Ball,</l>
            <l>Die Luft der Falcken Stoß und anderes Gefechte,</l>
            <l>Von dem ein Parther noch viel Kriegslist faßen möchte.</l>
            <l>Gedenck ich an die Jagd, den edlen Zeitvertreib,</l>
            <l>Der starck und rüstig macht, der Augen, Arm und Leib</l>
            <l>So wohl ergözt als übt, so fehlt mir deines gleichen;</l>
            <l>Auch Nimrod würde dir in dieser Arbeit weichen.</l>
            <l>Und wäre noch die Zeit, in der man Fabeln schrieb,</l>
            <l>Aurora hätte dich vor tausend andern lieb</l>
            <l>Und käme noch zu früh mit ihren Rosenwangen,</l>
            <l>Dich neuen Cephalus mit Freuden zu umfangen.</l>
            <l>Die Dichter würden dir des Phoebus Kraft verleihn</l>
            <l>Und einer Daphne gleich den süßen Weihrauch streun.</l>
            <l>Pan, glaub ich, hätte selbst sein liebstes Rohr verschmißen</l>
            <l>Und mit der grösten Lust dein Waldhorn hören müßen.</l>
            <l>Jedoch so scharf dein Roß durch Sträuch und Büsche brach,</l>
            <l>So hizig jagtestu der wahren Tugend nach</l>
            <l>Und hingst dein Herze nicht an solche Lustbarkeiten,</l>
            <l>Die an sich selbst zwar nicht mit Gott und Weißheit streiten,</l>
            <l>Doch, wo der Misbrauch erst die Oberhand gewinnt,</l>
            <l>Ein theurer Zeitverlust und mehr als schädlich sind.</l>
            <l>Bedächten dies doch nur viel Große dieser Erden!</l>
            <l>Beym Jagen lernen sie nicht selten grausam werden,</l>
            <l>Vergeßen Himmel, sich, Land, Leute, Hof und Fleiß,</l>
            <l>Ernähren Roß und Hund mit armer Leute Schweiß</l>
            <l>Und unterscheiden sich vom Pöbel, den sie quälen,</l>
            <l>Durch nichts als Kleiderpracht und lastervoll Befehlen.</l>
            <l>Dein Geist, berühmter Graf, der Recht und Warheit liebt</l>
            <l>Und, wie dein Wahlspruch lehrt, dadurch ein Zeugnüß giebt,</l>
            <l>Woher dein theures Haus und deßen Ursprung rühre,</l>
            <l>Versteht wohl, daß die Pflicht zu höhern Sorgen führe,</l>
            <l>Und hat, so gern er sich erlaubter Weis ergözt,</l>
            <l>Gewißen, Kirch und Volck dem allen vorgesezt,</l>
            <l>Womit der Schein der Welt dem Himmel viel entwendet</l>
            <l>Und oft wie Delila den stärcksten Simson blendet.</l>
            <l>Du liebst Eusebien, die oft in Hof und Stadt</l>
            <l>Bey manchen klopfen muß und schlecht Gehöre hat;</l>
            <l>Ihr Schild macht wiederum dein Herz vor Pfeilen sicher.</l>
            <l>Dein Wandel, dein Verlag viel auserlesner Bücher</l>
            <l>Mehrt Glauben und Vernunft und crönt' ehmahls dein Kind,</l>
            <l>Die Fräul Eleonor, der wenig gleiche sind.</l>
            <l>Dies Pfand der höchsten Huld, dies Kleinod keuscher Liebe</l>
            <l>Empfand von Jugend an die Flammen beßrer Triebe,</l>
            <l>Sie lies der Welt die Welt und ward des Höchsten Braut,</l>
            <l>Als welcher sich mit ihr in Ewigkeit vertraut.</l>
            <l>Ihr muß das Engelchor nunmehr das Brautlied singen</l>
            <l>Und tausendfachen Ruhm von ihrer Demuth bringen;</l>
            <l>Sie hat anjezt die Zahl der Seeligen vermehrt,</l>
            <l>Ihr eifriges Gebeth ist nun nach Wuntsch erhört.</l>
            <l>Entbehrstu gleich dadurch die Freude auf der Erden,</l>
            <l>Durch Pflanzen ihrer Schoos ein Großpapa zu werden,</l>
            <l>So hastu doch Gewinn; der Spiegel reiner Zucht,</l>
            <l>Womit ihr edler Stand der Welt zu leuchten sucht,</l>
            <l>Kan leicht an Enckels statt bis auf die lezten Zeiten</l>
            <l>Den Nahmen deines Ruhms in tausend Ohren breiten.</l>
            <l>Dein Vater, theurer Graf, erhielt viel Sieg und Feld;</l>
            <l>Sein Schatten wird verzeihn: Du bist ein größrer Held.</l>
            <l>Er siegt in Blut und Staub, du siegst in Asch und Zähren;</l>
            <l>Wenn Buß und Andacht sich zum Gnadenthrone kehren,</l>
            <l>So ringstu selbst mit Gott, so ringstu wieder dich,</l>
            <l>Schlägst Lüste, Zorn und Neid mit Großmuth hinter sich,</l>
            <l>Bestürmst (wer kan sich wohl ein fester Denckmahl stiften?)</l>
            <l>Den Himmel mit Gebeth, der Sünder Herz mit Schriften.</l>
            <l>Ihr Sieger vieler Zeit, die Persien, Athen,</l>
            <l>Rom, Deutschland und Epir, Sud, Nord und West erhöhn,</l>
            <l>Kommt, macht von Blut und Ruhm ein köstliches Gepränge,</l>
            <l>Weist Narben im Gesicht, erzehlt der Thaten Menge</l>
            <l>Und holt, so weit ihr könt, aus Erde, Glut und Meer</l>
            <l>Schild, Schwerdter, Lanzen, Bley, des Unglücks Werckzeug, her:</l>
            <l>Die Demuth unsers Sporcks beschämt euch allzusammen,</l>
            <l>Sein Fuß dringt freylich nicht durch Marmor, Erz und Flammen,</l>
            <l>Ihn adelt keine List durch Trojens Untergang,</l>
            <l>Den Tittel macht kein Schmuck bezwungner Völcker lang,</l>
            <l>Er sieht ohn Eifersucht des Alexanders Haufen</l>
            <l>Nach mehr als einer Welt bis an den Ganges laufen.</l>
            <l>Er baut kein Babylon, er baut manch Hospital,</l>
            <l>Dies ist sein Capitol, hier steht sein Ehrenmahl,</l>
            <l>Vor deßen Stärck und Höh selbst Pyramiden weichen.</l>
            <l>Die Armen, so er nährt, sind große Siegeszeichen,</l>
            <l>Er zieht in deren Brust als Überwinder ein,</l>
            <l>So oft sie ihm hernach mit Danck entgegen schreyn;</l>
            <l>Denn diese Seufzer sind die besten Ehrenlieder,</l>
            <l>Solch Darlehn kommet stets mit reichem Wucher wieder.</l>
            <l>Wenn Theurung plagt das Land, das Feld trägt leeres Stroh</l>
            <l>Und zeigt den magern Traum des feigen Pharao,</l>
            <l>Sodann ersezt der Graf die Sparsamkeit der Erden</l>
            <l>Und läst sein zärtlich Herz ein ofnes Kornhaus werden.</l>
            <l>Wie mancher Lazarus beweint aus Lust das Brodt!</l>
            <l>Auch Fremde küßen hier den Joseph ihrer Noth.</l>
            <l>Die Lorbeern solches Ruhms kan keine Zeit verzehren,</l>
            <l>Die Hungerthränen so mit Liebeswundern nähren.</l>
            <l>Wo nehm ich, milder Graf, mehr Wort und Lobens her?</l>
            <l>Du machst die Leute reich, das macht die Dichtkunst leer;</l>
            <l>Du giebst und eilst, sie hinckt. Von allen Brunn- und Flüßen,</l>
            <l>Wovor dir Volck und Vieh manch Danckfest halten müßen,</l>
            <l>Ist keiner, wär er auch so rein und noch so reich,</l>
            <l>Der Gnade deiner Brust an Füll und Dauer gleich.</l>
            <l>Ihr unerschöpfter Quell führt allzeit, eh wir bitten,</l>
            <l>Des Trostes Überfluß in Kercker und in Hütten.</l>
            <l>O großmuthvolles Haupt, o ungemeiner Graf,</l>
            <l>Dich unterhält vielleicht dein oft nur halber Schlaf</l>
            <l>Mit Bildern der des Tags begabten Ways- und Armen,</l>
            <l>Dein Traum ist wohl von nichts als Rettung und Erbarmen;</l>
            <l>Und wenn dich denn der Kuß der Morgenröthe weckt,</l>
            <l>Liegt, glaub ich, noch die Hand von gestern ausgestreckt,</l>
            <l>Um desto schleuniger nach Sehnsucht und Verlangen</l>
            <l>Den frühen Tag aufs neu mit Wohlthun anzufangen.</l>
            <l>Dein Geben spielt auch hier kein Pharisäerfest,</l>
            <l>Wo Ehrsucht, wenn sie schenckt, vorher posaunen läst.</l>
            <l>Die rechte Hand theilt aus, die lincke muß nichts wißen,</l>
            <l>Sonst wird, was jene baut, von dieser eingerißen.</l>
            <l>Ein Weiser hilft wie du, allein ein grober Thor,</l>
            <l>Den Hochmuth freundlich macht, rückt jeden Heller vor,</l>
            <l>Macht durch sein eigen Lob aus guten Wercken Sünden</l>
            <l>Und wird das Wiedergelt an Haß und Fluche finden.</l>
            <l>Vor alle solche Treu, vor Gutthat, Sorg und Last,</l>
            <l>Womit du dir so oft das Land verpflichtet hast,</l>
            <l>Ist außer Gottes Schuz und unsers Carlens Gnaden</l>
            <l>Gleichwohl dein Lohn nichts mehr als tausendfacher Schaden.</l>
            <l>Doch ist dein Geist zu hoch, als daß er zürnen kan,</l>
            <l>Er lockt vielmehr den Neid mit Huld zur Beßrung an</l>
            <l>Und will sich sonst mit nichts, wenn solche Nattern stechen,</l>
            <l>O seeliger Triumph! als Lieb und Wohlthun rächen.</l>
            <l>Gieb Achtung, großes Haupt, die Boßheit wird nicht alt.</l>
            <l>Wie macht es Simei? Er kam, er warf, er schalt,</l>
            <l>Die Rache lies ihn gehn; er gieng, allein wie lange?</l>
            <l>Drey Jahr, o kurzer Weg, zum lezten Untergange.</l>
            <l>So wie ein siecher Leib, den Gall und Gift verzehrt,</l>
            <l>Gesunde Speisen nimmt und blos die Kranckheit nährt,</l>
            <l>So wird ein jeder Scherf von deinem Gnadenseegen</l>
            <l>Den Undanck, der dich plagt, mit Ebals Fluch belegen.</l>
            <l>Dir geht gleichwohl nichts ab, dein unverdroßner Fleiß</l>
            <l>Erhält noch allemahl ein Haupt voll Ehrenpreis.</l>
            <l>So gern auch Lüg und Spott, die Feinde großer Sachen,</l>
            <l>Der Warheit, die nicht weicht, die Palmen sauer machen,</l>
            <l>So schaft sich nach und nach ein junger Dattelbaum</l>
            <l>Aus angeerbter Kraft mit Haupt und Ästen Raum.</l>
            <l>Die Fichten, so an ihm den grünen Vorzug haßen,</l>
            <l>Verbinden sich zwar wohl, ihn nirgends durchzulaßen,</l>
            <l>Sie hindern Licht und Luft und stehn dem Wachsthum vor,</l>
            <l>Allein er drängt sich durch und steiget doch empor,</l>
            <l>Bis Gipfel, Zweig und Laub die schönste Crone schließen</l>
            <l>Und, die ihn erst gedämpft, hernach im Schatten büßen.</l>
            <l>Du leidest, lachst und stehst wie Eichen in der Höh,</l>
            <l>Wie Helden in Gefahr, wie Felsen in der See</l>
            <l>Und webst und häufst dir selbst viel Purpur und viel Fahnen.</l>
            <l>Du kennst die wenigsten von deinen Unterthanen;</l>
            <l>Denn jene, welche dir mit Lust zu Hofe gehn</l>
            <l>Und unter deinem Schuz ihr Heil und Wohl verstehn,</l>
            <l>Die sind es nicht allein; nein, alle, die nur hören,</l>
            <l>Wie würdig wir bey uns dein Tugendbildnüß ehren,</l>
            <l>Sind Diener solches Ruhms im Wüntschen und im Flehn</l>
            <l>Und thun dir, soltestu der Herzen Abgrund sehn,</l>
            <l>Den Schwur der Huldigung mit Seufzen und Gedancken,</l>
            <l>Und wär es uns erlaubt, so bräch er aus dem Schrancken.</l>
            <l>So großer Vortheil ist, die Staatskunst recht verstehn,</l>
            <l>Sich selbst ein neues Reich durch Lieb und Gunst erhöhn,</l>
            <l>Den unschäzbaren Thron mit Vaterhänden stüzen</l>
            <l>Und doch nicht unter Pracht und schwerem Golde schwizen.</l>
            <l>Die Herrschaft übertrift an Würde, Glück und Zeit</l>
            <l>Die Macht des Tamerlans, des Croesus Herrligkeit</l>
            <l>Und jener Fürsten Troz, die China frey regieren</l>
            <l>Und ihrer Ahnen Zahl noch über Adam führen.</l>
            <l>Wo aber las ich denn, gelehrt- und kluger Herr,</l>
            <l>Den Phoebus, welchen du, o großer Gläubiger,</l>
            <l>Durch Pflegung seiner Schaar und Vorschuß hoher Güte</l>
            <l>Zum langen Schuldner machst? Wie manch geschickt Gemüthe</l>
            <l>Versauret in der Noth und kan nicht recht empor;</l>
            <l>Du ziehst es unverhoft mit Liebesseilen vor</l>
            <l>Und crönest dich dadurch, wenn Kunst und Weißheit steigen,</l>
            <l>Im Ansehn aller Welt mit ewig frischen Zweigen.</l>
            <l>Wo bleibt die Sittsamkeit, der kräftige Verstand,</l>
            <l>Der überall sein Pfund mit Wucher angewand,</l>
            <l>Die Klugheit, welche sich in jedem Umstand findet</l>
            <l>Und auf die Redligkeit des alten Deutschlands gründet,</l>
            <l>Die Großmuth, die Gedult, der Eifer vor dein Amt,</l>
            <l>Die Käntnüß deiner selbst, die keinen leicht verdammt,</l>
            <l>Die schnelle Langsamkeit im Rathen und Beschließen,</l>
            <l>Die Feder und der Mund, so goldnen Nachdruck gießen,</l>
            <l>Und denn auch die Person, die als ein Heldenbild</l>
            <l>Die Meinung des Virgil in unsrer Zeit erfüllt,</l>
            <l>Die Tugend werfe da die angenehmsten Strahlen,</l>
            <l>Wo Seele, Geist und Leib mit gleicher Schönheit prahlen?</l>
            <l>Die Gegend, so dein Siz des Sommers lustig macht,</l>
            <l>Hat manchen alten Stamm und manche grüne Nacht</l>
            <l>Und manchen duncklen Hayn der ehmahls heilgen Eichen,</l>
            <l>Und diese pfleg ich oft Dodonens zu vergleichen,</l>
            <l>Was red ich? vorzuziehn. Dort schickt der Götter Wort</l>
            <l>Des Aberglaubens Ohr mit duncklen Sprüchen fort,</l>
            <l>Da hier im Gegentheil die Warheit deutlich richtet,</l>
            <l>So oft dein Mund den Zwist der Unterthanen schlichtet.</l>
            <l>Du läst Geringe vor, hörst selbst die Unschuld an</l>
            <l>Und wiederlegst den Spruch, den Naso falsch gethan:</l>
            <l>Daß Lieb und Ansehn nie einander nah vertrügen.</l>
            <l>Ein jeder dient dir ja mit Ehrfurcht und Vergnügen,</l>
            <l>Aus Neigung, nicht aus Furcht; ja, wen auch seine Schuld</l>
            <l>Durch dich bestrafen muß, der leidet mit Gedult,</l>
            <l>Geht sonder Murren fort und schämt sich im Gewißen,</l>
            <l>Dieweil er was versehn, das dich erzürnen müßen.</l>
            <l>Du hältst dich nicht zu groß, so groß du immer bist,</l>
            <l>Der Unterthanen Noth, so dir am Herzen ist,</l>
            <l>Mitleidig anzusehn, sie weislich zu regieren</l>
            <l>Und das, was heilsam ist, bey ihnen einzuführen.</l>
            <l>Dein Fuß macht Triften fett, dein Auge dingt das Feld,</l>
            <l>Füllt Haus und Boden voll, baut, beßert und erhält</l>
            <l>Schloß, Scheuer, Gärthen, Wald und sieht in Luft und Teichen</l>
            <l>Der Fisch und Vögel Heer in gröster Menge streichen.</l>
            <l>Die Wüsten vieler Kunst und frommer Einsamkeit,</l>
            <l>Zu der das Glücke selbst den ersten Grundstein weiht,</l>
            <l>Scheint als des Landes Wacht durch ihren Eremiten</l>
            <l>Mit Wafen des Gebeths die Gränzen zu behüten</l>
            <l>Und scheint und thut es auch. Dies schöne Belveder</l>
            <l>Steigt allen Hügeln vor; doch, Graf, dein Geist steigt mehr</l>
            <l>Und stellt sich jedermann zum christlichen Exempel</l>
            <l>Und überstrahlt an Glanz die Ampeln in dem Tempel.</l>
            <l>Da, wo die Leucoris das Wild um Gradliz kennt</l>
            <l>Und diesen Rosenthal vom Kuckusbade trennt,</l>
            <l>Erblickt, wem blinder Neid die Gegend nicht verstellen,</l>
            <l>Den Nuzen und die Lust der welschen Bajer-Quellen.</l>
            <l>Dort wäscht und spiegelt sich Hygeens Haupt und Gunst,</l>
            <l>Dort küst sie dich, o Graf, als Schuzherrn ihrer Kunst.</l>
            <l>Dort müßen Aussaz, Stein, Krampf, Podagra und Reißen,</l>
            <l>Und wie sonst insgesamt die Todesbothen heißen,</l>
            <l>Mit Schröcken und mit Schimpf aus Marck und Adern gehn;</l>
            <l>Dort muß auch selbst der Tod beschämt zurücke stehn,</l>
            <l>Zumahl, wenn alle die, so hier der Andacht pflegen,</l>
            <l>An jenes Engels statt Bethesdens Teich bewegen.</l>
            <l>Ich seh wohl, theurer Graf, dein wachsendes Verdienst,</l>
            <l>In dem du prächtiger als hohe Cedern grünst,</l>
            <l>Vergleicht sich immer mehr den seltnen Meisterstücken,</l>
            <l>In welche Farb und Strich ein todtes Leben drücken.</l>
            <l>Je länger sich dabey des Auges Vorwiz streckt,</l>
            <l>Je mehr man Wunder, Geist und Zärtligkeit entdeckt.</l>
            <l>Dein Lob, das weite Meer, verträgt nicht müde Nachen,</l>
            <l>Mein Schifbruch soll der Welt kein Spottgelächter machen.</l>
            <l>Drum, da kein Port erscheint, so länd ich meinen Kahn</l>
            <l>Aus Furcht vor solcher Höh am nechsten Ufer an,</l>
            <l>In Hofnung, daß nach mir ein anderer sich wage,</l>
            <l>Der mit des Maro Kunst die Flaggen weiter jage.</l>
            <l>Die Vorsicht räche nur den Undanck unsrer Welt</l>
            <l>Durch deinen Abschied nicht, als bis dir selbst gefällt</l>
            <l>Aus Lust zur Seeligkeit, den Ärgsten, die dich haßen,</l>
            <l>Den Wuntsch der Beßerung zur Straf zu hinterlaßen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein innerlicher Kampf, hochwohlgebohrnes Haupt,</l>
            <l>Hat meiner Muse noch das Glücke nicht erlaubt,</l>
            <l>Dein Lob, wobey der Neid und Geifer selbst muß schweigen,</l>
            <l>Der Welt und Nachwelt so wie billig anzuzeigen.</l>
            <l>Ich schäze bey mir selbst den sonderbaren Werth,</l>
            <l>Wodurch dein eigner Glanz der Ahnen Schild verklärt,</l>
            <l>Die Liebe gegen Gott, die Treu vor deinen Kayser</l>
            <l>Und stete Sorg und Müh vor Kirch und Armenhäuser;</l>
            <l>Das würckt und weckt in mir den Zunder reiner Glut.</l>
            <l>Ich stimme freudig an, es wallet Herz und Blut,</l>
            <l>Erfindung, Einfall, Geist lauft willig in die Reime,</l>
            <l>Und Phoebus macht mir selbst die allersüsten Träume.</l>
            <l>So bald es aber auch am besten fließen soll,</l>
            <l>Stockt Feder, Hand und Sinn, die Zeile wird nicht voll.</l>
            <l>Da streitet dein Verdienst mit deinen Demuthsgaben;</l>
            <l>Denn diese wollen Nacht und jene Mittag haben.</l>
            <l>Allein so sehr sich nun dein höchstbescheidner Geist</l>
            <l>(so machts die Redligkeit) dem, was ihn rühmt, entreißt</l>
            <l>Und wie ein schlaues Wild sich aus den Schlingen windet,</l>
            <l>Woran der Schmeichler oft die Eigenliebe bindet,</l>
            <l>So strafbar würd es seyn, ohn Ehrfurcht und Bemühn</l>
            <l>Dein seltnes Ebenbild der Nachwelt zu entziehn,</l>
            <l>Die, wenn sie dermahleins von unsrem Sporck nichts wüste,</l>
            <l>Den grösten Tugendtrieb zur Folge darben müste.</l>
            <l>Der Raum begreift dich nicht. Auf Charten wird die Welt</l>
            <l>Samt ihrem Himmelsheer in Kleinem dargestellt.</l>
            <l>Verjüngt auch hier mein Riß das Maas der großen Thaten,</l>
            <l>So wird man dich doch gleich mehr kennen als errathen.</l>
            <l>Es spricht dir Haß und Neid viel Rang und Vorzug ab;</l>
            <l>Gedult, die Warheit lacht und kan wie Mosis Stab</l>
            <l>Das Blendwerck und den Spott der Misgunst leicht verschlingen,</l>
            <l>So künstlich sie versucht, dich in Verdacht zu bringen.</l>
            <l>Dein durch des Vaters Schwerd erhobnes Grafenhaus</l>
            <l>Warf schon bey der Geburth viel Hofnungszeichen aus</l>
            <l>Und sah die Munterkeit bey allen Kinderspielen</l>
            <l>In Zukunft auf den Geist des reifen Alters zielen.</l>
            <l>So wird des Adlers Art bey der Geburth erkand,</l>
            <l>So zeitig weisen sich Geschlecht und hoher Stand,</l>
            <l>Wenn nehmlich tapfres Blut der Kinder Stirne siegelt</l>
            <l>Und Willen und Verstand bey Zeiten aufwärts flügelt,</l>
            <l>Des Fleisches Lüste dämpft, das Herz zur Tugend neigt,</l>
            <l>Den Lastern aber stets nichts als den Rücken zeigt,</l>
            <l>Ja, wenn noch überdies Gestalt samt Mund und Mienen</l>
            <l>So früh begierig thun, dem Nechsten gern zu dienen.</l>
            <l>Dies ist der rechte Zweck, der große Seelen hebt,</l>
            <l>Und dem du noch sehr jung höchst rühmlich nachgestrebt,</l>
            <l>Daß jeder, deßen Zucht dein Leben führen sollte,</l>
            <l>Dich mehr bewunderte als wohl erinnern wollte.</l>
            <l>Der Grund des Christenthums, des Glaubens Licht und Kraft,</l>
            <l>Die Übung der Vernunft, Asträens Wißenschaft,</l>
            <l>Der Sitten holder Ernst, die Billigkeit im Richten,</l>
            <l>Der Sprachen Wißenschaft, das Urtheil von Geschichten,</l>
            <l>Der Künste Fertigkeit, womit der Adel prangt,</l>
            <l>Und was ein Mensch begehrt, der Glück und Ruhm verlangt,</l>
            <l>Das gab mit achtzehn Jahr, weil sich dein Geist bemühte,</l>
            <l>So wie Citronenholz auf einmahl Frucht und Blüthe,</l>
            <l>Als eben (hartes Wort, du hemmst mir Hand und Kiel,</l>
            <l>O, daß ich schreiben soll!) der große Vater fiel,</l>
            <l>An Gliedern, nicht an Muth, in silbergleichen Haaren,</l>
            <l>Die Feinden ein Comet und uns ein Schuzstern waren.</l>
            <l>Du weintest als ein Sohn und als ein weiser Mann,</l>
            <l>Der, weil doch unser Gram nichts hintertreiben kan,</l>
            <l>Die Vorsicht walten lies, sich in die Führung schickte</l>
            <l>Und nach gethaner Pflicht vor Gottes Allmacht bückte.</l>
            <l>Der lorbeerreiche Greiß gab freudig gute Nacht,</l>
            <l>Nachdem er dir vorher des Stammes Last vermacht,</l>
            <l>Dich, als der Älteste, nach dem bezwungnen Grämen</l>
            <l>Des gräflichen Geschlechts mit Sorgfalt anzunehmen.</l>
            <l>Dies fromme Testament erfüllte deine Treu,</l>
            <l>Du stundst den Deinigen mit Rath und Hülfe bey,</l>
            <l>Daß, wenn kein Unterscheid von deinem Alter kommen,</l>
            <l>Sie warlich kaum den Schmerz des Wechsels wahrgenommen.</l>
            <l>Nicht selten hat ein Baum, sofern er gut versezt,</l>
            <l>Durch Änderung der Luft den Gärtner mehr ergözt.</l>
            <l>Weil Plato das verstund, so sammlet er auf Reisen</l>
            <l>Bey schwer erworbner Kost die Früchte vieler Weisen.</l>
            <l>Du trugst sie um die Thems, Po, Seine, Donau, Rhein,</l>
            <l>Hochwohlgebohrnes Haupt, nach Art der Bienen ein,</l>
            <l>Die, wenn der Frühling scherzt, wenn Feld und Wetter lachen,</l>
            <l>Um Hyblens fetten Berg ein schwermend Lager machen,</l>
            <l>Den Blumen ihren Saft mit kluger Wahl entziehn,</l>
            <l>Nach Klee und Rosen gehn, die Coloquinten fliehn</l>
            <l>Und also, diesen Schaz im Winter zu verzehren,</l>
            <l>Zu andrer Nuzbarkeit beladen heimwärts kehren.</l>
            <l>Euterpe, nimm nun du dein angenehmes Rohr</l>
            <l>Und spiel anjezt vor mich das frohe Jauchzen vor,</l>
            <l>Das bey der Wiederkunft des Grafen ist erklungen,</l>
            <l>Das durch Gewölck und Luft, durch Berg und Thal gedrungen.</l>
            <l>Auch Echo selbst vergaß damahlen den Narciß</l>
            <l>Und machte jedermann der frohen Post gewis.</l>
            <l>Das lange Königreich, der schwarze Wald nach Norden</l>
            <l>Ist durch das Lustgeschrey aus Gradliz rege worden.</l>
            <l>Der Elbgott lies sein Haupt von Schilf und Moos befreyn</l>
            <l>Und nahm den Wiederschall von beiden Ufern ein.</l>
            <l>Die Tage lachten mit nebst so viel hundert Seelen,</l>
            <l>Und Lyssa schämte sich, den Glückwuntsch zu verheelen,</l>
            <l>Auch billig, weil nun der mit Frieden wiederkam,</l>
            <l>Der seines Stammes Schuz ehmahlen mit sich nahm,</l>
            <l>Jezt aber deßen Kreiß, wie Los und Theilung wollte,</l>
            <l>Zu einem Canaan an Seegen machen sollte.</l>
            <l>Der böhmsche Musensiz, das dreyfach große Prag,</l>
            <l>Genoß durch dich, o Graf, so manchen Freudentag.</l>
            <l>Da zeigte deine Lust in jedem Elemente,</l>
            <l>Mit was Vergnügen wohl die Jugend scherzen könte.</l>
            <l>Die Nacht bewunderte der Feuerwercke Knall,</l>
            <l>Die Fluth der Gondeln Pracht, die Erde Ritt und Ball,</l>
            <l>Die Luft der Falcken Stoß und anderes Gefechte,</l>
            <l>Von dem ein Parther noch viel Kriegslist faßen möchte.</l>
            <l>Gedenck ich an die Jagd, den edlen Zeitvertreib,</l>
            <l>Der starck und rüstig macht, der Augen, Arm und Leib</l>
            <l>So wohl ergözt als übt, so fehlt mir deines gleichen;</l>
            <l>Auch Nimrod würde dir in dieser Arbeit weichen.</l>
            <l>Und wäre noch die Zeit, in der man Fabeln schrieb,</l>
            <l>Aurora hätte dich vor tausend andern lieb</l>
            <l>Und käme noch zu früh mit ihren Rosenwangen,</l>
            <l>Dich neuen Cephalus mit Freuden zu umfangen.</l>
            <l>Die Dichter würden dir des Phoebus Kraft verleihn</l>
            <l>Und einer Daphne gleich den süßen Weihrauch streun.</l>
            <l>Pan, glaub ich, hätte selbst sein liebstes Rohr verschmißen</l>
            <l>Und mit der grösten Lust dein Waldhorn hören müßen.</l>
            <l>Jedoch so scharf dein Roß durch Sträuch und Büsche brach,</l>
            <l>So hizig jagtestu der wahren Tugend nach</l>
            <l>Und hingst dein Herze nicht an solche Lustbarkeiten,</l>
            <l>Die an sich selbst zwar nicht mit Gott und Weißheit streiten,</l>
            <l>Doch, wo der Misbrauch erst die Oberhand gewinnt,</l>
            <l>Ein theurer Zeitverlust und mehr als schädlich sind.</l>
            <l>Bedächten dies doch nur viel Große dieser Erden!</l>
            <l>Beym Jagen lernen sie nicht selten grausam werden,</l>
            <l>Vergeßen Himmel, sich, Land, Leute, Hof und Fleiß,</l>
            <l>Ernähren Roß und Hund mit armer Leute Schweiß</l>
            <l>Und unterscheiden sich vom Pöbel, den sie quälen,</l>
            <l>Durch nichts als Kleiderpracht und lastervoll Befehlen.</l>
            <l>Dein Geist, berühmter Graf, der Recht und Warheit liebt</l>
            <l>Und, wie dein Wahlspruch lehrt, dadurch ein Zeugnüß giebt,</l>
            <l>Woher dein theures Haus und deßen Ursprung rühre,</l>
            <l>Versteht wohl, daß die Pflicht zu höhern Sorgen führe,</l>
            <l>Und hat, so gern er sich erlaubter Weis ergözt,</l>
            <l>Gewißen, Kirch und Volck dem allen vorgesezt,</l>
            <l>Womit der Schein der Welt dem Himmel viel entwendet</l>
            <l>Und oft wie Delila den stärcksten Simson blendet.</l>
            <l>Du liebst Eusebien, die oft in Hof und Stadt</l>
            <l>Bey manchen klopfen muß und schlecht Gehöre hat;</l>
            <l>Ihr Schild macht wiederum dein Herz vor Pfeilen sicher.</l>
            <l>Dein Wandel, dein Verlag viel auserlesner Bücher</l>
            <l>Mehrt Glauben und Vernunft und crönt' ehmahls dein Kind,</l>
            <l>Die Fräul Eleonor, der wenig gleiche sind.</l>
            <l>Dies Pfand der höchsten Huld, dies Kleinod keuscher Liebe</l>
            <l>Empfand von Jugend an die Flammen beßrer Triebe,</l>
            <l>Sie lies der Welt die Welt und ward des Höchsten Braut,</l>
            <l>Als welcher sich mit ihr in Ewigkeit vertraut.</l>
            <l>Ihr muß das Engelchor nunmehr das Brautlied singen</l>
            <l>Und tausendfachen Ruhm von ihrer Demuth bringen;</l>
            <l>Sie hat anjezt die Zahl der Seeligen vermehrt,</l>
            <l>Ihr eifriges Gebeth ist nun nach Wuntsch erhört.</l>
            <l>Entbehrstu gleich dadurch die Freude auf der Erden,</l>
            <l>Durch Pflanzen ihrer Schoos ein Großpapa zu werden,</l>
            <l>So hastu doch Gewinn; der Spiegel reiner Zucht,</l>
            <l>Womit ihr edler Stand der Welt zu leuchten sucht,</l>
            <l>Kan leicht an Enckels statt bis auf die lezten Zeiten</l>
            <l>Den Nahmen deines Ruhms in tausend Ohren breiten.</l>
            <l>Dein Vater, theurer Graf, erhielt viel Sieg und Feld;</l>
            <l>Sein Schatten wird verzeihn: Du bist ein größrer Held.</l>
            <l>Er siegt in Blut und Staub, du siegst in Asch und Zähren;</l>
            <l>Wenn Buß und Andacht sich zum Gnadenthrone kehren,</l>
            <l>So ringstu selbst mit Gott, so ringstu wieder dich,</l>
            <l>Schlägst Lüste, Zorn und Neid mit Großmuth hinter sich,</l>
            <l>Bestürmst (wer kan sich wohl ein fester Denckmahl stiften?)</l>
            <l>Den Himmel mit Gebeth, der Sünder Herz mit Schriften.</l>
            <l>Ihr Sieger vieler Zeit, die Persien, Athen,</l>
            <l>Rom, Deutschland und Epir, Sud, Nord und West erhöhn,</l>
            <l>Kommt, macht von Blut und Ruhm ein köstliches Gepränge,</l>
            <l>Weist Narben im Gesicht, erzehlt der Thaten Menge</l>
            <l>Und holt, so weit ihr könt, aus Erde, Glut und Meer</l>
            <l>Schild, Schwerdter, Lanzen, Bley, des Unglücks Werckzeug, her:</l>
            <l>Die Demuth unsers Sporcks beschämt euch allzusammen,</l>
            <l>Sein Fuß dringt freylich nicht durch Marmor, Erz und Flammen,</l>
            <l>Ihn adelt keine List durch Trojens Untergang,</l>
            <l>Den Tittel macht kein Schmuck bezwungner Völcker lang,</l>
            <l>Er sieht ohn Eifersucht des Alexanders Haufen</l>
            <l>Nach mehr als einer Welt bis an den Ganges laufen.</l>
            <l>Er baut kein Babylon, er baut manch Hospital,</l>
            <l>Dies ist sein Capitol, hier steht sein Ehrenmahl,</l>
            <l>Vor deßen Stärck und Höh selbst Pyramiden weichen.</l>
            <l>Die Armen, so er nährt, sind große Siegeszeichen,</l>
            <l>Er zieht in deren Brust als Überwinder ein,</l>
            <l>So oft sie ihm hernach mit Danck entgegen schreyn;</l>
            <l>Denn diese Seufzer sind die besten Ehrenlieder,</l>
            <l>Solch Darlehn kommet stets mit reichem Wucher wieder.</l>
            <l>Wenn Theurung plagt das Land, das Feld trägt leeres Stroh</l>
            <l>Und zeigt den magern Traum des feigen Pharao,</l>
            <l>Sodann ersezt der Graf die Sparsamkeit der Erden</l>
            <l>Und läst sein zärtlich Herz ein ofnes Kornhaus werden.</l>
            <l>Wie mancher Lazarus beweint aus Lust das Brodt!</l>
            <l>Auch Fremde küßen hier den Joseph ihrer Noth.</l>
            <l>Die Lorbeern solches Ruhms kan keine Zeit verzehren,</l>
            <l>Die Hungerthränen so mit Liebeswundern nähren.</l>
            <l>Wo nehm ich, milder Graf, mehr Wort und Lobens her?</l>
            <l>Du machst die Leute reich, das macht die Dichtkunst leer;</l>
            <l>Du giebst und eilst, sie hinckt. Von allen Brunn- und Flüßen,</l>
            <l>Wovor dir Volck und Vieh manch Danckfest halten müßen,</l>
            <l>Ist keiner, wär er auch so rein und noch so reich,</l>
            <l>Der Gnade deiner Brust an Füll und Dauer gleich.</l>
            <l>Ihr unerschöpfter Quell führt allzeit, eh wir bitten,</l>
            <l>Des Trostes Überfluß in Kercker und in Hütten.</l>
            <l>O großmuthvolles Haupt, o ungemeiner Graf,</l>
            <l>Dich unterhält vielleicht dein oft nur halber Schlaf</l>
            <l>Mit Bildern der des Tags begabten Ways- und Armen,</l>
            <l>Dein Traum ist wohl von nichts als Rettung und Erbarmen;</l>
            <l>Und wenn dich denn der Kuß der Morgenröthe weckt,</l>
            <l>Liegt, glaub ich, noch die Hand von gestern ausgestreckt,</l>
            <l>Um desto schleuniger nach Sehnsucht und Verlangen</l>
            <l>Den frühen Tag aufs neu mit Wohlthun anzufangen.</l>
            <l>Dein Geben spielt auch hier kein Pharisäerfest,</l>
            <l>Wo Ehrsucht, wenn sie schenckt, vorher posaunen läst.</l>
            <l>Die rechte Hand theilt aus, die lincke muß nichts wißen,</l>
            <l>Sonst wird, was jene baut, von dieser eingerißen.</l>
            <l>Ein Weiser hilft wie du, allein ein grober Thor,</l>
            <l>Den Hochmuth freundlich macht, rückt jeden Heller vor,</l>
            <l>Macht durch sein eigen Lob aus guten Wercken Sünden</l>
            <l>Und wird das Wiedergelt an Haß und Fluche finden.</l>
            <l>Vor alle solche Treu, vor Gutthat, Sorg und Last,</l>
            <l>Womit du dir so oft das Land verpflichtet hast,</l>
            <l>Ist außer Gottes Schuz und unsers Carlens Gnaden</l>
            <l>Gleichwohl dein Lohn nichts mehr als tausendfacher Schaden.</l>
            <l>Doch ist dein Geist zu hoch, als daß er zürnen kan,</l>
            <l>Er lockt vielmehr den Neid mit Huld zur Beßrung an</l>
            <l>Und will sich sonst mit nichts, wenn solche Nattern stechen,</l>
            <l>O seeliger Triumph! als Lieb und Wohlthun rächen.</l>
            <l>Gieb Achtung, großes Haupt, die Boßheit wird nicht alt.</l>
            <l>Wie macht es Simei? Er kam, er warf, er schalt,</l>
            <l>Die Rache lies ihn gehn; er gieng, allein wie lange?</l>
            <l>Drey Jahr, o kurzer Weg, zum lezten Untergange.</l>
            <l>So wie ein siecher Leib, den Gall und Gift verzehrt,</l>
            <l>Gesunde Speisen nimmt und blos die Kranckheit nährt,</l>
            <l>So wird ein jeder Scherf von deinem Gnadenseegen</l>
            <l>Den Undanck, der dich plagt, mit Ebals Fluch belegen.</l>
            <l>Dir geht gleichwohl nichts ab, dein unverdroßner Fleiß</l>
            <l>Erhält noch allemahl ein Haupt voll Ehrenpreis.</l>
            <l>So gern auch Lüg und Spott, die Feinde großer Sachen,</l>
            <l>Der Warheit, die nicht weicht, die Palmen sauer machen,</l>
            <l>So schaft sich nach und nach ein junger Dattelbaum</l>
            <l>Aus angeerbter Kraft mit Haupt und Ästen Raum.</l>
            <l>Die Fichten, so an ihm den grünen Vorzug haßen,</l>
            <l>Verbinden sich zwar wohl, ihn nirgends durchzulaßen,</l>
            <l>Sie hindern Licht und Luft und stehn dem Wachsthum vor,</l>
            <l>Allein er drängt sich durch und steiget doch empor,</l>
            <l>Bis Gipfel, Zweig und Laub die schönste Crone schließen</l>
            <l>Und, die ihn erst gedämpft, hernach im Schatten büßen.</l>
            <l>Du leidest, lachst und stehst wie Eichen in der Höh,</l>
            <l>Wie Helden in Gefahr, wie Felsen in der See</l>
            <l>Und webst und häufst dir selbst viel Purpur und viel Fahnen.</l>
            <l>Du kennst die wenigsten von deinen Unterthanen;</l>
            <l>Denn jene, welche dir mit Lust zu Hofe gehn</l>
            <l>Und unter deinem Schuz ihr Heil und Wohl verstehn,</l>
            <l>Die sind es nicht allein; nein, alle, die nur hören,</l>
            <l>Wie würdig wir bey uns dein Tugendbildnüß ehren,</l>
            <l>Sind Diener solches Ruhms im Wüntschen und im Flehn</l>
            <l>Und thun dir, soltestu der Herzen Abgrund sehn,</l>
            <l>Den Schwur der Huldigung mit Seufzen und Gedancken,</l>
            <l>Und wär es uns erlaubt, so bräch er aus dem Schrancken.</l>
            <l>So großer Vortheil ist, die Staatskunst recht verstehn,</l>
            <l>Sich selbst ein neues Reich durch Lieb und Gunst erhöhn,</l>
            <l>Den unschäzbaren Thron mit Vaterhänden stüzen</l>
            <l>Und doch nicht unter Pracht und schwerem Golde schwizen.</l>
            <l>Die Herrschaft übertrift an Würde, Glück und Zeit</l>
            <l>Die Macht des Tamerlans, des Croesus Herrligkeit</l>
            <l>Und jener Fürsten Troz, die China frey regieren</l>
            <l>Und ihrer Ahnen Zahl noch über Adam führen.</l>
            <l>Wo aber las ich denn, gelehrt- und kluger Herr,</l>
            <l>Den Phoebus, welchen du, o großer Gläubiger,</l>
            <l>Durch Pflegung seiner Schaar und Vorschuß hoher Güte</l>
            <l>Zum langen Schuldner machst? Wie manch geschickt Gemüthe</l>
            <l>Versauret in der Noth und kan nicht recht empor;</l>
            <l>Du ziehst es unverhoft mit Liebesseilen vor</l>
            <l>Und crönest dich dadurch, wenn Kunst und Weißheit steigen,</l>
            <l>Im Ansehn aller Welt mit ewig frischen Zweigen.</l>
            <l>Wo bleibt die Sittsamkeit, der kräftige Verstand,</l>
            <l>Der überall sein Pfund mit Wucher angewand,</l>
            <l>Die Klugheit, welche sich in jedem Umstand findet</l>
            <l>Und auf die Redligkeit des alten Deutschlands gründet,</l>
            <l>Die Großmuth, die Gedult, der Eifer vor dein Amt,</l>
            <l>Die Käntnüß deiner selbst, die keinen leicht verdammt,</l>
            <l>Die schnelle Langsamkeit im Rathen und Beschließen,</l>
            <l>Die Feder und der Mund, so goldnen Nachdruck gießen,</l>
            <l>Und denn auch die Person, die als ein Heldenbild</l>
            <l>Die Meinung des Virgil in unsrer Zeit erfüllt,</l>
            <l>Die Tugend werfe da die angenehmsten Strahlen,</l>
            <l>Wo Seele, Geist und Leib mit gleicher Schönheit prahlen?</l>
            <l>Die Gegend, so dein Siz des Sommers lustig macht,</l>
            <l>Hat manchen alten Stamm und manche grüne Nacht</l>
            <l>Und manchen duncklen Hayn der ehmahls heilgen Eichen,</l>
            <l>Und diese pfleg ich oft Dodonens zu vergleichen,</l>
            <l>Was red ich? vorzuziehn. Dort schickt der Götter Wort</l>
            <l>Des Aberglaubens Ohr mit duncklen Sprüchen fort,</l>
            <l>Da hier im Gegentheil die Warheit deutlich richtet,</l>
            <l>So oft dein Mund den Zwist der Unterthanen schlichtet.</l>
            <l>Du läst Geringe vor, hörst selbst die Unschuld an</l>
            <l>Und wiederlegst den Spruch, den Naso falsch gethan:</l>
            <l>Daß Lieb und Ansehn nie einander nah vertrügen.</l>
            <l>Ein jeder dient dir ja mit Ehrfurcht und Vergnügen,</l>
            <l>Aus Neigung, nicht aus Furcht; ja, wen auch seine Schuld</l>
            <l>Durch dich bestrafen muß, der leidet mit Gedult,</l>
            <l>Geht sonder Murren fort und schämt sich im Gewißen,</l>
            <l>Dieweil er was versehn, das dich erzürnen müßen.</l>
            <l>Du hältst dich nicht zu groß, so groß du immer bist,</l>
            <l>Der Unterthanen Noth, so dir am Herzen ist,</l>
            <l>Mitleidig anzusehn, sie weislich zu regieren</l>
            <l>Und das, was heilsam ist, bey ihnen einzuführen.</l>
            <l>Dein Fuß macht Triften fett, dein Auge dingt das Feld,</l>
            <l>Füllt Haus und Boden voll, baut, beßert und erhält</l>
            <l>Schloß, Scheuer, Gärthen, Wald und sieht in Luft und Teichen</l>
            <l>Der Fisch und Vögel Heer in gröster Menge streichen.</l>
            <l>Die Wüsten vieler Kunst und frommer Einsamkeit,</l>
            <l>Zu der das Glücke selbst den ersten Grundstein weiht,</l>
            <l>Scheint als des Landes Wacht durch ihren Eremiten</l>
            <l>Mit Wafen des Gebeths die Gränzen zu behüten</l>
            <l>Und scheint und thut es auch. Dies schöne Belveder</l>
            <l>Steigt allen Hügeln vor; doch, Graf, dein Geist steigt mehr</l>
            <l>Und stellt sich jedermann zum christlichen Exempel</l>
            <l>Und überstrahlt an Glanz die Ampeln in dem Tempel.</l>
            <l>Da, wo die Leucoris das Wild um Gradliz kennt</l>
            <l>Und diesen Rosenthal vom Kuckusbade trennt,</l>
            <l>Erblickt, wem blinder Neid die Gegend nicht verstellen,</l>
            <l>Den Nuzen und die Lust der welschen Bajer-Quellen.</l>
            <l>Dort wäscht und spiegelt sich Hygeens Haupt und Gunst,</l>
            <l>Dort küst sie dich, o Graf, als Schuzherrn ihrer Kunst.</l>
            <l>Dort müßen Aussaz, Stein, Krampf, Podagra und Reißen,</l>
            <l>Und wie sonst insgesamt die Todesbothen heißen,</l>
            <l>Mit Schröcken und mit Schimpf aus Marck und Adern gehn;</l>
            <l>Dort muß auch selbst der Tod beschämt zurücke stehn,</l>
            <l>Zumahl, wenn alle die, so hier der Andacht pflegen,</l>
            <l>An jenes Engels statt Bethesdens Teich bewegen.</l>
            <l>Ich seh wohl, theurer Graf, dein wachsendes Verdienst,</l>
            <l>In dem du prächtiger als hohe Cedern grünst,</l>
            <l>Vergleicht sich immer mehr den seltnen Meisterstücken,</l>
            <l>In welche Farb und Strich ein todtes Leben drücken.</l>
            <l>Je länger sich dabey des Auges Vorwiz streckt,</l>
            <l>Je mehr man Wunder, Geist und Zärtligkeit entdeckt.</l>
            <l>Dein Lob, das weite Meer, verträgt nicht müde Nachen,</l>
            <l>Mein Schifbruch soll der Welt kein Spottgelächter machen.</l>
            <l>Drum, da kein Port erscheint, so länd ich meinen Kahn</l>
            <l>Aus Furcht vor solcher Höh am nechsten Ufer an,</l>
            <l>In Hofnung, daß nach mir ein anderer sich wage,</l>
            <l>Der mit des Maro Kunst die Flaggen weiter jage.</l>
            <l>Die Vorsicht räche nur den Undanck unsrer Welt</l>
            <l>Durch deinen Abschied nicht, als bis dir selbst gefällt</l>
            <l>Aus Lust zur Seeligkeit, den Ärgsten, die dich haßen,</l>
            <l>Den Wuntsch der Beßerung zur Straf zu hinterlaßen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
