<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abba Glosk Leczeka</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Chamisso</surname>
            <forename>Adelbert von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">114</measure>
        <measure type="verses">456</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-4 30-4 31-4 32-4 33-4 34-4 35-4 36-4 37-4 38-4 39-4 40-4 41-4 42-4 43-4 44-4 45-4 46-4 47-4 48-4 49-4 50-4 51-4 52-4 53-4 54-4 55-4 56-4 57-4 58-4 59-4 60-4 61-4 62-4 63-4 64-4 65-4 66-4 67-4 68-4 69-4 70-4 71-4 72-4 73-4 74-4 75-4 76-4 77-4 78-4 79-4 80-4 81-4 82-4 83-4 84-4 85-4 86-4 87-4 88-4 89-4 90-4 91-4 92-4 93-4 94-4 95-4 96-4 97-4 98-4 99-4 100-4 101-4 102-4 103-4 104-4 105-4 106-4 107-4 108-4 109-4 110-4 111-4 112-4 113-4 114-4</measure>
        <measure type="syllables">5934</measure>
        <measure type="tokens">3988</measure>
        <measure type="characters">23670</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1809</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abba Glosk Leczeka</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schallen gut im Liede der Purpur und das Schwert,</l>
            <l>Doch hüllt sich oft in Lumpen, der auch ist preisenswert;</l>
            <l>Ich führ euch einen Juden und Bettler heute vor,</l>
            <l>Den Abba Glosk Leczeka, verschließt ihm nicht das Ohr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er harrte vor der Türe von Moses Mendelssohn</l>
            <l>Gelassen und geduldig vor Sonnenaufgang schon;</l>
            <l>Wie hoch in Himmelsräumen zu steigen sie begann,</l>
            <l>Trat erst aus seiner Wohnung der weitberühmte Mann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihn grüßt der fremde Bettler in polnisch jüd'scher Tracht,</l>
            <l>Sein Gruß den Schriftgelehrten dem andern kenntlich macht,</l>
            <l>Er aber geht vorüber: »An Zeit es mir gebricht!« –</l>
            <l>Der Fremde weicht zurücke, doch von der Schwelle nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Mittag ward's und Abend, und als zur Nacht es ging,</l>
            <l>Die Stadt in ihren Straßen die Schatten schon empfing,</l>
            <l>Kam heim zu seinem Herde der weitberühmte Mann,</l>
            <l>Da grüßt' ihn noch der Bettler, wie morgens er getan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sucht in seiner Börse nach einem Silberstück,</l>
            <l>Ihm hält der fremde Bettler die milde Hand zurück:</l>
            <l>»das nicht von dir begehr ich, nur dein lebend'ges Wort,</l>
            <l>Mich führt der Durst nach Wahrheit allein an diesen Ort.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du scheinst der kleinen Gabe bedürftig mir zu sein.« –</l>
            <l>»du hältst mich für unwürdig der größern!« – »Tritt herein!</l>
            <l>Suchst redlich du die Wahrheit, die vielen so verhaßt,</l>
            <l>So sei dem Gleichgesinnten ein liebgehegter Gast.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beim wogenden Gespräche, beim häuslich trauten Mahl,</l>
            <l>Beim Becher edlen Weines, dem flüss'gen Sonnenstrahl,</l>
            <l>Erblüht dem fremden Bettler die Rede wunderbar,</l>
            <l>Ein Gläub'ger und ein Denker, wie nie noch einer war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er hat des Wortes Fessel gesprengt mit Geistes-Kraft,</l>
            <l>Er hängt am Guten, Wahren so recht mit Leidenschaft,</l>
            <l>Er sprühet Lichtgedanken so machtvoll vor sich hin,</l>
            <l>So eignen Reiz verleiht ihm sein heitrer froher Sinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ob des seltnen Mannes verwundert und erfreut,</l>
            <l>Der seine Neigung fesselt und Ehrfurcht ihm gebeut,</l>
            <l>Fragt Mendelssohn ihn traulich: »Wie haben Schul und Welt</l>
            <l>So seltsam dich erzogen und deinen Geist erhellt?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf er: »Du lenkst vom Lichte die Blicke niederwärts,</l>
            <l>Zu forschen nach dem Menschen und schauen ihm ins Herz;</l>
            <l>Ich zeige mich dem Freunde, und meinen Weg und Ziel,</l>
            <l>Und melde, wie die Binde mir von den Augen fiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Forschen und mein Trachten, das bin ich selbst und ganz;</l>
            <l>Minuten so wie diese sind meines Lebens Glanz;</l>
            <l>Ich trage sechzig Jahre noch frisch und wohlgemut,</l>
            <l>Noch schmilzt den Schnee des Alters des Herzens innre Glut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Glosk in unsern Schulen bekam ich Unterricht;</l>
            <l>Der Talmud und der Talmud! sie wußten andres nicht;</l>
            <l>Verhangen und verfinstert das göttliche Gebot,</l>
            <l>Das leis aus tiefstem Herzen sich doch mir mahnend bot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie hab ich oft mit Schmerzen die stumme Mitternacht</l>
            <l>Auf ihren toten Büchern verstört herangewacht;</l>
            <l>Wie hätt ich fromm und willig den Lehrern nur geglaubt,</l>
            <l>Und wiegte doch verneinend mein sorgenschweres Haupt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun ich sollte lehren, so wie ich selbst belehrt,</l>
            <l>Da hat sich mir die Rede gar wundersam verkehrt;</l>
            <l>Da schalt aus mir die Stimme auf Satzungen und Trug,</l>
            <l>Dem Blitze zu vergleichen, der aus den Wolken schlug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie haben sich entsetzet, sie haben mich fortan</l>
            <l>Bedrohet und gefährdet und in den Bann getan;</l>
            <l>Ich hatte mich gefunden, ich war, der ich nun bin,</l>
            <l>Ich folgte meiner Sendung mit leichtem, freud'gem Sinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wallt ich, in der Heimat ein Fremder, nun hinfort</l>
            <l>Verstoßen, fluchbeladen, unstät von Ort zu Ort,</l>
            <l>Und forschte, sprach und lehrte, und trachtete doch nur,</l>
            <l>Das arme Volk zu leiten auf eine beßre Spur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dreizehn Bücher hatt ich verfaßt mit allem Fleiß,</l>
            <l>Die Bücher, sie enthielten das Beste, was ich weiß;</l>
            <l>Zu Wilna, oh! da waren fast grausam allzusehr</l>
            <l>Die Ältesten des Volkes, wie nirgends anders mehr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie haben meine Bücher zerrissen insgesamt,</l>
            <l>Und haben zu den Flammen sie ungehört verdammt;</l>
            <l>Sie schichteten den Holzstoß beim alten Apfelbaum</l>
            <l>Vor ihrer Synagoge im innern Hofesraum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da standen in dem Rauche die Alten blöd und blind,</l>
            <l>Den schlug auf sie hernieder ein mächt'ger Wirbelwind,</l>
            <l>Gereinigt schwang die Flamme sich zu dem höhern Licht;</l>
            <l>Den Geist, das Licht, die Sonne vernichten sie doch nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich selbst ich sollte sterben, kaum heimlich war der Rat;</l>
            <l>Doch fand sich ein Rabbiner, der um mein Leben bat,</l>
            <l>Ich wurde bloß gegeißelt, und als man frei mich gab,</l>
            <l>So griff ich heitern Sinnes zu meinem Wanderstab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der freud'ge, rüst'ge Waller zieht über Berg und Tal,</l>
            <l>Ihm scheinet, ihn erwärmet der lieben Sonne Strahl,</l>
            <l>Der Schoß der grünen Erde empfängt mit rechter Lust</l>
            <l>Sein müdes Haupt am Abend, er ruht an Mutterbrust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer je von seinen Brüdern den Hunger selber litt,</l>
            <l>Teilt ihm vom letzten Brote gern einen Brocken mit,</l>
            <l>Er zieht durch Land und Städte und rühmt sich reich und frei,</l>
            <l>Und weiß von keiner Armut und keiner Sklaverei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor Sprach- und Stammverwandten entquillt an jedem Ort</l>
            <l>Aus übervollem Herzen ihm das lebend'ge Wort,</l>
            <l>Zu lehren und zu bessern, zu sichten sonder Scheu</l>
            <l>Den Glauben von dem Wahne, den Weizen von der Spreu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist Felsen auch der Boden, die Saat verstreue nur!</l>
            <l>Es träufelt auf den Felsen, wie auf die grüne Flur,</l>
            <l>Des Ew'gen milder Regen. Beharrlichkeit! Geduld!</l>
            <l>Du zahlest deinem Schöpfer so deines Lebens Schuld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und herwärts zog mich mächtig und ahndungsvoll mein Herz,</l>
            <l>Von deines Namens Klange gelockt, du reines Erz;</l>
            <l>Du bist, den ich gesuchet, du, der vom Wahne fern</l>
            <l>Zerbricht die hohle Schale und sucht nach ihrem Kern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das will auch ich, so reiche mir deine liebe Hand,</l>
            <l>Wir schaffen hier und knüpfen ein gottgefällig Band;</l>
            <l>Das Licht, das ist das Gute; die Finsternis, die Nacht,</l>
            <l>Das ist das Reich der Sünde und ist des Bösen Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir strömet von den Lippen ein ruhig klarer Born,</l>
            <l>Es leiht gewalt'ge Worte mir oft ein heil'ger Zorn;</l>
            <l>So laß vor unserm Volke zerreißen uns vereint</l>
            <l>Des Aberglaubens Schleier, bis hell der Tag ihm scheint.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht träge denn, nicht lässig; die Hand ans Werk gelegt!</l>
            <l>Versammle du die Jünger, es tagt, die Stunde schlägt!</l>
            <l>Wir hammern an den Felsen, bis hell der Stein erklingt,</l>
            <l>Und an das Licht der Sprudel lebend'gen Wassers springt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf mit Rührung lächelnd der Wirt zu seinem Gast:</l>
            <l>»genügt dir nicht, du Guter, was du erduldet hast?</l>
            <l>Soll wiederum sich schichten ein Scheiterhaufen? kann</l>
            <l>Die Geißel nicht dich lehren? du lehrbegier'ger Mann!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du forschest nach der Wahrheit; erkenne doch die Welt,</l>
            <l>Die fester als am Glauben am Aberglauben hält;</l>
            <l>Was je gelebt im Geiste, gehört der Ewigkeit,</l>
            <l>Nur ruft es erst ins Leben die allgewalt'ge Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bleib hie und lerne schweigen, wo sprechen nicht am Ort;</l>
            <l>Du magst im Stillen forschen, erwägen Geist und Wort,</l>
            <l>Und magst das Korn der Furche der Zeiten anvertraun;</l>
            <l>Vielleicht wird einst dein Enkel die goldnen Saaten schaun.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf er: »Du schweigst, du Kluger, und schweigen soll mein Mund!</l>
            <l>So sprich, wer soll denn reden und tun die Wahrheit kund?</l>
            <l>Du helles Licht des Geistes sollst leuchten freundlich mir;</l>
            <l>Die Hand darauf! – wir scheiden! mein Pfad, der trennt sich hier.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er ging; dem Flammengeiste, dem Flammenherzen galt</l>
            <l>Für Feigheit jede Vorsicht, und freundlich zürnend schalt</l>
            <l>Ihn Mendelssohn vergebens; er ging und lehrt' und sprach,</l>
            <l>Bis über ihn aufs neue das Ungewitter brach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ältesten des Volkes entrüstet, luden ihn</l>
            <l>Vor ihre Schranken: »Rede, was machst du in Berlin?« –</l>
            <l>»ich forsch in dem Gesetze, darüber sprech ich auch</l>
            <l>Mit andern Schriftgelehrten nach hergebrachtem Brauch.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du stehst in keinem Dienste? hast kein Gewerbe?« – »Nein!</l>
            <l>Ich kann und will nicht handeln, und mag nicht dienstbar sein.« –</l>
            <l>»und wir, nach hies'ger Ordnung, verbieten diese Stadt</l>
            <l>Dem ärgerlichen Neurer, der hier gelästert hat.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf erhob sich Abba und sprach: »Hartherzigkeit,</l>
            <l>Du bist zur Ordnung worden, du herrschest hier zur Zeit!</l>
            <l>Und kennt ihr den Propheten Jeremia denn nicht,</l>
            <l>Der so aus meinem Munde zu euch, ihr Starren, spricht:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>›die Missetat der Tochter von Sion, unerhört!</l>
            <l>Verdunkelt Sodoms Sünde, die doch mein Grimm zerstört.‹</l>
            <l>Die Schrift und die Propheten, die les ich Tag und Nacht,</l>
            <l>Und hab auch andre Worte zu eigen mir gemacht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>›du sollst dich nicht entsetzen, und sollst, du Menschenkind,</l>
            <l>Vor ihnen dich nicht fürchten, die mir abtrünnig sind;</l>
            <l>Du wohnst bei scharfen Dornen und Skorpionen dort,</l>
            <l>Doch sollst du dich nicht fürchten, verkündest du mein Wort.‹«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie holten ihn am Abend wohl mit der Polizei,</l>
            <l>Ihn auf die Post zu bringen, er rief den Freund herbei,</l>
            <l>Der schafft' ihm einen Dienstschein, geschirmet war er so</l>
            <l>Vor seinen Widersachern, sie waren des nicht froh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und eine Rechnung reichten zur Zahlung sie ihm dar,</l>
            <l>Wo Postgeld nebst der Bütteln Gebühr verzeichnet war;</l>
            <l>Er aber sprach und lachte: »Geduldet euch, ihr Herrn,</l>
            <l>Hier paßt wohl ein Geschichtchen, und ich erzähl es gern:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Unsern wird zu Lemberg ein kummervolles Los,</l>
            <l>Die jungen Herrn, die Schüler sind ganz erbarmungslos,</l>
            <l>Den armen Unterdrückten mißhandeln sie und schmähn,</l>
            <l>Und werfen ihn mit Steinen, wo immer sie ihn sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als einer, den sie schlugen, nah am Verscheiden war,</l>
            <l>Vermaß sich die Gemeinde, bedrängt von der Gefahr,</l>
            <l>Den Jesuiten Obern zu klagen ihre Not;</l>
            <l>Die haben unparteiisch erlassen ein Verbot:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es dürfen nicht die Schüler aus eitlem Zeitvertreib</l>
            <l>Die Juden so mißhandeln, daß sie an ihrem Leib</l>
            <l>Beschädigt werden möchten; es wird auch untersagt,</l>
            <l>Blutrünstig sie zu schlagen, wie eben wird geklagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein arglos Schimpfen, Werfen, ein Stoß und solcherlei,</l>
            <l>Das müssen sie erdulden und steht den Schülern frei,</l>
            <l>Weil mancher unter diesen ist guter Eltern Kind,</l>
            <l>Und Juden doch am Ende nur eben Juden sind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Jud in diesen Tagen, der her die Straße kam,</l>
            <l>Bemerkte, daß ein Schüler ihn recht zum Ziele nahm,</l>
            <l>Er bückte sich bei Zeiten, und wich dem Stein noch aus,</l>
            <l>Der klirrend flog ins Fenster dem nächsten Bürgerhaus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Scheibe war zerbrochen; der Bürger säumte nicht,</l>
            <l>Und zog, Ersatz zu fodern, den Juden vor Gericht:</l>
            <l>›denn hättest du gestanden dem Wurf, wie sich's gebührt,</l>
            <l>So wurde von dem Steine mein Fenster nicht berührt.‹</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>›ihr habt den Stein geworfen, ich habe mich gebückt,</l>
            <l>So hat der Wurf die Scheibe des Nachbars nur zerstückt;</l>
            <l>Ich soll die Scheibe zahlen, das Recht, das eure, spricht's,</l>
            <l>Doch hat das Recht verloren, denn, seht! ich habe nichts.‹«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als jene sich entfernet, verblieben noch die zwei</l>
            <l>Im traulichen Gespräche, sie dachten laut und frei;</l>
            <l>Begegnen sich die Geister verwandt im Lichtrevier,</l>
            <l>Das ist des Lebens Freude, das ist des Lebens Zier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Abba zu dem Freunde: »Bin friedlich ja gesinnt,</l>
            <l>Du siehst, daß aller Orten sich Hader um mich spinnt;</l>
            <l>Frei muß ich denken, sprechen und atmen Gottes Luft,</l>
            <l>Und wer die drei mir raubet, der legt mich in die Gruft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von hinnen will ich ziehen, den Wanderstab zur Hand</l>
            <l>Ein Land der Freiheit suchen, nach Holland, Engelland;</l>
            <l>Der Druck hat hier den Juden Bedrückung auch gelehrt,</l>
            <l>Wohl wird er Duldung üben, wo Duldung er erfährt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Mendelssohn dagegen und schüttelte das Haupt:</l>
            <l>»du liebewerter Schwärmer, der noch an Duldung glaubt,</l>
            <l>Zeuch hin, dich bloß zu geben auch dort der Eulenbrut!</l>
            <l>Dein zugewognes Glücksteil, das ist dein froher Mut.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein zugewognes Glücksteil, das ist die Liebe mein</l>
            <l>Zu meinem Volk; mein Glaube, zu bessern müss' es sein;</l>
            <l>Mein Hoffen, mitzuwirken dazu mit Gut und Blut;</l>
            <l>Du nennst die drei zusammen, das ist mein froher Mut.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und frohen Mutes nahm er den Wanderstab zur Hand,</l>
            <l>Und zog wohl in die Fremde, nach Holland, Engelland;</l>
            <l>Den blut'gen Welterobrer verfolgt die Sage nur,</l>
            <l>Vom Menschenfreund und Bettler verlieret sich die Spur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zurück nach manchen Jahren gleich frohen Mutes kam</l>
            <l>Er nach Berlin gewandert; sein rechter Arm war lahm;</l>
            <l>Und blind sein andres Auge, vernarbt sein Angesicht,</l>
            <l>Sein Herz allein, das alte, verändert war es nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So trat er freundlich lächelnd vor Moses Mendelssohn:</l>
            <l>»wie dort es mir ergangen, du Kluger, siehst es schon;</l>
            <l>Sie haben mich geschmähet, mißhandelt und verbannt,</l>
            <l>War ihnen Macht gegeben, sie hätten mich verbrannt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wieder frohen Mutes, da ihn Berlin verstieß,</l>
            <l>Zog er nach seiner Heimat, die Haß ihm nur verhieß,</l>
            <l>Da wallt' er rüst'gen Schrittes, ein Fremder, fort und fort,</l>
            <l>Verstoßen, fluchbeladen, unstät von Ort zu Ort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst sucht' er wohl vergebens seit manchem Tag vielleicht,</l>
            <l>Wer ihm von seinem Brote das dürft'ge Stück gereicht;</l>
            <l>Der Schoß der Mutter Erde empfing zur letzten Ruh</l>
            <l>Sein graues Haupt, ihm fielen die müden Augen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schallen gut im Liede der Purpur und das Schwert,</l>
            <l>Doch hüllt sich oft in Lumpen, der auch ist preisenswert;</l>
            <l>Ich führ euch einen Juden und Bettler heute vor,</l>
            <l>Den Abba Glosk Leczeka, verschließt ihm nicht das Ohr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er harrte vor der Türe von Moses Mendelssohn</l>
            <l>Gelassen und geduldig vor Sonnenaufgang schon;</l>
            <l>Wie hoch in Himmelsräumen zu steigen sie begann,</l>
            <l>Trat erst aus seiner Wohnung der weitberühmte Mann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihn grüßt der fremde Bettler in polnisch jüd'scher Tracht,</l>
            <l>Sein Gruß den Schriftgelehrten dem andern kenntlich macht,</l>
            <l>Er aber geht vorüber: »An Zeit es mir gebricht!« –</l>
            <l>Der Fremde weicht zurücke, doch von der Schwelle nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Mittag ward's und Abend, und als zur Nacht es ging,</l>
            <l>Die Stadt in ihren Straßen die Schatten schon empfing,</l>
            <l>Kam heim zu seinem Herde der weitberühmte Mann,</l>
            <l>Da grüßt' ihn noch der Bettler, wie morgens er getan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sucht in seiner Börse nach einem Silberstück,</l>
            <l>Ihm hält der fremde Bettler die milde Hand zurück:</l>
            <l>»das nicht von dir begehr ich, nur dein lebend'ges Wort,</l>
            <l>Mich führt der Durst nach Wahrheit allein an diesen Ort.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du scheinst der kleinen Gabe bedürftig mir zu sein.« –</l>
            <l>»du hältst mich für unwürdig der größern!« – »Tritt herein!</l>
            <l>Suchst redlich du die Wahrheit, die vielen so verhaßt,</l>
            <l>So sei dem Gleichgesinnten ein liebgehegter Gast.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beim wogenden Gespräche, beim häuslich trauten Mahl,</l>
            <l>Beim Becher edlen Weines, dem flüss'gen Sonnenstrahl,</l>
            <l>Erblüht dem fremden Bettler die Rede wunderbar,</l>
            <l>Ein Gläub'ger und ein Denker, wie nie noch einer war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er hat des Wortes Fessel gesprengt mit Geistes-Kraft,</l>
            <l>Er hängt am Guten, Wahren so recht mit Leidenschaft,</l>
            <l>Er sprühet Lichtgedanken so machtvoll vor sich hin,</l>
            <l>So eignen Reiz verleiht ihm sein heitrer froher Sinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ob des seltnen Mannes verwundert und erfreut,</l>
            <l>Der seine Neigung fesselt und Ehrfurcht ihm gebeut,</l>
            <l>Fragt Mendelssohn ihn traulich: »Wie haben Schul und Welt</l>
            <l>So seltsam dich erzogen und deinen Geist erhellt?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf er: »Du lenkst vom Lichte die Blicke niederwärts,</l>
            <l>Zu forschen nach dem Menschen und schauen ihm ins Herz;</l>
            <l>Ich zeige mich dem Freunde, und meinen Weg und Ziel,</l>
            <l>Und melde, wie die Binde mir von den Augen fiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Forschen und mein Trachten, das bin ich selbst und ganz;</l>
            <l>Minuten so wie diese sind meines Lebens Glanz;</l>
            <l>Ich trage sechzig Jahre noch frisch und wohlgemut,</l>
            <l>Noch schmilzt den Schnee des Alters des Herzens innre Glut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Glosk in unsern Schulen bekam ich Unterricht;</l>
            <l>Der Talmud und der Talmud! sie wußten andres nicht;</l>
            <l>Verhangen und verfinstert das göttliche Gebot,</l>
            <l>Das leis aus tiefstem Herzen sich doch mir mahnend bot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie hab ich oft mit Schmerzen die stumme Mitternacht</l>
            <l>Auf ihren toten Büchern verstört herangewacht;</l>
            <l>Wie hätt ich fromm und willig den Lehrern nur geglaubt,</l>
            <l>Und wiegte doch verneinend mein sorgenschweres Haupt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun ich sollte lehren, so wie ich selbst belehrt,</l>
            <l>Da hat sich mir die Rede gar wundersam verkehrt;</l>
            <l>Da schalt aus mir die Stimme auf Satzungen und Trug,</l>
            <l>Dem Blitze zu vergleichen, der aus den Wolken schlug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie haben sich entsetzet, sie haben mich fortan</l>
            <l>Bedrohet und gefährdet und in den Bann getan;</l>
            <l>Ich hatte mich gefunden, ich war, der ich nun bin,</l>
            <l>Ich folgte meiner Sendung mit leichtem, freud'gem Sinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wallt ich, in der Heimat ein Fremder, nun hinfort</l>
            <l>Verstoßen, fluchbeladen, unstät von Ort zu Ort,</l>
            <l>Und forschte, sprach und lehrte, und trachtete doch nur,</l>
            <l>Das arme Volk zu leiten auf eine beßre Spur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dreizehn Bücher hatt ich verfaßt mit allem Fleiß,</l>
            <l>Die Bücher, sie enthielten das Beste, was ich weiß;</l>
            <l>Zu Wilna, oh! da waren fast grausam allzusehr</l>
            <l>Die Ältesten des Volkes, wie nirgends anders mehr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie haben meine Bücher zerrissen insgesamt,</l>
            <l>Und haben zu den Flammen sie ungehört verdammt;</l>
            <l>Sie schichteten den Holzstoß beim alten Apfelbaum</l>
            <l>Vor ihrer Synagoge im innern Hofesraum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da standen in dem Rauche die Alten blöd und blind,</l>
            <l>Den schlug auf sie hernieder ein mächt'ger Wirbelwind,</l>
            <l>Gereinigt schwang die Flamme sich zu dem höhern Licht;</l>
            <l>Den Geist, das Licht, die Sonne vernichten sie doch nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich selbst ich sollte sterben, kaum heimlich war der Rat;</l>
            <l>Doch fand sich ein Rabbiner, der um mein Leben bat,</l>
            <l>Ich wurde bloß gegeißelt, und als man frei mich gab,</l>
            <l>So griff ich heitern Sinnes zu meinem Wanderstab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der freud'ge, rüst'ge Waller zieht über Berg und Tal,</l>
            <l>Ihm scheinet, ihn erwärmet der lieben Sonne Strahl,</l>
            <l>Der Schoß der grünen Erde empfängt mit rechter Lust</l>
            <l>Sein müdes Haupt am Abend, er ruht an Mutterbrust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer je von seinen Brüdern den Hunger selber litt,</l>
            <l>Teilt ihm vom letzten Brote gern einen Brocken mit,</l>
            <l>Er zieht durch Land und Städte und rühmt sich reich und frei,</l>
            <l>Und weiß von keiner Armut und keiner Sklaverei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor Sprach- und Stammverwandten entquillt an jedem Ort</l>
            <l>Aus übervollem Herzen ihm das lebend'ge Wort,</l>
            <l>Zu lehren und zu bessern, zu sichten sonder Scheu</l>
            <l>Den Glauben von dem Wahne, den Weizen von der Spreu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist Felsen auch der Boden, die Saat verstreue nur!</l>
            <l>Es träufelt auf den Felsen, wie auf die grüne Flur,</l>
            <l>Des Ew'gen milder Regen. Beharrlichkeit! Geduld!</l>
            <l>Du zahlest deinem Schöpfer so deines Lebens Schuld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und herwärts zog mich mächtig und ahndungsvoll mein Herz,</l>
            <l>Von deines Namens Klange gelockt, du reines Erz;</l>
            <l>Du bist, den ich gesuchet, du, der vom Wahne fern</l>
            <l>Zerbricht die hohle Schale und sucht nach ihrem Kern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das will auch ich, so reiche mir deine liebe Hand,</l>
            <l>Wir schaffen hier und knüpfen ein gottgefällig Band;</l>
            <l>Das Licht, das ist das Gute; die Finsternis, die Nacht,</l>
            <l>Das ist das Reich der Sünde und ist des Bösen Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir strömet von den Lippen ein ruhig klarer Born,</l>
            <l>Es leiht gewalt'ge Worte mir oft ein heil'ger Zorn;</l>
            <l>So laß vor unserm Volke zerreißen uns vereint</l>
            <l>Des Aberglaubens Schleier, bis hell der Tag ihm scheint.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht träge denn, nicht lässig; die Hand ans Werk gelegt!</l>
            <l>Versammle du die Jünger, es tagt, die Stunde schlägt!</l>
            <l>Wir hammern an den Felsen, bis hell der Stein erklingt,</l>
            <l>Und an das Licht der Sprudel lebend'gen Wassers springt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf mit Rührung lächelnd der Wirt zu seinem Gast:</l>
            <l>»genügt dir nicht, du Guter, was du erduldet hast?</l>
            <l>Soll wiederum sich schichten ein Scheiterhaufen? kann</l>
            <l>Die Geißel nicht dich lehren? du lehrbegier'ger Mann!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du forschest nach der Wahrheit; erkenne doch die Welt,</l>
            <l>Die fester als am Glauben am Aberglauben hält;</l>
            <l>Was je gelebt im Geiste, gehört der Ewigkeit,</l>
            <l>Nur ruft es erst ins Leben die allgewalt'ge Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bleib hie und lerne schweigen, wo sprechen nicht am Ort;</l>
            <l>Du magst im Stillen forschen, erwägen Geist und Wort,</l>
            <l>Und magst das Korn der Furche der Zeiten anvertraun;</l>
            <l>Vielleicht wird einst dein Enkel die goldnen Saaten schaun.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf er: »Du schweigst, du Kluger, und schweigen soll mein Mund!</l>
            <l>So sprich, wer soll denn reden und tun die Wahrheit kund?</l>
            <l>Du helles Licht des Geistes sollst leuchten freundlich mir;</l>
            <l>Die Hand darauf! – wir scheiden! mein Pfad, der trennt sich hier.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er ging; dem Flammengeiste, dem Flammenherzen galt</l>
            <l>Für Feigheit jede Vorsicht, und freundlich zürnend schalt</l>
            <l>Ihn Mendelssohn vergebens; er ging und lehrt' und sprach,</l>
            <l>Bis über ihn aufs neue das Ungewitter brach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ältesten des Volkes entrüstet, luden ihn</l>
            <l>Vor ihre Schranken: »Rede, was machst du in Berlin?« –</l>
            <l>»ich forsch in dem Gesetze, darüber sprech ich auch</l>
            <l>Mit andern Schriftgelehrten nach hergebrachtem Brauch.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du stehst in keinem Dienste? hast kein Gewerbe?« – »Nein!</l>
            <l>Ich kann und will nicht handeln, und mag nicht dienstbar sein.« –</l>
            <l>»und wir, nach hies'ger Ordnung, verbieten diese Stadt</l>
            <l>Dem ärgerlichen Neurer, der hier gelästert hat.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf erhob sich Abba und sprach: »Hartherzigkeit,</l>
            <l>Du bist zur Ordnung worden, du herrschest hier zur Zeit!</l>
            <l>Und kennt ihr den Propheten Jeremia denn nicht,</l>
            <l>Der so aus meinem Munde zu euch, ihr Starren, spricht:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>›die Missetat der Tochter von Sion, unerhört!</l>
            <l>Verdunkelt Sodoms Sünde, die doch mein Grimm zerstört.‹</l>
            <l>Die Schrift und die Propheten, die les ich Tag und Nacht,</l>
            <l>Und hab auch andre Worte zu eigen mir gemacht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>›du sollst dich nicht entsetzen, und sollst, du Menschenkind,</l>
            <l>Vor ihnen dich nicht fürchten, die mir abtrünnig sind;</l>
            <l>Du wohnst bei scharfen Dornen und Skorpionen dort,</l>
            <l>Doch sollst du dich nicht fürchten, verkündest du mein Wort.‹«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie holten ihn am Abend wohl mit der Polizei,</l>
            <l>Ihn auf die Post zu bringen, er rief den Freund herbei,</l>
            <l>Der schafft' ihm einen Dienstschein, geschirmet war er so</l>
            <l>Vor seinen Widersachern, sie waren des nicht froh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und eine Rechnung reichten zur Zahlung sie ihm dar,</l>
            <l>Wo Postgeld nebst der Bütteln Gebühr verzeichnet war;</l>
            <l>Er aber sprach und lachte: »Geduldet euch, ihr Herrn,</l>
            <l>Hier paßt wohl ein Geschichtchen, und ich erzähl es gern:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Unsern wird zu Lemberg ein kummervolles Los,</l>
            <l>Die jungen Herrn, die Schüler sind ganz erbarmungslos,</l>
            <l>Den armen Unterdrückten mißhandeln sie und schmähn,</l>
            <l>Und werfen ihn mit Steinen, wo immer sie ihn sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als einer, den sie schlugen, nah am Verscheiden war,</l>
            <l>Vermaß sich die Gemeinde, bedrängt von der Gefahr,</l>
            <l>Den Jesuiten Obern zu klagen ihre Not;</l>
            <l>Die haben unparteiisch erlassen ein Verbot:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es dürfen nicht die Schüler aus eitlem Zeitvertreib</l>
            <l>Die Juden so mißhandeln, daß sie an ihrem Leib</l>
            <l>Beschädigt werden möchten; es wird auch untersagt,</l>
            <l>Blutrünstig sie zu schlagen, wie eben wird geklagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein arglos Schimpfen, Werfen, ein Stoß und solcherlei,</l>
            <l>Das müssen sie erdulden und steht den Schülern frei,</l>
            <l>Weil mancher unter diesen ist guter Eltern Kind,</l>
            <l>Und Juden doch am Ende nur eben Juden sind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Jud in diesen Tagen, der her die Straße kam,</l>
            <l>Bemerkte, daß ein Schüler ihn recht zum Ziele nahm,</l>
            <l>Er bückte sich bei Zeiten, und wich dem Stein noch aus,</l>
            <l>Der klirrend flog ins Fenster dem nächsten Bürgerhaus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Scheibe war zerbrochen; der Bürger säumte nicht,</l>
            <l>Und zog, Ersatz zu fodern, den Juden vor Gericht:</l>
            <l>›denn hättest du gestanden dem Wurf, wie sich's gebührt,</l>
            <l>So wurde von dem Steine mein Fenster nicht berührt.‹</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>›ihr habt den Stein geworfen, ich habe mich gebückt,</l>
            <l>So hat der Wurf die Scheibe des Nachbars nur zerstückt;</l>
            <l>Ich soll die Scheibe zahlen, das Recht, das eure, spricht's,</l>
            <l>Doch hat das Recht verloren, denn, seht! ich habe nichts.‹«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als jene sich entfernet, verblieben noch die zwei</l>
            <l>Im traulichen Gespräche, sie dachten laut und frei;</l>
            <l>Begegnen sich die Geister verwandt im Lichtrevier,</l>
            <l>Das ist des Lebens Freude, das ist des Lebens Zier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Abba zu dem Freunde: »Bin friedlich ja gesinnt,</l>
            <l>Du siehst, daß aller Orten sich Hader um mich spinnt;</l>
            <l>Frei muß ich denken, sprechen und atmen Gottes Luft,</l>
            <l>Und wer die drei mir raubet, der legt mich in die Gruft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von hinnen will ich ziehen, den Wanderstab zur Hand</l>
            <l>Ein Land der Freiheit suchen, nach Holland, Engelland;</l>
            <l>Der Druck hat hier den Juden Bedrückung auch gelehrt,</l>
            <l>Wohl wird er Duldung üben, wo Duldung er erfährt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Mendelssohn dagegen und schüttelte das Haupt:</l>
            <l>»du liebewerter Schwärmer, der noch an Duldung glaubt,</l>
            <l>Zeuch hin, dich bloß zu geben auch dort der Eulenbrut!</l>
            <l>Dein zugewognes Glücksteil, das ist dein froher Mut.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein zugewognes Glücksteil, das ist die Liebe mein</l>
            <l>Zu meinem Volk; mein Glaube, zu bessern müss' es sein;</l>
            <l>Mein Hoffen, mitzuwirken dazu mit Gut und Blut;</l>
            <l>Du nennst die drei zusammen, das ist mein froher Mut.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und frohen Mutes nahm er den Wanderstab zur Hand,</l>
            <l>Und zog wohl in die Fremde, nach Holland, Engelland;</l>
            <l>Den blut'gen Welterobrer verfolgt die Sage nur,</l>
            <l>Vom Menschenfreund und Bettler verlieret sich die Spur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zurück nach manchen Jahren gleich frohen Mutes kam</l>
            <l>Er nach Berlin gewandert; sein rechter Arm war lahm;</l>
            <l>Und blind sein andres Auge, vernarbt sein Angesicht,</l>
            <l>Sein Herz allein, das alte, verändert war es nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So trat er freundlich lächelnd vor Moses Mendelssohn:</l>
            <l>»wie dort es mir ergangen, du Kluger, siehst es schon;</l>
            <l>Sie haben mich geschmähet, mißhandelt und verbannt,</l>
            <l>War ihnen Macht gegeben, sie hätten mich verbrannt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wieder frohen Mutes, da ihn Berlin verstieß,</l>
            <l>Zog er nach seiner Heimat, die Haß ihm nur verhieß,</l>
            <l>Da wallt' er rüst'gen Schrittes, ein Fremder, fort und fort,</l>
            <l>Verstoßen, fluchbeladen, unstät von Ort zu Ort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst sucht' er wohl vergebens seit manchem Tag vielleicht,</l>
            <l>Wer ihm von seinem Brote das dürft'ge Stück gereicht;</l>
            <l>Der Schoß der Mutter Erde empfing zur letzten Ruh</l>
            <l>Sein graues Haupt, ihm fielen die müden Augen zu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
