<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Die Schöne übersah mit wonnevollen Blicke</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schulze</surname>
            <forename>Ernst</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">54</measure>
        <measure type="verses">612</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-3 3-6 4-12 5-10 6-3 7-8 8-8 9-17 10-11 11-38 12-4 13-8 14-4 15-4 16-19 17-26 18-15 19-10 20-19 21-19 22-6 23-15 24-6 25-6 26-8 27-10 28-11 29-3 30-6 31-12 32-10 33-3 34-8 35-8 36-17 37-11 38-38 39-4 40-8 41-4 42-4 43-19 44-26 45-15 46-10 47-19 48-19 49-6 50-15 51-6 52-6 53-8 54-10</measure>
        <measure type="syllables">6406</measure>
        <measure type="tokens">4120</measure>
        <measure type="characters">24766</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Die Schöne übersah mit wonnevollen Blicke</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schöne übersah mit wonnevollen Blicke</l>
            <l>Das holde Thal, wohin die Macht</l>
            <l>Des Gottes sie im schnellen Flug gebracht.</l>
            <l>Wo bin ich? ruft sie voll Entzücken,</l>
            <l>Wer wohnt auf dieser Zauberflur?</l>
            <l>Wer herrscht hier über die Natur,</l>
            <l>Mit Himmelsreiz dies Thal zu schmücken?</l>
            <l>Ist dies der Huldgöttinnen Thron?</l>
            <l>Hat den Adonis einst Cythere hier gefunden?</l>
            <l>Sind Lunen hier der Dämmrung holde Stunden</l>
            <l>Einst mit Endymion im süßen Rausch entflohn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sanft und lieblich, gleich wie in Olympus Hallen</l>
            <l>Der Grazien und Musen Lieder schallen,</l>
            <l>Entbebt den Aetherhöhn ein wonniglicher Ton:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kalter Reif umzog hier einst die Wälder;</l>
            <l>Ew'ger Schnee bedeckte rauh die Felder;</l>
            <l>Oed' und traurig war hier die Natur.</l>
            <l>Dir zu Lieb' ist Schnee und Eis entschwunden,</l>
            <l>Eine Gottheit, die du überwunden,</l>
            <l>Formte dir zur Wohnung diese Flur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach die Stimm' und schwieg. Der zephyrleichte Wagen</l>
            <l>Ward itzt zu einem Schloß getragen,</l>
            <l>Das Kunst und Reichthum schwesterlich</l>
            <l>Zu einem wahren Göttersitze</l>
            <l>Geformt. Doch hoffet nicht, daß ich</l>
            <l>Hier die Gelegenheit benütze,</l>
            <l>Wie Scudery im Alarich,</l>
            <l>Ein Schloß euch zu erbaun, dem nie ein andres glich.</l>
            <l>Die Kunst der Perraults und Vitruve</l>
            <l>Ist meine Sache nicht. Darum zurück, damit</l>
            <l>Mir die Kritik nicht in die Ohren rufe:</l>
            <l>Steig nur, so hoch du kannst, und höher keinen Schritt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solch ein Pallast hier in des Waldes Mitte?</l>
            <l>Denkt Psyche und erstaunt. In diesem holden Thal</l>
            <l>Erwartete sie wohl nur eine Schäferhütte,</l>
            <l>Bey der ein klarer Wasserfall.</l>
            <l>Hernieder rieselte, wo die bemoosten Wände</l>
            <l>Des Weines grüne Reb' umwände,</l>
            <l>Und wo der müde Gast beym ländlich frohen Mahl</l>
            <l>Die Sitten Tempe's wiederfände.</l>
            <l>Doch zürnte Psyche nicht, betrogen sich zu sehn;</l>
            <l>Denn so getäuscht zu seyn, ist wahrlich immer schön.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen hoben unsichtbare Hände</l>
            <l>Vom Wagen sie, und sanft, von Zephyrs Arm umfaßt,</l>
            <l>Schwebt sie bey lieblichem Gesang in den Pallast:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm herein in deines Schlosses Hallen,</l>
            <l>Komm herein, du süße Königin!</l>
            <l>Laß dir unsre Dienste wohlgefallen,</l>
            <l>Blicke mild auf unser Streben hin!</l>
            <l>Früh, wenn sich Apollons Rosse heben,</l>
            <l>Spät, wenn Hesperus die Flur bethaut,</l>
            <l>Ewig wollen wir dich treu umschweben,</l>
            <l>Komm herein, des Gottes süße Braut!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit der Liebe sehnendem Verlangen</l>
            <l>Harret zärtlich der Geliebte dein.</l>
            <l>Komm herein, ihn wonnig zu umfangen,</l>
            <l>Seine holde Königin zu seyn.</l>
            <l>Hörst du nicht die Myrten-Kränze wehen?</l>
            <l>Hörst du nicht der Harfen süßen Laut?</l>
            <l>Komm herein, die Feyer zu begehen!</l>
            <l>Komm herein, des Gottes süße Braut!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sang's. Und Harfentön' und Flöten um die Wette</l>
            <l>Begleiteten das wollustvolle Lied.</l>
            <l>Die Thüren öffnen sich, und Psyche sieht</l>
            <l>In einem Saale sich, wo selbst ein Sybarit</l>
            <l>Sein höchstes Gut gefunden hätte.</l>
            <l>Dort bot ein sanftes Kanapee,</l>
            <l>So weich, wie neu entkeimter Klee,</l>
            <l>Mit koischem Geweb' umhüllet,</l>
            <l>Den Schooß der süßen Ruhe dar.</l>
            <l>Dort lockt' ein goldner Tisch, mit Speisen angefüllet.</l>
            <l>Und winkte sie, so eilte unsichtbar</l>
            <l>Ein Heer von kleinen, weichen Händen,</l>
            <l>Das Köstlichste, das Schönste ihr zu spenden.</l>
            <l>Rings wallt ein süßer Nektarduft;</l>
            <l>Begleitet von der Laute holden Tönen,</l>
            <l>Floß ein Gesang sanft schwellend durch die Luft,</l>
            <l>Und wiegt' ihr Herz in namenloses Sehnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß jetzt Psycharion, nachdem sie etwas sich</l>
            <l>Von ihrer Fahrt erholt, des Schlosses weite Zimmer</l>
            <l>Durchirrt, und daß ringsum hier alles königlich</l>
            <l>Von Gold und Edelstein gestrahlt, so daß vom Schimmer</l>
            <l>Die Augen übergehn, das wißt ihr ohne mich.</l>
            <l>Doch jetzt verlaßt mit mir des Reichthums todte Schätze,</l>
            <l>Und folgt mir in die lebende Natur.</l>
            <l>Dort trifft man häufiger der Musen holde Spur,</l>
            <l>Und Amor spannet dort die unsichtbaren Netze.</l>
            <l>Schon öffnet sich des Gartens Lustrevier,</l>
            <l>Und auch mit uns ist Psyche hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch Rosen und Jasminengänge</l>
            <l>Durchirrte sie den Feenaufenthalt.</l>
            <l>Bald führt sie schlangengleich und enge</l>
            <l>Der Pfad durch einen dunklen Wald;</l>
            <l>Bald schwindet das Gesträuch, und bange</l>
            <l>Steht sie an einem Felsenhange,</l>
            <l>Der in ein holdes Thal sich scharf hernieder streckt,</l>
            <l>Wo mancher See, umkränzt von blühenden Gehegen,</l>
            <l>Und mancher Bach, vom Laube halb versteckt,</l>
            <l>Das Auge lockt. Auf rauhen Wegen</l>
            <l>Klimmt sie herab. Ein wilder Wasserfall</l>
            <l>Ergießt sich neben ihr in schäumenden Kaskaden</l>
            <l>Und schlängelt hüpfend sich in blumigen Gestaden</l>
            <l>Durch's holde Thal, wo manche Nachtigall,</l>
            <l>Im duftigen Gesträuch verhüllet,</l>
            <l>Mit sanfter Zärtlichkeit der Schönen Herz erfüllet.</l>
            <l>Mit blassem Dämmerlicht sah Luna auf die Flur,</l>
            <l>Und träufelte, voll süßer Milde,</l>
            <l>Des Schlummers Zauber auf's Gefilde,</l>
            <l>Und jeder leise Laut erstarb in der Natur.</l>
            <l>Und sieh, es hebt aus dem Gebüsche,</l>
            <l>Das bunt und zauberisch des Mondes Licht beglänzt,</l>
            <l>Ein Tempel sich empor, von Rosen rings umkränzt.</l>
            <l>Die Holde tritt hinein. In einer Marmornische</l>
            <l>Steht lächelnd Cytheräens Bild,</l>
            <l>Ein Bild, wie Miron einst und Polyklet es schufen.</l>
            <l>Der Stein schien von der Kunst zum Leben aufgerufen;</l>
            <l>Zu reden schien der Mund. Die Augen lachten mild.</l>
            <l>Ein banger leiser Seufzer quillt</l>
            <l>Aus Psychens Brust. Ein süßes Ahnen füllt</l>
            <l>Ihr sanft das Herz. Ihr Auge schwimmt in Thränen.</l>
            <l>Sie scheint sich anders itzt, als sie noch eben war.</l>
            <l>Wie ist mir? ruft sie aus. Was bebt so wunderbar</l>
            <l>Mir durch dies Herz? Wer schafft dies süße Sehnen?</l>
            <l>Wer singt vom ew'gen Glück in leisen Zaubertönen</l>
            <l>Mir in die Brust den ach, so holden Wahn?</l>
            <l>Hast du dies Wunder, Göttliche, gethan?</l>
            <l>O sey dem Opfer hold, das Freud' und Dank dir spenden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie eilt hinaus, nimmt von des Tempels Wänden</l>
            <l>Der Kränze schönsten, naht mit schüchternem Gesicht</l>
            <l>Der Göttin sich, legt ihn mit bangen Händen</l>
            <l>Auf den Altar, sinkt auf die Knie, und spricht:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O nimm sie an, die kleine Gabe!</l>
            <l>Ich opf're sie mit reinem Sinn,</l>
            <l>Ich opf're alles, was ich habe,</l>
            <l>Und gebe mich dir ganz dahin.</l>
            <l>Du hast mein Wesen umgestaltet,</l>
            <l>Des Lebens holder May beginnt.</l>
            <l>Nimm an, du, die so gütig waltet,</l>
            <l>Des jungen Lenzes schönstes Kind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum war der Kranz geweiht, so werden rings die Hallen</l>
            <l>Mit lieblichem Gedüft erfüllt.</l>
            <l>Ein schönrer Glanz umfließt der Göttin holdes Bild,</l>
            <l>Und Harfentön' und süße Lieder schallen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das erste Opfer hast du jetzt gebracht,</l>
            <l>Du hast dich ganz Cytheren hingegeben.</l>
            <l>O folge stets der süßen Triebe Macht!</l>
            <l>Geliebtseyn nur und Lieben sey dein Leben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sang's. Und sanft, wie wenn ein leiser West</l>
            <l>Ein Rosenblatt, das von des Sommers Schwüle</l>
            <l>Schon halb vertrocknet war, ergreift, und in die Kühle</l>
            <l>Des klaren Quells es fallen läßt,</l>
            <l>Um neues Leben ihm zu spenden,</l>
            <l>So ward Psycharion von kleinen weichen Händen</l>
            <l>Zu Amors Heiligthum gebracht.</l>
            <l>Die schönste Grotte war's, wo eine kleine Quelle</l>
            <l>Dem Marmorkrug entsprang. Rings herrschte dunkle Nacht;</l>
            <l>Nur stahl zuweilen sich des Mondes sanfte Helle</l>
            <l>Durch's duftende Gebüsch. Ein Lager, sanft und kühl,</l>
            <l>Zwar nur von Myrtenlaub, doch von den Amoretten</l>
            <l>So weich gestreut, wie Eiderbetten,</l>
            <l>Empfing die holde Braut. Ein seliges Gefühl,</l>
            <l>Wie in Elysiums Blumengründen</l>
            <l>Die frommen Seelen es empfinden,</l>
            <l>Durchzuckte sie. Ein süßes Ahnungswehen</l>
            <l>Flog durch ihr Herz, das hier zu finden,</l>
            <l>Was sie bisher in Träumen nur gesehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und plötzlich, horch! ein leises Säuseln</l>
            <l>Schlich durch der Grotte Dunkelheit,</l>
            <l>So wie sich sanft des Baches Wellen kräuseln,</l>
            <l>Wenn in des Haines Einsamkeit</l>
            <l>Sich eine Huldgöttin in kühle Fluthen tauchet.</l>
            <l>Es nahet sich, und leise hauchet</l>
            <l>Ein unsichtbarer Mund, gleich einer Melodie,</l>
            <l>Die bald sich schwellend hebt, bald sanft in Luft verhallet,</l>
            <l>So süße Worte aus, wie selbst Cythere nie</l>
            <l>Zu ihrem Liebling sprach. Der Schönen Busen wallet</l>
            <l>Von süßer Angst, von nie empfund'ner Lust.</l>
            <l>Was schadet es, ihm zuzuhören?</l>
            <l>Zu grausam wär' es doch, das Reden ihm zu wehren.</l>
            <l>Doch halt, das ist zu kühn! Von ihrer holden Brust</l>
            <l>Sucht eine weiche Hand den Schleyer wegzuziehen,</l>
            <l>Und tausend heiße Küsse glühen</l>
            <l>Auf Busen, Mund und Hand. Sie hebt</l>
            <l>Sich schnell vom Lager auf, um zu entfliehen;</l>
            <l>Doch eine Stimme, die ihr Inneres durchbebt,</l>
            <l>Hält sie zurück: Du willst entfliehen?</l>
            <l>O du, für die allein nur meine Seele lebt?</l>
            <l>Verweile noch! bey jenen Zauberstrahlen,</l>
            <l>Womit Selenens Blick zur Erde niederschaut,</l>
            <l>Bey jenem Rosenkelch, von Perlennaß bethaut,</l>
            <l>Bey jenen Blumen, die im klaren Quell sich malen,</l>
            <l>Beschwör' ich dich, verweile, süße Braut!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer hätt' es Psychen nicht verziehen,</l>
            <l>Daß sie gefesselt ward durch dieses Schwurs Gewicht?</l>
            <l>Und dennoch mußte sie entfliehen,</l>
            <l>Ruft manche Prüde hier. O laßt zu streng uns nicht,</l>
            <l>Nein, laßt uns Menschen menschlich richten.</l>
            <l>Setzt euch nur selbst in Psychens Fall hinein.</l>
            <l>Denkt in die Grotte euch, vom dichten</l>
            <l>Gebüsche rings versteckt, von Luna's Zauberschein</l>
            <l>Mit jener Dämmerung umgossen,</l>
            <l>Die, ach! so leicht das Herz zur Zärtlichkeit bewegt;</l>
            <l>Denkt eure Sinnlichkeit von Wundern aufgeregt,</l>
            <l>Von Götterduft berauscht, euch an die Brust geschlossen</l>
            <l>Von einem Wesen, das so süße Worte spricht,</l>
            <l>Und dann, versteckt die Wahrheit nicht,</l>
            <l>Sprecht, hättet ihr euch losgewunden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kurz Psyche blieb. Sie kam, die seligste der Stunden,</l>
            <l>Der Schönen holdes Auge bricht</l>
            <l>In süßer Lust. Mit heißen Armen</l>
            <l>Umfaßt er sie; an ihrer warmen,</l>
            <l>Hochangeschwellten Brust fühlt sie die seine glühn.</l>
            <l>Ach, sie versucht nicht mehr zu fliehn;</l>
            <l>Sie kämpft nur noch mit matten Bitten.</l>
            <l>Ihr schwindet und ihm mehrt sich stets der Muth;</l>
            <l>Sie weicht; sie sinkt; es mischt sich Gluth in Gluth,</l>
            <l>Und die Natur hat ihren Sieg erstritten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betäubt vom wonnigen Genuß,</l>
            <l>Sank in des Siegers Arm die Schöne.</l>
            <l>Ein süßes Schmachten folgt. Nur leise Liebestöne</l>
            <l>Und mancher sanft geraubte Kuß</l>
            <l>Verkünden ihre Lust. Wie eine reine Quelle</l>
            <l>Vom Felsenhang sich schäumend niedergießt,</l>
            <l>Doch plötzlich wieder sanft durch ihre Ufer fließt</l>
            <l>Und nur zuweilen noch aufhüpfend mit der Welle</l>
            <l>Des Randes Blumen netzt, so schmolz der Wonne Glühn</l>
            <l>In süße Ruh'. O welche Seligkeiten</l>
            <l>Empfand Psycharion! Ein neues Leben schien</l>
            <l>Sich reizend vor ihr auszubreiten,</l>
            <l>Ein schönres Leben, wo ein ew'ges Frühlingsgrün</l>
            <l>Der Seele lacht, wo in dem Strom der Zeiten</l>
            <l>Die Jahre wohl, doch nie die Freuden fliehn,</l>
            <l>Wo nie der heitre Aether trübe</l>
            <l>Und nie die Flur verödet ist,</l>
            <l>Wo man so schnell das Leid, doch nie die Lust vergißt,</l>
            <l>Das Leben der beglückten Liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar sah Psycharion im Schooße der Natur</l>
            <l>Auch manche Freuden schon entsprießen;</l>
            <l>Doch solche Freuden, die man nur</l>
            <l>In seinem Innern zu genießen,</l>
            <l>An fremder Brust nicht zu ergießen</l>
            <l>Vermag, wie arm sind sie! Zwar schön war Tempe's Flur,</l>
            <l>Allein das Volk, das sie bewohnte,</l>
            <l>Glich den Nomaden noch; noch thronte</l>
            <l>Dort nicht der Sittlichkeit verfeinerte Kultur,</l>
            <l>Durch die sich Lieb' und Lust zur Göttlichkeit erhöhen.</l>
            <l>Noch hatte keiner dort den blühenden Apoll</l>
            <l>Durch Hain und Thal der Heerde folgen sehen;</l>
            <l>Noch rührte Orpheus nicht, vom Geist der Gottheit voll,</l>
            <l>Der Rohen Herz durch süßer Töne Wehen;</l>
            <l>Noch sah man nicht der Huldgöttinnen Spur</l>
            <l>An des Penëus blumigten Gestaden.</l>
            <l>Der launenvolle Pan strich einsam durch die Flur,</l>
            <l>Und Demeter, mit goldner Frucht beladen,</l>
            <l>Regiert' allein die gütige Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie können solche Götter bilden?</l>
            <l>Zwar Ceres schließt der Sterblichen Verein;</l>
            <l>Doch was gefühlvoll sie und fein</l>
            <l>Und liebenswürdig macht, was sie mit milden</l>
            <l>Und holden Sitten schmückt, zu Menschen schafft aus Wilden,</l>
            <l>Das geben Musen nur und Grazien allein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Psycharion war ein zu feines Wesen,</l>
            <l>Als daß durch solch ein Volk, so viel</l>
            <l>Des Schönen wir von ihm auch im Guarini lesen,</l>
            <l>Ihr Herz befriedigt sey. Jetzt hatte sie das Ziel</l>
            <l>Von ihrem Wünschen, ihrem Hoffen,</l>
            <l>Von alle dem, was einst die jugendliche Brust</l>
            <l>Geahnet und gesucht, getroffen.</l>
            <l>Wie schmiegte sie sich nicht im süßen Rausch der Lust</l>
            <l>An ihres Gatten Herz und sprach in Schmeicheltönen</l>
            <l>Der holden Liebeständeley,</l>
            <l>Was die entzückte Schwärmerey.</l>
            <l>Und ihrer Brust erfülltes Sehnen</l>
            <l>In's Herz ihr gab, doch was, wär' er von den Kamönen</l>
            <l>Auch selbst erzogen und zum Liebling auserwählt,</l>
            <l>Kein Dichter wieder euch erzählt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ich nicht dein süßes Bild erkennen?</l>
            <l>Soll dich nicht bei deinem Namen nennen?</l>
            <l>Laß die Hülle, die dich mir entzieht!</l>
            <l>Halb ist nur der Liebenden Entzücken,</l>
            <l>Wenn nicht wechselnd aus den trunk'nen Blicken</l>
            <l>Seligkeit durch beyder Seele glüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach Psycharion, von Sehnsucht hingerissen,</l>
            <l>Indem sie zärtlich ihn umschlang.</l>
            <l>Doch plötzlich fühlte sie bei ihrem heißen Küssen</l>
            <l>Des Gatten Augenpaar von Thränen überfließen.</l>
            <l>Ein schwerer, leiser Seufzer drang</l>
            <l>Aus seiner Brust, und sanft sprach er und bang:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Forsche nicht! Nur in der Dämm'rung Feyer</l>
            <l>Oeffnet sich der Nachtviole Schooß;</l>
            <l>Hebt der Tag den zauberischen Schleyer,</l>
            <l>Steht sie düfteleer und anmuthlos.</l>
            <l>Froh sehn wir die Schmetterlinge fliegen,</l>
            <l>Mit der Farben buntem Glanz geziert,</l>
            <l>Aber schnell entschwindet das Vergnügen,</l>
            <l>Wenn ein rauher Finger sie berührt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Psycharion vernahm mit Zagen</l>
            <l>Das Wort. So schau' ich nie dein lächelndes Gesicht,</l>
            <l>Nie deiner Züge Reiz, der Augen holdes Licht?</l>
            <l>Ach, mag ein andres Herz es tragen,</l>
            <l>Die arme Psyche trägt es nicht!</l>
            <l>So hallte lange noch von ihren leisen Klagen</l>
            <l>Die dunkle Nacht, bis endlich sanft und süß</l>
            <l>Der Schlaf die Flügel ausgebreitet,</l>
            <l>Und, von der Träume Schaar im frohen Tanz begleitet,</l>
            <l>Auf ihre Wimpern sich voll Milde niederließ.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schöne übersah mit wonnevollen Blicke</l>
            <l>Das holde Thal, wohin die Macht</l>
            <l>Des Gottes sie im schnellen Flug gebracht.</l>
            <l>Wo bin ich? ruft sie voll Entzücken,</l>
            <l>Wer wohnt auf dieser Zauberflur?</l>
            <l>Wer herrscht hier über die Natur,</l>
            <l>Mit Himmelsreiz dies Thal zu schmücken?</l>
            <l>Ist dies der Huldgöttinnen Thron?</l>
            <l>Hat den Adonis einst Cythere hier gefunden?</l>
            <l>Sind Lunen hier der Dämmrung holde Stunden</l>
            <l>Einst mit Endymion im süßen Rausch entflohn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sanft und lieblich, gleich wie in Olympus Hallen</l>
            <l>Der Grazien und Musen Lieder schallen,</l>
            <l>Entbebt den Aetherhöhn ein wonniglicher Ton:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kalter Reif umzog hier einst die Wälder;</l>
            <l>Ew'ger Schnee bedeckte rauh die Felder;</l>
            <l>Oed' und traurig war hier die Natur.</l>
            <l>Dir zu Lieb' ist Schnee und Eis entschwunden,</l>
            <l>Eine Gottheit, die du überwunden,</l>
            <l>Formte dir zur Wohnung diese Flur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach die Stimm' und schwieg. Der zephyrleichte Wagen</l>
            <l>Ward itzt zu einem Schloß getragen,</l>
            <l>Das Kunst und Reichthum schwesterlich</l>
            <l>Zu einem wahren Göttersitze</l>
            <l>Geformt. Doch hoffet nicht, daß ich</l>
            <l>Hier die Gelegenheit benütze,</l>
            <l>Wie Scudery im Alarich,</l>
            <l>Ein Schloß euch zu erbaun, dem nie ein andres glich.</l>
            <l>Die Kunst der Perraults und Vitruve</l>
            <l>Ist meine Sache nicht. Darum zurück, damit</l>
            <l>Mir die Kritik nicht in die Ohren rufe:</l>
            <l>Steig nur, so hoch du kannst, und höher keinen Schritt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solch ein Pallast hier in des Waldes Mitte?</l>
            <l>Denkt Psyche und erstaunt. In diesem holden Thal</l>
            <l>Erwartete sie wohl nur eine Schäferhütte,</l>
            <l>Bey der ein klarer Wasserfall.</l>
            <l>Hernieder rieselte, wo die bemoosten Wände</l>
            <l>Des Weines grüne Reb' umwände,</l>
            <l>Und wo der müde Gast beym ländlich frohen Mahl</l>
            <l>Die Sitten Tempe's wiederfände.</l>
            <l>Doch zürnte Psyche nicht, betrogen sich zu sehn;</l>
            <l>Denn so getäuscht zu seyn, ist wahrlich immer schön.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen hoben unsichtbare Hände</l>
            <l>Vom Wagen sie, und sanft, von Zephyrs Arm umfaßt,</l>
            <l>Schwebt sie bey lieblichem Gesang in den Pallast:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm herein in deines Schlosses Hallen,</l>
            <l>Komm herein, du süße Königin!</l>
            <l>Laß dir unsre Dienste wohlgefallen,</l>
            <l>Blicke mild auf unser Streben hin!</l>
            <l>Früh, wenn sich Apollons Rosse heben,</l>
            <l>Spät, wenn Hesperus die Flur bethaut,</l>
            <l>Ewig wollen wir dich treu umschweben,</l>
            <l>Komm herein, des Gottes süße Braut!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit der Liebe sehnendem Verlangen</l>
            <l>Harret zärtlich der Geliebte dein.</l>
            <l>Komm herein, ihn wonnig zu umfangen,</l>
            <l>Seine holde Königin zu seyn.</l>
            <l>Hörst du nicht die Myrten-Kränze wehen?</l>
            <l>Hörst du nicht der Harfen süßen Laut?</l>
            <l>Komm herein, die Feyer zu begehen!</l>
            <l>Komm herein, des Gottes süße Braut!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sang's. Und Harfentön' und Flöten um die Wette</l>
            <l>Begleiteten das wollustvolle Lied.</l>
            <l>Die Thüren öffnen sich, und Psyche sieht</l>
            <l>In einem Saale sich, wo selbst ein Sybarit</l>
            <l>Sein höchstes Gut gefunden hätte.</l>
            <l>Dort bot ein sanftes Kanapee,</l>
            <l>So weich, wie neu entkeimter Klee,</l>
            <l>Mit koischem Geweb' umhüllet,</l>
            <l>Den Schooß der süßen Ruhe dar.</l>
            <l>Dort lockt' ein goldner Tisch, mit Speisen angefüllet.</l>
            <l>Und winkte sie, so eilte unsichtbar</l>
            <l>Ein Heer von kleinen, weichen Händen,</l>
            <l>Das Köstlichste, das Schönste ihr zu spenden.</l>
            <l>Rings wallt ein süßer Nektarduft;</l>
            <l>Begleitet von der Laute holden Tönen,</l>
            <l>Floß ein Gesang sanft schwellend durch die Luft,</l>
            <l>Und wiegt' ihr Herz in namenloses Sehnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß jetzt Psycharion, nachdem sie etwas sich</l>
            <l>Von ihrer Fahrt erholt, des Schlosses weite Zimmer</l>
            <l>Durchirrt, und daß ringsum hier alles königlich</l>
            <l>Von Gold und Edelstein gestrahlt, so daß vom Schimmer</l>
            <l>Die Augen übergehn, das wißt ihr ohne mich.</l>
            <l>Doch jetzt verlaßt mit mir des Reichthums todte Schätze,</l>
            <l>Und folgt mir in die lebende Natur.</l>
            <l>Dort trifft man häufiger der Musen holde Spur,</l>
            <l>Und Amor spannet dort die unsichtbaren Netze.</l>
            <l>Schon öffnet sich des Gartens Lustrevier,</l>
            <l>Und auch mit uns ist Psyche hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch Rosen und Jasminengänge</l>
            <l>Durchirrte sie den Feenaufenthalt.</l>
            <l>Bald führt sie schlangengleich und enge</l>
            <l>Der Pfad durch einen dunklen Wald;</l>
            <l>Bald schwindet das Gesträuch, und bange</l>
            <l>Steht sie an einem Felsenhange,</l>
            <l>Der in ein holdes Thal sich scharf hernieder streckt,</l>
            <l>Wo mancher See, umkränzt von blühenden Gehegen,</l>
            <l>Und mancher Bach, vom Laube halb versteckt,</l>
            <l>Das Auge lockt. Auf rauhen Wegen</l>
            <l>Klimmt sie herab. Ein wilder Wasserfall</l>
            <l>Ergießt sich neben ihr in schäumenden Kaskaden</l>
            <l>Und schlängelt hüpfend sich in blumigen Gestaden</l>
            <l>Durch's holde Thal, wo manche Nachtigall,</l>
            <l>Im duftigen Gesträuch verhüllet,</l>
            <l>Mit sanfter Zärtlichkeit der Schönen Herz erfüllet.</l>
            <l>Mit blassem Dämmerlicht sah Luna auf die Flur,</l>
            <l>Und träufelte, voll süßer Milde,</l>
            <l>Des Schlummers Zauber auf's Gefilde,</l>
            <l>Und jeder leise Laut erstarb in der Natur.</l>
            <l>Und sieh, es hebt aus dem Gebüsche,</l>
            <l>Das bunt und zauberisch des Mondes Licht beglänzt,</l>
            <l>Ein Tempel sich empor, von Rosen rings umkränzt.</l>
            <l>Die Holde tritt hinein. In einer Marmornische</l>
            <l>Steht lächelnd Cytheräens Bild,</l>
            <l>Ein Bild, wie Miron einst und Polyklet es schufen.</l>
            <l>Der Stein schien von der Kunst zum Leben aufgerufen;</l>
            <l>Zu reden schien der Mund. Die Augen lachten mild.</l>
            <l>Ein banger leiser Seufzer quillt</l>
            <l>Aus Psychens Brust. Ein süßes Ahnen füllt</l>
            <l>Ihr sanft das Herz. Ihr Auge schwimmt in Thränen.</l>
            <l>Sie scheint sich anders itzt, als sie noch eben war.</l>
            <l>Wie ist mir? ruft sie aus. Was bebt so wunderbar</l>
            <l>Mir durch dies Herz? Wer schafft dies süße Sehnen?</l>
            <l>Wer singt vom ew'gen Glück in leisen Zaubertönen</l>
            <l>Mir in die Brust den ach, so holden Wahn?</l>
            <l>Hast du dies Wunder, Göttliche, gethan?</l>
            <l>O sey dem Opfer hold, das Freud' und Dank dir spenden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie eilt hinaus, nimmt von des Tempels Wänden</l>
            <l>Der Kränze schönsten, naht mit schüchternem Gesicht</l>
            <l>Der Göttin sich, legt ihn mit bangen Händen</l>
            <l>Auf den Altar, sinkt auf die Knie, und spricht:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O nimm sie an, die kleine Gabe!</l>
            <l>Ich opf're sie mit reinem Sinn,</l>
            <l>Ich opf're alles, was ich habe,</l>
            <l>Und gebe mich dir ganz dahin.</l>
            <l>Du hast mein Wesen umgestaltet,</l>
            <l>Des Lebens holder May beginnt.</l>
            <l>Nimm an, du, die so gütig waltet,</l>
            <l>Des jungen Lenzes schönstes Kind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum war der Kranz geweiht, so werden rings die Hallen</l>
            <l>Mit lieblichem Gedüft erfüllt.</l>
            <l>Ein schönrer Glanz umfließt der Göttin holdes Bild,</l>
            <l>Und Harfentön' und süße Lieder schallen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das erste Opfer hast du jetzt gebracht,</l>
            <l>Du hast dich ganz Cytheren hingegeben.</l>
            <l>O folge stets der süßen Triebe Macht!</l>
            <l>Geliebtseyn nur und Lieben sey dein Leben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sang's. Und sanft, wie wenn ein leiser West</l>
            <l>Ein Rosenblatt, das von des Sommers Schwüle</l>
            <l>Schon halb vertrocknet war, ergreift, und in die Kühle</l>
            <l>Des klaren Quells es fallen läßt,</l>
            <l>Um neues Leben ihm zu spenden,</l>
            <l>So ward Psycharion von kleinen weichen Händen</l>
            <l>Zu Amors Heiligthum gebracht.</l>
            <l>Die schönste Grotte war's, wo eine kleine Quelle</l>
            <l>Dem Marmorkrug entsprang. Rings herrschte dunkle Nacht;</l>
            <l>Nur stahl zuweilen sich des Mondes sanfte Helle</l>
            <l>Durch's duftende Gebüsch. Ein Lager, sanft und kühl,</l>
            <l>Zwar nur von Myrtenlaub, doch von den Amoretten</l>
            <l>So weich gestreut, wie Eiderbetten,</l>
            <l>Empfing die holde Braut. Ein seliges Gefühl,</l>
            <l>Wie in Elysiums Blumengründen</l>
            <l>Die frommen Seelen es empfinden,</l>
            <l>Durchzuckte sie. Ein süßes Ahnungswehen</l>
            <l>Flog durch ihr Herz, das hier zu finden,</l>
            <l>Was sie bisher in Träumen nur gesehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und plötzlich, horch! ein leises Säuseln</l>
            <l>Schlich durch der Grotte Dunkelheit,</l>
            <l>So wie sich sanft des Baches Wellen kräuseln,</l>
            <l>Wenn in des Haines Einsamkeit</l>
            <l>Sich eine Huldgöttin in kühle Fluthen tauchet.</l>
            <l>Es nahet sich, und leise hauchet</l>
            <l>Ein unsichtbarer Mund, gleich einer Melodie,</l>
            <l>Die bald sich schwellend hebt, bald sanft in Luft verhallet,</l>
            <l>So süße Worte aus, wie selbst Cythere nie</l>
            <l>Zu ihrem Liebling sprach. Der Schönen Busen wallet</l>
            <l>Von süßer Angst, von nie empfund'ner Lust.</l>
            <l>Was schadet es, ihm zuzuhören?</l>
            <l>Zu grausam wär' es doch, das Reden ihm zu wehren.</l>
            <l>Doch halt, das ist zu kühn! Von ihrer holden Brust</l>
            <l>Sucht eine weiche Hand den Schleyer wegzuziehen,</l>
            <l>Und tausend heiße Küsse glühen</l>
            <l>Auf Busen, Mund und Hand. Sie hebt</l>
            <l>Sich schnell vom Lager auf, um zu entfliehen;</l>
            <l>Doch eine Stimme, die ihr Inneres durchbebt,</l>
            <l>Hält sie zurück: Du willst entfliehen?</l>
            <l>O du, für die allein nur meine Seele lebt?</l>
            <l>Verweile noch! bey jenen Zauberstrahlen,</l>
            <l>Womit Selenens Blick zur Erde niederschaut,</l>
            <l>Bey jenem Rosenkelch, von Perlennaß bethaut,</l>
            <l>Bey jenen Blumen, die im klaren Quell sich malen,</l>
            <l>Beschwör' ich dich, verweile, süße Braut!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer hätt' es Psychen nicht verziehen,</l>
            <l>Daß sie gefesselt ward durch dieses Schwurs Gewicht?</l>
            <l>Und dennoch mußte sie entfliehen,</l>
            <l>Ruft manche Prüde hier. O laßt zu streng uns nicht,</l>
            <l>Nein, laßt uns Menschen menschlich richten.</l>
            <l>Setzt euch nur selbst in Psychens Fall hinein.</l>
            <l>Denkt in die Grotte euch, vom dichten</l>
            <l>Gebüsche rings versteckt, von Luna's Zauberschein</l>
            <l>Mit jener Dämmerung umgossen,</l>
            <l>Die, ach! so leicht das Herz zur Zärtlichkeit bewegt;</l>
            <l>Denkt eure Sinnlichkeit von Wundern aufgeregt,</l>
            <l>Von Götterduft berauscht, euch an die Brust geschlossen</l>
            <l>Von einem Wesen, das so süße Worte spricht,</l>
            <l>Und dann, versteckt die Wahrheit nicht,</l>
            <l>Sprecht, hättet ihr euch losgewunden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kurz Psyche blieb. Sie kam, die seligste der Stunden,</l>
            <l>Der Schönen holdes Auge bricht</l>
            <l>In süßer Lust. Mit heißen Armen</l>
            <l>Umfaßt er sie; an ihrer warmen,</l>
            <l>Hochangeschwellten Brust fühlt sie die seine glühn.</l>
            <l>Ach, sie versucht nicht mehr zu fliehn;</l>
            <l>Sie kämpft nur noch mit matten Bitten.</l>
            <l>Ihr schwindet und ihm mehrt sich stets der Muth;</l>
            <l>Sie weicht; sie sinkt; es mischt sich Gluth in Gluth,</l>
            <l>Und die Natur hat ihren Sieg erstritten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betäubt vom wonnigen Genuß,</l>
            <l>Sank in des Siegers Arm die Schöne.</l>
            <l>Ein süßes Schmachten folgt. Nur leise Liebestöne</l>
            <l>Und mancher sanft geraubte Kuß</l>
            <l>Verkünden ihre Lust. Wie eine reine Quelle</l>
            <l>Vom Felsenhang sich schäumend niedergießt,</l>
            <l>Doch plötzlich wieder sanft durch ihre Ufer fließt</l>
            <l>Und nur zuweilen noch aufhüpfend mit der Welle</l>
            <l>Des Randes Blumen netzt, so schmolz der Wonne Glühn</l>
            <l>In süße Ruh'. O welche Seligkeiten</l>
            <l>Empfand Psycharion! Ein neues Leben schien</l>
            <l>Sich reizend vor ihr auszubreiten,</l>
            <l>Ein schönres Leben, wo ein ew'ges Frühlingsgrün</l>
            <l>Der Seele lacht, wo in dem Strom der Zeiten</l>
            <l>Die Jahre wohl, doch nie die Freuden fliehn,</l>
            <l>Wo nie der heitre Aether trübe</l>
            <l>Und nie die Flur verödet ist,</l>
            <l>Wo man so schnell das Leid, doch nie die Lust vergißt,</l>
            <l>Das Leben der beglückten Liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar sah Psycharion im Schooße der Natur</l>
            <l>Auch manche Freuden schon entsprießen;</l>
            <l>Doch solche Freuden, die man nur</l>
            <l>In seinem Innern zu genießen,</l>
            <l>An fremder Brust nicht zu ergießen</l>
            <l>Vermag, wie arm sind sie! Zwar schön war Tempe's Flur,</l>
            <l>Allein das Volk, das sie bewohnte,</l>
            <l>Glich den Nomaden noch; noch thronte</l>
            <l>Dort nicht der Sittlichkeit verfeinerte Kultur,</l>
            <l>Durch die sich Lieb' und Lust zur Göttlichkeit erhöhen.</l>
            <l>Noch hatte keiner dort den blühenden Apoll</l>
            <l>Durch Hain und Thal der Heerde folgen sehen;</l>
            <l>Noch rührte Orpheus nicht, vom Geist der Gottheit voll,</l>
            <l>Der Rohen Herz durch süßer Töne Wehen;</l>
            <l>Noch sah man nicht der Huldgöttinnen Spur</l>
            <l>An des Penëus blumigten Gestaden.</l>
            <l>Der launenvolle Pan strich einsam durch die Flur,</l>
            <l>Und Demeter, mit goldner Frucht beladen,</l>
            <l>Regiert' allein die gütige Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie können solche Götter bilden?</l>
            <l>Zwar Ceres schließt der Sterblichen Verein;</l>
            <l>Doch was gefühlvoll sie und fein</l>
            <l>Und liebenswürdig macht, was sie mit milden</l>
            <l>Und holden Sitten schmückt, zu Menschen schafft aus Wilden,</l>
            <l>Das geben Musen nur und Grazien allein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Psycharion war ein zu feines Wesen,</l>
            <l>Als daß durch solch ein Volk, so viel</l>
            <l>Des Schönen wir von ihm auch im Guarini lesen,</l>
            <l>Ihr Herz befriedigt sey. Jetzt hatte sie das Ziel</l>
            <l>Von ihrem Wünschen, ihrem Hoffen,</l>
            <l>Von alle dem, was einst die jugendliche Brust</l>
            <l>Geahnet und gesucht, getroffen.</l>
            <l>Wie schmiegte sie sich nicht im süßen Rausch der Lust</l>
            <l>An ihres Gatten Herz und sprach in Schmeicheltönen</l>
            <l>Der holden Liebeständeley,</l>
            <l>Was die entzückte Schwärmerey.</l>
            <l>Und ihrer Brust erfülltes Sehnen</l>
            <l>In's Herz ihr gab, doch was, wär' er von den Kamönen</l>
            <l>Auch selbst erzogen und zum Liebling auserwählt,</l>
            <l>Kein Dichter wieder euch erzählt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ich nicht dein süßes Bild erkennen?</l>
            <l>Soll dich nicht bei deinem Namen nennen?</l>
            <l>Laß die Hülle, die dich mir entzieht!</l>
            <l>Halb ist nur der Liebenden Entzücken,</l>
            <l>Wenn nicht wechselnd aus den trunk'nen Blicken</l>
            <l>Seligkeit durch beyder Seele glüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach Psycharion, von Sehnsucht hingerissen,</l>
            <l>Indem sie zärtlich ihn umschlang.</l>
            <l>Doch plötzlich fühlte sie bei ihrem heißen Küssen</l>
            <l>Des Gatten Augenpaar von Thränen überfließen.</l>
            <l>Ein schwerer, leiser Seufzer drang</l>
            <l>Aus seiner Brust, und sanft sprach er und bang:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Forsche nicht! Nur in der Dämm'rung Feyer</l>
            <l>Oeffnet sich der Nachtviole Schooß;</l>
            <l>Hebt der Tag den zauberischen Schleyer,</l>
            <l>Steht sie düfteleer und anmuthlos.</l>
            <l>Froh sehn wir die Schmetterlinge fliegen,</l>
            <l>Mit der Farben buntem Glanz geziert,</l>
            <l>Aber schnell entschwindet das Vergnügen,</l>
            <l>Wenn ein rauher Finger sie berührt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Psycharion vernahm mit Zagen</l>
            <l>Das Wort. So schau' ich nie dein lächelndes Gesicht,</l>
            <l>Nie deiner Züge Reiz, der Augen holdes Licht?</l>
            <l>Ach, mag ein andres Herz es tragen,</l>
            <l>Die arme Psyche trägt es nicht!</l>
            <l>So hallte lange noch von ihren leisen Klagen</l>
            <l>Die dunkle Nacht, bis endlich sanft und süß</l>
            <l>Der Schlaf die Flügel ausgebreitet,</l>
            <l>Und, von der Träume Schaar im frohen Tanz begleitet,</l>
            <l>Auf ihre Wimpern sich voll Milde niederließ.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
