<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Stärke dich, schüchterne Muse! gebükt schau tiefer hinunter</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenz</surname>
            <forename>Jakob Michael Reinhold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">432</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-29 3-8 4-26 5-15 6-26 7-7 8-15 9-38 10-21 11-17 12-14 13-29 14-8 15-26 16-15 17-26 18-7 19-15 20-38 21-21 22-17</measure>
        <measure type="syllables">6542</measure>
        <measure type="tokens">3898</measure>
        <measure type="characters">24770</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Stärke dich, schüchterne Muse! gebükt schau tiefer hinunter</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stärke dich, schüchterne Muse! gebükt schau tiefer hinunter</l>
            <l>In die dunkle Tiefe der Zeiten, wenn Rache des Schöpfers</l>
            <l>Durch die ganze Schöpfung allmächtiges Grausen verbreitet.</l>
            <l>Kommt ihr Diener des Todes, furchtbarer als euer Beherrscher,</l>
            <l>Fräßige Seuchen und Schmerzen und tükkische Krankheiten zeiget,</l>
            <l>Alle zeigt mir die knirschenden Zähne, die würgenden Klauen,</l>
            <l>Den blutschäumenden Schlund: umhüpft in scheußlichen Tänzen</l>
            <l>Das erschrokkene Auge der Phantasie, die sich sträubet,</l>
            <l>Weiter auf den Gefilden erfüllt mit Jammern und Abscheu,</l>
            <l>Fortzugehn und zu sehn die Natur verunstaltet durch Plagen.</l>
            <l>Dennoch will ich mit heiterer Stirn und gesezten Bliken</l>
            <l>Eure Verheerungen singen; denn wer die Ruhe im Busen</l>
            <l>Hegt, verhöhnet die Unruh auf Sturmbedekten Gebürgen,</l>
            <l>Horcht auf die brüllenden Wolken und lächelt der eiligen Blizze.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus einer Mitternachtwolke ließ auf die schlummernden Hügel</l>
            <l>Jüngst ein Todesengel sich nieder. Da floß durch die Schatten</l>
            <l>Der blauflammende Strahl seines Schwerdts. Gleich nächtlichen Blizzen</l>
            <l>Füllt' er das brennende Thal, durchdrang widerstehende Wälder,</l>
            <l>Machte Palläste und Strohhütten fürchterlich hell. Auf einmal</l>
            <l>Breitete sich eine fremde Luft ums Antliz der Erde;</l>
            <l>Menschen die schnarchend in ihr den Lebensbalsam geathmet</l>
            <l>Athmen izt Gift ein: Tod ist ihr Element.</l>
            <l>Mancher dehnet sich noch im mördrischen Schlaf und stösset</l>
            <l>Dumpfes Röcheln hervor, oder winselt von grausen Phantomen</l>
            <l>Warnend umgeben; erwacht dann, blikt starr umher, kann nicht sprechen,</l>
            <l>Sinket abermal hin, und schläft sich ums ringende Leben.</l>
            <l>So leicht mähet der Tod die nichts befahrenden Halme.</l>
            <l>Blüht und prahlet ihr Blumen, ihr seid beim Morgenlicht Asche;</l>
            <l>Oder du stärkere Staude! und hättest du eiserne Wurzeln,</l>
            <l>Dennoch seufzest du bald, ein zweigloses Holz in den Flammen.</l>
            <l>Hirnlose Narren! die ruhig und ohne Sterbegedanken</l>
            <l>Täglich sich in den Vorhof des Todes ins Schlafgemach wagen.</l>
            <l>Diese stumme Stille, voll schwarzen heiligen Grauens,</l>
            <l>Dieser horchende Himmel aufs Flehn einsamer Gerechten,</l>
            <l>Dieser gegenwärtige Gott, mit dem sie allein sind,</l>
            <l>Wekket sie nicht. Wie Besessene auf dem Abhange des Felsen,</l>
            <l>Der über wartende Wogen sich bükt, ganz sicher entschlafen;</l>
            <l>Eine Bewegung stürzt sie herab: so entschlafen sie täglich.</l>
            <l>Glaubt ihr, ewiger Stoff umschließ' eure felsene Knochen,</l>
            <l>Oder euch werde aus Furcht, aus Güte der Mörder nicht morden?</l>
            <l>Lebt dann, Würmer eines Tages! und unter dem Hügel</l>
            <l>Der euch der Welt auf ewig entzieht, umwimmelt von Maden,</l>
            <l>Lernt den zu späten Gedanken an Tod und Ewigkeit denken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Izt steigt Phöbus hinter Gebürgen empor. Mit Entsezzen</l>
            <l>Sieht er durch schwerfällige Nebel, die nächtlichen Lager</l>
            <l>Mit unzähligen Leichen bedekt. Es schlüpfet sein scheuer</l>
            <l>Strahl durch des Lustschlosses Fenster: und sieh! der Herrscher des Landes</l>
            <l>Liegt, ein blosser Körper, auf seidnen Küssen: noch hält ihn</l>
            <l>Mit dem erdrosselnden Arm der Tod hohnlachend umschlungen.</l>
            <l>Um ihn liegen die Wächter, izt Aeser. Furchtlispelnde Stille</l>
            <l>Schwebt weit über dem öden Pallaste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort liegt eine volkreiche Stadt; ein dumpfes Gemurmel</l>
            <l>Schallet von aussen, hinter den sie verstekkenden Wällen,</l>
            <l>Wo die Spizzen der Thürme hinübergukken. Die Märkte</l>
            <l>Und die Thore und Gassen wimmeln wie Ameisenhaufen.</l>
            <l>Ehe man sieht, hört man schon Geräusch: das Schallen der Hämmer</l>
            <l>In den Schmieden, das Wiehern der Rosse, das Krachen der Kutschen</l>
            <l>Und die wilden Stimmen des hungrigen Pöbels am Fischmarkt.</l>
            <l>In der dämmernden Kammer sizt früh der Bürger, von Sorgen</l>
            <l>Dunkler wie von der weichenden Nacht umhüllet und sinnet</l>
            <l>Auf unermeßlichen Vorrath, als hätt' er ewig zu leben.</l>
            <l>Aber schon sperrt seine Gruft im nahen Kirchhof den Mund auf,</l>
            <l>Und in den Schatten des Winkels steht mit erhabener Hippe,</l>
            <l>Ihn zu mähen, der Tod bereit. Schnell warnet vom Kirch Thurm</l>
            <l>Ihn die klagende Sterbeglokke. Er höret sie, seufzet,</l>
            <l>Frägt nach dem Todten, und kehrt zurük zum Wucher. Doch plözlich</l>
            <l>Ruft die warnende Freundin zum andernmal das Entsezzen</l>
            <l>In seinen Busen hinab. Zwar noch scheint dies Sterben ein Zufall:</l>
            <l>Aber bald schallet ununterbrochen das ängstliche Rufen</l>
            <l>Dieser ehernen Predigerin. Nun fühlen sich sterblich,</l>
            <l>Die sich Unsterbliche dünkten. Die Gassen werden entvölkert.</l>
            <l>In den verschlossenen Häusern herrscht zunehmende Stille –</l>
            <l>Todesstille herrscht nunmehr. Die einsamen Glokken</l>
            <l>Heulen allein durch die giftigen Lüfte. Mit Schaufeln bewaffnet</l>
            <l>Wandeln die Todtengräber stumm einher, wie Gespenster,</l>
            <l>Machen das Pflaster zum Kirchhof, verscharren bey Haufen, und sinken</l>
            <l>Oft statt der Dekke des Grabes auf ihre Begrabnen hinunter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor ihm sieht ein vergnügter Vater die spielenden Kinder</l>
            <l>Ohne Leben hinfallen. Vergeblich schreyt er nach Hülfe,</l>
            <l>Nach dem gewohnten Arzt: er hört ihn nicht mehr. Da erblikt er</l>
            <l>Unvermuthet die eigene Beule, das Zeichen des Todes,</l>
            <l>Fühlet die Angst sein Herz umklemmen, wird ohnmächtig, sinket</l>
            <l>Auf die Leichen der Kinder. Zwar um ihn blizzet das Silber,</l>
            <l>Das er ängstlich gesammelt, die langen Spiegel, die seidnen</l>
            <l>Mahlerischen Tapeten, die marmornen Säulen stehn um ihn,</l>
            <l>Aber sie helfen ihm nichts: sie sind unthätig. Er schmachtet</l>
            <l>In dem Reichthum begraben umsonst nach dem Kruge des Landmanns</l>
            <l>Mit der reinen Quelle gefüllt, seine Hizze zu lindern.</l>
            <l>Lange schallt seine sterbende Stimme durchs einsame Zimmer</l>
            <l>Und giebt in dem gewölbten Saal ein schrekliches Echo;</l>
            <l>Bis der grausambarmherzige Tod, allein zu errufen,</l>
            <l>Zwischen ihm und der leeren Welt den Vorhang schnell zuzieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein verreiseter Sohn kehrt um zu den wartenden Eltern,</l>
            <l>Schmekt den süßen Kuß des frohen Vaters zum voraus</l>
            <l>Und der weinenden Mutter. Indem er der Wohnung sich nahet,</l>
            <l>Schwebt die Ahndung ihm nach: sie wendet die giftige Urne</l>
            <l>Ueber sein Haupt um, beströmt ihn mit Angst und leitet vom Antliz</l>
            <l>Das wie Rosen geglühet, das Blut hinunter zum Herzen.</l>
            <l>Schnell behüpft er die Treppe, öfnet die Thüre mit Zittern,</l>
            <l>Gukt ins Vorzimmer, schlüpft in den Saal: sind't alles öde.</l>
            <l>Kindliche Tränen stehen bereit im blizzenden Auge:</l>
            <l>»wie ist alles hier öd'!« Er steht, sieht um sich und rufet</l>
            <l>Mit erbebender Stimme: »Mein Vater! Wo bist du, mein Vater?</l>
            <l>Mutter! Geschwister, wo seid ihr?« Indem siehet vom Hofe</l>
            <l>Eine magre Gestalt von aussen durchs Fenster. Er flieget,</l>
            <l>Stürzet hinzu und erkennt in kläglicher Stellung den Vater.</l>
            <l>Schnell will er hin, seine dürren Füsse gerührt zu umschlingen:</l>
            <l>Aber der winkt mit der Hand und rufet hohl und gebrochen:</l>
            <l>»flieh, Geliebtester! flieh! Mein Hauch wird dich tödten: entweiche!</l>
            <l>Sieh, dort liegt deine Mutter! Dort wo ich den Sand aufgethürmet,</l>
            <l>Liegen in einer Grube all deine Geschwister und izzo</l>
            <l>Werd auch ich hinsinken zu meinen Begrabnen. O wohl mir,</l>
            <l>Daß mein brechendes Auge noch dich gesehen! Verlaß mich!</l>
            <l>Flieh! O wohl mir, o wohl mir!« Hier sinkt er stolpernd aufs Antliz.</l>
            <l>Ohne Besinnung stehet der Sohn da. Bald wird er die Leiche</l>
            <l>Mit seinen Tränen salben und mit wiederfoderndem Aechzen,</l>
            <l>Daß es die Einöde hört, und ihm die Wälder nachwinseln,</l>
            <l>Mit zerrissenem Herzen und kraftlosen Händen begraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O der furchtbaren Plage! der ganze Mensch empört sich</l>
            <l>Bey ihrer Vorstellung. Muse! auch du fühlst Schaudern: so schaudert</l>
            <l>Ein mitleidiger Herold wenn er dem bangen Gefangnen,</l>
            <l>Der mit Tränenschwellendem Auge sein Urtheil erwartet,</l>
            <l>Seltne Martern verkündigt. Doch laß die Hand noch nicht sinken,</l>
            <l>Noch an der Harfe hinunter nicht sinken, bis alles vollführt ist,</l>
            <l>Wozu du Feuer und Muth in meinen Busen gesenket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn das starre Auge, das im Begrif ist zu brechen,</l>
            <l>Freunde unkenntlich bemerkt, die um mich bekümmert herumstehn,</l>
            <l>Die mir die kalte lezte Träne, den Todesschweiß sanfte</l>
            <l>Von meinen Wangen wischen, und mein halbtaubes</l>
            <l>Ohr hört weit in dem Zimmer zärtliches Lispeln und Schluchsen:</l>
            <l>Ach dann fühlt das stehende Herz im Tode noch Labsal,</l>
            <l>Und mein dunkler Blik ist dankbar auf die geheftet</l>
            <l>Die mir ihr Mitleiden gönnen. Doch wenn ich, ach! wenn ich auf hartem</l>
            <l>Lager nun liege, und meine Zunge vertroknet, mein banges</l>
            <l>Auge irret nach Helfern umher, die kalte verdorrte</l>
            <l>Hand strekt flehend sich aus: und alles um mich ist öde;</l>
            <l>Keiner steht um mein Lager, versteht mein Aechzen und mildert</l>
            <l>Durch des Arztes bittere Stärkung die Wuth meiner Schmerzen:</l>
            <l>Tod wie fürchterlich wirst du dann! dann würd' es selbst Weisen</l>
            <l>Schwer zu sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier ist ein liebliches Feld mit grünem Teppich bezogen,</l>
            <l>Daß der Säemann sich der reichen Erndte schon freute:</l>
            <l>Aber nun ist sie gemein; ihn hat das Grab eingeerndtet.</l>
            <l>Hier will ich wandeln und lauschen, ob ich Lebendige finde. –</l>
            <l>Ach schon wandert mein Fuß den Morgen, den Mittag, den Abend,</l>
            <l>Wandert in Wüsten. Die Thäler die sonst so frölich erschollen</l>
            <l>Von dem wilden Jauchzen der Hirtenflöthen, den Stimmen</l>
            <l>Weidender Heerden, dem Plaudern des geselligen Landmanns</l>
            <l>Hinter dem furchenden Pfluge, stehn verlassen. Aus jenem</l>
            <l>Dichten Gebüsche heulet der Wasserfall nur und das Wehen</l>
            <l>Furchtbarer Zephire, gleich dem Wehn herzueilender Flügel</l>
            <l>Eines Todesengels. Die Rosen unter dem Schatten,</l>
            <l>Hängen, von keinem bewundert, verwelkt von giftigen Lüften</l>
            <l>Die sich entwikkelnden Knospen verblichen zu Boden. Auch schweigen</l>
            <l>Die Bewohner der Zweige: sie flohn in dunkelen Schaaren</l>
            <l>Bessern Gegenden zu. Auf silberwallenden Teichen</l>
            <l>Dampft undurchsehbarer Nebel: die Bürger der Fluthen versenken,</l>
            <l>Aus ihrem Elemente verjagt, sich tief in dem Schlamme.</l>
            <l>Alles trauret. Wohin soll ich fliehn? Ein Grausen befällt mich,</l>
            <l>Da ich allein und verlassen die öden Fluren durchstreiche.</l>
            <l>Dort der treue Bekannte, der inniggeliebte Verwandte</l>
            <l>Ist nicht mehr. Schwarzer Gedanke! – doch welch ein plözliches Murmeln</l>
            <l>Schallet von jener Hütte, die hinter dem buschvollen Hügel</l>
            <l>Scheu ihr mooßiges Haupt erhebet. Heil mir! ich höre</l>
            <l>Menschliche Stimmen. O eilet, zitternden Füsse, ihr werd't dort</l>
            <l>Menschen finden. O hindert mich nicht, ihr Steine des Akkers</l>
            <l>Und du wallendes Korn! Allein was seh ich? nicht Menschen:</l>
            <l>Nein es sind wilde Thiere in menschliche Glieder gehüllet.</l>
            <l>Ach sie schleppen schändliche Beute aus traurenden Thoren;</l>
            <l>Selbst der heiligen Leichen hat ihre Faust nicht geschonet.</l>
            <l>Tod wird dir folgen, abscheulicher Geiz! der noch dem Gewinne</l>
            <l>Fröhnt, wenn alles um ihn schon Busse predigt, der noch an</l>
            <l>Tand und gestohlnem Puppenspiel klebt, wenn die ernste Stimme</l>
            <l>Des Allmächtigen schon die Todesengel herabsendt,</l>
            <l>Um die Erde zu säubern und Sünder zum Richtstuhl zu rufen.</l>
            <l>Und wozu scharrest du, Unsinn! und häufest dir Lasten, die tiefer</l>
            <l>Nur ins Grab, in die Hölle dich niederdrükken? Sind Vögel,</l>
            <l>Denen das Messer die Kehle berührt, auf Würmer noch gierig?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber laß uns, o Muse, die stille Hütte besuchen!</l>
            <l>Schon eröfnet sich uns die furchtsam knarrende Thüre.</l>
            <l>Welch ein Anblik! Gestrekt, mit halbgebrochenen Augen</l>
            <l>Liegt ein Ehrwürdiger. Die einzelnen eißgrauen Haare</l>
            <l>Stehn in wilder Verwirrung emporgesträubt, und die Mienen</l>
            <l>Seines blassen Gesichts verrathen Kummer und Hoheit.</l>
            <l>Neben ihm mit zerstörter Schönheit ein unschuldig Mädchen!</l>
            <l>Blaue geöffnete Lippen zeigen die marmornen Zähne:</l>
            <l>Izt ein schreklich schöner Anblik! ein Schleier dunkeler Lokken</l>
            <l>Dekt die in Todesblässe noch reizenden Wangen: die zarten</l>
            <l>Hände ruhn auf dem Busen, gefaltet, als wären sie, noch zum</l>
            <l>Lezten Gebet erhaben, schlaff herunter gesunken.</l>
            <l>So durch den plumpen Nord vom zersplitterten Stocke gerissen</l>
            <l>Liegt eine aufgeblühete Rose: so reizt ihre Schönheit</l>
            <l>Selbst wenn die hochrothen Blätter unter den spottenden Disteln</l>
            <l>Einsam zerstreut glimmen und zusehends verblassen.</l>
            <l>Also sind sie nun hin, die Bewohner des ländlichen Hauses</l>
            <l>Und die Freunde der Tugend, der sanften unschuldigen Freuden.</l>
            <l>Siehe die Wohnung selbst scheint den Verlust zu betrauren</l>
            <l>Und die Linden umher, sie stürzen ihr Laub von den Wipfeln</l>
            <l>Und stehn nakkend, vermissend die wartende Hand ihres Pflegers.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach wo bin ich? Wie klopfet mein Herz! Ich fühle die Wange</l>
            <l>Naß von strömenden Tränen; ich fühle die Lippen erzittern.</l>
            <l>Flieht, flieht schrekliche Bilder! von meinem verirreten Auge:</l>
            <l>Flieh, entsezlicher Traum! aus der geängsteten Seele.</l>
            <l>Vater der schwachen Sterblichen, der du aus Thon sie gebildet</l>
            <l>Und sie dir ähnlich gemacht, der du zum Thon sie zurückhauchst,</l>
            <l>Noch, noch wank' ich nicht einsam um die giftdampfenden Gräber</l>
            <l>Hingesunkener Brüder, noch segn' ich das liebliche Murmeln</l>
            <l>In denen Straßen, das frohe Gedränge der Märkte. O wohl mir!</l>
            <l>In den schallenden Hayn will ich gehn und die traurige Harfe</l>
            <l>An einen Buchbaum hängen, ich will die sanftere Flöthe</l>
            <l>Von dem freundlichen Schäfer leihen und mit den Bergen</l>
            <l>Und mit dem Wiederhall scherzen, und Doris Namen ihn lehren:</l>
            <l>Denn noch wank ich nicht einsam um die Giftdampfenden Gräber</l>
            <l>Meiner Brüder, der Menschen, die, mir zum Trost, eine Erde</l>
            <l>Mit mir bewohnen, die mit mir der Sturm trift, der donnernd daherbraußt,</l>
            <l>Mit mir der Veilchen schmeichlender Duft im Sonnenschein labet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stärke dich, schüchterne Muse! gebükt schau tiefer hinunter</l>
            <l>In die dunkle Tiefe der Zeiten, wenn Rache des Schöpfers</l>
            <l>Durch die ganze Schöpfung allmächtiges Grausen verbreitet.</l>
            <l>Kommt ihr Diener des Todes, furchtbarer als euer Beherrscher,</l>
            <l>Fräßige Seuchen und Schmerzen und tükkische Krankheiten zeiget,</l>
            <l>Alle zeigt mir die knirschenden Zähne, die würgenden Klauen,</l>
            <l>Den blutschäumenden Schlund: umhüpft in scheußlichen Tänzen</l>
            <l>Das erschrokkene Auge der Phantasie, die sich sträubet,</l>
            <l>Weiter auf den Gefilden erfüllt mit Jammern und Abscheu,</l>
            <l>Fortzugehn und zu sehn die Natur verunstaltet durch Plagen.</l>
            <l>Dennoch will ich mit heiterer Stirn und gesezten Bliken</l>
            <l>Eure Verheerungen singen; denn wer die Ruhe im Busen</l>
            <l>Hegt, verhöhnet die Unruh auf Sturmbedekten Gebürgen,</l>
            <l>Horcht auf die brüllenden Wolken und lächelt der eiligen Blizze.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus einer Mitternachtwolke ließ auf die schlummernden Hügel</l>
            <l>Jüngst ein Todesengel sich nieder. Da floß durch die Schatten</l>
            <l>Der blauflammende Strahl seines Schwerdts. Gleich nächtlichen Blizzen</l>
            <l>Füllt' er das brennende Thal, durchdrang widerstehende Wälder,</l>
            <l>Machte Palläste und Strohhütten fürchterlich hell. Auf einmal</l>
            <l>Breitete sich eine fremde Luft ums Antliz der Erde;</l>
            <l>Menschen die schnarchend in ihr den Lebensbalsam geathmet</l>
            <l>Athmen izt Gift ein: Tod ist ihr Element.</l>
            <l>Mancher dehnet sich noch im mördrischen Schlaf und stösset</l>
            <l>Dumpfes Röcheln hervor, oder winselt von grausen Phantomen</l>
            <l>Warnend umgeben; erwacht dann, blikt starr umher, kann nicht sprechen,</l>
            <l>Sinket abermal hin, und schläft sich ums ringende Leben.</l>
            <l>So leicht mähet der Tod die nichts befahrenden Halme.</l>
            <l>Blüht und prahlet ihr Blumen, ihr seid beim Morgenlicht Asche;</l>
            <l>Oder du stärkere Staude! und hättest du eiserne Wurzeln,</l>
            <l>Dennoch seufzest du bald, ein zweigloses Holz in den Flammen.</l>
            <l>Hirnlose Narren! die ruhig und ohne Sterbegedanken</l>
            <l>Täglich sich in den Vorhof des Todes ins Schlafgemach wagen.</l>
            <l>Diese stumme Stille, voll schwarzen heiligen Grauens,</l>
            <l>Dieser horchende Himmel aufs Flehn einsamer Gerechten,</l>
            <l>Dieser gegenwärtige Gott, mit dem sie allein sind,</l>
            <l>Wekket sie nicht. Wie Besessene auf dem Abhange des Felsen,</l>
            <l>Der über wartende Wogen sich bükt, ganz sicher entschlafen;</l>
            <l>Eine Bewegung stürzt sie herab: so entschlafen sie täglich.</l>
            <l>Glaubt ihr, ewiger Stoff umschließ' eure felsene Knochen,</l>
            <l>Oder euch werde aus Furcht, aus Güte der Mörder nicht morden?</l>
            <l>Lebt dann, Würmer eines Tages! und unter dem Hügel</l>
            <l>Der euch der Welt auf ewig entzieht, umwimmelt von Maden,</l>
            <l>Lernt den zu späten Gedanken an Tod und Ewigkeit denken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Izt steigt Phöbus hinter Gebürgen empor. Mit Entsezzen</l>
            <l>Sieht er durch schwerfällige Nebel, die nächtlichen Lager</l>
            <l>Mit unzähligen Leichen bedekt. Es schlüpfet sein scheuer</l>
            <l>Strahl durch des Lustschlosses Fenster: und sieh! der Herrscher des Landes</l>
            <l>Liegt, ein blosser Körper, auf seidnen Küssen: noch hält ihn</l>
            <l>Mit dem erdrosselnden Arm der Tod hohnlachend umschlungen.</l>
            <l>Um ihn liegen die Wächter, izt Aeser. Furchtlispelnde Stille</l>
            <l>Schwebt weit über dem öden Pallaste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort liegt eine volkreiche Stadt; ein dumpfes Gemurmel</l>
            <l>Schallet von aussen, hinter den sie verstekkenden Wällen,</l>
            <l>Wo die Spizzen der Thürme hinübergukken. Die Märkte</l>
            <l>Und die Thore und Gassen wimmeln wie Ameisenhaufen.</l>
            <l>Ehe man sieht, hört man schon Geräusch: das Schallen der Hämmer</l>
            <l>In den Schmieden, das Wiehern der Rosse, das Krachen der Kutschen</l>
            <l>Und die wilden Stimmen des hungrigen Pöbels am Fischmarkt.</l>
            <l>In der dämmernden Kammer sizt früh der Bürger, von Sorgen</l>
            <l>Dunkler wie von der weichenden Nacht umhüllet und sinnet</l>
            <l>Auf unermeßlichen Vorrath, als hätt' er ewig zu leben.</l>
            <l>Aber schon sperrt seine Gruft im nahen Kirchhof den Mund auf,</l>
            <l>Und in den Schatten des Winkels steht mit erhabener Hippe,</l>
            <l>Ihn zu mähen, der Tod bereit. Schnell warnet vom Kirch Thurm</l>
            <l>Ihn die klagende Sterbeglokke. Er höret sie, seufzet,</l>
            <l>Frägt nach dem Todten, und kehrt zurük zum Wucher. Doch plözlich</l>
            <l>Ruft die warnende Freundin zum andernmal das Entsezzen</l>
            <l>In seinen Busen hinab. Zwar noch scheint dies Sterben ein Zufall:</l>
            <l>Aber bald schallet ununterbrochen das ängstliche Rufen</l>
            <l>Dieser ehernen Predigerin. Nun fühlen sich sterblich,</l>
            <l>Die sich Unsterbliche dünkten. Die Gassen werden entvölkert.</l>
            <l>In den verschlossenen Häusern herrscht zunehmende Stille –</l>
            <l>Todesstille herrscht nunmehr. Die einsamen Glokken</l>
            <l>Heulen allein durch die giftigen Lüfte. Mit Schaufeln bewaffnet</l>
            <l>Wandeln die Todtengräber stumm einher, wie Gespenster,</l>
            <l>Machen das Pflaster zum Kirchhof, verscharren bey Haufen, und sinken</l>
            <l>Oft statt der Dekke des Grabes auf ihre Begrabnen hinunter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor ihm sieht ein vergnügter Vater die spielenden Kinder</l>
            <l>Ohne Leben hinfallen. Vergeblich schreyt er nach Hülfe,</l>
            <l>Nach dem gewohnten Arzt: er hört ihn nicht mehr. Da erblikt er</l>
            <l>Unvermuthet die eigene Beule, das Zeichen des Todes,</l>
            <l>Fühlet die Angst sein Herz umklemmen, wird ohnmächtig, sinket</l>
            <l>Auf die Leichen der Kinder. Zwar um ihn blizzet das Silber,</l>
            <l>Das er ängstlich gesammelt, die langen Spiegel, die seidnen</l>
            <l>Mahlerischen Tapeten, die marmornen Säulen stehn um ihn,</l>
            <l>Aber sie helfen ihm nichts: sie sind unthätig. Er schmachtet</l>
            <l>In dem Reichthum begraben umsonst nach dem Kruge des Landmanns</l>
            <l>Mit der reinen Quelle gefüllt, seine Hizze zu lindern.</l>
            <l>Lange schallt seine sterbende Stimme durchs einsame Zimmer</l>
            <l>Und giebt in dem gewölbten Saal ein schrekliches Echo;</l>
            <l>Bis der grausambarmherzige Tod, allein zu errufen,</l>
            <l>Zwischen ihm und der leeren Welt den Vorhang schnell zuzieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein verreiseter Sohn kehrt um zu den wartenden Eltern,</l>
            <l>Schmekt den süßen Kuß des frohen Vaters zum voraus</l>
            <l>Und der weinenden Mutter. Indem er der Wohnung sich nahet,</l>
            <l>Schwebt die Ahndung ihm nach: sie wendet die giftige Urne</l>
            <l>Ueber sein Haupt um, beströmt ihn mit Angst und leitet vom Antliz</l>
            <l>Das wie Rosen geglühet, das Blut hinunter zum Herzen.</l>
            <l>Schnell behüpft er die Treppe, öfnet die Thüre mit Zittern,</l>
            <l>Gukt ins Vorzimmer, schlüpft in den Saal: sind't alles öde.</l>
            <l>Kindliche Tränen stehen bereit im blizzenden Auge:</l>
            <l>»wie ist alles hier öd'!« Er steht, sieht um sich und rufet</l>
            <l>Mit erbebender Stimme: »Mein Vater! Wo bist du, mein Vater?</l>
            <l>Mutter! Geschwister, wo seid ihr?« Indem siehet vom Hofe</l>
            <l>Eine magre Gestalt von aussen durchs Fenster. Er flieget,</l>
            <l>Stürzet hinzu und erkennt in kläglicher Stellung den Vater.</l>
            <l>Schnell will er hin, seine dürren Füsse gerührt zu umschlingen:</l>
            <l>Aber der winkt mit der Hand und rufet hohl und gebrochen:</l>
            <l>»flieh, Geliebtester! flieh! Mein Hauch wird dich tödten: entweiche!</l>
            <l>Sieh, dort liegt deine Mutter! Dort wo ich den Sand aufgethürmet,</l>
            <l>Liegen in einer Grube all deine Geschwister und izzo</l>
            <l>Werd auch ich hinsinken zu meinen Begrabnen. O wohl mir,</l>
            <l>Daß mein brechendes Auge noch dich gesehen! Verlaß mich!</l>
            <l>Flieh! O wohl mir, o wohl mir!« Hier sinkt er stolpernd aufs Antliz.</l>
            <l>Ohne Besinnung stehet der Sohn da. Bald wird er die Leiche</l>
            <l>Mit seinen Tränen salben und mit wiederfoderndem Aechzen,</l>
            <l>Daß es die Einöde hört, und ihm die Wälder nachwinseln,</l>
            <l>Mit zerrissenem Herzen und kraftlosen Händen begraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O der furchtbaren Plage! der ganze Mensch empört sich</l>
            <l>Bey ihrer Vorstellung. Muse! auch du fühlst Schaudern: so schaudert</l>
            <l>Ein mitleidiger Herold wenn er dem bangen Gefangnen,</l>
            <l>Der mit Tränenschwellendem Auge sein Urtheil erwartet,</l>
            <l>Seltne Martern verkündigt. Doch laß die Hand noch nicht sinken,</l>
            <l>Noch an der Harfe hinunter nicht sinken, bis alles vollführt ist,</l>
            <l>Wozu du Feuer und Muth in meinen Busen gesenket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn das starre Auge, das im Begrif ist zu brechen,</l>
            <l>Freunde unkenntlich bemerkt, die um mich bekümmert herumstehn,</l>
            <l>Die mir die kalte lezte Träne, den Todesschweiß sanfte</l>
            <l>Von meinen Wangen wischen, und mein halbtaubes</l>
            <l>Ohr hört weit in dem Zimmer zärtliches Lispeln und Schluchsen:</l>
            <l>Ach dann fühlt das stehende Herz im Tode noch Labsal,</l>
            <l>Und mein dunkler Blik ist dankbar auf die geheftet</l>
            <l>Die mir ihr Mitleiden gönnen. Doch wenn ich, ach! wenn ich auf hartem</l>
            <l>Lager nun liege, und meine Zunge vertroknet, mein banges</l>
            <l>Auge irret nach Helfern umher, die kalte verdorrte</l>
            <l>Hand strekt flehend sich aus: und alles um mich ist öde;</l>
            <l>Keiner steht um mein Lager, versteht mein Aechzen und mildert</l>
            <l>Durch des Arztes bittere Stärkung die Wuth meiner Schmerzen:</l>
            <l>Tod wie fürchterlich wirst du dann! dann würd' es selbst Weisen</l>
            <l>Schwer zu sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier ist ein liebliches Feld mit grünem Teppich bezogen,</l>
            <l>Daß der Säemann sich der reichen Erndte schon freute:</l>
            <l>Aber nun ist sie gemein; ihn hat das Grab eingeerndtet.</l>
            <l>Hier will ich wandeln und lauschen, ob ich Lebendige finde. –</l>
            <l>Ach schon wandert mein Fuß den Morgen, den Mittag, den Abend,</l>
            <l>Wandert in Wüsten. Die Thäler die sonst so frölich erschollen</l>
            <l>Von dem wilden Jauchzen der Hirtenflöthen, den Stimmen</l>
            <l>Weidender Heerden, dem Plaudern des geselligen Landmanns</l>
            <l>Hinter dem furchenden Pfluge, stehn verlassen. Aus jenem</l>
            <l>Dichten Gebüsche heulet der Wasserfall nur und das Wehen</l>
            <l>Furchtbarer Zephire, gleich dem Wehn herzueilender Flügel</l>
            <l>Eines Todesengels. Die Rosen unter dem Schatten,</l>
            <l>Hängen, von keinem bewundert, verwelkt von giftigen Lüften</l>
            <l>Die sich entwikkelnden Knospen verblichen zu Boden. Auch schweigen</l>
            <l>Die Bewohner der Zweige: sie flohn in dunkelen Schaaren</l>
            <l>Bessern Gegenden zu. Auf silberwallenden Teichen</l>
            <l>Dampft undurchsehbarer Nebel: die Bürger der Fluthen versenken,</l>
            <l>Aus ihrem Elemente verjagt, sich tief in dem Schlamme.</l>
            <l>Alles trauret. Wohin soll ich fliehn? Ein Grausen befällt mich,</l>
            <l>Da ich allein und verlassen die öden Fluren durchstreiche.</l>
            <l>Dort der treue Bekannte, der inniggeliebte Verwandte</l>
            <l>Ist nicht mehr. Schwarzer Gedanke! – doch welch ein plözliches Murmeln</l>
            <l>Schallet von jener Hütte, die hinter dem buschvollen Hügel</l>
            <l>Scheu ihr mooßiges Haupt erhebet. Heil mir! ich höre</l>
            <l>Menschliche Stimmen. O eilet, zitternden Füsse, ihr werd't dort</l>
            <l>Menschen finden. O hindert mich nicht, ihr Steine des Akkers</l>
            <l>Und du wallendes Korn! Allein was seh ich? nicht Menschen:</l>
            <l>Nein es sind wilde Thiere in menschliche Glieder gehüllet.</l>
            <l>Ach sie schleppen schändliche Beute aus traurenden Thoren;</l>
            <l>Selbst der heiligen Leichen hat ihre Faust nicht geschonet.</l>
            <l>Tod wird dir folgen, abscheulicher Geiz! der noch dem Gewinne</l>
            <l>Fröhnt, wenn alles um ihn schon Busse predigt, der noch an</l>
            <l>Tand und gestohlnem Puppenspiel klebt, wenn die ernste Stimme</l>
            <l>Des Allmächtigen schon die Todesengel herabsendt,</l>
            <l>Um die Erde zu säubern und Sünder zum Richtstuhl zu rufen.</l>
            <l>Und wozu scharrest du, Unsinn! und häufest dir Lasten, die tiefer</l>
            <l>Nur ins Grab, in die Hölle dich niederdrükken? Sind Vögel,</l>
            <l>Denen das Messer die Kehle berührt, auf Würmer noch gierig?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber laß uns, o Muse, die stille Hütte besuchen!</l>
            <l>Schon eröfnet sich uns die furchtsam knarrende Thüre.</l>
            <l>Welch ein Anblik! Gestrekt, mit halbgebrochenen Augen</l>
            <l>Liegt ein Ehrwürdiger. Die einzelnen eißgrauen Haare</l>
            <l>Stehn in wilder Verwirrung emporgesträubt, und die Mienen</l>
            <l>Seines blassen Gesichts verrathen Kummer und Hoheit.</l>
            <l>Neben ihm mit zerstörter Schönheit ein unschuldig Mädchen!</l>
            <l>Blaue geöffnete Lippen zeigen die marmornen Zähne:</l>
            <l>Izt ein schreklich schöner Anblik! ein Schleier dunkeler Lokken</l>
            <l>Dekt die in Todesblässe noch reizenden Wangen: die zarten</l>
            <l>Hände ruhn auf dem Busen, gefaltet, als wären sie, noch zum</l>
            <l>Lezten Gebet erhaben, schlaff herunter gesunken.</l>
            <l>So durch den plumpen Nord vom zersplitterten Stocke gerissen</l>
            <l>Liegt eine aufgeblühete Rose: so reizt ihre Schönheit</l>
            <l>Selbst wenn die hochrothen Blätter unter den spottenden Disteln</l>
            <l>Einsam zerstreut glimmen und zusehends verblassen.</l>
            <l>Also sind sie nun hin, die Bewohner des ländlichen Hauses</l>
            <l>Und die Freunde der Tugend, der sanften unschuldigen Freuden.</l>
            <l>Siehe die Wohnung selbst scheint den Verlust zu betrauren</l>
            <l>Und die Linden umher, sie stürzen ihr Laub von den Wipfeln</l>
            <l>Und stehn nakkend, vermissend die wartende Hand ihres Pflegers.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach wo bin ich? Wie klopfet mein Herz! Ich fühle die Wange</l>
            <l>Naß von strömenden Tränen; ich fühle die Lippen erzittern.</l>
            <l>Flieht, flieht schrekliche Bilder! von meinem verirreten Auge:</l>
            <l>Flieh, entsezlicher Traum! aus der geängsteten Seele.</l>
            <l>Vater der schwachen Sterblichen, der du aus Thon sie gebildet</l>
            <l>Und sie dir ähnlich gemacht, der du zum Thon sie zurückhauchst,</l>
            <l>Noch, noch wank' ich nicht einsam um die giftdampfenden Gräber</l>
            <l>Hingesunkener Brüder, noch segn' ich das liebliche Murmeln</l>
            <l>In denen Straßen, das frohe Gedränge der Märkte. O wohl mir!</l>
            <l>In den schallenden Hayn will ich gehn und die traurige Harfe</l>
            <l>An einen Buchbaum hängen, ich will die sanftere Flöthe</l>
            <l>Von dem freundlichen Schäfer leihen und mit den Bergen</l>
            <l>Und mit dem Wiederhall scherzen, und Doris Namen ihn lehren:</l>
            <l>Denn noch wank ich nicht einsam um die Giftdampfenden Gräber</l>
            <l>Meiner Brüder, der Menschen, die, mir zum Trost, eine Erde</l>
            <l>Mit mir bewohnen, die mit mir der Sturm trift, der donnernd daherbraußt,</l>
            <l>Mit mir der Veilchen schmeichlender Duft im Sonnenschein labet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
