<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Dem durchlauchtigen Ober-Haupte Fruchtbringender Gesellschafft. Dem Schmackhafften</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Czepko von Reigersfeld</surname>
            <forename>Daniel</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">128</measure>
        <measure type="verses">1084</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-6 9-8 10-6 11-4 12-6 13-4 14-6 15-6 16-4 17-6 18-6 19-4 20-4 21-4 22-4 23-4 24-6 25-4 26-6 27-6 28-8 29-8 30-8 31-10 32-8 33-10 34-6 35-6 36-6 37-6 38-10 39-6 40-10 41-10 42-6 43-8 44-14 45-6 46-2 47-10 48-4 49-4 50-4 51-4 52-4 53-4 54-4 55-30 56-4 57-14 58-8 59-6 60-6 61-10 62-6 63-4 64-134 65-6 66-4 67-4 68-4 69-4 70-4 71-4 72-6 73-8 74-6 75-4 76-6 77-4 78-6 79-6 80-4 81-6 82-6 83-4 84-4 85-4 86-4 87-4 88-6 89-4 90-6 91-6 92-8 93-8 94-8 95-10 96-8 97-10 98-6 99-6 100-6 101-6 102-10 103-6 104-10 105-10 106-6 107-8 108-14 109-6 110-2 111-10 112-4 113-4 114-4 115-4 116-4 117-4 118-4 119-30 120-4 121-14 122-8 123-6 124-6 125-10 126-6 127-4 128-134</measure>
        <measure type="syllables">11920</measure>
        <measure type="tokens">7678</measure>
        <measure type="characters">45964</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1632</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Dem durchlauchtigen Ober-Haupte Fruchtbringender Gesellschafft. Dem Schmackhafften</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht bloß über viel Festen, Städt und Flecken,</l>
            <l>Was vor Leute die Stern auch drunter decken:</l>
            <l>Sondern über viel Künst' und weise Schrifften,</l>
            <l>So die Deutsche Gesellschafft weiß zu stifften:</l>
            <l>/: O ein überaus herrliches Gebiete!:/</l>
            <l>Hertzog vom Wittikindischen Geblüte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß die Fackel vom Ober Sachsen Creisse</l>
            <l>Euer Weinmar mich also weichen heisse,</l>
            <l>Als vermessen durch eures Schlosses Bogen</l>
            <l>Dieser deutsche Phaleucus kommt gezogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch, unter so hocherlauchten Helden,</l>
            <l>So von Alpen biß an Codan zu melden,</l>
            <l>Lasset Eure Trabanten, Euch zu grüssen,</l>
            <l>Mir die unterste Staffel nicht verschliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von dem Zobten Berg und der Oder Rande</l>
            <l>Komm an Ettersberg ich zur Sala Strande:</l>
            <l>Von der Stadt, die genannt wird von dem Schweine:</l>
            <l>Zu der Stadt, die genannt wird von dem Weine.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Derowegen, o Haupt der klügsten Sinnen,</l>
            <l>So die Crone der Wissenschafft beginnen:</l>
            <l>Und den Weinmarischen Hof weit vor Iberen,</l>
            <l>Weit vor Gallien, weit vor Rom verehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Untern Büchern und Schrifften, so zu preisen,</l>
            <l>Unter Künsten und Sachen alter Weisen:</l>
            <l>Unter Sprachen und Lehren, so zu mercken,</l>
            <l>Unter Meistern von Deutscher Art und Wercken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie den Geist der Tichter fühlen,</l>
            <l>Wie sie an der gelehrten Pegnitz spielen:</l>
            <l>Und in der Hecatombe recht betrachten,</l>
            <l>Wo die Eitelkeit Balde bald wil schlachten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie die Sonn an Himmel zwecken,</l>
            <l>Ihren Thier Circkel umb das Mittel stecken,</l>
            <l>Und die Irrstern in ihre Bogen schliessen,</l>
            <l>Was nach hundert Jahrn sol geschehn, draus wissen:</l>
            <l>Wie es Cunitia die Zier der Frauen</l>
            <l>In unsterbliche Taffeln hat gehauen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie durch Stern und Fern Gesichte</l>
            <l>Uns die Ewigkeit machen hell und lichte:</l>
            <l>Und im Monden eine andre Welt beweisen,</l>
            <l>In die wir mit Gemüth und Augen reisen:</l>
            <l>Drinnen Landschafften, Meer und Berge mercken,</l>
            <l>Und den Schöpffer verehrn in seinen Wercken:</l>
            <l>Wie es Hewelcke vor den Mund gerissen,</l>
            <l>Und vorführet mit Grundgerechten Schlüssen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß der verborgene Grund der Erden</l>
            <l>Durch den Meß Stab erkundiget sol werden:</l>
            <l>Und die Welt, die im Mittel noch sol stecken:</l>
            <l>Die der Fuldische Kircher wil erwecken,</l>
            <l>Der die Ursachen kan vom Licht und Schatten,</l>
            <l>Und vom Zügstein und Einklang uns erstatten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß das Geheimnüs in den Zahlen</l>
            <l>Aus der Algebra uns sol überstrahlen:</l>
            <l>Und der Staub aus des Epicurus Büchern,</l>
            <l>Den Gassendus so künstlich weiß zu sichern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie die Gottheit angeglommen,</l>
            <l>Und wie Paulus vom dritten Himmel kommen:</l>
            <l>Und den Schlüssel zu den geheimen Gründen</l>
            <l>In dem Pathmoschen Offenbahrer finden:</l>
            <l>Welchen unter den vier und zwantzig Alten</l>
            <l>Unser Machæropoeus wil erhalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie Gericht und Recht verstehen,</l>
            <l>Und nach Wissen und nach Gewissen gehen:</l>
            <l>Weder Schulen noch Kirchen in nichts trennen:</l>
            <l>Jedem seines /: Der Welt und Gott :/ zu nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie die Hand auf Artzney richten,</l>
            <l>Und das Meisterthum in dem Glase schlichten:</l>
            <l>Und vom Ertzte, von Kraütern und von Thieren,</l>
            <l>Durch ihr Alkahest Geist und Wesen führen,</l>
            <l>Wie Montanus das fünffte von den Dingen</l>
            <l>Konte machen, und sich damit verjüngen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und was Hellas, was vor der Zeit zum minsten;</l>
            <l>Der Egyptier wust an weisen Künsten:</l>
            <l>Und die Cabala uns bisher verhalten,</l>
            <l>So von Engeln empfiengen unsre Alten:</l>
            <l>Es sey, daß an des Deutschen Palmbaums Rinden</l>
            <l>Es gepräget steht, oder sich wird finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr, nu unter so hochgepreisten Sachen,</l>
            <l>Die zum Deutschlande Deutschland ersten machen:</l>
            <l>Unter kunstreichen Wercken, die dem Orden</l>
            <l>Der fruchtbringenden Ritterschafft sind worden:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nehmet: weit von den wichtigen Geschäfften,</l>
            <l>Die das Fürstliche Hertz an Sorgen hefften:</l>
            <l>Wie die Wolfarth der Deutschen zu versichern,</l>
            <l>Auf dem Reichstag an Waffen und an Büchern:</l>
            <l>Auf dem Reichstag: auf dem das Wolvertrauen</l>
            <l>Über Deutschland wird von dem Himmel schauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nehmet: Draus wir noch sehn das Feuer schrauben,</l>
            <l>Weit von Schlacht Schwerdtern, weit von Pickelhauben,</l>
            <l>Die der Deutsche Carl und dann, als sie schlugen,</l>
            <l>Wittikindus an Haubt und Faüsten trugen,</l>
            <l>Und zur Erbschafft verliessen, wie sie lauten,</l>
            <l>Dessen Enckeln gekrönt mir grüner Rauten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nehmet: weit sag ich von dem frommen Sorgen,</l>
            <l>So die Sonne zu Abend und zu Morgen</l>
            <l>Vor die Kirche, vor euer Land und Leute,</l>
            <l>Euch zutheilet als eures Standes Beute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann ein Lang Örchen unterm raschen Hetzen</l>
            <l>Das erlauchte Gemüthe wird ergötzen:</l>
            <l>Wann ein Schwartz- oder Roth-Wild unterm Sterben</l>
            <l>Wird das theilende Weide Messer färben:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann die Zwiebeln von so viel bunten Arten</l>
            <l>Sie die Tulipen mahlen in dem Garten,</l>
            <l>Und Carnarische Zeißgen untern Zweigen</l>
            <l>Das Gesicht und Gehör werden neigen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hertzog, wann die gelehrten Eitelkeiten</l>
            <l>Nach der Taffel euch eine Lust bereiten,</l>
            <l>Und der Traurigkeit suchen zu entladen:</l>
            <l>Alsdenn Nehmet die Schluß-Reim an in Gnaden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sind: Alle setz ich dafür zu Pfande:</l>
            <l>Kurtz an Worten, lang aber am Verstande,</l>
            <l>Herb an Wurtzeln, süß aber an den Keimen,</l>
            <l>Schwer an Lehren, leicht aber an den Reimen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kurtz: man kan sie bald nehmen, bald hinlegen:</l>
            <l>Lang: man sol sie stets lesen, stets erwegen:</l>
            <l>Herbe: wer sie wil nach den Worten setzen:</l>
            <l>Süsse: wer sie kan nach dem Geiste schätzen:</l>
            <l>Schwer: ein ieder sol nach den Lehren leben:</l>
            <l>Leicht: ein ieder darff sich bloß Gott ergeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Statt der leutseeligen Ergötzlichkeiten:</l>
            <l>Statt der kargen Vergessenheit der Zeiten:</l>
            <l>Statt der fleissigen Müssiggäng und Wesen:</l>
            <l>Sind die Reime zwar aufgesetzt zu lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber: Er: wann er glüht von Abendtheuern,</l>
            <l>Die sein hitziges Hertz und Haubt durchfeuern:</l>
            <l>Wann die Göttliche Regung reitzt die Sinnen,</l>
            <l>Mag der Tichter die Schluß Reim auch beginnen:</l>
            <l>Er sol leben viel eh, als Reimen lernen,</l>
            <l>Nicht nach Schaalen sich sehnen, sondern Kernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann Er: und was Er? wann sie vor Andern</l>
            <l>Die Cunitia wird auf Sternen wandern,</l>
            <l>Und den Ticho de Brahe übersteigen,</l>
            <l>Mag ihr Antlitz sie auf die Staffel neigen.</l>
            <l>Was sol jene thun? Es zeigt andre Wonne</l>
            <l>Die am Creutzes Stamm angezweckte Sonne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er durch das Fern Glas auf den Höhen</l>
            <l>In die Sterne des Himmels sucht zu gehen,</l>
            <l>Und die Raumstadt, ein Reich von keinen Gräntzen</l>
            <l>In Gesicht und Gemüthe siehet gläntzen;</l>
            <l>Mag die Reime, durchfärbt von Wonn und Wesen</l>
            <l>Der Beschauer der Wunder Gottes lesen:</l>
            <l>Er kan inner sich Gott: in Gott die Sachen</l>
            <l>Ihm bekannter als Galilæus machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er mit dem Bley und Winckel-Eysen</l>
            <l>Wil vom Nordstern an bis zum Creutze reisen,</l>
            <l>Und die Ruhstatt der schriemen Nabe sehen,</l>
            <l>Mit dem Fusse da stehn: die Welt umdrehen:</l>
            <l>Welche ein Archimedes kont erfragen,</l>
            <l>Mag der Feld Meßer auch das Buch aufschlagen:</l>
            <l>Das Wort Gottes das hält die beyden Schrauben,</l>
            <l>Das ergründet kein Dreyeck, sondern Glauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er wil die Zahl auf Blätter schreiben,</l>
            <l>Und bezifferte Zaubereyen treiben:</l>
            <l>Wann er grossen Verstand daraus wird haben,</l>
            <l>Weil das Ende der Welt Gott drein gegraben:</l>
            <l>Das Johannes und Daniel erwehlen:</l>
            <l>Mag der Rechmeister auch die Schlüsse zehlen:</l>
            <l>Wer die Raitung der Welt, wie sie, wil schlüssen,</l>
            <l>Muß auch Ihr Einmal Eins im Geiste wissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er wird in Gottes Willen stehen,</l>
            <l>Und des Glaubens Krafft in dem Geist erhöhen:</l>
            <l>Wann der Geist das Licht wird schaun in dem Lichte,</l>
            <l>Und Gott selbst von Gesichte zu Gesichte:</l>
            <l>Wann in Gottes Bild ihn das Schaun wird setzen,</l>
            <l>Hertz und Lehrstuhl erfülln mit reichen Schätzen:</l>
            <l>Mag der Geistliche singen ohn Versehren</l>
            <l>Auch dem Sterbenden diese weise Lehren.</l>
            <l>Nicht sein, sondern das Wort sol er erheben,</l>
            <l>Das im Buchstaben todt, im Geiste ist Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er wird das Recht den Klägern sprechen,</l>
            <l>Und den Stab über Übelthäter brechen:</l>
            <l>Schwerd und Wage befreyt von Blut und Gaben</l>
            <l>Dem Gecreutzigten eingehändiget haben:</l>
            <l>Und sein End Urtheil Christlich überlegen,</l>
            <l>Mag der Richter die Zwey-Reim auch erwegen:</l>
            <l>Wie er Menschen, so wird Gott auch Ihn richten,</l>
            <l>Und so seine Sache, als er ihre schlichten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er wird das Ertz-Saltz überkochen,</l>
            <l>Und den ersten Zeug aller Dinge suchen,</l>
            <l>Wird den felsichten Rauch im Glase sperren:</l>
            <l>Und die färbende Krafft des Wassers dörren:</l>
            <l>Wird den Raphäel an dem Theil erheben,</l>
            <l>Den mein Franckenberg an das Licht gegeben:</l>
            <l>Und die Gabe des Höchsten drüber preisen,</l>
            <l>Mag der Artzt die Gedicht auch Krancken weisen:</l>
            <l>Er sol sich vor erforschen, drauff die Erde.</l>
            <l>Ihm vor selber genung thun, drauff dem Heerde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch, die über des Nilus Rätzel rathen,</l>
            <l>Und die Wunderschrifft dieser Welt erstatten,</l>
            <l>Die die Buchstaben vom Gewürm und Thieren</l>
            <l>Itzt aus der Pharaonschen Mund Art führen.</l>
            <l>Und die Wissenschafft von geheimen Dingen</l>
            <l>Durch den Oedipus aus Egypten bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch, die spannen auf Orpheus seine Saiten,</l>
            <l>Und der Griechischen Argo Lauff begleiten,</l>
            <l>Die das goldene Fell beym Jason ehren,</l>
            <l>Und das Meisterthum dieser Schiffarth lehren:</l>
            <l>Die den Hertzens Grund der Natur aufschrauben,</l>
            <l>Und uns heissen der Kunst nicht Glauben glauben:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die, weil sie Gott so inbrünstig lieben,</l>
            <l>In der Engel Gesellschafft sind geschrieben:</l>
            <l>Und die Wahrheit, und voller Zuvertrauen</l>
            <l>Die Selbständigkeit aller Dinge schauen:</l>
            <l>Und die Weißheit, weit über Welt und Sternen</l>
            <l>Hier aus Mercava, dort aus Bresith lernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alle diese, wann sie die Sprüche mercken,</l>
            <l>Werden ihre Gewerbschafft etwas stärcken.</l>
            <l>Was ein Priester der Isis hält verborgen,</l>
            <l>Was ein Argonaut eingeschifft voll Sorgen:</l>
            <l>Was beschauen die wahren Cabalisten:</l>
            <l>Was erglauben die Gotts gelehrte Christen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ist sonder Berg in uns angeloffen,</l>
            <l>Das ist sonder Sorg in uns zu erhoffen:</l>
            <l>Das wird wol beschaut und zugleich umbschlossen:</l>
            <l>Das wird wol erglaubt, und zugleich genossen:</l>
            <l>Wo auf Worte nicht, sondern Acht auf Leben,</l>
            <l>Nicht auf Lehre wird, sondern Geist gegeben.</l>
            <l>Geist und Leben kan Wort und Lehre färben,</l>
            <l>Und die Farbe behalten, wann wir sterben:</l>
            <l>Und dis such ich der Ritterschafft im Guten</l>
            <l>Des Fruchtbringenden Palmbaums zu zumuthen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber: ist es erlaubet meinen Musen,</l>
            <l>Die der Schreck-Schild beschützet von Medusen:</l>
            <l>Und ich, darff ich vor das Gesichte treten,</l>
            <l>Welches Mavors und Pallas selbst anbeten:</l>
            <l>Hertzog: so sag ich /:aber gantz bescheiden:/</l>
            <l>Fürsten mögen die Vers auch umb sich leiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie setzen, so wol was ihr Geschlechte,</l>
            <l>Als das Römische Reich betrifft zu Rechte:</l>
            <l>Und die Schwerdter vor beyder Freyheit schwingen,</l>
            <l>Auf die Hand Pferd erhitzt in Harnschen springen:</l>
            <l>Und den Adler, und auf des Adlers Brüsten</l>
            <l>Das Burgundische Creutz, als Deutsch und Christen:</l>
            <l>Vor den Türcken und Gottes Feinden schützen:</l>
            <l>Zu Gericht und zu Pferd in einem sitzen.</l>
            <l>Daß das Kayserthum alle Welt erkenne,</l>
            <l>Und es beydes gerecht und sieghafft nenne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie setzen die Krafft von ihrem Stande</l>
            <l>Deutscher Freyheit und ernster Zucht zu Pfande:</l>
            <l>Wann die starren Gerippe grauser Ahnen</l>
            <l>Sie zur eysernen Tapfferkeit ermahnen:</l>
            <l>So auf Wallstäten stehn, und aufrecht sterben,</l>
            <l>Und im Tode Befehl thun. Folgt ihr Erben!</l>
            <l>Wie den Wittikind: wie vor grauen Zeiten</l>
            <l>Unsern Herrmann sein Westphaln sahn streiten;</l>
            <l>Der den Varus schlug, daß vor solchem Putzen</l>
            <l>Mit den Mauern der Kayser wolte stutzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie setzen das Grundrecht der Gemeine</l>
            <l>Und des Gottesdiensts zu dem Angelsteine:</l>
            <l>Drauf der Münster- und Osnabrügsche Frieden</l>
            <l>Eingemauert steht: Von Gefahr geschieden:</l>
            <l>Und mit Bündnüssen ihre Ruh verstärcken,</l>
            <l>Vor der Liebe des Volcks kein beßres mercken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie dämpffen die stoltzen Feder Kielen</l>
            <l>Auf den Lehrstäten, auf den Dreyfuß Stühlen,</l>
            <l>Die den Gottesdienst und die Freyheit stören,</l>
            <l>Durch ihr Dintenfaß Blutström in uns röhren:</l>
            <l>Und viel Seelen verwirrn: und doch zusammen</l>
            <l>Ihre Zanck Künst in Todes Noth verdammen.</l>
            <l>Von dem Glauben Vernunfft und Ansehn scheiden,</l>
            <l>Und sich trösten mit uns mit Gottes Leiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie beydes durch trauen und nicht trauen</l>
            <l>Ihre Sicherheit hier und auswerts bauen:</l>
            <l>Und den Fürsten des Friedens unter Vieren,</l>
            <l>Unsern Ferdinand mit der Krone zieren,</l>
            <l>Die der Adler bereit zum guten Zeichen</l>
            <l>Auf die Hungrisch und Böhmsche wolte reichen,</l>
            <l>Den um Schweidnitz wir bey der Huldung fiengen,</l>
            <l>Biß die Vierdte der Vierdte wird erschwingen.</l>
            <l>Und wo Gottesfurcht, wo ihr eigne Töchter</l>
            <l>Weißheit und Mässigkeit ziern die Geschlechter,</l>
            <l>Und aus Fürsten vermenschte Götter machen,</l>
            <l>Kan kein Göttlicher Fürst in Deutschland wachen;</l>
            <l>Ob die Engel ihn unter ihren Thrönen</l>
            <l>Solten selber erwehlen und bekrönen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie, sag ich: Gedancken, und Gedancken,</l>
            <l>Die recht Fürstlich sind, die niemals nicht wancken,</l>
            <l>Ausser dienstbaren Mund und Hertzen führen,</l>
            <l>Und die Adern vom Deutsche Blute rühren,</l>
            <l>Drinnen Geister der edlen Freyheit wallen,</l>
            <l>Doch sol ihnen dis Buch, hoff ich, gefallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht umbsonsten. Es werden draus auf Erden</l>
            <l>Menschen, unter den Menschen, Menschen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir: das Ebenbild: das nach Gott entsprossen,</l>
            <l>Wir: das Wunderwerck: das aus Gott geflossen:</l>
            <l>Wir: das Meisterstück, das von Gott erkohren,</l>
            <l>Hatten unter uns Gott und uns verlohren.</l>
            <l>Gott: wir liessen uns seinen Geist nicht führen:</l>
            <l>Und wir giengen von Engeln zu den Thieren.</l>
            <l>Draus kam, daß wir worden, wie zu schauen,</l>
            <l>Aus dem Ebenbild ein Thier voller Grauen:</l>
            <l>Aus dem Wunderwerck ein Ziel aller Stürme:</l>
            <l>Aus dem Meisterstück ein Aas grauser Würme.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch es könt' in dem Abgrund unsrer Seelen</l>
            <l>Sich ein Füncklein der Göttlichkeit verheelen:</l>
            <l>Welches, wollt es gleich Höll und Tod vorschweiffen,</l>
            <l>Doch den Trost der Errettung könt' ergreiffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unterm Grauen ward uns' das Wolbehagen</l>
            <l>Untern Stürmen die Ruhstatt angetragen:</l>
            <l>Untern Würmen des Lebens Glantz und Frieden:</l>
            <l>Doch mit ewigen Klüfften unterschieden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als das Zitternde Füncklein untern Banden</l>
            <l>In gebährender Angst und Zeit gestanden:</l>
            <l>Schleust das Tieffste das Höchst in sein Begehren,</l>
            <l>Uns den Trost der Errettung zu gewähren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das gewährn, das Erretten, das Vertrösten</l>
            <l>Machte zwischen Verdammten und Erlösten</l>
            <l>Ein Heil-wirckendes Creutz: aus den Verdammten</l>
            <l>Gehn Erlöste vor: Christen aus gesammten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als die Cabala kam vom Weibes Saamen,</l>
            <l>Ward das Füncklein durchgläntzt von Gottes Nahmen,</l>
            <l>Drauf sich steiffet des Glaubens gantzer Orden</l>
            <l>Weil das Wort Fleisch, und Gott Mensch drüber worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das selbständige Wesen alles Wesen,</l>
            <l>Ohn das nichts, durch das alles muß genesen,</l>
            <l>Wolt aus innerster Grund- Erbärmbd uns zeigen,</l>
            <l>Wie wir Himmel an wieder solten steigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er läst uns durch zwey Weg' in zweyen Büchern</l>
            <l>Dessen aus der Natur und Schrifft versichern:</l>
            <l>Der Natur Weg ist heimlich, der Schrifft offen,</l>
            <l>Beyde zeigen uns, was wir sollen hoffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Natur ist ein Licht, das vorgebrochen,</l>
            <l>Als das ewige Fiat ward gesprochen:</l>
            <l>Das im I seinen Ausfluß hat gefunden,</l>
            <l>Der ohn Ende sich an das A gebunden:</l>
            <l>Und so allen Geschöpffen eingegeben</l>
            <l>Geist und Wesen, Gestalt, und Licht und Leben.</l>
            <l>Dieses FIAT, das ist das Wort und Wesen,</l>
            <l>Das Gott selbsten war, und Gott hat erlesen:</l>
            <l>Ist der Athem und Hauch, davon wir leben</l>
            <l>Draus die Göttliche Lufft die Parcen weben,</l>
            <l>Ist das Füncklein, das Weise sonder Gräntzen</l>
            <l>In der reinen Vernunfft sehn wieder gläntzen:</l>
            <l>Ist des heiligen Gottes grosser Nahmen,</l>
            <l>Das erleuchtende Licht des Weibes Saamen:</l>
            <l>Ist die Wahrheit, die alles ausgesprochen,</l>
            <l>Die in allen ist, ob man sie wil suchen.</l>
            <l>In uns ist ja was göttliches zu spühren,</l>
            <l>Das zu Gott und der Wahrheit uns kan führen,</l>
            <l>Wann ein ziehender Schrack es angeglommen,</l>
            <l>Zeigt das Creutze die Bahn, und du solt kommen.</l>
            <l>Das Buch in der Natur, das kan uns weisen</l>
            <l>Den geheimen Weg, den die Alten preisen.</l>
            <l>Den hat Hermes am Leben und an Worten</l>
            <l>Längst vor Mosen dort umb des Nilus Pforten</l>
            <l>Nach der Sündfluth gelehrt voll Kunst und Güte</l>
            <l>Im Pimander gelehrt vom himmlischen Gemüthe.</l>
            <l>Diesen hat Zoroaster wollen lernen,</l>
            <l>Der die Gründe der Welt, den Lauff der Sternen,</l>
            <l>Und der Dinge Gestalt und Krafft erfahren,</l>
            <l>Und ein König war erster Weisen Schaaren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den hat Pythagoras durch Stilleschweigen</l>
            <l>Seinen Jüngern mit Fingern wollen zeigen,</l>
            <l>Der die Wissenschafft von dem Obern Wesen</l>
            <l>In den weisen Tetractys gab zu lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diesen hat die Idea auch gewiesen,</l>
            <l>Welche Plato in seiner Art gepriesen,</l>
            <l>Der kein andere Seeligkeit kan finden,</l>
            <l>Als das Hertze Grundaus mit Gott verbinden.</l>
            <l>Daß nu Gottes Geheimnüße vor allen</l>
            <l>Durch das Heydenthum man euch hörte schallen,</l>
            <l>Biß durch König und Priester Er gantz eigen</l>
            <l>Den Chaldærn und Indien sie bezeigen:</l>
            <l>So die Wahrheit, der Seelen edle Speise,</l>
            <l>Ausgebreitet, verdeckter Art und Weise:</l>
            <l>Und der Völcker, bey denen sie gelesen,</l>
            <l>Übersinnliche Meister sind gewesen:</l>
            <l>Weil sie vom Abraham drob lehrten herrschen,</l>
            <l>In Egypten, vom Daniel in Perschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie von Ursach auf Ursach in den Dingen</l>
            <l>Sie zur Ursach ohn Ursach endlich giengen:</l>
            <l>Vor sich Menschen und Erd und Himmel nahmen,</l>
            <l>Von der aüsren Gestalt zur innren kamen:</l>
            <l>Biß die Sache sie, daraus alle gehen,</l>
            <l>Unter einer iedwedern Sache sehen:</l>
            <l>Und, wann drinnen ihr Hertz und Geist zuflossen,</l>
            <l>Unaussprechliche Süssigkeit genoßen;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also machen die Menschen diese Reime</l>
            <l>Durch den Weg der Natur mit Gott geheime:</l>
            <l>Der von Staffel zu Staffel voll Behagen</l>
            <l>Sein erbarmende Liebe uns angetragen:</l>
            <l>Unser Füncklein geht an: wir sehn und fühlen</l>
            <l>In ihm gründlich die Wahrheit wieder spielen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der Weg der Schrifft: Das Buch der Gnaden,</l>
            <l>Das uns offenbahret unser Heil und Schaden:</l>
            <l>In zwey Bünde, von dem Gesetz und Frieden,</l>
            <l>Durch Verheissen und durch Gewährn geschieden:</l>
            <l>Weiß die Cabala reiner auszugründen,</l>
            <l>Die wir in Gott und seinem Worte finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn die Schrifft ist ein Licht, das gantz vollkommen</l>
            <l>In dem Hertzen der Gottheit angeglommen,</l>
            <l>Ist die Krafft, durch die Gottes Geist zusammen</l>
            <l>Die Propheten erfüllt mit heilgen Flammen:</l>
            <l>Ist das Wort, drauf den Grund der Ewigkeiten</l>
            <l>Gott gebaut, den kein Teufel kan bestreiten:</l>
            <l>Ist das Pfand, ist die Richtschnur, ist der Bronnen,</l>
            <l>Draus die Seeligkeit in uns kömmt geronnen:</l>
            <l>Hie wird, welches vor alle Ding erkohren,</l>
            <l>Das unendliche FIAT selbst gebohren:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier ist, hätt es die Welt doch wahrgenommen,</l>
            <l>Der versprochene Weibes Saamen kommen:</l>
            <l>Was kein Weiser im Himmel ie erstiegen,</l>
            <l>Sehn wir zu Bethlehem im Stalle liegen:</l>
            <l>Dessen Cabala heist vor andern Lehren.</l>
            <l>Dis ist mein lieber Sohn, den solt ihr hören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieses haben, als sie in Geist gegangen,</l>
            <l>Adam und Abraham von Gott empfangen:</l>
            <l>Der ein Vater vom Fleisch, und der vom Glauben,</l>
            <l>Beyden konte noch Noth, noch Tod es rauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die hat Moses und Christus voller Gaben,</l>
            <l>Der auf Sina, auf Sion der erhaben:</l>
            <l>Durch Gesetz geben und Gesetz erfüllen,</l>
            <l>Uns zu offenbahrn unsers Gottes Willen.</l>
            <l>Diese haben durch Gottes Geist getrieben,</l>
            <l>Beydes Männer und Boten Gotts beschrieben:</l>
            <l>Es bezeugt es der heilgen Märtrer Orden,</l>
            <l>Daß durch Gottes Blut sie bestätigt worden.</l>
            <l>Die hat Gott in der Christlichen Gemeine</l>
            <l>Von dem ersten zu diesem Sonnenscheine</l>
            <l>Vor des Teufels Gewalt und Trotz erhalten:</l>
            <l>Die Sein Wort, nicht der Menschen lässet walten.</l>
            <l>Vor der Kirchen, die bleibt bey diesen Worten,</l>
            <l>Gehn zu Stücke der Höllen düstre Pforten.</l>
            <l>Ja die Kirch, ob sie solt in eines Hertzen</l>
            <l>Bloß bestehn, wir den Haß der Pforten schertzen,</l>
            <l>Wann den Weg der Schrifft Sie nur nicht verlassen,</l>
            <l>Ohn die Irrthümer Predigstuhl umbfassen:</l>
            <l>Menschen Zeugnüsse fehlen: Gottes stehen:</l>
            <l>Auf die muß man in Glaubens Sachen gehen.</l>
            <l>Denn der Gottesdienst der besteht auf Erden</l>
            <l>Bloß in dem, wie der Mensch sol seelig werden:</l>
            <l>Den Weg zeiget die Schrifft, der sol er trauen,</l>
            <l>So auf Gott durch sein Wort den Glauben bauen:</l>
            <l>Und daß wir nicht gefähret sollen werden:</l>
            <l>Wird Gott Mensch, und das Wort selbst Fleisch auf Erden.</l>
            <l>Was der Väter Schaar aus den vier Buchstaben</l>
            <l>Mit dem SIN vermischt, hochgewünscht zu haben,</l>
            <l>Zeigt die Schrifft bloß vor uns; vor uns vorhanden,</l>
            <l>Uns gebohren, uns gecreutziget, Uns erstanden.</l>
            <l>Die sind, so nach der Schrifft durch IHN im Wesen</l>
            <l>Die Barmhertzigkeit Gottes erglaubt, gewesen.</l>
            <l>Wie sie alle Gewalt aus Gottes Güte</l>
            <l>Durch ihr Hertze, durch Seel und durch Gemüthe</l>
            <l>In die höchste ziehn, und sich drinnen leiden,</l>
            <l>Biß in sein Verdienst sie der Herr wil kleiden:</l>
            <l>Und drauf voller Trost mit erwecktem Muthe,</l>
            <l>Rein und heilig von Christus Lehr und Blute.</l>
            <l>Sich durch Schrifft und durch Geist, /:zwey starcke Schrauben: /</l>
            <l>In das Hertze der tieffren Gottheit glauben:</l>
            <l>Das am Creutze der Heyland aufgerissen,</l>
            <l>Sie durch seine fünff Wunden drein zu schliessen:</l>
            <l>/:Wol verwahrt. Dann in Gottes Hertz und Gnaden</l>
            <l>Kan noch Hölle, noch Teufel ihnen schaden:/</l>
            <l>Also werden, wie Stahl mit Kieselsteinen</l>
            <l>Den Verstand, die Vernunfft, den Glauben reinen:</l>
            <l>Und durch Christus Verdienst das Hertz anfeuchten,</l>
            <l>Draus wir werden sehn Gottes Gnade leuchten:</l>
            <l>/:Wie sie, als ich sie von der Hand geschrieben,</l>
            <l>Meinen edlen von Donat angetrieben,</l>
            <l>Daß in einer Nacht er /:O theurer Orden:/</l>
            <l>Ein Mensch, ein Christ, ein Gottesfreund ist worden.</l>
            <l>Dessen eilender Tod ihm bald das Leben,</l>
            <l>Das er drunter erblickt, in Gott gegeben:</l>
            <l>Ja es werden, wilst du sie Grundrecht hören,</l>
            <l>Also dich zu Gott ziehn die Weisen Lehren.</l>
            <l>Hertzog: Vor Euch, wo es ihm wird gelücken,</l>
            <l>Wird der deutsche Phaleucus sich nu bücken:</l>
            <l>Als ein Wegweiser zweyer hohen Strassen,</l>
            <l>Derer sich nach der Ordnung anzumassen:</l>
            <l>Die im Tichten des Geists Entzückung fühlen,</l>
            <l>Die der Sterne Gestalt und Lauff erzielen:</l>
            <l>Die im Monden uns alle Sterne zeigen,</l>
            <l>Seine Kugel durch Gläser zu uns neigen:</l>
            <l>Die im Messen der Erden Wendung finden:</l>
            <l>Die im Rechnen in Einem Alles gründen:</l>
            <l>Die im Lehren Gemüth und Gott vereinen:</l>
            <l>Die im Richten das Recht, nicht Menschen meinen:</l>
            <l>Die im Heilen sich ziehn auf Gottes Seegen,</l>
            <l>Der das Mittel kan in die Mittel legen.</l>
            <l>Auch die: Wesen und Nahmen auszuführen,</l>
            <l>Der Natur A. B. C. nach buchstabieren.</l>
            <l>Auch die, welche den Grund der Erde suchen,</l>
            <l>Und ihr glastendes Hertz aus solchem kochen.</l>
            <l>Auch die voll Seeligkeit sabbathisiren,</l>
            <l>Untern Thronfürsten Gottes Lob vollführen.</l>
            <l>Auch die, welche nach Ehre pflegt zu dürsten,</l>
            <l>Wie vom Stande so vom Verstande Fürsten.</l>
            <l>Wann sie ihr und des Reiches Ruh erwegen:</l>
            <l>Wann die Freyheit sie schützen mit dem Degen:</l>
            <l>Wann zu Gott sie durch sein Wort gehn und treten,</l>
            <l>Wann sie Prediger heissen lehrn und beten.</l>
            <l>Wann sie Reichstäg schliessen und drob halten,</l>
            <l>Wann sie Ehrsucht und Feindschafft nicht kan spalten.</l>
            <l>Kurtz: wer unter den Menschen sich im Leben</l>
            <l>Über Menschliche Dinge wil erheben,</l>
            <l>Und, daß er sey ein rechter Mensch, erweisen,</l>
            <l>Muß die Strasse, sonst ist er kein Mensch, reisen.</l>
            <l>Beyde haben im Hertzen und im Munde</l>
            <l>Jene Schrifft, die Natur die zu dem Grunde.</l>
            <l>Es geht beyder Grund, drauf kanst du dich schrauben:</l>
            <l>Der Natur auf Verstehn, der Schrifft auf Glauben.</l>
            <l>Ey nu /:wem auch wol solten sie sonst feyern:/</l>
            <l>Wie die Tichter, was sie voll Gottheit leyern:</l>
            <l>Wie die Sternfreunde, was sie sehn durch Scheiben:</l>
            <l>Wie die Schauer, was sie erfahrn und schreiben:</l>
            <l>Wie die FeldMesser, was die Stäbe tragen:</l>
            <l>Wie die RechMeister, was sie überschlagen:</l>
            <l>Wie die Priester, was sie im Geiste schauen:</l>
            <l>Wie die Richter, was sie vor Urtheil bauen:</l>
            <l>Wie die Aertzte, was sie bedachtsam suchen,</l>
            <l>Und aus Kraütern, aus Ertzt, aus Thieren kochen:</l>
            <l>Euch dem OberHaupt und nach dem Wort Zeichen</l>
            <l>Dem Schmackhafften in der Gesellschafft reichen:</l>
            <l>Hertzog: Also nehmt nach den Reichs Geschäfften,</l>
            <l>Nach des Weinmarschen Hauses Zier und Kräfften:</l>
            <l>Nach dem Gottesdienst und den heilgen Stunden.</l>
            <l>Etwa: wie auf der Bahn das Wild von Hunden,</l>
            <l>Wie die Blumen im Garten von den Reisen:</l>
            <l>Wie die Frücht auf der Taffel nach den Speisen:</l>
            <l>Das ist: wie es beliebt: die weisen Lehren.</l>
            <l>Nehmt, und gönnt mir die Ehr, Euch so zu ehren.</l>
            <l>Es sol Euer Land drum wie Raute stehen,</l>
            <l>Euer Haus wie der Palmbaum sich erhöhen,</l>
            <l>Euer Hoff von gelehrten Leuten gläntzen,</l>
            <l>Euer Ruhm mit der Welt die Wette gräntzen.</l>
            <l>Ja es wird der Geburtstamm Eurer Printzen</l>
            <l>Vor der Sonnen Gewalt am minsten blintzen:</l>
            <l>Er wird mitten in Sie die Augen werffen,</l>
            <l>Und nach Adlers Art sein in Euren schärffen.</l>
            <l>Wol: Ich sehe wie sie voll Gottheit brennen:</l>
            <l>Beyde Strassen mit freyen Zügeln rennen:</l>
            <l>So die Schrifft und dann die Natur gebrochen,</l>
            <l>Jen in Gott, in der Welt ist die zu suchen:</l>
            <l>Jene Seeligkeit, die kan Weißheit geben,</l>
            <l>Über Fürsten ein iedre Fürsten heben.</l>
            <l>Gut: der Weißheit in der Natur nachschlagen:</l>
            <l>Besser: Seeligkeit in der Schrifft erfragen:</l>
            <l>An dem besten: Natur und Schrifft vergleichen,</l>
            <l>Als der göttlichen Wahrheit feste Zeichen.</l>
            <l>Und nichts weis', als was seelig ist, erkennen,</l>
            <l>Und nichts seelig, als was da weis' ist, nennen:</l>
            <l>Beyder Grund ist Gott fürchten und Gott ehren:</l>
            <l>Den zeig ich der Gesellschaft in den LEHREN.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht bloß über viel Festen, Städt und Flecken,</l>
            <l>Was vor Leute die Stern auch drunter decken:</l>
            <l>Sondern über viel Künst' und weise Schrifften,</l>
            <l>So die Deutsche Gesellschafft weiß zu stifften:</l>
            <l>/: O ein überaus herrliches Gebiete!:/</l>
            <l>Hertzog vom Wittikindischen Geblüte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß die Fackel vom Ober Sachsen Creisse</l>
            <l>Euer Weinmar mich also weichen heisse,</l>
            <l>Als vermessen durch eures Schlosses Bogen</l>
            <l>Dieser deutsche Phaleucus kommt gezogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch, unter so hocherlauchten Helden,</l>
            <l>So von Alpen biß an Codan zu melden,</l>
            <l>Lasset Eure Trabanten, Euch zu grüssen,</l>
            <l>Mir die unterste Staffel nicht verschliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von dem Zobten Berg und der Oder Rande</l>
            <l>Komm an Ettersberg ich zur Sala Strande:</l>
            <l>Von der Stadt, die genannt wird von dem Schweine:</l>
            <l>Zu der Stadt, die genannt wird von dem Weine.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Derowegen, o Haupt der klügsten Sinnen,</l>
            <l>So die Crone der Wissenschafft beginnen:</l>
            <l>Und den Weinmarischen Hof weit vor Iberen,</l>
            <l>Weit vor Gallien, weit vor Rom verehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Untern Büchern und Schrifften, so zu preisen,</l>
            <l>Unter Künsten und Sachen alter Weisen:</l>
            <l>Unter Sprachen und Lehren, so zu mercken,</l>
            <l>Unter Meistern von Deutscher Art und Wercken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie den Geist der Tichter fühlen,</l>
            <l>Wie sie an der gelehrten Pegnitz spielen:</l>
            <l>Und in der Hecatombe recht betrachten,</l>
            <l>Wo die Eitelkeit Balde bald wil schlachten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie die Sonn an Himmel zwecken,</l>
            <l>Ihren Thier Circkel umb das Mittel stecken,</l>
            <l>Und die Irrstern in ihre Bogen schliessen,</l>
            <l>Was nach hundert Jahrn sol geschehn, draus wissen:</l>
            <l>Wie es Cunitia die Zier der Frauen</l>
            <l>In unsterbliche Taffeln hat gehauen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie durch Stern und Fern Gesichte</l>
            <l>Uns die Ewigkeit machen hell und lichte:</l>
            <l>Und im Monden eine andre Welt beweisen,</l>
            <l>In die wir mit Gemüth und Augen reisen:</l>
            <l>Drinnen Landschafften, Meer und Berge mercken,</l>
            <l>Und den Schöpffer verehrn in seinen Wercken:</l>
            <l>Wie es Hewelcke vor den Mund gerissen,</l>
            <l>Und vorführet mit Grundgerechten Schlüssen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß der verborgene Grund der Erden</l>
            <l>Durch den Meß Stab erkundiget sol werden:</l>
            <l>Und die Welt, die im Mittel noch sol stecken:</l>
            <l>Die der Fuldische Kircher wil erwecken,</l>
            <l>Der die Ursachen kan vom Licht und Schatten,</l>
            <l>Und vom Zügstein und Einklang uns erstatten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß das Geheimnüs in den Zahlen</l>
            <l>Aus der Algebra uns sol überstrahlen:</l>
            <l>Und der Staub aus des Epicurus Büchern,</l>
            <l>Den Gassendus so künstlich weiß zu sichern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie die Gottheit angeglommen,</l>
            <l>Und wie Paulus vom dritten Himmel kommen:</l>
            <l>Und den Schlüssel zu den geheimen Gründen</l>
            <l>In dem Pathmoschen Offenbahrer finden:</l>
            <l>Welchen unter den vier und zwantzig Alten</l>
            <l>Unser Machæropoeus wil erhalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie Gericht und Recht verstehen,</l>
            <l>Und nach Wissen und nach Gewissen gehen:</l>
            <l>Weder Schulen noch Kirchen in nichts trennen:</l>
            <l>Jedem seines /: Der Welt und Gott :/ zu nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey: daß sie die Hand auf Artzney richten,</l>
            <l>Und das Meisterthum in dem Glase schlichten:</l>
            <l>Und vom Ertzte, von Kraütern und von Thieren,</l>
            <l>Durch ihr Alkahest Geist und Wesen führen,</l>
            <l>Wie Montanus das fünffte von den Dingen</l>
            <l>Konte machen, und sich damit verjüngen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und was Hellas, was vor der Zeit zum minsten;</l>
            <l>Der Egyptier wust an weisen Künsten:</l>
            <l>Und die Cabala uns bisher verhalten,</l>
            <l>So von Engeln empfiengen unsre Alten:</l>
            <l>Es sey, daß an des Deutschen Palmbaums Rinden</l>
            <l>Es gepräget steht, oder sich wird finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr, nu unter so hochgepreisten Sachen,</l>
            <l>Die zum Deutschlande Deutschland ersten machen:</l>
            <l>Unter kunstreichen Wercken, die dem Orden</l>
            <l>Der fruchtbringenden Ritterschafft sind worden:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nehmet: weit von den wichtigen Geschäfften,</l>
            <l>Die das Fürstliche Hertz an Sorgen hefften:</l>
            <l>Wie die Wolfarth der Deutschen zu versichern,</l>
            <l>Auf dem Reichstag an Waffen und an Büchern:</l>
            <l>Auf dem Reichstag: auf dem das Wolvertrauen</l>
            <l>Über Deutschland wird von dem Himmel schauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nehmet: Draus wir noch sehn das Feuer schrauben,</l>
            <l>Weit von Schlacht Schwerdtern, weit von Pickelhauben,</l>
            <l>Die der Deutsche Carl und dann, als sie schlugen,</l>
            <l>Wittikindus an Haubt und Faüsten trugen,</l>
            <l>Und zur Erbschafft verliessen, wie sie lauten,</l>
            <l>Dessen Enckeln gekrönt mir grüner Rauten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nehmet: weit sag ich von dem frommen Sorgen,</l>
            <l>So die Sonne zu Abend und zu Morgen</l>
            <l>Vor die Kirche, vor euer Land und Leute,</l>
            <l>Euch zutheilet als eures Standes Beute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann ein Lang Örchen unterm raschen Hetzen</l>
            <l>Das erlauchte Gemüthe wird ergötzen:</l>
            <l>Wann ein Schwartz- oder Roth-Wild unterm Sterben</l>
            <l>Wird das theilende Weide Messer färben:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann die Zwiebeln von so viel bunten Arten</l>
            <l>Sie die Tulipen mahlen in dem Garten,</l>
            <l>Und Carnarische Zeißgen untern Zweigen</l>
            <l>Das Gesicht und Gehör werden neigen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hertzog, wann die gelehrten Eitelkeiten</l>
            <l>Nach der Taffel euch eine Lust bereiten,</l>
            <l>Und der Traurigkeit suchen zu entladen:</l>
            <l>Alsdenn Nehmet die Schluß-Reim an in Gnaden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sind: Alle setz ich dafür zu Pfande:</l>
            <l>Kurtz an Worten, lang aber am Verstande,</l>
            <l>Herb an Wurtzeln, süß aber an den Keimen,</l>
            <l>Schwer an Lehren, leicht aber an den Reimen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kurtz: man kan sie bald nehmen, bald hinlegen:</l>
            <l>Lang: man sol sie stets lesen, stets erwegen:</l>
            <l>Herbe: wer sie wil nach den Worten setzen:</l>
            <l>Süsse: wer sie kan nach dem Geiste schätzen:</l>
            <l>Schwer: ein ieder sol nach den Lehren leben:</l>
            <l>Leicht: ein ieder darff sich bloß Gott ergeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Statt der leutseeligen Ergötzlichkeiten:</l>
            <l>Statt der kargen Vergessenheit der Zeiten:</l>
            <l>Statt der fleissigen Müssiggäng und Wesen:</l>
            <l>Sind die Reime zwar aufgesetzt zu lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber: Er: wann er glüht von Abendtheuern,</l>
            <l>Die sein hitziges Hertz und Haubt durchfeuern:</l>
            <l>Wann die Göttliche Regung reitzt die Sinnen,</l>
            <l>Mag der Tichter die Schluß Reim auch beginnen:</l>
            <l>Er sol leben viel eh, als Reimen lernen,</l>
            <l>Nicht nach Schaalen sich sehnen, sondern Kernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann Er: und was Er? wann sie vor Andern</l>
            <l>Die Cunitia wird auf Sternen wandern,</l>
            <l>Und den Ticho de Brahe übersteigen,</l>
            <l>Mag ihr Antlitz sie auf die Staffel neigen.</l>
            <l>Was sol jene thun? Es zeigt andre Wonne</l>
            <l>Die am Creutzes Stamm angezweckte Sonne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er durch das Fern Glas auf den Höhen</l>
            <l>In die Sterne des Himmels sucht zu gehen,</l>
            <l>Und die Raumstadt, ein Reich von keinen Gräntzen</l>
            <l>In Gesicht und Gemüthe siehet gläntzen;</l>
            <l>Mag die Reime, durchfärbt von Wonn und Wesen</l>
            <l>Der Beschauer der Wunder Gottes lesen:</l>
            <l>Er kan inner sich Gott: in Gott die Sachen</l>
            <l>Ihm bekannter als Galilæus machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er mit dem Bley und Winckel-Eysen</l>
            <l>Wil vom Nordstern an bis zum Creutze reisen,</l>
            <l>Und die Ruhstatt der schriemen Nabe sehen,</l>
            <l>Mit dem Fusse da stehn: die Welt umdrehen:</l>
            <l>Welche ein Archimedes kont erfragen,</l>
            <l>Mag der Feld Meßer auch das Buch aufschlagen:</l>
            <l>Das Wort Gottes das hält die beyden Schrauben,</l>
            <l>Das ergründet kein Dreyeck, sondern Glauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er wil die Zahl auf Blätter schreiben,</l>
            <l>Und bezifferte Zaubereyen treiben:</l>
            <l>Wann er grossen Verstand daraus wird haben,</l>
            <l>Weil das Ende der Welt Gott drein gegraben:</l>
            <l>Das Johannes und Daniel erwehlen:</l>
            <l>Mag der Rechmeister auch die Schlüsse zehlen:</l>
            <l>Wer die Raitung der Welt, wie sie, wil schlüssen,</l>
            <l>Muß auch Ihr Einmal Eins im Geiste wissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er wird in Gottes Willen stehen,</l>
            <l>Und des Glaubens Krafft in dem Geist erhöhen:</l>
            <l>Wann der Geist das Licht wird schaun in dem Lichte,</l>
            <l>Und Gott selbst von Gesichte zu Gesichte:</l>
            <l>Wann in Gottes Bild ihn das Schaun wird setzen,</l>
            <l>Hertz und Lehrstuhl erfülln mit reichen Schätzen:</l>
            <l>Mag der Geistliche singen ohn Versehren</l>
            <l>Auch dem Sterbenden diese weise Lehren.</l>
            <l>Nicht sein, sondern das Wort sol er erheben,</l>
            <l>Das im Buchstaben todt, im Geiste ist Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er wird das Recht den Klägern sprechen,</l>
            <l>Und den Stab über Übelthäter brechen:</l>
            <l>Schwerd und Wage befreyt von Blut und Gaben</l>
            <l>Dem Gecreutzigten eingehändiget haben:</l>
            <l>Und sein End Urtheil Christlich überlegen,</l>
            <l>Mag der Richter die Zwey-Reim auch erwegen:</l>
            <l>Wie er Menschen, so wird Gott auch Ihn richten,</l>
            <l>Und so seine Sache, als er ihre schlichten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er: wann er wird das Ertz-Saltz überkochen,</l>
            <l>Und den ersten Zeug aller Dinge suchen,</l>
            <l>Wird den felsichten Rauch im Glase sperren:</l>
            <l>Und die färbende Krafft des Wassers dörren:</l>
            <l>Wird den Raphäel an dem Theil erheben,</l>
            <l>Den mein Franckenberg an das Licht gegeben:</l>
            <l>Und die Gabe des Höchsten drüber preisen,</l>
            <l>Mag der Artzt die Gedicht auch Krancken weisen:</l>
            <l>Er sol sich vor erforschen, drauff die Erde.</l>
            <l>Ihm vor selber genung thun, drauff dem Heerde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch, die über des Nilus Rätzel rathen,</l>
            <l>Und die Wunderschrifft dieser Welt erstatten,</l>
            <l>Die die Buchstaben vom Gewürm und Thieren</l>
            <l>Itzt aus der Pharaonschen Mund Art führen.</l>
            <l>Und die Wissenschafft von geheimen Dingen</l>
            <l>Durch den Oedipus aus Egypten bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch, die spannen auf Orpheus seine Saiten,</l>
            <l>Und der Griechischen Argo Lauff begleiten,</l>
            <l>Die das goldene Fell beym Jason ehren,</l>
            <l>Und das Meisterthum dieser Schiffarth lehren:</l>
            <l>Die den Hertzens Grund der Natur aufschrauben,</l>
            <l>Und uns heissen der Kunst nicht Glauben glauben:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die, weil sie Gott so inbrünstig lieben,</l>
            <l>In der Engel Gesellschafft sind geschrieben:</l>
            <l>Und die Wahrheit, und voller Zuvertrauen</l>
            <l>Die Selbständigkeit aller Dinge schauen:</l>
            <l>Und die Weißheit, weit über Welt und Sternen</l>
            <l>Hier aus Mercava, dort aus Bresith lernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alle diese, wann sie die Sprüche mercken,</l>
            <l>Werden ihre Gewerbschafft etwas stärcken.</l>
            <l>Was ein Priester der Isis hält verborgen,</l>
            <l>Was ein Argonaut eingeschifft voll Sorgen:</l>
            <l>Was beschauen die wahren Cabalisten:</l>
            <l>Was erglauben die Gotts gelehrte Christen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ist sonder Berg in uns angeloffen,</l>
            <l>Das ist sonder Sorg in uns zu erhoffen:</l>
            <l>Das wird wol beschaut und zugleich umbschlossen:</l>
            <l>Das wird wol erglaubt, und zugleich genossen:</l>
            <l>Wo auf Worte nicht, sondern Acht auf Leben,</l>
            <l>Nicht auf Lehre wird, sondern Geist gegeben.</l>
            <l>Geist und Leben kan Wort und Lehre färben,</l>
            <l>Und die Farbe behalten, wann wir sterben:</l>
            <l>Und dis such ich der Ritterschafft im Guten</l>
            <l>Des Fruchtbringenden Palmbaums zu zumuthen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber: ist es erlaubet meinen Musen,</l>
            <l>Die der Schreck-Schild beschützet von Medusen:</l>
            <l>Und ich, darff ich vor das Gesichte treten,</l>
            <l>Welches Mavors und Pallas selbst anbeten:</l>
            <l>Hertzog: so sag ich /:aber gantz bescheiden:/</l>
            <l>Fürsten mögen die Vers auch umb sich leiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie setzen, so wol was ihr Geschlechte,</l>
            <l>Als das Römische Reich betrifft zu Rechte:</l>
            <l>Und die Schwerdter vor beyder Freyheit schwingen,</l>
            <l>Auf die Hand Pferd erhitzt in Harnschen springen:</l>
            <l>Und den Adler, und auf des Adlers Brüsten</l>
            <l>Das Burgundische Creutz, als Deutsch und Christen:</l>
            <l>Vor den Türcken und Gottes Feinden schützen:</l>
            <l>Zu Gericht und zu Pferd in einem sitzen.</l>
            <l>Daß das Kayserthum alle Welt erkenne,</l>
            <l>Und es beydes gerecht und sieghafft nenne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie setzen die Krafft von ihrem Stande</l>
            <l>Deutscher Freyheit und ernster Zucht zu Pfande:</l>
            <l>Wann die starren Gerippe grauser Ahnen</l>
            <l>Sie zur eysernen Tapfferkeit ermahnen:</l>
            <l>So auf Wallstäten stehn, und aufrecht sterben,</l>
            <l>Und im Tode Befehl thun. Folgt ihr Erben!</l>
            <l>Wie den Wittikind: wie vor grauen Zeiten</l>
            <l>Unsern Herrmann sein Westphaln sahn streiten;</l>
            <l>Der den Varus schlug, daß vor solchem Putzen</l>
            <l>Mit den Mauern der Kayser wolte stutzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie setzen das Grundrecht der Gemeine</l>
            <l>Und des Gottesdiensts zu dem Angelsteine:</l>
            <l>Drauf der Münster- und Osnabrügsche Frieden</l>
            <l>Eingemauert steht: Von Gefahr geschieden:</l>
            <l>Und mit Bündnüssen ihre Ruh verstärcken,</l>
            <l>Vor der Liebe des Volcks kein beßres mercken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie dämpffen die stoltzen Feder Kielen</l>
            <l>Auf den Lehrstäten, auf den Dreyfuß Stühlen,</l>
            <l>Die den Gottesdienst und die Freyheit stören,</l>
            <l>Durch ihr Dintenfaß Blutström in uns röhren:</l>
            <l>Und viel Seelen verwirrn: und doch zusammen</l>
            <l>Ihre Zanck Künst in Todes Noth verdammen.</l>
            <l>Von dem Glauben Vernunfft und Ansehn scheiden,</l>
            <l>Und sich trösten mit uns mit Gottes Leiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie beydes durch trauen und nicht trauen</l>
            <l>Ihre Sicherheit hier und auswerts bauen:</l>
            <l>Und den Fürsten des Friedens unter Vieren,</l>
            <l>Unsern Ferdinand mit der Krone zieren,</l>
            <l>Die der Adler bereit zum guten Zeichen</l>
            <l>Auf die Hungrisch und Böhmsche wolte reichen,</l>
            <l>Den um Schweidnitz wir bey der Huldung fiengen,</l>
            <l>Biß die Vierdte der Vierdte wird erschwingen.</l>
            <l>Und wo Gottesfurcht, wo ihr eigne Töchter</l>
            <l>Weißheit und Mässigkeit ziern die Geschlechter,</l>
            <l>Und aus Fürsten vermenschte Götter machen,</l>
            <l>Kan kein Göttlicher Fürst in Deutschland wachen;</l>
            <l>Ob die Engel ihn unter ihren Thrönen</l>
            <l>Solten selber erwehlen und bekrönen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob sie, sag ich: Gedancken, und Gedancken,</l>
            <l>Die recht Fürstlich sind, die niemals nicht wancken,</l>
            <l>Ausser dienstbaren Mund und Hertzen führen,</l>
            <l>Und die Adern vom Deutsche Blute rühren,</l>
            <l>Drinnen Geister der edlen Freyheit wallen,</l>
            <l>Doch sol ihnen dis Buch, hoff ich, gefallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht umbsonsten. Es werden draus auf Erden</l>
            <l>Menschen, unter den Menschen, Menschen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir: das Ebenbild: das nach Gott entsprossen,</l>
            <l>Wir: das Wunderwerck: das aus Gott geflossen:</l>
            <l>Wir: das Meisterstück, das von Gott erkohren,</l>
            <l>Hatten unter uns Gott und uns verlohren.</l>
            <l>Gott: wir liessen uns seinen Geist nicht führen:</l>
            <l>Und wir giengen von Engeln zu den Thieren.</l>
            <l>Draus kam, daß wir worden, wie zu schauen,</l>
            <l>Aus dem Ebenbild ein Thier voller Grauen:</l>
            <l>Aus dem Wunderwerck ein Ziel aller Stürme:</l>
            <l>Aus dem Meisterstück ein Aas grauser Würme.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch es könt' in dem Abgrund unsrer Seelen</l>
            <l>Sich ein Füncklein der Göttlichkeit verheelen:</l>
            <l>Welches, wollt es gleich Höll und Tod vorschweiffen,</l>
            <l>Doch den Trost der Errettung könt' ergreiffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unterm Grauen ward uns' das Wolbehagen</l>
            <l>Untern Stürmen die Ruhstatt angetragen:</l>
            <l>Untern Würmen des Lebens Glantz und Frieden:</l>
            <l>Doch mit ewigen Klüfften unterschieden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als das Zitternde Füncklein untern Banden</l>
            <l>In gebährender Angst und Zeit gestanden:</l>
            <l>Schleust das Tieffste das Höchst in sein Begehren,</l>
            <l>Uns den Trost der Errettung zu gewähren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das gewährn, das Erretten, das Vertrösten</l>
            <l>Machte zwischen Verdammten und Erlösten</l>
            <l>Ein Heil-wirckendes Creutz: aus den Verdammten</l>
            <l>Gehn Erlöste vor: Christen aus gesammten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als die Cabala kam vom Weibes Saamen,</l>
            <l>Ward das Füncklein durchgläntzt von Gottes Nahmen,</l>
            <l>Drauf sich steiffet des Glaubens gantzer Orden</l>
            <l>Weil das Wort Fleisch, und Gott Mensch drüber worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das selbständige Wesen alles Wesen,</l>
            <l>Ohn das nichts, durch das alles muß genesen,</l>
            <l>Wolt aus innerster Grund- Erbärmbd uns zeigen,</l>
            <l>Wie wir Himmel an wieder solten steigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er läst uns durch zwey Weg' in zweyen Büchern</l>
            <l>Dessen aus der Natur und Schrifft versichern:</l>
            <l>Der Natur Weg ist heimlich, der Schrifft offen,</l>
            <l>Beyde zeigen uns, was wir sollen hoffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Natur ist ein Licht, das vorgebrochen,</l>
            <l>Als das ewige Fiat ward gesprochen:</l>
            <l>Das im I seinen Ausfluß hat gefunden,</l>
            <l>Der ohn Ende sich an das A gebunden:</l>
            <l>Und so allen Geschöpffen eingegeben</l>
            <l>Geist und Wesen, Gestalt, und Licht und Leben.</l>
            <l>Dieses FIAT, das ist das Wort und Wesen,</l>
            <l>Das Gott selbsten war, und Gott hat erlesen:</l>
            <l>Ist der Athem und Hauch, davon wir leben</l>
            <l>Draus die Göttliche Lufft die Parcen weben,</l>
            <l>Ist das Füncklein, das Weise sonder Gräntzen</l>
            <l>In der reinen Vernunfft sehn wieder gläntzen:</l>
            <l>Ist des heiligen Gottes grosser Nahmen,</l>
            <l>Das erleuchtende Licht des Weibes Saamen:</l>
            <l>Ist die Wahrheit, die alles ausgesprochen,</l>
            <l>Die in allen ist, ob man sie wil suchen.</l>
            <l>In uns ist ja was göttliches zu spühren,</l>
            <l>Das zu Gott und der Wahrheit uns kan führen,</l>
            <l>Wann ein ziehender Schrack es angeglommen,</l>
            <l>Zeigt das Creutze die Bahn, und du solt kommen.</l>
            <l>Das Buch in der Natur, das kan uns weisen</l>
            <l>Den geheimen Weg, den die Alten preisen.</l>
            <l>Den hat Hermes am Leben und an Worten</l>
            <l>Längst vor Mosen dort umb des Nilus Pforten</l>
            <l>Nach der Sündfluth gelehrt voll Kunst und Güte</l>
            <l>Im Pimander gelehrt vom himmlischen Gemüthe.</l>
            <l>Diesen hat Zoroaster wollen lernen,</l>
            <l>Der die Gründe der Welt, den Lauff der Sternen,</l>
            <l>Und der Dinge Gestalt und Krafft erfahren,</l>
            <l>Und ein König war erster Weisen Schaaren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den hat Pythagoras durch Stilleschweigen</l>
            <l>Seinen Jüngern mit Fingern wollen zeigen,</l>
            <l>Der die Wissenschafft von dem Obern Wesen</l>
            <l>In den weisen Tetractys gab zu lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diesen hat die Idea auch gewiesen,</l>
            <l>Welche Plato in seiner Art gepriesen,</l>
            <l>Der kein andere Seeligkeit kan finden,</l>
            <l>Als das Hertze Grundaus mit Gott verbinden.</l>
            <l>Daß nu Gottes Geheimnüße vor allen</l>
            <l>Durch das Heydenthum man euch hörte schallen,</l>
            <l>Biß durch König und Priester Er gantz eigen</l>
            <l>Den Chaldærn und Indien sie bezeigen:</l>
            <l>So die Wahrheit, der Seelen edle Speise,</l>
            <l>Ausgebreitet, verdeckter Art und Weise:</l>
            <l>Und der Völcker, bey denen sie gelesen,</l>
            <l>Übersinnliche Meister sind gewesen:</l>
            <l>Weil sie vom Abraham drob lehrten herrschen,</l>
            <l>In Egypten, vom Daniel in Perschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie von Ursach auf Ursach in den Dingen</l>
            <l>Sie zur Ursach ohn Ursach endlich giengen:</l>
            <l>Vor sich Menschen und Erd und Himmel nahmen,</l>
            <l>Von der aüsren Gestalt zur innren kamen:</l>
            <l>Biß die Sache sie, daraus alle gehen,</l>
            <l>Unter einer iedwedern Sache sehen:</l>
            <l>Und, wann drinnen ihr Hertz und Geist zuflossen,</l>
            <l>Unaussprechliche Süssigkeit genoßen;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also machen die Menschen diese Reime</l>
            <l>Durch den Weg der Natur mit Gott geheime:</l>
            <l>Der von Staffel zu Staffel voll Behagen</l>
            <l>Sein erbarmende Liebe uns angetragen:</l>
            <l>Unser Füncklein geht an: wir sehn und fühlen</l>
            <l>In ihm gründlich die Wahrheit wieder spielen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der Weg der Schrifft: Das Buch der Gnaden,</l>
            <l>Das uns offenbahret unser Heil und Schaden:</l>
            <l>In zwey Bünde, von dem Gesetz und Frieden,</l>
            <l>Durch Verheissen und durch Gewährn geschieden:</l>
            <l>Weiß die Cabala reiner auszugründen,</l>
            <l>Die wir in Gott und seinem Worte finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn die Schrifft ist ein Licht, das gantz vollkommen</l>
            <l>In dem Hertzen der Gottheit angeglommen,</l>
            <l>Ist die Krafft, durch die Gottes Geist zusammen</l>
            <l>Die Propheten erfüllt mit heilgen Flammen:</l>
            <l>Ist das Wort, drauf den Grund der Ewigkeiten</l>
            <l>Gott gebaut, den kein Teufel kan bestreiten:</l>
            <l>Ist das Pfand, ist die Richtschnur, ist der Bronnen,</l>
            <l>Draus die Seeligkeit in uns kömmt geronnen:</l>
            <l>Hie wird, welches vor alle Ding erkohren,</l>
            <l>Das unendliche FIAT selbst gebohren:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier ist, hätt es die Welt doch wahrgenommen,</l>
            <l>Der versprochene Weibes Saamen kommen:</l>
            <l>Was kein Weiser im Himmel ie erstiegen,</l>
            <l>Sehn wir zu Bethlehem im Stalle liegen:</l>
            <l>Dessen Cabala heist vor andern Lehren.</l>
            <l>Dis ist mein lieber Sohn, den solt ihr hören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieses haben, als sie in Geist gegangen,</l>
            <l>Adam und Abraham von Gott empfangen:</l>
            <l>Der ein Vater vom Fleisch, und der vom Glauben,</l>
            <l>Beyden konte noch Noth, noch Tod es rauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die hat Moses und Christus voller Gaben,</l>
            <l>Der auf Sina, auf Sion der erhaben:</l>
            <l>Durch Gesetz geben und Gesetz erfüllen,</l>
            <l>Uns zu offenbahrn unsers Gottes Willen.</l>
            <l>Diese haben durch Gottes Geist getrieben,</l>
            <l>Beydes Männer und Boten Gotts beschrieben:</l>
            <l>Es bezeugt es der heilgen Märtrer Orden,</l>
            <l>Daß durch Gottes Blut sie bestätigt worden.</l>
            <l>Die hat Gott in der Christlichen Gemeine</l>
            <l>Von dem ersten zu diesem Sonnenscheine</l>
            <l>Vor des Teufels Gewalt und Trotz erhalten:</l>
            <l>Die Sein Wort, nicht der Menschen lässet walten.</l>
            <l>Vor der Kirchen, die bleibt bey diesen Worten,</l>
            <l>Gehn zu Stücke der Höllen düstre Pforten.</l>
            <l>Ja die Kirch, ob sie solt in eines Hertzen</l>
            <l>Bloß bestehn, wir den Haß der Pforten schertzen,</l>
            <l>Wann den Weg der Schrifft Sie nur nicht verlassen,</l>
            <l>Ohn die Irrthümer Predigstuhl umbfassen:</l>
            <l>Menschen Zeugnüsse fehlen: Gottes stehen:</l>
            <l>Auf die muß man in Glaubens Sachen gehen.</l>
            <l>Denn der Gottesdienst der besteht auf Erden</l>
            <l>Bloß in dem, wie der Mensch sol seelig werden:</l>
            <l>Den Weg zeiget die Schrifft, der sol er trauen,</l>
            <l>So auf Gott durch sein Wort den Glauben bauen:</l>
            <l>Und daß wir nicht gefähret sollen werden:</l>
            <l>Wird Gott Mensch, und das Wort selbst Fleisch auf Erden.</l>
            <l>Was der Väter Schaar aus den vier Buchstaben</l>
            <l>Mit dem SIN vermischt, hochgewünscht zu haben,</l>
            <l>Zeigt die Schrifft bloß vor uns; vor uns vorhanden,</l>
            <l>Uns gebohren, uns gecreutziget, Uns erstanden.</l>
            <l>Die sind, so nach der Schrifft durch IHN im Wesen</l>
            <l>Die Barmhertzigkeit Gottes erglaubt, gewesen.</l>
            <l>Wie sie alle Gewalt aus Gottes Güte</l>
            <l>Durch ihr Hertze, durch Seel und durch Gemüthe</l>
            <l>In die höchste ziehn, und sich drinnen leiden,</l>
            <l>Biß in sein Verdienst sie der Herr wil kleiden:</l>
            <l>Und drauf voller Trost mit erwecktem Muthe,</l>
            <l>Rein und heilig von Christus Lehr und Blute.</l>
            <l>Sich durch Schrifft und durch Geist, /:zwey starcke Schrauben: /</l>
            <l>In das Hertze der tieffren Gottheit glauben:</l>
            <l>Das am Creutze der Heyland aufgerissen,</l>
            <l>Sie durch seine fünff Wunden drein zu schliessen:</l>
            <l>/:Wol verwahrt. Dann in Gottes Hertz und Gnaden</l>
            <l>Kan noch Hölle, noch Teufel ihnen schaden:/</l>
            <l>Also werden, wie Stahl mit Kieselsteinen</l>
            <l>Den Verstand, die Vernunfft, den Glauben reinen:</l>
            <l>Und durch Christus Verdienst das Hertz anfeuchten,</l>
            <l>Draus wir werden sehn Gottes Gnade leuchten:</l>
            <l>/:Wie sie, als ich sie von der Hand geschrieben,</l>
            <l>Meinen edlen von Donat angetrieben,</l>
            <l>Daß in einer Nacht er /:O theurer Orden:/</l>
            <l>Ein Mensch, ein Christ, ein Gottesfreund ist worden.</l>
            <l>Dessen eilender Tod ihm bald das Leben,</l>
            <l>Das er drunter erblickt, in Gott gegeben:</l>
            <l>Ja es werden, wilst du sie Grundrecht hören,</l>
            <l>Also dich zu Gott ziehn die Weisen Lehren.</l>
            <l>Hertzog: Vor Euch, wo es ihm wird gelücken,</l>
            <l>Wird der deutsche Phaleucus sich nu bücken:</l>
            <l>Als ein Wegweiser zweyer hohen Strassen,</l>
            <l>Derer sich nach der Ordnung anzumassen:</l>
            <l>Die im Tichten des Geists Entzückung fühlen,</l>
            <l>Die der Sterne Gestalt und Lauff erzielen:</l>
            <l>Die im Monden uns alle Sterne zeigen,</l>
            <l>Seine Kugel durch Gläser zu uns neigen:</l>
            <l>Die im Messen der Erden Wendung finden:</l>
            <l>Die im Rechnen in Einem Alles gründen:</l>
            <l>Die im Lehren Gemüth und Gott vereinen:</l>
            <l>Die im Richten das Recht, nicht Menschen meinen:</l>
            <l>Die im Heilen sich ziehn auf Gottes Seegen,</l>
            <l>Der das Mittel kan in die Mittel legen.</l>
            <l>Auch die: Wesen und Nahmen auszuführen,</l>
            <l>Der Natur A. B. C. nach buchstabieren.</l>
            <l>Auch die, welche den Grund der Erde suchen,</l>
            <l>Und ihr glastendes Hertz aus solchem kochen.</l>
            <l>Auch die voll Seeligkeit sabbathisiren,</l>
            <l>Untern Thronfürsten Gottes Lob vollführen.</l>
            <l>Auch die, welche nach Ehre pflegt zu dürsten,</l>
            <l>Wie vom Stande so vom Verstande Fürsten.</l>
            <l>Wann sie ihr und des Reiches Ruh erwegen:</l>
            <l>Wann die Freyheit sie schützen mit dem Degen:</l>
            <l>Wann zu Gott sie durch sein Wort gehn und treten,</l>
            <l>Wann sie Prediger heissen lehrn und beten.</l>
            <l>Wann sie Reichstäg schliessen und drob halten,</l>
            <l>Wann sie Ehrsucht und Feindschafft nicht kan spalten.</l>
            <l>Kurtz: wer unter den Menschen sich im Leben</l>
            <l>Über Menschliche Dinge wil erheben,</l>
            <l>Und, daß er sey ein rechter Mensch, erweisen,</l>
            <l>Muß die Strasse, sonst ist er kein Mensch, reisen.</l>
            <l>Beyde haben im Hertzen und im Munde</l>
            <l>Jene Schrifft, die Natur die zu dem Grunde.</l>
            <l>Es geht beyder Grund, drauf kanst du dich schrauben:</l>
            <l>Der Natur auf Verstehn, der Schrifft auf Glauben.</l>
            <l>Ey nu /:wem auch wol solten sie sonst feyern:/</l>
            <l>Wie die Tichter, was sie voll Gottheit leyern:</l>
            <l>Wie die Sternfreunde, was sie sehn durch Scheiben:</l>
            <l>Wie die Schauer, was sie erfahrn und schreiben:</l>
            <l>Wie die FeldMesser, was die Stäbe tragen:</l>
            <l>Wie die RechMeister, was sie überschlagen:</l>
            <l>Wie die Priester, was sie im Geiste schauen:</l>
            <l>Wie die Richter, was sie vor Urtheil bauen:</l>
            <l>Wie die Aertzte, was sie bedachtsam suchen,</l>
            <l>Und aus Kraütern, aus Ertzt, aus Thieren kochen:</l>
            <l>Euch dem OberHaupt und nach dem Wort Zeichen</l>
            <l>Dem Schmackhafften in der Gesellschafft reichen:</l>
            <l>Hertzog: Also nehmt nach den Reichs Geschäfften,</l>
            <l>Nach des Weinmarschen Hauses Zier und Kräfften:</l>
            <l>Nach dem Gottesdienst und den heilgen Stunden.</l>
            <l>Etwa: wie auf der Bahn das Wild von Hunden,</l>
            <l>Wie die Blumen im Garten von den Reisen:</l>
            <l>Wie die Frücht auf der Taffel nach den Speisen:</l>
            <l>Das ist: wie es beliebt: die weisen Lehren.</l>
            <l>Nehmt, und gönnt mir die Ehr, Euch so zu ehren.</l>
            <l>Es sol Euer Land drum wie Raute stehen,</l>
            <l>Euer Haus wie der Palmbaum sich erhöhen,</l>
            <l>Euer Hoff von gelehrten Leuten gläntzen,</l>
            <l>Euer Ruhm mit der Welt die Wette gräntzen.</l>
            <l>Ja es wird der Geburtstamm Eurer Printzen</l>
            <l>Vor der Sonnen Gewalt am minsten blintzen:</l>
            <l>Er wird mitten in Sie die Augen werffen,</l>
            <l>Und nach Adlers Art sein in Euren schärffen.</l>
            <l>Wol: Ich sehe wie sie voll Gottheit brennen:</l>
            <l>Beyde Strassen mit freyen Zügeln rennen:</l>
            <l>So die Schrifft und dann die Natur gebrochen,</l>
            <l>Jen in Gott, in der Welt ist die zu suchen:</l>
            <l>Jene Seeligkeit, die kan Weißheit geben,</l>
            <l>Über Fürsten ein iedre Fürsten heben.</l>
            <l>Gut: der Weißheit in der Natur nachschlagen:</l>
            <l>Besser: Seeligkeit in der Schrifft erfragen:</l>
            <l>An dem besten: Natur und Schrifft vergleichen,</l>
            <l>Als der göttlichen Wahrheit feste Zeichen.</l>
            <l>Und nichts weis', als was seelig ist, erkennen,</l>
            <l>Und nichts seelig, als was da weis' ist, nennen:</l>
            <l>Beyder Grund ist Gott fürchten und Gott ehren:</l>
            <l>Den zeig ich der Gesellschaft in den LEHREN.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
