<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Angereihte Perlen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">320</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-160 2-160</measure>
        <measure type="syllables">3996</measure>
        <measure type="tokens">2914</measure>
        <measure type="characters">16460</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1827</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Angereihte Perlen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wird durch Seufzerhauch getrübt ein Spiegel zwar;</l>
            <l>Doch wird durch Seufzerhauch der Seele Spiegel klar.</l>
            <l>Vor Gott ist keine Flucht, als nur zu ihm. Nicht Trutz</l>
            <l>Vor Vaters Strenge ist, nur Liebe Kindes Schutz.</l>
            <l>Der Vater straft sein Kind und fühlet selbst den Streich;</l>
            <l>Die Härt' ist ein Verdienst, wo dir das Herz ist weich.</l>
            <l>Ein Vater soll zu Gott an jedem Tage beten:</l>
            <l>Herr, lehre mich, dein Amt beim Kinde recht vertreten.</l>
            <l>O blicke, wenn den Sinn dir will die Welt verwirren,</l>
            <l>Zum ew'gen Himmel auf, wo nie die Sterne irren.</l>
            <l>Es weichen Sonn' und Mond einander freundlich aus;</l>
            <l>Selbst ihnen wäre sonst zu eng ihr weites Haus.</l>
            <l>Wenn dir in Zornesglut dein sterblich Herz will wallen,</l>
            <l>Sag' ihm: Weißt du, wie bald du wirst in Staub zerfallen?</l>
            <l>Zum Feinde sag': Ist Tod uns beiden nicht gemein?</l>
            <l>Mein Todesbruder! komm und laß uns Freunde sein.</l>
            <l>Viel lieber mag die Lieb', als an der Sonne Flecken,</l>
            <l>Den Stern in dunkler Nacht, der etwa glänzt, entdecken.</l>
            <l>Du wirst nicht musterhaft durch Jagd nach andrer Fehlern,</l>
            <l>Und nie wirst du berühmt durch fremden Ruhmes Schmälern.</l>
            <l>Der Name bleibt allein, wenn alles muß zerstieben;</l>
            <l>O laß dem Toten das, was ihm allein geblieben!</l>
            <l>Durch Buße wendest du die Strafen Gottes ab;</l>
            <l>Doch Menschen denken dir den Fehltritt noch im Grab.</l>
            <l>Sei gut und laß von dir die Menschen Böses sagen;</l>
            <l>Wer eigne Schuld nicht trägt, kann leichter fremde tragen.</l>
            <l>Zu deinem Hochmut sprich: Staub wird, was ist von Erden;</l>
            <l>Komm, laß uns werden Staub, eh' wir zum Staube werden!</l>
            <l>Gibst du dem Feinde nach, so gibt er dir den Frieden;</l>
            <l>Und gibst du dir nicht nach, so ist dir Sieg beschieden.</l>
            <l>Wer ist dein ärgster Feind? des Herzens böse Lust,</l>
            <l>Die widerspenst'ger wird, je mehr du Lieb's ihr thust.</l>
            <l>Wer einem Fremdling nicht sich freundlich mag erweisen,</l>
            <l>Der war wohl selber nie in fremdem Land auf Reisen.</l>
            <l>Weißt, wo es keinen Herrn und keinen Diener gibt?</l>
            <l>Wo eins dem andern dient, weil eins das andre liebt.</l>
            <l>Zur Liebe kommst du nicht, so lang' du hängst am Leben;</l>
            <l>Du findest mich nicht eh'r, bis du dich aufgegeben.</l>
            <l>So lang' dein eigner Wert für dich nicht liegt im Grabe,</l>
            <l>Wie seh' ich, ob ich Wert in deinen Augen habe?</l>
            <l>Kein Wunder, wenn in Lieb' ein Liebender zerrann;</l>
            <l>Ein Wunder, wie ein Sein vor deinem dauern kann!</l>
            <l>Was sagt, wer von dir sagt, mehr, als wer schweiget still?</l>
            <l>Doch weh' dem Herzen, das von dir still schweigen will.</l>
            <l>Sag' ich, du seist in mir? sag' ich, in dir sei ich?</l>
            <l>Du bist, was an mir ist; was ich bin, ist durch dich.</l>
            <l>O Sonn', ich bin dein Strahl, o Ros', ich bin dein Duft;</l>
            <l>Ich bin dein Tropf', o Meer, ich bin dein Hauch, o Luft.</l>
            <l>Geheimnis, unerforscht! Was nicht die Himmel fassen,</l>
            <l>Hier in dies enge Herz will es sich fassen lassen.</l>
            <l>Ich bin ein Blatt des Baums, der ewig neue trägt.</l>
            <l>Heil mir! es bleibt mein Stamm, wenn mich der Wind verschlägt.</l>
            <l>Abtreten kannst du dann in Frieden von der Welt,</l>
            <l>Wenn du in einem Sohn verjüngt dich hergestellt.</l>
            <l>Vernichtung weht dich an, so lang' du Einz'les bist;</l>
            <l>O fühl' im Ganzen dich, das unvernichtbar ist.</l>
            <l>Wie groß für dich du seist, vorm Ganzen bist du nichtig;</l>
            <l>Doch als des Ganzen Glied bist du als kleinstes wichtig.</l>
            <l>Die kleine Biene steht dem Feind so ritterlich,</l>
            <l>Weil sie für sich nicht ist, sie fühlt ihr Volk in sich.</l>
            <l>Weil sie so Süßes wirkt, muß sie so bitter stechen;</l>
            <l>Die Erd' hat keine Lust, die nicht ein Weh wird rächen.</l>
            <l>Aus einem Blumenkelch saugt sie so Gift als Seim;</l>
            <l>Denn heimlich ist der Tod in jedem Lebenskeim.</l>
            <l>Es muß ein Maulbeerblatt den Fraß der Raupe leiden,</l>
            <l>Daß es verwandelt sei aus schlechtem Laub in Seiden.</l>
            <l>Der Erde Weihrauch trägt Ameisenfleiß zusammen,</l>
            <l>Zum Himmel duftet er in Mittags Opferflammen.</l>
            <l>Sieh! wie im Staube blind Ameisenheere wimmeln,</l>
            <l>Gehn sie so wenig irr' als Sternenchör' an Himmeln.</l>
            <l>Der Abendsonne nach schwebt Lerche jubilierend,</l>
            <l>Und Mücke tanzt im Strahl, sich selber musizierend.</l>
            <l>Die Sonne sinkt, die Lerch' entschwirrt in Ätherduft,</l>
            <l>Zur Erde fällt sie nicht, ihr Grab ist in der Luft.</l>
            <l>Wann Sonnenlicht erlosch, tritt Sternenglanz hervor;</l>
            <l>Auf Erden lebt der Tag, die Nacht im höhern Chor.</l>
            <l>Die Macht der Sonne drückt den Geist zur Erde nieder,</l>
            <l>In Nachtviolenduft steigt er zum Himmel wieder.</l>
            <l>Durch Himmel wiegte mich die Nacht hindurch mein Traum;</l>
            <l>Und als ich aufgewacht, fühlt' ich mich eng in Raum.</l>
            <l>Wach' auf, die Sonne sucht ein Bild dir vorzumalen,</l>
            <l>Wie man zu Gottes Ruhm am Morgen könne strahlen.</l>
            <l>In bunten Schalen steht der Frühwein eingeschenkt,</l>
            <l>Womit der König Lenz sein Hofgesinde tränkt.</l>
            <l>Mit sieben Zungen thut die Lilie sich kund,</l>
            <l>Und halbgeöffnet schweigt der Rose Knospenmund.</l>
            <l>Die Blumen wollen dir ein Gottgeheimnis sagen,</l>
            <l>Wie feuchter Erdenstaub kann Himmelsklarheit tragen.</l>
            <l>Es wankt das Tulpenbeet, von eignem Glanze trunken:</l>
            <l>Das Liebesfeuer brennt, wer zählet seine Funken?</l>
            <l>Narzisse schaut dich an mit goldnem Augenstern:</l>
            <l>»ich blicke nach dem Licht, du blicke nach dem Herrn!«</l>
            <l>In tausend Blumen steht die Liebesschrift geprägt:</l>
            <l>»wie ist die Erde schön, wenn sie den Himmel trägt.«</l>
            <l>Wenn du Gott wolltest Dank für jede Lust erst sagen,</l>
            <l>Du fändest gar nicht Zeit, noch über Weh zu klagen.</l>
            <l>O Herz, versuch' es nur! so leicht ist gut zu sein;</l>
            <l>Und es zu scheinen ist so eine schwere Pein.</l>
            <l>Wer erst sein Tagewerk gethau hat, kann dann ruhn;</l>
            <l>O fördre dich, geschwind dein Tagewerk zu thun.</l>
            <l>Vor jedem steht ein Bild des, was er werden soll:</l>
            <l>So lang' er das nicht ist, ist nicht sein Friede voll.</l>
            <l>O bitt' um Leben noch! du fühlst, mit deinen Mängeln,</l>
            <l>Daß du noch wandeln kannst nicht unter Gottes Engeln.</l>
            <l>Kann auch der Sonne Kraft ein irrer Stern entwallen?</l>
            <l>Wie könnte denn ein Mensch aus Gottes Liebe fallen!</l>
            <l>Aus jedem Punkt im Kreis zur Mitte geht ein Steg,</l>
            <l>Vom fernsten Irrtum selbst zu Gott zurück ein Weg.</l>
            <l>Wer jetzo mich verkennt, der spornet nur mich an,</l>
            <l>Zu werden so, daß man mich nicht verkennen kann.</l>
            <l>Und wenn ich auf der Welt das Gute nirgends fände,</l>
            <l>Ich glaubt' ans Gute doch, weil ich's in mir empfände.</l>
            <l>Welch Herz noch etwas liebt, das ist noch nicht verlassen;</l>
            <l>Ein Fäserchen genügt, Wurzel in Gott zu fassen.</l>
            <l>So stark ist Liebeskraft, daß selber Gott liebeigen</l>
            <l>Dahin, wo er geliebt sich fühlet, hin muß neigen.</l>
            <l>Gott fürchtet selbst sich nicht durch Liebe zu erniedern;</l>
            <l>Wie sollt' ich Liebe nicht, wo ich sie fänd, erwidern?</l>
            <l>Im selben Maß du willst empfangen, mußt du geben;</l>
            <l>Willst du ein ganzes Herz, so gib ein ganzes Leben.</l>
            <l>Der Liebe Opfer zwingt dem Herzen Großmut ab;</l>
            <l>Wer kann verachten, was sich ihm aus Lieb' ergab?</l>
            <l>Der Prüfstein trügt dich nie: gut ist, was wohl dir thut,</l>
            <l>Und das ist schlimm, o Herz, wobei dir schlimm zu Mut.</l>
            <l>Zwiespältig ist Verstand und kann oft mißverstehn;</l>
            <l>Gefühl, das mit sich eins, kann niemals irre gehn.</l>
            <l>Wenn du die Richter auch mit Kunst für dich gewannst,</l>
            <l>Was hilft es, wenn du selbst nicht los dich sprechen kannst?</l>
            <l>Die Strafe macht dich frei von dem Gefühl der Schuld;</l>
            <l>Drum straft dich, Kind, nicht Zorn des Vaters, sondern Huld.</l>
            <l>Wenn dich die Liebe soll beleben, werde Staub!</l>
            <l>Nicht hartem Felsgestein entsproßt des Frühlings Laub.</l>
            <l>Daß sie die Perle trägt, das macht die Muschel krank;</l>
            <l>Dem Himmel sag' für Schmerz, der dich veredelt, Dank.</l>
            <l>Die süßste Frucht trägt nicht der Baum im vollsten Saft;</l>
            <l>Nicht eher reifet Geist, bis schwindet Körperkraft.</l>
            <l>In Liebesweh'n verzehrt hat ihren Leib die Luft;</l>
            <l>Drum weckt als Gotteshauch sie Leben aus der Gruft.</l>
            <l>Der Frühling strickt ein Netz aus Farben, Tönen, Düften;</l>
            <l>Komm, Herbstwind, und befrei' den Geist aus Zaubergrüften!</l>
            <l>Mein Baum war schattendicht; o Herbstwind, komm und zeige,</l>
            <l>Indem du ihn entlaubst, den Himmel durch die Zweige!</l>
            <l>Verweht sind ohn' Ertrag der Blumen bunte Farben,</l>
            <l>In Scheuern eingeheimt die farbenlosen Garben.</l>
            <l>O Baum des Lebens, sieh, der Herbstwind wühlt, er sucht,</l>
            <l>Ob unterm Blätterschmuck du bergest eine Frucht.</l>
            <l>Des Herbstes mag sich freun, was eine Frucht getragen,</l>
            <l>Da, was nur Blätter trug, vor seinem Hauch muß zagen.</l>
            <l>Die Schwalbe läßt ihr Nest und sucht ein wärmer Land;</l>
            <l>O Seele, schwing' dich auf! die Lust der Erde schwand.</l>
            <l>Den Frühling sucht mein Herz, dem droht kein Wintersturm,</l>
            <l>Die Rose, der kein Dorn das Herz nagt und kein Wurm.</l>
            <l>Den Garten kenn' ich wohl, wo alle Lenze wohnen,</l>
            <l>Die flüchtig auf Besuch durchziehn der Erde Zonen.</l>
            <l>Den Garten kenn' ich wohl, wo nie ein Keim verdarb,</l>
            <l>Wo alles Früchte trägt, was hier als Blüte starb?</l>
            <l>Ein Bruchstück ist mein Lied, ein Bruchstück das der Erde,</l>
            <l>Das auf ein Jenseits hofft, daß es vollständig werde.</l>
            <l>Die Liebe, die zum Kranz am Himmel reiht Plejaden,</l>
            <l>Hält diese Perlen auch am unsichtbaren Faden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wird durch Seufzerhauch getrübt ein Spiegel zwar;</l>
            <l>Doch wird durch Seufzerhauch der Seele Spiegel klar.</l>
            <l>Vor Gott ist keine Flucht, als nur zu ihm. Nicht Trutz</l>
            <l>Vor Vaters Strenge ist, nur Liebe Kindes Schutz.</l>
            <l>Der Vater straft sein Kind und fühlet selbst den Streich;</l>
            <l>Die Härt' ist ein Verdienst, wo dir das Herz ist weich.</l>
            <l>Ein Vater soll zu Gott an jedem Tage beten:</l>
            <l>Herr, lehre mich, dein Amt beim Kinde recht vertreten.</l>
            <l>O blicke, wenn den Sinn dir will die Welt verwirren,</l>
            <l>Zum ew'gen Himmel auf, wo nie die Sterne irren.</l>
            <l>Es weichen Sonn' und Mond einander freundlich aus;</l>
            <l>Selbst ihnen wäre sonst zu eng ihr weites Haus.</l>
            <l>Wenn dir in Zornesglut dein sterblich Herz will wallen,</l>
            <l>Sag' ihm: Weißt du, wie bald du wirst in Staub zerfallen?</l>
            <l>Zum Feinde sag': Ist Tod uns beiden nicht gemein?</l>
            <l>Mein Todesbruder! komm und laß uns Freunde sein.</l>
            <l>Viel lieber mag die Lieb', als an der Sonne Flecken,</l>
            <l>Den Stern in dunkler Nacht, der etwa glänzt, entdecken.</l>
            <l>Du wirst nicht musterhaft durch Jagd nach andrer Fehlern,</l>
            <l>Und nie wirst du berühmt durch fremden Ruhmes Schmälern.</l>
            <l>Der Name bleibt allein, wenn alles muß zerstieben;</l>
            <l>O laß dem Toten das, was ihm allein geblieben!</l>
            <l>Durch Buße wendest du die Strafen Gottes ab;</l>
            <l>Doch Menschen denken dir den Fehltritt noch im Grab.</l>
            <l>Sei gut und laß von dir die Menschen Böses sagen;</l>
            <l>Wer eigne Schuld nicht trägt, kann leichter fremde tragen.</l>
            <l>Zu deinem Hochmut sprich: Staub wird, was ist von Erden;</l>
            <l>Komm, laß uns werden Staub, eh' wir zum Staube werden!</l>
            <l>Gibst du dem Feinde nach, so gibt er dir den Frieden;</l>
            <l>Und gibst du dir nicht nach, so ist dir Sieg beschieden.</l>
            <l>Wer ist dein ärgster Feind? des Herzens böse Lust,</l>
            <l>Die widerspenst'ger wird, je mehr du Lieb's ihr thust.</l>
            <l>Wer einem Fremdling nicht sich freundlich mag erweisen,</l>
            <l>Der war wohl selber nie in fremdem Land auf Reisen.</l>
            <l>Weißt, wo es keinen Herrn und keinen Diener gibt?</l>
            <l>Wo eins dem andern dient, weil eins das andre liebt.</l>
            <l>Zur Liebe kommst du nicht, so lang' du hängst am Leben;</l>
            <l>Du findest mich nicht eh'r, bis du dich aufgegeben.</l>
            <l>So lang' dein eigner Wert für dich nicht liegt im Grabe,</l>
            <l>Wie seh' ich, ob ich Wert in deinen Augen habe?</l>
            <l>Kein Wunder, wenn in Lieb' ein Liebender zerrann;</l>
            <l>Ein Wunder, wie ein Sein vor deinem dauern kann!</l>
            <l>Was sagt, wer von dir sagt, mehr, als wer schweiget still?</l>
            <l>Doch weh' dem Herzen, das von dir still schweigen will.</l>
            <l>Sag' ich, du seist in mir? sag' ich, in dir sei ich?</l>
            <l>Du bist, was an mir ist; was ich bin, ist durch dich.</l>
            <l>O Sonn', ich bin dein Strahl, o Ros', ich bin dein Duft;</l>
            <l>Ich bin dein Tropf', o Meer, ich bin dein Hauch, o Luft.</l>
            <l>Geheimnis, unerforscht! Was nicht die Himmel fassen,</l>
            <l>Hier in dies enge Herz will es sich fassen lassen.</l>
            <l>Ich bin ein Blatt des Baums, der ewig neue trägt.</l>
            <l>Heil mir! es bleibt mein Stamm, wenn mich der Wind verschlägt.</l>
            <l>Abtreten kannst du dann in Frieden von der Welt,</l>
            <l>Wenn du in einem Sohn verjüngt dich hergestellt.</l>
            <l>Vernichtung weht dich an, so lang' du Einz'les bist;</l>
            <l>O fühl' im Ganzen dich, das unvernichtbar ist.</l>
            <l>Wie groß für dich du seist, vorm Ganzen bist du nichtig;</l>
            <l>Doch als des Ganzen Glied bist du als kleinstes wichtig.</l>
            <l>Die kleine Biene steht dem Feind so ritterlich,</l>
            <l>Weil sie für sich nicht ist, sie fühlt ihr Volk in sich.</l>
            <l>Weil sie so Süßes wirkt, muß sie so bitter stechen;</l>
            <l>Die Erd' hat keine Lust, die nicht ein Weh wird rächen.</l>
            <l>Aus einem Blumenkelch saugt sie so Gift als Seim;</l>
            <l>Denn heimlich ist der Tod in jedem Lebenskeim.</l>
            <l>Es muß ein Maulbeerblatt den Fraß der Raupe leiden,</l>
            <l>Daß es verwandelt sei aus schlechtem Laub in Seiden.</l>
            <l>Der Erde Weihrauch trägt Ameisenfleiß zusammen,</l>
            <l>Zum Himmel duftet er in Mittags Opferflammen.</l>
            <l>Sieh! wie im Staube blind Ameisenheere wimmeln,</l>
            <l>Gehn sie so wenig irr' als Sternenchör' an Himmeln.</l>
            <l>Der Abendsonne nach schwebt Lerche jubilierend,</l>
            <l>Und Mücke tanzt im Strahl, sich selber musizierend.</l>
            <l>Die Sonne sinkt, die Lerch' entschwirrt in Ätherduft,</l>
            <l>Zur Erde fällt sie nicht, ihr Grab ist in der Luft.</l>
            <l>Wann Sonnenlicht erlosch, tritt Sternenglanz hervor;</l>
            <l>Auf Erden lebt der Tag, die Nacht im höhern Chor.</l>
            <l>Die Macht der Sonne drückt den Geist zur Erde nieder,</l>
            <l>In Nachtviolenduft steigt er zum Himmel wieder.</l>
            <l>Durch Himmel wiegte mich die Nacht hindurch mein Traum;</l>
            <l>Und als ich aufgewacht, fühlt' ich mich eng in Raum.</l>
            <l>Wach' auf, die Sonne sucht ein Bild dir vorzumalen,</l>
            <l>Wie man zu Gottes Ruhm am Morgen könne strahlen.</l>
            <l>In bunten Schalen steht der Frühwein eingeschenkt,</l>
            <l>Womit der König Lenz sein Hofgesinde tränkt.</l>
            <l>Mit sieben Zungen thut die Lilie sich kund,</l>
            <l>Und halbgeöffnet schweigt der Rose Knospenmund.</l>
            <l>Die Blumen wollen dir ein Gottgeheimnis sagen,</l>
            <l>Wie feuchter Erdenstaub kann Himmelsklarheit tragen.</l>
            <l>Es wankt das Tulpenbeet, von eignem Glanze trunken:</l>
            <l>Das Liebesfeuer brennt, wer zählet seine Funken?</l>
            <l>Narzisse schaut dich an mit goldnem Augenstern:</l>
            <l>»ich blicke nach dem Licht, du blicke nach dem Herrn!«</l>
            <l>In tausend Blumen steht die Liebesschrift geprägt:</l>
            <l>»wie ist die Erde schön, wenn sie den Himmel trägt.«</l>
            <l>Wenn du Gott wolltest Dank für jede Lust erst sagen,</l>
            <l>Du fändest gar nicht Zeit, noch über Weh zu klagen.</l>
            <l>O Herz, versuch' es nur! so leicht ist gut zu sein;</l>
            <l>Und es zu scheinen ist so eine schwere Pein.</l>
            <l>Wer erst sein Tagewerk gethau hat, kann dann ruhn;</l>
            <l>O fördre dich, geschwind dein Tagewerk zu thun.</l>
            <l>Vor jedem steht ein Bild des, was er werden soll:</l>
            <l>So lang' er das nicht ist, ist nicht sein Friede voll.</l>
            <l>O bitt' um Leben noch! du fühlst, mit deinen Mängeln,</l>
            <l>Daß du noch wandeln kannst nicht unter Gottes Engeln.</l>
            <l>Kann auch der Sonne Kraft ein irrer Stern entwallen?</l>
            <l>Wie könnte denn ein Mensch aus Gottes Liebe fallen!</l>
            <l>Aus jedem Punkt im Kreis zur Mitte geht ein Steg,</l>
            <l>Vom fernsten Irrtum selbst zu Gott zurück ein Weg.</l>
            <l>Wer jetzo mich verkennt, der spornet nur mich an,</l>
            <l>Zu werden so, daß man mich nicht verkennen kann.</l>
            <l>Und wenn ich auf der Welt das Gute nirgends fände,</l>
            <l>Ich glaubt' ans Gute doch, weil ich's in mir empfände.</l>
            <l>Welch Herz noch etwas liebt, das ist noch nicht verlassen;</l>
            <l>Ein Fäserchen genügt, Wurzel in Gott zu fassen.</l>
            <l>So stark ist Liebeskraft, daß selber Gott liebeigen</l>
            <l>Dahin, wo er geliebt sich fühlet, hin muß neigen.</l>
            <l>Gott fürchtet selbst sich nicht durch Liebe zu erniedern;</l>
            <l>Wie sollt' ich Liebe nicht, wo ich sie fänd, erwidern?</l>
            <l>Im selben Maß du willst empfangen, mußt du geben;</l>
            <l>Willst du ein ganzes Herz, so gib ein ganzes Leben.</l>
            <l>Der Liebe Opfer zwingt dem Herzen Großmut ab;</l>
            <l>Wer kann verachten, was sich ihm aus Lieb' ergab?</l>
            <l>Der Prüfstein trügt dich nie: gut ist, was wohl dir thut,</l>
            <l>Und das ist schlimm, o Herz, wobei dir schlimm zu Mut.</l>
            <l>Zwiespältig ist Verstand und kann oft mißverstehn;</l>
            <l>Gefühl, das mit sich eins, kann niemals irre gehn.</l>
            <l>Wenn du die Richter auch mit Kunst für dich gewannst,</l>
            <l>Was hilft es, wenn du selbst nicht los dich sprechen kannst?</l>
            <l>Die Strafe macht dich frei von dem Gefühl der Schuld;</l>
            <l>Drum straft dich, Kind, nicht Zorn des Vaters, sondern Huld.</l>
            <l>Wenn dich die Liebe soll beleben, werde Staub!</l>
            <l>Nicht hartem Felsgestein entsproßt des Frühlings Laub.</l>
            <l>Daß sie die Perle trägt, das macht die Muschel krank;</l>
            <l>Dem Himmel sag' für Schmerz, der dich veredelt, Dank.</l>
            <l>Die süßste Frucht trägt nicht der Baum im vollsten Saft;</l>
            <l>Nicht eher reifet Geist, bis schwindet Körperkraft.</l>
            <l>In Liebesweh'n verzehrt hat ihren Leib die Luft;</l>
            <l>Drum weckt als Gotteshauch sie Leben aus der Gruft.</l>
            <l>Der Frühling strickt ein Netz aus Farben, Tönen, Düften;</l>
            <l>Komm, Herbstwind, und befrei' den Geist aus Zaubergrüften!</l>
            <l>Mein Baum war schattendicht; o Herbstwind, komm und zeige,</l>
            <l>Indem du ihn entlaubst, den Himmel durch die Zweige!</l>
            <l>Verweht sind ohn' Ertrag der Blumen bunte Farben,</l>
            <l>In Scheuern eingeheimt die farbenlosen Garben.</l>
            <l>O Baum des Lebens, sieh, der Herbstwind wühlt, er sucht,</l>
            <l>Ob unterm Blätterschmuck du bergest eine Frucht.</l>
            <l>Des Herbstes mag sich freun, was eine Frucht getragen,</l>
            <l>Da, was nur Blätter trug, vor seinem Hauch muß zagen.</l>
            <l>Die Schwalbe läßt ihr Nest und sucht ein wärmer Land;</l>
            <l>O Seele, schwing' dich auf! die Lust der Erde schwand.</l>
            <l>Den Frühling sucht mein Herz, dem droht kein Wintersturm,</l>
            <l>Die Rose, der kein Dorn das Herz nagt und kein Wurm.</l>
            <l>Den Garten kenn' ich wohl, wo alle Lenze wohnen,</l>
            <l>Die flüchtig auf Besuch durchziehn der Erde Zonen.</l>
            <l>Den Garten kenn' ich wohl, wo nie ein Keim verdarb,</l>
            <l>Wo alles Früchte trägt, was hier als Blüte starb?</l>
            <l>Ein Bruchstück ist mein Lied, ein Bruchstück das der Erde,</l>
            <l>Das auf ein Jenseits hofft, daß es vollständig werde.</l>
            <l>Die Liebe, die zum Kranz am Himmel reiht Plejaden,</l>
            <l>Hält diese Perlen auch am unsichtbaren Faden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
