<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erstes Buch. Der Krieg</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenz</surname>
            <forename>Jakob Michael Reinhold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">38</measure>
        <measure type="verses">788</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-5 5-7 6-11 7-10 8-13 9-31 10-24 11-40 12-34 13-30 14-9 15-41 16-10 17-13 18-94 19-10 20-4 21-4 22-4 23-5 24-7 25-11 26-10 27-13 28-31 29-24 30-40 31-34 32-30 33-9 34-41 35-10 36-13 37-94 38-10</measure>
        <measure type="syllables">12008</measure>
        <measure type="tokens">6954</measure>
        <measure type="characters">45212</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erstes Buch. Der Krieg</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Junge traurige Muse! besinge die schreklichen Plagen,</l>
            <l>Die unerbittlich der Todesengel aus Schaalen des Zornes</l>
            <l>Ueber die Länder ausschüttet, wenn frech gehäufete Schulden</l>
            <l>Wider ein ganzes Volk vom Richter Gerechtigkeit heischen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wechselnde Scenen voll Grauen, stellt euch den furchtsamen Sinnen</l>
            <l>In eurer ganzen Abscheulichkeit dar. Entkleidete Felder!</l>
            <l>Rauchende Mauren und Thürme! Boßhaftig schleichende Lüfte!</l>
            <l>Menschliche Schatten, nicht Menschen mehr, mit todblassen Gesichtern,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit bluttränenden Augen! Auf winselnde Kinder und Frauen!</l>
            <l>Streitende, gegen einander erhizzete Vesten des Weltbaus,</l>
            <l>Erd' und Feuer und Dampf und Wasserfluthen und Stürme!</l>
            <l>Gebt mir den furchtbaren Stoff zu meinem ernsten Gesange.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ihr, denen ich singe, mein Preis ist, fühlet und weinet!</l>
            <l>Weinet edle Menschlichkeit auf meine klagenden Saiten,</l>
            <l>Weinet Tränen des Danks zu dem, der göttlich erbarmend</l>
            <l>Noch die Gewitter der Rache, (sie brausten, wüteten, eilten</l>
            <l>Ueber euch gräßlich hinauf) von euren Häuptern zurük hielt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du zuerst, der Landplagen Vater, mit Donner und Feuer</l>
            <l>Ueber die Erde stürmend, durch Menschenopfer und Blut nicht,</l>
            <l>Nicht durch Verödung und Wimmern der ganzen Natur zu versöhnen,</l>
            <l>Krieg! oder nenn' ich dich lieber den ehrlich gemacheten Todschlag?</l>
            <l>Pflanze mir Schwerdter vors Auge, färbe mit Blut meine Laute,</l>
            <l>Daß meiner Brust voll Schrekken kein zärtlicher Seufzer entfliehe,</l>
            <l>Oder ein sanfter Ton von meinen Saiten nicht irre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was für ein dumpfes Prasseln erwacht aus jener Entfernung,</l>
            <l>Welches von schwazzenden Bergen der Widerhall dumpfer zurük tönt?</l>
            <l>Ach ihr seid es, Bothen des Kriegs, Herolde des Todes,</l>
            <l>Ihr lautkrachenden Trommeln, von Mordgesängen begleitet.</l>
            <l>O wie flieget das Herz des erblassend-lauschenden Landmanns!</l>
            <l>Schnell entfällt den starren Händen die Sichel: er eilet</l>
            <l>Mit oft sinkenden Knien zum Dorf und verkündigt den Nachbarn:</l>
            <l>»fliehet! der Feind ist da.« Sie hörens, erblassen und rennen</l>
            <l>Männer und Weiber unsinnig mit fliegendem Haar durcheinander:</l>
            <l>»ach, was sollen wir thun?« und keiner rathet dem andern:</l>
            <l>»wohin sollen wir fliehn?« und keiner flieht vor Bestürzung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zögert nur! Seht ihr, wie nicht vom Himmel genährete Blizze</l>
            <l>Jene Nebel zertrennen und hört ihr den Donner der Stükke? –</l>
            <l>Seht ihr den Berg mit Wolken weissagenden Staubes bedekket?</l>
            <l>Jezo senkt sich der Staub ins Thal. Helleuchtende Waffen</l>
            <l>Dekken wie Aeren die Hügel. Mit stampfenden Fußtritten eilet</l>
            <l>An ihrer Neige der Krieger hinab. So stürzen die Ströme</l>
            <l>Im Schneeschmelzenden Lenz von steilen Felsen und machen</l>
            <l>Ruhige Fluren zum wilden See. Schon seufzet der Akker</l>
            <l>Unter gewafneten Schnittern, oder die nährenden Halmen</l>
            <l>Werden von frechen Füssen im schlechten Sande begraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Plözlich erhebt sich ein banges Geschrei. Vor brennenden Hütten</l>
            <l>Heulet der nakte Landmann. Mit Händeringen und Seufzen</l>
            <l>Sieht, in Lumpen gehüllt, die trostlose Gattin der Glut zu,</l>
            <l>An der scheue Kinder sich hängen. Im dunkeln verlaßnen</l>
            <l>Furchtbaren Walde opfert ein blödes unschuldiges Mädchen</l>
            <l>Winselnd der Brunst des Verführers die zu ohnmächtige Tugend.</l>
            <l>O wie wird der Vater mit Tränenbetröpfelten Schritten</l>
            <l>Seines Alters Trost verzweifelnd suchen und finden</l>
            <l>In eines Wüterichs Arm. Mit seinem erschrokkenen Enkel</l>
            <l>Eilet der schwache Greis hinweg; in den Runzeln der Wange</l>
            <l>Schleichen bekümmerte Tränen: Da, ach! eine schnelle Faust reißt</l>
            <l>Aus den Armen des Vaters den weinend sich sträubenden Knaben,</l>
            <l>Ewig zum Sclaven: o hätte sie ihn dem Leben entrissen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jezo rükt die lebendige Mauer der Krieger zur sichern</l>
            <l>Nahgelegenen Stadt, und schikket sich, sie zu belagern.</l>
            <l>Alles wird Furcht in der Stadt: die hohen offenen Thore</l>
            <l>Werden krachend verschlossen und Trommeln rasen wie Donner.</l>
            <l>»gOTT! wie wird es uns gehen?« rufen die bleichen Bewohner,</l>
            <l>Die wie gescheuchte Schaafe in dummer Verwirrung umher fliehn.</l>
            <l>Bald verirrt ihr kläglicher Blik auf die Weiber, die Kinder:</l>
            <l>Zitternd ergreifen sie sie und stürzen nieder mit ihnen</l>
            <l>In die dumpfigsten Höhlen, wo ewige Dämmerung schleichet.</l>
            <l>So ergreift mit ängstiger Hand den Beutel, in dem sein</l>
            <l>Herz ruht, wenn über ihm sein Dach in Funken davon fliegt,</l>
            <l>Der halb todte Wuchrer. Schon hört man das trozzige Schmettern</l>
            <l>Auffodernder Trompeten. Mit nicht zu erschütterndem Muthe</l>
            <l>Spottet der Vestung Beschüzzer der tönenden Drohung. Der Bürger</l>
            <l>Hörts, wankt mit gezwungenem Schritte zur Wohnung und hänget</l>
            <l>Schaudernd die rostigen Waffen um sich. Beklemmet umhals't er</l>
            <l>Dann die ohnmächtige Gattin und die erbleichende Tochter,</l>
            <l>Kann nicht sprechen und weint. Dort rüstet den Jüngling die Braut aus:</l>
            <l>Mit unzähligen Küssen heften die schönen und blassen</l>
            <l>Lippen sich auf sein brennend Gesicht, voll wallender Tränen.</l>
            <l>Schluchzend tröstet der Trostlose sie: »Verzag nicht, Geliebte!</l>
            <l>GoTT wird mich schüzzen: verzag nicht!« aber sein ängstliches Trösten</l>
            <l>Rizzet die tödtliche Wund' in ihrem Busen nur tiefer.</l>
            <l>Plözlich entreißt er sich ihren an ihm klebenden Armen:</l>
            <l>Stumm und lebloß, als wär' ihr Herz dem Busen entrissen,</l>
            <l>Steht sie, ihr Chrystallenes Aug auf ihn gekehrt und</l>
            <l>Da er nun unsichtbar wird, und da sie statt seiner sein Bildniß</l>
            <l>Nur noch zu sehen glaubt, und da er ihr Ach voll Verzweiflung</l>
            <l>Nicht mehr hören kann, sinkt sie, athemloß, ohne Sinnen</l>
            <l>In verbergende Kissen und schluchst, bis auf die siegreichen</l>
            <l>Augenlieder voll Tränen der Schlummer mitleidig hinabsinkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun sind schon die Wälle mit Vätern und Gatten und Söhnen,</l>
            <l>Die für Mütter und Weiber und Kinder kämpfen, besetzet.</l>
            <l>Brennende Kugeln stürzen aus zornig brüllender Stükke</l>
            <l>Ehernem Rachen umsonst auf die langsam sich nähernden Feinde;</l>
            <l>Alle Gassen sind öd' und nur aus hohlen Gewölben</l>
            <l>Tönet die wechselnde Stimme der Angst, das dumpfe Gemurmel,</l>
            <l>Und das Aechzen der Kranken und der Säuglinge Schreien.</l>
            <l>Plözlich fliegen in zischenden Bogen funkelnde Bomben</l>
            <l>Ueber die Stadt dahin, in izt noch stehende Thürme –</l>
            <l>Jezt gesunken; würgen in bangen Versammlungen oder</l>
            <l>Tödten ein munteres Kind, um welches erschrokkne Geschwister</l>
            <l>Zitternd betrachtend stehn. Auf hartem Strohbette wälzt sich</l>
            <l>Ein Todkranker und weint, so oft er den schütternden Knall hört.</l>
            <l>Jezt entbrennet ein Haus. Vergeblich schlupfen mit schnellen</l>
            <l>Schritten die hurtigen Greise aus ihren Gewölben zum Löschen:</l>
            <l>Der wahrnehmende Feind schießt in das lodernde Feuer,</l>
            <l>Dort herum sinken die Retter von springenden Bomben zerschmettert,</l>
            <l>Und die Flamme wird Glut. Die zagende blasse Besazzung</l>
            <l>Kömmt in Verwirrung, beängstigt vom Heulen der Weiber und Kinder,</l>
            <l>Die mit zerstreueten Haaren die rauchenden Gassen durchirren</l>
            <l>Und vom Brande gejagt auf Wäll' und Thürme sich retten.</l>
            <l>Schnell bedient der Belagerer sich des erhascheten Vortheils,</l>
            <l>Stürmt mit wildem Geschrei, besteigt die Mauren und öfnet</l>
            <l>Die gesperreten Thore durch die er blutdürstig hereinzieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie die Wolke, die lang an der Stirne des blauen Olympus</l>
            <l>Schwarz und schwefelgelb droht, von uneinigen Winden gehindert:</l>
            <l>Endlich plazzet sie loß, verschüttet Donner und Feuer</l>
            <l>Und den peitschenden Hagel in hülflose Haufen der Aeren,</l>
            <l>Die er, nicht achtend des stetigen Bükkens grausam zerknikket:</l>
            <l>Also würget der Feind in wehrlose Schaaren der Bürger,</l>
            <l>Die mit gebogenem Knie nicht können die Wohlthat erflehen,</l>
            <l>Länger das Licht des Tages, das Würmern gegönnt wird, zu trinken.</l>
            <l>Blut besprenget das Pflaster: verworrene kreischende Stimmen</l>
            <l>Tödtender und Getödteter steigen zum zürnenden Himmel.</l>
            <l>Von dem Schrekken ergriffen gebehren schwangere Frauen:</l>
            <l>Unbändig stürzen die Krieger in ihre Kammern und reissen</l>
            <l>Den bekümmerten Ehemann hinweg von der Seite der Liebsten</l>
            <l>Und vor ihren Augen ermorden sie ihn. Ach! vergeblich</l>
            <l>Strebt der Gebehrerin matte Hand, zum Himmel zu ringen,</l>
            <l>Ihr Mund stammelt und stöhnt vergeblich: sie sieht ihn durchstochen</l>
            <l>Und eine tiefe Ohnmacht verlöscht ihr glimmendes Leben.</l>
            <l>Bräute bitten und schluchzen für die bedrohten Geliebten:</l>
            <l>Mörder sind taub dem Girren der Liebe. Geschändete Jungfrauen</l>
            <l>Opfern dem schröklichen Stahl ihr schönes Leben, nachdem sie</l>
            <l>Viehischen Lüsten die Tugend geopfert. Es rauchet des Säuglings</l>
            <l>Eingedrükketer Schedel; in seinen goldgelben Lokken</l>
            <l>Klebt Gehirn. Wie zersprang das Herz der verzweifelnden Mutter,</l>
            <l>Als ein Wütrich ihr sie umhalsendes furchtsames Kind mit</l>
            <l>Plumper Faust ihr entriß! Sie fiel vor ihm nieder; die Rechte</l>
            <l>Grif ins gezükkete Schwerdt, die Linke versuchte den Märt'rer</l>
            <l>Zu entreissen: sie jammerte, bat, beschwur ihn, versprach ihm</l>
            <l>In der sie ängstenden Todesangst Geld, ihr Haus – ihre Tugend.</l>
            <l>Aber er lacht' ihrer Wuth: so lachen nächtliche Blitze,</l>
            <l>So lachen Flammen der Hölle durchs sie umwölbende Dunkel.</l>
            <l>Zischend stieß er den Stahl durch den unschuldigsten Busen,</l>
            <l>Da fiel das zarte Kind mit Zappeln zur Erde; die Wange</l>
            <l>Ward mit zunehmender Blässe und purpurnem Blute gefärbet.</l>
            <l>»mutter! Mutter!« erscholl noch von den bebenden Lippen,</l>
            <l>Als ihm das Leben entwich: es strekkte die Hände, die Füsse</l>
            <l>Von sich und blieb, ohne Rettung tod, zu den Füssen der Mutter.</l>
            <l>Ganz bleich, mit verwildertem Auge, zerrungenen Händen,</l>
            <l>Die sich ausgeraufte Lokken fülleten, flog sie</l>
            <l>Wie eine kindberaubte Löwin, auf den Barbaren,</l>
            <l>Raubt ihm das Schwerdt und tödtete ihn und sich mit dem Schwerdte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie aus dem Toderfüllten Eden die Satane zogen,</l>
            <l>So, auf Verwüstung stolz, ziehn aus ausspeyenden Tohren</l>
            <l>Ueber mit Schutt und Leichen gefüllte Gräben die Barbarn.</l>
            <l>Schwarz von Rauch, voll wartender Blizze, schauet der Himmel</l>
            <l>Auf die Verruchten hinab und winkt dem feindlichen Heere</l>
            <l>Wider sie anzuziehn und Henker den Henkern zu werden.</l>
            <l>Schnell pflanzt auf dem weiten, zertretenen, stäubenden Akker</l>
            <l>Sich ein blizzender Zaun von Schwerdtern, es toben die Trommeln</l>
            <l>Und die Fahnen flattern bedeutend, wie Abbadons Flügel,</l>
            <l>Ueber die Haufen dahin, die stumm zum Tode sich ordnen.</l>
            <l>Brust gegen Brust gekehrt stehn die geweiheten Mörder,</l>
            <l>Frech, gedankenloß, doch heimlich voll Sorgens und traurig.</l>
            <l>Wie ein Wandrer erschrikt, wenn er unvermuthet den Rachen</l>
            <l>Des zerreissenden Löwen vor ihm aufgesperrt siehet</l>
            <l>Und nicht fliehen mehr kann: so beben sie, da die Geschüzze</l>
            <l>Gegen sie angeführt, mit offenem Schlund' ihnen drohen.</l>
            <l>Jezt ertönt die Trompete: sie sendet Schrekken auf Schrekken</l>
            <l>In die Gebeine des Kriegers hinab. Jezt rufet die Stimme</l>
            <l>Der Hauptleute zum Streit. Man strekt die blanken Gewehre –</l>
            <l>Bliz auf Bliz und Knall auf Knall verwunden und tödten.</l>
            <l>Menschen sinken wie Mükken, wie ein gewaltiger Schlag stürzt,</l>
            <l>Taumeln betäubt darnieder, betäubt, bis eisernes Krachen</l>
            <l>Sich eröfnender Thore der Ewigkeit sie aus dem Traum wekt.</l>
            <l>Mit verdreheten Augen entstürzt der verwundete Frevler</l>
            <l>Dem unter ihm wegstreichenden Roß. In umspannender dunkler</l>
            <l>Todesangst suchet die starrende Hand die andre, sie noch zum</l>
            <l>Richter zu falten: umsonst! zu kurz ist die Zeit seiner Busse,</l>
            <l>Da er die längere frech, mit leichtsinniger Boßheit versäumet.</l>
            <l>Ihr, die eure Pflicht aufruft, den winkenden Fahnen</l>
            <l>In tausendfache Gefahren zu folgen, erbebt vor dem Tode,</l>
            <l>Eh er noch auf der drohenden Spizze des feindlichen Schwerdtes</l>
            <l>Vor eurem Busen steht: schaut ihm ins furchtbare Antliz,</l>
            <l>Werdet vertraut mit ihm, gewöhnt euch zu seinen Schrekken,</l>
            <l>Eh sein abscheulich Geripp euch unvermuthet umhalset.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zagen und Schauder verbreitendes Bild! Aufdampfende Ströme</l>
            <l>Menschenbluts rinnen auf dem untern ehernen Fußtritt des Heeres</l>
            <l>Donnernden Akker, der izt zum harten Wege getreten,</l>
            <l>Sie nicht bergen mehr kann. Entstellete Leichen, Waffen,</l>
            <l>Kleider, unkenntliche Fahnen, Aeser geschlachteter Rosse,</l>
            <l>Liegen unter den Füssen der Streiter zerstampft und verwirret.</l>
            <l>Rauch und Staub verdunkelt die Gegend. Kugeln und Flammen</l>
            <l>Fahren schröklich umher: das Schwerdt wird wüthend geschwungen</l>
            <l>Durch die seufzende Luft, und Blut trieft herab von der Schneide.</l>
            <l>Knallen, Schreyen, Wiehern und Winseln ertönen vermischet</l>
            <l>Und die kläglichen Stimmen Verwundter und Sterbender werden</l>
            <l>Fürchterlich unterbrochen von jauchzenden Siegesposaunen.</l>
            <l>So viele Völker hier kämpften, so viele Zungen und Sprachen</l>
            <l>Flehn von verschiedenen Gottheiten oder von Märtrern Erbarmen.</l>
            <l>Hier eröfnet den Mund ein weicherzogner Jüngling;</l>
            <l>Aber der Schall seiner Stimme verschwindt im wirbelnden Lärmen.</l>
            <l>Dort strekt flehend ein Gatte die Hand aus, der sich der Gattin</l>
            <l>Und der unmündigen Kinder erinnert und gern dem Getümmel</l>
            <l>Noch entränne, noch lebte: aber die schnaubenden Rosse</l>
            <l>Stürmen über ihm weg und erstikken den Funken des Lebens.</l>
            <l>Damon, ein Vater und Held, der an der Seite des ersten</l>
            <l>Des geliebtesten Sohnes voll Staub und Blut lag, erblikt' ihn:</l>
            <l>Als er ihn sah, da schob er sich näher zu ihm, umarmt' ihn:</l>
            <l>»o dich segn' ich, Geliebter! daß deine ehrende Wunde</l>
            <l>Blut fürs Vaterland strömt! Sei getrost! die Kämpfe des Todes</l>
            <l>Endet unsterblicher Lohn: laß uns mit Freuden sie kämpfen!</l>
            <l>Freue dich, Sohn, und stirb!« Der sprachlose Jüngling</l>
            <l>Zärtlicher, furchtsamer von Empfindung, hörte den Helden</l>
            <l>Nicht. Sein trübes Auge tröpfelt' unzälige Tränen</l>
            <l>In das Blut seiner Wunde und sein Herz brach seufzend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß end't sich die Schlacht. Ein Theil der Siegenden eilet</l>
            <l>Denen Entfliehenden nach, von welchen ein plözlicher Regen</l>
            <l>Abgeworfener Kleider und Waffen den Boden bedekket.</l>
            <l>Fliegend wiehern die Rosse. Wolken von Staub verhüllen</l>
            <l>Laufende Fußgänger ihren Verfolgern. Feigere Sieger</l>
            <l>Plündern die Leichen in ihrem Blut. Abscheulicher Anblik!</l>
            <l>Menschlicher sind die, die mütterlich Erdreich den Todten eröfnen</l>
            <l>Und unter schönen Blumen Helden zu ruhen vergönnen,</l>
            <l>Die der Großsprecher Glük durch stumme Wunden erkauften.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Flekken der Menschheit, vom wildsten der höllischen Geister ersonnen,</l>
            <l>Krig, Zerstörer der Freuden, Verderber friedseliger Staaten!</l>
            <l>So erschreklich du bist, sind schreklicher oft deine Folgen,</l>
            <l>Die Jahrhunderte durch dein Andenken wieder erneuern.</l>
            <l>Schallet nach langem Kriegesgeschrei die tröstliche Stimme</l>
            <l>Der Posaune des Friedens an fröhlich nachhallenden Ufern:</l>
            <l>Ach dann nahet der Landmann mit stillen unschuldigen Tränen,</l>
            <l>Sucht sein verlassenes Dorf und findet glimmende Asche,</l>
            <l>Sucht sein wallendes Feld, die Auen voll hüpfender Schaafe</l>
            <l>Und die Berge voll Reben: und findt unkenntliche Wüsten.</l>
            <l>So fand Noah die vormals lächelnde Erde verschlemmet</l>
            <l>Als er aus dem schwimmenden Sarge neugierig heraustrat.</l>
            <l>Tiefer gebeugt betrachtet die ihm izt drohenden Mauren</l>
            <l>Seiner einst zierlichen Wohnung der Bürger. So stumm und erschrokken</l>
            <l>Sah der mäonische Held die vorigen Freunde, mit jeder</l>
            <l>Tugend des Lebens geschmükt, auf Circens bezauberter Insel</l>
            <l>Ihn als zottigte Bären mit wildem Schnauben bedräuen.</l>
            <l>Ganze Geschlechter ziehn hülfloß umher. Dort kriechet ein Alter</l>
            <l>An dem dürren Stekken: ihm folgen mit langsamen Schritten</l>
            <l>Seine entstellten Kinder nebst ihrer wehmütigen Mutter:</l>
            <l>Alle in Lumpen, alle vom Gipfel des Glüks und des Reichthums</l>
            <l>Zu der tiefsten Tiefe der Dürftigkeit niedergesunken.</l>
            <l>Stolz geht der niedrige Reiche der sie geplündert, vorüber,</l>
            <l>Hört, umwikkelt mit Tressen, bekannt mit Seufzern und Flüchen,</l>
            <l>Nicht das stete Gewinsel der nakten hungrigen Knaben,</l>
            <l>Noch das Stöhnen des Greises, der sie zu trösten versuchet.</l>
            <l>Schändliche Sieger! die wehrlose friedengewöhnte Geschlechte</l>
            <l>In ihren Häusern bestürmen und aus den Wällen voll Reben</l>
            <l>Mit bepanzerten Händen verscheuchen: die köstliche Weine</l>
            <l>Nicht aus Helmen entwaffneter Helden, aus gottlosem Raube</l>
            <l>Und dem Heiligthum sonst geweihten Gefässen verschlukken.</l>
            <l>Ists Verdienst ein Räuber zu sein, ists Lorbeeren würdig?</l>
            <l>Oder lispelt sie nicht in eurem Busen, die Stimme</l>
            <l>Die allmächtige Stimme der Menschlichkeit und des Erbarmens?</l>
            <l>Oder erschrekket euch nie der fluchende Seufzer des Bettlers,</l>
            <l>Einst ein glüklicher Bürger? Weigert die Hand sich nicht, bebt nicht,</l>
            <l>Zu berühren ein Gut das fremdes Mühen verdiente?</l>
            <l>Eure Kinder und Weiber, (ich sehe die rächende Zukunft)</l>
            <l>Irren verlassen umher von einem Wuchrer gedrükket:</l>
            <l>Tränen bahnen sich Wege auf ihre trostlose Wangen</l>
            <l>Und ihr Busen gewöhnt sich zu bittern und heimlichen Seufzern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gräßlicher sind der Muse die Tygerseelen, die Morden</l>
            <l>Und Unschuldiger rinnendes Blut zum Labsale wählen,</l>
            <l>Lachen zu Flammen der Dörfer und jauchzen ins Schreien der Märtrer.</l>
            <l>Einst wenn der sein Opfer aufspahrende Tod euch hinwirft,</l>
            <l>Sollen tränende Augen, tränlose Augen, weit offen,</l>
            <l>Um euer Lager blinken, ein stetes Winseln und Heulen</l>
            <l>In eure Ohren schallen und aller der Elenden Flüche</l>
            <l>Wie ein hoher Berg auf eurem ringenden Busen,</l>
            <l>Der unter fruchtloser Müh sie von sich zu welzen, hinstirbt,</l>
            <l>Ruhen. Höret und bebt: Es ist für Teufel ein Gott da.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alles ist jezt öd' und Handlung, Gewerbe und Handwerk</l>
            <l>Unterbrochen. Einsam zerstreuet seufzen die Menschen</l>
            <l>Nach den besseren Zeiten, doch seufzen sie lange vergeblich.</l>
            <l>Selten tritt nicht der magere Hunger, gefräßige Seuchen</l>
            <l>Und weiterndtende Pest in die Fußtapfen des Krieges.</l>
            <l>Oft erobern Tyrannen die schon verheereten Länder</l>
            <l>Und ihre Herrschaft ist ewiger Krieg: sie pressen beraubten</l>
            <l>Und erst schwach emporstrebenden Bürgern armselige Güter,</l>
            <l>Schiffbrüchigen den Schiffbruch ab und nennen sich Väter.</l>
            <l>Oft müssen die Ueberwundnen den scheuen Nakken hinbeugen</l>
            <l>Dem unerträglichen Joch der Gefangenschaft. Grausame Ketten</l>
            <l>Klingen an ihren unschuldigen Händen; umschränkende Blökke</l>
            <l>Muß ihr müder Fuß, als wären sie Räuber, fortschleppen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch einen Blik, empfindliche Muse! vergönne mir, die du</l>
            <l>Schon der Tränen satt bist, die in dein Saytenspiel fallen.</l>
            <l>Laß uns're Augen mit den gebrochenen Strahlen des Tages</l>
            <l>Dämmernde Höhlen, die Gräber lebendig modernder Sklaven</l>
            <l>Durchirren, laß uns die dunkeln Tränen auf ihren blassen</l>
            <l>Gelben Wangen zählen (so krümmt zwischen Ufern von Schwefel</l>
            <l>Sich der schwarze Styx); laß uns des Tunischen Räubers,</l>
            <l>Oder des grausamen Türken, des Vieherniedrigten Tartarn</l>
            <l>Wilde Aekker durchwandern, wo lärmende Ketten harmonisch</l>
            <l>Tiefe Seufzer gleich Rindern pflügender Christen begleiten.</l>
            <l>Dort im furchtbaren schwarzen Hayn, vom Strahle der Sonne</l>
            <l>Selten nur angelacht (wie tröstet diß Lächeln die Seele!),</l>
            <l>Arbeitet Silvius einsam. Er war ein blühender Jüngling,</l>
            <l>Als er die trostlose Braut, mit nicht zu stillenden Tränen</l>
            <l>Ahndungsvoll verließ, für seine Brüder zu kämpfen.</l>
            <l>Aber wie hat der Gram izt in seine Wangen voll Rosen</l>
            <l>Tiefe Furchen gezogen! Wie fliessen vom Kinn, den die Schöne</l>
            <l>Oft mit sanfter Hand gestreichelt, die eißgrauen Haare!</l>
            <l>Ach! und hätt' er kein Herz, das nur für Liebe geschaffen,</l>
            <l>Nur für sanfte Triebe gestimmet wäre, wie glüklich</l>
            <l>Wär' er! Aber bey jedem Stoß der klingenden Schaufel</l>
            <l>In den felsharten Boden, hart wie seine Bewohner,</l>
            <l>Fällt eine Träne mit nieder. »O Gott!« ruft er oft und hält die</l>
            <l>Braunen Arme lange verzagend zum Himmel gebreitet.</l>
            <l>Auch der scheinet ihm unbarmherzig: dann wirft er sich nieder,</l>
            <l>Stekket sein Haupt in den Staub, bedekket mit Tränen die Gräsgen,</l>
            <l>Betet und ächzet und schreyt. Verborgen lauschende Barbarn</l>
            <l>Eilen herzu und färben mit Blut die betenden Arme.</l>
            <l>Keine Wiesen reizen sein Aug': er ist wie ein Todter:</l>
            <l>Stumm schleicht er aufs Feld, stumm eilet er weg zu der Höhle,</l>
            <l>Die ihn schreklich erwartet; doch segnet er sie, denn das Dunkel</l>
            <l>Das nie Phöbus noch Luna besucht, verbirgt seine Tränen</l>
            <l>Und die bemooßten Gewölbe hallen des nächtlichen Flehens</l>
            <l>Flüstern tröstlich zurük, gleich einer Antwort der Gottheit.</l>
            <l>Selten verschließt ein kurzer verräthrischer Schlaf ihm die Augen,</l>
            <l>Müde zu weinen: dann schaun die furchtbarthürmenden Mauren</l>
            <l>Wie mitleidig nieder auf ihn, so siehet ein Kirchthurm</l>
            <l>Auf die umher begrabnen herab. Und wenn kaum der erwachte</l>
            <l>Morgen noch auf den Hügeln umherglänzt und Thäler durchschleichet,</l>
            <l>So entschliesset sein Blik sich dem traurigen Lichte schon wieder,</l>
            <l>Irrt verwildert umher, erkennt das alte Behältniß</l>
            <l>Und der erneuerte Tag erneuert das Maaß seines Kummers.</l>
            <l>Unterdeß gehen der Braut die Jahregedünkten Tage,</l>
            <l>Jeder von Tränen durchweint vorüber. Im ängstenden Traume</l>
            <l>Sieht sie oft den Geliebten von Ungeheuern umgeben,</l>
            <l>Oder umarmt ihn in düstern Höhlen, an welchen das Heulen</l>
            <l>Wüthender Wasserfälle herauftönt. – Bis an dem Himmel</l>
            <l>Der sie erhört, ein glücklicher Tag zur Erde hinab lacht,</l>
            <l>Da den geliebten Sclaven sein Freund sein Damon erlöset.</l>
            <l>Athemloß rennt er zu ihm: der staunet ihn an und spricht nicht.</l>
            <l>Ihre zitternden Arme umschlingen sich, ehe die Brust kann</l>
            <l>Worte herausarbeiten, umschlingen sich, gleich als wären</l>
            <l>Beyde ein Körper. Wie rollen die freudigen redenden Tränen</l>
            <l>Des Unglüklichen Wangen hinab, wie drükt er den Liebling</l>
            <l>Ans laut schluchzende Herz! So hoch empfindet kein Seraph.</l>
            <l>»folge mir, spricht der, du bist befreyt.« So rühret kein Donner,</l>
            <l>Schrekket kein plözlicher Bliz, wie dieses Wort die versunkne</l>
            <l>Muthlose Seele aufschüttelt. Noch ist sie nur ganz Staunen,</l>
            <l>Und verzweiflungsvolle Hofnung: doch bald wird die volle</l>
            <l>Freude des Herzens Wunden heilen, die tiefgegrabnen</l>
            <l>Runzeln des Antlizzes eben machen und Blüthe drauf pflanzen.</l>
            <l>Und nun folgt er mit ungewissen Tritten, die magre</l>
            <l>Hand in die Hand des Freundes geheftet, die Stirne, aus der die</l>
            <l>Ganze Seele leuchtet, auf seine Achsel gelehnt, dem</l>
            <l>Edlen Retter und weint und kann ihm nicht danken: »Damon!«</l>
            <l>Lispelt er manchmal (die Stimm ist ersäuft in Tränen), und drükt ihn</l>
            <l>Fester an seine Brust und lezt ihm die Wange mit Küssen.</l>
            <l>Unsichtbar stehn ihre Schuzgeister, lächeln sich ihre Entzükkung</l>
            <l>Und umarmen sich zärtlicher bei dem Anblik der Freundschaft</l>
            <l>Ihrer Beschüzten. – Und jezt versuche die Muse Wonne,</l>
            <l>Die nur fühlen sich läßt, zu schildern. Er eilet, er flieget</l>
            <l>Zu seinem andern Leben. Sie sizt, die welken Arme</l>
            <l>Unter das Haupt gestüzt: ihre bleichen reizenden Wangen</l>
            <l>Schmükken küssenswürdige Tränen, wie Thautropfen Liljen.</l>
            <l>Also in Gram versunken sizt sie: sieh! da eröfnet</l>
            <l>Schnell sich die Thüre des Zimmers. Ein Mann, (noch rauh sind die Züge</l>
            <l>Des einst männlich schönen Gesichts in dem seinen verstekket)</l>
            <l>In ungewöhnlicher Kleidung, mit wild herabfallendem Barte</l>
            <l>Und entzündeten Augen umarmt lautweinend die Schöne.</l>
            <l>Gleich als hätt' ein mitternächtlicher Schatten mit kaltem</l>
            <l>Schröklichen Arm sie umschlungen, bleibt sie, vom Gefühle verlassen.</l>
            <l>Doch bald öfnen ihr seine unzähligen Küsse das blaue</l>
            <l>Himmlische Aug', es strömt von Zeugen ihrer Empfindung</l>
            <l>Eh sie noch deutlich empfindet. Er spricht ihren Namen mit Stammeln</l>
            <l>Tausendmal aus, drükt ihre kraftlose Hand an die Lippen,</l>
            <l>Wäscht sie in seinen Tränen. »Geliebteste, theuerste, beste,</l>
            <l>Theuerste Doris!« Sie zittert, betrachtet ihn, und erkennt ihn:</l>
            <l>»silvius! – Bist du es, Silvius? Bist du es, theurer Geliebter?</l>
            <l>Ist es ein täuschender Traum, der dich mir schenket? Wie oder</l>
            <l>Seh ich vielleicht im Todesthale dich wieder? – Du bist es,</l>
            <l>Ja, du bist es!« – Jauchzen erfüllt die Gegend und Freude</l>
            <l>Ist der Liebenden Seele, die sie belebet und fortreißt,</l>
            <l>Daß sie Handlungen üben, der Einfalt und Kindheit sich nähern,</l>
            <l>Die der gelehrte Vater am staubichten Pulte belachet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann wenn die rauschende Freude vorbeygerauschet ist, kann sie</l>
            <l>An dem werthen Geliebten nicht satt sich sehen, dann kann er</l>
            <l>An der theuren Geliebten nicht satt sich küssen: dann trennt sie</l>
            <l>Nimmer sich von ihm. Er muß tief in dem einsamen Hayne,</l>
            <l>Der ihm wieder Ruhe zulispelt, am gleitenden Bache,</l>
            <l>Des unabläßiges Murmeln ihm nicht mehr Schwermuth erwekket,</l>
            <l>Seine Geschicht' ihr erzählen. Sie troknet dann zärtlich die Tränen</l>
            <l>Die die Erzehlung begleiten, und muß auch ihm ihren Kummer,</l>
            <l>Ihre Geschicht' erzehlen, dann küßt er die reizenden Tränen</l>
            <l>Von ihren Wangen weg, die ihre Erzehlung begleiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Junge traurige Muse! besinge die schreklichen Plagen,</l>
            <l>Die unerbittlich der Todesengel aus Schaalen des Zornes</l>
            <l>Ueber die Länder ausschüttet, wenn frech gehäufete Schulden</l>
            <l>Wider ein ganzes Volk vom Richter Gerechtigkeit heischen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wechselnde Scenen voll Grauen, stellt euch den furchtsamen Sinnen</l>
            <l>In eurer ganzen Abscheulichkeit dar. Entkleidete Felder!</l>
            <l>Rauchende Mauren und Thürme! Boßhaftig schleichende Lüfte!</l>
            <l>Menschliche Schatten, nicht Menschen mehr, mit todblassen Gesichtern,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit bluttränenden Augen! Auf winselnde Kinder und Frauen!</l>
            <l>Streitende, gegen einander erhizzete Vesten des Weltbaus,</l>
            <l>Erd' und Feuer und Dampf und Wasserfluthen und Stürme!</l>
            <l>Gebt mir den furchtbaren Stoff zu meinem ernsten Gesange.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ihr, denen ich singe, mein Preis ist, fühlet und weinet!</l>
            <l>Weinet edle Menschlichkeit auf meine klagenden Saiten,</l>
            <l>Weinet Tränen des Danks zu dem, der göttlich erbarmend</l>
            <l>Noch die Gewitter der Rache, (sie brausten, wüteten, eilten</l>
            <l>Ueber euch gräßlich hinauf) von euren Häuptern zurük hielt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du zuerst, der Landplagen Vater, mit Donner und Feuer</l>
            <l>Ueber die Erde stürmend, durch Menschenopfer und Blut nicht,</l>
            <l>Nicht durch Verödung und Wimmern der ganzen Natur zu versöhnen,</l>
            <l>Krieg! oder nenn' ich dich lieber den ehrlich gemacheten Todschlag?</l>
            <l>Pflanze mir Schwerdter vors Auge, färbe mit Blut meine Laute,</l>
            <l>Daß meiner Brust voll Schrekken kein zärtlicher Seufzer entfliehe,</l>
            <l>Oder ein sanfter Ton von meinen Saiten nicht irre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was für ein dumpfes Prasseln erwacht aus jener Entfernung,</l>
            <l>Welches von schwazzenden Bergen der Widerhall dumpfer zurük tönt?</l>
            <l>Ach ihr seid es, Bothen des Kriegs, Herolde des Todes,</l>
            <l>Ihr lautkrachenden Trommeln, von Mordgesängen begleitet.</l>
            <l>O wie flieget das Herz des erblassend-lauschenden Landmanns!</l>
            <l>Schnell entfällt den starren Händen die Sichel: er eilet</l>
            <l>Mit oft sinkenden Knien zum Dorf und verkündigt den Nachbarn:</l>
            <l>»fliehet! der Feind ist da.« Sie hörens, erblassen und rennen</l>
            <l>Männer und Weiber unsinnig mit fliegendem Haar durcheinander:</l>
            <l>»ach, was sollen wir thun?« und keiner rathet dem andern:</l>
            <l>»wohin sollen wir fliehn?« und keiner flieht vor Bestürzung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zögert nur! Seht ihr, wie nicht vom Himmel genährete Blizze</l>
            <l>Jene Nebel zertrennen und hört ihr den Donner der Stükke? –</l>
            <l>Seht ihr den Berg mit Wolken weissagenden Staubes bedekket?</l>
            <l>Jezo senkt sich der Staub ins Thal. Helleuchtende Waffen</l>
            <l>Dekken wie Aeren die Hügel. Mit stampfenden Fußtritten eilet</l>
            <l>An ihrer Neige der Krieger hinab. So stürzen die Ströme</l>
            <l>Im Schneeschmelzenden Lenz von steilen Felsen und machen</l>
            <l>Ruhige Fluren zum wilden See. Schon seufzet der Akker</l>
            <l>Unter gewafneten Schnittern, oder die nährenden Halmen</l>
            <l>Werden von frechen Füssen im schlechten Sande begraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Plözlich erhebt sich ein banges Geschrei. Vor brennenden Hütten</l>
            <l>Heulet der nakte Landmann. Mit Händeringen und Seufzen</l>
            <l>Sieht, in Lumpen gehüllt, die trostlose Gattin der Glut zu,</l>
            <l>An der scheue Kinder sich hängen. Im dunkeln verlaßnen</l>
            <l>Furchtbaren Walde opfert ein blödes unschuldiges Mädchen</l>
            <l>Winselnd der Brunst des Verführers die zu ohnmächtige Tugend.</l>
            <l>O wie wird der Vater mit Tränenbetröpfelten Schritten</l>
            <l>Seines Alters Trost verzweifelnd suchen und finden</l>
            <l>In eines Wüterichs Arm. Mit seinem erschrokkenen Enkel</l>
            <l>Eilet der schwache Greis hinweg; in den Runzeln der Wange</l>
            <l>Schleichen bekümmerte Tränen: Da, ach! eine schnelle Faust reißt</l>
            <l>Aus den Armen des Vaters den weinend sich sträubenden Knaben,</l>
            <l>Ewig zum Sclaven: o hätte sie ihn dem Leben entrissen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jezo rükt die lebendige Mauer der Krieger zur sichern</l>
            <l>Nahgelegenen Stadt, und schikket sich, sie zu belagern.</l>
            <l>Alles wird Furcht in der Stadt: die hohen offenen Thore</l>
            <l>Werden krachend verschlossen und Trommeln rasen wie Donner.</l>
            <l>»gOTT! wie wird es uns gehen?« rufen die bleichen Bewohner,</l>
            <l>Die wie gescheuchte Schaafe in dummer Verwirrung umher fliehn.</l>
            <l>Bald verirrt ihr kläglicher Blik auf die Weiber, die Kinder:</l>
            <l>Zitternd ergreifen sie sie und stürzen nieder mit ihnen</l>
            <l>In die dumpfigsten Höhlen, wo ewige Dämmerung schleichet.</l>
            <l>So ergreift mit ängstiger Hand den Beutel, in dem sein</l>
            <l>Herz ruht, wenn über ihm sein Dach in Funken davon fliegt,</l>
            <l>Der halb todte Wuchrer. Schon hört man das trozzige Schmettern</l>
            <l>Auffodernder Trompeten. Mit nicht zu erschütterndem Muthe</l>
            <l>Spottet der Vestung Beschüzzer der tönenden Drohung. Der Bürger</l>
            <l>Hörts, wankt mit gezwungenem Schritte zur Wohnung und hänget</l>
            <l>Schaudernd die rostigen Waffen um sich. Beklemmet umhals't er</l>
            <l>Dann die ohnmächtige Gattin und die erbleichende Tochter,</l>
            <l>Kann nicht sprechen und weint. Dort rüstet den Jüngling die Braut aus:</l>
            <l>Mit unzähligen Küssen heften die schönen und blassen</l>
            <l>Lippen sich auf sein brennend Gesicht, voll wallender Tränen.</l>
            <l>Schluchzend tröstet der Trostlose sie: »Verzag nicht, Geliebte!</l>
            <l>GoTT wird mich schüzzen: verzag nicht!« aber sein ängstliches Trösten</l>
            <l>Rizzet die tödtliche Wund' in ihrem Busen nur tiefer.</l>
            <l>Plözlich entreißt er sich ihren an ihm klebenden Armen:</l>
            <l>Stumm und lebloß, als wär' ihr Herz dem Busen entrissen,</l>
            <l>Steht sie, ihr Chrystallenes Aug auf ihn gekehrt und</l>
            <l>Da er nun unsichtbar wird, und da sie statt seiner sein Bildniß</l>
            <l>Nur noch zu sehen glaubt, und da er ihr Ach voll Verzweiflung</l>
            <l>Nicht mehr hören kann, sinkt sie, athemloß, ohne Sinnen</l>
            <l>In verbergende Kissen und schluchst, bis auf die siegreichen</l>
            <l>Augenlieder voll Tränen der Schlummer mitleidig hinabsinkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun sind schon die Wälle mit Vätern und Gatten und Söhnen,</l>
            <l>Die für Mütter und Weiber und Kinder kämpfen, besetzet.</l>
            <l>Brennende Kugeln stürzen aus zornig brüllender Stükke</l>
            <l>Ehernem Rachen umsonst auf die langsam sich nähernden Feinde;</l>
            <l>Alle Gassen sind öd' und nur aus hohlen Gewölben</l>
            <l>Tönet die wechselnde Stimme der Angst, das dumpfe Gemurmel,</l>
            <l>Und das Aechzen der Kranken und der Säuglinge Schreien.</l>
            <l>Plözlich fliegen in zischenden Bogen funkelnde Bomben</l>
            <l>Ueber die Stadt dahin, in izt noch stehende Thürme –</l>
            <l>Jezt gesunken; würgen in bangen Versammlungen oder</l>
            <l>Tödten ein munteres Kind, um welches erschrokkne Geschwister</l>
            <l>Zitternd betrachtend stehn. Auf hartem Strohbette wälzt sich</l>
            <l>Ein Todkranker und weint, so oft er den schütternden Knall hört.</l>
            <l>Jezt entbrennet ein Haus. Vergeblich schlupfen mit schnellen</l>
            <l>Schritten die hurtigen Greise aus ihren Gewölben zum Löschen:</l>
            <l>Der wahrnehmende Feind schießt in das lodernde Feuer,</l>
            <l>Dort herum sinken die Retter von springenden Bomben zerschmettert,</l>
            <l>Und die Flamme wird Glut. Die zagende blasse Besazzung</l>
            <l>Kömmt in Verwirrung, beängstigt vom Heulen der Weiber und Kinder,</l>
            <l>Die mit zerstreueten Haaren die rauchenden Gassen durchirren</l>
            <l>Und vom Brande gejagt auf Wäll' und Thürme sich retten.</l>
            <l>Schnell bedient der Belagerer sich des erhascheten Vortheils,</l>
            <l>Stürmt mit wildem Geschrei, besteigt die Mauren und öfnet</l>
            <l>Die gesperreten Thore durch die er blutdürstig hereinzieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie die Wolke, die lang an der Stirne des blauen Olympus</l>
            <l>Schwarz und schwefelgelb droht, von uneinigen Winden gehindert:</l>
            <l>Endlich plazzet sie loß, verschüttet Donner und Feuer</l>
            <l>Und den peitschenden Hagel in hülflose Haufen der Aeren,</l>
            <l>Die er, nicht achtend des stetigen Bükkens grausam zerknikket:</l>
            <l>Also würget der Feind in wehrlose Schaaren der Bürger,</l>
            <l>Die mit gebogenem Knie nicht können die Wohlthat erflehen,</l>
            <l>Länger das Licht des Tages, das Würmern gegönnt wird, zu trinken.</l>
            <l>Blut besprenget das Pflaster: verworrene kreischende Stimmen</l>
            <l>Tödtender und Getödteter steigen zum zürnenden Himmel.</l>
            <l>Von dem Schrekken ergriffen gebehren schwangere Frauen:</l>
            <l>Unbändig stürzen die Krieger in ihre Kammern und reissen</l>
            <l>Den bekümmerten Ehemann hinweg von der Seite der Liebsten</l>
            <l>Und vor ihren Augen ermorden sie ihn. Ach! vergeblich</l>
            <l>Strebt der Gebehrerin matte Hand, zum Himmel zu ringen,</l>
            <l>Ihr Mund stammelt und stöhnt vergeblich: sie sieht ihn durchstochen</l>
            <l>Und eine tiefe Ohnmacht verlöscht ihr glimmendes Leben.</l>
            <l>Bräute bitten und schluchzen für die bedrohten Geliebten:</l>
            <l>Mörder sind taub dem Girren der Liebe. Geschändete Jungfrauen</l>
            <l>Opfern dem schröklichen Stahl ihr schönes Leben, nachdem sie</l>
            <l>Viehischen Lüsten die Tugend geopfert. Es rauchet des Säuglings</l>
            <l>Eingedrükketer Schedel; in seinen goldgelben Lokken</l>
            <l>Klebt Gehirn. Wie zersprang das Herz der verzweifelnden Mutter,</l>
            <l>Als ein Wütrich ihr sie umhalsendes furchtsames Kind mit</l>
            <l>Plumper Faust ihr entriß! Sie fiel vor ihm nieder; die Rechte</l>
            <l>Grif ins gezükkete Schwerdt, die Linke versuchte den Märt'rer</l>
            <l>Zu entreissen: sie jammerte, bat, beschwur ihn, versprach ihm</l>
            <l>In der sie ängstenden Todesangst Geld, ihr Haus – ihre Tugend.</l>
            <l>Aber er lacht' ihrer Wuth: so lachen nächtliche Blitze,</l>
            <l>So lachen Flammen der Hölle durchs sie umwölbende Dunkel.</l>
            <l>Zischend stieß er den Stahl durch den unschuldigsten Busen,</l>
            <l>Da fiel das zarte Kind mit Zappeln zur Erde; die Wange</l>
            <l>Ward mit zunehmender Blässe und purpurnem Blute gefärbet.</l>
            <l>»mutter! Mutter!« erscholl noch von den bebenden Lippen,</l>
            <l>Als ihm das Leben entwich: es strekkte die Hände, die Füsse</l>
            <l>Von sich und blieb, ohne Rettung tod, zu den Füssen der Mutter.</l>
            <l>Ganz bleich, mit verwildertem Auge, zerrungenen Händen,</l>
            <l>Die sich ausgeraufte Lokken fülleten, flog sie</l>
            <l>Wie eine kindberaubte Löwin, auf den Barbaren,</l>
            <l>Raubt ihm das Schwerdt und tödtete ihn und sich mit dem Schwerdte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie aus dem Toderfüllten Eden die Satane zogen,</l>
            <l>So, auf Verwüstung stolz, ziehn aus ausspeyenden Tohren</l>
            <l>Ueber mit Schutt und Leichen gefüllte Gräben die Barbarn.</l>
            <l>Schwarz von Rauch, voll wartender Blizze, schauet der Himmel</l>
            <l>Auf die Verruchten hinab und winkt dem feindlichen Heere</l>
            <l>Wider sie anzuziehn und Henker den Henkern zu werden.</l>
            <l>Schnell pflanzt auf dem weiten, zertretenen, stäubenden Akker</l>
            <l>Sich ein blizzender Zaun von Schwerdtern, es toben die Trommeln</l>
            <l>Und die Fahnen flattern bedeutend, wie Abbadons Flügel,</l>
            <l>Ueber die Haufen dahin, die stumm zum Tode sich ordnen.</l>
            <l>Brust gegen Brust gekehrt stehn die geweiheten Mörder,</l>
            <l>Frech, gedankenloß, doch heimlich voll Sorgens und traurig.</l>
            <l>Wie ein Wandrer erschrikt, wenn er unvermuthet den Rachen</l>
            <l>Des zerreissenden Löwen vor ihm aufgesperrt siehet</l>
            <l>Und nicht fliehen mehr kann: so beben sie, da die Geschüzze</l>
            <l>Gegen sie angeführt, mit offenem Schlund' ihnen drohen.</l>
            <l>Jezt ertönt die Trompete: sie sendet Schrekken auf Schrekken</l>
            <l>In die Gebeine des Kriegers hinab. Jezt rufet die Stimme</l>
            <l>Der Hauptleute zum Streit. Man strekt die blanken Gewehre –</l>
            <l>Bliz auf Bliz und Knall auf Knall verwunden und tödten.</l>
            <l>Menschen sinken wie Mükken, wie ein gewaltiger Schlag stürzt,</l>
            <l>Taumeln betäubt darnieder, betäubt, bis eisernes Krachen</l>
            <l>Sich eröfnender Thore der Ewigkeit sie aus dem Traum wekt.</l>
            <l>Mit verdreheten Augen entstürzt der verwundete Frevler</l>
            <l>Dem unter ihm wegstreichenden Roß. In umspannender dunkler</l>
            <l>Todesangst suchet die starrende Hand die andre, sie noch zum</l>
            <l>Richter zu falten: umsonst! zu kurz ist die Zeit seiner Busse,</l>
            <l>Da er die längere frech, mit leichtsinniger Boßheit versäumet.</l>
            <l>Ihr, die eure Pflicht aufruft, den winkenden Fahnen</l>
            <l>In tausendfache Gefahren zu folgen, erbebt vor dem Tode,</l>
            <l>Eh er noch auf der drohenden Spizze des feindlichen Schwerdtes</l>
            <l>Vor eurem Busen steht: schaut ihm ins furchtbare Antliz,</l>
            <l>Werdet vertraut mit ihm, gewöhnt euch zu seinen Schrekken,</l>
            <l>Eh sein abscheulich Geripp euch unvermuthet umhalset.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zagen und Schauder verbreitendes Bild! Aufdampfende Ströme</l>
            <l>Menschenbluts rinnen auf dem untern ehernen Fußtritt des Heeres</l>
            <l>Donnernden Akker, der izt zum harten Wege getreten,</l>
            <l>Sie nicht bergen mehr kann. Entstellete Leichen, Waffen,</l>
            <l>Kleider, unkenntliche Fahnen, Aeser geschlachteter Rosse,</l>
            <l>Liegen unter den Füssen der Streiter zerstampft und verwirret.</l>
            <l>Rauch und Staub verdunkelt die Gegend. Kugeln und Flammen</l>
            <l>Fahren schröklich umher: das Schwerdt wird wüthend geschwungen</l>
            <l>Durch die seufzende Luft, und Blut trieft herab von der Schneide.</l>
            <l>Knallen, Schreyen, Wiehern und Winseln ertönen vermischet</l>
            <l>Und die kläglichen Stimmen Verwundter und Sterbender werden</l>
            <l>Fürchterlich unterbrochen von jauchzenden Siegesposaunen.</l>
            <l>So viele Völker hier kämpften, so viele Zungen und Sprachen</l>
            <l>Flehn von verschiedenen Gottheiten oder von Märtrern Erbarmen.</l>
            <l>Hier eröfnet den Mund ein weicherzogner Jüngling;</l>
            <l>Aber der Schall seiner Stimme verschwindt im wirbelnden Lärmen.</l>
            <l>Dort strekt flehend ein Gatte die Hand aus, der sich der Gattin</l>
            <l>Und der unmündigen Kinder erinnert und gern dem Getümmel</l>
            <l>Noch entränne, noch lebte: aber die schnaubenden Rosse</l>
            <l>Stürmen über ihm weg und erstikken den Funken des Lebens.</l>
            <l>Damon, ein Vater und Held, der an der Seite des ersten</l>
            <l>Des geliebtesten Sohnes voll Staub und Blut lag, erblikt' ihn:</l>
            <l>Als er ihn sah, da schob er sich näher zu ihm, umarmt' ihn:</l>
            <l>»o dich segn' ich, Geliebter! daß deine ehrende Wunde</l>
            <l>Blut fürs Vaterland strömt! Sei getrost! die Kämpfe des Todes</l>
            <l>Endet unsterblicher Lohn: laß uns mit Freuden sie kämpfen!</l>
            <l>Freue dich, Sohn, und stirb!« Der sprachlose Jüngling</l>
            <l>Zärtlicher, furchtsamer von Empfindung, hörte den Helden</l>
            <l>Nicht. Sein trübes Auge tröpfelt' unzälige Tränen</l>
            <l>In das Blut seiner Wunde und sein Herz brach seufzend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß end't sich die Schlacht. Ein Theil der Siegenden eilet</l>
            <l>Denen Entfliehenden nach, von welchen ein plözlicher Regen</l>
            <l>Abgeworfener Kleider und Waffen den Boden bedekket.</l>
            <l>Fliegend wiehern die Rosse. Wolken von Staub verhüllen</l>
            <l>Laufende Fußgänger ihren Verfolgern. Feigere Sieger</l>
            <l>Plündern die Leichen in ihrem Blut. Abscheulicher Anblik!</l>
            <l>Menschlicher sind die, die mütterlich Erdreich den Todten eröfnen</l>
            <l>Und unter schönen Blumen Helden zu ruhen vergönnen,</l>
            <l>Die der Großsprecher Glük durch stumme Wunden erkauften.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Flekken der Menschheit, vom wildsten der höllischen Geister ersonnen,</l>
            <l>Krig, Zerstörer der Freuden, Verderber friedseliger Staaten!</l>
            <l>So erschreklich du bist, sind schreklicher oft deine Folgen,</l>
            <l>Die Jahrhunderte durch dein Andenken wieder erneuern.</l>
            <l>Schallet nach langem Kriegesgeschrei die tröstliche Stimme</l>
            <l>Der Posaune des Friedens an fröhlich nachhallenden Ufern:</l>
            <l>Ach dann nahet der Landmann mit stillen unschuldigen Tränen,</l>
            <l>Sucht sein verlassenes Dorf und findet glimmende Asche,</l>
            <l>Sucht sein wallendes Feld, die Auen voll hüpfender Schaafe</l>
            <l>Und die Berge voll Reben: und findt unkenntliche Wüsten.</l>
            <l>So fand Noah die vormals lächelnde Erde verschlemmet</l>
            <l>Als er aus dem schwimmenden Sarge neugierig heraustrat.</l>
            <l>Tiefer gebeugt betrachtet die ihm izt drohenden Mauren</l>
            <l>Seiner einst zierlichen Wohnung der Bürger. So stumm und erschrokken</l>
            <l>Sah der mäonische Held die vorigen Freunde, mit jeder</l>
            <l>Tugend des Lebens geschmükt, auf Circens bezauberter Insel</l>
            <l>Ihn als zottigte Bären mit wildem Schnauben bedräuen.</l>
            <l>Ganze Geschlechter ziehn hülfloß umher. Dort kriechet ein Alter</l>
            <l>An dem dürren Stekken: ihm folgen mit langsamen Schritten</l>
            <l>Seine entstellten Kinder nebst ihrer wehmütigen Mutter:</l>
            <l>Alle in Lumpen, alle vom Gipfel des Glüks und des Reichthums</l>
            <l>Zu der tiefsten Tiefe der Dürftigkeit niedergesunken.</l>
            <l>Stolz geht der niedrige Reiche der sie geplündert, vorüber,</l>
            <l>Hört, umwikkelt mit Tressen, bekannt mit Seufzern und Flüchen,</l>
            <l>Nicht das stete Gewinsel der nakten hungrigen Knaben,</l>
            <l>Noch das Stöhnen des Greises, der sie zu trösten versuchet.</l>
            <l>Schändliche Sieger! die wehrlose friedengewöhnte Geschlechte</l>
            <l>In ihren Häusern bestürmen und aus den Wällen voll Reben</l>
            <l>Mit bepanzerten Händen verscheuchen: die köstliche Weine</l>
            <l>Nicht aus Helmen entwaffneter Helden, aus gottlosem Raube</l>
            <l>Und dem Heiligthum sonst geweihten Gefässen verschlukken.</l>
            <l>Ists Verdienst ein Räuber zu sein, ists Lorbeeren würdig?</l>
            <l>Oder lispelt sie nicht in eurem Busen, die Stimme</l>
            <l>Die allmächtige Stimme der Menschlichkeit und des Erbarmens?</l>
            <l>Oder erschrekket euch nie der fluchende Seufzer des Bettlers,</l>
            <l>Einst ein glüklicher Bürger? Weigert die Hand sich nicht, bebt nicht,</l>
            <l>Zu berühren ein Gut das fremdes Mühen verdiente?</l>
            <l>Eure Kinder und Weiber, (ich sehe die rächende Zukunft)</l>
            <l>Irren verlassen umher von einem Wuchrer gedrükket:</l>
            <l>Tränen bahnen sich Wege auf ihre trostlose Wangen</l>
            <l>Und ihr Busen gewöhnt sich zu bittern und heimlichen Seufzern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gräßlicher sind der Muse die Tygerseelen, die Morden</l>
            <l>Und Unschuldiger rinnendes Blut zum Labsale wählen,</l>
            <l>Lachen zu Flammen der Dörfer und jauchzen ins Schreien der Märtrer.</l>
            <l>Einst wenn der sein Opfer aufspahrende Tod euch hinwirft,</l>
            <l>Sollen tränende Augen, tränlose Augen, weit offen,</l>
            <l>Um euer Lager blinken, ein stetes Winseln und Heulen</l>
            <l>In eure Ohren schallen und aller der Elenden Flüche</l>
            <l>Wie ein hoher Berg auf eurem ringenden Busen,</l>
            <l>Der unter fruchtloser Müh sie von sich zu welzen, hinstirbt,</l>
            <l>Ruhen. Höret und bebt: Es ist für Teufel ein Gott da.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alles ist jezt öd' und Handlung, Gewerbe und Handwerk</l>
            <l>Unterbrochen. Einsam zerstreuet seufzen die Menschen</l>
            <l>Nach den besseren Zeiten, doch seufzen sie lange vergeblich.</l>
            <l>Selten tritt nicht der magere Hunger, gefräßige Seuchen</l>
            <l>Und weiterndtende Pest in die Fußtapfen des Krieges.</l>
            <l>Oft erobern Tyrannen die schon verheereten Länder</l>
            <l>Und ihre Herrschaft ist ewiger Krieg: sie pressen beraubten</l>
            <l>Und erst schwach emporstrebenden Bürgern armselige Güter,</l>
            <l>Schiffbrüchigen den Schiffbruch ab und nennen sich Väter.</l>
            <l>Oft müssen die Ueberwundnen den scheuen Nakken hinbeugen</l>
            <l>Dem unerträglichen Joch der Gefangenschaft. Grausame Ketten</l>
            <l>Klingen an ihren unschuldigen Händen; umschränkende Blökke</l>
            <l>Muß ihr müder Fuß, als wären sie Räuber, fortschleppen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch einen Blik, empfindliche Muse! vergönne mir, die du</l>
            <l>Schon der Tränen satt bist, die in dein Saytenspiel fallen.</l>
            <l>Laß uns're Augen mit den gebrochenen Strahlen des Tages</l>
            <l>Dämmernde Höhlen, die Gräber lebendig modernder Sklaven</l>
            <l>Durchirren, laß uns die dunkeln Tränen auf ihren blassen</l>
            <l>Gelben Wangen zählen (so krümmt zwischen Ufern von Schwefel</l>
            <l>Sich der schwarze Styx); laß uns des Tunischen Räubers,</l>
            <l>Oder des grausamen Türken, des Vieherniedrigten Tartarn</l>
            <l>Wilde Aekker durchwandern, wo lärmende Ketten harmonisch</l>
            <l>Tiefe Seufzer gleich Rindern pflügender Christen begleiten.</l>
            <l>Dort im furchtbaren schwarzen Hayn, vom Strahle der Sonne</l>
            <l>Selten nur angelacht (wie tröstet diß Lächeln die Seele!),</l>
            <l>Arbeitet Silvius einsam. Er war ein blühender Jüngling,</l>
            <l>Als er die trostlose Braut, mit nicht zu stillenden Tränen</l>
            <l>Ahndungsvoll verließ, für seine Brüder zu kämpfen.</l>
            <l>Aber wie hat der Gram izt in seine Wangen voll Rosen</l>
            <l>Tiefe Furchen gezogen! Wie fliessen vom Kinn, den die Schöne</l>
            <l>Oft mit sanfter Hand gestreichelt, die eißgrauen Haare!</l>
            <l>Ach! und hätt' er kein Herz, das nur für Liebe geschaffen,</l>
            <l>Nur für sanfte Triebe gestimmet wäre, wie glüklich</l>
            <l>Wär' er! Aber bey jedem Stoß der klingenden Schaufel</l>
            <l>In den felsharten Boden, hart wie seine Bewohner,</l>
            <l>Fällt eine Träne mit nieder. »O Gott!« ruft er oft und hält die</l>
            <l>Braunen Arme lange verzagend zum Himmel gebreitet.</l>
            <l>Auch der scheinet ihm unbarmherzig: dann wirft er sich nieder,</l>
            <l>Stekket sein Haupt in den Staub, bedekket mit Tränen die Gräsgen,</l>
            <l>Betet und ächzet und schreyt. Verborgen lauschende Barbarn</l>
            <l>Eilen herzu und färben mit Blut die betenden Arme.</l>
            <l>Keine Wiesen reizen sein Aug': er ist wie ein Todter:</l>
            <l>Stumm schleicht er aufs Feld, stumm eilet er weg zu der Höhle,</l>
            <l>Die ihn schreklich erwartet; doch segnet er sie, denn das Dunkel</l>
            <l>Das nie Phöbus noch Luna besucht, verbirgt seine Tränen</l>
            <l>Und die bemooßten Gewölbe hallen des nächtlichen Flehens</l>
            <l>Flüstern tröstlich zurük, gleich einer Antwort der Gottheit.</l>
            <l>Selten verschließt ein kurzer verräthrischer Schlaf ihm die Augen,</l>
            <l>Müde zu weinen: dann schaun die furchtbarthürmenden Mauren</l>
            <l>Wie mitleidig nieder auf ihn, so siehet ein Kirchthurm</l>
            <l>Auf die umher begrabnen herab. Und wenn kaum der erwachte</l>
            <l>Morgen noch auf den Hügeln umherglänzt und Thäler durchschleichet,</l>
            <l>So entschliesset sein Blik sich dem traurigen Lichte schon wieder,</l>
            <l>Irrt verwildert umher, erkennt das alte Behältniß</l>
            <l>Und der erneuerte Tag erneuert das Maaß seines Kummers.</l>
            <l>Unterdeß gehen der Braut die Jahregedünkten Tage,</l>
            <l>Jeder von Tränen durchweint vorüber. Im ängstenden Traume</l>
            <l>Sieht sie oft den Geliebten von Ungeheuern umgeben,</l>
            <l>Oder umarmt ihn in düstern Höhlen, an welchen das Heulen</l>
            <l>Wüthender Wasserfälle herauftönt. – Bis an dem Himmel</l>
            <l>Der sie erhört, ein glücklicher Tag zur Erde hinab lacht,</l>
            <l>Da den geliebten Sclaven sein Freund sein Damon erlöset.</l>
            <l>Athemloß rennt er zu ihm: der staunet ihn an und spricht nicht.</l>
            <l>Ihre zitternden Arme umschlingen sich, ehe die Brust kann</l>
            <l>Worte herausarbeiten, umschlingen sich, gleich als wären</l>
            <l>Beyde ein Körper. Wie rollen die freudigen redenden Tränen</l>
            <l>Des Unglüklichen Wangen hinab, wie drükt er den Liebling</l>
            <l>Ans laut schluchzende Herz! So hoch empfindet kein Seraph.</l>
            <l>»folge mir, spricht der, du bist befreyt.« So rühret kein Donner,</l>
            <l>Schrekket kein plözlicher Bliz, wie dieses Wort die versunkne</l>
            <l>Muthlose Seele aufschüttelt. Noch ist sie nur ganz Staunen,</l>
            <l>Und verzweiflungsvolle Hofnung: doch bald wird die volle</l>
            <l>Freude des Herzens Wunden heilen, die tiefgegrabnen</l>
            <l>Runzeln des Antlizzes eben machen und Blüthe drauf pflanzen.</l>
            <l>Und nun folgt er mit ungewissen Tritten, die magre</l>
            <l>Hand in die Hand des Freundes geheftet, die Stirne, aus der die</l>
            <l>Ganze Seele leuchtet, auf seine Achsel gelehnt, dem</l>
            <l>Edlen Retter und weint und kann ihm nicht danken: »Damon!«</l>
            <l>Lispelt er manchmal (die Stimm ist ersäuft in Tränen), und drükt ihn</l>
            <l>Fester an seine Brust und lezt ihm die Wange mit Küssen.</l>
            <l>Unsichtbar stehn ihre Schuzgeister, lächeln sich ihre Entzükkung</l>
            <l>Und umarmen sich zärtlicher bei dem Anblik der Freundschaft</l>
            <l>Ihrer Beschüzten. – Und jezt versuche die Muse Wonne,</l>
            <l>Die nur fühlen sich läßt, zu schildern. Er eilet, er flieget</l>
            <l>Zu seinem andern Leben. Sie sizt, die welken Arme</l>
            <l>Unter das Haupt gestüzt: ihre bleichen reizenden Wangen</l>
            <l>Schmükken küssenswürdige Tränen, wie Thautropfen Liljen.</l>
            <l>Also in Gram versunken sizt sie: sieh! da eröfnet</l>
            <l>Schnell sich die Thüre des Zimmers. Ein Mann, (noch rauh sind die Züge</l>
            <l>Des einst männlich schönen Gesichts in dem seinen verstekket)</l>
            <l>In ungewöhnlicher Kleidung, mit wild herabfallendem Barte</l>
            <l>Und entzündeten Augen umarmt lautweinend die Schöne.</l>
            <l>Gleich als hätt' ein mitternächtlicher Schatten mit kaltem</l>
            <l>Schröklichen Arm sie umschlungen, bleibt sie, vom Gefühle verlassen.</l>
            <l>Doch bald öfnen ihr seine unzähligen Küsse das blaue</l>
            <l>Himmlische Aug', es strömt von Zeugen ihrer Empfindung</l>
            <l>Eh sie noch deutlich empfindet. Er spricht ihren Namen mit Stammeln</l>
            <l>Tausendmal aus, drükt ihre kraftlose Hand an die Lippen,</l>
            <l>Wäscht sie in seinen Tränen. »Geliebteste, theuerste, beste,</l>
            <l>Theuerste Doris!« Sie zittert, betrachtet ihn, und erkennt ihn:</l>
            <l>»silvius! – Bist du es, Silvius? Bist du es, theurer Geliebter?</l>
            <l>Ist es ein täuschender Traum, der dich mir schenket? Wie oder</l>
            <l>Seh ich vielleicht im Todesthale dich wieder? – Du bist es,</l>
            <l>Ja, du bist es!« – Jauchzen erfüllt die Gegend und Freude</l>
            <l>Ist der Liebenden Seele, die sie belebet und fortreißt,</l>
            <l>Daß sie Handlungen üben, der Einfalt und Kindheit sich nähern,</l>
            <l>Die der gelehrte Vater am staubichten Pulte belachet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann wenn die rauschende Freude vorbeygerauschet ist, kann sie</l>
            <l>An dem werthen Geliebten nicht satt sich sehen, dann kann er</l>
            <l>An der theuren Geliebten nicht satt sich küssen: dann trennt sie</l>
            <l>Nimmer sich von ihm. Er muß tief in dem einsamen Hayne,</l>
            <l>Der ihm wieder Ruhe zulispelt, am gleitenden Bache,</l>
            <l>Des unabläßiges Murmeln ihm nicht mehr Schwermuth erwekket,</l>
            <l>Seine Geschicht' ihr erzählen. Sie troknet dann zärtlich die Tränen</l>
            <l>Die die Erzehlung begleiten, und muß auch ihm ihren Kummer,</l>
            <l>Ihre Geschicht' erzehlen, dann küßt er die reizenden Tränen</l>
            <l>Von ihren Wangen weg, die ihre Erzehlung begleiten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
