<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Die Luft beglänzte schon der Sonne reger Schimmer;</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariä</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1184</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-592 2-592</measure>
        <measure type="syllables">14748</measure>
        <measure type="tokens">10402</measure>
        <measure type="characters">60756</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Die Luft beglänzte schon der Sonne reger Schimmer;</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Luft beglänzte schon der Sonne reger Schimmer;</l>
            <l>Er warf den güldnen Stral in Raufbolds Ruhezimmer.</l>
            <l>Der Vorhang, der ihn brach, und rauschend vor ihn trat,</l>
            <l>Zog an der weißen Wand ein länglichtes Qvadrat.</l>
            <l>Des Degens Stichblatt schien, in falben Schattenbildern,</l>
            <l>Der Schreckkometen Lauf elliptisch abzuschildern.</l>
            <l>Ganz Leipzig hub sich schon halb taumelnd in die Höh,</l>
            <l>Und trank das schwere Naß, den bräunlichen Caffee;</l>
            <l>An jedem Nachttisch ward der Schönen Witz geschäfftig,</l>
            <l>Und macht erst ihren Reiz durch fremden Anputz kräftig.</l>
            <l>Der Spiegel, der allein sonst unparteyisch war,</l>
            <l>Stellt, die kaum häßlich schien, itzt jung und reizend dar,</l>
            <l>Und sieht, wie man sich quält, durch einen schwarzen Flecken</l>
            <l>Ein feindlich Blätterchen</l>
            <l>Nur Raufbold ruhte noch, und lag, von Sorgen frey,</l>
            <l>Bis in den hellen Tag, auf einer harten Streu.</l>
            <l>Zwar kostbar schlief er nicht, doch schlief er ohne Kummer,</l>
            <l>Und mancher wache Geist versüßt ihm Ruh und Schlummer.</l>
            <l>Der Schlaf, den man nur meist in braunen Nächten sieht,</l>
            <l>Der, wenn der Morgen glänzt, die muntern Menschen flieht,</l>
            <l>Und wenn des Bauers Hand ihn aus den Augen reibet,</l>
            <l>In bunte Zimmer flieht, und in den Städten bleibet;</l>
            <l>Der fand bey Raufbolds Ruh, da er durch Spiel und Schmaus</l>
            <l>Die Nacht zum Tag gemacht, auch noch im Tag ein Haus.</l>
            <l>Er schläft und ruht mit ihm, und nimmt die Augenlieder</l>
            <l>Zu seinem sanften Sitz, und drückt sie sinkend nieder.</l>
            <l>Dieß sieht sein wilder Schutz, der Renommistengeist,</l>
            <l>Sein Auge flammt vor Zorn, da er den Schlaf so dreust</l>
            <l>Auf Raufbolds Augen sieht; er schwört, ihn zu bestrafen;</l>
            <l>Doch läßt er auf sein Flehn ihn und den Helden schlafen.</l>
            <l>»wie, Raufbold? seufzet er, du schläfst? ach wüßtest du,</l>
            <l>Wie sehr bey deiner Streu, bey deiner süßen Ruh,</l>
            <l>Dein Schutzgeist sich betrübt; wie würdest du erschrecken;</l>
            <l>Die Wangen würden sich mit edler Röthe decken.</l>
            <l>Wer weis, ob dich nicht schon der Mode Wort verführt?</l>
            <l>Wer weis es, ob nicht schon dein Herz die Neigung spürt,</l>
            <l>Die kurze leichte Tracht abtrünnig zu verändern,</l>
            <l>Und Hals, und Uhr, und Stock, und Degen zu bebändern?</l>
            <l>Wie oft nimmt uns der Glanz von der Verändrung ein – –</l>
            <l>Jedoch du bist zu stolz, ein Leipziger zu seyn.</l>
            <l>Ein Stiefel reizt dich nur; wich er vor weißen Strümpfen,</l>
            <l>Du würdest Jena, dich, und deinen Stal beschimpfen.«</l>
            <l>Er schwieg, und setzte sich auf Raufbolds Degenknopf;</l>
            <l>Sein sonst so kühner Arm stützt den gebeugten Kopf;</l>
            <l>Sein Finger, den er stolz an seine Nase legte,</l>
            <l>Wies, daß ein herber Gram sein kühnes Herz bewegte.</l>
            <l>Jedoch die Freude kömmt, und heitert sein Gesicht</l>
            <l>Und seine Wangen auf; ein aufgeklärtes Licht,</l>
            <l>Das von der Stirne schießt, prallt von der Wand zurücke,</l>
            <l>Froh wird sein Angesicht, froh werden seine Blicke.</l>
            <l>Wie, wenn vom Horizont der schwarze Dunst entflieht,</l>
            <l>Ein lächelnd heitres Blau die leere Luft bezieht,</l>
            <l>Der Himmel sich entwölkt, und auf den holen Flächen</l>
            <l>Die freyen Stralen sich mit regem Lichte brechen:</l>
            <l>So floh von seiner Stirn, die erst der Gram umhüllt,</l>
            <l>Der Runzeln krumme Reih, der Sorge bleiches Bild.</l>
            <l>»wie, sprach er, soll der Ruf von meinen tapfern Söhnen,</l>
            <l>Vom weiten Markt allein bis zu der Mod ertönen?</l>
            <l>Nein! mein bewiesner Muth verstöhr ihr neues Reich,</l>
            <l>Mach ihre Hülfe schwach, und Leipzig Jena gleich!</l>
            <l>Den gelben Caffeegott will ich zuerst verführen;</l>
            <l>Dann sollen meine List die andern Geister spüren.«</l>
            <l>Sogleich macht er aus Luft, die er geschwind verdickt,</l>
            <l>Sich einen Oberrock, den keine Steife drückt.</l>
            <l>Er macht sich dieß Gewand, Jenensern gleich zu gehen,</l>
            <l>Und daß er jenisch sey, auch schweigend zu gestehen.</l>
            <l>Sein Fittig, der beynah dem großen Handschuh glich,</l>
            <l>Macht, daß er, wie Mercur, die leichte Luft durchstrich.</l>
            <l>Da, wo Schellhafers Haus die festen Mauern endet,</l>
            <l>Ragt, wenn man seinen Blick schief gegenüber wendet,</l>
            <l>Ein glänzend Haus empor, das durch die neue Pracht</l>
            <l>Fast einem Schlosse gleicht, Paläste finster macht.</l>
            <l>So, wie im dicken Wald, ein Kranz bejahrter Eichen,</l>
            <l>Durch seine Wipfel droht, den Himmel zu erreichen,</l>
            <l>Ein schlanker Tannenbaum sie sämmtlich übereilt,</l>
            <l>Und durch sein grünes Haupt die Wolken fast zertheilt:</l>
            <l>So streckt dieß stolze Haus den Giebel in die Lüfte,</l>
            <l>Und hüllet oft das Dach in falben Rauch und Düfte.</l>
            <l>Der Eingang zeigt sogleich in einer Schilderey,</l>
            <l>Daß dieß des Caffeegotts geweihter Tempel sey.</l>
            <l>Es liegt ein Araber an dieses Gottes Baume;</l>
            <l>Ihm bringt, in flachem Gold, von dem durchsüßten Schaume,</l>
            <l>Den man aus Bohnen kocht, die die Levante schickt,</l>
            <l>Ein nackter Liebesgott, der lächelnd auf ihn blickt,</l>
            <l>Ein volles Köpfchen dar; er nimmt es, sich zu laben;</l>
            <l>Dieß ist aus Stein gehaun, und durch die Kunst erhaben.</l>
            <l>Im Innern wird man gleich den rauchenden Altar,</l>
            <l>Woselbst auf flachem Thron der Caffee sitzt, gewahr.</l>
            <l>Er muß ein Löffelchen, anstatt des Zepters, führen,</l>
            <l>Und ihn ein Zuckerhut statt einer Krone zieren.</l>
            <l>An seiner Seite brennt die Lamp in blauer Glut,</l>
            <l>Auf der sein trinkbar Gold in einem Kessel ruht;</l>
            <l>Das Wasser sprudelt auf, sein Pulver schlägt es nieder,</l>
            <l>Doch hebt sichs, wie erzürnt, mit schwarzen Wellen wieder.</l>
            <l>Er trinkt, indem er nichts, als nur die Lippen regt.</l>
            <l>Sein lüftiges Gewand, das um die Hüften schlägt,</l>
            <l>Ist braun, wie sein Gesicht. Es steht auf Nebentischen</l>
            <l>Gebacknes Zuckerwerk, den Trank damit zu mischen.</l>
            <l>Der Renommistengeist trat kühn in das Gemach;</l>
            <l>Er beugte sich verstellt vor seinem Thron, und sprach:</l>
            <l>»du, dessen brauner Trank die Leipziger belebet,</l>
            <l>Mein jenisches Gewand, das um die Schultern schwebet,</l>
            <l>Zeigt, daß ein fremder Geist zu deinem Thron sich naht,</l>
            <l>Der, deine Pracht zu sehn, vergnügt aus Jena trat.</l>
            <l>Doch, wie bin ich erstaunt! wie ist dein Glanz verheeret!</l>
            <l>Die Tempel, wo man dich durch Knasterdampf verehret,</l>
            <l>Wo man in Porcellan dir Opfer dargebracht,</l>
            <l>Hat einer Göttinn Wort vom Volk entblößt gemacht.</l>
            <l>Nur einzeln und zerstreut sieht man auf deinen Häusern,</l>
            <l>In niederm Pöbelvolk, dein mächtig Reich sich äußern.</l>
            <l>Die Stutzer dieser Stadt sind meist von dir getrennt,</l>
            <l>Da ihre ganze Schaar den Thee als Gott erkennt.</l>
            <l>Du weißt nicht, wie man dich und deinen Trank verschmähet,</l>
            <l>Da Mittags auch sogar Thee auf den Tischen stehet.</l>
            <l>Früh, wenn man ungeputzt vom Schlafe kaum erwacht,</l>
            <l>Wird, dir zum größten Schimpf, dein brauner Trank gebracht.</l>
            <l>Und hat die Mode nicht die Neuerung ersonnen?</l>
            <l>Hat die Galanterie nicht solches angesponnen?</l>
            <l>Und dennoch bleibest du der falschen Göttinn treu?</l>
            <l>Und dennoch stehst du ihr und ihrem Reiche bey?</l>
            <l>Nein, Jena, das zu sehn, nur Leipziger verschwören,</l>
            <l>Weis, itzo zwar noch wild, doch treu, dich zu verehren.</l>
            <l>Es trinket nicht dein Naß mit vieler Zärtlichkeit.</l>
            <l>Hier ehrt man dich durch Furcht, in Jena, daß man schreyt,</l>
            <l>Folgst du denn, als ein Gott, der Mode neuen Willen?</l>
            <l>Willst du, was sie befiehlt, auch als ein Sklav erfüllen?«</l>
            <l>Er schwieg. Der faule Gott setzt erst mit träger Hand</l>
            <l>Durch brennendes Papier die Lamp in neuen Brand;</l>
            <l>Dreymal erhellt dieß Licht den Dampf durch lichte Stralen,</l>
            <l>Und dreymal macht er erst die angefüllten Schalen</l>
            <l>Mit seinen Lippen leer, eh er das Schweigen brach.</l>
            <l>Jedoch des Kobolds Fluch macht, daß er dieses sprach:</l>
            <l>»geist, warum suchst du dich vergeblich zu bemühen,</l>
            <l>Mich durch ein kriegrisch Wort in deinen Streit zu ziehen?</l>
            <l>Zuerst zeigt mir dein Fluch, daß du von Jena kömmst;</l>
            <l>Dann, daß du auch den Lauf der besten Moden hemmst.</l>
            <l>Was schwächt es meine Macht, daß man am frühen Morgen</l>
            <l>Mein nährend Wasser trinkt, wo man noch leer von Sorgen,</l>
            <l>Frey von Besuchen ist? Geh, dieß ist, was ich will;</l>
            <l>Zum Krieg bin ich zu sanft, zum Zank bin ich zu still.</l>
            <l>O, rief der Kobold drauf, welch ein verzagt Gemüthe!</l>
            <l>So wallt denn auch in dir dieß weibische Geblüte,</l>
            <l>Das die Galanterie und alles zitternd macht,</l>
            <l>Wenn man von ungefähr an Krieg und Stal gedacht?</l>
            <l>Ja, ja, mehr als zu still – – doch wirst du meinen Streichen</l>
            <l>Darum entgehn – –? er schwieg; der Zorn hieß ihm entweichen.«</l>
            <l>Er eilt, sein wilder Schwung trägt ihn behend zurück;</l>
            <l>Halb rasend, halb betrübt flammt sein verdrehter Blick.</l>
            <l>Die Mode, die indeß mit halb verworrnen Haaren</l>
            <l>Zurückgekommen war, rief von den treuen Schaaren</l>
            <l>Den aufgeschmückten Putz; er kam, und sie fing an:</l>
            <l>»geh, eile durch die Luft zu meinem Sohn, Sylvan!</l>
            <l>Erweck ihn, hilf sein Haar durch heißes Eisen beugen,</l>
            <l>Laß ihn im Festgewand mit voller Pracht sich zeigen,</l>
            <l>Daß man ihn, als das Haupt der Stutzer, prangen sieht;</l>
            <l>Und wenn er denn geschmückt die Augen auf sich zieht:</l>
            <l>So laß ihn in den Hecht zum Renommisten tragen,</l>
            <l>Der wird, wenn er ihn sieht, der kurzen Tracht entsagen.«</l>
            <l>So sprach sie; und ihn trägt der Flügel flatternd Paar</l>
            <l>Durch die zertheilte Luft; sein buntgefärbtes Haar</l>
            <l>Scheint von dem sanften West itzt flatternd, itzt zerflogen,</l>
            <l>Und macht den Sterblichen den schönsten Regenbogen.</l>
            <l>Sein halb mit Gold gestickt, halb silbernes Gewand,</l>
            <l>Das er mit weiser Faust nachläßig um sich band,</l>
            <l>Wies in der obern Luft den allerreinsten Schimmer.</l>
            <l>Indem erreicht sein Fuß Sylvans geschmücktes Zimmer.</l>
            <l>Sogleich verweilt den Blick die aufgeputzte Wand,</l>
            <l>An der er manch Gemäld auf bunten Tüchern fand.</l>
            <l>Zween Spiegel, deren Last zwo große Schleifen hielten,</l>
            <l>Die neidisch auf sich selbst mit gleichen Bildern spielten,</l>
            <l>Entdeckten diesem Geist, der ihre Ränder maß,</l>
            <l>Sein oft gesehnes Bild durch ihr getreues Glas.</l>
            <l>Dicht unter jedem mußt ein Armstuhl sich erhöhen,</l>
            <l>Und an der Thüre sah man zweene Sessel stehen:</l>
            <l>Doch konnt ihn dießmal nur die Ordnung halb erfreun;</l>
            <l>Er ging geschwind hindurch ins Schlafgemach hinein,</l>
            <l>Woselbst ein Nachttisch stund, mit Puder überzogen,</l>
            <l>Von dem die Stäubchen noch um seine Fläche flogen.</l>
            <l>Sylvan lag noch im Schlaf; dieß sah der Putz, und sprach:</l>
            <l>»auf! junger Herr, gieb itzt dem Schlummer nicht mehr nach!</l>
            <l>Auf! eine Gottheit selbst befiehlt dir, zu erwachen;</l>
            <l>Die Mode schickt mich her, dich heute schön zu machen.</l>
            <l>Hör, Raufbold ist ietzt hier, in Jena sonst dein Freund,</l>
            <l>Besuch ihn doch, daß ihm dein Anzug reizend scheint.</l>
            <l>Er wohnt im blauen Hecht; geh hin, ihn zu bekehren,</l>
            <l>Ein Leipziger zu seyn, die Mode zu verehren.«</l>
            <l>Sogleich erwacht Sylvan; man hat ihn sonst gesehn,</l>
            <l>Da er von Jena kam, Jenensern ähnlich gehn:</l>
            <l>Doch da er Stutzer sah, lernt er sein Kleid verachten;</l>
            <l>Er ward ihr Oberhaupt, der erste neuer Trachten.</l>
            <l>So, wie ein Renegat weit mehr die Christen scheut,</l>
            <l>Als der, dem die Geburt den Alcoran</l>
            <l>So schien er auch hernach Jenenser mehr zu hassen,</l>
            <l>Als Leipziger nicht thun, die Leipzig nie verlassen.</l>
            <l>Er warf den Schlafrock um, noch halb vom Schlaf entstellt</l>
            <l>Und da der rasche Stoff von seinen Achseln fällt,</l>
            <l>Macht er ein sanft Getön, indem die seidnen Falten</l>
            <l>Mit schwirrendem Geräusch von ihm zurücke prallten.</l>
            <l>Wie, wenn von Chloens Hut das Band vom Damon hängt,</l>
            <l>Der schalkheitsvolle West sich in denselben fängt,</l>
            <l>Es wirbelnd um sich dreht, itzt rollend schnell vereinet,</l>
            <l>Und wenn ers flatternd hebt, es zu entführen scheinet,</l>
            <l>Die Schäferinn sogleich ein reges Säuseln spürt;</l>
            <l>So rauscht der Schlafrock auch, da ihn Sylvan berührt.</l>
            <l>»was, sprach er, hab ich nicht in diesem Traum gesehen?</l>
            <l>Ists wahr, ist Raufbold da; so muß ich zu ihm gehen.</l>
            <l>In Jena kannt ich ihn als Bruder und als Freund:</l>
            <l>Wer weis, er wird wohl hier den kurzen Kleidern feind,</l>
            <l>Und kleidet sich, wie ich?« So sprach er voller Freuden;</l>
            <l>Sein Diener trat herein, und half ihm zierlich kleiden.</l>
            <l>Ein weißer seidner Strumpf umwickelte das Knie;</l>
            <l>Die hohe Lasch am Schuh war durch des Schusters Müh</l>
            <l>Mit schmalem Band besetzt, und auf den schwarzen Flächen</l>
            <l>Sah man den breiten Riem tombackne Schnallen brechen.</l>
            <l>Des Puders zarter Staub fiel wolkicht auf sein Haar,</l>
            <l>Dem ein erhitzter Stahl der Locken Ursprung war.</l>
            <l>Der Putz half sein Tupe</l>
            <l>Und setzte sich darauf, es tapfer zu beschirmen.</l>
            <l>Den weißen Hals umschloß ein schwarzes seidnes Band,</l>
            <l>Das sich bey seinem Kinn in eine Schleife wand.</l>
            <l>Ein neuer Modezeug aus rosenfarbner Seide,</l>
            <l>Voll Laubwerk schön gewebt, dient ihm zum Oberkleide,</l>
            <l>Das an der breiten Schooß sich tief in Falten zog,</l>
            <l>Und an der Brust gesteift halb rund sich auswärts bog.</l>
            <l>Der Leib war kurz im Schnitt, der Ermel lang gestrecket,</l>
            <l>Der den sonst freyen Arm bis an den Knöchel decket,</l>
            <l>Um den in gradem Strich ein langer Aufschlag liegt,</l>
            <l>Der unten aufgeschlitzt, gleich einem Viereck, fliegt,</l>
            <l>Und nur bis ans Gelenk des Ellenbogens steiget,</l>
            <l>Wo er in gleicher Reih fünf güldne Knöpfe zeiget.</l>
            <l>Es deckt die kleine Hand der zärteste Battist,</l>
            <l>Der kraus in Falten liegt, und vorne bogicht ist,</l>
            <l>Durch glühend Eisen krumm, macht er durch seine Länge</l>
            <l>In einer Zirkelform ein flatterndes Gepränge.</l>
            <l>Dieß ist das obre Blatt, das an die Finger reicht.</l>
            <l>Wenn es, vom Wind bewegt, etwas zurücke weicht:</l>
            <l>So sieht man seine Hand noch kleinre Krausen decken,</l>
            <l>Die ihre Falten kurz nach alter Mode strecken.</l>
            <l>Ein breitgewirktes Gold umgab der Weste Rand;</l>
            <l>Grisett hieß man den Stoff, aus welchem sie entstand;</l>
            <l>Seit gestern hatt er sie; die Farbe glich den Lüften,</l>
            <l>Wenn sie der Frühling leert, von den geschwärzten Düften.</l>
            <l>Der Hüften enges Kleid war schwarzer Groditur</l>
            <l>Und die beglänzte noch das göldne Band der Uhr,</l>
            <l>Die seine Tasche zwar halb zeigte, halb verhehlte,</l>
            <l>Doch die er gänzlich wies, wenn er etwas erzählte.</l>
            <l>Zuletzt ergriff er noch den leichten Stutzerstal;</l>
            <l>Er hatt um sein Gewind, nach einer langen Wahl,</l>
            <l>Ein bläulicht Band geknüpft, und um sich nie zu schlagen,</l>
            <l>Wollt er ihn ungeschärft, und ohne Stichblatt tragen.</l>
            <l>Sein Rohr aus Indien ziert ein besondrer Knopf;</l>
            <l>Er war aus Porcellan ein Frauenzimmerkopf;</l>
            <l>Der unbelebte Ton schien lächelnd zu entzücken;</l>
            <l>Der Reiz war auf der Stirn, der Muthwill in den Blicken.</l>
            <l>Nunmehro stellt er sich mit aufgebautem Haar,</l>
            <l>In Kleidern, als das Haupt von Leipzigs Stutzern dar.</l>
            <l>Eh die bemühte Hand den langen Anzug endet,</l>
            <l>War zweyer Stunden Zeit, jedoch mit Ruhm, verschwendet.</l>
            <l>Wie, wenn die kühle Nacht die nassen Felder flieht,</l>
            <l>Und an dem Horizont die Morgenröthe glüht,</l>
            <l>Die Rose, deren Haupt der Thau zur Erde zwinget,</l>
            <l>Es itzund freudig hebt, da sie der Tag verjünget,</l>
            <l>Die rothe Höhle sich erst nach und nach entschließt,</l>
            <l>Bis, wenn ein Sonnenstral auf ihre Fläche schießt,</l>
            <l>Der weichen Blätter Reih in runder Form sich spreitet,</l>
            <l>Und endlich auf einmal sich auseinander breitet:</l>
            <l>So wuchs bey jedem Stück der neuerfundnen Tracht,</l>
            <l>Doch erstlich nach und nach Sylvans gehäufte Pracht,</l>
            <l>Bis, da sich um den Leib die seidne Kleidung beugte,</l>
            <l>Er sich auf einmal schön, auf einmal reizend zeigte.</l>
            <l>Der Tanz hub seinen Fuß; er gieng zum Spiegelglas,</l>
            <l>Wo er Tupe und Haar noch einmal klügelnd maß.</l>
            <l>Doch hätt ihn, da der Putz ihm allzuschön geglücket,</l>
            <l>Beynah sein eignes Bild, wie den Narciß, entzücket.</l>
            <l>»ja, Raufbold, rief er aus, bist du auch noch so wild:</l>
            <l>So reizt dich doch, wie mich, mein allzureizend Bild.</l>
            <l>Wärst du auch ein Barbar, so muß ich dich vergnügen;</l>
            <l>Der Leipziger zeigt sich in allen meinen Zügen.«</l>
            <l>Indeß trat sein Lakay vergnügt in das Gemach:</l>
            <l>»herr, sprach er, auf ihr Wort fragt ich im Hechte nach,</l>
            <l>Herr Raufbold ist schon da; gleich wird die Sänfte kommen,</l>
            <l>Die ich zu ihrem Dienst mit mir hieher genommen.«</l>
            <l>Sogleich war er bereit; jedoch, indem er geht,</l>
            <l>So schickt er noch zuvor zur Mode dieß Gebeth:</l>
            <l>»o Göttinn! der ich hier vor meinem Nachttisch diene,</l>
            <l>O Mode! sieh auf mich, doch mit geneigter Mine.</l>
            <l>Die Sänfte bringt mich itzt zu Raufbolds Zimmer hin:</l>
            <l>Hilf mir, daß ich ihm doch als Freund auch reizend bin!</l>
            <l>Laß diesen Renommist durch meine Kunst bekehren:</l>
            <l>Als Bruder liebt er mich, als Freund mag er mich hören.</l>
            <l>Wirf meiner Kleidung Reiz, den Haaren Schönheit zu,</l>
            <l>Und kurz, Gesicht und Tracht sey, Göttinn, so wie du.</l>
            <l>Hilf, daß dieß lange Rohr sein wildes Herz bewege!</l>
            <l>Mir mach Beständigkeit, und ihm Verlangen rege!«</l>
            <l>So sprach er, und sein Wort drang zu der Göttinn Höhn.</l>
            <l>Die Mode sah auf ihn, und hörte dieses Flehn.</l>
            <l>Sie winkt; sogleich sieht sie der Geister rege Schaaren,</l>
            <l>Die mit geschloßner Reih und gaukelnd um sie waren.</l>
            <l>»ihr Complimente, fliegt, strengt eure Flügel an,</l>
            <l>Und schwebt mit starker Kraft um meinen Sohn, Sylvan.</l>
            <l>Beschützt ihn; denn er will zum Renommisten gehen.</l>
            <l>Vielleicht kann ich durch ihn sein Herz verändert sehen,</l>
            <l>Da er vor kurzem mir sehr schlechte Hoffnung gab.«</l>
            <l>So sprach sie, und der Schwarm stürzt sich sogleich herab.</l>
            <l>Ihr Wort war von der Kraft, sie sämmtlich aufzuwiegeln.</l>
            <l>Sie winkt, dieß war genug, die Geister zu beflügeln.</l>
            <l>Sylvan stund in der Thür, die Sänfte war schon da,</l>
            <l>Als ihn bereits von fern der Blick der Geister sah;</l>
            <l>Sogleich sah man das Heer um seine Sänfte schweben;</l>
            <l>Sogleich ward Lipp und Mund von ihrer Schaar umgeben.</l>
            <l>Da der getreue Putz, der sein Tupe geschmückt,</l>
            <l>Und auf der Spitze saß, sie um sich her erblickt,</l>
            <l>Rief er gebiethrisch aus: »Ihr Geister, kommt und höret,</l>
            <l>Was euch der Putz befiehlt, was euch die Mode lehret.</l>
            <l>Ich weis, sie schickt euch her, um den Sylvan zu seyn;</l>
            <l>Drum nehmt auch euren Platz nach ihrem Willen ein.</l>
            <l>Du, zierlicher Brador, setz dich auf seine Schleife,</l>
            <l>So, daß um seinen Hals dein schwarz Gefieder streife:</l>
            <l>Und wenn der Geist Podan die Füß ihm zierlich beugt;</l>
            <l>So mach du, daß sein Haupt sich gleichfalls höflich neigt.</l>
            <l>Du aber, Seladon, liebäugle mit den Blicken,</l>
            <l>Die Schönen, die ihn sehn, betrügrisch zu bestricken.</l>
            <l>Beredter Florimand, den Mund eröffne du,</l>
            <l>Wenn sein Verstand nicht denkt; und denkt er, schließ ihn zu.</l>
            <l>Ihr andern Geister könnt auf seinem Hute sitzen,</l>
            <l>Die Dresse</l>
            <l>Da, wo sein schroff Tupe die höchste Spitze macht,</l>
            <l>Seh ich auf euch herab; nehmt ihr mein Wort in Acht;</l>
            <l>Und wird Sylvan beschützt: so werd ich euch beglücken;</l>
            <l>Wo nicht, so sollen euch die schwersten Strafen drücken.</l>
            <l>Der eine soll zwölf Jahr mit steifem Rücken stehn,</l>
            <l>Der andre soll niemals nach jungen Schönen sehn,</l>
            <l>Der dritte, wenn er scherzt, soll stets vernünftig scherzen,</l>
            <l>Und Tobacksdampf soll euch die blauen Flügel schwärzen.«</l>
            <l>So sprach er, und die Schaar wird durch die Ehr entflammt;</l>
            <l>Mit stolzem Angesicht eilt jeder an sein Amt.</l>
            <l>Indessen läßt Sylvan die Thür der Sänfte schließen,</l>
            <l>Die Träger schreiten fort, mit weitgedehnten Füßen.</l>
            <l>Und wie? der Renommist schließt noch die Augen zu?</l>
            <l>Nein, der bemühte Tag verjagt die faule Ruh:</l>
            <l>Und Raufbold hebt sein Haupt dem hohen Tag entgegen,</l>
            <l>Vom harten Stroh empor, auf dem er sanft gelegen.</l>
            <l>Da er an seinen Fuß den engen Stiefel zwang,</l>
            <l>Erscholl von seinem Mund ein jenischer Gesang:</l>
            <l>»dem Biere günstig seyn, die Schnurren zu bekriegen,</l>
            <l>Im Zweykampf fest zu stehn, den Bürger zu betrügen,</l>
            <l>Wenn man die Schuld ihm läßt, und ohne Schuld entflieht:«</l>
            <l>Dieß sang er männlich ab; dieß war sein Morgenlied.</l>
            <l>Drauf sprach er, da den Fuß die harten Stiefel drücken,</l>
            <l>Von Donner, Blitz und Tod, und Schlagen und Zerstücken.</l>
            <l>Er gieng nun in den Stall, sein treues Roß zu sehn.</l>
            <l>Jedoch der Stutzer kam, und zwang ihn, still zu stehn.</l>
            <l>Sein Glanz war allzugroß; zwar hielt er nicht die Blicke,</l>
            <l>Doch den gehobnen Fuß, und ihn zugleich zurücke.</l>
            <l>Wie, wenn ein leichter Hirsch dem schnellen Hund entweicht,</l>
            <l>In flüchtigem Entfliehn durch rasche Büsche streicht;</l>
            <l>Mit zackigtem Geweyh das leere Feld durcheilet,</l>
            <l>Doch wenn das Horn ertönt, die Flucht etwas verweilet,</l>
            <l>In seinem Laufe stutzt, die schlaffen Ohren spitzt:</l>
            <l>So stutzt auch Raufbold erst; doch gleich wird er erhitzt,</l>
            <l>Da er ihn selber sieht. Je mehr Sylvan sich nahte,</l>
            <l>Jemehr verdroß ihn auch der Glanz von seinem Staate.</l>
            <l>Sein Renommistenblick, der seitwärts auf ihn flog,</l>
            <l>Und prallend eine Form von spitzen Winkeln zog,</l>
            <l>Vermochte seinen Zorn, auch da er schwieg, zu zeigen.</l>
            <l>Der Stutzer sah dieß an, und brach das lange Schweigen:</l>
            <l>»wie? Raufbold! rief er aus; wie? kennst du mich nicht mehr?</l>
            <l>Ists möglich, fällt es dir, mich zu umarmen, schwer?</l>
            <l>O Freund! soll ich dein Herz, wie dein Gesicht betrachten;</l>
            <l>So kennst du mich nicht mehr; so willst du mich verachten.«</l>
            <l>Nein, dachte Raufbolds Herz, ich weis wohl, wer du bist;</l>
            <l>Jedoch in solcher Tracht kennt dich kein Renommist.</l>
            <l>Wo du, o Feiger, willst an Jena untreu werden:</l>
            <l>So kenn ich dich auch nicht in leipziger Geberden.</l>
            <l>Er stellte sich bestürzt, und fragt ihn, wer er sey:</l>
            <l>O! rief der Stutzer drauf: »Freund, du bist ungetreu.</l>
            <l>Hätt ich doch nur mein Haar vergeblich nicht gebogen;</l>
            <l>Müh, Fleiß und Putz sind hin; ich sehe mich betrogen.</l>
            <l>Ja, ja, umsonst bin ich um neun Uhr aufgewacht;</l>
            <l>Und itzo wird nicht mehr, Sylvan, an dich gedacht?«</l>
            <l>Sylvan? sprach Raufbold drauf, mit angenommner Freude,</l>
            <l>»mein Seel! ich kannt dich nicht, in deinem stolzen Kleide.</l>
            <l>Obgleich dein Mund verstellt, und nicht mehr jenisch spricht:</l>
            <l>So kenn ich doch nunmehr dein weißes Angesicht.</l>
            <l>Da, geh in dieß Gemach, gleich werd ich dich umarmen;</l>
            <l>Jetzt, Bruder, muß ich mich des kranken Pferds erbarmen.</l>
            <l>Ich weis, du nimmst es mir nicht übel, wenn ich geh,</l>
            <l>Und nach der Reis einmal den armen Gaul beseh.«</l>
            <l>Er sagts, und geht hinab, zu seinem kranken Pferde,</l>
            <l>Der Stutzer ins Gemach, mit zorniger Gebehrde.</l>
            <l>Was Raufbold itzt gethan, schien ihm ein solch Vergehn,</l>
            <l>Daß er im Zorne schwur, sein rieselnd Blut zu sehn.</l>
            <l>Die Geister, die indeß theils auf des Hutes Dressen,</l>
            <l>Theils auf dem weißen Haar um ihn herum gesessen,</l>
            <l>Ersahen, daß er sich zu setzen Willens war;</l>
            <l>Und gleich den Augenblick flog von der wachen Schaar</l>
            <l>Das Compliment herab, das, wenn es Stühle bringet,</l>
            <l>Uns höflich, oft auch falsch, zum Niederlassen zwinget.</l>
            <l>Gleich nimmt es einen Stuhl mit der geschloßnen Hand,</l>
            <l>Und bringt ihn unsichtbar dem Stutzer, der noch stand:</l>
            <l>So, wie in dem Homer ein Dreyfuß Leben heget,</l>
            <l>Der zu den Göttern sich mit stolzem Gang beweget.</l>
            <l>Sylvan, der es nicht sah, setzt sich ergrimmt darauf,</l>
            <l>Und noch vom Zorn erfüllt, läßt er den Klagen Lauf.</l>
            <l>»ach, seufzt er, bin ich denn noch nicht genug verschmähet,</l>
            <l>Daß er mich einsam läßt, und erst zum Pferde gehet?</l>
            <l>Erst machte, wie er sprach, dieß leipziger Gewand</l>
            <l>Dem falschen Raufbold mich verhaßt und unbekannt;</l>
            <l>Nun will er auch sogar – – jedoch ich will mich rächen,</l>
            <l>Ich will – – Er schwieg; der Zorn verwehrt ihn, mehr zu sprechen.«</l>
            <l>Der Augen funkelnd Paar verdrehte bald der Harm,</l>
            <l>Und bald die bleiche Wuth; er bog den rechten Arm,</l>
            <l>Schloß seine weiße Hand, droht mit galanten Fluchen,</l>
            <l>Aus Rach an ihm dereinst den Degen zu versuchen.</l>
            <l>Der Renommistengeist kam aus dem Stall zurück;</l>
            <l>Die Neugier lenkt sogleich auf den Sylvan den Blick;</l>
            <l>Doch wie verdroß es ihn, da er den Puder wittert!</l>
            <l>Sein Fluch macht, daß das Heer der Complimente zittert.</l>
            <l>Der Putz, ihr Führer, bebt, und jeder wird erschreckt,</l>
            <l>Da dieser wilde Geist mit Lachen sie entdeckt.</l>
            <l>Wie, wenn die Frösch im Lenz aus lauen Sümpfen fliehen,</l>
            <l>Und aus dem dichten Schilf an grüne Ränder ziehen,</l>
            <l>Die Schaar, wenn etwas rauscht, vom Rand ins Wasser hüpft,</l>
            <l>Mit schlüpfrigem Geräusch in schlanke Binsen schlüpft,</l>
            <l>Bis auf den Boden sinkt, und sich erst sicher schätzet,</l>
            <l>Wenn in dem Wassergras das Heer vertraulich schwätzet;</l>
            <l>Jedoch so bald die Fluth nicht mehr von Wellen bebt,</l>
            <l>Der kühnste Frosch zuerst sein dickes Haupt erhebt;</l>
            <l>Und wenn sein grüner Leib kein zitternd Wasser fühlet,</l>
            <l>Mit seinen Füßen steigt, und auf der Fläche spielet:</l>
            <l>So bebt vor seinem Blick der Geister feige Schaar.</l>
            <l>Der von der Furcht gejagt, verbirgt sich in sein Haar;</l>
            <l>Der in den großen Hut, und jener in die Schatten,</l>
            <l>Wo unter seinem Kinn sich Hals und Schleife gatten.</l>
            <l>Dieß sah der wilde Geist; er rief, indem er lacht:</l>
            <l>»hört, Geister, nehmt ihr auch den Stutzer so in Acht?</l>
            <l>Warum flieht ihr vor mir? ich werd euch nicht verderben;</l>
            <l>Ihr seyd zu schön geputzt, und allzuklein zum Sterben.</l>
            <l>Allein euch ists ein Schimpf, daß ihr hier knechtisch sitzt,</l>
            <l>Und mit so vieler Müh ein weibisch Haar beschützt.</l>
            <l>Wißt ihr, daß dieser Staat sehr schlecht den Stutzer zieret,</l>
            <l>Daß, wenn er ihn verliehrt, er auch sein Gut verliehret,</l>
            <l>Daß er durch dieß Gewand mehr borgt, als er bezahlt,</l>
            <l>Und daß er oft mit Gold bey leerem Magen prahlt?</l>
            <l>Glaubt mir, sein größter Fleiß könnt erst nach zweyen Jahren</l>
            <l>Mit Hungern sich das Geld zu diesem Kleid ersparen.</l>
            <l>Und ihr beschützt ihn noch, und gaukelt noch um ihn?</l>
            <l>Es ist der beste Rath, sogleich von ihm zu fliehn.</l>
            <l>Euch Geistern stehts nicht an, um ihn herum zu schweben;</l>
            <l>Er wird euch nicht, ihr ihm, ein würdig Ansehn geben.«</l>
            <l>Dieß war sein letztes Wort; er sagt es, und geschwind</l>
            <l>Verwandelt sich sein Leib in einen Wirbelwind,</l>
            <l>Der durch das Fenster stieß, des Stutzers Haar verheerte,</l>
            <l>Und seinen Lockenbau mit wildem Hauch zerstörte.</l>
            <l>Dieß sah der treue Putz; von edlem Zorn gereizt,</l>
            <l>Rief er dem Kobold zu, der durch die Haare kreuzt:</l>
            <l>»wieweit wirst du doch noch den frechen Hochmuth treiben?</l>
            <l>Kann denn auch dieses Haar nicht unzerstreuet bleiben?</l>
            <l>Geist, bändige die Wuth! wem willst du widerstehn?</l>
            <l>Der Göttinn, die hier herrscht, der Mode? welch Vergehn!</l>
            <l>Halt ein; sonst mußt du auch in meiner Stutzer Trachten,</l>
            <l>Weil Raufbold sich bekehrt, den Renommist verachten.</l>
            <l>So? Raufbold sich bekehrt? ein herrlicher Bericht!</l>
            <l>Jedoch, du guter Putz, du kennst Jenenser nicht.</l>
            <l>Da kömmt er selbst, gieb Acht, ob du ihn wirst ergetzen.«</l>
            <l>Und alsbald sah man ihn den Fuß ins Zimmer setzen.</l>
            <l>»freund, rief er, ach mein Pferd! wie sehr ist dieß nicht krank!</l>
            <l>Doch ward dir auch die Zeit seit meinem Wegseyn lang?«</l>
            <l>Nein, sprach Sylvan verstellt; und ohne mehr zu sagen,</l>
            <l>Ward alsobald Caffee und Knaster aufgetragen.</l>
            <l>»da, Bruder, lange zu! sprach Raufbold, stopf dir ein!«</l>
            <l>Allein es bath Sylvan, ihm gütigst zu verzeihn,</l>
            <l>Er rauche jetzt nicht mehr. So? ließ sich jener hören,</l>
            <l>»vermuthlich wirst du mir es doch wohl nicht verwehren.«</l>
            <l>Nachdem er nun sogleich sein langes Rohr gefüllt,</l>
            <l>Ward sein gestreubtes Haupt in dicken Dampf gehüllt,</l>
            <l>Der auf den Stutzer zog; jedoch ein Geist verwehrte,</l>
            <l>Daß dieser scharfe Dampf die Augen nicht versehrte.</l>
            <l>Man trank, doch nicht vergnügt; im Raufbold macht der Haß</l>
            <l>Und im Sylvan Verdruß, daß jeder sich vergaß.</l>
            <l>Ein jeder war bemüht, den andern zu bekehren;</l>
            <l>Der will den Renommist, und der den Stutzer lehren.</l>
            <l>Zuletzt hub dieser an: »Freund, es ist Zeit zu gehn;</l>
            <l>Man will den Mittag mich in einem Garten sehn,</l>
            <l>In dem ich schmausen soll; will mich dein Fuß begleiten:</l>
            <l>So zeig ich dir zugleich der Gärten Seltenheiten.</l>
            <l>Ja, bis in die Allee, sprach der, begleit ich dich,</l>
            <l>Der Gärten Schmuck reizt nur die Leipziger, nicht mich.«</l>
            <l>Sogleich gieng er mit ihm nach den geschmückten Thoren,</l>
            <l>Ein jedes bebt vor ihm; der Schall der eisern Sporen</l>
            <l>Klirrt, wenn sein Fuß sich hebt, der einen Absatz wies,</l>
            <l>Der, wenn er niedertrat, die Steine zittern hieß.</l>
            <l>Nicht fern vom Petersthor, auf dessen vordern Theilen</l>
            <l>Der Helden Rüstung ruht, wo die verzierten Säulen</l>
            <l>Die Last der Kugeln drückt, die wie Colossen stehn,</l>
            <l>Wird man gevierte Reihn erhabner Linden sehn.</l>
            <l>Auf einer Seite glänzt des Wassergrabens Breite,</l>
            <l>Der weiße Mauren netzt; und auf der andern Seite</l>
            <l>Hebt aus der trägen Fluth die Pleiße sich empor.</l>
            <l>Ihr nasses Haupt bekränzt ein hellgrün junges Rohr.</l>
            <l>Sie sieht an ihrem Strand ein Volk aus fernen Ländern,</l>
            <l>Die Franzen, welche flohn, die Lehre nicht zu ändern;</l>
            <l>Sie hört ihr fremd Gespräch, und ihr gekünstelt Wort;</l>
            <l>Sie hörts, und rauscht entzückt auf stolzen Fluten fort.</l>
            <l>Des Abends sieht man hier geschmückte Schönen wallen;</l>
            <l>Den Stutzern suchen sie, die ihnen zu gefallen;</l>
            <l>Nur schimmernde Barons, die ihre Schönheit rührt,</l>
            <l>Sind würdig, daß die Hand sie in die Gärten führt.</l>
            <l>Am Ufer gehn allein in sich gekehrte Dichter;</l>
            <l>Tiefsinnig ist der Gang, tiefsinnig die Gesichter.</l>
            <l>Die Reime, die als schlecht ihr Eigensinn erstickt,</l>
            <l>Sind Geister, welche man um ihren Hut erblickt.</l>
            <l>Hier ists, wo oft ein Graf bestäubt vorüber schießet,</l>
            <l>Wenn er sich an sein Roß mit großen Stiefeln schließet,</l>
            <l>Das itzt bald schüttelnd braust, bald vor Begierde schäumt,</l>
            <l>Bald von der Erd entflieht, und bald sich muthig bäumt.</l>
            <l>Ihm folgt, zwar nicht so schnell, doch mit geschmücktern Rossen,</l>
            <l>Die aufgezierte Reih vergüldeter Carossen</l>
            <l>Auf rothen Rädern nach, die destomehr entzückt,</l>
            <l>Wenn sie ein reizend Paar von Leipzigs Schönen schmückt.</l>
            <l>Hier, wo Natur und Kunst, und beyde glücklich streiten,</l>
            <l>Sah man den Renommist, mit ihm den Stutzer schreiten.</l>
            <l>Der erste sprach: »Ists wahr, was hier mein Auge schaut,</l>
            <l>Hier hat die Weichlichkeit der Bänke Reih erbaut?</l>
            <l>O träge Leipziger! gewiß, ich wills noch sehen,</l>
            <l>Daß der verwöhnte Fuß nicht mehr vermag zu gehen.</l>
            <l>Nein! Stiefeln trag ich doch fast ganze Tage lang,</l>
            <l>Und niemals drückt den Fuß der angemeßne Zwang.«</l>
            <l>Er sagts; sein Fuß tritt auf, daß die Allee erzittert,</l>
            <l>Daß jede Bank erbebt, und eine Linde splittert.</l>
            <l>Die Pleiße hemmt dadurch bestürzt den trägen Lauf,</l>
            <l>Und selbst der Paukenschall im Garten höret auf.</l>
            <l>Ja dieser starke Tritt heißt neue Geister wüten.</l>
            <l>Die Bänke hasset er, und ihn die Sybariten;</l>
            <l>Dieß ist ein Geisterheer, dem Lindengang zum Schutz,</l>
            <l>Der Leib ist zart gebaut, ihr Daseyn stammt vom Putz,</l>
            <l>Ein rauschendes Gewand, das die umschürzten Lenden</l>
            <l>Mit grünen Falten deckt, ist ihren weichen Händen</l>
            <l>Ein steter Zeitvertreib. Ihr lächelndes Gesicht</l>
            <l>Bleibt ewig schön und jung, und kennt die Runzeln nicht.</l>
            <l>Die holde Zärtlichkeit blickt aus den sanften Zügen;</l>
            <l>Man sieht sie stets vereint mit gelben Schwingen fliegen.</l>
            <l>Die meisten sind zum Schutz des Frauenzimmers da.</l>
            <l>Kömmt ihrem Lockenbau der rauhe Wind zu nah:</l>
            <l>So heißen sie ihn fliehn; und will ein Band entfahren:</l>
            <l>So machen sie es fest, an den geschmückten Haaren.</l>
            <l>Zwey schützen ihren Straus, der ihre Schläfe ziert,</l>
            <l>Damit kein junger Herr leichtfertig ihn entführt.</l>
            <l>Oft zeigt der Palatin, was er verstecken sollte,</l>
            <l>Und dieses macht ein Geist, der ihn zurücke rollte.</l>
            <l>Ein Stutzer, setzt er nur in die Allee den Fuß,</l>
            <l>Hat alsbald einen Geist, der ihn begleiten muß.</l>
            <l>Ein kleiner Sybarit muß auf dem Aufschlag sitzen,</l>
            <l>Und ihm sein lockigt Haar und die Manschetten schützen.</l>
            <l>Seufzt er, so fliegt ein Geist von seinem langen Rohr,</l>
            <l>Und bringt sein zärtlich Ach der Göttinn lispelnd vor.</l>
            <l>Ihr Fächer sucht zwar oft die Seufzer wegzuwehen,</l>
            <l>Doch wenn ein Geist entflieht, hört sie den andern flehen.</l>
            <l>Bey jeder Bank steht auch ein loser Sybarit.</l>
            <l>Aus Schalkheit hemmt er oft den Gehenden den Schritt.</l>
            <l>Er lockt sie unsichtbar, und zwingt sie, sich zu setzen,</l>
            <l>Und durch Gespräch und Scherz sich und ihn zu ergetzen.</l>
            <l>»euch, Geistern, rief bestürzt ihr Führer, Lindamor,</l>
            <l>Euch, Geistern, steht gewiß ein nahes Unglück vor.</l>
            <l>Wie? sollen wir nicht mehr in den belaubten Linden</l>
            <l>Der Stutzer stolze Reih, nein Renommisten finden?</l>
            <l>In Stiefeln geht man hier! es klirrt der scharfe Sporn,</l>
            <l>Wo sonst der Fächer facht. So treffe denn mein Zorn</l>
            <l>Den wilden Renommist, und den, der ihn begleitet.</l>
            <l>Jedoch ists nicht Sylvan? Ach Geister, ach bestreitet!</l>
            <l>Bestreitet meinen Sohn, bekehrt ihn, folgt mir nach!«</l>
            <l>Gleich dünkt es dem Sylvan, daß etwas in ihm sprach:</l>
            <l>»wie, schöner Herr, du kannst mit einem Fechter gehen?</l>
            <l>Ein Renommist soll dich an seiner Seite sehen?</l>
            <l>Flieh, meid ihn! denn du weißt, daß diese kurze Tracht,</l>
            <l>Die ein Jenenser schätzt, ein Leipziger verlacht.</l>
            <l>Sieh dort die Rothmündinn, wie sehr bist du zu schelten!</l>
            <l>Soll ein Jenenser mehr, als deine Göttinn, gelten?«</l>
            <l>Die Schöne nahte sich. Den Stutzern war ihr Blick,</l>
            <l>Der freundlich auf sie fiel, das allergrößte Glück.</l>
            <l>Sie wars, sie war die Macht, die alles dienstbar machte,</l>
            <l>Und alle, die sie sahn, in ihre Netze brachte.</l>
            <l>Des Morgens, wenn sie noch an ihrem Nachttisch war,</l>
            <l>Sah sie schon vor der Thür der Diener lange Schaar.</l>
            <l>Nie ist ein Tag für sie so sehr betrübt gewesen,</l>
            <l>Da sie in Briefen nicht der Stutzer Schmerz gelesen.</l>
            <l>Sylvan erblickte sie; itzt, dacht er, ist es Zeit,</l>
            <l>Daß dieser Schläger sieht, wie ihn ein Stutzer scheut.</l>
            <l>Sogleich verläßt er ihn. »Bleib! willst du mich verschmähen?</l>
            <l>Schrie Raufbold auf ihn zu, willst du mit mir nicht gehen?«</l>
            <l>Ein naher Garten wars, den diese Schöne sucht;</l>
            <l>Sylvan begleitet sie, er geht, und Raufbold flucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Luft beglänzte schon der Sonne reger Schimmer;</l>
            <l>Er warf den güldnen Stral in Raufbolds Ruhezimmer.</l>
            <l>Der Vorhang, der ihn brach, und rauschend vor ihn trat,</l>
            <l>Zog an der weißen Wand ein länglichtes Qvadrat.</l>
            <l>Des Degens Stichblatt schien, in falben Schattenbildern,</l>
            <l>Der Schreckkometen Lauf elliptisch abzuschildern.</l>
            <l>Ganz Leipzig hub sich schon halb taumelnd in die Höh,</l>
            <l>Und trank das schwere Naß, den bräunlichen Caffee;</l>
            <l>An jedem Nachttisch ward der Schönen Witz geschäfftig,</l>
            <l>Und macht erst ihren Reiz durch fremden Anputz kräftig.</l>
            <l>Der Spiegel, der allein sonst unparteyisch war,</l>
            <l>Stellt, die kaum häßlich schien, itzt jung und reizend dar,</l>
            <l>Und sieht, wie man sich quält, durch einen schwarzen Flecken</l>
            <l>Ein feindlich Blätterchen</l>
            <l>Nur Raufbold ruhte noch, und lag, von Sorgen frey,</l>
            <l>Bis in den hellen Tag, auf einer harten Streu.</l>
            <l>Zwar kostbar schlief er nicht, doch schlief er ohne Kummer,</l>
            <l>Und mancher wache Geist versüßt ihm Ruh und Schlummer.</l>
            <l>Der Schlaf, den man nur meist in braunen Nächten sieht,</l>
            <l>Der, wenn der Morgen glänzt, die muntern Menschen flieht,</l>
            <l>Und wenn des Bauers Hand ihn aus den Augen reibet,</l>
            <l>In bunte Zimmer flieht, und in den Städten bleibet;</l>
            <l>Der fand bey Raufbolds Ruh, da er durch Spiel und Schmaus</l>
            <l>Die Nacht zum Tag gemacht, auch noch im Tag ein Haus.</l>
            <l>Er schläft und ruht mit ihm, und nimmt die Augenlieder</l>
            <l>Zu seinem sanften Sitz, und drückt sie sinkend nieder.</l>
            <l>Dieß sieht sein wilder Schutz, der Renommistengeist,</l>
            <l>Sein Auge flammt vor Zorn, da er den Schlaf so dreust</l>
            <l>Auf Raufbolds Augen sieht; er schwört, ihn zu bestrafen;</l>
            <l>Doch läßt er auf sein Flehn ihn und den Helden schlafen.</l>
            <l>»wie, Raufbold? seufzet er, du schläfst? ach wüßtest du,</l>
            <l>Wie sehr bey deiner Streu, bey deiner süßen Ruh,</l>
            <l>Dein Schutzgeist sich betrübt; wie würdest du erschrecken;</l>
            <l>Die Wangen würden sich mit edler Röthe decken.</l>
            <l>Wer weis, ob dich nicht schon der Mode Wort verführt?</l>
            <l>Wer weis es, ob nicht schon dein Herz die Neigung spürt,</l>
            <l>Die kurze leichte Tracht abtrünnig zu verändern,</l>
            <l>Und Hals, und Uhr, und Stock, und Degen zu bebändern?</l>
            <l>Wie oft nimmt uns der Glanz von der Verändrung ein – –</l>
            <l>Jedoch du bist zu stolz, ein Leipziger zu seyn.</l>
            <l>Ein Stiefel reizt dich nur; wich er vor weißen Strümpfen,</l>
            <l>Du würdest Jena, dich, und deinen Stal beschimpfen.«</l>
            <l>Er schwieg, und setzte sich auf Raufbolds Degenknopf;</l>
            <l>Sein sonst so kühner Arm stützt den gebeugten Kopf;</l>
            <l>Sein Finger, den er stolz an seine Nase legte,</l>
            <l>Wies, daß ein herber Gram sein kühnes Herz bewegte.</l>
            <l>Jedoch die Freude kömmt, und heitert sein Gesicht</l>
            <l>Und seine Wangen auf; ein aufgeklärtes Licht,</l>
            <l>Das von der Stirne schießt, prallt von der Wand zurücke,</l>
            <l>Froh wird sein Angesicht, froh werden seine Blicke.</l>
            <l>Wie, wenn vom Horizont der schwarze Dunst entflieht,</l>
            <l>Ein lächelnd heitres Blau die leere Luft bezieht,</l>
            <l>Der Himmel sich entwölkt, und auf den holen Flächen</l>
            <l>Die freyen Stralen sich mit regem Lichte brechen:</l>
            <l>So floh von seiner Stirn, die erst der Gram umhüllt,</l>
            <l>Der Runzeln krumme Reih, der Sorge bleiches Bild.</l>
            <l>»wie, sprach er, soll der Ruf von meinen tapfern Söhnen,</l>
            <l>Vom weiten Markt allein bis zu der Mod ertönen?</l>
            <l>Nein! mein bewiesner Muth verstöhr ihr neues Reich,</l>
            <l>Mach ihre Hülfe schwach, und Leipzig Jena gleich!</l>
            <l>Den gelben Caffeegott will ich zuerst verführen;</l>
            <l>Dann sollen meine List die andern Geister spüren.«</l>
            <l>Sogleich macht er aus Luft, die er geschwind verdickt,</l>
            <l>Sich einen Oberrock, den keine Steife drückt.</l>
            <l>Er macht sich dieß Gewand, Jenensern gleich zu gehen,</l>
            <l>Und daß er jenisch sey, auch schweigend zu gestehen.</l>
            <l>Sein Fittig, der beynah dem großen Handschuh glich,</l>
            <l>Macht, daß er, wie Mercur, die leichte Luft durchstrich.</l>
            <l>Da, wo Schellhafers Haus die festen Mauern endet,</l>
            <l>Ragt, wenn man seinen Blick schief gegenüber wendet,</l>
            <l>Ein glänzend Haus empor, das durch die neue Pracht</l>
            <l>Fast einem Schlosse gleicht, Paläste finster macht.</l>
            <l>So, wie im dicken Wald, ein Kranz bejahrter Eichen,</l>
            <l>Durch seine Wipfel droht, den Himmel zu erreichen,</l>
            <l>Ein schlanker Tannenbaum sie sämmtlich übereilt,</l>
            <l>Und durch sein grünes Haupt die Wolken fast zertheilt:</l>
            <l>So streckt dieß stolze Haus den Giebel in die Lüfte,</l>
            <l>Und hüllet oft das Dach in falben Rauch und Düfte.</l>
            <l>Der Eingang zeigt sogleich in einer Schilderey,</l>
            <l>Daß dieß des Caffeegotts geweihter Tempel sey.</l>
            <l>Es liegt ein Araber an dieses Gottes Baume;</l>
            <l>Ihm bringt, in flachem Gold, von dem durchsüßten Schaume,</l>
            <l>Den man aus Bohnen kocht, die die Levante schickt,</l>
            <l>Ein nackter Liebesgott, der lächelnd auf ihn blickt,</l>
            <l>Ein volles Köpfchen dar; er nimmt es, sich zu laben;</l>
            <l>Dieß ist aus Stein gehaun, und durch die Kunst erhaben.</l>
            <l>Im Innern wird man gleich den rauchenden Altar,</l>
            <l>Woselbst auf flachem Thron der Caffee sitzt, gewahr.</l>
            <l>Er muß ein Löffelchen, anstatt des Zepters, führen,</l>
            <l>Und ihn ein Zuckerhut statt einer Krone zieren.</l>
            <l>An seiner Seite brennt die Lamp in blauer Glut,</l>
            <l>Auf der sein trinkbar Gold in einem Kessel ruht;</l>
            <l>Das Wasser sprudelt auf, sein Pulver schlägt es nieder,</l>
            <l>Doch hebt sichs, wie erzürnt, mit schwarzen Wellen wieder.</l>
            <l>Er trinkt, indem er nichts, als nur die Lippen regt.</l>
            <l>Sein lüftiges Gewand, das um die Hüften schlägt,</l>
            <l>Ist braun, wie sein Gesicht. Es steht auf Nebentischen</l>
            <l>Gebacknes Zuckerwerk, den Trank damit zu mischen.</l>
            <l>Der Renommistengeist trat kühn in das Gemach;</l>
            <l>Er beugte sich verstellt vor seinem Thron, und sprach:</l>
            <l>»du, dessen brauner Trank die Leipziger belebet,</l>
            <l>Mein jenisches Gewand, das um die Schultern schwebet,</l>
            <l>Zeigt, daß ein fremder Geist zu deinem Thron sich naht,</l>
            <l>Der, deine Pracht zu sehn, vergnügt aus Jena trat.</l>
            <l>Doch, wie bin ich erstaunt! wie ist dein Glanz verheeret!</l>
            <l>Die Tempel, wo man dich durch Knasterdampf verehret,</l>
            <l>Wo man in Porcellan dir Opfer dargebracht,</l>
            <l>Hat einer Göttinn Wort vom Volk entblößt gemacht.</l>
            <l>Nur einzeln und zerstreut sieht man auf deinen Häusern,</l>
            <l>In niederm Pöbelvolk, dein mächtig Reich sich äußern.</l>
            <l>Die Stutzer dieser Stadt sind meist von dir getrennt,</l>
            <l>Da ihre ganze Schaar den Thee als Gott erkennt.</l>
            <l>Du weißt nicht, wie man dich und deinen Trank verschmähet,</l>
            <l>Da Mittags auch sogar Thee auf den Tischen stehet.</l>
            <l>Früh, wenn man ungeputzt vom Schlafe kaum erwacht,</l>
            <l>Wird, dir zum größten Schimpf, dein brauner Trank gebracht.</l>
            <l>Und hat die Mode nicht die Neuerung ersonnen?</l>
            <l>Hat die Galanterie nicht solches angesponnen?</l>
            <l>Und dennoch bleibest du der falschen Göttinn treu?</l>
            <l>Und dennoch stehst du ihr und ihrem Reiche bey?</l>
            <l>Nein, Jena, das zu sehn, nur Leipziger verschwören,</l>
            <l>Weis, itzo zwar noch wild, doch treu, dich zu verehren.</l>
            <l>Es trinket nicht dein Naß mit vieler Zärtlichkeit.</l>
            <l>Hier ehrt man dich durch Furcht, in Jena, daß man schreyt,</l>
            <l>Folgst du denn, als ein Gott, der Mode neuen Willen?</l>
            <l>Willst du, was sie befiehlt, auch als ein Sklav erfüllen?«</l>
            <l>Er schwieg. Der faule Gott setzt erst mit träger Hand</l>
            <l>Durch brennendes Papier die Lamp in neuen Brand;</l>
            <l>Dreymal erhellt dieß Licht den Dampf durch lichte Stralen,</l>
            <l>Und dreymal macht er erst die angefüllten Schalen</l>
            <l>Mit seinen Lippen leer, eh er das Schweigen brach.</l>
            <l>Jedoch des Kobolds Fluch macht, daß er dieses sprach:</l>
            <l>»geist, warum suchst du dich vergeblich zu bemühen,</l>
            <l>Mich durch ein kriegrisch Wort in deinen Streit zu ziehen?</l>
            <l>Zuerst zeigt mir dein Fluch, daß du von Jena kömmst;</l>
            <l>Dann, daß du auch den Lauf der besten Moden hemmst.</l>
            <l>Was schwächt es meine Macht, daß man am frühen Morgen</l>
            <l>Mein nährend Wasser trinkt, wo man noch leer von Sorgen,</l>
            <l>Frey von Besuchen ist? Geh, dieß ist, was ich will;</l>
            <l>Zum Krieg bin ich zu sanft, zum Zank bin ich zu still.</l>
            <l>O, rief der Kobold drauf, welch ein verzagt Gemüthe!</l>
            <l>So wallt denn auch in dir dieß weibische Geblüte,</l>
            <l>Das die Galanterie und alles zitternd macht,</l>
            <l>Wenn man von ungefähr an Krieg und Stal gedacht?</l>
            <l>Ja, ja, mehr als zu still – – doch wirst du meinen Streichen</l>
            <l>Darum entgehn – –? er schwieg; der Zorn hieß ihm entweichen.«</l>
            <l>Er eilt, sein wilder Schwung trägt ihn behend zurück;</l>
            <l>Halb rasend, halb betrübt flammt sein verdrehter Blick.</l>
            <l>Die Mode, die indeß mit halb verworrnen Haaren</l>
            <l>Zurückgekommen war, rief von den treuen Schaaren</l>
            <l>Den aufgeschmückten Putz; er kam, und sie fing an:</l>
            <l>»geh, eile durch die Luft zu meinem Sohn, Sylvan!</l>
            <l>Erweck ihn, hilf sein Haar durch heißes Eisen beugen,</l>
            <l>Laß ihn im Festgewand mit voller Pracht sich zeigen,</l>
            <l>Daß man ihn, als das Haupt der Stutzer, prangen sieht;</l>
            <l>Und wenn er denn geschmückt die Augen auf sich zieht:</l>
            <l>So laß ihn in den Hecht zum Renommisten tragen,</l>
            <l>Der wird, wenn er ihn sieht, der kurzen Tracht entsagen.«</l>
            <l>So sprach sie; und ihn trägt der Flügel flatternd Paar</l>
            <l>Durch die zertheilte Luft; sein buntgefärbtes Haar</l>
            <l>Scheint von dem sanften West itzt flatternd, itzt zerflogen,</l>
            <l>Und macht den Sterblichen den schönsten Regenbogen.</l>
            <l>Sein halb mit Gold gestickt, halb silbernes Gewand,</l>
            <l>Das er mit weiser Faust nachläßig um sich band,</l>
            <l>Wies in der obern Luft den allerreinsten Schimmer.</l>
            <l>Indem erreicht sein Fuß Sylvans geschmücktes Zimmer.</l>
            <l>Sogleich verweilt den Blick die aufgeputzte Wand,</l>
            <l>An der er manch Gemäld auf bunten Tüchern fand.</l>
            <l>Zween Spiegel, deren Last zwo große Schleifen hielten,</l>
            <l>Die neidisch auf sich selbst mit gleichen Bildern spielten,</l>
            <l>Entdeckten diesem Geist, der ihre Ränder maß,</l>
            <l>Sein oft gesehnes Bild durch ihr getreues Glas.</l>
            <l>Dicht unter jedem mußt ein Armstuhl sich erhöhen,</l>
            <l>Und an der Thüre sah man zweene Sessel stehen:</l>
            <l>Doch konnt ihn dießmal nur die Ordnung halb erfreun;</l>
            <l>Er ging geschwind hindurch ins Schlafgemach hinein,</l>
            <l>Woselbst ein Nachttisch stund, mit Puder überzogen,</l>
            <l>Von dem die Stäubchen noch um seine Fläche flogen.</l>
            <l>Sylvan lag noch im Schlaf; dieß sah der Putz, und sprach:</l>
            <l>»auf! junger Herr, gieb itzt dem Schlummer nicht mehr nach!</l>
            <l>Auf! eine Gottheit selbst befiehlt dir, zu erwachen;</l>
            <l>Die Mode schickt mich her, dich heute schön zu machen.</l>
            <l>Hör, Raufbold ist ietzt hier, in Jena sonst dein Freund,</l>
            <l>Besuch ihn doch, daß ihm dein Anzug reizend scheint.</l>
            <l>Er wohnt im blauen Hecht; geh hin, ihn zu bekehren,</l>
            <l>Ein Leipziger zu seyn, die Mode zu verehren.«</l>
            <l>Sogleich erwacht Sylvan; man hat ihn sonst gesehn,</l>
            <l>Da er von Jena kam, Jenensern ähnlich gehn:</l>
            <l>Doch da er Stutzer sah, lernt er sein Kleid verachten;</l>
            <l>Er ward ihr Oberhaupt, der erste neuer Trachten.</l>
            <l>So, wie ein Renegat weit mehr die Christen scheut,</l>
            <l>Als der, dem die Geburt den Alcoran</l>
            <l>So schien er auch hernach Jenenser mehr zu hassen,</l>
            <l>Als Leipziger nicht thun, die Leipzig nie verlassen.</l>
            <l>Er warf den Schlafrock um, noch halb vom Schlaf entstellt</l>
            <l>Und da der rasche Stoff von seinen Achseln fällt,</l>
            <l>Macht er ein sanft Getön, indem die seidnen Falten</l>
            <l>Mit schwirrendem Geräusch von ihm zurücke prallten.</l>
            <l>Wie, wenn von Chloens Hut das Band vom Damon hängt,</l>
            <l>Der schalkheitsvolle West sich in denselben fängt,</l>
            <l>Es wirbelnd um sich dreht, itzt rollend schnell vereinet,</l>
            <l>Und wenn ers flatternd hebt, es zu entführen scheinet,</l>
            <l>Die Schäferinn sogleich ein reges Säuseln spürt;</l>
            <l>So rauscht der Schlafrock auch, da ihn Sylvan berührt.</l>
            <l>»was, sprach er, hab ich nicht in diesem Traum gesehen?</l>
            <l>Ists wahr, ist Raufbold da; so muß ich zu ihm gehen.</l>
            <l>In Jena kannt ich ihn als Bruder und als Freund:</l>
            <l>Wer weis, er wird wohl hier den kurzen Kleidern feind,</l>
            <l>Und kleidet sich, wie ich?« So sprach er voller Freuden;</l>
            <l>Sein Diener trat herein, und half ihm zierlich kleiden.</l>
            <l>Ein weißer seidner Strumpf umwickelte das Knie;</l>
            <l>Die hohe Lasch am Schuh war durch des Schusters Müh</l>
            <l>Mit schmalem Band besetzt, und auf den schwarzen Flächen</l>
            <l>Sah man den breiten Riem tombackne Schnallen brechen.</l>
            <l>Des Puders zarter Staub fiel wolkicht auf sein Haar,</l>
            <l>Dem ein erhitzter Stahl der Locken Ursprung war.</l>
            <l>Der Putz half sein Tupe</l>
            <l>Und setzte sich darauf, es tapfer zu beschirmen.</l>
            <l>Den weißen Hals umschloß ein schwarzes seidnes Band,</l>
            <l>Das sich bey seinem Kinn in eine Schleife wand.</l>
            <l>Ein neuer Modezeug aus rosenfarbner Seide,</l>
            <l>Voll Laubwerk schön gewebt, dient ihm zum Oberkleide,</l>
            <l>Das an der breiten Schooß sich tief in Falten zog,</l>
            <l>Und an der Brust gesteift halb rund sich auswärts bog.</l>
            <l>Der Leib war kurz im Schnitt, der Ermel lang gestrecket,</l>
            <l>Der den sonst freyen Arm bis an den Knöchel decket,</l>
            <l>Um den in gradem Strich ein langer Aufschlag liegt,</l>
            <l>Der unten aufgeschlitzt, gleich einem Viereck, fliegt,</l>
            <l>Und nur bis ans Gelenk des Ellenbogens steiget,</l>
            <l>Wo er in gleicher Reih fünf güldne Knöpfe zeiget.</l>
            <l>Es deckt die kleine Hand der zärteste Battist,</l>
            <l>Der kraus in Falten liegt, und vorne bogicht ist,</l>
            <l>Durch glühend Eisen krumm, macht er durch seine Länge</l>
            <l>In einer Zirkelform ein flatterndes Gepränge.</l>
            <l>Dieß ist das obre Blatt, das an die Finger reicht.</l>
            <l>Wenn es, vom Wind bewegt, etwas zurücke weicht:</l>
            <l>So sieht man seine Hand noch kleinre Krausen decken,</l>
            <l>Die ihre Falten kurz nach alter Mode strecken.</l>
            <l>Ein breitgewirktes Gold umgab der Weste Rand;</l>
            <l>Grisett hieß man den Stoff, aus welchem sie entstand;</l>
            <l>Seit gestern hatt er sie; die Farbe glich den Lüften,</l>
            <l>Wenn sie der Frühling leert, von den geschwärzten Düften.</l>
            <l>Der Hüften enges Kleid war schwarzer Groditur</l>
            <l>Und die beglänzte noch das göldne Band der Uhr,</l>
            <l>Die seine Tasche zwar halb zeigte, halb verhehlte,</l>
            <l>Doch die er gänzlich wies, wenn er etwas erzählte.</l>
            <l>Zuletzt ergriff er noch den leichten Stutzerstal;</l>
            <l>Er hatt um sein Gewind, nach einer langen Wahl,</l>
            <l>Ein bläulicht Band geknüpft, und um sich nie zu schlagen,</l>
            <l>Wollt er ihn ungeschärft, und ohne Stichblatt tragen.</l>
            <l>Sein Rohr aus Indien ziert ein besondrer Knopf;</l>
            <l>Er war aus Porcellan ein Frauenzimmerkopf;</l>
            <l>Der unbelebte Ton schien lächelnd zu entzücken;</l>
            <l>Der Reiz war auf der Stirn, der Muthwill in den Blicken.</l>
            <l>Nunmehro stellt er sich mit aufgebautem Haar,</l>
            <l>In Kleidern, als das Haupt von Leipzigs Stutzern dar.</l>
            <l>Eh die bemühte Hand den langen Anzug endet,</l>
            <l>War zweyer Stunden Zeit, jedoch mit Ruhm, verschwendet.</l>
            <l>Wie, wenn die kühle Nacht die nassen Felder flieht,</l>
            <l>Und an dem Horizont die Morgenröthe glüht,</l>
            <l>Die Rose, deren Haupt der Thau zur Erde zwinget,</l>
            <l>Es itzund freudig hebt, da sie der Tag verjünget,</l>
            <l>Die rothe Höhle sich erst nach und nach entschließt,</l>
            <l>Bis, wenn ein Sonnenstral auf ihre Fläche schießt,</l>
            <l>Der weichen Blätter Reih in runder Form sich spreitet,</l>
            <l>Und endlich auf einmal sich auseinander breitet:</l>
            <l>So wuchs bey jedem Stück der neuerfundnen Tracht,</l>
            <l>Doch erstlich nach und nach Sylvans gehäufte Pracht,</l>
            <l>Bis, da sich um den Leib die seidne Kleidung beugte,</l>
            <l>Er sich auf einmal schön, auf einmal reizend zeigte.</l>
            <l>Der Tanz hub seinen Fuß; er gieng zum Spiegelglas,</l>
            <l>Wo er Tupe und Haar noch einmal klügelnd maß.</l>
            <l>Doch hätt ihn, da der Putz ihm allzuschön geglücket,</l>
            <l>Beynah sein eignes Bild, wie den Narciß, entzücket.</l>
            <l>»ja, Raufbold, rief er aus, bist du auch noch so wild:</l>
            <l>So reizt dich doch, wie mich, mein allzureizend Bild.</l>
            <l>Wärst du auch ein Barbar, so muß ich dich vergnügen;</l>
            <l>Der Leipziger zeigt sich in allen meinen Zügen.«</l>
            <l>Indeß trat sein Lakay vergnügt in das Gemach:</l>
            <l>»herr, sprach er, auf ihr Wort fragt ich im Hechte nach,</l>
            <l>Herr Raufbold ist schon da; gleich wird die Sänfte kommen,</l>
            <l>Die ich zu ihrem Dienst mit mir hieher genommen.«</l>
            <l>Sogleich war er bereit; jedoch, indem er geht,</l>
            <l>So schickt er noch zuvor zur Mode dieß Gebeth:</l>
            <l>»o Göttinn! der ich hier vor meinem Nachttisch diene,</l>
            <l>O Mode! sieh auf mich, doch mit geneigter Mine.</l>
            <l>Die Sänfte bringt mich itzt zu Raufbolds Zimmer hin:</l>
            <l>Hilf mir, daß ich ihm doch als Freund auch reizend bin!</l>
            <l>Laß diesen Renommist durch meine Kunst bekehren:</l>
            <l>Als Bruder liebt er mich, als Freund mag er mich hören.</l>
            <l>Wirf meiner Kleidung Reiz, den Haaren Schönheit zu,</l>
            <l>Und kurz, Gesicht und Tracht sey, Göttinn, so wie du.</l>
            <l>Hilf, daß dieß lange Rohr sein wildes Herz bewege!</l>
            <l>Mir mach Beständigkeit, und ihm Verlangen rege!«</l>
            <l>So sprach er, und sein Wort drang zu der Göttinn Höhn.</l>
            <l>Die Mode sah auf ihn, und hörte dieses Flehn.</l>
            <l>Sie winkt; sogleich sieht sie der Geister rege Schaaren,</l>
            <l>Die mit geschloßner Reih und gaukelnd um sie waren.</l>
            <l>»ihr Complimente, fliegt, strengt eure Flügel an,</l>
            <l>Und schwebt mit starker Kraft um meinen Sohn, Sylvan.</l>
            <l>Beschützt ihn; denn er will zum Renommisten gehen.</l>
            <l>Vielleicht kann ich durch ihn sein Herz verändert sehen,</l>
            <l>Da er vor kurzem mir sehr schlechte Hoffnung gab.«</l>
            <l>So sprach sie, und der Schwarm stürzt sich sogleich herab.</l>
            <l>Ihr Wort war von der Kraft, sie sämmtlich aufzuwiegeln.</l>
            <l>Sie winkt, dieß war genug, die Geister zu beflügeln.</l>
            <l>Sylvan stund in der Thür, die Sänfte war schon da,</l>
            <l>Als ihn bereits von fern der Blick der Geister sah;</l>
            <l>Sogleich sah man das Heer um seine Sänfte schweben;</l>
            <l>Sogleich ward Lipp und Mund von ihrer Schaar umgeben.</l>
            <l>Da der getreue Putz, der sein Tupe geschmückt,</l>
            <l>Und auf der Spitze saß, sie um sich her erblickt,</l>
            <l>Rief er gebiethrisch aus: »Ihr Geister, kommt und höret,</l>
            <l>Was euch der Putz befiehlt, was euch die Mode lehret.</l>
            <l>Ich weis, sie schickt euch her, um den Sylvan zu seyn;</l>
            <l>Drum nehmt auch euren Platz nach ihrem Willen ein.</l>
            <l>Du, zierlicher Brador, setz dich auf seine Schleife,</l>
            <l>So, daß um seinen Hals dein schwarz Gefieder streife:</l>
            <l>Und wenn der Geist Podan die Füß ihm zierlich beugt;</l>
            <l>So mach du, daß sein Haupt sich gleichfalls höflich neigt.</l>
            <l>Du aber, Seladon, liebäugle mit den Blicken,</l>
            <l>Die Schönen, die ihn sehn, betrügrisch zu bestricken.</l>
            <l>Beredter Florimand, den Mund eröffne du,</l>
            <l>Wenn sein Verstand nicht denkt; und denkt er, schließ ihn zu.</l>
            <l>Ihr andern Geister könnt auf seinem Hute sitzen,</l>
            <l>Die Dresse</l>
            <l>Da, wo sein schroff Tupe die höchste Spitze macht,</l>
            <l>Seh ich auf euch herab; nehmt ihr mein Wort in Acht;</l>
            <l>Und wird Sylvan beschützt: so werd ich euch beglücken;</l>
            <l>Wo nicht, so sollen euch die schwersten Strafen drücken.</l>
            <l>Der eine soll zwölf Jahr mit steifem Rücken stehn,</l>
            <l>Der andre soll niemals nach jungen Schönen sehn,</l>
            <l>Der dritte, wenn er scherzt, soll stets vernünftig scherzen,</l>
            <l>Und Tobacksdampf soll euch die blauen Flügel schwärzen.«</l>
            <l>So sprach er, und die Schaar wird durch die Ehr entflammt;</l>
            <l>Mit stolzem Angesicht eilt jeder an sein Amt.</l>
            <l>Indessen läßt Sylvan die Thür der Sänfte schließen,</l>
            <l>Die Träger schreiten fort, mit weitgedehnten Füßen.</l>
            <l>Und wie? der Renommist schließt noch die Augen zu?</l>
            <l>Nein, der bemühte Tag verjagt die faule Ruh:</l>
            <l>Und Raufbold hebt sein Haupt dem hohen Tag entgegen,</l>
            <l>Vom harten Stroh empor, auf dem er sanft gelegen.</l>
            <l>Da er an seinen Fuß den engen Stiefel zwang,</l>
            <l>Erscholl von seinem Mund ein jenischer Gesang:</l>
            <l>»dem Biere günstig seyn, die Schnurren zu bekriegen,</l>
            <l>Im Zweykampf fest zu stehn, den Bürger zu betrügen,</l>
            <l>Wenn man die Schuld ihm läßt, und ohne Schuld entflieht:«</l>
            <l>Dieß sang er männlich ab; dieß war sein Morgenlied.</l>
            <l>Drauf sprach er, da den Fuß die harten Stiefel drücken,</l>
            <l>Von Donner, Blitz und Tod, und Schlagen und Zerstücken.</l>
            <l>Er gieng nun in den Stall, sein treues Roß zu sehn.</l>
            <l>Jedoch der Stutzer kam, und zwang ihn, still zu stehn.</l>
            <l>Sein Glanz war allzugroß; zwar hielt er nicht die Blicke,</l>
            <l>Doch den gehobnen Fuß, und ihn zugleich zurücke.</l>
            <l>Wie, wenn ein leichter Hirsch dem schnellen Hund entweicht,</l>
            <l>In flüchtigem Entfliehn durch rasche Büsche streicht;</l>
            <l>Mit zackigtem Geweyh das leere Feld durcheilet,</l>
            <l>Doch wenn das Horn ertönt, die Flucht etwas verweilet,</l>
            <l>In seinem Laufe stutzt, die schlaffen Ohren spitzt:</l>
            <l>So stutzt auch Raufbold erst; doch gleich wird er erhitzt,</l>
            <l>Da er ihn selber sieht. Je mehr Sylvan sich nahte,</l>
            <l>Jemehr verdroß ihn auch der Glanz von seinem Staate.</l>
            <l>Sein Renommistenblick, der seitwärts auf ihn flog,</l>
            <l>Und prallend eine Form von spitzen Winkeln zog,</l>
            <l>Vermochte seinen Zorn, auch da er schwieg, zu zeigen.</l>
            <l>Der Stutzer sah dieß an, und brach das lange Schweigen:</l>
            <l>»wie? Raufbold! rief er aus; wie? kennst du mich nicht mehr?</l>
            <l>Ists möglich, fällt es dir, mich zu umarmen, schwer?</l>
            <l>O Freund! soll ich dein Herz, wie dein Gesicht betrachten;</l>
            <l>So kennst du mich nicht mehr; so willst du mich verachten.«</l>
            <l>Nein, dachte Raufbolds Herz, ich weis wohl, wer du bist;</l>
            <l>Jedoch in solcher Tracht kennt dich kein Renommist.</l>
            <l>Wo du, o Feiger, willst an Jena untreu werden:</l>
            <l>So kenn ich dich auch nicht in leipziger Geberden.</l>
            <l>Er stellte sich bestürzt, und fragt ihn, wer er sey:</l>
            <l>O! rief der Stutzer drauf: »Freund, du bist ungetreu.</l>
            <l>Hätt ich doch nur mein Haar vergeblich nicht gebogen;</l>
            <l>Müh, Fleiß und Putz sind hin; ich sehe mich betrogen.</l>
            <l>Ja, ja, umsonst bin ich um neun Uhr aufgewacht;</l>
            <l>Und itzo wird nicht mehr, Sylvan, an dich gedacht?«</l>
            <l>Sylvan? sprach Raufbold drauf, mit angenommner Freude,</l>
            <l>»mein Seel! ich kannt dich nicht, in deinem stolzen Kleide.</l>
            <l>Obgleich dein Mund verstellt, und nicht mehr jenisch spricht:</l>
            <l>So kenn ich doch nunmehr dein weißes Angesicht.</l>
            <l>Da, geh in dieß Gemach, gleich werd ich dich umarmen;</l>
            <l>Jetzt, Bruder, muß ich mich des kranken Pferds erbarmen.</l>
            <l>Ich weis, du nimmst es mir nicht übel, wenn ich geh,</l>
            <l>Und nach der Reis einmal den armen Gaul beseh.«</l>
            <l>Er sagts, und geht hinab, zu seinem kranken Pferde,</l>
            <l>Der Stutzer ins Gemach, mit zorniger Gebehrde.</l>
            <l>Was Raufbold itzt gethan, schien ihm ein solch Vergehn,</l>
            <l>Daß er im Zorne schwur, sein rieselnd Blut zu sehn.</l>
            <l>Die Geister, die indeß theils auf des Hutes Dressen,</l>
            <l>Theils auf dem weißen Haar um ihn herum gesessen,</l>
            <l>Ersahen, daß er sich zu setzen Willens war;</l>
            <l>Und gleich den Augenblick flog von der wachen Schaar</l>
            <l>Das Compliment herab, das, wenn es Stühle bringet,</l>
            <l>Uns höflich, oft auch falsch, zum Niederlassen zwinget.</l>
            <l>Gleich nimmt es einen Stuhl mit der geschloßnen Hand,</l>
            <l>Und bringt ihn unsichtbar dem Stutzer, der noch stand:</l>
            <l>So, wie in dem Homer ein Dreyfuß Leben heget,</l>
            <l>Der zu den Göttern sich mit stolzem Gang beweget.</l>
            <l>Sylvan, der es nicht sah, setzt sich ergrimmt darauf,</l>
            <l>Und noch vom Zorn erfüllt, läßt er den Klagen Lauf.</l>
            <l>»ach, seufzt er, bin ich denn noch nicht genug verschmähet,</l>
            <l>Daß er mich einsam läßt, und erst zum Pferde gehet?</l>
            <l>Erst machte, wie er sprach, dieß leipziger Gewand</l>
            <l>Dem falschen Raufbold mich verhaßt und unbekannt;</l>
            <l>Nun will er auch sogar – – jedoch ich will mich rächen,</l>
            <l>Ich will – – Er schwieg; der Zorn verwehrt ihn, mehr zu sprechen.«</l>
            <l>Der Augen funkelnd Paar verdrehte bald der Harm,</l>
            <l>Und bald die bleiche Wuth; er bog den rechten Arm,</l>
            <l>Schloß seine weiße Hand, droht mit galanten Fluchen,</l>
            <l>Aus Rach an ihm dereinst den Degen zu versuchen.</l>
            <l>Der Renommistengeist kam aus dem Stall zurück;</l>
            <l>Die Neugier lenkt sogleich auf den Sylvan den Blick;</l>
            <l>Doch wie verdroß es ihn, da er den Puder wittert!</l>
            <l>Sein Fluch macht, daß das Heer der Complimente zittert.</l>
            <l>Der Putz, ihr Führer, bebt, und jeder wird erschreckt,</l>
            <l>Da dieser wilde Geist mit Lachen sie entdeckt.</l>
            <l>Wie, wenn die Frösch im Lenz aus lauen Sümpfen fliehen,</l>
            <l>Und aus dem dichten Schilf an grüne Ränder ziehen,</l>
            <l>Die Schaar, wenn etwas rauscht, vom Rand ins Wasser hüpft,</l>
            <l>Mit schlüpfrigem Geräusch in schlanke Binsen schlüpft,</l>
            <l>Bis auf den Boden sinkt, und sich erst sicher schätzet,</l>
            <l>Wenn in dem Wassergras das Heer vertraulich schwätzet;</l>
            <l>Jedoch so bald die Fluth nicht mehr von Wellen bebt,</l>
            <l>Der kühnste Frosch zuerst sein dickes Haupt erhebt;</l>
            <l>Und wenn sein grüner Leib kein zitternd Wasser fühlet,</l>
            <l>Mit seinen Füßen steigt, und auf der Fläche spielet:</l>
            <l>So bebt vor seinem Blick der Geister feige Schaar.</l>
            <l>Der von der Furcht gejagt, verbirgt sich in sein Haar;</l>
            <l>Der in den großen Hut, und jener in die Schatten,</l>
            <l>Wo unter seinem Kinn sich Hals und Schleife gatten.</l>
            <l>Dieß sah der wilde Geist; er rief, indem er lacht:</l>
            <l>»hört, Geister, nehmt ihr auch den Stutzer so in Acht?</l>
            <l>Warum flieht ihr vor mir? ich werd euch nicht verderben;</l>
            <l>Ihr seyd zu schön geputzt, und allzuklein zum Sterben.</l>
            <l>Allein euch ists ein Schimpf, daß ihr hier knechtisch sitzt,</l>
            <l>Und mit so vieler Müh ein weibisch Haar beschützt.</l>
            <l>Wißt ihr, daß dieser Staat sehr schlecht den Stutzer zieret,</l>
            <l>Daß, wenn er ihn verliehrt, er auch sein Gut verliehret,</l>
            <l>Daß er durch dieß Gewand mehr borgt, als er bezahlt,</l>
            <l>Und daß er oft mit Gold bey leerem Magen prahlt?</l>
            <l>Glaubt mir, sein größter Fleiß könnt erst nach zweyen Jahren</l>
            <l>Mit Hungern sich das Geld zu diesem Kleid ersparen.</l>
            <l>Und ihr beschützt ihn noch, und gaukelt noch um ihn?</l>
            <l>Es ist der beste Rath, sogleich von ihm zu fliehn.</l>
            <l>Euch Geistern stehts nicht an, um ihn herum zu schweben;</l>
            <l>Er wird euch nicht, ihr ihm, ein würdig Ansehn geben.«</l>
            <l>Dieß war sein letztes Wort; er sagt es, und geschwind</l>
            <l>Verwandelt sich sein Leib in einen Wirbelwind,</l>
            <l>Der durch das Fenster stieß, des Stutzers Haar verheerte,</l>
            <l>Und seinen Lockenbau mit wildem Hauch zerstörte.</l>
            <l>Dieß sah der treue Putz; von edlem Zorn gereizt,</l>
            <l>Rief er dem Kobold zu, der durch die Haare kreuzt:</l>
            <l>»wieweit wirst du doch noch den frechen Hochmuth treiben?</l>
            <l>Kann denn auch dieses Haar nicht unzerstreuet bleiben?</l>
            <l>Geist, bändige die Wuth! wem willst du widerstehn?</l>
            <l>Der Göttinn, die hier herrscht, der Mode? welch Vergehn!</l>
            <l>Halt ein; sonst mußt du auch in meiner Stutzer Trachten,</l>
            <l>Weil Raufbold sich bekehrt, den Renommist verachten.</l>
            <l>So? Raufbold sich bekehrt? ein herrlicher Bericht!</l>
            <l>Jedoch, du guter Putz, du kennst Jenenser nicht.</l>
            <l>Da kömmt er selbst, gieb Acht, ob du ihn wirst ergetzen.«</l>
            <l>Und alsbald sah man ihn den Fuß ins Zimmer setzen.</l>
            <l>»freund, rief er, ach mein Pferd! wie sehr ist dieß nicht krank!</l>
            <l>Doch ward dir auch die Zeit seit meinem Wegseyn lang?«</l>
            <l>Nein, sprach Sylvan verstellt; und ohne mehr zu sagen,</l>
            <l>Ward alsobald Caffee und Knaster aufgetragen.</l>
            <l>»da, Bruder, lange zu! sprach Raufbold, stopf dir ein!«</l>
            <l>Allein es bath Sylvan, ihm gütigst zu verzeihn,</l>
            <l>Er rauche jetzt nicht mehr. So? ließ sich jener hören,</l>
            <l>»vermuthlich wirst du mir es doch wohl nicht verwehren.«</l>
            <l>Nachdem er nun sogleich sein langes Rohr gefüllt,</l>
            <l>Ward sein gestreubtes Haupt in dicken Dampf gehüllt,</l>
            <l>Der auf den Stutzer zog; jedoch ein Geist verwehrte,</l>
            <l>Daß dieser scharfe Dampf die Augen nicht versehrte.</l>
            <l>Man trank, doch nicht vergnügt; im Raufbold macht der Haß</l>
            <l>Und im Sylvan Verdruß, daß jeder sich vergaß.</l>
            <l>Ein jeder war bemüht, den andern zu bekehren;</l>
            <l>Der will den Renommist, und der den Stutzer lehren.</l>
            <l>Zuletzt hub dieser an: »Freund, es ist Zeit zu gehn;</l>
            <l>Man will den Mittag mich in einem Garten sehn,</l>
            <l>In dem ich schmausen soll; will mich dein Fuß begleiten:</l>
            <l>So zeig ich dir zugleich der Gärten Seltenheiten.</l>
            <l>Ja, bis in die Allee, sprach der, begleit ich dich,</l>
            <l>Der Gärten Schmuck reizt nur die Leipziger, nicht mich.«</l>
            <l>Sogleich gieng er mit ihm nach den geschmückten Thoren,</l>
            <l>Ein jedes bebt vor ihm; der Schall der eisern Sporen</l>
            <l>Klirrt, wenn sein Fuß sich hebt, der einen Absatz wies,</l>
            <l>Der, wenn er niedertrat, die Steine zittern hieß.</l>
            <l>Nicht fern vom Petersthor, auf dessen vordern Theilen</l>
            <l>Der Helden Rüstung ruht, wo die verzierten Säulen</l>
            <l>Die Last der Kugeln drückt, die wie Colossen stehn,</l>
            <l>Wird man gevierte Reihn erhabner Linden sehn.</l>
            <l>Auf einer Seite glänzt des Wassergrabens Breite,</l>
            <l>Der weiße Mauren netzt; und auf der andern Seite</l>
            <l>Hebt aus der trägen Fluth die Pleiße sich empor.</l>
            <l>Ihr nasses Haupt bekränzt ein hellgrün junges Rohr.</l>
            <l>Sie sieht an ihrem Strand ein Volk aus fernen Ländern,</l>
            <l>Die Franzen, welche flohn, die Lehre nicht zu ändern;</l>
            <l>Sie hört ihr fremd Gespräch, und ihr gekünstelt Wort;</l>
            <l>Sie hörts, und rauscht entzückt auf stolzen Fluten fort.</l>
            <l>Des Abends sieht man hier geschmückte Schönen wallen;</l>
            <l>Den Stutzern suchen sie, die ihnen zu gefallen;</l>
            <l>Nur schimmernde Barons, die ihre Schönheit rührt,</l>
            <l>Sind würdig, daß die Hand sie in die Gärten führt.</l>
            <l>Am Ufer gehn allein in sich gekehrte Dichter;</l>
            <l>Tiefsinnig ist der Gang, tiefsinnig die Gesichter.</l>
            <l>Die Reime, die als schlecht ihr Eigensinn erstickt,</l>
            <l>Sind Geister, welche man um ihren Hut erblickt.</l>
            <l>Hier ists, wo oft ein Graf bestäubt vorüber schießet,</l>
            <l>Wenn er sich an sein Roß mit großen Stiefeln schließet,</l>
            <l>Das itzt bald schüttelnd braust, bald vor Begierde schäumt,</l>
            <l>Bald von der Erd entflieht, und bald sich muthig bäumt.</l>
            <l>Ihm folgt, zwar nicht so schnell, doch mit geschmücktern Rossen,</l>
            <l>Die aufgezierte Reih vergüldeter Carossen</l>
            <l>Auf rothen Rädern nach, die destomehr entzückt,</l>
            <l>Wenn sie ein reizend Paar von Leipzigs Schönen schmückt.</l>
            <l>Hier, wo Natur und Kunst, und beyde glücklich streiten,</l>
            <l>Sah man den Renommist, mit ihm den Stutzer schreiten.</l>
            <l>Der erste sprach: »Ists wahr, was hier mein Auge schaut,</l>
            <l>Hier hat die Weichlichkeit der Bänke Reih erbaut?</l>
            <l>O träge Leipziger! gewiß, ich wills noch sehen,</l>
            <l>Daß der verwöhnte Fuß nicht mehr vermag zu gehen.</l>
            <l>Nein! Stiefeln trag ich doch fast ganze Tage lang,</l>
            <l>Und niemals drückt den Fuß der angemeßne Zwang.«</l>
            <l>Er sagts; sein Fuß tritt auf, daß die Allee erzittert,</l>
            <l>Daß jede Bank erbebt, und eine Linde splittert.</l>
            <l>Die Pleiße hemmt dadurch bestürzt den trägen Lauf,</l>
            <l>Und selbst der Paukenschall im Garten höret auf.</l>
            <l>Ja dieser starke Tritt heißt neue Geister wüten.</l>
            <l>Die Bänke hasset er, und ihn die Sybariten;</l>
            <l>Dieß ist ein Geisterheer, dem Lindengang zum Schutz,</l>
            <l>Der Leib ist zart gebaut, ihr Daseyn stammt vom Putz,</l>
            <l>Ein rauschendes Gewand, das die umschürzten Lenden</l>
            <l>Mit grünen Falten deckt, ist ihren weichen Händen</l>
            <l>Ein steter Zeitvertreib. Ihr lächelndes Gesicht</l>
            <l>Bleibt ewig schön und jung, und kennt die Runzeln nicht.</l>
            <l>Die holde Zärtlichkeit blickt aus den sanften Zügen;</l>
            <l>Man sieht sie stets vereint mit gelben Schwingen fliegen.</l>
            <l>Die meisten sind zum Schutz des Frauenzimmers da.</l>
            <l>Kömmt ihrem Lockenbau der rauhe Wind zu nah:</l>
            <l>So heißen sie ihn fliehn; und will ein Band entfahren:</l>
            <l>So machen sie es fest, an den geschmückten Haaren.</l>
            <l>Zwey schützen ihren Straus, der ihre Schläfe ziert,</l>
            <l>Damit kein junger Herr leichtfertig ihn entführt.</l>
            <l>Oft zeigt der Palatin, was er verstecken sollte,</l>
            <l>Und dieses macht ein Geist, der ihn zurücke rollte.</l>
            <l>Ein Stutzer, setzt er nur in die Allee den Fuß,</l>
            <l>Hat alsbald einen Geist, der ihn begleiten muß.</l>
            <l>Ein kleiner Sybarit muß auf dem Aufschlag sitzen,</l>
            <l>Und ihm sein lockigt Haar und die Manschetten schützen.</l>
            <l>Seufzt er, so fliegt ein Geist von seinem langen Rohr,</l>
            <l>Und bringt sein zärtlich Ach der Göttinn lispelnd vor.</l>
            <l>Ihr Fächer sucht zwar oft die Seufzer wegzuwehen,</l>
            <l>Doch wenn ein Geist entflieht, hört sie den andern flehen.</l>
            <l>Bey jeder Bank steht auch ein loser Sybarit.</l>
            <l>Aus Schalkheit hemmt er oft den Gehenden den Schritt.</l>
            <l>Er lockt sie unsichtbar, und zwingt sie, sich zu setzen,</l>
            <l>Und durch Gespräch und Scherz sich und ihn zu ergetzen.</l>
            <l>»euch, Geistern, rief bestürzt ihr Führer, Lindamor,</l>
            <l>Euch, Geistern, steht gewiß ein nahes Unglück vor.</l>
            <l>Wie? sollen wir nicht mehr in den belaubten Linden</l>
            <l>Der Stutzer stolze Reih, nein Renommisten finden?</l>
            <l>In Stiefeln geht man hier! es klirrt der scharfe Sporn,</l>
            <l>Wo sonst der Fächer facht. So treffe denn mein Zorn</l>
            <l>Den wilden Renommist, und den, der ihn begleitet.</l>
            <l>Jedoch ists nicht Sylvan? Ach Geister, ach bestreitet!</l>
            <l>Bestreitet meinen Sohn, bekehrt ihn, folgt mir nach!«</l>
            <l>Gleich dünkt es dem Sylvan, daß etwas in ihm sprach:</l>
            <l>»wie, schöner Herr, du kannst mit einem Fechter gehen?</l>
            <l>Ein Renommist soll dich an seiner Seite sehen?</l>
            <l>Flieh, meid ihn! denn du weißt, daß diese kurze Tracht,</l>
            <l>Die ein Jenenser schätzt, ein Leipziger verlacht.</l>
            <l>Sieh dort die Rothmündinn, wie sehr bist du zu schelten!</l>
            <l>Soll ein Jenenser mehr, als deine Göttinn, gelten?«</l>
            <l>Die Schöne nahte sich. Den Stutzern war ihr Blick,</l>
            <l>Der freundlich auf sie fiel, das allergrößte Glück.</l>
            <l>Sie wars, sie war die Macht, die alles dienstbar machte,</l>
            <l>Und alle, die sie sahn, in ihre Netze brachte.</l>
            <l>Des Morgens, wenn sie noch an ihrem Nachttisch war,</l>
            <l>Sah sie schon vor der Thür der Diener lange Schaar.</l>
            <l>Nie ist ein Tag für sie so sehr betrübt gewesen,</l>
            <l>Da sie in Briefen nicht der Stutzer Schmerz gelesen.</l>
            <l>Sylvan erblickte sie; itzt, dacht er, ist es Zeit,</l>
            <l>Daß dieser Schläger sieht, wie ihn ein Stutzer scheut.</l>
            <l>Sogleich verläßt er ihn. »Bleib! willst du mich verschmähen?</l>
            <l>Schrie Raufbold auf ihn zu, willst du mit mir nicht gehen?«</l>
            <l>Ein naher Garten wars, den diese Schöne sucht;</l>
            <l>Sylvan begleitet sie, er geht, und Raufbold flucht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
