<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sigün. Eine Sage von der Treue</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dahn</surname>
            <forename>Felix</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">758</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-29 2-44 3-101 4-21 5-13 6-112 7-20 8-35 9-4 10-29 11-44 12-101 13-21 14-13 15-112 16-20 17-35 18-4</measure>
        <measure type="syllables">9100</measure>
        <measure type="tokens">6190</measure>
        <measure type="characters">37002</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1873</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Sigün. Eine Sage von der Treue</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Göttern und den Menschen war er gleich verhaßt,</l>
            <l>Der alles Unheil unter ihnen stiftete,</l>
            <l>Der böse Loki, der Verderber ränkevoll,</l>
            <l>Des Feuers falscher Gott, und, wie die Flamme selbst,</l>
            <l>Als Feind verderblich und gefährlich auch als Freund.</l>
            <l>Gefallen war Baldur, des Lichtes schöner Gott,</l>
            <l>Der aller Wesen höchste Lust, durch Lokis Neid:</l>
            <l>Beschimpft hatt' er die Götter all' und Göttinnen,</l>
            <l>Als festlich sie ein frohes Friedensmahl vereint,</l>
            <l>Mit frecher Bosheit jedes Gottes Heimlichkeit</l>
            <l>Und Schwäche, die man liebevoll vergißt, ans Licht</l>
            <l>In gift'ger Lästerrede ziehend schadenfroh.</l>
            <l>Da war kein Friede, den er frevelnd nicht verletzt,</l>
            <l>Kein Band der Treue, das er tückisch nicht zerriß. –</l>
            <l>Nun endlich war der Zorn der Götter gegen ihn</l>
            <l>Entbrannt: sie schwuren, nimmer sich des Mahls zu freu'n,</l>
            <l>Der Ehe Liebgewöhnung nicht zu pflegen mehr,</l>
            <l>Und nicht des Waffenspieles Lust mehr in Walhall,</l>
            <l>Bis daß nicht Loki alle seine Schuld gebüßt</l>
            <l>Und jeden Frevel in gerechtem Strafgericht:</l>
            <l>Sie setzten schutzlos ihn aus Frieden, Bann und Recht,</l>
            <l>Er ward aus der Gemeinschaft der Unsterblichen</l>
            <l>Und aus der Menschen Lieb' und Ehrfurcht ausgetan.</l>
            <l>Geächtet floh er scheu in ödes Felsgebirg</l>
            <l>Und alle Götter folgten rächend seiner Spur,</l>
            <l>Des Urteilspruches Richter und Vollstrecker auch.</l>
            <l>Verlassen hatt' er ungewarnt sein Weib, Sigün:</l>
            <l>Die pflegte treu des Hauses, bis der Ehgemahl,</l>
            <l>– So glaubte sie – heimkehrte von der Wanderfahrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als sie einmal morgens früh zur Hahnenkraht,</l>
            <l>So wie sie täglich pflog, aufschaute von der Tür nach ihm,</l>
            <l>Sah sie zum Hause schreiten von dem Hügel her</l>
            <l>Zwei Götter: an dem goldnen Halsgeschmeid sogleich</l>
            <l>Erkannte sie der Ehe Göttin, Frigga selbst,</l>
            <l>Und an dem Hammer auf der Schulter Asa-Thor. –</l>
            <l>Sie trat den Gästen gastlich näher sieben Schritt</l>
            <l>Und bot die Hand zum Gruß und lud, ins Haus zu gehn:</l>
            <l>Doch Frigga hob den rechten Arm und wies sie ab,</l>
            <l>Das Haupt stumm schüttelnd: aber Thor begann:</l>
            <l>– »Das hoffe nicht, daß unser Fuß das Haus betritt,</l>
            <l>Das zu zerbrechen wir hieher gekommen sind.«</l>
            <l>Und mit dem Wort warf er den Hammer hoch im Schwung,</l>
            <l>Daß in des Haustors heilig Holz er schmetternd schlug,</l>
            <l>Die Eichenplatte ganz zertrümmernd, die er traf.</l>
            <l>Entsetzt zur Schwelle wich Sigün zurück und sprach:</l>
            <l>– »Du wagtest solchen Frevel nicht, so stark du bist,</l>
            <l>Wär' Er zur Hand, der mein und dieses Hauses Herr.</l>
            <l>Des Hauses Frieden, Thor, hat dieser Wurf verletzt.</l>
            <l>– »Du irrst! Denn Lokis Haus hat keinen Frieden mehr!</l>
            <l>Geächtet ist dein Gatte durch der Götter Spruch,</l>
            <l>Zum Feind gesetzt für alles, was da Odem hat,</l>
            <l>Sein Haupt ist rechtlos wie des Wolfes: dies sein Haus</l>
            <l>Hat, wie des Raubtiers Höhle, keinen Frieden mehr,</l>
            <l>Und wer ihn findet, mag ihn schlagen ungestraft.«</l>
            <l>Da brach Sigün vor ungeheurem Schmerz ins Knie,</l>
            <l>Und barg das Antlitz in dem wunderschönen Haar,</l>
            <l>Das wie ein goldner Strom ihr reich vom Haupte floß.</l>
            <l>Doch plötzlich sprang sie auf und strebte, fort zu fliehn.</l>
            <l>– »Wohin?« – rief Thor und hielt am Arm die Zarte fest.</l>
            <l>– »Du frägst? Du frägst? Zu ihm! ihn will ich suchen gehn,</l>
            <l>Zu warnen ihn vor euch und eurer Grausamkeit,</l>
            <l>Und mit ihm flüchten bis zum letzten Rand der Welt.« –</l>
            <l>– »Zu spät!« – rief Thor – »Schon ist er in der Götter Hand!</l>
            <l>Nach mancher List ergriff ihn endlich dieser Arm,</l>
            <l>Zwang ihn zu stehn und gab ihn preis dem Strafgericht.«</l>
            <l>Da warf Sigün sich hin vor Frigga: beide Knie'</l>
            <l>Umschlang sie weinend ihr und rief: – »Du bist ein Weib!</l>
            <l>O führe mich, wo ich sein Schicksal teilen mag.«</l>
            <l>Und Frigga hob gerührt empor die Flehende,</l>
            <l>Indessen Thor mit seinem Hammer Schlag auf Schlag</l>
            <l>Des Hauses feste Pfosten schmetternd niederriß:</l>
            <l>Es fiel gemach der Bau und von den Felsen her</l>
            <l>Erscholl der ungeheuren Streiche Widerhall. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Frigga faßte der Betrübten Kinn und sprach:</l>
            <l>– »Sigün, stets hab' ich deinen edeln Sinn erkannt,</l>
            <l>Und dein Gemüt ob seiner tiefen Art geehrt,</l>
            <l>Und hab' auch jetzt dich nicht, wie alle Göttinnen,</l>
            <l>Verlassen, sondern komme liebevoll zu dir.</l>
            <l>Denn jeden Schmerz – das weiß ich – mehrt Verlassenheit! –</l>
            <l>In dunkler Stunde komm' ich an des Unglücks Ort,</l>
            <l>Um dich zu warnen, daß du nicht dein eigen Los</l>
            <l>Verflechten magst in des unsel'gen Mannes Geschick.</l>
            <l>Gefangen liegt er, in ergrimmter Feinde Hand, –</l>
            <l>Ein grauenhafter Fluch ist auf sein Haupt gelegt, –</l>
            <l>Daß alles Gut, das jeden freut, der Odem hat,</l>
            <l>Nur ihm zum Bösen und zum Gifte sei verkehrt, –</l>
            <l>Und alles jedem Glücklichen Verhaßteste</l>
            <l>Soll überströmen maßlos auf sein schuldig Haupt. –</l>
            <l>Sein harren Qualen, wie bisher sie keiner trug: –</l>
            <l>Als er den Fluch gesprochen, graute Odhin selbst: –</l>
            <l>Und dieses Fluches Geißel trifft – bedenke das! –</l>
            <l>Nicht nur ihn selbst, nein, jedes Wesen, welches nicht,</l>
            <l>Wie alle sonst, ihn von sich ausgestoßen hat.</l>
            <l>Verlassen hat ihn Vater, Mutter, Bruder, Schwester</l>
            <l>Und jeder Freund: denn alle hat er schwer gekränkt</l>
            <l>Und alle scheuen jenes Fluchs Gemeinsamkeit. –</l>
            <l>Der Sonnenstrahl, der sich zu ihm verirrt, entflieht</l>
            <l>Entsetzt, daß ihm der Fluch den Glanz nicht raube, –</l>
            <l>Und jeder Windhauch biegt in weitem Umweg aus,</l>
            <l>Daß ihn sein Atem nicht vergifte – –: doch, Sigün,</l>
            <l>Du hörst mich nicht – was sinnest du so starren Blicks?«</l>
            <l>– »Sprich, Frigga, ist kein Mittel, das ihn retten kann?«</l>
            <l>– »Nicht Eines!« – »Nun, so führe mich zu ihm in Eil'.« –</l>
            <l>– »So hast du alle meine Worte nicht gehört?«</l>
            <l>– »Ich hörte sie! Sie mahnen mich, zu ihm zu geh'n!</l>
            <l>Du Armer, den der Weltenkreis verstoßen hat,</l>
            <l>Den Vater, Mutter, Bruder, Schwester, Freund verließ, –</l>
            <l>Von deinem Weib sollst du nicht auch verlassen sein!«</l>
            <l>– »Rechtfert'gen willst du noch den Allverderblichen?</l>
            <l>Sprich, welches Heil'ge hat er nicht verletzt?« – – »Halt ein!</l>
            <l>Ich kann ihn nicht verteid'gen: – darum ziemt mir nicht</l>
            <l>Zu hören zwecklos des Gemahls Beschuldigung.</l>
            <l>Und hat er alle Wesen sonst verletzt – nicht mich!«</l>
            <l>– »Ha, Törin! welche Gattin trüge sonder Groll</l>
            <l>Des Gatten ew'ger Wanderschaft Lieblosigkeit?</l>
            <l>Viel weißt du, wie er Treue dir gehalten hat,</l>
            <l>Der wüste Gast der Elben er und Riesinnen!«</l>
            <l>Da hob Sigün sich königlich empor und sprach:</l>
            <l>– »Halt, Frigga, – Still! Du bist des Himmels Herrscherin</l>
            <l>Und stolz durch alle Welten geht dein Machtgebot,</l>
            <l>Doch jede fremde Macht ist machtlos in dem Kreis,</l>
            <l>Dem heil'gen, welchen Liebe zieht um Mann und Weib.</l>
            <l>Ich bin allein des Gatten Eherichterin,</l>
            <l>Und wer verdächtigt ihn, spricht ihn die Gattin frei?</l>
            <l>Genug! Zu ihm! Sein Los ist meins; ich bin sein Weib!«</l>
            <l>– »Mitnichten mehr! Glaubst du, dem Wolf, dem alles Recht,</l>
            <l>Dem alles, was sonst Lebende verbindend freut,</l>
            <l>Durch Richterspruch entzogen ist auf immerdar,</l>
            <l>Dem lasse man der Ehe heilig Recht bestehn?</l>
            <l>Ich selbst, des ehelichen Herdes Schützerin,</l>
            <l>Zerbreche dieses Band, gleichwie den dürren Halm</l>
            <l>Hier meine Hand zerbricht, und mit dem Hammer Thors,</l>
            <l>Der euren Bund geweiht, entweihend lös' ich ihn,</l>
            <l>Als hätt' er nie bestanden! – Sieh: so bist du frei.« –</l>
            <l>Wehmütig lächelnd sprach Sigün entgegen: – »Frei!</l>
            <l>Als löste sich in Einem Augenblick das Band,</l>
            <l>Das tausend wonnesüße Augenblicke fest,</l>
            <l>Unlösbar fest genietet haben um ein Paar!</l>
            <l>Wer trennt im Himmel und auf Erden Mann und Weib?</l>
            <l>Nichts, als sie selbst! – Und auch sie selbst nicht völlig mehr!</l>
            <l>Wer kann den Tropfen Bluts, der in den Adern rollt,</l>
            <l>Ausscheiden mehr aus seines Körpers Lebensflut,</l>
            <l>Wer aus dem Geist genoss'nen Glücks Erinnerung?</l>
            <l>Ohnmächt'ge Göttin, sprich: kannst du der Sterne Lauf</l>
            <l>Rückwenden, daß gescheh'ne Dinge nicht geschehn?</l>
            <l>Du kannst es nicht –: so laß beisammen Mann und Weib!</l>
            <l>Und – daß du's weißt – mich zieht nicht kalte Pflicht zu ihm: –</l>
            <l>Nein: heiße Liebe! Niemals hab' ich ihn so sehr</l>
            <l>Geliebt: nicht als er strahlend kam in Schimmerpracht,</l>
            <l>Des Feuerreiches Krone, die glutleuchtende,</l>
            <l>Auf seinem stolzen, jugendschönen Lockenhaupt,</l>
            <l>In dem Geleit derselben Götter kam, die jetzt</l>
            <l>Ihn hassen, er, der flammenfeurigste der Schar,</l>
            <l>Nicht, als zuerst er um mich warb in Glück und Glanz,</l>
            <l>Hab' ich den frohen, funkensprüh'nden Bräutigam</l>
            <l>Geliebt wie jetzt den Allerweltverhaßtesten,</l>
            <l>Der ehrlos, machtlos schmachtet in der Feinde Hand!</l>
            <l>Ich weiß, er ist befleckt von jeder Schuld und Schmach: –</l>
            <l>Doch stiege heut' der lilienreine Baldur selbst,</l>
            <l>Den er erschlug, aus Helas dunklem Reich empor, –</l>
            <l>Nicht lichter schiene mir sein Bild, noch lieblicher</l>
            <l>Als dieser süße Mann, den alles sonst verflucht!</l>
            <l>Denn Liebe hat nicht freie Wahl noch Maß des Werts:</l>
            <l>Nein, Herz zum Herzen zieht sie blindlings zwingender</l>
            <l>Als jene Kraft, die bindend zieht den Stern zum Stern.</l>
            <l>Und hingen alle Götter sich und Göttinnen</l>
            <l>An meinen linken Arm, den rechten schläng' ich fest</l>
            <l>Um meines Gatten Brust und eher zög' ich euch</l>
            <l>Gesamt zu ihm, daß ihr ihm löstet seine Pein,</l>
            <l>Als daß ihr mich von ihm zu euch hinüberzögt. –</l>
            <l>Und gibst du selbst mir nicht Geleit zu ihm: – wohlan,</l>
            <l>Ich such' ihn, einsam wandernd, durch die weite Welt:</l>
            <l>Nicht rasten soll mein müder Fuß, bis ich ihn fand,</l>
            <l>Und bis sein vielgequältes Haupt im Schoß mir ruht.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie wandte sich zu geh'n: noch einen letzten Blick</l>
            <l>Warf auf des Ehehauses Balken sie zurück,</l>
            <l>Die nun zertrümmert lagen, ordnungslos zerstreut,</l>
            <l>Und züngelnd schlug ringsum die Flamme schon empor,</l>
            <l>Die Thor mit letztem Hammerschlag darin entfacht.</l>
            <l>Thor kam herbei, bot ihr die Hand und sprach gerührt:</l>
            <l>»sigün, nicht zürne mir um das, was du hier schaust.</l>
            <l>Nicht ich, dein Gatte selber hat sein Haus zerstört:</l>
            <l>Denn wer das Böse tut, will seine Strafe selbst!</l>
            <l>Du aber hast – wohl hab' ich, was du sprachst, gehört –</l>
            <l>Mit deiner großen Treu' mein ganzes Herz bewegt,</l>
            <l>Und ging es gegen Schicksal nicht und Nornenspruch, –</l>
            <l>Verzeih'n wollt' ich um deinetwillen seine Schuld</l>
            <l>Und dieser Arm, der ihn bezwang, sollt' ihn befrein!</l>
            <l>Ich darf es nicht: – doch führen will ich dich zu ihm –</l>
            <l>– Der Falsche hat es nicht verdient um Asathor –</l>
            <l>Doch dir zuliebe werd' ihm deines Anblicks Trost.«</l>
            <l>Und treulich stützend führt er fort die Wankende,</l>
            <l>Mit sanftem Zuspruch tröstend ihr verzweifelnd Herz:</l>
            <l>Und sorglich hob der sonst so ungestüme Gott</l>
            <l>Des Todfeinds Weib sanft über jeden Stein am Weg. – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Frigga sah dem Paare lange sinnend nach:</l>
            <l>– »Das ist dein reiches, weiches Herz, mein Donnergott!</l>
            <l>Zum höchsten Zorne leicht empört im Augenblick</l>
            <l>Und nach dem Sturm mildgütig wie kein andrer Gott! –</l>
            <l>Hat doch dies Weib mir selbst das stet're Herz bewegt!</l>
            <l>Wen noch ein Wesen lieben kann mit solcher Treu',</l>
            <l>Der kann nicht ganz und immerdar verloren sein. –</l>
            <l>Ich will hinauf zu Odhin geh'n, zum Zwiegespräch:</l>
            <l>Viel willigt mir des Gatten Seele zu, wann ich</l>
            <l>Ihm Kinn und Wange streichle mit der weichen Hand,</l>
            <l>Und sühnen Männerzwist, ist – dünkt mich, – Frauenpflicht.«</l>
            <l>Sie sprach's und ging, und suchte, wo sie Odhin fand,</l>
            <l>Verschließend hinter sich Walhallas goldne Tür. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thor und Sigün, die zogen manchen Tag indes,</l>
            <l>Bis sie gelangten an ein finstres Felsgebirg':</l>
            <l>Da sprach Thor: – »Nun, Sigün, nun fasse dich in Kraft,</l>
            <l>Denn schwere Strafe wurde Lokis schwerer Schuld:</l>
            <l>Er sollte fest gebunden sein und schmerzlich auch: –</l>
            <l>Was er zu dulden trägt, das trage du zu schau'n.«</l>
            <l>Und so gewarnet schlug sie scheu die Augen auf, –</l>
            <l>Und brach zusammen gleich mit einem Weheschrei:</l>
            <l>Denn sie erblickte ihren heiß geliebten Ehgemahl</l>
            <l>Und seiner grauenvollen Strafe Qual zugleich:</l>
            <l>In dunkler Bergeshöhle lag er ausgespannt:</l>
            <l>Und auf drei harte Felsen war sein Leib gestreckt:</l>
            <l>Auf Eine Felsbank war der Hals geschmiedet ihm,</l>
            <l>Auf einer zweiten lag der starken Hüften Wucht,</l>
            <l>Und auf der dritten Felsenkante waren ihm</l>
            <l>Die beiden Knie' genietet mit dem Band von Erz,</l>
            <l>Und schwere Eisenklammern hielten links und rechts</l>
            <l>Die ausgespannten beiden Arme zwängend fest:</l>
            <l>Doch über seinem Antlitz, in der Höhle Dach,</l>
            <l>Da war ein giftgeschwoll'ner Wurm befestiget,</l>
            <l>Der seinen Geifer ätzend scharf ihm träufelte</l>
            <l>Ins Angesicht, dem stöhnend wehrlos Duldenden,</l>
            <l>Und wo ein Tropfe nur davon daneben glitt,</l>
            <l>Zerfressen ward der Felsen von dem scharfen Gift. –</l>
            <l>Da, als Sigün den Jammervollen dulden sah,</l>
            <l>Den blüh'nden Leib entstellt, zerfleischt und ausgerenkt,</l>
            <l>Von Blut und Gifte triefend, wirr sein Haargelock,</l>
            <l>Und aus der Stirn vor Schmerz gepreßt die Augen starr,</l>
            <l>Dieselben Augen, die sie oft zu Ruh' geküßt,</l>
            <l>Wann sie des Blickes heißes Feuer nicht mehr trug, –</l>
            <l>Als sie das alles sah, da schrie sie überlaut:</l>
            <l>– »O Loki, mein Gemahl! O wehe, weh' um dich!« –</l>
            <l>Und auf die Erde schlug ihr Antlitz dumpfbetäubt;</l>
            <l>Und Thor, um diesen Jammeranblick nicht zu schau'n,</l>
            <l>Der wandte sich, den Arm auf einen Fels gestützt,</l>
            <l>Und sah mit Schweigen in die Ferne. – Aber als</l>
            <l>Des treuen Weibes Stimme Loki nun vernahm,</l>
            <l>Da regte sich sein Leib trotz Fels und Eisenband,</l>
            <l>Gleich einer Meereswoge hob sich seine Brust,</l>
            <l>Und wie aus seiner Seele tiefstem Grund hervor</l>
            <l>Drang ihm ein Stöhnen, furchtbar, herzzerreißend schwer.</l>
            <l>Das weckte rasch Sigün aus ihrem dumpfen Schmerz,</l>
            <l>An seine Seite flog sie schnell und kniete sich</l>
            <l>Und schlang die Arme fest um des Gequälten Leib</l>
            <l>Und drückte fest die Lippen auf den bleichen Mund. –</l>
            <l>Und als ihr Fuß der grausen Höhle Raum betrat,</l>
            <l>Da wichen von ihr plötzlich Licht und Sonnenschein,</l>
            <l>Des Windes reiner Atem folgt' ihr nicht hieher</l>
            <l>Und auf das Herz fiel ihr des schweren Fluches Last,</l>
            <l>Den sie nun völlig teilte mit dem Ehgemahl,</l>
            <l>Der sie von allen frohen Wesen ewig schied. –</l>
            <l>Und Loki sprach – und jedes Wort war schmerzerkauft:</l>
            <l>– »Du hier – Sigün! Du treu dem Allverlassenen!</l>
            <l>Weh mir! Dein Anblick brennt mir tiefer in das Herz,</l>
            <l>Als Gift und Ketten fressen in den morschen Leib.« –</l>
            <l>– »Warum betrübt mein Anblick dich, geliebter Mann?« –</l>
            <l>– »Weil ich nicht solche Treu' um dich verdient, mein Weib!</l>
            <l>Du bist die einz'ge, welche Loki Treue hält,</l>
            <l>Und doch von allen Wesen hat er keins wie dich</l>
            <l>So schwer gekränkt mit unerhörtem Treuebruch!</l>
            <l>Den andern hab' ich großen Schaden zwar getan –</l>
            <l>Sie waren Feinde, – wo nicht, Freunde nur, und ich</l>
            <l>Gehorchte meiner angebornen Eigenschaft,</l>
            <l>Wenn ich mich freute fremden Schadens und ihn schuf:</l>
            <l>Denn wenig Völlig-Gutes gibt es in der Welt:</l>
            <l>Und mir verlieh Natur den Blick fürs Böse nur</l>
            <l>Und zu enthüllen alle Unvollkommenheit</l>
            <l>Und mich zu freu'n, deckt' ich sie schmerzlich auf:</l>
            <l>Du aber warst vollkommen stets in Lieb' und Treu',</l>
            <l>Mein böser Blick sogar sah keinen Fehl an dir, –</l>
            <l>Und dennoch, dennoch hab' ich dich verraten auch!«</l>
            <l>Und er verstummte seufzend und sah fort von ihr.</l>
            <l>– »Was hast du mir gefehlt, mein Ehgemahl, sag' an?« –</l>
            <l>– »Ja, sagen will ich's und erleichtern meine Brust:</l>
            <l>Nicht nehmen will ich unverdiente Treu' von dir:</l>
            <l>Dich bindet keine Pflicht an dieses falsche Herz,</l>
            <l>Das sollst du wissen und sollst dann von hinnen gehn,</l>
            <l>Von aller Lieb' und Sorg' für mich auf immer frei:</l>
            <l>Gebrochen hab' ich dir des Ehebundes Treu: –</l>
            <l>Schon lang hast du vermisset deinen Hochzeitsschmuck: –</l>
            <l>Den Brautring, Busenspang' und Gürtelbund von Gold: –</l>
            <l>Ich selber stahl es nachts dir unterm Kissen weg,</l>
            <l>Und warf's der Riesin Angurboda in den Schoß,</l>
            <l>Die solchen Preis begehrt für ihre Liebesgunst. –</l>
            <l>Und nun ich diesen Frevel dir gestand, laß mich</l>
            <l>Dir nur noch künden dieses allerletzte Wort:</l>
            <l>Für alle Schuld, der Götter mich und Menschen zeih'n,</l>
            <l>Hat keine Reue noch mein starkes Herz bewegt,</l>
            <l>Und hüb' ich heute frei von vorn mein Leben an,</l>
            <l>Und säh' ich alle diese Qual als Lohn voraus: –</l>
            <l>Ich ließe keine meiner Taten ungetan! –</l>
            <l>Doch deine Lieb' und Treue rührt mein hartes Herz,</l>
            <l>Und könnt' ich machen jenen Treubruch ungescheh'n, –</l>
            <l>Reukaufen wollt' ich ihn um jeden höchsten Preis,</l>
            <l>Ich wollte selbst vor jenen mich demütigen,</l>
            <l>Vor Thor und Odhin, die mich angeschmiedet hier.</l>
            <l>Nun geh, Sigün, laß den Verräter einsam hier,</l>
            <l>Nicht würdig bin ich deiner reinen Gegenwart. –«</l>
            <l>Sie aber, seit er Angurbodas Namen sprach,</l>
            <l>Hatt' ihre Arme schaudernd losgemacht von ihm</l>
            <l>Und beide Hände fest gedrückt vors Angesicht,</l>
            <l>Als sollt' ihr Aug' erblinden nun für immerdar.</l>
            <l>In hartem Krampf hob sich ihr Busen ungestüm,</l>
            <l>Solang er sprach: es war, als sprang ihr Herz entzwei.</l>
            <l>Doch als er nun verstummt, sah sie auf sein Gesicht, –</l>
            <l>Sein Auge war geschlossen – seinen Mund umzog</l>
            <l>Ein Zucken höchsten Schmerzes: – »Loki« – rief sie laut –</l>
            <l>Ich liebe dich – dein Los ist mein's – ich bin dein Weib.«</l>
            <l>Und warf mit beiden Armen sich auf seine Brust,</l>
            <l>Und küßte seinen leichenblassen Mund. Er schwieg, –</l>
            <l>Und durch die martervolle Felsenhöhle ging's</l>
            <l>In beider Schweigen wie holdseligste Musik. – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun aber nahm Sigün der gift'gen Natter wahr,</l>
            <l>Und sah die Schmerzen, die ihr scharfer Geifer schuf,</l>
            <l>Und schnell entschlossen wölbte beide Hände sie,</l>
            <l>Gleichwie zur runden Schale, undurchdringlich fest,</l>
            <l>Und fing abwehrend so die gift'gen Tropfen auf,</l>
            <l>Die nun gesamt, statt in des Gatten Angesicht,</l>
            <l>In ihre weichen Hände fielen: einmal nur</l>
            <l>In ungeheurem Schmerze zuckte ihre Hand,</l>
            <l>Und dann nicht mehr. – Ein selig Lächeln zog</l>
            <l>Um Lokis Mund, als er verspürt die Linderung:</l>
            <l>– »O habe Dank« – sprach er – »du treues, süßes Weib!</l>
            <l>Das tust du noch an mir, der dich verraten hat!« – –</l>
            <l>– »Still« – sprach Sigün – »da draußen stehet Asathor: –</l>
            <l>Sie reden allgenug des Bösen schon von dir, –</l>
            <l>Nicht wissen sollen sie, was du an mir getan.« –</l>
            <l>Und ihre Hände, voll des scharfen Gifts gehäuft,</l>
            <l>Entleerte sie und trocknet' sie am goldnen Haar</l>
            <l>Eilfertig ab: und bot sie wieder dar dem Gift,</l>
            <l>Und fing es auf, wie ein Pokal von Elfenbein:</l>
            <l>Denn schön vor allen Göttinnen war ihre Hand. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thor aber stand nicht mehr am Felsen: jedes Wort</l>
            <l>Hatt' er vernommen von der Gatten Zwiegespräch</l>
            <l>Und schon vor Odhin stand er, wo er Frigga fand.</l>
            <l>Er rief: – »Bei meinem Hammer schwör' ich Zeugnis ab!</l>
            <l>Ich hab' es selbst gehört – ich glaubt' es keinem sonst –</l>
            <l>Ein Wunder ist gescheh'n: – denn Loki hat bereut,</l>
            <l>Und sie hat ihm verzieh'n, die er zumeist gekränkt.«</l>
            <l>Und Thor nahm Odhins Rechte, Frigga schmiegte sich</l>
            <l>An seine Linke, streichend aus den Schläfen ihm</l>
            <l>Die dunkeln Locken, die ums vorgebeugte Haupt</l>
            <l>Ihm flossen, denn er sah erwägend vor sich hin:</l>
            <l>Und nun erhob er weihevoll das ernste Haupt,</l>
            <l>Sein Auge fiel auf Lokis Höhle, wo Sigün</l>
            <l>Mit frommen Händen schützend dem zu Häupten stand,</l>
            <l>Und als sein Blick in milder Rührung glänzte, drang</l>
            <l>Ein heller Sonnenstrahl – der erste! – in das Grau'n</l>
            <l>Der Höhle und es strich ein Windhauch kühl und rein</l>
            <l>Um Lokis Stirn, als Odhins Mund die Worte sprach:</l>
            <l>»es kömmt dereinst ein Tag, der alle Schatten tilgt,</l>
            <l>Wann in verjüngter Welt der Gott des Lichtes siegt.</l>
            <l>Aus Helas dunklem Reich kehrt Baldur selbst zurück,</l>
            <l>In seinem Himmel dann wohnt ausgesühnt mit ihm</l>
            <l>Sein Mörder: keine Qual währt in die Ewigkeit.</l>
            <l>Fiel ihm vom Herzen erst des Hasses Eisenband,</l>
            <l>Dann fällt die Fessel auch, die seine Glieder zwängt:</l>
            <l>Erfüllt sein kaltes Herz der Liebe warmes Licht,</l>
            <l>Dann wird von Licht erfüllt auch seiner Höhle Nacht.</l>
            <l>Seht hin: schon fiel hinein der erste Sonnenstrahl</l>
            <l>Und Eine Schuld hat schon dies stolze Herz bereut.</l>
            <l>Wir haben's nicht vermocht, ihn auszustoßen ganz:</l>
            <l>Die Liebe drang zu ihm, die jeden Fluch besiegt,</l>
            <l>Wohin die Liebe dringt, zieht sie die Sonne nach,</l>
            <l>Und auf der Sonne Spur folgt auch die Gnade bald:</l>
            <l>Nicht kleiner soll fürwahr als eines Weibes Treu'</l>
            <l>Die Milde Odhins sein, den man Allvater nennt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und er stand auf vom Thron und streckte väterlich</l>
            <l>Die Arme segnend aus, weit über alle Welt:</l>
            <l>Und stille ward's umher und durch die Himmel floß</l>
            <l>Aus jeder Hand ein Strom von Frieden und von Licht. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Göttern und den Menschen war er gleich verhaßt,</l>
            <l>Der alles Unheil unter ihnen stiftete,</l>
            <l>Der böse Loki, der Verderber ränkevoll,</l>
            <l>Des Feuers falscher Gott, und, wie die Flamme selbst,</l>
            <l>Als Feind verderblich und gefährlich auch als Freund.</l>
            <l>Gefallen war Baldur, des Lichtes schöner Gott,</l>
            <l>Der aller Wesen höchste Lust, durch Lokis Neid:</l>
            <l>Beschimpft hatt' er die Götter all' und Göttinnen,</l>
            <l>Als festlich sie ein frohes Friedensmahl vereint,</l>
            <l>Mit frecher Bosheit jedes Gottes Heimlichkeit</l>
            <l>Und Schwäche, die man liebevoll vergißt, ans Licht</l>
            <l>In gift'ger Lästerrede ziehend schadenfroh.</l>
            <l>Da war kein Friede, den er frevelnd nicht verletzt,</l>
            <l>Kein Band der Treue, das er tückisch nicht zerriß. –</l>
            <l>Nun endlich war der Zorn der Götter gegen ihn</l>
            <l>Entbrannt: sie schwuren, nimmer sich des Mahls zu freu'n,</l>
            <l>Der Ehe Liebgewöhnung nicht zu pflegen mehr,</l>
            <l>Und nicht des Waffenspieles Lust mehr in Walhall,</l>
            <l>Bis daß nicht Loki alle seine Schuld gebüßt</l>
            <l>Und jeden Frevel in gerechtem Strafgericht:</l>
            <l>Sie setzten schutzlos ihn aus Frieden, Bann und Recht,</l>
            <l>Er ward aus der Gemeinschaft der Unsterblichen</l>
            <l>Und aus der Menschen Lieb' und Ehrfurcht ausgetan.</l>
            <l>Geächtet floh er scheu in ödes Felsgebirg</l>
            <l>Und alle Götter folgten rächend seiner Spur,</l>
            <l>Des Urteilspruches Richter und Vollstrecker auch.</l>
            <l>Verlassen hatt' er ungewarnt sein Weib, Sigün:</l>
            <l>Die pflegte treu des Hauses, bis der Ehgemahl,</l>
            <l>– So glaubte sie – heimkehrte von der Wanderfahrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als sie einmal morgens früh zur Hahnenkraht,</l>
            <l>So wie sie täglich pflog, aufschaute von der Tür nach ihm,</l>
            <l>Sah sie zum Hause schreiten von dem Hügel her</l>
            <l>Zwei Götter: an dem goldnen Halsgeschmeid sogleich</l>
            <l>Erkannte sie der Ehe Göttin, Frigga selbst,</l>
            <l>Und an dem Hammer auf der Schulter Asa-Thor. –</l>
            <l>Sie trat den Gästen gastlich näher sieben Schritt</l>
            <l>Und bot die Hand zum Gruß und lud, ins Haus zu gehn:</l>
            <l>Doch Frigga hob den rechten Arm und wies sie ab,</l>
            <l>Das Haupt stumm schüttelnd: aber Thor begann:</l>
            <l>– »Das hoffe nicht, daß unser Fuß das Haus betritt,</l>
            <l>Das zu zerbrechen wir hieher gekommen sind.«</l>
            <l>Und mit dem Wort warf er den Hammer hoch im Schwung,</l>
            <l>Daß in des Haustors heilig Holz er schmetternd schlug,</l>
            <l>Die Eichenplatte ganz zertrümmernd, die er traf.</l>
            <l>Entsetzt zur Schwelle wich Sigün zurück und sprach:</l>
            <l>– »Du wagtest solchen Frevel nicht, so stark du bist,</l>
            <l>Wär' Er zur Hand, der mein und dieses Hauses Herr.</l>
            <l>Des Hauses Frieden, Thor, hat dieser Wurf verletzt.</l>
            <l>– »Du irrst! Denn Lokis Haus hat keinen Frieden mehr!</l>
            <l>Geächtet ist dein Gatte durch der Götter Spruch,</l>
            <l>Zum Feind gesetzt für alles, was da Odem hat,</l>
            <l>Sein Haupt ist rechtlos wie des Wolfes: dies sein Haus</l>
            <l>Hat, wie des Raubtiers Höhle, keinen Frieden mehr,</l>
            <l>Und wer ihn findet, mag ihn schlagen ungestraft.«</l>
            <l>Da brach Sigün vor ungeheurem Schmerz ins Knie,</l>
            <l>Und barg das Antlitz in dem wunderschönen Haar,</l>
            <l>Das wie ein goldner Strom ihr reich vom Haupte floß.</l>
            <l>Doch plötzlich sprang sie auf und strebte, fort zu fliehn.</l>
            <l>– »Wohin?« – rief Thor und hielt am Arm die Zarte fest.</l>
            <l>– »Du frägst? Du frägst? Zu ihm! ihn will ich suchen gehn,</l>
            <l>Zu warnen ihn vor euch und eurer Grausamkeit,</l>
            <l>Und mit ihm flüchten bis zum letzten Rand der Welt.« –</l>
            <l>– »Zu spät!« – rief Thor – »Schon ist er in der Götter Hand!</l>
            <l>Nach mancher List ergriff ihn endlich dieser Arm,</l>
            <l>Zwang ihn zu stehn und gab ihn preis dem Strafgericht.«</l>
            <l>Da warf Sigün sich hin vor Frigga: beide Knie'</l>
            <l>Umschlang sie weinend ihr und rief: – »Du bist ein Weib!</l>
            <l>O führe mich, wo ich sein Schicksal teilen mag.«</l>
            <l>Und Frigga hob gerührt empor die Flehende,</l>
            <l>Indessen Thor mit seinem Hammer Schlag auf Schlag</l>
            <l>Des Hauses feste Pfosten schmetternd niederriß:</l>
            <l>Es fiel gemach der Bau und von den Felsen her</l>
            <l>Erscholl der ungeheuren Streiche Widerhall. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Frigga faßte der Betrübten Kinn und sprach:</l>
            <l>– »Sigün, stets hab' ich deinen edeln Sinn erkannt,</l>
            <l>Und dein Gemüt ob seiner tiefen Art geehrt,</l>
            <l>Und hab' auch jetzt dich nicht, wie alle Göttinnen,</l>
            <l>Verlassen, sondern komme liebevoll zu dir.</l>
            <l>Denn jeden Schmerz – das weiß ich – mehrt Verlassenheit! –</l>
            <l>In dunkler Stunde komm' ich an des Unglücks Ort,</l>
            <l>Um dich zu warnen, daß du nicht dein eigen Los</l>
            <l>Verflechten magst in des unsel'gen Mannes Geschick.</l>
            <l>Gefangen liegt er, in ergrimmter Feinde Hand, –</l>
            <l>Ein grauenhafter Fluch ist auf sein Haupt gelegt, –</l>
            <l>Daß alles Gut, das jeden freut, der Odem hat,</l>
            <l>Nur ihm zum Bösen und zum Gifte sei verkehrt, –</l>
            <l>Und alles jedem Glücklichen Verhaßteste</l>
            <l>Soll überströmen maßlos auf sein schuldig Haupt. –</l>
            <l>Sein harren Qualen, wie bisher sie keiner trug: –</l>
            <l>Als er den Fluch gesprochen, graute Odhin selbst: –</l>
            <l>Und dieses Fluches Geißel trifft – bedenke das! –</l>
            <l>Nicht nur ihn selbst, nein, jedes Wesen, welches nicht,</l>
            <l>Wie alle sonst, ihn von sich ausgestoßen hat.</l>
            <l>Verlassen hat ihn Vater, Mutter, Bruder, Schwester</l>
            <l>Und jeder Freund: denn alle hat er schwer gekränkt</l>
            <l>Und alle scheuen jenes Fluchs Gemeinsamkeit. –</l>
            <l>Der Sonnenstrahl, der sich zu ihm verirrt, entflieht</l>
            <l>Entsetzt, daß ihm der Fluch den Glanz nicht raube, –</l>
            <l>Und jeder Windhauch biegt in weitem Umweg aus,</l>
            <l>Daß ihn sein Atem nicht vergifte – –: doch, Sigün,</l>
            <l>Du hörst mich nicht – was sinnest du so starren Blicks?«</l>
            <l>– »Sprich, Frigga, ist kein Mittel, das ihn retten kann?«</l>
            <l>– »Nicht Eines!« – »Nun, so führe mich zu ihm in Eil'.« –</l>
            <l>– »So hast du alle meine Worte nicht gehört?«</l>
            <l>– »Ich hörte sie! Sie mahnen mich, zu ihm zu geh'n!</l>
            <l>Du Armer, den der Weltenkreis verstoßen hat,</l>
            <l>Den Vater, Mutter, Bruder, Schwester, Freund verließ, –</l>
            <l>Von deinem Weib sollst du nicht auch verlassen sein!«</l>
            <l>– »Rechtfert'gen willst du noch den Allverderblichen?</l>
            <l>Sprich, welches Heil'ge hat er nicht verletzt?« – – »Halt ein!</l>
            <l>Ich kann ihn nicht verteid'gen: – darum ziemt mir nicht</l>
            <l>Zu hören zwecklos des Gemahls Beschuldigung.</l>
            <l>Und hat er alle Wesen sonst verletzt – nicht mich!«</l>
            <l>– »Ha, Törin! welche Gattin trüge sonder Groll</l>
            <l>Des Gatten ew'ger Wanderschaft Lieblosigkeit?</l>
            <l>Viel weißt du, wie er Treue dir gehalten hat,</l>
            <l>Der wüste Gast der Elben er und Riesinnen!«</l>
            <l>Da hob Sigün sich königlich empor und sprach:</l>
            <l>– »Halt, Frigga, – Still! Du bist des Himmels Herrscherin</l>
            <l>Und stolz durch alle Welten geht dein Machtgebot,</l>
            <l>Doch jede fremde Macht ist machtlos in dem Kreis,</l>
            <l>Dem heil'gen, welchen Liebe zieht um Mann und Weib.</l>
            <l>Ich bin allein des Gatten Eherichterin,</l>
            <l>Und wer verdächtigt ihn, spricht ihn die Gattin frei?</l>
            <l>Genug! Zu ihm! Sein Los ist meins; ich bin sein Weib!«</l>
            <l>– »Mitnichten mehr! Glaubst du, dem Wolf, dem alles Recht,</l>
            <l>Dem alles, was sonst Lebende verbindend freut,</l>
            <l>Durch Richterspruch entzogen ist auf immerdar,</l>
            <l>Dem lasse man der Ehe heilig Recht bestehn?</l>
            <l>Ich selbst, des ehelichen Herdes Schützerin,</l>
            <l>Zerbreche dieses Band, gleichwie den dürren Halm</l>
            <l>Hier meine Hand zerbricht, und mit dem Hammer Thors,</l>
            <l>Der euren Bund geweiht, entweihend lös' ich ihn,</l>
            <l>Als hätt' er nie bestanden! – Sieh: so bist du frei.« –</l>
            <l>Wehmütig lächelnd sprach Sigün entgegen: – »Frei!</l>
            <l>Als löste sich in Einem Augenblick das Band,</l>
            <l>Das tausend wonnesüße Augenblicke fest,</l>
            <l>Unlösbar fest genietet haben um ein Paar!</l>
            <l>Wer trennt im Himmel und auf Erden Mann und Weib?</l>
            <l>Nichts, als sie selbst! – Und auch sie selbst nicht völlig mehr!</l>
            <l>Wer kann den Tropfen Bluts, der in den Adern rollt,</l>
            <l>Ausscheiden mehr aus seines Körpers Lebensflut,</l>
            <l>Wer aus dem Geist genoss'nen Glücks Erinnerung?</l>
            <l>Ohnmächt'ge Göttin, sprich: kannst du der Sterne Lauf</l>
            <l>Rückwenden, daß gescheh'ne Dinge nicht geschehn?</l>
            <l>Du kannst es nicht –: so laß beisammen Mann und Weib!</l>
            <l>Und – daß du's weißt – mich zieht nicht kalte Pflicht zu ihm: –</l>
            <l>Nein: heiße Liebe! Niemals hab' ich ihn so sehr</l>
            <l>Geliebt: nicht als er strahlend kam in Schimmerpracht,</l>
            <l>Des Feuerreiches Krone, die glutleuchtende,</l>
            <l>Auf seinem stolzen, jugendschönen Lockenhaupt,</l>
            <l>In dem Geleit derselben Götter kam, die jetzt</l>
            <l>Ihn hassen, er, der flammenfeurigste der Schar,</l>
            <l>Nicht, als zuerst er um mich warb in Glück und Glanz,</l>
            <l>Hab' ich den frohen, funkensprüh'nden Bräutigam</l>
            <l>Geliebt wie jetzt den Allerweltverhaßtesten,</l>
            <l>Der ehrlos, machtlos schmachtet in der Feinde Hand!</l>
            <l>Ich weiß, er ist befleckt von jeder Schuld und Schmach: –</l>
            <l>Doch stiege heut' der lilienreine Baldur selbst,</l>
            <l>Den er erschlug, aus Helas dunklem Reich empor, –</l>
            <l>Nicht lichter schiene mir sein Bild, noch lieblicher</l>
            <l>Als dieser süße Mann, den alles sonst verflucht!</l>
            <l>Denn Liebe hat nicht freie Wahl noch Maß des Werts:</l>
            <l>Nein, Herz zum Herzen zieht sie blindlings zwingender</l>
            <l>Als jene Kraft, die bindend zieht den Stern zum Stern.</l>
            <l>Und hingen alle Götter sich und Göttinnen</l>
            <l>An meinen linken Arm, den rechten schläng' ich fest</l>
            <l>Um meines Gatten Brust und eher zög' ich euch</l>
            <l>Gesamt zu ihm, daß ihr ihm löstet seine Pein,</l>
            <l>Als daß ihr mich von ihm zu euch hinüberzögt. –</l>
            <l>Und gibst du selbst mir nicht Geleit zu ihm: – wohlan,</l>
            <l>Ich such' ihn, einsam wandernd, durch die weite Welt:</l>
            <l>Nicht rasten soll mein müder Fuß, bis ich ihn fand,</l>
            <l>Und bis sein vielgequältes Haupt im Schoß mir ruht.« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie wandte sich zu geh'n: noch einen letzten Blick</l>
            <l>Warf auf des Ehehauses Balken sie zurück,</l>
            <l>Die nun zertrümmert lagen, ordnungslos zerstreut,</l>
            <l>Und züngelnd schlug ringsum die Flamme schon empor,</l>
            <l>Die Thor mit letztem Hammerschlag darin entfacht.</l>
            <l>Thor kam herbei, bot ihr die Hand und sprach gerührt:</l>
            <l>»sigün, nicht zürne mir um das, was du hier schaust.</l>
            <l>Nicht ich, dein Gatte selber hat sein Haus zerstört:</l>
            <l>Denn wer das Böse tut, will seine Strafe selbst!</l>
            <l>Du aber hast – wohl hab' ich, was du sprachst, gehört –</l>
            <l>Mit deiner großen Treu' mein ganzes Herz bewegt,</l>
            <l>Und ging es gegen Schicksal nicht und Nornenspruch, –</l>
            <l>Verzeih'n wollt' ich um deinetwillen seine Schuld</l>
            <l>Und dieser Arm, der ihn bezwang, sollt' ihn befrein!</l>
            <l>Ich darf es nicht: – doch führen will ich dich zu ihm –</l>
            <l>– Der Falsche hat es nicht verdient um Asathor –</l>
            <l>Doch dir zuliebe werd' ihm deines Anblicks Trost.«</l>
            <l>Und treulich stützend führt er fort die Wankende,</l>
            <l>Mit sanftem Zuspruch tröstend ihr verzweifelnd Herz:</l>
            <l>Und sorglich hob der sonst so ungestüme Gott</l>
            <l>Des Todfeinds Weib sanft über jeden Stein am Weg. – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Frigga sah dem Paare lange sinnend nach:</l>
            <l>– »Das ist dein reiches, weiches Herz, mein Donnergott!</l>
            <l>Zum höchsten Zorne leicht empört im Augenblick</l>
            <l>Und nach dem Sturm mildgütig wie kein andrer Gott! –</l>
            <l>Hat doch dies Weib mir selbst das stet're Herz bewegt!</l>
            <l>Wen noch ein Wesen lieben kann mit solcher Treu',</l>
            <l>Der kann nicht ganz und immerdar verloren sein. –</l>
            <l>Ich will hinauf zu Odhin geh'n, zum Zwiegespräch:</l>
            <l>Viel willigt mir des Gatten Seele zu, wann ich</l>
            <l>Ihm Kinn und Wange streichle mit der weichen Hand,</l>
            <l>Und sühnen Männerzwist, ist – dünkt mich, – Frauenpflicht.«</l>
            <l>Sie sprach's und ging, und suchte, wo sie Odhin fand,</l>
            <l>Verschließend hinter sich Walhallas goldne Tür. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thor und Sigün, die zogen manchen Tag indes,</l>
            <l>Bis sie gelangten an ein finstres Felsgebirg':</l>
            <l>Da sprach Thor: – »Nun, Sigün, nun fasse dich in Kraft,</l>
            <l>Denn schwere Strafe wurde Lokis schwerer Schuld:</l>
            <l>Er sollte fest gebunden sein und schmerzlich auch: –</l>
            <l>Was er zu dulden trägt, das trage du zu schau'n.«</l>
            <l>Und so gewarnet schlug sie scheu die Augen auf, –</l>
            <l>Und brach zusammen gleich mit einem Weheschrei:</l>
            <l>Denn sie erblickte ihren heiß geliebten Ehgemahl</l>
            <l>Und seiner grauenvollen Strafe Qual zugleich:</l>
            <l>In dunkler Bergeshöhle lag er ausgespannt:</l>
            <l>Und auf drei harte Felsen war sein Leib gestreckt:</l>
            <l>Auf Eine Felsbank war der Hals geschmiedet ihm,</l>
            <l>Auf einer zweiten lag der starken Hüften Wucht,</l>
            <l>Und auf der dritten Felsenkante waren ihm</l>
            <l>Die beiden Knie' genietet mit dem Band von Erz,</l>
            <l>Und schwere Eisenklammern hielten links und rechts</l>
            <l>Die ausgespannten beiden Arme zwängend fest:</l>
            <l>Doch über seinem Antlitz, in der Höhle Dach,</l>
            <l>Da war ein giftgeschwoll'ner Wurm befestiget,</l>
            <l>Der seinen Geifer ätzend scharf ihm träufelte</l>
            <l>Ins Angesicht, dem stöhnend wehrlos Duldenden,</l>
            <l>Und wo ein Tropfe nur davon daneben glitt,</l>
            <l>Zerfressen ward der Felsen von dem scharfen Gift. –</l>
            <l>Da, als Sigün den Jammervollen dulden sah,</l>
            <l>Den blüh'nden Leib entstellt, zerfleischt und ausgerenkt,</l>
            <l>Von Blut und Gifte triefend, wirr sein Haargelock,</l>
            <l>Und aus der Stirn vor Schmerz gepreßt die Augen starr,</l>
            <l>Dieselben Augen, die sie oft zu Ruh' geküßt,</l>
            <l>Wann sie des Blickes heißes Feuer nicht mehr trug, –</l>
            <l>Als sie das alles sah, da schrie sie überlaut:</l>
            <l>– »O Loki, mein Gemahl! O wehe, weh' um dich!« –</l>
            <l>Und auf die Erde schlug ihr Antlitz dumpfbetäubt;</l>
            <l>Und Thor, um diesen Jammeranblick nicht zu schau'n,</l>
            <l>Der wandte sich, den Arm auf einen Fels gestützt,</l>
            <l>Und sah mit Schweigen in die Ferne. – Aber als</l>
            <l>Des treuen Weibes Stimme Loki nun vernahm,</l>
            <l>Da regte sich sein Leib trotz Fels und Eisenband,</l>
            <l>Gleich einer Meereswoge hob sich seine Brust,</l>
            <l>Und wie aus seiner Seele tiefstem Grund hervor</l>
            <l>Drang ihm ein Stöhnen, furchtbar, herzzerreißend schwer.</l>
            <l>Das weckte rasch Sigün aus ihrem dumpfen Schmerz,</l>
            <l>An seine Seite flog sie schnell und kniete sich</l>
            <l>Und schlang die Arme fest um des Gequälten Leib</l>
            <l>Und drückte fest die Lippen auf den bleichen Mund. –</l>
            <l>Und als ihr Fuß der grausen Höhle Raum betrat,</l>
            <l>Da wichen von ihr plötzlich Licht und Sonnenschein,</l>
            <l>Des Windes reiner Atem folgt' ihr nicht hieher</l>
            <l>Und auf das Herz fiel ihr des schweren Fluches Last,</l>
            <l>Den sie nun völlig teilte mit dem Ehgemahl,</l>
            <l>Der sie von allen frohen Wesen ewig schied. –</l>
            <l>Und Loki sprach – und jedes Wort war schmerzerkauft:</l>
            <l>– »Du hier – Sigün! Du treu dem Allverlassenen!</l>
            <l>Weh mir! Dein Anblick brennt mir tiefer in das Herz,</l>
            <l>Als Gift und Ketten fressen in den morschen Leib.« –</l>
            <l>– »Warum betrübt mein Anblick dich, geliebter Mann?« –</l>
            <l>– »Weil ich nicht solche Treu' um dich verdient, mein Weib!</l>
            <l>Du bist die einz'ge, welche Loki Treue hält,</l>
            <l>Und doch von allen Wesen hat er keins wie dich</l>
            <l>So schwer gekränkt mit unerhörtem Treuebruch!</l>
            <l>Den andern hab' ich großen Schaden zwar getan –</l>
            <l>Sie waren Feinde, – wo nicht, Freunde nur, und ich</l>
            <l>Gehorchte meiner angebornen Eigenschaft,</l>
            <l>Wenn ich mich freute fremden Schadens und ihn schuf:</l>
            <l>Denn wenig Völlig-Gutes gibt es in der Welt:</l>
            <l>Und mir verlieh Natur den Blick fürs Böse nur</l>
            <l>Und zu enthüllen alle Unvollkommenheit</l>
            <l>Und mich zu freu'n, deckt' ich sie schmerzlich auf:</l>
            <l>Du aber warst vollkommen stets in Lieb' und Treu',</l>
            <l>Mein böser Blick sogar sah keinen Fehl an dir, –</l>
            <l>Und dennoch, dennoch hab' ich dich verraten auch!«</l>
            <l>Und er verstummte seufzend und sah fort von ihr.</l>
            <l>– »Was hast du mir gefehlt, mein Ehgemahl, sag' an?« –</l>
            <l>– »Ja, sagen will ich's und erleichtern meine Brust:</l>
            <l>Nicht nehmen will ich unverdiente Treu' von dir:</l>
            <l>Dich bindet keine Pflicht an dieses falsche Herz,</l>
            <l>Das sollst du wissen und sollst dann von hinnen gehn,</l>
            <l>Von aller Lieb' und Sorg' für mich auf immer frei:</l>
            <l>Gebrochen hab' ich dir des Ehebundes Treu: –</l>
            <l>Schon lang hast du vermisset deinen Hochzeitsschmuck: –</l>
            <l>Den Brautring, Busenspang' und Gürtelbund von Gold: –</l>
            <l>Ich selber stahl es nachts dir unterm Kissen weg,</l>
            <l>Und warf's der Riesin Angurboda in den Schoß,</l>
            <l>Die solchen Preis begehrt für ihre Liebesgunst. –</l>
            <l>Und nun ich diesen Frevel dir gestand, laß mich</l>
            <l>Dir nur noch künden dieses allerletzte Wort:</l>
            <l>Für alle Schuld, der Götter mich und Menschen zeih'n,</l>
            <l>Hat keine Reue noch mein starkes Herz bewegt,</l>
            <l>Und hüb' ich heute frei von vorn mein Leben an,</l>
            <l>Und säh' ich alle diese Qual als Lohn voraus: –</l>
            <l>Ich ließe keine meiner Taten ungetan! –</l>
            <l>Doch deine Lieb' und Treue rührt mein hartes Herz,</l>
            <l>Und könnt' ich machen jenen Treubruch ungescheh'n, –</l>
            <l>Reukaufen wollt' ich ihn um jeden höchsten Preis,</l>
            <l>Ich wollte selbst vor jenen mich demütigen,</l>
            <l>Vor Thor und Odhin, die mich angeschmiedet hier.</l>
            <l>Nun geh, Sigün, laß den Verräter einsam hier,</l>
            <l>Nicht würdig bin ich deiner reinen Gegenwart. –«</l>
            <l>Sie aber, seit er Angurbodas Namen sprach,</l>
            <l>Hatt' ihre Arme schaudernd losgemacht von ihm</l>
            <l>Und beide Hände fest gedrückt vors Angesicht,</l>
            <l>Als sollt' ihr Aug' erblinden nun für immerdar.</l>
            <l>In hartem Krampf hob sich ihr Busen ungestüm,</l>
            <l>Solang er sprach: es war, als sprang ihr Herz entzwei.</l>
            <l>Doch als er nun verstummt, sah sie auf sein Gesicht, –</l>
            <l>Sein Auge war geschlossen – seinen Mund umzog</l>
            <l>Ein Zucken höchsten Schmerzes: – »Loki« – rief sie laut –</l>
            <l>Ich liebe dich – dein Los ist mein's – ich bin dein Weib.«</l>
            <l>Und warf mit beiden Armen sich auf seine Brust,</l>
            <l>Und küßte seinen leichenblassen Mund. Er schwieg, –</l>
            <l>Und durch die martervolle Felsenhöhle ging's</l>
            <l>In beider Schweigen wie holdseligste Musik. – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun aber nahm Sigün der gift'gen Natter wahr,</l>
            <l>Und sah die Schmerzen, die ihr scharfer Geifer schuf,</l>
            <l>Und schnell entschlossen wölbte beide Hände sie,</l>
            <l>Gleichwie zur runden Schale, undurchdringlich fest,</l>
            <l>Und fing abwehrend so die gift'gen Tropfen auf,</l>
            <l>Die nun gesamt, statt in des Gatten Angesicht,</l>
            <l>In ihre weichen Hände fielen: einmal nur</l>
            <l>In ungeheurem Schmerze zuckte ihre Hand,</l>
            <l>Und dann nicht mehr. – Ein selig Lächeln zog</l>
            <l>Um Lokis Mund, als er verspürt die Linderung:</l>
            <l>– »O habe Dank« – sprach er – »du treues, süßes Weib!</l>
            <l>Das tust du noch an mir, der dich verraten hat!« – –</l>
            <l>– »Still« – sprach Sigün – »da draußen stehet Asathor: –</l>
            <l>Sie reden allgenug des Bösen schon von dir, –</l>
            <l>Nicht wissen sollen sie, was du an mir getan.« –</l>
            <l>Und ihre Hände, voll des scharfen Gifts gehäuft,</l>
            <l>Entleerte sie und trocknet' sie am goldnen Haar</l>
            <l>Eilfertig ab: und bot sie wieder dar dem Gift,</l>
            <l>Und fing es auf, wie ein Pokal von Elfenbein:</l>
            <l>Denn schön vor allen Göttinnen war ihre Hand. –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thor aber stand nicht mehr am Felsen: jedes Wort</l>
            <l>Hatt' er vernommen von der Gatten Zwiegespräch</l>
            <l>Und schon vor Odhin stand er, wo er Frigga fand.</l>
            <l>Er rief: – »Bei meinem Hammer schwör' ich Zeugnis ab!</l>
            <l>Ich hab' es selbst gehört – ich glaubt' es keinem sonst –</l>
            <l>Ein Wunder ist gescheh'n: – denn Loki hat bereut,</l>
            <l>Und sie hat ihm verzieh'n, die er zumeist gekränkt.«</l>
            <l>Und Thor nahm Odhins Rechte, Frigga schmiegte sich</l>
            <l>An seine Linke, streichend aus den Schläfen ihm</l>
            <l>Die dunkeln Locken, die ums vorgebeugte Haupt</l>
            <l>Ihm flossen, denn er sah erwägend vor sich hin:</l>
            <l>Und nun erhob er weihevoll das ernste Haupt,</l>
            <l>Sein Auge fiel auf Lokis Höhle, wo Sigün</l>
            <l>Mit frommen Händen schützend dem zu Häupten stand,</l>
            <l>Und als sein Blick in milder Rührung glänzte, drang</l>
            <l>Ein heller Sonnenstrahl – der erste! – in das Grau'n</l>
            <l>Der Höhle und es strich ein Windhauch kühl und rein</l>
            <l>Um Lokis Stirn, als Odhins Mund die Worte sprach:</l>
            <l>»es kömmt dereinst ein Tag, der alle Schatten tilgt,</l>
            <l>Wann in verjüngter Welt der Gott des Lichtes siegt.</l>
            <l>Aus Helas dunklem Reich kehrt Baldur selbst zurück,</l>
            <l>In seinem Himmel dann wohnt ausgesühnt mit ihm</l>
            <l>Sein Mörder: keine Qual währt in die Ewigkeit.</l>
            <l>Fiel ihm vom Herzen erst des Hasses Eisenband,</l>
            <l>Dann fällt die Fessel auch, die seine Glieder zwängt:</l>
            <l>Erfüllt sein kaltes Herz der Liebe warmes Licht,</l>
            <l>Dann wird von Licht erfüllt auch seiner Höhle Nacht.</l>
            <l>Seht hin: schon fiel hinein der erste Sonnenstrahl</l>
            <l>Und Eine Schuld hat schon dies stolze Herz bereut.</l>
            <l>Wir haben's nicht vermocht, ihn auszustoßen ganz:</l>
            <l>Die Liebe drang zu ihm, die jeden Fluch besiegt,</l>
            <l>Wohin die Liebe dringt, zieht sie die Sonne nach,</l>
            <l>Und auf der Sonne Spur folgt auch die Gnade bald:</l>
            <l>Nicht kleiner soll fürwahr als eines Weibes Treu'</l>
            <l>Die Milde Odhins sein, den man Allvater nennt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und er stand auf vom Thron und streckte väterlich</l>
            <l>Die Arme segnend aus, weit über alle Welt:</l>
            <l>Und stille ward's umher und durch die Himmel floß</l>
            <l>Aus jeder Hand ein Strom von Frieden und von Licht. –</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
