<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Wann Maro, der Poet, das Lob der großen Helden,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rist</surname>
            <forename>Johann</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">384</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-192 2-192</measure>
        <measure type="syllables">4680</measure>
        <measure type="tokens">3226</measure>
        <measure type="characters">18528</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1637</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Wann Maro, der Poet, das Lob der großen Helden,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann Maro, der Poet, das Lob der großen Helden,</l>
            <l>Der Helden, die bei uns hoch steigen, sollte melden</l>
            <l>Und möchte denn die Kron der theuren Prinzen sehn,</l>
            <l>Die aus Uranien komt, hoch an der Spitzen stehn</l>
            <l>Der weitbeschreiten Leut', er würde wahrlich sagen:</l>
            <l>Ihn hat der Himmel selbst in seiner Schoß getragen,</l>
            <l>Das Glück hat ihn gesäugt und an der Brust ernährt,</l>
            <l>Eh' er dem Vaterland' aus Gnaden ist beschert.</l>
            <l>Schau an den hohen Witz, die weltberühmten Thaten,</l>
            <l>Die Thaten, da ihm Krieg' und Siege durch geraten,</l>
            <l>Die Thaten, wann er gleich durch seine Feinde dringt,</l>
            <l>Und hie den einen Sieg, den andren dort erringt.</l>
            <l>Ihm folgen seine Leut', ein jeder ist geflissen,</l>
            <l>Die rechte Kriegeskunst durch diesen Held zu wissen,</l>
            <l>Und mühet sich, zu thun so viel er kan und mag,</l>
            <l>Denn ein nicht fauler Geist jagt stets der Ehre nach.</l>
            <l>Prinz Heinrich war bedacht, den </l>
            <l>Dadurch die große Macht von Spanien zu zähmen;</l>
            <l>Indem er aber hie ist emsig Tag und Nacht,</l>
            <l>Da gibt er auch zugleich auf andre Sachen Acht.</l>
            <l>Er merkte, wie dem Feind aus </l>
            <l>Geld, Rüstung, Proviant; auch hatt' er wahrgenommen</l>
            <l>Wie der Croaten Volk, das ärgste Volk der Welt,</l>
            <l>Sich hatten diese Stadt zum Winkel gleich bestellt.</l>
            <l>Damit ihr großer Raub, den sie vorlängst gestolen,</l>
            <l>In Wesel sicher wär' und läge gleich verholen;</l>
            <l>Für Hollands Kriegesmacht, Prinz Heinrich wußt' es wol,</l>
            <l>Befiehlt darauf, was der </l>
            <l>Nur der von Diden wird zu diesem Werk erwählet;</l>
            <l>Fürwahr ein solcher Held, dem es an Witz nicht fehlet,</l>
            <l>Auch nicht an Tapferkeit, der samlet in der Still</l>
            <l>Ein Völklein, das mit List den Wesel fangen wil.</l>
            <l>Es war in dieser Stadt ein Bürger, klug von Sinnen,</l>
            <l>Der </l>
            <l>Des trotzigen Marans, weil nach der Spanier Lust</l>
            <l>Die arme Bürgerschaft viel Drangsal leiden must';</l>
            <l>Und dieser Mann fuhr fort, noch andre zu erregen:</l>
            <l>Sein Bruder ließ sich erst, der </l>
            <l>Und einer noch dazu, der vielen zwar bekant,</l>
            <l>Und, wie die Fama sagt, </l>
            <l>Die drei die wurden eins, sie kamen oft zusammen</l>
            <l>Und schlossen, diese Sach' in unsres Gottes Namen</l>
            <l>Mit Lust zu greifen an; und wie sie sich bedacht,</l>
            <l>Da haben sie das Werk den Staaten kund gemacht.</l>
            <l>Hierauf begunte man, sich schleunigst zu verfassen,</l>
            <l>Die Spanier hinaus, die Staaten einzulassen,</l>
            <l>Wozu sehr dienlich war, daß gleich zur selben Zeit</l>
            <l>Ein neu erbautes Werk gab gute Glegenheit</l>
            <l>An einer Seiten, da ein Theil des Walles offen</l>
            <l>Und ohne Bollwerk lag; sie hatten recht getroffen</l>
            <l>Das Glück, die Zeit, den Ort, auch wußten sie zuletzt,</l>
            <l>Wie tief vor dieser Kluft der Graben ward geschätzt.</l>
            <l>Der Mülder hatt' ihm auch zwei Hammer lassen machen,</l>
            <l>Zu brechen das Staket. Zuletzt nach diesen Sachen,</l>
            <l>Da alles war bestellt, verließen sie ihr Haus</l>
            <l>Und giengen listiglich zu dreien Thoren aus.</l>
            <l>Der Anschlag blieb geheim; das hat der wol vernommen,</l>
            <l>Der gegen Abend ist zuletzt heraus gekommen.</l>
            <l>So giengs nach allem Wunsch. Als nun auf einem Plan</l>
            <l>Die drei versamelt stehn, da bricht die Nacht heran.</l>
            <l>Sie fallen auf die Knie und reichen ihre Hände</l>
            <l>Dem Allerhöchsten zu; sie bitten, daß er sende</l>
            <l>Vom Himmel in ihr Herz Mut, Klugheit und Verstand</l>
            <l>Und streite selbst vor sie und vor ihr Vaterland.</l>
            <l>Hiemit so ward es Nacht; die Welt lag in der Stille,</l>
            <l>Der Himmel stand verdeckt mit einer schwarzen Hülle,</l>
            <l>Der Mond lief ohne Glanz, die Wolke ohne Licht,</l>
            <l>Was nötig war zu sehn, das sahe man jetzt nicht.</l>
            <l>Als nun nach Mitternacht der Hahnenschall die Zeiten,</l>
            <l>Und was bald folgen wolt', jetzt anfieng auszubreiten,</l>
            <l>Auch Venus ihren Lauf hin nach dem Morgen nahm,</l>
            <l>Da war die rechte Zeit, daß der von Diden kam.</l>
            <l>Er kam ohn' alle Furcht sehr klüglich angezogen,</l>
            <l>Und als ein weiser Held hatt' er zuvor erwogen,</l>
            <l>Was nütz- und schädlich war. Sein Völklein stand bereit,</l>
            <l>Den Graben durchzugehn mit großer Mannlichkeit.</l>
            <l>Sie warfen schnell das Loos, wer sich zum ersten wagen,</l>
            <l>Doch auch den ersten Preis von hinnen solte tragen;</l>
            <l>Und wie dieß nach Gebrauch des Krieges war vollbracht,</l>
            <l>Da nahm ein jeder sich und seine Schanz in Acht.</l>
            <l>Sie fielen mutig an, das Bollwerk zu ersteigen,</l>
            <l>Da gleich zum selben mal kein Feind sich that' erzeigen.</l>
            <l>Die Mülders alle beid und denn ihr dritter Mann,</l>
            <l>Doch Peter mitten ein, die giengen vornen an.</l>
            <l>Der Mülder war bewehrt mit seinem großen Hammer,</l>
            <l>Der seines gleichen kaum hatt' in Vulkanus Kammer,</l>
            <l>Damit zerbrach er schnell Staketen, Holz und Pfahl;</l>
            <l>Er machte Raum und Platz den Andren allzumal.</l>
            <l>Bald kommen die heran, so Röhr' und Lanzen führen,</l>
            <l>Die dringen kühnlich durch, wie Helden wil gebühren;.</l>
            <l>Die Stadt komt aus dem Schlaf, die Stadt wird aufgeweckt</l>
            <l>Und wer sich wehren wil, mit Schlägen zugedeckt.</l>
            <l>Es wird der starke Feind, noch eh' es recht wil tagen,</l>
            <l>Fast mitten in der Stadt zum dritten mal geschlagen;</l>
            <l>Da wird manch kühner Held fast auf den Tod verletzt,</l>
            <l>Bis daß die Gassen und die Pforten sind besetzt.</l>
            <l>Der Mülder läuft in Eil mit seinen Spießgesellen</l>
            <l>Der nächsten Schmitten zu, was mehr noch zu bestellen;</l>
            <l>(doch war der Schmidt sein Freund), drum komt er ihm ins Haus</l>
            <l>Und nimt nach seiner Lust die stärksten Hammer aus.</l>
            <l>Er und die bei ihm sein, die eilen nach der Pforten,</l>
            <l>Die Bräunisch wird genant, damit an allen Orten</l>
            <l>Ihr Volk hereinher dring' und ja bald Meister sei,</l>
            <l>Drum schlagen sie das Schloß an diesem Thor' entzwei.</l>
            <l>Die Brücke wird gefällt, die Ketten abgetrennet,</l>
            <l>Die Reuter kommen all in vollem Lauf gerennet,</l>
            <l>Sie reiten sporenstrichs die Gassen auf und ab</l>
            <l>Und helfen da dem Feind, eh' ers begehrt, ins Grab.</l>
            <l>Hierauf komt alles Volk zum Thoren eingedrungen,</l>
            <l>Nachdem nunmehr die Stadt fast gänzlich war bezwungen.</l>
            <l>Dieß Volk hat zum Beschluß die Reuter, so die Wacht</l>
            <l>Bei Stücken, Kraut und Lot gehalten, abgemacht.</l>
            <l>Den half ihr Küraß nit, in welchen sie sonst prangen</l>
            <l>Und große Striche thun, auch ward der Rest gefangen,</l>
            <l>Mehr noch denn tausend Mann, samt dem was sie gehabt;</l>
            <l>Der Gubernator selbst, </l>
            <l>Die Spanier wurden schier bei hundert aufgerieben,</l>
            <l>Der Ueberwinder sind kaum fünf mal zwo geblieben.</l>
            <l>Hierauf ergaben sich den Siegern nach Begehr</l>
            <l>Die Schanzen williglich ohn' alle Gegenwehr.</l>
            <l>So ward die feste Stadt durch List in wenig Stunden</l>
            <l>Erobert und in ihr ein großer Schatz gefunden;</l>
            <l>Da ward Graf Heinrichs Gold gehoben aus dem Staub,</l>
            <l>Auch </l>
            <l>Das ungerechte Gut, dieß alles ward genommen,</l>
            <l>So meist gestolen war, an Fremde wiedrum kommen.</l>
            <l>Wer raubet, wird beraubt, das sagt ein solcher Mann,</l>
            <l>Der selbst die Wahrheit ist und niemals liegen kan.</l>
            <l>Man fand an Barschaft fünfmal hunderttausend Kronen,</l>
            <l>Damit des Königs Volk aufs ehest abzulonen;</l>
            <l>Doch war der Rat zu jung, zu wankelbar das Glück,</l>
            <l>Ducaten lagen hie noch vierzigtausend Stück;</l>
            <l>Auch kriegte man viel Blei, Spieß', Harnisch, Pulver, Waffen,</l>
            <l>Das alles Herr Lozan ins Lager solte schaffen;</l>
            <l>Das hatte man versehn, Prinz Heinrich kams zu Nütz,</l>
            <l>Voraus die großen Stück, als siebenzig Geschütz;</l>
            <l>Hie stunden, wie man sagt, viel Hundert starker Wagen</l>
            <l>Vol Kleider, Speis' und Kraut, das auch nach wenig Tagen</l>
            <l>Dem Volke solte zur Erquickung sein gesant;</l>
            <l>Doch der von Diden hat dieß Schicken abgewant.</l>
            <l>Die Bürgerschaft ist zwar mit Plündern noch verschonet,</l>
            <l>Doch die zur selben Zeit aus Brabant hie gewonet,</l>
            <l>Die gab man alle preis, viel Kleinod' auch zumal,</l>
            <l>Und zwei und zwanzig Faß vol spanischer Real,</l>
            <l>Fünf Tönnlein noch dazu vol neuer Pistoletten;</l>
            <l>Die konte da kein Feind, wie stark er war, erretten,</l>
            <l>Zwar gestern war es ihr, heut' ist es andrer Leut</l>
            <l>Und wird den Siegern nun geteilet aus zur Beut.</l>
            <l>Ein solcher großer Sieg, ein solches Ueberwinden,</l>
            <l>Ein solcher Schatz und Raub, desgleichen kaum zu finden</l>
            <l>In vielen Städten war, solch ein gute Nacht</l>
            <l>Hat Diesen große Freud' und Jennen Leid gebracht.</l>
            <l>Der Haag ist voller Lust, ganz Amsterdam thut springen,</l>
            <l>Auch Harlem, Leyden, Delft und Mittelburg, die singen</l>
            <l>Den Helden solch ein Lied, das Phoebus selbst behagt,</l>
            <l>Den Helden, die sich vor ihr Vaterland gewagt.</l>
            <l>Sie preisen diese That, sie jauchzen Gott mit Händen,</l>
            <l>Der einzig, wo er wil, den Sieg weiß hin zu wenden,</l>
            <l>Der, wann es ihm gefällt, die Feinde macht zum Spott.</l>
            <l>O billig ehren sie den Herren Zebaoth!</l>
            <l>Was sagt der theure Prinz, der große Stadtbezwinger,</l>
            <l>Der Jäger von dem Busch, der Freiheit Wiederbringer,</l>
            <l>Der immer ohne Ruh', der alle Tag zu Pferd,</l>
            <l>Was sagt er, als er nun den stolzen Sieg erfährt?</l>
            <l>Gott lobet er zuerst, hernach die kühnen Kinder,</l>
            <l>Die ihren Dienst gethan, die Bürger auch nit minder,</l>
            <l>Die sich, ihr Vaterland, Gewissen, Gut und Ehr'</l>
            <l>Erlöset von dem Zwang und vielen Bürden mehr.</l>
            <l>Bald gab er drauf Befehl, die Stücke loszuschießen,</l>
            <l>Und solts Herr Grobendonck gleich noch so sehr verdrießen,</l>
            <l>Hie war kein Pulver nicht, hie war kein Blei zu theur;</l>
            <l>Der Musquetierer Volk gab allzumalen Feur.</l>
            <l>Die Lanzen wurden auch mit dürrem Stroh umwunden,</l>
            <l>Das brante lichterloh, so daß in wenig Stunden</l>
            <l>Das Lager, wie es schien, in Flammen war gesteckt,</l>
            <l>Das draußen Freud' und Lust und drinnen Leid erweckt.</l>
            <l>Der Himmel selbst war froh, samt so viel tausend Frommen,</l>
            <l>Die noch auf Erden sein, die Spanier ausgenommen,</l>
            <l>Insonderheit Lozan, den solch ein Glück berührt,</l>
            <l>Daß er nach Arenheim gefänglich ward geführt.</l>
            <l>Wie der und Galleron nun losgelassen waren</l>
            <l>Und drauf ganz sorgenlos hin auf ihr Antorff fahren,</l>
            <l>Da schlug man ihnen schnell zum Lohn die Häubter ab;</l>
            <l>Gefangen sein war gut, und frei zu gehn ihr Grab.</l>
            <l>Das heißt, dem Tröpfeln, das von Dächern fällt, entgehen,</l>
            <l>Dagegen auf der Saat im Schnee und Regen stehen.</l>
            <l>So spielt das blinde Glück, so gehts in aller Welt,</l>
            <l>Der Eine fleugt empor, indem der Andre fällt.</l>
            <l>Nun dieses ist vorbei, der Wesel ist gefangen,</l>
            <l>Der Busch wär' spanisch noch, wann dieser wär' entgangen.</l>
            <l>Prinz Heinrich und Herr Gent die leben ohne Not,</l>
            <l>Lozan und Galleron die ligen beide tot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann Maro, der Poet, das Lob der großen Helden,</l>
            <l>Der Helden, die bei uns hoch steigen, sollte melden</l>
            <l>Und möchte denn die Kron der theuren Prinzen sehn,</l>
            <l>Die aus Uranien komt, hoch an der Spitzen stehn</l>
            <l>Der weitbeschreiten Leut', er würde wahrlich sagen:</l>
            <l>Ihn hat der Himmel selbst in seiner Schoß getragen,</l>
            <l>Das Glück hat ihn gesäugt und an der Brust ernährt,</l>
            <l>Eh' er dem Vaterland' aus Gnaden ist beschert.</l>
            <l>Schau an den hohen Witz, die weltberühmten Thaten,</l>
            <l>Die Thaten, da ihm Krieg' und Siege durch geraten,</l>
            <l>Die Thaten, wann er gleich durch seine Feinde dringt,</l>
            <l>Und hie den einen Sieg, den andren dort erringt.</l>
            <l>Ihm folgen seine Leut', ein jeder ist geflissen,</l>
            <l>Die rechte Kriegeskunst durch diesen Held zu wissen,</l>
            <l>Und mühet sich, zu thun so viel er kan und mag,</l>
            <l>Denn ein nicht fauler Geist jagt stets der Ehre nach.</l>
            <l>Prinz Heinrich war bedacht, den </l>
            <l>Dadurch die große Macht von Spanien zu zähmen;</l>
            <l>Indem er aber hie ist emsig Tag und Nacht,</l>
            <l>Da gibt er auch zugleich auf andre Sachen Acht.</l>
            <l>Er merkte, wie dem Feind aus </l>
            <l>Geld, Rüstung, Proviant; auch hatt' er wahrgenommen</l>
            <l>Wie der Croaten Volk, das ärgste Volk der Welt,</l>
            <l>Sich hatten diese Stadt zum Winkel gleich bestellt.</l>
            <l>Damit ihr großer Raub, den sie vorlängst gestolen,</l>
            <l>In Wesel sicher wär' und läge gleich verholen;</l>
            <l>Für Hollands Kriegesmacht, Prinz Heinrich wußt' es wol,</l>
            <l>Befiehlt darauf, was der </l>
            <l>Nur der von Diden wird zu diesem Werk erwählet;</l>
            <l>Fürwahr ein solcher Held, dem es an Witz nicht fehlet,</l>
            <l>Auch nicht an Tapferkeit, der samlet in der Still</l>
            <l>Ein Völklein, das mit List den Wesel fangen wil.</l>
            <l>Es war in dieser Stadt ein Bürger, klug von Sinnen,</l>
            <l>Der </l>
            <l>Des trotzigen Marans, weil nach der Spanier Lust</l>
            <l>Die arme Bürgerschaft viel Drangsal leiden must';</l>
            <l>Und dieser Mann fuhr fort, noch andre zu erregen:</l>
            <l>Sein Bruder ließ sich erst, der </l>
            <l>Und einer noch dazu, der vielen zwar bekant,</l>
            <l>Und, wie die Fama sagt, </l>
            <l>Die drei die wurden eins, sie kamen oft zusammen</l>
            <l>Und schlossen, diese Sach' in unsres Gottes Namen</l>
            <l>Mit Lust zu greifen an; und wie sie sich bedacht,</l>
            <l>Da haben sie das Werk den Staaten kund gemacht.</l>
            <l>Hierauf begunte man, sich schleunigst zu verfassen,</l>
            <l>Die Spanier hinaus, die Staaten einzulassen,</l>
            <l>Wozu sehr dienlich war, daß gleich zur selben Zeit</l>
            <l>Ein neu erbautes Werk gab gute Glegenheit</l>
            <l>An einer Seiten, da ein Theil des Walles offen</l>
            <l>Und ohne Bollwerk lag; sie hatten recht getroffen</l>
            <l>Das Glück, die Zeit, den Ort, auch wußten sie zuletzt,</l>
            <l>Wie tief vor dieser Kluft der Graben ward geschätzt.</l>
            <l>Der Mülder hatt' ihm auch zwei Hammer lassen machen,</l>
            <l>Zu brechen das Staket. Zuletzt nach diesen Sachen,</l>
            <l>Da alles war bestellt, verließen sie ihr Haus</l>
            <l>Und giengen listiglich zu dreien Thoren aus.</l>
            <l>Der Anschlag blieb geheim; das hat der wol vernommen,</l>
            <l>Der gegen Abend ist zuletzt heraus gekommen.</l>
            <l>So giengs nach allem Wunsch. Als nun auf einem Plan</l>
            <l>Die drei versamelt stehn, da bricht die Nacht heran.</l>
            <l>Sie fallen auf die Knie und reichen ihre Hände</l>
            <l>Dem Allerhöchsten zu; sie bitten, daß er sende</l>
            <l>Vom Himmel in ihr Herz Mut, Klugheit und Verstand</l>
            <l>Und streite selbst vor sie und vor ihr Vaterland.</l>
            <l>Hiemit so ward es Nacht; die Welt lag in der Stille,</l>
            <l>Der Himmel stand verdeckt mit einer schwarzen Hülle,</l>
            <l>Der Mond lief ohne Glanz, die Wolke ohne Licht,</l>
            <l>Was nötig war zu sehn, das sahe man jetzt nicht.</l>
            <l>Als nun nach Mitternacht der Hahnenschall die Zeiten,</l>
            <l>Und was bald folgen wolt', jetzt anfieng auszubreiten,</l>
            <l>Auch Venus ihren Lauf hin nach dem Morgen nahm,</l>
            <l>Da war die rechte Zeit, daß der von Diden kam.</l>
            <l>Er kam ohn' alle Furcht sehr klüglich angezogen,</l>
            <l>Und als ein weiser Held hatt' er zuvor erwogen,</l>
            <l>Was nütz- und schädlich war. Sein Völklein stand bereit,</l>
            <l>Den Graben durchzugehn mit großer Mannlichkeit.</l>
            <l>Sie warfen schnell das Loos, wer sich zum ersten wagen,</l>
            <l>Doch auch den ersten Preis von hinnen solte tragen;</l>
            <l>Und wie dieß nach Gebrauch des Krieges war vollbracht,</l>
            <l>Da nahm ein jeder sich und seine Schanz in Acht.</l>
            <l>Sie fielen mutig an, das Bollwerk zu ersteigen,</l>
            <l>Da gleich zum selben mal kein Feind sich that' erzeigen.</l>
            <l>Die Mülders alle beid und denn ihr dritter Mann,</l>
            <l>Doch Peter mitten ein, die giengen vornen an.</l>
            <l>Der Mülder war bewehrt mit seinem großen Hammer,</l>
            <l>Der seines gleichen kaum hatt' in Vulkanus Kammer,</l>
            <l>Damit zerbrach er schnell Staketen, Holz und Pfahl;</l>
            <l>Er machte Raum und Platz den Andren allzumal.</l>
            <l>Bald kommen die heran, so Röhr' und Lanzen führen,</l>
            <l>Die dringen kühnlich durch, wie Helden wil gebühren;.</l>
            <l>Die Stadt komt aus dem Schlaf, die Stadt wird aufgeweckt</l>
            <l>Und wer sich wehren wil, mit Schlägen zugedeckt.</l>
            <l>Es wird der starke Feind, noch eh' es recht wil tagen,</l>
            <l>Fast mitten in der Stadt zum dritten mal geschlagen;</l>
            <l>Da wird manch kühner Held fast auf den Tod verletzt,</l>
            <l>Bis daß die Gassen und die Pforten sind besetzt.</l>
            <l>Der Mülder läuft in Eil mit seinen Spießgesellen</l>
            <l>Der nächsten Schmitten zu, was mehr noch zu bestellen;</l>
            <l>(doch war der Schmidt sein Freund), drum komt er ihm ins Haus</l>
            <l>Und nimt nach seiner Lust die stärksten Hammer aus.</l>
            <l>Er und die bei ihm sein, die eilen nach der Pforten,</l>
            <l>Die Bräunisch wird genant, damit an allen Orten</l>
            <l>Ihr Volk hereinher dring' und ja bald Meister sei,</l>
            <l>Drum schlagen sie das Schloß an diesem Thor' entzwei.</l>
            <l>Die Brücke wird gefällt, die Ketten abgetrennet,</l>
            <l>Die Reuter kommen all in vollem Lauf gerennet,</l>
            <l>Sie reiten sporenstrichs die Gassen auf und ab</l>
            <l>Und helfen da dem Feind, eh' ers begehrt, ins Grab.</l>
            <l>Hierauf komt alles Volk zum Thoren eingedrungen,</l>
            <l>Nachdem nunmehr die Stadt fast gänzlich war bezwungen.</l>
            <l>Dieß Volk hat zum Beschluß die Reuter, so die Wacht</l>
            <l>Bei Stücken, Kraut und Lot gehalten, abgemacht.</l>
            <l>Den half ihr Küraß nit, in welchen sie sonst prangen</l>
            <l>Und große Striche thun, auch ward der Rest gefangen,</l>
            <l>Mehr noch denn tausend Mann, samt dem was sie gehabt;</l>
            <l>Der Gubernator selbst, </l>
            <l>Die Spanier wurden schier bei hundert aufgerieben,</l>
            <l>Der Ueberwinder sind kaum fünf mal zwo geblieben.</l>
            <l>Hierauf ergaben sich den Siegern nach Begehr</l>
            <l>Die Schanzen williglich ohn' alle Gegenwehr.</l>
            <l>So ward die feste Stadt durch List in wenig Stunden</l>
            <l>Erobert und in ihr ein großer Schatz gefunden;</l>
            <l>Da ward Graf Heinrichs Gold gehoben aus dem Staub,</l>
            <l>Auch </l>
            <l>Das ungerechte Gut, dieß alles ward genommen,</l>
            <l>So meist gestolen war, an Fremde wiedrum kommen.</l>
            <l>Wer raubet, wird beraubt, das sagt ein solcher Mann,</l>
            <l>Der selbst die Wahrheit ist und niemals liegen kan.</l>
            <l>Man fand an Barschaft fünfmal hunderttausend Kronen,</l>
            <l>Damit des Königs Volk aufs ehest abzulonen;</l>
            <l>Doch war der Rat zu jung, zu wankelbar das Glück,</l>
            <l>Ducaten lagen hie noch vierzigtausend Stück;</l>
            <l>Auch kriegte man viel Blei, Spieß', Harnisch, Pulver, Waffen,</l>
            <l>Das alles Herr Lozan ins Lager solte schaffen;</l>
            <l>Das hatte man versehn, Prinz Heinrich kams zu Nütz,</l>
            <l>Voraus die großen Stück, als siebenzig Geschütz;</l>
            <l>Hie stunden, wie man sagt, viel Hundert starker Wagen</l>
            <l>Vol Kleider, Speis' und Kraut, das auch nach wenig Tagen</l>
            <l>Dem Volke solte zur Erquickung sein gesant;</l>
            <l>Doch der von Diden hat dieß Schicken abgewant.</l>
            <l>Die Bürgerschaft ist zwar mit Plündern noch verschonet,</l>
            <l>Doch die zur selben Zeit aus Brabant hie gewonet,</l>
            <l>Die gab man alle preis, viel Kleinod' auch zumal,</l>
            <l>Und zwei und zwanzig Faß vol spanischer Real,</l>
            <l>Fünf Tönnlein noch dazu vol neuer Pistoletten;</l>
            <l>Die konte da kein Feind, wie stark er war, erretten,</l>
            <l>Zwar gestern war es ihr, heut' ist es andrer Leut</l>
            <l>Und wird den Siegern nun geteilet aus zur Beut.</l>
            <l>Ein solcher großer Sieg, ein solches Ueberwinden,</l>
            <l>Ein solcher Schatz und Raub, desgleichen kaum zu finden</l>
            <l>In vielen Städten war, solch ein gute Nacht</l>
            <l>Hat Diesen große Freud' und Jennen Leid gebracht.</l>
            <l>Der Haag ist voller Lust, ganz Amsterdam thut springen,</l>
            <l>Auch Harlem, Leyden, Delft und Mittelburg, die singen</l>
            <l>Den Helden solch ein Lied, das Phoebus selbst behagt,</l>
            <l>Den Helden, die sich vor ihr Vaterland gewagt.</l>
            <l>Sie preisen diese That, sie jauchzen Gott mit Händen,</l>
            <l>Der einzig, wo er wil, den Sieg weiß hin zu wenden,</l>
            <l>Der, wann es ihm gefällt, die Feinde macht zum Spott.</l>
            <l>O billig ehren sie den Herren Zebaoth!</l>
            <l>Was sagt der theure Prinz, der große Stadtbezwinger,</l>
            <l>Der Jäger von dem Busch, der Freiheit Wiederbringer,</l>
            <l>Der immer ohne Ruh', der alle Tag zu Pferd,</l>
            <l>Was sagt er, als er nun den stolzen Sieg erfährt?</l>
            <l>Gott lobet er zuerst, hernach die kühnen Kinder,</l>
            <l>Die ihren Dienst gethan, die Bürger auch nit minder,</l>
            <l>Die sich, ihr Vaterland, Gewissen, Gut und Ehr'</l>
            <l>Erlöset von dem Zwang und vielen Bürden mehr.</l>
            <l>Bald gab er drauf Befehl, die Stücke loszuschießen,</l>
            <l>Und solts Herr Grobendonck gleich noch so sehr verdrießen,</l>
            <l>Hie war kein Pulver nicht, hie war kein Blei zu theur;</l>
            <l>Der Musquetierer Volk gab allzumalen Feur.</l>
            <l>Die Lanzen wurden auch mit dürrem Stroh umwunden,</l>
            <l>Das brante lichterloh, so daß in wenig Stunden</l>
            <l>Das Lager, wie es schien, in Flammen war gesteckt,</l>
            <l>Das draußen Freud' und Lust und drinnen Leid erweckt.</l>
            <l>Der Himmel selbst war froh, samt so viel tausend Frommen,</l>
            <l>Die noch auf Erden sein, die Spanier ausgenommen,</l>
            <l>Insonderheit Lozan, den solch ein Glück berührt,</l>
            <l>Daß er nach Arenheim gefänglich ward geführt.</l>
            <l>Wie der und Galleron nun losgelassen waren</l>
            <l>Und drauf ganz sorgenlos hin auf ihr Antorff fahren,</l>
            <l>Da schlug man ihnen schnell zum Lohn die Häubter ab;</l>
            <l>Gefangen sein war gut, und frei zu gehn ihr Grab.</l>
            <l>Das heißt, dem Tröpfeln, das von Dächern fällt, entgehen,</l>
            <l>Dagegen auf der Saat im Schnee und Regen stehen.</l>
            <l>So spielt das blinde Glück, so gehts in aller Welt,</l>
            <l>Der Eine fleugt empor, indem der Andre fällt.</l>
            <l>Nun dieses ist vorbei, der Wesel ist gefangen,</l>
            <l>Der Busch wär' spanisch noch, wann dieser wär' entgangen.</l>
            <l>Prinz Heinrich und Herr Gent die leben ohne Not,</l>
            <l>Lozan und Galleron die ligen beide tot.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
