<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">102.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Logau</surname>
            <forename>Friedrich von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">326</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-163 2-163</measure>
        <measure type="syllables">4078</measure>
        <measure type="tokens">2992</measure>
        <measure type="characters">16628</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1630</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>102.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich kenn ein höllisch Volck, die Brüder der Erinnen,</l>
            <l>Ein Art, von aussen Gold und lauter Koth von innen;</l>
            <l>Von diesen trägt mein Sinn mich was zu singen her;</l>
            <l>Wird iemand abgemahlt, geschiht es ohngefehr;</l>
            <l>Es ist niemand genennt. Ich nenne sie Poeten</l>
            <l>Der Freundschafft und der Treu, die nimmer nie erröthen</l>
            <l>Vom Blut der Redligkeit, die in der schnöden Kunst</l>
            <l>Der Schmeich- und Heucheley gelehrt sind, die die Gunst,</l>
            <l>Die keiner keinem trägt, bey andren dennoch suchen</l>
            <l>Durch Dienst und Höfligkeit, der starck wird widersprochen</l>
            <l>Von Erbarkeit und Zucht, die mit der Kauffmannschafft</l>
            <l>Und schmutzigem Gewerb in Worten sind verhafft,</l>
            <l>Die hinten sauer sehn und fornen liebekosen,</l>
            <l>Die Dörner in dem Sinn, im Munde führen Rosen,</l>
            <l>Bey denen Zung und Hertz zum Ehbruch einig sind,</l>
            <l>Daß iedes Wort, das wird, ist wie ein Huren-Kind.</l>
            <l>Und hier hat nun der Fuchs, der arge Fuchs, die Ehre,</l>
            <l>Daß er mit stummem Mund uns derer Würde lehre,</l>
            <l>Von denen Musa singt, so daß sein rother Schwantz</l>
            <l>Bleibt ihrer Thaten Kron und eigner Lorberkrantz.</l>
            <l>Ich solte zwar die Zeit so nichtig zu vertreiben,</l>
            <l>Die Feder solt ich auch vergeblich ab zu schreiben</l>
            <l>Noch in bedencken stehn; deß Hofes Krätze-Sucht</l>
            <l>Wird billich nicht beschaut, wird billich nur verflucht;</l>
            <l>Iedoch was gleich nicht gut, ist dennoch gut zu nennen,</l>
            <l>Ist nützlich zu verstehn, ist nöthig recht zu kennen;</l>
            <l>Drum fahr ich weiter fort zu bilden einen Mann,</l>
            <l>Der Reinkens Hintertheil im Waffen führen kan.</l>
            <l>Sein Augen triffen stets; er wil mit nichten sehen,</l>
            <l>Was unrecht, schlimm, krumm, falsch, was billich zu verschmähen</l>
            <l>Und wider Tugend stöst; die Zunge, die spatzirt</l>
            <l>Den Weg durch lauter Lob, lobt, was sich nicht gebührt</l>
            <l>Und lästert, was doch taug, und tauscht für fette Lügen</l>
            <l>Die dürre Warheit auß. Es muß sich zierlich fügen</l>
            <l>Furcht, Eifer, Wunderung bey seinen Reden ein;</l>
            <l>Mit Blumen muß sein Wort als wie bekräntzet seyn</l>
            <l>Von Ach! O! Ey! und Ja! er kan die Tittel mästen,</l>
            <l>Trägt stets den fetsten auff, zeucht stets herfür den besten,</l>
            <l>Iedoch nur, wann man da; der Rücken siht es nicht;</l>
            <l>Der Stirne steckt er für solch helles Ehren-Licht.</l>
            <l>Sein Hertz ist leer von Mut, von Tapffrigkeit die Sinnen;</l>
            <l>Drum thut er nichts um Ehr, nur alles um gewinnen;</l>
            <l>Die Zung ist ein Soldat: sie dient und bringt hervor,</l>
            <l>Was nur um Sclaverey hört gern ein fremdes Ohr;</l>
            <l>Obs wahr sey, was er sagt, drauff mag ein andrer fragen;</l>
            <l>Er fängt es drauff nicht an; er wil nur dieses sagen,</l>
            <l>Was Anmut gibt und Gunst; er hat nur diß studirt,</l>
            <l>Wie mit Ergetzligkeit man treugt, berückt, verführt.</l>
            <l>Er treibt Philosophey, die auff die Kunst zu lügen</l>
            <l>Gibt Regel und Gesetz, die schicken, schmügen, biegen,</l>
            <l>Um zu gefallen, lehrt, die allen Fluch und Schwur</l>
            <l>Dem Wasser und der Lufft heist geben in die Spur.</l>
            <l>Drauß nimmt er alle Witz; die braucht er, eitle Sinnen</l>
            <l>Zu treiben auff mit dem, was sie nicht fassen künnen,</l>
            <l>Als wie der albre Frosch sich streckt, hebt, bleht und schwellt</l>
            <l>Und sich und sein Coax für Ochs und brüllen hält,</l>
            <l>Daß sie, die höher so sich halten als sie gelten,</l>
            <l>Muß billich alle Welt, er selbst für Jecken schelten.</l>
            <l>Er kitzelt seinen Freund, biß daß er ihn ersteckt,</l>
            <l>Läst schlafen ihn zu tod, in dem er ihn nicht weckt</l>
            <l>Durch Warheit auß dem Wahn, pflegt Zeitung um zu tragen,</l>
            <l>Macht theuer, die er trägt, sagt selbst, läst von sich sagen,</l>
            <l>Er sey der beste Freund, dem Namen nämlich nach.</l>
            <l>Leibeigen wird er dem, bey dem er gut Gemach</l>
            <l>Für seinen Leib vermerckt, und der ihn außstaffiret</l>
            <l>Mit dem, was Vorthel bringt, mit dem, was Speck gebieret.</l>
            <l>Sagt aber nichts der Zeug in seiner lincken Brust?</l>
            <l>Zu diesem spricht er: Schweig, schweig! wilstu nicht, du must!</l>
            <l>Trit sein Gewissen auff, wil Klag und Urthel führen,</l>
            <l>O, das gesteht er nicht, es wil sich nicht gebühren,</l>
            <l>Daß einer Kläger, Zeug und gar auch Richter sey.</l>
            <l>Ietzt stopfft er ihm das Maul durch süsse Schmeicheley</l>
            <l>Und heuchelt ihm so selbst; ietzt reist mit allen Kräfften</l>
            <l>Der Furcht für Gott wol gar er endlich auß den Hefften.</l>
            <l>Sonst ist ihm alles Thun ein leichtes Thun. Ein Stein</l>
            <l>Von Farben, wie er wil, muß ein Geselle seyn</l>
            <l>Dem schlauen Polypus; so fein kan er sich schmügen</l>
            <l>Nach seinem Fug und Nutz; so fein kan auch sich fügen</l>
            <l>Zu Orth, Zeit und Person der bundte Heuchelmann,</l>
            <l>Der sonst für sich ist nichts als wie ihn nur zeucht an</l>
            <l>Sein grosser Gunst-Patron; der ist nun seine Sonne,</l>
            <l>Nach dem sich richt und kehrt der Schaten seiner Wonne,</l>
            <l>Und er ist dessen Aff und schwätzig Papagey,</l>
            <l>Der, was er thut und sagt, thut, sagt und glaubt, es sey</l>
            <l>Das ärgste, köstlich Ding, so daß er seinen Geifer</l>
            <l>Für himmlisch Nectar leckt. Zu allem muß seyn Eifer</l>
            <l>Zur Folge blicken rauß. Spricht wo sein grosser Mann:</l>
            <l>Mir ist gewaltig warm! so trucknet er die Stirne,</l>
            <l>Eröffnet sein Gewand, entdecket sein Gehirne,</l>
            <l>Ob schon für grimmen Frost deß Daches Nagel springt.</l>
            <l>Spricht jener: mir ist kalt! ob gleich die Tropffen zwingt</l>
            <l>Die Hitz auß seiner Haut, so wird er dennoch zittern</l>
            <l>Und ließ ihm auch im Augst sein Kleid mit Füchsen füttern.</l>
            <l>Geschieht es, daß zur Zeit sein halb-Gott außspatzirt,</l>
            <l>So ist er wie sein Ziel, drauff er zusammen führt</l>
            <l>Sein Augen, Zung und Sinn; es ist ein himmlisch Glücke</l>
            <l>So sonsten, wen er labt mit einem Wort und Blicke</l>
            <l>Und nickt ihm mit dem Kopff. Er kennt sich selbsten nicht,</l>
            <l>Wie lang da sey sein Maß, wie schwer sey sein Gewicht,</l>
            <l>Auff daß er, wann er sich für gar zu glücklich schätzte,</l>
            <l>Nicht etwa ohngefehr und wust wo abesetzte</l>
            <l>Von angenommner Art. Wann er sein eignes Lob</l>
            <l>Wie wider Willen zehlt, so macht ers nicht zu grob;</l>
            <l>Er braucht Bescheidenheit, gibt aber zu vermercken,</l>
            <l>Es stecke mehr im Sack, und er sey nach den Wercken,</l>
            <l>Nicht nach den Worten werth. An seines Günners Mund,</l>
            <l>Wann dieser etwas spricht, ist er durch festen Bund</l>
            <l>Verklammert und verschraubt; als wann mit Honig-Flüssen</l>
            <l>Und andrem süssen naß die Lippen sich ergüssen,</l>
            <l>So leckt, so schmutzelt er, thut, wie vor Zeiten that,</l>
            <l>Der auß dem Dreyfuß her zu Delphis lauscht auff Rath.</l>
            <l>Sagt jener aber was, das billich ist zu loben:</l>
            <l>Hilff Gott, wie hebt er an zu gauckeln und zu toben!</l>
            <l>Zu wenig sind die Händ, es ist kein Glied befreyt,</l>
            <l>Das ihn mit wundrem Brauch nicht ehrt und benedeyt.</l>
            <l>Manchmal da preist er auch den, der gleich nicht zur Stelle,</l>
            <l>Schaut aber, daß alsdann er dieses Urthel fälle,</l>
            <l>Wann wer verhanden ist, der solches bald trägt hin;</l>
            <l>Zu Zeiten pflegt er dann mit sich seitab zu ziehn,</l>
            <l>Dem seines Meisters Ruhm in sichres Ohr er lege</l>
            <l>Doch also, daß der Schall noch finde seine Wege</l>
            <l>Auch in deß Freundes Ohr, der dort von ferne steht</l>
            <l>Und merckt, daß so sein Nam ie mehr ie ferner geht.</l>
            <l>Wolan, hierum wolan! man lasse mir passiren</l>
            <l>Den, der durch so viel klug sich sicher ein kan führen</l>
            <l>Bey dieser Zeiten Sturm ins guten Glückes Port!</l>
            <l>(hier geht es ziemlich an; doch weiß ich nicht, wie dort.)</l>
            <l>Allein es ist noch mehr, daß diesen Proteus zieret</l>
            <l>Und auff die hohe Banck der Weisen einquartiret:</l>
            <l>Es ist ein heilsam Artzt, der solche Salb ertheilt,</l>
            <l>Die alle Wunden schmiert (nie aber keine heilt);</l>
            <l>Er putzt ein iedes mahl; er schmüncket alle Flecken,</l>
            <l>Weiß iedem seinen Fehl und Ungestalt zudecken;</l>
            <l>Er ist ein Huren-Wirth und kuppelt iedem bey</l>
            <l>Von Schanden, was er wil, von Sünden mancherley.</l>
            <l>Ein Mahler ist er auch, der alle Laster schönet</l>
            <l>Zu einer Helena, der alles Arg versöhnet</l>
            <l>Und gerne selbsten stifft, und nimmt sich ernstlich an,</l>
            <l>Der Bosheit auff den Dienst zu warten, wie er kan.</l>
            <l>Bekennt er, böses thun sey nicht für Nutz zu rechen,</l>
            <l>Gesteht er, grober Fall sey nur ein klein Verbrechen,</l>
            <l>So hat sein Ansehn er nicht schlechtlichen gekränckt</l>
            <l>Und mehr von seinem Recht, als ihm gebührt, enthenckt.</l>
            <l>Ein wohlgeschickter Kopff und dessen sondre Gaben,</l>
            <l>Die haben es verdient, daß sie die Freyheit haben</l>
            <l>Zu thun, was sie gelüst: die Jugend ist ja werth,</l>
            <l>Daß man an ihr den Zaum nicht allzu kurtz begehrt;</l>
            <l>Soll böses böse seyn, hats dennoch diese Güte,</l>
            <l>Daß es dem Leibe leicht und unschwer dem Gemüte,</l>
            <l>Daß es gefällig sey, und daß es lieblich sey</l>
            <l>Und von gemeiner Zunfft macht höhre Geister frey.</l>
            <l>So meint er und gibt für, daß Redligkeit der Sinnen</l>
            <l>Nur tölpisch Einfalt sey und bäurisches Beginnen;</l>
            <l>Die Buß ist Aberwitz; die Zucht ist thörlich Ding;</l>
            <l>Die Tugend ist ein Wahn bey dem, der niedrig gieng</l>
            <l>Und nicht entpor sich sehnt. Recht! Recht! wer wil nun schlissen,</l>
            <l>Was unsrer feiner Mann für Tittel soll geniessen?</l>
            <l>Er ist ein Kleider-Wurm bey dem, der gerne zehrt,</l>
            <l>Ein Hahn im Faß bey dem, dem Haab und Gut beschert;</l>
            <l>Die Kuchel ist sein Haus; er ist daheim im Keller;</l>
            <l>Er ist deß Hofes Gifft, ein Sclav und Freund beym Teller.</l>
            <l>Kurtz: Sein Verdienst verdient, daß man ihn zieh hervor</l>
            <l>Und weiter födre fort dem Teuffel zum Factor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich kenn ein höllisch Volck, die Brüder der Erinnen,</l>
            <l>Ein Art, von aussen Gold und lauter Koth von innen;</l>
            <l>Von diesen trägt mein Sinn mich was zu singen her;</l>
            <l>Wird iemand abgemahlt, geschiht es ohngefehr;</l>
            <l>Es ist niemand genennt. Ich nenne sie Poeten</l>
            <l>Der Freundschafft und der Treu, die nimmer nie erröthen</l>
            <l>Vom Blut der Redligkeit, die in der schnöden Kunst</l>
            <l>Der Schmeich- und Heucheley gelehrt sind, die die Gunst,</l>
            <l>Die keiner keinem trägt, bey andren dennoch suchen</l>
            <l>Durch Dienst und Höfligkeit, der starck wird widersprochen</l>
            <l>Von Erbarkeit und Zucht, die mit der Kauffmannschafft</l>
            <l>Und schmutzigem Gewerb in Worten sind verhafft,</l>
            <l>Die hinten sauer sehn und fornen liebekosen,</l>
            <l>Die Dörner in dem Sinn, im Munde führen Rosen,</l>
            <l>Bey denen Zung und Hertz zum Ehbruch einig sind,</l>
            <l>Daß iedes Wort, das wird, ist wie ein Huren-Kind.</l>
            <l>Und hier hat nun der Fuchs, der arge Fuchs, die Ehre,</l>
            <l>Daß er mit stummem Mund uns derer Würde lehre,</l>
            <l>Von denen Musa singt, so daß sein rother Schwantz</l>
            <l>Bleibt ihrer Thaten Kron und eigner Lorberkrantz.</l>
            <l>Ich solte zwar die Zeit so nichtig zu vertreiben,</l>
            <l>Die Feder solt ich auch vergeblich ab zu schreiben</l>
            <l>Noch in bedencken stehn; deß Hofes Krätze-Sucht</l>
            <l>Wird billich nicht beschaut, wird billich nur verflucht;</l>
            <l>Iedoch was gleich nicht gut, ist dennoch gut zu nennen,</l>
            <l>Ist nützlich zu verstehn, ist nöthig recht zu kennen;</l>
            <l>Drum fahr ich weiter fort zu bilden einen Mann,</l>
            <l>Der Reinkens Hintertheil im Waffen führen kan.</l>
            <l>Sein Augen triffen stets; er wil mit nichten sehen,</l>
            <l>Was unrecht, schlimm, krumm, falsch, was billich zu verschmähen</l>
            <l>Und wider Tugend stöst; die Zunge, die spatzirt</l>
            <l>Den Weg durch lauter Lob, lobt, was sich nicht gebührt</l>
            <l>Und lästert, was doch taug, und tauscht für fette Lügen</l>
            <l>Die dürre Warheit auß. Es muß sich zierlich fügen</l>
            <l>Furcht, Eifer, Wunderung bey seinen Reden ein;</l>
            <l>Mit Blumen muß sein Wort als wie bekräntzet seyn</l>
            <l>Von Ach! O! Ey! und Ja! er kan die Tittel mästen,</l>
            <l>Trägt stets den fetsten auff, zeucht stets herfür den besten,</l>
            <l>Iedoch nur, wann man da; der Rücken siht es nicht;</l>
            <l>Der Stirne steckt er für solch helles Ehren-Licht.</l>
            <l>Sein Hertz ist leer von Mut, von Tapffrigkeit die Sinnen;</l>
            <l>Drum thut er nichts um Ehr, nur alles um gewinnen;</l>
            <l>Die Zung ist ein Soldat: sie dient und bringt hervor,</l>
            <l>Was nur um Sclaverey hört gern ein fremdes Ohr;</l>
            <l>Obs wahr sey, was er sagt, drauff mag ein andrer fragen;</l>
            <l>Er fängt es drauff nicht an; er wil nur dieses sagen,</l>
            <l>Was Anmut gibt und Gunst; er hat nur diß studirt,</l>
            <l>Wie mit Ergetzligkeit man treugt, berückt, verführt.</l>
            <l>Er treibt Philosophey, die auff die Kunst zu lügen</l>
            <l>Gibt Regel und Gesetz, die schicken, schmügen, biegen,</l>
            <l>Um zu gefallen, lehrt, die allen Fluch und Schwur</l>
            <l>Dem Wasser und der Lufft heist geben in die Spur.</l>
            <l>Drauß nimmt er alle Witz; die braucht er, eitle Sinnen</l>
            <l>Zu treiben auff mit dem, was sie nicht fassen künnen,</l>
            <l>Als wie der albre Frosch sich streckt, hebt, bleht und schwellt</l>
            <l>Und sich und sein Coax für Ochs und brüllen hält,</l>
            <l>Daß sie, die höher so sich halten als sie gelten,</l>
            <l>Muß billich alle Welt, er selbst für Jecken schelten.</l>
            <l>Er kitzelt seinen Freund, biß daß er ihn ersteckt,</l>
            <l>Läst schlafen ihn zu tod, in dem er ihn nicht weckt</l>
            <l>Durch Warheit auß dem Wahn, pflegt Zeitung um zu tragen,</l>
            <l>Macht theuer, die er trägt, sagt selbst, läst von sich sagen,</l>
            <l>Er sey der beste Freund, dem Namen nämlich nach.</l>
            <l>Leibeigen wird er dem, bey dem er gut Gemach</l>
            <l>Für seinen Leib vermerckt, und der ihn außstaffiret</l>
            <l>Mit dem, was Vorthel bringt, mit dem, was Speck gebieret.</l>
            <l>Sagt aber nichts der Zeug in seiner lincken Brust?</l>
            <l>Zu diesem spricht er: Schweig, schweig! wilstu nicht, du must!</l>
            <l>Trit sein Gewissen auff, wil Klag und Urthel führen,</l>
            <l>O, das gesteht er nicht, es wil sich nicht gebühren,</l>
            <l>Daß einer Kläger, Zeug und gar auch Richter sey.</l>
            <l>Ietzt stopfft er ihm das Maul durch süsse Schmeicheley</l>
            <l>Und heuchelt ihm so selbst; ietzt reist mit allen Kräfften</l>
            <l>Der Furcht für Gott wol gar er endlich auß den Hefften.</l>
            <l>Sonst ist ihm alles Thun ein leichtes Thun. Ein Stein</l>
            <l>Von Farben, wie er wil, muß ein Geselle seyn</l>
            <l>Dem schlauen Polypus; so fein kan er sich schmügen</l>
            <l>Nach seinem Fug und Nutz; so fein kan auch sich fügen</l>
            <l>Zu Orth, Zeit und Person der bundte Heuchelmann,</l>
            <l>Der sonst für sich ist nichts als wie ihn nur zeucht an</l>
            <l>Sein grosser Gunst-Patron; der ist nun seine Sonne,</l>
            <l>Nach dem sich richt und kehrt der Schaten seiner Wonne,</l>
            <l>Und er ist dessen Aff und schwätzig Papagey,</l>
            <l>Der, was er thut und sagt, thut, sagt und glaubt, es sey</l>
            <l>Das ärgste, köstlich Ding, so daß er seinen Geifer</l>
            <l>Für himmlisch Nectar leckt. Zu allem muß seyn Eifer</l>
            <l>Zur Folge blicken rauß. Spricht wo sein grosser Mann:</l>
            <l>Mir ist gewaltig warm! so trucknet er die Stirne,</l>
            <l>Eröffnet sein Gewand, entdecket sein Gehirne,</l>
            <l>Ob schon für grimmen Frost deß Daches Nagel springt.</l>
            <l>Spricht jener: mir ist kalt! ob gleich die Tropffen zwingt</l>
            <l>Die Hitz auß seiner Haut, so wird er dennoch zittern</l>
            <l>Und ließ ihm auch im Augst sein Kleid mit Füchsen füttern.</l>
            <l>Geschieht es, daß zur Zeit sein halb-Gott außspatzirt,</l>
            <l>So ist er wie sein Ziel, drauff er zusammen führt</l>
            <l>Sein Augen, Zung und Sinn; es ist ein himmlisch Glücke</l>
            <l>So sonsten, wen er labt mit einem Wort und Blicke</l>
            <l>Und nickt ihm mit dem Kopff. Er kennt sich selbsten nicht,</l>
            <l>Wie lang da sey sein Maß, wie schwer sey sein Gewicht,</l>
            <l>Auff daß er, wann er sich für gar zu glücklich schätzte,</l>
            <l>Nicht etwa ohngefehr und wust wo abesetzte</l>
            <l>Von angenommner Art. Wann er sein eignes Lob</l>
            <l>Wie wider Willen zehlt, so macht ers nicht zu grob;</l>
            <l>Er braucht Bescheidenheit, gibt aber zu vermercken,</l>
            <l>Es stecke mehr im Sack, und er sey nach den Wercken,</l>
            <l>Nicht nach den Worten werth. An seines Günners Mund,</l>
            <l>Wann dieser etwas spricht, ist er durch festen Bund</l>
            <l>Verklammert und verschraubt; als wann mit Honig-Flüssen</l>
            <l>Und andrem süssen naß die Lippen sich ergüssen,</l>
            <l>So leckt, so schmutzelt er, thut, wie vor Zeiten that,</l>
            <l>Der auß dem Dreyfuß her zu Delphis lauscht auff Rath.</l>
            <l>Sagt jener aber was, das billich ist zu loben:</l>
            <l>Hilff Gott, wie hebt er an zu gauckeln und zu toben!</l>
            <l>Zu wenig sind die Händ, es ist kein Glied befreyt,</l>
            <l>Das ihn mit wundrem Brauch nicht ehrt und benedeyt.</l>
            <l>Manchmal da preist er auch den, der gleich nicht zur Stelle,</l>
            <l>Schaut aber, daß alsdann er dieses Urthel fälle,</l>
            <l>Wann wer verhanden ist, der solches bald trägt hin;</l>
            <l>Zu Zeiten pflegt er dann mit sich seitab zu ziehn,</l>
            <l>Dem seines Meisters Ruhm in sichres Ohr er lege</l>
            <l>Doch also, daß der Schall noch finde seine Wege</l>
            <l>Auch in deß Freundes Ohr, der dort von ferne steht</l>
            <l>Und merckt, daß so sein Nam ie mehr ie ferner geht.</l>
            <l>Wolan, hierum wolan! man lasse mir passiren</l>
            <l>Den, der durch so viel klug sich sicher ein kan führen</l>
            <l>Bey dieser Zeiten Sturm ins guten Glückes Port!</l>
            <l>(hier geht es ziemlich an; doch weiß ich nicht, wie dort.)</l>
            <l>Allein es ist noch mehr, daß diesen Proteus zieret</l>
            <l>Und auff die hohe Banck der Weisen einquartiret:</l>
            <l>Es ist ein heilsam Artzt, der solche Salb ertheilt,</l>
            <l>Die alle Wunden schmiert (nie aber keine heilt);</l>
            <l>Er putzt ein iedes mahl; er schmüncket alle Flecken,</l>
            <l>Weiß iedem seinen Fehl und Ungestalt zudecken;</l>
            <l>Er ist ein Huren-Wirth und kuppelt iedem bey</l>
            <l>Von Schanden, was er wil, von Sünden mancherley.</l>
            <l>Ein Mahler ist er auch, der alle Laster schönet</l>
            <l>Zu einer Helena, der alles Arg versöhnet</l>
            <l>Und gerne selbsten stifft, und nimmt sich ernstlich an,</l>
            <l>Der Bosheit auff den Dienst zu warten, wie er kan.</l>
            <l>Bekennt er, böses thun sey nicht für Nutz zu rechen,</l>
            <l>Gesteht er, grober Fall sey nur ein klein Verbrechen,</l>
            <l>So hat sein Ansehn er nicht schlechtlichen gekränckt</l>
            <l>Und mehr von seinem Recht, als ihm gebührt, enthenckt.</l>
            <l>Ein wohlgeschickter Kopff und dessen sondre Gaben,</l>
            <l>Die haben es verdient, daß sie die Freyheit haben</l>
            <l>Zu thun, was sie gelüst: die Jugend ist ja werth,</l>
            <l>Daß man an ihr den Zaum nicht allzu kurtz begehrt;</l>
            <l>Soll böses böse seyn, hats dennoch diese Güte,</l>
            <l>Daß es dem Leibe leicht und unschwer dem Gemüte,</l>
            <l>Daß es gefällig sey, und daß es lieblich sey</l>
            <l>Und von gemeiner Zunfft macht höhre Geister frey.</l>
            <l>So meint er und gibt für, daß Redligkeit der Sinnen</l>
            <l>Nur tölpisch Einfalt sey und bäurisches Beginnen;</l>
            <l>Die Buß ist Aberwitz; die Zucht ist thörlich Ding;</l>
            <l>Die Tugend ist ein Wahn bey dem, der niedrig gieng</l>
            <l>Und nicht entpor sich sehnt. Recht! Recht! wer wil nun schlissen,</l>
            <l>Was unsrer feiner Mann für Tittel soll geniessen?</l>
            <l>Er ist ein Kleider-Wurm bey dem, der gerne zehrt,</l>
            <l>Ein Hahn im Faß bey dem, dem Haab und Gut beschert;</l>
            <l>Die Kuchel ist sein Haus; er ist daheim im Keller;</l>
            <l>Er ist deß Hofes Gifft, ein Sclav und Freund beym Teller.</l>
            <l>Kurtz: Sein Verdienst verdient, daß man ihn zieh hervor</l>
            <l>Und weiter födre fort dem Teuffel zum Factor.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
