<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Wer wird, o Vaterland, wer wird dir doch vermelden</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rist</surname>
            <forename>Johann</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">392</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-196 2-196</measure>
        <measure type="syllables">4904</measure>
        <measure type="tokens">3376</measure>
        <measure type="characters">19350</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1637</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Wer wird, o Vaterland, wer wird dir doch vermelden</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer wird, o Vaterland, wer wird dir doch vermelden</l>
            <l>Die Thaten ohne Zahl des hochberühmten Helden,</l>
            <l>Der voller Mut und Treu aus Schweden zu dir kam</l>
            <l>Und, wie ein Vater thut, sich deiner Not annahm?</l>
            <l>Wer wird den klugen Sinn doch klug genug beschreiben,</l>
            <l>Die Reden mein' ich, die in tausend Büchern bleiben</l>
            <l>Der Ewigkeit zu Trotz? Es sol die lange Nacht</l>
            <l>Doch nie verdunkeln, was, du Held, hast vorgebracht.</l>
            <l>Du warest ja, nicht nur den Krieg allein zu führen,</l>
            <l>Geschicket und bereit, du wußtest auch zu zieren</l>
            <l>Die Sprachen durch die Kunst, dir stund das Reden an,</l>
            <l>Als hätt' es Cicero und der Muret gethan.</l>
            <l>Ein Teutscher hat dich oft mit Freuden angehöret,</l>
            <l>Wie du sein Vaterland durch seine Sprach' verehret</l>
            <l>Im Lenzen deiner Zeit, teutsch, redlich, ohne List,</l>
            <l>So daß kein teutsches Herz', o König, dein vergißt.</l>
            <l>Das große Nürenberg, wie war es doch vol Freuden,</l>
            <l>Als es nach mancher Not und ausgestandnen Leiden</l>
            <l>Dich, Held, zum ersten Mal vor seiner Pfort' empfieng,</l>
            <l>Da gleich dein mutigs Volk zum Feind' in Bayern gieng!</l>
            <l>Die Fama macht' es kund, der König wär' fürhanden,</l>
            <l>Der großen Stadt zum Trost, der Feinde Macht zu Schanden;</l>
            <l>Der König, der sich längst der kugelrunden Welt</l>
            <l>Durch hohe Tapferkeit zum Wunder vorgestellt.</l>
            <l>So bald dieß Nürenberg, die edle Stadt, vernommen,</l>
            <l>Wie daß der Helden Kron' zu ihnen würde kommen</l>
            <l>Und reiten in die Stadt, da hat man sich mit Macht</l>
            <l>Gerüstet und in Eil' die Reuter aufgebracht.</l>
            <l>Nicht Reuter, wie man jetzt aus Bauren pflegt zu machen,</l>
            <l>Die grob und tölpisch sein, da mancher was zu lachen</l>
            <l>Und zu verspotten hat, nein Nürenberg ist wert,</l>
            <l>Daß sie von Königen und Fürsten wird verehrt.</l>
            <l>Die Reuter zogen auf, sehr herrisch ohn' Gelächter,</l>
            <l>Doch prächtig angethan. Erst kamen die Geschlechter,</l>
            <l>Hernach die Bürgerschaft, zuletzt der ganze Rat,</l>
            <l>Der kniend unsern Held Gustav empfangen hat.</l>
            <l>Sie führten ihn hinein durch so viel schöner Gassen,</l>
            <l>Gezieret überall, besetzet bestermaßen</l>
            <l>Mit wolstafiertem Volk; es rief die ganze Schar:</l>
            <l>»glück zu, Gustavus, Glück, Glück sei dir immerdar!</l>
            <l>O neuer Josua, o Held von Gott gegeben,</l>
            <l>Der Höchste sei dein Schutz, der friste dir dein Leben,</l>
            <l>Das unsers noch erhält; glückselig sei der Tag,</l>
            <l>Der Tag, da Nürenberg dich frölich schauen mag!«</l>
            <l>So rief das freie Volk. Ja vielen Stadtgenossen</l>
            <l>Ist drauf ein Zährenbach die Wangen ab geflossen,</l>
            <l>Als sie das tapfre Thun, die Sitten, Wort und Gehn</l>
            <l>Der trefflichen Person erstarret angesehn.</l>
            <l>»wie solts doch müglich sein,« sprach der, »daß solche Gaben</l>
            <l>Ein Mensch, der sterblich ist, könt ohn' die Gottheit haben?«</l>
            <l>Und jenner rief: »Fürwahr, ich sag es ohne Spott,</l>
            <l>Halb ist er nur ein Mensch, halb ist er wie ein Gott.</l>
            <l>Der Himmel hat ihm selbst die Herschaft hie auf Erden</l>
            <l>Gutwillig zugestellt, die prächtige Geberden,</l>
            <l>Mit Freundlichkeit vermischt, dieß zeiget uns ja frei,</l>
            <l>Daß dieses Häubt der Welt auch kaum einst sterblich sei.«</l>
            <l>Bald ließ der weise Rat viel schöner Gaben bringen</l>
            <l>Von Habern, Fischen, Wein und mehr dergleichen Dingen,</l>
            <l>Die man nach altem Brauch verehret, wenn die Stadt</l>
            <l>Ein hochgebornes Häubt zum Gast bekommen hat.</l>
            <l>Noch wurden zum Geschenk mit Pauken und Posaunen</l>
            <l>Ihm prächtig vorgeführt vier brausende Carthaunen</l>
            <l>Mit aller Zugehör, das war Gustavus Lust,</l>
            <l>Wie denen, so für ihn gestritten, ist bewust.</l>
            <l>Noch hatt' er nicht genug, er muß auch das noch wissen,</l>
            <l>Wie Nürenberg so hoch der Künste sich beflissen,</l>
            <l>Da man zur Gab' ihm bracht zwo großer Kugeln für,</l>
            <l>Von Silber ausgemacht, woran die höchste Zier</l>
            <l>War diese, daß man sie ganz künstlich ausgegraben,</l>
            <l>Denn auf dem einen stund des Himmels Lauf erhaben,</l>
            <l>Der ander deutet' an der runden Erden Kloß;</l>
            <l>Sie waren beide schön, vergüldet, theur und groß.</l>
            <l>Dieß war noch merkenswert: sie hatten ihre Decken,</l>
            <l>Doch künstlich ausgehölt, im Fall man wolte schmecken</l>
            <l>Lyäus süßen Saft im königlichen Sal,</l>
            <l>So funden sich zugleich zwo Kugeln, zwo Pokal.</l>
            <l>Herr Führer war bestellt, die Gaben einzubringen,</l>
            <l>Er bat den König sehr, daß er vor allen Dingen</l>
            <l>Die ihm getreue Stadt ließ anbefohlen sein,</l>
            <l>Als die, nächst Gott, auf ihn nur hoffen thät allein.</l>
            <l>Der König nahm es an, und zwar mit großen Gnaden:</l>
            <l>»der Gaben sind zu viel, damit ihr mich beladen«,</l>
            <l>Sprach er aus Höflichkeit, »doch könt ihr diese Zeit</l>
            <l>Mir liebers schenken nicht als teutsche Redlichkeit.</l>
            <l>O lasset euch mit mir die Not sein angelegen,</l>
            <l>Die Not, so alle trifft, die unser Feind erregen,</l>
            <l>Daß sie in ihrem Grimm mit Morden, Raub und Brand</l>
            <l>Verheeren jämmerlich das werte Vaterland.</l>
            <l>O lasset euch nicht Geiz, noch Lust, noch Haß verführen!</l>
            <l>O lasset unsern Feind kein Schrecken an euch spüren,</l>
            <l>Er poche, trotze, wüt' und was er immer kan,</l>
            <l>Ei, rennet ihr mit mir zu unserm Gott hinan!</l>
            <l>Der Feind wird keine Kunst noch Arbeit unterlassen,</l>
            <l>Mit unerhörter List, mit Schrecken, Dräuen, Hassen</l>
            <l>Zu trennen euch von mir, euch, die ihr alle Macht</l>
            <l>Vor Gottes Ehr' und Lehr' zu wagen seid bedacht.</l>
            <l>Es ist ja offenbar, wie stark sie sich verbunden,</l>
            <l>Die sich, das teutsche Reich zu tilgen, unterwunden;</l>
            <l>Jetzt suchen sie zwar Fried', ach, wie ein falscher Schein!</l>
            <l>Ja, Frieden mein' ich, der euch sol ein Henker sein.</l>
            <l>Gott hat ja diese Stadt gleich selber auferbauet</l>
            <l>Und euch und eurem Schutz so manche Seel' vertrauet.</l>
            <l>Nun sind viel schöner Städt', und zwar durchs teutsche Land</l>
            <l>So wol als anderswo, mir ziemlich wol bekant,</l>
            <l>Noch wüst' ich keine fast, die besser mir gefallen</l>
            <l>Hätt' als eur Nürenberg, die preis' ich noch ob allen;</l>
            <l>Ja, sie behält die Kron, darum bedenkt es wol,</l>
            <l>Wie man so großes Volk also regieren sol,</l>
            <l>Damit ihr dermaleinst, wann ihr dies eitle Leben</l>
            <l>Beschlossen, gute Red' und Antwort könnet geben</l>
            <l>Dem Richter, der sich nicht mit Gaben blenden läßt.</l>
            <l>Drum haltet ja am Wort und am Gewissen fest.</l>
            <l>Ihr seid fast allzumal aus altem Stamm entsprossen,</l>
            <l>Ihr seid Geschlechter ja, der Ehr' habt ihr genossen,</l>
            <l>Der Ehr' und hohen Ruhms, den euch der Alten Fleiß</l>
            <l>Erworben hat: wolan, vermehret diesen Preis!</l>
            <l>Wo Phoebus Fackel steht, wo die Planeten stralen</l>
            <l>Und samt des Monden Schein die See und Flüsse malen,</l>
            <l>Wo Feur und Wasser ist, wo man die Luft begehrt,</l>
            <l>Da wird eur Nürenberg gehalten lieb und wert.</l>
            <l>Ei, folgt der Väter Bahn und lasset dies der Alten</l>
            <l>Erworbnes hohes Lob bei euch ja nicht erkalten!</l>
            <l>Thut was euch müglich ist, seid herzhaft, haltet an,</l>
            <l>Bedenket, wie die Zeit viel Unglück ändern kan!</l>
            <l>Gott lasse ja dem Feind die Sache nicht gelingen,</l>
            <l>Der alles schleifen würd', im Fall er euch bezwingen</l>
            <l>Und unterwerfen solt'. O, weh der guten Stadt,</l>
            <l>Die schon so manche Not und Angst erlitten hat!</l>
            <l>Das war der Sünden Schuld, die täglich in uns wütet,</l>
            <l>Der folgt das Kreuze nach; doch hat euch Gott behütet,</l>
            <l>Indem er eurem Feind erblendet sein Gesicht,</l>
            <l>Daß er die großen Städt' im Reich erobert nicht.</l>
            <l>Wie hätt' er doch gekönt so leicht sie alle trennen,</l>
            <l>Ja, zwingen mit Gewalt; doch Blindheit ists zu nennen,</l>
            <l>Die Schanz' also versehn. Seht, dieß kan unser Gott;</l>
            <l>So werden seine Feind und all ihr Thun zu Spott.</l>
            <l>Nun, das kan unser Gott, der euch auch hat beschützet,</l>
            <l>Der sieget, wann die Welt vor Grimm gleich Flammen sprützet,</l>
            <l>Drum heißt er wunderbar; ich hätts ja nie gedacht,</l>
            <l>Daß mich sein Krieg und Sieg gen Nürenberg gebracht.</l>
            <l>Dieß ist ein schlechtes Werk. Denn, wie mich hat bewogen</l>
            <l>Der Teutschen höchste Not, da bin ich ausgezogen</l>
            <l>Aus meinem großen Reich und hab in kurzer Zeit,</l>
            <l>Verlassen Scepter, Kron, Land, Ruh und arme Leut'.</l>
            <l>O, wie manch tapfres Herz hat alles wollen wagen,</l>
            <l>Ja, mit mir Gut und Blut schlecht in die Schanze schlagen,</l>
            <l>Damit das reine Wort, der edle Seelenschatz,</l>
            <l>Die Freiheit noch darzu, behielten Raum und Platz.</l>
            <l>Nur war es mir um euch, ich hätte ja mein Leben</l>
            <l>Der Ruh und Sicherheit auch wol gekont ergeben</l>
            <l>Wie andre, da ich nun wie sonst ein schlechter Mann,</l>
            <l>Stets schwebend in Gefahr, den Harnisch angethan.</l>
            <l>Viel zwar ist vollenbracht; ein mehres muß geschehen;</l>
            <l>Doch wo der Teutschen Macht wird treulich bei mir stehen</l>
            <l>Und streiten neben mir, wolan, es sei gewagt,</l>
            <l>Ein königliches Herz hält, was es zugesagt.</l>
            <l>So lasset meine Wort euch Sinn und Mut bewegen,</l>
            <l>Ja, lasset diese Red' auch stete Treu erregen</l>
            <l>In eurem tapfern Geist; ei, sprecht auch andren zu,</l>
            <l>Damit eur Vaterland komm' endlich einst zur Ruh.</l>
            <l>Hie ist kein Zweifel zwar, ob soltet ihr nicht streben</l>
            <l>Nach Freiheit, Ehr' und Gut; man muß die Sporen geben</l>
            <l>Dennoch dem schnellen Pferd, im Fall es in der Eil'</l>
            <l>Das Ziel erreichen soll. Hieran besteht eur Heil,</l>
            <l>Daß ihr mit gleichem Sinn und Mut zusammensetzet,</l>
            <l>Es wird durch Einigkeit der Fremden Macht verletzet</l>
            <l>Und eigner Nutz bewahrt; denn wo man einig kriegt,</l>
            <l>Jedoch in Gottes Schutz, da hat man obgesiegt.</l>
            <l>Behaltet diese Red', ihr werdet solche Lehren</l>
            <l>Von mir nicht manchen Tag noch alle Stunden hören.</l>
            <l>Ich bin ein Priester jetzt, vom Höchsten abgesant,</l>
            <l>Daß ich euch rühren sol Herz, Leben und Verstand.</l>
            <l>Erduldet etwas noch, bis Gott durch meine Waffen</l>
            <l>Dem Vaterland' und euch wird festen Frieden schaffen;</l>
            <l>Bedenket, wie euch Gott auch bis auf diese Zeit</l>
            <l>So wol beschützet hat, daß sich die Grausamkeit</l>
            <l>Des bittern Feindes noch nicht über euch erstrecket.</l>
            <l>Nun hat der Höchste mich durch seinen Geist erwecket,</l>
            <l>Zu führen eure Sach'; ei, thut was euch gebührt,</l>
            <l>Es wird des Herren und nicht unser Krieg geführt.</l>
            <l>Im Fall ihr nun bei Gott und mir beständig bleibet,</l>
            <l>So ist kein Rauch so stark, der euren Glanz vertreibet</l>
            <l>Der nimmergrauen Ehr', es wird in manchem Land</l>
            <l>Eur unvergänglichs Lob der Tugend sein bekant.</l>
            <l>Der Herr ist unser Schutz, der wird uns Hülf' erweisen,</l>
            <l>Wann Menschenhülf' ist aus; ihn wollen wir auch preisen</l>
            <l>In aller Angst und Not, ja mitten in dem Streit,</l>
            <l>Und wenn die Not vorbei, dort in der Ewigkeit.«</l>
            <l>Dieß war des Königs Schluß. O Held, vom Himmel kommen,</l>
            <l>Ists Wunder, daß du so viel Länder eingenommen</l>
            <l>Durch Tapferkeit der Faust, da deiner Reden Kraft</l>
            <l>Hat vielmals größern Nutz als Spieß und Schwert geschafft?</l>
            <l>O wertes Nürenberg, du hast es angehöret,</l>
            <l>Du hast auch in der Not beständiglich verehret</l>
            <l>Den vielbegehrten Gast, dann muß dein Lob vergehn,</l>
            <l>Wenn weder Berg noch Baum in Franken mehr wird stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer wird, o Vaterland, wer wird dir doch vermelden</l>
            <l>Die Thaten ohne Zahl des hochberühmten Helden,</l>
            <l>Der voller Mut und Treu aus Schweden zu dir kam</l>
            <l>Und, wie ein Vater thut, sich deiner Not annahm?</l>
            <l>Wer wird den klugen Sinn doch klug genug beschreiben,</l>
            <l>Die Reden mein' ich, die in tausend Büchern bleiben</l>
            <l>Der Ewigkeit zu Trotz? Es sol die lange Nacht</l>
            <l>Doch nie verdunkeln, was, du Held, hast vorgebracht.</l>
            <l>Du warest ja, nicht nur den Krieg allein zu führen,</l>
            <l>Geschicket und bereit, du wußtest auch zu zieren</l>
            <l>Die Sprachen durch die Kunst, dir stund das Reden an,</l>
            <l>Als hätt' es Cicero und der Muret gethan.</l>
            <l>Ein Teutscher hat dich oft mit Freuden angehöret,</l>
            <l>Wie du sein Vaterland durch seine Sprach' verehret</l>
            <l>Im Lenzen deiner Zeit, teutsch, redlich, ohne List,</l>
            <l>So daß kein teutsches Herz', o König, dein vergißt.</l>
            <l>Das große Nürenberg, wie war es doch vol Freuden,</l>
            <l>Als es nach mancher Not und ausgestandnen Leiden</l>
            <l>Dich, Held, zum ersten Mal vor seiner Pfort' empfieng,</l>
            <l>Da gleich dein mutigs Volk zum Feind' in Bayern gieng!</l>
            <l>Die Fama macht' es kund, der König wär' fürhanden,</l>
            <l>Der großen Stadt zum Trost, der Feinde Macht zu Schanden;</l>
            <l>Der König, der sich längst der kugelrunden Welt</l>
            <l>Durch hohe Tapferkeit zum Wunder vorgestellt.</l>
            <l>So bald dieß Nürenberg, die edle Stadt, vernommen,</l>
            <l>Wie daß der Helden Kron' zu ihnen würde kommen</l>
            <l>Und reiten in die Stadt, da hat man sich mit Macht</l>
            <l>Gerüstet und in Eil' die Reuter aufgebracht.</l>
            <l>Nicht Reuter, wie man jetzt aus Bauren pflegt zu machen,</l>
            <l>Die grob und tölpisch sein, da mancher was zu lachen</l>
            <l>Und zu verspotten hat, nein Nürenberg ist wert,</l>
            <l>Daß sie von Königen und Fürsten wird verehrt.</l>
            <l>Die Reuter zogen auf, sehr herrisch ohn' Gelächter,</l>
            <l>Doch prächtig angethan. Erst kamen die Geschlechter,</l>
            <l>Hernach die Bürgerschaft, zuletzt der ganze Rat,</l>
            <l>Der kniend unsern Held Gustav empfangen hat.</l>
            <l>Sie führten ihn hinein durch so viel schöner Gassen,</l>
            <l>Gezieret überall, besetzet bestermaßen</l>
            <l>Mit wolstafiertem Volk; es rief die ganze Schar:</l>
            <l>»glück zu, Gustavus, Glück, Glück sei dir immerdar!</l>
            <l>O neuer Josua, o Held von Gott gegeben,</l>
            <l>Der Höchste sei dein Schutz, der friste dir dein Leben,</l>
            <l>Das unsers noch erhält; glückselig sei der Tag,</l>
            <l>Der Tag, da Nürenberg dich frölich schauen mag!«</l>
            <l>So rief das freie Volk. Ja vielen Stadtgenossen</l>
            <l>Ist drauf ein Zährenbach die Wangen ab geflossen,</l>
            <l>Als sie das tapfre Thun, die Sitten, Wort und Gehn</l>
            <l>Der trefflichen Person erstarret angesehn.</l>
            <l>»wie solts doch müglich sein,« sprach der, »daß solche Gaben</l>
            <l>Ein Mensch, der sterblich ist, könt ohn' die Gottheit haben?«</l>
            <l>Und jenner rief: »Fürwahr, ich sag es ohne Spott,</l>
            <l>Halb ist er nur ein Mensch, halb ist er wie ein Gott.</l>
            <l>Der Himmel hat ihm selbst die Herschaft hie auf Erden</l>
            <l>Gutwillig zugestellt, die prächtige Geberden,</l>
            <l>Mit Freundlichkeit vermischt, dieß zeiget uns ja frei,</l>
            <l>Daß dieses Häubt der Welt auch kaum einst sterblich sei.«</l>
            <l>Bald ließ der weise Rat viel schöner Gaben bringen</l>
            <l>Von Habern, Fischen, Wein und mehr dergleichen Dingen,</l>
            <l>Die man nach altem Brauch verehret, wenn die Stadt</l>
            <l>Ein hochgebornes Häubt zum Gast bekommen hat.</l>
            <l>Noch wurden zum Geschenk mit Pauken und Posaunen</l>
            <l>Ihm prächtig vorgeführt vier brausende Carthaunen</l>
            <l>Mit aller Zugehör, das war Gustavus Lust,</l>
            <l>Wie denen, so für ihn gestritten, ist bewust.</l>
            <l>Noch hatt' er nicht genug, er muß auch das noch wissen,</l>
            <l>Wie Nürenberg so hoch der Künste sich beflissen,</l>
            <l>Da man zur Gab' ihm bracht zwo großer Kugeln für,</l>
            <l>Von Silber ausgemacht, woran die höchste Zier</l>
            <l>War diese, daß man sie ganz künstlich ausgegraben,</l>
            <l>Denn auf dem einen stund des Himmels Lauf erhaben,</l>
            <l>Der ander deutet' an der runden Erden Kloß;</l>
            <l>Sie waren beide schön, vergüldet, theur und groß.</l>
            <l>Dieß war noch merkenswert: sie hatten ihre Decken,</l>
            <l>Doch künstlich ausgehölt, im Fall man wolte schmecken</l>
            <l>Lyäus süßen Saft im königlichen Sal,</l>
            <l>So funden sich zugleich zwo Kugeln, zwo Pokal.</l>
            <l>Herr Führer war bestellt, die Gaben einzubringen,</l>
            <l>Er bat den König sehr, daß er vor allen Dingen</l>
            <l>Die ihm getreue Stadt ließ anbefohlen sein,</l>
            <l>Als die, nächst Gott, auf ihn nur hoffen thät allein.</l>
            <l>Der König nahm es an, und zwar mit großen Gnaden:</l>
            <l>»der Gaben sind zu viel, damit ihr mich beladen«,</l>
            <l>Sprach er aus Höflichkeit, »doch könt ihr diese Zeit</l>
            <l>Mir liebers schenken nicht als teutsche Redlichkeit.</l>
            <l>O lasset euch mit mir die Not sein angelegen,</l>
            <l>Die Not, so alle trifft, die unser Feind erregen,</l>
            <l>Daß sie in ihrem Grimm mit Morden, Raub und Brand</l>
            <l>Verheeren jämmerlich das werte Vaterland.</l>
            <l>O lasset euch nicht Geiz, noch Lust, noch Haß verführen!</l>
            <l>O lasset unsern Feind kein Schrecken an euch spüren,</l>
            <l>Er poche, trotze, wüt' und was er immer kan,</l>
            <l>Ei, rennet ihr mit mir zu unserm Gott hinan!</l>
            <l>Der Feind wird keine Kunst noch Arbeit unterlassen,</l>
            <l>Mit unerhörter List, mit Schrecken, Dräuen, Hassen</l>
            <l>Zu trennen euch von mir, euch, die ihr alle Macht</l>
            <l>Vor Gottes Ehr' und Lehr' zu wagen seid bedacht.</l>
            <l>Es ist ja offenbar, wie stark sie sich verbunden,</l>
            <l>Die sich, das teutsche Reich zu tilgen, unterwunden;</l>
            <l>Jetzt suchen sie zwar Fried', ach, wie ein falscher Schein!</l>
            <l>Ja, Frieden mein' ich, der euch sol ein Henker sein.</l>
            <l>Gott hat ja diese Stadt gleich selber auferbauet</l>
            <l>Und euch und eurem Schutz so manche Seel' vertrauet.</l>
            <l>Nun sind viel schöner Städt', und zwar durchs teutsche Land</l>
            <l>So wol als anderswo, mir ziemlich wol bekant,</l>
            <l>Noch wüst' ich keine fast, die besser mir gefallen</l>
            <l>Hätt' als eur Nürenberg, die preis' ich noch ob allen;</l>
            <l>Ja, sie behält die Kron, darum bedenkt es wol,</l>
            <l>Wie man so großes Volk also regieren sol,</l>
            <l>Damit ihr dermaleinst, wann ihr dies eitle Leben</l>
            <l>Beschlossen, gute Red' und Antwort könnet geben</l>
            <l>Dem Richter, der sich nicht mit Gaben blenden läßt.</l>
            <l>Drum haltet ja am Wort und am Gewissen fest.</l>
            <l>Ihr seid fast allzumal aus altem Stamm entsprossen,</l>
            <l>Ihr seid Geschlechter ja, der Ehr' habt ihr genossen,</l>
            <l>Der Ehr' und hohen Ruhms, den euch der Alten Fleiß</l>
            <l>Erworben hat: wolan, vermehret diesen Preis!</l>
            <l>Wo Phoebus Fackel steht, wo die Planeten stralen</l>
            <l>Und samt des Monden Schein die See und Flüsse malen,</l>
            <l>Wo Feur und Wasser ist, wo man die Luft begehrt,</l>
            <l>Da wird eur Nürenberg gehalten lieb und wert.</l>
            <l>Ei, folgt der Väter Bahn und lasset dies der Alten</l>
            <l>Erworbnes hohes Lob bei euch ja nicht erkalten!</l>
            <l>Thut was euch müglich ist, seid herzhaft, haltet an,</l>
            <l>Bedenket, wie die Zeit viel Unglück ändern kan!</l>
            <l>Gott lasse ja dem Feind die Sache nicht gelingen,</l>
            <l>Der alles schleifen würd', im Fall er euch bezwingen</l>
            <l>Und unterwerfen solt'. O, weh der guten Stadt,</l>
            <l>Die schon so manche Not und Angst erlitten hat!</l>
            <l>Das war der Sünden Schuld, die täglich in uns wütet,</l>
            <l>Der folgt das Kreuze nach; doch hat euch Gott behütet,</l>
            <l>Indem er eurem Feind erblendet sein Gesicht,</l>
            <l>Daß er die großen Städt' im Reich erobert nicht.</l>
            <l>Wie hätt' er doch gekönt so leicht sie alle trennen,</l>
            <l>Ja, zwingen mit Gewalt; doch Blindheit ists zu nennen,</l>
            <l>Die Schanz' also versehn. Seht, dieß kan unser Gott;</l>
            <l>So werden seine Feind und all ihr Thun zu Spott.</l>
            <l>Nun, das kan unser Gott, der euch auch hat beschützet,</l>
            <l>Der sieget, wann die Welt vor Grimm gleich Flammen sprützet,</l>
            <l>Drum heißt er wunderbar; ich hätts ja nie gedacht,</l>
            <l>Daß mich sein Krieg und Sieg gen Nürenberg gebracht.</l>
            <l>Dieß ist ein schlechtes Werk. Denn, wie mich hat bewogen</l>
            <l>Der Teutschen höchste Not, da bin ich ausgezogen</l>
            <l>Aus meinem großen Reich und hab in kurzer Zeit,</l>
            <l>Verlassen Scepter, Kron, Land, Ruh und arme Leut'.</l>
            <l>O, wie manch tapfres Herz hat alles wollen wagen,</l>
            <l>Ja, mit mir Gut und Blut schlecht in die Schanze schlagen,</l>
            <l>Damit das reine Wort, der edle Seelenschatz,</l>
            <l>Die Freiheit noch darzu, behielten Raum und Platz.</l>
            <l>Nur war es mir um euch, ich hätte ja mein Leben</l>
            <l>Der Ruh und Sicherheit auch wol gekont ergeben</l>
            <l>Wie andre, da ich nun wie sonst ein schlechter Mann,</l>
            <l>Stets schwebend in Gefahr, den Harnisch angethan.</l>
            <l>Viel zwar ist vollenbracht; ein mehres muß geschehen;</l>
            <l>Doch wo der Teutschen Macht wird treulich bei mir stehen</l>
            <l>Und streiten neben mir, wolan, es sei gewagt,</l>
            <l>Ein königliches Herz hält, was es zugesagt.</l>
            <l>So lasset meine Wort euch Sinn und Mut bewegen,</l>
            <l>Ja, lasset diese Red' auch stete Treu erregen</l>
            <l>In eurem tapfern Geist; ei, sprecht auch andren zu,</l>
            <l>Damit eur Vaterland komm' endlich einst zur Ruh.</l>
            <l>Hie ist kein Zweifel zwar, ob soltet ihr nicht streben</l>
            <l>Nach Freiheit, Ehr' und Gut; man muß die Sporen geben</l>
            <l>Dennoch dem schnellen Pferd, im Fall es in der Eil'</l>
            <l>Das Ziel erreichen soll. Hieran besteht eur Heil,</l>
            <l>Daß ihr mit gleichem Sinn und Mut zusammensetzet,</l>
            <l>Es wird durch Einigkeit der Fremden Macht verletzet</l>
            <l>Und eigner Nutz bewahrt; denn wo man einig kriegt,</l>
            <l>Jedoch in Gottes Schutz, da hat man obgesiegt.</l>
            <l>Behaltet diese Red', ihr werdet solche Lehren</l>
            <l>Von mir nicht manchen Tag noch alle Stunden hören.</l>
            <l>Ich bin ein Priester jetzt, vom Höchsten abgesant,</l>
            <l>Daß ich euch rühren sol Herz, Leben und Verstand.</l>
            <l>Erduldet etwas noch, bis Gott durch meine Waffen</l>
            <l>Dem Vaterland' und euch wird festen Frieden schaffen;</l>
            <l>Bedenket, wie euch Gott auch bis auf diese Zeit</l>
            <l>So wol beschützet hat, daß sich die Grausamkeit</l>
            <l>Des bittern Feindes noch nicht über euch erstrecket.</l>
            <l>Nun hat der Höchste mich durch seinen Geist erwecket,</l>
            <l>Zu führen eure Sach'; ei, thut was euch gebührt,</l>
            <l>Es wird des Herren und nicht unser Krieg geführt.</l>
            <l>Im Fall ihr nun bei Gott und mir beständig bleibet,</l>
            <l>So ist kein Rauch so stark, der euren Glanz vertreibet</l>
            <l>Der nimmergrauen Ehr', es wird in manchem Land</l>
            <l>Eur unvergänglichs Lob der Tugend sein bekant.</l>
            <l>Der Herr ist unser Schutz, der wird uns Hülf' erweisen,</l>
            <l>Wann Menschenhülf' ist aus; ihn wollen wir auch preisen</l>
            <l>In aller Angst und Not, ja mitten in dem Streit,</l>
            <l>Und wenn die Not vorbei, dort in der Ewigkeit.«</l>
            <l>Dieß war des Königs Schluß. O Held, vom Himmel kommen,</l>
            <l>Ists Wunder, daß du so viel Länder eingenommen</l>
            <l>Durch Tapferkeit der Faust, da deiner Reden Kraft</l>
            <l>Hat vielmals größern Nutz als Spieß und Schwert geschafft?</l>
            <l>O wertes Nürenberg, du hast es angehöret,</l>
            <l>Du hast auch in der Not beständiglich verehret</l>
            <l>Den vielbegehrten Gast, dann muß dein Lob vergehn,</l>
            <l>Wenn weder Berg noch Baum in Franken mehr wird stehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
