<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Durch die Wellen flog der Schoner, auf und nieder ging der Kiel,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dranmor</surname>
            <forename>(Schmid  Ludwig Ferdinand)</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">200</measure>
        <measure type="verses">400</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2 22-2 23-2 24-2 25-2 26-2 27-2 28-2 29-2 30-2 31-2 32-2 33-2 34-2 35-2 36-2 37-2 38-2 39-2 40-2 41-2 42-2 43-2 44-2 45-2 46-2 47-2 48-2 49-2 50-2 51-2 52-2 53-2 54-2 55-2 56-2 57-2 58-2 59-2 60-2 61-2 62-2 63-2 64-2 65-2 66-2 67-2 68-2 69-2 70-2 71-2 72-2 73-2 74-2 75-2 76-2 77-2 78-2 79-2 80-2 81-2 82-2 83-2 84-2 85-2 86-2 87-2 88-2 89-2 90-2 91-2 92-2 93-2 94-2 95-2 96-2 97-2 98-2 99-2 100-2 101-2 102-2 103-2 104-2 105-2 106-2 107-2 108-2 109-2 110-2 111-2 112-2 113-2 114-2 115-2 116-2 117-2 118-2 119-2 120-2 121-2 122-2 123-2 124-2 125-2 126-2 127-2 128-2 129-2 130-2 131-2 132-2 133-2 134-2 135-2 136-2 137-2 138-2 139-2 140-2 141-2 142-2 143-2 144-2 145-2 146-2 147-2 148-2 149-2 150-2 151-2 152-2 153-2 154-2 155-2 156-2 157-2 158-2 159-2 160-2 161-2 162-2 163-2 164-2 165-2 166-2 167-2 168-2 169-2 170-2 171-2 172-2 173-2 174-2 175-2 176-2 177-2 178-2 179-2 180-2 181-2 182-2 183-2 184-2 185-2 186-2 187-2 188-2 189-2 190-2 191-2 192-2 193-2 194-2 195-2 196-2 197-2 198-2 199-2 200-2</measure>
        <measure type="syllables">5932</measure>
        <measure type="tokens">3556</measure>
        <measure type="characters">23300</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1855</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Durch die Wellen flog der Schoner, auf und nieder ging der Kiel,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch die Wellen flog der Schoner, auf und nieder ging der Kiel,</l>
            <l>Frische Brise in den Segeln, vor den Augen unser Ziel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»fort von den Kanonen, Jungens! – Sendet keinen Gruß ans Land;</l>
            <l>Schweigend refft die Segel, schweigend werft den Anker in den Sand!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drohend steigst du aus den Wassern, von vulkan'scher Kraft erzeugt,</l>
            <l>Florumhüllter Fels, vor dem sich zitternd eine Welt gebeugt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Früher reichten deine Schatten weiter als die salz'ge Flut,</l>
            <l>Wenn du deine Krone tauchtest in der Abendsonne Glut,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wildnis, deren Trauerweiden eines Cäsars Grab umzäunt,</l>
            <l>Tropenhimmel, der du huldvoll eine Marmorstirn gebräunt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil ich dieser Ankerstelle später Gast geworden bin,</l>
            <l>Soll auch ich mein Haupt verbergen in zerriss'nem Hermelin,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn Millionen Sterne funkeln, süßer Tau herniedertropft,</l>
            <l>Daß mein Herz in neuer Frische an die morschen Rippen klopft?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nicht dein Erwachen ist es, was mir in die Seele schleicht,</l>
            <l>Rausch der Jugend, der nur selten mich begeistert und erweicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kälter ist mein Blut geworden, freier ist mein Forscherblick,</l>
            <l>Seit zum Manne mich gehärtet ein gewaltiges Geschick.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Muse, holde Himmelstochter! Freundlich hast du mir gelacht;</l>
            <l>Doch aus deinen Zauberhainen mußt' ich in des Lebens Schlacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du versagst dem Ungetreuen einen Druck der zarten Hand;</l>
            <l>Doch berührt in guten Stunden seine Schläfen dein Gewand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selten naht die wahre Weihe; ungern rauscht sie übers Meer;</l>
            <l>Oft ein einziger Gedanke, und die Brust ist wieder leer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ich's heute fassen könnte, was auf einmal mich ergreift,</l>
            <l>Was nach sturmbewegten Jahren zum Propheten mich gereift!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sanct-Helena! Grünes Eiland! Dir erklinge dies Gedicht,</l>
            <l>Weht auch vor entweihten Gräbern meine Seemannsflagge nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein sei diese Nacht; es dränge sich kein schlotternder Popanz</l>
            <l>Zwischen meine matten Augen und den überird'schen Glanz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sterne, seid ihr andre Welten? Nährt ihr ängstlich eine Brut,</l>
            <l>Menschenähnlich, gottesfürchtig, heute schlecht und morgen gut?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier in Finsternis versunken, dort dem Lichte zugekehrt,</l>
            <l>Ein Geschlecht, das ewig grübelt, ewig leidet und begehrt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie den Schöpfungsdrang verleugnet, gern an Geistesblüten nascht</l>
            <l>Und mit seinen Adlersklauen nur ein ärmlich Glück erhascht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sterne, teilt ihr mit dem Erdball gleiche Zukunft, gleiches Sein,</l>
            <l>Lebenswärme, Fortschritt, Wissen, Liebeslust und Todespein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seid ihr flatternde Signale, Larven, wunderbar erhellt,</l>
            <l>Und als stumme Satelliten einer Herrin zugesellt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fragen, die kein Denken fördert, heil'ge Rätsel, die sich nie</l>
            <l>Kalter Wissenschaft entziffern – ihr gehört der Poesie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freudig ahnen's ihre Priester, rufen's in des Weltalls Dom:</l>
            <l>Du allein, o Mutter Erde, bist kein schlummerndes Atom!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laßt mir diesen Dichterglauben, gönnt mir meinen schönen Traum,</l>
            <l>Lichter über mir, ihr flackert an der Erde Weihnachtsbaum!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was bedeutet ein zerschellter, meerumrauschter Fürstenthron,</l>
            <l>Wenn wir uns verloren wissen in der Welten Legion?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sanct-Helena, Totenhügel! Deine Schatten reichten weit;</l>
            <l>Denn in deinem Schoß gebettet lag das Wunder seiner Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, er hieß der Größten einer; kühn war seines Geistes Flug,</l>
            <l>Als ihn noch des Glückes Göttin durch der Völker Reihen trug;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er mit gezücktem Schwerte, als er mit besporntem Fuß</l>
            <l>Euch, ihr Könige Europas, dankte für den Brudergruß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trommelschlag und Kriegsfanfaren – das war liebliche Musik</l>
            <l>Für den Spätling des Jahrhunderts, für das Kind der Republik.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als von rauchenden Ruinen ihn ein gnädig Los getrennt,</l>
            <l>Da umfloß die Wasserwüste eines Riesen Postament;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn der Fels, den seiner Feinde Argusaugen ausgespäht,</l>
            <l>War des großen Mannes würdig, der so bitter ihn geschmäht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie war es gut zu wohnen droben unterm Palmenzelt!</l>
            <l>Schiffe zogen stolz vorüber, jedes eine kleine Welt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwerbeladne Gallionen, mit der reichen Handelsfracht</l>
            <l>Friedenselemente bringend, Zeugen neuer Erdenmacht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Boten einer neuen Zukunft, ohne kriegerischen Spuck,</l>
            <l>Wo der Eintracht Banner wallen als der Völker schönster Schmuck.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch in des Verbannten Busen wogte nimmersatter Haß;</l>
            <l>Bei des Meeres freiem Gruße wurde nie sein Auge naß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein besiegter Gladiator, der mit offnen Wunden prunkt,</l>
            <l>War er noch, in seinem Wahne, aller Dinge Mittelpunkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ein Hirsch in Todesnöten durch die blut'gen Büsche bricht,</l>
            <l>Birgt er sich an dunkler Stelle vor des Jägers Angesicht;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört er der Verfolger Schritte, fanden sie die rote Spur,</l>
            <l>Wendet er den Blick gen Himmel – so gebot es die Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ein Dulder sich verblutet, wenn des Weisen Stunde schlägt,</l>
            <l>Wohl ihm, daß er seines Wirkens Nichtigkeit im Herzen trägt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>War es solche Selbsterkenntnis, die auch jenes Herz beschlich?</l>
            <l>Frankreich war sein letzter Seufzer, – Frankreich war sein eignes Ich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was die Liebe nicht befruchtet, schwindet in der Zeiten Lauf;</l>
            <l>Ewig kreisen die Planeten, ewig geht die Sonne auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nur wen'ge Saaten reifen an dem Borne ew'gen Lichts;</l>
            <l>Wahre Glaubenshelden kämpfen im Bewußtsein ihres Nichts,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weinen diamantne Thränen, und sie geben freudig hin,</l>
            <l>Was in ihren Adern rieselt, jeder Tropfen ein Rubin,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Edelsteine, einzureihen in der Menschheit Diadem,</l>
            <l>Opfer männlicher Entsagung, selten nur und unbequem.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Leichter ist es, fortzuschwimmen mit dem Strom der Gegenwart;</l>
            <l>Leichter, menschlicher Bethörung zu bezahlen seinen Part;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rätselhaft des Himmels Fügung, wie sie langsam sich erfüllt,</l>
            <l>Licht und Schatten täglich wechselnd und die Zukunft stets verhüllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In verhängnisvollen Stunden hat ein Schauspiel sich erneut,</l>
            <l>Das den Denker nicht befriedigt und den Dichter nicht erfreut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die, der Freiheit Fahne schwingend, an ihr eignes Selbst geglaubt,</l>
            <l>Haben des Tyrannen Asche, Sanct-Helena, dir geraubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihres Willens frommer Träger war ein edler Königssohn,</l>
            <l>Und der Neffe deines Toten sitzt auf seines Vaters Thron!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</l>
            <l>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch versinkt im Meeresgrunde, wer Sirenenstimmen lauscht,</l>
            <l>Und verloren ist der Schwimmer, dem das Glück vorüberrauscht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O des wandelbaren Glückes! – Umgeschlagen sei das Blatt;</l>
            <l>Keine Fackeln will ich schleudern in das Thal von Josaphat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht das Jetzt gehört dem Dichter; fernen Klängen lauscht er gern;</l>
            <l>Durch der Zukunft Finsternisse folgt er seinem guten Stern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn der Gegenwart Bedrängnis ihm die Phantasie erhitzt,</l>
            <l>Tröstet ihn der Himmelsfunke, der in seinem Hirne blitzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eines nur dem Tageshelden, den mein Lied nicht feiern kann:</l>
            <l>Wenn die Sanduhr ausgelaufen, stirb als Cäsar und als Mann!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirb umringt von Feindesscharen, nicht auf einem Felsenriff;</l>
            <l>Mit dem eignen Blute zahle einen kaiserlichen Griff.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirb mit jener Soldateska, die ihr Schicksal dir geweiht;</l>
            <l>Auch mit ihrem Blute sühne Thaten, die nur Gott verzeiht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sanct-Helena, Ruhestätte, dir erklinge mein Gesang!</l>
            <l>Frieden fordert das Jahrhundert, welches deinen Gast bezwang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tauche deine Nebelkrone in der Morgensonne Glut,</l>
            <l>Denn der menschliche Gedanke zittert durch die salz'ge Flut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neues Leben strömt hernieder, neues Leben wallt empor,</l>
            <l>Und gelichtet sind die Pfade zu des Tages goldnem Thor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht im Dom der Invaliden, nein, umrauscht vom Ocean,</l>
            <l>Ruf' ich: Großes ist im Werden, ruf' ich: Großes ist gethan!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gläubig schau' ich zu den Sternen und verkünde Gottes Wort:</l>
            <l>Licht und Schatten mögen wechseln, doch die Erde schreitet fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf zerrissenen Standarten liegt des Feldherrn Lorbeerkranz –</l>
            <l>Weiter schweifen meine Blicke, – dir, o Zeit, gehör' ich ganz!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eisenbahnen, Telegraphen, Handelsflotten möcht' ich bau'n</l>
            <l>Und durch Riesenteleskope ferne Horizonte schaun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mutter Zeit, du wunderbare! Freiheit, süßes Himmelsbild,</l>
            <l>Eure besten Kämpen führen einen Pflug im Wappenschild.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Verheißung ist gekommen und die Hoffnung wieder da:</l>
            <l>Unsre neuen Wallfahrtsorte heißen Suez, Panama.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unsre neuen Ritter tragen in der Faust ein grünes Reis;</l>
            <l>Dank der Kinder und der Enkel ist des Siegers schönster Preis.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine blütenvolle Zukunft, Lorbeern, die kein Feldherr fand,</l>
            <l>Harren deiner tapfern Söhne, o mein deutsches Vaterland!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nirgends grünen Paradiese; doch, befreit von Hungersnot,</l>
            <l>Wird ein junges Volk gedeihen in der Tropen Morgenrot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Reichgeborne Müßiggänger, die des Lebens wärmster Kuß</l>
            <l>Nicht entflammt zu kühner Sehnsucht, nicht bewahrt vor Ueberdruß,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr verlacht die heil'ge Flamme, die in meinem Herzen brennt;</l>
            <l>Weiber, Pferde, Histrionen – das ist alles, was ihr kennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schämt euch solcher Sklavenketten, und in jugendlichem Zorn</l>
            <l>Streut in blühende Savannen eurer Väter goldnes Korn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Streut es aus mit beiden Händen – andre darben, macht sie satt!</l>
            <l>Glücklich sein ist glücklich machen, geben, was man selbst nicht hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neue Saaten laßt gedeihen, Schmerzen lindert, Wunden heilt</l>
            <l>Dort, wo keine Menschensatzung ängstlich Luft und Licht verteilt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und durch tausendjähr'ge Wälder dringe eurer Aexte Schall</l>
            <l>Dort, wo Arbeit mehr bedeutet als des Wucherers Metall!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trauert ihr, weil aus Palästen die Zufriedenheit entfloh?</l>
            <l>Kommt! In selbsterbauten Hütten wird die Seele wieder froh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch dem Schwächling frommt die Lehre, dem ein seichtes Lied gelang</l>
            <l>Mit erkünstelten Gefühlen, Mondscheinseufzern, Becherklang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dichter, gürtet eure Lenden und vergießt den sauren Wein –</l>
            <l>Nur mit schöpferischen Thaten will die Zeit gefeiert sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, die Muse ringt mit Fragen, deren Lösung ich versäumt,</l>
            <l>Ich, der über Reime brütend von Unsterblichkeit geträumt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Manchem ist es so gegangen ... Doch der Morgen rückt heran;</l>
            <l>Frischer weht's, und wieder fühl' ich deinen Herzschlag, Ocean.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon so lange, kleiner Schoner, trau' ich deinem müden Kiel;</l>
            <l>Meine Heimat bist du heute, und das Meer ist mein Asyl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich, geboren unter Hirten, dort wo Milch und Honig fließt,</l>
            <l>Find' ich so den Preis, der würdig eine weite Laufbahn schließt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht mehr blind von süßen Thränen zieh' ich in die Welt hinaus;</l>
            <l>Schwüle, sorgenschwere Jahre trennen mich vom Vaterhaus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hui, wie mir die grünen Aehren ein Gewittersturm zerschlug,</l>
            <l>Wenn ich meines Lenzes Früchte auf den großen Weltmarkt trug!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft auch hat es trotz des Sommers in den Garten mir geschneit;</l>
            <l>Manches reut mich, doch die Reue läßt mein Herz voll Bitterkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Opfern kann ich mein Bewußtsein, untergehn mit leichtem Sinn;</l>
            <l>Doch für all die Seelenmarter ist zu elend der Gewinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Könnt' ich ohne Gram und Reue, ohne Furcht und Leidenschaft</l>
            <l>An ein letztes Glück verschwenden meines Herzens letzte Kraft!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Strahl der Liebe, bess'rer Glaube, der du mein Geschick gelenkt,</l>
            <l>Alles hast du mir verheißen und wie wenig mir geschenkt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht verschmäh' ich mehr, was früher meinem Streben nicht genügt;</l>
            <l>Dem Gesetz, dem allgemeinen, hab' ich endlich mich gefügt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»herz, mein Herz, warum so traurig, und was soll dein ew'ges Ach?«</l>
            <l>Sehnst du dich nach Weib und Kindern und nach einem schatt'gen Dach?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach der Hunde frohem Bellen, wenn man abends heimwärts zieht</l>
            <l>Und von ferne durch den Nebel seinen Schornstein rauchen sieht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich ersehn' ich, Seelenruhe, suche dich vom Süd zum Nord;</l>
            <l>Kommst du je zu mir, dann werf' ich meine Lyrik über Bord;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn nicht Selbstbetrachtung ist es, was des Mannes Nerven stählt.</l>
            <l>Stünden neue Pfade offen, – wohl, ich hätte bald gewählt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch die Würfel sind gefallen, und mein Hoffen ward zum Traum;</l>
            <l>Meine wuchernden Gedanken keimen über Zeit und Raum;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sie wachsen unaufhaltsam, wachsen bis in späte Zeit,</l>
            <l>Wenn ich traurig bin in meiner grenzenlosen Einsamkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Keine Hekatomben feiert eines Sängers Phantasie:</l>
            <l>Menschen, Brüder, Mitarbeiter! Dieses Herz erschöpft ihr nie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es wendet sich für immer von der leeren Felsengruft,</l>
            <l>Träumt von tausend grünen Inseln, schwimmend in der Tropen Duft;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Träumt von deutschen Kolonieen, wo die deutsche Flagge weht,</l>
            <l>Sieht ein Reich, in dessen Grenzen nie die Sonne untergeht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, das ist der Hauch des Frühlings, der des Dichters Busen schwellt:</l>
            <l>Deutschland, dir gehört die Palme! Deutschland, dir gehört die Welt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fern von deinen Eichenforsten, auf den Wellen sei ich hier</l>
            <l>Deiner künft'gen Größe Barde, deiner Freiheit Pionier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, der Morgen ist gekommen, wie ein flammendes Symbol –</l>
            <l>Auf, ihr Schläfer, löst die Segel! – Sanct-Helena, lebe wohl!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch die Wellen flog der Schoner, auf und nieder ging der Kiel,</l>
            <l>Frische Brise in den Segeln, vor den Augen unser Ziel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»fort von den Kanonen, Jungens! – Sendet keinen Gruß ans Land;</l>
            <l>Schweigend refft die Segel, schweigend werft den Anker in den Sand!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drohend steigst du aus den Wassern, von vulkan'scher Kraft erzeugt,</l>
            <l>Florumhüllter Fels, vor dem sich zitternd eine Welt gebeugt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Früher reichten deine Schatten weiter als die salz'ge Flut,</l>
            <l>Wenn du deine Krone tauchtest in der Abendsonne Glut,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wildnis, deren Trauerweiden eines Cäsars Grab umzäunt,</l>
            <l>Tropenhimmel, der du huldvoll eine Marmorstirn gebräunt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil ich dieser Ankerstelle später Gast geworden bin,</l>
            <l>Soll auch ich mein Haupt verbergen in zerriss'nem Hermelin,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn Millionen Sterne funkeln, süßer Tau herniedertropft,</l>
            <l>Daß mein Herz in neuer Frische an die morschen Rippen klopft?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nicht dein Erwachen ist es, was mir in die Seele schleicht,</l>
            <l>Rausch der Jugend, der nur selten mich begeistert und erweicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kälter ist mein Blut geworden, freier ist mein Forscherblick,</l>
            <l>Seit zum Manne mich gehärtet ein gewaltiges Geschick.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Muse, holde Himmelstochter! Freundlich hast du mir gelacht;</l>
            <l>Doch aus deinen Zauberhainen mußt' ich in des Lebens Schlacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du versagst dem Ungetreuen einen Druck der zarten Hand;</l>
            <l>Doch berührt in guten Stunden seine Schläfen dein Gewand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selten naht die wahre Weihe; ungern rauscht sie übers Meer;</l>
            <l>Oft ein einziger Gedanke, und die Brust ist wieder leer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ich's heute fassen könnte, was auf einmal mich ergreift,</l>
            <l>Was nach sturmbewegten Jahren zum Propheten mich gereift!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sanct-Helena! Grünes Eiland! Dir erklinge dies Gedicht,</l>
            <l>Weht auch vor entweihten Gräbern meine Seemannsflagge nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein sei diese Nacht; es dränge sich kein schlotternder Popanz</l>
            <l>Zwischen meine matten Augen und den überird'schen Glanz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sterne, seid ihr andre Welten? Nährt ihr ängstlich eine Brut,</l>
            <l>Menschenähnlich, gottesfürchtig, heute schlecht und morgen gut?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier in Finsternis versunken, dort dem Lichte zugekehrt,</l>
            <l>Ein Geschlecht, das ewig grübelt, ewig leidet und begehrt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie den Schöpfungsdrang verleugnet, gern an Geistesblüten nascht</l>
            <l>Und mit seinen Adlersklauen nur ein ärmlich Glück erhascht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sterne, teilt ihr mit dem Erdball gleiche Zukunft, gleiches Sein,</l>
            <l>Lebenswärme, Fortschritt, Wissen, Liebeslust und Todespein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seid ihr flatternde Signale, Larven, wunderbar erhellt,</l>
            <l>Und als stumme Satelliten einer Herrin zugesellt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fragen, die kein Denken fördert, heil'ge Rätsel, die sich nie</l>
            <l>Kalter Wissenschaft entziffern – ihr gehört der Poesie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freudig ahnen's ihre Priester, rufen's in des Weltalls Dom:</l>
            <l>Du allein, o Mutter Erde, bist kein schlummerndes Atom!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laßt mir diesen Dichterglauben, gönnt mir meinen schönen Traum,</l>
            <l>Lichter über mir, ihr flackert an der Erde Weihnachtsbaum!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was bedeutet ein zerschellter, meerumrauschter Fürstenthron,</l>
            <l>Wenn wir uns verloren wissen in der Welten Legion?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sanct-Helena, Totenhügel! Deine Schatten reichten weit;</l>
            <l>Denn in deinem Schoß gebettet lag das Wunder seiner Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, er hieß der Größten einer; kühn war seines Geistes Flug,</l>
            <l>Als ihn noch des Glückes Göttin durch der Völker Reihen trug;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er mit gezücktem Schwerte, als er mit besporntem Fuß</l>
            <l>Euch, ihr Könige Europas, dankte für den Brudergruß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trommelschlag und Kriegsfanfaren – das war liebliche Musik</l>
            <l>Für den Spätling des Jahrhunderts, für das Kind der Republik.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als von rauchenden Ruinen ihn ein gnädig Los getrennt,</l>
            <l>Da umfloß die Wasserwüste eines Riesen Postament;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn der Fels, den seiner Feinde Argusaugen ausgespäht,</l>
            <l>War des großen Mannes würdig, der so bitter ihn geschmäht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie war es gut zu wohnen droben unterm Palmenzelt!</l>
            <l>Schiffe zogen stolz vorüber, jedes eine kleine Welt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwerbeladne Gallionen, mit der reichen Handelsfracht</l>
            <l>Friedenselemente bringend, Zeugen neuer Erdenmacht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Boten einer neuen Zukunft, ohne kriegerischen Spuck,</l>
            <l>Wo der Eintracht Banner wallen als der Völker schönster Schmuck.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch in des Verbannten Busen wogte nimmersatter Haß;</l>
            <l>Bei des Meeres freiem Gruße wurde nie sein Auge naß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein besiegter Gladiator, der mit offnen Wunden prunkt,</l>
            <l>War er noch, in seinem Wahne, aller Dinge Mittelpunkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ein Hirsch in Todesnöten durch die blut'gen Büsche bricht,</l>
            <l>Birgt er sich an dunkler Stelle vor des Jägers Angesicht;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört er der Verfolger Schritte, fanden sie die rote Spur,</l>
            <l>Wendet er den Blick gen Himmel – so gebot es die Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ein Dulder sich verblutet, wenn des Weisen Stunde schlägt,</l>
            <l>Wohl ihm, daß er seines Wirkens Nichtigkeit im Herzen trägt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>War es solche Selbsterkenntnis, die auch jenes Herz beschlich?</l>
            <l>Frankreich war sein letzter Seufzer, – Frankreich war sein eignes Ich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was die Liebe nicht befruchtet, schwindet in der Zeiten Lauf;</l>
            <l>Ewig kreisen die Planeten, ewig geht die Sonne auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nur wen'ge Saaten reifen an dem Borne ew'gen Lichts;</l>
            <l>Wahre Glaubenshelden kämpfen im Bewußtsein ihres Nichts,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weinen diamantne Thränen, und sie geben freudig hin,</l>
            <l>Was in ihren Adern rieselt, jeder Tropfen ein Rubin,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Edelsteine, einzureihen in der Menschheit Diadem,</l>
            <l>Opfer männlicher Entsagung, selten nur und unbequem.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Leichter ist es, fortzuschwimmen mit dem Strom der Gegenwart;</l>
            <l>Leichter, menschlicher Bethörung zu bezahlen seinen Part;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rätselhaft des Himmels Fügung, wie sie langsam sich erfüllt,</l>
            <l>Licht und Schatten täglich wechselnd und die Zukunft stets verhüllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In verhängnisvollen Stunden hat ein Schauspiel sich erneut,</l>
            <l>Das den Denker nicht befriedigt und den Dichter nicht erfreut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die, der Freiheit Fahne schwingend, an ihr eignes Selbst geglaubt,</l>
            <l>Haben des Tyrannen Asche, Sanct-Helena, dir geraubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihres Willens frommer Träger war ein edler Königssohn,</l>
            <l>Und der Neffe deines Toten sitzt auf seines Vaters Thron!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</l>
            <l>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch versinkt im Meeresgrunde, wer Sirenenstimmen lauscht,</l>
            <l>Und verloren ist der Schwimmer, dem das Glück vorüberrauscht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O des wandelbaren Glückes! – Umgeschlagen sei das Blatt;</l>
            <l>Keine Fackeln will ich schleudern in das Thal von Josaphat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht das Jetzt gehört dem Dichter; fernen Klängen lauscht er gern;</l>
            <l>Durch der Zukunft Finsternisse folgt er seinem guten Stern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn der Gegenwart Bedrängnis ihm die Phantasie erhitzt,</l>
            <l>Tröstet ihn der Himmelsfunke, der in seinem Hirne blitzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eines nur dem Tageshelden, den mein Lied nicht feiern kann:</l>
            <l>Wenn die Sanduhr ausgelaufen, stirb als Cäsar und als Mann!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirb umringt von Feindesscharen, nicht auf einem Felsenriff;</l>
            <l>Mit dem eignen Blute zahle einen kaiserlichen Griff.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirb mit jener Soldateska, die ihr Schicksal dir geweiht;</l>
            <l>Auch mit ihrem Blute sühne Thaten, die nur Gott verzeiht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sanct-Helena, Ruhestätte, dir erklinge mein Gesang!</l>
            <l>Frieden fordert das Jahrhundert, welches deinen Gast bezwang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tauche deine Nebelkrone in der Morgensonne Glut,</l>
            <l>Denn der menschliche Gedanke zittert durch die salz'ge Flut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neues Leben strömt hernieder, neues Leben wallt empor,</l>
            <l>Und gelichtet sind die Pfade zu des Tages goldnem Thor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht im Dom der Invaliden, nein, umrauscht vom Ocean,</l>
            <l>Ruf' ich: Großes ist im Werden, ruf' ich: Großes ist gethan!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gläubig schau' ich zu den Sternen und verkünde Gottes Wort:</l>
            <l>Licht und Schatten mögen wechseln, doch die Erde schreitet fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf zerrissenen Standarten liegt des Feldherrn Lorbeerkranz –</l>
            <l>Weiter schweifen meine Blicke, – dir, o Zeit, gehör' ich ganz!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eisenbahnen, Telegraphen, Handelsflotten möcht' ich bau'n</l>
            <l>Und durch Riesenteleskope ferne Horizonte schaun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mutter Zeit, du wunderbare! Freiheit, süßes Himmelsbild,</l>
            <l>Eure besten Kämpen führen einen Pflug im Wappenschild.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Verheißung ist gekommen und die Hoffnung wieder da:</l>
            <l>Unsre neuen Wallfahrtsorte heißen Suez, Panama.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unsre neuen Ritter tragen in der Faust ein grünes Reis;</l>
            <l>Dank der Kinder und der Enkel ist des Siegers schönster Preis.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine blütenvolle Zukunft, Lorbeern, die kein Feldherr fand,</l>
            <l>Harren deiner tapfern Söhne, o mein deutsches Vaterland!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nirgends grünen Paradiese; doch, befreit von Hungersnot,</l>
            <l>Wird ein junges Volk gedeihen in der Tropen Morgenrot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Reichgeborne Müßiggänger, die des Lebens wärmster Kuß</l>
            <l>Nicht entflammt zu kühner Sehnsucht, nicht bewahrt vor Ueberdruß,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr verlacht die heil'ge Flamme, die in meinem Herzen brennt;</l>
            <l>Weiber, Pferde, Histrionen – das ist alles, was ihr kennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schämt euch solcher Sklavenketten, und in jugendlichem Zorn</l>
            <l>Streut in blühende Savannen eurer Väter goldnes Korn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Streut es aus mit beiden Händen – andre darben, macht sie satt!</l>
            <l>Glücklich sein ist glücklich machen, geben, was man selbst nicht hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neue Saaten laßt gedeihen, Schmerzen lindert, Wunden heilt</l>
            <l>Dort, wo keine Menschensatzung ängstlich Luft und Licht verteilt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und durch tausendjähr'ge Wälder dringe eurer Aexte Schall</l>
            <l>Dort, wo Arbeit mehr bedeutet als des Wucherers Metall!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trauert ihr, weil aus Palästen die Zufriedenheit entfloh?</l>
            <l>Kommt! In selbsterbauten Hütten wird die Seele wieder froh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch dem Schwächling frommt die Lehre, dem ein seichtes Lied gelang</l>
            <l>Mit erkünstelten Gefühlen, Mondscheinseufzern, Becherklang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dichter, gürtet eure Lenden und vergießt den sauren Wein –</l>
            <l>Nur mit schöpferischen Thaten will die Zeit gefeiert sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, die Muse ringt mit Fragen, deren Lösung ich versäumt,</l>
            <l>Ich, der über Reime brütend von Unsterblichkeit geträumt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Manchem ist es so gegangen ... Doch der Morgen rückt heran;</l>
            <l>Frischer weht's, und wieder fühl' ich deinen Herzschlag, Ocean.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon so lange, kleiner Schoner, trau' ich deinem müden Kiel;</l>
            <l>Meine Heimat bist du heute, und das Meer ist mein Asyl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich, geboren unter Hirten, dort wo Milch und Honig fließt,</l>
            <l>Find' ich so den Preis, der würdig eine weite Laufbahn schließt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht mehr blind von süßen Thränen zieh' ich in die Welt hinaus;</l>
            <l>Schwüle, sorgenschwere Jahre trennen mich vom Vaterhaus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hui, wie mir die grünen Aehren ein Gewittersturm zerschlug,</l>
            <l>Wenn ich meines Lenzes Früchte auf den großen Weltmarkt trug!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft auch hat es trotz des Sommers in den Garten mir geschneit;</l>
            <l>Manches reut mich, doch die Reue läßt mein Herz voll Bitterkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Opfern kann ich mein Bewußtsein, untergehn mit leichtem Sinn;</l>
            <l>Doch für all die Seelenmarter ist zu elend der Gewinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Könnt' ich ohne Gram und Reue, ohne Furcht und Leidenschaft</l>
            <l>An ein letztes Glück verschwenden meines Herzens letzte Kraft!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Strahl der Liebe, bess'rer Glaube, der du mein Geschick gelenkt,</l>
            <l>Alles hast du mir verheißen und wie wenig mir geschenkt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht verschmäh' ich mehr, was früher meinem Streben nicht genügt;</l>
            <l>Dem Gesetz, dem allgemeinen, hab' ich endlich mich gefügt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»herz, mein Herz, warum so traurig, und was soll dein ew'ges Ach?«</l>
            <l>Sehnst du dich nach Weib und Kindern und nach einem schatt'gen Dach?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach der Hunde frohem Bellen, wenn man abends heimwärts zieht</l>
            <l>Und von ferne durch den Nebel seinen Schornstein rauchen sieht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich ersehn' ich, Seelenruhe, suche dich vom Süd zum Nord;</l>
            <l>Kommst du je zu mir, dann werf' ich meine Lyrik über Bord;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn nicht Selbstbetrachtung ist es, was des Mannes Nerven stählt.</l>
            <l>Stünden neue Pfade offen, – wohl, ich hätte bald gewählt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch die Würfel sind gefallen, und mein Hoffen ward zum Traum;</l>
            <l>Meine wuchernden Gedanken keimen über Zeit und Raum;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sie wachsen unaufhaltsam, wachsen bis in späte Zeit,</l>
            <l>Wenn ich traurig bin in meiner grenzenlosen Einsamkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Keine Hekatomben feiert eines Sängers Phantasie:</l>
            <l>Menschen, Brüder, Mitarbeiter! Dieses Herz erschöpft ihr nie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es wendet sich für immer von der leeren Felsengruft,</l>
            <l>Träumt von tausend grünen Inseln, schwimmend in der Tropen Duft;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Träumt von deutschen Kolonieen, wo die deutsche Flagge weht,</l>
            <l>Sieht ein Reich, in dessen Grenzen nie die Sonne untergeht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, das ist der Hauch des Frühlings, der des Dichters Busen schwellt:</l>
            <l>Deutschland, dir gehört die Palme! Deutschland, dir gehört die Welt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fern von deinen Eichenforsten, auf den Wellen sei ich hier</l>
            <l>Deiner künft'gen Größe Barde, deiner Freiheit Pionier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, der Morgen ist gekommen, wie ein flammendes Symbol –</l>
            <l>Auf, ihr Schläfer, löst die Segel! – Sanct-Helena, lebe wohl!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
