<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Andächtige Betrachtung</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zäunemann</surname>
            <forename>Sidonia Hedwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">624</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-312 2-312</measure>
        <measure type="syllables">9352</measure>
        <measure type="tokens">6248</measure>
        <measure type="characters">36520</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Andächtige Betrachtung</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott, den jede Creatur Schöpfer und Erhalter nennet,</l>
            <l>Dessen Herz von Lieb und Huld gegen seine Kinder brennet,</l>
            <l>Setzet unsern Lebens-Tagen, eh wir noch gebohren sind,</l>
            <l>Ihr gewisses Ziel und Mase: Und bevor wir noch ein Kind</l>
            <l>Auf dem Kreys der Erde sind, so bestimt er schon das Sterben,</l>
            <l>Und beschließet, auf was Art unsre Hütte soll verderben.</l>
            <l>Ja! der Mensch eilt alle Stunden nach der Erd, davon er kam.</l>
            <l>Von dem Tage, da er Athem/ Luft und Leben zu sich nahm,</l>
            <l>Fängt er schon zu sterben an, dieses heist zum Grabe eilen;</l>
            <l>Hier läßt Anfang und das End sich nicht voneinander theilen.</l>
            <l>Gott giebt Leben, Gnad und Seegen, Stärk und Kraft der Creatur,</l>
            <l>Aber Maaß und Ziel darneben: Drum ihr Menschen glaubet nur,</l>
            <l>Niemand kan das Ziel, das Gott uns gesetzet, überschreiten.</l>
            <l>Reich und Arme, Fromm und Böß müssen nach vollbrachten Zeiten</l>
            <l>Aus der Welt, wie sie gekommen. Und wer bey sich selber spricht:</l>
            <l>Ich bin jung, gesund und munter, darum sterb ich jetzt noch nicht,</l>
            <l>Den erschleicht der Tod noch ehr, als ers wohl gemeinet hätte,</l>
            <l>Er besteiget oft die Gruft vor sein Schlaf und Wochen-Bette.</l>
            <l>Dieses macht, gerechter Schöpfer! Adams schnöder Apfel-Biß,</l>
            <l>Und die angeerbte Sünde; denn die Strafe kömmt gewiß.</l>
            <l>Ach! das ungeheure Gift der vermaledeyten Sünde</l>
            <l>Wohnt und frißt in unserm Fleisch: darum müssen wir geschwinde!</l>
            <l>Und so plötzlich von der Erde. Gottes Diener ist der Tod,</l>
            <l>Der uns auf den Wink des Höchsten mit der düstern Bahre droht.</l>
            <l>Einer wie der andre muß nach vollbrachtem Lauf erblassen,</l>
            <l>Und den Reichthum, den er hat, einem andern überlassen.</l>
            <l>Denn das Leben ist mitnichten uns geschenket; nur geliehn,</l>
            <l>Und so bald der Höchste rufet, müssen wir von dannen ziehn.</l>
            <l>Niemand kan vor ganz gewiß, wenn ein Weib gebiehret, sagen.</l>
            <l>Dieses Kind wird in der Welt Purpur, Samt und Perlen tragen;</l>
            <l>Oder aber: es empfänget Weisheit, Kunst, Verstand und Witz;</l>
            <l>Oder: Hier in dieser Seele hat die Thorheit ihren Sitz.</l>
            <l>Dieses aber saget man ganz gewiß: Es wird das Leben</l>
            <l>Nach vollbrachtem kurzen Lauf wieder von sich müssen geben.</l>
            <l>Ferner, mercket und betrachtet den besondern Unterschied</l>
            <l>Derer, so die Hand des Würgers zur Verwesung nach sich zieht!</l>
            <l>Der Gerechte zittert nicht, wenn der Tod ihn heisset ziehen;</l>
            <l>Aber der Verruchte bebt und wünscht ihme zu entfliehen.</l>
            <l>Ja! der Fromme schließt und glaubet, daß er gleichsam durch den Tod</l>
            <l>Wieder neu gebohren werde. Denn gleich wie es keine Noth</l>
            <l>Mit dem Weitzen-Korne hat, das man in den Acker streuet!</l>
            <l>Weil es nicht die Krafft verliehret, sondern sich vielmehr verneuet:</l>
            <l>Daß es wieder von der Erde auferstehet, wächst und grünt,</l>
            <l>Und der Menschen-Zunft zur Speise und zur größten Labung dient.</l>
            <l>Also ist es mit dem Tod des Gerechten; sein Verwesen</l>
            <l>Gehet alsdenn allererst in das rechte wahre Wesen.</l>
            <l>Er verschläft nur seinen Jammer; sein Gebeine ruhet aus,</l>
            <l>Und an jenem grossen Tage komt er neu verklärt heraus.</l>
            <l>Aber ein verruchter Mensch fährt mit Ach und Weh von hinnen;</l>
            <l>Denn er weiß, daß seine That, seine Werke und Beginnen</l>
            <l>Den gerechten Lohn empfangen, dort, wo Jammer, Quaal und Pein</l>
            <l>Bey dem Fürst des finstern Reiches ewig, ewig um ihn seyn.</l>
            <l>Der Gerechte singt im Tod wie dort Simeon gesungen:</l>
            <l>Herr, dein Knecht hat sich in Fried zu dir in die Höh geschwungen,</l>
            <l>Meine beyde Augen haben dich im Glauben schon gesehn,</l>
            <l>Drum will ich mit tausend Freuden und getrost zum Grabe gehn</l>
            <l>Aber der Verdammte ruft: Möchten mich doch vor dem Schrecken,</l>
            <l>Vor der Furcht der Ewigkeit Klüfte, Berg und Hügel decken!</l>
            <l>Mit der Frommen Tod und Sterben höret ihr Betrübniß auf;</l>
            <l>Aber des Verruchten Plage kömmt alsdann mit vollem Lauf:</l>
            <l>Dem Gerechten steht die Thür nach dem Tod zum Himmel offen;</l>
            <l>Doch der Böse hat sonst nichts, als der Höllen-Qual zu hoffen.</l>
            <l>Ja der Fromme schläft nicht anders als ein Kind im Schoose ein,</l>
            <l>Und schmeckt, wie uns Christus saget, weder Tod noch Todes-Pein,</l>
            <l>Denn sein Tod ist gar kein Tod, sondern nur ein sanfter Schlummer,</l>
            <l>Und ein angenehmer Schlaf. Hier verschläft man allen Kummer,</l>
            <l>Wie auch unser Heyland lehret: Unser liebster Lazarus,</l>
            <l>Schläft und ruht. Was bringt das Sterben denen Frommen vor Genuß.</l>
            <l>Ist nicht dieser kurze Gang eine Reise nach den Himmel?</l>
            <l>Kömmt man nicht in Fried und Ruh aus dem bösen Weltgetümmel?</l>
            <l>Dort sind der Gerechten Seelen in des Allerhöchsten Hand;</l>
            <l>Dort berühret sie kein Leiden, da ist keine Quaal bekant.</l>
            <l>Mancher Thor vermeinet zwar, daß der Tod nichts anders wäre,</l>
            <l>Als ein würklich herber Tod; doch ein Kluger faßt die Lehre,</l>
            <l>Daß der Tod das Leben heise; gleich so, wie er glaubt und denkt:</l>
            <l>Daß die Trübsal und das Leiden lauter Freud und Nutzen schenkt.</l>
            <l>Dieser Glaube dringt hindurch und verlacht des Todes Grauen,</l>
            <l>Denn der Herr, der ihn geliebt, mußte auch denselben schauen.</l>
            <l>Ja! der Tod ist ein Geschenke, welches nicht geringe heist:</l>
            <l>Denn, wenn unser Lebens-Faden nicht veraltet und zerreist,</l>
            <l>O! so müssen wir die Noth dieses Lebens ewig tragen,</l>
            <l>Und wir können nichts von Ruh und von jener Freude sagen,</l>
            <l>In der letzten Todes Stunde rufet das gerechte Blut,</l>
            <l>Sey zufrieden liebe Seele, weil der Herr dir gutes thut.</l>
            <l>Vater! heiset das nicht Huld, daß du uns die Zeit verkürzest,</l>
            <l>Und die Kost uns nicht zu lang, mit dem Salz der Thränen würzest?</l>
            <l>Doch die Zeit ist ohne dieses kurz genug, wie David spricht:</l>
            <l>Meine Tage sind vergangen wie ein Rauch und schwaches Licht.</l>
            <l>Unser Leben gleicht dem Garn und dem leichten Weberfaden,</l>
            <l>Welcher, eh mans merckt, zerreist; Unser Leben gleicht dem Laden,</l>
            <l>Den man Morgens früh eröfnet, aber Abends wieder schließt.</l>
            <l>Wenig, böß, ist unsre Wahlfahrt, wie man dieß vom Jacob ließt.</l>
            <l>Schauen wir das Gras nur an, o! so müssen wir gestehen,</l>
            <l>Daß wir eben also schnell welken, sinken und vergehen.</l>
            <l>Hiob spricht: Ach! meine Tage heisen schneller denn ein Mann,</l>
            <l>Den man mit Verstand der Warheit einen Läufer nennen kan.</l>
            <l>Sie sind wie ein schnelles Schiff eiligst vor mir übergangen,</l>
            <l>Und es scheint, als hätten sie Adlers-Flügel gar empfangen.</l>
            <l>Da nun unsre Lebens-Tage also kurz und wenig sind,</l>
            <l>Warum sind denn unsre Augen so verfinstert und so blind,</l>
            <l>Daß wir diese kleine Zeit also schlecht verstreichen lassen,</l>
            <l>Und so schnöd und liederlich unsre eigne Wohlfahrt hassen?</l>
            <l>Sagt, wie wird die Zeit vollzogen? meistens ruhn und schaffen wir,</l>
            <l>Wie viel andre lange Stunden wenden wir zur Ungebühr,</l>
            <l>Und zum eitelen Geschwätz, Müßigang und schnöden Dingen,</l>
            <l>Und zur Speiß und Trinken an. Solt es uns einmahl gelingen,</l>
            <l>Unsre Zeit zu überrechnen, die wir ohne Sorg vollbracht,</l>
            <l>Und in welcher wir vornehmlich nach der Seeligkeit getracht,</l>
            <l>Da wir das, was recht und gut, und vernünftig, vorgenommen:</l>
            <l>O! wie eine kurze Zeit würd aus dieser Rechnung kommen.</l>
            <l>Alle Zeit die schnöd verstrichen, ist kein Leben; die allein,</l>
            <l>Die wir unserm Gott geweyhet, kan darzu gerechnet seyn.</l>
            <l>Siehest du mein lieber Christ einen Strom mit leichten Wellen</l>
            <l>O! so dencke/ dieser Fluß scheint mein Leben vorzustellen,</l>
            <l>Welches eben so verschwindet. Unser Leben ist ein Laub,</l>
            <l>Grünt es heute, wird es morgen unverhoft des Windes Raub.</l>
            <l>Es vergleicht sich einer Blum, welche schön und Herrlich blühet;</l>
            <l>Morgen aber schon verwelkt; so, daß man sie nicht mehr siehet.</l>
            <l>Ja! es ist als ein Geschwätze, und verschwindet wie ein Wort.</l>
            <l>Heute sind wir frisch und munter; morgen an der Todes-Pfort.</l>
            <l>Unsre Zeit ist nicht allein klein und kurz: auch Gott verkürzet</l>
            <l>Denen Bösen ihre Zeit, die er früh in Abgrund stürzet.</l>
            <l>Denn so oft sie eine Sünde gröblich und mit Fleiß begehn;</l>
            <l>So ists um ein Theil der Tage ihres Lebens auch geschehn.</l>
            <l>Nehmt ein Gleichniß von dem Baum, welcher ordentlicher Weise</l>
            <l>Funfzig Jahre könte stehn: Aber wenn ein böß Geschmeise,</l>
            <l>Und ein Wurm ihn stark vergiftet; so verdirbt er vor der Zeit.</l>
            <l>Also, wenn der Wurm der Sünden in den Menschen sich so weit</l>
            <l>Und so tief ins Herze gräbt; so verkürzet er das Leben,</l>
            <l>Und der Mensch muß solches noch vor der Zeit zurücke geben.</l>
            <l>Ach! der Tod liegt in den Sünden wie ein Kern in einer Frucht.</l>
            <l>Wer die heilge Schrift mit Ernste und bedenklich untersucht,</l>
            <l>Kan an Davids Beyspiel sehn, daß dieß längstens eingetroffen:</l>
            <l>David wolte vielen Ruhm von des Volkes Zehlung hoffen;</l>
            <l>Aber diese Hochmuths-Sünde rief die Pestilenz herab,</l>
            <l>Also gieng um Davids Fehler vor der Zeit viel Volk ins Grab.</l>
            <l>Auch die Bösen kommen oft mitten in dem größten Lachen,</l>
            <l>Mitten in der Frölichkeit, wenn sie sich recht lustig machen,</l>
            <l>Eh sie sichs vermuthen können, in den kalten Todes-Schweiß,</l>
            <l>Weil der Tod von keinem Eyde und von keinem Bunde weiß.</l>
            <l>Darum, wenn sie sicher sind, und in ihrer Frechheit wallen,</l>
            <l>Sucht er sie als wie ein Dieb bald und schnell zu überfallen:</l>
            <l>Wo sie gehen, wo sie stehen, kömmt der Tod auch neben ein,</l>
            <l>Putzt euch, schmückt euch, wie ihr wollet, alles wird vergebens seyn:</l>
            <l>Denn der Tod belauscht euch doch. Einer stirbt bey Spiel und Singen;</l>
            <l>Einen andern will der Tod bey dem Wein zum Sterben zwingen.</l>
            <l>Zwar die Frommen und Gerechten gehn auch auf des Höchsten Wort</l>
            <l>Oefters in der schönsten Blüthe ihrer Lebens-Jahre fort.</l>
            <l>Aber merkt den Unterschied! Gott zerschneidet ihren Faden</l>
            <l>Aus besondrer Gütigkeit, aus Erbarmen, Lieb und Gnaden.</l>
            <l>Mancherley kan sich ereignen, daß ein Frommer zeitlich stirbt,</l>
            <l>Und das freudenreiche Leben statt der Eitelkeit erwirbt.</l>
            <l>Denn sie lästert, schmäht und flucht immer auf die frommen Schafe,</l>
            <l>Als die Seelen der Gerechten. Doch die Welt ist ihrer nicht</l>
            <l>Werth und würdig, wie Sanct Paulus in der heilgen Bibel spricht.</l>
            <l>Ach! wenn ein Gerechter stirbt, o! so fällt die größte Stütze,</l>
            <l>Und die schönste Säule weg: o! wie manche Trübsals Hitze</l>
            <l>Uberzieht alsdann die Länder. Gleich da Noa aus der Welt</l>
            <l>In den grossen Kasten eilte, war ihr Untergang bestellt.</l>
            <l>Sodom fiel, so bald sich Loth ihren Gränzen nur entrissen.</l>
            <l>Und wer wird nicht von dem Heer des Egyptschen Königs wissen,</l>
            <l>Das mit Pharao im Meere untergieng, als Israel</l>
            <l>Aus dem Land hinweg gezogen? O bedenke liebste Seel!</l>
            <l>Ward nicht selbst Jerusalem auch in Asch und Staub verkehret,</l>
            <l>Als kein Jünger Jesu mehr in derselbigen gelehret?</l>
            <l>Ach! der Frommen ihre Seufzer und die heise Andachts-Glut</l>
            <l>Schafft, und würket, daß der Höchste einer Stadt viel Gutes thut.</l>
            <l>Vor der Zeit sich in die Gruft und zu ihren Vätern legen,</l>
            <l>Und vor ihre Missethaten hier noch büssen, daß sie dort</l>
            <l>Nicht darum gestrafet werden. Moses, der des Herren Wort</l>
            <l>Selbst aus seinem Munde nahm, und sein Knecht und Diener hiese,</l>
            <l>Da er einen harten Fehl durch die Zweifelung bewiese,</l>
            <l>Muste bald die Ruthe fühlen, denn die grosse Wunder-Hand</l>
            <l>Ließ ihn sterben, und er kame nicht in das gelobte Land.</l>
            <l>Auch Hiskias hätte dort seine Augen plötzlich schliessen,</l>
            <l>Und den andern Menschen gleich wegen Hochmuth sterben müssen,</l>
            <l>Wenn er nicht vorher ums Leben so geweinet und geklagt,</l>
            <l>Das ihm Gott aus lauter Gnaden auch noch endlich zugesagt.</l>
            <l>Und die Seele in Gefahr sündlicher Verführung setze.</l>
            <l>Ist der Geist vollkommen worden, ist die Brust nur Gott geweyht,</l>
            <l>O! so denkt die ewge Liebe: Treues Kind, die Eitelkeit</l>
            <l>Soll dein Herz und deine Brust nicht berücken, deine Seele</l>
            <l>Ist mir lieb, drum hohl ich sie aus der morschen Leibes-Höhle.</l>
            <l>Daß die Seele bald im Himmel in der ewgen Freude sey.</l>
            <l>Jesus das erwürgte Lamm will, es sollen auch die Seinen</l>
            <l>In dem güldnen Paradieß, als in ihrem Haus erscheinen,</l>
            <l>Und die Ehren-Krone tragen, die er ihnen da erwarb,</l>
            <l>Als er an dem Kreuzes-Holze mit viel Schmerzen vor sie starb.</l>
            <l>Endlich ist etwan von Noth und von harten Trübsals-Banden,</l>
            <l>Welche Gott vorher bestimmt, die gesetzte Zeit vorhanden,</l>
            <l>So nimmt sie der Herr von hinnen, daß sie nicht das Unglück sehn,</l>
            <l>Das nun über Städt und Länder und die Völker soll ergehn.</l>
            <l>Gleich wie nun ein früher Tod eine Gnade Gottes bleibet:</l>
            <l>So ists gleichfals eine Huld, wenn sein heilger Finger schreibet:</l>
            <l>Deine Jahre sollen wachsen, dieses geb und schenk ich dir.</l>
            <l>David wünschte solche Gnade, darum bath er mit Begier:</l>
            <l>Herr mein Gott! nimm mich nicht weg in der Helfte meiner Tage.</l>
            <l>Manchem Lande bringt der Tod eines Frommen schwere Plage,</l>
            <l>Denn sein Mund, sein Amt und Wandel, lehret, bauet, straft und schützt;</l>
            <l>Beydes Policey und Kirche wird aufs beste unterstützt:</l>
            <l>Darum läßt ihn Gott zum Trost eines Volkes lange leben.</l>
            <l>Manchem Frommen hat der Herr ein besonders Pfund gegeben,</l>
            <l>Und ihn, wenn zugleich was grosses auf der Erde soll geschehn,</l>
            <l>Vor viel andern auserwehlet, und zum Werkzeug ausersehn.</l>
            <l>Dieserwegen muß er spät und bey silberfarbnen Haaren</l>
            <l>Als ein treuer Knecht des Herrn, sanft zu seinen Vätern fahren.</l>
            <l>Joseph starb nicht in der Grube, auch nicht in Gefängniß Noth;</l>
            <l>Nein, er ward ein Ländes-Vater, und gab in der Theurung Brod.</l>
            <l>Moses, da er einen schlug, und aus Furcht von dannen gienge,</l>
            <l>Blieb im Leben, denn der Herr ließ sehr grosse Wunder-Dinge</l>
            <l>Durch desselben Arm geschehen. David starb nicht von der Hand</l>
            <l>Des Verfolgers Sauls; er muste erstlich des gelobte Land</l>
            <l>Als ein König, Fürst und Held klüglich, fromm und wohl regieren</l>
            <l>Und des Höchsten Wunder-Hand und verborgne Weisheit spühren.</l>
            <l>Auch Elias/ Gottes Diener, starb nicht vor der Jesabel;</l>
            <l>Nein, es muste Gottes Lehre durch Eliam rein und hell</l>
            <l>Nach der Wahrheit ausgesagt, und mit Macht verkündget werden,</l>
            <l>Viel und grosse Wunderwerk musten erstlich auf der Erden,</l>
            <l>Sich durch diesen Seher zeigen; und nach einer langen Zeit</l>
            <l>Fuhr er auf dem Himmels-Waagen in das Schloß der Ewigkeit.</l>
            <l>Gleichermasen durfte auch Jonas nicht im Walfisch sterben;</l>
            <l>Denn er muste Ninive erst vom Unglück und Verderben</l>
            <l>Durch des höchsten Wort erretten. Also sieht man offenbar,</l>
            <l>Daß das Alter dieser Frommen eine Wohlthat Gottes war.</l>
            <l>Gott, wie groß ist deine Gnad bey dem Sterbe-Bett der Frommen!</l>
            <l>In der letzten Todes-Noth will dein Trost zu ihnen kommen.</l>
            <l>Deine Thronen, deine Starken lagern sich um ihre Statt,</l>
            <l>Daß der Höllen-Wolf an ihnen keinen weitern Antheil hat.</l>
            <l>Will er gleich das Schulden-Buch mit dem Schuld-Register zeigen,</l>
            <l>So tritt Christus neben sie, und spricht, Sattan, du solst schweigen.</l>
            <l>Sey getrost, geliebte Seele! darum ließ ich meinen Thron,</l>
            <l>Und erlitte auf der Erden Bande, Geisel, Schmach und Hohn,</l>
            <l>Und bestieg den Kreuzes-Phal, ließ mir Hand und Fuß durchgraben,</l>
            <l>Daß du möchtest Gnad und Huld wegen deiner Sünden haben.</l>
            <l>Ja der heilge Geist ihr Tröster, spricht zugleich bey ihnen ein,</l>
            <l>Und so kan das Herz voll Seufzer und voll Andachts-Flammen seyn.</l>
            <l>Christus der getreue Hirt nimt die Schäflein an dem Ende</l>
            <l>Und in ihrer Todes-Angst, gleich wie sonst, in seine Hände:</l>
            <l>O er weis sie wohl zu schützen, daß der Höllen List und Macht</l>
            <l>Sie mit nichten kan verletzen; ja er wird vielmehr verlacht.</l>
            <l>Deine Hand, Herr Jesu Christ, kan die Macht der Höllen binden,</l>
            <l>Also kan ein ruhig Herz auch noch sterbend überwinden.</l>
            <l>Du giebst denen, die verscheiden, deines Geistes Kraft und Muth,</l>
            <l>Und versüssest ihren Jammer, liebster Freund! mit deinem Blut.</l>
            <l>Deine heisse Liebes-Glut zeigst du nicht allein der Seele;</l>
            <l>Sondern auch zugleich dem Leib als derselben Sitz und Höhle:</l>
            <l>Denn du wartest mit Verlangen, bis der Lebens-Faden reist,</l>
            <l>Da man ihn zur Erde bringet, die das Haus der Ruhe heist.</l>
            <l>O! was ist das nicht vor Huld, daß die Seele, wenn sie stirbet,</l>
            <l>Ihre sichre Hoffnung weiß, die nicht mit der Welt verdirbet.</l>
            <l>Der Verdammte schließt die Augen, und erzittert, weint und schreyt,</l>
            <l>Und ruft brüllend: Ach! ihr Berge deckt mich vor der Ewigkeit!</l>
            <l>Sey getrost, gepreßtes Herz! rufe mit erfreutem Munde:</l>
            <l>Wie vergnügt, wie labet mich meine letzte Todes-Stunde!</l>
            <l>Durch den Tod fall ich recht sanfte in die Arme Jesus Christ,</l>
            <l>Der mich dort vor allen Engeln als sein Kind sehr liebreich küßt.</l>
            <l>Von den Augen sucht der Tod alle Thränen abzuwischen,</l>
            <l>Und mich mit der Freuden-Quell meines Jesus zu erfrischen.</l>
            <l>O! was soll ich bey dem Sterben um den Leichnam traurig seyn?</l>
            <l>Legt der Herr doch meine Glieder selber in die Gruft hinein,</l>
            <l>Und bewahrt sie, daß davon keines nicht zerbrochen werde.</l>
            <l>Wenn einst die Posaune schallt, wenn der Himmel und die Erde,</l>
            <l>Wird zerfallen und vergehen, ruft er mich aus meinem Grab,</l>
            <l>Und nimmt allen Staub und Moder, und die Fäulung gänzlich ab;</l>
            <l>Er verkläret meinen Leib, die Gebeine kommen wieder,</l>
            <l>Und mein Mund singt ewiglich tausend Lob- und Ehren-Lieder.</l>
            <l>Drum, ihr Frommen und Gerechten, schätzt und haltet euren Tod,</l>
            <l>Vor die Endschaft eurer Sünden, vor den Tilger eurer Noth.</l>
            <l>Durch denselben gehet ihr aus der Unruh in den Frieden,</l>
            <l>Ihr erlangt die süsse Ruh, nichts wird euren Leib ermüden.</l>
            <l>Ihr bekommt die höchste Klarheit, und der Sonnen güldnen Glanz,</l>
            <l>Euer Haupt schmückt statt der Dornen ein vollkommner Ehren-Kranz.</l>
            <l>Aus der falschen Menschen-Zunft kommt ihr zu den Seraphinen,</l>
            <l>Da wird euer wahres Glück ewig ohne Ende grünen.</l>
            <l>Freut sich nicht ein müder Wandrer, wenn die Abend-Röthe prangt?</l>
            <l>Weil er nun den Ort erreichet, den er Sehnsuchts-voll verlangt.</l>
            <l>Darum jauchzet in dem Tod; darum lachet bey dem Scheiden;</l>
            <l>Denn vor euren Sünden-Rock wird euch reine Seide kleiden.</l>
            <l>Vor die morsche Leibes-Hütte kriegt ihr die Unsterblichkeit,</l>
            <l>Vor die Sünde, vor das Leiden, ewge Wonne, Lust und Freud.</l>
            <l>Darum sage frommer Christ, bey dem Ausgang aus dem Leben,</l>
            <l>Vater, deine Lieb ist groß, du wilst mir was bessers geben!</l>
            <l>Etwas ist noch zu bedenken. Sind wir gleich des Tods gewiß,</l>
            <l>Bleibt uns doch die Zeit verborgen. Diese macht uns Kümmerniß.</l>
            <l>Wer entdeckt uns, wenn der Tod, und sein Arm uns will berücken?</l>
            <l>Ja wer sagt uns, durch was Art er uns wird zur Grube schicken?</l>
            <l>Drum laßt uns darauf gedenken, daß wir allzeit wachend seyn,</l>
            <l>Denn so gehn wir wohl bereitet aus der Welt zum Himmel ein.</l>
            <l>Wachet, bethet, kämpft mit Fleiß und bewahret euren Glauben,</l>
            <l>So kan euch der Sattan nicht eure Himmels-Krone rauben.</l>
            <l>Füllet mit den klugen Jungfern eure Lampen stetig an,</l>
            <l>Daß, wenn euch der Bräutgam rufet, jede mit ihm gehen kan.</l>
            <l>Wilst du nun zu deinem Tod, liebste Seele! dich bereiten,</l>
            <l>O! so setz sein Angedenk und Betrachtung nicht beyseiten;</l>
            <l>Denke täglich an das Sterben, denke stündlich an den Tag,</l>
            <l>Der dich vor des Herrn Gerichte und zur Rechnung fordern mag.</l>
            <l>Such, der Welt und ihrer Lust zeitlich gute Nacht zu geben,</l>
            <l>Lerne stets der Heiligung und dem Heyland nachzuleben;</l>
            <l>Glaube nicht viel Mitteldinge; Habe deine Lust am Herrn,</l>
            <l>Denn wer ihn von Herzen liebet, dem ist seine Huld nicht fern.</l>
            <l>Such wie David deine Seel immer in der Hand zu tragen,</l>
            <l>Und von Herzen stets das Wort jenes Zöllners nachzusagen.</l>
            <l>Hast du täglich dieß im Sinne; so vergehet dir die Lust</l>
            <l>Nach dem Lauf der Welt zu wandeln, und in deiner Seel und Brust</l>
            <l>Wird die Liebe Jesu seyn: Du wirst ohne alles Grauen,</l>
            <l>Deine letzte Lebens-Zeit, und die Hand des Todes schauen.</l>
            <l>Nun wohlan, ihr frommen Herzen! glaubet sicher, euer Tod,</l>
            <l>Wird nach eures Jesus Winke; nach dem Willen und Gebot</l>
            <l>Eures Gottes schon geschehn. Seine Huld hat ihm befohlen,</l>
            <l>Euch als seine liebste Braut zu der Hochzeit abzuhohlen.</l>
            <l>Nun mein Heyland! bleibt nicht lange! laß mich deine Liebe sehn!</l>
            <l>Laß mich bald ins Reich der Freuden aus dem Jammerthale gehn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott, den jede Creatur Schöpfer und Erhalter nennet,</l>
            <l>Dessen Herz von Lieb und Huld gegen seine Kinder brennet,</l>
            <l>Setzet unsern Lebens-Tagen, eh wir noch gebohren sind,</l>
            <l>Ihr gewisses Ziel und Mase: Und bevor wir noch ein Kind</l>
            <l>Auf dem Kreys der Erde sind, so bestimt er schon das Sterben,</l>
            <l>Und beschließet, auf was Art unsre Hütte soll verderben.</l>
            <l>Ja! der Mensch eilt alle Stunden nach der Erd, davon er kam.</l>
            <l>Von dem Tage, da er Athem/ Luft und Leben zu sich nahm,</l>
            <l>Fängt er schon zu sterben an, dieses heist zum Grabe eilen;</l>
            <l>Hier läßt Anfang und das End sich nicht voneinander theilen.</l>
            <l>Gott giebt Leben, Gnad und Seegen, Stärk und Kraft der Creatur,</l>
            <l>Aber Maaß und Ziel darneben: Drum ihr Menschen glaubet nur,</l>
            <l>Niemand kan das Ziel, das Gott uns gesetzet, überschreiten.</l>
            <l>Reich und Arme, Fromm und Böß müssen nach vollbrachten Zeiten</l>
            <l>Aus der Welt, wie sie gekommen. Und wer bey sich selber spricht:</l>
            <l>Ich bin jung, gesund und munter, darum sterb ich jetzt noch nicht,</l>
            <l>Den erschleicht der Tod noch ehr, als ers wohl gemeinet hätte,</l>
            <l>Er besteiget oft die Gruft vor sein Schlaf und Wochen-Bette.</l>
            <l>Dieses macht, gerechter Schöpfer! Adams schnöder Apfel-Biß,</l>
            <l>Und die angeerbte Sünde; denn die Strafe kömmt gewiß.</l>
            <l>Ach! das ungeheure Gift der vermaledeyten Sünde</l>
            <l>Wohnt und frißt in unserm Fleisch: darum müssen wir geschwinde!</l>
            <l>Und so plötzlich von der Erde. Gottes Diener ist der Tod,</l>
            <l>Der uns auf den Wink des Höchsten mit der düstern Bahre droht.</l>
            <l>Einer wie der andre muß nach vollbrachtem Lauf erblassen,</l>
            <l>Und den Reichthum, den er hat, einem andern überlassen.</l>
            <l>Denn das Leben ist mitnichten uns geschenket; nur geliehn,</l>
            <l>Und so bald der Höchste rufet, müssen wir von dannen ziehn.</l>
            <l>Niemand kan vor ganz gewiß, wenn ein Weib gebiehret, sagen.</l>
            <l>Dieses Kind wird in der Welt Purpur, Samt und Perlen tragen;</l>
            <l>Oder aber: es empfänget Weisheit, Kunst, Verstand und Witz;</l>
            <l>Oder: Hier in dieser Seele hat die Thorheit ihren Sitz.</l>
            <l>Dieses aber saget man ganz gewiß: Es wird das Leben</l>
            <l>Nach vollbrachtem kurzen Lauf wieder von sich müssen geben.</l>
            <l>Ferner, mercket und betrachtet den besondern Unterschied</l>
            <l>Derer, so die Hand des Würgers zur Verwesung nach sich zieht!</l>
            <l>Der Gerechte zittert nicht, wenn der Tod ihn heisset ziehen;</l>
            <l>Aber der Verruchte bebt und wünscht ihme zu entfliehen.</l>
            <l>Ja! der Fromme schließt und glaubet, daß er gleichsam durch den Tod</l>
            <l>Wieder neu gebohren werde. Denn gleich wie es keine Noth</l>
            <l>Mit dem Weitzen-Korne hat, das man in den Acker streuet!</l>
            <l>Weil es nicht die Krafft verliehret, sondern sich vielmehr verneuet:</l>
            <l>Daß es wieder von der Erde auferstehet, wächst und grünt,</l>
            <l>Und der Menschen-Zunft zur Speise und zur größten Labung dient.</l>
            <l>Also ist es mit dem Tod des Gerechten; sein Verwesen</l>
            <l>Gehet alsdenn allererst in das rechte wahre Wesen.</l>
            <l>Er verschläft nur seinen Jammer; sein Gebeine ruhet aus,</l>
            <l>Und an jenem grossen Tage komt er neu verklärt heraus.</l>
            <l>Aber ein verruchter Mensch fährt mit Ach und Weh von hinnen;</l>
            <l>Denn er weiß, daß seine That, seine Werke und Beginnen</l>
            <l>Den gerechten Lohn empfangen, dort, wo Jammer, Quaal und Pein</l>
            <l>Bey dem Fürst des finstern Reiches ewig, ewig um ihn seyn.</l>
            <l>Der Gerechte singt im Tod wie dort Simeon gesungen:</l>
            <l>Herr, dein Knecht hat sich in Fried zu dir in die Höh geschwungen,</l>
            <l>Meine beyde Augen haben dich im Glauben schon gesehn,</l>
            <l>Drum will ich mit tausend Freuden und getrost zum Grabe gehn</l>
            <l>Aber der Verdammte ruft: Möchten mich doch vor dem Schrecken,</l>
            <l>Vor der Furcht der Ewigkeit Klüfte, Berg und Hügel decken!</l>
            <l>Mit der Frommen Tod und Sterben höret ihr Betrübniß auf;</l>
            <l>Aber des Verruchten Plage kömmt alsdann mit vollem Lauf:</l>
            <l>Dem Gerechten steht die Thür nach dem Tod zum Himmel offen;</l>
            <l>Doch der Böse hat sonst nichts, als der Höllen-Qual zu hoffen.</l>
            <l>Ja der Fromme schläft nicht anders als ein Kind im Schoose ein,</l>
            <l>Und schmeckt, wie uns Christus saget, weder Tod noch Todes-Pein,</l>
            <l>Denn sein Tod ist gar kein Tod, sondern nur ein sanfter Schlummer,</l>
            <l>Und ein angenehmer Schlaf. Hier verschläft man allen Kummer,</l>
            <l>Wie auch unser Heyland lehret: Unser liebster Lazarus,</l>
            <l>Schläft und ruht. Was bringt das Sterben denen Frommen vor Genuß.</l>
            <l>Ist nicht dieser kurze Gang eine Reise nach den Himmel?</l>
            <l>Kömmt man nicht in Fried und Ruh aus dem bösen Weltgetümmel?</l>
            <l>Dort sind der Gerechten Seelen in des Allerhöchsten Hand;</l>
            <l>Dort berühret sie kein Leiden, da ist keine Quaal bekant.</l>
            <l>Mancher Thor vermeinet zwar, daß der Tod nichts anders wäre,</l>
            <l>Als ein würklich herber Tod; doch ein Kluger faßt die Lehre,</l>
            <l>Daß der Tod das Leben heise; gleich so, wie er glaubt und denkt:</l>
            <l>Daß die Trübsal und das Leiden lauter Freud und Nutzen schenkt.</l>
            <l>Dieser Glaube dringt hindurch und verlacht des Todes Grauen,</l>
            <l>Denn der Herr, der ihn geliebt, mußte auch denselben schauen.</l>
            <l>Ja! der Tod ist ein Geschenke, welches nicht geringe heist:</l>
            <l>Denn, wenn unser Lebens-Faden nicht veraltet und zerreist,</l>
            <l>O! so müssen wir die Noth dieses Lebens ewig tragen,</l>
            <l>Und wir können nichts von Ruh und von jener Freude sagen,</l>
            <l>In der letzten Todes Stunde rufet das gerechte Blut,</l>
            <l>Sey zufrieden liebe Seele, weil der Herr dir gutes thut.</l>
            <l>Vater! heiset das nicht Huld, daß du uns die Zeit verkürzest,</l>
            <l>Und die Kost uns nicht zu lang, mit dem Salz der Thränen würzest?</l>
            <l>Doch die Zeit ist ohne dieses kurz genug, wie David spricht:</l>
            <l>Meine Tage sind vergangen wie ein Rauch und schwaches Licht.</l>
            <l>Unser Leben gleicht dem Garn und dem leichten Weberfaden,</l>
            <l>Welcher, eh mans merckt, zerreist; Unser Leben gleicht dem Laden,</l>
            <l>Den man Morgens früh eröfnet, aber Abends wieder schließt.</l>
            <l>Wenig, böß, ist unsre Wahlfahrt, wie man dieß vom Jacob ließt.</l>
            <l>Schauen wir das Gras nur an, o! so müssen wir gestehen,</l>
            <l>Daß wir eben also schnell welken, sinken und vergehen.</l>
            <l>Hiob spricht: Ach! meine Tage heisen schneller denn ein Mann,</l>
            <l>Den man mit Verstand der Warheit einen Läufer nennen kan.</l>
            <l>Sie sind wie ein schnelles Schiff eiligst vor mir übergangen,</l>
            <l>Und es scheint, als hätten sie Adlers-Flügel gar empfangen.</l>
            <l>Da nun unsre Lebens-Tage also kurz und wenig sind,</l>
            <l>Warum sind denn unsre Augen so verfinstert und so blind,</l>
            <l>Daß wir diese kleine Zeit also schlecht verstreichen lassen,</l>
            <l>Und so schnöd und liederlich unsre eigne Wohlfahrt hassen?</l>
            <l>Sagt, wie wird die Zeit vollzogen? meistens ruhn und schaffen wir,</l>
            <l>Wie viel andre lange Stunden wenden wir zur Ungebühr,</l>
            <l>Und zum eitelen Geschwätz, Müßigang und schnöden Dingen,</l>
            <l>Und zur Speiß und Trinken an. Solt es uns einmahl gelingen,</l>
            <l>Unsre Zeit zu überrechnen, die wir ohne Sorg vollbracht,</l>
            <l>Und in welcher wir vornehmlich nach der Seeligkeit getracht,</l>
            <l>Da wir das, was recht und gut, und vernünftig, vorgenommen:</l>
            <l>O! wie eine kurze Zeit würd aus dieser Rechnung kommen.</l>
            <l>Alle Zeit die schnöd verstrichen, ist kein Leben; die allein,</l>
            <l>Die wir unserm Gott geweyhet, kan darzu gerechnet seyn.</l>
            <l>Siehest du mein lieber Christ einen Strom mit leichten Wellen</l>
            <l>O! so dencke/ dieser Fluß scheint mein Leben vorzustellen,</l>
            <l>Welches eben so verschwindet. Unser Leben ist ein Laub,</l>
            <l>Grünt es heute, wird es morgen unverhoft des Windes Raub.</l>
            <l>Es vergleicht sich einer Blum, welche schön und Herrlich blühet;</l>
            <l>Morgen aber schon verwelkt; so, daß man sie nicht mehr siehet.</l>
            <l>Ja! es ist als ein Geschwätze, und verschwindet wie ein Wort.</l>
            <l>Heute sind wir frisch und munter; morgen an der Todes-Pfort.</l>
            <l>Unsre Zeit ist nicht allein klein und kurz: auch Gott verkürzet</l>
            <l>Denen Bösen ihre Zeit, die er früh in Abgrund stürzet.</l>
            <l>Denn so oft sie eine Sünde gröblich und mit Fleiß begehn;</l>
            <l>So ists um ein Theil der Tage ihres Lebens auch geschehn.</l>
            <l>Nehmt ein Gleichniß von dem Baum, welcher ordentlicher Weise</l>
            <l>Funfzig Jahre könte stehn: Aber wenn ein böß Geschmeise,</l>
            <l>Und ein Wurm ihn stark vergiftet; so verdirbt er vor der Zeit.</l>
            <l>Also, wenn der Wurm der Sünden in den Menschen sich so weit</l>
            <l>Und so tief ins Herze gräbt; so verkürzet er das Leben,</l>
            <l>Und der Mensch muß solches noch vor der Zeit zurücke geben.</l>
            <l>Ach! der Tod liegt in den Sünden wie ein Kern in einer Frucht.</l>
            <l>Wer die heilge Schrift mit Ernste und bedenklich untersucht,</l>
            <l>Kan an Davids Beyspiel sehn, daß dieß längstens eingetroffen:</l>
            <l>David wolte vielen Ruhm von des Volkes Zehlung hoffen;</l>
            <l>Aber diese Hochmuths-Sünde rief die Pestilenz herab,</l>
            <l>Also gieng um Davids Fehler vor der Zeit viel Volk ins Grab.</l>
            <l>Auch die Bösen kommen oft mitten in dem größten Lachen,</l>
            <l>Mitten in der Frölichkeit, wenn sie sich recht lustig machen,</l>
            <l>Eh sie sichs vermuthen können, in den kalten Todes-Schweiß,</l>
            <l>Weil der Tod von keinem Eyde und von keinem Bunde weiß.</l>
            <l>Darum, wenn sie sicher sind, und in ihrer Frechheit wallen,</l>
            <l>Sucht er sie als wie ein Dieb bald und schnell zu überfallen:</l>
            <l>Wo sie gehen, wo sie stehen, kömmt der Tod auch neben ein,</l>
            <l>Putzt euch, schmückt euch, wie ihr wollet, alles wird vergebens seyn:</l>
            <l>Denn der Tod belauscht euch doch. Einer stirbt bey Spiel und Singen;</l>
            <l>Einen andern will der Tod bey dem Wein zum Sterben zwingen.</l>
            <l>Zwar die Frommen und Gerechten gehn auch auf des Höchsten Wort</l>
            <l>Oefters in der schönsten Blüthe ihrer Lebens-Jahre fort.</l>
            <l>Aber merkt den Unterschied! Gott zerschneidet ihren Faden</l>
            <l>Aus besondrer Gütigkeit, aus Erbarmen, Lieb und Gnaden.</l>
            <l>Mancherley kan sich ereignen, daß ein Frommer zeitlich stirbt,</l>
            <l>Und das freudenreiche Leben statt der Eitelkeit erwirbt.</l>
            <l>Denn sie lästert, schmäht und flucht immer auf die frommen Schafe,</l>
            <l>Als die Seelen der Gerechten. Doch die Welt ist ihrer nicht</l>
            <l>Werth und würdig, wie Sanct Paulus in der heilgen Bibel spricht.</l>
            <l>Ach! wenn ein Gerechter stirbt, o! so fällt die größte Stütze,</l>
            <l>Und die schönste Säule weg: o! wie manche Trübsals Hitze</l>
            <l>Uberzieht alsdann die Länder. Gleich da Noa aus der Welt</l>
            <l>In den grossen Kasten eilte, war ihr Untergang bestellt.</l>
            <l>Sodom fiel, so bald sich Loth ihren Gränzen nur entrissen.</l>
            <l>Und wer wird nicht von dem Heer des Egyptschen Königs wissen,</l>
            <l>Das mit Pharao im Meere untergieng, als Israel</l>
            <l>Aus dem Land hinweg gezogen? O bedenke liebste Seel!</l>
            <l>Ward nicht selbst Jerusalem auch in Asch und Staub verkehret,</l>
            <l>Als kein Jünger Jesu mehr in derselbigen gelehret?</l>
            <l>Ach! der Frommen ihre Seufzer und die heise Andachts-Glut</l>
            <l>Schafft, und würket, daß der Höchste einer Stadt viel Gutes thut.</l>
            <l>Vor der Zeit sich in die Gruft und zu ihren Vätern legen,</l>
            <l>Und vor ihre Missethaten hier noch büssen, daß sie dort</l>
            <l>Nicht darum gestrafet werden. Moses, der des Herren Wort</l>
            <l>Selbst aus seinem Munde nahm, und sein Knecht und Diener hiese,</l>
            <l>Da er einen harten Fehl durch die Zweifelung bewiese,</l>
            <l>Muste bald die Ruthe fühlen, denn die grosse Wunder-Hand</l>
            <l>Ließ ihn sterben, und er kame nicht in das gelobte Land.</l>
            <l>Auch Hiskias hätte dort seine Augen plötzlich schliessen,</l>
            <l>Und den andern Menschen gleich wegen Hochmuth sterben müssen,</l>
            <l>Wenn er nicht vorher ums Leben so geweinet und geklagt,</l>
            <l>Das ihm Gott aus lauter Gnaden auch noch endlich zugesagt.</l>
            <l>Und die Seele in Gefahr sündlicher Verführung setze.</l>
            <l>Ist der Geist vollkommen worden, ist die Brust nur Gott geweyht,</l>
            <l>O! so denkt die ewge Liebe: Treues Kind, die Eitelkeit</l>
            <l>Soll dein Herz und deine Brust nicht berücken, deine Seele</l>
            <l>Ist mir lieb, drum hohl ich sie aus der morschen Leibes-Höhle.</l>
            <l>Daß die Seele bald im Himmel in der ewgen Freude sey.</l>
            <l>Jesus das erwürgte Lamm will, es sollen auch die Seinen</l>
            <l>In dem güldnen Paradieß, als in ihrem Haus erscheinen,</l>
            <l>Und die Ehren-Krone tragen, die er ihnen da erwarb,</l>
            <l>Als er an dem Kreuzes-Holze mit viel Schmerzen vor sie starb.</l>
            <l>Endlich ist etwan von Noth und von harten Trübsals-Banden,</l>
            <l>Welche Gott vorher bestimmt, die gesetzte Zeit vorhanden,</l>
            <l>So nimmt sie der Herr von hinnen, daß sie nicht das Unglück sehn,</l>
            <l>Das nun über Städt und Länder und die Völker soll ergehn.</l>
            <l>Gleich wie nun ein früher Tod eine Gnade Gottes bleibet:</l>
            <l>So ists gleichfals eine Huld, wenn sein heilger Finger schreibet:</l>
            <l>Deine Jahre sollen wachsen, dieses geb und schenk ich dir.</l>
            <l>David wünschte solche Gnade, darum bath er mit Begier:</l>
            <l>Herr mein Gott! nimm mich nicht weg in der Helfte meiner Tage.</l>
            <l>Manchem Lande bringt der Tod eines Frommen schwere Plage,</l>
            <l>Denn sein Mund, sein Amt und Wandel, lehret, bauet, straft und schützt;</l>
            <l>Beydes Policey und Kirche wird aufs beste unterstützt:</l>
            <l>Darum läßt ihn Gott zum Trost eines Volkes lange leben.</l>
            <l>Manchem Frommen hat der Herr ein besonders Pfund gegeben,</l>
            <l>Und ihn, wenn zugleich was grosses auf der Erde soll geschehn,</l>
            <l>Vor viel andern auserwehlet, und zum Werkzeug ausersehn.</l>
            <l>Dieserwegen muß er spät und bey silberfarbnen Haaren</l>
            <l>Als ein treuer Knecht des Herrn, sanft zu seinen Vätern fahren.</l>
            <l>Joseph starb nicht in der Grube, auch nicht in Gefängniß Noth;</l>
            <l>Nein, er ward ein Ländes-Vater, und gab in der Theurung Brod.</l>
            <l>Moses, da er einen schlug, und aus Furcht von dannen gienge,</l>
            <l>Blieb im Leben, denn der Herr ließ sehr grosse Wunder-Dinge</l>
            <l>Durch desselben Arm geschehen. David starb nicht von der Hand</l>
            <l>Des Verfolgers Sauls; er muste erstlich des gelobte Land</l>
            <l>Als ein König, Fürst und Held klüglich, fromm und wohl regieren</l>
            <l>Und des Höchsten Wunder-Hand und verborgne Weisheit spühren.</l>
            <l>Auch Elias/ Gottes Diener, starb nicht vor der Jesabel;</l>
            <l>Nein, es muste Gottes Lehre durch Eliam rein und hell</l>
            <l>Nach der Wahrheit ausgesagt, und mit Macht verkündget werden,</l>
            <l>Viel und grosse Wunderwerk musten erstlich auf der Erden,</l>
            <l>Sich durch diesen Seher zeigen; und nach einer langen Zeit</l>
            <l>Fuhr er auf dem Himmels-Waagen in das Schloß der Ewigkeit.</l>
            <l>Gleichermasen durfte auch Jonas nicht im Walfisch sterben;</l>
            <l>Denn er muste Ninive erst vom Unglück und Verderben</l>
            <l>Durch des höchsten Wort erretten. Also sieht man offenbar,</l>
            <l>Daß das Alter dieser Frommen eine Wohlthat Gottes war.</l>
            <l>Gott, wie groß ist deine Gnad bey dem Sterbe-Bett der Frommen!</l>
            <l>In der letzten Todes-Noth will dein Trost zu ihnen kommen.</l>
            <l>Deine Thronen, deine Starken lagern sich um ihre Statt,</l>
            <l>Daß der Höllen-Wolf an ihnen keinen weitern Antheil hat.</l>
            <l>Will er gleich das Schulden-Buch mit dem Schuld-Register zeigen,</l>
            <l>So tritt Christus neben sie, und spricht, Sattan, du solst schweigen.</l>
            <l>Sey getrost, geliebte Seele! darum ließ ich meinen Thron,</l>
            <l>Und erlitte auf der Erden Bande, Geisel, Schmach und Hohn,</l>
            <l>Und bestieg den Kreuzes-Phal, ließ mir Hand und Fuß durchgraben,</l>
            <l>Daß du möchtest Gnad und Huld wegen deiner Sünden haben.</l>
            <l>Ja der heilge Geist ihr Tröster, spricht zugleich bey ihnen ein,</l>
            <l>Und so kan das Herz voll Seufzer und voll Andachts-Flammen seyn.</l>
            <l>Christus der getreue Hirt nimt die Schäflein an dem Ende</l>
            <l>Und in ihrer Todes-Angst, gleich wie sonst, in seine Hände:</l>
            <l>O er weis sie wohl zu schützen, daß der Höllen List und Macht</l>
            <l>Sie mit nichten kan verletzen; ja er wird vielmehr verlacht.</l>
            <l>Deine Hand, Herr Jesu Christ, kan die Macht der Höllen binden,</l>
            <l>Also kan ein ruhig Herz auch noch sterbend überwinden.</l>
            <l>Du giebst denen, die verscheiden, deines Geistes Kraft und Muth,</l>
            <l>Und versüssest ihren Jammer, liebster Freund! mit deinem Blut.</l>
            <l>Deine heisse Liebes-Glut zeigst du nicht allein der Seele;</l>
            <l>Sondern auch zugleich dem Leib als derselben Sitz und Höhle:</l>
            <l>Denn du wartest mit Verlangen, bis der Lebens-Faden reist,</l>
            <l>Da man ihn zur Erde bringet, die das Haus der Ruhe heist.</l>
            <l>O! was ist das nicht vor Huld, daß die Seele, wenn sie stirbet,</l>
            <l>Ihre sichre Hoffnung weiß, die nicht mit der Welt verdirbet.</l>
            <l>Der Verdammte schließt die Augen, und erzittert, weint und schreyt,</l>
            <l>Und ruft brüllend: Ach! ihr Berge deckt mich vor der Ewigkeit!</l>
            <l>Sey getrost, gepreßtes Herz! rufe mit erfreutem Munde:</l>
            <l>Wie vergnügt, wie labet mich meine letzte Todes-Stunde!</l>
            <l>Durch den Tod fall ich recht sanfte in die Arme Jesus Christ,</l>
            <l>Der mich dort vor allen Engeln als sein Kind sehr liebreich küßt.</l>
            <l>Von den Augen sucht der Tod alle Thränen abzuwischen,</l>
            <l>Und mich mit der Freuden-Quell meines Jesus zu erfrischen.</l>
            <l>O! was soll ich bey dem Sterben um den Leichnam traurig seyn?</l>
            <l>Legt der Herr doch meine Glieder selber in die Gruft hinein,</l>
            <l>Und bewahrt sie, daß davon keines nicht zerbrochen werde.</l>
            <l>Wenn einst die Posaune schallt, wenn der Himmel und die Erde,</l>
            <l>Wird zerfallen und vergehen, ruft er mich aus meinem Grab,</l>
            <l>Und nimmt allen Staub und Moder, und die Fäulung gänzlich ab;</l>
            <l>Er verkläret meinen Leib, die Gebeine kommen wieder,</l>
            <l>Und mein Mund singt ewiglich tausend Lob- und Ehren-Lieder.</l>
            <l>Drum, ihr Frommen und Gerechten, schätzt und haltet euren Tod,</l>
            <l>Vor die Endschaft eurer Sünden, vor den Tilger eurer Noth.</l>
            <l>Durch denselben gehet ihr aus der Unruh in den Frieden,</l>
            <l>Ihr erlangt die süsse Ruh, nichts wird euren Leib ermüden.</l>
            <l>Ihr bekommt die höchste Klarheit, und der Sonnen güldnen Glanz,</l>
            <l>Euer Haupt schmückt statt der Dornen ein vollkommner Ehren-Kranz.</l>
            <l>Aus der falschen Menschen-Zunft kommt ihr zu den Seraphinen,</l>
            <l>Da wird euer wahres Glück ewig ohne Ende grünen.</l>
            <l>Freut sich nicht ein müder Wandrer, wenn die Abend-Röthe prangt?</l>
            <l>Weil er nun den Ort erreichet, den er Sehnsuchts-voll verlangt.</l>
            <l>Darum jauchzet in dem Tod; darum lachet bey dem Scheiden;</l>
            <l>Denn vor euren Sünden-Rock wird euch reine Seide kleiden.</l>
            <l>Vor die morsche Leibes-Hütte kriegt ihr die Unsterblichkeit,</l>
            <l>Vor die Sünde, vor das Leiden, ewge Wonne, Lust und Freud.</l>
            <l>Darum sage frommer Christ, bey dem Ausgang aus dem Leben,</l>
            <l>Vater, deine Lieb ist groß, du wilst mir was bessers geben!</l>
            <l>Etwas ist noch zu bedenken. Sind wir gleich des Tods gewiß,</l>
            <l>Bleibt uns doch die Zeit verborgen. Diese macht uns Kümmerniß.</l>
            <l>Wer entdeckt uns, wenn der Tod, und sein Arm uns will berücken?</l>
            <l>Ja wer sagt uns, durch was Art er uns wird zur Grube schicken?</l>
            <l>Drum laßt uns darauf gedenken, daß wir allzeit wachend seyn,</l>
            <l>Denn so gehn wir wohl bereitet aus der Welt zum Himmel ein.</l>
            <l>Wachet, bethet, kämpft mit Fleiß und bewahret euren Glauben,</l>
            <l>So kan euch der Sattan nicht eure Himmels-Krone rauben.</l>
            <l>Füllet mit den klugen Jungfern eure Lampen stetig an,</l>
            <l>Daß, wenn euch der Bräutgam rufet, jede mit ihm gehen kan.</l>
            <l>Wilst du nun zu deinem Tod, liebste Seele! dich bereiten,</l>
            <l>O! so setz sein Angedenk und Betrachtung nicht beyseiten;</l>
            <l>Denke täglich an das Sterben, denke stündlich an den Tag,</l>
            <l>Der dich vor des Herrn Gerichte und zur Rechnung fordern mag.</l>
            <l>Such, der Welt und ihrer Lust zeitlich gute Nacht zu geben,</l>
            <l>Lerne stets der Heiligung und dem Heyland nachzuleben;</l>
            <l>Glaube nicht viel Mitteldinge; Habe deine Lust am Herrn,</l>
            <l>Denn wer ihn von Herzen liebet, dem ist seine Huld nicht fern.</l>
            <l>Such wie David deine Seel immer in der Hand zu tragen,</l>
            <l>Und von Herzen stets das Wort jenes Zöllners nachzusagen.</l>
            <l>Hast du täglich dieß im Sinne; so vergehet dir die Lust</l>
            <l>Nach dem Lauf der Welt zu wandeln, und in deiner Seel und Brust</l>
            <l>Wird die Liebe Jesu seyn: Du wirst ohne alles Grauen,</l>
            <l>Deine letzte Lebens-Zeit, und die Hand des Todes schauen.</l>
            <l>Nun wohlan, ihr frommen Herzen! glaubet sicher, euer Tod,</l>
            <l>Wird nach eures Jesus Winke; nach dem Willen und Gebot</l>
            <l>Eures Gottes schon geschehn. Seine Huld hat ihm befohlen,</l>
            <l>Euch als seine liebste Braut zu der Hochzeit abzuhohlen.</l>
            <l>Nun mein Heyland! bleibt nicht lange! laß mich deine Liebe sehn!</l>
            <l>Laß mich bald ins Reich der Freuden aus dem Jammerthale gehn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
