<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der andre Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Pyra</surname>
            <forename>Jakob Immanuel</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">724</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-362 2-362</measure>
        <measure type="syllables">9034</measure>
        <measure type="tokens">6088</measure>
        <measure type="characters">35928</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1729</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der andre Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch wust ich nichts von mir, ich lag dahin; doch endlich</l>
            <l>Erholte sich mein Geist. Ich fühlte wieder Kraft,</l>
            <l>Ich blickte wider auf, ich sah; allein, o Wunder!</l>
            <l>Der reinste Sonnen-Glantz erhellt mein Auge schnell.</l>
            <l>Ein andres Paradies, ein himmlisches Gefilde</l>
            <l>Wies mir sich unverhoft. Ich starrt und zweifelte,</l>
            <l>Ob ich noch auf der Welt, ob ich im Himmel wäre:</l>
            <l>So wie der erste Mensch, als seines Schöpfers Hauch</l>
            <l>Den rohen Leib beseelt, auf einmal Sonn und Himmel</l>
            <l>Und Berg und Thäler sah, da er noch nichts gesehn</l>
            <l>Und sich erstaunt befrug, wer, wie und wo er wäre.</l>
            <l>Die Dichterin, die sich nun wieder sehen ließ</l>
            <l>Hob mich leutselig auf von dem begrünten Hügel,</l>
            <l>Der meinen Körper trug. Sie sprach mir freundlich zu:</l>
            <l>Verbanne alle Furcht, du bist in meinem Reiche.</l>
            <l>Aus Liebe trug ich dich dort über Tief und Kluft,</l>
            <l>Die meines Reiches Rand von jenen Gräntzen scheidet.</l>
            <l>Hier siehst du das Revier, wo Gottes Garten war,</l>
            <l>Das zwar der Vorwitz längst jedoch umsonst gesuchet.</l>
            <l>Drauf wies mir ihre Hand das prächtig schöne Land</l>
            <l>Und meiner Augen Strahl bestrich die gantze Gegend.</l>
            <l>Gleich vor uns breitete ein anmuths volles Thal</l>
            <l>Die grüne Fläche aus. In seiner Mitten schimmert</l>
            <l>Ein kleiner klarer Teich, auf dessen gleicher Fluth</l>
            <l>Der Winde Fauch nicht streicht, noch grosse Wellen jaget.</l>
            <l>Sein nasser Schoß zeigt uns er Sonnen Wallen-Bild</l>
            <l>Man sieht auch in der Fluth den unbewölckten Himmel.</l>
            <l>Die Blumen spiegeln sich um seinen feuchten Rand.</l>
            <l>Ein schattenreicher Kreis von Bäumen schließt ihn ein</l>
            <l>Und hengen über ihn die blüthenvollen Zweige,</l>
            <l>Die auch zugleich die Last der goldnen Früchte drückt,</l>
            <l>Die sich im Wasser schön; doch umgekehret zeigten.</l>
            <l>Ein schöner Schwanenflug schwimt um das schwancke Rohr</l>
            <l>Und spielet ungestört mit flatternden Gefieder.</l>
            <l>Manchmal bespielen sie den weissen Federleib</l>
            <l>In seinem reinen Naß, oft tauchen sie sich unter.</l>
            <l>Manch Flüßgen rinnt hier aus und schlängelt rieselnd sich</l>
            <l>Durch diese Wiese hin. Theils sind mit Rosenbüschen,</l>
            <l>Narcissen, Lilien und Nelcken eingefaßt,</l>
            <l>Wobey die Nachtigall sich Nester baut und schläget.</l>
            <l>Es steiget hier und da manch prächtig Ehrenmal</l>
            <l>Und manche Säul empor, von Palmen überschattet.</l>
            <l>Hier, sprach sie, findest du der wahren Tugend Lohn.</l>
            <l>Und edler Thaten Ruhm zum Beyspiel eingeätzet.</l>
            <l>Die Nachwelt siehet hier, was Klugheit und Verstand</l>
            <l>Lobwürdiges gethan an hundert Ehrenbogen.</l>
            <l>Auch selbst die Tugenden besuchen dis Revier.</l>
            <l>Wie oft ergötzen sie sich hier in schönen Tagen?</l>
            <l>Selbst die Gerechtigkeit, wenn sie den Stuhl verläßt,</l>
            <l>Legt in das feuchte Gras so Schwerdt als Wage nieder.</l>
            <l>Die Tapferkeit lößt hier auch Helm und Küraß auf,</l>
            <l>Sie hengt sie mit dem Schild an jener Palmen Aeste</l>
            <l>Und beyde führen denn die Großmuth, Gütigkeit,</l>
            <l>Die Keuschheit, Lieb und Treu am Reihn in einem Circel,</l>
            <l>Drauf tantzt und singt das Chor um einen hohen Baum,</l>
            <l>Die Füsse rühren stets die Erde wechselsweise;</l>
            <l>Oft setzet es sich auch an jenes Brunnen Rand,</l>
            <l>Bey dem die Eiche steht, woran sie Kräntze hengen,</l>
            <l>Und da sein schwätzig Naß durch glatte Kiesel schlurft,</l>
            <l>So füllt es Thal und Wald mit lehrenvollen Liedern.</l>
            <l>Zuweilen ruhen sie in kluger Einsamkeit,</l>
            <l>Benebst den Künsten hier in ihren kühlen Grotten,</l>
            <l>Die man mit Moß geziert in jenen Hügeln siehet,</l>
            <l>Die als ein grüner Wall den krummen Thal beschützen.</l>
            <l>Wenn nasse Perlen noch früh auf den Rosen stehn,</l>
            <l>Ergehen sie sich bald in den bemahlten Matten,</l>
            <l>Und bald beraubt die Hand den Thal der bunten Zier</l>
            <l>Und windet einen Krantz zum Schmuck der weissen Schläfe:</l>
            <l>Wie, wenn der Morgenstern das Feld mit Thau besprengt,</l>
            <l>Der Bienen fleißigs Volck sein wächsern Lager lässet</l>
            <l>Und durch die Blumen hin auf Hyblens Fluren fliegt,</l>
            <l>Wo es mit Summen sich die süsse Beute sammlet.</l>
            <l>Die Baukunst, Mahlerey, und die aus Holtz und Stein</l>
            <l>Durch ihres Meissels Kunst so Thier als Menschen schaffet,</l>
            <l>Bedienet hier mein Volck, und eine jede hat</l>
            <l>Die Werkstatt und ihr Zeug in dem gewölbten Felsen.</l>
            <l>Bald formt der einen Hand aus glatten Marmorstein</l>
            <l>Durch den geschärften Stahl viel Säulen, Bogen, Bilder;</l>
            <l>Die andre ordnet denn den königlichen Bau,</l>
            <l>Woran der Pinsel noch die grösten Thaten schildert.</l>
            <l>Und dis mein untres Reich, in dem der junge Lentz</l>
            <l>Sich mit dem Herbst umarmt den Frücht und Weinlaub kräntzen,</l>
            <l>Und als Gefehrte ihm beständig tantzend folgt,</l>
            <l>Ist der beglückte Sitz der tugendhaften Dichter.</l>
            <l>Die so die Laster nicht aus lasterhaftem Neid</l>
            <l>Nein durch der Tugend Trieb mit ihrer Geissel strafen,</l>
            <l>Die Tugenden davor aus der Verachtung Staub</l>
            <l>Auf den verdienten Thron erheben und bekrönen;</l>
            <l>Die, so die goldne Zeit und Unschuld wiederum</l>
            <l>In Wald und Wiesen sich bemühen einzuführen,</l>
            <l>Die auf dem Haberrohr vom Feld und Ackerbau</l>
            <l>Von der unschuldigen und keuschen Liebe spielen:</l>
            <l>Die, so die Weisheit auch in meiner Sprache selbst</l>
            <l>Die wild und rohe Welt zu unterrichten lehrten;</l>
            <l>Die, die den Bau der Welt, des Tages lichte Zier,</l>
            <l>Der Himmelskugeln Lauf und ihr Gesetz besungen,</l>
            <l>Die das verdiente Lob der weisen Könige</l>
            <l>Durch ihren hohen Flug bis zu den Sternen führten,</l>
            <l>Und ihre Sayten nie durch Schmeicheley befleckt;</l>
            <l>Die nur beherschet hier ein ewig froher Friede;</l>
            <l>Doch kein gewisser Ort schließt ihre Freude ein,</l>
            <l>Weil ihnen alles frey. Bald nimmt sie jenes Wäldgen</l>
            <l>In seinen Schatten auf, bald sehn sie von der Höh</l>
            <l>Des Berges durch das Feld und singen an den Flüssen.</l>
            <l>Hier geht ein Paar vertraut, zwey andre streiten dort</l>
            <l>Um den gesetzten Preis. Schau zwischen diesen Hügeln</l>
            <l>Die schönen Thäler dort, die nach einander hin</l>
            <l>Uns weit und breit gestreckt in dem Gesichte liegen:</l>
            <l>Die erste hat ein Strich von Büschen eingefaßt,</l>
            <l>Aus denen nach der Reih viel hohe Bäume steigen,</l>
            <l>Worunter Heerden gehn und mancher Hirte pfeift.</l>
            <l>Die nähsten hält ein Wald in seinem Schoß umschlossen.</l>
            <l>Und jene hat ein Fluß, der wie das Silber gläntzt,</l>
            <l>Recht mitten durch getheilt. Die scheinen immer kleiner,</l>
            <l>Die weiter von uns seyn; bis du die hintersten,</l>
            <l>So ein Gebürg umgrentzt, fast nicht kanst unterscheiden,</l>
            <l>Sie bilden sich so klein in unsern Augen ab,</l>
            <l>Wie eine Landschaft ist, die man mit blauer Farbe</l>
            <l>Durch eines Künstlers Hand gantz klein getuschet sieht,</l>
            <l>Und die, so nah sie ist, doch weit entfernet scheinet.</l>
            <l>In diesen irren sie, wohin die Lust sie führt</l>
            <l>In ungestöhrter Ruh. Und hinter jenen Bergen,</l>
            <l>Da hat die Sonne auch, nah an des Meeres Rand,</l>
            <l>Nebst ihrer Heroldin der Morgenröth ihr Lager.</l>
            <l>Und diese sammlet sich alhier die Rosen ein,</l>
            <l>Womit sie sich bekräntzt, wenn sie mit Purpurflügeln</l>
            <l>Sich vor der Sonnen schwingt, die durch das goldne Thor</l>
            <l>Wie eine Fürstin zieht, der Welt den Tag zu schencken.</l>
            <l>Dort aber lincker Hand, wo du das dunkle Thal</l>
            <l>An jenem Felsen schaust, dort ist das Haus der Träume,</l>
            <l>Die auch im Wachen oft die klugen Dichter sehn,</l>
            <l>Und die sich, wie sie nur und wo sie wollen, zeigen.</l>
            <l>Zwey Höhlen gehn daselbst von Steinen überwölbt</l>
            <l>Tief in den holen Berg, doch an verschiednen Orten;</l>
            <l>Die eine Grotte schließt ein Christallienen-Thor,</l>
            <l>Das hell und rein pollirt dem besten Spiegel gleichet.</l>
            <l>Es schimmert durch sein Glas die schönste Demmerung,</l>
            <l>Und macht das frohe Haus der holden Träume kenntlich.</l>
            <l>So bricht zur Morgenszeit das ungewisse Licht</l>
            <l>Sonst in ein Schlafgemach durch die halb ofnen Fenster.</l>
            <l>Die Grotte selbsten ist mit bunten Steinen, Mos</l>
            <l>Und Muscheln ausgelegt und seltsam mit Figuren</l>
            <l>Sehr wunderlich geziert; aus seinen Wänden springt</l>
            <l>Ein sprudelnd heller Quell, der zu dem Schlafe ladet.</l>
            <l>In dieser Höle spielt der schönen Träume Chor.</l>
            <l>Ein Theil sind Jünglingen, theils Jungfern, theils den Kindern,</l>
            <l>Doch alle, auch verstellt, der Wahrheit immer gleich.</l>
            <l>Die Flügel ändern stets, so wie ihr Kleid die Farbe,</l>
            <l>Bald flattern sie herum, bald tantzen sie verschrenckt.</l>
            <l>Bald springen sie verwirrt mit Schertzen durch einander,</l>
            <l>Und hüpfen hin und her, bald jagen sie sich rum;</l>
            <l>Doch eh man sich versieht, so sind sie schnell verändert.</l>
            <l>Zwey Täubchen schnäbeln sich, wo man den Augenblick</l>
            <l>Zwey Kinder spielen sah. Ein Jüngling wird zum Rosse,</l>
            <l>Das muhtig braust und springt; der andre gar ein Baum.</l>
            <l>Die Jungfer wird zum Schwan; die zum gemahlten Pfauen.</l>
            <l>Ein Theil verwandelt sich in Säule einer Burg,</l>
            <l>Die schnell vor Augen steht. Der wird zu einem König;</l>
            <l>Der einem Todten gar; der einem fremden gleich,</l>
            <l>Den man sonst nie gesehn, doch itzo gleich erkennet.</l>
            <l>Vor ihre Schwellen hengt der Mohn sein Purpurhaupt,</l>
            <l>Er düftet trägen Dunst nebst vielen andern Kräutern,</l>
            <l>Und füllt damit den Hain, der dieses Thal beschwärtzt</l>
            <l>Und dessen grüne Nacht, der Mittag nie verjaget.</l>
            <l>Der grausen Träume Sitz ist eine finstre Kluft.</l>
            <l>Ein schwartz und eisern Thor knarrt heulend in den Angeln</l>
            <l>So oft es diesen Schwarm aus seinem Rachen speit;</l>
            <l>Sonst aber steht sie stets mit Schlössern starck versperret.</l>
            <l>Inwendig hausen sie und sehn so schrecklich aus,</l>
            <l>Als wie die Drohung selbst. Ihr Arm schwinckt schwartze Fackeln.</l>
            <l>Die Schlangen winden sich um ihren wilden Schlaf,</l>
            <l>Die sie im Lauf und Streit auf ihren Rücken schmeissen.</l>
            <l>Ein Theil kämpft gantz erhitzt, theils ringen voller Wuth</l>
            <l>Und die verfolgen sich, die streiten mit den Fackeln,</l>
            <l>Daß man um ihren Kopf die Funcken fliegen sieht;</l>
            <l>Doch mitten in dem Kampf erscheinen Ungeheuer,</l>
            <l>Ein fleckigt Tieger droht mit ofnen Rachen hier,</l>
            <l>Dort ein ergrimter Löw, der seine Mahne schüttelt,</l>
            <l>Und fält denn reissend an. Ein Drache schlingt und streckt</l>
            <l>Den scheuslich blauen Schwantz und sprühet Gluth und Flammen.</l>
            <l>An ihre Wohnung stößt ein schlackricht wüstes Feld.</l>
            <l>Ein schädlich fauler Dunst fült die verstockte Luft,</l>
            <l>In welchen sich die Last der Donner Wolcken wältzt,</l>
            <l>Die sonst durch Gluth und Knall den bangen Schlaf zerstöhrn.</l>
            <l>Den Schlüssel aber trägt als ihre Hüterinn</l>
            <l>Die leichte Phantasie, die um die beyden Thore</l>
            <l>Gantz ausgelassen schertzt und hin und wieder fliegt,</l>
            <l>Und stets bald die bald die pflegt da heraus zu ruffen;</l>
            <l>Doch die Vernunft sitzt dort auf der erhabnen Burg</l>
            <l>Als ihr gestrenger Fürst, sie trägt den weisen Zepter</l>
            <l>Und herschet über sie, ob sie gleich Unmuths voll</l>
            <l>In der verschloßnen Kluft um ihre Riegel hausen;</l>
            <l>Geschehe dieses nicht, so würde sie verwirrt</l>
            <l>Der Menschen Seelen stets betriegen und erschrecken,</l>
            <l>Wie in dem Reiche dort, wo meine Feindin herscht,</l>
            <l>Da sie unordentlich wie bey Beseßnen schwärmen.</l>
            <l>Deswegen sind sie hier in Hölen eingespert,</l>
            <l>Und sie ist Königin, damit sie ihre Zügel</l>
            <l>Nach den Gesetzen stets bald diesen schiessen läst,</l>
            <l>Bald die zurücke zieht und wieder unterdrücket.</l>
            <l>In jenen Feldern dort ist alles das geschehn,</l>
            <l>Was kluge Dichter euch in Liedern hinterlassen.</l>
            <l>Ach! alles trotzte da und grif ergrimt zum Schwerdt,</l>
            <l>Als Ajamemnons Stoltz die schöne Sclavin raubte.</l>
            <l>Die Zwietracht wütete und dieses Helden Zorn</l>
            <l>Ließ manchen tapfern Geist zur schwartzen Höllen fahren.</l>
            <l>Er sah und weidete sein rachbegierig Hertz;</l>
            <l>Da Hund und Geier sich mit ihren Därmen schlepten.</l>
            <l>Hier hat Penelope durch ihre keusche List</l>
            <l>Der Freyer Ungestüm zehn Jahre aufgehalten;</l>
            <l>Hier hat die Dido sich nach des Aeneens Flucht</l>
            <l>In Schwerdt und Gluth gestürtzt, ihr Laster zu bestrafen.</l>
            <l>Anchisens Sohn, der viel zu Land und auf der See</l>
            <l>Und in den Streit erlitt, hat hier die Stadt gegründet;</l>
            <l>Hier stieß er seinen Stahl erhitzt in Thurnus Brust,</l>
            <l>Und dessen Seele floh mit Achtzen zu den Schatten:</l>
            <l>Der freche Ajax fiel aus rasend stoltzem Scham</l>
            <l>Selbst in sein eigen Schwerdt, und mit ihm Trotz und Hochmuth</l>
            <l>In Blut besprützten Sand; des Ajamemnons Sohn</l>
            <l>Hat durch den Mutter-Mord des Vaters Mord gerochen,</l>
            <l>Orest hat hier getobt; als ihn der Mutter Geist</l>
            <l>Zur Strafe für ihr Blut verfolget und gequälet.</l>
            <l>Wie rasend floh er hier die Töchter jener Nacht,</l>
            <l>Die mit den Schlangen sich zu seiner Qual bewafnet;</l>
            <l>Hier forschte Oedippus selbst sein Verbrechen aus,</l>
            <l>Und ächtzte, da er sich die Augen ausgerissen,</l>
            <l>Woran man noch das Blut geronnen kleben sah,</l>
            <l>Als ihn die Rache spät, doch desto härter stürtzte.</l>
            <l>Der klugen Dichtergeist ruft dort durch seltne Macht</l>
            <l>Ein längst verwestes Volck aus den vermorschten Urnen,</l>
            <l>Und stellet sie aufs neu der bösen Welt belebt</l>
            <l>Zum Abscheu, oder auch zum Beyspiel vor die Augen;</l>
            <l>Wiewohl sie setzen sie in einen andern Stand;</l>
            <l>Allein sie lassen sie nicht anders thun und reden,</l>
            <l>Als was sie selber wohl in solchem Stand gethan,</l>
            <l>Und wie es die Natur und Kunst und Tugend heisset.</l>
            <l>Und jetzo hat mein Arm die schnöde Götzenbrut</l>
            <l>Aus meinen Gegenden getrieben und verbannet.</l>
            <l>Durch diesen Abgang wird mein Reich nicht arm noch leer;</l>
            <l>Die Dichter sollen es mit Tugendbildern füllen.</l>
            <l>Ich faßte jedes Wort mit muntern Ohren auf,</l>
            <l>Und als ihr Mund sich schloß, so fing ich an zu fragen:</l>
            <l>Wo, grosse Dichterin! ist denn dein Heiligthum?</l>
            <l>O! führe mich doch hin zu den geweihten Quellen.</l>
            <l>Sie drehete hierauf den hohen Blick auf mich,</l>
            <l>Der, was er trift, erhellt und allen Dunst durchdringet,</l>
            <l>Und wandte ernsthaft ein: ich will zwar deinen Fuß,</l>
            <l>So wie ich dir verhieß, in meinen Tempel leiten;</l>
            <l>Allein wen Sünd und Tod mit Höllenbanden drückt,</l>
            <l>Der darf mit frechem Schritt nicht meine Höh entweihen;</l>
            <l>Doch wilst du künftig stets die Bahn der Bösen fliehn;</l>
            <l>So will ich dir den Weg zu meinem Sitz eröfnen.</l>
            <l>Und den trägt jener Berg, der über Wolck und Luft</l>
            <l>Sein palmenreiches Haupt biß zu den Sternen strecket.</l>
            <l>Kein Blick erreichet ihn, kein Vogel schwingt sich hin.</l>
            <l>Er hört sehr fern und tief die Donner dumpfig schüttern.</l>
            <l>Sein breiter Rücken liegt voll Felsen, die sehr steil</l>
            <l>Und gantz unwegbar sind, doch tritt in meine Spuren,</l>
            <l>So wird der rauhe Weg leicht zu besiegen seyn.</l>
            <l>Drauf ging sie vor mir hin, wir sahen unterwegens</l>
            <l>Der grösten Männersitz. Zur Rechten strecket erst</l>
            <l>Ein Schloß nach Süd und Nord zwey wohlgebaute Flügel.</l>
            <l>Hier, sprach sie, wohnt Homer und dorten dein Virgil,</l>
            <l>Da siehst du, wie Horatz die edle Leyer stimmt,</l>
            <l>Und wie Theocritus in grüner Hirten Tracht</l>
            <l>Vor jener Hütten sitzt, die Zweig und Blumen schmücken.</l>
            <l>Sie haben zwar ihr Lied durch Götzentand entweiht;</l>
            <l>Doch diesen Fehler deckt die grosse Tugend-Liebe,</l>
            <l>So sich sonst überall in ihren Liedern zeigt,</l>
            <l>Die manches Christenlied an Reinigkeit beschämen.</l>
            <l>Und dort in jenem Bau, der einem Schauplatz gleicht,</l>
            <l>Thront der Euripides, und Sophocles zur Seiten.</l>
            <l>Es ist bedaurenswerth, daß diese Dichter noch</l>
            <l>Auch in der blinden Nacht des Aberglaubens irrten.</l>
            <l>Wie lehrreich ist nicht schon ihr edles Trauerspiel</l>
            <l>In dem die Wollust nicht, wie bey dem neuern herschet.</l>
            <l>Den edlen Tyberschwan schließt diese Laube ein,</l>
            <l>Die hier ein Lorberbaum mit Schatten überwölbet.</l>
            <l>Du trifst in diesem Wald auch andre Dichter an.</l>
            <l>Allein die so zwar wohl noch nach den Regeln singen;</l>
            <l>Doch zu den Lastern nur mit Liedern opfern gehn,</l>
            <l>Trennt jener tiefe Fluß von diesem selgen Reiche.</l>
            <l>Da sind sie allezeit der Leidenschaft Raub.</l>
            <l>Dort singt Ovidius, Catullus und Tibullus,</l>
            <l>Nebst dem Propertius manch geiles Bulerlied.</l>
            <l>Die Sappho sitzt und klagt auf ihrem weisen Felsen.</l>
            <l>Viel andre jauchzeten mit trunckenem Geschrey,</l>
            <l>Sie taumeln hin und her: so schwermten die Bacchanten</l>
            <l>Auf des Cytherons Höh, wenn man sie bey der Nacht</l>
            <l>Lyäens nasses Fest mit Brüllen feyern hörte.</l>
            <l>Es rauscht in einem Thal ein kleiner Palmenwald,</l>
            <l>Wodurch ein Flüßgen lief. Hier sah ich dich, mein Lange,</l>
            <l>Wie du an einem Stamm in grünem Schatten ruhst,</l>
            <l>Und nun dein tönend Spiel mit neuen Sayten rüstest.</l>
            <l>Sogleich beflügelte die Freundschaft meinen Fuß.</l>
            <l>Ich riß mich zu ihm hin, nachdem wir uns umfangen,</l>
            <l>Und ich mich schon mit ihm zum Singen zugeschickt,</l>
            <l>Sah ich ein heilig Kleid ihm seine Schultern decken.</l>
            <l>Ich fragte gleich, woher die fromme Zierde sey;</l>
            <l>Als meine Führerin sich zu ihm naht, und sagte:</l>
            <l>Da dich des Höchsten Arm zu seinen Altar führt;</l>
            <l>So will ich dich nun auch zu meinen Priester weihn.</l>
            <l>Sie nahm ihn bey der Hand, und ich begleite sie;</l>
            <l>Doch fast erschreckte mich des Berges grause Höhe,</l>
            <l>Den ich nur halb gesehn. Um seine Schultern war</l>
            <l>Ein himmelblau Gewölck mit Gold durchwürckt gegossen.</l>
            <l>Es hatte unser Schritt den Berg nunmehr erreicht.</l>
            <l>Ein schwartzer fauler Fluß schleicht langsam an den Wurtzeln</l>
            <l>Mit trägen Beugungen stillschweigend ruhig fort</l>
            <l>Und wältzet Purpur, Kron und Zepter an dem Grunde.</l>
            <l>Seht! sprach sie, dieser Strom heißt die Vergessenheit.</l>
            <l>Der muß, was eitel ist, in seine Fluth versencken,</l>
            <l>Wer auf die Höh verlangt. Wir warffen alles hin.</l>
            <l>Alsbald erblickten wir gleich vor uns eine Brücke,</l>
            <l>Dieselbe führte uns auf einen schmalen Steg,</l>
            <l>Und der durch einen Wald von traurigen Cypressen.</l>
            <l>Den Fortgang machten uns viel scharffe Steine schwer,</l>
            <l>Worüber Dornen sich dicht durch einander flochten.</l>
            <l>Es kostet, sagte sie, viel Schweiß; doch unverzagt:</l>
            <l>Die Müh belohnt sich selbst. Wir kletterten mit Seufzen</l>
            <l>Und grosser Arbeit fort, und hörten überall</l>
            <l>Nur ächtzen, winseln, flehn, und Buß und Klagelieder.</l>
            <l>Das Ende war nun da, der saure Gang vollbracht;</l>
            <l>Sie aber zeigte uns noch einen Brun zum Waschen.</l>
            <l>Nach diesen gingen wir auf einen Blumensteg</l>
            <l>Durch das Gewölcke hin, das uns umher bedeckte.</l>
            <l>Wir wurden überall von Feuchtigkeiten naß,</l>
            <l>Die Tropfen blieben uns an Haar und Kleidern hengen.</l>
            <l>Ich glaubte, daß ich gar des Himmels Lieder hörte,</l>
            <l>Und seht! Ihr Tempel lag in vollem Glantze da,</l>
            <l>So wie die Sonne sich früh auf den Bergen zeiget,</l>
            <l>Rund um den gantzen Berg zog sich auf beyden Seiten</l>
            <l>Zuerst ein Tannenhain, darauf ein Lorberbusch,</l>
            <l>Und denn ein holder Wald von zackicht breiten Palmen,</l>
            <l>Sie stiegen nach und nach und stufenweis hinan.</l>
            <l>Des Berges Haupt umzirckt ein Krantz von hohen Cedern,</l>
            <l>Es ist an Quellen reich. Hier rauscht ein Fluß von Most</l>
            <l>Und springt von Stein auf Stein: dort irret um die Stämme</l>
            <l>Ein süsser Honigquell. Hier schäumt ein Bach von Milch,</l>
            <l>Und jeder Zweig ertönt von singendem Gefieder.</l>
            <l>Der laue West spielt hier mit frischen Blumen stets,</l>
            <l>Kein Sturm bringt Wolcken her, und schwärtzt die hellen Lüfte,</l>
            <l>Der Himmel lachet stets mit immer heiterm Schein,</l>
            <l>Hier küst sich Fried und Lust. Die Bürger jenes Reiches</l>
            <l>Der selgen Ewigkeit, wo ihr geschwinder Fuß</l>
            <l>Die Sterngewölber tritt, besuchen diese Spitze.</l>
            <l>Sie lassen um den Quell die Feuerrosse oft</l>
            <l>Mit ihren Wagen stehn; wenn sie hier auf der Erden</l>
            <l>Entweder den Befehl des Höchsten ausgericht,</l>
            <l>Und, oder aus der Höh von ihren Schlössern kommen.</l>
            <l>Sie lehnen ihren Spieß und Schild an einen Baum,</l>
            <l>Und pflegen ihren Schlaf mit Blumen zu bekrönen,</l>
            <l>Ein Chor singt wechselsweis, und sitzt um einen Bach,</l>
            <l>Theils schweben in der Luft im Cirkel an den Federn,</l>
            <l>Theils aber mischen sich mit ihren Harfen oft</l>
            <l>Auch in der Dichter Chor. Fahrt fort ihr Himmelssöhne!</l>
            <l>An deren Liedern Gott selbst ein Gefallen trägt,</l>
            <l>Wenn ihr um seinen Thron mit Lobgesängen dienet;</l>
            <l>Vergönnet, daß ich mich an eurer Harmonie</l>
            <l>Entzückt ergötzen mag; da ich, vom Steigen müde,</l>
            <l>An einem kühlen Quell auf feuchten Blumen ruh,</l>
            <l>Und durch sein labend Naß mich wiederum erfrische.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch wust ich nichts von mir, ich lag dahin; doch endlich</l>
            <l>Erholte sich mein Geist. Ich fühlte wieder Kraft,</l>
            <l>Ich blickte wider auf, ich sah; allein, o Wunder!</l>
            <l>Der reinste Sonnen-Glantz erhellt mein Auge schnell.</l>
            <l>Ein andres Paradies, ein himmlisches Gefilde</l>
            <l>Wies mir sich unverhoft. Ich starrt und zweifelte,</l>
            <l>Ob ich noch auf der Welt, ob ich im Himmel wäre:</l>
            <l>So wie der erste Mensch, als seines Schöpfers Hauch</l>
            <l>Den rohen Leib beseelt, auf einmal Sonn und Himmel</l>
            <l>Und Berg und Thäler sah, da er noch nichts gesehn</l>
            <l>Und sich erstaunt befrug, wer, wie und wo er wäre.</l>
            <l>Die Dichterin, die sich nun wieder sehen ließ</l>
            <l>Hob mich leutselig auf von dem begrünten Hügel,</l>
            <l>Der meinen Körper trug. Sie sprach mir freundlich zu:</l>
            <l>Verbanne alle Furcht, du bist in meinem Reiche.</l>
            <l>Aus Liebe trug ich dich dort über Tief und Kluft,</l>
            <l>Die meines Reiches Rand von jenen Gräntzen scheidet.</l>
            <l>Hier siehst du das Revier, wo Gottes Garten war,</l>
            <l>Das zwar der Vorwitz längst jedoch umsonst gesuchet.</l>
            <l>Drauf wies mir ihre Hand das prächtig schöne Land</l>
            <l>Und meiner Augen Strahl bestrich die gantze Gegend.</l>
            <l>Gleich vor uns breitete ein anmuths volles Thal</l>
            <l>Die grüne Fläche aus. In seiner Mitten schimmert</l>
            <l>Ein kleiner klarer Teich, auf dessen gleicher Fluth</l>
            <l>Der Winde Fauch nicht streicht, noch grosse Wellen jaget.</l>
            <l>Sein nasser Schoß zeigt uns er Sonnen Wallen-Bild</l>
            <l>Man sieht auch in der Fluth den unbewölckten Himmel.</l>
            <l>Die Blumen spiegeln sich um seinen feuchten Rand.</l>
            <l>Ein schattenreicher Kreis von Bäumen schließt ihn ein</l>
            <l>Und hengen über ihn die blüthenvollen Zweige,</l>
            <l>Die auch zugleich die Last der goldnen Früchte drückt,</l>
            <l>Die sich im Wasser schön; doch umgekehret zeigten.</l>
            <l>Ein schöner Schwanenflug schwimt um das schwancke Rohr</l>
            <l>Und spielet ungestört mit flatternden Gefieder.</l>
            <l>Manchmal bespielen sie den weissen Federleib</l>
            <l>In seinem reinen Naß, oft tauchen sie sich unter.</l>
            <l>Manch Flüßgen rinnt hier aus und schlängelt rieselnd sich</l>
            <l>Durch diese Wiese hin. Theils sind mit Rosenbüschen,</l>
            <l>Narcissen, Lilien und Nelcken eingefaßt,</l>
            <l>Wobey die Nachtigall sich Nester baut und schläget.</l>
            <l>Es steiget hier und da manch prächtig Ehrenmal</l>
            <l>Und manche Säul empor, von Palmen überschattet.</l>
            <l>Hier, sprach sie, findest du der wahren Tugend Lohn.</l>
            <l>Und edler Thaten Ruhm zum Beyspiel eingeätzet.</l>
            <l>Die Nachwelt siehet hier, was Klugheit und Verstand</l>
            <l>Lobwürdiges gethan an hundert Ehrenbogen.</l>
            <l>Auch selbst die Tugenden besuchen dis Revier.</l>
            <l>Wie oft ergötzen sie sich hier in schönen Tagen?</l>
            <l>Selbst die Gerechtigkeit, wenn sie den Stuhl verläßt,</l>
            <l>Legt in das feuchte Gras so Schwerdt als Wage nieder.</l>
            <l>Die Tapferkeit lößt hier auch Helm und Küraß auf,</l>
            <l>Sie hengt sie mit dem Schild an jener Palmen Aeste</l>
            <l>Und beyde führen denn die Großmuth, Gütigkeit,</l>
            <l>Die Keuschheit, Lieb und Treu am Reihn in einem Circel,</l>
            <l>Drauf tantzt und singt das Chor um einen hohen Baum,</l>
            <l>Die Füsse rühren stets die Erde wechselsweise;</l>
            <l>Oft setzet es sich auch an jenes Brunnen Rand,</l>
            <l>Bey dem die Eiche steht, woran sie Kräntze hengen,</l>
            <l>Und da sein schwätzig Naß durch glatte Kiesel schlurft,</l>
            <l>So füllt es Thal und Wald mit lehrenvollen Liedern.</l>
            <l>Zuweilen ruhen sie in kluger Einsamkeit,</l>
            <l>Benebst den Künsten hier in ihren kühlen Grotten,</l>
            <l>Die man mit Moß geziert in jenen Hügeln siehet,</l>
            <l>Die als ein grüner Wall den krummen Thal beschützen.</l>
            <l>Wenn nasse Perlen noch früh auf den Rosen stehn,</l>
            <l>Ergehen sie sich bald in den bemahlten Matten,</l>
            <l>Und bald beraubt die Hand den Thal der bunten Zier</l>
            <l>Und windet einen Krantz zum Schmuck der weissen Schläfe:</l>
            <l>Wie, wenn der Morgenstern das Feld mit Thau besprengt,</l>
            <l>Der Bienen fleißigs Volck sein wächsern Lager lässet</l>
            <l>Und durch die Blumen hin auf Hyblens Fluren fliegt,</l>
            <l>Wo es mit Summen sich die süsse Beute sammlet.</l>
            <l>Die Baukunst, Mahlerey, und die aus Holtz und Stein</l>
            <l>Durch ihres Meissels Kunst so Thier als Menschen schaffet,</l>
            <l>Bedienet hier mein Volck, und eine jede hat</l>
            <l>Die Werkstatt und ihr Zeug in dem gewölbten Felsen.</l>
            <l>Bald formt der einen Hand aus glatten Marmorstein</l>
            <l>Durch den geschärften Stahl viel Säulen, Bogen, Bilder;</l>
            <l>Die andre ordnet denn den königlichen Bau,</l>
            <l>Woran der Pinsel noch die grösten Thaten schildert.</l>
            <l>Und dis mein untres Reich, in dem der junge Lentz</l>
            <l>Sich mit dem Herbst umarmt den Frücht und Weinlaub kräntzen,</l>
            <l>Und als Gefehrte ihm beständig tantzend folgt,</l>
            <l>Ist der beglückte Sitz der tugendhaften Dichter.</l>
            <l>Die so die Laster nicht aus lasterhaftem Neid</l>
            <l>Nein durch der Tugend Trieb mit ihrer Geissel strafen,</l>
            <l>Die Tugenden davor aus der Verachtung Staub</l>
            <l>Auf den verdienten Thron erheben und bekrönen;</l>
            <l>Die, so die goldne Zeit und Unschuld wiederum</l>
            <l>In Wald und Wiesen sich bemühen einzuführen,</l>
            <l>Die auf dem Haberrohr vom Feld und Ackerbau</l>
            <l>Von der unschuldigen und keuschen Liebe spielen:</l>
            <l>Die, so die Weisheit auch in meiner Sprache selbst</l>
            <l>Die wild und rohe Welt zu unterrichten lehrten;</l>
            <l>Die, die den Bau der Welt, des Tages lichte Zier,</l>
            <l>Der Himmelskugeln Lauf und ihr Gesetz besungen,</l>
            <l>Die das verdiente Lob der weisen Könige</l>
            <l>Durch ihren hohen Flug bis zu den Sternen führten,</l>
            <l>Und ihre Sayten nie durch Schmeicheley befleckt;</l>
            <l>Die nur beherschet hier ein ewig froher Friede;</l>
            <l>Doch kein gewisser Ort schließt ihre Freude ein,</l>
            <l>Weil ihnen alles frey. Bald nimmt sie jenes Wäldgen</l>
            <l>In seinen Schatten auf, bald sehn sie von der Höh</l>
            <l>Des Berges durch das Feld und singen an den Flüssen.</l>
            <l>Hier geht ein Paar vertraut, zwey andre streiten dort</l>
            <l>Um den gesetzten Preis. Schau zwischen diesen Hügeln</l>
            <l>Die schönen Thäler dort, die nach einander hin</l>
            <l>Uns weit und breit gestreckt in dem Gesichte liegen:</l>
            <l>Die erste hat ein Strich von Büschen eingefaßt,</l>
            <l>Aus denen nach der Reih viel hohe Bäume steigen,</l>
            <l>Worunter Heerden gehn und mancher Hirte pfeift.</l>
            <l>Die nähsten hält ein Wald in seinem Schoß umschlossen.</l>
            <l>Und jene hat ein Fluß, der wie das Silber gläntzt,</l>
            <l>Recht mitten durch getheilt. Die scheinen immer kleiner,</l>
            <l>Die weiter von uns seyn; bis du die hintersten,</l>
            <l>So ein Gebürg umgrentzt, fast nicht kanst unterscheiden,</l>
            <l>Sie bilden sich so klein in unsern Augen ab,</l>
            <l>Wie eine Landschaft ist, die man mit blauer Farbe</l>
            <l>Durch eines Künstlers Hand gantz klein getuschet sieht,</l>
            <l>Und die, so nah sie ist, doch weit entfernet scheinet.</l>
            <l>In diesen irren sie, wohin die Lust sie führt</l>
            <l>In ungestöhrter Ruh. Und hinter jenen Bergen,</l>
            <l>Da hat die Sonne auch, nah an des Meeres Rand,</l>
            <l>Nebst ihrer Heroldin der Morgenröth ihr Lager.</l>
            <l>Und diese sammlet sich alhier die Rosen ein,</l>
            <l>Womit sie sich bekräntzt, wenn sie mit Purpurflügeln</l>
            <l>Sich vor der Sonnen schwingt, die durch das goldne Thor</l>
            <l>Wie eine Fürstin zieht, der Welt den Tag zu schencken.</l>
            <l>Dort aber lincker Hand, wo du das dunkle Thal</l>
            <l>An jenem Felsen schaust, dort ist das Haus der Träume,</l>
            <l>Die auch im Wachen oft die klugen Dichter sehn,</l>
            <l>Und die sich, wie sie nur und wo sie wollen, zeigen.</l>
            <l>Zwey Höhlen gehn daselbst von Steinen überwölbt</l>
            <l>Tief in den holen Berg, doch an verschiednen Orten;</l>
            <l>Die eine Grotte schließt ein Christallienen-Thor,</l>
            <l>Das hell und rein pollirt dem besten Spiegel gleichet.</l>
            <l>Es schimmert durch sein Glas die schönste Demmerung,</l>
            <l>Und macht das frohe Haus der holden Träume kenntlich.</l>
            <l>So bricht zur Morgenszeit das ungewisse Licht</l>
            <l>Sonst in ein Schlafgemach durch die halb ofnen Fenster.</l>
            <l>Die Grotte selbsten ist mit bunten Steinen, Mos</l>
            <l>Und Muscheln ausgelegt und seltsam mit Figuren</l>
            <l>Sehr wunderlich geziert; aus seinen Wänden springt</l>
            <l>Ein sprudelnd heller Quell, der zu dem Schlafe ladet.</l>
            <l>In dieser Höle spielt der schönen Träume Chor.</l>
            <l>Ein Theil sind Jünglingen, theils Jungfern, theils den Kindern,</l>
            <l>Doch alle, auch verstellt, der Wahrheit immer gleich.</l>
            <l>Die Flügel ändern stets, so wie ihr Kleid die Farbe,</l>
            <l>Bald flattern sie herum, bald tantzen sie verschrenckt.</l>
            <l>Bald springen sie verwirrt mit Schertzen durch einander,</l>
            <l>Und hüpfen hin und her, bald jagen sie sich rum;</l>
            <l>Doch eh man sich versieht, so sind sie schnell verändert.</l>
            <l>Zwey Täubchen schnäbeln sich, wo man den Augenblick</l>
            <l>Zwey Kinder spielen sah. Ein Jüngling wird zum Rosse,</l>
            <l>Das muhtig braust und springt; der andre gar ein Baum.</l>
            <l>Die Jungfer wird zum Schwan; die zum gemahlten Pfauen.</l>
            <l>Ein Theil verwandelt sich in Säule einer Burg,</l>
            <l>Die schnell vor Augen steht. Der wird zu einem König;</l>
            <l>Der einem Todten gar; der einem fremden gleich,</l>
            <l>Den man sonst nie gesehn, doch itzo gleich erkennet.</l>
            <l>Vor ihre Schwellen hengt der Mohn sein Purpurhaupt,</l>
            <l>Er düftet trägen Dunst nebst vielen andern Kräutern,</l>
            <l>Und füllt damit den Hain, der dieses Thal beschwärtzt</l>
            <l>Und dessen grüne Nacht, der Mittag nie verjaget.</l>
            <l>Der grausen Träume Sitz ist eine finstre Kluft.</l>
            <l>Ein schwartz und eisern Thor knarrt heulend in den Angeln</l>
            <l>So oft es diesen Schwarm aus seinem Rachen speit;</l>
            <l>Sonst aber steht sie stets mit Schlössern starck versperret.</l>
            <l>Inwendig hausen sie und sehn so schrecklich aus,</l>
            <l>Als wie die Drohung selbst. Ihr Arm schwinckt schwartze Fackeln.</l>
            <l>Die Schlangen winden sich um ihren wilden Schlaf,</l>
            <l>Die sie im Lauf und Streit auf ihren Rücken schmeissen.</l>
            <l>Ein Theil kämpft gantz erhitzt, theils ringen voller Wuth</l>
            <l>Und die verfolgen sich, die streiten mit den Fackeln,</l>
            <l>Daß man um ihren Kopf die Funcken fliegen sieht;</l>
            <l>Doch mitten in dem Kampf erscheinen Ungeheuer,</l>
            <l>Ein fleckigt Tieger droht mit ofnen Rachen hier,</l>
            <l>Dort ein ergrimter Löw, der seine Mahne schüttelt,</l>
            <l>Und fält denn reissend an. Ein Drache schlingt und streckt</l>
            <l>Den scheuslich blauen Schwantz und sprühet Gluth und Flammen.</l>
            <l>An ihre Wohnung stößt ein schlackricht wüstes Feld.</l>
            <l>Ein schädlich fauler Dunst fült die verstockte Luft,</l>
            <l>In welchen sich die Last der Donner Wolcken wältzt,</l>
            <l>Die sonst durch Gluth und Knall den bangen Schlaf zerstöhrn.</l>
            <l>Den Schlüssel aber trägt als ihre Hüterinn</l>
            <l>Die leichte Phantasie, die um die beyden Thore</l>
            <l>Gantz ausgelassen schertzt und hin und wieder fliegt,</l>
            <l>Und stets bald die bald die pflegt da heraus zu ruffen;</l>
            <l>Doch die Vernunft sitzt dort auf der erhabnen Burg</l>
            <l>Als ihr gestrenger Fürst, sie trägt den weisen Zepter</l>
            <l>Und herschet über sie, ob sie gleich Unmuths voll</l>
            <l>In der verschloßnen Kluft um ihre Riegel hausen;</l>
            <l>Geschehe dieses nicht, so würde sie verwirrt</l>
            <l>Der Menschen Seelen stets betriegen und erschrecken,</l>
            <l>Wie in dem Reiche dort, wo meine Feindin herscht,</l>
            <l>Da sie unordentlich wie bey Beseßnen schwärmen.</l>
            <l>Deswegen sind sie hier in Hölen eingespert,</l>
            <l>Und sie ist Königin, damit sie ihre Zügel</l>
            <l>Nach den Gesetzen stets bald diesen schiessen läst,</l>
            <l>Bald die zurücke zieht und wieder unterdrücket.</l>
            <l>In jenen Feldern dort ist alles das geschehn,</l>
            <l>Was kluge Dichter euch in Liedern hinterlassen.</l>
            <l>Ach! alles trotzte da und grif ergrimt zum Schwerdt,</l>
            <l>Als Ajamemnons Stoltz die schöne Sclavin raubte.</l>
            <l>Die Zwietracht wütete und dieses Helden Zorn</l>
            <l>Ließ manchen tapfern Geist zur schwartzen Höllen fahren.</l>
            <l>Er sah und weidete sein rachbegierig Hertz;</l>
            <l>Da Hund und Geier sich mit ihren Därmen schlepten.</l>
            <l>Hier hat Penelope durch ihre keusche List</l>
            <l>Der Freyer Ungestüm zehn Jahre aufgehalten;</l>
            <l>Hier hat die Dido sich nach des Aeneens Flucht</l>
            <l>In Schwerdt und Gluth gestürtzt, ihr Laster zu bestrafen.</l>
            <l>Anchisens Sohn, der viel zu Land und auf der See</l>
            <l>Und in den Streit erlitt, hat hier die Stadt gegründet;</l>
            <l>Hier stieß er seinen Stahl erhitzt in Thurnus Brust,</l>
            <l>Und dessen Seele floh mit Achtzen zu den Schatten:</l>
            <l>Der freche Ajax fiel aus rasend stoltzem Scham</l>
            <l>Selbst in sein eigen Schwerdt, und mit ihm Trotz und Hochmuth</l>
            <l>In Blut besprützten Sand; des Ajamemnons Sohn</l>
            <l>Hat durch den Mutter-Mord des Vaters Mord gerochen,</l>
            <l>Orest hat hier getobt; als ihn der Mutter Geist</l>
            <l>Zur Strafe für ihr Blut verfolget und gequälet.</l>
            <l>Wie rasend floh er hier die Töchter jener Nacht,</l>
            <l>Die mit den Schlangen sich zu seiner Qual bewafnet;</l>
            <l>Hier forschte Oedippus selbst sein Verbrechen aus,</l>
            <l>Und ächtzte, da er sich die Augen ausgerissen,</l>
            <l>Woran man noch das Blut geronnen kleben sah,</l>
            <l>Als ihn die Rache spät, doch desto härter stürtzte.</l>
            <l>Der klugen Dichtergeist ruft dort durch seltne Macht</l>
            <l>Ein längst verwestes Volck aus den vermorschten Urnen,</l>
            <l>Und stellet sie aufs neu der bösen Welt belebt</l>
            <l>Zum Abscheu, oder auch zum Beyspiel vor die Augen;</l>
            <l>Wiewohl sie setzen sie in einen andern Stand;</l>
            <l>Allein sie lassen sie nicht anders thun und reden,</l>
            <l>Als was sie selber wohl in solchem Stand gethan,</l>
            <l>Und wie es die Natur und Kunst und Tugend heisset.</l>
            <l>Und jetzo hat mein Arm die schnöde Götzenbrut</l>
            <l>Aus meinen Gegenden getrieben und verbannet.</l>
            <l>Durch diesen Abgang wird mein Reich nicht arm noch leer;</l>
            <l>Die Dichter sollen es mit Tugendbildern füllen.</l>
            <l>Ich faßte jedes Wort mit muntern Ohren auf,</l>
            <l>Und als ihr Mund sich schloß, so fing ich an zu fragen:</l>
            <l>Wo, grosse Dichterin! ist denn dein Heiligthum?</l>
            <l>O! führe mich doch hin zu den geweihten Quellen.</l>
            <l>Sie drehete hierauf den hohen Blick auf mich,</l>
            <l>Der, was er trift, erhellt und allen Dunst durchdringet,</l>
            <l>Und wandte ernsthaft ein: ich will zwar deinen Fuß,</l>
            <l>So wie ich dir verhieß, in meinen Tempel leiten;</l>
            <l>Allein wen Sünd und Tod mit Höllenbanden drückt,</l>
            <l>Der darf mit frechem Schritt nicht meine Höh entweihen;</l>
            <l>Doch wilst du künftig stets die Bahn der Bösen fliehn;</l>
            <l>So will ich dir den Weg zu meinem Sitz eröfnen.</l>
            <l>Und den trägt jener Berg, der über Wolck und Luft</l>
            <l>Sein palmenreiches Haupt biß zu den Sternen strecket.</l>
            <l>Kein Blick erreichet ihn, kein Vogel schwingt sich hin.</l>
            <l>Er hört sehr fern und tief die Donner dumpfig schüttern.</l>
            <l>Sein breiter Rücken liegt voll Felsen, die sehr steil</l>
            <l>Und gantz unwegbar sind, doch tritt in meine Spuren,</l>
            <l>So wird der rauhe Weg leicht zu besiegen seyn.</l>
            <l>Drauf ging sie vor mir hin, wir sahen unterwegens</l>
            <l>Der grösten Männersitz. Zur Rechten strecket erst</l>
            <l>Ein Schloß nach Süd und Nord zwey wohlgebaute Flügel.</l>
            <l>Hier, sprach sie, wohnt Homer und dorten dein Virgil,</l>
            <l>Da siehst du, wie Horatz die edle Leyer stimmt,</l>
            <l>Und wie Theocritus in grüner Hirten Tracht</l>
            <l>Vor jener Hütten sitzt, die Zweig und Blumen schmücken.</l>
            <l>Sie haben zwar ihr Lied durch Götzentand entweiht;</l>
            <l>Doch diesen Fehler deckt die grosse Tugend-Liebe,</l>
            <l>So sich sonst überall in ihren Liedern zeigt,</l>
            <l>Die manches Christenlied an Reinigkeit beschämen.</l>
            <l>Und dort in jenem Bau, der einem Schauplatz gleicht,</l>
            <l>Thront der Euripides, und Sophocles zur Seiten.</l>
            <l>Es ist bedaurenswerth, daß diese Dichter noch</l>
            <l>Auch in der blinden Nacht des Aberglaubens irrten.</l>
            <l>Wie lehrreich ist nicht schon ihr edles Trauerspiel</l>
            <l>In dem die Wollust nicht, wie bey dem neuern herschet.</l>
            <l>Den edlen Tyberschwan schließt diese Laube ein,</l>
            <l>Die hier ein Lorberbaum mit Schatten überwölbet.</l>
            <l>Du trifst in diesem Wald auch andre Dichter an.</l>
            <l>Allein die so zwar wohl noch nach den Regeln singen;</l>
            <l>Doch zu den Lastern nur mit Liedern opfern gehn,</l>
            <l>Trennt jener tiefe Fluß von diesem selgen Reiche.</l>
            <l>Da sind sie allezeit der Leidenschaft Raub.</l>
            <l>Dort singt Ovidius, Catullus und Tibullus,</l>
            <l>Nebst dem Propertius manch geiles Bulerlied.</l>
            <l>Die Sappho sitzt und klagt auf ihrem weisen Felsen.</l>
            <l>Viel andre jauchzeten mit trunckenem Geschrey,</l>
            <l>Sie taumeln hin und her: so schwermten die Bacchanten</l>
            <l>Auf des Cytherons Höh, wenn man sie bey der Nacht</l>
            <l>Lyäens nasses Fest mit Brüllen feyern hörte.</l>
            <l>Es rauscht in einem Thal ein kleiner Palmenwald,</l>
            <l>Wodurch ein Flüßgen lief. Hier sah ich dich, mein Lange,</l>
            <l>Wie du an einem Stamm in grünem Schatten ruhst,</l>
            <l>Und nun dein tönend Spiel mit neuen Sayten rüstest.</l>
            <l>Sogleich beflügelte die Freundschaft meinen Fuß.</l>
            <l>Ich riß mich zu ihm hin, nachdem wir uns umfangen,</l>
            <l>Und ich mich schon mit ihm zum Singen zugeschickt,</l>
            <l>Sah ich ein heilig Kleid ihm seine Schultern decken.</l>
            <l>Ich fragte gleich, woher die fromme Zierde sey;</l>
            <l>Als meine Führerin sich zu ihm naht, und sagte:</l>
            <l>Da dich des Höchsten Arm zu seinen Altar führt;</l>
            <l>So will ich dich nun auch zu meinen Priester weihn.</l>
            <l>Sie nahm ihn bey der Hand, und ich begleite sie;</l>
            <l>Doch fast erschreckte mich des Berges grause Höhe,</l>
            <l>Den ich nur halb gesehn. Um seine Schultern war</l>
            <l>Ein himmelblau Gewölck mit Gold durchwürckt gegossen.</l>
            <l>Es hatte unser Schritt den Berg nunmehr erreicht.</l>
            <l>Ein schwartzer fauler Fluß schleicht langsam an den Wurtzeln</l>
            <l>Mit trägen Beugungen stillschweigend ruhig fort</l>
            <l>Und wältzet Purpur, Kron und Zepter an dem Grunde.</l>
            <l>Seht! sprach sie, dieser Strom heißt die Vergessenheit.</l>
            <l>Der muß, was eitel ist, in seine Fluth versencken,</l>
            <l>Wer auf die Höh verlangt. Wir warffen alles hin.</l>
            <l>Alsbald erblickten wir gleich vor uns eine Brücke,</l>
            <l>Dieselbe führte uns auf einen schmalen Steg,</l>
            <l>Und der durch einen Wald von traurigen Cypressen.</l>
            <l>Den Fortgang machten uns viel scharffe Steine schwer,</l>
            <l>Worüber Dornen sich dicht durch einander flochten.</l>
            <l>Es kostet, sagte sie, viel Schweiß; doch unverzagt:</l>
            <l>Die Müh belohnt sich selbst. Wir kletterten mit Seufzen</l>
            <l>Und grosser Arbeit fort, und hörten überall</l>
            <l>Nur ächtzen, winseln, flehn, und Buß und Klagelieder.</l>
            <l>Das Ende war nun da, der saure Gang vollbracht;</l>
            <l>Sie aber zeigte uns noch einen Brun zum Waschen.</l>
            <l>Nach diesen gingen wir auf einen Blumensteg</l>
            <l>Durch das Gewölcke hin, das uns umher bedeckte.</l>
            <l>Wir wurden überall von Feuchtigkeiten naß,</l>
            <l>Die Tropfen blieben uns an Haar und Kleidern hengen.</l>
            <l>Ich glaubte, daß ich gar des Himmels Lieder hörte,</l>
            <l>Und seht! Ihr Tempel lag in vollem Glantze da,</l>
            <l>So wie die Sonne sich früh auf den Bergen zeiget,</l>
            <l>Rund um den gantzen Berg zog sich auf beyden Seiten</l>
            <l>Zuerst ein Tannenhain, darauf ein Lorberbusch,</l>
            <l>Und denn ein holder Wald von zackicht breiten Palmen,</l>
            <l>Sie stiegen nach und nach und stufenweis hinan.</l>
            <l>Des Berges Haupt umzirckt ein Krantz von hohen Cedern,</l>
            <l>Es ist an Quellen reich. Hier rauscht ein Fluß von Most</l>
            <l>Und springt von Stein auf Stein: dort irret um die Stämme</l>
            <l>Ein süsser Honigquell. Hier schäumt ein Bach von Milch,</l>
            <l>Und jeder Zweig ertönt von singendem Gefieder.</l>
            <l>Der laue West spielt hier mit frischen Blumen stets,</l>
            <l>Kein Sturm bringt Wolcken her, und schwärtzt die hellen Lüfte,</l>
            <l>Der Himmel lachet stets mit immer heiterm Schein,</l>
            <l>Hier küst sich Fried und Lust. Die Bürger jenes Reiches</l>
            <l>Der selgen Ewigkeit, wo ihr geschwinder Fuß</l>
            <l>Die Sterngewölber tritt, besuchen diese Spitze.</l>
            <l>Sie lassen um den Quell die Feuerrosse oft</l>
            <l>Mit ihren Wagen stehn; wenn sie hier auf der Erden</l>
            <l>Entweder den Befehl des Höchsten ausgericht,</l>
            <l>Und, oder aus der Höh von ihren Schlössern kommen.</l>
            <l>Sie lehnen ihren Spieß und Schild an einen Baum,</l>
            <l>Und pflegen ihren Schlaf mit Blumen zu bekrönen,</l>
            <l>Ein Chor singt wechselsweis, und sitzt um einen Bach,</l>
            <l>Theils schweben in der Luft im Cirkel an den Federn,</l>
            <l>Theils aber mischen sich mit ihren Harfen oft</l>
            <l>Auch in der Dichter Chor. Fahrt fort ihr Himmelssöhne!</l>
            <l>An deren Liedern Gott selbst ein Gefallen trägt,</l>
            <l>Wenn ihr um seinen Thron mit Lobgesängen dienet;</l>
            <l>Vergönnet, daß ich mich an eurer Harmonie</l>
            <l>Entzückt ergötzen mag; da ich, vom Steigen müde,</l>
            <l>An einem kühlen Quell auf feuchten Blumen ruh,</l>
            <l>Und durch sein labend Naß mich wiederum erfrische.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
