<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Ach! kont ich meine stim dem dunder gleich erheben,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Weckherlin</surname>
            <forename>Georg Rodolf</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1212</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-606 2-606</measure>
        <measure type="syllables">15332</measure>
        <measure type="tokens">10338</measure>
        <measure type="characters">61232</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1618</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Ach! kont ich meine stim dem dunder gleich erheben,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! kont ich meine stim dem dunder gleich erheben,</l>
            <l>daß sie die weite welt erschreckend möcht erbeben!</l>
            <l>wolt ich ersteigend bald, zugleich trost- und ruhlos,</l>
            <l>den aller höchsten berg, zu alles geists verwundern</l>
            <l>mit überlauter macht aus meiner brust ausdundern:</l>
            <l>der groß Gustav ist todt! todt ist Gustav der groß!</l>
            <l>Wan also meine red und klag zu aller frommen</l>
            <l>gehör und herz, mit kraft durchdringend, solten kommen,</l>
            <l>möcht ihrer seufzen wind und ihrer thränen meer</l>
            <l>ein solche ungestüm bald durchaus verursachen</l>
            <l>und durch ein zweite flut den umkreis sinken machen,</l>
            <l>erdränkend auf einmal uns und der feinden heer.</l>
            <l>Das aber kan nicht sein: auch ist es nicht von nöten;</l>
            <l>dan dieser held nicht todt; kein mensch kont ihn ja tödten;</l>
            <l>die götter sterben nicht. wir, wir selbs seind schier todt,</l>
            <l>wir seind die ursach selbs, daß wir, nicht er, verblichen,</l>
            <l>daß er, unwürsch, von uns unwürdigen gewichen,</l>
            <l>verlassend uns trostlos in wolverdienter not.</l>
            <l>In wolverdienter not und tödtlichem verzagen;</l>
            <l>wan diesen abschied wir schon ewiglich beklagen,</l>
            <l>so ist doch unsre klag so schlecht, als sie gerecht:</l>
            <l>dan als den feind er vor und dan den tod bezwungen,</l>
            <l>hat er sich wider stracks dem himmel zu geschwungen,</l>
            <l>von dannen er nur kam, zu schützen unser recht.</l>
            <l>Ach! wär ich dieses leids empfindlichkeit zu singen</l>
            <l>und aller welt gehör gebührlich fürzubringen,</l>
            <l>als jetzund ich gunstarm, nicht weniger kunstreich!</l>
            <l>so solt der schwere schmerz sich nicht in mir verschweigen,</l>
            <l>sondern so zierlich sich durch mein gesang bezeugen</l>
            <l>daß unser leid, verlust und klag einander gleich.</l>
            <l>Ach! aber ach! wie schwer! wie schwer und unergründlich</l>
            <l>ist unser schmerz! ein schmerz, ihm gleich unüberwindlich!</l>
            <l>ein schmerz verstummend uns, erwürgend unsre klag!</l>
            <l>ein schmerz, erweisend sich nicht minder unerträglich,</l>
            <l>dan unser verlust selbs ist kläglich und unsäglich,</l>
            <l>daß, wie groß schon das leid, noch größer doch die plag.</l>
            <l>Ein schlechtes leid kan sich mit schönen worten zieren</l>
            <l>und seine klag mit kunst und lieblichkeit ausführen,</l>
            <l>indem ein herzleid uns verstummet ganz und gar:</l>
            <l>der folter pein niemals des menschen mund bereichet,</l>
            <l>je größer ja sein schmerz, je mehr die red ihm weichet,</l>
            <l>je schöner seine wort, je weniger sie wahr.</l>
            <l>Dises erfahr ich wol und mach es gnug erscheinen,</l>
            <l>wan mein herz, dises leid mit der welt zu beweinen</l>
            <l>sich sehnend, dichten will ein wertes traurgesang,</l>
            <l>so findet meine seel den mund alsbald verstummen,</l>
            <l>und seufzen für die stim, für die wort thränen kommen,</l>
            <l>und wird des leids ursprung des klagens untergang.</l>
            <l>Bring aber ich was für von unserm schweren leiden,</l>
            <l>so scheinet es allein entworfen mit der kreiden</l>
            <l>und ist nicht unsrer lieb und seines namens wert;</l>
            <l>zwar kan kein kiel der welt so eigentlich beschreiben</l>
            <l>sein allbekantes lob, das so wehrhaft mög bleiben</l>
            <l>als was geschriben er mit seinem eignen schwert.</l>
            <l>Sein schwert, das ihm der höchst zugleich mit seinem leben</l>
            <l>und dan hernach die kron und scepter auch gegeben,</l>
            <l>gebrauchet er stets recht für die gerechtigkeit,</l>
            <l>bezeugend alsobald in seiner frischen jugend</l>
            <l>daß er der lastern straf, daß er der lohn der tugend,</l>
            <l>der tyrannei abbruch, der schirm der redlichkeit.</l>
            <l>Dan als der himmel nun der christenheit unwesen,</l>
            <l>der frommen not und angst, der zorn und zwang der bösen</l>
            <l>und der abgötterei stolz und gewalt erkant:</l>
            <l>hat er, freiheit und recht uns wider zu verleihen,</l>
            <l>des höchsten wort und volk vom untergang zu freien</l>
            <l>und der tyrannen wut zu zäumen ihn gesandt.</l>
            <l>Daher alsbald Gustav, ganz göttlich und vollkommen</l>
            <l>von der erretter blut zu uns herabgekommen,</l>
            <l>hat er gelehret die, die ihren stutz und trutz,</l>
            <l>daß größer sie dadurch, mit falschem ruhm anstreichen,</l>
            <l>man müß dem größern nicht, sondern dem bessern weichen,</l>
            <l>weil der groß, welcher gut und aller guten schutz.</l>
            <l>Hat schon ein stolzer feind, ihm ganz jung vorzukommen</l>
            <l>geflissen, eine stadt betrüglich weggenommen,</l>
            <l>bracht ihm doch ihr gewin vil mehr verlust und schand;</l>
            <l>dan dieser held dem feind den küfer bald zuschmissen</l>
            <l>und so herzhaft als jung die werte beut gerissen</l>
            <l>mit mächtigerer faust aus des feinds starken hand.</l>
            <l>Dan ja in seinem Ost befand man ihn so reichlich</l>
            <l>gezieret und sein wert so hoch und unvergleichlich</l>
            <l>daß ihm an herz und hand kein könig jemals gleich,</l>
            <l>und must ein jeder, ihn nur sehend, bald gestehen</l>
            <l>daß ihm an geists, leibs, glücks verehrungen vorgehen</l>
            <l>kont weder held noch got, wie immer weis, stark, reich.</l>
            <l>Gestehen? ja gar gern, und ihn doch nicht anschauen,</l>
            <l>dan vil monarchen ja nicht adler, sonder pfauen,</l>
            <l>und er, der tugend sonn, verblindet ihr gesicht;</l>
            <l>ab seiner weisheit blitz, ab seinen dunderstreichen</l>
            <l>sah man die fürsten selbs (zwar weit ab, doch) verbleichen,</l>
            <l>weil von der erden sie, er von der erden nicht.</l>
            <l>Auch machten bald sein lob die stolze Moscowiter</l>
            <l>(mit ihrer höchsten schand und schaden schlechte hüter,</l>
            <l>zu zeugnus seines werts) dem weiten umkreis kund;</l>
            <l>hat seine dapferkeit sie schon gemacht verstummen</l>
            <l>und ihnen der höchst selbs die sprach und stim benommen,</l>
            <l>verstopfend ihnen gar den rachen, hals und mund.</l>
            <l>Kont schon die kalte kost nicht ihrem schwachen magen,</l>
            <l>der dises must, doch nichts verdäuen wolt, behagen,</l>
            <l>so blieb ihr ekel doch und ihr unlust lang schwer,</l>
            <l>bis sie nach langer müh, nach ungesundem dehnen,</l>
            <l>nach schwächendem durchlauf, nach schläferigem gähnen</l>
            <l>vermehrten ihren fehl und seiner thaten ehr.</l>
            <l>Die Danziger hernach, durch den stolz ihrer schiffen</l>
            <l>verblindet, haben sich auch wider ihn vergriffen</l>
            <l>und, greifend ihn nicht an, die finger doch verbrant;</l>
            <l>daher bald weiser sie (ein großer ruhm auf erden,</l>
            <l>mit schaden zwar, doch bald, gewitziget zu werden)</l>
            <l>ihn als des höchsten knecht erkant und stets bekant.</l>
            <l>Gleichwie nu seine macht mit ihrer reu die Reußen,</l>
            <l>also empfunden auch zu ihrem preis die Preußen</l>
            <l>die wirkung seiner gnad und seinen schutz zumal;</l>
            <l>dan allzeit sein gebrauch, der demut zu verschonen</l>
            <l>und mit gerechter straf den hochmut zu belohnen,</l>
            <l>als jener sonnenglanz und diser dunderstral.</l>
            <l>Und dises helden prob und lob zu widerholen</l>
            <l>befinden billich sich mit uns vereint die Polen,</l>
            <l>als die gelehret er, daß nur ihr </l>
            <l>der seinig in der faust; daß mehr dan alle alten</l>
            <l>er kont jung, weis und stark mit rat und that verwalten,</l>
            <l>und daß nichts seinem geist unmöglich und unkund.</l>
            <l>Nu wolt er sich schon gern mit so vil lorberkränzen,</l>
            <l>mit seines alten reichs erweitert neuen gränzen,</l>
            <l>mit seiner feinden forcht, mit seiner freinden lieb,</l>
            <l>mit aller frommen lob (ganz weis und groß) vernügen</l>
            <l>und sig- und lobreich sich den himmeln zu verfügen,</l>
            <l>wär nicht um und umher der himmel noch sehr trüb.</l>
            <l>Dan indem diser held sein volk in ruh zu setzen,</l>
            <l>mit reichtum, lehr, gesatz und ordnung zu ergetzen,</l>
            <l>und was sunst noch zu thun, sorgfaltiglich bedacht;</l>
            <l>ihm, der wol schreiben kont, was andre walten solten,</l>
            <l>ihm, der verwaltet stets, was andre schreiben wolten,</l>
            <l>ward viler freinden klag bald zu gehör gebracht.</l>
            <l>»eh die zeitlose kron dir noch zu theil kan werden,</l>
            <l>muß dein haupt, herz und schwert dein ganzes ampt auf erden</l>
            <l>vollenden, großer held!« ruf ihm der himmel zu;</l>
            <l>daher (dan sich ja nicht die tugend kan verweilen)</l>
            <l>wolt er mit aller macht den freinden zu hilf eilen,</l>
            <l>erwartend anderstwa (hie nichts, dan unruh) ruh.</l>
            <l>Vil werk und wenig zeit ihm nu zugleich obligen,</l>
            <l>dazu er fertig auch. ankommen, sehen, sigen</l>
            <l>ist nur ein ding mit ihm, mit ihm, des höchsten knecht,</l>
            <l>und was sunst kein mensch kont, das muß er stracks vollenden,</l>
            <l>der welt ehr kan nicht ihn als andre von got wenden,</l>
            <l>sie kriegend nur für ihr, er für des höchsten recht.</l>
            <l>Wer aber hat die kunst, gebührlich zu bezeugen,</l>
            <l>wer aber, wer kan doch undankbarlich verschweigen</l>
            <l>so viler tugenden, so viler thaten wert?</l>
            <l>die unnachthunlich man in ihm allzeit ereuget,</l>
            <l>die unbegreiflich er der welt allein erzeiget</l>
            <l>in seinem kurzen lauf mit seinem rat und schwert.</l>
            <l>Zwar die nachkommenschaft, lesend was er verrichtet,</l>
            <l>mag uns bezüchtigen, als ob wir es erdichtet,</l>
            <l>wan schon zugleich sein lob, als ihr glaub, vil zu klim,</l>
            <l>dan seine werk und müh, die niemand sunst erfündlich,</l>
            <l>seind zahllos, übergroß, nicht säglich, nicht ergründlich</l>
            <l>gleich der gotlosen list und unsrer feinden grim.</l>
            <l>Mir, nein, dem besten kopf zu schreiben und zu lesen,</l>
            <l>der jemal in der welt wird sein und schon gewesen,</l>
            <l>ist zu kurz alle kunst der federn und des munds.</l>
            <l>je mehr man seinem thun und wesen recht nachdenket,</l>
            <l>je mehr ruhm findet man und je mehr reichtum schenket</l>
            <l>die tiefin seines leibs und geists goldreichen grunds.</l>
            <l>Sein angesicht allein erwies mehr süßer wunder,</l>
            <l>mehr gnad und mayestet, dan des gots, dem der dunder</l>
            <l>längst zugeeignet war, und sein lehrreiche stirn</l>
            <l>war einer tafel gleich, die uns gab zu verstehen,</l>
            <l>wie man die dapferkeit und weisheit selbs möcht sehen</l>
            <l>in seines adlersaugs klardoppeltem gestirn.</l>
            <l>Sein haupt, der tugend thron, da sie stets triumfieret,</l>
            <l>mit seinem reichen haar hat Phoebus selbs gezieret,</l>
            <l>so hat sein antlitz mehr dan menschliche gewalt:</l>
            <l>auch höher bei dem haupt war er, dan die soldaten,</l>
            <l>er übertraf an mut all andre potentaten,</l>
            <l>kurz: götlich war sein gang, stand, red, statur, gestalt.</l>
            <l>Zwar seinen heldenleib und wolgestalte glider,</l>
            <l>daß man sein controfet nach seinem hintritt wider</l>
            <l>mit wunder sehen möcht, vermöcht des malers kunst</l>
            <l>vil ähnlicher villeicht, als eine schrift, verfassen</l>
            <l>und der nachkommenschaft, als ein kunststück, verlassen,</l>
            <l>thät er, wie allen gut, zu sitzen, ihm die gunst.</l>
            <l>Er aber, gottes volk zu retten und zu schützen,</l>
            <l>allein zu uns gesandt, hat nicht mehr zeit, zu sitzen,</l>
            <l>mehr nicht zu seiner speis, mehr nicht zu seinem schlaf,</l>
            <l>dan ein getreuer knecht auf der schiltwacht zu stehen,</l>
            <l>ein steurman in dem sturm den sternen nachzusehen,</l>
            <l>ein hirt von wölfen stets zu freien seine schaf.</l>
            <l>Und dan den bessern theil, mit dem nichts von der erden</l>
            <l>jemal vermischet war; als seinen geist, geberden,</l>
            <l>gotsforcht, leutseligkeit, sinnreichen mut, verstand,</l>
            <l>fleiß, fertigkeit und müh, die aller sprachen lehren</l>
            <l>und künsten wissenschaft ihn leichtlich kont gewehren,</l>
            <l>scharfsinniges gericht und niemals müde hand.</l>
            <l>All solche seelenzier muß unbeschriben bleiben,</l>
            <l>dan sie kein mensch der welt kan malen und beschreiben,</l>
            <l>so daß allhie umsunst malkunst und poetrei</l>
            <l>des leibs form mit der farb kan jene nicht befehlen,</l>
            <l>des geists form mit der schrift kan dise nicht vermählen,</l>
            <l>daher dan solcher müh und ruhm sie beede frei.</l>
            <l>Nichts desto weniger, ob sich schon nirgend findet</l>
            <l>ein pensel so subtil, ein kiel so wolgegründet,</l>
            <l>daß seiner farben zier, daß seiner dinten lehr</l>
            <l>möcht dises helden form und thun für augen legen,</l>
            <l>soll pensel, feder, mund und herz all ihr vermögen</l>
            <l>anwenden dankbarlich zu seiner steten ehr.</l>
            <l>Er soll und muß allein (er allein ganz vollkommen)</l>
            <l>uns allzeit aus dem mund, aus dem mut niemal kommen;</l>
            <l>endlos soll sein in uns sein lob und unser leid.</l>
            <l>leid? nein. dan wolt ihn schon der himmel uns nur weisen,</l>
            <l>so weiset er uns auch, daß er nicht gnug zu preisen,</l>
            <l>und daß nach got allein er unser trost, hilf, freud.</l>
            <l>Indem nu post auf post ihm fürbracht schwere klagen</l>
            <l>von grober schinderei, beschwerungen, auflagen</l>
            <l>gotslästerung, notzucht, schandthaten, marter, qual,</l>
            <l>einäschern, mörden, spot (schmerz über alle schmerzen!)</l>
            <l>gieng solches alles ihm, wie billich, tief zu herzen,</l>
            <l>als ob er und sein reich in selbiger drangsal.</l>
            <l>Die not der nachbarschaft in Mechelburg und Pommern</l>
            <l>erlaubet ihm nicht mehr zu schlafen, noch zu schlummern,</l>
            <l>und er erkennet selbs, daß nunmehr seine zeit,</l>
            <l>des adlers krummen flug und raub nicht mehr zu leiden,</l>
            <l>sondern die flügel ihm und klauen zu beschneiden,</l>
            <l>die er, voll stolz, geiz, wut, ausstrecket vil zu weit.</l>
            <l>Als nu sein ohr und mut, ganz mild, das werk erfassen,</l>
            <l>hat er, als der sich stets auf got allein verlassen,</l>
            <l>mit wahrem löwenmut, from, forchtfrei, stark und klug,</l>
            <l>zu strafen alle die, die das Teutschland beflecket,</l>
            <l>in unerhörter eil das meer und land bedecket</l>
            <l>mit sigendem kriegsheer und fliegendem meerzug.</l>
            <l>Das meer sah man da bald mit Schwedens schatz beladen,</l>
            <l>und zugleich still und glat, dem meerzug nicht zu schaden,</l>
            <l>als welchem lieb und wert des königs gegenwart:</l>
            <l>der wind enthielt sich auch von allem sturm und rasen,</l>
            <l>erfreuend sich allein die segel aufzublasen,</l>
            <l>begünstigend nach wunsch des helden überfahrt.</l>
            <l>Das wasser war schier ganz von dem meerzeug verborgen,</l>
            <l>als auf dem hauptschif hoch der held voll treu und sorgen</l>
            <l>betrachtend hin und her des teutschen reichs zwietracht,</l>
            <l>sah, als es ihm fürkam, drei beltische Sirenen,</l>
            <l>die mit augsteinen reich die haar und arm beschönen</l>
            <l>und die ihr lieb und leid ihm also fürgebracht:</l>
            <l>»demnach, o großer held, der höchst dich nunmehr schicket,</l>
            <l>daß Teutschland werd durch dich errettet und erquicket,</l>
            <l>so fahr nu glücklich fort ohn forcht, leid und verdruß,</l>
            <l>und wiß, daß du darzu geboren und erkoren,</l>
            <l>zu widertrösten die, die sunst ohn dich verloren,</l>
            <l>ob dir zuwider schon vil not, list, hindernus.</l>
            <l>Durch vil müh und gefahr must du den krieg forttreiben,</l>
            <l>doch soll kein feind für dir sighaft noch standhaft bleiben,</l>
            <l>zu deinem dienst und lob wird alles sein bereit.</l>
            <l>so fahr nu fort mit got und mit sigreichen wafen,</l>
            <l>deinem beruf gemäß die tyrannei zu strafen,</l>
            <l>vertrauend, wie du thust, auf gottes hilf und gleit.</l>
            <l>Wie der verruchte feind ist aller guten spötter,</l>
            <l>also, du gottes volks gesegneter erretter,</l>
            <l>zeuh fort und greif frisch an mit lust das große werk!</l>
            <l>schon förchten sich des volks verkehrer und bethörer,</l>
            <l>schon zittert selbs des reichs vermehrer, nein verstörer,</l>
            <l>für deines eifers kraft, fleiß, dapferkeit und sterk.</l>
            <l>Fahr fort, o großer held, die frommen zu ergetzen,</l>
            <l>die schon ihr aug aus freud, wie wir für leid es netzen,</l>
            <l>ach! daß sie, wie wir dir, wie beeden du, getreu!</l>
            <l>dan du, wie Herkules, nachdem dein lauf vollendet,</l>
            <l>solt werden dieser welt, die dein nicht wert, entwendet,</l>
            <l>so hoch wird sein das werk zu machen Teutschland frei.«</l>
            <l>Hiemit der morgenröt gold- und leibfarbe flügel</l>
            <l>entdeckten die mastbäum und nahenden lands hügel,</l>
            <l>und der wind, legend sich, bracht das schif an das land,</l>
            <l>aus welchem, als der held auf das gestad gesprungen,</l>
            <l>hat knüend er zu dank mit eiferiger zungen</l>
            <l>erhaben sein gebet, sein herz, gesicht und hand:</l>
            <l>»o höchster got! o herr des himmels, meers und erden,</l>
            <l>dem unser sin und herz nicht kan verborgen werden,</l>
            <l>herr, dessen eigen ist der Nord, Sud, West und Ost!</l>
            <l>gib, daß mit deiner hilf, wa ich mich hin zu wenden,</l>
            <l>ich mög all meine werk anfangen und vollenden</l>
            <l>zu deines namens ehr und deiner kirchen trost!«</l>
            <l>Hernach hat ohn verzug er alles angerichtet</l>
            <l>was immer zu dem krieg des menschen witz erdichtet,</l>
            <l>ja was zuvor noch nicht erfunden, noch erkant;</l>
            <l>in allem seine weis war andern unerdenklich,</l>
            <l>sein fleiß, fürsorg und müh war andern unerschwenklich,</l>
            <l>auch bleibet ewiglich, der ihm gleich, ungenant.</l>
            <l>Die art, fürsichtigkeit, belägrung, ordnung, wachten,</l>
            <l>verschanzung, zug, anfall, scharmützel, stürm und schlachten,</l>
            <l>besatzung, kundschaft, rat, gehorsam, lohn und ehr,</l>
            <l>der füchs und löwen kunst, die allein diesem helden</l>
            <l>verständlich und bewust, alhie allein zu melden</l>
            <l>ist über alle werk ein werk zu hoch und schwer.</l>
            <l>Zwar weiß die weite welt, zwar wissen die soldaten</l>
            <l>die unnachthunlich groß, ungläublich weise thaten,</l>
            <l>die übermenschlich er so bald und schnell verbracht:</l>
            <l>du, ganzes teutsche reich, kanst nimmermehr vergessen,</l>
            <l>wie er, stets sigreich, dich, dir zu trost, durchgemessen,</l>
            <l>wie überwindlich stracks dein feind für seiner macht.</l>
            <l>Das machen offenbar vil fremd und welsche krieger,</l>
            <l>des adlers zorns geschmeiß, verherger und betrüger,</l>
            <l>die (sterbend) für dein gold gebissen deinen grund:</l>
            <l>was schuß Perusi hat, was Capua für kappen,</l>
            <l>was Savelli für stöß von Schweden, Finnen, Lappen,</l>
            <l>mit ihnen machet es der Quade Knud selbs kund.</l>
            <l>In Wolgast, Stargart, Garz, Loitz, Colberg, Greifenhagen,</l>
            <l>Rubnitz und anderstwa den feind zu finden, schlagen,</l>
            <l>ja zu verjagen gar, war nur ein werk mit ihm:</l>
            <l>zu Stralsund als ein stral, zu Landsberg und zu Werben</l>
            <l>bezwang sein schwert den feind zu fliehen oder sterben,</l>
            <l>wan seine bit um gnad nicht stillet seinen grim.</l>
            <l>Zu Frankfurt kont der feind die Oder nicht aussaufen,</l>
            <l>darum erdrank ein theil; ein theil in großem haufen</l>
            <l>das wasser färbte ganz mit seinem groben blut.</l>
            <l>Gripswald, Dammin, Landsberg, Schwerin wird eingenommen,</l>
            <l>mit vilen stätten mehr, die all, glückselig! kommen</l>
            <l>unwillig oder gern in dises helden hut.</l>
            <l>Was aber solt ich hie vil stät und schlößer nennen,</l>
            <l>wan ganze länder ihn erkennen und bekennen,</l>
            <l>daß er, nach got, ihr heil, erlöser und patron,</l>
            <l>dan gar bald hat sein rat und that (die stets gedeihet)</l>
            <l>ganz Rügen, Pommerland, Mark, Mechelburg gefreiet</l>
            <l>von mehrer tyrannei, gewalt, not, jammer, hohn.</l>
            <l>Jedoch muß ewiglich in der gedächtnus bleiben</l>
            <l>was kein mund, keine hand kan sagen, kan beschreiben</l>
            <l>die grausamkeit des feinds zu Penkum und Paßwalk,</l>
            <l>wie auch der alte fuchs, der Tilly, wolt vertilgen</l>
            <l>die edle Jungfrauburg und ihre ros und gilgen,</l>
            <l>dafür er nunmehr doch bezahlet mit dem balg.</l>
            <l>Dan obwol unser held ihn oft zuvor geschlagen,</l>
            <l>wolt doch der fuchs die schanz noch einmal wieder wagen,</l>
            <l>da dan bei Leipzig er empfieng ein solchen streich,</l>
            <l>daß er darauf mehr nicht (weil seiner harten schwarten</l>
            <l>der streich kam vil zu tief) wolt eines andern warten,</l>
            <l>sondern floh stets für ihm, ganz zittrend, schwach und bleich.</l>
            <l>Doch kont des fuchsen volk so leichtlich nicht wegfliehen,</l>
            <l>weil ihnen des solds rest gebührlich einzuziehen</l>
            <l>in eigner hand gebracht des höchsten held und knecht;</l>
            <l>sondern sie, die nur schnell zu rauben, schwören, balgen</l>
            <l>empfiengen ihren lohn an, under, um den galgen,</l>
            <l>daß also noch der galg nicht gar verlor sein recht.</l>
            <l>Wie vil raubvögel doch, durch Teutschlands Aas betrogen,</l>
            <l>die nach dem raub zu lang hin und her umgeflogen,</l>
            <l>erdappet da zumal des schwerts und des tods schlag!</l>
            <l>und wie vil wilde thier, die teufelisch gehauset,</l>
            <l>hat der löw von dem Nord bezwungen und zerzauset</l>
            <l>in dieser schnellen jagd und schweren niderlag!</l>
            <l>Doch seind, wie auch der fuchs, zu diesem mal entrunnen,</l>
            <l>die eine galgenfrist, und nicht vil mehr, gewunnen,</l>
            <l>dan wie ihr leben stets ohn alle menschlichkeit:</l>
            <l>also verfolget er sie über berg und schrofen,</l>
            <l>und Erfurt, Wittemberg, Würzburg und Königshofen</l>
            <l>bezeugen ewiglich des helden dapferkeit.</l>
            <l>Vil vestungen und stät, ja ein land nach dem andern</l>
            <l>begehren ihr gesatz von disem Alexandern;</l>
            <l>er aber tröstet sie mit freiheit, fried und freud;</l>
            <l>ganz Meissen, Thüringen, ganz Sachsen, Hessen, Franken,</l>
            <l>Pfalz, Schwaben, Schlesien und Elsaß ihm all danken,</l>
            <l>daß sie durch ihn nun frei von dienstbarkeit und leid.</l>
            <l>Daher, weil sein gesicht kont alle welt enttrüben,</l>
            <l>sah man ihn alle welt hochachten, ehren, lieben,</l>
            <l>als welchem an verdienst kein held, kein Caesar gleich;</l>
            <l>dan kein mensch in der welt kont lust und wollust meiden,</l>
            <l>noch hunger, durst, unruh und unglück standhaft leiden,</l>
            <l>wie der gleichlose held an aller tugend reich.</l>
            <l>Mit frisch forchtfreiem mut zu allem sich bereiten,</l>
            <l>im höchsten glück und sig die segel nicht ausspreiten,</l>
            <l>nicht ändern sein gesicht, noch brechen seine wort,</l>
            <l>dem wollust wie dem leid beharrlich widerstehen,</l>
            <l>sich stets ohn falsch, ohn fehl, ja got gleich lassen sehen,</l>
            <l>als der gotlosen feind und aller guten hort;</l>
            <l>Mit schlechtem brot und drank gesättiget zu werden,</l>
            <l>für sein drinkglas den helm, für sein ruhbet die erden,</l>
            <l>für pfulen einen stein, ja auch wol schnee und eis,</l>
            <l>für sein bad einen fluß, zaglos, zu brauchen pflegen,</l>
            <l>und sein werk setzen fort in hitz, frost oder regen</l>
            <l>und ihm selbs stets geleich, war allzeit seine weis.</l>
            <l>Er, aller tugend schutz und aller laster hasser,</l>
            <l>empfieng nu billich hilf von dem luft, land und wasser,</l>
            <l>die zumal ihm zu lieb und seinem feind zu haß,</l>
            <l>daß seinem heer und zeug kein berg, kein weg beschwerlich,</l>
            <l>daß seinem zug und troß kein wasser werd gefährlich,</l>
            <l>ihm ebnen nu den weg und öfnen ihm den paß.</l>
            <l>Das wird allzeit die Elb, Sprew, Weser, Embs bezeugen,</l>
            <l>das wird niemal die Saal, noch die Donau verschweigen,</l>
            <l>die sich entsatzten all ab seinem mut und glück;</l>
            <l>die Mosel, Maas und Nid ein solches auch klar machen,</l>
            <l>auch wird der feind nicht mehr ab und bei dem Lech lachen,</l>
            <l>alda mit wunder er vollbracht ein heldenstück.</l>
            <l>Dan er, der helden held und aller keisern könig,</l>
            <l>gedenkend an gar nichts, das schlecht, leicht oder wenig,</l>
            <l>vollendet solches werk ganz unvermehrlich groß:</l>
            <l>kein unfall und gefahr kan ihm das herz bewegen,</l>
            <l>kein feind kan ihm den paß versperren, noch verlegen,</l>
            <l>je größer ist sein mut, je größer der anstoß.</l>
            <l>Da hat der alte fuchs, der noch einmal wolt prangen,</l>
            <l>mit seiner Bayernheerd nu seinen rest empfangen,</l>
            <l>mit seines lobs verlust und seines spots gewin;</l>
            <l>villeicht hät sein glückrad sich nicht so bald geneiget,</l>
            <l>hät er dem löwen nicht mit flucht den weg gezeiget</l>
            <l>und in das Bayerland schnurstracks geführet ihn.</l>
            <l>Kanst du wol, Herkules, nicht sein in schweren sorgen,</l>
            <l>wan so vil kot und mist in disem stall verborgen</l>
            <l>und wan die hirten selbs ohn glauben, wahrheit, treu?</l>
            <l>allein kan Regenspurg, Ulm, Hanau, Augsburg, Schwaben</l>
            <l>ab deiner nachbarschaft und ankunft sich erlaben,</l>
            <l>befindend sich durch dich von ihrem drangsal frei.</l>
            <l>Was Ginßburg, Lauingen, Kirchberg und Gundelfingen,</l>
            <l>Rain, Höchstat, Dillingen und München dir fürbringen,</l>
            <l>ist lauter gleißnerei und falscher pfaffen fund;</l>
            <l>auch dich seind sie nicht wert zu sehen noch zu hören,</l>
            <l>weil sie nicht gottes worts, noch seines trosts begehren</l>
            <l>der sie doch stürzen wird, wan es zeit, in den grund.</l>
            <l>Wolan, held, sih dich um! dein tag ist schier verflossen,</l>
            <l>und die, die deiner hilf, unwürdig zwar, genossen</l>
            <l>vergessen wider got ihr eigen heil und schuld;</l>
            <l>sie seind nicht mehr stark gnug dein und ihr glück zu tragen</l>
            <l>sie därfen (torrecht) schon sich wider klagend fragen:</l>
            <l>»wie? müssen wir dan nu geleben seiner huld?«</l>
            <l>O stolze pfaffenlehr! o ihr gotlose thoren!</l>
            <l>wan euch noch nicht bekant, verzaubert und verloren,</l>
            <l>wie gleichlos sein verstand, wie sigreich stets sein schwert!</l>
            <l>und ihr, die anderwerts des höchsten auch vergesset</l>
            <l>und dises helden macht mehr, dan got selbs, zumesset,</l>
            <l>seid beederseits zugleich noch mehrer straf wol wert.</l>
            <l>Entzwischen thust du recht der freinden leid zu steuren,</l>
            <l>den flug der wilden gäns, nachtraben, weiren, geiren</l>
            <l>aus Lothringen, Welschland und Spanien auf raub</l>
            <l>um den Rhein, Neckar, Main zu fliegen angereizet</l>
            <l>und mit des adlers gunst dem land zu leid gebeizet,</l>
            <l>verkürzend, sie für aaß zu sättigen mit staub.</l>
            <l>Von solchem vogelfang kont frölich mit den Schweden</l>
            <l>Meinz, Manheim, Creuzenach, Speyr, Bacharach wol reden:</l>
            <l>doch alle länder, stät und plätz von des feinds schmach</l>
            <l>errettet und die stürm, belägrungen und schlachten,</l>
            <l>die er, sigreich, gewan, mag man allein betrachten,</l>
            <l>doch kaum verkündigen durch die schrift oder sprach.</l>
            <l>Wolan dan, held, bedenk, du hast noch nicht vernichtet</l>
            <l>des adlers tyrannei, der wider dich aufrichtet</l>
            <l>noch einen starken zug und schreckliche heersmacht:</l>
            <l>er sendet einen man, krieg wider dich zu führen,</l>
            <l>der alles wissen will und will, got gleich, regieren,</l>
            <l>unwissend, daß sein fall sehr nah bei seinem pracht.</l>
            <l>Nu dieser neu abgot, verhoffend seinen willen,</l>
            <l>ernstlistig, wider dich und Teutschland zu erfüllen,</l>
            <l>erfüllet schon das land durch seinen zug mit leid;</l>
            <l>dan wa er immer kan land und leut nur anblicken,</l>
            <l>da kan kein ruh, noch fried, land und leut mehr erquicken,</l>
            <l>weil für ihm fliehen stets glaub, hofnung, lieb und freud.</l>
            <l>Wie kühn sich nu der held von Münchenstat gewendet,</l>
            <l>wie schnell er dieses mans sig und triumf geendet</l>
            <l>das machen Donauwert und Nürnberg offenbar</l>
            <l>und andre länder mehr, die ihn, die er geliebet,</l>
            <l>daher er, ihren feind betrübend, sie enttrübet</l>
            <l>und sie erlöset bald von forcht, angst und gefahr.</l>
            <l>Freistätlin kan uns hier insonderheit vil sagen,</l>
            <l>wie mutig dieser held den albern feind zu jagen,</l>
            <l>bis endlich er mit zwang ihn zu dem stand gebracht:</l>
            <l>da weil der feind nicht kont, daß ihm nicht möcht mislingen,</l>
            <l>für seinen großen wahl stein gnug zusamen bringen</l>
            <l>ward er genötiget zu einer offnen schlacht.</l>
            <l>Da nam der held sein pferd, das er vor oft beschritten</l>
            <l>und auf dem er sigreich in mancher schlacht gestritten,</l>
            <l>ein pferd, recht kühn und stolz, daß der gotgleiche held</l>
            <l>sein herr und herscher ist, der einig wert auf erden,</l>
            <l>das nur von seiner hand solt geregieret werden,</l>
            <l>wär sie nur seiner wert, wie ihrer er, die welt.</l>
            <l>Der hengst mit dem gewicht des helden hoch geehret,</l>
            <l>die ohren spitzend, stets den kopf hin und her kehret,</l>
            <l>versilbert mit dem schaum das mundstück und gebiß,</l>
            <l>bald scharret er den grund, bald darf er aus der nasen</l>
            <l>mit winzlen überlaut ein dicken dampf ausblasen,</l>
            <l>zugleich des kampfs und sigs begirig und gewiß.</l>
            <l>»gelobet sei der höchst, weil nu die stund fürhanden«,</l>
            <l>sprach alsbald unser held, »der unsern feind mit schanden</l>
            <l>und mit endloser ehr uns numehr krönen will!«</l>
            <l>darauf hat er sein heer in ordnung bald gestellet,</l>
            <l>fußvolk und reuterei gesöndert und gesellet,</l>
            <l>befehlend, daß sein ampt ein jeder recht erfüll.</l>
            <l>Also bereit, sein volk auf den feind anzuführen,</l>
            <l>sah solches under ihm, als einem got, prachtieren,</l>
            <l>wie es vor oft gethan, sein schön schwarzbraunes pferd.</l>
            <l>auch sah der held sich selbs von dem heer, welches leben</l>
            <l>und sterben für ihn will, mit freuden rund umgeben,</l>
            <l>gleichwie ein lieber hirt von seiner lieben heerd.</l>
            <l>»gesegnet bist du, held, gesegnet wir soldaten,</l>
            <l>die dienend under dir, theilhaftig deiner thaten«,</l>
            <l>sang bald der ganze hauf mit einem mund und mut:</l>
            <l>»kein glück und kein unglück hat wider dich vermögen</l>
            <l>und nichts kan dein gemüt und angesicht bewegen,</l>
            <l>umsunst ist wider dich des feinds gewalt, list, wut.</l>
            <l>Gleichwie der amboß sich nicht förchtet für den streichen,</l>
            <l>wie des meers wellen auch die felsen nicht erweichen,</l>
            <l>also verändert dich kein ernst, gefahr, noch scherz;</l>
            <l>wie die flüß in das meer sich ohn zunemen gießen,</l>
            <l>wie aus dem meer die flüß auch ohn abnemen fließen,</l>
            <l>also ist ihm selbs gleich allzeit dein heldenherz.</l>
            <l>Wie oft hat unser feind, von dir stets überwunden,</l>
            <l>mit spater scham und reu gefunden und empfunden,</l>
            <l>daß dir zuwider sein war nicht ohn tods gefahr;</l>
            <l>erkennend mit verdruß, daß dir nichts widerstehen</l>
            <l>und ihm nichts helfen kont, dan fliehen oder flehen,</l>
            <l>das erst zwar ungewiß, das ander allzeit wahr.</l>
            <l>Wie oft, wan uns der feind, wan wir den feind erwecket,</l>
            <l>hat, ohn brustrüstung, uns in höchster not bedecket</l>
            <l>als unser schirm und schilt allein dein blose brust!</l>
            <l>da dan dein scharfes schwert ein solche lehr geschriben</l>
            <l>in unsrer feinde köpf, die ihnen bald vertriben,</l>
            <l>mehr wider dich und uns zu kämpfen, allen lust.</l>
            <l>Wie oft, wie oft ist doch, vermischend sich zusamen</l>
            <l>des feinds verlust und spot mit deinem lob und namen,</l>
            <l>indem von deinem schwert der feind schon blind, taub, stum,</l>
            <l>in manchem bach von blut, aus des feinds leib vergossen,</l>
            <l>dan in den nächsten fluß, dan in das meer geflossen</l>
            <l>und mit des meers gerausch ganz um die welt herum!</l>
            <l>Daher, dieweil dein herz, als aller tugend tempel,</l>
            <l>dieweil dein haupt und faust ein spiegel und exempel</l>
            <l>der tugend wahren kraft schon durch die ganze welt</l>
            <l>was immer gut und recht bewehret und gelehret,</l>
            <l>besorgen billich wir, daß du nicht recht geehret,</l>
            <l>verlassend uns, nu mehr solt sein des himmels held.« –</l>
            <l>»gnug, ruf der held damal, mich und euch anzufechten</l>
            <l>ist jetzund nicht die zeit! nun ist es zeit zu fechten,</l>
            <l>so haltet euch nu wol, wie ich euch dan ermahn.</l>
            <l>ich setz mein blut und leib für euch auf, liebe brüder,</l>
            <l>darum so haltet euch allzumal und ein ieder</l>
            <l>recht redlich nach gebühr. so wollen wir nu dran.</l>
            <l>Got weiß, auch wisset ihr, daß ich nicht meinen nutzen,</l>
            <l>sondern des höchsten ehr und kirchen zu beschützen</l>
            <l>alhie such und verhoff, daß es auch euer mut,</l>
            <l>und euer auch der sig; dan, werdet ihr nicht stehen,</l>
            <l>ist es um die freiheit und gottes dienst geschehen;</l>
            <l>wolan, erweiset euch von redlich dapferm blut.</l>
            <l>Das walt der liebe got! got mit uns wie vor zeiten!</l>
            <l>o Jesu, Jesu hilf, hilf Jesu mir heut streiten</l>
            <l>zu deines namens ehr! steur unsrer feinden pracht.«</l>
            <l>Also hat er sein volk anführend mehr ergetzet</l>
            <l>und mitten in die feind, stets sigreich, selbs gesetzet,</l>
            <l>da er bald manche that und seinen tag vollbracht.</l>
            <l>Gleichwie wan ein sturmwind oder windsbraut entstehet</l>
            <l>und hecken, bäum und thürn urplötzlich stracks umwehet</l>
            <l>ein trauriges gewülk, ganz finster, schwarz und dick,</l>
            <l>recht einem traurrock gleich, mit dunst, dampf, rauch erfüllet,</l>
            <l>den tag, das firmament und die sonn selbs verhüllet,</l>
            <l>verblindet das gesicht in einem augenblick:</l>
            <l>Ein allgemeiner graus, geräusch, getös, getümmel,</l>
            <l>als ob der höllen sitz wär nu mehr in dem himmel,</l>
            <l>vermischet den abgrund, das erdreich und den luft;</l>
            <l>aufspalten sich behend mit blitzen, schrecken, wunder</l>
            <l>die wolken, und den grund erbebet bald der dunder</l>
            <l>voll flammen, feuer, brunst erscheinet manche kluft;</l>
            <l>Bald mancher dunderschlag, mit stralen ganz beladen,</l>
            <l>durchstürmet das gewölk und land mit brunst und schaden</l>
            <l>bald feurig ist die luft, bald finster um und um;</l>
            <l>die wolken brechen sich, dan fallet ein schlagregen,</l>
            <l>verhartet ganz in eis, der bald mit tausend schlägen</l>
            <l>zerschmettert frucht und volk, daß alles lahm und krum:</l>
            <l>Also, und greulicher mit krachen, schallen, knallen</l>
            <l>seind bald die beede heer einander angefallen</l>
            <l>da war die luft alsbald voll feuer, rauch und dampf;</l>
            <l>der grund errüttet sich von bölern und cartaunen,</l>
            <l>darab die thier und leut erstummen und erstaunen,</l>
            <l>als ob der himmel selbst und erdreich einen kampf.</l>
            <l>Damal hat unser held, indem es feuer regnet,</l>
            <l>mit seinem theuren blut, sigreich, die welt gesegnet,</l>
            <l>da dan das firmament bald krönet seine stirn:</l>
            <l>damal ist unser held (sprich ich) uns zu entfahren</l>
            <l>als wahrer Herkules dem himmel zugefahren,</l>
            <l>da er dan leuchtet klar, ein neues nordgestirn.</l>
            <l>Kaum, kaum war das gerücht (niemal stum) laut erhöret,</l>
            <l>wie daß Gustav der groß der götter zahl vermehret,</l>
            <l>daß sich vermehret auch des heers grim, stärk und macht;</l>
            <l>mit ganz gerechtem zorn ihr herz und mut nun wachsen,</l>
            <l>sonderlich tröstet sie Bernhard, der held von Sachsen,</l>
            <l>daß numehr sterblich nicht ihr schutzherr und obacht.</l>
            <l>Daher, des helden stell gebührlich zu vertreten,</l>
            <l>hat er (als heimlich schon den stern sie angebeten</l>
            <l>und er geführet sie begirig auf den feind)</l>
            <l>geschleifet auf den grund ohn alle gnad und dauren</l>
            <l>des eisenin feinds thürn und lebendige mauren;</l>
            <l>da half kein herrenstand, da galt kein gelt, noch freind.</l>
            <l>So mächtig war Gustav, und sein volk so andächtig,</l>
            <l>daß es ihm opfern wolt ein opfer tausendfächtig</l>
            <l>und tausendfältig mehr von volk und vieh zumal:</l>
            <l>da Bernhard und sein heer, als ob sie all kriegspriester,</l>
            <l>geschlachtet ohn anzahl des teutschen reichs verwüster</l>
            <l>mit des schwerts scharfem blitz und grober stücken stral.</l>
            <l>Ein regen, dick von blei, stein, erz und feuerschlossen</l>
            <l>mit schwarzem dunst und brunst wird wider ausgegossen</l>
            <l>mit scheutzlich herbem tod auf des feinds ganzes heer;</l>
            <l>dan des nordsterns einfluß kan der feind nicht vermeiden,</l>
            <l>sondern er muß, er muß des lebens schifbruch leiden</l>
            <l>in seinem auf dem feld noch rasenden blutmeer.</l>
            <l>Damal der bleiche feind, den der nordstern verdrieße,</l>
            <l>hat seinen geiz, ehrgeiz und blutdurst gar gebüßet,</l>
            <l>sich saufend voll mit blut und beißend die walstat,</l>
            <l>da dan des helden heer mit aufgehabnen händen</l>
            <l>ersuchet got mit lob, daß sein werk zu vollenden,</l>
            <l>durch ihres sterns kraft stark, sie niemal würden mat.</l>
            <l>Sig- und trostreich zugleich erhöret und gewehret,</l>
            <l>befand es sich alsbald, und noch dazu gelehret,</l>
            <l>daß lang in eitelkeit zu leben ganz umsunst;</l>
            <l>dan unserm lebenslauf ein kurzes zil gestecket</l>
            <l>und nur der, der sein lob darüber weit ausstrecket</l>
            <l>der ist den göttern gleich, der hat der tugend kunst.</l>
            <l>Als nu das heer sigreich den helden wolt beweinen</l>
            <l>sah männiglich mit trost klar an dem himmel scheinen</l>
            <l>»der groß Gustav Adolf ist ewiglich gleichlos.«</l>
            <l>und dieses Ebenbild ward ihm bald aufgerichtet</l>
            <l>mit dieser überschrift, die keine zeit vernichtet:</l>
            <l>»gleichlos ist ewiglich Gustav Adolf der groß.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! kont ich meine stim dem dunder gleich erheben,</l>
            <l>daß sie die weite welt erschreckend möcht erbeben!</l>
            <l>wolt ich ersteigend bald, zugleich trost- und ruhlos,</l>
            <l>den aller höchsten berg, zu alles geists verwundern</l>
            <l>mit überlauter macht aus meiner brust ausdundern:</l>
            <l>der groß Gustav ist todt! todt ist Gustav der groß!</l>
            <l>Wan also meine red und klag zu aller frommen</l>
            <l>gehör und herz, mit kraft durchdringend, solten kommen,</l>
            <l>möcht ihrer seufzen wind und ihrer thränen meer</l>
            <l>ein solche ungestüm bald durchaus verursachen</l>
            <l>und durch ein zweite flut den umkreis sinken machen,</l>
            <l>erdränkend auf einmal uns und der feinden heer.</l>
            <l>Das aber kan nicht sein: auch ist es nicht von nöten;</l>
            <l>dan dieser held nicht todt; kein mensch kont ihn ja tödten;</l>
            <l>die götter sterben nicht. wir, wir selbs seind schier todt,</l>
            <l>wir seind die ursach selbs, daß wir, nicht er, verblichen,</l>
            <l>daß er, unwürsch, von uns unwürdigen gewichen,</l>
            <l>verlassend uns trostlos in wolverdienter not.</l>
            <l>In wolverdienter not und tödtlichem verzagen;</l>
            <l>wan diesen abschied wir schon ewiglich beklagen,</l>
            <l>so ist doch unsre klag so schlecht, als sie gerecht:</l>
            <l>dan als den feind er vor und dan den tod bezwungen,</l>
            <l>hat er sich wider stracks dem himmel zu geschwungen,</l>
            <l>von dannen er nur kam, zu schützen unser recht.</l>
            <l>Ach! wär ich dieses leids empfindlichkeit zu singen</l>
            <l>und aller welt gehör gebührlich fürzubringen,</l>
            <l>als jetzund ich gunstarm, nicht weniger kunstreich!</l>
            <l>so solt der schwere schmerz sich nicht in mir verschweigen,</l>
            <l>sondern so zierlich sich durch mein gesang bezeugen</l>
            <l>daß unser leid, verlust und klag einander gleich.</l>
            <l>Ach! aber ach! wie schwer! wie schwer und unergründlich</l>
            <l>ist unser schmerz! ein schmerz, ihm gleich unüberwindlich!</l>
            <l>ein schmerz verstummend uns, erwürgend unsre klag!</l>
            <l>ein schmerz, erweisend sich nicht minder unerträglich,</l>
            <l>dan unser verlust selbs ist kläglich und unsäglich,</l>
            <l>daß, wie groß schon das leid, noch größer doch die plag.</l>
            <l>Ein schlechtes leid kan sich mit schönen worten zieren</l>
            <l>und seine klag mit kunst und lieblichkeit ausführen,</l>
            <l>indem ein herzleid uns verstummet ganz und gar:</l>
            <l>der folter pein niemals des menschen mund bereichet,</l>
            <l>je größer ja sein schmerz, je mehr die red ihm weichet,</l>
            <l>je schöner seine wort, je weniger sie wahr.</l>
            <l>Dises erfahr ich wol und mach es gnug erscheinen,</l>
            <l>wan mein herz, dises leid mit der welt zu beweinen</l>
            <l>sich sehnend, dichten will ein wertes traurgesang,</l>
            <l>so findet meine seel den mund alsbald verstummen,</l>
            <l>und seufzen für die stim, für die wort thränen kommen,</l>
            <l>und wird des leids ursprung des klagens untergang.</l>
            <l>Bring aber ich was für von unserm schweren leiden,</l>
            <l>so scheinet es allein entworfen mit der kreiden</l>
            <l>und ist nicht unsrer lieb und seines namens wert;</l>
            <l>zwar kan kein kiel der welt so eigentlich beschreiben</l>
            <l>sein allbekantes lob, das so wehrhaft mög bleiben</l>
            <l>als was geschriben er mit seinem eignen schwert.</l>
            <l>Sein schwert, das ihm der höchst zugleich mit seinem leben</l>
            <l>und dan hernach die kron und scepter auch gegeben,</l>
            <l>gebrauchet er stets recht für die gerechtigkeit,</l>
            <l>bezeugend alsobald in seiner frischen jugend</l>
            <l>daß er der lastern straf, daß er der lohn der tugend,</l>
            <l>der tyrannei abbruch, der schirm der redlichkeit.</l>
            <l>Dan als der himmel nun der christenheit unwesen,</l>
            <l>der frommen not und angst, der zorn und zwang der bösen</l>
            <l>und der abgötterei stolz und gewalt erkant:</l>
            <l>hat er, freiheit und recht uns wider zu verleihen,</l>
            <l>des höchsten wort und volk vom untergang zu freien</l>
            <l>und der tyrannen wut zu zäumen ihn gesandt.</l>
            <l>Daher alsbald Gustav, ganz göttlich und vollkommen</l>
            <l>von der erretter blut zu uns herabgekommen,</l>
            <l>hat er gelehret die, die ihren stutz und trutz,</l>
            <l>daß größer sie dadurch, mit falschem ruhm anstreichen,</l>
            <l>man müß dem größern nicht, sondern dem bessern weichen,</l>
            <l>weil der groß, welcher gut und aller guten schutz.</l>
            <l>Hat schon ein stolzer feind, ihm ganz jung vorzukommen</l>
            <l>geflissen, eine stadt betrüglich weggenommen,</l>
            <l>bracht ihm doch ihr gewin vil mehr verlust und schand;</l>
            <l>dan dieser held dem feind den küfer bald zuschmissen</l>
            <l>und so herzhaft als jung die werte beut gerissen</l>
            <l>mit mächtigerer faust aus des feinds starken hand.</l>
            <l>Dan ja in seinem Ost befand man ihn so reichlich</l>
            <l>gezieret und sein wert so hoch und unvergleichlich</l>
            <l>daß ihm an herz und hand kein könig jemals gleich,</l>
            <l>und must ein jeder, ihn nur sehend, bald gestehen</l>
            <l>daß ihm an geists, leibs, glücks verehrungen vorgehen</l>
            <l>kont weder held noch got, wie immer weis, stark, reich.</l>
            <l>Gestehen? ja gar gern, und ihn doch nicht anschauen,</l>
            <l>dan vil monarchen ja nicht adler, sonder pfauen,</l>
            <l>und er, der tugend sonn, verblindet ihr gesicht;</l>
            <l>ab seiner weisheit blitz, ab seinen dunderstreichen</l>
            <l>sah man die fürsten selbs (zwar weit ab, doch) verbleichen,</l>
            <l>weil von der erden sie, er von der erden nicht.</l>
            <l>Auch machten bald sein lob die stolze Moscowiter</l>
            <l>(mit ihrer höchsten schand und schaden schlechte hüter,</l>
            <l>zu zeugnus seines werts) dem weiten umkreis kund;</l>
            <l>hat seine dapferkeit sie schon gemacht verstummen</l>
            <l>und ihnen der höchst selbs die sprach und stim benommen,</l>
            <l>verstopfend ihnen gar den rachen, hals und mund.</l>
            <l>Kont schon die kalte kost nicht ihrem schwachen magen,</l>
            <l>der dises must, doch nichts verdäuen wolt, behagen,</l>
            <l>so blieb ihr ekel doch und ihr unlust lang schwer,</l>
            <l>bis sie nach langer müh, nach ungesundem dehnen,</l>
            <l>nach schwächendem durchlauf, nach schläferigem gähnen</l>
            <l>vermehrten ihren fehl und seiner thaten ehr.</l>
            <l>Die Danziger hernach, durch den stolz ihrer schiffen</l>
            <l>verblindet, haben sich auch wider ihn vergriffen</l>
            <l>und, greifend ihn nicht an, die finger doch verbrant;</l>
            <l>daher bald weiser sie (ein großer ruhm auf erden,</l>
            <l>mit schaden zwar, doch bald, gewitziget zu werden)</l>
            <l>ihn als des höchsten knecht erkant und stets bekant.</l>
            <l>Gleichwie nu seine macht mit ihrer reu die Reußen,</l>
            <l>also empfunden auch zu ihrem preis die Preußen</l>
            <l>die wirkung seiner gnad und seinen schutz zumal;</l>
            <l>dan allzeit sein gebrauch, der demut zu verschonen</l>
            <l>und mit gerechter straf den hochmut zu belohnen,</l>
            <l>als jener sonnenglanz und diser dunderstral.</l>
            <l>Und dises helden prob und lob zu widerholen</l>
            <l>befinden billich sich mit uns vereint die Polen,</l>
            <l>als die gelehret er, daß nur ihr </l>
            <l>der seinig in der faust; daß mehr dan alle alten</l>
            <l>er kont jung, weis und stark mit rat und that verwalten,</l>
            <l>und daß nichts seinem geist unmöglich und unkund.</l>
            <l>Nu wolt er sich schon gern mit so vil lorberkränzen,</l>
            <l>mit seines alten reichs erweitert neuen gränzen,</l>
            <l>mit seiner feinden forcht, mit seiner freinden lieb,</l>
            <l>mit aller frommen lob (ganz weis und groß) vernügen</l>
            <l>und sig- und lobreich sich den himmeln zu verfügen,</l>
            <l>wär nicht um und umher der himmel noch sehr trüb.</l>
            <l>Dan indem diser held sein volk in ruh zu setzen,</l>
            <l>mit reichtum, lehr, gesatz und ordnung zu ergetzen,</l>
            <l>und was sunst noch zu thun, sorgfaltiglich bedacht;</l>
            <l>ihm, der wol schreiben kont, was andre walten solten,</l>
            <l>ihm, der verwaltet stets, was andre schreiben wolten,</l>
            <l>ward viler freinden klag bald zu gehör gebracht.</l>
            <l>»eh die zeitlose kron dir noch zu theil kan werden,</l>
            <l>muß dein haupt, herz und schwert dein ganzes ampt auf erden</l>
            <l>vollenden, großer held!« ruf ihm der himmel zu;</l>
            <l>daher (dan sich ja nicht die tugend kan verweilen)</l>
            <l>wolt er mit aller macht den freinden zu hilf eilen,</l>
            <l>erwartend anderstwa (hie nichts, dan unruh) ruh.</l>
            <l>Vil werk und wenig zeit ihm nu zugleich obligen,</l>
            <l>dazu er fertig auch. ankommen, sehen, sigen</l>
            <l>ist nur ein ding mit ihm, mit ihm, des höchsten knecht,</l>
            <l>und was sunst kein mensch kont, das muß er stracks vollenden,</l>
            <l>der welt ehr kan nicht ihn als andre von got wenden,</l>
            <l>sie kriegend nur für ihr, er für des höchsten recht.</l>
            <l>Wer aber hat die kunst, gebührlich zu bezeugen,</l>
            <l>wer aber, wer kan doch undankbarlich verschweigen</l>
            <l>so viler tugenden, so viler thaten wert?</l>
            <l>die unnachthunlich man in ihm allzeit ereuget,</l>
            <l>die unbegreiflich er der welt allein erzeiget</l>
            <l>in seinem kurzen lauf mit seinem rat und schwert.</l>
            <l>Zwar die nachkommenschaft, lesend was er verrichtet,</l>
            <l>mag uns bezüchtigen, als ob wir es erdichtet,</l>
            <l>wan schon zugleich sein lob, als ihr glaub, vil zu klim,</l>
            <l>dan seine werk und müh, die niemand sunst erfündlich,</l>
            <l>seind zahllos, übergroß, nicht säglich, nicht ergründlich</l>
            <l>gleich der gotlosen list und unsrer feinden grim.</l>
            <l>Mir, nein, dem besten kopf zu schreiben und zu lesen,</l>
            <l>der jemal in der welt wird sein und schon gewesen,</l>
            <l>ist zu kurz alle kunst der federn und des munds.</l>
            <l>je mehr man seinem thun und wesen recht nachdenket,</l>
            <l>je mehr ruhm findet man und je mehr reichtum schenket</l>
            <l>die tiefin seines leibs und geists goldreichen grunds.</l>
            <l>Sein angesicht allein erwies mehr süßer wunder,</l>
            <l>mehr gnad und mayestet, dan des gots, dem der dunder</l>
            <l>längst zugeeignet war, und sein lehrreiche stirn</l>
            <l>war einer tafel gleich, die uns gab zu verstehen,</l>
            <l>wie man die dapferkeit und weisheit selbs möcht sehen</l>
            <l>in seines adlersaugs klardoppeltem gestirn.</l>
            <l>Sein haupt, der tugend thron, da sie stets triumfieret,</l>
            <l>mit seinem reichen haar hat Phoebus selbs gezieret,</l>
            <l>so hat sein antlitz mehr dan menschliche gewalt:</l>
            <l>auch höher bei dem haupt war er, dan die soldaten,</l>
            <l>er übertraf an mut all andre potentaten,</l>
            <l>kurz: götlich war sein gang, stand, red, statur, gestalt.</l>
            <l>Zwar seinen heldenleib und wolgestalte glider,</l>
            <l>daß man sein controfet nach seinem hintritt wider</l>
            <l>mit wunder sehen möcht, vermöcht des malers kunst</l>
            <l>vil ähnlicher villeicht, als eine schrift, verfassen</l>
            <l>und der nachkommenschaft, als ein kunststück, verlassen,</l>
            <l>thät er, wie allen gut, zu sitzen, ihm die gunst.</l>
            <l>Er aber, gottes volk zu retten und zu schützen,</l>
            <l>allein zu uns gesandt, hat nicht mehr zeit, zu sitzen,</l>
            <l>mehr nicht zu seiner speis, mehr nicht zu seinem schlaf,</l>
            <l>dan ein getreuer knecht auf der schiltwacht zu stehen,</l>
            <l>ein steurman in dem sturm den sternen nachzusehen,</l>
            <l>ein hirt von wölfen stets zu freien seine schaf.</l>
            <l>Und dan den bessern theil, mit dem nichts von der erden</l>
            <l>jemal vermischet war; als seinen geist, geberden,</l>
            <l>gotsforcht, leutseligkeit, sinnreichen mut, verstand,</l>
            <l>fleiß, fertigkeit und müh, die aller sprachen lehren</l>
            <l>und künsten wissenschaft ihn leichtlich kont gewehren,</l>
            <l>scharfsinniges gericht und niemals müde hand.</l>
            <l>All solche seelenzier muß unbeschriben bleiben,</l>
            <l>dan sie kein mensch der welt kan malen und beschreiben,</l>
            <l>so daß allhie umsunst malkunst und poetrei</l>
            <l>des leibs form mit der farb kan jene nicht befehlen,</l>
            <l>des geists form mit der schrift kan dise nicht vermählen,</l>
            <l>daher dan solcher müh und ruhm sie beede frei.</l>
            <l>Nichts desto weniger, ob sich schon nirgend findet</l>
            <l>ein pensel so subtil, ein kiel so wolgegründet,</l>
            <l>daß seiner farben zier, daß seiner dinten lehr</l>
            <l>möcht dises helden form und thun für augen legen,</l>
            <l>soll pensel, feder, mund und herz all ihr vermögen</l>
            <l>anwenden dankbarlich zu seiner steten ehr.</l>
            <l>Er soll und muß allein (er allein ganz vollkommen)</l>
            <l>uns allzeit aus dem mund, aus dem mut niemal kommen;</l>
            <l>endlos soll sein in uns sein lob und unser leid.</l>
            <l>leid? nein. dan wolt ihn schon der himmel uns nur weisen,</l>
            <l>so weiset er uns auch, daß er nicht gnug zu preisen,</l>
            <l>und daß nach got allein er unser trost, hilf, freud.</l>
            <l>Indem nu post auf post ihm fürbracht schwere klagen</l>
            <l>von grober schinderei, beschwerungen, auflagen</l>
            <l>gotslästerung, notzucht, schandthaten, marter, qual,</l>
            <l>einäschern, mörden, spot (schmerz über alle schmerzen!)</l>
            <l>gieng solches alles ihm, wie billich, tief zu herzen,</l>
            <l>als ob er und sein reich in selbiger drangsal.</l>
            <l>Die not der nachbarschaft in Mechelburg und Pommern</l>
            <l>erlaubet ihm nicht mehr zu schlafen, noch zu schlummern,</l>
            <l>und er erkennet selbs, daß nunmehr seine zeit,</l>
            <l>des adlers krummen flug und raub nicht mehr zu leiden,</l>
            <l>sondern die flügel ihm und klauen zu beschneiden,</l>
            <l>die er, voll stolz, geiz, wut, ausstrecket vil zu weit.</l>
            <l>Als nu sein ohr und mut, ganz mild, das werk erfassen,</l>
            <l>hat er, als der sich stets auf got allein verlassen,</l>
            <l>mit wahrem löwenmut, from, forchtfrei, stark und klug,</l>
            <l>zu strafen alle die, die das Teutschland beflecket,</l>
            <l>in unerhörter eil das meer und land bedecket</l>
            <l>mit sigendem kriegsheer und fliegendem meerzug.</l>
            <l>Das meer sah man da bald mit Schwedens schatz beladen,</l>
            <l>und zugleich still und glat, dem meerzug nicht zu schaden,</l>
            <l>als welchem lieb und wert des königs gegenwart:</l>
            <l>der wind enthielt sich auch von allem sturm und rasen,</l>
            <l>erfreuend sich allein die segel aufzublasen,</l>
            <l>begünstigend nach wunsch des helden überfahrt.</l>
            <l>Das wasser war schier ganz von dem meerzeug verborgen,</l>
            <l>als auf dem hauptschif hoch der held voll treu und sorgen</l>
            <l>betrachtend hin und her des teutschen reichs zwietracht,</l>
            <l>sah, als es ihm fürkam, drei beltische Sirenen,</l>
            <l>die mit augsteinen reich die haar und arm beschönen</l>
            <l>und die ihr lieb und leid ihm also fürgebracht:</l>
            <l>»demnach, o großer held, der höchst dich nunmehr schicket,</l>
            <l>daß Teutschland werd durch dich errettet und erquicket,</l>
            <l>so fahr nu glücklich fort ohn forcht, leid und verdruß,</l>
            <l>und wiß, daß du darzu geboren und erkoren,</l>
            <l>zu widertrösten die, die sunst ohn dich verloren,</l>
            <l>ob dir zuwider schon vil not, list, hindernus.</l>
            <l>Durch vil müh und gefahr must du den krieg forttreiben,</l>
            <l>doch soll kein feind für dir sighaft noch standhaft bleiben,</l>
            <l>zu deinem dienst und lob wird alles sein bereit.</l>
            <l>so fahr nu fort mit got und mit sigreichen wafen,</l>
            <l>deinem beruf gemäß die tyrannei zu strafen,</l>
            <l>vertrauend, wie du thust, auf gottes hilf und gleit.</l>
            <l>Wie der verruchte feind ist aller guten spötter,</l>
            <l>also, du gottes volks gesegneter erretter,</l>
            <l>zeuh fort und greif frisch an mit lust das große werk!</l>
            <l>schon förchten sich des volks verkehrer und bethörer,</l>
            <l>schon zittert selbs des reichs vermehrer, nein verstörer,</l>
            <l>für deines eifers kraft, fleiß, dapferkeit und sterk.</l>
            <l>Fahr fort, o großer held, die frommen zu ergetzen,</l>
            <l>die schon ihr aug aus freud, wie wir für leid es netzen,</l>
            <l>ach! daß sie, wie wir dir, wie beeden du, getreu!</l>
            <l>dan du, wie Herkules, nachdem dein lauf vollendet,</l>
            <l>solt werden dieser welt, die dein nicht wert, entwendet,</l>
            <l>so hoch wird sein das werk zu machen Teutschland frei.«</l>
            <l>Hiemit der morgenröt gold- und leibfarbe flügel</l>
            <l>entdeckten die mastbäum und nahenden lands hügel,</l>
            <l>und der wind, legend sich, bracht das schif an das land,</l>
            <l>aus welchem, als der held auf das gestad gesprungen,</l>
            <l>hat knüend er zu dank mit eiferiger zungen</l>
            <l>erhaben sein gebet, sein herz, gesicht und hand:</l>
            <l>»o höchster got! o herr des himmels, meers und erden,</l>
            <l>dem unser sin und herz nicht kan verborgen werden,</l>
            <l>herr, dessen eigen ist der Nord, Sud, West und Ost!</l>
            <l>gib, daß mit deiner hilf, wa ich mich hin zu wenden,</l>
            <l>ich mög all meine werk anfangen und vollenden</l>
            <l>zu deines namens ehr und deiner kirchen trost!«</l>
            <l>Hernach hat ohn verzug er alles angerichtet</l>
            <l>was immer zu dem krieg des menschen witz erdichtet,</l>
            <l>ja was zuvor noch nicht erfunden, noch erkant;</l>
            <l>in allem seine weis war andern unerdenklich,</l>
            <l>sein fleiß, fürsorg und müh war andern unerschwenklich,</l>
            <l>auch bleibet ewiglich, der ihm gleich, ungenant.</l>
            <l>Die art, fürsichtigkeit, belägrung, ordnung, wachten,</l>
            <l>verschanzung, zug, anfall, scharmützel, stürm und schlachten,</l>
            <l>besatzung, kundschaft, rat, gehorsam, lohn und ehr,</l>
            <l>der füchs und löwen kunst, die allein diesem helden</l>
            <l>verständlich und bewust, alhie allein zu melden</l>
            <l>ist über alle werk ein werk zu hoch und schwer.</l>
            <l>Zwar weiß die weite welt, zwar wissen die soldaten</l>
            <l>die unnachthunlich groß, ungläublich weise thaten,</l>
            <l>die übermenschlich er so bald und schnell verbracht:</l>
            <l>du, ganzes teutsche reich, kanst nimmermehr vergessen,</l>
            <l>wie er, stets sigreich, dich, dir zu trost, durchgemessen,</l>
            <l>wie überwindlich stracks dein feind für seiner macht.</l>
            <l>Das machen offenbar vil fremd und welsche krieger,</l>
            <l>des adlers zorns geschmeiß, verherger und betrüger,</l>
            <l>die (sterbend) für dein gold gebissen deinen grund:</l>
            <l>was schuß Perusi hat, was Capua für kappen,</l>
            <l>was Savelli für stöß von Schweden, Finnen, Lappen,</l>
            <l>mit ihnen machet es der Quade Knud selbs kund.</l>
            <l>In Wolgast, Stargart, Garz, Loitz, Colberg, Greifenhagen,</l>
            <l>Rubnitz und anderstwa den feind zu finden, schlagen,</l>
            <l>ja zu verjagen gar, war nur ein werk mit ihm:</l>
            <l>zu Stralsund als ein stral, zu Landsberg und zu Werben</l>
            <l>bezwang sein schwert den feind zu fliehen oder sterben,</l>
            <l>wan seine bit um gnad nicht stillet seinen grim.</l>
            <l>Zu Frankfurt kont der feind die Oder nicht aussaufen,</l>
            <l>darum erdrank ein theil; ein theil in großem haufen</l>
            <l>das wasser färbte ganz mit seinem groben blut.</l>
            <l>Gripswald, Dammin, Landsberg, Schwerin wird eingenommen,</l>
            <l>mit vilen stätten mehr, die all, glückselig! kommen</l>
            <l>unwillig oder gern in dises helden hut.</l>
            <l>Was aber solt ich hie vil stät und schlößer nennen,</l>
            <l>wan ganze länder ihn erkennen und bekennen,</l>
            <l>daß er, nach got, ihr heil, erlöser und patron,</l>
            <l>dan gar bald hat sein rat und that (die stets gedeihet)</l>
            <l>ganz Rügen, Pommerland, Mark, Mechelburg gefreiet</l>
            <l>von mehrer tyrannei, gewalt, not, jammer, hohn.</l>
            <l>Jedoch muß ewiglich in der gedächtnus bleiben</l>
            <l>was kein mund, keine hand kan sagen, kan beschreiben</l>
            <l>die grausamkeit des feinds zu Penkum und Paßwalk,</l>
            <l>wie auch der alte fuchs, der Tilly, wolt vertilgen</l>
            <l>die edle Jungfrauburg und ihre ros und gilgen,</l>
            <l>dafür er nunmehr doch bezahlet mit dem balg.</l>
            <l>Dan obwol unser held ihn oft zuvor geschlagen,</l>
            <l>wolt doch der fuchs die schanz noch einmal wieder wagen,</l>
            <l>da dan bei Leipzig er empfieng ein solchen streich,</l>
            <l>daß er darauf mehr nicht (weil seiner harten schwarten</l>
            <l>der streich kam vil zu tief) wolt eines andern warten,</l>
            <l>sondern floh stets für ihm, ganz zittrend, schwach und bleich.</l>
            <l>Doch kont des fuchsen volk so leichtlich nicht wegfliehen,</l>
            <l>weil ihnen des solds rest gebührlich einzuziehen</l>
            <l>in eigner hand gebracht des höchsten held und knecht;</l>
            <l>sondern sie, die nur schnell zu rauben, schwören, balgen</l>
            <l>empfiengen ihren lohn an, under, um den galgen,</l>
            <l>daß also noch der galg nicht gar verlor sein recht.</l>
            <l>Wie vil raubvögel doch, durch Teutschlands Aas betrogen,</l>
            <l>die nach dem raub zu lang hin und her umgeflogen,</l>
            <l>erdappet da zumal des schwerts und des tods schlag!</l>
            <l>und wie vil wilde thier, die teufelisch gehauset,</l>
            <l>hat der löw von dem Nord bezwungen und zerzauset</l>
            <l>in dieser schnellen jagd und schweren niderlag!</l>
            <l>Doch seind, wie auch der fuchs, zu diesem mal entrunnen,</l>
            <l>die eine galgenfrist, und nicht vil mehr, gewunnen,</l>
            <l>dan wie ihr leben stets ohn alle menschlichkeit:</l>
            <l>also verfolget er sie über berg und schrofen,</l>
            <l>und Erfurt, Wittemberg, Würzburg und Königshofen</l>
            <l>bezeugen ewiglich des helden dapferkeit.</l>
            <l>Vil vestungen und stät, ja ein land nach dem andern</l>
            <l>begehren ihr gesatz von disem Alexandern;</l>
            <l>er aber tröstet sie mit freiheit, fried und freud;</l>
            <l>ganz Meissen, Thüringen, ganz Sachsen, Hessen, Franken,</l>
            <l>Pfalz, Schwaben, Schlesien und Elsaß ihm all danken,</l>
            <l>daß sie durch ihn nun frei von dienstbarkeit und leid.</l>
            <l>Daher, weil sein gesicht kont alle welt enttrüben,</l>
            <l>sah man ihn alle welt hochachten, ehren, lieben,</l>
            <l>als welchem an verdienst kein held, kein Caesar gleich;</l>
            <l>dan kein mensch in der welt kont lust und wollust meiden,</l>
            <l>noch hunger, durst, unruh und unglück standhaft leiden,</l>
            <l>wie der gleichlose held an aller tugend reich.</l>
            <l>Mit frisch forchtfreiem mut zu allem sich bereiten,</l>
            <l>im höchsten glück und sig die segel nicht ausspreiten,</l>
            <l>nicht ändern sein gesicht, noch brechen seine wort,</l>
            <l>dem wollust wie dem leid beharrlich widerstehen,</l>
            <l>sich stets ohn falsch, ohn fehl, ja got gleich lassen sehen,</l>
            <l>als der gotlosen feind und aller guten hort;</l>
            <l>Mit schlechtem brot und drank gesättiget zu werden,</l>
            <l>für sein drinkglas den helm, für sein ruhbet die erden,</l>
            <l>für pfulen einen stein, ja auch wol schnee und eis,</l>
            <l>für sein bad einen fluß, zaglos, zu brauchen pflegen,</l>
            <l>und sein werk setzen fort in hitz, frost oder regen</l>
            <l>und ihm selbs stets geleich, war allzeit seine weis.</l>
            <l>Er, aller tugend schutz und aller laster hasser,</l>
            <l>empfieng nu billich hilf von dem luft, land und wasser,</l>
            <l>die zumal ihm zu lieb und seinem feind zu haß,</l>
            <l>daß seinem heer und zeug kein berg, kein weg beschwerlich,</l>
            <l>daß seinem zug und troß kein wasser werd gefährlich,</l>
            <l>ihm ebnen nu den weg und öfnen ihm den paß.</l>
            <l>Das wird allzeit die Elb, Sprew, Weser, Embs bezeugen,</l>
            <l>das wird niemal die Saal, noch die Donau verschweigen,</l>
            <l>die sich entsatzten all ab seinem mut und glück;</l>
            <l>die Mosel, Maas und Nid ein solches auch klar machen,</l>
            <l>auch wird der feind nicht mehr ab und bei dem Lech lachen,</l>
            <l>alda mit wunder er vollbracht ein heldenstück.</l>
            <l>Dan er, der helden held und aller keisern könig,</l>
            <l>gedenkend an gar nichts, das schlecht, leicht oder wenig,</l>
            <l>vollendet solches werk ganz unvermehrlich groß:</l>
            <l>kein unfall und gefahr kan ihm das herz bewegen,</l>
            <l>kein feind kan ihm den paß versperren, noch verlegen,</l>
            <l>je größer ist sein mut, je größer der anstoß.</l>
            <l>Da hat der alte fuchs, der noch einmal wolt prangen,</l>
            <l>mit seiner Bayernheerd nu seinen rest empfangen,</l>
            <l>mit seines lobs verlust und seines spots gewin;</l>
            <l>villeicht hät sein glückrad sich nicht so bald geneiget,</l>
            <l>hät er dem löwen nicht mit flucht den weg gezeiget</l>
            <l>und in das Bayerland schnurstracks geführet ihn.</l>
            <l>Kanst du wol, Herkules, nicht sein in schweren sorgen,</l>
            <l>wan so vil kot und mist in disem stall verborgen</l>
            <l>und wan die hirten selbs ohn glauben, wahrheit, treu?</l>
            <l>allein kan Regenspurg, Ulm, Hanau, Augsburg, Schwaben</l>
            <l>ab deiner nachbarschaft und ankunft sich erlaben,</l>
            <l>befindend sich durch dich von ihrem drangsal frei.</l>
            <l>Was Ginßburg, Lauingen, Kirchberg und Gundelfingen,</l>
            <l>Rain, Höchstat, Dillingen und München dir fürbringen,</l>
            <l>ist lauter gleißnerei und falscher pfaffen fund;</l>
            <l>auch dich seind sie nicht wert zu sehen noch zu hören,</l>
            <l>weil sie nicht gottes worts, noch seines trosts begehren</l>
            <l>der sie doch stürzen wird, wan es zeit, in den grund.</l>
            <l>Wolan, held, sih dich um! dein tag ist schier verflossen,</l>
            <l>und die, die deiner hilf, unwürdig zwar, genossen</l>
            <l>vergessen wider got ihr eigen heil und schuld;</l>
            <l>sie seind nicht mehr stark gnug dein und ihr glück zu tragen</l>
            <l>sie därfen (torrecht) schon sich wider klagend fragen:</l>
            <l>»wie? müssen wir dan nu geleben seiner huld?«</l>
            <l>O stolze pfaffenlehr! o ihr gotlose thoren!</l>
            <l>wan euch noch nicht bekant, verzaubert und verloren,</l>
            <l>wie gleichlos sein verstand, wie sigreich stets sein schwert!</l>
            <l>und ihr, die anderwerts des höchsten auch vergesset</l>
            <l>und dises helden macht mehr, dan got selbs, zumesset,</l>
            <l>seid beederseits zugleich noch mehrer straf wol wert.</l>
            <l>Entzwischen thust du recht der freinden leid zu steuren,</l>
            <l>den flug der wilden gäns, nachtraben, weiren, geiren</l>
            <l>aus Lothringen, Welschland und Spanien auf raub</l>
            <l>um den Rhein, Neckar, Main zu fliegen angereizet</l>
            <l>und mit des adlers gunst dem land zu leid gebeizet,</l>
            <l>verkürzend, sie für aaß zu sättigen mit staub.</l>
            <l>Von solchem vogelfang kont frölich mit den Schweden</l>
            <l>Meinz, Manheim, Creuzenach, Speyr, Bacharach wol reden:</l>
            <l>doch alle länder, stät und plätz von des feinds schmach</l>
            <l>errettet und die stürm, belägrungen und schlachten,</l>
            <l>die er, sigreich, gewan, mag man allein betrachten,</l>
            <l>doch kaum verkündigen durch die schrift oder sprach.</l>
            <l>Wolan dan, held, bedenk, du hast noch nicht vernichtet</l>
            <l>des adlers tyrannei, der wider dich aufrichtet</l>
            <l>noch einen starken zug und schreckliche heersmacht:</l>
            <l>er sendet einen man, krieg wider dich zu führen,</l>
            <l>der alles wissen will und will, got gleich, regieren,</l>
            <l>unwissend, daß sein fall sehr nah bei seinem pracht.</l>
            <l>Nu dieser neu abgot, verhoffend seinen willen,</l>
            <l>ernstlistig, wider dich und Teutschland zu erfüllen,</l>
            <l>erfüllet schon das land durch seinen zug mit leid;</l>
            <l>dan wa er immer kan land und leut nur anblicken,</l>
            <l>da kan kein ruh, noch fried, land und leut mehr erquicken,</l>
            <l>weil für ihm fliehen stets glaub, hofnung, lieb und freud.</l>
            <l>Wie kühn sich nu der held von Münchenstat gewendet,</l>
            <l>wie schnell er dieses mans sig und triumf geendet</l>
            <l>das machen Donauwert und Nürnberg offenbar</l>
            <l>und andre länder mehr, die ihn, die er geliebet,</l>
            <l>daher er, ihren feind betrübend, sie enttrübet</l>
            <l>und sie erlöset bald von forcht, angst und gefahr.</l>
            <l>Freistätlin kan uns hier insonderheit vil sagen,</l>
            <l>wie mutig dieser held den albern feind zu jagen,</l>
            <l>bis endlich er mit zwang ihn zu dem stand gebracht:</l>
            <l>da weil der feind nicht kont, daß ihm nicht möcht mislingen,</l>
            <l>für seinen großen wahl stein gnug zusamen bringen</l>
            <l>ward er genötiget zu einer offnen schlacht.</l>
            <l>Da nam der held sein pferd, das er vor oft beschritten</l>
            <l>und auf dem er sigreich in mancher schlacht gestritten,</l>
            <l>ein pferd, recht kühn und stolz, daß der gotgleiche held</l>
            <l>sein herr und herscher ist, der einig wert auf erden,</l>
            <l>das nur von seiner hand solt geregieret werden,</l>
            <l>wär sie nur seiner wert, wie ihrer er, die welt.</l>
            <l>Der hengst mit dem gewicht des helden hoch geehret,</l>
            <l>die ohren spitzend, stets den kopf hin und her kehret,</l>
            <l>versilbert mit dem schaum das mundstück und gebiß,</l>
            <l>bald scharret er den grund, bald darf er aus der nasen</l>
            <l>mit winzlen überlaut ein dicken dampf ausblasen,</l>
            <l>zugleich des kampfs und sigs begirig und gewiß.</l>
            <l>»gelobet sei der höchst, weil nu die stund fürhanden«,</l>
            <l>sprach alsbald unser held, »der unsern feind mit schanden</l>
            <l>und mit endloser ehr uns numehr krönen will!«</l>
            <l>darauf hat er sein heer in ordnung bald gestellet,</l>
            <l>fußvolk und reuterei gesöndert und gesellet,</l>
            <l>befehlend, daß sein ampt ein jeder recht erfüll.</l>
            <l>Also bereit, sein volk auf den feind anzuführen,</l>
            <l>sah solches under ihm, als einem got, prachtieren,</l>
            <l>wie es vor oft gethan, sein schön schwarzbraunes pferd.</l>
            <l>auch sah der held sich selbs von dem heer, welches leben</l>
            <l>und sterben für ihn will, mit freuden rund umgeben,</l>
            <l>gleichwie ein lieber hirt von seiner lieben heerd.</l>
            <l>»gesegnet bist du, held, gesegnet wir soldaten,</l>
            <l>die dienend under dir, theilhaftig deiner thaten«,</l>
            <l>sang bald der ganze hauf mit einem mund und mut:</l>
            <l>»kein glück und kein unglück hat wider dich vermögen</l>
            <l>und nichts kan dein gemüt und angesicht bewegen,</l>
            <l>umsunst ist wider dich des feinds gewalt, list, wut.</l>
            <l>Gleichwie der amboß sich nicht förchtet für den streichen,</l>
            <l>wie des meers wellen auch die felsen nicht erweichen,</l>
            <l>also verändert dich kein ernst, gefahr, noch scherz;</l>
            <l>wie die flüß in das meer sich ohn zunemen gießen,</l>
            <l>wie aus dem meer die flüß auch ohn abnemen fließen,</l>
            <l>also ist ihm selbs gleich allzeit dein heldenherz.</l>
            <l>Wie oft hat unser feind, von dir stets überwunden,</l>
            <l>mit spater scham und reu gefunden und empfunden,</l>
            <l>daß dir zuwider sein war nicht ohn tods gefahr;</l>
            <l>erkennend mit verdruß, daß dir nichts widerstehen</l>
            <l>und ihm nichts helfen kont, dan fliehen oder flehen,</l>
            <l>das erst zwar ungewiß, das ander allzeit wahr.</l>
            <l>Wie oft, wan uns der feind, wan wir den feind erwecket,</l>
            <l>hat, ohn brustrüstung, uns in höchster not bedecket</l>
            <l>als unser schirm und schilt allein dein blose brust!</l>
            <l>da dan dein scharfes schwert ein solche lehr geschriben</l>
            <l>in unsrer feinde köpf, die ihnen bald vertriben,</l>
            <l>mehr wider dich und uns zu kämpfen, allen lust.</l>
            <l>Wie oft, wie oft ist doch, vermischend sich zusamen</l>
            <l>des feinds verlust und spot mit deinem lob und namen,</l>
            <l>indem von deinem schwert der feind schon blind, taub, stum,</l>
            <l>in manchem bach von blut, aus des feinds leib vergossen,</l>
            <l>dan in den nächsten fluß, dan in das meer geflossen</l>
            <l>und mit des meers gerausch ganz um die welt herum!</l>
            <l>Daher, dieweil dein herz, als aller tugend tempel,</l>
            <l>dieweil dein haupt und faust ein spiegel und exempel</l>
            <l>der tugend wahren kraft schon durch die ganze welt</l>
            <l>was immer gut und recht bewehret und gelehret,</l>
            <l>besorgen billich wir, daß du nicht recht geehret,</l>
            <l>verlassend uns, nu mehr solt sein des himmels held.« –</l>
            <l>»gnug, ruf der held damal, mich und euch anzufechten</l>
            <l>ist jetzund nicht die zeit! nun ist es zeit zu fechten,</l>
            <l>so haltet euch nu wol, wie ich euch dan ermahn.</l>
            <l>ich setz mein blut und leib für euch auf, liebe brüder,</l>
            <l>darum so haltet euch allzumal und ein ieder</l>
            <l>recht redlich nach gebühr. so wollen wir nu dran.</l>
            <l>Got weiß, auch wisset ihr, daß ich nicht meinen nutzen,</l>
            <l>sondern des höchsten ehr und kirchen zu beschützen</l>
            <l>alhie such und verhoff, daß es auch euer mut,</l>
            <l>und euer auch der sig; dan, werdet ihr nicht stehen,</l>
            <l>ist es um die freiheit und gottes dienst geschehen;</l>
            <l>wolan, erweiset euch von redlich dapferm blut.</l>
            <l>Das walt der liebe got! got mit uns wie vor zeiten!</l>
            <l>o Jesu, Jesu hilf, hilf Jesu mir heut streiten</l>
            <l>zu deines namens ehr! steur unsrer feinden pracht.«</l>
            <l>Also hat er sein volk anführend mehr ergetzet</l>
            <l>und mitten in die feind, stets sigreich, selbs gesetzet,</l>
            <l>da er bald manche that und seinen tag vollbracht.</l>
            <l>Gleichwie wan ein sturmwind oder windsbraut entstehet</l>
            <l>und hecken, bäum und thürn urplötzlich stracks umwehet</l>
            <l>ein trauriges gewülk, ganz finster, schwarz und dick,</l>
            <l>recht einem traurrock gleich, mit dunst, dampf, rauch erfüllet,</l>
            <l>den tag, das firmament und die sonn selbs verhüllet,</l>
            <l>verblindet das gesicht in einem augenblick:</l>
            <l>Ein allgemeiner graus, geräusch, getös, getümmel,</l>
            <l>als ob der höllen sitz wär nu mehr in dem himmel,</l>
            <l>vermischet den abgrund, das erdreich und den luft;</l>
            <l>aufspalten sich behend mit blitzen, schrecken, wunder</l>
            <l>die wolken, und den grund erbebet bald der dunder</l>
            <l>voll flammen, feuer, brunst erscheinet manche kluft;</l>
            <l>Bald mancher dunderschlag, mit stralen ganz beladen,</l>
            <l>durchstürmet das gewölk und land mit brunst und schaden</l>
            <l>bald feurig ist die luft, bald finster um und um;</l>
            <l>die wolken brechen sich, dan fallet ein schlagregen,</l>
            <l>verhartet ganz in eis, der bald mit tausend schlägen</l>
            <l>zerschmettert frucht und volk, daß alles lahm und krum:</l>
            <l>Also, und greulicher mit krachen, schallen, knallen</l>
            <l>seind bald die beede heer einander angefallen</l>
            <l>da war die luft alsbald voll feuer, rauch und dampf;</l>
            <l>der grund errüttet sich von bölern und cartaunen,</l>
            <l>darab die thier und leut erstummen und erstaunen,</l>
            <l>als ob der himmel selbst und erdreich einen kampf.</l>
            <l>Damal hat unser held, indem es feuer regnet,</l>
            <l>mit seinem theuren blut, sigreich, die welt gesegnet,</l>
            <l>da dan das firmament bald krönet seine stirn:</l>
            <l>damal ist unser held (sprich ich) uns zu entfahren</l>
            <l>als wahrer Herkules dem himmel zugefahren,</l>
            <l>da er dan leuchtet klar, ein neues nordgestirn.</l>
            <l>Kaum, kaum war das gerücht (niemal stum) laut erhöret,</l>
            <l>wie daß Gustav der groß der götter zahl vermehret,</l>
            <l>daß sich vermehret auch des heers grim, stärk und macht;</l>
            <l>mit ganz gerechtem zorn ihr herz und mut nun wachsen,</l>
            <l>sonderlich tröstet sie Bernhard, der held von Sachsen,</l>
            <l>daß numehr sterblich nicht ihr schutzherr und obacht.</l>
            <l>Daher, des helden stell gebührlich zu vertreten,</l>
            <l>hat er (als heimlich schon den stern sie angebeten</l>
            <l>und er geführet sie begirig auf den feind)</l>
            <l>geschleifet auf den grund ohn alle gnad und dauren</l>
            <l>des eisenin feinds thürn und lebendige mauren;</l>
            <l>da half kein herrenstand, da galt kein gelt, noch freind.</l>
            <l>So mächtig war Gustav, und sein volk so andächtig,</l>
            <l>daß es ihm opfern wolt ein opfer tausendfächtig</l>
            <l>und tausendfältig mehr von volk und vieh zumal:</l>
            <l>da Bernhard und sein heer, als ob sie all kriegspriester,</l>
            <l>geschlachtet ohn anzahl des teutschen reichs verwüster</l>
            <l>mit des schwerts scharfem blitz und grober stücken stral.</l>
            <l>Ein regen, dick von blei, stein, erz und feuerschlossen</l>
            <l>mit schwarzem dunst und brunst wird wider ausgegossen</l>
            <l>mit scheutzlich herbem tod auf des feinds ganzes heer;</l>
            <l>dan des nordsterns einfluß kan der feind nicht vermeiden,</l>
            <l>sondern er muß, er muß des lebens schifbruch leiden</l>
            <l>in seinem auf dem feld noch rasenden blutmeer.</l>
            <l>Damal der bleiche feind, den der nordstern verdrieße,</l>
            <l>hat seinen geiz, ehrgeiz und blutdurst gar gebüßet,</l>
            <l>sich saufend voll mit blut und beißend die walstat,</l>
            <l>da dan des helden heer mit aufgehabnen händen</l>
            <l>ersuchet got mit lob, daß sein werk zu vollenden,</l>
            <l>durch ihres sterns kraft stark, sie niemal würden mat.</l>
            <l>Sig- und trostreich zugleich erhöret und gewehret,</l>
            <l>befand es sich alsbald, und noch dazu gelehret,</l>
            <l>daß lang in eitelkeit zu leben ganz umsunst;</l>
            <l>dan unserm lebenslauf ein kurzes zil gestecket</l>
            <l>und nur der, der sein lob darüber weit ausstrecket</l>
            <l>der ist den göttern gleich, der hat der tugend kunst.</l>
            <l>Als nu das heer sigreich den helden wolt beweinen</l>
            <l>sah männiglich mit trost klar an dem himmel scheinen</l>
            <l>»der groß Gustav Adolf ist ewiglich gleichlos.«</l>
            <l>und dieses Ebenbild ward ihm bald aufgerichtet</l>
            <l>mit dieser überschrift, die keine zeit vernichtet:</l>
            <l>»gleichlos ist ewiglich Gustav Adolf der groß.«</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
