<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Erwarthe nicht, mein Freund, vor so viel Werth und Huld</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">336</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-168 2-168</measure>
        <measure type="syllables">4196</measure>
        <measure type="tokens">3024</measure>
        <measure type="characters">17270</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Erwarthe nicht, mein Freund, vor so viel Werth und Huld</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erwarthe nicht, mein Freund, vor so viel Werth und Huld</l>
            <l>Ein lang und nett Geschwäz. Ich bin in deiner Schuld,</l>
            <l>Doch lieb ich dich dabey. Dies sind die reichsten Zinsen;</l>
            <l>Der schöne Wörterkram bezahlt kein Maas voll Linsen,</l>
            <l>Zu schweigen Trost und Rath und allzeit gleiche Treu.</l>
            <l>Mein Zustand ist, du weist's, das Leben; nichts dabey</l>
            <l>Als Wüntsche voll Gedult, ist ja so leicht zu tragen</l>
            <l>Als Thraso, wenn er schwazt, und alter Leute Klagen.</l>
            <l>Das wißen leider wir, ich und der Praetendent,</l>
            <l>Mit dem mir Gottes Zorn viel Gleichheitsehre gönnt.</l>
            <l>Wir hofen beide falsch und beides in die Länge;</l>
            <l>Wir bringen nach und nach die Wirthschaft in die Enge;</l>
            <l>Er soll wie ich kein Sohn des eignen Vaters seyn,</l>
            <l>Und keiner weis gewis, doch glauben wir gemein.</l>
            <l>Er sucht ein großes Reich, ich möcht es auch wohl haben.</l>
            <l>Die Sehnsucht crönt ihn schon und mich des Phoebus Gaben.</l>
            <l>Er speiset Gnadenbrodt und solches auf der Flucht,</l>
            <l>Wie etwan auch mein Tisch verschiedne Wirthe sucht.</l>
            <l>Jezt nährt ihn Kirchengut; nechst hatt ich noch von Jauer</l>
            <l>Zwölf Säckel auf den Weg, es war nur wenig Dauer.</l>
            <l>Man trennt ihn von der Braut, sie muß nun in der Still</l>
            <l>Den Klostermauren zu; mein Mägdgen aber will.</l>
            <l>Nur etwas läst mich ihm nicht ganz und gar vergleichen:</l>
            <l>Der Wind verschlug sein Schif, mir will es beßer streichen;</l>
            <l>Dein Breßler richt es wohl. Ach, wär er jezt so groß</l>
            <l>Und riß er noch einmahl den Rock von Pathen los,</l>
            <l>Ich wollte statt des Dancks ihn nimmermehr beschweren</l>
            <l>Und zu so großer Noth den Rath nicht mehr begehren.</l>
            <l>Ja, lieber Hahn, so geht's, Wind wird auch hier zu Wind</l>
            <l>Und dient nicht wie vorhin. Mein kurzes Unschlit rinnt,</l>
            <l>Als wollt es mir sogar die Freude nicht mehr gönnen,</l>
            <l>Die stille Finsternüß dir schriftlich weihn zu können.</l>
            <l>Die Nahrung in der Welt ist oft wohl wunderlich.</l>
            <l>Zum Helfen wüntsch ich Gott, zum Ansehn aber dich.</l>
            <l>Kein Härchen meint es treu, sie wollen alle fliegen,</l>
            <l>Nur die nicht, welche mir in Brey und Butter liegen.</l>
            <l>Vom Morgen in die Nacht und durch die Nacht bis früh</l>
            <l>Schreibt Phoebus neben mir auf Bettbret, Holz und Knie.</l>
            <l>Sonst, glaube, wird von uns wohl wenig vorgenommen</l>
            <l>Als leiden, hungrig seyn und täglich gehn und kommen.</l>
            <l>Wie soll ich das verstehn? Gleich, gleich, gedulde dich!</l>
            <l>(der Feder fehlt das Naß; doch Waßer tröstet mich.)</l>
            <l>Drey Wochen sind es schon, seitdem ich Lauben drücke</l>
            <l>Und hier wohl weiter nichts als eine Gaß erblicke,</l>
            <l>Sonst komm ich nirgends hin. Ich hab ein doppelt Haus,</l>
            <l>Zum Betteln mein ich nur; des Abends zieh ich aus</l>
            <l>Und schlafe dort bey dem. Das heist wohl recht geschoren,</l>
            <l>Der das mit Tuchen thut, was Kutscher mit den Ohren</l>
            <l>Und ich der ganzen Welt und mir das Glücke thut.</l>
            <l>Nun höre ja mit Fleiß: Es ist noch eine Ruth,</l>
            <l>Die, seit der Corporal, ihr Mann, nicht mehr genesen,</l>
            <l>Auch Ähren um das Feld des Schwagers aufgelesen.</l>
            <l>Die lehnet, daß ich nicht den Schlafrock schleppen darf,</l>
            <l>Den Mantel, den ihr Mann bey Posen um sich warf</l>
            <l>Und Schlacht und Feind verlies. So muß, um mich zu zieren,</l>
            <l>So lange Zeit vorher ein ganzes Volck verlieren.</l>
            <l>Bey Tage bin ich hier. Wo ist das Hier? Nicht dort.</l>
            <l>Da mercke, liebster Hahn, hier hör ich fast kein Wort</l>
            <l>Als Klagen, Leichgesang, Fluch, Elend und Bereden</l>
            <l>Und, wenn es köstlich ist, von Leinwand, Flachs und Fäden.</l>
            <l>Auch tröstet mich kein Buch, wenn nicht von ohngefehr</l>
            <l>Ein Blat vom Cicero die lezte Wollust wär.</l>
            <l>Es riecht nach Käsefett, mit dem es vor drey Tagen</l>
            <l>Herr Schubarth, unser Wirth, vom Trödel heimgetragen.</l>
            <l>Du glaubst wohl nimmermehr, wie brünstig sich mein Geist</l>
            <l>Durch solchen kleinen Rest des großen Mannes speist.</l>
            <l>Ich les es zehnmahl durch und kan doch hoch betheuren:</l>
            <l>Die wiederholte Lust hebt zehnmahl an zu feuren.</l>
            <l>Ich lese mehr als steht, und weil ich eifrig thu,</l>
            <l>So bring ich aus mir selbst manch sinnreich Wort dazu</l>
            <l>Und mein, ich find es da. Dies artige Betriegen</l>
            <l>Gebiehrt mir innerlich ein herzliches Vergnügen.</l>
            <l>Hier kan ich nicht vorbey, mit Umschweif und Bemühn</l>
            <l>Ein Laster, dem du gram, mit Unmuth durchzuziehn.</l>
            <l>Bey so viel Noth und Nord, die Herz und Finger schneiden,</l>
            <l>Ist, glaub ich, neben mir ein unerträglich Leiden,</l>
            <l>Ein rechtes Satanskind, ein ungezogen Weib,</l>
            <l>Ein Bild der Gelbensucht und mehr Geripp als Leib.</l>
            <l>Sie trieft von lauter Fett. Wo aber? In den Augen,</l>
            <l>Die Purpurmuscheln sind und vor die Hexen taugen.</l>
            <l>Vor dies kan sie zwar nicht; doch weil ihr Eigensinn</l>
            <l>Den Körper mit beschimpft, so geht auch dies nicht hin.</l>
            <l>Ich zürne nicht vor mich, nein, wegen andrer Leute.</l>
            <l>Sie gönnt dem Nechsten nichts, begeifert Kranz und Bräute,</l>
            <l>Flucht heimlich, wenn ein Mensch ein kleines Glück erzehlt</l>
            <l>Und wird von fremder Lust mit Bitterkeit gequält.</l>
            <l>Sie knirscht, zerbeißt die Hand, zeigt Rachgier über Schaden</l>
            <l>Und richtet, wer nur kommt, vom Kopfe bis zur Waden.</l>
            <l>Bald muß der König durch. Warum? Die Zeit ist schwer.</l>
            <l>Bald heist der Müller Dieb, bald muß der Bäcker her,</l>
            <l>Bald wettern Maul und Bliz auf die, so mehr gewinnen</l>
            <l>Als sie mit fauler Hand und niemahls rechtem Spinnen.</l>
            <l>Ihr fromm-, ihr ehrlicher und wohlgeübter Mann,</l>
            <l>Der allerwegen kaum mehr sehn und hören kan,</l>
            <l>Muß, wie er gerne thut, von einer Zeit zur andern</l>
            <l>(wie oft erbarmt es mich!) nach Holz und Nahrung wandern.</l>
            <l>Sie faulenzt unterdes bey Herd und Müßiggang</l>
            <l>Und giebt ihm, kommt er spät, mit losen Worten Danck</l>
            <l>Und kan doch, kostet's auch ihr hungervolles Leben,</l>
            <l>Von selbsterworbner Müh nicht einen Dreyer heben.</l>
            <l>Wahrhaftig, edler Hahn, der gröste Heldenmuth</l>
            <l>Vergeht bey solcher Angst. Nur lecken kan sie gut</l>
            <l>Und wehlen noch viel mehr und schmazen zehnmahl beßer.</l>
            <l>Rührt jemand nur den Mund, so ruft sie schon: Das Meßer!</l>
            <l>Und schielt begierig hin. Ja, was der Woche soll,</l>
            <l>Zehrt oft ein Abend auf. Sie ist noch wohl so toll</l>
            <l>Und wird, so arm sie ist, viel Ehr und Furcht begehren.</l>
            <l>Bestraft sie denn ihr Mann, so fängt sie an zu schwören,</l>
            <l>Verwüntscht den Hochzeittag und heult und ächzt und ruft</l>
            <l>Zum Zeugen böser Eh die Mutter aus der Gruft,</l>
            <l>Die etwan auch wie sie des Vaters Ruhm beflecket</l>
            <l>Und also mit der Milch die Tochter angestecket.</l>
            <l>Ein Beyspiel ist genung: Den nechsten Ostertag</l>
            <l>Gewährt uns Küch und Tisch, was Hausmannskost vermag;</l>
            <l>Es war gering und gut, den Magen auszufüllen.</l>
            <l>Ich aß mit viel Geschmack; sie sprach mit Widerwillen:</l>
            <l>Ein Festtag und kein Kalb, das ist mir nie geschehn;</l>
            <l>Kein Fladen, lieber Gott, du lebst und kanst es sehn.</l>
            <l>O daß der Teufel doch (ja, denck ich, dich zur Zinse)</l>
            <l>Den freßenden Accis, o schwimm, verdammte Linse!</l>
            <l>Was hätt ich wohl begehrt und solche Bettelbrüh</l>
            <l>Vor diesem eingeschluckt? So rast und donnert sie,</l>
            <l>Das ungeheure Thier. Sollt ich es nur nicht hören</l>
            <l>Und durch solch Ärgernüß mein fromm Gemüthe stören!</l>
            <l>Ich schwör auf ihren Gott (den Geiz, mit dem sie weint).</l>
            <l>Wär jemand nicht ihr Sohn und Schubarth nicht mein Freund,</l>
            <l>Die Feder würde sich vorwahr nicht halten können,</l>
            <l>Sie öfentlich und frey mit Schimpf und Spott zu nennen.</l>
            <l>Die Boßheit und der Fluch verlezter Majestät,</l>
            <l>Die Ehrsucht, welche sonst nach Unschuldsblute steht,</l>
            <l>Mord, Raub und Schwelgerey sind groß- und grobe Sünden,</l>
            <l>Doch alle sollten mich viel eher gütig finden;</l>
            <l>Der Geiz, der Geiz allein macht den, worein er fährt,</l>
            <l>Zum Greuel aller Welt. Ich halt ihn niemahls werth,</l>
            <l>Ich, der ich fähig bin, auch Feinden zu vergeben,</l>
            <l>Mit Menschen solcher Art getreu und wohl zu leben.</l>
            <l>Ich sprizle, schelt und flieh, wo so ein Unding sizt,</l>
            <l>Mit größrem Schauder fort, als wo ein Drache blizt,</l>
            <l>Und will mich lieber selbst auf Maul und Antliz schlagen</l>
            <l>Als, kennst du – – – –? und seines gleichen, tragen.</l>
            <l>Da hastu meine Qual, du Schwester armer Kunst,</l>
            <l>Und forderstu Bericht nach angebohrner Gunst,</l>
            <l>Was ich doch wohl dabey noch vor Kalender mache?</l>
            <l>Wer bin ich? Günther. Gut, was fragst du viel? Ich lache</l>
            <l>Und seh die ganze Welt, auch mich, vor thöricht an,</l>
            <l>Sie, weil sie nicht genung und richtig wüntschen kan,</l>
            <l>Mich, weil ich nicht vermag, die Narren scharf zu kräncken.</l>
            <l>Sie schäumen, das ist nichts, sie sollten sich erhencken,</l>
            <l>Das zierte meinen Reim. Wer weis, was noch geschieht!</l>
            <l>Du kennst den – – –, der Stockfisch ist gebrüht,</l>
            <l>Die Würze fehlt mir noch, ihn vollends gar zu kochen,</l>
            <l>Und darauf schenck ich ihn Lucinden in die Wochen,</l>
            <l>Vor die sein Midas ficht. Die Sachen sind schon alt.</l>
            <l>Meüi Freund, gieb neuen Stof, sieh, höre, schreib, und bald</l>
            <l>Und viel und oft und gern, erforsche viel Gemüther,</l>
            <l>Der Testamente List, die Pracht erlogner Güter,</l>
            <l>Der Menschen Heucheley, der Mägdgen Flehn und Pein,</l>
            <l>Der Weiber Heimligkeit, der Narren Zeterschreyn,</l>
            <l>Der Ärzte güldne Kunst, der Richter schlimme Räncke,</l>
            <l>Gespräche, kalten Scherz und tausend andre Schwäncke,</l>
            <l>Dies alles schreib genau; denn wenn ich müde bin,</l>
            <l>Der Helden ihren Ruhm in Versen hochzuziehn,</l>
            <l>So zeigt mein Satyr gern dem Auge später Zeiten,</l>
            <l>Giebt Phoebus Zeit und Lust, geheime Kleinigkeiten,</l>
            <l>Den Lauf, die Lebensart und Laster unsrer Welt,</l>
            <l>Die, wer Geschichte schreibt, nicht eben würdig hält,</l>
            <l>Und die gleichwohl einmahl (ein Kluger mag sie schäzen)</l>
            <l>Noch manchen Kopf vielleicht so beßern als ergözen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erwarthe nicht, mein Freund, vor so viel Werth und Huld</l>
            <l>Ein lang und nett Geschwäz. Ich bin in deiner Schuld,</l>
            <l>Doch lieb ich dich dabey. Dies sind die reichsten Zinsen;</l>
            <l>Der schöne Wörterkram bezahlt kein Maas voll Linsen,</l>
            <l>Zu schweigen Trost und Rath und allzeit gleiche Treu.</l>
            <l>Mein Zustand ist, du weist's, das Leben; nichts dabey</l>
            <l>Als Wüntsche voll Gedult, ist ja so leicht zu tragen</l>
            <l>Als Thraso, wenn er schwazt, und alter Leute Klagen.</l>
            <l>Das wißen leider wir, ich und der Praetendent,</l>
            <l>Mit dem mir Gottes Zorn viel Gleichheitsehre gönnt.</l>
            <l>Wir hofen beide falsch und beides in die Länge;</l>
            <l>Wir bringen nach und nach die Wirthschaft in die Enge;</l>
            <l>Er soll wie ich kein Sohn des eignen Vaters seyn,</l>
            <l>Und keiner weis gewis, doch glauben wir gemein.</l>
            <l>Er sucht ein großes Reich, ich möcht es auch wohl haben.</l>
            <l>Die Sehnsucht crönt ihn schon und mich des Phoebus Gaben.</l>
            <l>Er speiset Gnadenbrodt und solches auf der Flucht,</l>
            <l>Wie etwan auch mein Tisch verschiedne Wirthe sucht.</l>
            <l>Jezt nährt ihn Kirchengut; nechst hatt ich noch von Jauer</l>
            <l>Zwölf Säckel auf den Weg, es war nur wenig Dauer.</l>
            <l>Man trennt ihn von der Braut, sie muß nun in der Still</l>
            <l>Den Klostermauren zu; mein Mägdgen aber will.</l>
            <l>Nur etwas läst mich ihm nicht ganz und gar vergleichen:</l>
            <l>Der Wind verschlug sein Schif, mir will es beßer streichen;</l>
            <l>Dein Breßler richt es wohl. Ach, wär er jezt so groß</l>
            <l>Und riß er noch einmahl den Rock von Pathen los,</l>
            <l>Ich wollte statt des Dancks ihn nimmermehr beschweren</l>
            <l>Und zu so großer Noth den Rath nicht mehr begehren.</l>
            <l>Ja, lieber Hahn, so geht's, Wind wird auch hier zu Wind</l>
            <l>Und dient nicht wie vorhin. Mein kurzes Unschlit rinnt,</l>
            <l>Als wollt es mir sogar die Freude nicht mehr gönnen,</l>
            <l>Die stille Finsternüß dir schriftlich weihn zu können.</l>
            <l>Die Nahrung in der Welt ist oft wohl wunderlich.</l>
            <l>Zum Helfen wüntsch ich Gott, zum Ansehn aber dich.</l>
            <l>Kein Härchen meint es treu, sie wollen alle fliegen,</l>
            <l>Nur die nicht, welche mir in Brey und Butter liegen.</l>
            <l>Vom Morgen in die Nacht und durch die Nacht bis früh</l>
            <l>Schreibt Phoebus neben mir auf Bettbret, Holz und Knie.</l>
            <l>Sonst, glaube, wird von uns wohl wenig vorgenommen</l>
            <l>Als leiden, hungrig seyn und täglich gehn und kommen.</l>
            <l>Wie soll ich das verstehn? Gleich, gleich, gedulde dich!</l>
            <l>(der Feder fehlt das Naß; doch Waßer tröstet mich.)</l>
            <l>Drey Wochen sind es schon, seitdem ich Lauben drücke</l>
            <l>Und hier wohl weiter nichts als eine Gaß erblicke,</l>
            <l>Sonst komm ich nirgends hin. Ich hab ein doppelt Haus,</l>
            <l>Zum Betteln mein ich nur; des Abends zieh ich aus</l>
            <l>Und schlafe dort bey dem. Das heist wohl recht geschoren,</l>
            <l>Der das mit Tuchen thut, was Kutscher mit den Ohren</l>
            <l>Und ich der ganzen Welt und mir das Glücke thut.</l>
            <l>Nun höre ja mit Fleiß: Es ist noch eine Ruth,</l>
            <l>Die, seit der Corporal, ihr Mann, nicht mehr genesen,</l>
            <l>Auch Ähren um das Feld des Schwagers aufgelesen.</l>
            <l>Die lehnet, daß ich nicht den Schlafrock schleppen darf,</l>
            <l>Den Mantel, den ihr Mann bey Posen um sich warf</l>
            <l>Und Schlacht und Feind verlies. So muß, um mich zu zieren,</l>
            <l>So lange Zeit vorher ein ganzes Volck verlieren.</l>
            <l>Bey Tage bin ich hier. Wo ist das Hier? Nicht dort.</l>
            <l>Da mercke, liebster Hahn, hier hör ich fast kein Wort</l>
            <l>Als Klagen, Leichgesang, Fluch, Elend und Bereden</l>
            <l>Und, wenn es köstlich ist, von Leinwand, Flachs und Fäden.</l>
            <l>Auch tröstet mich kein Buch, wenn nicht von ohngefehr</l>
            <l>Ein Blat vom Cicero die lezte Wollust wär.</l>
            <l>Es riecht nach Käsefett, mit dem es vor drey Tagen</l>
            <l>Herr Schubarth, unser Wirth, vom Trödel heimgetragen.</l>
            <l>Du glaubst wohl nimmermehr, wie brünstig sich mein Geist</l>
            <l>Durch solchen kleinen Rest des großen Mannes speist.</l>
            <l>Ich les es zehnmahl durch und kan doch hoch betheuren:</l>
            <l>Die wiederholte Lust hebt zehnmahl an zu feuren.</l>
            <l>Ich lese mehr als steht, und weil ich eifrig thu,</l>
            <l>So bring ich aus mir selbst manch sinnreich Wort dazu</l>
            <l>Und mein, ich find es da. Dies artige Betriegen</l>
            <l>Gebiehrt mir innerlich ein herzliches Vergnügen.</l>
            <l>Hier kan ich nicht vorbey, mit Umschweif und Bemühn</l>
            <l>Ein Laster, dem du gram, mit Unmuth durchzuziehn.</l>
            <l>Bey so viel Noth und Nord, die Herz und Finger schneiden,</l>
            <l>Ist, glaub ich, neben mir ein unerträglich Leiden,</l>
            <l>Ein rechtes Satanskind, ein ungezogen Weib,</l>
            <l>Ein Bild der Gelbensucht und mehr Geripp als Leib.</l>
            <l>Sie trieft von lauter Fett. Wo aber? In den Augen,</l>
            <l>Die Purpurmuscheln sind und vor die Hexen taugen.</l>
            <l>Vor dies kan sie zwar nicht; doch weil ihr Eigensinn</l>
            <l>Den Körper mit beschimpft, so geht auch dies nicht hin.</l>
            <l>Ich zürne nicht vor mich, nein, wegen andrer Leute.</l>
            <l>Sie gönnt dem Nechsten nichts, begeifert Kranz und Bräute,</l>
            <l>Flucht heimlich, wenn ein Mensch ein kleines Glück erzehlt</l>
            <l>Und wird von fremder Lust mit Bitterkeit gequält.</l>
            <l>Sie knirscht, zerbeißt die Hand, zeigt Rachgier über Schaden</l>
            <l>Und richtet, wer nur kommt, vom Kopfe bis zur Waden.</l>
            <l>Bald muß der König durch. Warum? Die Zeit ist schwer.</l>
            <l>Bald heist der Müller Dieb, bald muß der Bäcker her,</l>
            <l>Bald wettern Maul und Bliz auf die, so mehr gewinnen</l>
            <l>Als sie mit fauler Hand und niemahls rechtem Spinnen.</l>
            <l>Ihr fromm-, ihr ehrlicher und wohlgeübter Mann,</l>
            <l>Der allerwegen kaum mehr sehn und hören kan,</l>
            <l>Muß, wie er gerne thut, von einer Zeit zur andern</l>
            <l>(wie oft erbarmt es mich!) nach Holz und Nahrung wandern.</l>
            <l>Sie faulenzt unterdes bey Herd und Müßiggang</l>
            <l>Und giebt ihm, kommt er spät, mit losen Worten Danck</l>
            <l>Und kan doch, kostet's auch ihr hungervolles Leben,</l>
            <l>Von selbsterworbner Müh nicht einen Dreyer heben.</l>
            <l>Wahrhaftig, edler Hahn, der gröste Heldenmuth</l>
            <l>Vergeht bey solcher Angst. Nur lecken kan sie gut</l>
            <l>Und wehlen noch viel mehr und schmazen zehnmahl beßer.</l>
            <l>Rührt jemand nur den Mund, so ruft sie schon: Das Meßer!</l>
            <l>Und schielt begierig hin. Ja, was der Woche soll,</l>
            <l>Zehrt oft ein Abend auf. Sie ist noch wohl so toll</l>
            <l>Und wird, so arm sie ist, viel Ehr und Furcht begehren.</l>
            <l>Bestraft sie denn ihr Mann, so fängt sie an zu schwören,</l>
            <l>Verwüntscht den Hochzeittag und heult und ächzt und ruft</l>
            <l>Zum Zeugen böser Eh die Mutter aus der Gruft,</l>
            <l>Die etwan auch wie sie des Vaters Ruhm beflecket</l>
            <l>Und also mit der Milch die Tochter angestecket.</l>
            <l>Ein Beyspiel ist genung: Den nechsten Ostertag</l>
            <l>Gewährt uns Küch und Tisch, was Hausmannskost vermag;</l>
            <l>Es war gering und gut, den Magen auszufüllen.</l>
            <l>Ich aß mit viel Geschmack; sie sprach mit Widerwillen:</l>
            <l>Ein Festtag und kein Kalb, das ist mir nie geschehn;</l>
            <l>Kein Fladen, lieber Gott, du lebst und kanst es sehn.</l>
            <l>O daß der Teufel doch (ja, denck ich, dich zur Zinse)</l>
            <l>Den freßenden Accis, o schwimm, verdammte Linse!</l>
            <l>Was hätt ich wohl begehrt und solche Bettelbrüh</l>
            <l>Vor diesem eingeschluckt? So rast und donnert sie,</l>
            <l>Das ungeheure Thier. Sollt ich es nur nicht hören</l>
            <l>Und durch solch Ärgernüß mein fromm Gemüthe stören!</l>
            <l>Ich schwör auf ihren Gott (den Geiz, mit dem sie weint).</l>
            <l>Wär jemand nicht ihr Sohn und Schubarth nicht mein Freund,</l>
            <l>Die Feder würde sich vorwahr nicht halten können,</l>
            <l>Sie öfentlich und frey mit Schimpf und Spott zu nennen.</l>
            <l>Die Boßheit und der Fluch verlezter Majestät,</l>
            <l>Die Ehrsucht, welche sonst nach Unschuldsblute steht,</l>
            <l>Mord, Raub und Schwelgerey sind groß- und grobe Sünden,</l>
            <l>Doch alle sollten mich viel eher gütig finden;</l>
            <l>Der Geiz, der Geiz allein macht den, worein er fährt,</l>
            <l>Zum Greuel aller Welt. Ich halt ihn niemahls werth,</l>
            <l>Ich, der ich fähig bin, auch Feinden zu vergeben,</l>
            <l>Mit Menschen solcher Art getreu und wohl zu leben.</l>
            <l>Ich sprizle, schelt und flieh, wo so ein Unding sizt,</l>
            <l>Mit größrem Schauder fort, als wo ein Drache blizt,</l>
            <l>Und will mich lieber selbst auf Maul und Antliz schlagen</l>
            <l>Als, kennst du – – – –? und seines gleichen, tragen.</l>
            <l>Da hastu meine Qual, du Schwester armer Kunst,</l>
            <l>Und forderstu Bericht nach angebohrner Gunst,</l>
            <l>Was ich doch wohl dabey noch vor Kalender mache?</l>
            <l>Wer bin ich? Günther. Gut, was fragst du viel? Ich lache</l>
            <l>Und seh die ganze Welt, auch mich, vor thöricht an,</l>
            <l>Sie, weil sie nicht genung und richtig wüntschen kan,</l>
            <l>Mich, weil ich nicht vermag, die Narren scharf zu kräncken.</l>
            <l>Sie schäumen, das ist nichts, sie sollten sich erhencken,</l>
            <l>Das zierte meinen Reim. Wer weis, was noch geschieht!</l>
            <l>Du kennst den – – –, der Stockfisch ist gebrüht,</l>
            <l>Die Würze fehlt mir noch, ihn vollends gar zu kochen,</l>
            <l>Und darauf schenck ich ihn Lucinden in die Wochen,</l>
            <l>Vor die sein Midas ficht. Die Sachen sind schon alt.</l>
            <l>Meüi Freund, gieb neuen Stof, sieh, höre, schreib, und bald</l>
            <l>Und viel und oft und gern, erforsche viel Gemüther,</l>
            <l>Der Testamente List, die Pracht erlogner Güter,</l>
            <l>Der Menschen Heucheley, der Mägdgen Flehn und Pein,</l>
            <l>Der Weiber Heimligkeit, der Narren Zeterschreyn,</l>
            <l>Der Ärzte güldne Kunst, der Richter schlimme Räncke,</l>
            <l>Gespräche, kalten Scherz und tausend andre Schwäncke,</l>
            <l>Dies alles schreib genau; denn wenn ich müde bin,</l>
            <l>Der Helden ihren Ruhm in Versen hochzuziehn,</l>
            <l>So zeigt mein Satyr gern dem Auge später Zeiten,</l>
            <l>Giebt Phoebus Zeit und Lust, geheime Kleinigkeiten,</l>
            <l>Den Lauf, die Lebensart und Laster unsrer Welt,</l>
            <l>Die, wer Geschichte schreibt, nicht eben würdig hält,</l>
            <l>Und die gleichwohl einmahl (ein Kluger mag sie schäzen)</l>
            <l>Noch manchen Kopf vielleicht so beßern als ergözen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
