<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Bruder, gedenkst du noch mein, des Fremdlings, welchen sein Trieb erst,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schlegel</surname>
            <forename>August Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">394</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-197 2-197</measure>
        <measure type="syllables">5604</measure>
        <measure type="tokens">3404</measure>
        <measure type="characters">21574</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1806</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Bruder, gedenkst du noch mein, des Fremdlings, welchen sein Trieb erst,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bruder, gedenkst du noch mein, des Fremdlings, welchen sein Trieb erst,</l>
            <l>Dann die Länder, das Meer, endlich der Tod dir entfernt!</l>
            <l>Indien hegt mein Grab: da wölbt sich auf einsamer Ebne</l>
            <l>Bambus über ihm hin, schirmend vor sengendem Strahl.</l>
            <l>Aber es wehrt nicht Land, nicht Meer, dem entkörperten Schatten,</l>
            <l>Daß er die Heimat oft voriger Wünsche besucht,</l>
            <l>Und im Herzen der Freunde mit leisem Geistergelispel</l>
            <l>Bei sehnsüchtigem Weh liebliche Schauer bewegt.</l>
            <l>Siehe, du lebst und blühst in der Vollkraft männlicher Jahre;</l>
            <l>Mich unwilligen riß feindlich die Parce hinweg.</l>
            <l>Denn ich strebte nach Thaten und Ruhm: und Thaten und Ruhm sind</l>
            <l>Nicht mir geworden, ich gieng in der Vergeßenheit Nacht.</l>
            <l>Eitler Ruhm! des Glücks, der Gelegenheit prahlender Herold,</l>
            <l>Geht er die schweigende That, innen im Busen, vorbei.</l>
            <l>Bruder, was rühm' ich mich dir? Du hast, zwar Knabe noch damals,</l>
            <l>Muthig und edel entflammt selber den Jüngling gesehn.</l>
            <l>Krieger zu sein gelüstete mich wie die römischen Helden,</l>
            <l>Wenn der Lehrer mich hieß merken die Worte des Buchs;</l>
            <l>Und bei Kreißen und Winkeln und jeglichem Räthsel Euklidens</l>
            <l>Stand Archimedes mir vor, Mauern und künstlich Geschoß.</l>
            <l>Tiefer heimischer Friede verschloß den Waffen die Uebung,</l>
            <l>Bald ermüdeten mich Spiele vom Lager und Kampf.</l>
            <l>Als Brittannien drum, mit Galliens Macht Hyder Aly</l>
            <l>Mühsam dämpfend, ein Heer warb für den indischen Strand,</l>
            <l>Lockten mich Krieg und Gefahr, wie gern, Hemisphären hinüber:</l>
            <l>Leicht zum Leben geschürzt, knüpft' ich das Bündel mir leicht.</l>
            <l>Sag, lebt noch im Gemüth dir jener Morgen des Abschieds?</l>
            <l>Rüstiger Trommeln Getön weckte die Gaßen der Stadt;</l>
            <l>Jeder regte sich frisch, das Gepäck und die Waffen ergreifend,</l>
            <l>Lagergetümmel und Lärm füllte den friedlichen Ort.</l>
            <l>Wo die ziehenden Haufen sich sammelten, rief's überall nach:</l>
            <l>»glückliche Fahrt! lebt wohl! kehret gesund uns zurück!«</l>
            <l>Hier versorgte das herzliche Weib den Krieger mit Labung,</l>
            <l>Reichte den Säugling hin noch zu dem bärtigen Kuß,</l>
            <l>Und er gelobt' ihr rauh, für beid' in der Fremde zu sorgen,</l>
            <l>Alles erbeutete Gut treulich zu senden nach Haus.</l>
            <l>Jener verhieß wohl prahlend der mohrischen Säbel Demanten,</l>
            <l>Rief: »es lebe« bei'm Trunk, »Asiens reichster Monarch!«</l>
            <l>Mancher mit Leichtsinn auch verließ das weinende Mädchen,</l>
            <l>Das zu willig dem Schwur flüchtiger Liebe getraut.</l>
            <l>Aber ich stürmte hinein, den letzten Moment zu verkürzen,</l>
            <l>Heiß geschäftig, wo schon alle sie meiner geharrt.</l>
            <l>Brünstig segnete mich der fromm ehrwürdige Vater,</l>
            <l>Schwestern hiengen an mir, Brüder umarmten mich fest.</l>
            <l>Aber vor allen die Mutter, die liebende Mutter! an ihrem</l>
            <l>Herzen zerfloß ich, und wand, kaum noch besonnen, mich los.</l>
            <l>Wie ich mich innerlich schalt, mir sagte die ahndende Seele:</l>
            <l>Nie mehr soll ich mit euch tauschen den innigen Gruß.</l>
            <l>Doch die Mutter ergriff ein unwiderstehliches Drängen,</l>
            <l>Einmal ihn nur, den Sohn, noch den geliebten zu sehn.</l>
            <l>Und sie machte sich auf, von bangenden Töchtern begleitet,</l>
            <l>Schaute vom Fenster am Platz, wo sich die Schaaren gereiht.</l>
            <l>Bei den Gefährten stand ich, und, ob ich gleich sie bemerkte,</l>
            <l>Hob ich den Blick nicht auf, mich zu erweichen besorgt.</l>
            <l>Viel durchlief ich die Reih'n beschleunigend, brachte Befehle</l>
            <l>Hin vom Führer und her, auf das Geschäft nur bedacht.</l>
            <l>Schwang dann schnell mich zu Pferd, voreilend dem Zug, der begonnen,</l>
            <l>Und erst außen am Thor wandt' ich die Blicke noch heim.</l>
            <l>Alles Trauren erstickte das muntere Spiel der Hoboen,</l>
            <l>Und der Morgengesang männlicher Kehlen darein.</l>
            <l>Bald nun war ich zu Schiff, bald sah ich entfliehende Küsten,</l>
            <l>Wogend an Helgolands nackenden Klippen entlang.</l>
            <l>Sprach, wehmüthig erzürnt: »Deutschland, unzärtliche Mutter,</l>
            <l>Immer dem Ausland hold, immer nicht achtend was dein!</l>
            <l>Habe noch Dank für alles, was Gutes an mir du gepfleget:</l>
            <l>Fern, vergeßen von dir, bleib' ich ein Deutscher doch stets.</l>
            <l>Bald wohl nahet die Zeit, da wirst du der Männer bedürfen,</l>
            <l>Die du um Sold, fühllos, sendest die wackern hinweg.«</l>
            <l>Albions grünende Hügel erhoben sich; noch in der Seefahrt</l>
            <l>Mühen wenig geübt, war uns der Hafen erwünscht.</l>
            <l>Dort empfiengen uns Schiffe, zur längeren Reise gerüstet,</l>
            <l>Räumliche Häuser, gelenkt von des Bewohnenden Wink.</l>
            <l>Und so fuhren wir aus im Walde besegelter Masten,</l>
            <l>Herkuls trotzendem Fels Hülfe zu bringen bestimmt.</l>
            <l>Als wir lange geirrt, von widrigen Winden geschaukelt,</l>
            <l>Wo Biscaja's Bucht thürmende Wellen erhebt,</l>
            <l>Glitten wir leichter dahin am Duft glückseliger Inseln,</l>
            <l>Vom liebkosenden Hauch milderer Zonen umweht.</l>
            <l>Sanct Salvador, dich grüßten wir erst jenseitig am Weltmeer,</l>
            <l>Früchte verheißend stieg schön dein Theater empor,</l>
            <l>Dunkel bekränzt mit Orangen, mit Aloe, Palmen und Kokos;</l>
            <l>Jeder durstige Blick trank das erquickende Grün.</l>
            <l>O wie lag ich entzückt am Busen der heiligen Freundin,</l>
            <l>Pflegerin, Mutter, Natur! wechselte Wunsch so wie Blick!</l>
            <l>Blühende Landschaft hier, dort unergründliche Meere:</l>
            <l>Stilles Gnügen und Ruh, Streben in's Weite hinaus.</l>
            <l>Als wir die See von Neuem, gestärkt und gesundet, befuhren,</l>
            <l>Winkte mich schon von fern still Trinidada herbei,</l>
            <l>Traulich übergelehnt uralte Stirnen der Felsen.</l>
            <l>Hinter der zackigen Wand zog sich, umgränzet, ein Thal,</l>
            <l>Friedlich mit wenigen Hütten bestreut, die Menschen erbauten,</l>
            <l>Hier gestrandet, und nun wieder zu Menschen entführt.</l>
            <l>Ich verlor mich im Traum, einsiedlerisch dort zu verweilen,</l>
            <l>In die Natur, in mich, geistig beschauend, versenkt.</l>
            <l>Ach, ich wäre dem herbsten Verdruß und Kummer entwichen!</l>
            <l>Meiner harrte ja doch keine befreundete Welt.</l>
            <l>Doch Trinidada verschwand: kein Eiland, keine Gestade</l>
            <l>Bis zu der Schiffahrt Ziel; alles nur Himmel und Meer.</l>
            <l>Weit erst schweiften wir um in des Erdballs südlichen Kreißen,</l>
            <l>Dann in der Monsoons Reich lenkten wir wieder die Bahn.</l>
            <l>Endlich langten wir an, des Feinds Geschwadern entkommen,</l>
            <l>Allen Gefahren, womit Feuer und Fluten gedroht,</l>
            <l>Oder der tückische Wind, der von heiterem Himmel herabstürmt;</l>
            <l>Und es bewillkommt' uns, kriegerisch donnernd Madraß.</l>
            <l>Schnell nun ward in das Feld ein Theil der Gefährten gerufen.</l>
            <l>Drüben im Land Malabar maßen sie rühmlich sich noch,</l>
            <l>Siegend im letzten Gefechte, mit Tippo's Heeren und Frankreichs;</l>
            <l>Denn von Europa scholl Friede nach Asien hin.</l>
            <l>Kaum mit des Forschens Genuß täuscht' ich den strebenden Geist.</l>
            <l>Bald durchspäht' ich von Neuem der zirkelnden Maße Geheimniß,</l>
            <l>Bald Jahrbücher des Kriegs, stolzer Eroberer Kunst;</l>
            <l>Labte mich dann bei Dichtern, den ewigen, mächtig des Zaubers,</l>
            <l>Der Zeitalter hindurch, Zonen hinüber auch, gilt.</l>
            <l>Ferner die Sitten des Volks, die Rechte gesonderter Stämme,</l>
            <l>Jeglicher Zeit Denkmal war ich zu kennen bemüht.</l>
            <l>Dunkel lockte mich nach der Braminen würdige Weisheit,</l>
            <l>Welche Europa's Sucht, trügenden Handels Verkehr,</l>
            <l>Menschenscheu und verwildert in Felsenhöhlen gebannt hat,</l>
            <l>Wo ihr Sibyllenton, leis' überredend, verhallt.</l>
            <l>Ahndend deutet' ich mir die begeisternde Seele des Weltalls,</l>
            <l>Tief in der heil'gen Sanskrit Göttergeschichten verwebt.</l>
            <l>Ernster betrachtend folgt' ich dem Leichenzug des Braminen,</l>
            <l>Der zum Wandel den Geist haucht in den Schooß der Natur.</l>
            <l>Manchmal flochten mir wohl anmuthigen Tanz Bajaderen,</l>
            <l>Nicht von der Ziererei modiger Schönen entstellt.</l>
            <l>So verdrängt' ich die Zeit; es kamen trübere Tage.</l>
            <l>Nur in der Freundschaft Arm fühlt' ich so fern mich daheim:</l>
            <l>Und mir starben die Freunde dahin; geblendet vom Wahnsinn</l>
            <l>Zückte wider sein Haupt einer den tödtenden Strahl.</l>
            <l>Mir auch tobte gewaltig die glühende Sonn' in den Adern,</l>
            <l>Wölkt' im verworrnen Gehirn oft melancholischen Dunst.</l>
            <l>Uebel des Leibes, sie gehn, die heftigsten, über, und spurlos;</l>
            <l>Welchem die Ehr' erkrankt, nimmer geneset sie dem.</l>
            <l>O dieß Härteste noch, wie nenn' ich's oder verschweig' es?</l>
            <l>Daß die Verläumdung mich, lauschend auf Worte, bestrickt,</l>
            <l>Schuld auf Schuld mir gehäuft, entstellend zum Frevel den Muthwill!</l>
            <l>Zwar ich duldet' es nicht: stark in dem reinen Gefühl,</l>
            <l>Rief ich das Vaterland um Recht an, rief um Befreiung;</l>
            <l>Leider! das zögernde Recht hielten die Meere noch auf.</l>
            <l>Ich entriß mich indeß dem falschen Gewühle der Städte:</l>
            <l>Ländliche Zuflucht nur labte balsamisch die Brust.</l>
            <l>Doch mir schmeichelten auch entferntere Bilder der Hoffnung,</l>
            <l>Krieg und That und Gefahr würde bewähren den Mann.</l>
            <l>Drum bedacht' ich, da kaum untreuer Friede mit Tippo</l>
            <l>Noch bestand, wie ein Heer zöge die Berge hindurch.</l>
            <l>Ich durchritt und erspähte, bis Vaniambaddy hinüber</l>
            <l>Weit vom Velore her, Mulecats mächtigen Wald.</l>
            <l>Wo noch kein europäischer Fuß betreten die Wildniß,</l>
            <l>Maß ich Thäler und Höhn, jegliche Schluft des Gebirgs.</l>
            <l>Treue indische Führer verscheuchten Tags mir die Tiger,</l>
            <l>Schlagend an's dichte Gebüsch; stiegen die Sterne herauf,</l>
            <l>Dann im Freien gebettet, umringt von bewachenden Feuern,</l>
            <l>Lag ich und schlief sorglos unter dem fernen Gebrüll.</l>
            <l>Drohend erhebt die Klaue zum offenen Kampfe das Raubthier,</l>
            <l>Aber lächelnd bestellt Gifte der heuchelnde Freund.</l>
            <l>Arg vergalten sie mir's, ich liebte die Menschen wie Brüder,</l>
            <l>Bot oft tröstlich die Hand, lechzender Paria! dir.</l>
            <l>Endlich erschien der Tag rechtfertigend, wo ich den Ausspruch</l>
            <l>Richtender Krieger, gelöst jedes Verdachtes, empfing.</l>
            <l>Gnügen konnt' ich nun erst dem Gesetz der befehdeten Ehre:</l>
            <l>Längst erlittene Schmach rächte, geübt, mir die Hand.</l>
            <l>War's mir doch, als wollte beinah noch Freude sich regen,</l>
            <l>Träume des Glücks noch bau'n weit in das Leben hinaus.</l>
            <l>Aber es war umsonst: die früh entkräfteten Glieder,</l>
            <l>Mehr das gebrochene Herz, neigten sich still in die Gruft,</l>
            <l>Hat kein segnender Vater an meinem Lager gebetet,</l>
            <l>Keine Mutter zur Ruh sanft mir die Augen gedrückt:</l>
            <l>O so schied ich doch nicht von Allen erkannt und verlaßen,</l>
            <l>Redlicher Freunde Gespräch heiterte Stunden mir noch.</l>
            <l>Jenseit wandelt' ich schon, wie lang', am stygischen Ufer</l>
            <l>Eh ihr Liebenden dort traurig die Kunde vernahmt.</l>
            <l>Nicht wehklag' ich, o Bruder! die irdische Lust und die Jugend;</l>
            <l>Mein unrühmlich Geschick und die verschwendete Kraft.</l>
            <l>So ergießt sich der Strom, aufsprudelnd aus kühlem Geklüfte,</l>
            <l>Namenlos gehemmt bald in dem freudigen Lauf.</l>
            <l>Auen hätt' er getränkt, er hätte Masten getragen,</l>
            <l>Schlürft' ihn tückisch der Sand dorrender Wüste nicht ein.</l>
            <l>Andere Zeiten nun wälzen sich um; zwar wechseln sie uns nicht,</l>
            <l>Doch in den Orkus auch dringt die Geschichte des Tags.</l>
            <l>Schauernd erfuhr ich es drunten, die Welt will neu sich gestalten,</l>
            <l>Aber in's Chaos erst droht sie verderblichen Fall.</l>
            <l>Alte geheiligte Sitt' und Gesetz, und erträumte Verbeß'rung</l>
            <l>Kämpfen auf Leben und Tod unter dem Menschengeschlecht.</l>
            <l>Zahllos kommen die Opfer herab des berauschenden Irrwahns,</l>
            <l>In der Parteiung Krieg blöde, wie Heerden, gedrängt;</l>
            <l>Während tyrannische Geisel sie züchtigte, trotzend auf Freiheit,</l>
            <l>Wie sie des Niedrigen Haß gegen das Hohe genannt.</l>
            <l>Andere drängen sich nach mit wilder entflammten Geberden,</l>
            <l>Welche der Bürgerwuth blutige Beile gerafft.</l>
            <l>Alle vermengt sie die Nacht: die unerklimmbare Mauer</l>
            <l>Eh'rner Verhängnisse läßt keinen in's Leben zurück.</l>
            <l>Doch wer schaffend und wirkend sein Dasein droben bewährt hat,</l>
            <l>Weidet an Träumen sich noch rüstig verwendeter Kraft.</l>
            <l>Drum verzeih', o Bruder! den klagenden Laut von der Gruft her,</l>
            <l>Der kalt athmend sich dir hat um den Busen gelegt,</l>
            <l>Bring dem verbrüderten Geist ein Todtenopfer von Thränen</l>
            <l>Und von Gesang; und so lebe denn, lebe mir wohl!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bruder, gedenkst du noch mein, des Fremdlings, welchen sein Trieb erst,</l>
            <l>Dann die Länder, das Meer, endlich der Tod dir entfernt!</l>
            <l>Indien hegt mein Grab: da wölbt sich auf einsamer Ebne</l>
            <l>Bambus über ihm hin, schirmend vor sengendem Strahl.</l>
            <l>Aber es wehrt nicht Land, nicht Meer, dem entkörperten Schatten,</l>
            <l>Daß er die Heimat oft voriger Wünsche besucht,</l>
            <l>Und im Herzen der Freunde mit leisem Geistergelispel</l>
            <l>Bei sehnsüchtigem Weh liebliche Schauer bewegt.</l>
            <l>Siehe, du lebst und blühst in der Vollkraft männlicher Jahre;</l>
            <l>Mich unwilligen riß feindlich die Parce hinweg.</l>
            <l>Denn ich strebte nach Thaten und Ruhm: und Thaten und Ruhm sind</l>
            <l>Nicht mir geworden, ich gieng in der Vergeßenheit Nacht.</l>
            <l>Eitler Ruhm! des Glücks, der Gelegenheit prahlender Herold,</l>
            <l>Geht er die schweigende That, innen im Busen, vorbei.</l>
            <l>Bruder, was rühm' ich mich dir? Du hast, zwar Knabe noch damals,</l>
            <l>Muthig und edel entflammt selber den Jüngling gesehn.</l>
            <l>Krieger zu sein gelüstete mich wie die römischen Helden,</l>
            <l>Wenn der Lehrer mich hieß merken die Worte des Buchs;</l>
            <l>Und bei Kreißen und Winkeln und jeglichem Räthsel Euklidens</l>
            <l>Stand Archimedes mir vor, Mauern und künstlich Geschoß.</l>
            <l>Tiefer heimischer Friede verschloß den Waffen die Uebung,</l>
            <l>Bald ermüdeten mich Spiele vom Lager und Kampf.</l>
            <l>Als Brittannien drum, mit Galliens Macht Hyder Aly</l>
            <l>Mühsam dämpfend, ein Heer warb für den indischen Strand,</l>
            <l>Lockten mich Krieg und Gefahr, wie gern, Hemisphären hinüber:</l>
            <l>Leicht zum Leben geschürzt, knüpft' ich das Bündel mir leicht.</l>
            <l>Sag, lebt noch im Gemüth dir jener Morgen des Abschieds?</l>
            <l>Rüstiger Trommeln Getön weckte die Gaßen der Stadt;</l>
            <l>Jeder regte sich frisch, das Gepäck und die Waffen ergreifend,</l>
            <l>Lagergetümmel und Lärm füllte den friedlichen Ort.</l>
            <l>Wo die ziehenden Haufen sich sammelten, rief's überall nach:</l>
            <l>»glückliche Fahrt! lebt wohl! kehret gesund uns zurück!«</l>
            <l>Hier versorgte das herzliche Weib den Krieger mit Labung,</l>
            <l>Reichte den Säugling hin noch zu dem bärtigen Kuß,</l>
            <l>Und er gelobt' ihr rauh, für beid' in der Fremde zu sorgen,</l>
            <l>Alles erbeutete Gut treulich zu senden nach Haus.</l>
            <l>Jener verhieß wohl prahlend der mohrischen Säbel Demanten,</l>
            <l>Rief: »es lebe« bei'm Trunk, »Asiens reichster Monarch!«</l>
            <l>Mancher mit Leichtsinn auch verließ das weinende Mädchen,</l>
            <l>Das zu willig dem Schwur flüchtiger Liebe getraut.</l>
            <l>Aber ich stürmte hinein, den letzten Moment zu verkürzen,</l>
            <l>Heiß geschäftig, wo schon alle sie meiner geharrt.</l>
            <l>Brünstig segnete mich der fromm ehrwürdige Vater,</l>
            <l>Schwestern hiengen an mir, Brüder umarmten mich fest.</l>
            <l>Aber vor allen die Mutter, die liebende Mutter! an ihrem</l>
            <l>Herzen zerfloß ich, und wand, kaum noch besonnen, mich los.</l>
            <l>Wie ich mich innerlich schalt, mir sagte die ahndende Seele:</l>
            <l>Nie mehr soll ich mit euch tauschen den innigen Gruß.</l>
            <l>Doch die Mutter ergriff ein unwiderstehliches Drängen,</l>
            <l>Einmal ihn nur, den Sohn, noch den geliebten zu sehn.</l>
            <l>Und sie machte sich auf, von bangenden Töchtern begleitet,</l>
            <l>Schaute vom Fenster am Platz, wo sich die Schaaren gereiht.</l>
            <l>Bei den Gefährten stand ich, und, ob ich gleich sie bemerkte,</l>
            <l>Hob ich den Blick nicht auf, mich zu erweichen besorgt.</l>
            <l>Viel durchlief ich die Reih'n beschleunigend, brachte Befehle</l>
            <l>Hin vom Führer und her, auf das Geschäft nur bedacht.</l>
            <l>Schwang dann schnell mich zu Pferd, voreilend dem Zug, der begonnen,</l>
            <l>Und erst außen am Thor wandt' ich die Blicke noch heim.</l>
            <l>Alles Trauren erstickte das muntere Spiel der Hoboen,</l>
            <l>Und der Morgengesang männlicher Kehlen darein.</l>
            <l>Bald nun war ich zu Schiff, bald sah ich entfliehende Küsten,</l>
            <l>Wogend an Helgolands nackenden Klippen entlang.</l>
            <l>Sprach, wehmüthig erzürnt: »Deutschland, unzärtliche Mutter,</l>
            <l>Immer dem Ausland hold, immer nicht achtend was dein!</l>
            <l>Habe noch Dank für alles, was Gutes an mir du gepfleget:</l>
            <l>Fern, vergeßen von dir, bleib' ich ein Deutscher doch stets.</l>
            <l>Bald wohl nahet die Zeit, da wirst du der Männer bedürfen,</l>
            <l>Die du um Sold, fühllos, sendest die wackern hinweg.«</l>
            <l>Albions grünende Hügel erhoben sich; noch in der Seefahrt</l>
            <l>Mühen wenig geübt, war uns der Hafen erwünscht.</l>
            <l>Dort empfiengen uns Schiffe, zur längeren Reise gerüstet,</l>
            <l>Räumliche Häuser, gelenkt von des Bewohnenden Wink.</l>
            <l>Und so fuhren wir aus im Walde besegelter Masten,</l>
            <l>Herkuls trotzendem Fels Hülfe zu bringen bestimmt.</l>
            <l>Als wir lange geirrt, von widrigen Winden geschaukelt,</l>
            <l>Wo Biscaja's Bucht thürmende Wellen erhebt,</l>
            <l>Glitten wir leichter dahin am Duft glückseliger Inseln,</l>
            <l>Vom liebkosenden Hauch milderer Zonen umweht.</l>
            <l>Sanct Salvador, dich grüßten wir erst jenseitig am Weltmeer,</l>
            <l>Früchte verheißend stieg schön dein Theater empor,</l>
            <l>Dunkel bekränzt mit Orangen, mit Aloe, Palmen und Kokos;</l>
            <l>Jeder durstige Blick trank das erquickende Grün.</l>
            <l>O wie lag ich entzückt am Busen der heiligen Freundin,</l>
            <l>Pflegerin, Mutter, Natur! wechselte Wunsch so wie Blick!</l>
            <l>Blühende Landschaft hier, dort unergründliche Meere:</l>
            <l>Stilles Gnügen und Ruh, Streben in's Weite hinaus.</l>
            <l>Als wir die See von Neuem, gestärkt und gesundet, befuhren,</l>
            <l>Winkte mich schon von fern still Trinidada herbei,</l>
            <l>Traulich übergelehnt uralte Stirnen der Felsen.</l>
            <l>Hinter der zackigen Wand zog sich, umgränzet, ein Thal,</l>
            <l>Friedlich mit wenigen Hütten bestreut, die Menschen erbauten,</l>
            <l>Hier gestrandet, und nun wieder zu Menschen entführt.</l>
            <l>Ich verlor mich im Traum, einsiedlerisch dort zu verweilen,</l>
            <l>In die Natur, in mich, geistig beschauend, versenkt.</l>
            <l>Ach, ich wäre dem herbsten Verdruß und Kummer entwichen!</l>
            <l>Meiner harrte ja doch keine befreundete Welt.</l>
            <l>Doch Trinidada verschwand: kein Eiland, keine Gestade</l>
            <l>Bis zu der Schiffahrt Ziel; alles nur Himmel und Meer.</l>
            <l>Weit erst schweiften wir um in des Erdballs südlichen Kreißen,</l>
            <l>Dann in der Monsoons Reich lenkten wir wieder die Bahn.</l>
            <l>Endlich langten wir an, des Feinds Geschwadern entkommen,</l>
            <l>Allen Gefahren, womit Feuer und Fluten gedroht,</l>
            <l>Oder der tückische Wind, der von heiterem Himmel herabstürmt;</l>
            <l>Und es bewillkommt' uns, kriegerisch donnernd Madraß.</l>
            <l>Schnell nun ward in das Feld ein Theil der Gefährten gerufen.</l>
            <l>Drüben im Land Malabar maßen sie rühmlich sich noch,</l>
            <l>Siegend im letzten Gefechte, mit Tippo's Heeren und Frankreichs;</l>
            <l>Denn von Europa scholl Friede nach Asien hin.</l>
            <l>Kaum mit des Forschens Genuß täuscht' ich den strebenden Geist.</l>
            <l>Bald durchspäht' ich von Neuem der zirkelnden Maße Geheimniß,</l>
            <l>Bald Jahrbücher des Kriegs, stolzer Eroberer Kunst;</l>
            <l>Labte mich dann bei Dichtern, den ewigen, mächtig des Zaubers,</l>
            <l>Der Zeitalter hindurch, Zonen hinüber auch, gilt.</l>
            <l>Ferner die Sitten des Volks, die Rechte gesonderter Stämme,</l>
            <l>Jeglicher Zeit Denkmal war ich zu kennen bemüht.</l>
            <l>Dunkel lockte mich nach der Braminen würdige Weisheit,</l>
            <l>Welche Europa's Sucht, trügenden Handels Verkehr,</l>
            <l>Menschenscheu und verwildert in Felsenhöhlen gebannt hat,</l>
            <l>Wo ihr Sibyllenton, leis' überredend, verhallt.</l>
            <l>Ahndend deutet' ich mir die begeisternde Seele des Weltalls,</l>
            <l>Tief in der heil'gen Sanskrit Göttergeschichten verwebt.</l>
            <l>Ernster betrachtend folgt' ich dem Leichenzug des Braminen,</l>
            <l>Der zum Wandel den Geist haucht in den Schooß der Natur.</l>
            <l>Manchmal flochten mir wohl anmuthigen Tanz Bajaderen,</l>
            <l>Nicht von der Ziererei modiger Schönen entstellt.</l>
            <l>So verdrängt' ich die Zeit; es kamen trübere Tage.</l>
            <l>Nur in der Freundschaft Arm fühlt' ich so fern mich daheim:</l>
            <l>Und mir starben die Freunde dahin; geblendet vom Wahnsinn</l>
            <l>Zückte wider sein Haupt einer den tödtenden Strahl.</l>
            <l>Mir auch tobte gewaltig die glühende Sonn' in den Adern,</l>
            <l>Wölkt' im verworrnen Gehirn oft melancholischen Dunst.</l>
            <l>Uebel des Leibes, sie gehn, die heftigsten, über, und spurlos;</l>
            <l>Welchem die Ehr' erkrankt, nimmer geneset sie dem.</l>
            <l>O dieß Härteste noch, wie nenn' ich's oder verschweig' es?</l>
            <l>Daß die Verläumdung mich, lauschend auf Worte, bestrickt,</l>
            <l>Schuld auf Schuld mir gehäuft, entstellend zum Frevel den Muthwill!</l>
            <l>Zwar ich duldet' es nicht: stark in dem reinen Gefühl,</l>
            <l>Rief ich das Vaterland um Recht an, rief um Befreiung;</l>
            <l>Leider! das zögernde Recht hielten die Meere noch auf.</l>
            <l>Ich entriß mich indeß dem falschen Gewühle der Städte:</l>
            <l>Ländliche Zuflucht nur labte balsamisch die Brust.</l>
            <l>Doch mir schmeichelten auch entferntere Bilder der Hoffnung,</l>
            <l>Krieg und That und Gefahr würde bewähren den Mann.</l>
            <l>Drum bedacht' ich, da kaum untreuer Friede mit Tippo</l>
            <l>Noch bestand, wie ein Heer zöge die Berge hindurch.</l>
            <l>Ich durchritt und erspähte, bis Vaniambaddy hinüber</l>
            <l>Weit vom Velore her, Mulecats mächtigen Wald.</l>
            <l>Wo noch kein europäischer Fuß betreten die Wildniß,</l>
            <l>Maß ich Thäler und Höhn, jegliche Schluft des Gebirgs.</l>
            <l>Treue indische Führer verscheuchten Tags mir die Tiger,</l>
            <l>Schlagend an's dichte Gebüsch; stiegen die Sterne herauf,</l>
            <l>Dann im Freien gebettet, umringt von bewachenden Feuern,</l>
            <l>Lag ich und schlief sorglos unter dem fernen Gebrüll.</l>
            <l>Drohend erhebt die Klaue zum offenen Kampfe das Raubthier,</l>
            <l>Aber lächelnd bestellt Gifte der heuchelnde Freund.</l>
            <l>Arg vergalten sie mir's, ich liebte die Menschen wie Brüder,</l>
            <l>Bot oft tröstlich die Hand, lechzender Paria! dir.</l>
            <l>Endlich erschien der Tag rechtfertigend, wo ich den Ausspruch</l>
            <l>Richtender Krieger, gelöst jedes Verdachtes, empfing.</l>
            <l>Gnügen konnt' ich nun erst dem Gesetz der befehdeten Ehre:</l>
            <l>Längst erlittene Schmach rächte, geübt, mir die Hand.</l>
            <l>War's mir doch, als wollte beinah noch Freude sich regen,</l>
            <l>Träume des Glücks noch bau'n weit in das Leben hinaus.</l>
            <l>Aber es war umsonst: die früh entkräfteten Glieder,</l>
            <l>Mehr das gebrochene Herz, neigten sich still in die Gruft,</l>
            <l>Hat kein segnender Vater an meinem Lager gebetet,</l>
            <l>Keine Mutter zur Ruh sanft mir die Augen gedrückt:</l>
            <l>O so schied ich doch nicht von Allen erkannt und verlaßen,</l>
            <l>Redlicher Freunde Gespräch heiterte Stunden mir noch.</l>
            <l>Jenseit wandelt' ich schon, wie lang', am stygischen Ufer</l>
            <l>Eh ihr Liebenden dort traurig die Kunde vernahmt.</l>
            <l>Nicht wehklag' ich, o Bruder! die irdische Lust und die Jugend;</l>
            <l>Mein unrühmlich Geschick und die verschwendete Kraft.</l>
            <l>So ergießt sich der Strom, aufsprudelnd aus kühlem Geklüfte,</l>
            <l>Namenlos gehemmt bald in dem freudigen Lauf.</l>
            <l>Auen hätt' er getränkt, er hätte Masten getragen,</l>
            <l>Schlürft' ihn tückisch der Sand dorrender Wüste nicht ein.</l>
            <l>Andere Zeiten nun wälzen sich um; zwar wechseln sie uns nicht,</l>
            <l>Doch in den Orkus auch dringt die Geschichte des Tags.</l>
            <l>Schauernd erfuhr ich es drunten, die Welt will neu sich gestalten,</l>
            <l>Aber in's Chaos erst droht sie verderblichen Fall.</l>
            <l>Alte geheiligte Sitt' und Gesetz, und erträumte Verbeß'rung</l>
            <l>Kämpfen auf Leben und Tod unter dem Menschengeschlecht.</l>
            <l>Zahllos kommen die Opfer herab des berauschenden Irrwahns,</l>
            <l>In der Parteiung Krieg blöde, wie Heerden, gedrängt;</l>
            <l>Während tyrannische Geisel sie züchtigte, trotzend auf Freiheit,</l>
            <l>Wie sie des Niedrigen Haß gegen das Hohe genannt.</l>
            <l>Andere drängen sich nach mit wilder entflammten Geberden,</l>
            <l>Welche der Bürgerwuth blutige Beile gerafft.</l>
            <l>Alle vermengt sie die Nacht: die unerklimmbare Mauer</l>
            <l>Eh'rner Verhängnisse läßt keinen in's Leben zurück.</l>
            <l>Doch wer schaffend und wirkend sein Dasein droben bewährt hat,</l>
            <l>Weidet an Träumen sich noch rüstig verwendeter Kraft.</l>
            <l>Drum verzeih', o Bruder! den klagenden Laut von der Gruft her,</l>
            <l>Der kalt athmend sich dir hat um den Busen gelegt,</l>
            <l>Bring dem verbrüderten Geist ein Todtenopfer von Thränen</l>
            <l>Und von Gesang; und so lebe denn, lebe mir wohl!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
