<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Der Morgen goß schon Thau auf Hain und Fluren nieder;</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">356</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-178 2-178</measure>
        <measure type="syllables">4270</measure>
        <measure type="tokens">2868</measure>
        <measure type="characters">16730</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Der Morgen goß schon Thau auf Hain und Fluren nieder;</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgen goß schon Thau auf Hain und Fluren nieder;</l>
            <l>Die Bilder der Natur entwickelten sich wieder;</l>
            <l>Die Blume hob die Stirne, entschläfert, in die Höh;</l>
            <l>Der Schatten war verloschen, die Schöpfung wachete.</l>
            <l>Und itzt verschlang mein Blick der Gegenden Gestalten,</l>
            <l>Die ihm die Nacht verbarg, und fiel auf einen Alten,</l>
            <l>Der zu dem Stern der Venus sein Aug empor gewandt,</l>
            <l>Mit aufgehabnen Händen nah an der Grotte stand.</l>
            <l>Ich riß mich hin zu ihm: vielleicht in dieser Grotte,</l>
            <l>So dacht ich, dienet er, als Priester einem Gotte;</l>
            <l>Vielleicht bracht er, als Jüngling, die Opfer zum Altar,</l>
            <l>In diesem heilgen Schutte, der sonst ein Tempel war;</l>
            <l>Vielleicht auch hat sein Herz, das stiller Kummer quälet,</l>
            <l>Wo nicht die Liebe selbst, die Einsamkeit gewählet:</l>
            <l>Die Menschen, seine Brüder, die Henker unter sich,</l>
            <l>Verfolgten seine Jugend, und Unschuld, und er wich,</l>
            <l>Floh in die Einsamkeit, und nahm von den Barbaren</l>
            <l>Die Götter mit sich fort, die ihr Gespötte waren.</l>
            <l>Allein, er sey ein Priester, er sey ein Eremit;</l>
            <l>So wird er Mitleid fühlen, wenn er mich bitten sieht.</l>
            <l>Ein langer Priesterrock bedeckte seine Glieder,</l>
            <l>Des Bartes Silberhaar floß auf die Brust hernieder;</l>
            <l>Das Alter, das die Jugend von seiner Stirn gewischt,</l>
            <l>Gab ihr dafür die Würde, mit sanftem Ernst vermischt,</l>
            <l>Ich sprach ihn also an: Wenn dich ein Jüngling rühret,</l>
            <l>Den Irrthum, oder auch ein Gott hieher geführet,</l>
            <l>Ehrwürdigster der Menschen! so offenbare mir:</l>
            <l>Wo bin ich? welche Gottheit wohnt, oder wohnte hier?</l>
            <l>Betrügt nicht mein Gefühl, so herrschte hier </l>
            <l>Und wo der Staub itzt liegt, da rauchten ihr Altäre?</l>
            <l>Du irrst nicht, sprach der Alte; dort lieget der Altar</l>
            <l>Im Schutte seines Tempels, bey dem ich Priester war.</l>
            <l>Die Grotte war der Ort, als </l>
            <l>Wo eine beßre Welt von ihr Orakel hörte.</l>
            <l>Glückseligs edles Alter! eh dieß Orakel schwieg,</l>
            <l>Als unter bessern Menschen noch Dampf vom Altar stieg!</l>
            <l>Als Knabe sah ich nur die heiligen Gepränge:</l>
            <l>Der Tempel war damals den Opfernden zu enge;</l>
            <l>Es floß aus tausend Städten die halbe Welt hieher;</l>
            <l>Und nun, welch eine Wüste! ach! schau, mein Sohn, wie leer!</l>
            <l>Das Land liegt still, und todt; in die vergeßne Fluren</l>
            <l>Drückt fast kein andrer Fuß, als meiner, Menschenspuren.</l>
            <l>Ich nur, ich walle einsam zum sinkenden Altar,</l>
            <l>Und bring ihm, statt des Weihrauchs, zum Opfer Thränen dar;</l>
            <l>Und wenn dich länger nicht des Greises Füße treten,</l>
            <l>Du heiliger Ruin! so wird kein Mensch hier bethen.</l>
            <l>Von Opfern war schon lange der öde Tempel leer;</l>
            <l>Doch dann fließt, dir zu Ehren, auch keine Thräne mehr!</l>
            <l>Er stand, zum Schutt gekehrt, schwieg und bestarrt ihn lange,</l>
            <l>Und eine Thräne rann ihm zitternd von der Wange.</l>
            <l>Ich wagt es, ihn zu stören, und sprach: o! sage mir,</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Die Wollust, sprach der Greis: der Welt von edlen Vätern</l>
            <l>Folgt eine schlimmre Welt von Lästrern, und Verräthern;</l>
            <l>Die von der Pflicht entfesselt, die ihr Gesetz befahl,</l>
            <l>Aus Liebe Handel machte, und den Altar bestahl;</l>
            <l>Sich selbst die Schönheit gab, der Wangen Rosen malte,</l>
            <l>Geld für die Liebe nahm, Gunst feil both, und bezahlte,</l>
            <l>Verführt ward, und verführte; und diese niedre Schaar</l>
            <l>Erbauete der Göttinn, bey </l>
            <l>Die Erde, wo itzo die Marmorsäulen blinken,</l>
            <l>Trug die verfluchte Last, und wollte nicht versinken!</l>
            <l>Doch nimmer hat die Göttinn den neuen Bau besucht,</l>
            <l>Ein Gräul war ihr das Opfer, und der Altar verflucht.</l>
            <l>Hier blieb nur noch der Kern der Söhne und der Töchter;</l>
            <l>Ein kleiner dünner Rest der edelsten Geschlechter,</l>
            <l>Der von der Lust verführet, die jene Schaar genoß,</l>
            <l>Zuletzt aus diesem Tempel nach </l>
            <l>So wächst, von einem Strand der Erde weggezogen,</l>
            <l>Am anderen das Meer, und wälzet seine Wogen</l>
            <l>Weit über neue Inseln, und läßt da, wo es wich,</l>
            <l>Ein sandiges Gestade, und Wüsten hinter sich.</l>
            <l>So sah ich hier die Fluth der Opfernden verlaufen,</l>
            <l>Und unsre dünnre Schaar verschlang der größre Haufen:</l>
            <l>Wie eine kleinre Quelle, die dürftiger entspringt,</l>
            <l>Ein mächtiges Gewässer in seinen Strom verschlingt.</l>
            <l>Nun war die Gegend öd, verlassen diese Wälder,</l>
            <l>Und einsam übersah der Tempel todte Felder;</l>
            <l>Nur selten, selten glimmten, nach wenger Jahre Lauf,</l>
            <l>Von seinem kalten Altar die Flammen einmal auf.</l>
            <l>Die tiefre Stille brach kein festliches Getümmel,</l>
            <l>Und selten wallte noch ein heilger Rauch gen Himmel.</l>
            <l>So öde, so verlassen, stand Tempel und Altar,</l>
            <l>Als ich sein Priester wurde, der eben männlich war.</l>
            <l>Und noch nicht Schimpf genug für beyde! nein, die Frechen</l>
            <l>Beschleunigten den Fall durch größere Verbrechen.</l>
            <l>Das Laster war zu wenig, das keine Augen sehn;</l>
            <l>Es mußt im Angesichte der Götter selbst geschehn.</l>
            <l>Noch nicht vergnügt damit, die Erde zu entehren,</l>
            <l>Im Sitz der Götter selbst, an heiligen Altären –</l>
            <l>O! kann ichs auch erzählen! – welch Laster am Altar!</l>
            <l>Der schreckliche Gedanke erhebt voll Gram mein Haar!</l>
            <l>Doch euch, Entsetzliche! traf an der heilgen Stelle</l>
            <l>Die Rach, und eure That versank mit euch zur Hölle! –</l>
            <l>Die Göttinn floh im Grimme den tief entweihten Sitz?</l>
            <l>Die Veste ward erschüttert; die Schänder schlug ein Blitz,</l>
            <l>Wovon die Zinne sank, in ihrem Laster nieder,</l>
            <l>Und stürzte den Ruin auf die zerschlagnen Glieder.</l>
            <l>So, Jüngling, sank der Tempel, und ward der Schänder Grab,</l>
            <l>Und ihre schwarze Seele fuhr schnell zum Styx hinab,</l>
            <l>Wo alle Furien den Auswurf von der Erden,</l>
            <l>Durch eine Ewigkeit mit Flammen geißeln werden.</l>
            <l>So lieget nun der Tempel, der Elemente Raub;</l>
            <l>Kein Gott beschützt ihn ferner, und weckt ihn aus dem Staub.</l>
            <l>Nur würdigt </l>
            <l>Mit mir nur steht sie noch, und wird mit mir vergehen.</l>
            <l>Er schwieg: wir giengen weiter, und meine Neubegier</l>
            <l>Zwang mich, ihn mehr zu fragen: Mein Vater, sage mir,</l>
            <l>Denn </l>
            <l>O! sag mir, kann ich hier mein Schicksal nicht erfahren?</l>
            <l>Zu lange gab die Göttinn mich meiner Sorge Preis,</l>
            <l>Der tödtlichsten der Sorgen, die nichts zu lindern weis!</l>
            <l>Ein nächtliches Geschick entriß mich von </l>
            <l>Vergebens sucht ich sie; ach! soll ich sie verlieren?</l>
            <l>Die Göttinn, sprach der Priester, kehrt oft hieher zurück,</l>
            <l>Und sagt hier manchem Edlen sein künftiges Geschick.</l>
            <l>Oft reißt noch aus dem Strom der Wollust ihre Gnade,</l>
            <l>Und wirft ein edles Herz von dort an dieß Gestade.</l>
            <l>Ein Jüngling hat sich neulich von da hieher verirrt,</l>
            <l>Und wartet, bis die Göttinn sich offenbaren wird.</l>
            <l>Du kannst hernach ihn sehn, tritt erst in diese Höhle,</l>
            <l>Vielleicht ertheilt durch mich die Göttinn dir Befehle.</l>
            <l>Ich folgt; indem der Priester am Altar bethend stund,</l>
            <l>Bebt unter meinem Füßen dreymal der Erden Grund;</l>
            <l>Voll seiner Gottheit, sank der Greis aufs Antlitz nieder;</l>
            <l>Das Opfer flammete, die Grotte tönte wieder:</l>
            <l>Zwar pochte itzt mein Busen, allein, ich bebte nicht;</l>
            <l>Nun folgte eine Stille; todt auf sein Angesicht,</l>
            <l>Lag schweigend vorm Altar der Priester hingegossen,</l>
            <l>Und eine Stunde war also vorbey geflossen,</l>
            <l>Wo die entzückte Seele dem todten Leib entwich.</l>
            <l>Nun kam das Leben wieder; und jetzt erhub er sich,</l>
            <l>Und sprach: Getreuer Knecht, und Liebling der</l>
            <l>Den sie gewürdiget, sein Opfer zu erhören,</l>
            <l>Sie schenket dir </l>
            <l>Empfang sie zu </l>
            <l>Er fodert erst von dir das Opfer einer Tauben,</l>
            <l>Dann soll sie deinem Arm kein Schicksal wieder rauben.</l>
            <l>Verehre den </l>
            <l>Zu </l>
            <l>Durch eine bessre Schöne wird ihr Verlust ersetzt;</l>
            <l>Und </l>
            <l>Er schwieg: Entzückung floß durch alle meine Glieder;</l>
            <l>In mein sonst finstres Herz kam nun der Himmel wieder.</l>
            <l>Ich warf, in Freudenthränen, mich vor den Altar hin;</l>
            <l>Dank strömten meine Lippen; o du, für die ich bin,</l>
            <l>Du Kind des </l>
            <l>Und die Olympier im Himmel glücklich werden;</l>
            <l>Voll Rache gegen </l>
            <l>Und gnädig in </l>
            <l>Dir will ich, Göttinn, hier mich feyerlich ergeben,</l>
            <l>Für dich, o Königinn, und für </l>
            <l>Kein Alter löst die Fessel von unsern Händen ab,</l>
            <l>Zugleich steigt unser Schatten zum Strand der Ruh hinab.</l>
            <l>Ein Geist vereine uns, ein Wunsch, ein Herz, ein Wille,</l>
            <l>Bis unsre Asche dann nur eine Urne fülle!</l>
            <l>Ich hatte mich erhoben, und als ich vorwärts gieng,</l>
            <l>Riß mich ein Arm zurücke, der zärtlich mich umfing.</l>
            <l>Schnell goß sich über mich ein angenehmer Schrecken:</l>
            <l>Ich riß mich mächtig los, den Fremdling zu entdecken,</l>
            <l>Und sahe den </l>
            <l>Um seine werthe Schultern, und drückt ihn, schwieg, und stand:</l>
            <l>Mein Herz beginnt sich nun in Strömen auszugießen,</l>
            <l>Die Lippe wird beredt, und meine Worte fließen;</l>
            <l>Ich frag ihn tausend Fragen: Geliebter! seh ich dich?</l>
            <l>Aus welcher Gegend kömmst du? Ach! von</l>
            <l>Sahst du </l>
            <l>Verlangen, mich zu sehen? war sies, die dir befahl –</l>
            <l>Ach! alles muß ich wissen, und alles auf einmal!</l>
            <l>Nichts gleichet ihrer Furcht, sprach er, als ihr Verlangen.</l>
            <l>Ach! Freund, mit was für Schrecken vernahm sie am Altar,</l>
            <l>Daß ihr </l>
            <l>Auf Zufall sucht ich dich, durch ihren Gram gerühret;</l>
            <l>Wie glücklich hat mich doch ein Gott hieher geführet!</l>
            <l>Komm, eile; rette itzo den kleinsten Augenblick,</l>
            <l>Der sie noch quälen würde, bring ihr die Ruh zurück.</l>
            <l>Gern folgt ich seinem Rath: wir segneten den Alten;</l>
            <l>Und itzo hätte mich kein Gott hier fest gehalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgen goß schon Thau auf Hain und Fluren nieder;</l>
            <l>Die Bilder der Natur entwickelten sich wieder;</l>
            <l>Die Blume hob die Stirne, entschläfert, in die Höh;</l>
            <l>Der Schatten war verloschen, die Schöpfung wachete.</l>
            <l>Und itzt verschlang mein Blick der Gegenden Gestalten,</l>
            <l>Die ihm die Nacht verbarg, und fiel auf einen Alten,</l>
            <l>Der zu dem Stern der Venus sein Aug empor gewandt,</l>
            <l>Mit aufgehabnen Händen nah an der Grotte stand.</l>
            <l>Ich riß mich hin zu ihm: vielleicht in dieser Grotte,</l>
            <l>So dacht ich, dienet er, als Priester einem Gotte;</l>
            <l>Vielleicht bracht er, als Jüngling, die Opfer zum Altar,</l>
            <l>In diesem heilgen Schutte, der sonst ein Tempel war;</l>
            <l>Vielleicht auch hat sein Herz, das stiller Kummer quälet,</l>
            <l>Wo nicht die Liebe selbst, die Einsamkeit gewählet:</l>
            <l>Die Menschen, seine Brüder, die Henker unter sich,</l>
            <l>Verfolgten seine Jugend, und Unschuld, und er wich,</l>
            <l>Floh in die Einsamkeit, und nahm von den Barbaren</l>
            <l>Die Götter mit sich fort, die ihr Gespötte waren.</l>
            <l>Allein, er sey ein Priester, er sey ein Eremit;</l>
            <l>So wird er Mitleid fühlen, wenn er mich bitten sieht.</l>
            <l>Ein langer Priesterrock bedeckte seine Glieder,</l>
            <l>Des Bartes Silberhaar floß auf die Brust hernieder;</l>
            <l>Das Alter, das die Jugend von seiner Stirn gewischt,</l>
            <l>Gab ihr dafür die Würde, mit sanftem Ernst vermischt,</l>
            <l>Ich sprach ihn also an: Wenn dich ein Jüngling rühret,</l>
            <l>Den Irrthum, oder auch ein Gott hieher geführet,</l>
            <l>Ehrwürdigster der Menschen! so offenbare mir:</l>
            <l>Wo bin ich? welche Gottheit wohnt, oder wohnte hier?</l>
            <l>Betrügt nicht mein Gefühl, so herrschte hier </l>
            <l>Und wo der Staub itzt liegt, da rauchten ihr Altäre?</l>
            <l>Du irrst nicht, sprach der Alte; dort lieget der Altar</l>
            <l>Im Schutte seines Tempels, bey dem ich Priester war.</l>
            <l>Die Grotte war der Ort, als </l>
            <l>Wo eine beßre Welt von ihr Orakel hörte.</l>
            <l>Glückseligs edles Alter! eh dieß Orakel schwieg,</l>
            <l>Als unter bessern Menschen noch Dampf vom Altar stieg!</l>
            <l>Als Knabe sah ich nur die heiligen Gepränge:</l>
            <l>Der Tempel war damals den Opfernden zu enge;</l>
            <l>Es floß aus tausend Städten die halbe Welt hieher;</l>
            <l>Und nun, welch eine Wüste! ach! schau, mein Sohn, wie leer!</l>
            <l>Das Land liegt still, und todt; in die vergeßne Fluren</l>
            <l>Drückt fast kein andrer Fuß, als meiner, Menschenspuren.</l>
            <l>Ich nur, ich walle einsam zum sinkenden Altar,</l>
            <l>Und bring ihm, statt des Weihrauchs, zum Opfer Thränen dar;</l>
            <l>Und wenn dich länger nicht des Greises Füße treten,</l>
            <l>Du heiliger Ruin! so wird kein Mensch hier bethen.</l>
            <l>Von Opfern war schon lange der öde Tempel leer;</l>
            <l>Doch dann fließt, dir zu Ehren, auch keine Thräne mehr!</l>
            <l>Er stand, zum Schutt gekehrt, schwieg und bestarrt ihn lange,</l>
            <l>Und eine Thräne rann ihm zitternd von der Wange.</l>
            <l>Ich wagt es, ihn zu stören, und sprach: o! sage mir,</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Die Wollust, sprach der Greis: der Welt von edlen Vätern</l>
            <l>Folgt eine schlimmre Welt von Lästrern, und Verräthern;</l>
            <l>Die von der Pflicht entfesselt, die ihr Gesetz befahl,</l>
            <l>Aus Liebe Handel machte, und den Altar bestahl;</l>
            <l>Sich selbst die Schönheit gab, der Wangen Rosen malte,</l>
            <l>Geld für die Liebe nahm, Gunst feil both, und bezahlte,</l>
            <l>Verführt ward, und verführte; und diese niedre Schaar</l>
            <l>Erbauete der Göttinn, bey </l>
            <l>Die Erde, wo itzo die Marmorsäulen blinken,</l>
            <l>Trug die verfluchte Last, und wollte nicht versinken!</l>
            <l>Doch nimmer hat die Göttinn den neuen Bau besucht,</l>
            <l>Ein Gräul war ihr das Opfer, und der Altar verflucht.</l>
            <l>Hier blieb nur noch der Kern der Söhne und der Töchter;</l>
            <l>Ein kleiner dünner Rest der edelsten Geschlechter,</l>
            <l>Der von der Lust verführet, die jene Schaar genoß,</l>
            <l>Zuletzt aus diesem Tempel nach </l>
            <l>So wächst, von einem Strand der Erde weggezogen,</l>
            <l>Am anderen das Meer, und wälzet seine Wogen</l>
            <l>Weit über neue Inseln, und läßt da, wo es wich,</l>
            <l>Ein sandiges Gestade, und Wüsten hinter sich.</l>
            <l>So sah ich hier die Fluth der Opfernden verlaufen,</l>
            <l>Und unsre dünnre Schaar verschlang der größre Haufen:</l>
            <l>Wie eine kleinre Quelle, die dürftiger entspringt,</l>
            <l>Ein mächtiges Gewässer in seinen Strom verschlingt.</l>
            <l>Nun war die Gegend öd, verlassen diese Wälder,</l>
            <l>Und einsam übersah der Tempel todte Felder;</l>
            <l>Nur selten, selten glimmten, nach wenger Jahre Lauf,</l>
            <l>Von seinem kalten Altar die Flammen einmal auf.</l>
            <l>Die tiefre Stille brach kein festliches Getümmel,</l>
            <l>Und selten wallte noch ein heilger Rauch gen Himmel.</l>
            <l>So öde, so verlassen, stand Tempel und Altar,</l>
            <l>Als ich sein Priester wurde, der eben männlich war.</l>
            <l>Und noch nicht Schimpf genug für beyde! nein, die Frechen</l>
            <l>Beschleunigten den Fall durch größere Verbrechen.</l>
            <l>Das Laster war zu wenig, das keine Augen sehn;</l>
            <l>Es mußt im Angesichte der Götter selbst geschehn.</l>
            <l>Noch nicht vergnügt damit, die Erde zu entehren,</l>
            <l>Im Sitz der Götter selbst, an heiligen Altären –</l>
            <l>O! kann ichs auch erzählen! – welch Laster am Altar!</l>
            <l>Der schreckliche Gedanke erhebt voll Gram mein Haar!</l>
            <l>Doch euch, Entsetzliche! traf an der heilgen Stelle</l>
            <l>Die Rach, und eure That versank mit euch zur Hölle! –</l>
            <l>Die Göttinn floh im Grimme den tief entweihten Sitz?</l>
            <l>Die Veste ward erschüttert; die Schänder schlug ein Blitz,</l>
            <l>Wovon die Zinne sank, in ihrem Laster nieder,</l>
            <l>Und stürzte den Ruin auf die zerschlagnen Glieder.</l>
            <l>So, Jüngling, sank der Tempel, und ward der Schänder Grab,</l>
            <l>Und ihre schwarze Seele fuhr schnell zum Styx hinab,</l>
            <l>Wo alle Furien den Auswurf von der Erden,</l>
            <l>Durch eine Ewigkeit mit Flammen geißeln werden.</l>
            <l>So lieget nun der Tempel, der Elemente Raub;</l>
            <l>Kein Gott beschützt ihn ferner, und weckt ihn aus dem Staub.</l>
            <l>Nur würdigt </l>
            <l>Mit mir nur steht sie noch, und wird mit mir vergehen.</l>
            <l>Er schwieg: wir giengen weiter, und meine Neubegier</l>
            <l>Zwang mich, ihn mehr zu fragen: Mein Vater, sage mir,</l>
            <l>Denn </l>
            <l>O! sag mir, kann ich hier mein Schicksal nicht erfahren?</l>
            <l>Zu lange gab die Göttinn mich meiner Sorge Preis,</l>
            <l>Der tödtlichsten der Sorgen, die nichts zu lindern weis!</l>
            <l>Ein nächtliches Geschick entriß mich von </l>
            <l>Vergebens sucht ich sie; ach! soll ich sie verlieren?</l>
            <l>Die Göttinn, sprach der Priester, kehrt oft hieher zurück,</l>
            <l>Und sagt hier manchem Edlen sein künftiges Geschick.</l>
            <l>Oft reißt noch aus dem Strom der Wollust ihre Gnade,</l>
            <l>Und wirft ein edles Herz von dort an dieß Gestade.</l>
            <l>Ein Jüngling hat sich neulich von da hieher verirrt,</l>
            <l>Und wartet, bis die Göttinn sich offenbaren wird.</l>
            <l>Du kannst hernach ihn sehn, tritt erst in diese Höhle,</l>
            <l>Vielleicht ertheilt durch mich die Göttinn dir Befehle.</l>
            <l>Ich folgt; indem der Priester am Altar bethend stund,</l>
            <l>Bebt unter meinem Füßen dreymal der Erden Grund;</l>
            <l>Voll seiner Gottheit, sank der Greis aufs Antlitz nieder;</l>
            <l>Das Opfer flammete, die Grotte tönte wieder:</l>
            <l>Zwar pochte itzt mein Busen, allein, ich bebte nicht;</l>
            <l>Nun folgte eine Stille; todt auf sein Angesicht,</l>
            <l>Lag schweigend vorm Altar der Priester hingegossen,</l>
            <l>Und eine Stunde war also vorbey geflossen,</l>
            <l>Wo die entzückte Seele dem todten Leib entwich.</l>
            <l>Nun kam das Leben wieder; und jetzt erhub er sich,</l>
            <l>Und sprach: Getreuer Knecht, und Liebling der</l>
            <l>Den sie gewürdiget, sein Opfer zu erhören,</l>
            <l>Sie schenket dir </l>
            <l>Empfang sie zu </l>
            <l>Er fodert erst von dir das Opfer einer Tauben,</l>
            <l>Dann soll sie deinem Arm kein Schicksal wieder rauben.</l>
            <l>Verehre den </l>
            <l>Zu </l>
            <l>Durch eine bessre Schöne wird ihr Verlust ersetzt;</l>
            <l>Und </l>
            <l>Er schwieg: Entzückung floß durch alle meine Glieder;</l>
            <l>In mein sonst finstres Herz kam nun der Himmel wieder.</l>
            <l>Ich warf, in Freudenthränen, mich vor den Altar hin;</l>
            <l>Dank strömten meine Lippen; o du, für die ich bin,</l>
            <l>Du Kind des </l>
            <l>Und die Olympier im Himmel glücklich werden;</l>
            <l>Voll Rache gegen </l>
            <l>Und gnädig in </l>
            <l>Dir will ich, Göttinn, hier mich feyerlich ergeben,</l>
            <l>Für dich, o Königinn, und für </l>
            <l>Kein Alter löst die Fessel von unsern Händen ab,</l>
            <l>Zugleich steigt unser Schatten zum Strand der Ruh hinab.</l>
            <l>Ein Geist vereine uns, ein Wunsch, ein Herz, ein Wille,</l>
            <l>Bis unsre Asche dann nur eine Urne fülle!</l>
            <l>Ich hatte mich erhoben, und als ich vorwärts gieng,</l>
            <l>Riß mich ein Arm zurücke, der zärtlich mich umfing.</l>
            <l>Schnell goß sich über mich ein angenehmer Schrecken:</l>
            <l>Ich riß mich mächtig los, den Fremdling zu entdecken,</l>
            <l>Und sahe den </l>
            <l>Um seine werthe Schultern, und drückt ihn, schwieg, und stand:</l>
            <l>Mein Herz beginnt sich nun in Strömen auszugießen,</l>
            <l>Die Lippe wird beredt, und meine Worte fließen;</l>
            <l>Ich frag ihn tausend Fragen: Geliebter! seh ich dich?</l>
            <l>Aus welcher Gegend kömmst du? Ach! von</l>
            <l>Sahst du </l>
            <l>Verlangen, mich zu sehen? war sies, die dir befahl –</l>
            <l>Ach! alles muß ich wissen, und alles auf einmal!</l>
            <l>Nichts gleichet ihrer Furcht, sprach er, als ihr Verlangen.</l>
            <l>Ach! Freund, mit was für Schrecken vernahm sie am Altar,</l>
            <l>Daß ihr </l>
            <l>Auf Zufall sucht ich dich, durch ihren Gram gerühret;</l>
            <l>Wie glücklich hat mich doch ein Gott hieher geführet!</l>
            <l>Komm, eile; rette itzo den kleinsten Augenblick,</l>
            <l>Der sie noch quälen würde, bring ihr die Ruh zurück.</l>
            <l>Gern folgt ich seinem Rath: wir segneten den Alten;</l>
            <l>Und itzo hätte mich kein Gott hier fest gehalten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
