<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">59.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Logau</surname>
            <forename>Friedrich von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">392</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-196 2-196</measure>
        <measure type="syllables">4896</measure>
        <measure type="tokens">3500</measure>
        <measure type="characters">19930</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1630</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>59.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Pfui euch, die ihr euch rühmt der geilen Buhler-Lügen</l>
            <l>Deß frechen Amadis, die dahin deutlich tügen,</l>
            <l>Wo Circe machte Säu, wo Messalina gieng</l>
            <l>Und für den schnöden Sieg der Wette Lohn empfing!</l>
            <l>Die Zunge schärfft er zwar; allein er stümpfft die Sinnen,</l>
            <l>Wil das, was ihr sollt thun, euch überreden künnen</l>
            <l>Durch das, was nie geschehn, durch das, was, wanns geschehn,</l>
            <l>Die Ehre gantz verdammt, die Tugend nicht mag sehn.</l>
            <l>Der Worte göldner Glantz hat Gifft zu seinem Grunde</l>
            <l>Und Operment steckt drinn; es schadet zum Gesunde;</l>
            <l>Es sterbt die Einfalt hin, erweckt ein solches Klug,</l>
            <l>Dafür ein keuscher Sinn Entsatz und Grauen trug.</l>
            <l>Nicht mir den weisen Mund, den Amadis gelehret!</l>
            <l>Ob Zunge lauffet gut, ist Sinn doch gantz versehret,</l>
            <l>Und ist ihm kündig diß, was Oriana spricht,</l>
            <l>So weiß er auch, was sonst bey Mireflor verricht,</l>
            <l>Weiß, wie das feste Schloß ward endlich noch errungen,</l>
            <l>Weiß, wie es letzlich noch nach vieler Müh gelungen,</l>
            <l>Daß so beliebter Gart, im Anfang unerbaut,</l>
            <l>In kurtzem kümmt zum Bau und seine Früchte schaut.</l>
            <l>Er weiß, wie Florisel mit vielen kühnen Streichen</l>
            <l>Ein königliches Bett und Buhlschafft kan erreichen;</l>
            <l>Er weiß, wie viel der Held damals der Lantzen hat</l>
            <l>Gebrochen, weil es Tag, und nachmals, da es spat.</l>
            <l>Ein solcher Sinn gewohnt, daß Ehre drauß soll kummen,</l>
            <l>Unehrlich seyn voran, daß vor- wird an-genummen</l>
            <l>Auff Hoffnung zum Erlaub, was nimmer noch erlaubt;</l>
            <l>Daß Eltern ihre Pflicht im Winckel wird geraubt,</l>
            <l>Daß Lieb und ihre Brunst mag, was sie wil, beginnen,</l>
            <l>Obs gleich laufft wider Gott, Zucht, Ehr und frome Sinnen;</l>
            <l>Daß Mutter eh als Braut man etwa werden mag,</l>
            <l>Mag Braut bey Nachte seyn und Jungfer auff den Tag.</l>
            <l>So viel erlernt der Sinn vom Meister geiler Lüsten!</l>
            <l>Für dessen Schüler ich mir wüntsche zuzurüsten</l>
            <l>Ein Schiff nach Tomos hin, auff daß der Liebe Schweiß</l>
            <l>Zu leschen Mittel sey durch ein erfrischlich Eiß,</l>
            <l>Wie Naso vormals thät, der nach geschriebner Liebe</l>
            <l>Vom Pontus Klage-Brief und Trauer-Bücher schriebe</l>
            <l>Und hätte wol gewolt, er hätte nie gekost,</l>
            <l>Und niemals auch gelehrt die Lieb und ihre Lust.</l>
            <l>Ihr Jungfern, glaubt es nur, daß euch das Wort zu führen</l>
            <l>So frech und so gefach gar schwerlich wil gebühren;</l>
            <l>Das Recht und ein Gebrauch, die habens so gericht,</l>
            <l>Daß immer iemand ist, der eure Worte spricht,</l>
            <l>Wo nützlich und wo noth. O, wie erschrackt ihr Väter!</l>
            <l>O, wie befahrt sich Rom auff grosses Unfalls-Weter,</l>
            <l>Da einmal für Gericht ein freches Weib aufftrat,</l>
            <l>Selbst Sach und Klage führt und um die Rechte bat!</l>
            <l>Man fragte drüber Rath, schlug auff Sybillen Bücher</l>
            <l>Und bat die Götter drum, daß diese That sey sicher</l>
            <l>Für allgemeines Heil; so seltsam war diß Ding!</l>
            <l>Mehr als da eine Red einsmals ein Ochs anfing.</l>
            <l>Ist Scham und Ehr in euch, so redet stille-schweigen</l>
            <l>Genug von euch für euch, so kan die Hertzen neigen</l>
            <l>Zu eurem Schutz und Gunst ein sitsam Angesicht,</l>
            <l>Das ieden von sich selbst zu Hold und Dienst verpflicht.</l>
            <l>Die Tugend, die ihr führt, ist Königin der Sinnen;</l>
            <l>Die schaffets, die befihlts, daß anders wir nicht künnen,</l>
            <l>Als euch nur wollen wol; die Zucht, die zeucht und zwingt,</l>
            <l>Daß unser Will in uns euch volle Folge bringt.</l>
            <l>Deß Goldes lieber Preis darff keinem Advocaten</l>
            <l>Auff seine theure Zung in feilen Mund gerathen;</l>
            <l>Es lobt sich durch den Glantz; es lobt sich durch die Krafft,</l>
            <l>An welcher Erde, Lufft, Glut, Flut nichts thut und schafft.</l>
            <l>Der Rosen rothes Schön, wann sie auß grünem Bette</l>
            <l>Früh-morgens lächeln rauß und spielen in die wette,</l>
            <l>Leucothoë, mit dir, ist selbsten seine Pracht,</l>
            <l>Die keine Zunge mehr noch minder zierlich macht.</l>
            <l>Die Augen sind verblendt, die helle Diamanten</l>
            <l>Für Glas und für Cristall nicht unterschiedlich kanten,</l>
            <l>Da erst zu schweren ist: das ist der theure Stein,</l>
            <l>Der nur von Blut und sonst wil nicht bezwinglich seyn.</l>
            <l>Solls erst die Zunge thun, die Jungfern werth zu machen,</l>
            <l>So ists gar schlecht bestellt, so sind der Tugend Sachen</l>
            <l>Auffs schlipffrige gesetzt, und ihre Würde steht,</l>
            <l>Nach dem die Zunge schwer, nach dem sie fertig geht.</l>
            <l>Solls viel Geschwätze thun, so muß den Papageyen</l>
            <l>Ihr Preis noch mehr als sonst ins hohe nauff gedeyen,</l>
            <l>So kümmt auch hoch die Schwalb, und ein gemeiner Heer</l>
            <l>Gilt einer Jungfer gleich, wie schön sie immer wär.</l>
            <l>Fürwahr, ihr redet offt, viel, prächtig, frey und lange,</l>
            <l>(thuts euren Ohren wol, thuts fremden doch gedrange)</l>
            <l>Und wann es dann ist auß, wird billich noch gefragt,</l>
            <l>Ists auß? Was wil sie dann? Was hat sie dann gesagt?</l>
            <l>Die Rohsne lachet offt, und sauer siht die Tyber,</l>
            <l>Die Elbe rümpfft sich selbst, die Augen gehen über</l>
            <l>Dem armen Priscian, wann euer strenger Mund</l>
            <l>So bitter plagt ein Wort, das ihr doch nie gekunt,</l>
            <l>Die Sprache würgt und kränckt, zermartert, krüpelt, stümmelt,</l>
            <l>So lächerlich damit lallt, stockert, stammelt, tümmelt</l>
            <l>Und so tyrannisirt und wider Willen zwingt,</l>
            <l>Daß so sie gelten soll, wie sie durch euch nur klingt.</l>
            <l>Ein Bach, ein Regen-Bach, vom Himmel her gestärcket,</l>
            <l>Wann er, was er so sey, und was er künne, mercket,</l>
            <l>Laufft über Thamm und Rand, scheust über Schütz und Wehr,</l>
            <l>Bricht da und dort herauß, ergeust sich hin und her,</l>
            <l>Mischt, was er in sich hat, treibt, was er führt zu Hauffen,</l>
            <l>Daß Fisch, Frosch, Holtz und Schlamm hin mit einander lauffen,</l>
            <l>Biß daß die Wolcke weicht, die ihm gab kurtze Krafft;</l>
            <l>Dann bleibt das eine da, das andre dort verhafft.</l>
            <l>Ihr Damen so genant, die krausen Complimenten,</l>
            <l>Die euch das leichte Volck der tollen Liebs-Studenten</l>
            <l>In eure Sinnen geust, die schwellen euren Mut,</l>
            <l>Weil euch das heucheln wol, das loben sanffte thut.</l>
            <l>Sie werffen sich euch hin zu euren zarten Füssen,</l>
            <l>Sie wollen sonst von nichts als nur von Knechtschafft wissen;</l>
            <l>Sie küssen euer Hand; sie küssen wol den Grund,</l>
            <l>Wo euer Fuß trat hin, wo euer Schaten stund;</l>
            <l>Sie stelln auff euer Wort das Urthel ihres Wesens,</l>
            <l>Deß Lebens Auffenthalt, die Artzney deß Genesens;</l>
            <l>Ihr seyd der Seele Seel, und ausser euch sind sie,</l>
            <l>Als wären sie nicht mehr und vor gewesen nie.</l>
            <l>Die Sonne dieser Welt hat nie so schön gebrunnen</l>
            <l>Als eurer Augen Licht, das göttliche paar Sonnen,</l>
            <l>Der Wangen Lilien, mit Rosen untermengt,</l>
            <l>Ist ihre Frühlings-Lust, daran ihr Hertze hengt;</l>
            <l>Der theure Mund-Rubin, wem dieser kümmt zu küssen,</l>
            <l>Der mag sich einen Gott und keinen Menschen wissen</l>
            <l>Und düncken mehr als Mars, auch als Adonis mehr,</l>
            <l>Die Venus Mund geküst, der vor berühmt war sehr,</l>
            <l>Eh ihr kamt auff die Welt, und ietzt von eurem funckeln,</l>
            <l>Wie von der Sonn ihr Stern am Himmel muß vertunckeln,</l>
            <l>Und daß ihr in der Welt die Welt noch etwas acht:</l>
            <l>Das ist ihr gröstes Heil, das sie noch rühmlich macht.</l>
            <l>So saust der Buhler-Wind und schwellt euch die Gedancken;</l>
            <l>Die bleiben nicht daheim in ihren alten Schrancken;</l>
            <l>Ihr Haus ist viel zu eng und suchen dann ein Thor</l>
            <l>Am nechsten, wo es ist; da brechen sie hervor</l>
            <l>Zum Munde meistens auß, der wil sich lassen mercken,</l>
            <l>Wil seyn gegüntes Lob nicht mindern, sondern stärcken,</l>
            <l>Sagt her, wie er vermag, gibt rauß, was er nur kan</l>
            <l>Und meint, daß Peitho selbst hat nie kein Wort gethan,</l>
            <l>Das lieblicher geschallt. Allein es wird leicht Amen;</l>
            <l>Der Nachdruck bleibt daheim; es mangelt an dem Saamen</l>
            <l>Erfahrung und Verstand, der fruchtbar pflegt zu seyn</l>
            <l>Und nichts, was ungeschickt zum reden, gibet ein.</l>
            <l>Es gilt euch alles gleich, geschickt und ungeschicket,</l>
            <l>Gereimt und ungereimt, gesticket und geflicket,</l>
            <l>Gemengt und abgetheilt, halb oder außgeführt,</l>
            <l>Und ist euch gar genug, wanns nur heist discurirt.</l>
            <l>Was nicht wil seyn, das bleibt; kümmts nicht, so mag es stecken,</l>
            <l>Es scheint nicht höflich seyn, was schläfet, auffzuwecken;</l>
            <l>Genug, wann nur der Berg sich groß und schwanger stellt,</l>
            <l>Wann endlich gleich herfür nur wo ein Mäußlein schnellt.</l>
            <l>Doch daß nur niemand lacht! O nein; ich muß nur klagen,</l>
            <l>Und daß man eurer sich erbarmen solle, sagen,</l>
            <l>Weil euch von Perlen träumt, und werden Threnen drauß,</l>
            <l>Weil ihr nach Ehren greifft und ziehet Spot ins Haus.</l>
            <l>Viel plaudern hat noch nie viel Nutzen heim getragen;</l>
            <l>Viel schweigen hat noch nie viel Schaden zu beklagen;</l>
            <l>Ein wol geschloßner Mund verwahrt ein weises Hertz;</l>
            <l>Ein ungebundnes Maul bringt ihm und andren Schmertz.</l>
            <l>Ihr irrt, so euch bedünckt, ihr wäret angenemer,</l>
            <l>Wann ihr nur viel sagt her. Ich halt es viel bequemer</l>
            <l>Zu aller Menschen Gunst, wann dieses ihr nur sagt,</l>
            <l>Daß der euch mercke from, der euch um was gefragt.</l>
            <l>Man rühmet Jungfern nicht, die allzuweit gereiset;</l>
            <l>Ein Weib, das als ein Weib weiß mehr, wird nicht gepreiset.</l>
            <l>Die Jungfern, die so wol im lieben sind geübt,</l>
            <l>Die übt man zwar noch mehr, nur daß man sie nicht liebt.</l>
            <l>Als wie der Zeit-Verdruß mit Schach-Bret, Karten-spielen</l>
            <l>Bißweilen wird gestillt bey denen, die nicht zielen</l>
            <l>Auff Gold und auff Gewinn: wann nun das Spiel ist auß,</l>
            <l>So liegt, so gilt nichts mehr der König und das Taus.</l>
            <l>Und also gehts mit euch; deß Schlafes sich zu wehren,</l>
            <l>Den Unmut abzuthun, die Weile zu verzehren,</l>
            <l>Hört mancher, was ihr sagt, sagt, was ihr gerne hört,</l>
            <l>Biß daß er dann ist sat, ihr aber seyd bethört;</l>
            <l>Dann hat der schlaue Fuchs den Raben bracht zum singen;</l>
            <l>Dann hört man, wie das Faß sey leer und künne klingen;</l>
            <l>Dann merckt und nimmt man ab, daß eure Fablerey</l>
            <l>Ein Wiederhall, vielleicht noch weniger was sey.</l>
            <l>Es machts nur Phantasos, der durch die blancke Pforte</l>
            <l>Euch bringet einen Wahn, der gleich ist eurem Worte,</l>
            <l>Das ihr für Glücke schätzt, das euer Mund gebiert,</l>
            <l>Wann einer, wer weiß wer? Euch mit zu Bette führt.</l>
            <l>Dann, wann nun dieser Stand von euch ist so errungen,</l>
            <l>Und euch ist so und so ein freyer Sprung gelungen</l>
            <l>Ins weiche Feder-Feld; ey, lieber, sagt mir doch,</l>
            <l>Braucht ihr den Amadis und discurirt dann noch?</l>
            <l>Wann euer Kind ihr putzt, wann manchmal eure Backen</l>
            <l>Fünff Finger euch zur Zucht biß auff das schwellen zwacken?</l>
            <l>Wann ihr in Kühstall geht, wann ihr die Suppe kocht,</l>
            <l>Wann ihr den Stockfisch bleut, wann euch der Prügel pocht?</l>
            <l>Ach ja! Kind, Knecht und Magd, die stehen und verstarren;</l>
            <l>Die Schweine sehn empor; Küh, Kälber, Ochsen, Farren</l>
            <l>Und alles Feder-Vieh hört mit verwundren drauff,</l>
            <l>Wie ihre kluge Frau gibt einen guten Kauff</l>
            <l>Am Zuwachs edler Wort; allein es wil noch fehlen,</l>
            <l>Daß sie nicht werden sat, noch so die Worte zehlen,</l>
            <l>Wie Müntze wird gezehlt. Drum weg mit eurer Kunst,</l>
            <l>Die einmal kaum nur gilt und weiter ist umsonst!</l>
            <l>Die stille Frömigkeit, das eingezogne Wissen,</l>
            <l>Was gut, was selig sey, darff nimmermehr vermissen</l>
            <l>Sein Lob und seinen Nutz; es gilt für alle Welt</l>
            <l>Und bleibet immer stehn, wann diese letzlich fällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Pfui euch, die ihr euch rühmt der geilen Buhler-Lügen</l>
            <l>Deß frechen Amadis, die dahin deutlich tügen,</l>
            <l>Wo Circe machte Säu, wo Messalina gieng</l>
            <l>Und für den schnöden Sieg der Wette Lohn empfing!</l>
            <l>Die Zunge schärfft er zwar; allein er stümpfft die Sinnen,</l>
            <l>Wil das, was ihr sollt thun, euch überreden künnen</l>
            <l>Durch das, was nie geschehn, durch das, was, wanns geschehn,</l>
            <l>Die Ehre gantz verdammt, die Tugend nicht mag sehn.</l>
            <l>Der Worte göldner Glantz hat Gifft zu seinem Grunde</l>
            <l>Und Operment steckt drinn; es schadet zum Gesunde;</l>
            <l>Es sterbt die Einfalt hin, erweckt ein solches Klug,</l>
            <l>Dafür ein keuscher Sinn Entsatz und Grauen trug.</l>
            <l>Nicht mir den weisen Mund, den Amadis gelehret!</l>
            <l>Ob Zunge lauffet gut, ist Sinn doch gantz versehret,</l>
            <l>Und ist ihm kündig diß, was Oriana spricht,</l>
            <l>So weiß er auch, was sonst bey Mireflor verricht,</l>
            <l>Weiß, wie das feste Schloß ward endlich noch errungen,</l>
            <l>Weiß, wie es letzlich noch nach vieler Müh gelungen,</l>
            <l>Daß so beliebter Gart, im Anfang unerbaut,</l>
            <l>In kurtzem kümmt zum Bau und seine Früchte schaut.</l>
            <l>Er weiß, wie Florisel mit vielen kühnen Streichen</l>
            <l>Ein königliches Bett und Buhlschafft kan erreichen;</l>
            <l>Er weiß, wie viel der Held damals der Lantzen hat</l>
            <l>Gebrochen, weil es Tag, und nachmals, da es spat.</l>
            <l>Ein solcher Sinn gewohnt, daß Ehre drauß soll kummen,</l>
            <l>Unehrlich seyn voran, daß vor- wird an-genummen</l>
            <l>Auff Hoffnung zum Erlaub, was nimmer noch erlaubt;</l>
            <l>Daß Eltern ihre Pflicht im Winckel wird geraubt,</l>
            <l>Daß Lieb und ihre Brunst mag, was sie wil, beginnen,</l>
            <l>Obs gleich laufft wider Gott, Zucht, Ehr und frome Sinnen;</l>
            <l>Daß Mutter eh als Braut man etwa werden mag,</l>
            <l>Mag Braut bey Nachte seyn und Jungfer auff den Tag.</l>
            <l>So viel erlernt der Sinn vom Meister geiler Lüsten!</l>
            <l>Für dessen Schüler ich mir wüntsche zuzurüsten</l>
            <l>Ein Schiff nach Tomos hin, auff daß der Liebe Schweiß</l>
            <l>Zu leschen Mittel sey durch ein erfrischlich Eiß,</l>
            <l>Wie Naso vormals thät, der nach geschriebner Liebe</l>
            <l>Vom Pontus Klage-Brief und Trauer-Bücher schriebe</l>
            <l>Und hätte wol gewolt, er hätte nie gekost,</l>
            <l>Und niemals auch gelehrt die Lieb und ihre Lust.</l>
            <l>Ihr Jungfern, glaubt es nur, daß euch das Wort zu führen</l>
            <l>So frech und so gefach gar schwerlich wil gebühren;</l>
            <l>Das Recht und ein Gebrauch, die habens so gericht,</l>
            <l>Daß immer iemand ist, der eure Worte spricht,</l>
            <l>Wo nützlich und wo noth. O, wie erschrackt ihr Väter!</l>
            <l>O, wie befahrt sich Rom auff grosses Unfalls-Weter,</l>
            <l>Da einmal für Gericht ein freches Weib aufftrat,</l>
            <l>Selbst Sach und Klage führt und um die Rechte bat!</l>
            <l>Man fragte drüber Rath, schlug auff Sybillen Bücher</l>
            <l>Und bat die Götter drum, daß diese That sey sicher</l>
            <l>Für allgemeines Heil; so seltsam war diß Ding!</l>
            <l>Mehr als da eine Red einsmals ein Ochs anfing.</l>
            <l>Ist Scham und Ehr in euch, so redet stille-schweigen</l>
            <l>Genug von euch für euch, so kan die Hertzen neigen</l>
            <l>Zu eurem Schutz und Gunst ein sitsam Angesicht,</l>
            <l>Das ieden von sich selbst zu Hold und Dienst verpflicht.</l>
            <l>Die Tugend, die ihr führt, ist Königin der Sinnen;</l>
            <l>Die schaffets, die befihlts, daß anders wir nicht künnen,</l>
            <l>Als euch nur wollen wol; die Zucht, die zeucht und zwingt,</l>
            <l>Daß unser Will in uns euch volle Folge bringt.</l>
            <l>Deß Goldes lieber Preis darff keinem Advocaten</l>
            <l>Auff seine theure Zung in feilen Mund gerathen;</l>
            <l>Es lobt sich durch den Glantz; es lobt sich durch die Krafft,</l>
            <l>An welcher Erde, Lufft, Glut, Flut nichts thut und schafft.</l>
            <l>Der Rosen rothes Schön, wann sie auß grünem Bette</l>
            <l>Früh-morgens lächeln rauß und spielen in die wette,</l>
            <l>Leucothoë, mit dir, ist selbsten seine Pracht,</l>
            <l>Die keine Zunge mehr noch minder zierlich macht.</l>
            <l>Die Augen sind verblendt, die helle Diamanten</l>
            <l>Für Glas und für Cristall nicht unterschiedlich kanten,</l>
            <l>Da erst zu schweren ist: das ist der theure Stein,</l>
            <l>Der nur von Blut und sonst wil nicht bezwinglich seyn.</l>
            <l>Solls erst die Zunge thun, die Jungfern werth zu machen,</l>
            <l>So ists gar schlecht bestellt, so sind der Tugend Sachen</l>
            <l>Auffs schlipffrige gesetzt, und ihre Würde steht,</l>
            <l>Nach dem die Zunge schwer, nach dem sie fertig geht.</l>
            <l>Solls viel Geschwätze thun, so muß den Papageyen</l>
            <l>Ihr Preis noch mehr als sonst ins hohe nauff gedeyen,</l>
            <l>So kümmt auch hoch die Schwalb, und ein gemeiner Heer</l>
            <l>Gilt einer Jungfer gleich, wie schön sie immer wär.</l>
            <l>Fürwahr, ihr redet offt, viel, prächtig, frey und lange,</l>
            <l>(thuts euren Ohren wol, thuts fremden doch gedrange)</l>
            <l>Und wann es dann ist auß, wird billich noch gefragt,</l>
            <l>Ists auß? Was wil sie dann? Was hat sie dann gesagt?</l>
            <l>Die Rohsne lachet offt, und sauer siht die Tyber,</l>
            <l>Die Elbe rümpfft sich selbst, die Augen gehen über</l>
            <l>Dem armen Priscian, wann euer strenger Mund</l>
            <l>So bitter plagt ein Wort, das ihr doch nie gekunt,</l>
            <l>Die Sprache würgt und kränckt, zermartert, krüpelt, stümmelt,</l>
            <l>So lächerlich damit lallt, stockert, stammelt, tümmelt</l>
            <l>Und so tyrannisirt und wider Willen zwingt,</l>
            <l>Daß so sie gelten soll, wie sie durch euch nur klingt.</l>
            <l>Ein Bach, ein Regen-Bach, vom Himmel her gestärcket,</l>
            <l>Wann er, was er so sey, und was er künne, mercket,</l>
            <l>Laufft über Thamm und Rand, scheust über Schütz und Wehr,</l>
            <l>Bricht da und dort herauß, ergeust sich hin und her,</l>
            <l>Mischt, was er in sich hat, treibt, was er führt zu Hauffen,</l>
            <l>Daß Fisch, Frosch, Holtz und Schlamm hin mit einander lauffen,</l>
            <l>Biß daß die Wolcke weicht, die ihm gab kurtze Krafft;</l>
            <l>Dann bleibt das eine da, das andre dort verhafft.</l>
            <l>Ihr Damen so genant, die krausen Complimenten,</l>
            <l>Die euch das leichte Volck der tollen Liebs-Studenten</l>
            <l>In eure Sinnen geust, die schwellen euren Mut,</l>
            <l>Weil euch das heucheln wol, das loben sanffte thut.</l>
            <l>Sie werffen sich euch hin zu euren zarten Füssen,</l>
            <l>Sie wollen sonst von nichts als nur von Knechtschafft wissen;</l>
            <l>Sie küssen euer Hand; sie küssen wol den Grund,</l>
            <l>Wo euer Fuß trat hin, wo euer Schaten stund;</l>
            <l>Sie stelln auff euer Wort das Urthel ihres Wesens,</l>
            <l>Deß Lebens Auffenthalt, die Artzney deß Genesens;</l>
            <l>Ihr seyd der Seele Seel, und ausser euch sind sie,</l>
            <l>Als wären sie nicht mehr und vor gewesen nie.</l>
            <l>Die Sonne dieser Welt hat nie so schön gebrunnen</l>
            <l>Als eurer Augen Licht, das göttliche paar Sonnen,</l>
            <l>Der Wangen Lilien, mit Rosen untermengt,</l>
            <l>Ist ihre Frühlings-Lust, daran ihr Hertze hengt;</l>
            <l>Der theure Mund-Rubin, wem dieser kümmt zu küssen,</l>
            <l>Der mag sich einen Gott und keinen Menschen wissen</l>
            <l>Und düncken mehr als Mars, auch als Adonis mehr,</l>
            <l>Die Venus Mund geküst, der vor berühmt war sehr,</l>
            <l>Eh ihr kamt auff die Welt, und ietzt von eurem funckeln,</l>
            <l>Wie von der Sonn ihr Stern am Himmel muß vertunckeln,</l>
            <l>Und daß ihr in der Welt die Welt noch etwas acht:</l>
            <l>Das ist ihr gröstes Heil, das sie noch rühmlich macht.</l>
            <l>So saust der Buhler-Wind und schwellt euch die Gedancken;</l>
            <l>Die bleiben nicht daheim in ihren alten Schrancken;</l>
            <l>Ihr Haus ist viel zu eng und suchen dann ein Thor</l>
            <l>Am nechsten, wo es ist; da brechen sie hervor</l>
            <l>Zum Munde meistens auß, der wil sich lassen mercken,</l>
            <l>Wil seyn gegüntes Lob nicht mindern, sondern stärcken,</l>
            <l>Sagt her, wie er vermag, gibt rauß, was er nur kan</l>
            <l>Und meint, daß Peitho selbst hat nie kein Wort gethan,</l>
            <l>Das lieblicher geschallt. Allein es wird leicht Amen;</l>
            <l>Der Nachdruck bleibt daheim; es mangelt an dem Saamen</l>
            <l>Erfahrung und Verstand, der fruchtbar pflegt zu seyn</l>
            <l>Und nichts, was ungeschickt zum reden, gibet ein.</l>
            <l>Es gilt euch alles gleich, geschickt und ungeschicket,</l>
            <l>Gereimt und ungereimt, gesticket und geflicket,</l>
            <l>Gemengt und abgetheilt, halb oder außgeführt,</l>
            <l>Und ist euch gar genug, wanns nur heist discurirt.</l>
            <l>Was nicht wil seyn, das bleibt; kümmts nicht, so mag es stecken,</l>
            <l>Es scheint nicht höflich seyn, was schläfet, auffzuwecken;</l>
            <l>Genug, wann nur der Berg sich groß und schwanger stellt,</l>
            <l>Wann endlich gleich herfür nur wo ein Mäußlein schnellt.</l>
            <l>Doch daß nur niemand lacht! O nein; ich muß nur klagen,</l>
            <l>Und daß man eurer sich erbarmen solle, sagen,</l>
            <l>Weil euch von Perlen träumt, und werden Threnen drauß,</l>
            <l>Weil ihr nach Ehren greifft und ziehet Spot ins Haus.</l>
            <l>Viel plaudern hat noch nie viel Nutzen heim getragen;</l>
            <l>Viel schweigen hat noch nie viel Schaden zu beklagen;</l>
            <l>Ein wol geschloßner Mund verwahrt ein weises Hertz;</l>
            <l>Ein ungebundnes Maul bringt ihm und andren Schmertz.</l>
            <l>Ihr irrt, so euch bedünckt, ihr wäret angenemer,</l>
            <l>Wann ihr nur viel sagt her. Ich halt es viel bequemer</l>
            <l>Zu aller Menschen Gunst, wann dieses ihr nur sagt,</l>
            <l>Daß der euch mercke from, der euch um was gefragt.</l>
            <l>Man rühmet Jungfern nicht, die allzuweit gereiset;</l>
            <l>Ein Weib, das als ein Weib weiß mehr, wird nicht gepreiset.</l>
            <l>Die Jungfern, die so wol im lieben sind geübt,</l>
            <l>Die übt man zwar noch mehr, nur daß man sie nicht liebt.</l>
            <l>Als wie der Zeit-Verdruß mit Schach-Bret, Karten-spielen</l>
            <l>Bißweilen wird gestillt bey denen, die nicht zielen</l>
            <l>Auff Gold und auff Gewinn: wann nun das Spiel ist auß,</l>
            <l>So liegt, so gilt nichts mehr der König und das Taus.</l>
            <l>Und also gehts mit euch; deß Schlafes sich zu wehren,</l>
            <l>Den Unmut abzuthun, die Weile zu verzehren,</l>
            <l>Hört mancher, was ihr sagt, sagt, was ihr gerne hört,</l>
            <l>Biß daß er dann ist sat, ihr aber seyd bethört;</l>
            <l>Dann hat der schlaue Fuchs den Raben bracht zum singen;</l>
            <l>Dann hört man, wie das Faß sey leer und künne klingen;</l>
            <l>Dann merckt und nimmt man ab, daß eure Fablerey</l>
            <l>Ein Wiederhall, vielleicht noch weniger was sey.</l>
            <l>Es machts nur Phantasos, der durch die blancke Pforte</l>
            <l>Euch bringet einen Wahn, der gleich ist eurem Worte,</l>
            <l>Das ihr für Glücke schätzt, das euer Mund gebiert,</l>
            <l>Wann einer, wer weiß wer? Euch mit zu Bette führt.</l>
            <l>Dann, wann nun dieser Stand von euch ist so errungen,</l>
            <l>Und euch ist so und so ein freyer Sprung gelungen</l>
            <l>Ins weiche Feder-Feld; ey, lieber, sagt mir doch,</l>
            <l>Braucht ihr den Amadis und discurirt dann noch?</l>
            <l>Wann euer Kind ihr putzt, wann manchmal eure Backen</l>
            <l>Fünff Finger euch zur Zucht biß auff das schwellen zwacken?</l>
            <l>Wann ihr in Kühstall geht, wann ihr die Suppe kocht,</l>
            <l>Wann ihr den Stockfisch bleut, wann euch der Prügel pocht?</l>
            <l>Ach ja! Kind, Knecht und Magd, die stehen und verstarren;</l>
            <l>Die Schweine sehn empor; Küh, Kälber, Ochsen, Farren</l>
            <l>Und alles Feder-Vieh hört mit verwundren drauff,</l>
            <l>Wie ihre kluge Frau gibt einen guten Kauff</l>
            <l>Am Zuwachs edler Wort; allein es wil noch fehlen,</l>
            <l>Daß sie nicht werden sat, noch so die Worte zehlen,</l>
            <l>Wie Müntze wird gezehlt. Drum weg mit eurer Kunst,</l>
            <l>Die einmal kaum nur gilt und weiter ist umsonst!</l>
            <l>Die stille Frömigkeit, das eingezogne Wissen,</l>
            <l>Was gut, was selig sey, darff nimmermehr vermissen</l>
            <l>Sein Lob und seinen Nutz; es gilt für alle Welt</l>
            <l>Und bleibet immer stehn, wann diese letzlich fällt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
