<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Wilhelm Hemsen in Stuttgart</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Heyse</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">272</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20 2-17 3-32 4-67 5-20 6-17 7-32 8-67</measure>
        <measure type="syllables">3998</measure>
        <measure type="tokens">2434</measure>
        <measure type="characters">15286</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1872</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Wilhelm Hemsen in Stuttgart</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hast du das Goethebildchen im Sinn? Vor neunzig und einem</l>
            <l>Jahr entstand es in Rom, da hier mit dem wackeren Tischbein</l>
            <l>Er sich bescheiden vertrug, wie im Storchenneste der Adler</l>
            <l>Sich zu wohnen bequemt, weitab in die Ferne verschlagen.</l>
            <l>Nicht die Tafel, die ihn »als Reisenden zeigt, in den weißen</l>
            <l>Mantel gehüllt, im Freien, auf umgestürztem Getrümmer,</l>
            <l>In die Campagna die Blicke gekehrt«; nein, jenes geringre</l>
            <l>Blatt, mit der Feder umrissen und leicht schattiert mit dem Pinsel,</l>
            <l>Wo er so bäuslich erscheint in der Sommerfrühe, nur eben</l>
            <l>Aus dem Bette gesprungen und erst notdürftig bekleidet,</l>
            <l>Wie er, den hölzernen Laden zurückgeschlagen, des schönen</l>
            <l>Römischen Morgens genießt und bequem hemdärmlig am Simse</l>
            <l>Lehnt und der Sonne die Brust und das atmende Antlitz zukehrt.</l>
            <l>Nur vom Rücken belauschest du ihn, doch glaubst du in jeder</l>
            <l>Linie den Hauch zu empfinden des Wohlseins, der aus dem Lichtquell</l>
            <l>Sich durch Adern und Nerven des Neuerweckten ergossen.</l>
            <l>Selbst im Nacken das Zöpfchen, der Fuß, der aus dem Pantoffel</l>
            <l>Halb sich erhob, die Schnalle, die unterm Kniee den Strumpf hält,</l>
            <l>Jeglicher Zug spricht aus: dem Mann ist wohl; wie ein Halbgott</l>
            <l>Schlürft er, vom Zwange befreit, den verjüngenden Atem der Frühe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh nun, unter dem nämlichen Dach – nur wuchs es um einen</l>
            <l>Stock seitdem noch hinauf – ward deinen Freunden zu wohnen</l>
            <l>Vom Geschicke vergönnt. Wir wanderten neulich im Korso,</l>
            <l>Scharf nach Täfelchen spähend, darauf uns winkte die Losung</l>
            <l>Rondanini über« begrüßt' in Marmor gegraben</l>
            <l>Uns die Notiz, »es hab' hier einst Unsterbliches dichtend</l>
            <l>Wolfgang Goethe gewohnt (</l>
            <l>Des zum Gedächtnis sei von der Stadt die Tafel gestiftet«.</l>
            <l>Doch wir wandten enttäuscht uns weg, wie übelbehauste</l>
            <l>Fremdlinge tun, die selbst denkwürdigsten Stätten vorbeisehn,</l>
            <l>Nur von der Sorge bewegt, wo nachts sie ihr Haupt hinbetten.</l>
            <l>Just da holt' uns die Botschaft ein des Wohnungsvermittlers:</l>
            <l>Zwei vortreffliche Zimmer am Korso könn' er empfehlen,</l>
            <l>Rief ich. Umsonst nicht hast du ihn nun zeitlebens vergöttert.</l>
            <l>Wie dem redlichen Priester im Heiligtume zu wohnen</l>
            <l>Nicht als Frevel erscheint, so ziemt's auch dir, in den Mauern,</l>
            <l>Die sein Name geweiht, dein winterlich Wesen zu treiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, nur leider die Jahre, sie haben der teuren Erinnrung</l>
            <l>Traulichste Spuren verwischt. Er selbst, wenn heut er der alten</l>
            <l>Römischen Zeit Schauplätze mit Geisterschritten durchwallte,</l>
            <l>Fände den Saal nicht mehr, darin er über den Sommer</l>
            <l>Kühl und still sich gehalten, aus dem hinab in die Gasse</l>
            <l>Nachts die Geigen erklangen und schöne Musik, bis drunten</l>
            <l>Ein musikalischer Wagen, auf nächtlicher Runde begriffen,</l>
            <l>Anhielt, Sang und Klang mit vollem Orchester erwidernd,</l>
            <l>Während das lauschende Volk mit Händeklatschen dem schönen</l>
            <l>Doppelkonzert Dank sagte, vorab dem reichen Milordo,</l>
            <l>Der so treffliche Künstler in seinem Hause versammelt.</l>
            <l>Kaum das Fenster erkennt' er vielleicht, aus welchem herüber</l>
            <l>Ihm Angelika winkte, die Künstlerin, etwa dem Freunde</l>
            <l>Mitzuteilen: Ich hole dich ab zu Wagen; der Tag ist</l>
            <l>Schön. </l>
            <l>Alles ist längst verwandelt vom neuernden Geiste der Enkel;</l>
            <l>Nur nach Süden der Blick schweift über den Garten am Hause,</l>
            <l>Über die Nachbargärtchen, getrennt durch schwärzliche Mauern,</l>
            <l>Zwar auch sie nicht mehr »mit einfach edeler Baukunst,</l>
            <l>Gartensälen, Balkonen, Terrassen und offenen Logen«</l>
            <l>Frei und lustig geschmückt; ein unansehnlich Gewinkel</l>
            <l>Strebt vielfältig empor und dient allein dem Bedürfnis.</l>
            <l>Doch wie damals noch erfreun Zitronen und reife</l>
            <l>Goldorangen den Blick, »ein grünendes, blühendes Eden«,</l>
            <l>Und zwei Brünnlein sprühn in reinliche Becken die Welle,</l>
            <l>Die es erfrischt. Und wenn hoch über den Dächern die Sonne</l>
            <l>Mitten im starrenden Winter den Hauch ausbreitet des Frühlings</l>
            <l>Ist's gar lieblich dahinten, und allerlei Götter und Geister</l>
            <l>Meinst du schweben zu sehen entlang den sonnigen Pfaden,</l>
            <l>Ganz wie am lachenden Morgen, da droben im oberen Stockwerk</l>
            <l>Sich ein Laden geöffnet und aus zwei strahlenden braunen</l>
            <l>Augen ein hoher Mensch in das niedere Gärtchen hinabsah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl! Er hatte die Augen, die sonnenhaften, gewohnt ins</l>
            <l>Helle zu schaun, und gleich den Königskindern im Märchen,</l>
            <l>»vor ihm Tag und hinter ihm Nacht«, durchschritt er das Leben</l>
            <l>Leuchtenden Haupts. Wie vor des Gestirns Glutpfeilen der Nebel</l>
            <l>Weicht, schien jegliche Trübe vor seinen siegenden Blicken</l>
            <l>Sich zu zerstreun und sanft zum Farbenspiele der Dichtung</l>
            <l>Selbst die Schatten des Todes versöhnt auseinanderzuklingen.</l>
            <l>Ach, mit solcher Gabe, der köstlichsten, wähnt' ich mich selber</l>
            <l>Einst vor vielen begnadet. Talent zur Freude zu haben,</l>
            <l>Rühmt' ich mich oft; stets war ich bedacht, den Neid der Dämonen</l>
            <l>Nicht durch Prahlen zu reizen, und nicht durch frostigen Undank</l>
            <l>Mir zu verscherzen das himmlische Gut. Und sonnige Jahre</l>
            <l>Lebt' ich fruchtbar hin. Nun aber umspann mich das Schicksal</l>
            <l>Mit so dichtem Gewölk, daß mir die Wimper, die schwere,</l>
            <l>Lang schon haftet am Boden, und wie ein Vogel im Regen</l>
            <l>Unter dem Dachfirst stumm den triefenden Flügel gesenkt hält,</l>
            <l>Sitz' ich beklommen und starr und keinem Gestirn mehr trauend,</l>
            <l>Das noch blinzelnd zuweilen aus tiefer Umschleierung vorbricht.</l>
            <l>Denn zu schwer im Tiefsten verwundete diesmal der Parze</l>
            <l>Schnitt, die den goldensten Faden aus unsres Glückes Gewebe</l>
            <l>Hart lostrennend zerriß. Nun ward das zarte Gebilde</l>
            <l>Unbarmherzig zerrüttet. Das Händlein, das so geschäftig</l>
            <l>Mit an dem Einschlag helfend die buntesten Blumen hineinwob,</l>
            <l>Ruht in ewiger Nacht. Wir aber leben von Dämmrung</l>
            <l>Schaudernd umgraut. Nichts Holdes und Sonniges kommt uns zu lichten,</l>
            <l>Selbst hier unter dem römischen Dach, wo jener gewalt'ge</l>
            <l>Sohn des Lichtes den Hauch der Erinnerung wärmend zurückließ.</l>
            <l>Und ich frage mich: Hätt' auch ihn so Herbes getroffen,</l>
            <l>Wie wohl hätt' er's getragen? mit welchem Balsam der Wunde</l>
            <l>Fieber gekühlt? Wär' auch so seelumnachtende Trübsal</l>
            <l>Vor dem strahlenden Auge des Welterleuchters zerronnen?</l>
            <l>Hätt' ein Gott ihm gegeben, auch das von Herzen zu singen,</l>
            <l>Sein verlornes Geliebtes mit dichtender Kraft zu verew'gen?</l>
            <l>Doch was frommt es, zu grübeln, wie wohl ein Stärkrer geduldet,</l>
            <l>Wie er bewältiget hätte sein Weh! Ich dulde das meine,</l>
            <l>Wehrlos gegen die Übergewalt, obwohl ich in andrer</l>
            <l>Not nicht schimpflich bestand und ein Kämpfer zu sein mir bewußt bin.</l>
            <l>Mehr als geliebt ja hab' ich dies Kind: es war meine letzte</l>
            <l>Leidenschaft. Nie wird so Liebliches je mir begegnen,</l>
            <l>Nie so Liebenswürd'ges die brennende Sehnsucht kühlen.</l>
            <l>Liebt' ich in ihm doch </l>
            <l>All das Holde versammelt in sprossenden Trieben und Keimen,</l>
            <l>Was, zu frühe gewelkt am sengenden Strahle des Lebens,</l>
            <l>Wieder dem Staub sich vermählt. Es schienen die ewigen Mächte</l>
            <l>Vollen Ersatz zu vergönnen in diesem beglückenden Kinde,</l>
            <l>Das, als ahnt' es, wie früh auch ihm vom Stamme gerissen</l>
            <l>Hinzuwelken bestimmt, so süß in klammernder Inbrunst</l>
            <l>Mit liebkosendem Wort, das sonst aus reifem Gemüt nur</l>
            <l>Quillt, in lachender Lust all seine Geliebten umarmte.</l>
            <l>Ach, was gilt der erhabenen Macht ein jauchzendes Lallen</l>
            <l>Armer sterblicher Menschen! Sie selbst ist kummer- und freudlos,</l>
            <l>Und wie ein Fremdling nur, ein geduldeter, mischt sich die Freude</l>
            <l>In der Genien Rat, die am Werk teilhaben des Schicksals.</l>
            <l>Uns nur ist sie die höchste von allen beseelenden Kräften,</l>
            <l>Die aus glimmender Wärme der Menschenbrust wie ein Flämmchen</l>
            <l>Aufschlägt, rings in frostiger Nacht des irdischen Daseins</l>
            <l>Unsern Weg zu erleuchten und Herz am Herzen zu wärmen.</l>
            <l>Wird auch </l>
            <l>Aufglühn, der so traurig in Staub und Asche verglommen?</l>
            <l>Wieder zurück sich gewöhnen? – Für jetzt noch mögen die Freunde</l>
            <l>Still im Schatten uns dulden. Es tränt zu heftig die Wimper,</l>
            <l>Die ins Helle sich wagt. Und hier in der heiligen Roma</l>
            <l>Sind umschatteter Stätten genug, von Menschen gemieden,</l>
            <l>Die nichts Teures besessen und nichts verloren. Zu denen</l>
            <l>Laß uns flüchten, sobald an jenen Fenstern vorüber,</l>
            <l>Draus Angelika grüßt' und winkend der Freund ihr entgegnet,</l>
            <l>Wieder der Karneval braust, den er so farbig geschildert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hast du das Goethebildchen im Sinn? Vor neunzig und einem</l>
            <l>Jahr entstand es in Rom, da hier mit dem wackeren Tischbein</l>
            <l>Er sich bescheiden vertrug, wie im Storchenneste der Adler</l>
            <l>Sich zu wohnen bequemt, weitab in die Ferne verschlagen.</l>
            <l>Nicht die Tafel, die ihn »als Reisenden zeigt, in den weißen</l>
            <l>Mantel gehüllt, im Freien, auf umgestürztem Getrümmer,</l>
            <l>In die Campagna die Blicke gekehrt«; nein, jenes geringre</l>
            <l>Blatt, mit der Feder umrissen und leicht schattiert mit dem Pinsel,</l>
            <l>Wo er so bäuslich erscheint in der Sommerfrühe, nur eben</l>
            <l>Aus dem Bette gesprungen und erst notdürftig bekleidet,</l>
            <l>Wie er, den hölzernen Laden zurückgeschlagen, des schönen</l>
            <l>Römischen Morgens genießt und bequem hemdärmlig am Simse</l>
            <l>Lehnt und der Sonne die Brust und das atmende Antlitz zukehrt.</l>
            <l>Nur vom Rücken belauschest du ihn, doch glaubst du in jeder</l>
            <l>Linie den Hauch zu empfinden des Wohlseins, der aus dem Lichtquell</l>
            <l>Sich durch Adern und Nerven des Neuerweckten ergossen.</l>
            <l>Selbst im Nacken das Zöpfchen, der Fuß, der aus dem Pantoffel</l>
            <l>Halb sich erhob, die Schnalle, die unterm Kniee den Strumpf hält,</l>
            <l>Jeglicher Zug spricht aus: dem Mann ist wohl; wie ein Halbgott</l>
            <l>Schlürft er, vom Zwange befreit, den verjüngenden Atem der Frühe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh nun, unter dem nämlichen Dach – nur wuchs es um einen</l>
            <l>Stock seitdem noch hinauf – ward deinen Freunden zu wohnen</l>
            <l>Vom Geschicke vergönnt. Wir wanderten neulich im Korso,</l>
            <l>Scharf nach Täfelchen spähend, darauf uns winkte die Losung</l>
            <l>Rondanini über« begrüßt' in Marmor gegraben</l>
            <l>Uns die Notiz, »es hab' hier einst Unsterbliches dichtend</l>
            <l>Wolfgang Goethe gewohnt (</l>
            <l>Des zum Gedächtnis sei von der Stadt die Tafel gestiftet«.</l>
            <l>Doch wir wandten enttäuscht uns weg, wie übelbehauste</l>
            <l>Fremdlinge tun, die selbst denkwürdigsten Stätten vorbeisehn,</l>
            <l>Nur von der Sorge bewegt, wo nachts sie ihr Haupt hinbetten.</l>
            <l>Just da holt' uns die Botschaft ein des Wohnungsvermittlers:</l>
            <l>Zwei vortreffliche Zimmer am Korso könn' er empfehlen,</l>
            <l>Rief ich. Umsonst nicht hast du ihn nun zeitlebens vergöttert.</l>
            <l>Wie dem redlichen Priester im Heiligtume zu wohnen</l>
            <l>Nicht als Frevel erscheint, so ziemt's auch dir, in den Mauern,</l>
            <l>Die sein Name geweiht, dein winterlich Wesen zu treiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, nur leider die Jahre, sie haben der teuren Erinnrung</l>
            <l>Traulichste Spuren verwischt. Er selbst, wenn heut er der alten</l>
            <l>Römischen Zeit Schauplätze mit Geisterschritten durchwallte,</l>
            <l>Fände den Saal nicht mehr, darin er über den Sommer</l>
            <l>Kühl und still sich gehalten, aus dem hinab in die Gasse</l>
            <l>Nachts die Geigen erklangen und schöne Musik, bis drunten</l>
            <l>Ein musikalischer Wagen, auf nächtlicher Runde begriffen,</l>
            <l>Anhielt, Sang und Klang mit vollem Orchester erwidernd,</l>
            <l>Während das lauschende Volk mit Händeklatschen dem schönen</l>
            <l>Doppelkonzert Dank sagte, vorab dem reichen Milordo,</l>
            <l>Der so treffliche Künstler in seinem Hause versammelt.</l>
            <l>Kaum das Fenster erkennt' er vielleicht, aus welchem herüber</l>
            <l>Ihm Angelika winkte, die Künstlerin, etwa dem Freunde</l>
            <l>Mitzuteilen: Ich hole dich ab zu Wagen; der Tag ist</l>
            <l>Schön. </l>
            <l>Alles ist längst verwandelt vom neuernden Geiste der Enkel;</l>
            <l>Nur nach Süden der Blick schweift über den Garten am Hause,</l>
            <l>Über die Nachbargärtchen, getrennt durch schwärzliche Mauern,</l>
            <l>Zwar auch sie nicht mehr »mit einfach edeler Baukunst,</l>
            <l>Gartensälen, Balkonen, Terrassen und offenen Logen«</l>
            <l>Frei und lustig geschmückt; ein unansehnlich Gewinkel</l>
            <l>Strebt vielfältig empor und dient allein dem Bedürfnis.</l>
            <l>Doch wie damals noch erfreun Zitronen und reife</l>
            <l>Goldorangen den Blick, »ein grünendes, blühendes Eden«,</l>
            <l>Und zwei Brünnlein sprühn in reinliche Becken die Welle,</l>
            <l>Die es erfrischt. Und wenn hoch über den Dächern die Sonne</l>
            <l>Mitten im starrenden Winter den Hauch ausbreitet des Frühlings</l>
            <l>Ist's gar lieblich dahinten, und allerlei Götter und Geister</l>
            <l>Meinst du schweben zu sehen entlang den sonnigen Pfaden,</l>
            <l>Ganz wie am lachenden Morgen, da droben im oberen Stockwerk</l>
            <l>Sich ein Laden geöffnet und aus zwei strahlenden braunen</l>
            <l>Augen ein hoher Mensch in das niedere Gärtchen hinabsah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl! Er hatte die Augen, die sonnenhaften, gewohnt ins</l>
            <l>Helle zu schaun, und gleich den Königskindern im Märchen,</l>
            <l>»vor ihm Tag und hinter ihm Nacht«, durchschritt er das Leben</l>
            <l>Leuchtenden Haupts. Wie vor des Gestirns Glutpfeilen der Nebel</l>
            <l>Weicht, schien jegliche Trübe vor seinen siegenden Blicken</l>
            <l>Sich zu zerstreun und sanft zum Farbenspiele der Dichtung</l>
            <l>Selbst die Schatten des Todes versöhnt auseinanderzuklingen.</l>
            <l>Ach, mit solcher Gabe, der köstlichsten, wähnt' ich mich selber</l>
            <l>Einst vor vielen begnadet. Talent zur Freude zu haben,</l>
            <l>Rühmt' ich mich oft; stets war ich bedacht, den Neid der Dämonen</l>
            <l>Nicht durch Prahlen zu reizen, und nicht durch frostigen Undank</l>
            <l>Mir zu verscherzen das himmlische Gut. Und sonnige Jahre</l>
            <l>Lebt' ich fruchtbar hin. Nun aber umspann mich das Schicksal</l>
            <l>Mit so dichtem Gewölk, daß mir die Wimper, die schwere,</l>
            <l>Lang schon haftet am Boden, und wie ein Vogel im Regen</l>
            <l>Unter dem Dachfirst stumm den triefenden Flügel gesenkt hält,</l>
            <l>Sitz' ich beklommen und starr und keinem Gestirn mehr trauend,</l>
            <l>Das noch blinzelnd zuweilen aus tiefer Umschleierung vorbricht.</l>
            <l>Denn zu schwer im Tiefsten verwundete diesmal der Parze</l>
            <l>Schnitt, die den goldensten Faden aus unsres Glückes Gewebe</l>
            <l>Hart lostrennend zerriß. Nun ward das zarte Gebilde</l>
            <l>Unbarmherzig zerrüttet. Das Händlein, das so geschäftig</l>
            <l>Mit an dem Einschlag helfend die buntesten Blumen hineinwob,</l>
            <l>Ruht in ewiger Nacht. Wir aber leben von Dämmrung</l>
            <l>Schaudernd umgraut. Nichts Holdes und Sonniges kommt uns zu lichten,</l>
            <l>Selbst hier unter dem römischen Dach, wo jener gewalt'ge</l>
            <l>Sohn des Lichtes den Hauch der Erinnerung wärmend zurückließ.</l>
            <l>Und ich frage mich: Hätt' auch ihn so Herbes getroffen,</l>
            <l>Wie wohl hätt' er's getragen? mit welchem Balsam der Wunde</l>
            <l>Fieber gekühlt? Wär' auch so seelumnachtende Trübsal</l>
            <l>Vor dem strahlenden Auge des Welterleuchters zerronnen?</l>
            <l>Hätt' ein Gott ihm gegeben, auch das von Herzen zu singen,</l>
            <l>Sein verlornes Geliebtes mit dichtender Kraft zu verew'gen?</l>
            <l>Doch was frommt es, zu grübeln, wie wohl ein Stärkrer geduldet,</l>
            <l>Wie er bewältiget hätte sein Weh! Ich dulde das meine,</l>
            <l>Wehrlos gegen die Übergewalt, obwohl ich in andrer</l>
            <l>Not nicht schimpflich bestand und ein Kämpfer zu sein mir bewußt bin.</l>
            <l>Mehr als geliebt ja hab' ich dies Kind: es war meine letzte</l>
            <l>Leidenschaft. Nie wird so Liebliches je mir begegnen,</l>
            <l>Nie so Liebenswürd'ges die brennende Sehnsucht kühlen.</l>
            <l>Liebt' ich in ihm doch </l>
            <l>All das Holde versammelt in sprossenden Trieben und Keimen,</l>
            <l>Was, zu frühe gewelkt am sengenden Strahle des Lebens,</l>
            <l>Wieder dem Staub sich vermählt. Es schienen die ewigen Mächte</l>
            <l>Vollen Ersatz zu vergönnen in diesem beglückenden Kinde,</l>
            <l>Das, als ahnt' es, wie früh auch ihm vom Stamme gerissen</l>
            <l>Hinzuwelken bestimmt, so süß in klammernder Inbrunst</l>
            <l>Mit liebkosendem Wort, das sonst aus reifem Gemüt nur</l>
            <l>Quillt, in lachender Lust all seine Geliebten umarmte.</l>
            <l>Ach, was gilt der erhabenen Macht ein jauchzendes Lallen</l>
            <l>Armer sterblicher Menschen! Sie selbst ist kummer- und freudlos,</l>
            <l>Und wie ein Fremdling nur, ein geduldeter, mischt sich die Freude</l>
            <l>In der Genien Rat, die am Werk teilhaben des Schicksals.</l>
            <l>Uns nur ist sie die höchste von allen beseelenden Kräften,</l>
            <l>Die aus glimmender Wärme der Menschenbrust wie ein Flämmchen</l>
            <l>Aufschlägt, rings in frostiger Nacht des irdischen Daseins</l>
            <l>Unsern Weg zu erleuchten und Herz am Herzen zu wärmen.</l>
            <l>Wird auch </l>
            <l>Aufglühn, der so traurig in Staub und Asche verglommen?</l>
            <l>Wieder zurück sich gewöhnen? – Für jetzt noch mögen die Freunde</l>
            <l>Still im Schatten uns dulden. Es tränt zu heftig die Wimper,</l>
            <l>Die ins Helle sich wagt. Und hier in der heiligen Roma</l>
            <l>Sind umschatteter Stätten genug, von Menschen gemieden,</l>
            <l>Die nichts Teures besessen und nichts verloren. Zu denen</l>
            <l>Laß uns flüchten, sobald an jenen Fenstern vorüber,</l>
            <l>Draus Angelika grüßt' und winkend der Freund ihr entgegnet,</l>
            <l>Wieder der Karneval braust, den er so farbig geschildert.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
