<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Des Menschen erste Schuld und jene Frucht</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">36</measure>
        <measure type="verses">1718</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-86 2-3 3-44 4-31 5-36 6-56 7-34 8-11 9-49 10-48 11-113 12-52 13-40 14-69 15-53 16-33 17-53 18-48 19-86 20-3 21-44 22-31 23-36 24-56 25-34 26-11 27-49 28-48 29-113 30-52 31-40 32-69 33-53 34-33 35-53 36-48</measure>
        <measure type="syllables">17978</measure>
        <measure type="tokens">11200</measure>
        <measure type="characters">68956</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1660</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Des Menschen erste Schuld und jene Frucht</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Menschen erste Schuld und jene Frucht</l>
            <l>Des strengverbotnen Baums, die durch Genuß</l>
            <l>Tod in die Welt gebracht und jeglich Weh,</l>
            <l>Die Eden raubte, bis ein größrer Mensch</l>
            <l>Des Heiles Sitz uns wiederum errang:</l>
            <l>Besing' o Himmelsmuse, die auf Horebs,</l>
            <l>Auf Sinai's verborgnem Gipfel einst,</l>
            <l>Den Hirten entflammte, der zuerst belehrt</l>
            <l>Das auserwählte Volk, wie Erd und Himmel</l>
            <l>Im Anfang aus dem Chaos sich erhob;</l>
            <l>Von dorther, oder wenn des Sion Hügel,</l>
            <l>Siloah's Quell, der bei des Herrn Orakel</l>
            <l>Hinfloß, dich mehr erfreut, so ruf ich dich</l>
            <l>Von dort herab, mein kühnes Lied zu weih'n,</l>
            <l>Das nicht gemeinen Flugs Aeoniens Berg</l>
            <l>Mit solchen Dingen überschweben will,</l>
            <l>An die sich Vers und Prosa nie gewagt.</l>
            <l>Vor Allem du beseele mich, o Geist,</l>
            <l>Der offne Herzen mehr als Tempel liebt:</l>
            <l>Du bist allwissend, warst vom Anbeginn</l>
            <l>Und ruhtest brütend einer Taube gleich</l>
            <l>Mit mächtig ausgespreiztem Flügelpaar,</l>
            <l>Den ungeheuern Abgrund fruchtbar machend.</l>
            <l>Was in mir dunkel ist, erleuchte du,</l>
            <l>Was in mir niedrig, heb' und stütze du;</l>
            <l>Daß ich gemäß dem hohen Gegenstand</l>
            <l>Die Wege Gottes zu den Menschen preisend</l>
            <l>Die ewige Vorsehung vertheid'gen mag.</l>
            <l>O sprich zuerst – denn Nichts verbirgt der Himmel,</l>
            <l>Die tiefe Hölle Nichts vor deinem Blick –</l>
            <l>O sprich, was unser erstes Elternpaar</l>
            <l>In jener Seligkeit und Himmelsgunst</l>
            <l>Bewog, von ihrem Schöpfer abzufallen,</l>
            <l>Um </l>
            <l>Sie, die doch sonst die Herrscher dieser Welt?</l>
            <l>Sprich! wer verführte sie zu dieser Schuld?</l>
            <l>Der Höllendrache, Jener, dessen List</l>
            <l>Von Rach' und Neid erregt, der Menschen Mutter</l>
            <l>Zu einer Zeit betrog, als ihn sein Stolz</l>
            <l>Herab vom Himmel stürzte sammt der ganzen</l>
            <l>Rebellischen Engelschaar, mit deren Hülfe</l>
            <l>Er glorreich seines Gleichen zu beherrschen</l>
            <l>Und Gott sich gleich zu stellen trachtete,</l>
            <l>Da er durch Widerstand und ehrsuchtvoll</l>
            <l>Verruchten Krieg im Himmel gegen Gottes</l>
            <l>Alleinherrschaft erhob, und stolzen Kampf,</l>
            <l>Der fruchtlos blieb. Des Allerhöchsten Macht</l>
            <l>Stieß häuptlings ihn aus den äther'schen Höh'n</l>
            <l>Furchtbaren Sturzes glutumflammt hinab</l>
            <l>Zum bodenlosen Abgrund, dort zu wohnen</l>
            <l>In Demantketten und in Feuerpein,</l>
            <l>Da dem Allmächtgen er gewagt zu trotzen.</l>
            <l>Neun Mal die Zeit, die bei den Sterblichen</l>
            <l>Den Tag, die Nacht bezeichnet, lag er dort</l>
            <l>Besiegt mit seiner schaudervollen Horde,</l>
            <l>Im Feuerpfuhl sich wälzend, sinnverwirrt,</l>
            <l>Und doch unsterblich; denn zu größrer Qual</l>
            <l>War er verdammt, nun martert der Gedanke</l>
            <l>Verlornen Glückes ihn, und ew'ger Pein;</l>
            <l>Die düstern Augen wirft er rund umher,</l>
            <l>Die Angst und tiefe Traurigkeit verrathen,</l>
            <l>Worein verstockter Stolz und Haß sich mischt;</l>
            <l>Er sieht, so weit als Engel können sehn,</l>
            <l>In seiner Lage wüst' und elend sich,</l>
            <l>Ein furchtbarlich Gefängniß flammt um ihn,</l>
            <l>Gleich einem Feuerofen, doch den Flammen</l>
            <l>Entstrahlt kein Licht; nur sichtbar finstre Nacht</l>
            <l>Enthüllt ihm hier die Gruppen tiefen Weh's,</l>
            <l>Die Gegenden der Sorgen, düstre Schatten,</l>
            <l>Wo Friede nicht, noch Ruhe je verweilt,</l>
            <l>Wohin selbst Hoffnung, die sonst Allen naht,</l>
            <l>Nicht kommen kann; nur endlos grimme Pein</l>
            <l>Mischt sich der Feuerflut, genährt von Schwefel,</l>
            <l>Der ewig brennt und nimmer sich verzehrt.</l>
            <l>Solch einen Ort erschuf der ewge Richter</l>
            <l>Für die Empörer, deren Kerker hier</l>
            <l>Aus tiefstem Dunkel gähnt, daß sie von Gott</l>
            <l>Und Himmelslicht drei Mal so weit entfernt,</l>
            <l>Als wie der Mittelpunkt vom letzten Pol.</l>
            <l>Wie ungleich jenem Raum, aus dem sie fielen!</l>
            <l>Dort sieht er die Genomen seines Fall's</l>
            <l>Von Flut und Wirbelwind der Feuermassen</l>
            <l>Verschlungen, und an seiner Seite wälzen</l>
            <l>Den Einen, an Verbrechen und Gewalt</l>
            <l>Ihm selbst der nächste, der bekannt dereinst</l>
            <l>In Palästina ward als Beelzebub.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu diesem wandt der Erzfeind jetzo sich,</l>
            <l>Der in dem Himmel Satan wird genannt,</l>
            <l>Mit trotzigem Wort das grause Schweigen brechend:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wenn Du es bist, – doch o! wie tief gefallen,</l>
            <l>Wie ungleich Dem, der in den Lichtgefilden</l>
            <l>Mit höchstem Glanz bekleidet, Myriaden</l>
            <l>An Schimmer überstrahlte – wenn Du's bist,</l>
            <l>Den wechselseitig Bündniß, gleicher Plan,</l>
            <l>Hoffnung und Wagniß in der großen That</l>
            <l>Mit mir verband, und Elend nun im Sturz –</l>
            <l>Du siehst, in welchen Pfuhl, aus welcher Höhe</l>
            <l>Gestürzt wir sind, so mächtig war sein Donner,</l>
            <l>Wer hat vorher auch dieser grausen Waffe</l>
            <l>Gewalt gekannt? doch weder dies, noch auch</l>
            <l>Was sonst des mächtigen Siegers Grimm verhängt,</l>
            <l>Läßt mich bereun und meinen Willen ändern,</l>
            <l>Ob ich verändert auch im äußern Glanz,</l>
            <l>Groll fühl ich ob beleidigten Verdienstes,</l>
            <l>Was mit dem Höchsten mich zu kämpfen zwang,</l>
            <l>Und mich zum Streit die unermessne Macht</l>
            <l>Bewehrter Geisterscharen führen hieß,</l>
            <l>Die seine Herrschaft wagten zu verschmähn,</l>
            <l>Die mich erwählten, seiner Allgewalt</l>
            <l>Sich widersetzten, auf den Himmelsau'n</l>
            <l>In zweifelhaften Treffen seinen Thron</l>
            <l>Erschütternd. Ob das Schlachtfeld auch verloren,</l>
            <l>Ist doch nicht Alles hin; der Wille nicht,</l>
            <l>Der unbesiegbar, nicht der Rache Durst,</l>
            <l>Der ewge Haß und Muth, sich nie zu beugen,</l>
            <l>Und was noch sonst unüberwindlich ist:</l>
            <l>Den einen Ruhm soll nimmer mir sein Grimm</l>
            <l>Und seine Macht entreißen. Wollt' ich jetzt</l>
            <l>Kniebeugend ihn um seine Gnade flehn</l>
            <l>Und seine Macht vergöttern, dessen Reich</l>
            <l>Jüngst vor dem Schrecken dieses Arms erbebte,</l>
            <l>So wär' es wahrlich niedrig, wäre Schmach</l>
            <l>Und größre Schande noch als unser Sturz,</l>
            <l>Da nach dem Schicksal nie die Macht der Götter,</l>
            <l>In uns das Himmlische nie schwinden kann;</l>
            <l>Weil die Erfahrung dieses großen Kampfs</l>
            <l>An Kräften uns nicht schwächer; ja nur stärker</l>
            <l>An Vorsicht machte, können wir mit mehr</l>
            <l>Erfolg und Hoffnung ewge Fehde wagen,</l>
            <l>Die unversöhnlich mit Gewalt und List</l>
            <l>Den größten unsrer Feinde soll bekriegen,</l>
            <l>Der triumphirend jetzt im Freudetaumel</l>
            <l>Des Himmels Herrschaft ganz allein besitzt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der abgefallnen Engel Herr</l>
            <l>Laut prahlend, doch gefoltert von Verzweiflung</l>
            <l>Und keck entgegnet ihm sein Mitgenoß:</l>
            <l>»o Fürst und Haupt so vieler Herrschermächte,</l>
            <l>Die in den Krieg die Seraphim geführt,</l>
            <l>Die furchtlos bei der schreckenvollsten That</l>
            <l>Des ewgen Himmelskönigs Thron bedrohten,</l>
            <l>Zu prüfen seiner Oberherrschaft Kraft,</l>
            <l>Ob sie auf Zufall oder Macht gestützt:</l>
            <l>Wohl seh ich und beklag' ich dies Ereigniß,</l>
            <l>Das durch der Niederlage grausen Sturz</l>
            <l>Den Himmel uns verlor und unser ganzes</l>
            <l>Gewaltiges Heer furchtbar zertrümmerte,</l>
            <l>So weit als Götter oder Himmelswesen</l>
            <l>Zu Grunde gehn, denn Geist und Seele bleibt</l>
            <l>Unüberwindlich; bald auch kehrt die Kraft,</l>
            <l>Ob unser Ruhm auch schwand und unser Glück</l>
            <l>Von endlos arger Pein verschlungen ward.</l>
            <l>Doch wie, wenn unser Sieger (dessen Kraft</l>
            <l>Ich anerkennen muß, da nicht geringere</l>
            <l>Die unsern Kräfte je besiegen konnte)</l>
            <l>Uns Geist und Stärke ließ, um unsre Qual</l>
            <l>Ganz kräftig zu erdulden und zu leiden,</l>
            <l>Daß seinem Rächerzorne wir genügen,</l>
            <l>Und ihm als Knechte nach dem Kriegesrecht</l>
            <l>Zu Dienste stehn; gleichviel, zu welchem Frohn,</l>
            <l>Um hier im Hag der Hölle bei dem Feuer,</l>
            <l>Ob in dem Pfuhl als Boten mitzuwirken:</l>
            <l>Was frommt es uns, daß unvermindert wir</l>
            <l>Die Stärke so wie ewges Dasein fühlen,</l>
            <l>Um ewige Bestrafung auszustehn?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Worauf der Erzfeind rasch erwiderte:</l>
            <l>»gefallner Cherub, schwach zu sein ist elend</l>
            <l>Im Thun und Leiden; doch versichert sei,</l>
            <l>Nie wird mehr Gutes unser Handeln sein,</l>
            <l>Das Böse thun wird unsre höchste Lust,</l>
            <l>Als seines hohen Willens Gegentheil,</l>
            <l>Den wir bekriegt. Wenn seine Vorsehung</l>
            <l>Aus unserm Bösen Gutes schaffen will,</l>
            <l>So müssen diesen Zweck wir ihm vereiteln,</l>
            <l>Im Guten Stoff zum Bösen stets zu finden.</l>
            <l>Dies wird uns oft gelingen, und vielleicht</l>
            <l>Ihn öfters kränken, und wenn ich nicht irre</l>
            <l>Vom Ziel ihm den geheimsten Willen lenken.</l>
            <l>Doch sieh, der grimmige Sieger hat die Diener</l>
            <l>Der Rache schon zum Thor des Himmels wieder</l>
            <l>Zurückgewinkt; die Schwefelhagelflut,</l>
            <l>Die uns im Sturme nachgeschüttelt ward,</l>
            <l>Hat ausgetobt, im wilden Flammenmeer,</l>
            <l>Das uns umwogt, als wir vom Himmel stürzten;</l>
            <l>Der Donner, mit dem rothen Blitz beschwingt</l>
            <l>Und ungestümer Wuth, hat seinen Köcher</l>
            <l>Vielleicht erschöpft, und läßt allmählich nach,</l>
            <l>Zu brüllen durch den endlos wüsten Schlund.</l>
            <l>Laß die Gelegenheit uns nicht versäumen,</l>
            <l>Die uns des Feinds gesättigte Wuth verschafft.</l>
            <l>Siehst du die furchtbar öde Haide dort,</l>
            <l>Die Wohnung der Verzweiflung, ohne Licht,</l>
            <l>Bis auf den Schimmer dieser fahlen Flammen,</l>
            <l>Die blaß und schrecklich flimmern? Dorthin laß</l>
            <l>Uns retten aus der Feuerwogen Stößen,</l>
            <l>Laß dort uns ruhn, wenn irgend Ruhe dort,</l>
            <l>Und sammelnd unser tiefbetrübtes Heer</l>
            <l>Erwägen, wie wir unsern Schaden bessern,</l>
            <l>Und unser furchtbar Elend überstehn,</l>
            <l>Wie aus der Hoffnung wir Verstärkung schöpfen,</l>
            <l>Wo nicht, Entschlossenheit aus der Verzweiflung.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der Satan zu dem Leidgefährten,</l>
            <l>Das Haupt der Flut enthoben, und die Augen</l>
            <l>In Flammen funkelnd; niederwärts gebeugt</l>
            <l>Schwamm mehre Hufen weithin ausgestreckt</l>
            <l>Sein Körper auf den Wogen lang und breit,</l>
            <l>An Größe jenen Riesen gleich der Fabel,</l>
            <l>Wie die Titanen oder Erdgebornen,</l>
            <l>Die Zeus bekriegt, wie Typhon und Briareus,</l>
            <l>Die einst die Schlucht beim alten Tarsus barg,</l>
            <l>Wie jenes Seegethier, der Leviathan,</l>
            <l>Den Gott als allergrößtes Wesen schuf,</l>
            <l>Das in des Ozeans Gewässern schwimmt,</l>
            <l>Den, wenn er in Norwegens Schaume schlummert,</l>
            <l>Der Schiffer einer nachtereilten Barke</l>
            <l>Oft für ein Eiland hält, und, wie man sagt,</l>
            <l>Wirft dann der Seemann in die Schuppenhaut</l>
            <l>Den Anker, und liegt vor dem Wind geschützt</l>
            <l>An seiner Seite, wenn noch nachtumhüllt</l>
            <l>Dem Meer nicht der ersehnte Morgen lacht.</l>
            <l>So ausgestreckt lag jetzt der Satan da,</l>
            <l>Gekettet an den Feuersee; wohl nimmer</l>
            <l>Hätt' er sein Haupt erhoben, wenn der Wille</l>
            <l>Und die Erlaubniß des Allwaltenden</l>
            <l>Ihm Raum zu seinem finstern Werke ließ,</l>
            <l>Damit er selbst durch wiederholten Frevel</l>
            <l>Verdammniß auf sich häufe, da er Andern,</l>
            <l>Zu schaden sucht' und dann voll Grimm gewahrt,</l>
            <l>Wie alle Bosheit Gutes nur erschuf,</l>
            <l>Und den durch ihn verführten Menschenkindern</l>
            <l>Unendlich Huld und Gnad' erwiesen wird,</l>
            <l>Doch wälzt auf ihn sich dreifach Rach' und Wuth, –</l>
            <l>Jetzt richtet aus dem Pfuhl er sich empor,</l>
            <l>Gewalt'gen Wuchses, von den beiden Seiten</l>
            <l>Zurückgetrieben, senken sich der Flammen</l>
            <l>Hochzackige Gipfel, rollen in die Wogen</l>
            <l>Und lassen mittenin ein schrecklich Thal.</l>
            <l>Dann steuert er mit ausgespannten Schwingen</l>
            <l>Im Flug empor, auf finstern Lüften schwebend,</l>
            <l>Die ungewohnte Last empfinden, bis er dann,</l>
            <l>Das trockne Land erreicht, wenn Land es war,</l>
            <l>Wo immerfort ein festes Feuer glimmt,</l>
            <l>So wie der See von flüssigen Flammen glühte:</l>
            <l>An Farbe schien es so, als ob die Kraft</l>
            <l>Der unterirdischen Winde Felsen reißt</l>
            <l>Von dem Pelorus und dem donnernden</l>
            <l>Geborstnen Aetna, dessen Eingeweide</l>
            <l>Brandträchtig und verbrennbar Feuer fängt,</l>
            <l>Das, durch die Wuth der Lava noch erhöht,</l>
            <l>Vereint dem Sturme, nur versengten Boden</l>
            <l>Voll Qualm und Rauch zurückläßt. Solchen Ort</l>
            <l>Der Ruh fand des verfluchten Fußes Sohle!</l>
            <l>Ihm folgte schnell sein treuer Mitgenoß,</l>
            <l>Frohlockend prahlten Beide jetzt als Götter</l>
            <l>Durch eigne neuerlangte Kraft, und nicht</l>
            <l>Durch die Erlaubniß einer höhern Macht</l>
            <l>Dem stygischen Glutenmeer entflohn zu sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann sprach der Mund des tiefgefallnen Engels:</l>
            <l>»ist dies die Gegend, dies das Land und Klima,</l>
            <l>Der Sitz, den mit dem Himmel wir vertauschen,</l>
            <l>Das trübe Dunkel für das Himmelslicht?</l>
            <l>So sei's, weil er, der jetzt Gebieter ist,</l>
            <l>Verfügen kann, was er als Recht gebeut:</l>
            <l>Am besten ist's, recht fern von ihm zu sein,</l>
            <l>Den, an Vernunft uns gleich, nur die Gewalt</l>
            <l>Erhoben über Gleiche! Fahre wohl</l>
            <l>Glückselig Feld, der ew'gen Freude Sitz!</l>
            <l>Heil Schreckniß Dir! Heil Dir o Unterwelt!</l>
            <l>Und Du o tiefste Hölle huldige jetzt</l>
            <l>Dem neuen Herrn, der einen Geist besitzt,</l>
            <l>Der unverändert bleibt durch Raum und Zeit.</l>
            <l>Es ist der Geist sein eigner Raum, er kann</l>
            <l>In sich selbst einen Himmel aus der Hölle,</l>
            <l>Und aus dem Himmel eine Hölle schaffen.</l>
            <l>Was gilt das Wo, bin ich nur immer ich,</l>
            <l>Und was ich sein soll, doch nur größer nicht,</l>
            <l>Als er, der durch den Donner mächt'ger ward!</l>
            <l>Hier sind wir frei; hier baute nicht der Herr,</l>
            <l>Um Neid zu wecken, wird uns nicht von hier</l>
            <l>Vertreiben; sicher können hier wir herrschen,</l>
            <l>Und wie mich dünkt, ist Herrschen würd'ger Lohn</l>
            <l>Und wär's auch in der Hölle; besser ist</l>
            <l>Der Hölle Herr sein, als des Himmels Sclave.</l>
            <l>Doch warum lassen wir die treuen Freunde,</l>
            <l>Die Kampfgenossen und des Falles Brüder,</l>
            <l>Betäubt im Pfuhle der Vergessenheit,</l>
            <l>Und rufen sie nicht her, um die Behausung</l>
            <l>Die unglückselige mit uns zu theilen;</l>
            <l>Ha! oder noch ein Mal vereinten Kampfs</l>
            <l>Zu wagen, ob vom Himmel wir gewinnen,</l>
            <l>Ob in der Hölle noch verlieren können?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der Satan, und Beelzebub</l>
            <l>Erwidert ihm: »Du Führer dieser Schaaren,</l>
            <l>Die der Allmächtige nur bezwingen konnte,</l>
            <l>Wenn sie nur ein Mal Deine Stimme hören,</l>
            <l>Die in Gefahr der Hoffnung Unterpfand,</l>
            <l>Und oft in Noth gehört ward, in des Kampfes</l>
            <l>Gewühle, wuthentbrannt, die beste Losung:</l>
            <l>Dann wird sie bald ein neuer Muth beleben,</l>
            <l>Die krümmend jetzt im Feuermeer sich wälzen,</l>
            <l>Wie wir so eben noch, betäubt, erschreckt;</l>
            <l>Kein Wunder, nach so schwindeltiefem Sturz!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum schwieg er still, als schon der Satan sich</l>
            <l>Zum Ufer wandte, den gewichtigen Schild,</l>
            <l>Groß, breit und rund, und von ätherischem Stoff</l>
            <l>Am Rücken tragend. Hing der breite Kreis</l>
            <l>Doch auf den Schultern, wie des Mondes Scheibe,</l>
            <l>Wann sie durch's Glas Toscaniens Künstler sieht</l>
            <l>Des Abends von Fiesole's Gebirg</l>
            <l>Und von Valdarno, neues Land entdeckend</l>
            <l>Sammt Fluß und Bergen auf dem fleckigen Kreise.</l>
            <l>Sein Speer, wogegen selbst die höchste Tanne,</l>
            <l>Gefällt auf Norwegs Bergen, sie als Mast</l>
            <l>Im größten Admiralschiff aufzupflanzen,</l>
            <l>Ein schwaches Stäbchen wär', dient ihm als Stütze</l>
            <l>Bei seinem Gang auf glühendem Gestein,</l>
            <l>Ungleich dem Gang auf dem Azur des Himmels.</l>
            <l>Die heiße Luft umloht mit Feuer ihn;</l>
            <l>Doch ruhig hielt er's aus bis an's Gestad</l>
            <l>Des Feuermeers, hier rief er seiner Horde,</l>
            <l>Den Engeln, die betäubt in Schaaren lagen,</l>
            <l>Herbstblättern gleich, auf Valombrosa's Bäche</l>
            <l>Gestreut, wo die Etrurischen Schatten sich</l>
            <l>In Bogen wölben, oder so dicht, wie Schilf,</l>
            <l>Wann mit entfesseltem Wind bewehrt Orion</l>
            <l>Des rothen Meeres Küste peitscht, deß Wogen</l>
            <l>Busiris sammt den Reisigen aus Memphis</l>
            <l>Versenkt dereinst, als Gosens Gäste sie</l>
            <l>Treulosen Grolls verfolgten, die am Strand</l>
            <l>Die Leichen schwimmend auf dem Meere sahn</l>
            <l>Sammt den zerbrochnen Wagen; so verstreut,</l>
            <l>Zerrüttet und verloren lagen diese,</l>
            <l>Die Flut bedeckend und betäubt ob ihrer</l>
            <l>So schmählichen Verwandlung. – Da</l>
            <l>Rief er so laut, daß hohl der Hölle Tiefen</l>
            <l>Es widerhallten: »Fürsten, Herrscher, Krieger,</l>
            <l>Des Himmels Blüthen, des euch jetzt verlornen,</l>
            <l>Wenn ein Entsetzen ew'ge Geister je</l>
            <l>Erschüttern kann; habt ihr den Ort gewählt,</l>
            <l>Um nach des Krieges Mühn euch Ruh zu gönnen</l>
            <l>Und eurem Muth, weil ihr den Schlummer hier</l>
            <l>So süß, wie in den Himmelsthalen findet?</l>
            <l>Schwurt ihr, in dieser hingeworfnen Stellung</l>
            <l>Den Sieger anzubeten, der nun Seraph</l>
            <l>Und Cherub in der Glut sich wälzen sieht,</l>
            <l>Mit ringsverstreuten Waffen, bis behend</l>
            <l>Der Diener Schaar vom Himmelsthor den Vortheil</l>
            <l>Erblickt und niederstürmt, um uns Erschöpfte</l>
            <l>In Grund zu treten, mit verketteten</l>
            <l>Blitzkeulen an den Grund des Pfuhls zu schmieden?</l>
            <l>Erwacht! erhebt euch oder bleibt gestürzt!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie hörten ihn beschämt, erhoben sich</l>
            <l>Auf ihren Schwingen, so wie Menschen wol,</l>
            <l>Die Wache halten, schlafend von dem Obern</l>
            <l>Gefunden werden, den sie fürchten, rasch</l>
            <l>Auftaumeln, ehe ganz erwacht sie sind.</l>
            <l>Noch kannten sie die traurige Lage nicht,</l>
            <l>Noch fühlten sie die grenzenlose Pein;</l>
            <l>Doch schnell gehorchten wohl Unzählige</l>
            <l>Des Herrschers Stimme. Wie der mächtige Stab,</l>
            <l>Von Amrams Sohn geschwungen um die Küste,</l>
            <l>Einst an Egyptens unheilvollem Tage</l>
            <l>Ein schwarz Gewölk Heuschrecken herbeschwor,</l>
            <l>Vom Ost zusammengeblasen gleich der Nacht</l>
            <l>Auf jenes frechen Pharao Reiche hängend,</l>
            <l>Des Nils Gestad verdunkelnd: so auch schwebten</l>
            <l>Zahllos jetzt unter ihrer Hölle Kuppel</l>
            <l>Die bösen Engel in den Flammengluten,</l>
            <l>Die sie von allen Seiten rings umflossen,</l>
            <l>Bis als ein Zeichen den erhobnen Speer</l>
            <l>Ihr Sultan schwang, um ihren Flug zu leiten,</l>
            <l>Dann ließen sie auf festen Schwefelgrund</l>
            <l>Im Gleichgewicht sich nieder und erfüllten</l>
            <l>Die ganze Flur, ein Schwarm, wie nie der Norden</l>
            <l>Aus seinen Eisgefilden einen sandte,</l>
            <l>Die Donau und den Rhein zu überschreiten,</l>
            <l>Als die barbarischen Söhne gleich der Sündflut</l>
            <l>Nach Süden kamen, unter Gibraltar hin</l>
            <l>Bis zu dem Sande Libyens sich verbreitend,</l>
            <l>Nun eilten gleich von jeglicher Partei</l>
            <l>Die Häupter dahin, wo ihr Führer stand;</l>
            <l>Gestalten, die als Götter menschliche</l>
            <l>Gebilde weithin übertrafen, würdig,</l>
            <l>Gewaltig, die im Himmel früher thronten</l>
            <l>Obwohl ihr Name dort nicht mehr verzeichnet,</l>
            <l>Denn ausgelöscht sind sie und ausgetilgt,</l>
            <l>Seit der Empörung aus dem Buch des Lebens.</l>
            <l>Noch führten sie die neuen Namen nicht,</l>
            <l>Die unter Eva's Söhnen sie empfingen,</l>
            <l>Als sie durch Gottes hohe Zulassung</l>
            <l>Auf Erden wallten zu der Menschen Prüfung,</l>
            <l>Durch Lug und Trug der Menschheit größten Theil</l>
            <l>Verführten, Gott den Schöpfer zu verläugnen,</l>
            <l>Und dessen unsichtbare Herrlichkeit</l>
            <l>In eines Thieres Bildniß umzuwandeln,</l>
            <l>Das sie geschmückt mit heitrer Frömmelei</l>
            <l>Voll Pomp und Gold ja Teufel göttlich selbst</l>
            <l>Anbeteten. Sie wurden dann bekannt</l>
            <l>Der Heidenwelt in mannichfacher Form.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Muse, nenne jetzt die Namen Jener,</l>
            <l>Die aus dem Schlummer in dem Feuerbett</l>
            <l>Auf ihres großen Kaisers Ruf erwachten,</l>
            <l>Wie einzeln sie nach ihrem Würdegrad</l>
            <l>Hinschritten, wo am öden Strand er weilte,</l>
            <l>Indeß der niedre Haufe ferne blieb.</l>
            <l>Die Häupter waren Jene, die, der Hölle</l>
            <l>Entsteigend, ihren Raub auf Erden suchten</l>
            <l>Und später ihren Sitz bei Gottes Thron</l>
            <l>Und ihren Altar bei dem seinen nahmen,</l>
            <l>Von Völkern rings als Götter angebetet,</l>
            <l>Sie wagten frech Jehovah sich zu nahn,</l>
            <l>Der donnernd unter Cherubschaaren thronte</l>
            <l>Auf Zion, stellten selbst im Heiligthum</l>
            <l>Oft ihre Götzen auf, entheiligten</l>
            <l>Mit fluchbeladnen Dingen die Gebräuche</l>
            <l>Und hehre Gottesfeier, um sein Licht</l>
            <l>Mit ihrem Dunkel kecklich zu verhöhnen.</l>
            <l>Moloch zuerst, der schreckenvolle Fürst,</l>
            <l>Befleckt mit Menschenblut und Aelternthränen,</l>
            <l>Obwol durch das Gelärm' der Pauk' und Trommel</l>
            <l>Das laute Schrein der Kinder ward betäubt,</l>
            <l>Die durch das Feuer zu dem Götzen gingen.</l>
            <l>In Rabba und in dessen Wasserfläche</l>
            <l>Ehrt ihn der Ammonit, zu Argob und</l>
            <l>Zu Basan bis zum Strom des fernen Arnon.</l>
            <l>Mit trotziger Nachbarschaft noch nicht zufrieden,</l>
            <l>Bethört er auch durch Ränke Salomo's</l>
            <l>Hochweises Herz, daß er ihm Tempel baute,</l>
            <l>Dem Tempel Gottes gegenüber just</l>
            <l>Auf jenem Hügel, der mit Greul bedeckt,</l>
            <l>Daß er das reizendholde Thal von Hinnon,</l>
            <l>Tophet und schwarz Gehenna dann genannt,</l>
            <l>Ein Höllenvorbild, ihm als Hain ertheilte. –</l>
            <l>Dann nahte Chemos, Schreckbild Moabs Söhnen,</l>
            <l>Von Aroer bis Nebo, bis zur Wüste</l>
            <l>Von Abarim im Süden weithinein,</l>
            <l>In Hesebon und Horonaim Herrscher;</l>
            <l>In Seons Reich, noch weiter als das Thal</l>
            <l>Von Sibma, welches blüht' und weinumkränzt,</l>
            <l>Und Eleale bis zum Asphalt-Sumpf.</l>
            <l>Auch Peos hieß er, als er Israel</l>
            <l>Auf seinem Zug vom Nil zu Sittim reizte</l>
            <l>Ihn anzubeten, was sie schwer dann büßten.</l>
            <l>Von da dehnt er die üpp'gen Orgien aus</l>
            <l>Bis an den Hain des mörderischen Moloch</l>
            <l>Auf jenem Greuelhügel, Wollust wohnte</l>
            <l>Dicht bei dem Hasse; bis sie Beide dann</l>
            <l>Der fromme Josiah zur Hölle trieb.</l>
            <l>Dann kamen jene, die einst von der Flut</l>
            <l>Des alten Euphrat bis zu jenem Bach,</l>
            <l>Der Syriens Boden von Egypten scheidet,</l>
            <l>Baalim und Astaroth als Namen führten,</l>
            <l>Die männlichen, die weiblichen Geschlechts,</l>
            <l>Denn Geister können, wenn sie irgend wollen,</l>
            <l>Ein jegliches Geschlecht, ja beide führen,</l>
            <l>So zart und einfach ist ihr reiner Stoff:</l>
            <l>Durch Glieder und Gelenke nicht gezwängt,</l>
            <l>Noch auf der Knochen spröde Kraft gestützt,</l>
            <l>Wie plumpes Fleisch; nein, was auch für Gestalt</l>
            <l>Sie wählen, ob verdichtet, ob gedehnt,</l>
            <l>Licht oder dunkel, sie vermögen doch</l>
            <l>Die luftigen Geschäfte zu vollziehn</l>
            <l>Sowohl des Hasses Werke, wie der Liebe.</l>
            <l>Für sie verließ der Stamm von Israel</l>
            <l>Oft die lebendge Kraft, und ließ verödet</l>
            <l>Den heiligen Altar, sich tiefer beugend</l>
            <l>Vor thierischen Götzen; dafür wurden tief</l>
            <l>Auch ihre Häupter in der Schlacht gebeugt</l>
            <l>Und sanken vor den Speeren schnöder Feinde.</l>
            <l>Mit dieser Schaar kam Astaroth heran,</l>
            <l>Astarte von Phöniciern genannt,</l>
            <l>Die Himmelskönigin mit Mondeshörnern,</l>
            <l>Vor deren Bild nächtlich bei Mondenschein</l>
            <l>Sidoniens Jungfrau'n beteten und sangen;</l>
            <l>In Zion auch blieb sie nicht unbesungen,</l>
            <l>Wo auf dem Berg der Schmach ihr Tempel stand,</l>
            <l>Erbaut von jenem buhlerischen König,</l>
            <l>Deß großes Herz, von schönen Heidinnen</l>
            <l>Verführt, in niedern Götzendienst verfiel.</l>
            <l>Nach ihn kam Thammuz, dessen Wunde jährlich</l>
            <l>Zum Libanon die Töchter Syriens lockte,</l>
            <l>Um einen ganzen Sommertag hindurch</l>
            <l>In Liebesklagen sein Geschick zu singen,</l>
            <l>Und weil der Quell Adonis aus dem Felsen</l>
            <l>Ganz purpurn floß zur See, vermeinten sie,</l>
            <l>Es sei das Blut des jährlich wunden Thammuz.</l>
            <l>Dies Liebesmährchen weckte gleiche Glut</l>
            <l>In Zions Töchtern, deren Leidenschaft</l>
            <l>Ezechiel im heiligen Vorhof sah,</l>
            <l>Als durch Visionen seinem Auge ward</l>
            <l>Des falschen Juda Götzendienst gezeigt.</l>
            <l>Dann folgte der, deß Trauer ernstlich klagte,</l>
            <l>Als die gefangne Bundeslade wild</l>
            <l>Sein Bild zermalmte, Haupt und Hände selbst</l>
            <l>Im eignen Tempel ihm am Fußgesims</l>
            <l>Abschlug, daß rasch es auf den Boden stürzte</l>
            <l>Zur Schande der Verehrer, – dies war Dagon,</l>
            <l>Ein Ungeheuer des Meers, halb Fisch, halb Mensch,</l>
            <l>Doch hat er seinen Tempel hoch erbaut</l>
            <l>Zu Azot, längs dem Strande Palästina's,</l>
            <l>Gefürchtet auch, in Gad und Askalon,</l>
            <l>In Akkaron bis an die Grenzen Gaza's.</l>
            <l>Ihm folgte Rimmon, dessen Lieblingsort</l>
            <l>Damaskus war, an dem fruchtbaren Strand</l>
            <l>Abbana's, Pharphars, der krystallnen Ströme.</l>
            <l>Auch er war gegen Gottes Tempel frech,</l>
            <l>Verlor einst einen Kranken und gewann</l>
            <l>Dort einen König Abas, jenen Narren,</l>
            <l>Den keck er zwang, des Herrn Altar zu schänden,</l>
            <l>Und einen syrischen dafür zu baun,</l>
            <l>Auf dem man die verhaßten Opfer brannte,</l>
            <l>Und Götter ehrte, die er überwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann naht ein Zug mit Namen alten Rufs</l>
            <l>Osiris, Isis, Orus und ihr Troß.</l>
            <l>Mit Zauberei'n und räthselhaften Bildern</l>
            <l>Betrogen sie Egypten sammt den Priestern,</l>
            <l>Daß das fanatische Volk in Thiergestalt</l>
            <l>Anstatt in Menschenform die Götter suchte.</l>
            <l>Auch Israel entging nicht dieser Pest,</l>
            <l>Als ihr geborgtes Gold das Kalb erschuf</l>
            <l>Am Horeb, und der wildempörte König</l>
            <l>Die Sünd' in Bethel und in Dan verdoppelt',</l>
            <l>Als er den Schöpfer gleich dem Stiere formte,</l>
            <l>Jehovahn, der in einer Nacht zugleich,</l>
            <l>Als an Egypten er vorüberzog,</l>
            <l>Die Erstgebornen sammt den blöckenden</l>
            <l>Abgöttern schlug. – Zuletzt kam Belial,</l>
            <l>Gemeinrer Geist fiel von dem Himmel nie,</l>
            <l>Der nur das Laster um das Laster liebte;</l>
            <l>Ihm stand kein Tempel, rauchte kein Altar,</l>
            <l>Doch wer ist mehr in beiden wohl als er,</l>
            <l>Wenn selbst der Priester Gottesläugner wird,</l>
            <l>Wie Eli's Söhne, die mit Wollust einst</l>
            <l>Und mit Gewaltthat Gottes Haus beschimpften?</l>
            <l>An Höfen und Palästen herrscht er auch,</l>
            <l>In üppigen Städten, wo des Schwelgens Jubel</l>
            <l>Und Schuld sich über ihre höchsten Thürme</l>
            <l>Erhebt. Wenn Nacht die Straßen dunkel hüllt,</l>
            <l>Dann wanken Belials Söhne wild heraus</l>
            <l>Von Wein und frechem Uebermuth erfüllt.</l>
            <l>Die Straßen Sodoms waren Zeugen deß,</l>
            <l>Und jene Nacht in Gibeah, wo ein Weib</l>
            <l>Gastfrei man preisgab, Aergres zu verhüten.</l>
            <l>Die Ersten waren dies an Rang und Macht,</l>
            <l>Die Uebrigen zu nennen wär' zu lang.</l>
            <l>Wenn auch die Namen weit und breit berühmt,</l>
            <l>Ioniens Götter, von dem Stamme Javan's</l>
            <l>Verehrt als Götter, doch nach eigner Beichte</l>
            <l>Weit spätern Ursprungs als wie Erd und Himmel,</l>
            <l>Die hohen Eltern; Titan, Erstgeborner</l>
            <l>Des Himmels mit der ganzen Riesenbrut,</l>
            <l>Dem von dem jüngern Bruder, vom Saturn</l>
            <l>Das Recht der Erstgeburt entrissen ward.</l>
            <l>Saturn empfing von seinem Sohn mit Rhea,</l>
            <l>Vom Jupiter dafür ein gleiches Loos;</l>
            <l>So herrschte Jupiter! Zuerst bekannt</l>
            <l>War diese Schaar in Creta und auf Ida,</l>
            <l>Beherrschte dann auf des Olympus Schnee</l>
            <l>Die Mittelluft, als ihren höchsten Himmel,</l>
            <l>Auch auf der Klippe Delphis, zu Dodona,</l>
            <l>Entlang die Grenzen all des Dorerlands;</l>
            <l>Dann jene, welche mit Saturn entflohn</l>
            <l>Hesperien zu, hin über Adria,</l>
            <l>Der Celten fernstes Inselmeer durchstreifend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie all' und Andre kamen schaarenweis</l>
            <l>Doch mit gesenktem und betrübtem Blick,</l>
            <l>Worin ein schwacher Freudestrahl nur glänzte,</l>
            <l>Daß sie verzweifelt nicht ihr Haupt gefunden</l>
            <l>Und im Verlust sich selber nicht verloren.</l>
            <l>Zweideutige Röthe färbte sein Gesicht,</l>
            <l>Doch schnell den alten Stolz zusammennehmend</l>
            <l>Erhob er schmeichelnd ihren schwachen Muth</l>
            <l>Mit hohen Worten, die nach Würde klangen</l>
            <l>Ob sie gehaltlos auch, und bannte so</l>
            <l>Der Seinen Furcht. Sogleich befahl er dann,</l>
            <l>Daß unter lautem, kriegerischen Klang</l>
            <l>Der Zinken und Trompeten sein Panier</l>
            <l>Erhoben werde; dieser Ehre werth</l>
            <l>Hielt Azazel, ein stolzer Cherub, sich,</l>
            <l>Der unverweilt am glanz'gen Stabesschaft</l>
            <l>Die königliche Fahn' entrollt, die frei</l>
            <l>Ein Meteor im Windeszuge blitzte,</l>
            <l>Mit goldnem Prunk und Gemmen reich besetzt,</l>
            <l>Den Waffen und Trophän der Seraphim.</l>
            <l>Nun schallt aus lauterklingendem Metall</l>
            <l>Der kriegerische Ton, drin allgemein</l>
            <l>Der Krieger Schrei sich mischt, daß die Gewölbe</l>
            <l>Der Hölle dröhnen, und das Reich des Chaos,</l>
            <l>Die alte Nacht von außen selbst erschüttert.</l>
            <l>Im Nu sah man zehntausend Banner wehn,</l>
            <l>Durch's Dunkel in den hellsten Farben flatternd,</l>
            <l>Ein Wald von Speeren hob sich hoch empor,</l>
            <l>Es drängten Helme sich, geschloßne Schilde</l>
            <l>In dichten Reihn aus unermeßner Tiefe.</l>
            <l>In regelrechtem Phalanx schritten sie,</l>
            <l>Nach dorischen Flöten und Schalmeienklängen,</l>
            <l>Die vor der Schlacht des Alterthumes Helden</l>
            <l>Dereinst zum edelsten Gefühl erhob,</l>
            <l>Wuth ward gemildert zur Besonnenheit,</l>
            <l>Daß unbewegt sie Flucht und Rückzug mehr</l>
            <l>Als Sterben fürchteten; auch war's die Macht</l>
            <l>Der Töne den verstörten Sinn zu stillen,</l>
            <l>Und Zweifel, Furcht und Angst und Schmerz zu bannen</l>
            <l>Aus menschlichen und göttlichen Gemüthern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So rückten sie, vereinte Stärke hauchend,</l>
            <l>Mit festem Sinne, schweigend, unter sanftem</l>
            <l>Getön der Flöten an, das ihre Pein</l>
            <l>Beim Schreiten auf dem Glutgrund linderte.</l>
            <l>Jetzt hielten sie, als näher sie gerückt,</l>
            <l>In einer Schreckensfronte grauser Länge,</l>
            <l>Mit blendenden Waffen, wie sie Krieger tragen,</l>
            <l>Die lang bei Schild und Speer ergraut, erwartend,</l>
            <l>Was ihres mächtigen Oberhaupts Befehl.</l>
            <l>Rundum schweift sein erfahrnes Auge jetzt,</l>
            <l>Durchfliegt gewandt die ganze Kriegerschaar,</l>
            <l>Die Ordnung und ihr Aeußeres, wie Götter;</l>
            <l>Dann überzählt er sie, und Stolz erfüllt</l>
            <l>Sein Herz, und pocht verhärtet auf die Stärke.</l>
            <l>Denn nie, seitdem der Mensch erschaffen, ward</l>
            <l>Ein großes Heer gesehn, das im Vergleich</l>
            <l>Mit diesem nicht ein kleines Völkchen wär',</l>
            <l>Von Kranichen bekriegt, und wenn sich auch</l>
            <l>Mit ihm vereint die Riesenbrut von Pflegra,</l>
            <l>Die Helden, die bei Ilion und Theben</l>
            <l>Gefochten unter Götterschutz und Schirm,</l>
            <l>Ob auch mit ihm vereint die Ritterschaft</l>
            <l>Britaniens und Armorica's, die einst</l>
            <l>Mit Artus kämpfte, wie Romanzen melden,</l>
            <l>Sammt allen Gläub'gen und Ungläubigen,</l>
            <l>Die in Asparamont und Montalban,</l>
            <l>Damaskus und Marocco, Trapezunt</l>
            <l>Seitdem gefochten, oder sammt den Truppen,</l>
            <l>Die einst Biserta sandt' aus Afrika,</l>
            <l>Als Karl der Große mit den Palatinen</l>
            <l>Bei Fontarabia fiel. – So weit dies Heer</l>
            <l>Auch den Vergleich mit Menschen übertraf,</l>
            <l>So fügt es doch dem Führer sich, der Alle</l>
            <l>An Wuchs und Haltung, einem Thurme gleich</l>
            <l>Stolz überragte, denn noch hatte seine</l>
            <l>Gestalt nicht all den frühern Glanz verloren.</l>
            <l>Er sah wie ein gestürzter hoher Engel,</l>
            <l>Des Glanzes Uebermaß nur war verdunkelt;</l>
            <l>Wie wenn die eben aufgegangne Sonne</l>
            <l>Durch nebelhafte Luft des Horizonts,</l>
            <l>Beraubt der hellen Strahlen, schimmert, oder</l>
            <l>In düsterer Verdunklung hinterm Mond</l>
            <l>Ein Zwielicht wirft auf unsrer Erde Hälfte,</l>
            <l>Mit Furcht vor Wechsel Könige bedrohend:</l>
            <l>Also verdunkelt, doch vor Allen strahlend</l>
            <l>Stand Satan, auf der Stirne zwar die Narben</l>
            <l>Des Donners, und auf seiner welken Wange</l>
            <l>Das Mal des Kummers, aber wilder Muth</l>
            <l>Und Stolz lag in den Augenbrauen, die</l>
            <l>Auf Rache harrten; grimmig blickt das Auge,</l>
            <l>Doch reuig auch und schmerzlich, wenn es jetzt</l>
            <l>Die Mitgenossen seiner Schuld erblickt</l>
            <l>– Wie anders waren sie im Heil zu schaun –</l>
            <l>Verdammt zu gleichem, ewigen Loos der Pein;</l>
            <l>Millionen Geister, die durch seine Schuld</l>
            <l>Vom Himmel ausgestoßen, und dem ew'gen Licht</l>
            <l>Verschlossen waren, blieben doch ihm treu,</l>
            <l>Nach dem Verlust der ew'gen Glorie selbst:</l>
            <l>So streckt sich, wann des Himmels Glutenstrahl</l>
            <l>Waldeichen oder Bergesfichten trifft,</l>
            <l>Ihr stolzer Wuchs mit dem versengten Wipfel</l>
            <l>Und laubentblößt auf öder Haid' empor.</l>
            <l>Jetzt regt er sich zu sprechen, rasch umgeben</l>
            <l>Die Doppelreihen ihn und schließen dann</l>
            <l>Im Halbkreis ihn mit seinen Großen ein.</l>
            <l>Aufmerkend schweigen sie. Drei Mal beginnt,</l>
            <l>Und drei Mal bricht er, seinem Stolz zum Trotz,</l>
            <l>In Thränen aus, sowie sie Engel weinen;</l>
            <l>Zuletzt, gemischt mit Seufzen, fand er Worte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Myriaden von Unsterblichen,</l>
            <l>Ihr Mächte, die nur den Allmächtigen</l>
            <l>Als Gleichen haben – und mit ihm war selbst</l>
            <l>Der Kampf nicht ohne Ruhm, wiewohl zuletzt</l>
            <l>Furchtbar, wie dieser Ort bezeugt und Wechsel,</l>
            <l>Fluch! es zu sagen; doch welch eine Kraft</l>
            <l>Des Geistes, die des Wissens Quell, Vergangnes</l>
            <l>Und Gegenwärtiges enthüllen mochte,</l>
            <l>Ließ fürchten, daß solch einige Göttermacht</l>
            <l>Wie unsre, je vertrieben werden könnte?</l>
            <l>Denn wer kann jetzt, nach dem Verluste selbst</l>
            <l>Wol glauben, daß die Legionen all,</l>
            <l>Durch deren Sturz der Himmel leer geworden,</l>
            <l>Nicht wieder eigenmächtig sich erheben</l>
            <l>Und ihren Heimatsitz erobern würden?</l>
            <l>Das ganze Heer des Himmels zeuge mir,</l>
            <l>Ob ich voll Widerspruch gerathen, oder</l>
            <l>Gefahren scheuend, Hoffnung je verlor?</l>
            <l>Doch Er, der als Monarch des Himmels herrscht,</l>
            <l>Saß sicher auf dem Thron bisher, gestützt</l>
            <l>Auf alten Ruhm, Gewohnheit und Vertrag,</l>
            <l>Und prunkte mit dem königlichen Pomp,</l>
            <l>Doch barg er seine Kraft, was uns zum Kampfe</l>
            <l>Verlockt und unsern Sturz herbeigeführt.</l>
            <l>Nun kennen seine Macht wir und die unsre,</l>
            <l>So daß wir weder Ihn zum Kampfe reizen,</l>
            <l>Noch auch gereizt uns fürchten vor dem Krieg;</l>
            <l>Das Beste bleibt verborgen nun zu wirken</l>
            <l>Durch List und Trug, was nicht Gewalt vermocht;</l>
            <l>Damit er endlich von uns lerne, daß</l>
            <l>Wer durch Gewalt den Feind besiegt, nur halb</l>
            <l>Ihn überwunden hat. Erzeugen kann</l>
            <l>Der Raum noch neue Welten, denn die Sage</l>
            <l>Ging schon im Himmel, daß er eine Welt</l>
            <l>In Kurzem schaffen wolle, drin ein neues</l>
            <l>Geschlecht zu pflanzen, das mit gleicher Gunst</l>
            <l>Er segnen würde, wie des Himmels Söhne.</l>
            <l>Dahin vielleicht geht unser erster Ausfall,</l>
            <l>Und sei's als Späher. Sei's auch anderswo!</l>
            <l>Denn dieser Höllenpfuhl soll nimmermehr</l>
            <l>Des Himmels Geister ketten, noch das Dunkel</l>
            <l>Des Abgrunds lang sie decken. Doch der Plan</l>
            <l>Erfordert, daß im vollen Rath er reife,</l>
            <l>Dem Frieden Fluch! Wer denkt an Unterwerfung?</l>
            <l>Zum Kriege! Krieg! sei's offen oder heimlich!«</l>
            <l>Er sprachs, und zu bestätigen seine Worte,</l>
            <l>Erblitzten Millionen Flammenschwerter,</l>
            <l>Von mächtgen Cberubshüften rasch gezückt,</l>
            <l>Erleuchtet war die Hölle weitherum;</l>
            <l>Sie ras'ten gegen den Allmächtgen wild,</l>
            <l>Und schlugen grimmig mit geschwungnen Waffen</l>
            <l>Auf ihren klingenden Schilden Kriegeslärm,</l>
            <l>Zum Himmelsdom die stolze Fordrung brüllend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unweit davon erhob ein Hügel sich,</l>
            <l>Deß großer Gipfel Rauch und Feuer spie,</l>
            <l>Sonst war der Berg von glanz'ger Rind' umstrahlt,</l>
            <l>Ein sichres Zeichen, daß in seinem Bauch</l>
            <l>Metallisches Erz, das Werk des Schwefels, war.</l>
            <l>Dort eilt beflügelt hin ein dichter Trupp</l>
            <l>Schanzgräbern gleich, mit Spaten und mit Schaufeln,</l>
            <l>Die vor dem königlichen Heere laufen,</l>
            <l>Das Feld mit Wall und Graben zu umziehn.</l>
            <l>Mammon voran, er, der gebeugteste</l>
            <l>Der Geisterschaar, die aus dem Himmel fiel.</l>
            <l>Im Himmel selbst war immer niederwärts</l>
            <l>Bei ihm Gedank' und Blick, bewundernd mehr</l>
            <l>Des Himmels reiches Gold auf dem Getäfel,</l>
            <l>Als all' das Heilige, was sich göttlich wies</l>
            <l>In seligen Visionen; erst durch ihn</l>
            <l>Erlernt der Mensch, die Tiefen zu durchplündern,</l>
            <l>Und mit verruchter Hand die Eingeweide</l>
            <l>Der Mutter Erde zu durchwühlen, nur</l>
            <l>Der Schätze halb, die besser drin verborgen.</l>
            <l>Geräumige Wunde hatte bald sein Trupp</l>
            <l>Im Berg geschlagen und des Goldes Rippe</l>
            <l>Herausgegraben. Niemand staun' etwa,</l>
            <l>Daß Reichthum in der Hölle Tiefe wachse,</l>
            <l>Des theuern Fluchs ist dieser Boden werth.</l>
            <l>Laßt Jene hier, die irdische Dinge preisen,</l>
            <l>Von Babel staunend reden und von Werken</l>
            <l>Der Könige von Memphis; lernen, wie</l>
            <l>Des Ruhmes größtes Monument voll Kraft</l>
            <l>Und Kunst von der verworfnen Höllenschaar</l>
            <l>Leicht übertroffen wird in einer Stunde,</l>
            <l>Was voller Fleiß kaum in Jahrhunderten</l>
            <l>Zahllose Menschenhände bilden können.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nah bei der Ebne schmelzt' in mancher Zelle,</l>
            <l>Auf deren Grund ein flüssig Feuer quoll</l>
            <l>Aus jenem See, ein zweiter Haufe künstlich</l>
            <l>Erzmassen, von dem Gold die Schlacken sondernd;</l>
            <l>Ein dritter hat im Boden schon gebildet</l>
            <l>Verschiedne Formen und erfüllt die Rinnen</l>
            <l>Durch wundersame Gäng' aus jenen Zellen:</l>
            <l>So wie der Schall in einer Orgel schnell</l>
            <l>Vom Windeshauch aus mancher Pfeife tönt.</l>
            <l>Dann aus der Erde stieg ein Riesenbau</l>
            <l>Gleich einem schnellen Dunst empor, beim Klang</l>
            <l>Der zartsten Melodien und reinsten Stimmen,</l>
            <l>In Tempelform, mit Pfeilern ringsumbaut,</l>
            <l>Und dorischen Säulen, deren Architrav</l>
            <l>Von Golde war; auch fehlte weder Fries,</l>
            <l>Kranzleisten, noch erhabene Sculptur,</l>
            <l>Das Dach war ächtes Gold. Nicht Babylon</l>
            <l>Noch Alcairo reicht' an diese Pracht,</l>
            <l>Wenn sie im größten Flor für ihre Götter</l>
            <l>Belus, Serapis Tempel bauten oder</l>
            <l>Paläste für die Fürsten, als an Reichthum</l>
            <l>Und Pomp Egypten mit Assyrien stritt.</l>
            <l>Die Säulen standen stattlich und vollendet,</l>
            <l>Die ehernen Flügel öffnet schon das Thor,</l>
            <l>Enthüllt den weithin ausgedehnten Raum</l>
            <l>Auf glattem Estrich; vom gewölbten Dach</l>
            <l>Hängt durch Magie so manche Reihe Leuchter</l>
            <l>Und Sternenlampen, von Asphalt und Naphta</l>
            <l>Genährt und voller Glanz wie Himmelslicht.</l>
            <l>Bewundernd trat der hastige Haufen ein,</l>
            <l>Der pries das Werk und jener dort den Meister,</l>
            <l>Deß Hand berühmt durch manchen hohen Bau</l>
            <l>Im Himmel war, wo ihren Thron die Engel</l>
            <l>Mit Sceptern hatten und wie Fürsten saßen,</l>
            <l>Weil sie der höchste Herr mit Macht begabt,</l>
            <l>Der sie beherrschen ließ die lichten Schaaren,</l>
            <l>Und Jeden zwar im eigenen Bezirk.</l>
            <l>Sein Name war bekannt und hochgeehrt</l>
            <l>In Griechenland; und in Ausonien</l>
            <l>Ward er vom Volke Mulciber genannt,</l>
            <l>Und da er aus dem Himmel stürzte, ging</l>
            <l>Die Sage, daß ihn Zeus geschleudert habe</l>
            <l>Im Zorn herab von den krystallnen Zinnen,</l>
            <l>Wo er vom Morgen bis zum Mittag fiel,</l>
            <l>Und immerfort bis zum bethauten Abend;</l>
            <l>Worauf er mit der Sonne vom Zenith</l>
            <l>Ein fallender Stern herab auf Lemnos sank, –</l>
            <l>Doch irrte das Gerücht, denn dieser fiel</l>
            <l>Schon lang vorher mit der Rebellenschaar,</l>
            <l>Nichts frommt es ihm, daß er erhab'ne Dome</l>
            <l>Im Himmel thürmte, denn mit allen Künsten</l>
            <l>Ward häuptlings er mit seiner ems'gen Schaar</l>
            <l>Herabgestürzt, die Hölle zu bebaun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß verkünden auf Befehl des Satans</l>
            <l>Beschwingte Heroldsboten mit Trompeten</l>
            <l>Und hohem Pomp dem Heere feierlich:</l>
            <l>Daß sich der höchste Rath versammeln möge</l>
            <l>In Pandämonium, als dem hohen Sitz</l>
            <l>Des Satans und der Seinen; ihre Ladung</l>
            <l>Berief von jeder Schaar und Legion</l>
            <l>Die Würdigsten nach Stellung oder Wahl.</l>
            <l>Gleich nahten sie von Tausenden begleitet,</l>
            <l>Durch jeden Zugang war Gedräng. Die Thore,</l>
            <l>Vorhallen, und zumeist die große Halle</l>
            <l>(sie glich mehr einem überdeckten Feld,</l>
            <l>Wo Kämpfer sich auf Rossen tummelten</l>
            <l>Und vor des Sultans Thron die besten Ritter</l>
            <l>Der Heiden in den Zweikampf forderten)</l>
            <l>War dicht umschwärmt, und Erd' und Luft erklang</l>
            <l>Vom Rauschen ihrer Flügel. Wie die Bienen</l>
            <l>Im Lenz, wann in den Stier die Sonne tritt,</l>
            <l>Ihr zahlreich Völkchen aus dem Stock in Schwärmen</l>
            <l>Aussenden, und auf Blumen hin und her</l>
            <l>Im Thaue fliegen, oder auf dem Bret,</l>
            <l>Dem glatten Hof der strohgeflochtnen Burg,</l>
            <l>Mit Balsam neu bestrichen, die Geschäfte</l>
            <l>Des kleinen Staats berathen: also dicht</l>
            <l>Drängt sich das luftige Heer, bis ein Signal</l>
            <l>Ertönt – und sieh ein Wunder! die vorhin</l>
            <l>Der Erde Riesen überragten, sie</l>
            <l>Sind kleiner als die kleinsten Zwerge jetzt,</l>
            <l>Und dringen zahllos in den engen Raum,</l>
            <l>Wie die Pygmä'n, jenseits von Indiens Bergen;</l>
            <l>Wie Elfen, deren mitternächtigen Tanz</l>
            <l>Bei einem Waldplatz oder einem Quell</l>
            <l>Der Landmann sieht, vielleicht auch träumt zu sehn;</l>
            <l>Indeß der Mond herrscht über seinem Haupt,</l>
            <l>Im blassen Gange sich der Erde naht,</l>
            <l>Ergötzen jene, nur auf Scherz bedacht,</l>
            <l>Das Ohr ihm mit der lieblichsten Musik,</l>
            <l>Daß Lust und Furcht zugleich im Herzen wallen.</l>
            <l>So schufen diese körperlosen Geister</l>
            <l>Aus Riesenform die niedlichste Figur,</l>
            <l>Und saßen ganz geraum, wiewohl unzählig,</l>
            <l>Inmitten dieser unterirdischen Halle.</l>
            <l>Doch tiefer drin, und im gehörigen Maß</l>
            <l>Sich selbst gleich, saßen im verborgnen Raum</l>
            <l>Geheim die Seraphim und Cherubschaar,</l>
            <l>Zahlreich auf goldnen Sesseln, wol an tausend</l>
            <l>Halbgötter. Dann begann nach kurzem Schweigen,</l>
            <l>Verles'nem Aufgebot der große Rath.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Menschen erste Schuld und jene Frucht</l>
            <l>Des strengverbotnen Baums, die durch Genuß</l>
            <l>Tod in die Welt gebracht und jeglich Weh,</l>
            <l>Die Eden raubte, bis ein größrer Mensch</l>
            <l>Des Heiles Sitz uns wiederum errang:</l>
            <l>Besing' o Himmelsmuse, die auf Horebs,</l>
            <l>Auf Sinai's verborgnem Gipfel einst,</l>
            <l>Den Hirten entflammte, der zuerst belehrt</l>
            <l>Das auserwählte Volk, wie Erd und Himmel</l>
            <l>Im Anfang aus dem Chaos sich erhob;</l>
            <l>Von dorther, oder wenn des Sion Hügel,</l>
            <l>Siloah's Quell, der bei des Herrn Orakel</l>
            <l>Hinfloß, dich mehr erfreut, so ruf ich dich</l>
            <l>Von dort herab, mein kühnes Lied zu weih'n,</l>
            <l>Das nicht gemeinen Flugs Aeoniens Berg</l>
            <l>Mit solchen Dingen überschweben will,</l>
            <l>An die sich Vers und Prosa nie gewagt.</l>
            <l>Vor Allem du beseele mich, o Geist,</l>
            <l>Der offne Herzen mehr als Tempel liebt:</l>
            <l>Du bist allwissend, warst vom Anbeginn</l>
            <l>Und ruhtest brütend einer Taube gleich</l>
            <l>Mit mächtig ausgespreiztem Flügelpaar,</l>
            <l>Den ungeheuern Abgrund fruchtbar machend.</l>
            <l>Was in mir dunkel ist, erleuchte du,</l>
            <l>Was in mir niedrig, heb' und stütze du;</l>
            <l>Daß ich gemäß dem hohen Gegenstand</l>
            <l>Die Wege Gottes zu den Menschen preisend</l>
            <l>Die ewige Vorsehung vertheid'gen mag.</l>
            <l>O sprich zuerst – denn Nichts verbirgt der Himmel,</l>
            <l>Die tiefe Hölle Nichts vor deinem Blick –</l>
            <l>O sprich, was unser erstes Elternpaar</l>
            <l>In jener Seligkeit und Himmelsgunst</l>
            <l>Bewog, von ihrem Schöpfer abzufallen,</l>
            <l>Um </l>
            <l>Sie, die doch sonst die Herrscher dieser Welt?</l>
            <l>Sprich! wer verführte sie zu dieser Schuld?</l>
            <l>Der Höllendrache, Jener, dessen List</l>
            <l>Von Rach' und Neid erregt, der Menschen Mutter</l>
            <l>Zu einer Zeit betrog, als ihn sein Stolz</l>
            <l>Herab vom Himmel stürzte sammt der ganzen</l>
            <l>Rebellischen Engelschaar, mit deren Hülfe</l>
            <l>Er glorreich seines Gleichen zu beherrschen</l>
            <l>Und Gott sich gleich zu stellen trachtete,</l>
            <l>Da er durch Widerstand und ehrsuchtvoll</l>
            <l>Verruchten Krieg im Himmel gegen Gottes</l>
            <l>Alleinherrschaft erhob, und stolzen Kampf,</l>
            <l>Der fruchtlos blieb. Des Allerhöchsten Macht</l>
            <l>Stieß häuptlings ihn aus den äther'schen Höh'n</l>
            <l>Furchtbaren Sturzes glutumflammt hinab</l>
            <l>Zum bodenlosen Abgrund, dort zu wohnen</l>
            <l>In Demantketten und in Feuerpein,</l>
            <l>Da dem Allmächtgen er gewagt zu trotzen.</l>
            <l>Neun Mal die Zeit, die bei den Sterblichen</l>
            <l>Den Tag, die Nacht bezeichnet, lag er dort</l>
            <l>Besiegt mit seiner schaudervollen Horde,</l>
            <l>Im Feuerpfuhl sich wälzend, sinnverwirrt,</l>
            <l>Und doch unsterblich; denn zu größrer Qual</l>
            <l>War er verdammt, nun martert der Gedanke</l>
            <l>Verlornen Glückes ihn, und ew'ger Pein;</l>
            <l>Die düstern Augen wirft er rund umher,</l>
            <l>Die Angst und tiefe Traurigkeit verrathen,</l>
            <l>Worein verstockter Stolz und Haß sich mischt;</l>
            <l>Er sieht, so weit als Engel können sehn,</l>
            <l>In seiner Lage wüst' und elend sich,</l>
            <l>Ein furchtbarlich Gefängniß flammt um ihn,</l>
            <l>Gleich einem Feuerofen, doch den Flammen</l>
            <l>Entstrahlt kein Licht; nur sichtbar finstre Nacht</l>
            <l>Enthüllt ihm hier die Gruppen tiefen Weh's,</l>
            <l>Die Gegenden der Sorgen, düstre Schatten,</l>
            <l>Wo Friede nicht, noch Ruhe je verweilt,</l>
            <l>Wohin selbst Hoffnung, die sonst Allen naht,</l>
            <l>Nicht kommen kann; nur endlos grimme Pein</l>
            <l>Mischt sich der Feuerflut, genährt von Schwefel,</l>
            <l>Der ewig brennt und nimmer sich verzehrt.</l>
            <l>Solch einen Ort erschuf der ewge Richter</l>
            <l>Für die Empörer, deren Kerker hier</l>
            <l>Aus tiefstem Dunkel gähnt, daß sie von Gott</l>
            <l>Und Himmelslicht drei Mal so weit entfernt,</l>
            <l>Als wie der Mittelpunkt vom letzten Pol.</l>
            <l>Wie ungleich jenem Raum, aus dem sie fielen!</l>
            <l>Dort sieht er die Genomen seines Fall's</l>
            <l>Von Flut und Wirbelwind der Feuermassen</l>
            <l>Verschlungen, und an seiner Seite wälzen</l>
            <l>Den Einen, an Verbrechen und Gewalt</l>
            <l>Ihm selbst der nächste, der bekannt dereinst</l>
            <l>In Palästina ward als Beelzebub.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu diesem wandt der Erzfeind jetzo sich,</l>
            <l>Der in dem Himmel Satan wird genannt,</l>
            <l>Mit trotzigem Wort das grause Schweigen brechend:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wenn Du es bist, – doch o! wie tief gefallen,</l>
            <l>Wie ungleich Dem, der in den Lichtgefilden</l>
            <l>Mit höchstem Glanz bekleidet, Myriaden</l>
            <l>An Schimmer überstrahlte – wenn Du's bist,</l>
            <l>Den wechselseitig Bündniß, gleicher Plan,</l>
            <l>Hoffnung und Wagniß in der großen That</l>
            <l>Mit mir verband, und Elend nun im Sturz –</l>
            <l>Du siehst, in welchen Pfuhl, aus welcher Höhe</l>
            <l>Gestürzt wir sind, so mächtig war sein Donner,</l>
            <l>Wer hat vorher auch dieser grausen Waffe</l>
            <l>Gewalt gekannt? doch weder dies, noch auch</l>
            <l>Was sonst des mächtigen Siegers Grimm verhängt,</l>
            <l>Läßt mich bereun und meinen Willen ändern,</l>
            <l>Ob ich verändert auch im äußern Glanz,</l>
            <l>Groll fühl ich ob beleidigten Verdienstes,</l>
            <l>Was mit dem Höchsten mich zu kämpfen zwang,</l>
            <l>Und mich zum Streit die unermessne Macht</l>
            <l>Bewehrter Geisterscharen führen hieß,</l>
            <l>Die seine Herrschaft wagten zu verschmähn,</l>
            <l>Die mich erwählten, seiner Allgewalt</l>
            <l>Sich widersetzten, auf den Himmelsau'n</l>
            <l>In zweifelhaften Treffen seinen Thron</l>
            <l>Erschütternd. Ob das Schlachtfeld auch verloren,</l>
            <l>Ist doch nicht Alles hin; der Wille nicht,</l>
            <l>Der unbesiegbar, nicht der Rache Durst,</l>
            <l>Der ewge Haß und Muth, sich nie zu beugen,</l>
            <l>Und was noch sonst unüberwindlich ist:</l>
            <l>Den einen Ruhm soll nimmer mir sein Grimm</l>
            <l>Und seine Macht entreißen. Wollt' ich jetzt</l>
            <l>Kniebeugend ihn um seine Gnade flehn</l>
            <l>Und seine Macht vergöttern, dessen Reich</l>
            <l>Jüngst vor dem Schrecken dieses Arms erbebte,</l>
            <l>So wär' es wahrlich niedrig, wäre Schmach</l>
            <l>Und größre Schande noch als unser Sturz,</l>
            <l>Da nach dem Schicksal nie die Macht der Götter,</l>
            <l>In uns das Himmlische nie schwinden kann;</l>
            <l>Weil die Erfahrung dieses großen Kampfs</l>
            <l>An Kräften uns nicht schwächer; ja nur stärker</l>
            <l>An Vorsicht machte, können wir mit mehr</l>
            <l>Erfolg und Hoffnung ewge Fehde wagen,</l>
            <l>Die unversöhnlich mit Gewalt und List</l>
            <l>Den größten unsrer Feinde soll bekriegen,</l>
            <l>Der triumphirend jetzt im Freudetaumel</l>
            <l>Des Himmels Herrschaft ganz allein besitzt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der abgefallnen Engel Herr</l>
            <l>Laut prahlend, doch gefoltert von Verzweiflung</l>
            <l>Und keck entgegnet ihm sein Mitgenoß:</l>
            <l>»o Fürst und Haupt so vieler Herrschermächte,</l>
            <l>Die in den Krieg die Seraphim geführt,</l>
            <l>Die furchtlos bei der schreckenvollsten That</l>
            <l>Des ewgen Himmelskönigs Thron bedrohten,</l>
            <l>Zu prüfen seiner Oberherrschaft Kraft,</l>
            <l>Ob sie auf Zufall oder Macht gestützt:</l>
            <l>Wohl seh ich und beklag' ich dies Ereigniß,</l>
            <l>Das durch der Niederlage grausen Sturz</l>
            <l>Den Himmel uns verlor und unser ganzes</l>
            <l>Gewaltiges Heer furchtbar zertrümmerte,</l>
            <l>So weit als Götter oder Himmelswesen</l>
            <l>Zu Grunde gehn, denn Geist und Seele bleibt</l>
            <l>Unüberwindlich; bald auch kehrt die Kraft,</l>
            <l>Ob unser Ruhm auch schwand und unser Glück</l>
            <l>Von endlos arger Pein verschlungen ward.</l>
            <l>Doch wie, wenn unser Sieger (dessen Kraft</l>
            <l>Ich anerkennen muß, da nicht geringere</l>
            <l>Die unsern Kräfte je besiegen konnte)</l>
            <l>Uns Geist und Stärke ließ, um unsre Qual</l>
            <l>Ganz kräftig zu erdulden und zu leiden,</l>
            <l>Daß seinem Rächerzorne wir genügen,</l>
            <l>Und ihm als Knechte nach dem Kriegesrecht</l>
            <l>Zu Dienste stehn; gleichviel, zu welchem Frohn,</l>
            <l>Um hier im Hag der Hölle bei dem Feuer,</l>
            <l>Ob in dem Pfuhl als Boten mitzuwirken:</l>
            <l>Was frommt es uns, daß unvermindert wir</l>
            <l>Die Stärke so wie ewges Dasein fühlen,</l>
            <l>Um ewige Bestrafung auszustehn?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Worauf der Erzfeind rasch erwiderte:</l>
            <l>»gefallner Cherub, schwach zu sein ist elend</l>
            <l>Im Thun und Leiden; doch versichert sei,</l>
            <l>Nie wird mehr Gutes unser Handeln sein,</l>
            <l>Das Böse thun wird unsre höchste Lust,</l>
            <l>Als seines hohen Willens Gegentheil,</l>
            <l>Den wir bekriegt. Wenn seine Vorsehung</l>
            <l>Aus unserm Bösen Gutes schaffen will,</l>
            <l>So müssen diesen Zweck wir ihm vereiteln,</l>
            <l>Im Guten Stoff zum Bösen stets zu finden.</l>
            <l>Dies wird uns oft gelingen, und vielleicht</l>
            <l>Ihn öfters kränken, und wenn ich nicht irre</l>
            <l>Vom Ziel ihm den geheimsten Willen lenken.</l>
            <l>Doch sieh, der grimmige Sieger hat die Diener</l>
            <l>Der Rache schon zum Thor des Himmels wieder</l>
            <l>Zurückgewinkt; die Schwefelhagelflut,</l>
            <l>Die uns im Sturme nachgeschüttelt ward,</l>
            <l>Hat ausgetobt, im wilden Flammenmeer,</l>
            <l>Das uns umwogt, als wir vom Himmel stürzten;</l>
            <l>Der Donner, mit dem rothen Blitz beschwingt</l>
            <l>Und ungestümer Wuth, hat seinen Köcher</l>
            <l>Vielleicht erschöpft, und läßt allmählich nach,</l>
            <l>Zu brüllen durch den endlos wüsten Schlund.</l>
            <l>Laß die Gelegenheit uns nicht versäumen,</l>
            <l>Die uns des Feinds gesättigte Wuth verschafft.</l>
            <l>Siehst du die furchtbar öde Haide dort,</l>
            <l>Die Wohnung der Verzweiflung, ohne Licht,</l>
            <l>Bis auf den Schimmer dieser fahlen Flammen,</l>
            <l>Die blaß und schrecklich flimmern? Dorthin laß</l>
            <l>Uns retten aus der Feuerwogen Stößen,</l>
            <l>Laß dort uns ruhn, wenn irgend Ruhe dort,</l>
            <l>Und sammelnd unser tiefbetrübtes Heer</l>
            <l>Erwägen, wie wir unsern Schaden bessern,</l>
            <l>Und unser furchtbar Elend überstehn,</l>
            <l>Wie aus der Hoffnung wir Verstärkung schöpfen,</l>
            <l>Wo nicht, Entschlossenheit aus der Verzweiflung.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der Satan zu dem Leidgefährten,</l>
            <l>Das Haupt der Flut enthoben, und die Augen</l>
            <l>In Flammen funkelnd; niederwärts gebeugt</l>
            <l>Schwamm mehre Hufen weithin ausgestreckt</l>
            <l>Sein Körper auf den Wogen lang und breit,</l>
            <l>An Größe jenen Riesen gleich der Fabel,</l>
            <l>Wie die Titanen oder Erdgebornen,</l>
            <l>Die Zeus bekriegt, wie Typhon und Briareus,</l>
            <l>Die einst die Schlucht beim alten Tarsus barg,</l>
            <l>Wie jenes Seegethier, der Leviathan,</l>
            <l>Den Gott als allergrößtes Wesen schuf,</l>
            <l>Das in des Ozeans Gewässern schwimmt,</l>
            <l>Den, wenn er in Norwegens Schaume schlummert,</l>
            <l>Der Schiffer einer nachtereilten Barke</l>
            <l>Oft für ein Eiland hält, und, wie man sagt,</l>
            <l>Wirft dann der Seemann in die Schuppenhaut</l>
            <l>Den Anker, und liegt vor dem Wind geschützt</l>
            <l>An seiner Seite, wenn noch nachtumhüllt</l>
            <l>Dem Meer nicht der ersehnte Morgen lacht.</l>
            <l>So ausgestreckt lag jetzt der Satan da,</l>
            <l>Gekettet an den Feuersee; wohl nimmer</l>
            <l>Hätt' er sein Haupt erhoben, wenn der Wille</l>
            <l>Und die Erlaubniß des Allwaltenden</l>
            <l>Ihm Raum zu seinem finstern Werke ließ,</l>
            <l>Damit er selbst durch wiederholten Frevel</l>
            <l>Verdammniß auf sich häufe, da er Andern,</l>
            <l>Zu schaden sucht' und dann voll Grimm gewahrt,</l>
            <l>Wie alle Bosheit Gutes nur erschuf,</l>
            <l>Und den durch ihn verführten Menschenkindern</l>
            <l>Unendlich Huld und Gnad' erwiesen wird,</l>
            <l>Doch wälzt auf ihn sich dreifach Rach' und Wuth, –</l>
            <l>Jetzt richtet aus dem Pfuhl er sich empor,</l>
            <l>Gewalt'gen Wuchses, von den beiden Seiten</l>
            <l>Zurückgetrieben, senken sich der Flammen</l>
            <l>Hochzackige Gipfel, rollen in die Wogen</l>
            <l>Und lassen mittenin ein schrecklich Thal.</l>
            <l>Dann steuert er mit ausgespannten Schwingen</l>
            <l>Im Flug empor, auf finstern Lüften schwebend,</l>
            <l>Die ungewohnte Last empfinden, bis er dann,</l>
            <l>Das trockne Land erreicht, wenn Land es war,</l>
            <l>Wo immerfort ein festes Feuer glimmt,</l>
            <l>So wie der See von flüssigen Flammen glühte:</l>
            <l>An Farbe schien es so, als ob die Kraft</l>
            <l>Der unterirdischen Winde Felsen reißt</l>
            <l>Von dem Pelorus und dem donnernden</l>
            <l>Geborstnen Aetna, dessen Eingeweide</l>
            <l>Brandträchtig und verbrennbar Feuer fängt,</l>
            <l>Das, durch die Wuth der Lava noch erhöht,</l>
            <l>Vereint dem Sturme, nur versengten Boden</l>
            <l>Voll Qualm und Rauch zurückläßt. Solchen Ort</l>
            <l>Der Ruh fand des verfluchten Fußes Sohle!</l>
            <l>Ihm folgte schnell sein treuer Mitgenoß,</l>
            <l>Frohlockend prahlten Beide jetzt als Götter</l>
            <l>Durch eigne neuerlangte Kraft, und nicht</l>
            <l>Durch die Erlaubniß einer höhern Macht</l>
            <l>Dem stygischen Glutenmeer entflohn zu sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann sprach der Mund des tiefgefallnen Engels:</l>
            <l>»ist dies die Gegend, dies das Land und Klima,</l>
            <l>Der Sitz, den mit dem Himmel wir vertauschen,</l>
            <l>Das trübe Dunkel für das Himmelslicht?</l>
            <l>So sei's, weil er, der jetzt Gebieter ist,</l>
            <l>Verfügen kann, was er als Recht gebeut:</l>
            <l>Am besten ist's, recht fern von ihm zu sein,</l>
            <l>Den, an Vernunft uns gleich, nur die Gewalt</l>
            <l>Erhoben über Gleiche! Fahre wohl</l>
            <l>Glückselig Feld, der ew'gen Freude Sitz!</l>
            <l>Heil Schreckniß Dir! Heil Dir o Unterwelt!</l>
            <l>Und Du o tiefste Hölle huldige jetzt</l>
            <l>Dem neuen Herrn, der einen Geist besitzt,</l>
            <l>Der unverändert bleibt durch Raum und Zeit.</l>
            <l>Es ist der Geist sein eigner Raum, er kann</l>
            <l>In sich selbst einen Himmel aus der Hölle,</l>
            <l>Und aus dem Himmel eine Hölle schaffen.</l>
            <l>Was gilt das Wo, bin ich nur immer ich,</l>
            <l>Und was ich sein soll, doch nur größer nicht,</l>
            <l>Als er, der durch den Donner mächt'ger ward!</l>
            <l>Hier sind wir frei; hier baute nicht der Herr,</l>
            <l>Um Neid zu wecken, wird uns nicht von hier</l>
            <l>Vertreiben; sicher können hier wir herrschen,</l>
            <l>Und wie mich dünkt, ist Herrschen würd'ger Lohn</l>
            <l>Und wär's auch in der Hölle; besser ist</l>
            <l>Der Hölle Herr sein, als des Himmels Sclave.</l>
            <l>Doch warum lassen wir die treuen Freunde,</l>
            <l>Die Kampfgenossen und des Falles Brüder,</l>
            <l>Betäubt im Pfuhle der Vergessenheit,</l>
            <l>Und rufen sie nicht her, um die Behausung</l>
            <l>Die unglückselige mit uns zu theilen;</l>
            <l>Ha! oder noch ein Mal vereinten Kampfs</l>
            <l>Zu wagen, ob vom Himmel wir gewinnen,</l>
            <l>Ob in der Hölle noch verlieren können?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der Satan, und Beelzebub</l>
            <l>Erwidert ihm: »Du Führer dieser Schaaren,</l>
            <l>Die der Allmächtige nur bezwingen konnte,</l>
            <l>Wenn sie nur ein Mal Deine Stimme hören,</l>
            <l>Die in Gefahr der Hoffnung Unterpfand,</l>
            <l>Und oft in Noth gehört ward, in des Kampfes</l>
            <l>Gewühle, wuthentbrannt, die beste Losung:</l>
            <l>Dann wird sie bald ein neuer Muth beleben,</l>
            <l>Die krümmend jetzt im Feuermeer sich wälzen,</l>
            <l>Wie wir so eben noch, betäubt, erschreckt;</l>
            <l>Kein Wunder, nach so schwindeltiefem Sturz!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum schwieg er still, als schon der Satan sich</l>
            <l>Zum Ufer wandte, den gewichtigen Schild,</l>
            <l>Groß, breit und rund, und von ätherischem Stoff</l>
            <l>Am Rücken tragend. Hing der breite Kreis</l>
            <l>Doch auf den Schultern, wie des Mondes Scheibe,</l>
            <l>Wann sie durch's Glas Toscaniens Künstler sieht</l>
            <l>Des Abends von Fiesole's Gebirg</l>
            <l>Und von Valdarno, neues Land entdeckend</l>
            <l>Sammt Fluß und Bergen auf dem fleckigen Kreise.</l>
            <l>Sein Speer, wogegen selbst die höchste Tanne,</l>
            <l>Gefällt auf Norwegs Bergen, sie als Mast</l>
            <l>Im größten Admiralschiff aufzupflanzen,</l>
            <l>Ein schwaches Stäbchen wär', dient ihm als Stütze</l>
            <l>Bei seinem Gang auf glühendem Gestein,</l>
            <l>Ungleich dem Gang auf dem Azur des Himmels.</l>
            <l>Die heiße Luft umloht mit Feuer ihn;</l>
            <l>Doch ruhig hielt er's aus bis an's Gestad</l>
            <l>Des Feuermeers, hier rief er seiner Horde,</l>
            <l>Den Engeln, die betäubt in Schaaren lagen,</l>
            <l>Herbstblättern gleich, auf Valombrosa's Bäche</l>
            <l>Gestreut, wo die Etrurischen Schatten sich</l>
            <l>In Bogen wölben, oder so dicht, wie Schilf,</l>
            <l>Wann mit entfesseltem Wind bewehrt Orion</l>
            <l>Des rothen Meeres Küste peitscht, deß Wogen</l>
            <l>Busiris sammt den Reisigen aus Memphis</l>
            <l>Versenkt dereinst, als Gosens Gäste sie</l>
            <l>Treulosen Grolls verfolgten, die am Strand</l>
            <l>Die Leichen schwimmend auf dem Meere sahn</l>
            <l>Sammt den zerbrochnen Wagen; so verstreut,</l>
            <l>Zerrüttet und verloren lagen diese,</l>
            <l>Die Flut bedeckend und betäubt ob ihrer</l>
            <l>So schmählichen Verwandlung. – Da</l>
            <l>Rief er so laut, daß hohl der Hölle Tiefen</l>
            <l>Es widerhallten: »Fürsten, Herrscher, Krieger,</l>
            <l>Des Himmels Blüthen, des euch jetzt verlornen,</l>
            <l>Wenn ein Entsetzen ew'ge Geister je</l>
            <l>Erschüttern kann; habt ihr den Ort gewählt,</l>
            <l>Um nach des Krieges Mühn euch Ruh zu gönnen</l>
            <l>Und eurem Muth, weil ihr den Schlummer hier</l>
            <l>So süß, wie in den Himmelsthalen findet?</l>
            <l>Schwurt ihr, in dieser hingeworfnen Stellung</l>
            <l>Den Sieger anzubeten, der nun Seraph</l>
            <l>Und Cherub in der Glut sich wälzen sieht,</l>
            <l>Mit ringsverstreuten Waffen, bis behend</l>
            <l>Der Diener Schaar vom Himmelsthor den Vortheil</l>
            <l>Erblickt und niederstürmt, um uns Erschöpfte</l>
            <l>In Grund zu treten, mit verketteten</l>
            <l>Blitzkeulen an den Grund des Pfuhls zu schmieden?</l>
            <l>Erwacht! erhebt euch oder bleibt gestürzt!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie hörten ihn beschämt, erhoben sich</l>
            <l>Auf ihren Schwingen, so wie Menschen wol,</l>
            <l>Die Wache halten, schlafend von dem Obern</l>
            <l>Gefunden werden, den sie fürchten, rasch</l>
            <l>Auftaumeln, ehe ganz erwacht sie sind.</l>
            <l>Noch kannten sie die traurige Lage nicht,</l>
            <l>Noch fühlten sie die grenzenlose Pein;</l>
            <l>Doch schnell gehorchten wohl Unzählige</l>
            <l>Des Herrschers Stimme. Wie der mächtige Stab,</l>
            <l>Von Amrams Sohn geschwungen um die Küste,</l>
            <l>Einst an Egyptens unheilvollem Tage</l>
            <l>Ein schwarz Gewölk Heuschrecken herbeschwor,</l>
            <l>Vom Ost zusammengeblasen gleich der Nacht</l>
            <l>Auf jenes frechen Pharao Reiche hängend,</l>
            <l>Des Nils Gestad verdunkelnd: so auch schwebten</l>
            <l>Zahllos jetzt unter ihrer Hölle Kuppel</l>
            <l>Die bösen Engel in den Flammengluten,</l>
            <l>Die sie von allen Seiten rings umflossen,</l>
            <l>Bis als ein Zeichen den erhobnen Speer</l>
            <l>Ihr Sultan schwang, um ihren Flug zu leiten,</l>
            <l>Dann ließen sie auf festen Schwefelgrund</l>
            <l>Im Gleichgewicht sich nieder und erfüllten</l>
            <l>Die ganze Flur, ein Schwarm, wie nie der Norden</l>
            <l>Aus seinen Eisgefilden einen sandte,</l>
            <l>Die Donau und den Rhein zu überschreiten,</l>
            <l>Als die barbarischen Söhne gleich der Sündflut</l>
            <l>Nach Süden kamen, unter Gibraltar hin</l>
            <l>Bis zu dem Sande Libyens sich verbreitend,</l>
            <l>Nun eilten gleich von jeglicher Partei</l>
            <l>Die Häupter dahin, wo ihr Führer stand;</l>
            <l>Gestalten, die als Götter menschliche</l>
            <l>Gebilde weithin übertrafen, würdig,</l>
            <l>Gewaltig, die im Himmel früher thronten</l>
            <l>Obwohl ihr Name dort nicht mehr verzeichnet,</l>
            <l>Denn ausgelöscht sind sie und ausgetilgt,</l>
            <l>Seit der Empörung aus dem Buch des Lebens.</l>
            <l>Noch führten sie die neuen Namen nicht,</l>
            <l>Die unter Eva's Söhnen sie empfingen,</l>
            <l>Als sie durch Gottes hohe Zulassung</l>
            <l>Auf Erden wallten zu der Menschen Prüfung,</l>
            <l>Durch Lug und Trug der Menschheit größten Theil</l>
            <l>Verführten, Gott den Schöpfer zu verläugnen,</l>
            <l>Und dessen unsichtbare Herrlichkeit</l>
            <l>In eines Thieres Bildniß umzuwandeln,</l>
            <l>Das sie geschmückt mit heitrer Frömmelei</l>
            <l>Voll Pomp und Gold ja Teufel göttlich selbst</l>
            <l>Anbeteten. Sie wurden dann bekannt</l>
            <l>Der Heidenwelt in mannichfacher Form.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Muse, nenne jetzt die Namen Jener,</l>
            <l>Die aus dem Schlummer in dem Feuerbett</l>
            <l>Auf ihres großen Kaisers Ruf erwachten,</l>
            <l>Wie einzeln sie nach ihrem Würdegrad</l>
            <l>Hinschritten, wo am öden Strand er weilte,</l>
            <l>Indeß der niedre Haufe ferne blieb.</l>
            <l>Die Häupter waren Jene, die, der Hölle</l>
            <l>Entsteigend, ihren Raub auf Erden suchten</l>
            <l>Und später ihren Sitz bei Gottes Thron</l>
            <l>Und ihren Altar bei dem seinen nahmen,</l>
            <l>Von Völkern rings als Götter angebetet,</l>
            <l>Sie wagten frech Jehovah sich zu nahn,</l>
            <l>Der donnernd unter Cherubschaaren thronte</l>
            <l>Auf Zion, stellten selbst im Heiligthum</l>
            <l>Oft ihre Götzen auf, entheiligten</l>
            <l>Mit fluchbeladnen Dingen die Gebräuche</l>
            <l>Und hehre Gottesfeier, um sein Licht</l>
            <l>Mit ihrem Dunkel kecklich zu verhöhnen.</l>
            <l>Moloch zuerst, der schreckenvolle Fürst,</l>
            <l>Befleckt mit Menschenblut und Aelternthränen,</l>
            <l>Obwol durch das Gelärm' der Pauk' und Trommel</l>
            <l>Das laute Schrein der Kinder ward betäubt,</l>
            <l>Die durch das Feuer zu dem Götzen gingen.</l>
            <l>In Rabba und in dessen Wasserfläche</l>
            <l>Ehrt ihn der Ammonit, zu Argob und</l>
            <l>Zu Basan bis zum Strom des fernen Arnon.</l>
            <l>Mit trotziger Nachbarschaft noch nicht zufrieden,</l>
            <l>Bethört er auch durch Ränke Salomo's</l>
            <l>Hochweises Herz, daß er ihm Tempel baute,</l>
            <l>Dem Tempel Gottes gegenüber just</l>
            <l>Auf jenem Hügel, der mit Greul bedeckt,</l>
            <l>Daß er das reizendholde Thal von Hinnon,</l>
            <l>Tophet und schwarz Gehenna dann genannt,</l>
            <l>Ein Höllenvorbild, ihm als Hain ertheilte. –</l>
            <l>Dann nahte Chemos, Schreckbild Moabs Söhnen,</l>
            <l>Von Aroer bis Nebo, bis zur Wüste</l>
            <l>Von Abarim im Süden weithinein,</l>
            <l>In Hesebon und Horonaim Herrscher;</l>
            <l>In Seons Reich, noch weiter als das Thal</l>
            <l>Von Sibma, welches blüht' und weinumkränzt,</l>
            <l>Und Eleale bis zum Asphalt-Sumpf.</l>
            <l>Auch Peos hieß er, als er Israel</l>
            <l>Auf seinem Zug vom Nil zu Sittim reizte</l>
            <l>Ihn anzubeten, was sie schwer dann büßten.</l>
            <l>Von da dehnt er die üpp'gen Orgien aus</l>
            <l>Bis an den Hain des mörderischen Moloch</l>
            <l>Auf jenem Greuelhügel, Wollust wohnte</l>
            <l>Dicht bei dem Hasse; bis sie Beide dann</l>
            <l>Der fromme Josiah zur Hölle trieb.</l>
            <l>Dann kamen jene, die einst von der Flut</l>
            <l>Des alten Euphrat bis zu jenem Bach,</l>
            <l>Der Syriens Boden von Egypten scheidet,</l>
            <l>Baalim und Astaroth als Namen führten,</l>
            <l>Die männlichen, die weiblichen Geschlechts,</l>
            <l>Denn Geister können, wenn sie irgend wollen,</l>
            <l>Ein jegliches Geschlecht, ja beide führen,</l>
            <l>So zart und einfach ist ihr reiner Stoff:</l>
            <l>Durch Glieder und Gelenke nicht gezwängt,</l>
            <l>Noch auf der Knochen spröde Kraft gestützt,</l>
            <l>Wie plumpes Fleisch; nein, was auch für Gestalt</l>
            <l>Sie wählen, ob verdichtet, ob gedehnt,</l>
            <l>Licht oder dunkel, sie vermögen doch</l>
            <l>Die luftigen Geschäfte zu vollziehn</l>
            <l>Sowohl des Hasses Werke, wie der Liebe.</l>
            <l>Für sie verließ der Stamm von Israel</l>
            <l>Oft die lebendge Kraft, und ließ verödet</l>
            <l>Den heiligen Altar, sich tiefer beugend</l>
            <l>Vor thierischen Götzen; dafür wurden tief</l>
            <l>Auch ihre Häupter in der Schlacht gebeugt</l>
            <l>Und sanken vor den Speeren schnöder Feinde.</l>
            <l>Mit dieser Schaar kam Astaroth heran,</l>
            <l>Astarte von Phöniciern genannt,</l>
            <l>Die Himmelskönigin mit Mondeshörnern,</l>
            <l>Vor deren Bild nächtlich bei Mondenschein</l>
            <l>Sidoniens Jungfrau'n beteten und sangen;</l>
            <l>In Zion auch blieb sie nicht unbesungen,</l>
            <l>Wo auf dem Berg der Schmach ihr Tempel stand,</l>
            <l>Erbaut von jenem buhlerischen König,</l>
            <l>Deß großes Herz, von schönen Heidinnen</l>
            <l>Verführt, in niedern Götzendienst verfiel.</l>
            <l>Nach ihn kam Thammuz, dessen Wunde jährlich</l>
            <l>Zum Libanon die Töchter Syriens lockte,</l>
            <l>Um einen ganzen Sommertag hindurch</l>
            <l>In Liebesklagen sein Geschick zu singen,</l>
            <l>Und weil der Quell Adonis aus dem Felsen</l>
            <l>Ganz purpurn floß zur See, vermeinten sie,</l>
            <l>Es sei das Blut des jährlich wunden Thammuz.</l>
            <l>Dies Liebesmährchen weckte gleiche Glut</l>
            <l>In Zions Töchtern, deren Leidenschaft</l>
            <l>Ezechiel im heiligen Vorhof sah,</l>
            <l>Als durch Visionen seinem Auge ward</l>
            <l>Des falschen Juda Götzendienst gezeigt.</l>
            <l>Dann folgte der, deß Trauer ernstlich klagte,</l>
            <l>Als die gefangne Bundeslade wild</l>
            <l>Sein Bild zermalmte, Haupt und Hände selbst</l>
            <l>Im eignen Tempel ihm am Fußgesims</l>
            <l>Abschlug, daß rasch es auf den Boden stürzte</l>
            <l>Zur Schande der Verehrer, – dies war Dagon,</l>
            <l>Ein Ungeheuer des Meers, halb Fisch, halb Mensch,</l>
            <l>Doch hat er seinen Tempel hoch erbaut</l>
            <l>Zu Azot, längs dem Strande Palästina's,</l>
            <l>Gefürchtet auch, in Gad und Askalon,</l>
            <l>In Akkaron bis an die Grenzen Gaza's.</l>
            <l>Ihm folgte Rimmon, dessen Lieblingsort</l>
            <l>Damaskus war, an dem fruchtbaren Strand</l>
            <l>Abbana's, Pharphars, der krystallnen Ströme.</l>
            <l>Auch er war gegen Gottes Tempel frech,</l>
            <l>Verlor einst einen Kranken und gewann</l>
            <l>Dort einen König Abas, jenen Narren,</l>
            <l>Den keck er zwang, des Herrn Altar zu schänden,</l>
            <l>Und einen syrischen dafür zu baun,</l>
            <l>Auf dem man die verhaßten Opfer brannte,</l>
            <l>Und Götter ehrte, die er überwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann naht ein Zug mit Namen alten Rufs</l>
            <l>Osiris, Isis, Orus und ihr Troß.</l>
            <l>Mit Zauberei'n und räthselhaften Bildern</l>
            <l>Betrogen sie Egypten sammt den Priestern,</l>
            <l>Daß das fanatische Volk in Thiergestalt</l>
            <l>Anstatt in Menschenform die Götter suchte.</l>
            <l>Auch Israel entging nicht dieser Pest,</l>
            <l>Als ihr geborgtes Gold das Kalb erschuf</l>
            <l>Am Horeb, und der wildempörte König</l>
            <l>Die Sünd' in Bethel und in Dan verdoppelt',</l>
            <l>Als er den Schöpfer gleich dem Stiere formte,</l>
            <l>Jehovahn, der in einer Nacht zugleich,</l>
            <l>Als an Egypten er vorüberzog,</l>
            <l>Die Erstgebornen sammt den blöckenden</l>
            <l>Abgöttern schlug. – Zuletzt kam Belial,</l>
            <l>Gemeinrer Geist fiel von dem Himmel nie,</l>
            <l>Der nur das Laster um das Laster liebte;</l>
            <l>Ihm stand kein Tempel, rauchte kein Altar,</l>
            <l>Doch wer ist mehr in beiden wohl als er,</l>
            <l>Wenn selbst der Priester Gottesläugner wird,</l>
            <l>Wie Eli's Söhne, die mit Wollust einst</l>
            <l>Und mit Gewaltthat Gottes Haus beschimpften?</l>
            <l>An Höfen und Palästen herrscht er auch,</l>
            <l>In üppigen Städten, wo des Schwelgens Jubel</l>
            <l>Und Schuld sich über ihre höchsten Thürme</l>
            <l>Erhebt. Wenn Nacht die Straßen dunkel hüllt,</l>
            <l>Dann wanken Belials Söhne wild heraus</l>
            <l>Von Wein und frechem Uebermuth erfüllt.</l>
            <l>Die Straßen Sodoms waren Zeugen deß,</l>
            <l>Und jene Nacht in Gibeah, wo ein Weib</l>
            <l>Gastfrei man preisgab, Aergres zu verhüten.</l>
            <l>Die Ersten waren dies an Rang und Macht,</l>
            <l>Die Uebrigen zu nennen wär' zu lang.</l>
            <l>Wenn auch die Namen weit und breit berühmt,</l>
            <l>Ioniens Götter, von dem Stamme Javan's</l>
            <l>Verehrt als Götter, doch nach eigner Beichte</l>
            <l>Weit spätern Ursprungs als wie Erd und Himmel,</l>
            <l>Die hohen Eltern; Titan, Erstgeborner</l>
            <l>Des Himmels mit der ganzen Riesenbrut,</l>
            <l>Dem von dem jüngern Bruder, vom Saturn</l>
            <l>Das Recht der Erstgeburt entrissen ward.</l>
            <l>Saturn empfing von seinem Sohn mit Rhea,</l>
            <l>Vom Jupiter dafür ein gleiches Loos;</l>
            <l>So herrschte Jupiter! Zuerst bekannt</l>
            <l>War diese Schaar in Creta und auf Ida,</l>
            <l>Beherrschte dann auf des Olympus Schnee</l>
            <l>Die Mittelluft, als ihren höchsten Himmel,</l>
            <l>Auch auf der Klippe Delphis, zu Dodona,</l>
            <l>Entlang die Grenzen all des Dorerlands;</l>
            <l>Dann jene, welche mit Saturn entflohn</l>
            <l>Hesperien zu, hin über Adria,</l>
            <l>Der Celten fernstes Inselmeer durchstreifend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie all' und Andre kamen schaarenweis</l>
            <l>Doch mit gesenktem und betrübtem Blick,</l>
            <l>Worin ein schwacher Freudestrahl nur glänzte,</l>
            <l>Daß sie verzweifelt nicht ihr Haupt gefunden</l>
            <l>Und im Verlust sich selber nicht verloren.</l>
            <l>Zweideutige Röthe färbte sein Gesicht,</l>
            <l>Doch schnell den alten Stolz zusammennehmend</l>
            <l>Erhob er schmeichelnd ihren schwachen Muth</l>
            <l>Mit hohen Worten, die nach Würde klangen</l>
            <l>Ob sie gehaltlos auch, und bannte so</l>
            <l>Der Seinen Furcht. Sogleich befahl er dann,</l>
            <l>Daß unter lautem, kriegerischen Klang</l>
            <l>Der Zinken und Trompeten sein Panier</l>
            <l>Erhoben werde; dieser Ehre werth</l>
            <l>Hielt Azazel, ein stolzer Cherub, sich,</l>
            <l>Der unverweilt am glanz'gen Stabesschaft</l>
            <l>Die königliche Fahn' entrollt, die frei</l>
            <l>Ein Meteor im Windeszuge blitzte,</l>
            <l>Mit goldnem Prunk und Gemmen reich besetzt,</l>
            <l>Den Waffen und Trophän der Seraphim.</l>
            <l>Nun schallt aus lauterklingendem Metall</l>
            <l>Der kriegerische Ton, drin allgemein</l>
            <l>Der Krieger Schrei sich mischt, daß die Gewölbe</l>
            <l>Der Hölle dröhnen, und das Reich des Chaos,</l>
            <l>Die alte Nacht von außen selbst erschüttert.</l>
            <l>Im Nu sah man zehntausend Banner wehn,</l>
            <l>Durch's Dunkel in den hellsten Farben flatternd,</l>
            <l>Ein Wald von Speeren hob sich hoch empor,</l>
            <l>Es drängten Helme sich, geschloßne Schilde</l>
            <l>In dichten Reihn aus unermeßner Tiefe.</l>
            <l>In regelrechtem Phalanx schritten sie,</l>
            <l>Nach dorischen Flöten und Schalmeienklängen,</l>
            <l>Die vor der Schlacht des Alterthumes Helden</l>
            <l>Dereinst zum edelsten Gefühl erhob,</l>
            <l>Wuth ward gemildert zur Besonnenheit,</l>
            <l>Daß unbewegt sie Flucht und Rückzug mehr</l>
            <l>Als Sterben fürchteten; auch war's die Macht</l>
            <l>Der Töne den verstörten Sinn zu stillen,</l>
            <l>Und Zweifel, Furcht und Angst und Schmerz zu bannen</l>
            <l>Aus menschlichen und göttlichen Gemüthern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So rückten sie, vereinte Stärke hauchend,</l>
            <l>Mit festem Sinne, schweigend, unter sanftem</l>
            <l>Getön der Flöten an, das ihre Pein</l>
            <l>Beim Schreiten auf dem Glutgrund linderte.</l>
            <l>Jetzt hielten sie, als näher sie gerückt,</l>
            <l>In einer Schreckensfronte grauser Länge,</l>
            <l>Mit blendenden Waffen, wie sie Krieger tragen,</l>
            <l>Die lang bei Schild und Speer ergraut, erwartend,</l>
            <l>Was ihres mächtigen Oberhaupts Befehl.</l>
            <l>Rundum schweift sein erfahrnes Auge jetzt,</l>
            <l>Durchfliegt gewandt die ganze Kriegerschaar,</l>
            <l>Die Ordnung und ihr Aeußeres, wie Götter;</l>
            <l>Dann überzählt er sie, und Stolz erfüllt</l>
            <l>Sein Herz, und pocht verhärtet auf die Stärke.</l>
            <l>Denn nie, seitdem der Mensch erschaffen, ward</l>
            <l>Ein großes Heer gesehn, das im Vergleich</l>
            <l>Mit diesem nicht ein kleines Völkchen wär',</l>
            <l>Von Kranichen bekriegt, und wenn sich auch</l>
            <l>Mit ihm vereint die Riesenbrut von Pflegra,</l>
            <l>Die Helden, die bei Ilion und Theben</l>
            <l>Gefochten unter Götterschutz und Schirm,</l>
            <l>Ob auch mit ihm vereint die Ritterschaft</l>
            <l>Britaniens und Armorica's, die einst</l>
            <l>Mit Artus kämpfte, wie Romanzen melden,</l>
            <l>Sammt allen Gläub'gen und Ungläubigen,</l>
            <l>Die in Asparamont und Montalban,</l>
            <l>Damaskus und Marocco, Trapezunt</l>
            <l>Seitdem gefochten, oder sammt den Truppen,</l>
            <l>Die einst Biserta sandt' aus Afrika,</l>
            <l>Als Karl der Große mit den Palatinen</l>
            <l>Bei Fontarabia fiel. – So weit dies Heer</l>
            <l>Auch den Vergleich mit Menschen übertraf,</l>
            <l>So fügt es doch dem Führer sich, der Alle</l>
            <l>An Wuchs und Haltung, einem Thurme gleich</l>
            <l>Stolz überragte, denn noch hatte seine</l>
            <l>Gestalt nicht all den frühern Glanz verloren.</l>
            <l>Er sah wie ein gestürzter hoher Engel,</l>
            <l>Des Glanzes Uebermaß nur war verdunkelt;</l>
            <l>Wie wenn die eben aufgegangne Sonne</l>
            <l>Durch nebelhafte Luft des Horizonts,</l>
            <l>Beraubt der hellen Strahlen, schimmert, oder</l>
            <l>In düsterer Verdunklung hinterm Mond</l>
            <l>Ein Zwielicht wirft auf unsrer Erde Hälfte,</l>
            <l>Mit Furcht vor Wechsel Könige bedrohend:</l>
            <l>Also verdunkelt, doch vor Allen strahlend</l>
            <l>Stand Satan, auf der Stirne zwar die Narben</l>
            <l>Des Donners, und auf seiner welken Wange</l>
            <l>Das Mal des Kummers, aber wilder Muth</l>
            <l>Und Stolz lag in den Augenbrauen, die</l>
            <l>Auf Rache harrten; grimmig blickt das Auge,</l>
            <l>Doch reuig auch und schmerzlich, wenn es jetzt</l>
            <l>Die Mitgenossen seiner Schuld erblickt</l>
            <l>– Wie anders waren sie im Heil zu schaun –</l>
            <l>Verdammt zu gleichem, ewigen Loos der Pein;</l>
            <l>Millionen Geister, die durch seine Schuld</l>
            <l>Vom Himmel ausgestoßen, und dem ew'gen Licht</l>
            <l>Verschlossen waren, blieben doch ihm treu,</l>
            <l>Nach dem Verlust der ew'gen Glorie selbst:</l>
            <l>So streckt sich, wann des Himmels Glutenstrahl</l>
            <l>Waldeichen oder Bergesfichten trifft,</l>
            <l>Ihr stolzer Wuchs mit dem versengten Wipfel</l>
            <l>Und laubentblößt auf öder Haid' empor.</l>
            <l>Jetzt regt er sich zu sprechen, rasch umgeben</l>
            <l>Die Doppelreihen ihn und schließen dann</l>
            <l>Im Halbkreis ihn mit seinen Großen ein.</l>
            <l>Aufmerkend schweigen sie. Drei Mal beginnt,</l>
            <l>Und drei Mal bricht er, seinem Stolz zum Trotz,</l>
            <l>In Thränen aus, sowie sie Engel weinen;</l>
            <l>Zuletzt, gemischt mit Seufzen, fand er Worte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o Myriaden von Unsterblichen,</l>
            <l>Ihr Mächte, die nur den Allmächtigen</l>
            <l>Als Gleichen haben – und mit ihm war selbst</l>
            <l>Der Kampf nicht ohne Ruhm, wiewohl zuletzt</l>
            <l>Furchtbar, wie dieser Ort bezeugt und Wechsel,</l>
            <l>Fluch! es zu sagen; doch welch eine Kraft</l>
            <l>Des Geistes, die des Wissens Quell, Vergangnes</l>
            <l>Und Gegenwärtiges enthüllen mochte,</l>
            <l>Ließ fürchten, daß solch einige Göttermacht</l>
            <l>Wie unsre, je vertrieben werden könnte?</l>
            <l>Denn wer kann jetzt, nach dem Verluste selbst</l>
            <l>Wol glauben, daß die Legionen all,</l>
            <l>Durch deren Sturz der Himmel leer geworden,</l>
            <l>Nicht wieder eigenmächtig sich erheben</l>
            <l>Und ihren Heimatsitz erobern würden?</l>
            <l>Das ganze Heer des Himmels zeuge mir,</l>
            <l>Ob ich voll Widerspruch gerathen, oder</l>
            <l>Gefahren scheuend, Hoffnung je verlor?</l>
            <l>Doch Er, der als Monarch des Himmels herrscht,</l>
            <l>Saß sicher auf dem Thron bisher, gestützt</l>
            <l>Auf alten Ruhm, Gewohnheit und Vertrag,</l>
            <l>Und prunkte mit dem königlichen Pomp,</l>
            <l>Doch barg er seine Kraft, was uns zum Kampfe</l>
            <l>Verlockt und unsern Sturz herbeigeführt.</l>
            <l>Nun kennen seine Macht wir und die unsre,</l>
            <l>So daß wir weder Ihn zum Kampfe reizen,</l>
            <l>Noch auch gereizt uns fürchten vor dem Krieg;</l>
            <l>Das Beste bleibt verborgen nun zu wirken</l>
            <l>Durch List und Trug, was nicht Gewalt vermocht;</l>
            <l>Damit er endlich von uns lerne, daß</l>
            <l>Wer durch Gewalt den Feind besiegt, nur halb</l>
            <l>Ihn überwunden hat. Erzeugen kann</l>
            <l>Der Raum noch neue Welten, denn die Sage</l>
            <l>Ging schon im Himmel, daß er eine Welt</l>
            <l>In Kurzem schaffen wolle, drin ein neues</l>
            <l>Geschlecht zu pflanzen, das mit gleicher Gunst</l>
            <l>Er segnen würde, wie des Himmels Söhne.</l>
            <l>Dahin vielleicht geht unser erster Ausfall,</l>
            <l>Und sei's als Späher. Sei's auch anderswo!</l>
            <l>Denn dieser Höllenpfuhl soll nimmermehr</l>
            <l>Des Himmels Geister ketten, noch das Dunkel</l>
            <l>Des Abgrunds lang sie decken. Doch der Plan</l>
            <l>Erfordert, daß im vollen Rath er reife,</l>
            <l>Dem Frieden Fluch! Wer denkt an Unterwerfung?</l>
            <l>Zum Kriege! Krieg! sei's offen oder heimlich!«</l>
            <l>Er sprachs, und zu bestätigen seine Worte,</l>
            <l>Erblitzten Millionen Flammenschwerter,</l>
            <l>Von mächtgen Cberubshüften rasch gezückt,</l>
            <l>Erleuchtet war die Hölle weitherum;</l>
            <l>Sie ras'ten gegen den Allmächtgen wild,</l>
            <l>Und schlugen grimmig mit geschwungnen Waffen</l>
            <l>Auf ihren klingenden Schilden Kriegeslärm,</l>
            <l>Zum Himmelsdom die stolze Fordrung brüllend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unweit davon erhob ein Hügel sich,</l>
            <l>Deß großer Gipfel Rauch und Feuer spie,</l>
            <l>Sonst war der Berg von glanz'ger Rind' umstrahlt,</l>
            <l>Ein sichres Zeichen, daß in seinem Bauch</l>
            <l>Metallisches Erz, das Werk des Schwefels, war.</l>
            <l>Dort eilt beflügelt hin ein dichter Trupp</l>
            <l>Schanzgräbern gleich, mit Spaten und mit Schaufeln,</l>
            <l>Die vor dem königlichen Heere laufen,</l>
            <l>Das Feld mit Wall und Graben zu umziehn.</l>
            <l>Mammon voran, er, der gebeugteste</l>
            <l>Der Geisterschaar, die aus dem Himmel fiel.</l>
            <l>Im Himmel selbst war immer niederwärts</l>
            <l>Bei ihm Gedank' und Blick, bewundernd mehr</l>
            <l>Des Himmels reiches Gold auf dem Getäfel,</l>
            <l>Als all' das Heilige, was sich göttlich wies</l>
            <l>In seligen Visionen; erst durch ihn</l>
            <l>Erlernt der Mensch, die Tiefen zu durchplündern,</l>
            <l>Und mit verruchter Hand die Eingeweide</l>
            <l>Der Mutter Erde zu durchwühlen, nur</l>
            <l>Der Schätze halb, die besser drin verborgen.</l>
            <l>Geräumige Wunde hatte bald sein Trupp</l>
            <l>Im Berg geschlagen und des Goldes Rippe</l>
            <l>Herausgegraben. Niemand staun' etwa,</l>
            <l>Daß Reichthum in der Hölle Tiefe wachse,</l>
            <l>Des theuern Fluchs ist dieser Boden werth.</l>
            <l>Laßt Jene hier, die irdische Dinge preisen,</l>
            <l>Von Babel staunend reden und von Werken</l>
            <l>Der Könige von Memphis; lernen, wie</l>
            <l>Des Ruhmes größtes Monument voll Kraft</l>
            <l>Und Kunst von der verworfnen Höllenschaar</l>
            <l>Leicht übertroffen wird in einer Stunde,</l>
            <l>Was voller Fleiß kaum in Jahrhunderten</l>
            <l>Zahllose Menschenhände bilden können.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nah bei der Ebne schmelzt' in mancher Zelle,</l>
            <l>Auf deren Grund ein flüssig Feuer quoll</l>
            <l>Aus jenem See, ein zweiter Haufe künstlich</l>
            <l>Erzmassen, von dem Gold die Schlacken sondernd;</l>
            <l>Ein dritter hat im Boden schon gebildet</l>
            <l>Verschiedne Formen und erfüllt die Rinnen</l>
            <l>Durch wundersame Gäng' aus jenen Zellen:</l>
            <l>So wie der Schall in einer Orgel schnell</l>
            <l>Vom Windeshauch aus mancher Pfeife tönt.</l>
            <l>Dann aus der Erde stieg ein Riesenbau</l>
            <l>Gleich einem schnellen Dunst empor, beim Klang</l>
            <l>Der zartsten Melodien und reinsten Stimmen,</l>
            <l>In Tempelform, mit Pfeilern ringsumbaut,</l>
            <l>Und dorischen Säulen, deren Architrav</l>
            <l>Von Golde war; auch fehlte weder Fries,</l>
            <l>Kranzleisten, noch erhabene Sculptur,</l>
            <l>Das Dach war ächtes Gold. Nicht Babylon</l>
            <l>Noch Alcairo reicht' an diese Pracht,</l>
            <l>Wenn sie im größten Flor für ihre Götter</l>
            <l>Belus, Serapis Tempel bauten oder</l>
            <l>Paläste für die Fürsten, als an Reichthum</l>
            <l>Und Pomp Egypten mit Assyrien stritt.</l>
            <l>Die Säulen standen stattlich und vollendet,</l>
            <l>Die ehernen Flügel öffnet schon das Thor,</l>
            <l>Enthüllt den weithin ausgedehnten Raum</l>
            <l>Auf glattem Estrich; vom gewölbten Dach</l>
            <l>Hängt durch Magie so manche Reihe Leuchter</l>
            <l>Und Sternenlampen, von Asphalt und Naphta</l>
            <l>Genährt und voller Glanz wie Himmelslicht.</l>
            <l>Bewundernd trat der hastige Haufen ein,</l>
            <l>Der pries das Werk und jener dort den Meister,</l>
            <l>Deß Hand berühmt durch manchen hohen Bau</l>
            <l>Im Himmel war, wo ihren Thron die Engel</l>
            <l>Mit Sceptern hatten und wie Fürsten saßen,</l>
            <l>Weil sie der höchste Herr mit Macht begabt,</l>
            <l>Der sie beherrschen ließ die lichten Schaaren,</l>
            <l>Und Jeden zwar im eigenen Bezirk.</l>
            <l>Sein Name war bekannt und hochgeehrt</l>
            <l>In Griechenland; und in Ausonien</l>
            <l>Ward er vom Volke Mulciber genannt,</l>
            <l>Und da er aus dem Himmel stürzte, ging</l>
            <l>Die Sage, daß ihn Zeus geschleudert habe</l>
            <l>Im Zorn herab von den krystallnen Zinnen,</l>
            <l>Wo er vom Morgen bis zum Mittag fiel,</l>
            <l>Und immerfort bis zum bethauten Abend;</l>
            <l>Worauf er mit der Sonne vom Zenith</l>
            <l>Ein fallender Stern herab auf Lemnos sank, –</l>
            <l>Doch irrte das Gerücht, denn dieser fiel</l>
            <l>Schon lang vorher mit der Rebellenschaar,</l>
            <l>Nichts frommt es ihm, daß er erhab'ne Dome</l>
            <l>Im Himmel thürmte, denn mit allen Künsten</l>
            <l>Ward häuptlings er mit seiner ems'gen Schaar</l>
            <l>Herabgestürzt, die Hölle zu bebaun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß verkünden auf Befehl des Satans</l>
            <l>Beschwingte Heroldsboten mit Trompeten</l>
            <l>Und hohem Pomp dem Heere feierlich:</l>
            <l>Daß sich der höchste Rath versammeln möge</l>
            <l>In Pandämonium, als dem hohen Sitz</l>
            <l>Des Satans und der Seinen; ihre Ladung</l>
            <l>Berief von jeder Schaar und Legion</l>
            <l>Die Würdigsten nach Stellung oder Wahl.</l>
            <l>Gleich nahten sie von Tausenden begleitet,</l>
            <l>Durch jeden Zugang war Gedräng. Die Thore,</l>
            <l>Vorhallen, und zumeist die große Halle</l>
            <l>(sie glich mehr einem überdeckten Feld,</l>
            <l>Wo Kämpfer sich auf Rossen tummelten</l>
            <l>Und vor des Sultans Thron die besten Ritter</l>
            <l>Der Heiden in den Zweikampf forderten)</l>
            <l>War dicht umschwärmt, und Erd' und Luft erklang</l>
            <l>Vom Rauschen ihrer Flügel. Wie die Bienen</l>
            <l>Im Lenz, wann in den Stier die Sonne tritt,</l>
            <l>Ihr zahlreich Völkchen aus dem Stock in Schwärmen</l>
            <l>Aussenden, und auf Blumen hin und her</l>
            <l>Im Thaue fliegen, oder auf dem Bret,</l>
            <l>Dem glatten Hof der strohgeflochtnen Burg,</l>
            <l>Mit Balsam neu bestrichen, die Geschäfte</l>
            <l>Des kleinen Staats berathen: also dicht</l>
            <l>Drängt sich das luftige Heer, bis ein Signal</l>
            <l>Ertönt – und sieh ein Wunder! die vorhin</l>
            <l>Der Erde Riesen überragten, sie</l>
            <l>Sind kleiner als die kleinsten Zwerge jetzt,</l>
            <l>Und dringen zahllos in den engen Raum,</l>
            <l>Wie die Pygmä'n, jenseits von Indiens Bergen;</l>
            <l>Wie Elfen, deren mitternächtigen Tanz</l>
            <l>Bei einem Waldplatz oder einem Quell</l>
            <l>Der Landmann sieht, vielleicht auch träumt zu sehn;</l>
            <l>Indeß der Mond herrscht über seinem Haupt,</l>
            <l>Im blassen Gange sich der Erde naht,</l>
            <l>Ergötzen jene, nur auf Scherz bedacht,</l>
            <l>Das Ohr ihm mit der lieblichsten Musik,</l>
            <l>Daß Lust und Furcht zugleich im Herzen wallen.</l>
            <l>So schufen diese körperlosen Geister</l>
            <l>Aus Riesenform die niedlichste Figur,</l>
            <l>Und saßen ganz geraum, wiewohl unzählig,</l>
            <l>Inmitten dieser unterirdischen Halle.</l>
            <l>Doch tiefer drin, und im gehörigen Maß</l>
            <l>Sich selbst gleich, saßen im verborgnen Raum</l>
            <l>Geheim die Seraphim und Cherubschaar,</l>
            <l>Zahlreich auf goldnen Sesseln, wol an tausend</l>
            <l>Halbgötter. Dann begann nach kurzem Schweigen,</l>
            <l>Verles'nem Aufgebot der große Rath.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
