<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[kehr um, verhaster Kiel, wir wollen Buße thun]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">376</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-188 2-188</measure>
        <measure type="syllables">4676</measure>
        <measure type="tokens">3324</measure>
        <measure type="characters">18994</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[kehr um, verhaster Kiel, wir wollen Buße thun]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kehr um, verhaster Kiel, wir wollen Buße thun,</l>
            <l>Die Rache dörft uns sonst das lezte Bad bereiten,</l>
            <l>Kehr um, ich rathe Guts, und las die Hechel ruhn</l>
            <l>Und schmeichle nach der Kunst den höchstverderbten Zeiten!</l>
            <l>Die Welt besinnt sich nur auf einen Aretin,</l>
            <l>Von deßen Feder sich der Fürsten Gunst entrißen,</l>
            <l>Da gegentheils der Zorn so manchen Boccalin</l>
            <l>(denn Esel wehren sich) mit Säcken todt geschmißen.</l>
            <l>Wer ist, der höhnisch murrt und dort im Winckel lacht?</l>
            <l>Thalia? Ja, du bists. Hervor und las dich hören,</l>
            <l>Warum dir der Entschluß ein solch Gelächter macht!</l>
            <l>Ich dächte, meine Reu gereichte dir zu Ehren.</l>
            <l>Man heist dich spröd und grob, der Titul klingt verhast</l>
            <l>Und wird so gut verflucht, als wenn wir Jungfern nennen.</l>
            <l>Mein, sage, was dein Groll aus meinen Worten fast!</l>
            <l>Du fängst an mir nicht an, die Zunge zu verbrennen.</l>
            <l>Geh, Mammelucke, geh, so hör ich, stimmstu an,</l>
            <l>Du solst den ersten Schmiz von meiner Peitsche kriegen,</l>
            <l>Da so ein Wanckelmuth dein Herz verführen kan</l>
            <l>Und nunmehr auch der Schein dir in den Kopf gestiegen.</l>
            <l>Das wär ein ärgrer Streich, du lose Spötterin,</l>
            <l>Als daß die Jungemagd ein Fleischkloz weggetragen.</l>
            <l>Verdenckstu mir mein Heil? Verdenck es immerhin.</l>
            <l>Ein Narr mag elend seyn und stets die Warheit sagen.</l>
            <l>Wie, warestu denn taub, als Brenno neulich sang,</l>
            <l>Ein Weiser müste sich nach Ort und Weise richten</l>
            <l>Und um ein fettes Maul und um den Kirchweihtranck</l>
            <l>Auch da, wo Tugend fehlt, die Tugend zierlich dichten?</l>
            <l>Vorwahr, nun dörft ich fast den sonst berühmten Mor,</l>
            <l>So klug er immer heist, mit seinem Nahmen schelten,</l>
            <l>Der blos aus Eigensinn den schönen Bart verlor.</l>
            <l>Ja, warum lies er nicht des Königs Hize gelten?</l>
            <l>Dies war kein Hofmannsstreich. Thalia, lache mit!</l>
            <l>Gott ehre mir den Thrax! jezt sind die Leute klüger.</l>
            <l>Daß Thrax in Gold und Sammt auf Marmorschwellen tritt,</l>
            <l>Das macht, er seegnet gar die Heirat mit der Schwieger.</l>
            <l>Ich war bisher ein Kind und folgte dem Lucil,</l>
            <l>Allein ich kam auch an wie Hagel in die Töpfe,</l>
            <l>Die Narren danckten mir durch ihren Pritschenstiel,</l>
            <l>Und Mägdgen henckten mich an alle Wichtelzöpfe,</l>
            <l>In Wüntschen mein ich nur. Die hies mich kurz und lang,</l>
            <l>Und jene steckten mir die Nadeln vor die Nase:</l>
            <l>Die Nelcke schmeckt zu scharf, dort liegt ein Satyr kranck</l>
            <l>Und speit seit gestern früh, das hat der Hund vom Graße.</l>
            <l>Seitdem Copernicus den Erdkreiß umgedreht</l>
            <l>Und Magelan den Weg zur güldnen Zeit gefunden,</l>
            <l>Sind Boßheit und Betrug mit Haufen ausgesät</l>
            <l>Und alle Tugenden des Alterthums verschwunden.</l>
            <l>Hierunter zehlt sich auch die Ofenherzigkeit,</l>
            <l>Die nirgends sicher ist, als wo man sie verstecket.</l>
            <l>Euch Mägdgen nehm ich aus, indem ihr noch zur Zeit,</l>
            <l>Versteht mich aber recht, ihr Brustbild oft entdecket.</l>
            <l>Entschlafne Weisen, liegt, ich sag es euch verblümt,</l>
            <l>O liegt, sonst wird euch jezt das tümmste Rind verlachen.</l>
            <l>Was der von Magdeburg an seiner Pumpe rühmt,</l>
            <l>Das weis jezt jede Magd recht künstlich nachzumachen.</l>
            <l>Man bläset kalt und warm, und dieses ist schon recht,</l>
            <l>Sonst hat uns die Natur den Mund umsonst gegeben.</l>
            <l>O schweigt doch, die ihr oft von Nothund Theurung sprecht!</l>
            <l>Wenn war wohl beßre Zeit? Man kan vom Lande leben.</l>
            <l>Bey Wölfen heult man mit. Bethörte Poesie,</l>
            <l>Die mit dem Juvenal sich aus dem Lande singet!</l>
            <l>Man lebe doch galant! Es kostet wenig Müh,</l>
            <l>Und gleichwohl sieht man jezt, wie viel es Wucher bringet.</l>
            <l>Ein Dichter hat den Saz natürlich ausgeführt.</l>
            <l>Gebt Acht, wie viel sich noch Exempel bringen laßen:</l>
            <l>Dort läst Marphorio, der Luft im Schedel führt,</l>
            <l>Die Menge seines Staats von fremdem Schweiße praßen.</l>
            <l>Nechst war Melan ein Knecht und muste, da der Schmaus</l>
            <l>Den lezten Trauring fraß, mit nackten Fingern betteln;</l>
            <l>Jezt ist Melan ein Herr, jezt kauft er Hof und Haus</l>
            <l>Und kan wohl ungestraft das Waysengeld verzetteln.</l>
            <l>Weicht aus, die Sänfte schreyt, hier brüstet sich ein Mann,</l>
            <l>Er hat, erschröckt nur nicht, sechs Güter in dem Leibe.</l>
            <l>Man meint zwar, daß er mehr als Semmel eßen kan,</l>
            <l>Allein das glaubt ein Kind, er schindt sie von dem Weibe.</l>
            <l>Sevil reimt, wie er lebt, und muß doch mit Gewalt</l>
            <l>Und wieder seine Schuld ein großer Dichter heißen.</l>
            <l>Sein karger Gönner spricht, der Ofen sey nicht kalt;</l>
            <l>Er steht dabey und friert und will den Pelz zerreißen.</l>
            <l>Nervoso erbte nichts auf beider Eltern Tod</l>
            <l>Als einen Brief voll Schuld und zwey Paar tapfre Hosen,</l>
            <l>Jezt macht sein stolzes Kleid des Mogols Pagen roth;</l>
            <l>Galante weis es wohl, er wust ihr liebzukosen</l>
            <l>(gleich lauft mir Fabula von ohngefehr in Reim)</l>
            <l>Und trägt jezt wohl mehr Gold als vormahls Schmuz und Beulen.</l>
            <l>O schöner Unbestand! So kan der Honigseim</l>
            <l>Verbuhlter Fertigkeit die ärgsten Mängel heilen.</l>
            <l>Geht hin und fragt einmahl, was Strephons Kupfer gilt.</l>
            <l>Ich wett, es kömmt so hoch, man könt ihn selbst bezahlen,</l>
            <l>Ihn, deßen Nahme längst die halbe Welt erfüllt.</l>
            <l>Womit? Durch Wißenschaft? O nein, mit stillem Prahlen.</l>
            <l>Hier liegt ein Doctorhut, den will die lincke Braut</l>
            <l>Nach ihrer Zärtligkeit mit Lorbeerblättern schmücken;</l>
            <l>Die Misgunst sieht es an und nennt es Knabenkraut.</l>
            <l>Man muß es ihr verzeihn, sie sieht mit Dorchens Blicken.</l>
            <l>O heilge Schmeicheley! O hochgelobte List,</l>
            <l>Wodurch wir uns ans Bret und an das Glücke schmiegen!</l>
            <l>O, daß doch unter uns vor dich kein Tempel ist,</l>
            <l>Auch Mecca würde kaum mehr Schäz und Opfer kriegen.</l>
            <l>Hier wollt ich augenblicks der nechste Priester seyn,</l>
            <l>Nachdem ich endlich auch mein Wohl bedencken lerne</l>
            <l>Und Laster ehren kan. Die Biebel flucht zwar drein;</l>
            <l>Was schadets, wenn ich nur mein zeitlich Creuz entferne!</l>
            <l>Nelisco und auch du, beleidigter Crispin,</l>
            <l>Nebst allen, denen ich bisher zu nah geschrieben,</l>
            <l>Ich bitte, wollt ihr mehr, so will ich auch wohl knien,</l>
            <l>Vergeßt die Niesewurz, womit ich euch gerieben.</l>
            <l>Es war ja nur ein Spaß und nicht so arg gemeint,</l>
            <l>Man sezt gar oft ein Wort der lieben Reime wegen.</l>
            <l>Ich schwör euch bey der Fluth, die Glomphens Ehfrau weint,</l>
            <l>Es ist mein ganzer Ernst, die Warheit hinzulegen.</l>
            <l>Geh, Warheit, führ dich ab, geh, Warheit, schnell und fleuch</l>
            <l>So starck und weit von mir als Steps von Ehr und Tugend!</l>
            <l>Du bist ein nackter Balg, die Boßheit macht uns reich.</l>
            <l>Das glaubt ich ehmahls nicht, allein das that die Jugend;</l>
            <l>Denn hätt ich dies gewust, wie wollt ich mich nicht blehn,</l>
            <l>Catheder und Altar mit langem Sammte kehren.</l>
            <l>Ich könte wohl vielleicht aus andern Augen sehn</l>
            <l>Und, wär das Glücke gut, ein Dorf voll Bauren scheeren.</l>
            <l>Befehlt nur, wie ihr denckt; ich will die Kohlen weiß,</l>
            <l>Die Stümper hochgelehrt, den schärfsten Frost ein Brennen,</l>
            <l>Den Aberglauben fromm, die Neßeln Ehrenpreis</l>
            <l>Und Dantens krummen Leib des Himmels Abriß nennen.</l>
            <l>Serran lebt liederlich. O nein, er lebt nur frey,</l>
            <l>Und wenn er ja noch säuft, so trinckt er nur mit Maaßen.</l>
            <l>Camistro ist verhurt. Davor der Himmel sey,</l>
            <l>Er geht der Tugend nach und liebt die Mittelstraßen.</l>
            <l>Rinaldo schwazt gelehrt und schnizert im Latein.</l>
            <l>Dies thut er nur mit Fleiß, er will kein Schulfuchs werden.</l>
            <l>Gelanor nimmt bald dies und bald was anders ein.</l>
            <l>Warum? Die Wißenschaft ist Stückwerck auf der Erden.</l>
            <l>Crispin, der brave Kopf, hält viel auf Müßiggang.</l>
            <l>Das wird ja beßer seyn als etwas Böses üben.</l>
            <l>Calandro beugt das Recht und hebt des Bruders Rang.</l>
            <l>Er handelt als ein Christ, man muß den Nechsten lieben.</l>
            <l>Ach, Brenno, sage nicht, als müße Polidor</l>
            <l>Mit fremden Predigten vor Gottes Antliz steigen.</l>
            <l>Es stellt ihn Madrigal in dieser Unschuld vor,</l>
            <l>Dies, was er hoch gekauft, das sey ja wohl sein Eigen.</l>
            <l>Daß Damon nicht die Schwulst des krancken Fingers dämpft,</l>
            <l>Das bringt ihm keinen Schimpf, die Ursach ist ja wichtig:</l>
            <l>Es hat sein vornehm Kind mit Fleisch und Blut gekämpft,</l>
            <l>Der Satan kam darzu, da ward die Wunde sichtig.</l>
            <l>Seht, Laster, seht und hört und sagt, was gebt ihr mir?</l>
            <l>Mein Anstrich übertrift den besten Advocaten.</l>
            <l>Nur kurze Zeit Gedult! Ihr sollt wie sauer Bier</l>
            <l>Durch Kreide, Kalck und Stein in beßren Flor gerathen.</l>
            <l>Daß Chambor allbereits die schlimmsten Kezer schröckt</l>
            <l>Und doch wohl noch nicht weis, wer Saul und Paulus waren,</l>
            <l>Daß jener, der dort jähnt, der Frauen Speichel leckt,</l>
            <l>Um etwan einen Sprung nach Darmstadt zu erfahren,</l>
            <l>Das weis ich nun nicht mehr; gesezt, ich wüst es auch,</l>
            <l>Ich wollte sie darum noch lange nicht verdencken.</l>
            <l>Kommt, hört den Persium</l>
            <l>Er kan uns Wiz, Verstand und manchen Einfall schencken.</l>
            <l>Was regt sich in der Nacht? Welch Übel, welch Geschrey</l>
            <l>Begleitet jenes Volck? Was soll das starcke Läuthen?</l>
            <l>Sophia hält ihr Fest, mein B[audis] ist dabey,</l>
            <l>Und ich bin noch so faul? O eilt, ihr müden Saythen!</l>
            <l>Der Mantel ist behängt, der Hut ist reich und voll.</l>
            <l>Gelehrt- und edler Freund, nun sage, wo mein Bogen</l>
            <l>Bey denen diesesmahl ein Räumchen finden soll,</l>
            <l>Die Tugend und Verdienst in deine Pflicht gezogen.</l>
            <l>Er ist zwar selber schuld und stellt sich langsam ein,</l>
            <l>Doch nährt sich langsam auch, so hat er nichts verloren.</l>
            <l>Die Muse, so mich treibt, meint überführt zu seyn,</l>
            <l>Die Hoheit ihrer Kunst bestünd in deinen Ohren.</l>
            <l>Ich glaub und find es wahr und hofe mit der Zeit,</l>
            <l>Nur gieb den Handgrif an, die Cither wohl zu spielen,</l>
            <l>So höhnisch mancher auch mein stilles Lied bereut,</l>
            <l>Als ob nur Stroph und Reim von Gottes Gnaden fielen.</l>
            <l>Ich weis nicht, wie es kommt, ich trete gleich zu nah;</l>
            <l>So bald mein Blat entfliegt, ist Feuer in dem Dache.</l>
            <l>Doch gut, so kräftig hält kein Schluß in Barbara,</l>
            <l>Als ich nunmehr den Bau am Pindus feste mache.</l>
            <l>Hier kommt er mir nicht los, hier sey er stets verband,</l>
            <l>Ich will ihn nun nicht mehr um Hülf und Rath beschweren,</l>
            <l>Euch aber auch hiermit, Neid, Boßheit, Unverstand,</l>
            <l>Vor gütig, fromm und klug und, was ihr wollt, erklären.</l>
            <l>Du hast, gelehrter Freund, des Zettels zwar nicht noth,</l>
            <l>Jedoch beweist er dir die Ehrfurcht im Gemüthe,</l>
            <l>Und wenn mir hin und her ein Knittelreimchen droht,</l>
            <l>Begehrt mein Vers allein das Urtheil deiner Güte.</l>
            <l>Der Ruhm, mit welchem du an diesem Tage prangst,</l>
            <l>Ist so ein Ehrenkranz, den du längst sollen tragen.</l>
            <l>Verzeih nur, wenn du hier kein würdig Lob erlangst,</l>
            <l>Ich hab es schon verredt, die Warheit mehr zu sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kehr um, verhaster Kiel, wir wollen Buße thun,</l>
            <l>Die Rache dörft uns sonst das lezte Bad bereiten,</l>
            <l>Kehr um, ich rathe Guts, und las die Hechel ruhn</l>
            <l>Und schmeichle nach der Kunst den höchstverderbten Zeiten!</l>
            <l>Die Welt besinnt sich nur auf einen Aretin,</l>
            <l>Von deßen Feder sich der Fürsten Gunst entrißen,</l>
            <l>Da gegentheils der Zorn so manchen Boccalin</l>
            <l>(denn Esel wehren sich) mit Säcken todt geschmißen.</l>
            <l>Wer ist, der höhnisch murrt und dort im Winckel lacht?</l>
            <l>Thalia? Ja, du bists. Hervor und las dich hören,</l>
            <l>Warum dir der Entschluß ein solch Gelächter macht!</l>
            <l>Ich dächte, meine Reu gereichte dir zu Ehren.</l>
            <l>Man heist dich spröd und grob, der Titul klingt verhast</l>
            <l>Und wird so gut verflucht, als wenn wir Jungfern nennen.</l>
            <l>Mein, sage, was dein Groll aus meinen Worten fast!</l>
            <l>Du fängst an mir nicht an, die Zunge zu verbrennen.</l>
            <l>Geh, Mammelucke, geh, so hör ich, stimmstu an,</l>
            <l>Du solst den ersten Schmiz von meiner Peitsche kriegen,</l>
            <l>Da so ein Wanckelmuth dein Herz verführen kan</l>
            <l>Und nunmehr auch der Schein dir in den Kopf gestiegen.</l>
            <l>Das wär ein ärgrer Streich, du lose Spötterin,</l>
            <l>Als daß die Jungemagd ein Fleischkloz weggetragen.</l>
            <l>Verdenckstu mir mein Heil? Verdenck es immerhin.</l>
            <l>Ein Narr mag elend seyn und stets die Warheit sagen.</l>
            <l>Wie, warestu denn taub, als Brenno neulich sang,</l>
            <l>Ein Weiser müste sich nach Ort und Weise richten</l>
            <l>Und um ein fettes Maul und um den Kirchweihtranck</l>
            <l>Auch da, wo Tugend fehlt, die Tugend zierlich dichten?</l>
            <l>Vorwahr, nun dörft ich fast den sonst berühmten Mor,</l>
            <l>So klug er immer heist, mit seinem Nahmen schelten,</l>
            <l>Der blos aus Eigensinn den schönen Bart verlor.</l>
            <l>Ja, warum lies er nicht des Königs Hize gelten?</l>
            <l>Dies war kein Hofmannsstreich. Thalia, lache mit!</l>
            <l>Gott ehre mir den Thrax! jezt sind die Leute klüger.</l>
            <l>Daß Thrax in Gold und Sammt auf Marmorschwellen tritt,</l>
            <l>Das macht, er seegnet gar die Heirat mit der Schwieger.</l>
            <l>Ich war bisher ein Kind und folgte dem Lucil,</l>
            <l>Allein ich kam auch an wie Hagel in die Töpfe,</l>
            <l>Die Narren danckten mir durch ihren Pritschenstiel,</l>
            <l>Und Mägdgen henckten mich an alle Wichtelzöpfe,</l>
            <l>In Wüntschen mein ich nur. Die hies mich kurz und lang,</l>
            <l>Und jene steckten mir die Nadeln vor die Nase:</l>
            <l>Die Nelcke schmeckt zu scharf, dort liegt ein Satyr kranck</l>
            <l>Und speit seit gestern früh, das hat der Hund vom Graße.</l>
            <l>Seitdem Copernicus den Erdkreiß umgedreht</l>
            <l>Und Magelan den Weg zur güldnen Zeit gefunden,</l>
            <l>Sind Boßheit und Betrug mit Haufen ausgesät</l>
            <l>Und alle Tugenden des Alterthums verschwunden.</l>
            <l>Hierunter zehlt sich auch die Ofenherzigkeit,</l>
            <l>Die nirgends sicher ist, als wo man sie verstecket.</l>
            <l>Euch Mägdgen nehm ich aus, indem ihr noch zur Zeit,</l>
            <l>Versteht mich aber recht, ihr Brustbild oft entdecket.</l>
            <l>Entschlafne Weisen, liegt, ich sag es euch verblümt,</l>
            <l>O liegt, sonst wird euch jezt das tümmste Rind verlachen.</l>
            <l>Was der von Magdeburg an seiner Pumpe rühmt,</l>
            <l>Das weis jezt jede Magd recht künstlich nachzumachen.</l>
            <l>Man bläset kalt und warm, und dieses ist schon recht,</l>
            <l>Sonst hat uns die Natur den Mund umsonst gegeben.</l>
            <l>O schweigt doch, die ihr oft von Nothund Theurung sprecht!</l>
            <l>Wenn war wohl beßre Zeit? Man kan vom Lande leben.</l>
            <l>Bey Wölfen heult man mit. Bethörte Poesie,</l>
            <l>Die mit dem Juvenal sich aus dem Lande singet!</l>
            <l>Man lebe doch galant! Es kostet wenig Müh,</l>
            <l>Und gleichwohl sieht man jezt, wie viel es Wucher bringet.</l>
            <l>Ein Dichter hat den Saz natürlich ausgeführt.</l>
            <l>Gebt Acht, wie viel sich noch Exempel bringen laßen:</l>
            <l>Dort läst Marphorio, der Luft im Schedel führt,</l>
            <l>Die Menge seines Staats von fremdem Schweiße praßen.</l>
            <l>Nechst war Melan ein Knecht und muste, da der Schmaus</l>
            <l>Den lezten Trauring fraß, mit nackten Fingern betteln;</l>
            <l>Jezt ist Melan ein Herr, jezt kauft er Hof und Haus</l>
            <l>Und kan wohl ungestraft das Waysengeld verzetteln.</l>
            <l>Weicht aus, die Sänfte schreyt, hier brüstet sich ein Mann,</l>
            <l>Er hat, erschröckt nur nicht, sechs Güter in dem Leibe.</l>
            <l>Man meint zwar, daß er mehr als Semmel eßen kan,</l>
            <l>Allein das glaubt ein Kind, er schindt sie von dem Weibe.</l>
            <l>Sevil reimt, wie er lebt, und muß doch mit Gewalt</l>
            <l>Und wieder seine Schuld ein großer Dichter heißen.</l>
            <l>Sein karger Gönner spricht, der Ofen sey nicht kalt;</l>
            <l>Er steht dabey und friert und will den Pelz zerreißen.</l>
            <l>Nervoso erbte nichts auf beider Eltern Tod</l>
            <l>Als einen Brief voll Schuld und zwey Paar tapfre Hosen,</l>
            <l>Jezt macht sein stolzes Kleid des Mogols Pagen roth;</l>
            <l>Galante weis es wohl, er wust ihr liebzukosen</l>
            <l>(gleich lauft mir Fabula von ohngefehr in Reim)</l>
            <l>Und trägt jezt wohl mehr Gold als vormahls Schmuz und Beulen.</l>
            <l>O schöner Unbestand! So kan der Honigseim</l>
            <l>Verbuhlter Fertigkeit die ärgsten Mängel heilen.</l>
            <l>Geht hin und fragt einmahl, was Strephons Kupfer gilt.</l>
            <l>Ich wett, es kömmt so hoch, man könt ihn selbst bezahlen,</l>
            <l>Ihn, deßen Nahme längst die halbe Welt erfüllt.</l>
            <l>Womit? Durch Wißenschaft? O nein, mit stillem Prahlen.</l>
            <l>Hier liegt ein Doctorhut, den will die lincke Braut</l>
            <l>Nach ihrer Zärtligkeit mit Lorbeerblättern schmücken;</l>
            <l>Die Misgunst sieht es an und nennt es Knabenkraut.</l>
            <l>Man muß es ihr verzeihn, sie sieht mit Dorchens Blicken.</l>
            <l>O heilge Schmeicheley! O hochgelobte List,</l>
            <l>Wodurch wir uns ans Bret und an das Glücke schmiegen!</l>
            <l>O, daß doch unter uns vor dich kein Tempel ist,</l>
            <l>Auch Mecca würde kaum mehr Schäz und Opfer kriegen.</l>
            <l>Hier wollt ich augenblicks der nechste Priester seyn,</l>
            <l>Nachdem ich endlich auch mein Wohl bedencken lerne</l>
            <l>Und Laster ehren kan. Die Biebel flucht zwar drein;</l>
            <l>Was schadets, wenn ich nur mein zeitlich Creuz entferne!</l>
            <l>Nelisco und auch du, beleidigter Crispin,</l>
            <l>Nebst allen, denen ich bisher zu nah geschrieben,</l>
            <l>Ich bitte, wollt ihr mehr, so will ich auch wohl knien,</l>
            <l>Vergeßt die Niesewurz, womit ich euch gerieben.</l>
            <l>Es war ja nur ein Spaß und nicht so arg gemeint,</l>
            <l>Man sezt gar oft ein Wort der lieben Reime wegen.</l>
            <l>Ich schwör euch bey der Fluth, die Glomphens Ehfrau weint,</l>
            <l>Es ist mein ganzer Ernst, die Warheit hinzulegen.</l>
            <l>Geh, Warheit, führ dich ab, geh, Warheit, schnell und fleuch</l>
            <l>So starck und weit von mir als Steps von Ehr und Tugend!</l>
            <l>Du bist ein nackter Balg, die Boßheit macht uns reich.</l>
            <l>Das glaubt ich ehmahls nicht, allein das that die Jugend;</l>
            <l>Denn hätt ich dies gewust, wie wollt ich mich nicht blehn,</l>
            <l>Catheder und Altar mit langem Sammte kehren.</l>
            <l>Ich könte wohl vielleicht aus andern Augen sehn</l>
            <l>Und, wär das Glücke gut, ein Dorf voll Bauren scheeren.</l>
            <l>Befehlt nur, wie ihr denckt; ich will die Kohlen weiß,</l>
            <l>Die Stümper hochgelehrt, den schärfsten Frost ein Brennen,</l>
            <l>Den Aberglauben fromm, die Neßeln Ehrenpreis</l>
            <l>Und Dantens krummen Leib des Himmels Abriß nennen.</l>
            <l>Serran lebt liederlich. O nein, er lebt nur frey,</l>
            <l>Und wenn er ja noch säuft, so trinckt er nur mit Maaßen.</l>
            <l>Camistro ist verhurt. Davor der Himmel sey,</l>
            <l>Er geht der Tugend nach und liebt die Mittelstraßen.</l>
            <l>Rinaldo schwazt gelehrt und schnizert im Latein.</l>
            <l>Dies thut er nur mit Fleiß, er will kein Schulfuchs werden.</l>
            <l>Gelanor nimmt bald dies und bald was anders ein.</l>
            <l>Warum? Die Wißenschaft ist Stückwerck auf der Erden.</l>
            <l>Crispin, der brave Kopf, hält viel auf Müßiggang.</l>
            <l>Das wird ja beßer seyn als etwas Böses üben.</l>
            <l>Calandro beugt das Recht und hebt des Bruders Rang.</l>
            <l>Er handelt als ein Christ, man muß den Nechsten lieben.</l>
            <l>Ach, Brenno, sage nicht, als müße Polidor</l>
            <l>Mit fremden Predigten vor Gottes Antliz steigen.</l>
            <l>Es stellt ihn Madrigal in dieser Unschuld vor,</l>
            <l>Dies, was er hoch gekauft, das sey ja wohl sein Eigen.</l>
            <l>Daß Damon nicht die Schwulst des krancken Fingers dämpft,</l>
            <l>Das bringt ihm keinen Schimpf, die Ursach ist ja wichtig:</l>
            <l>Es hat sein vornehm Kind mit Fleisch und Blut gekämpft,</l>
            <l>Der Satan kam darzu, da ward die Wunde sichtig.</l>
            <l>Seht, Laster, seht und hört und sagt, was gebt ihr mir?</l>
            <l>Mein Anstrich übertrift den besten Advocaten.</l>
            <l>Nur kurze Zeit Gedult! Ihr sollt wie sauer Bier</l>
            <l>Durch Kreide, Kalck und Stein in beßren Flor gerathen.</l>
            <l>Daß Chambor allbereits die schlimmsten Kezer schröckt</l>
            <l>Und doch wohl noch nicht weis, wer Saul und Paulus waren,</l>
            <l>Daß jener, der dort jähnt, der Frauen Speichel leckt,</l>
            <l>Um etwan einen Sprung nach Darmstadt zu erfahren,</l>
            <l>Das weis ich nun nicht mehr; gesezt, ich wüst es auch,</l>
            <l>Ich wollte sie darum noch lange nicht verdencken.</l>
            <l>Kommt, hört den Persium</l>
            <l>Er kan uns Wiz, Verstand und manchen Einfall schencken.</l>
            <l>Was regt sich in der Nacht? Welch Übel, welch Geschrey</l>
            <l>Begleitet jenes Volck? Was soll das starcke Läuthen?</l>
            <l>Sophia hält ihr Fest, mein B[audis] ist dabey,</l>
            <l>Und ich bin noch so faul? O eilt, ihr müden Saythen!</l>
            <l>Der Mantel ist behängt, der Hut ist reich und voll.</l>
            <l>Gelehrt- und edler Freund, nun sage, wo mein Bogen</l>
            <l>Bey denen diesesmahl ein Räumchen finden soll,</l>
            <l>Die Tugend und Verdienst in deine Pflicht gezogen.</l>
            <l>Er ist zwar selber schuld und stellt sich langsam ein,</l>
            <l>Doch nährt sich langsam auch, so hat er nichts verloren.</l>
            <l>Die Muse, so mich treibt, meint überführt zu seyn,</l>
            <l>Die Hoheit ihrer Kunst bestünd in deinen Ohren.</l>
            <l>Ich glaub und find es wahr und hofe mit der Zeit,</l>
            <l>Nur gieb den Handgrif an, die Cither wohl zu spielen,</l>
            <l>So höhnisch mancher auch mein stilles Lied bereut,</l>
            <l>Als ob nur Stroph und Reim von Gottes Gnaden fielen.</l>
            <l>Ich weis nicht, wie es kommt, ich trete gleich zu nah;</l>
            <l>So bald mein Blat entfliegt, ist Feuer in dem Dache.</l>
            <l>Doch gut, so kräftig hält kein Schluß in Barbara,</l>
            <l>Als ich nunmehr den Bau am Pindus feste mache.</l>
            <l>Hier kommt er mir nicht los, hier sey er stets verband,</l>
            <l>Ich will ihn nun nicht mehr um Hülf und Rath beschweren,</l>
            <l>Euch aber auch hiermit, Neid, Boßheit, Unverstand,</l>
            <l>Vor gütig, fromm und klug und, was ihr wollt, erklären.</l>
            <l>Du hast, gelehrter Freund, des Zettels zwar nicht noth,</l>
            <l>Jedoch beweist er dir die Ehrfurcht im Gemüthe,</l>
            <l>Und wenn mir hin und her ein Knittelreimchen droht,</l>
            <l>Begehrt mein Vers allein das Urtheil deiner Güte.</l>
            <l>Der Ruhm, mit welchem du an diesem Tage prangst,</l>
            <l>Ist so ein Ehrenkranz, den du längst sollen tragen.</l>
            <l>Verzeih nur, wenn du hier kein würdig Lob erlangst,</l>
            <l>Ich hab es schon verredt, die Warheit mehr zu sagen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
