<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">2. Früelings-Hochzeitgedichte</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">14</measure>
        <measure type="verses">624</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-266 3-6 4-6 5-6 6-6 7-16 8-6 9-266 10-6 11-6 12-6 13-6 14-16</measure>
        <measure type="syllables">7460</measure>
        <measure type="tokens">5192</measure>
        <measure type="characters">29440</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>2. Früelings-Hochzeitgedichte</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Winter ist fürbei, der Feind der bunten Auen</l>
            <l>und aller Blumen Tod; was Juno kan beschauen</l>
            <l>auf diesem breiten Rund', ist alles Jammers frei,</l>
            <l>der von der Kälte war. Der Winter ist fürbei.</l>
            <l>Der angenehme Lenz ist itzt schon angekommen,</l>
            <l>hat jenem alle Macht und Leidsein abgenommen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>und gar von uns verweist. Der liebe Freund der Lust</l>
            <l>hat von der Erden Not und Übel wol gewust,</l>
            <l>drumb bricht er so herein. Die beste Zeit der Zeiten,</l>
            <l>des Jahres Mark und Saft, die Gunst der Fruchtbarkeiten,</l>
            <l>das Wohnhaus aller Pracht, das nichts als Lustigsein,</l>
            <l>hat sich nun widerumb bei uns gestellet ein</l>
            <l>und machet alles froh. Seht, wie so grüne werden</l>
            <l>die Glieder überall der breitgebrüsten Erden,</l>
            <l>Feld, Wiesen, Berge, Tal! Ietzt regt sich die Natur,</l>
            <l>sie bildet ihre Zier, wo man hin siehet nur.</l>
            <l>Wie prangt sie mit der Saat, wenn mit gesunden Reifen</l>
            <l>die fromme Cynthia bei Nachte sie muß täufen,</l>
            <l>darvon das Gras und Korn früh' aller trunken sind</l>
            <l>und taumeln hin und her, wenn sie ein Westenwind</l>
            <l>mit sanftem Odem schwenkt! Wenn es beginnt zu tagen,</l>
            <l>und furchtsam tritt herfür der Rötin bunter Wagen</l>
            <l>und zeigt ihr braunes Liecht der aufgeweckten Welt,</l>
            <l>da geht die Wollust an, die mir und dir gefällt.</l>
            <l>Das leichte Federvieh verläßt die warmen Nester,</l>
            <l>begibt sich ihrer Burg, der halbbegrünten Äster,</l>
            <l>spaziert durch freie Luft, singt Schaf' und Schäfer an:</l>
            <l>denn auch diß gute Volk nicht lange schlafen kan,</l>
            <l>geht für der Sonnen aus. Die Taue sinken nieder,</l>
            <l>beperlen Laub und Gras. Der Philli laute Lieder,</l>
            <l>die in dem Pusche grast, die wecken Echo auf,</l>
            <l>daß manchen hellen Schrei sie durch das Tal tut drauf.</l>
            <l>Die lautere Fontein, entsprungen aus der Erden,</l>
            <l>mit der Kristallen nicht verglichen mögen werden,</l>
            <l>ergeußt das helle Quell und rauschet durch den Grund,</l>
            <l>darinnen mancher Hirsch benetzt den dürren Mund</l>
            <l>und schlürft ihm nüchtern nein. Der Wälder Raub, die Hinden,</l>
            <l>gehn ungescheucht zur Kost. Der Has' ist noch zu finden</l>
            <l>in jenem Stücke Korn', in das er gestern lief,</l>
            <l>und aße sich so voll, daß er auch da entschlief.</l>
            <l>Indessen steigen auf des muntern Phöbus Pferde,</l>
            <l>die nichts als Feuer sein; da wird das Punct der Erde</l>
            <l>von Neuem ganz belebt. Diß ist die liebe Zeit;</l>
            <l>was gött- und menschlich ist, das wird durch sie erfreut.</l>
            <l>Die geilen Satyren, die springen aus den Wäldern</l>
            <l>und lassen sich ersehn auf allen grünen Feldern,</l>
            <l>wo Schäferinnen sind. Pan kömpt zu seiner Schar.</l>
            <l>Empanda nimpt für sich des Ackerbaues wahr.</l>
            <l>Pomona giebet umb den saftgefüllten Bäumen</l>
            <l>den grünen weißen Flor, läßt ihre Gärten räumen.</l>
            <l>Die weichen Najaden stehn auf von ihrer Ruhe</l>
            <l>und gehen schön geputzt auf ihre Bäder zue,</l>
            <l>die marmorsteinern sind. Diana stellt die Netze,</l>
            <l>daß sie den langen Tag mit Hetzen sich ergetze.</l>
            <l>Der ganze Helikon ist schon umb diese Zeit</l>
            <l>umb seine Bücher her und dichtet allbereit</l>
            <l>das, was man rühmen muß. Die schönen Pierinnen,</l>
            <l>die nun durch </l>
            <l>und lieber sein als vor, die sagten mir auch für</l>
            <l>bei früher Tageszeit diß, was ich schreibe hier,</l>
            <l>wie schlecht es immer ist. Die stillen Morgenstunden</l>
            <l>sind den Poeten recht, was Hohes zu erkunden</l>
            <l>und es zu setzen auf. Was lange bleiben soll,</l>
            <l>das will bei früher Zeit bedacht sein oft und wol</l>
            <l>und weil man nüchtern ist. Frau Flora schläft nicht lange,</l>
            <l>nimmt dieser Zeiten wahr, kömpt mit geschwindem Gange</l>
            <l>auf ihre Wiesen zu, beblumet Feld und Wald</l>
            <l>und machet Berg und Tal mit Farben wolgestalt.</l>
            <l>Sie braucht nach ihrer Lust die warmen Sonnenstrahlen,</l>
            <l>darmit sie wunderlich die Tulpen kan vermahlen,</l>
            <l>der Gärten frühe Zier. Sie streicht so artlich an</l>
            <l>den schönen Rittersporn, als wol kein Mahler kan.</l>
            <l>Auf liebe Nägelein, auf gönstige Narcissen,</l>
            <l>auf schönen Hiacynth ist sie schon ietzt beflissen.</l>
            <l>Der Veilgen süße Gunst, der Anemonen Pracht</l>
            <l>macht, daß die kluge Frau oft' in sich selbsten lacht</l>
            <l>und denkt: ist das nicht Lust? Des Himmels Angesichte</l>
            <l>ist blau und wolkenfrei, die Luft ist hell' und lichte.</l>
            <l>Kein Nebel zeucht sich auf, kein Regen und kein Wind</l>
            <l>bei dieser Stetigkeit itzt zu befahren sind.</l>
            <l>O wunderschöne Zeit! Ja freilich ist sie schöne;</l>
            <l>Cupido weiß es wol, zeucht schon an seine Fröne,</l>
            <l>schreibt ihm zu eigen zu die ganze Frühlingszeit,</l>
            <l>läuft, wie er pfleget stets, in seinen alten Streit,</l>
            <l>in den Streit, da er ihm kan untertänig machen,</l>
            <l>was ihm will widrig sein, in den Streit, da er Lachen</l>
            <l>anstatt des Schießens braucht. Der Kugeln darf er nicht.</l>
            <l>Man hat ihm Pfeile zwar und Bogen angedicht't,</l>
            <l>jedoch nur angedicht't. Er selbst ist ein Gedichte</l>
            <l>und blinde Fantasei. Die gläubliche Geschichte</l>
            <l>von diesem Wundergott' ist der Poeten Spiel,</l>
            <l>die minstes gläuben selbst, von dem sie melden viel.</l>
            <l>Doch sei ihm, wie ihm sei! Er mag ein Gott verbleiben,</l>
            <l>ich will das gute Kind nicht aus dem Himmel treiben.</l>
            <l>Lieb' ist ein großes Ding. Diß wil mir nur nicht ein,</l>
            <l>daß er ein kleiner Knab' und blind darzu soll sein:</l>
            <l>ist er ein schwaches Kind, wie, daß er denn kan zwingen</l>
            <l>den stärksten Ritter, Mars, ihn zu der Mutter bringen</l>
            <l>und zusehn, wie Vulcan ein groß Paar Hörner kriegt,</l>
            <l>der doch sein Vater war? Diß heißt ja obgesiegt.</l>
            <l>Und ist der Knabe blind? Er muß mir ja vor zielen,</l>
            <l>im Fall' er wolle denn nur mit den Pfeilen spielen</l>
            <l>und einen Fehlschuß tun. Er spannet in der Welt</l>
            <l>und scheust, daß Jupiter auch selbst vom Himmel fällt.</l>
            <l>Es sei! Ich kan ihn doch nicht groß und schend machen.</l>
            <l>Ein Gott muß er wol sein, weil auch in denen Sachen,</l>
            <l>die unbeseelet sind, er übet seine Kraft.</l>
            <l>Die Steine lieben sich und halten Schwägerschaft,</l>
            <l>der Forst besaamet sich, ein Zweig buhlt mit dem andern.</l>
            <l>Ist Liebe nur ein Feur? Wie, daß in Flüssen wandern</l>
            <l>die Fische Paar und Paar und treiben, was der Mut</l>
            <l>und Lust zu mehren sich im Wasser raten tut?</l>
            <l>Ist Liebe denn ein Frost? Wie kömpt es, daß das Lieben</l>
            <l>auch mitten in dem Schnee von Allem wird getrieben,</l>
            <l>was sich nur lieben kan? Ich finde mich nicht drein,</l>
            <l>es muß ein selzem Ding umb Lieb' und Lieben sein.</l>
            <l>Ist es der Geist der Welt, von dem man viel will sagen,</l>
            <l>und kennt doch niemand ihn? Man nennt es süße Plagen,</l>
            <l>die Sinnenmeisterin, die wollustvolle Not,</l>
            <l>der Freiheit Untergang, den angenehmen Tod,</l>
            <l>und was der Namen mehr die ewigen Poeten</l>
            <l>sehr weislich dichten an den sauersüßen Nöten.</l>
            <l>Was Lieb' ist, weiß ich nicht, und schreibe doch darvon.</l>
            <l>Was hilfts? Unwissenheit ist meiner Einfalt Lohn.</l>
            <l>Diß ist der schöne Zweck, darauf wir alle denken,</l>
            <l>dahin wir Tag und Nacht die leichten Sinnen lenken,</l>
            <l>wenn wir erwachsen sind. Es muß geliebet sein,</l>
            <l>soll dieses Alles nicht in Kürzen gehen ein.</l>
            <l>Der hohe Himmel liebt die tiefe Schoß der Erden,</l>
            <l>mit ihr und mit der See muß Luft vermählet werden,</l>
            <l>die beide schwängert itzt. Diß macht der Liebe Band,</l>
            <l>daß allzeit Tag und Nacht so bleiben im Bestand</l>
            <l>und wechseln friedlich umb. Die Zeiten tauschen abe</l>
            <l>mit höchster Einigkeit. Die Sonne steigt herabe,</l>
            <l>macht, daß sich Alles liebt. Der Widder und der Stier,</l>
            <l>darinnen sie ietzt läuft, die sind verbuhlte Tier',</l>
            <l>als wol ein Ieder weiß. Die Zwillinge, die wollen,</l>
            <l>daß wir umb diese Zeit uns auch umbfangen sollen</l>
            <l>und gehen Paar und Paar. Der silberblasse Mond</l>
            <l>heißt uns dem folgen nach, was sie noch nicht gewohnt,</l>
            <l>weil sie stets Jungfer bleibt. Der lieben Sterne Blinken,</l>
            <l>das lehrt uns, wie auch wir der Liebsten sollen winken.</l>
            <l>In Summa, was in sich Luft, See und Erde hält,</l>
            <l>das heißt uns lieben itzt und mitte sein gesellt.</l>
            <l>Seht, wie der Eppich kan die grünen Arme schlingen</l>
            <l>ringsumb den Rüstbaum her und ihn zu Liebe zwingen!</l>
            <l>Seht, was die Wicke tut, das buhlerische Kraut,</l>
            <l>wie sie ihr brünstiglich dem Stengel anvertraut</l>
            <l>und hängt sich fest an ihn! Die stummen Wasserschaaren,</l>
            <l>die reißen durch den Strand und tun sich freundlich paaren,</l>
            <l>wie denn das Luftvolk auch, da manche Frau und Man</l>
            <l>sich schnäbeln züchtiglich umb süße Hochzeit an.</l>
            <l>Diß ist die süße Lust, die aus dem Himmel brachte</l>
            <l>den heißen Jupiter, die ihn zum Stiere machte.</l>
            <l>Der hochverliebte Gott ließ seinen Donner stehn,</l>
            <l>im Fall' er muste fort nach andrer Weide gehn.</l>
            <l>Man kennet keinen Gott, der nicht geliebet hätte.</l>
            <l>Diß ist der Nymphen Kunst, sie lieben in die Wette.</l>
            <l>Der geile Schäfergott hält seine Syrinx fest'.</l>
            <l>Eh' wird Neptun ein Pferd, eh' er die Ceres läßt.</l>
            <l>Die kugelrunde Welt muß unbestrahlet liegen,</l>
            <l>wenn Phöbus listig meint die Dafne zu betriegen,</l>
            <l>wiewol vergebens nur. Die Winde reißen los,</l>
            <l>weil Äolus sich legt in seiner Liebsten Schoß.</l>
            <l>Auch wir sind Göttern gleich durch unsrer Liebe Gaben.</l>
            <l>Da meint ein Ieder schon ein Himmelreich zu haben,</l>
            <l>der fest und stete liebt, wenn die ihm, die er liebt,</l>
            <l>ein treues Unterpfand der Gegenliebe giebt.</l>
            <l>Das liebliche Geschlecht, das wir die Jungfern nennen,</l>
            <l>was kan es nicht bei uns? Was kan man sonst wol kennen,</l>
            <l>das einem Manne mehr die strengen Sinnen bricht</l>
            <l>und macht sie ihme zahm? An diß Volk denkt man nicht</l>
            <l>ohn' innerliche Lust. Ihr Name machet rege,</l>
            <l>was in und an uns ist. Wär' einer noch so träge,</l>
            <l>durch Lieben wird er frisch und krieget einen Mut.</l>
            <l>Cupido ist fürwahr der Faulheit gar nicht gut.</l>
            <l>Da kan ein Buhler nicht die Schönheit gnung beschreiben,</l>
            <l>die an der Liebsten ist, muß manchen Tag vertreiben</l>
            <l>mit ihrer Gaben Lob'. Er fängt von oben an</l>
            <l>und rühmbt der Glieder Pracht, wie sehr er immer kan.</l>
            <l>Des irdischen Gestirns, der liechten Augen Blicke</l>
            <l>sein ihre große Kunst, damit sie ihm entzücke</l>
            <l>der matten Sinnen Rest. Der glatten Stirnen Zier</l>
            <l>ist Amors sein Magnet, der ihn stets rückt zu ihr.</l>
            <l>Das Haar, das schöne Haar, sind ihre starke Binden,</l>
            <l>damit sie ihm das Herz' und Geister kan umbwinden.</l>
            <l>Die Wangen sind Beryll, die Lippen ein Rubin,</l>
            <l>die ihn zu ihrer Gunst auch wider Willen ziehn.</l>
            <l>Das Kinn ist Perlen voll, der Hals von Alabaster,</l>
            <l>die Kehle Chrysolith, der Brust erhabnes Pflaster</l>
            <l>der reinste Marmorstein, die Arme Helfenbein,</l>
            <l>die Finger pures Gold, und was sonst mehr mag sein.</l>
            <l>Er ist aus sich verzückt, er weiß nicht, was er saget,</l>
            <l>bald ist er gutes Muts, bald hebt er an und klaget,</l>
            <l>er heißt sie in der Angst wol gar die Zauberin,</l>
            <l>die ihm durch scharfen Gift verlähme Kräft' und Sinn'.</l>
            <l>Und es ist ohne nicht: die stärksten Kriegeshelden</l>
            <l>kan zwingen eine Frau. Die wahren Schriften melden,</l>
            <l>daß Alexandern nie entherzet eine Schlacht,</l>
            <l>noch hat ihn doch ein Weib zu einer Frau gemacht:</l>
            <l>Persepolis, die hat durch Thais brennen können.</l>
            <l>Der Liebe zogen nach auch die Amazoninnen,</l>
            <l>wie frei sie waren sonst. Achilles war nicht stark,</l>
            <l>wenn seine Briseis ihm nahm aller Kräfte Mark.</l>
            <l>Der Paris wurde blind durch Zierat einer Frauen,</l>
            <l>er muste mehr auf Schön' als auf die Tugend schauen.</l>
            <l>Ja auch die Götter selbst, wie mehrmals ist gesagt,</l>
            <l>hat öfter Weiberlust aus ihrer Burg gejagt,</l>
            <l>daß sie ihr giengen nach. Wer wolte denn nicht lieben?</l>
            <l>Wo wir nur sehen hin, da werden wir getrieben</l>
            <l>an dieses süße Werk. Wer will denn nun ein Stein,</l>
            <l>ein Stiefkind der Natur, ein Sichselbsthasser sein?</l>
            <l>Vergebens ist uns nicht die Leber einverleibet:</l>
            <l>sie, sie ist unser Gott, der uns zum Lieben treibet.</l>
            <l>Wer gar nicht lieben kan, der wisse, daß anstat</l>
            <l>der Leber er faul Holz und einen Bofist hat.</l>
            <l>Und ihr habt recht getan, ihr wolgepaarten Beide,</l>
            <l>daß ihr das süße Joch der angenehmen Freude</l>
            <l>wolt zeitlich gehen ein! Die gönstige Natur,</l>
            <l>des Höchsten treue Magd, weist euch auf diese Spur,</l>
            <l>und leitet euch hierzu. Der großen Ahnen Fälle</l>
            <l>ersetzet sie durch euch, daß ihr an jener Stelle</l>
            <l>solt andre pfropfen ein, die nachmals durch die Zeit</l>
            <l>auch reisen, wie vor sie, durch frische Dapferkeit.</l>
            <l>Ach solte, solte doch der werte </l>
            <l>was ietzt noch sein Gemahl! O könt' es doch geschehen,</l>
            <l>daß nun der selige Herr </l>
            <l>und dieses liebe Paar zu beiden Armen nähm'</l>
            <l>und drückt' an seine Brust! Die große Freude machet,</l>
            <l>daß itzt die fromme Frau, die Mutter, weinend lachet.</l>
            <l>Sie trauet Kind und Freund, gibt ihrer Liebe Pfand</l>
            <l>und schlägt mit eigner Faust durch die gepaarte Hand</l>
            <l>und spricht: Es sei also! Die schönen Schwestern lachen,</l>
            <l>die Brüder wündschen Glück an diesen hohen Sachen</l>
            <l>euch, ihr Verliebten, euch. Wo ihr nur schauet hin,</l>
            <l>da seht ihr auf euch zu beschenkte Wündsche ziehn.</l>
            <l>Ists aber ietzo Zeit durch Heirat sich zu binden,</l>
            <l>ietzt, da der tolle Mars uns dreuet vorn' und hinden,</l>
            <l>ietzt, da das teutsche Volk ihm selbst die Degen wetzt</l>
            <l>und sein rebellisch Schwert ihm an die Gurgel setzt?</l>
            <l>Ihr wolt auch in den Krieg. Ach, wär' in jenem Kriegen</l>
            <l>so leichte, wie in dem, das ungewisse Siegen,</l>
            <l>wär' unsre Feindschaft nur nicht größer als bei euch,</l>
            <l>so könt' ein Winken nur die Sache machen gleich.</l>
            <l>Doch fahret immer fort, laßt Ander' ietzt sich schlagen!</l>
            <l>Ihr kriegt mit guter Ruh', dürft euren Leib nicht wagen</l>
            <l>in das verlogne Glück, in einen glatten Streit.</l>
            <l>Der Streit, in dem ihr seid, ist lauter Einigkeit</l>
            <l>mit Freundlichkeit vermählt. Man spricht auch sonst, im Maien</l>
            <l>da sei es gar nicht gut zu stellen an ein Freien.</l>
            <l>Nichts minder tut ihrs doch? Doch kümmert euch nicht drum!</l>
            <l>Ich habe nachgesucht, ich finde nicht, warum.</l>
            <l>Wir sein die Römer nicht, daß wir diß solten halten.</l>
            <l>Wir richten uns nach uns. Was schaffen uns die Alten?</l>
            <l>Es ist nicht balde wahr, was der und jener spricht:</l>
            <l>gewisser Tage Wahl will Gott zum Freien nicht.</l>
            <l>Ihr habt der besten Zeit der Zeiten wahr genommen,</l>
            <l>der Lenz heißt euren Lenz der Jugend ietzt willkommen.</l>
            <l>Diß alles, was ietzt liebt, das wündscht euch Heil zu dem,</l>
            <l>was euch und ihme nun von Herzen angenehm.</l>
            <l>Das Wind- und Wasservolk, die ausgeschlagnen Wälder,</l>
            <l>der schöne Maienschein, die neubegrünten Felder</l>
            <l>sind fröhlicher als vor. Die Flora gibt euch Lust,</l>
            <l>Cytheris drucket schön eins an des andern Brust.</l>
            <l>Die frischen Najaden, die Muldeinwohnerinnen,</l>
            <l>die rufen: Glück, o Paar! Glück, Glück! so sehr sie künnen.</l>
            <l>Das ganze </l>
            <l>und jauchzet mitte drein: Glück zu, ihr Liebten zwei!</l>
            <l>Glück zu, ihr Liebten zwei! schreit auch mein Phöbus mitte</l>
            <l>und stellt sich bei euch ein. Er hat auf meine Bitte</l>
            <l>diß Brautlied euch gemacht. Ietzt stimmts der werte Man</l>
            <l>mit seiner Schwestern Schar für eurer Tafel an:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halbgöttinne, Fräulein Braut,</l>
            <l>der Kassandra müste weichen,</l>
            <l>Helena nicht könte gleichen,</l>
            <l>Rom noch Schöners nie geschaut,</l>
            <l>zehnte bei der Musen Schar,</l>
            <l>vierte Charis dieser Jahr',</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Andre Venus! Sihstu nicht,</l>
            <l>wie Cupido stetig winket,</l>
            <l>wie das Liecht der Fackeln blinket,</l>
            <l>wie der linde Zephyr bricht</l>
            <l>Tulpen, Nelken, Rosmarin,</l>
            <l>wirft sie auf den Tanzplatz hin?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf, o werte schöne Braut!</l>
            <l>Auf, an Tanz ist Zeit zu gehen!</l>
            <l>Siehstu schon den Liebsten stehen,</l>
            <l>den dir Amor hat vertraut,</l>
            <l>den dir hat in keuscher Brunst</l>
            <l>zugetan des Himmels Gunst?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wertes Paar, so tanzet nun,</l>
            <l>liebt und küsset, küßt und liebet,</l>
            <l>was ein Lieb dem andern giebet!</l>
            <l>Gott, der wird das Seine tun,</l>
            <l>daß euch Phöbus balde schau'</l>
            <l>immer fruchtbar, langsam grau!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun, nun ist es Nacht, der Renner ist entwichen,</l>
            <l>der Alles liechte macht. Frau Luna kömpt geschlichen</l>
            <l>und steckt ihr Silber auf, der schöne Nachtstern kömpt,</l>
            <l>die angelegte Glut der blanken Sterne glimmt.</l>
            <l>Hört auf, </l>
            <l>ermüdet euch nicht gar! Die Lust könt ihr ergänzen</l>
            <l>auf einen andern Tag. Ietzt seht, was Hymen dort</l>
            <l>in jener Kammer zeigt! Geht, Liebte, geht nur fort</l>
            <l>und gebet gute Nacht! Die Venus steht von ferne,</l>
            <l>lacht eurer Wegerung. Cupido sähe gerne,</l>
            <l>daß ihr nur machtet fort. Er trägt die Fackeln für</l>
            <l>und wartet sehnlich auf vor jenes Zimmers Tür',</l>
            <l>in dem ihr schlafen solt. Geht, geht, ihr herze Herzen,</l>
            <l>vereinigt mehr den Sinn, beflammt die Liebeskerzen,</l>
            <l>geht, geht zu eurer </l>
            <l>und merket, wie es euch in dieser Ruh' ergeht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Winter ist fürbei, der Feind der bunten Auen</l>
            <l>und aller Blumen Tod; was Juno kan beschauen</l>
            <l>auf diesem breiten Rund', ist alles Jammers frei,</l>
            <l>der von der Kälte war. Der Winter ist fürbei.</l>
            <l>Der angenehme Lenz ist itzt schon angekommen,</l>
            <l>hat jenem alle Macht und Leidsein abgenommen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>und gar von uns verweist. Der liebe Freund der Lust</l>
            <l>hat von der Erden Not und Übel wol gewust,</l>
            <l>drumb bricht er so herein. Die beste Zeit der Zeiten,</l>
            <l>des Jahres Mark und Saft, die Gunst der Fruchtbarkeiten,</l>
            <l>das Wohnhaus aller Pracht, das nichts als Lustigsein,</l>
            <l>hat sich nun widerumb bei uns gestellet ein</l>
            <l>und machet alles froh. Seht, wie so grüne werden</l>
            <l>die Glieder überall der breitgebrüsten Erden,</l>
            <l>Feld, Wiesen, Berge, Tal! Ietzt regt sich die Natur,</l>
            <l>sie bildet ihre Zier, wo man hin siehet nur.</l>
            <l>Wie prangt sie mit der Saat, wenn mit gesunden Reifen</l>
            <l>die fromme Cynthia bei Nachte sie muß täufen,</l>
            <l>darvon das Gras und Korn früh' aller trunken sind</l>
            <l>und taumeln hin und her, wenn sie ein Westenwind</l>
            <l>mit sanftem Odem schwenkt! Wenn es beginnt zu tagen,</l>
            <l>und furchtsam tritt herfür der Rötin bunter Wagen</l>
            <l>und zeigt ihr braunes Liecht der aufgeweckten Welt,</l>
            <l>da geht die Wollust an, die mir und dir gefällt.</l>
            <l>Das leichte Federvieh verläßt die warmen Nester,</l>
            <l>begibt sich ihrer Burg, der halbbegrünten Äster,</l>
            <l>spaziert durch freie Luft, singt Schaf' und Schäfer an:</l>
            <l>denn auch diß gute Volk nicht lange schlafen kan,</l>
            <l>geht für der Sonnen aus. Die Taue sinken nieder,</l>
            <l>beperlen Laub und Gras. Der Philli laute Lieder,</l>
            <l>die in dem Pusche grast, die wecken Echo auf,</l>
            <l>daß manchen hellen Schrei sie durch das Tal tut drauf.</l>
            <l>Die lautere Fontein, entsprungen aus der Erden,</l>
            <l>mit der Kristallen nicht verglichen mögen werden,</l>
            <l>ergeußt das helle Quell und rauschet durch den Grund,</l>
            <l>darinnen mancher Hirsch benetzt den dürren Mund</l>
            <l>und schlürft ihm nüchtern nein. Der Wälder Raub, die Hinden,</l>
            <l>gehn ungescheucht zur Kost. Der Has' ist noch zu finden</l>
            <l>in jenem Stücke Korn', in das er gestern lief,</l>
            <l>und aße sich so voll, daß er auch da entschlief.</l>
            <l>Indessen steigen auf des muntern Phöbus Pferde,</l>
            <l>die nichts als Feuer sein; da wird das Punct der Erde</l>
            <l>von Neuem ganz belebt. Diß ist die liebe Zeit;</l>
            <l>was gött- und menschlich ist, das wird durch sie erfreut.</l>
            <l>Die geilen Satyren, die springen aus den Wäldern</l>
            <l>und lassen sich ersehn auf allen grünen Feldern,</l>
            <l>wo Schäferinnen sind. Pan kömpt zu seiner Schar.</l>
            <l>Empanda nimpt für sich des Ackerbaues wahr.</l>
            <l>Pomona giebet umb den saftgefüllten Bäumen</l>
            <l>den grünen weißen Flor, läßt ihre Gärten räumen.</l>
            <l>Die weichen Najaden stehn auf von ihrer Ruhe</l>
            <l>und gehen schön geputzt auf ihre Bäder zue,</l>
            <l>die marmorsteinern sind. Diana stellt die Netze,</l>
            <l>daß sie den langen Tag mit Hetzen sich ergetze.</l>
            <l>Der ganze Helikon ist schon umb diese Zeit</l>
            <l>umb seine Bücher her und dichtet allbereit</l>
            <l>das, was man rühmen muß. Die schönen Pierinnen,</l>
            <l>die nun durch </l>
            <l>und lieber sein als vor, die sagten mir auch für</l>
            <l>bei früher Tageszeit diß, was ich schreibe hier,</l>
            <l>wie schlecht es immer ist. Die stillen Morgenstunden</l>
            <l>sind den Poeten recht, was Hohes zu erkunden</l>
            <l>und es zu setzen auf. Was lange bleiben soll,</l>
            <l>das will bei früher Zeit bedacht sein oft und wol</l>
            <l>und weil man nüchtern ist. Frau Flora schläft nicht lange,</l>
            <l>nimmt dieser Zeiten wahr, kömpt mit geschwindem Gange</l>
            <l>auf ihre Wiesen zu, beblumet Feld und Wald</l>
            <l>und machet Berg und Tal mit Farben wolgestalt.</l>
            <l>Sie braucht nach ihrer Lust die warmen Sonnenstrahlen,</l>
            <l>darmit sie wunderlich die Tulpen kan vermahlen,</l>
            <l>der Gärten frühe Zier. Sie streicht so artlich an</l>
            <l>den schönen Rittersporn, als wol kein Mahler kan.</l>
            <l>Auf liebe Nägelein, auf gönstige Narcissen,</l>
            <l>auf schönen Hiacynth ist sie schon ietzt beflissen.</l>
            <l>Der Veilgen süße Gunst, der Anemonen Pracht</l>
            <l>macht, daß die kluge Frau oft' in sich selbsten lacht</l>
            <l>und denkt: ist das nicht Lust? Des Himmels Angesichte</l>
            <l>ist blau und wolkenfrei, die Luft ist hell' und lichte.</l>
            <l>Kein Nebel zeucht sich auf, kein Regen und kein Wind</l>
            <l>bei dieser Stetigkeit itzt zu befahren sind.</l>
            <l>O wunderschöne Zeit! Ja freilich ist sie schöne;</l>
            <l>Cupido weiß es wol, zeucht schon an seine Fröne,</l>
            <l>schreibt ihm zu eigen zu die ganze Frühlingszeit,</l>
            <l>läuft, wie er pfleget stets, in seinen alten Streit,</l>
            <l>in den Streit, da er ihm kan untertänig machen,</l>
            <l>was ihm will widrig sein, in den Streit, da er Lachen</l>
            <l>anstatt des Schießens braucht. Der Kugeln darf er nicht.</l>
            <l>Man hat ihm Pfeile zwar und Bogen angedicht't,</l>
            <l>jedoch nur angedicht't. Er selbst ist ein Gedichte</l>
            <l>und blinde Fantasei. Die gläubliche Geschichte</l>
            <l>von diesem Wundergott' ist der Poeten Spiel,</l>
            <l>die minstes gläuben selbst, von dem sie melden viel.</l>
            <l>Doch sei ihm, wie ihm sei! Er mag ein Gott verbleiben,</l>
            <l>ich will das gute Kind nicht aus dem Himmel treiben.</l>
            <l>Lieb' ist ein großes Ding. Diß wil mir nur nicht ein,</l>
            <l>daß er ein kleiner Knab' und blind darzu soll sein:</l>
            <l>ist er ein schwaches Kind, wie, daß er denn kan zwingen</l>
            <l>den stärksten Ritter, Mars, ihn zu der Mutter bringen</l>
            <l>und zusehn, wie Vulcan ein groß Paar Hörner kriegt,</l>
            <l>der doch sein Vater war? Diß heißt ja obgesiegt.</l>
            <l>Und ist der Knabe blind? Er muß mir ja vor zielen,</l>
            <l>im Fall' er wolle denn nur mit den Pfeilen spielen</l>
            <l>und einen Fehlschuß tun. Er spannet in der Welt</l>
            <l>und scheust, daß Jupiter auch selbst vom Himmel fällt.</l>
            <l>Es sei! Ich kan ihn doch nicht groß und schend machen.</l>
            <l>Ein Gott muß er wol sein, weil auch in denen Sachen,</l>
            <l>die unbeseelet sind, er übet seine Kraft.</l>
            <l>Die Steine lieben sich und halten Schwägerschaft,</l>
            <l>der Forst besaamet sich, ein Zweig buhlt mit dem andern.</l>
            <l>Ist Liebe nur ein Feur? Wie, daß in Flüssen wandern</l>
            <l>die Fische Paar und Paar und treiben, was der Mut</l>
            <l>und Lust zu mehren sich im Wasser raten tut?</l>
            <l>Ist Liebe denn ein Frost? Wie kömpt es, daß das Lieben</l>
            <l>auch mitten in dem Schnee von Allem wird getrieben,</l>
            <l>was sich nur lieben kan? Ich finde mich nicht drein,</l>
            <l>es muß ein selzem Ding umb Lieb' und Lieben sein.</l>
            <l>Ist es der Geist der Welt, von dem man viel will sagen,</l>
            <l>und kennt doch niemand ihn? Man nennt es süße Plagen,</l>
            <l>die Sinnenmeisterin, die wollustvolle Not,</l>
            <l>der Freiheit Untergang, den angenehmen Tod,</l>
            <l>und was der Namen mehr die ewigen Poeten</l>
            <l>sehr weislich dichten an den sauersüßen Nöten.</l>
            <l>Was Lieb' ist, weiß ich nicht, und schreibe doch darvon.</l>
            <l>Was hilfts? Unwissenheit ist meiner Einfalt Lohn.</l>
            <l>Diß ist der schöne Zweck, darauf wir alle denken,</l>
            <l>dahin wir Tag und Nacht die leichten Sinnen lenken,</l>
            <l>wenn wir erwachsen sind. Es muß geliebet sein,</l>
            <l>soll dieses Alles nicht in Kürzen gehen ein.</l>
            <l>Der hohe Himmel liebt die tiefe Schoß der Erden,</l>
            <l>mit ihr und mit der See muß Luft vermählet werden,</l>
            <l>die beide schwängert itzt. Diß macht der Liebe Band,</l>
            <l>daß allzeit Tag und Nacht so bleiben im Bestand</l>
            <l>und wechseln friedlich umb. Die Zeiten tauschen abe</l>
            <l>mit höchster Einigkeit. Die Sonne steigt herabe,</l>
            <l>macht, daß sich Alles liebt. Der Widder und der Stier,</l>
            <l>darinnen sie ietzt läuft, die sind verbuhlte Tier',</l>
            <l>als wol ein Ieder weiß. Die Zwillinge, die wollen,</l>
            <l>daß wir umb diese Zeit uns auch umbfangen sollen</l>
            <l>und gehen Paar und Paar. Der silberblasse Mond</l>
            <l>heißt uns dem folgen nach, was sie noch nicht gewohnt,</l>
            <l>weil sie stets Jungfer bleibt. Der lieben Sterne Blinken,</l>
            <l>das lehrt uns, wie auch wir der Liebsten sollen winken.</l>
            <l>In Summa, was in sich Luft, See und Erde hält,</l>
            <l>das heißt uns lieben itzt und mitte sein gesellt.</l>
            <l>Seht, wie der Eppich kan die grünen Arme schlingen</l>
            <l>ringsumb den Rüstbaum her und ihn zu Liebe zwingen!</l>
            <l>Seht, was die Wicke tut, das buhlerische Kraut,</l>
            <l>wie sie ihr brünstiglich dem Stengel anvertraut</l>
            <l>und hängt sich fest an ihn! Die stummen Wasserschaaren,</l>
            <l>die reißen durch den Strand und tun sich freundlich paaren,</l>
            <l>wie denn das Luftvolk auch, da manche Frau und Man</l>
            <l>sich schnäbeln züchtiglich umb süße Hochzeit an.</l>
            <l>Diß ist die süße Lust, die aus dem Himmel brachte</l>
            <l>den heißen Jupiter, die ihn zum Stiere machte.</l>
            <l>Der hochverliebte Gott ließ seinen Donner stehn,</l>
            <l>im Fall' er muste fort nach andrer Weide gehn.</l>
            <l>Man kennet keinen Gott, der nicht geliebet hätte.</l>
            <l>Diß ist der Nymphen Kunst, sie lieben in die Wette.</l>
            <l>Der geile Schäfergott hält seine Syrinx fest'.</l>
            <l>Eh' wird Neptun ein Pferd, eh' er die Ceres läßt.</l>
            <l>Die kugelrunde Welt muß unbestrahlet liegen,</l>
            <l>wenn Phöbus listig meint die Dafne zu betriegen,</l>
            <l>wiewol vergebens nur. Die Winde reißen los,</l>
            <l>weil Äolus sich legt in seiner Liebsten Schoß.</l>
            <l>Auch wir sind Göttern gleich durch unsrer Liebe Gaben.</l>
            <l>Da meint ein Ieder schon ein Himmelreich zu haben,</l>
            <l>der fest und stete liebt, wenn die ihm, die er liebt,</l>
            <l>ein treues Unterpfand der Gegenliebe giebt.</l>
            <l>Das liebliche Geschlecht, das wir die Jungfern nennen,</l>
            <l>was kan es nicht bei uns? Was kan man sonst wol kennen,</l>
            <l>das einem Manne mehr die strengen Sinnen bricht</l>
            <l>und macht sie ihme zahm? An diß Volk denkt man nicht</l>
            <l>ohn' innerliche Lust. Ihr Name machet rege,</l>
            <l>was in und an uns ist. Wär' einer noch so träge,</l>
            <l>durch Lieben wird er frisch und krieget einen Mut.</l>
            <l>Cupido ist fürwahr der Faulheit gar nicht gut.</l>
            <l>Da kan ein Buhler nicht die Schönheit gnung beschreiben,</l>
            <l>die an der Liebsten ist, muß manchen Tag vertreiben</l>
            <l>mit ihrer Gaben Lob'. Er fängt von oben an</l>
            <l>und rühmbt der Glieder Pracht, wie sehr er immer kan.</l>
            <l>Des irdischen Gestirns, der liechten Augen Blicke</l>
            <l>sein ihre große Kunst, damit sie ihm entzücke</l>
            <l>der matten Sinnen Rest. Der glatten Stirnen Zier</l>
            <l>ist Amors sein Magnet, der ihn stets rückt zu ihr.</l>
            <l>Das Haar, das schöne Haar, sind ihre starke Binden,</l>
            <l>damit sie ihm das Herz' und Geister kan umbwinden.</l>
            <l>Die Wangen sind Beryll, die Lippen ein Rubin,</l>
            <l>die ihn zu ihrer Gunst auch wider Willen ziehn.</l>
            <l>Das Kinn ist Perlen voll, der Hals von Alabaster,</l>
            <l>die Kehle Chrysolith, der Brust erhabnes Pflaster</l>
            <l>der reinste Marmorstein, die Arme Helfenbein,</l>
            <l>die Finger pures Gold, und was sonst mehr mag sein.</l>
            <l>Er ist aus sich verzückt, er weiß nicht, was er saget,</l>
            <l>bald ist er gutes Muts, bald hebt er an und klaget,</l>
            <l>er heißt sie in der Angst wol gar die Zauberin,</l>
            <l>die ihm durch scharfen Gift verlähme Kräft' und Sinn'.</l>
            <l>Und es ist ohne nicht: die stärksten Kriegeshelden</l>
            <l>kan zwingen eine Frau. Die wahren Schriften melden,</l>
            <l>daß Alexandern nie entherzet eine Schlacht,</l>
            <l>noch hat ihn doch ein Weib zu einer Frau gemacht:</l>
            <l>Persepolis, die hat durch Thais brennen können.</l>
            <l>Der Liebe zogen nach auch die Amazoninnen,</l>
            <l>wie frei sie waren sonst. Achilles war nicht stark,</l>
            <l>wenn seine Briseis ihm nahm aller Kräfte Mark.</l>
            <l>Der Paris wurde blind durch Zierat einer Frauen,</l>
            <l>er muste mehr auf Schön' als auf die Tugend schauen.</l>
            <l>Ja auch die Götter selbst, wie mehrmals ist gesagt,</l>
            <l>hat öfter Weiberlust aus ihrer Burg gejagt,</l>
            <l>daß sie ihr giengen nach. Wer wolte denn nicht lieben?</l>
            <l>Wo wir nur sehen hin, da werden wir getrieben</l>
            <l>an dieses süße Werk. Wer will denn nun ein Stein,</l>
            <l>ein Stiefkind der Natur, ein Sichselbsthasser sein?</l>
            <l>Vergebens ist uns nicht die Leber einverleibet:</l>
            <l>sie, sie ist unser Gott, der uns zum Lieben treibet.</l>
            <l>Wer gar nicht lieben kan, der wisse, daß anstat</l>
            <l>der Leber er faul Holz und einen Bofist hat.</l>
            <l>Und ihr habt recht getan, ihr wolgepaarten Beide,</l>
            <l>daß ihr das süße Joch der angenehmen Freude</l>
            <l>wolt zeitlich gehen ein! Die gönstige Natur,</l>
            <l>des Höchsten treue Magd, weist euch auf diese Spur,</l>
            <l>und leitet euch hierzu. Der großen Ahnen Fälle</l>
            <l>ersetzet sie durch euch, daß ihr an jener Stelle</l>
            <l>solt andre pfropfen ein, die nachmals durch die Zeit</l>
            <l>auch reisen, wie vor sie, durch frische Dapferkeit.</l>
            <l>Ach solte, solte doch der werte </l>
            <l>was ietzt noch sein Gemahl! O könt' es doch geschehen,</l>
            <l>daß nun der selige Herr </l>
            <l>und dieses liebe Paar zu beiden Armen nähm'</l>
            <l>und drückt' an seine Brust! Die große Freude machet,</l>
            <l>daß itzt die fromme Frau, die Mutter, weinend lachet.</l>
            <l>Sie trauet Kind und Freund, gibt ihrer Liebe Pfand</l>
            <l>und schlägt mit eigner Faust durch die gepaarte Hand</l>
            <l>und spricht: Es sei also! Die schönen Schwestern lachen,</l>
            <l>die Brüder wündschen Glück an diesen hohen Sachen</l>
            <l>euch, ihr Verliebten, euch. Wo ihr nur schauet hin,</l>
            <l>da seht ihr auf euch zu beschenkte Wündsche ziehn.</l>
            <l>Ists aber ietzo Zeit durch Heirat sich zu binden,</l>
            <l>ietzt, da der tolle Mars uns dreuet vorn' und hinden,</l>
            <l>ietzt, da das teutsche Volk ihm selbst die Degen wetzt</l>
            <l>und sein rebellisch Schwert ihm an die Gurgel setzt?</l>
            <l>Ihr wolt auch in den Krieg. Ach, wär' in jenem Kriegen</l>
            <l>so leichte, wie in dem, das ungewisse Siegen,</l>
            <l>wär' unsre Feindschaft nur nicht größer als bei euch,</l>
            <l>so könt' ein Winken nur die Sache machen gleich.</l>
            <l>Doch fahret immer fort, laßt Ander' ietzt sich schlagen!</l>
            <l>Ihr kriegt mit guter Ruh', dürft euren Leib nicht wagen</l>
            <l>in das verlogne Glück, in einen glatten Streit.</l>
            <l>Der Streit, in dem ihr seid, ist lauter Einigkeit</l>
            <l>mit Freundlichkeit vermählt. Man spricht auch sonst, im Maien</l>
            <l>da sei es gar nicht gut zu stellen an ein Freien.</l>
            <l>Nichts minder tut ihrs doch? Doch kümmert euch nicht drum!</l>
            <l>Ich habe nachgesucht, ich finde nicht, warum.</l>
            <l>Wir sein die Römer nicht, daß wir diß solten halten.</l>
            <l>Wir richten uns nach uns. Was schaffen uns die Alten?</l>
            <l>Es ist nicht balde wahr, was der und jener spricht:</l>
            <l>gewisser Tage Wahl will Gott zum Freien nicht.</l>
            <l>Ihr habt der besten Zeit der Zeiten wahr genommen,</l>
            <l>der Lenz heißt euren Lenz der Jugend ietzt willkommen.</l>
            <l>Diß alles, was ietzt liebt, das wündscht euch Heil zu dem,</l>
            <l>was euch und ihme nun von Herzen angenehm.</l>
            <l>Das Wind- und Wasservolk, die ausgeschlagnen Wälder,</l>
            <l>der schöne Maienschein, die neubegrünten Felder</l>
            <l>sind fröhlicher als vor. Die Flora gibt euch Lust,</l>
            <l>Cytheris drucket schön eins an des andern Brust.</l>
            <l>Die frischen Najaden, die Muldeinwohnerinnen,</l>
            <l>die rufen: Glück, o Paar! Glück, Glück! so sehr sie künnen.</l>
            <l>Das ganze </l>
            <l>und jauchzet mitte drein: Glück zu, ihr Liebten zwei!</l>
            <l>Glück zu, ihr Liebten zwei! schreit auch mein Phöbus mitte</l>
            <l>und stellt sich bei euch ein. Er hat auf meine Bitte</l>
            <l>diß Brautlied euch gemacht. Ietzt stimmts der werte Man</l>
            <l>mit seiner Schwestern Schar für eurer Tafel an:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halbgöttinne, Fräulein Braut,</l>
            <l>der Kassandra müste weichen,</l>
            <l>Helena nicht könte gleichen,</l>
            <l>Rom noch Schöners nie geschaut,</l>
            <l>zehnte bei der Musen Schar,</l>
            <l>vierte Charis dieser Jahr',</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Andre Venus! Sihstu nicht,</l>
            <l>wie Cupido stetig winket,</l>
            <l>wie das Liecht der Fackeln blinket,</l>
            <l>wie der linde Zephyr bricht</l>
            <l>Tulpen, Nelken, Rosmarin,</l>
            <l>wirft sie auf den Tanzplatz hin?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf, o werte schöne Braut!</l>
            <l>Auf, an Tanz ist Zeit zu gehen!</l>
            <l>Siehstu schon den Liebsten stehen,</l>
            <l>den dir Amor hat vertraut,</l>
            <l>den dir hat in keuscher Brunst</l>
            <l>zugetan des Himmels Gunst?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wertes Paar, so tanzet nun,</l>
            <l>liebt und küsset, küßt und liebet,</l>
            <l>was ein Lieb dem andern giebet!</l>
            <l>Gott, der wird das Seine tun,</l>
            <l>daß euch Phöbus balde schau'</l>
            <l>immer fruchtbar, langsam grau!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun, nun ist es Nacht, der Renner ist entwichen,</l>
            <l>der Alles liechte macht. Frau Luna kömpt geschlichen</l>
            <l>und steckt ihr Silber auf, der schöne Nachtstern kömpt,</l>
            <l>die angelegte Glut der blanken Sterne glimmt.</l>
            <l>Hört auf, </l>
            <l>ermüdet euch nicht gar! Die Lust könt ihr ergänzen</l>
            <l>auf einen andern Tag. Ietzt seht, was Hymen dort</l>
            <l>in jener Kammer zeigt! Geht, Liebte, geht nur fort</l>
            <l>und gebet gute Nacht! Die Venus steht von ferne,</l>
            <l>lacht eurer Wegerung. Cupido sähe gerne,</l>
            <l>daß ihr nur machtet fort. Er trägt die Fackeln für</l>
            <l>und wartet sehnlich auf vor jenes Zimmers Tür',</l>
            <l>in dem ihr schlafen solt. Geht, geht, ihr herze Herzen,</l>
            <l>vereinigt mehr den Sinn, beflammt die Liebeskerzen,</l>
            <l>geht, geht zu eurer </l>
            <l>und merket, wie es euch in dieser Ruh' ergeht!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
