<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Kaiphas aber lag, nach Satan's dunklem Gesichte,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">2688</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-1344 2-1344</measure>
        <measure type="syllables">40686</measure>
        <measure type="tokens">25476</measure>
        <measure type="characters">153056</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Kaiphas aber lag, nach Satan's dunklem Gesichte,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaiphas aber lag, nach Satan's dunklem Gesichte,</l>
            <l>Noch voll Angst auf dem Lager, von dem die Ruhe geflohn war,</l>
            <l>Schlief bald Augenblicke, dann wacht' er wieder und warf sich</l>
            <l>Ungestüm, voll Gedanken, herum. Wie tief in der Feldschlacht</l>
            <l>Sterbend ein Gottesleugner sich wälzt; der kommende Sieger</l>
            <l>Und das bäumende Roß, der rauschenden Panzer Getöse</l>
            <l>Und das Geschrei und der Tödtenden Wuth und der donnernde Himmel</l>
            <l>Stürmen auf ihn; er liegt und sinkt mit gespaltetem Haupte</l>
            <l>Dumm und gedankenlos unter die Todten und glaubt zu vergehen;</l>
            <l>Dann erhebt er sich wieder und ist noch, denket noch, fluchet,</l>
            <l>Daß er noch ist, und spritzt mit bleichen, zuckenden Händen</l>
            <l>Himmelan Blut; Gott fluchet er, wollt' ihn gerne noch leugnen.</l>
            <l>Also betäubt sprang Kaiphas auf und ließ die Versammlung</l>
            <l>Aller Priester und Aelt'sten im Volk schnell zu sich berufen.</l>
            <l>Mitten im hohen Palast war ein weiter Saal der Versammlung,</l>
            <l>Aus des erhabenen Libanon's Hain Salomonisch erbauet.</l>
            <l>Dort versammelten sich die Priester und Aeltesten Juda's,</l>
            <l>Mit den Aeltesten Joseph von Arimathäa, ein Weiser</l>
            <l>Unter der ganzen entarteten Nachwelt des göttlichen Abram's,</l>
            <l>Von der Zahl der übergebliebenen wenigen Edlen.</l>
            <l>Still wie der friedsame Mond in der hohen, dämmernden Wolke</l>
            <l>Ueber uns wallt, so ging in diesen Versammlungen Joseph.</l>
            <l>Auch kam Nikodemus, ein Freund des Messias und Joseph's.</l>
            <l>Kaiphas trat jetzt herrisch hervor und ergrimmt' und sagte:</l>
            <l>»endlich, Ihr Väter Jerusalem's, müssen wir etwas beschließen</l>
            <l>Und mit gewaltigem Arm den Widersacher vertilgen;</l>
            <l>Oder er führet es aus, was er wider uns lange schon aussann,</l>
            <l>Und wir halten vielleicht heut unsere letzte Versammlung!</l>
            <l>Ja, dies Priesterthum Gottes, das Gott auf Sinai selber</l>
            <l>Durch den größten Propheten des Enkels Enkel gesetzt hat,</l>
            <l>Das in der langen Gefangenschaft selbst Babylon's Thürme,</l>
            <l>Das in der Waffen Sturm die schrecklichen sieben Hügel</l>
            <l>Nicht zu erschüttern vermochten, das wird ein sterblicher Seher,</l>
            <l>Israel, uns, dem Tempel des Herrn zur Schande, vertilgen.</l>
            <l>Ist nicht Jerusalem sein? Sind nicht die Städte Judäa's</l>
            <l>Sclavinnen ihres vergötterten Sehers? Entfliehet das Volk nicht</l>
            <l>Abergläubisch und blind dem Tempel weiserer Väter,</l>
            <l>Seine verführenden Wunder in weitentlegenen Wüsten</l>
            <l>Anzustaunen, die Wunder, die Satan durch ihn gethan hat?</l>
            <l>Und was blendet wol mehr? was ist dem staunenden Pöbel</l>
            <l>Wunderbarer, als wenn er sogar Gestorbne vom Tode,</l>
            <l>Oder vielmehr ohnmächtige Kranke vom Schlummer erwecket?</l>
            <l>Unterdeß sind wir ruhig und warten, wenn uns sein Anhang</l>
            <l>In der Empörungen Wuth vor seinen Augen erwürgt hat,</l>
            <l>Daß er uns auch von den Todten erwecke! Ja, Väter, Ihr seht mich</l>
            <l>Stumm und erstaunend an! Könnt Ihr noch zweifeln? Ja, zweifelt,</l>
            <l>Zweifelt nur und schlummert! Es rief ihn Juda zum König</l>
            <l>Niemals aus! Das wißt Ihr nicht! Niemals bestreut' es mit Palmen</l>
            <l>Ihm den Weg! Nie haben sie ihm Hosianna gesungen!</l>
            <l>Daß Du statt Hosianna den Fluch des Ewigen hörtest!</l>
            <l>Daß im betäubten Ohre Dir des Donnerers Stimme</l>
            <l>Statt des Triumphtons schallte! daß tief in dem Thore des Todes</l>
            <l>Könige Dir von dem eisernen Stuhl aufstünden, die Kronen</l>
            <l>Niederlegten, mit bitterem Spott Hosianna Dir riefen!</l>
            <l>Ja, unwürdige Väter des Volks (verzeihet dies Wort mir,</l>
            <l>Welches ergrimmt in heiligem Zorn mein wüthender Geist sprach!)</l>
            <l>Nicht die Klugheit allein, noch viel was Höhres gebeut uns,</l>
            <l>Gott gebeut uns, ihn schnell von dem Antlitz der Erde zu tilgen!</l>
            <l>Vormals redete Gott durch offenbarende Träume</l>
            <l>Unseren Vätern. Entscheidet, ob nicht auch Kaiphas Träume,</l>
            <l>Die Gott sendet, gesehn hat? Ich lag (voll Todesgraun war</l>
            <l>Mir die Nacht) auf dem Lager und dachte dem endlichen Ausgang</l>
            <l>Dieser neuen Empörungen nach. Das dacht' ich und schlief dann</l>
            <l>Unentschlossen und kummervoll ein. Da war ich in Traume</l>
            <l>In dem Tempel und eilte, mit Gott das Volk zu versöhnen.</l>
            <l>Schon floß Blut der Opfer vor mir; ich ging anbetend</l>
            <l>Schon in das Allerheiligste Gottes; ich hatte den Vorhang</l>
            <l>Schon eröffnet, da sah – noch beben mir alle Gebeine,</l>
            <l>Gottes Schreckniß fällt noch auf mich wie tödtend herunter –</l>
            <l>Aron sah ich im heiligen Schmuck mit drohender Stirne</l>
            <l>Gegen mich kommen. Sein Auge voll Feuer, von göttlichem Grimm voll,</l>
            <l>Tödtete! Siehe, der Brust Bild, voll gewaltiger Strahlen,</l>
            <l>Blitzte wie Horeb auf mich! Der Cherubim Fittige rauschten</l>
            <l>Fürchterlich her von der Bundeslade! Auf einmal entfiel mir</l>
            <l>Schwindend mein Hohespriestergewand wie Asch' auf die Erde.</l>
            <l>»fleuch!« rief Aron mit schreckendem Ton, »Du des Priesterthums Schande,</l>
            <l>Fleuch! Elender, Dir sag' ich, daß Du die heilige Stätte</l>
            <l>Künftig nicht mehr als Priester des Herrn verwegen entheiligst.</l>
            <l>Bist Du es nicht« – hier sah er mich grimmig mit tödtendem Blick an,</l>
            <l>Wie man herab auf den Todfeind blickt und lieber ihn würgte –</l>
            <l>»bist Du es nicht, Unwürdiger, Du, der jenen Verruchten,</l>
            <l>Jenen entsetzlichen Mann ungestraft das Heiligthum lästern,</l>
            <l>Meinen Bruder, Moses, und mich und Abraham schmähen</l>
            <l>Und die Sabbathe Gottes mit feiger Trägheit entweihn sieht?</l>
            <l>Geh, Elender, damit Dich nicht schnell, wo Du ferner verweilest,</l>
            <l>Gottes Gnadenstuhl mit dem heiligen Feuer verzehre!«</l>
            <l>Also sagt' er. Ich floh und kam mit zerfliegenden Haaren</l>
            <l>Und mit Asch' auf dem Haupte, gewandlos, entstellt und verwildert</l>
            <l>Unter das Volk. Da stürmte das Volk und wollte mich tödten.</l>
            <l>Da erwacht' ich. Drei Stunden voll Qual, drei ängstliche Stunden</l>
            <l>Hab' ich seitdem wie sinnlos im Todesschweiße gelegen.</l>
            <l>Und noch beb' ich, noch zittert mein Herz von geheimem Schauer,</l>
            <l>Und, der Stimme beraubt, erstarrt mir die Zung' im Munde!</l>
            <l>Er muß sterben! Von Euch, versammelte Väter, erwart' ich,</l>
            <l>Wie er sterben soll, schleunigen Rath!« Mit starrendem Blicke</l>
            <l>Stand er hier sprachlos. Endlich erwacht' er wieder und sagte:</l>
            <l>»besser tödten wir Einen, als daß wir Alle verderben!</l>
            <l>Aber auch dieses gebeut die Weisheit: die Tage des Festes</l>
            <l>Muß er nicht sterben, daß ihn sein sklavischer Pöbel nicht schütze.«</l>
            <l>Kaiphas schwieg. Kein Laut, noch Geräusch von Redenden wurde</l>
            <l>Durch die Versammlung gehört. Sie blieben Alle verstummend</l>
            <l>Sitzen und wie von dem Donner gerührt, hinstarrende Lasten.</l>
            <l>Joseph sah die herrschende Stille. Da wollt' er für Jesus,</l>
            <l>Ihn zu vertheidigen, reden; allein ein gefürchteter Priester,</l>
            <l>Seine Wuth, mit welcher er schnell zu reden hervortrat,</l>
            <l>Schrecken ihn. Philo war des Priesters Name. Noch hatt' er</l>
            <l>Nie von Jesus geredet, zu stolz, vor der Reife der Sachen</l>
            <l>Unentscheidend zu reden. Ihn hielten Alle für weise,</l>
            <l>Kaiphas selbst; doch haßt' ihn der pharisäische Philo.</l>
            <l>Der stand auf. Sein tiefes und melancholisches Auge</l>
            <l>Funkelte. Jetzo sprach er mit zorniggeflügelter Stimme:</l>
            <l>»kaiphas! Du wagst es, uns hohe, göttliche Träume</l>
            <l>Herzuerzählen, als wüßtest Du nicht, daß der Ewige niemals</l>
            <l>Wollüstlingen erscheinen, daß heimlichen Sadducäern</l>
            <l>Wol kein Geist was verkündigen wird. Entweder Du leugst uns,</l>
            <l>Oder Du sahst das Gesicht; Gott ließ so tief sich herunter!</l>
            <l>Ist da Erste, so zeigst Du Dich Deiner römischen Staatskunst</l>
            <l>Und des erhandelten Priesterthums werth; und, wär' auch das Letzte,</l>
            <l>Hoherpriester! so wisse, daß Gott, Verbrecher zu strafen,</l>
            <l>Sonst auch täuschende Geister zu falschen Propheten gesandt hat.</l>
            <l>Daß der Sklav' von Jesabel's Baal, daß Ahab verderbe,</l>
            <l>Daß nicht länger zu Gott das Blut des Getödteten rufe,</l>
            <l>Steigt ein Todesengel vom Thron und giebt den Propheten</l>
            <l>Falsche Prophezeiung! und siehe, die rollenden Wagen</l>
            <l>Trugen den sterbenden Ahab zurück. Er starb, und sein Blut floß</l>
            <l>Hin in das Feld, wo Nabot erwürgt ward, ins Feld, wo Gott stand,</l>
            <l>Und der Todesengel vor Gott des Mordenden Blut goß.</l>
            <l>Aber Dein Traum gebeut ja, den Widersacher zu strafen!</l>
            <l>Du hast keinen gehabt! doch mit Weisheit hast Du erfunden.</l>
            <l>Aber zitterst Du nicht, da ich den furchtbaren Namen</l>
            <l>Eines Todesengels Dir nenne? Vielleicht, daß ein solcher</l>
            <l>Schon Dein bald zu vergießendes Blut vor des Ewigen Thron wägt!</l>
            <l>Nicht, als ob ich für schuldlos hielte den schuldigen Jesus!</l>
            <l>Gegen den Nazaräer bist Du ein kleiner Verbrecher!</l>
            <l>Du entweihest das Heiligthum nur; er will es zerstören!</l>
            <l>Ihm ist in der richtenden Wage, die oft Verbrecher,</l>
            <l>Oft schon hochgethürmte Bezwinger der Völker zu leicht fand,</l>
            <l>Eh er wurde, sein Blut zum gewissen Tode gewogen!</l>
            <l>Er soll sterben! und ich, ich will es mit meinen Augen</l>
            <l>Sehen, wenn er erstarrt! Von dem Hügel, wo er erwürgt wird,</l>
            <l>Will ich Erde mit Blute bedeckt ins Heiligthum tragen</l>
            <l>Oder noch rauchende Steine von Blut an dem hohen Altare</l>
            <l>Niederlegen, Abraham's Volk ein ewiges Denkmal!</l>
            <l>Niedrige Furcht, die uns beugt, den wankenden Pöbel zu scheuen!</l>
            <l>Kleinmuth, nicht von den Vätern gelernt! Wofern wir dem Donner,</l>
            <l>Gottes rächendem Donner zuvorzukommen nicht eilen,</l>
            <l>Wird mit ihm uns Gott zerschmettern! Mit brechendem Auge</l>
            <l>Werden wir's sehn, wenn er stirbt, und unrein neben ihm sterben!</l>
            <l>Fürchtete Der aus Thisba den Pöbel, die Priester zu würgen,</l>
            <l>Als der schlafende Baal zu keinem Wetter erwachte?</l>
            <l>Oder vertraut' er ihm mehr, so vom Himmel Feuer ihm sandte?</l>
            <l>Stehen auch keine Wetter uns bei, so will ich allein mich</l>
            <l>Unter das Volk hinstellen! Und Weh Dem unter dem Volke,</l>
            <l>Der sich wider mich auflehnt, sagt, der Leichnam des Träumers</l>
            <l>Blute nicht Gott zu Ehren! Ihn soll die ganze Gemeine</l>
            <l>Steinigen, sendet mein schauender Blick ihr Winke zum Tode!</l>
            <l>Vor den Augen Israel's, vor dem Antlitz der Römer</l>
            <l>Soll der Empörer sterben! Dann wollen wir stolz im Gerichte</l>
            <l>Sitzen und lautfeirend zu Gottes Heiligthum einziehn.«</l>
            <l>Philo sprach dies und ging mit hocherhobenem Arme</l>
            <l>Vorwärts in die Versammlung und stand und rufte von Neuem:</l>
            <l>»seliger Geist, wo Du jetzo auch bist, wenn Du, himmlisch bekleidet,</l>
            <l>Neben Abraham ruhst und um Dich Propheten versammelst,</l>
            <l>Oder wenn Du vielleicht in Deiner Kinder Versammlung</l>
            <l>Würdigest einzukehren und unter Sterblichen wandelst,</l>
            <l>Moses' Geist! Dir schwör' ich, bei jenem ewigen Bunde,</l>
            <l>Den Du, gelehrt von Gott, aus donnernden Wettern uns brachtest:</l>
            <l>Ich will eher nicht ruhn, als bis Dein Hasser erwürgt ist!</l>
            <l>Als bis ich von des Nazaräers vergossenem Blute</l>
            <l>Volle Hände zum hohen Altar der Dankenden bringe</l>
            <l>Und sie über mein Haupt, das lange schon grau war, erhebe!«</l>
            <l>Also sagt' er und feur'te sich an, zu wähnen, die Gottheit</l>
            <l>Decke getünchte Gräber nicht auf; doch nannte sein Herz ihn</l>
            <l>Heuchler! Er fühlt' es und stand mit unverrathendem Auge</l>
            <l>Vor der Versammlung. Von Grimm und von übermannender Wuth voll,</l>
            <l>Lehnt' an seinen goldenen Stuhl sich Kaiphas nieder</l>
            <l>Und erbebte. Ihm glühte das Antlitz. Er schaut' auf die Erde</l>
            <l>Sprachlos, starr. Ihn sahn die Sadducäer und standen</l>
            <l>Gegen Philo mit Ungestüm auf. Wie tief in der Feldschlacht</l>
            <l>Kriegrische Rosse vor eisernen Wagen sich zügellos heben,</l>
            <l>Wenn die klingende Lanze daherbebt, fliegend dem Feldherrn,</l>
            <l>Den sie zogen, den Tod trägt, dann blutathmend zur Erd' ihn</l>
            <l>Stürzt. Sie wiehern empor und drohn mit funkelndem Auge,</l>
            <l>Stampfen die Erde, die bebt, und hauchen dem Sturm entgegen.</l>
            <l>Jetzo hätt' in der Wuth sich schnell die Versammlung getrennet,</l>
            <l>Wäre nicht unter ihnen Gamaliel aufgestanden.</l>
            <l>Heitre Vernunft erfüllte sein Antlitz. Der Weisere sprach so:</l>
            <l>»wenn in diesem Sturme des grimmigen Zorns die Vernunft noch</l>
            <l>Etwas vermag, ist Weisheit Euch lieb, so höret mich, Väter!</l>
            <l>Wenn der ewige Zwist stets wieder unter Euch aufwacht,</l>
            <l>Wenn Pharisäer und Sadducäer, wenn diese Namen</l>
            <l>Ewig Euch trennen, wie werdet Ihr da den Propheten vertilgen?</l>
            <l>Doch Gott sendet vielleicht die eifersüchtige Zanksucht</l>
            <l>Unter Euch, Väter, weil er es seinem hohen Gerichte</l>
            <l>Vorbehalten, zu sprechen dem Nazaräer sein Urtheil.</l>
            <l>Lasset, Väter, Gott sein Gericht! Ihr möchtet zu schwach sein,</l>
            <l>Seinen Donner zu tragen, und unter den mächtigen Waffen,</l>
            <l>Denen die Himmel erzittern, in niedrigen Staub hinsinken.</l>
            <l>Schweigt Ihr vor Gott und hört der Stimme des kommenden Richters</l>
            <l>Still entgegen! Er wird bald reden, und seine Stimme</l>
            <l>Wird von dem Aufgang hören die Erd' und dem Untergange.</l>
            <l>Spricht Gott zu dem Gewitter: »Zerschmettr' ihn!« und zu dem Sturme:</l>
            <l>»hauche sein sinkend Gebein wie Staub in alle vier Winde!«</l>
            <l>Oder zum blinkenden Schwert: »Auf, waffne rächende Hände,</l>
            <l>Trinke des Sünders Blut!« gebeut er der Erd' Abgründen:</l>
            <l>»thut Euch auf und verschlingt ihn!« so ist er der schuldige Träumer!</l>
            <l>Aber wenn er durch himmlische Wunder die Erde zu segnen</l>
            <l>Fortfährt; wenn der Blinde durch ihn zu der Sonne sein Antlitz</l>
            <l>Freudig erhebt und mit sehendem Aug' auf den leitenden Vater</l>
            <l>Staunend blickt (verzeiht mir, wofern ich, entflammt von der Größe</l>
            <l>Seiner Thaten, vielleicht nach Eurem Sinn zu erhaben</l>
            <l>Von ihm rede); wenn Tauben das Ohr sich der Stimme des Menschen</l>
            <l>Wieder öffnet, wenn es die Rede des segnenden Priesters</l>
            <l>Wieder vernimmt und die Stimme der Braut und die weinende Mutter</l>
            <l>Und das feirende Chor und die Hallelujagesänge;</l>
            <l>Wenn durch ihn die Todten dahergehn, gegen uns zeugen,</l>
            <l>Ach, gen Himmel weinen mit wieder lebendem Auge,</l>
            <l>Göttlichzürnend auf uns herblicken, ihr Grab uns zeigen</l>
            <l>Und mit jenem Gericht uns drohn, vor dem sie schon waren;</l>
            <l>Wenn er, welches noch göttlicher ist, untadelhaft fortfährt,</l>
            <l>Vor uns zu leben; wenn er mit seiner mächtigen Tugend</l>
            <l>Wunder thut und Gott gleicht, ach, so beschwör' ich Euch, Väter,</l>
            <l>Beim lebendigen Gott, sprecht, sollen wir ihn verdammen?«</l>
            <l>Also sagt' er. Itzt strahlt die erhabene Mittagssonne</l>
            <l>Ueber Jerusalem nieder. Um die Zeit nahte sich Judas,</l>
            <l>In die Versammlung der Priester zu gehn. Vor ihm wandelten Satan</l>
            <l>Eilendes Tritts und Ithuriel her, und sie standen im Saale</l>
            <l>Neben den Priestern und sahn ungesehn in die tiefe Versammlung.</l>
            <l>Aber Nikodemus saß und betrachtete schweigend</l>
            <l>Aller Antlitz. So wie ein Mann, der ein Sünder ist, zitternd</l>
            <l>Stehet und bleich wird, wenn über ihm nah der Donner des Herrn ruft,</l>
            <l>Also war die Versammlung. Auch Philo und Kaiphas schienen</l>
            <l>Vor Gamaliel's Weisheit zu zittern. Mit Furcht und Verachtung</l>
            <l>Sahe sie Nikodemus, stand auf und wagt' es, zu reden.</l>
            <l>Hochgebildet, ein Mann von menschenfreundlichem Ansehn,</l>
            <l>Stand er. Wehmuth und Ernst erfüllte des Denkenden Antlitz,</l>
            <l>Und die Ruh' des empfindenden, unbefleckten Gewissens</l>
            <l>Sprach sein ganzes Gesicht. Sein treuer Zeuge, das Auge,</l>
            <l>Weint' und verbarg nicht die Thränen. Er glaubt', er spräche vor Menschen.</l>
            <l>Also sagt' er: »Gesegnet sei mir, Gamaliel, ewig</l>
            <l>Unter den Männern! Gesegnet sei, Du Theurer, die Rede</l>
            <l>Deines Mundes! Es hat Dich der Herr zum Helden gesetzet</l>
            <l>Und ein schneidendes Schwert in Deinen Mund Dir gegeben!</l>
            <l>Noch bebt unser Gebein, das Deine Rede getheilt hat!</l>
            <l>Noch sinkt unser ohnmächtiges Knie! Noch decket Dunkel</l>
            <l>Unser Auge! Noch sehen wir Gott in strafenden Wettern,</l>
            <l>Daß die Empörer wider sein Thun des Staubs sich erinnern,</l>
            <l>Der sie gebar! Der Gott, der diese Weisheit Dich lehrte,</l>
            <l>Der ein Herz des Entschlusses Dir und männlichen Muth gab,</l>
            <l>Schütze, Gamaliel, Dich! Der gottgesandte Messias</l>
            <l>Sei auch Dein Messias und Deines Samens Messias!</l>
            <l>Aber Euch, Euch segnen, die Gottes erhabnen Propheten</l>
            <l>Also verfolgen? Philo, Dich nicht! Dich, Kaiphas, auch nicht!</l>
            <l>Weinen kann ich vor Euch, wenn anders die Stimme des Weines</l>
            <l>Eurem Herzen hörbar noch ist, und wenn für die Unschuld</l>
            <l>Menschlich vergossene Thränen noch Eure Seele bewegen!</l>
            <l>Jetzo klagt noch der Thränen Stimme, zu retten die Unschuld.</l>
            <l>Höret sie, Väter! Ist erst ihr heiliges Blut vergossen,</l>
            <l>O, dann ruft wie die Wetter Gottes erhabner die Stimme</l>
            <l>Ihres vergossenen Bluts; sie ruft und steigt in den Himmel</l>
            <l>Zu des Ewigen Ohr. Der wird sie hören und kommen</l>
            <l>Und im Gericht ohn' Erbarmen um den Getödteten rechten:</l>
            <l>»juda, Juda, wo ist Dein Messias?« Und wenn er nicht da ist,</l>
            <l>Wird er vom Aufgang her bis zum Niedergange vertilgen</l>
            <l>Alle Männer des Bluts, die seinen Heiligen würgten.«</l>
            <l>Also trat er zurück. Noch saß mit drohendem Auge</l>
            <l>Philo da und erbebte vor Wuth und grimmigem Zorne</l>
            <l>In sich selber und zwang sich aus Stolz, den Zorn zu verbergen.</l>
            <l>Aber er zwang sich umsonst. Sein Blick war dunkel, und Nacht lag</l>
            <l>Dicht um ihn her, und Finsterniß deckte vor ihm die Versammlung.</l>
            <l>Jetzo mußt' er entweder ohnmächtig niedersinken,</l>
            <l>Oder sein starrendes Blut auf einmal feuriger werden</l>
            <l>Und ihn wieder mächtig beleben. Es hub sich und wurde</l>
            <l>Feuriger, und von dem hochaufschwellenden Herzen ergoß sich's</l>
            <l>In die Mienen empor. Die Mienen verkündigten Philo.</l>
            <l>Sieh, er sprang auf und riß sich aus seiner Reih' und ergrimmte.</l>
            <l>So, wenn auf unerstiegnem Gebirg ein nahes Gewitter</l>
            <l>Furchtbar sich lagert, so reißet sich eine der nächtlichsten Wolken,</l>
            <l>Mit den meisten Donnern bewaffnet, entflammt zum Verderben,</l>
            <l>Einsam hervor. Wenn andre der Ceder Wipfel nur fassen,</l>
            <l>Wird sie von einem Himmel zum anderen waldichte Berge,</l>
            <l>Wird hochthürmende, nicht absehbare Königsstädte</l>
            <l>Tausendmal donnernd entzünden und sie in die Trümmer begraben.</l>
            <l>Philo riß sich hervor. Ihn sahe Satan und sagte</l>
            <l>Bei sich selber: »O, sei mir zu Deiner Rede geweihet!</l>
            <l>Wie wir unten im Abgrund weihn, so weih' ich Dich, Philo!</l>
            <l>Gleich gefürchteten Wassern der Hölle ströme sie wild hin!</l>
            <l>Stark, wie das flammende Meer! Wie vom Hauch der Donner geflügelt,</l>
            <l>Die mein Mund spricht, wenn er gebeut! Wie je in dem Abgrund</l>
            <l>Menschenfeindlich, mit Grimm an seinen unendlichen Bergen</l>
            <l>Von den Göttern hinuntergeredet ward, daß die Ströme</l>
            <l>Horchend es lernten und um sich herum den Strömen erzählten:</l>
            <l>So sprich, Philo! so führe dies Volk im Triumphe gebunden!</l>
            <l>Also denke! so fließe Dein Herz von Empfindungen über,</l>
            <l>Derer sich, wär' er ein Mensch, selbst Adramelech nicht schämte!</l>
            <l>Sprich dem Nazaräer den Tod! Ich will Dich belohnen</l>
            <l>Und Dein Herz mit der Hölle Freuden, sobald Du sein Blut siehst,</l>
            <l>Ganz erfüllen und, kommst Du zu uns, Dein Führer werden</l>
            <l>Und zu den Seelen Dich führen, die Helden waren und würgten!«</l>
            <l>So sprach Satan für sich, und Seraph Ithuriel hört' ihn.</l>
            <l>Aber Philo stand da, schaut' ernst gen Himmel und sagte:</l>
            <l>»blutaltar, wo Gott das Lamm der Versöhnung gebracht wird,</l>
            <l>Und Ihr anderen hohen Altäre, wo vormals die Opfer,</l>
            <l>Gott ein süßer Geruch, sich unentheiligt erhuben!</l>
            <l>Und Du Allerheiligstes selbst! Du Lade des Bundes!</l>
            <l>Und Ihr Cherubim, Todesengel! Du Stuhl der Gnade,</l>
            <l>Wo, von den Menschen unangefeindet, der Ewige vormals</l>
            <l>Saß und über Verbrecher aus heiligem Dunkel Gericht hielt!</l>
            <l>Tempel des Herrn, den Gott mit seiner Herrlichkeit füllte!</l>
            <l>Und Du, Hörer der göttlichen Stimmen, Moria! Moria!</l>
            <l>Wenn Euch der Nazaräer verwüstet, Euch diese Verworfnen,</l>
            <l>Diese Männer der Bosheit, geführet von dem Empörer,</l>
            <l>Mit verwüsten, so bin ich an der Verwüstung nicht schuldig!</l>
            <l>Bin unschuldig, wenn unsere Kinder mit ängstlichem Blicke</l>
            <l>Und mit bebendem Knie, mit bangzerrungenen Händen</l>
            <l>Gehn und den Gott der Väter in seinem Heiligthum suchen,</l>
            <l>Ihn nicht finden! sich Throne der Nazaräer gesetzt hat,</l>
            <l>Wo Gott über den Cherubim saß! wenn vor Aller Antlitz</l>
            <l>Götzensklaven dem Sünder entweihendes Räuchwerk bringen,</l>
            <l>Wo der Vorhang hing, wo sonst nur der Hohepriester,</l>
            <l>Betend, mit verhülltem Gesicht, zu dem Gnadenstuhle</l>
            <l>Hintrat! Laß mich, Gott, den Jammer nicht sehn und mein Auge</l>
            <l>Eher brechen, als dieser Gräul der Verwüstung Dein Volk trifft!</l>
            <l>Aber, was ich noch thun kann, dem nahen Verderben zu wehren,</l>
            <l>Dieses thu' ich vor Gott! Hier steh' ich vor Deinem Antlitz!</l>
            <l>Hör', Gott Israel, mich, wenn Du je in dem Himmel gehört hast,</l>
            <l>Was von Dir auf der Erd' ein Mensch in dem Staube gefleht hat!</l>
            <l>Traf auf Elias' Gebet die gesandten Mörder des Königs</l>
            <l>Feuer vom Himmel, und fraß es sie weg von dem Gipfel des Karmel's;</l>
            <l>Riß, da Moses Dich bat, in ihre Tiefen die Erde</l>
            <l>Korah lebend und Dathan hinab und die Abiramiden:</l>
            <l>O, so hör', Gott Israel, mich! Ich fluche den Männern,</l>
            <l>Die Dich schmähn und den Sünder, der Moses' Feind ist, beschützen.</l>
            <l>Nikodemus, Dein Ende sei, wie das Ende des Träumers!</l>
            <l>Und Dein Grab, wie das Grab des Empörers, unter den Mördern,</l>
            <l>Welche fern vom Altar und dem Tempel gesteiniget werden!</l>
            <l>Hart sei Dein Herz, wenn Du stirbst, ununterwürfig der Gottheit!</l>
            <l>Thränenlos sei Dein Auge! Das Weinen müss' ihm versagt sein,</l>
            <l>Willst Du zu Gott Dich sterbend bekehren, weil Du geweint hast,</l>
            <l>Einen Verruchten zu schützen, und weil Dein dienstbares Auge</l>
            <l>Wider den Ewigen stritt und unheilige Thränen herabgoß!</l>
            <l>Auch Du schützest den Träumer, Gamaliel! Finsterniß decke</l>
            <l>Und entsetzliches Dunkel das Auge Dir! Sitze dann, warte</l>
            <l>Auf die Hilfe des Nazaräers und schmachte vergebens!</l>
            <l>Taubheit schließe Dein Ohr! ein schreckliches Ende Dein Leben!</l>
            <l>Lieg' dann und harre, daß Dich der Nazaräer erwecke!</l>
            <l>Lieg' und verwes' und harr' umsonst! Und wenn Du dem Pöbel,</l>
            <l>Der ihn, wie Du, anstaunt, in dem letzten Traume noch sagtest:</l>
            <l>»merket darauf, er wird mich erwecken!« so trete der Pöbel</l>
            <l>Auf Dein Grab und spotte daselbst des Propheten und Deiner!</l>
            <l>Vor dem Gerichte steh' Dein Geist dann und höre sein Urtheil!</l>
            <l>Heb' empor den gefürchteten Arm und schlage den Sünder,</l>
            <l>Schlage Nikodemus, Gott, und vollende die Flüche,</l>
            <l>Die ich zu Ehren Dir that! Den Andern, der nebst ihm das Knie bog,</l>
            <l>Leg' auch ihn in den Staub, Gamaliel, hin, wo der Tod wohnt!</l>
            <l>Aber Deinen grimmigen Zorn, worunter der Erde</l>
            <l>Berge, gehst Du daher, worunter die Höll' erzittert,</l>
            <l>Deine Donner, die rings um Dich her, Unendlicher, donnern,</l>
            <l>Nimm und schlag' den schwärzeren Sünder, den Nazaräer!</l>
            <l>Ich bin jung gewesen und bin zum Greise geworden,</l>
            <l>Habe Dir stets nach der Weise der Väter gedient und geopfert;</l>
            <l>Aber, lässest Du, Gott, den Jammer den Sterbenden sehen,</l>
            <l>Daß der Empörer von Nazaret siegt, Dein ewiger Bund nichts,</l>
            <l>Daß nichts mehr Dein Heiligthum gilt und Dein Eid und Dein Segen,</l>
            <l>Den Du Abraham schwurst und nach ihm den Abrahamiden:</l>
            <l>So entsag' ich hiermit vor dem Antlitz des ganzen Judäa</l>
            <l>Deinem Recht und Gesetz, so will ich ohne Dich leben!</l>
            <l>Ohne Dich soll mein sinkendes Haupt in die Grube sich legen!</l>
            <l>Ja, wenn Du von der Erd' Antlitz den Träumer nicht wegtilgst,</l>
            <l>Siehe, so erschienest Du Moses nicht! war es ein Blendwerk,</l>
            <l>Was er im heiligen Busch an dem Fuße des Horeb erblickte!</l>
            <l>Stiegest Du zu der Höh' des Sina nicht wunderbar nieder!</l>
            <l>Keine Posaune klang! kein Donner! so bebte der Berg nicht!</l>
            <l>Unsere Väter und wir sind seit undenkbaren Zeiten</l>
            <l>Unter den Völkern der Welt die beweinenswürdigsten Menschen!</l>
            <l>Weh uns! so ist kein Gesetz! so bist Du Israel's Gott nicht!«</l>
            <l>Philo sprach's, trat grimmig zurück. Allein Nikodemus</l>
            <l>Stand mit unverwendetem Antlitz. So wie ein Mann steht,</l>
            <l>Welcher den Unterdrücker erduldet und in sich den Vorzug</l>
            <l>Und die Erhabenheit seiner Tugend und Unschuld empfindet;</l>
            <l>Ernst ist in seinem Gesichte, tief in der Seele der Himmel.</l>
            <l>Jetzo dachte der göttliche Mann voll Gedanken der Ehrfurcht</l>
            <l>An die heilige Nacht, wo allein mit ihm der Messias</l>
            <l>Von der Ewigkeit sprach und von den Geheimnissen Gottes,</l>
            <l>Wo er in Tiefsinn mit Mienen voll Seele, mit himmlischem Lächeln</l>
            <l>Neben ihm stand und sprach. Er sah sein Antlitz voll Gnade</l>
            <l>Und den mehr als menschlichen Geist der göttlichen Augen,</l>
            <l>Sah die Enthüllung der Unschuld des Paradieses, erhabne,</l>
            <l>Strahlende Züge des ewigen Bildes, den Sohn des Vaters.</l>
            <l>Also stand er stillanbetend, zu selig, vor Menschen</l>
            <l>Sich noch zu fürchten. Mächtiges Feuer, ein Schauer vom Himmel</l>
            <l>Hub ihn empor. Ihm war, als ständ' er vor Gottes Anschaun,</l>
            <l>Vor der Versammlung des Menschengeschlechts und dem Weltgerichte.</l>
            <l>Auf ihn schaute die ganze Versammlung. Sein Auge voll Ruhe,</l>
            <l>Voll des unwiderstehlichen Feuers der furchtbaren Tugend,</l>
            <l>Schreckte die Sünder. Sie fühlten ihn grimmvoll. Er zwang sie; sie hörten.</l>
            <l>»heil mir, daß mein Auge Dich, Du Göttlicher, schaute!</l>
            <l>Heil mir, daß ich der Väter Hoffnung, den Retter, erblickte!</l>
            <l>Welchen zu sehn in dem Hain zu Mamre schon Abraham oftmals</l>
            <l>Einsam seufzte! den David, der Mann zum Beten geschaffen,</l>
            <l>Gern aus des Vaters Arm herunter hätte gebetet!</l>
            <l>Den die Propheten, in Staube gebückt, mit Thränen verlangten,</l>
            <l>Die Gott sammelt' und zählte! den uns Unwürdigen Gott gab!</l>
            <l>Ja, Du zerrissest die Himmel umher, Du eiltest hernieder</l>
            <l>Unter Dein Volk, es zu segnen, Du Eingeborner des Vaters,</l>
            <l>Oder, wie diese Männer Dich nennen, Du Träumer und Sünder!</l>
            <l>Ach, unschuldiger Mann, wer sind sie, die also Dich nennen?</l>
            <l>Und wenn hast Du Lügen geträumt? wenn hast Du gesündigt?</l>
            <l>Stand er nicht vor dem Gesicht der versammelten Israeliten?</l>
            <l>Standst Du nicht, Philo, dabei? und rief er nicht also und sagte:</l>
            <l>Wer kann einer Sünde mich überzeugen? Wo war da,</l>
            <l>Philo, der grimmige Zorn auf diesen Lippen der Lästrung?</l>
            <l>Warum standest Du, stand um Dich her Dein Haufen so sprachlos?</l>
            <l>Erst war überall herrschendes Schweigen und wartende Blicke,</l>
            <l>Wilde Gesichte voll Freude, Gesichte, von sorgender Furcht voll.</l>
            <l>Still und verstummend stand die Versammlung und wartete, bis sich</l>
            <l>Einer erhüb' und wider ihn zeugte. Da aber nicht Einer</l>
            <l>Unter dieser dichten Versammlung unzählbarer Menschen</l>
            <l>Wider den Göttlichen aufstand und zeugte, da hub sich die Stimme</l>
            <l>Vom zusegnenden Volk von allen Seiten gen Himmel,</l>
            <l>Daß Moria davon, und des Oelbergs waldichte Gipfel</l>
            <l>Von der Stimm' erbebten, der rufenden, drangen die Blinden</l>
            <l>Und die vormals Tauben herzu und dankten und jauchzten.</l>
            <l>Siehe, da kam ein unzählbares Volk, das er wunderbar vormals</l>
            <l>Speist' in den Wüsten, und eilt' und dankte dem Menschenfreunde.</l>
            <l>Da rief unter dem Volk mit lauter Stimme der Jüngling,</l>
            <l>Den er vor Nain's Thoren erweckte, der rief und sagte:</l>
            <l>»du bist mehr als ein Mensch! Du bist kein Sünder geboren!</l>
            <l>Gottes Sohn, der bist Du! Die Hand, die ich gegen Dich strecke,</l>
            <l>War mir erstarrt! Dies Auge, das weint, Dir, Göttlicher, zuweint,</l>
            <l>War mir geschlossen! Auch sie, die Dir jauchzend betet, die Seele</l>
            <l>War nicht bei mir! Sie trugen mich hin zu dem Grabe der Todten.</l>
            <l>Aber Du gabest der starrenden Hand, Du gabest dem Auge</l>
            <l>Leben und Feuer! Ich sah von Neuem die Erd' und den Himmel</l>
            <l>Und die zitternde Mutter bei mir! Du riefest die Seele</l>
            <l>Wieder zurück! Sie trugen nicht mehr zu dem Grabe den Jüngling!</l>
            <l>Du bist mehr als ein Mensch! Du bist kein Sünder geboren!</l>
            <l>Heil mir, Du bist des Ewigen Sohn! der Verheißne! die Wonne</l>
            <l>Deiner Mutter! die Wonne der Erde, die Du erlösest!«</l>
            <l>Also rief er. Allein Du standest und sahst zu der Erde.</l>
            <l>Warum verstummtest Du so vor dem Antlitz des ganzen Judäa,</l>
            <l>Philo? Doch was erzähl' ich dies hier? Ihr wißt es ja Alle!</l>
            <l>Hättest Du Augen zu sehn und Ohren zu hören, und wäre</l>
            <l>Nicht Dein Verstand mit Dunkel umhüllt und Dein Herz voll Bosheit,</l>
            <l>O, Du hättest in ihm den Sohn des ewigen Vaters</l>
            <l>Lang' erkannt! Und wärst Du hierzu zu niedrig gewesen,</l>
            <l>Hättest Du Gott doch gescheut und tief in dem Staube gewartet,</l>
            <l>Bis ihn vom Himmel herab der Richtende losgesprochen,</l>
            <l>Oder über sein Haupt dem Untergange gerufen.</l>
            <l>Religion der Gottheit! Du heilige Menschenfreundin!</l>
            <l>Tochter Gottes, der Tugend erhabenste Lehrerin, Ruhe,</l>
            <l>Bester Segen des Himmels, wie Gott, Dein Stifter, unsterblich!</l>
            <l>Schön wie der Seligen einer! und süß wie das ewige Leben!</l>
            <l>Schöpferin hoher Gedanken! der Frömmigkeit seligster Urquell!</l>
            <l>Oder wie sonst Dich die Seraphim, Unaussprechliche, nennen,</l>
            <l>Wenn Dein ewiger Strahl in edlere Seelen sich senket;</l>
            <l>Aber ein Schwert in des Rasenden Hand! des Bluts und des Würgens</l>
            <l>Priesterin! Tochter des ersten Empörers! nicht Religion mehr!</l>
            <l>Schwarz wie die ewige Nacht! voll Grauns wie das Blut der Erwürgten,</l>
            <l>Die Du schlachtest und über Altären auf Todten dahergehst!</l>
            <l>Räuberin jenes Donners, den des Richtenden Arm sich</l>
            <l>Vorbehalten; Dein Fuß steht auf der Hölle, Dein Haupt droht</l>
            <l>Gegen den Himmel empor; wenn ungestalt des Verbrechers</l>
            <l>Seele Dich macht, wenn das Herz des Menschenfeindes Dich umschafft</l>
            <l>Zur Abscheulichen! Religion! Den lehrtest Du würgen?</l>
            <l>Ohne den Du nicht wärst, den Deine göttlichsten Kinder</l>
            <l>Sangen, eh Du zu den Menschen kamst, entheiligt zu werden,</l>
            <l>Deinen Stifter zugleich und Deinen göttlichen Inhalt,</l>
            <l>Religion! Den lehrtest Du würgen? Das lehrest Du uns nicht!</l>
            <l>Das ist ferne von Dir, die Du des Ewigen Kind bist,</l>
            <l>Friedensstifterin! Heil! Bund Gottes! ewiges Leben!</l>
            <l>Meine Seele bewegt sich in mir, mein bebendes Knie sinkt;</l>
            <l>Schwermuth und Mitleid und Angst erschüttern mir die Gebeine,</l>
            <l>Wenn ich dies Alles in ernsten Betrachtungen überdenke.</l>
            <l>Und ein Schauer vor Menschen, ein Graun vor Denen, die Gott schuf,</l>
            <l>Ueberfällt mich, so oft ich es denke, wie wenig Ihr dieses</l>
            <l>Bei Euch empfindet, wie niedrig Ihr seid, nur menschlich zu fühlen,</l>
            <l>Wie ohnmächtig, zu sondern die Religion und die Mordsucht!</l>
            <l>Und wie pöbelhaft klein, die lichten Strahlen der schönen</l>
            <l>Und der liebenswürdigen Unschuld nur dunkel zu sehen!</l>
            <l>Zwar was sorget die Unschuld, von Euch gesehen zu werden!</l>
            <l>Gott sieht sie, der Himmel mit Gott! Sie wird nicht erzittern,</l>
            <l>Wenn sie der niedrige Sünder verdammt! Wenn Seraphim dastehn</l>
            <l>Und sie bewundern, ihr hoch von dem Himmel der Ewige lächelt;</l>
            <l>Wenn dann wir in unserer Heimath niedrigem Staube</l>
            <l>Stehn und wider sie zeugen, wie klein und verachtungswürdig</l>
            <l>Stehen wir da und zeugen! Und wenn in dem Weltgerichte,</l>
            <l>Wenn dereinst vor der ganzen Versammlung erwachender Todter</l>
            <l>Seraphim gegen uns wandeln und stehn und wider uns zeugen;</l>
            <l>Wenn die Stimme der Cherubim ruft und, auf uns herdonnernd,</l>
            <l>Gottes Heilige nennt, Gott redet und die Gerechten</l>
            <l>Zu sich in hohem Triumph zu seiner Herrlichkeit einführt,</l>
            <l>O, wie werden wir da den Hügeln flehen: »Bedeckt uns!«</l>
            <l>Und den Bergen: »Fallt auf uns her!» und den Meeren: »Verschlingt uns!«</l>
            <l>Und »Vernichte Du uns!« dem Verderben, »daß Die uns nicht sehen,</l>
            <l>Die wir verdammten! daß sie uns nicht sehn, die schrecklichen Frommen!</l>
            <l>Daß uns der Vater so furchtbarer Kinder in Zorne nicht anschau'!«</l>
            <l>Stärke mich, großer Gedanke, Gedanke vom Weltgerichte!</l>
            <l>Sei mir ein Gottesberg, zu dem ich entfliehe, wenn nun mich,</l>
            <l>Sterbender Mittler, Dein letzter, letzter Anblick erschüttert.</l>
            <l>Ach, ich fühl' es zu sehr, wie meine Seele bewegt wird,</l>
            <l>Welch zweischneidiges Schwert auf meinen Scheitel daherblinkt,</l>
            <l>Wenn ich Deinen nahenden Tod von ferne betrachte!</l>
            <l>Ach, vergebens erhöhest Du mir, erhabner Gedanke,</l>
            <l>Meine Seele! dem fühlenden Herzen, dem Herzen voll Mitleids,</l>
            <l>Voll von Jammer, voll Angst, sind Deine Donner nicht hörbar.</l>
            <l>Du sollst sterben, Du göttlicher Jüngling! Du, welchen mein Arm hielt,</l>
            <l>Als Du ein Knabe noch warst; umschlossen hielt Dich mein Arm da,</l>
            <l>Drückte Dich an mein Herz mit freudigem, stillen Erstaunen!</l>
            <l>Um Dich standen die Weisen herum und hörten Dich lehren</l>
            <l>Und bewunderten Dich! O, damals stand auch der Himmel,</l>
            <l>Aus den ewigen Pforten zu Legionen gegossen,</l>
            <l>Um Dich herum und hörte Dich lehren und jauchzte Dir Lieder!</l>
            <l>Siehe, Du wecktest Todte! Dein Auge gebot den Gewittern,</l>
            <l>Und die Gewitter gehorchten Dir gern. Da ruhte der Sturmwind.</l>
            <l>Du erhubest Dich, gingest daher; da sanken die Wasser,</l>
            <l>Wie Gebirge, vor Dir und wurden Ebnen. Da gingst Du</l>
            <l>Auf den schweigenden Wassern. Die Himmel sahen Dich wandeln.</l>
            <l>Du sollst sterben? So stirb denn! Ist's Deines erhabenen Vaters</l>
            <l>Heiliger Rathschluß, stirb! Ich aber will weinend gehen</l>
            <l>An Dein Grab, zu dem heiligen Quell der Bethlehemiten,</l>
            <l>Wo Dich Maria gebar; da will ich weinen und sterben,</l>
            <l>Bester der Menschen! Du Gottessohn! Du Engel des Bundes!</l>
            <l>Theurer Jüngling! Mein Ende sei wie Dein Ende! Mein Grab sei</l>
            <l>Neben dem Grabe dieses Gerechten! nah den Gebeinen,</l>
            <l>Die in Sicherheit ruhn und dem ewigen Leben erstehen!</l>
            <l>Doch was säumet mein Fuß, aus dieser Versammlung zu gehen?</l>
            <l>Heilig und rein, der geh' ich hinaus! Gott hat mich gehöret!</l>
            <l>Rein des gerechten, unschuldigen Bluts! Nun rufe zu Dir mich,</l>
            <l>Richter der Welt; denn ich habe kein Theil an dem Rathe der Sünder!«</l>
            <l>Also spricht er und bleibt noch stehn, fällt nieder und betet:</l>
            <l>»der Du vor Abraham warst, Messias, sei Du mein Zeuge</l>
            <l>An dem Tage des Weltgerichts! Dich bet' ich als Gott an!«</l>
            <l>Stand dann auf und red'te zu Philo. Sein Antlitz war heiter,</l>
            <l>Wie der Seraphim Angesicht ist. »Du hast mir gefluchet;</l>
            <l>Aber ich segne Dich, Philo! Der hat's mich also gelehret,</l>
            <l>Den ich als Gott anbetete. Philo, vernimm mich und kenn' ihn!</l>
            <l>Wenn Du nun sterben willst, Philo; wenn jetzt des Unschuldigen Blut Dich</l>
            <l>Schreckt und auf Dich wie ein Meer sich herabstürzt; Deinem Ohr nun</l>
            <l>Wie ein Wetter des Herrn der Rache Stimmen ertönen;</l>
            <l>Wenn Du dann wirst hören um Dich durch das Dunkle dahergehn</l>
            <l>Gottes Tritt, den eisernen Gang des wandelnden Richters</l>
            <l>Und der entscheidenden Wagschal' Klang, des blinkenden Schwerts Schlag,</l>
            <l>Welches er wetzt, sein Geschoß, von dem Blute der Grausamen trunken;</l>
            <l>Wenn von dem Angesicht Gottes die Todesangst ausgehet,</l>
            <l>Dich erschüttert, und nun ganz andre Gedanken die Seele</l>
            <l>Ueberströmen, und um Dein starres, sterbendes Auge</l>
            <l>Lauter Gericht ist; Du Dich alsdann vor dem tödtenden Richter</l>
            <l>Windest und krümmst, mit bebender Angst lautweinend zu Gott flehst</l>
            <l>Um Erbarmung, so höre Dich Gott und erbarme sich Deiner!«</l>
            <l>Also sagt er und geht durch sie hin. Ihn begleitete Joseph.</l>
            <l>Aber Ithuriel sah Nikodemus, den göttlichen Mann, gehn.</l>
            <l>Da erhub sich der Seraph und schwebt' in hoher Entzückung</l>
            <l>Mit weitausgebreiteten Armen. Des Denkenden Auge</l>
            <l>Schaute voll Wonne gen Himmel empor, und göttliches Lächeln</l>
            <l>Hellte die selige Stirn, und unaussprechliche Freude</l>
            <l>Floß um sein Haupt, da er schwebte. So wie der Himmlischen Einer,</l>
            <l>Der als Wächter Liebende schützt, die edler sich lieben,</l>
            <l>Tief verloren in seiner Entzückung, auf blühenden Hügeln,</l>
            <l>Stehet am ewigen Thron, indem Eloa vor Gott singt</l>
            <l>Und der tönenden Harfe die höhere Sprache gebietet.</l>
            <l>Von der Belohnung der Tugend, vom Wiedersehen der Freunde</l>
            <l>Und der Liebenden singt dann Eloa. Der andere Seraph</l>
            <l>Stehet entzückt. Die Harfe tönt fort mit geflügelten Stimmen,</l>
            <l>Schlag auf Schlag, Gedank' auf Gedanke. Der hörende Jüngling</l>
            <l>Jauchzt und zerfließt im Gefühle der Freuden, die Namen nicht nennen.</l>
            <l>Also stand Ithuriel da und sprach zu sich selber:</l>
            <l>»welche Seligkeit wird nach des Mittlers Tode Dich krönen,</l>
            <l>Wenn Du noch mehr so erhabene Seelen, o Menschengeschlecht, hast,</l>
            <l>Und nun bald die Christen so sind wie dieser Gerechte!«</l>
            <l>Also sagt er und achtet nicht Satan, ihn hören zu lassen,</l>
            <l>Was er sagt. Doch Satan sah ihn in seiner Entzückung</l>
            <l>Und empfand den gewissen Triumph des erhabneren Seraph's.</l>
            <l>Nikodemus ging bei dem Arimathäer und sagte,</l>
            <l>Als er von ihm sich wandte: »Du aber schämtest Dich seiner,</l>
            <l>Theurer Joseph!« Das ging ihm durchs Herz. Der frömmere Joseph</l>
            <l>Hatte geheim schon geweint, daß er unentschlossen verstummt war.</l>
            <l>Zitternd ging er von Nikodemus, vermochte vor Wehmuth</l>
            <l>Nicht zu sprechen. Er hub nur den Blick voll Unschuld gen Himmel.</l>
            <l>Nikodemus ließ die Versammlung in tiefem Erstaunen</l>
            <l>Und auf den Tag des Gerichts mit Wunden der Seele gebrandmarkt,</l>
            <l>Wunden, deren Gefühl sie jetzt zu betäuben sich zwangen,</l>
            <l>Aber die offen einst sind, weit offen, den Tag der Vergeltung</l>
            <l>Ewig zu bluten, wenn dann nicht mehr der Zeuge betäubt wird,</l>
            <l>Den der Richter der Welt in das Herz des Menschen gesandt hat.</l>
            <l>Alle schwiegen. Es hätte sich jetzt die Versammlung getrennet,</l>
            <l>Wär' Ischariot nicht, des Gehaßten Jünger, gekommen.</l>
            <l>Judas Ischariot ward hereingeführet. Sie sahn ihn</l>
            <l>Voll Verwundrung die Reih'n der tiefen Versammlung vorbeigehn</l>
            <l>Und mit ruhiger Miene dem Hohenpriester sich nähern.</l>
            <l>Der empfing ihn und neigte sein lächelndes Antlitz auf Judas.</l>
            <l>Judas spricht insgeheim mit dem Hohenpriester. Der kehrt sich</l>
            <l>Zu der Versammlung und sagt: »Noch sind in Israel übrig,</l>
            <l>Die ihr Knie vor dem Götzen nicht beugen. Der Mann ist sein Jünger</l>
            <l>Und doch muthig genug, das Gesetz der Väter zu halten.</l>
            <l>Er verdienet Belohnung.« Ischariot nahm die Belohnung.</l>
            <l>Und erfüllt vom Stolze, daß ihn die Väter so ehrten,</l>
            <l>Ging er aus der Versammlung. Nur war ihm der Lohn zu geringe.</l>
            <l>Doch ermuntert' er sich mit der Hoffnung, mehr zu besitzen,</l>
            <l>Hätt' er mit Weisheit und Eifer die That erst ausgeführet.</l>
            <l>Philo sah den Vorübergehenden, haßt' ihn. Daß Einer</l>
            <l>Von den Geringen des Volks an seiner Ehre den Antheil</l>
            <l>Haben sollte, das quält' ihn. Doch sah er mit winkendem Lächeln</l>
            <l>Nieder auf ihn und feuert' ihn an, sein Werk zu vollführen.</l>
            <l>Lange schaut' er Ischariot nach. So schaut dem Erobrer,</l>
            <l>Eilt er zur Schlacht, der erste der Mörder mit Spott und Triumph nach.</l>
            <l>Dieser war's, so den Helden gesetzte Grausamkeit lehrte</l>
            <l>Und in ihm das Gefühl der Menschenliebe betäubte.</l>
            <l>Jetzo flattert der Traum des ewigen Ruhms um sein Auge;</l>
            <l>Blühende Lorbeer umwinden des Siegers Stirne. Nur Menschen,</l>
            <l>Die, den Unsterblichen nachzuahmen, Thiere wie er sind,</l>
            <l>Hält er schätzbar. Es fliegt der Löwe, Tod zu gebieten.</l>
            <l>Schon ertönen ihm süß in dem Ohre des eisernen Feldes</l>
            <l>Dumpfe Gewitter; er hört unerweicht der Sterbenden Winseln</l>
            <l>Und vergißt, daß auch ihn zu der Liebe das Christenthum einlud,</l>
            <l>Und der Donner auch ihn mit den Todten dereinst zum Gericht weckt.</l>
            <l>Judas, vom Aug' und dem Wunsche des Pharisäers begleitet</l>
            <l>Und in goldene Träume vertieft, ging, Jesus zu suchen.</l>
            <l>Jesus kommt aus den Schatten des nahen Kidron und wandelt</l>
            <l>Durch die Palmen im Thal. Er sieht Jerusalem liegen</l>
            <l>Und den Tempel, sein Bild, sieht seiner Feinde Versammlung</l>
            <l>Und der Christen erste. »Seht da die Zeugin!« so sprach er</l>
            <l>Zu den Jüngern, »ich weine nicht mehr um Jerusalem's Kinder.</l>
            <l>Schaut der Heiligen Gräber! Die Alle hat sie getödtet.</l>
            <l>Aber von ihren Söhnen sind viel', die werden einst mein sein,</l>
            <l>Meine Zeugen mit Euch! Jetzt will ich ruhig den Rathschluß</l>
            <l>Meines Vaters vollenden. Bald wird Euch Alles enthüllt sein.</l>
            <l>Gehet, Petrus, und Du, Johannes, Beide zur Stadt hin.</l>
            <l>Euch wird in Jerusalem's Mauer ein Jüngling begegnen;</l>
            <l>Einen Wasserkrug trägt dieser Jüngling und sieht sich</l>
            <l>Oft nach Euch um und liebt die beiden Fremdlinge. Folgt ihm,</l>
            <l>Wo er hingeht. Kommt Ihr ins Haus, so sagt dem Bewohner:</l>
            <l>Unser Lehrer sendet uns her, das Fest hier zu feiren.</l>
            <l>Und der redliche Mann wird auf den oberen Saal Euch</l>
            <l>Eilend führen. Der ist schon bereitet.« Es fanden die Jünger</l>
            <l>Alles so und ließen das Lamm zu dem Mahle bereiten.</l>
            <l>Petrus verweilte sich nicht, das Mahl bereiten zu sehen,</l>
            <l>Eilt' auf den hohen Söller des Hauses und schaute mit Sehnsucht</l>
            <l>Nach der Seite der Stadt, die auf Bethanien führte,</l>
            <l>Jesus kommen zu sehn. Da er so mit geflügeltem Blicke</l>
            <l>Jede Ferne durcheilt, da sieht er die liebende Mutter</l>
            <l>Seines Messias, begleitet von wenigen Freunden, dahergehn.</l>
            <l>Müd' und voll Schmerz – sie hatte den Sohn nun Tage gesuchet,</l>
            <l>Lange Nächte geweint – doch durch den Schmerz nicht entstellet,</l>
            <l>Ging die hohe Maria, unwissend der eigenen Würde,</l>
            <l>Die ihr die Unschuld gab und strenge Tugend bewachte,</l>
            <l>Reines Herzens, vom Stolz nicht entehrt, die menschlichste Seele,</l>
            <l>Werth, wenn es Eine der Sterblichen war, der Töchter von Eva</l>
            <l>Erstgeborne zu sein, wär' Eva unschuldig geblieben,</l>
            <l>Hoch wie ihr Lied, holdselig wie Jesus, und geliebet</l>
            <l>Von dem Sohne. Sie kam mit Freunden, die immer ihr folgten.</l>
            <l>Lazarus, den der Messias vor Kurzem vom Tod erweckte,</l>
            <l>Lazarus, himmlisch gesinnt und gewiß des ewigen Lebens,</l>
            <l>Ging am Nächsten bei ihr. Sein niederschauendes Auge</l>
            <l>Schauete Tiefsinn her, mit einer Hoheit vereinet,</l>
            <l>Die, unaussprechlich der Sprache des Menschen, nur sterbende Christen</l>
            <l>Fühlen und durch ihr Lächeln im Tode beim Namen sie nennen.</l>
            <l>Lazarus dachte den Tod und die Auferstehung vom Tode,</l>
            <l>Da er zu dem Messias, wie zu des Ewigen Anschaun,</l>
            <l>Aus dem Staube, gefaßt von dem Schauer Gottes, heraufstieg.</l>
            <l>Seine Schwester, Maria, die fromme Hörerin Jesus',</l>
            <l>Die, in ihrer Unschuld und Ruh vor ihn hingegossen,</l>
            <l>Da den ewigen Theil zu seinen Füßen erwählte,</l>
            <l>Diese folgte dem himmlischen Bruder. Ihr ruhiges Antlitz,</l>
            <l>War mit Todesblässe bedeckt. In dem Auge voll Wehmuth</l>
            <l>Hielt sie die rührendste Thräne zurück, die jemals geweint ward.</l>
            <l>Von Nathanael, ihrem Geliebten, dem Jesus den Namen</l>
            <l>Des Rechtschaffenen gab, zu ihrem himmlischen Bruder,</l>
            <l>Welcher gestorben und ihr von den Todten wiedergekehrt war,</l>
            <l>Zitterten hin und her des heiligen Mädchens Gedanken.</l>
            <l>Ruhig fühlt sie den kommenden Tod. Um Nathanael's willen,</l>
            <l>Nur um ihres himmlischen Bruders, um Lazarus' willen,</l>
            <l>Trauert sie wegen der Blässe, von der die Gespielinnen reden.</l>
            <l>Neben ihr ging die sittsame Cidli, die Tochter Jairus'.</l>
            <l>Still in Unschuld waren ihr kaum zwölf Jahre verflossen,</l>
            <l>Als sie, dem jungen Leben entblühend, heiter und freudig</l>
            <l>In die Gefilde des Friedens hinüberschlummerte. Todt lag</l>
            <l>Cidli vor dem Auge der Mutter. Da kam der Messias,</l>
            <l>Rief sie aus dem Schlummer zurück und gab sie der Mutter.</l>
            <l>Heilig trägt sie die Spuren der Auferstehung; doch kennt sie</l>
            <l>Jene Herrlichkeit nicht, mit der ihr Leben gekrönt ist,</l>
            <l>Nicht die zartaufblühende Schönheit der werdenden Jugend,</l>
            <l>Noch ihr himmlisches Herz, Dir, edlere Liebe, gebildet.</l>
            <l>So ging, da sie erwuchs, der Israelitinnen schönste,</l>
            <l>Sulamith, als die Mutter am Apfelbaume sie weckte,</l>
            <l>Wo sie die Tochter gebar, in der Kühle des werdenden Tages.</l>
            <l>Sanft rief sie der schlummernden Tochter, mit lispelnder Stimme</l>
            <l>Rief sie: »Sulamith!« Sulamith folgte der führenden Mutter</l>
            <l>Unter die Myrrhen und unter die Nacht einladender Schatten,</l>
            <l>Wo in den Wolken süßer Gerüche die himmlische Liebe</l>
            <l>Stand und in ihr Herz die ersten Empfindungen hauchte</l>
            <l>Und das verlangende Zittern sie lehrte, den Jüngling zu finden,</l>
            <l>Der, erschaffen für sie, dies heilige Zittern auch fühlte.</l>
            <l>So geht Cidli. Sie hängt an der Hand der Hörerin Jesus'.</l>
            <l>Und mit lockichtem, fliegenden Haar, in der Blume des Lebens,</l>
            <l>Schön wie der Jüngling David, wenn er an Bethlehem's Quelle</l>
            <l>Saß und entzückt in der Quelle den großen Allmächtigen hörte;</l>
            <l>Aber nicht lächelnd, wie David, begleitet die sittsame Cidli</l>
            <l>Semida, den von dem Tode bei Nain der Göttliche weckte.</l>
            <l>Aber die Mutter Jesus' erhub ihr Antlitz und sahe</l>
            <l>Petrus stehn. Da eilte sie schnell, den Messias zu finden.</l>
            <l>Petrus war in den Saal heruntergegangen und kam ihr</l>
            <l>Mit Johannes entgegen. Sie sahen sie kommen und staunten,</l>
            <l>Als sie sie sahen. So viel sprach von der Hoheit des Geistes</l>
            <l>Ihre Bildung! So hatte sie Der mit Würde bekleidet,</l>
            <l>Der, eh er Mensch ward, Schöpfer war und wieder es sein wird,</l>
            <l>Wenn er neue, nicht sterbliche Leiber den ewigen Seelen</l>
            <l>Aus dem Staube der Auferstehung wird heißen hervorgehn!</l>
            <l>Ihre Begleiterinnen, die unter den Töchtern Judäa's</l>
            <l>Zwo der liebenswürdigsten waren und werth, von der Mutter</l>
            <l>Ihres Propheten geliebt und übertroffen zu werden,</l>
            <l>Gingen neben Maria mit sanfter, vertraulicher Demuth.</l>
            <l>Wie vor allen Bergen Judäa's Tabor hervorragt,</l>
            <l>Er, der Zeuge der Herrlichkeit Jesus' – zwar ruhet auch Sion</l>
            <l>Lieblich vor Gott; zwar nahm den erhabnen Messias der Oelberg</l>
            <l>Oft, wenn er rang in Gebet; zwar trägt die Stirne Moria's</l>
            <l>Hoch das Allerheiligste Gottes und zittert darunter –</l>
            <l>Aber vor allen Bergen Judäa's ist Tabor doch herrlich,</l>
            <l>Tabor, verbreitet vor Gott, ein Zeuge der hohen Verklärung.</l>
            <l>Also war unter den heiligen Frauen die hohe Maria.</l>
            <l>Als sie bei den geliebteren Jüngern Jesus nicht sahe,</l>
            <l>Blieb sie in Wehmuth stehn. Da sie zu reden vermochte,</l>
            <l>Wandte sie gegen Johannes ihr Antlitz und lächelte weinend:</l>
            <l>»den mein Arm getragen, der oft mit kindlichem Blicke</l>
            <l>An mein Herz sich geneigt hat – ich zittre, Sohn ihn zu nennen!</l>
            <l>Denn er ist viel zu erhaben für eine sterbliche Mutter,</l>
            <l>Viel zu wunderthätig und groß, von Maria geboren</l>
            <l>Und geliebet zu sein – wo ist, o theurer Johannes,</l>
            <l>Ach, wo ist er, des Ewigen Sohn? Ich hab' ihn schon lange</l>
            <l>Ueberall ängstlich gesucht, daß er nicht nach Jerusalem komme,</l>
            <l>In die entheiligte, wüthende Stadt. Sie wollen ihn tödten!</l>
            <l>Ach, sie wollen ihn tödten, den meine Hände getragen</l>
            <l>Haben, meine Brüste gesäugt, der weinenden Augen</l>
            <l>Mütterlich angeblickt, als er ein blühendes Kind war.«</l>
            <l>Sanft erwidert der fromme Johannes: »Er hat uns geboten,</l>
            <l>Hier ihm ein Mahl zu bereiten, das Lamm des Bundes zu schlachten.</l>
            <l>Bald wird er selbst von Bethania kommen. Erwart' ihn, Maria!</l>
            <l>Rede mit ihm, wenn er kommt, was dann Dein Herz Dir gebietet,</l>
            <l>Das so mütterlich ist, so würdig unsers Propheten!«</l>
            <l>Alle schwiegen, und Lazarus' Schwester, die Hörerin Jesus',</l>
            <l>Neigte sich sanft an ihre geliebtere Cidli; zu Cidli</l>
            <l>Trat itzt Semida näher; doch schwieg er und sah zu der Erde.</l>
            <l>Diese kannte den Schmerz, der lange schon Semida's Herz traf,</l>
            <l>Und sie blickte seitwärts ihn an und sah die Empfindung</l>
            <l>Seiner Seel' in dem Auge voll Wehmuth, sahe die Hoheit,</l>
            <l>Welche mit Zügen der Himmlischen schmückt die leidende Tugend.</l>
            <l>Da zerfloß ihr das Herz und lispelte diese Gedanken:</l>
            <l>»edler Jüngling! Um mich bringt er sein Leben mit Wehmuth,</l>
            <l>Seine Tage mit Traurigkeit zu! Ach, war ich's auch würdig,</l>
            <l>Daß Du so himmlisch mich liebst, war's Deine Cidli auch würdig?</l>
            <l>Lange schon wünsch' ich, die Deine zu sein und von Dir zu lernen,</l>
            <l>Wie sie so schön ist, die selige Tugend, Dich innig zu lieben,</l>
            <l>Wie zu der Väter Zeit die Töchter Jerusalem's liebten,</l>
            <l>Wie ein jugendlich Lamm um Deine Winke zu spielen,</l>
            <l>Gleich den Rosen im Thal, die der frühe Tag sich erziehet,</l>
            <l>So in Deiner reinen Umarmung gebildet zu werden,</l>
            <l>Dein zu sein und Dich ewig zu lieben! Du Frohste der Mütter,</l>
            <l>Warum gebotest Du doch das himmlische strenge Gebot mir?</l>
            <l>Aber ich schweig' und gehorche der Weisheit der liebenden Mutter</l>
            <l>Und der Stimme Gottes in ihr! Dem bin ich gewidmet!</l>
            <l>Ich bin auferstanden, gehöre zu wenig der Erde,</l>
            <l>Sterbliche Söhn' ihr zu geben! Nur Du mußt Deine Betrübniß,</l>
            <l>Deine zärtlichen Klagen, Du edler Jüngling, auch mindern!</l>
            <l>Würde doch meinem Leben der Trost noch einmal gegeben,</l>
            <l>Daß ich in Deinem Gesicht das süße Lächeln erblickte,</l>
            <l>Da Du keine Thränen noch kanntest, als Thränen der Freude,</l>
            <l>Da Du ein Knabe noch warst, und ich dem schmeichelnden Arme</l>
            <l>Deiner Mutter entfloh, hinüber in Deinen zu eilen!«</l>
            <l>Also denkt sie. Es bricht ihr das Herz, sie kann sich nicht halten,</l>
            <l>Stille Thränen zu weinen. Es sah sie Semida weinen,</l>
            <l>Ob sie gleich mit dem fließenden Schleier ihr Auge bedeckte.</l>
            <l>Semida geht still aus der Versammlung, und da er hinauskömmt,</l>
            <l>Sieht er mit traurigem Angesicht nieder und denkt bei sich selber:</l>
            <l>»warum weint sie? Ich konnte sie länger weinen nicht sehen;</l>
            <l>Denn es brach mir mein Herz! Zu theure, zärtliche Thränen,</l>
            <l>Schöne Thränen, so still, so zitternd im Auge gebildet!</l>
            <l>Wäre nur </l>
            <l>Immer um sie! Mein Leben voll Qual, mein trauriges Leben</l>
            <l>Ist noch immer von ihr ein einziger langer Gedanke!</l>
            <l>O Du, welches in mir unsterblich ist, dieser Hütte</l>
            <l>Hohe Bewohnerin, Seele, von Gottes Hauche geboren,</l>
            <l>Du des Erschaffenden Bild, der nahen Ewigkeit Erbin,</l>
            <l>Oder wie sonst Dich bei Deiner Geburt die Unsterblichen nannten,</l>
            <l>Red', ich frage Dich, lehre Du mich! enthülle das Dunkle</l>
            <l>Meines Schicksals! öffne die Nacht, die über mich herhängt!</l>
            <l>Red', antworte mir! ich frage Dich! Müde, zu weinen,</l>
            <l>Müde bin ich, zu trauren in dieser Wehmuth mein Leben!</l>
            <l>Warum, wenn ich sie seh', die vielleicht zur Unsterblichkeit aufstand,</l>
            <l>Oder, ferne von ihr und nicht um Cidli, sie denke,</l>
            <l>Warum fühl' ich alsdann im überwallenden Herzen</l>
            <l>Neue Gedanken, von denen mir vormals keiner gedacht war?</l>
            <l>Bebende, ganz in Liebe zerfließende, große Gedanken!</l>
            <l>Warum weckt von der Lippe Cidli's die silberne Stimme,</l>
            <l>Warum vom Aug' ihr Blick voll Seele mein schlagendes Herz mir</l>
            <l>Zu Empfindungen auf, die mit dieser Stärke mich rühren?</l>
            <l>Die sich rund um mich her, wie in hellen Versammlungen, drängen,</l>
            <l>Jede rein wie die Unschuld, und edel wie Thaten des Weisen?</l>
            <l>Warum decket der Schmerz mit mitternächtlichem Flügel</l>
            <l>Dann mein Haupt und begräbt mich hinab in die Schlummer des Todes,</l>
            <l>Wenn ich, sie liebe mich nicht, den trüben Gedanken entfalte?</l>
            <l>Ach, dann wall' ich am Grabe, dem ich so nah war, und weine</l>
            <l>Meinen Jammer. Mir horcht die schauernde Todesstille.</l>
            <l>Oft will ich dann mit gewaltigem Arm den Kummer bestreiten;</l>
            <l>Meine Seele versammelt in sich die Empfindungen alle,</l>
            <l>Welch' ihr von ihrer hohen Geburt und Unsterblichkeit zeugen.</l>
            <l>Sei, so red' ich sie an, sei wieder Dein, die himmlisch,</l>
            <l>Die Du bist unsterblich erschaffen! So red' ich ihr Hoheit</l>
            <l>Und Standhaftigkeit zu; sie aber verstummt, sich zu trösten,</l>
            <l>Schaut auf ihre Wunden herab und weinet und zittert.</l>
            <l>Warum bin ich's allein, der, ungeliebet, auf ewig</l>
            <l>Liebt? Was erhebt sich mein Herz, auch über die edelsten Herzen,</l>
            <l>Groß und elend zu sein? Was ist es in mir, das noch immer</l>
            <l>Sie bei dem Namen mir nennt, will ich ihr Gedächtniß vertilgen?</l>
            <l>Welche Stimme Gottes ist das, die mit heiligem Lispeln</l>
            <l>Und mit Harmonien, den zärteren Seelen nur hörbar,</l>
            <l>Meinem Herzen leise gebeut, sie ewig zu lieben?</l>
            <l>Und so will ich denn ewig Dich lieben, wie schweigend Du mir auch,</l>
            <l>Wie verstummend Du bist! Ach, da ich es, Cidli, noch wagte,</l>
            <l>Zitternd zu denken, Du seist mir geschaffen, wie still war mein Herz da!</l>
            <l>Welche Wonnen erschuf sich mein Geist, wenn Cidli mich liebte!</l>
            <l>Welche Gefilde der Ruh um mich her! O, darf ich noch einmal,</l>
            <l>Süßer Gedanke, Dich denken? und wird Dich mein Schmerz nicht entweihen?</l>
            <l>Du warst, Himmlische, mein! durch keine kürzere Dauer</l>
            <l>Als die Ewigkeit mein! Das nannt' ich für mich geschaffen!</l>
            <l>Jeder Tugend erhabneren Wink, der unsichtbar mir sonst war,</l>
            <l>Lernt' ich durch Deine Liebe verstehn! Mit zitternder Sorgfalt</l>
            <l>Folgte mein Herz dem gebietenden Wink. Die Stimme der Pflichten</l>
            <l>Hört' ich von fern! Ihr werdendes Lispeln, ihr Wandeln im Stillen,</l>
            <l>Ihren göttlichen Laut, wenn Keiner sie hörte, vernahm ich!</l>
            <l>Und nicht umsonst! Wie ein Kind voll Unschuld, mit biegsamen Herzen,</l>
            <l>Folgt' ich dem leichten Gesetz der sanftgebietenden Stimme,</l>
            <l>Daß ich Deinen Besitz, die Du mir theurer als Alles,</l>
            <l>Was die Schöpfung hat, warst, durch keinen Fehl nicht entweihte.</l>
            <l>Welche Gabe warst Du mir von Gott! Wie dankt' ich dem Geber,</l>
            <l>Daß ich, wie auf Flügeln, von Deiner Unschuld getragen,</l>
            <l>Näher dem Liebenswürdigen kam, der so schön Dich gebildet,</l>
            <l>Der so fühlend mein Herz und Deins so himmlisch gemacht hat!</l>
            <l>Wie mit dem Lächeln ihrer Entzückungen Deine Mutter,</l>
            <l>Da Du geboren warst, über Dir hing, und wie sie sich neigte</l>
            <l>Ueber Dein Antlitz mit Todesangst, da Du ihrer Umarmung</l>
            <l>Still entschlummertest, sie den Schall der kommenden Füße</l>
            <l>Noch nicht hörete, noch nicht die Stimme des Helfers in Juda:</l>
            <l>Also hat meine Seele sich oft mit jeder Empfindung</l>
            <l>Und mit jeder Entzückung in ihr, die sie mächtig erschüttert,</l>
            <l>Auf den großen Gedanken gerichtet: Du seist ihr geschaffen!</l>
            <l>Ausgebreitet hing auf ihn hin die schauende Seele,</l>
            <l>Sah ihn ganz, den Gedanken der Ewigkeit, sah von dem Endzweck</l>
            <l>Ihres Daseins viel in ihm, von Entzückungen trunken,</l>
            <l>Wie sie selten ins Herz des Menschen vom Himmel strömen.</l>
            <l>Aber in Traurigkeit, welche kein Maaß, kein endendes Ziel kennt,</l>
            <l>Und in Schauer namloser Angst, in Schlummer des Todes</l>
            <l>Löste meine Seele sich auf, wenn ich jenen Gedanken,</l>
            <l>Jenen andern Gedanken der Nacht und der Einsamkeit dachte.</l>
            <l>Dann, dann war ich von Allen verlassen! dann war ich einsam!</l>
            <l>Ach, Du warst mir nicht mehr! Ich war allein in der Schöpfung!</l>
            <l>O, bei Allem, was heilig ist, um der Tugend und Liebe,</l>
            <l>Um der Schönheit willen, die Deine Seele voll Unschuld</l>
            <l>Ueber den Staub der Erd' erhöht, und wenn was noch theurer,</l>
            <l>Wenn was erhabner noch ist, bei Deinem Erwachen vom Tode</l>
            <l>Und bei jeder Unsterblichkeit, die Du, mit Lichte bekleidet,</l>
            <l>Unter des Himmels Bewohnern einst lebest, o, um der Kronen,</l>
            <l>Um der Tugend Belohnungen willen beschwör' ich Dich, Cidli:</l>
            <l>Sage, was denkt da Dein Herz? was fühlt's? wie ist es ihm möglich,</l>
            <l>Dieses mein Herz, das so liebt, mein blutendes Herz zu verkennen?</l>
            <l>Ach, der große Gedanke, der schauernde, süße Gedanke,</l>
            <l>Daß sie vom Tod erweckt ist, daß ich erweckt bin vom Tode!</l>
            <l>Daß wir von Neuem vielleicht nicht sterben! und Beide zum höhern,</l>
            <l>Besserem Leben .... Doch schweigt, zu kühne, zu feurige Wünsche!</l>
            <l>Dieser Gedanke führte vielleicht mich zu weit, und ich liebte</l>
            <l>Sie zu heftig! Wie kann ich zu sehr Die lieben, mit der ich</l>
            <l>Jenes erhabnere Leben vielmehr, als dies an dem Staube</l>
            <l>Wünsche zu leben? mit der, es sei dort oder auf Erden,</l>
            <l>Angefeuert durch sie, ich den ewigen Schöpfer der Himmel,</l>
            <l>Unseren Schöpfer, noch mehr zu lieben so innig verlange?</l>
            <l>Aber der göttliche Sohn des Angebeteten, Jesus,</l>
            <l>Mein Erretter, ist in der Gefahr, getödtet zu werden!</l>
            <l>Ist es jetzo! Aber ich kann nicht, wie kann ich es glauben,</l>
            <l>Daß Der sterben werde, der mich von den Todten erweckt hat?</l>
            <l>Und wie oft entging er nicht schon der Verfolgenden Unsinn!</l>
            <l>Fehlet' ich dennoch, durft' ich, da diese Gefahren ihm drohen,</l>
            <l>Meinem Schmerze mich nicht, nicht so hingeben der Wehmuth,</l>
            <l>So verzeih' Du es mir, Du theurer, göttlicher Retter!</l>
            <l>Reiß' denn von einem Kummer Dich los, der Dich nur angeht,</l>
            <l>Traurender, Eines Ruhe nur nahm und vielleicht nicht auf immer!</l>
            <l>Ganz sei Deine Seele gerichtet auf jenen Ausgang,</l>
            <l>Den der Ewige Deinem erhabnen Retter bestimmt hat.«</l>
            <l>Also denkt er, verläßt Jerusalem, eilt zu dem stillen,</l>
            <l>Einsamen Felsen, der vor Kurzem zum Grab ihm gehau'n ward.</l>
            <l>Aber die Mutter Jesus' stand auf. »Er kommt nicht, Johannes,«</l>
            <l>Sagte sie ängstlich, »ich eil' ihm entgegen. Wenn ihn nur die Mordsucht</l>
            <l>Seiner Feinde nicht schon zu den todten Propheten gesandt hat!</l>
            <l>Wenn er noch lebet, mein Sohn noch lebet, und wenn ich es werth bin,</l>
            <l>Ihn noch einmal zu sehn, mit meinen Augen zu schauen,</l>
            <l>Ach, des Propheten Gestalt und meines Sohnes Geberde,</l>
            <l>Dann sein gnädiges Antlitz auf seine Mutter noch einmal</l>
            <l>Würdigt herab zu lächeln, so will ich zitternd es wagen,</l>
            <l>Hin zu seinen göttlichen Füßen – es hat ja begnadigt</l>
            <l>Magdale Maria zu seinen Füßen geweinet,</l>
            <l>Die doch seine Mutter nicht ist – da will ich es wagen,</l>
            <l>Zitternd mich niederzuwerfen! Ich will sie fest an mich halten,</l>
            <l>Vor ihm weinen! und wenn mein Auge sich müde geweint hat,</l>
            <l>Will ich mütterlich ihm in das Antlitz blicken und sagen:</l>
            <l>›um der Thränen willen, der Erstlinge Deiner Erbarmung,</l>
            <l>Die Du, als Du geboren warst, weintest! um jener Entzückung,</l>
            <l>Jener Seligkeit willen, die da in mein Herz sich ausgoß,</l>
            <l>Da die Unsterblichen Deine Geburt in Triumphe besangen!</l>
            <l>Wenn ich Dir jemals theuer war, und wenn Du zurückdenkst,</l>
            <l>Wie Du mit kindlicher Huld der Mutter Freude belohntest,</l>
            <l>Als ich nach bangem Suchen Dich fand an der heiligen Stätte</l>
            <l>Unter den Priestern, die Dich mit stummer Bewunderung ansahn;</l>
            <l>Wie ich jauchzend, mit offenen Armen, entgegen Dir eilte,</l>
            <l>Tempel und Lehrer nicht sah, nur Dich an das Herz gedrückt hielt</l>
            <l>Und anbetend mein Auge zu Dem, der ewig ist, aufhub!</l>
            <l>Ach, um dieser himmlischen Freude, der Ewigkeit Vorschmack –</l>
            <l>Aber Du blickst mich nicht an – um Deiner Menschlichkeit willen,</l>
            <l>Welche sie Alle begnadet! um jener Entschlafenen willen,</l>
            <l>Die Du auferwecktest! erbarme Dich meiner und lebe!‹«</l>
            <l>Also spricht sie und eilt. So fliegt ein großer Gedanke</l>
            <l>Feurig gen Himmel zu Dem empor, von dem er gedacht ward.</l>
            <l>Aber der ewige Sohn sah seine Mutter dahergehn,</l>
            <l>Nicht mit dem menschlichen Auge, mit jenem Auge, mit dem er</l>
            <l>Jedes Wurmes Geburt, den Staub, auf welchem er wohnet,</l>
            <l>Den, wo sein Leben verfliegt, und des Seraph's Gedanken vorhersieht.</l>
            <l>»ach, ich will mich Deiner erbarmen! Mehr, als die Mutter</l>
            <l>Ihres Sohns sich erbarmt, will ich mich Deiner erbarmen,</l>
            <l>Wenn ich auferstehe!« So dacht' er bei sich und nahm dann</l>
            <l>Einen anderen Weg. Die Abenddämmerung kam jetzt.</l>
            <l>Alle schwiegen um ihn, auch die ungeseh'nen Begleiter.</l>
            <l>Also gingen sie still und kamen mit langsamen Schritte</l>
            <l>Näher hin zu der Schädelstätte. Nicht fern von dem Hügel</l>
            <l>War ein einsames Grab in hangende Felsen gehauen.</l>
            <l>Noch kein Todter verweste daselbst. Dies baute der Weise,</l>
            <l>Joseph von Arimathäa, am letzten Tage des Todes</l>
            <l>Ueber dem Staub hier zu stehn, und wußte nicht, wem er es baute!</l>
            <l>Welchen Tempel er baute! und welchem Todten den Tempel!</l>
            <l>Jesus steht bei dem Grabe, und Blicke voll göttliches Tiefsinns</l>
            <l>Richtet er auf Golgatha's Höh'. So denket der Gottmensch:</l>
            <l>»ach, nun sinken die Lasten des Tags. Mit schlummernden Lüften</l>
            <l>Kommt die erbetete Nacht, ruht über Gethsemane. Bald wird</l>
            <l>Wieder erleuchten ein Tag den Hügel, der dämmernd dort aufsteigt,</l>
            <l>Golgatha! den die Gebeine der niedrigsten Sünder bedecken!</l>
            <l>Du bist zum Altar geworden! Das Opfer ist willig,</l>
            <l>Dort geschlachtet zu werden! Es wird bald bluten! Willkommen,</l>
            <l>Tod für das Menschengeschlecht! Dann wird mein Vater mich sehen</l>
            <l>Von dem Thron, wo ich war. Die Seraphim werden mich sehen,</l>
            <l>Und viel' Zeugen von Denen, für die ich sterbe! Willkommen,</l>
            <l>Tod für die Erben des ewigen Lebens! Zur Rechte des Vaters</l>
            <l>Saß ich mit Herrlichkeit überkleidet, der Schöpfer der Menschen</l>
            <l>Und der Freund der Erschaffnen! Ich bin ihr Bruder geworden!</l>
            <l>Auch mit Herrlichkeit überkleidet, voll schöner Wunden,</l>
            <l>Will ich mein Leben für sie auf Deinen Höhen verbluten,</l>
            <l>Golgatha! Dann (hier wandt' er sich um und schaut' auf das Grabmal),</l>
            <l>Dann will ich hier in dem stillen Gewölbe des kühlenden Grabes</l>
            <l>Wenige Stunden, wie in den Gefilden der Seligen, schlummern,</l>
            <l>Einen sanfteren Schlaf als der, den Adam sich dachte,</l>
            <l>Da das große Räthsel vom Tod ihm selber enthüllt ward</l>
            <l>Und ihm an einem traurigen Abend der heiligen Wächter</l>
            <l>Hoher Rathschluß scholl: er sollte sich legen und sterben,</l>
            <l>Viel' Jahrhunderte schlafen, und über ihm sollten die Füße</l>
            <l>Seiner Söhne wandeln, er ihre Stimme nicht hören!</l>
            <l>Aber auch die sind gestorben, und über ihren Gebeinen</l>
            <l>Hat der Söhne Fuß mit säumendem Schritte gewandelt!</l>
            <l>Ach, ist unter den Freuden der jauchzenden Ewigkeit</l>
            <l>Meiner Seligkeit zu vergleichen? Sie werden erwachen,</l>
            <l>All' an </l>
            <l>Und des Triumphs, der Feier, der Jubellieder erwachen,</l>
            <l>Weil mein Leib in dem Mutterschooße der Erde geschlummert,</l>
            <l>Ich des Menschensohnes Gebein zu dem Leben ohn' Ende</l>
            <l>Auferweckte! Dann wird des zweifelnden Staubes Besorgniß,</l>
            <l>Jede Thräne wird schweigen. Der Tod wird werden des Lächelns</l>
            <l>Und des Triumphs ein süßer Gedanke. Kein drohendes Grab wird</l>
            <l>Und kein Tod mehr sein auf der neuen Erde Gefilden.</l>
            <l>Sinn' ich ihm nach, so zittert Entzückung mir durch die Gebeine,</l>
            <l>Und der Menschheit Empfindung verstummt! Sie kommen und wandeln,</l>
            <l>Hell, mit weißen Kleidern geschmückt. Viel' tragen auch Wunden,</l>
            <l>Wie des Menschen Sohn, hellglänzende Wunden; sie jauchzen</l>
            <l>Jubel dem Sieger und nennen ihn Sohn und nennen ihn Bruder!</l>
            <l>Wer kann auf Erden sie zählen? wer in den Himmeln? Ihr Nam' ist</l>
            <l>Tausendmal Tausend! Die Alle sind mein! Das Alt' ist vergangen!</l>
            <l>Alles hab' ich verjüngt zu der Unschuld der Schöpfung! Doch erst muß</l>
            <l>Golgatha sterben mich sehen, und mir Ruhstätte dies Grab sein.«</l>
            <l>Also denkt er und eilt. Ihn fand an Jerusalem's Mauer</l>
            <l>Judas, der in der Dämmerung stand. Er mischte sich schweigend</l>
            <l>Unter die Heiligen, bildete schon die Miene der Unschuld</l>
            <l>In betrügendem, heitren Gesicht; doch schlug ihm sein Herz noch.</l>
            <l>Aber Ithuriel geht vor ihm her und hört von dem Wipfel</l>
            <l>Einer Palme dem kommenden Fuß des Messias entgegen,</l>
            <l>Senkt in den Schatten sich nieder, als Jesus am Baume vorbeigeht,</l>
            <l>Wandelt unsichtbar neben ihm her und red't, wie die Seele</l>
            <l>Eines entschlafenden Christen die letzten Empfindungen denket,</l>
            <l>Sanft, mit leisen Worten, ihn an: »Ischariot's Elend</l>
            <l>Ist, Allwissender, Deinem Auge vorübergegangen,</l>
            <l>Und Du kennst des Unwürdigen That. Er hat Dich verrathen;</l>
            <l>Den Dein Wandel gelehrt, der Deine Wunder gesehen,</l>
            <l>Dem Dein Mund das Geheimste von jenem Leben enthüllt hat,</l>
            <l>Den Du würdigtest Jünger zu nennen, er hat Dich verrathen!</l>
            <l>Noch ertönt mir die fliegende Stimme des hohen Eloa</l>
            <l>Süß in dem Ohre; noch öffnen sich mir die Lippen des Seraph's,</l>
            <l>Als er zu Deinem Throne mich rief, zu der Erde zu eilen</l>
            <l>Und Ischariot's Engel zu sein. Ich verlasse den Sünder,</l>
            <l>Bin sein Engel nicht mehr! Sein Zeuge, den Tag der Vergeltung,</l>
            <l>Der will ich sein und wider ihn mit der Stimme der Donner</l>
            <l>Meine Rede bewaffnen und zwischen den glänzenden Stühlen</l>
            <l>Derer, die würdiger waren, mit Dir die Erde zu richten,</l>
            <l>Dunkel hervorgehn, gegen die Nacht am richtenden Throne</l>
            <l>Meine Hand ausbreiten und sagen: ›Bei Dem, der geblutet,</l>
            <l>Von der Höhe des Kreuzes herab, sein Leben geblutet</l>
            <l>Durch die Hand des Geliebten! Ischariot hat sich gebrandmarkt</l>
            <l>Auf den furchtbaren Tag! Er selber hat das Verderben</l>
            <l>Ueber sein Haupt gerufen, durch laute Thaten das Schicksal</l>
            <l>Jener Verworfnen gerufen! Er ist es würdig, gerichtet</l>
            <l>Und von dem Antlitz des Menschensohns verworfen zu werden,</l>
            <l>Würdig, die Wege zu wandeln des ewigen Todes! Sein Blut sei</l>
            <l>Ueber ihm selbst; ich bin unschuldig am Blute des Sünders!‹«</l>
            <l>Und der Unsterbliche sah in dem Auge des Mittlers, er dürfe</l>
            <l>Seinem Schmerze noch mehr sich überlassen. Er sagte:</l>
            <l>»ach, ganz andre Gedanken, von einer helleren Aussicht,</l>
            <l>Hatt' ich vordem von dem Jünger des Menschenfreundes! Du solltest,</l>
            <l>Judas, von seinem Tode durch schöne Wunden einst zeugen,</l>
            <l>Auch ein Märtyrer sein, die hohen Lieder auch hören,</l>
            <l>Die wir singen den Ueberwindern! So wärst Du gestorben!</l>
            <l>Deine Seele, mit Licht bekleidet, hätte Dein Freund dann</l>
            <l>Bei der Hand in Triumphe daher zum Messias geführet,</l>
            <l>Zu dem Ersten der Ueberwinder! Ich hätt' in der Ferne</l>
            <l>Unter den goldenen Stühlen der zwölf Erwählten des Mittlers</l>
            <l>Deinen erhabenen Stuhl Dir gezeigt! Du wärst in Entzückung</l>
            <l>Bei des glänzenden Stuhls Anblick und Deß auf dem Throne</l>
            <l>Ueberflossen! Ich hätte Dich Freund, ich hätte Dich Bruder,</l>
            <l>Ach, ich hätte mit froher Stimme Dich Seraph genennet!</l>
            <l>Mein Ischariot hätte mich dann in der Christen Geheimniß</l>
            <l>Unterrichtet: Was da in seiner Seel' er fühlte,</l>
            <l>Da der Geist der Propheten auf ihn von dem Himmel herabkam,</l>
            <l>Da Du den Muth zu sterben empfingst, von dem Geiste gelehret,</l>
            <l>Betetest unaussprechliche Worte, nicht sündigen konntest,</l>
            <l>Weil Dein Herz zu der Unschuld des Paradieses verjüngt war!</l>
            <l>Aber sie sind nun dahin, die Gedanken der frommen Entzückung!</l>
            <l>Wie ein lächelnder Frühling verblüht, die Blume des Lebens</l>
            <l>Bald im hoffenden Jünglinge stirbt vor der Reife der Jahre:</l>
            <l>Also sind sie vorübergegangen. Mein Jünger verlaßt mich!</l>
            <l>Kurz noch eines Heiligen Schutzgeist, wandl' ich itzt einsam</l>
            <l>Unter den Engeln, die traurend um mich verstummen. Gebiete,</l>
            <l>Gott Messias, soll ich mich wieder zum Himmel erheben?</l>
            <l>Oder bin ich gewürdiget worden, Dich sterben zu sehen?«</l>
            <l>Jesus wandt' auf den Seraph sein ernstes Antlitz und sagte:</l>
            <l>»simon Petrus wird auch gesucht von der Wuth des Verderbers.</l>
            <l>Sei sein Engel! Es sind zween Hüter Johannes gegeben;</l>
            <l>Petrus habe sie auch. Er wird die Lieder einst hören,</l>
            <l>Die den Ueberwindern Ihr singt, und im Tode mir gleichen.«</l>
            <l>Kaum vernahm es der Seraph, so strahlt' er vor wallender Freude</l>
            <l>In Orion's Umarmung, der ihren Jünger beschützte.</l>
            <l>Jesus eilte nunmehr, mit seinen Jüngern das letzte</l>
            <l>Festliche Mahl zu halten. Er ging viel' hohe Paläste</l>
            <l>Prächtiger Sünder vorbei, trat jetzt in die stillere Wohnung</l>
            <l>Eines verkannten redlichen Manns. Sie legten sich schweigend</l>
            <l>Um das bereitete Lamm des Bundes. Nah am Messias</l>
            <l>Lag Johannes und lächelte sanft. Viel heiterer schaute</l>
            <l>Jesus in die Versammlung. Von seinem Angesicht flossen</l>
            <l>Ruh und Wehmuth und Tiefsinn und Seligkeit in die Versammlung.</l>
            <l>So ist nach dem Gefühl der ersten Entzückungen Joseph</l>
            <l>Unter seinen Brüdern gewesen, da jetzo die Thränen,</l>
            <l>Da die lauten Thränen im sehenden Auge verstummten,</l>
            <l>Da die Sprache zurück ihm kam, nicht mehr an des Bruders</l>
            <l>Halse Benjamin hing, und nun sein Vater noch lebte.</l>
            <l>Singe, mein Lied, den Abschied des Liebenden von den Geliebten</l>
            <l>Und die Reden der traurenden Freundschaft. Wie damals der Jünger,</l>
            <l>Der mit dem hohen Jakobus ein Sohn des Donners genannt ward</l>
            <l>Und in der einsamen Patmos die Offenbarung auch sahe,</l>
            <l>An der Brust des Messias der vollen Seele Gefühl sprach,</l>
            <l>Dann zu dem Himmel vom Auge des Liebenswürdigen aufsah:</l>
            <l>Also fließe mein Lied voll Empfindung und seliger Einfalt.</l>
            <l>Jesus sprach und schaute voll Wehmuth in die Versammlung:</l>
            <l>»mich hat herzlich verlangt, mit Euch dies Mahl noch zu halten,</l>
            <l>Eh ich leide. Bald sind sie erfüllt, die Worte der Zeugen,</l>
            <l>Welche von mir verkündiget haben. Ihr kennt den Propheten,</l>
            <l>Der gewürdiget ward, zu sehn die Erscheinung der Gottheit,</l>
            <l>Der der Seraphim Stimme vernahm, die Den auf dem Throne</l>
            <l>Mit dem festlichen Halleluja der Himmel empfingen,</l>
            <l>Daß von dem Schalle der Lieder des Tempels Schwellen erbebten,</l>
            <l>Und das Heiligthum ganz von Opferwolken erfüllt ward.</l>
            <l>Damals war ich zugegen mit meinem Vater. Auch ich ward</l>
            <l>Heilig! Heilig! genannt. Auch mir erhuben sich Opfer</l>
            <l>Von den goldnen Altären! Auch mir erbebte der Tempel!</l>
            <l>Denn ich bin lang' vor Abram gewesen. Eh aus den Wassern</l>
            <l>Dieses heilige Land mit Gottes Bergen hervorstieg,</l>
            <l>Eh die Welt war, bin ich gewesen. Doch diesen Gedanken</l>
            <l>Faßt Ihr in seiner Größe noch nicht! Der himmlische Seher,</l>
            <l>Welcher der Gottheit Herrlichkeit sah, hat auch in der Zukunft</l>
            <l>Einen Menschen, wie Ihr seid, gesehn und, vom Geiste gelehret,</l>
            <l>Also von ihm verkündet: ›Die Schönheit des göttlichen Mannes,</l>
            <l>Seine Gestalt ist vergangen! Das Lächeln der friedsamen Jahre,</l>
            <l>Jede Ruh des Lebens ist hin. Das Elend der Sünder</l>
            <l>Ist ganz über sein Haupt gekommen! Die Menschen verstummen,</l>
            <l>Wenn sie sehen den Jammer in seiner Seele. Sie wenden</l>
            <l>Ihm ihr Angesicht weg. Er aber hat unsere Schmerzen,</l>
            <l>Unser Elend getragen! Wir wähnten, er trüge die Lasten</l>
            <l>Seiner Schuld, es hätte Gott den Sünder erschüttert;</l>
            <l>Aber um unsertwillen sind jene Wunden geöffnet,</l>
            <l>Die er blutet. Wir sind die Verbrecher! Die Hand des Verderbens</l>
            <l>Hat ihn um unsertwillen ergriffen! Er leidet, daß Friede</l>
            <l>Ueber uns komme, daß Heil mit seinem Flügel uns decke!</l>
            <l>Denn wir wandelten Alle den Weg der Irre. Wir Alle</l>
            <l>Waren elend genug, uns selber Weisheit zu wählen.</l>
            <l>Darum hat unsere Schuld auf ihn der Rächer geworfen!</l>
            <l>Er ist unser Versöhner und geht ins Gericht und leidet,</l>
            <l>Wird bis zum Tode gehorsam und öffnet den göttlichen Mund nicht.</l>
            <l>Wie ein verstummendes Lamm zu dem Opferaltare geführt wird,</l>
            <l>Also geht er geduldig daher und schweigt. Nun ist er</l>
            <l>Aus dem Gericht genommen! Wer kann nun seine Versöhnten</l>
            <l>Zählen? wer der Heiligen Schaar, die durch ihn gerecht sind?</l>
            <l>Weil er sein Leben für die Sünder zum Opfer gebracht hat,</l>
            <l>Werden ihm ganze Geschlechte zur neuen Schöpfung erwachen,</l>
            <l>Und sein Leben wird Ewigkeit sein!‹« So sagt der Erlöser,</l>
            <l>Schaut gen Himmel und schweigt. Er hatte lange geschwiegen,</l>
            <l>Fuhr jetzt fort: »Es ist das letzte Mal, daß wir zusammen</l>
            <l>Halten dies Abendmahl! Ich werde mit den Geliebten</l>
            <l>Nun nicht mehr das Gewächs der frohen Rebe genießen,</l>
            <l>Noch die Lämmer im Thal. Allein in den Hütten des Friedens,</l>
            <l>Wo viel' Wohnungen sind, dort werdet Ihr Euren Messias</l>
            <l>Wiedersehen und nebst den versammelten Vätern des Bundes</l>
            <l>Neue Feste begehn, die Abschiednehmen nicht trennet.«</l>
            <l>Jesus schwieg und die Jünger um ihn. So schwieg in den Hallen</l>
            <l>Auf Moria das heilige Volk, da der weiseste Jüngling</l>
            <l>Unter den Söhnen von Abram, da Salomo bei den Altären</l>
            <l>Seine Krone vor Dem, der ewig ist, niedergeworfen</l>
            <l>Und der Weihe Gebet vollendet hatte; da sichtbar</l>
            <l>Wurde der Tempel erfüllt von den Wolken der Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Daß die schauenden Priester nicht mehr zu opfern vermochten</l>
            <l>Und der Jubelgesang der Halleluja verstummte.</l>
            <l>Jeder schwieg. Nur daß unterweilen der Betenden Einer,</l>
            <l>Schnell von heiligem Schauer ergriffen, sein Angesicht aufhub,</l>
            <l>Gegen die Nacht der Erscheinungen sah, mit bebender Stimme</l>
            <l>Heilig! Heilig! sprach und die Arme gen Himmel emporhielt.</l>
            <l>Also schwiegen die Jünger, und also red'te Lebbäus,</l>
            <l>Da er mit leiser Stimme sich gegen Ischariot wandte:</l>
            <l>»ach, nun weiß ich's gewiß! Der Sohn des Menschen wird sterben,</l>
            <l>Was die übrigen Jünger von seinen Reden auch denken,</l>
            <l>Die er vom Tode so oft an uns hält! Komm, Ruhe vom Elend,</l>
            <l>Tod, des müden Wanderers Schlaf, und erbarme Dich meiner,</l>
            <l>Wenn wie ein Lamm zum Altar der Beste der Menschen geführt wird,</l>
            <l>Komm dann, mein einziger Trost!« Hier sprach er lauter, und Seufzer</l>
            <l>Unterbrachen die Rede des Jünglings. Ihn sah der Messias;</l>
            <l>Dich, Ischariot, auch. Mit menschenfreundlicher Wehmuth</l>
            <l>Schaut' er in der Versammlung umher und sagte zu ihnen:</l>
            <l>»ja, ich muß es Euch sagen! Hier bei meinen Geliebten</l>
            <l>Ist ein Jünger, der mich verrathen wird, Einer der Zwölfe!«</l>
            <l>Banges Erstaunen ergriff die Versammlung. Sie fragten ihn Alle:</l>
            <l>»herr, bin ich's?« Der Messias erwidert: »Ja, Einer der Zwölfe!</l>
            <l>Einer von Euch, die mit mir das Mahl des Bundes itzt halten.</l>
            <l>Zwar (hier deckte sein Antlitz die ernste Miene des Richters),</l>
            <l>Zwar der Sohn des Menschen geht, wie die Seher verkünden,</l>
            <l>Seinen erhabenen göttlichen Weg; doch wehe dem Menschen,</l>
            <l>Der ihn verräth! Es wär' Dir besser, Du wärst nicht geboren!«</l>
            <l>Jesus schaute voll Ernst. Ihn fragte Judas noch einmal.</l>
            <l>Jesus erwidert mit leiserer Stimme: »Du sagtest es selber.«</l>
            <l>Aber Gedanken voll Ruh erheiterten wieder den Mittler,</l>
            <l>Süße Gedanken vom ewigen Heil. Er stand, das Gedächtniß</l>
            <l>Seines Todes zu stiften. Itzt sprach er die fei'rlichen Worte,</l>
            <l>Die so viele Priester der Christen, so viel' der Gemeinen</l>
            <l>Kühn entweihn und in lauten Gesängen das Urtheil des Todes</l>
            <l>Ueber sich rufen. Er kennt sie nicht, der göttlicher lebte</l>
            <l>Und am Kreuze nicht starb, für ewige Sünder zu büßen!</l>
            <l>All' empfingen von ihm das Brod, das er hatte geweihet,</l>
            <l>Und den heiligen Kelch. Sie kamen Alle mit Demuth</l>
            <l>Und in trauernder Stille, von seiner Hand es zu nehmen.</l>
            <l>Da Johannes sich naht' und auf den glänzenden Kelch sah,</l>
            <l>Warf er zu Jesus' Füßen sich nieder, küßte sie weinend,</l>
            <l>Trocknete dann die Thränen mit seiner fallenden Locke.</l>
            <l>»laß ihn meine Herrlichkeit sehn!« sprach Jesus und schaute</l>
            <l>Zu dem Vater empor. Johannes erhub sich und sahe</l>
            <l>In der Tiefe des Saals der Seraphim helle Versammlung.</l>
            <l>Und die Seraphim wußten, daß er sie sahe. Johannes</l>
            <l>Stand in Entzückung verloren. Er schaute Gabriel's Hoheit</l>
            <l>Starr, mit Erstaunen. Er schaute des himmlischen Raphael Glänzen</l>
            <l>Und verehrt' ihn. Er sah auch Salem in menschlichem Schimmer</l>
            <l>Und mit ausgebreiteten Armen entgegen ihm lächeln;</l>
            <l>Und er liebte den Seraph. Er wandte sich um und erblickte</l>
            <l>In des Messias ruhigem Auge die Spuren der Gottheit;</l>
            <l>Und er sank verstummend ans Herz des erhabnen Messias.</l>
            <l>Gabriel aber erhub sich mit leisen Lüften und sagte</l>
            <l>Feurig zu Jesus: »Umarme mich auch, wie Du Diesen umarmtest,</l>
            <l>Mittler Gottes!« Ihm sagt der Messias: »Du dienst mir am Thron einst</l>
            <l>Meiner Herrlichkeit und stehst auf der glänzenden Stufe,</l>
            <l>Wo Eloa stand, an dem Allerheiligsten Gottes!«</l>
            <l>Gabriel betet' ihn an. Zuletzt kam Judas und warf sich</l>
            <l>Wie Johannes zu Jesus' Füßen. Ihm sagte der Gottmensch:</l>
            <l>»judas, steh auf!« und gab ihm den Kelch, des Todes Gedächtniß.</l>
            <l>Er empfing ihn mit Ruh. Ihm sah der Messias ins Antlitz,</l>
            <l>Ward erschüttert im Geist und sprach mit erhabener Stimme:</l>
            <l>»alle kenn' ich, die ich mir auserwählte; doch Einer</l>
            <l>Wird mich verrathen! Ich sag' es Euch itzt, daß Ihr glaubt, wenn's geschehn ist.</l>
            <l>Und daß Ihr wißt, wie ich Den belohne, welcher getreu bleibt,</l>
            <l>So vernehmet von mir die Würde der Ueberwinder:</l>
            <l>Wer, wen ich send', aufnimmt, der nimmt mich selbst auf; wer aber</l>
            <l>Also mich aufnimmt, nimmt auch Den auf, der mich gesandt hat!</l>
            <l>Diese Kron' empfängt kein Verräther! Ich sag' es noch einmal:</l>
            <l>Einer von Euch wird gewiß den Sohn des Menschen verrathen!«</l>
            <l>Jeder sahe den Andern von Neuem mit sorgender Angst an.</l>
            <l>Petrus winket Johannes. Der neigt sich ans Herz des Messias.</l>
            <l>»herr, wer ist es?« So fragt mit sanfter Stimme Johannes.</l>
            <l>»dem ich dies Brod eintauche, dem ich's mit vertraulicher Liebe</l>
            <l>Und mit Bruderfreundlichkeit gebe, der ist es, Johannes!«</l>
            <l>Also sagt der Messias und reicht den Bissen voll Freundschaft</l>
            <l>Judas Ischariot hin. Johannes sah dies und bebte.</l>
            <l>Aber aus Menschenliebe schwieg er vom nahen Verräther.</l>
            <l>Judas ging mit Ungestüm fort. Die Nacht war gekommen.</l>
            <l>Ihn umgaben die Schrecken der Nacht. Mit starrendem Blicke</l>
            <l>Schauet' er in die Finsterniß aus und sprach zu sich selber:</l>
            <l>»also weiß er's gewiß! Nun wird's der sanfte Johannes,</l>
            <l>Der stets lächelt, wenn man um ihn zugegen ist, sagen,</l>
            <l>Alles sagen, was ihm an dem Herzen Jesus' vertraut ist.</l>
            <l>Alle werden es wissen! Es sei! Die neuen Beherrscher</l>
            <l>Müssen erst fliehn, eh sie Könige werden! Vielleicht, daß Johannes</l>
            <l>Bald sein Lächeln verlernt, und in Banden Petrus nicht kühn ist!</l>
            <l>Und (hier glüht' er von selbst, hier wirkte der zündende Traum nicht),</l>
            <l>Und selbst Jesus, wie streng, wie hochgebietend befahl er:</l>
            <l>Judas, steh auf! So gebietet er nicht dem Liebling Johannes!</l>
            <l>Zwar den Königen wird nicht befohlen! Ich will sie noch sehen,</l>
            <l>Eh sie Könige sind; in der Fessel will ich sie sehen!</l>
            <l>Aber ihr Freund will sterben! Was ist das? Welch ein Gedanke</l>
            <l>Ist das Sterben für Den, der selber Todte geweckt hat?</l>
            <l>Sterben? Will er mein Herz nur erweichen? Sei Du nicht zu menschlich,</l>
            <l>Leidendes Herz! Wenn er stirbt, so war's nichts zeigender Zufall,</l>
            <l>Daß er so oft den Feinden entging; so ist er ein Träumer</l>
            <l>Und von Gott nicht gesandt! Auch unsere Priester sind Weise,</l>
            <l>Sind Geweihte des Gottes der Götter. Sie haßten ihn immer,</l>
            <l>Und sie handeln nach Moses' Gesetz! Ich bin ihr Vertrauter.</l>
            <l>Aber er wird nicht sterben! Doch will ich ihn sehn in der Kette,</l>
            <l>Wie er da redet! Vielleicht, daß er dann der geliebteren Jünger</l>
            <l>Hohe Würde vergißt und den niedrigen Judas auch ansieht!</l>
            <l>Doch ich muß eilen! Es warten auf mich Jerusalem's Herrscher.«</l>
            <l>Also denket er, eilt zu des Hohenpriesters Palaste.</l>
            <l>Und die Versammlung war itzt ganz heilig. Wie damals der Frommen</l>
            <l>Heiliges Volk in reinerer Schöne dem Antlitz des Siegers,</l>
            <l>Dessen Wunden nun glänzten, erschien, da die Jugend der Christen,</l>
            <l>Von dem Grab Ananias', der Gott log, wiedergekommen,</l>
            <l>Kein Unedler mehr war, zu entweihn der Heiligen Einmuth.</l>
            <l>Jesus, seiner Größe gewiß und wegen der Nähe</l>
            <l>Seiner Versöhnung ins Helle der Ewigkeit ausgebreitet,</l>
            <l>Sprach mit göttlicher Hoheit und Ruh zu seinen Erwählten:</l>
            <l>»nun ist der Sohn des Menschen verherrlicht, und ob er gleich Mensch ist,</l>
            <l>Dennoch ist Gott auch verherrlicht durch ihn! Da durch ihn des Himmels</l>
            <l>Höchstes Geheimniß, die Gottheit durch ihn den Menschen enthüllt wird,</l>
            <l>Wird der Vater ihn auch durch Erbarmung ohn' Ende verklären.</l>
            <l>Bald wird er ihn den Menschen in seiner Schönheit entdecken!</l>
            <l>Eure Traurigkeit unterbricht mich. Was weinet Ihr, Kinder?</l>
            <l>Ja, es ist wahr, ich werd' Euch verlassen! Ihr werdet mich suchen</l>
            <l>Und nicht finden. Ihr könnet den Weg, den ich gehe, nicht gehen.</l>
            <l>Aber weinet nicht mehr. Ihr werdet mich wieder erblicken!</l>
            <l>Kinder, ich geb' Euch ein neues Gebot, ein Gebot, das edler,</l>
            <l>Viel erhabener ist, als was die Satzungen lehren:</l>
            <l>Liebet Euch unter einander! Wie Euer Mittler Euch liebte,</l>
            <l>Also liebet Euch unter einander! Dann wiss' es der Erdkreis,</l>
            <l>Daß Ihr mein seid, wenn Ihr so unter einander Euch liebet!«</l>
            <l>Simon Petrus stand auf, trat näher zu Jesus und sagte:</l>
            <l>»herr, wo gehest Du hin?« »Du kannst mir jetzo nicht folgen!«</l>
            <l>Sprach der Erlöser, »einst folgest Du mir, die Wege zu wandeln,</l>
            <l>Die ich wandle.« Hierauf erwiderte Petrus mit Feuer:</l>
            <l>»warum soll ich Dir jetzt nicht folgen? Ich lasse mein Leben</l>
            <l>Für Dein Leben!« »Du ließest Dein Leben? Ich sag' es noch einmal:</l>
            <l>Simon, Du wirst vor des Tags Anbruch mich dreimal verleugnen!«</l>
            <l>Jesus war aufgestanden. Er knieete nieder, zu beten.</l>
            <l>Neben ihm knieten die Jünger. »Seid Ihr auch Alle zugegen?«</l>
            <l>Sprach der Erlöser mit Wehmuth. »Hier sind wir!« sprachen die Jünger.</l>
            <l>»eines Stimme hör' ich nicht mehr! Seid Ihr Alle zugegen?«</l>
            <l>»judas Ischariot fehlt!« antwortete zitternd Lebbäus,</l>
            <l>Sank dann nieder. Der Mittler erhub sein Antlitz gen Himmel,</l>
            <l>Betete mit erhabener Stimme: »Die Stund' ist gekommen,</l>
            <l>Deinen Eingebornen in seiner Schönheit zu zeigen.</l>
            <l>Zeig' ihn nun, Vater, daß Du durch ihn verherrlichet werdest!</l>
            <l>Unter seine Gewalt gabst Du die Sterblichen alle,</l>
            <l>Daß er sie auferwecke vom Tod und ewiges Leben</l>
            <l>Ihnen gebe. Das aber ist ewiges Leben, Dich, Vater,</l>
            <l>Der Du der Ewige bist, und den Du gesandt hast, erkennen,</l>
            <l>Jesus, den Sohn und den Herrscher! Ich sehe, Vater, im Geiste</l>
            <l>Schon die Fülle der ganzen Vollendung. Ich hab' auf der Erde</l>
            <l>Dich verherrlichet, habe vollführt der Gottheit Rathschluß.</l>
            <l>Nun erwarten mich Kronen zu Deiner Rechte! Du wirst mir</l>
            <l>Wieder die Herrlichkeit geben, die mein war, eh wir erschufen.</l>
            <l>Deinen gefürchteten Namen hab' ich den Erwählten verkündigt</l>
            <l>Aus den Sündern. Du gabest sie mir. Sie haben die Weisheit,</l>
            <l>Die ich sie lehrte – ich bin ihr Zeuge – mit Treue gehalten!</l>
            <l>Nun erkennen sie auch, daß, was ich habe, von Dir ist;</l>
            <l>Denn ich habe sie Alles gelehrt, was Du selber mich lehrtest.</l>
            <l>Also haben sie's aufgenommen, die göttliche Wahrheit</l>
            <l>Tief in das Herz gefaßt, daß ich von dem Vater gesandt bin.</l>
            <l>Vater, ich bitte für sie – für die Welt nicht – weil sie auch Dein sind,</l>
            <l>Weil wir in jedem Besitz der Seligkeiten vereint sind!</l>
            <l>Vater, ich bitte für sie; denn auch durch sie bin ich herrlich!</l>
            <l>Ich verlasse die Erde nun, komme zum Throne des Himmels,</l>
            <l>Vater, zu Dir zurück; sie aber bleiben auf Erden,</l>
            <l>Sehn noch lange der Sünder Müh und fühlen ihr Elend.</l>
            <l>Laß sie, heiliger Vater, der hohen Erkenntniß getreu sein,</l>
            <l>Die sie haben werden von Dem, der jetzo versöhnt ist.</l>
            <l>Laß sie eins sein, wie wir, ein Haus voll Brüder! Ich sorgte</l>
            <l>Selber für sie, da ich noch gleich ihnen Mensch war. Ich wachte</l>
            <l>Ueber ihren unsterblichen Geist. Hier sind sie, mein Vater!</l>
            <l>Keinen hab' ich verloren; nur hat der Sohn des Verderbens</l>
            <l>Mich verlassen und ist den Propheten ein Zeuge geworden.</l>
            <l>Nunmehr komm' ich zu Dir! Das sag' ich, da ich bei ihnen</l>
            <l>Noch auf der Welt bin, daß sie an meine Herrlichkeit denken</l>
            <l>Und sich freuen, wie ich mich freue! Sie haben die Worte</l>
            <l>Deines Lebens gehört. Der Sünder hat sie gehasset,</l>
            <l>Wie er mich haßte. Nicht bitt' ich, daß Du der Erde sie nehmest;</l>
            <l>Schütze sie nur vor ihrem Verfolger, dem Geist des Verderbens!</l>
            <l>Denn sie gehören den Sündern nicht zu. Sie wandeln in Unschuld,</l>
            <l>Wie ich wandle. Die Welt hat kein Theil an Deinen Versöhnten.</l>
            <l>Heilige sie in Deiner Wahrheit! Dein Wort ist die Wahrheit!</l>
            <l>Wie Du in die Welt mich gesandt hast, so send' ich sie wieder,</l>
            <l>Lasse mein Leben für sie, damit sie rein und geheiligt,</l>
            <l>Ausgesöhnter, vor Dir erscheinen. Doch bitt' ich, o Vater,</l>
            <l>Nicht für die Jünger allein! Der neuen Schöpfungen Kinder</l>
            <l>Werden einst, wie aus dem Morgen der Thau, durch ihr Wort mir geboren.</l>
            <l>Auch für diese bitt' ich, mein Vater, daß Alle sie eins sein,</l>
            <l>Wie wir eins sind, und daß die ganze Erd' es erkenne,</l>
            <l>Daß Du mich, Vater, sandtest! Ich habe das ewige Leben,</l>
            <l>Meine Herrlichkeit Denen gegeben, die Du mir geschenkt hast,</l>
            <l>Daß sie eins sein wie wir, zu </l>
            <l>Alle vollendet, und daß die Sünder der Erd' es vernehmen,</l>
            <l>Jesus sei von dem Himmel gesandt! Gott liebe die Kinder</l>
            <l>Seiner Versöhnung, wie er den Erstling der Söhne geliebt hat!</l>
            <l>Vater, es sollen meine Versöhnten zu mir sich versammeln,</l>
            <l>Daß sie sei'n, wo ich bin, und meine Herrlichkeit sehen,</l>
            <l>Jene, die Du mir, Liebender, gabst, eh die Himmel entstanden!</l>
            <l>Dich verkennet die Welt, gerechter Vater; ich aber</l>
            <l>Kenne Dich! Den Erwählten hab' ich enthüllt das Geheimniß</l>
            <l>Meiner Sendung und Deiner Gottheit und will's noch enthüllen,</l>
            <l>Daß die Liebe, mit der Du mich liebtest, ihr Herz auch ergreife</l>
            <l>Und den unsterblichen Geist nur sein Versöhner erfülle.«</l>
            <l>Nun erhub sich der Mittler, entgegen zu gehn dem Vater</l>
            <l>Ueber Kidron in das Gericht. Ihm folgten die Jünger.</l>
            <l>Als er näher den Bach und das nächtliche Rauschen des Oelbaums</l>
            <l>Lauter vernahm, da stand er an einem Hügel und sagte:</l>
            <l>»gabriel, in der Tiefe des Gartens, am steigenden Berge,</l>
            <l>Ist ein einsamer Ort, von zwanzig Palmen umschattet;</l>
            <l>Gegen die hohen Wipfel der Palmen senkt sich vom Himmel</l>
            <l>Gleich herhangenden Bergen die Nacht; dort versammle die Engel!«</l>
            <l>Also sagt' er und nahete sich erhabneren Thaten,</l>
            <l>Als seit der Engel Geburt, dem Anbeginne der Erden</l>
            <l>Und der Sonnen geschahn, auf jeder Unendlichkeit Schauplatz</l>
            <l>Jemals geschahn! Er nahte sich still den göttlichen Thaten.</l>
            <l>Aeußerliches Geräusch und Lärm, süßtönend dem Eiteln,</l>
            <l>Klein genug, zu folgen des Helden Thaten, der Staub ist,</l>
            <l>War um den hohen Messias nicht und nicht um den Vater,</l>
            <l>Als er dem Unding einst die kommenden Welten entwinkte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaiphas aber lag, nach Satan's dunklem Gesichte,</l>
            <l>Noch voll Angst auf dem Lager, von dem die Ruhe geflohn war,</l>
            <l>Schlief bald Augenblicke, dann wacht' er wieder und warf sich</l>
            <l>Ungestüm, voll Gedanken, herum. Wie tief in der Feldschlacht</l>
            <l>Sterbend ein Gottesleugner sich wälzt; der kommende Sieger</l>
            <l>Und das bäumende Roß, der rauschenden Panzer Getöse</l>
            <l>Und das Geschrei und der Tödtenden Wuth und der donnernde Himmel</l>
            <l>Stürmen auf ihn; er liegt und sinkt mit gespaltetem Haupte</l>
            <l>Dumm und gedankenlos unter die Todten und glaubt zu vergehen;</l>
            <l>Dann erhebt er sich wieder und ist noch, denket noch, fluchet,</l>
            <l>Daß er noch ist, und spritzt mit bleichen, zuckenden Händen</l>
            <l>Himmelan Blut; Gott fluchet er, wollt' ihn gerne noch leugnen.</l>
            <l>Also betäubt sprang Kaiphas auf und ließ die Versammlung</l>
            <l>Aller Priester und Aelt'sten im Volk schnell zu sich berufen.</l>
            <l>Mitten im hohen Palast war ein weiter Saal der Versammlung,</l>
            <l>Aus des erhabenen Libanon's Hain Salomonisch erbauet.</l>
            <l>Dort versammelten sich die Priester und Aeltesten Juda's,</l>
            <l>Mit den Aeltesten Joseph von Arimathäa, ein Weiser</l>
            <l>Unter der ganzen entarteten Nachwelt des göttlichen Abram's,</l>
            <l>Von der Zahl der übergebliebenen wenigen Edlen.</l>
            <l>Still wie der friedsame Mond in der hohen, dämmernden Wolke</l>
            <l>Ueber uns wallt, so ging in diesen Versammlungen Joseph.</l>
            <l>Auch kam Nikodemus, ein Freund des Messias und Joseph's.</l>
            <l>Kaiphas trat jetzt herrisch hervor und ergrimmt' und sagte:</l>
            <l>»endlich, Ihr Väter Jerusalem's, müssen wir etwas beschließen</l>
            <l>Und mit gewaltigem Arm den Widersacher vertilgen;</l>
            <l>Oder er führet es aus, was er wider uns lange schon aussann,</l>
            <l>Und wir halten vielleicht heut unsere letzte Versammlung!</l>
            <l>Ja, dies Priesterthum Gottes, das Gott auf Sinai selber</l>
            <l>Durch den größten Propheten des Enkels Enkel gesetzt hat,</l>
            <l>Das in der langen Gefangenschaft selbst Babylon's Thürme,</l>
            <l>Das in der Waffen Sturm die schrecklichen sieben Hügel</l>
            <l>Nicht zu erschüttern vermochten, das wird ein sterblicher Seher,</l>
            <l>Israel, uns, dem Tempel des Herrn zur Schande, vertilgen.</l>
            <l>Ist nicht Jerusalem sein? Sind nicht die Städte Judäa's</l>
            <l>Sclavinnen ihres vergötterten Sehers? Entfliehet das Volk nicht</l>
            <l>Abergläubisch und blind dem Tempel weiserer Väter,</l>
            <l>Seine verführenden Wunder in weitentlegenen Wüsten</l>
            <l>Anzustaunen, die Wunder, die Satan durch ihn gethan hat?</l>
            <l>Und was blendet wol mehr? was ist dem staunenden Pöbel</l>
            <l>Wunderbarer, als wenn er sogar Gestorbne vom Tode,</l>
            <l>Oder vielmehr ohnmächtige Kranke vom Schlummer erwecket?</l>
            <l>Unterdeß sind wir ruhig und warten, wenn uns sein Anhang</l>
            <l>In der Empörungen Wuth vor seinen Augen erwürgt hat,</l>
            <l>Daß er uns auch von den Todten erwecke! Ja, Väter, Ihr seht mich</l>
            <l>Stumm und erstaunend an! Könnt Ihr noch zweifeln? Ja, zweifelt,</l>
            <l>Zweifelt nur und schlummert! Es rief ihn Juda zum König</l>
            <l>Niemals aus! Das wißt Ihr nicht! Niemals bestreut' es mit Palmen</l>
            <l>Ihm den Weg! Nie haben sie ihm Hosianna gesungen!</l>
            <l>Daß Du statt Hosianna den Fluch des Ewigen hörtest!</l>
            <l>Daß im betäubten Ohre Dir des Donnerers Stimme</l>
            <l>Statt des Triumphtons schallte! daß tief in dem Thore des Todes</l>
            <l>Könige Dir von dem eisernen Stuhl aufstünden, die Kronen</l>
            <l>Niederlegten, mit bitterem Spott Hosianna Dir riefen!</l>
            <l>Ja, unwürdige Väter des Volks (verzeihet dies Wort mir,</l>
            <l>Welches ergrimmt in heiligem Zorn mein wüthender Geist sprach!)</l>
            <l>Nicht die Klugheit allein, noch viel was Höhres gebeut uns,</l>
            <l>Gott gebeut uns, ihn schnell von dem Antlitz der Erde zu tilgen!</l>
            <l>Vormals redete Gott durch offenbarende Träume</l>
            <l>Unseren Vätern. Entscheidet, ob nicht auch Kaiphas Träume,</l>
            <l>Die Gott sendet, gesehn hat? Ich lag (voll Todesgraun war</l>
            <l>Mir die Nacht) auf dem Lager und dachte dem endlichen Ausgang</l>
            <l>Dieser neuen Empörungen nach. Das dacht' ich und schlief dann</l>
            <l>Unentschlossen und kummervoll ein. Da war ich in Traume</l>
            <l>In dem Tempel und eilte, mit Gott das Volk zu versöhnen.</l>
            <l>Schon floß Blut der Opfer vor mir; ich ging anbetend</l>
            <l>Schon in das Allerheiligste Gottes; ich hatte den Vorhang</l>
            <l>Schon eröffnet, da sah – noch beben mir alle Gebeine,</l>
            <l>Gottes Schreckniß fällt noch auf mich wie tödtend herunter –</l>
            <l>Aron sah ich im heiligen Schmuck mit drohender Stirne</l>
            <l>Gegen mich kommen. Sein Auge voll Feuer, von göttlichem Grimm voll,</l>
            <l>Tödtete! Siehe, der Brust Bild, voll gewaltiger Strahlen,</l>
            <l>Blitzte wie Horeb auf mich! Der Cherubim Fittige rauschten</l>
            <l>Fürchterlich her von der Bundeslade! Auf einmal entfiel mir</l>
            <l>Schwindend mein Hohespriestergewand wie Asch' auf die Erde.</l>
            <l>»fleuch!« rief Aron mit schreckendem Ton, »Du des Priesterthums Schande,</l>
            <l>Fleuch! Elender, Dir sag' ich, daß Du die heilige Stätte</l>
            <l>Künftig nicht mehr als Priester des Herrn verwegen entheiligst.</l>
            <l>Bist Du es nicht« – hier sah er mich grimmig mit tödtendem Blick an,</l>
            <l>Wie man herab auf den Todfeind blickt und lieber ihn würgte –</l>
            <l>»bist Du es nicht, Unwürdiger, Du, der jenen Verruchten,</l>
            <l>Jenen entsetzlichen Mann ungestraft das Heiligthum lästern,</l>
            <l>Meinen Bruder, Moses, und mich und Abraham schmähen</l>
            <l>Und die Sabbathe Gottes mit feiger Trägheit entweihn sieht?</l>
            <l>Geh, Elender, damit Dich nicht schnell, wo Du ferner verweilest,</l>
            <l>Gottes Gnadenstuhl mit dem heiligen Feuer verzehre!«</l>
            <l>Also sagt' er. Ich floh und kam mit zerfliegenden Haaren</l>
            <l>Und mit Asch' auf dem Haupte, gewandlos, entstellt und verwildert</l>
            <l>Unter das Volk. Da stürmte das Volk und wollte mich tödten.</l>
            <l>Da erwacht' ich. Drei Stunden voll Qual, drei ängstliche Stunden</l>
            <l>Hab' ich seitdem wie sinnlos im Todesschweiße gelegen.</l>
            <l>Und noch beb' ich, noch zittert mein Herz von geheimem Schauer,</l>
            <l>Und, der Stimme beraubt, erstarrt mir die Zung' im Munde!</l>
            <l>Er muß sterben! Von Euch, versammelte Väter, erwart' ich,</l>
            <l>Wie er sterben soll, schleunigen Rath!« Mit starrendem Blicke</l>
            <l>Stand er hier sprachlos. Endlich erwacht' er wieder und sagte:</l>
            <l>»besser tödten wir Einen, als daß wir Alle verderben!</l>
            <l>Aber auch dieses gebeut die Weisheit: die Tage des Festes</l>
            <l>Muß er nicht sterben, daß ihn sein sklavischer Pöbel nicht schütze.«</l>
            <l>Kaiphas schwieg. Kein Laut, noch Geräusch von Redenden wurde</l>
            <l>Durch die Versammlung gehört. Sie blieben Alle verstummend</l>
            <l>Sitzen und wie von dem Donner gerührt, hinstarrende Lasten.</l>
            <l>Joseph sah die herrschende Stille. Da wollt' er für Jesus,</l>
            <l>Ihn zu vertheidigen, reden; allein ein gefürchteter Priester,</l>
            <l>Seine Wuth, mit welcher er schnell zu reden hervortrat,</l>
            <l>Schrecken ihn. Philo war des Priesters Name. Noch hatt' er</l>
            <l>Nie von Jesus geredet, zu stolz, vor der Reife der Sachen</l>
            <l>Unentscheidend zu reden. Ihn hielten Alle für weise,</l>
            <l>Kaiphas selbst; doch haßt' ihn der pharisäische Philo.</l>
            <l>Der stand auf. Sein tiefes und melancholisches Auge</l>
            <l>Funkelte. Jetzo sprach er mit zorniggeflügelter Stimme:</l>
            <l>»kaiphas! Du wagst es, uns hohe, göttliche Träume</l>
            <l>Herzuerzählen, als wüßtest Du nicht, daß der Ewige niemals</l>
            <l>Wollüstlingen erscheinen, daß heimlichen Sadducäern</l>
            <l>Wol kein Geist was verkündigen wird. Entweder Du leugst uns,</l>
            <l>Oder Du sahst das Gesicht; Gott ließ so tief sich herunter!</l>
            <l>Ist da Erste, so zeigst Du Dich Deiner römischen Staatskunst</l>
            <l>Und des erhandelten Priesterthums werth; und, wär' auch das Letzte,</l>
            <l>Hoherpriester! so wisse, daß Gott, Verbrecher zu strafen,</l>
            <l>Sonst auch täuschende Geister zu falschen Propheten gesandt hat.</l>
            <l>Daß der Sklav' von Jesabel's Baal, daß Ahab verderbe,</l>
            <l>Daß nicht länger zu Gott das Blut des Getödteten rufe,</l>
            <l>Steigt ein Todesengel vom Thron und giebt den Propheten</l>
            <l>Falsche Prophezeiung! und siehe, die rollenden Wagen</l>
            <l>Trugen den sterbenden Ahab zurück. Er starb, und sein Blut floß</l>
            <l>Hin in das Feld, wo Nabot erwürgt ward, ins Feld, wo Gott stand,</l>
            <l>Und der Todesengel vor Gott des Mordenden Blut goß.</l>
            <l>Aber Dein Traum gebeut ja, den Widersacher zu strafen!</l>
            <l>Du hast keinen gehabt! doch mit Weisheit hast Du erfunden.</l>
            <l>Aber zitterst Du nicht, da ich den furchtbaren Namen</l>
            <l>Eines Todesengels Dir nenne? Vielleicht, daß ein solcher</l>
            <l>Schon Dein bald zu vergießendes Blut vor des Ewigen Thron wägt!</l>
            <l>Nicht, als ob ich für schuldlos hielte den schuldigen Jesus!</l>
            <l>Gegen den Nazaräer bist Du ein kleiner Verbrecher!</l>
            <l>Du entweihest das Heiligthum nur; er will es zerstören!</l>
            <l>Ihm ist in der richtenden Wage, die oft Verbrecher,</l>
            <l>Oft schon hochgethürmte Bezwinger der Völker zu leicht fand,</l>
            <l>Eh er wurde, sein Blut zum gewissen Tode gewogen!</l>
            <l>Er soll sterben! und ich, ich will es mit meinen Augen</l>
            <l>Sehen, wenn er erstarrt! Von dem Hügel, wo er erwürgt wird,</l>
            <l>Will ich Erde mit Blute bedeckt ins Heiligthum tragen</l>
            <l>Oder noch rauchende Steine von Blut an dem hohen Altare</l>
            <l>Niederlegen, Abraham's Volk ein ewiges Denkmal!</l>
            <l>Niedrige Furcht, die uns beugt, den wankenden Pöbel zu scheuen!</l>
            <l>Kleinmuth, nicht von den Vätern gelernt! Wofern wir dem Donner,</l>
            <l>Gottes rächendem Donner zuvorzukommen nicht eilen,</l>
            <l>Wird mit ihm uns Gott zerschmettern! Mit brechendem Auge</l>
            <l>Werden wir's sehn, wenn er stirbt, und unrein neben ihm sterben!</l>
            <l>Fürchtete Der aus Thisba den Pöbel, die Priester zu würgen,</l>
            <l>Als der schlafende Baal zu keinem Wetter erwachte?</l>
            <l>Oder vertraut' er ihm mehr, so vom Himmel Feuer ihm sandte?</l>
            <l>Stehen auch keine Wetter uns bei, so will ich allein mich</l>
            <l>Unter das Volk hinstellen! Und Weh Dem unter dem Volke,</l>
            <l>Der sich wider mich auflehnt, sagt, der Leichnam des Träumers</l>
            <l>Blute nicht Gott zu Ehren! Ihn soll die ganze Gemeine</l>
            <l>Steinigen, sendet mein schauender Blick ihr Winke zum Tode!</l>
            <l>Vor den Augen Israel's, vor dem Antlitz der Römer</l>
            <l>Soll der Empörer sterben! Dann wollen wir stolz im Gerichte</l>
            <l>Sitzen und lautfeirend zu Gottes Heiligthum einziehn.«</l>
            <l>Philo sprach dies und ging mit hocherhobenem Arme</l>
            <l>Vorwärts in die Versammlung und stand und rufte von Neuem:</l>
            <l>»seliger Geist, wo Du jetzo auch bist, wenn Du, himmlisch bekleidet,</l>
            <l>Neben Abraham ruhst und um Dich Propheten versammelst,</l>
            <l>Oder wenn Du vielleicht in Deiner Kinder Versammlung</l>
            <l>Würdigest einzukehren und unter Sterblichen wandelst,</l>
            <l>Moses' Geist! Dir schwör' ich, bei jenem ewigen Bunde,</l>
            <l>Den Du, gelehrt von Gott, aus donnernden Wettern uns brachtest:</l>
            <l>Ich will eher nicht ruhn, als bis Dein Hasser erwürgt ist!</l>
            <l>Als bis ich von des Nazaräers vergossenem Blute</l>
            <l>Volle Hände zum hohen Altar der Dankenden bringe</l>
            <l>Und sie über mein Haupt, das lange schon grau war, erhebe!«</l>
            <l>Also sagt' er und feur'te sich an, zu wähnen, die Gottheit</l>
            <l>Decke getünchte Gräber nicht auf; doch nannte sein Herz ihn</l>
            <l>Heuchler! Er fühlt' es und stand mit unverrathendem Auge</l>
            <l>Vor der Versammlung. Von Grimm und von übermannender Wuth voll,</l>
            <l>Lehnt' an seinen goldenen Stuhl sich Kaiphas nieder</l>
            <l>Und erbebte. Ihm glühte das Antlitz. Er schaut' auf die Erde</l>
            <l>Sprachlos, starr. Ihn sahn die Sadducäer und standen</l>
            <l>Gegen Philo mit Ungestüm auf. Wie tief in der Feldschlacht</l>
            <l>Kriegrische Rosse vor eisernen Wagen sich zügellos heben,</l>
            <l>Wenn die klingende Lanze daherbebt, fliegend dem Feldherrn,</l>
            <l>Den sie zogen, den Tod trägt, dann blutathmend zur Erd' ihn</l>
            <l>Stürzt. Sie wiehern empor und drohn mit funkelndem Auge,</l>
            <l>Stampfen die Erde, die bebt, und hauchen dem Sturm entgegen.</l>
            <l>Jetzo hätt' in der Wuth sich schnell die Versammlung getrennet,</l>
            <l>Wäre nicht unter ihnen Gamaliel aufgestanden.</l>
            <l>Heitre Vernunft erfüllte sein Antlitz. Der Weisere sprach so:</l>
            <l>»wenn in diesem Sturme des grimmigen Zorns die Vernunft noch</l>
            <l>Etwas vermag, ist Weisheit Euch lieb, so höret mich, Väter!</l>
            <l>Wenn der ewige Zwist stets wieder unter Euch aufwacht,</l>
            <l>Wenn Pharisäer und Sadducäer, wenn diese Namen</l>
            <l>Ewig Euch trennen, wie werdet Ihr da den Propheten vertilgen?</l>
            <l>Doch Gott sendet vielleicht die eifersüchtige Zanksucht</l>
            <l>Unter Euch, Väter, weil er es seinem hohen Gerichte</l>
            <l>Vorbehalten, zu sprechen dem Nazaräer sein Urtheil.</l>
            <l>Lasset, Väter, Gott sein Gericht! Ihr möchtet zu schwach sein,</l>
            <l>Seinen Donner zu tragen, und unter den mächtigen Waffen,</l>
            <l>Denen die Himmel erzittern, in niedrigen Staub hinsinken.</l>
            <l>Schweigt Ihr vor Gott und hört der Stimme des kommenden Richters</l>
            <l>Still entgegen! Er wird bald reden, und seine Stimme</l>
            <l>Wird von dem Aufgang hören die Erd' und dem Untergange.</l>
            <l>Spricht Gott zu dem Gewitter: »Zerschmettr' ihn!« und zu dem Sturme:</l>
            <l>»hauche sein sinkend Gebein wie Staub in alle vier Winde!«</l>
            <l>Oder zum blinkenden Schwert: »Auf, waffne rächende Hände,</l>
            <l>Trinke des Sünders Blut!« gebeut er der Erd' Abgründen:</l>
            <l>»thut Euch auf und verschlingt ihn!« so ist er der schuldige Träumer!</l>
            <l>Aber wenn er durch himmlische Wunder die Erde zu segnen</l>
            <l>Fortfährt; wenn der Blinde durch ihn zu der Sonne sein Antlitz</l>
            <l>Freudig erhebt und mit sehendem Aug' auf den leitenden Vater</l>
            <l>Staunend blickt (verzeiht mir, wofern ich, entflammt von der Größe</l>
            <l>Seiner Thaten, vielleicht nach Eurem Sinn zu erhaben</l>
            <l>Von ihm rede); wenn Tauben das Ohr sich der Stimme des Menschen</l>
            <l>Wieder öffnet, wenn es die Rede des segnenden Priesters</l>
            <l>Wieder vernimmt und die Stimme der Braut und die weinende Mutter</l>
            <l>Und das feirende Chor und die Hallelujagesänge;</l>
            <l>Wenn durch ihn die Todten dahergehn, gegen uns zeugen,</l>
            <l>Ach, gen Himmel weinen mit wieder lebendem Auge,</l>
            <l>Göttlichzürnend auf uns herblicken, ihr Grab uns zeigen</l>
            <l>Und mit jenem Gericht uns drohn, vor dem sie schon waren;</l>
            <l>Wenn er, welches noch göttlicher ist, untadelhaft fortfährt,</l>
            <l>Vor uns zu leben; wenn er mit seiner mächtigen Tugend</l>
            <l>Wunder thut und Gott gleicht, ach, so beschwör' ich Euch, Väter,</l>
            <l>Beim lebendigen Gott, sprecht, sollen wir ihn verdammen?«</l>
            <l>Also sagt' er. Itzt strahlt die erhabene Mittagssonne</l>
            <l>Ueber Jerusalem nieder. Um die Zeit nahte sich Judas,</l>
            <l>In die Versammlung der Priester zu gehn. Vor ihm wandelten Satan</l>
            <l>Eilendes Tritts und Ithuriel her, und sie standen im Saale</l>
            <l>Neben den Priestern und sahn ungesehn in die tiefe Versammlung.</l>
            <l>Aber Nikodemus saß und betrachtete schweigend</l>
            <l>Aller Antlitz. So wie ein Mann, der ein Sünder ist, zitternd</l>
            <l>Stehet und bleich wird, wenn über ihm nah der Donner des Herrn ruft,</l>
            <l>Also war die Versammlung. Auch Philo und Kaiphas schienen</l>
            <l>Vor Gamaliel's Weisheit zu zittern. Mit Furcht und Verachtung</l>
            <l>Sahe sie Nikodemus, stand auf und wagt' es, zu reden.</l>
            <l>Hochgebildet, ein Mann von menschenfreundlichem Ansehn,</l>
            <l>Stand er. Wehmuth und Ernst erfüllte des Denkenden Antlitz,</l>
            <l>Und die Ruh' des empfindenden, unbefleckten Gewissens</l>
            <l>Sprach sein ganzes Gesicht. Sein treuer Zeuge, das Auge,</l>
            <l>Weint' und verbarg nicht die Thränen. Er glaubt', er spräche vor Menschen.</l>
            <l>Also sagt' er: »Gesegnet sei mir, Gamaliel, ewig</l>
            <l>Unter den Männern! Gesegnet sei, Du Theurer, die Rede</l>
            <l>Deines Mundes! Es hat Dich der Herr zum Helden gesetzet</l>
            <l>Und ein schneidendes Schwert in Deinen Mund Dir gegeben!</l>
            <l>Noch bebt unser Gebein, das Deine Rede getheilt hat!</l>
            <l>Noch sinkt unser ohnmächtiges Knie! Noch decket Dunkel</l>
            <l>Unser Auge! Noch sehen wir Gott in strafenden Wettern,</l>
            <l>Daß die Empörer wider sein Thun des Staubs sich erinnern,</l>
            <l>Der sie gebar! Der Gott, der diese Weisheit Dich lehrte,</l>
            <l>Der ein Herz des Entschlusses Dir und männlichen Muth gab,</l>
            <l>Schütze, Gamaliel, Dich! Der gottgesandte Messias</l>
            <l>Sei auch Dein Messias und Deines Samens Messias!</l>
            <l>Aber Euch, Euch segnen, die Gottes erhabnen Propheten</l>
            <l>Also verfolgen? Philo, Dich nicht! Dich, Kaiphas, auch nicht!</l>
            <l>Weinen kann ich vor Euch, wenn anders die Stimme des Weines</l>
            <l>Eurem Herzen hörbar noch ist, und wenn für die Unschuld</l>
            <l>Menschlich vergossene Thränen noch Eure Seele bewegen!</l>
            <l>Jetzo klagt noch der Thränen Stimme, zu retten die Unschuld.</l>
            <l>Höret sie, Väter! Ist erst ihr heiliges Blut vergossen,</l>
            <l>O, dann ruft wie die Wetter Gottes erhabner die Stimme</l>
            <l>Ihres vergossenen Bluts; sie ruft und steigt in den Himmel</l>
            <l>Zu des Ewigen Ohr. Der wird sie hören und kommen</l>
            <l>Und im Gericht ohn' Erbarmen um den Getödteten rechten:</l>
            <l>»juda, Juda, wo ist Dein Messias?« Und wenn er nicht da ist,</l>
            <l>Wird er vom Aufgang her bis zum Niedergange vertilgen</l>
            <l>Alle Männer des Bluts, die seinen Heiligen würgten.«</l>
            <l>Also trat er zurück. Noch saß mit drohendem Auge</l>
            <l>Philo da und erbebte vor Wuth und grimmigem Zorne</l>
            <l>In sich selber und zwang sich aus Stolz, den Zorn zu verbergen.</l>
            <l>Aber er zwang sich umsonst. Sein Blick war dunkel, und Nacht lag</l>
            <l>Dicht um ihn her, und Finsterniß deckte vor ihm die Versammlung.</l>
            <l>Jetzo mußt' er entweder ohnmächtig niedersinken,</l>
            <l>Oder sein starrendes Blut auf einmal feuriger werden</l>
            <l>Und ihn wieder mächtig beleben. Es hub sich und wurde</l>
            <l>Feuriger, und von dem hochaufschwellenden Herzen ergoß sich's</l>
            <l>In die Mienen empor. Die Mienen verkündigten Philo.</l>
            <l>Sieh, er sprang auf und riß sich aus seiner Reih' und ergrimmte.</l>
            <l>So, wenn auf unerstiegnem Gebirg ein nahes Gewitter</l>
            <l>Furchtbar sich lagert, so reißet sich eine der nächtlichsten Wolken,</l>
            <l>Mit den meisten Donnern bewaffnet, entflammt zum Verderben,</l>
            <l>Einsam hervor. Wenn andre der Ceder Wipfel nur fassen,</l>
            <l>Wird sie von einem Himmel zum anderen waldichte Berge,</l>
            <l>Wird hochthürmende, nicht absehbare Königsstädte</l>
            <l>Tausendmal donnernd entzünden und sie in die Trümmer begraben.</l>
            <l>Philo riß sich hervor. Ihn sahe Satan und sagte</l>
            <l>Bei sich selber: »O, sei mir zu Deiner Rede geweihet!</l>
            <l>Wie wir unten im Abgrund weihn, so weih' ich Dich, Philo!</l>
            <l>Gleich gefürchteten Wassern der Hölle ströme sie wild hin!</l>
            <l>Stark, wie das flammende Meer! Wie vom Hauch der Donner geflügelt,</l>
            <l>Die mein Mund spricht, wenn er gebeut! Wie je in dem Abgrund</l>
            <l>Menschenfeindlich, mit Grimm an seinen unendlichen Bergen</l>
            <l>Von den Göttern hinuntergeredet ward, daß die Ströme</l>
            <l>Horchend es lernten und um sich herum den Strömen erzählten:</l>
            <l>So sprich, Philo! so führe dies Volk im Triumphe gebunden!</l>
            <l>Also denke! so fließe Dein Herz von Empfindungen über,</l>
            <l>Derer sich, wär' er ein Mensch, selbst Adramelech nicht schämte!</l>
            <l>Sprich dem Nazaräer den Tod! Ich will Dich belohnen</l>
            <l>Und Dein Herz mit der Hölle Freuden, sobald Du sein Blut siehst,</l>
            <l>Ganz erfüllen und, kommst Du zu uns, Dein Führer werden</l>
            <l>Und zu den Seelen Dich führen, die Helden waren und würgten!«</l>
            <l>So sprach Satan für sich, und Seraph Ithuriel hört' ihn.</l>
            <l>Aber Philo stand da, schaut' ernst gen Himmel und sagte:</l>
            <l>»blutaltar, wo Gott das Lamm der Versöhnung gebracht wird,</l>
            <l>Und Ihr anderen hohen Altäre, wo vormals die Opfer,</l>
            <l>Gott ein süßer Geruch, sich unentheiligt erhuben!</l>
            <l>Und Du Allerheiligstes selbst! Du Lade des Bundes!</l>
            <l>Und Ihr Cherubim, Todesengel! Du Stuhl der Gnade,</l>
            <l>Wo, von den Menschen unangefeindet, der Ewige vormals</l>
            <l>Saß und über Verbrecher aus heiligem Dunkel Gericht hielt!</l>
            <l>Tempel des Herrn, den Gott mit seiner Herrlichkeit füllte!</l>
            <l>Und Du, Hörer der göttlichen Stimmen, Moria! Moria!</l>
            <l>Wenn Euch der Nazaräer verwüstet, Euch diese Verworfnen,</l>
            <l>Diese Männer der Bosheit, geführet von dem Empörer,</l>
            <l>Mit verwüsten, so bin ich an der Verwüstung nicht schuldig!</l>
            <l>Bin unschuldig, wenn unsere Kinder mit ängstlichem Blicke</l>
            <l>Und mit bebendem Knie, mit bangzerrungenen Händen</l>
            <l>Gehn und den Gott der Väter in seinem Heiligthum suchen,</l>
            <l>Ihn nicht finden! sich Throne der Nazaräer gesetzt hat,</l>
            <l>Wo Gott über den Cherubim saß! wenn vor Aller Antlitz</l>
            <l>Götzensklaven dem Sünder entweihendes Räuchwerk bringen,</l>
            <l>Wo der Vorhang hing, wo sonst nur der Hohepriester,</l>
            <l>Betend, mit verhülltem Gesicht, zu dem Gnadenstuhle</l>
            <l>Hintrat! Laß mich, Gott, den Jammer nicht sehn und mein Auge</l>
            <l>Eher brechen, als dieser Gräul der Verwüstung Dein Volk trifft!</l>
            <l>Aber, was ich noch thun kann, dem nahen Verderben zu wehren,</l>
            <l>Dieses thu' ich vor Gott! Hier steh' ich vor Deinem Antlitz!</l>
            <l>Hör', Gott Israel, mich, wenn Du je in dem Himmel gehört hast,</l>
            <l>Was von Dir auf der Erd' ein Mensch in dem Staube gefleht hat!</l>
            <l>Traf auf Elias' Gebet die gesandten Mörder des Königs</l>
            <l>Feuer vom Himmel, und fraß es sie weg von dem Gipfel des Karmel's;</l>
            <l>Riß, da Moses Dich bat, in ihre Tiefen die Erde</l>
            <l>Korah lebend und Dathan hinab und die Abiramiden:</l>
            <l>O, so hör', Gott Israel, mich! Ich fluche den Männern,</l>
            <l>Die Dich schmähn und den Sünder, der Moses' Feind ist, beschützen.</l>
            <l>Nikodemus, Dein Ende sei, wie das Ende des Träumers!</l>
            <l>Und Dein Grab, wie das Grab des Empörers, unter den Mördern,</l>
            <l>Welche fern vom Altar und dem Tempel gesteiniget werden!</l>
            <l>Hart sei Dein Herz, wenn Du stirbst, ununterwürfig der Gottheit!</l>
            <l>Thränenlos sei Dein Auge! Das Weinen müss' ihm versagt sein,</l>
            <l>Willst Du zu Gott Dich sterbend bekehren, weil Du geweint hast,</l>
            <l>Einen Verruchten zu schützen, und weil Dein dienstbares Auge</l>
            <l>Wider den Ewigen stritt und unheilige Thränen herabgoß!</l>
            <l>Auch Du schützest den Träumer, Gamaliel! Finsterniß decke</l>
            <l>Und entsetzliches Dunkel das Auge Dir! Sitze dann, warte</l>
            <l>Auf die Hilfe des Nazaräers und schmachte vergebens!</l>
            <l>Taubheit schließe Dein Ohr! ein schreckliches Ende Dein Leben!</l>
            <l>Lieg' dann und harre, daß Dich der Nazaräer erwecke!</l>
            <l>Lieg' und verwes' und harr' umsonst! Und wenn Du dem Pöbel,</l>
            <l>Der ihn, wie Du, anstaunt, in dem letzten Traume noch sagtest:</l>
            <l>»merket darauf, er wird mich erwecken!« so trete der Pöbel</l>
            <l>Auf Dein Grab und spotte daselbst des Propheten und Deiner!</l>
            <l>Vor dem Gerichte steh' Dein Geist dann und höre sein Urtheil!</l>
            <l>Heb' empor den gefürchteten Arm und schlage den Sünder,</l>
            <l>Schlage Nikodemus, Gott, und vollende die Flüche,</l>
            <l>Die ich zu Ehren Dir that! Den Andern, der nebst ihm das Knie bog,</l>
            <l>Leg' auch ihn in den Staub, Gamaliel, hin, wo der Tod wohnt!</l>
            <l>Aber Deinen grimmigen Zorn, worunter der Erde</l>
            <l>Berge, gehst Du daher, worunter die Höll' erzittert,</l>
            <l>Deine Donner, die rings um Dich her, Unendlicher, donnern,</l>
            <l>Nimm und schlag' den schwärzeren Sünder, den Nazaräer!</l>
            <l>Ich bin jung gewesen und bin zum Greise geworden,</l>
            <l>Habe Dir stets nach der Weise der Väter gedient und geopfert;</l>
            <l>Aber, lässest Du, Gott, den Jammer den Sterbenden sehen,</l>
            <l>Daß der Empörer von Nazaret siegt, Dein ewiger Bund nichts,</l>
            <l>Daß nichts mehr Dein Heiligthum gilt und Dein Eid und Dein Segen,</l>
            <l>Den Du Abraham schwurst und nach ihm den Abrahamiden:</l>
            <l>So entsag' ich hiermit vor dem Antlitz des ganzen Judäa</l>
            <l>Deinem Recht und Gesetz, so will ich ohne Dich leben!</l>
            <l>Ohne Dich soll mein sinkendes Haupt in die Grube sich legen!</l>
            <l>Ja, wenn Du von der Erd' Antlitz den Träumer nicht wegtilgst,</l>
            <l>Siehe, so erschienest Du Moses nicht! war es ein Blendwerk,</l>
            <l>Was er im heiligen Busch an dem Fuße des Horeb erblickte!</l>
            <l>Stiegest Du zu der Höh' des Sina nicht wunderbar nieder!</l>
            <l>Keine Posaune klang! kein Donner! so bebte der Berg nicht!</l>
            <l>Unsere Väter und wir sind seit undenkbaren Zeiten</l>
            <l>Unter den Völkern der Welt die beweinenswürdigsten Menschen!</l>
            <l>Weh uns! so ist kein Gesetz! so bist Du Israel's Gott nicht!«</l>
            <l>Philo sprach's, trat grimmig zurück. Allein Nikodemus</l>
            <l>Stand mit unverwendetem Antlitz. So wie ein Mann steht,</l>
            <l>Welcher den Unterdrücker erduldet und in sich den Vorzug</l>
            <l>Und die Erhabenheit seiner Tugend und Unschuld empfindet;</l>
            <l>Ernst ist in seinem Gesichte, tief in der Seele der Himmel.</l>
            <l>Jetzo dachte der göttliche Mann voll Gedanken der Ehrfurcht</l>
            <l>An die heilige Nacht, wo allein mit ihm der Messias</l>
            <l>Von der Ewigkeit sprach und von den Geheimnissen Gottes,</l>
            <l>Wo er in Tiefsinn mit Mienen voll Seele, mit himmlischem Lächeln</l>
            <l>Neben ihm stand und sprach. Er sah sein Antlitz voll Gnade</l>
            <l>Und den mehr als menschlichen Geist der göttlichen Augen,</l>
            <l>Sah die Enthüllung der Unschuld des Paradieses, erhabne,</l>
            <l>Strahlende Züge des ewigen Bildes, den Sohn des Vaters.</l>
            <l>Also stand er stillanbetend, zu selig, vor Menschen</l>
            <l>Sich noch zu fürchten. Mächtiges Feuer, ein Schauer vom Himmel</l>
            <l>Hub ihn empor. Ihm war, als ständ' er vor Gottes Anschaun,</l>
            <l>Vor der Versammlung des Menschengeschlechts und dem Weltgerichte.</l>
            <l>Auf ihn schaute die ganze Versammlung. Sein Auge voll Ruhe,</l>
            <l>Voll des unwiderstehlichen Feuers der furchtbaren Tugend,</l>
            <l>Schreckte die Sünder. Sie fühlten ihn grimmvoll. Er zwang sie; sie hörten.</l>
            <l>»heil mir, daß mein Auge Dich, Du Göttlicher, schaute!</l>
            <l>Heil mir, daß ich der Väter Hoffnung, den Retter, erblickte!</l>
            <l>Welchen zu sehn in dem Hain zu Mamre schon Abraham oftmals</l>
            <l>Einsam seufzte! den David, der Mann zum Beten geschaffen,</l>
            <l>Gern aus des Vaters Arm herunter hätte gebetet!</l>
            <l>Den die Propheten, in Staube gebückt, mit Thränen verlangten,</l>
            <l>Die Gott sammelt' und zählte! den uns Unwürdigen Gott gab!</l>
            <l>Ja, Du zerrissest die Himmel umher, Du eiltest hernieder</l>
            <l>Unter Dein Volk, es zu segnen, Du Eingeborner des Vaters,</l>
            <l>Oder, wie diese Männer Dich nennen, Du Träumer und Sünder!</l>
            <l>Ach, unschuldiger Mann, wer sind sie, die also Dich nennen?</l>
            <l>Und wenn hast Du Lügen geträumt? wenn hast Du gesündigt?</l>
            <l>Stand er nicht vor dem Gesicht der versammelten Israeliten?</l>
            <l>Standst Du nicht, Philo, dabei? und rief er nicht also und sagte:</l>
            <l>Wer kann einer Sünde mich überzeugen? Wo war da,</l>
            <l>Philo, der grimmige Zorn auf diesen Lippen der Lästrung?</l>
            <l>Warum standest Du, stand um Dich her Dein Haufen so sprachlos?</l>
            <l>Erst war überall herrschendes Schweigen und wartende Blicke,</l>
            <l>Wilde Gesichte voll Freude, Gesichte, von sorgender Furcht voll.</l>
            <l>Still und verstummend stand die Versammlung und wartete, bis sich</l>
            <l>Einer erhüb' und wider ihn zeugte. Da aber nicht Einer</l>
            <l>Unter dieser dichten Versammlung unzählbarer Menschen</l>
            <l>Wider den Göttlichen aufstand und zeugte, da hub sich die Stimme</l>
            <l>Vom zusegnenden Volk von allen Seiten gen Himmel,</l>
            <l>Daß Moria davon, und des Oelbergs waldichte Gipfel</l>
            <l>Von der Stimm' erbebten, der rufenden, drangen die Blinden</l>
            <l>Und die vormals Tauben herzu und dankten und jauchzten.</l>
            <l>Siehe, da kam ein unzählbares Volk, das er wunderbar vormals</l>
            <l>Speist' in den Wüsten, und eilt' und dankte dem Menschenfreunde.</l>
            <l>Da rief unter dem Volk mit lauter Stimme der Jüngling,</l>
            <l>Den er vor Nain's Thoren erweckte, der rief und sagte:</l>
            <l>»du bist mehr als ein Mensch! Du bist kein Sünder geboren!</l>
            <l>Gottes Sohn, der bist Du! Die Hand, die ich gegen Dich strecke,</l>
            <l>War mir erstarrt! Dies Auge, das weint, Dir, Göttlicher, zuweint,</l>
            <l>War mir geschlossen! Auch sie, die Dir jauchzend betet, die Seele</l>
            <l>War nicht bei mir! Sie trugen mich hin zu dem Grabe der Todten.</l>
            <l>Aber Du gabest der starrenden Hand, Du gabest dem Auge</l>
            <l>Leben und Feuer! Ich sah von Neuem die Erd' und den Himmel</l>
            <l>Und die zitternde Mutter bei mir! Du riefest die Seele</l>
            <l>Wieder zurück! Sie trugen nicht mehr zu dem Grabe den Jüngling!</l>
            <l>Du bist mehr als ein Mensch! Du bist kein Sünder geboren!</l>
            <l>Heil mir, Du bist des Ewigen Sohn! der Verheißne! die Wonne</l>
            <l>Deiner Mutter! die Wonne der Erde, die Du erlösest!«</l>
            <l>Also rief er. Allein Du standest und sahst zu der Erde.</l>
            <l>Warum verstummtest Du so vor dem Antlitz des ganzen Judäa,</l>
            <l>Philo? Doch was erzähl' ich dies hier? Ihr wißt es ja Alle!</l>
            <l>Hättest Du Augen zu sehn und Ohren zu hören, und wäre</l>
            <l>Nicht Dein Verstand mit Dunkel umhüllt und Dein Herz voll Bosheit,</l>
            <l>O, Du hättest in ihm den Sohn des ewigen Vaters</l>
            <l>Lang' erkannt! Und wärst Du hierzu zu niedrig gewesen,</l>
            <l>Hättest Du Gott doch gescheut und tief in dem Staube gewartet,</l>
            <l>Bis ihn vom Himmel herab der Richtende losgesprochen,</l>
            <l>Oder über sein Haupt dem Untergange gerufen.</l>
            <l>Religion der Gottheit! Du heilige Menschenfreundin!</l>
            <l>Tochter Gottes, der Tugend erhabenste Lehrerin, Ruhe,</l>
            <l>Bester Segen des Himmels, wie Gott, Dein Stifter, unsterblich!</l>
            <l>Schön wie der Seligen einer! und süß wie das ewige Leben!</l>
            <l>Schöpferin hoher Gedanken! der Frömmigkeit seligster Urquell!</l>
            <l>Oder wie sonst Dich die Seraphim, Unaussprechliche, nennen,</l>
            <l>Wenn Dein ewiger Strahl in edlere Seelen sich senket;</l>
            <l>Aber ein Schwert in des Rasenden Hand! des Bluts und des Würgens</l>
            <l>Priesterin! Tochter des ersten Empörers! nicht Religion mehr!</l>
            <l>Schwarz wie die ewige Nacht! voll Grauns wie das Blut der Erwürgten,</l>
            <l>Die Du schlachtest und über Altären auf Todten dahergehst!</l>
            <l>Räuberin jenes Donners, den des Richtenden Arm sich</l>
            <l>Vorbehalten; Dein Fuß steht auf der Hölle, Dein Haupt droht</l>
            <l>Gegen den Himmel empor; wenn ungestalt des Verbrechers</l>
            <l>Seele Dich macht, wenn das Herz des Menschenfeindes Dich umschafft</l>
            <l>Zur Abscheulichen! Religion! Den lehrtest Du würgen?</l>
            <l>Ohne den Du nicht wärst, den Deine göttlichsten Kinder</l>
            <l>Sangen, eh Du zu den Menschen kamst, entheiligt zu werden,</l>
            <l>Deinen Stifter zugleich und Deinen göttlichen Inhalt,</l>
            <l>Religion! Den lehrtest Du würgen? Das lehrest Du uns nicht!</l>
            <l>Das ist ferne von Dir, die Du des Ewigen Kind bist,</l>
            <l>Friedensstifterin! Heil! Bund Gottes! ewiges Leben!</l>
            <l>Meine Seele bewegt sich in mir, mein bebendes Knie sinkt;</l>
            <l>Schwermuth und Mitleid und Angst erschüttern mir die Gebeine,</l>
            <l>Wenn ich dies Alles in ernsten Betrachtungen überdenke.</l>
            <l>Und ein Schauer vor Menschen, ein Graun vor Denen, die Gott schuf,</l>
            <l>Ueberfällt mich, so oft ich es denke, wie wenig Ihr dieses</l>
            <l>Bei Euch empfindet, wie niedrig Ihr seid, nur menschlich zu fühlen,</l>
            <l>Wie ohnmächtig, zu sondern die Religion und die Mordsucht!</l>
            <l>Und wie pöbelhaft klein, die lichten Strahlen der schönen</l>
            <l>Und der liebenswürdigen Unschuld nur dunkel zu sehen!</l>
            <l>Zwar was sorget die Unschuld, von Euch gesehen zu werden!</l>
            <l>Gott sieht sie, der Himmel mit Gott! Sie wird nicht erzittern,</l>
            <l>Wenn sie der niedrige Sünder verdammt! Wenn Seraphim dastehn</l>
            <l>Und sie bewundern, ihr hoch von dem Himmel der Ewige lächelt;</l>
            <l>Wenn dann wir in unserer Heimath niedrigem Staube</l>
            <l>Stehn und wider sie zeugen, wie klein und verachtungswürdig</l>
            <l>Stehen wir da und zeugen! Und wenn in dem Weltgerichte,</l>
            <l>Wenn dereinst vor der ganzen Versammlung erwachender Todter</l>
            <l>Seraphim gegen uns wandeln und stehn und wider uns zeugen;</l>
            <l>Wenn die Stimme der Cherubim ruft und, auf uns herdonnernd,</l>
            <l>Gottes Heilige nennt, Gott redet und die Gerechten</l>
            <l>Zu sich in hohem Triumph zu seiner Herrlichkeit einführt,</l>
            <l>O, wie werden wir da den Hügeln flehen: »Bedeckt uns!«</l>
            <l>Und den Bergen: »Fallt auf uns her!» und den Meeren: »Verschlingt uns!«</l>
            <l>Und »Vernichte Du uns!« dem Verderben, »daß Die uns nicht sehen,</l>
            <l>Die wir verdammten! daß sie uns nicht sehn, die schrecklichen Frommen!</l>
            <l>Daß uns der Vater so furchtbarer Kinder in Zorne nicht anschau'!«</l>
            <l>Stärke mich, großer Gedanke, Gedanke vom Weltgerichte!</l>
            <l>Sei mir ein Gottesberg, zu dem ich entfliehe, wenn nun mich,</l>
            <l>Sterbender Mittler, Dein letzter, letzter Anblick erschüttert.</l>
            <l>Ach, ich fühl' es zu sehr, wie meine Seele bewegt wird,</l>
            <l>Welch zweischneidiges Schwert auf meinen Scheitel daherblinkt,</l>
            <l>Wenn ich Deinen nahenden Tod von ferne betrachte!</l>
            <l>Ach, vergebens erhöhest Du mir, erhabner Gedanke,</l>
            <l>Meine Seele! dem fühlenden Herzen, dem Herzen voll Mitleids,</l>
            <l>Voll von Jammer, voll Angst, sind Deine Donner nicht hörbar.</l>
            <l>Du sollst sterben, Du göttlicher Jüngling! Du, welchen mein Arm hielt,</l>
            <l>Als Du ein Knabe noch warst; umschlossen hielt Dich mein Arm da,</l>
            <l>Drückte Dich an mein Herz mit freudigem, stillen Erstaunen!</l>
            <l>Um Dich standen die Weisen herum und hörten Dich lehren</l>
            <l>Und bewunderten Dich! O, damals stand auch der Himmel,</l>
            <l>Aus den ewigen Pforten zu Legionen gegossen,</l>
            <l>Um Dich herum und hörte Dich lehren und jauchzte Dir Lieder!</l>
            <l>Siehe, Du wecktest Todte! Dein Auge gebot den Gewittern,</l>
            <l>Und die Gewitter gehorchten Dir gern. Da ruhte der Sturmwind.</l>
            <l>Du erhubest Dich, gingest daher; da sanken die Wasser,</l>
            <l>Wie Gebirge, vor Dir und wurden Ebnen. Da gingst Du</l>
            <l>Auf den schweigenden Wassern. Die Himmel sahen Dich wandeln.</l>
            <l>Du sollst sterben? So stirb denn! Ist's Deines erhabenen Vaters</l>
            <l>Heiliger Rathschluß, stirb! Ich aber will weinend gehen</l>
            <l>An Dein Grab, zu dem heiligen Quell der Bethlehemiten,</l>
            <l>Wo Dich Maria gebar; da will ich weinen und sterben,</l>
            <l>Bester der Menschen! Du Gottessohn! Du Engel des Bundes!</l>
            <l>Theurer Jüngling! Mein Ende sei wie Dein Ende! Mein Grab sei</l>
            <l>Neben dem Grabe dieses Gerechten! nah den Gebeinen,</l>
            <l>Die in Sicherheit ruhn und dem ewigen Leben erstehen!</l>
            <l>Doch was säumet mein Fuß, aus dieser Versammlung zu gehen?</l>
            <l>Heilig und rein, der geh' ich hinaus! Gott hat mich gehöret!</l>
            <l>Rein des gerechten, unschuldigen Bluts! Nun rufe zu Dir mich,</l>
            <l>Richter der Welt; denn ich habe kein Theil an dem Rathe der Sünder!«</l>
            <l>Also spricht er und bleibt noch stehn, fällt nieder und betet:</l>
            <l>»der Du vor Abraham warst, Messias, sei Du mein Zeuge</l>
            <l>An dem Tage des Weltgerichts! Dich bet' ich als Gott an!«</l>
            <l>Stand dann auf und red'te zu Philo. Sein Antlitz war heiter,</l>
            <l>Wie der Seraphim Angesicht ist. »Du hast mir gefluchet;</l>
            <l>Aber ich segne Dich, Philo! Der hat's mich also gelehret,</l>
            <l>Den ich als Gott anbetete. Philo, vernimm mich und kenn' ihn!</l>
            <l>Wenn Du nun sterben willst, Philo; wenn jetzt des Unschuldigen Blut Dich</l>
            <l>Schreckt und auf Dich wie ein Meer sich herabstürzt; Deinem Ohr nun</l>
            <l>Wie ein Wetter des Herrn der Rache Stimmen ertönen;</l>
            <l>Wenn Du dann wirst hören um Dich durch das Dunkle dahergehn</l>
            <l>Gottes Tritt, den eisernen Gang des wandelnden Richters</l>
            <l>Und der entscheidenden Wagschal' Klang, des blinkenden Schwerts Schlag,</l>
            <l>Welches er wetzt, sein Geschoß, von dem Blute der Grausamen trunken;</l>
            <l>Wenn von dem Angesicht Gottes die Todesangst ausgehet,</l>
            <l>Dich erschüttert, und nun ganz andre Gedanken die Seele</l>
            <l>Ueberströmen, und um Dein starres, sterbendes Auge</l>
            <l>Lauter Gericht ist; Du Dich alsdann vor dem tödtenden Richter</l>
            <l>Windest und krümmst, mit bebender Angst lautweinend zu Gott flehst</l>
            <l>Um Erbarmung, so höre Dich Gott und erbarme sich Deiner!«</l>
            <l>Also sagt er und geht durch sie hin. Ihn begleitete Joseph.</l>
            <l>Aber Ithuriel sah Nikodemus, den göttlichen Mann, gehn.</l>
            <l>Da erhub sich der Seraph und schwebt' in hoher Entzückung</l>
            <l>Mit weitausgebreiteten Armen. Des Denkenden Auge</l>
            <l>Schaute voll Wonne gen Himmel empor, und göttliches Lächeln</l>
            <l>Hellte die selige Stirn, und unaussprechliche Freude</l>
            <l>Floß um sein Haupt, da er schwebte. So wie der Himmlischen Einer,</l>
            <l>Der als Wächter Liebende schützt, die edler sich lieben,</l>
            <l>Tief verloren in seiner Entzückung, auf blühenden Hügeln,</l>
            <l>Stehet am ewigen Thron, indem Eloa vor Gott singt</l>
            <l>Und der tönenden Harfe die höhere Sprache gebietet.</l>
            <l>Von der Belohnung der Tugend, vom Wiedersehen der Freunde</l>
            <l>Und der Liebenden singt dann Eloa. Der andere Seraph</l>
            <l>Stehet entzückt. Die Harfe tönt fort mit geflügelten Stimmen,</l>
            <l>Schlag auf Schlag, Gedank' auf Gedanke. Der hörende Jüngling</l>
            <l>Jauchzt und zerfließt im Gefühle der Freuden, die Namen nicht nennen.</l>
            <l>Also stand Ithuriel da und sprach zu sich selber:</l>
            <l>»welche Seligkeit wird nach des Mittlers Tode Dich krönen,</l>
            <l>Wenn Du noch mehr so erhabene Seelen, o Menschengeschlecht, hast,</l>
            <l>Und nun bald die Christen so sind wie dieser Gerechte!«</l>
            <l>Also sagt er und achtet nicht Satan, ihn hören zu lassen,</l>
            <l>Was er sagt. Doch Satan sah ihn in seiner Entzückung</l>
            <l>Und empfand den gewissen Triumph des erhabneren Seraph's.</l>
            <l>Nikodemus ging bei dem Arimathäer und sagte,</l>
            <l>Als er von ihm sich wandte: »Du aber schämtest Dich seiner,</l>
            <l>Theurer Joseph!« Das ging ihm durchs Herz. Der frömmere Joseph</l>
            <l>Hatte geheim schon geweint, daß er unentschlossen verstummt war.</l>
            <l>Zitternd ging er von Nikodemus, vermochte vor Wehmuth</l>
            <l>Nicht zu sprechen. Er hub nur den Blick voll Unschuld gen Himmel.</l>
            <l>Nikodemus ließ die Versammlung in tiefem Erstaunen</l>
            <l>Und auf den Tag des Gerichts mit Wunden der Seele gebrandmarkt,</l>
            <l>Wunden, deren Gefühl sie jetzt zu betäuben sich zwangen,</l>
            <l>Aber die offen einst sind, weit offen, den Tag der Vergeltung</l>
            <l>Ewig zu bluten, wenn dann nicht mehr der Zeuge betäubt wird,</l>
            <l>Den der Richter der Welt in das Herz des Menschen gesandt hat.</l>
            <l>Alle schwiegen. Es hätte sich jetzt die Versammlung getrennet,</l>
            <l>Wär' Ischariot nicht, des Gehaßten Jünger, gekommen.</l>
            <l>Judas Ischariot ward hereingeführet. Sie sahn ihn</l>
            <l>Voll Verwundrung die Reih'n der tiefen Versammlung vorbeigehn</l>
            <l>Und mit ruhiger Miene dem Hohenpriester sich nähern.</l>
            <l>Der empfing ihn und neigte sein lächelndes Antlitz auf Judas.</l>
            <l>Judas spricht insgeheim mit dem Hohenpriester. Der kehrt sich</l>
            <l>Zu der Versammlung und sagt: »Noch sind in Israel übrig,</l>
            <l>Die ihr Knie vor dem Götzen nicht beugen. Der Mann ist sein Jünger</l>
            <l>Und doch muthig genug, das Gesetz der Väter zu halten.</l>
            <l>Er verdienet Belohnung.« Ischariot nahm die Belohnung.</l>
            <l>Und erfüllt vom Stolze, daß ihn die Väter so ehrten,</l>
            <l>Ging er aus der Versammlung. Nur war ihm der Lohn zu geringe.</l>
            <l>Doch ermuntert' er sich mit der Hoffnung, mehr zu besitzen,</l>
            <l>Hätt' er mit Weisheit und Eifer die That erst ausgeführet.</l>
            <l>Philo sah den Vorübergehenden, haßt' ihn. Daß Einer</l>
            <l>Von den Geringen des Volks an seiner Ehre den Antheil</l>
            <l>Haben sollte, das quält' ihn. Doch sah er mit winkendem Lächeln</l>
            <l>Nieder auf ihn und feuert' ihn an, sein Werk zu vollführen.</l>
            <l>Lange schaut' er Ischariot nach. So schaut dem Erobrer,</l>
            <l>Eilt er zur Schlacht, der erste der Mörder mit Spott und Triumph nach.</l>
            <l>Dieser war's, so den Helden gesetzte Grausamkeit lehrte</l>
            <l>Und in ihm das Gefühl der Menschenliebe betäubte.</l>
            <l>Jetzo flattert der Traum des ewigen Ruhms um sein Auge;</l>
            <l>Blühende Lorbeer umwinden des Siegers Stirne. Nur Menschen,</l>
            <l>Die, den Unsterblichen nachzuahmen, Thiere wie er sind,</l>
            <l>Hält er schätzbar. Es fliegt der Löwe, Tod zu gebieten.</l>
            <l>Schon ertönen ihm süß in dem Ohre des eisernen Feldes</l>
            <l>Dumpfe Gewitter; er hört unerweicht der Sterbenden Winseln</l>
            <l>Und vergißt, daß auch ihn zu der Liebe das Christenthum einlud,</l>
            <l>Und der Donner auch ihn mit den Todten dereinst zum Gericht weckt.</l>
            <l>Judas, vom Aug' und dem Wunsche des Pharisäers begleitet</l>
            <l>Und in goldene Träume vertieft, ging, Jesus zu suchen.</l>
            <l>Jesus kommt aus den Schatten des nahen Kidron und wandelt</l>
            <l>Durch die Palmen im Thal. Er sieht Jerusalem liegen</l>
            <l>Und den Tempel, sein Bild, sieht seiner Feinde Versammlung</l>
            <l>Und der Christen erste. »Seht da die Zeugin!« so sprach er</l>
            <l>Zu den Jüngern, »ich weine nicht mehr um Jerusalem's Kinder.</l>
            <l>Schaut der Heiligen Gräber! Die Alle hat sie getödtet.</l>
            <l>Aber von ihren Söhnen sind viel', die werden einst mein sein,</l>
            <l>Meine Zeugen mit Euch! Jetzt will ich ruhig den Rathschluß</l>
            <l>Meines Vaters vollenden. Bald wird Euch Alles enthüllt sein.</l>
            <l>Gehet, Petrus, und Du, Johannes, Beide zur Stadt hin.</l>
            <l>Euch wird in Jerusalem's Mauer ein Jüngling begegnen;</l>
            <l>Einen Wasserkrug trägt dieser Jüngling und sieht sich</l>
            <l>Oft nach Euch um und liebt die beiden Fremdlinge. Folgt ihm,</l>
            <l>Wo er hingeht. Kommt Ihr ins Haus, so sagt dem Bewohner:</l>
            <l>Unser Lehrer sendet uns her, das Fest hier zu feiren.</l>
            <l>Und der redliche Mann wird auf den oberen Saal Euch</l>
            <l>Eilend führen. Der ist schon bereitet.« Es fanden die Jünger</l>
            <l>Alles so und ließen das Lamm zu dem Mahle bereiten.</l>
            <l>Petrus verweilte sich nicht, das Mahl bereiten zu sehen,</l>
            <l>Eilt' auf den hohen Söller des Hauses und schaute mit Sehnsucht</l>
            <l>Nach der Seite der Stadt, die auf Bethanien führte,</l>
            <l>Jesus kommen zu sehn. Da er so mit geflügeltem Blicke</l>
            <l>Jede Ferne durcheilt, da sieht er die liebende Mutter</l>
            <l>Seines Messias, begleitet von wenigen Freunden, dahergehn.</l>
            <l>Müd' und voll Schmerz – sie hatte den Sohn nun Tage gesuchet,</l>
            <l>Lange Nächte geweint – doch durch den Schmerz nicht entstellet,</l>
            <l>Ging die hohe Maria, unwissend der eigenen Würde,</l>
            <l>Die ihr die Unschuld gab und strenge Tugend bewachte,</l>
            <l>Reines Herzens, vom Stolz nicht entehrt, die menschlichste Seele,</l>
            <l>Werth, wenn es Eine der Sterblichen war, der Töchter von Eva</l>
            <l>Erstgeborne zu sein, wär' Eva unschuldig geblieben,</l>
            <l>Hoch wie ihr Lied, holdselig wie Jesus, und geliebet</l>
            <l>Von dem Sohne. Sie kam mit Freunden, die immer ihr folgten.</l>
            <l>Lazarus, den der Messias vor Kurzem vom Tod erweckte,</l>
            <l>Lazarus, himmlisch gesinnt und gewiß des ewigen Lebens,</l>
            <l>Ging am Nächsten bei ihr. Sein niederschauendes Auge</l>
            <l>Schauete Tiefsinn her, mit einer Hoheit vereinet,</l>
            <l>Die, unaussprechlich der Sprache des Menschen, nur sterbende Christen</l>
            <l>Fühlen und durch ihr Lächeln im Tode beim Namen sie nennen.</l>
            <l>Lazarus dachte den Tod und die Auferstehung vom Tode,</l>
            <l>Da er zu dem Messias, wie zu des Ewigen Anschaun,</l>
            <l>Aus dem Staube, gefaßt von dem Schauer Gottes, heraufstieg.</l>
            <l>Seine Schwester, Maria, die fromme Hörerin Jesus',</l>
            <l>Die, in ihrer Unschuld und Ruh vor ihn hingegossen,</l>
            <l>Da den ewigen Theil zu seinen Füßen erwählte,</l>
            <l>Diese folgte dem himmlischen Bruder. Ihr ruhiges Antlitz,</l>
            <l>War mit Todesblässe bedeckt. In dem Auge voll Wehmuth</l>
            <l>Hielt sie die rührendste Thräne zurück, die jemals geweint ward.</l>
            <l>Von Nathanael, ihrem Geliebten, dem Jesus den Namen</l>
            <l>Des Rechtschaffenen gab, zu ihrem himmlischen Bruder,</l>
            <l>Welcher gestorben und ihr von den Todten wiedergekehrt war,</l>
            <l>Zitterten hin und her des heiligen Mädchens Gedanken.</l>
            <l>Ruhig fühlt sie den kommenden Tod. Um Nathanael's willen,</l>
            <l>Nur um ihres himmlischen Bruders, um Lazarus' willen,</l>
            <l>Trauert sie wegen der Blässe, von der die Gespielinnen reden.</l>
            <l>Neben ihr ging die sittsame Cidli, die Tochter Jairus'.</l>
            <l>Still in Unschuld waren ihr kaum zwölf Jahre verflossen,</l>
            <l>Als sie, dem jungen Leben entblühend, heiter und freudig</l>
            <l>In die Gefilde des Friedens hinüberschlummerte. Todt lag</l>
            <l>Cidli vor dem Auge der Mutter. Da kam der Messias,</l>
            <l>Rief sie aus dem Schlummer zurück und gab sie der Mutter.</l>
            <l>Heilig trägt sie die Spuren der Auferstehung; doch kennt sie</l>
            <l>Jene Herrlichkeit nicht, mit der ihr Leben gekrönt ist,</l>
            <l>Nicht die zartaufblühende Schönheit der werdenden Jugend,</l>
            <l>Noch ihr himmlisches Herz, Dir, edlere Liebe, gebildet.</l>
            <l>So ging, da sie erwuchs, der Israelitinnen schönste,</l>
            <l>Sulamith, als die Mutter am Apfelbaume sie weckte,</l>
            <l>Wo sie die Tochter gebar, in der Kühle des werdenden Tages.</l>
            <l>Sanft rief sie der schlummernden Tochter, mit lispelnder Stimme</l>
            <l>Rief sie: »Sulamith!« Sulamith folgte der führenden Mutter</l>
            <l>Unter die Myrrhen und unter die Nacht einladender Schatten,</l>
            <l>Wo in den Wolken süßer Gerüche die himmlische Liebe</l>
            <l>Stand und in ihr Herz die ersten Empfindungen hauchte</l>
            <l>Und das verlangende Zittern sie lehrte, den Jüngling zu finden,</l>
            <l>Der, erschaffen für sie, dies heilige Zittern auch fühlte.</l>
            <l>So geht Cidli. Sie hängt an der Hand der Hörerin Jesus'.</l>
            <l>Und mit lockichtem, fliegenden Haar, in der Blume des Lebens,</l>
            <l>Schön wie der Jüngling David, wenn er an Bethlehem's Quelle</l>
            <l>Saß und entzückt in der Quelle den großen Allmächtigen hörte;</l>
            <l>Aber nicht lächelnd, wie David, begleitet die sittsame Cidli</l>
            <l>Semida, den von dem Tode bei Nain der Göttliche weckte.</l>
            <l>Aber die Mutter Jesus' erhub ihr Antlitz und sahe</l>
            <l>Petrus stehn. Da eilte sie schnell, den Messias zu finden.</l>
            <l>Petrus war in den Saal heruntergegangen und kam ihr</l>
            <l>Mit Johannes entgegen. Sie sahen sie kommen und staunten,</l>
            <l>Als sie sie sahen. So viel sprach von der Hoheit des Geistes</l>
            <l>Ihre Bildung! So hatte sie Der mit Würde bekleidet,</l>
            <l>Der, eh er Mensch ward, Schöpfer war und wieder es sein wird,</l>
            <l>Wenn er neue, nicht sterbliche Leiber den ewigen Seelen</l>
            <l>Aus dem Staube der Auferstehung wird heißen hervorgehn!</l>
            <l>Ihre Begleiterinnen, die unter den Töchtern Judäa's</l>
            <l>Zwo der liebenswürdigsten waren und werth, von der Mutter</l>
            <l>Ihres Propheten geliebt und übertroffen zu werden,</l>
            <l>Gingen neben Maria mit sanfter, vertraulicher Demuth.</l>
            <l>Wie vor allen Bergen Judäa's Tabor hervorragt,</l>
            <l>Er, der Zeuge der Herrlichkeit Jesus' – zwar ruhet auch Sion</l>
            <l>Lieblich vor Gott; zwar nahm den erhabnen Messias der Oelberg</l>
            <l>Oft, wenn er rang in Gebet; zwar trägt die Stirne Moria's</l>
            <l>Hoch das Allerheiligste Gottes und zittert darunter –</l>
            <l>Aber vor allen Bergen Judäa's ist Tabor doch herrlich,</l>
            <l>Tabor, verbreitet vor Gott, ein Zeuge der hohen Verklärung.</l>
            <l>Also war unter den heiligen Frauen die hohe Maria.</l>
            <l>Als sie bei den geliebteren Jüngern Jesus nicht sahe,</l>
            <l>Blieb sie in Wehmuth stehn. Da sie zu reden vermochte,</l>
            <l>Wandte sie gegen Johannes ihr Antlitz und lächelte weinend:</l>
            <l>»den mein Arm getragen, der oft mit kindlichem Blicke</l>
            <l>An mein Herz sich geneigt hat – ich zittre, Sohn ihn zu nennen!</l>
            <l>Denn er ist viel zu erhaben für eine sterbliche Mutter,</l>
            <l>Viel zu wunderthätig und groß, von Maria geboren</l>
            <l>Und geliebet zu sein – wo ist, o theurer Johannes,</l>
            <l>Ach, wo ist er, des Ewigen Sohn? Ich hab' ihn schon lange</l>
            <l>Ueberall ängstlich gesucht, daß er nicht nach Jerusalem komme,</l>
            <l>In die entheiligte, wüthende Stadt. Sie wollen ihn tödten!</l>
            <l>Ach, sie wollen ihn tödten, den meine Hände getragen</l>
            <l>Haben, meine Brüste gesäugt, der weinenden Augen</l>
            <l>Mütterlich angeblickt, als er ein blühendes Kind war.«</l>
            <l>Sanft erwidert der fromme Johannes: »Er hat uns geboten,</l>
            <l>Hier ihm ein Mahl zu bereiten, das Lamm des Bundes zu schlachten.</l>
            <l>Bald wird er selbst von Bethania kommen. Erwart' ihn, Maria!</l>
            <l>Rede mit ihm, wenn er kommt, was dann Dein Herz Dir gebietet,</l>
            <l>Das so mütterlich ist, so würdig unsers Propheten!«</l>
            <l>Alle schwiegen, und Lazarus' Schwester, die Hörerin Jesus',</l>
            <l>Neigte sich sanft an ihre geliebtere Cidli; zu Cidli</l>
            <l>Trat itzt Semida näher; doch schwieg er und sah zu der Erde.</l>
            <l>Diese kannte den Schmerz, der lange schon Semida's Herz traf,</l>
            <l>Und sie blickte seitwärts ihn an und sah die Empfindung</l>
            <l>Seiner Seel' in dem Auge voll Wehmuth, sahe die Hoheit,</l>
            <l>Welche mit Zügen der Himmlischen schmückt die leidende Tugend.</l>
            <l>Da zerfloß ihr das Herz und lispelte diese Gedanken:</l>
            <l>»edler Jüngling! Um mich bringt er sein Leben mit Wehmuth,</l>
            <l>Seine Tage mit Traurigkeit zu! Ach, war ich's auch würdig,</l>
            <l>Daß Du so himmlisch mich liebst, war's Deine Cidli auch würdig?</l>
            <l>Lange schon wünsch' ich, die Deine zu sein und von Dir zu lernen,</l>
            <l>Wie sie so schön ist, die selige Tugend, Dich innig zu lieben,</l>
            <l>Wie zu der Väter Zeit die Töchter Jerusalem's liebten,</l>
            <l>Wie ein jugendlich Lamm um Deine Winke zu spielen,</l>
            <l>Gleich den Rosen im Thal, die der frühe Tag sich erziehet,</l>
            <l>So in Deiner reinen Umarmung gebildet zu werden,</l>
            <l>Dein zu sein und Dich ewig zu lieben! Du Frohste der Mütter,</l>
            <l>Warum gebotest Du doch das himmlische strenge Gebot mir?</l>
            <l>Aber ich schweig' und gehorche der Weisheit der liebenden Mutter</l>
            <l>Und der Stimme Gottes in ihr! Dem bin ich gewidmet!</l>
            <l>Ich bin auferstanden, gehöre zu wenig der Erde,</l>
            <l>Sterbliche Söhn' ihr zu geben! Nur Du mußt Deine Betrübniß,</l>
            <l>Deine zärtlichen Klagen, Du edler Jüngling, auch mindern!</l>
            <l>Würde doch meinem Leben der Trost noch einmal gegeben,</l>
            <l>Daß ich in Deinem Gesicht das süße Lächeln erblickte,</l>
            <l>Da Du keine Thränen noch kanntest, als Thränen der Freude,</l>
            <l>Da Du ein Knabe noch warst, und ich dem schmeichelnden Arme</l>
            <l>Deiner Mutter entfloh, hinüber in Deinen zu eilen!«</l>
            <l>Also denkt sie. Es bricht ihr das Herz, sie kann sich nicht halten,</l>
            <l>Stille Thränen zu weinen. Es sah sie Semida weinen,</l>
            <l>Ob sie gleich mit dem fließenden Schleier ihr Auge bedeckte.</l>
            <l>Semida geht still aus der Versammlung, und da er hinauskömmt,</l>
            <l>Sieht er mit traurigem Angesicht nieder und denkt bei sich selber:</l>
            <l>»warum weint sie? Ich konnte sie länger weinen nicht sehen;</l>
            <l>Denn es brach mir mein Herz! Zu theure, zärtliche Thränen,</l>
            <l>Schöne Thränen, so still, so zitternd im Auge gebildet!</l>
            <l>Wäre nur </l>
            <l>Immer um sie! Mein Leben voll Qual, mein trauriges Leben</l>
            <l>Ist noch immer von ihr ein einziger langer Gedanke!</l>
            <l>O Du, welches in mir unsterblich ist, dieser Hütte</l>
            <l>Hohe Bewohnerin, Seele, von Gottes Hauche geboren,</l>
            <l>Du des Erschaffenden Bild, der nahen Ewigkeit Erbin,</l>
            <l>Oder wie sonst Dich bei Deiner Geburt die Unsterblichen nannten,</l>
            <l>Red', ich frage Dich, lehre Du mich! enthülle das Dunkle</l>
            <l>Meines Schicksals! öffne die Nacht, die über mich herhängt!</l>
            <l>Red', antworte mir! ich frage Dich! Müde, zu weinen,</l>
            <l>Müde bin ich, zu trauren in dieser Wehmuth mein Leben!</l>
            <l>Warum, wenn ich sie seh', die vielleicht zur Unsterblichkeit aufstand,</l>
            <l>Oder, ferne von ihr und nicht um Cidli, sie denke,</l>
            <l>Warum fühl' ich alsdann im überwallenden Herzen</l>
            <l>Neue Gedanken, von denen mir vormals keiner gedacht war?</l>
            <l>Bebende, ganz in Liebe zerfließende, große Gedanken!</l>
            <l>Warum weckt von der Lippe Cidli's die silberne Stimme,</l>
            <l>Warum vom Aug' ihr Blick voll Seele mein schlagendes Herz mir</l>
            <l>Zu Empfindungen auf, die mit dieser Stärke mich rühren?</l>
            <l>Die sich rund um mich her, wie in hellen Versammlungen, drängen,</l>
            <l>Jede rein wie die Unschuld, und edel wie Thaten des Weisen?</l>
            <l>Warum decket der Schmerz mit mitternächtlichem Flügel</l>
            <l>Dann mein Haupt und begräbt mich hinab in die Schlummer des Todes,</l>
            <l>Wenn ich, sie liebe mich nicht, den trüben Gedanken entfalte?</l>
            <l>Ach, dann wall' ich am Grabe, dem ich so nah war, und weine</l>
            <l>Meinen Jammer. Mir horcht die schauernde Todesstille.</l>
            <l>Oft will ich dann mit gewaltigem Arm den Kummer bestreiten;</l>
            <l>Meine Seele versammelt in sich die Empfindungen alle,</l>
            <l>Welch' ihr von ihrer hohen Geburt und Unsterblichkeit zeugen.</l>
            <l>Sei, so red' ich sie an, sei wieder Dein, die himmlisch,</l>
            <l>Die Du bist unsterblich erschaffen! So red' ich ihr Hoheit</l>
            <l>Und Standhaftigkeit zu; sie aber verstummt, sich zu trösten,</l>
            <l>Schaut auf ihre Wunden herab und weinet und zittert.</l>
            <l>Warum bin ich's allein, der, ungeliebet, auf ewig</l>
            <l>Liebt? Was erhebt sich mein Herz, auch über die edelsten Herzen,</l>
            <l>Groß und elend zu sein? Was ist es in mir, das noch immer</l>
            <l>Sie bei dem Namen mir nennt, will ich ihr Gedächtniß vertilgen?</l>
            <l>Welche Stimme Gottes ist das, die mit heiligem Lispeln</l>
            <l>Und mit Harmonien, den zärteren Seelen nur hörbar,</l>
            <l>Meinem Herzen leise gebeut, sie ewig zu lieben?</l>
            <l>Und so will ich denn ewig Dich lieben, wie schweigend Du mir auch,</l>
            <l>Wie verstummend Du bist! Ach, da ich es, Cidli, noch wagte,</l>
            <l>Zitternd zu denken, Du seist mir geschaffen, wie still war mein Herz da!</l>
            <l>Welche Wonnen erschuf sich mein Geist, wenn Cidli mich liebte!</l>
            <l>Welche Gefilde der Ruh um mich her! O, darf ich noch einmal,</l>
            <l>Süßer Gedanke, Dich denken? und wird Dich mein Schmerz nicht entweihen?</l>
            <l>Du warst, Himmlische, mein! durch keine kürzere Dauer</l>
            <l>Als die Ewigkeit mein! Das nannt' ich für mich geschaffen!</l>
            <l>Jeder Tugend erhabneren Wink, der unsichtbar mir sonst war,</l>
            <l>Lernt' ich durch Deine Liebe verstehn! Mit zitternder Sorgfalt</l>
            <l>Folgte mein Herz dem gebietenden Wink. Die Stimme der Pflichten</l>
            <l>Hört' ich von fern! Ihr werdendes Lispeln, ihr Wandeln im Stillen,</l>
            <l>Ihren göttlichen Laut, wenn Keiner sie hörte, vernahm ich!</l>
            <l>Und nicht umsonst! Wie ein Kind voll Unschuld, mit biegsamen Herzen,</l>
            <l>Folgt' ich dem leichten Gesetz der sanftgebietenden Stimme,</l>
            <l>Daß ich Deinen Besitz, die Du mir theurer als Alles,</l>
            <l>Was die Schöpfung hat, warst, durch keinen Fehl nicht entweihte.</l>
            <l>Welche Gabe warst Du mir von Gott! Wie dankt' ich dem Geber,</l>
            <l>Daß ich, wie auf Flügeln, von Deiner Unschuld getragen,</l>
            <l>Näher dem Liebenswürdigen kam, der so schön Dich gebildet,</l>
            <l>Der so fühlend mein Herz und Deins so himmlisch gemacht hat!</l>
            <l>Wie mit dem Lächeln ihrer Entzückungen Deine Mutter,</l>
            <l>Da Du geboren warst, über Dir hing, und wie sie sich neigte</l>
            <l>Ueber Dein Antlitz mit Todesangst, da Du ihrer Umarmung</l>
            <l>Still entschlummertest, sie den Schall der kommenden Füße</l>
            <l>Noch nicht hörete, noch nicht die Stimme des Helfers in Juda:</l>
            <l>Also hat meine Seele sich oft mit jeder Empfindung</l>
            <l>Und mit jeder Entzückung in ihr, die sie mächtig erschüttert,</l>
            <l>Auf den großen Gedanken gerichtet: Du seist ihr geschaffen!</l>
            <l>Ausgebreitet hing auf ihn hin die schauende Seele,</l>
            <l>Sah ihn ganz, den Gedanken der Ewigkeit, sah von dem Endzweck</l>
            <l>Ihres Daseins viel in ihm, von Entzückungen trunken,</l>
            <l>Wie sie selten ins Herz des Menschen vom Himmel strömen.</l>
            <l>Aber in Traurigkeit, welche kein Maaß, kein endendes Ziel kennt,</l>
            <l>Und in Schauer namloser Angst, in Schlummer des Todes</l>
            <l>Löste meine Seele sich auf, wenn ich jenen Gedanken,</l>
            <l>Jenen andern Gedanken der Nacht und der Einsamkeit dachte.</l>
            <l>Dann, dann war ich von Allen verlassen! dann war ich einsam!</l>
            <l>Ach, Du warst mir nicht mehr! Ich war allein in der Schöpfung!</l>
            <l>O, bei Allem, was heilig ist, um der Tugend und Liebe,</l>
            <l>Um der Schönheit willen, die Deine Seele voll Unschuld</l>
            <l>Ueber den Staub der Erd' erhöht, und wenn was noch theurer,</l>
            <l>Wenn was erhabner noch ist, bei Deinem Erwachen vom Tode</l>
            <l>Und bei jeder Unsterblichkeit, die Du, mit Lichte bekleidet,</l>
            <l>Unter des Himmels Bewohnern einst lebest, o, um der Kronen,</l>
            <l>Um der Tugend Belohnungen willen beschwör' ich Dich, Cidli:</l>
            <l>Sage, was denkt da Dein Herz? was fühlt's? wie ist es ihm möglich,</l>
            <l>Dieses mein Herz, das so liebt, mein blutendes Herz zu verkennen?</l>
            <l>Ach, der große Gedanke, der schauernde, süße Gedanke,</l>
            <l>Daß sie vom Tod erweckt ist, daß ich erweckt bin vom Tode!</l>
            <l>Daß wir von Neuem vielleicht nicht sterben! und Beide zum höhern,</l>
            <l>Besserem Leben .... Doch schweigt, zu kühne, zu feurige Wünsche!</l>
            <l>Dieser Gedanke führte vielleicht mich zu weit, und ich liebte</l>
            <l>Sie zu heftig! Wie kann ich zu sehr Die lieben, mit der ich</l>
            <l>Jenes erhabnere Leben vielmehr, als dies an dem Staube</l>
            <l>Wünsche zu leben? mit der, es sei dort oder auf Erden,</l>
            <l>Angefeuert durch sie, ich den ewigen Schöpfer der Himmel,</l>
            <l>Unseren Schöpfer, noch mehr zu lieben so innig verlange?</l>
            <l>Aber der göttliche Sohn des Angebeteten, Jesus,</l>
            <l>Mein Erretter, ist in der Gefahr, getödtet zu werden!</l>
            <l>Ist es jetzo! Aber ich kann nicht, wie kann ich es glauben,</l>
            <l>Daß Der sterben werde, der mich von den Todten erweckt hat?</l>
            <l>Und wie oft entging er nicht schon der Verfolgenden Unsinn!</l>
            <l>Fehlet' ich dennoch, durft' ich, da diese Gefahren ihm drohen,</l>
            <l>Meinem Schmerze mich nicht, nicht so hingeben der Wehmuth,</l>
            <l>So verzeih' Du es mir, Du theurer, göttlicher Retter!</l>
            <l>Reiß' denn von einem Kummer Dich los, der Dich nur angeht,</l>
            <l>Traurender, Eines Ruhe nur nahm und vielleicht nicht auf immer!</l>
            <l>Ganz sei Deine Seele gerichtet auf jenen Ausgang,</l>
            <l>Den der Ewige Deinem erhabnen Retter bestimmt hat.«</l>
            <l>Also denkt er, verläßt Jerusalem, eilt zu dem stillen,</l>
            <l>Einsamen Felsen, der vor Kurzem zum Grab ihm gehau'n ward.</l>
            <l>Aber die Mutter Jesus' stand auf. »Er kommt nicht, Johannes,«</l>
            <l>Sagte sie ängstlich, »ich eil' ihm entgegen. Wenn ihn nur die Mordsucht</l>
            <l>Seiner Feinde nicht schon zu den todten Propheten gesandt hat!</l>
            <l>Wenn er noch lebet, mein Sohn noch lebet, und wenn ich es werth bin,</l>
            <l>Ihn noch einmal zu sehn, mit meinen Augen zu schauen,</l>
            <l>Ach, des Propheten Gestalt und meines Sohnes Geberde,</l>
            <l>Dann sein gnädiges Antlitz auf seine Mutter noch einmal</l>
            <l>Würdigt herab zu lächeln, so will ich zitternd es wagen,</l>
            <l>Hin zu seinen göttlichen Füßen – es hat ja begnadigt</l>
            <l>Magdale Maria zu seinen Füßen geweinet,</l>
            <l>Die doch seine Mutter nicht ist – da will ich es wagen,</l>
            <l>Zitternd mich niederzuwerfen! Ich will sie fest an mich halten,</l>
            <l>Vor ihm weinen! und wenn mein Auge sich müde geweint hat,</l>
            <l>Will ich mütterlich ihm in das Antlitz blicken und sagen:</l>
            <l>›um der Thränen willen, der Erstlinge Deiner Erbarmung,</l>
            <l>Die Du, als Du geboren warst, weintest! um jener Entzückung,</l>
            <l>Jener Seligkeit willen, die da in mein Herz sich ausgoß,</l>
            <l>Da die Unsterblichen Deine Geburt in Triumphe besangen!</l>
            <l>Wenn ich Dir jemals theuer war, und wenn Du zurückdenkst,</l>
            <l>Wie Du mit kindlicher Huld der Mutter Freude belohntest,</l>
            <l>Als ich nach bangem Suchen Dich fand an der heiligen Stätte</l>
            <l>Unter den Priestern, die Dich mit stummer Bewunderung ansahn;</l>
            <l>Wie ich jauchzend, mit offenen Armen, entgegen Dir eilte,</l>
            <l>Tempel und Lehrer nicht sah, nur Dich an das Herz gedrückt hielt</l>
            <l>Und anbetend mein Auge zu Dem, der ewig ist, aufhub!</l>
            <l>Ach, um dieser himmlischen Freude, der Ewigkeit Vorschmack –</l>
            <l>Aber Du blickst mich nicht an – um Deiner Menschlichkeit willen,</l>
            <l>Welche sie Alle begnadet! um jener Entschlafenen willen,</l>
            <l>Die Du auferwecktest! erbarme Dich meiner und lebe!‹«</l>
            <l>Also spricht sie und eilt. So fliegt ein großer Gedanke</l>
            <l>Feurig gen Himmel zu Dem empor, von dem er gedacht ward.</l>
            <l>Aber der ewige Sohn sah seine Mutter dahergehn,</l>
            <l>Nicht mit dem menschlichen Auge, mit jenem Auge, mit dem er</l>
            <l>Jedes Wurmes Geburt, den Staub, auf welchem er wohnet,</l>
            <l>Den, wo sein Leben verfliegt, und des Seraph's Gedanken vorhersieht.</l>
            <l>»ach, ich will mich Deiner erbarmen! Mehr, als die Mutter</l>
            <l>Ihres Sohns sich erbarmt, will ich mich Deiner erbarmen,</l>
            <l>Wenn ich auferstehe!« So dacht' er bei sich und nahm dann</l>
            <l>Einen anderen Weg. Die Abenddämmerung kam jetzt.</l>
            <l>Alle schwiegen um ihn, auch die ungeseh'nen Begleiter.</l>
            <l>Also gingen sie still und kamen mit langsamen Schritte</l>
            <l>Näher hin zu der Schädelstätte. Nicht fern von dem Hügel</l>
            <l>War ein einsames Grab in hangende Felsen gehauen.</l>
            <l>Noch kein Todter verweste daselbst. Dies baute der Weise,</l>
            <l>Joseph von Arimathäa, am letzten Tage des Todes</l>
            <l>Ueber dem Staub hier zu stehn, und wußte nicht, wem er es baute!</l>
            <l>Welchen Tempel er baute! und welchem Todten den Tempel!</l>
            <l>Jesus steht bei dem Grabe, und Blicke voll göttliches Tiefsinns</l>
            <l>Richtet er auf Golgatha's Höh'. So denket der Gottmensch:</l>
            <l>»ach, nun sinken die Lasten des Tags. Mit schlummernden Lüften</l>
            <l>Kommt die erbetete Nacht, ruht über Gethsemane. Bald wird</l>
            <l>Wieder erleuchten ein Tag den Hügel, der dämmernd dort aufsteigt,</l>
            <l>Golgatha! den die Gebeine der niedrigsten Sünder bedecken!</l>
            <l>Du bist zum Altar geworden! Das Opfer ist willig,</l>
            <l>Dort geschlachtet zu werden! Es wird bald bluten! Willkommen,</l>
            <l>Tod für das Menschengeschlecht! Dann wird mein Vater mich sehen</l>
            <l>Von dem Thron, wo ich war. Die Seraphim werden mich sehen,</l>
            <l>Und viel' Zeugen von Denen, für die ich sterbe! Willkommen,</l>
            <l>Tod für die Erben des ewigen Lebens! Zur Rechte des Vaters</l>
            <l>Saß ich mit Herrlichkeit überkleidet, der Schöpfer der Menschen</l>
            <l>Und der Freund der Erschaffnen! Ich bin ihr Bruder geworden!</l>
            <l>Auch mit Herrlichkeit überkleidet, voll schöner Wunden,</l>
            <l>Will ich mein Leben für sie auf Deinen Höhen verbluten,</l>
            <l>Golgatha! Dann (hier wandt' er sich um und schaut' auf das Grabmal),</l>
            <l>Dann will ich hier in dem stillen Gewölbe des kühlenden Grabes</l>
            <l>Wenige Stunden, wie in den Gefilden der Seligen, schlummern,</l>
            <l>Einen sanfteren Schlaf als der, den Adam sich dachte,</l>
            <l>Da das große Räthsel vom Tod ihm selber enthüllt ward</l>
            <l>Und ihm an einem traurigen Abend der heiligen Wächter</l>
            <l>Hoher Rathschluß scholl: er sollte sich legen und sterben,</l>
            <l>Viel' Jahrhunderte schlafen, und über ihm sollten die Füße</l>
            <l>Seiner Söhne wandeln, er ihre Stimme nicht hören!</l>
            <l>Aber auch die sind gestorben, und über ihren Gebeinen</l>
            <l>Hat der Söhne Fuß mit säumendem Schritte gewandelt!</l>
            <l>Ach, ist unter den Freuden der jauchzenden Ewigkeit</l>
            <l>Meiner Seligkeit zu vergleichen? Sie werden erwachen,</l>
            <l>All' an </l>
            <l>Und des Triumphs, der Feier, der Jubellieder erwachen,</l>
            <l>Weil mein Leib in dem Mutterschooße der Erde geschlummert,</l>
            <l>Ich des Menschensohnes Gebein zu dem Leben ohn' Ende</l>
            <l>Auferweckte! Dann wird des zweifelnden Staubes Besorgniß,</l>
            <l>Jede Thräne wird schweigen. Der Tod wird werden des Lächelns</l>
            <l>Und des Triumphs ein süßer Gedanke. Kein drohendes Grab wird</l>
            <l>Und kein Tod mehr sein auf der neuen Erde Gefilden.</l>
            <l>Sinn' ich ihm nach, so zittert Entzückung mir durch die Gebeine,</l>
            <l>Und der Menschheit Empfindung verstummt! Sie kommen und wandeln,</l>
            <l>Hell, mit weißen Kleidern geschmückt. Viel' tragen auch Wunden,</l>
            <l>Wie des Menschen Sohn, hellglänzende Wunden; sie jauchzen</l>
            <l>Jubel dem Sieger und nennen ihn Sohn und nennen ihn Bruder!</l>
            <l>Wer kann auf Erden sie zählen? wer in den Himmeln? Ihr Nam' ist</l>
            <l>Tausendmal Tausend! Die Alle sind mein! Das Alt' ist vergangen!</l>
            <l>Alles hab' ich verjüngt zu der Unschuld der Schöpfung! Doch erst muß</l>
            <l>Golgatha sterben mich sehen, und mir Ruhstätte dies Grab sein.«</l>
            <l>Also denkt er und eilt. Ihn fand an Jerusalem's Mauer</l>
            <l>Judas, der in der Dämmerung stand. Er mischte sich schweigend</l>
            <l>Unter die Heiligen, bildete schon die Miene der Unschuld</l>
            <l>In betrügendem, heitren Gesicht; doch schlug ihm sein Herz noch.</l>
            <l>Aber Ithuriel geht vor ihm her und hört von dem Wipfel</l>
            <l>Einer Palme dem kommenden Fuß des Messias entgegen,</l>
            <l>Senkt in den Schatten sich nieder, als Jesus am Baume vorbeigeht,</l>
            <l>Wandelt unsichtbar neben ihm her und red't, wie die Seele</l>
            <l>Eines entschlafenden Christen die letzten Empfindungen denket,</l>
            <l>Sanft, mit leisen Worten, ihn an: »Ischariot's Elend</l>
            <l>Ist, Allwissender, Deinem Auge vorübergegangen,</l>
            <l>Und Du kennst des Unwürdigen That. Er hat Dich verrathen;</l>
            <l>Den Dein Wandel gelehrt, der Deine Wunder gesehen,</l>
            <l>Dem Dein Mund das Geheimste von jenem Leben enthüllt hat,</l>
            <l>Den Du würdigtest Jünger zu nennen, er hat Dich verrathen!</l>
            <l>Noch ertönt mir die fliegende Stimme des hohen Eloa</l>
            <l>Süß in dem Ohre; noch öffnen sich mir die Lippen des Seraph's,</l>
            <l>Als er zu Deinem Throne mich rief, zu der Erde zu eilen</l>
            <l>Und Ischariot's Engel zu sein. Ich verlasse den Sünder,</l>
            <l>Bin sein Engel nicht mehr! Sein Zeuge, den Tag der Vergeltung,</l>
            <l>Der will ich sein und wider ihn mit der Stimme der Donner</l>
            <l>Meine Rede bewaffnen und zwischen den glänzenden Stühlen</l>
            <l>Derer, die würdiger waren, mit Dir die Erde zu richten,</l>
            <l>Dunkel hervorgehn, gegen die Nacht am richtenden Throne</l>
            <l>Meine Hand ausbreiten und sagen: ›Bei Dem, der geblutet,</l>
            <l>Von der Höhe des Kreuzes herab, sein Leben geblutet</l>
            <l>Durch die Hand des Geliebten! Ischariot hat sich gebrandmarkt</l>
            <l>Auf den furchtbaren Tag! Er selber hat das Verderben</l>
            <l>Ueber sein Haupt gerufen, durch laute Thaten das Schicksal</l>
            <l>Jener Verworfnen gerufen! Er ist es würdig, gerichtet</l>
            <l>Und von dem Antlitz des Menschensohns verworfen zu werden,</l>
            <l>Würdig, die Wege zu wandeln des ewigen Todes! Sein Blut sei</l>
            <l>Ueber ihm selbst; ich bin unschuldig am Blute des Sünders!‹«</l>
            <l>Und der Unsterbliche sah in dem Auge des Mittlers, er dürfe</l>
            <l>Seinem Schmerze noch mehr sich überlassen. Er sagte:</l>
            <l>»ach, ganz andre Gedanken, von einer helleren Aussicht,</l>
            <l>Hatt' ich vordem von dem Jünger des Menschenfreundes! Du solltest,</l>
            <l>Judas, von seinem Tode durch schöne Wunden einst zeugen,</l>
            <l>Auch ein Märtyrer sein, die hohen Lieder auch hören,</l>
            <l>Die wir singen den Ueberwindern! So wärst Du gestorben!</l>
            <l>Deine Seele, mit Licht bekleidet, hätte Dein Freund dann</l>
            <l>Bei der Hand in Triumphe daher zum Messias geführet,</l>
            <l>Zu dem Ersten der Ueberwinder! Ich hätt' in der Ferne</l>
            <l>Unter den goldenen Stühlen der zwölf Erwählten des Mittlers</l>
            <l>Deinen erhabenen Stuhl Dir gezeigt! Du wärst in Entzückung</l>
            <l>Bei des glänzenden Stuhls Anblick und Deß auf dem Throne</l>
            <l>Ueberflossen! Ich hätte Dich Freund, ich hätte Dich Bruder,</l>
            <l>Ach, ich hätte mit froher Stimme Dich Seraph genennet!</l>
            <l>Mein Ischariot hätte mich dann in der Christen Geheimniß</l>
            <l>Unterrichtet: Was da in seiner Seel' er fühlte,</l>
            <l>Da der Geist der Propheten auf ihn von dem Himmel herabkam,</l>
            <l>Da Du den Muth zu sterben empfingst, von dem Geiste gelehret,</l>
            <l>Betetest unaussprechliche Worte, nicht sündigen konntest,</l>
            <l>Weil Dein Herz zu der Unschuld des Paradieses verjüngt war!</l>
            <l>Aber sie sind nun dahin, die Gedanken der frommen Entzückung!</l>
            <l>Wie ein lächelnder Frühling verblüht, die Blume des Lebens</l>
            <l>Bald im hoffenden Jünglinge stirbt vor der Reife der Jahre:</l>
            <l>Also sind sie vorübergegangen. Mein Jünger verlaßt mich!</l>
            <l>Kurz noch eines Heiligen Schutzgeist, wandl' ich itzt einsam</l>
            <l>Unter den Engeln, die traurend um mich verstummen. Gebiete,</l>
            <l>Gott Messias, soll ich mich wieder zum Himmel erheben?</l>
            <l>Oder bin ich gewürdiget worden, Dich sterben zu sehen?«</l>
            <l>Jesus wandt' auf den Seraph sein ernstes Antlitz und sagte:</l>
            <l>»simon Petrus wird auch gesucht von der Wuth des Verderbers.</l>
            <l>Sei sein Engel! Es sind zween Hüter Johannes gegeben;</l>
            <l>Petrus habe sie auch. Er wird die Lieder einst hören,</l>
            <l>Die den Ueberwindern Ihr singt, und im Tode mir gleichen.«</l>
            <l>Kaum vernahm es der Seraph, so strahlt' er vor wallender Freude</l>
            <l>In Orion's Umarmung, der ihren Jünger beschützte.</l>
            <l>Jesus eilte nunmehr, mit seinen Jüngern das letzte</l>
            <l>Festliche Mahl zu halten. Er ging viel' hohe Paläste</l>
            <l>Prächtiger Sünder vorbei, trat jetzt in die stillere Wohnung</l>
            <l>Eines verkannten redlichen Manns. Sie legten sich schweigend</l>
            <l>Um das bereitete Lamm des Bundes. Nah am Messias</l>
            <l>Lag Johannes und lächelte sanft. Viel heiterer schaute</l>
            <l>Jesus in die Versammlung. Von seinem Angesicht flossen</l>
            <l>Ruh und Wehmuth und Tiefsinn und Seligkeit in die Versammlung.</l>
            <l>So ist nach dem Gefühl der ersten Entzückungen Joseph</l>
            <l>Unter seinen Brüdern gewesen, da jetzo die Thränen,</l>
            <l>Da die lauten Thränen im sehenden Auge verstummten,</l>
            <l>Da die Sprache zurück ihm kam, nicht mehr an des Bruders</l>
            <l>Halse Benjamin hing, und nun sein Vater noch lebte.</l>
            <l>Singe, mein Lied, den Abschied des Liebenden von den Geliebten</l>
            <l>Und die Reden der traurenden Freundschaft. Wie damals der Jünger,</l>
            <l>Der mit dem hohen Jakobus ein Sohn des Donners genannt ward</l>
            <l>Und in der einsamen Patmos die Offenbarung auch sahe,</l>
            <l>An der Brust des Messias der vollen Seele Gefühl sprach,</l>
            <l>Dann zu dem Himmel vom Auge des Liebenswürdigen aufsah:</l>
            <l>Also fließe mein Lied voll Empfindung und seliger Einfalt.</l>
            <l>Jesus sprach und schaute voll Wehmuth in die Versammlung:</l>
            <l>»mich hat herzlich verlangt, mit Euch dies Mahl noch zu halten,</l>
            <l>Eh ich leide. Bald sind sie erfüllt, die Worte der Zeugen,</l>
            <l>Welche von mir verkündiget haben. Ihr kennt den Propheten,</l>
            <l>Der gewürdiget ward, zu sehn die Erscheinung der Gottheit,</l>
            <l>Der der Seraphim Stimme vernahm, die Den auf dem Throne</l>
            <l>Mit dem festlichen Halleluja der Himmel empfingen,</l>
            <l>Daß von dem Schalle der Lieder des Tempels Schwellen erbebten,</l>
            <l>Und das Heiligthum ganz von Opferwolken erfüllt ward.</l>
            <l>Damals war ich zugegen mit meinem Vater. Auch ich ward</l>
            <l>Heilig! Heilig! genannt. Auch mir erhuben sich Opfer</l>
            <l>Von den goldnen Altären! Auch mir erbebte der Tempel!</l>
            <l>Denn ich bin lang' vor Abram gewesen. Eh aus den Wassern</l>
            <l>Dieses heilige Land mit Gottes Bergen hervorstieg,</l>
            <l>Eh die Welt war, bin ich gewesen. Doch diesen Gedanken</l>
            <l>Faßt Ihr in seiner Größe noch nicht! Der himmlische Seher,</l>
            <l>Welcher der Gottheit Herrlichkeit sah, hat auch in der Zukunft</l>
            <l>Einen Menschen, wie Ihr seid, gesehn und, vom Geiste gelehret,</l>
            <l>Also von ihm verkündet: ›Die Schönheit des göttlichen Mannes,</l>
            <l>Seine Gestalt ist vergangen! Das Lächeln der friedsamen Jahre,</l>
            <l>Jede Ruh des Lebens ist hin. Das Elend der Sünder</l>
            <l>Ist ganz über sein Haupt gekommen! Die Menschen verstummen,</l>
            <l>Wenn sie sehen den Jammer in seiner Seele. Sie wenden</l>
            <l>Ihm ihr Angesicht weg. Er aber hat unsere Schmerzen,</l>
            <l>Unser Elend getragen! Wir wähnten, er trüge die Lasten</l>
            <l>Seiner Schuld, es hätte Gott den Sünder erschüttert;</l>
            <l>Aber um unsertwillen sind jene Wunden geöffnet,</l>
            <l>Die er blutet. Wir sind die Verbrecher! Die Hand des Verderbens</l>
            <l>Hat ihn um unsertwillen ergriffen! Er leidet, daß Friede</l>
            <l>Ueber uns komme, daß Heil mit seinem Flügel uns decke!</l>
            <l>Denn wir wandelten Alle den Weg der Irre. Wir Alle</l>
            <l>Waren elend genug, uns selber Weisheit zu wählen.</l>
            <l>Darum hat unsere Schuld auf ihn der Rächer geworfen!</l>
            <l>Er ist unser Versöhner und geht ins Gericht und leidet,</l>
            <l>Wird bis zum Tode gehorsam und öffnet den göttlichen Mund nicht.</l>
            <l>Wie ein verstummendes Lamm zu dem Opferaltare geführt wird,</l>
            <l>Also geht er geduldig daher und schweigt. Nun ist er</l>
            <l>Aus dem Gericht genommen! Wer kann nun seine Versöhnten</l>
            <l>Zählen? wer der Heiligen Schaar, die durch ihn gerecht sind?</l>
            <l>Weil er sein Leben für die Sünder zum Opfer gebracht hat,</l>
            <l>Werden ihm ganze Geschlechte zur neuen Schöpfung erwachen,</l>
            <l>Und sein Leben wird Ewigkeit sein!‹« So sagt der Erlöser,</l>
            <l>Schaut gen Himmel und schweigt. Er hatte lange geschwiegen,</l>
            <l>Fuhr jetzt fort: »Es ist das letzte Mal, daß wir zusammen</l>
            <l>Halten dies Abendmahl! Ich werde mit den Geliebten</l>
            <l>Nun nicht mehr das Gewächs der frohen Rebe genießen,</l>
            <l>Noch die Lämmer im Thal. Allein in den Hütten des Friedens,</l>
            <l>Wo viel' Wohnungen sind, dort werdet Ihr Euren Messias</l>
            <l>Wiedersehen und nebst den versammelten Vätern des Bundes</l>
            <l>Neue Feste begehn, die Abschiednehmen nicht trennet.«</l>
            <l>Jesus schwieg und die Jünger um ihn. So schwieg in den Hallen</l>
            <l>Auf Moria das heilige Volk, da der weiseste Jüngling</l>
            <l>Unter den Söhnen von Abram, da Salomo bei den Altären</l>
            <l>Seine Krone vor Dem, der ewig ist, niedergeworfen</l>
            <l>Und der Weihe Gebet vollendet hatte; da sichtbar</l>
            <l>Wurde der Tempel erfüllt von den Wolken der Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Daß die schauenden Priester nicht mehr zu opfern vermochten</l>
            <l>Und der Jubelgesang der Halleluja verstummte.</l>
            <l>Jeder schwieg. Nur daß unterweilen der Betenden Einer,</l>
            <l>Schnell von heiligem Schauer ergriffen, sein Angesicht aufhub,</l>
            <l>Gegen die Nacht der Erscheinungen sah, mit bebender Stimme</l>
            <l>Heilig! Heilig! sprach und die Arme gen Himmel emporhielt.</l>
            <l>Also schwiegen die Jünger, und also red'te Lebbäus,</l>
            <l>Da er mit leiser Stimme sich gegen Ischariot wandte:</l>
            <l>»ach, nun weiß ich's gewiß! Der Sohn des Menschen wird sterben,</l>
            <l>Was die übrigen Jünger von seinen Reden auch denken,</l>
            <l>Die er vom Tode so oft an uns hält! Komm, Ruhe vom Elend,</l>
            <l>Tod, des müden Wanderers Schlaf, und erbarme Dich meiner,</l>
            <l>Wenn wie ein Lamm zum Altar der Beste der Menschen geführt wird,</l>
            <l>Komm dann, mein einziger Trost!« Hier sprach er lauter, und Seufzer</l>
            <l>Unterbrachen die Rede des Jünglings. Ihn sah der Messias;</l>
            <l>Dich, Ischariot, auch. Mit menschenfreundlicher Wehmuth</l>
            <l>Schaut' er in der Versammlung umher und sagte zu ihnen:</l>
            <l>»ja, ich muß es Euch sagen! Hier bei meinen Geliebten</l>
            <l>Ist ein Jünger, der mich verrathen wird, Einer der Zwölfe!«</l>
            <l>Banges Erstaunen ergriff die Versammlung. Sie fragten ihn Alle:</l>
            <l>»herr, bin ich's?« Der Messias erwidert: »Ja, Einer der Zwölfe!</l>
            <l>Einer von Euch, die mit mir das Mahl des Bundes itzt halten.</l>
            <l>Zwar (hier deckte sein Antlitz die ernste Miene des Richters),</l>
            <l>Zwar der Sohn des Menschen geht, wie die Seher verkünden,</l>
            <l>Seinen erhabenen göttlichen Weg; doch wehe dem Menschen,</l>
            <l>Der ihn verräth! Es wär' Dir besser, Du wärst nicht geboren!«</l>
            <l>Jesus schaute voll Ernst. Ihn fragte Judas noch einmal.</l>
            <l>Jesus erwidert mit leiserer Stimme: »Du sagtest es selber.«</l>
            <l>Aber Gedanken voll Ruh erheiterten wieder den Mittler,</l>
            <l>Süße Gedanken vom ewigen Heil. Er stand, das Gedächtniß</l>
            <l>Seines Todes zu stiften. Itzt sprach er die fei'rlichen Worte,</l>
            <l>Die so viele Priester der Christen, so viel' der Gemeinen</l>
            <l>Kühn entweihn und in lauten Gesängen das Urtheil des Todes</l>
            <l>Ueber sich rufen. Er kennt sie nicht, der göttlicher lebte</l>
            <l>Und am Kreuze nicht starb, für ewige Sünder zu büßen!</l>
            <l>All' empfingen von ihm das Brod, das er hatte geweihet,</l>
            <l>Und den heiligen Kelch. Sie kamen Alle mit Demuth</l>
            <l>Und in trauernder Stille, von seiner Hand es zu nehmen.</l>
            <l>Da Johannes sich naht' und auf den glänzenden Kelch sah,</l>
            <l>Warf er zu Jesus' Füßen sich nieder, küßte sie weinend,</l>
            <l>Trocknete dann die Thränen mit seiner fallenden Locke.</l>
            <l>»laß ihn meine Herrlichkeit sehn!« sprach Jesus und schaute</l>
            <l>Zu dem Vater empor. Johannes erhub sich und sahe</l>
            <l>In der Tiefe des Saals der Seraphim helle Versammlung.</l>
            <l>Und die Seraphim wußten, daß er sie sahe. Johannes</l>
            <l>Stand in Entzückung verloren. Er schaute Gabriel's Hoheit</l>
            <l>Starr, mit Erstaunen. Er schaute des himmlischen Raphael Glänzen</l>
            <l>Und verehrt' ihn. Er sah auch Salem in menschlichem Schimmer</l>
            <l>Und mit ausgebreiteten Armen entgegen ihm lächeln;</l>
            <l>Und er liebte den Seraph. Er wandte sich um und erblickte</l>
            <l>In des Messias ruhigem Auge die Spuren der Gottheit;</l>
            <l>Und er sank verstummend ans Herz des erhabnen Messias.</l>
            <l>Gabriel aber erhub sich mit leisen Lüften und sagte</l>
            <l>Feurig zu Jesus: »Umarme mich auch, wie Du Diesen umarmtest,</l>
            <l>Mittler Gottes!« Ihm sagt der Messias: »Du dienst mir am Thron einst</l>
            <l>Meiner Herrlichkeit und stehst auf der glänzenden Stufe,</l>
            <l>Wo Eloa stand, an dem Allerheiligsten Gottes!«</l>
            <l>Gabriel betet' ihn an. Zuletzt kam Judas und warf sich</l>
            <l>Wie Johannes zu Jesus' Füßen. Ihm sagte der Gottmensch:</l>
            <l>»judas, steh auf!« und gab ihm den Kelch, des Todes Gedächtniß.</l>
            <l>Er empfing ihn mit Ruh. Ihm sah der Messias ins Antlitz,</l>
            <l>Ward erschüttert im Geist und sprach mit erhabener Stimme:</l>
            <l>»alle kenn' ich, die ich mir auserwählte; doch Einer</l>
            <l>Wird mich verrathen! Ich sag' es Euch itzt, daß Ihr glaubt, wenn's geschehn ist.</l>
            <l>Und daß Ihr wißt, wie ich Den belohne, welcher getreu bleibt,</l>
            <l>So vernehmet von mir die Würde der Ueberwinder:</l>
            <l>Wer, wen ich send', aufnimmt, der nimmt mich selbst auf; wer aber</l>
            <l>Also mich aufnimmt, nimmt auch Den auf, der mich gesandt hat!</l>
            <l>Diese Kron' empfängt kein Verräther! Ich sag' es noch einmal:</l>
            <l>Einer von Euch wird gewiß den Sohn des Menschen verrathen!«</l>
            <l>Jeder sahe den Andern von Neuem mit sorgender Angst an.</l>
            <l>Petrus winket Johannes. Der neigt sich ans Herz des Messias.</l>
            <l>»herr, wer ist es?« So fragt mit sanfter Stimme Johannes.</l>
            <l>»dem ich dies Brod eintauche, dem ich's mit vertraulicher Liebe</l>
            <l>Und mit Bruderfreundlichkeit gebe, der ist es, Johannes!«</l>
            <l>Also sagt der Messias und reicht den Bissen voll Freundschaft</l>
            <l>Judas Ischariot hin. Johannes sah dies und bebte.</l>
            <l>Aber aus Menschenliebe schwieg er vom nahen Verräther.</l>
            <l>Judas ging mit Ungestüm fort. Die Nacht war gekommen.</l>
            <l>Ihn umgaben die Schrecken der Nacht. Mit starrendem Blicke</l>
            <l>Schauet' er in die Finsterniß aus und sprach zu sich selber:</l>
            <l>»also weiß er's gewiß! Nun wird's der sanfte Johannes,</l>
            <l>Der stets lächelt, wenn man um ihn zugegen ist, sagen,</l>
            <l>Alles sagen, was ihm an dem Herzen Jesus' vertraut ist.</l>
            <l>Alle werden es wissen! Es sei! Die neuen Beherrscher</l>
            <l>Müssen erst fliehn, eh sie Könige werden! Vielleicht, daß Johannes</l>
            <l>Bald sein Lächeln verlernt, und in Banden Petrus nicht kühn ist!</l>
            <l>Und (hier glüht' er von selbst, hier wirkte der zündende Traum nicht),</l>
            <l>Und selbst Jesus, wie streng, wie hochgebietend befahl er:</l>
            <l>Judas, steh auf! So gebietet er nicht dem Liebling Johannes!</l>
            <l>Zwar den Königen wird nicht befohlen! Ich will sie noch sehen,</l>
            <l>Eh sie Könige sind; in der Fessel will ich sie sehen!</l>
            <l>Aber ihr Freund will sterben! Was ist das? Welch ein Gedanke</l>
            <l>Ist das Sterben für Den, der selber Todte geweckt hat?</l>
            <l>Sterben? Will er mein Herz nur erweichen? Sei Du nicht zu menschlich,</l>
            <l>Leidendes Herz! Wenn er stirbt, so war's nichts zeigender Zufall,</l>
            <l>Daß er so oft den Feinden entging; so ist er ein Träumer</l>
            <l>Und von Gott nicht gesandt! Auch unsere Priester sind Weise,</l>
            <l>Sind Geweihte des Gottes der Götter. Sie haßten ihn immer,</l>
            <l>Und sie handeln nach Moses' Gesetz! Ich bin ihr Vertrauter.</l>
            <l>Aber er wird nicht sterben! Doch will ich ihn sehn in der Kette,</l>
            <l>Wie er da redet! Vielleicht, daß er dann der geliebteren Jünger</l>
            <l>Hohe Würde vergißt und den niedrigen Judas auch ansieht!</l>
            <l>Doch ich muß eilen! Es warten auf mich Jerusalem's Herrscher.«</l>
            <l>Also denket er, eilt zu des Hohenpriesters Palaste.</l>
            <l>Und die Versammlung war itzt ganz heilig. Wie damals der Frommen</l>
            <l>Heiliges Volk in reinerer Schöne dem Antlitz des Siegers,</l>
            <l>Dessen Wunden nun glänzten, erschien, da die Jugend der Christen,</l>
            <l>Von dem Grab Ananias', der Gott log, wiedergekommen,</l>
            <l>Kein Unedler mehr war, zu entweihn der Heiligen Einmuth.</l>
            <l>Jesus, seiner Größe gewiß und wegen der Nähe</l>
            <l>Seiner Versöhnung ins Helle der Ewigkeit ausgebreitet,</l>
            <l>Sprach mit göttlicher Hoheit und Ruh zu seinen Erwählten:</l>
            <l>»nun ist der Sohn des Menschen verherrlicht, und ob er gleich Mensch ist,</l>
            <l>Dennoch ist Gott auch verherrlicht durch ihn! Da durch ihn des Himmels</l>
            <l>Höchstes Geheimniß, die Gottheit durch ihn den Menschen enthüllt wird,</l>
            <l>Wird der Vater ihn auch durch Erbarmung ohn' Ende verklären.</l>
            <l>Bald wird er ihn den Menschen in seiner Schönheit entdecken!</l>
            <l>Eure Traurigkeit unterbricht mich. Was weinet Ihr, Kinder?</l>
            <l>Ja, es ist wahr, ich werd' Euch verlassen! Ihr werdet mich suchen</l>
            <l>Und nicht finden. Ihr könnet den Weg, den ich gehe, nicht gehen.</l>
            <l>Aber weinet nicht mehr. Ihr werdet mich wieder erblicken!</l>
            <l>Kinder, ich geb' Euch ein neues Gebot, ein Gebot, das edler,</l>
            <l>Viel erhabener ist, als was die Satzungen lehren:</l>
            <l>Liebet Euch unter einander! Wie Euer Mittler Euch liebte,</l>
            <l>Also liebet Euch unter einander! Dann wiss' es der Erdkreis,</l>
            <l>Daß Ihr mein seid, wenn Ihr so unter einander Euch liebet!«</l>
            <l>Simon Petrus stand auf, trat näher zu Jesus und sagte:</l>
            <l>»herr, wo gehest Du hin?« »Du kannst mir jetzo nicht folgen!«</l>
            <l>Sprach der Erlöser, »einst folgest Du mir, die Wege zu wandeln,</l>
            <l>Die ich wandle.« Hierauf erwiderte Petrus mit Feuer:</l>
            <l>»warum soll ich Dir jetzt nicht folgen? Ich lasse mein Leben</l>
            <l>Für Dein Leben!« »Du ließest Dein Leben? Ich sag' es noch einmal:</l>
            <l>Simon, Du wirst vor des Tags Anbruch mich dreimal verleugnen!«</l>
            <l>Jesus war aufgestanden. Er knieete nieder, zu beten.</l>
            <l>Neben ihm knieten die Jünger. »Seid Ihr auch Alle zugegen?«</l>
            <l>Sprach der Erlöser mit Wehmuth. »Hier sind wir!« sprachen die Jünger.</l>
            <l>»eines Stimme hör' ich nicht mehr! Seid Ihr Alle zugegen?«</l>
            <l>»judas Ischariot fehlt!« antwortete zitternd Lebbäus,</l>
            <l>Sank dann nieder. Der Mittler erhub sein Antlitz gen Himmel,</l>
            <l>Betete mit erhabener Stimme: »Die Stund' ist gekommen,</l>
            <l>Deinen Eingebornen in seiner Schönheit zu zeigen.</l>
            <l>Zeig' ihn nun, Vater, daß Du durch ihn verherrlichet werdest!</l>
            <l>Unter seine Gewalt gabst Du die Sterblichen alle,</l>
            <l>Daß er sie auferwecke vom Tod und ewiges Leben</l>
            <l>Ihnen gebe. Das aber ist ewiges Leben, Dich, Vater,</l>
            <l>Der Du der Ewige bist, und den Du gesandt hast, erkennen,</l>
            <l>Jesus, den Sohn und den Herrscher! Ich sehe, Vater, im Geiste</l>
            <l>Schon die Fülle der ganzen Vollendung. Ich hab' auf der Erde</l>
            <l>Dich verherrlichet, habe vollführt der Gottheit Rathschluß.</l>
            <l>Nun erwarten mich Kronen zu Deiner Rechte! Du wirst mir</l>
            <l>Wieder die Herrlichkeit geben, die mein war, eh wir erschufen.</l>
            <l>Deinen gefürchteten Namen hab' ich den Erwählten verkündigt</l>
            <l>Aus den Sündern. Du gabest sie mir. Sie haben die Weisheit,</l>
            <l>Die ich sie lehrte – ich bin ihr Zeuge – mit Treue gehalten!</l>
            <l>Nun erkennen sie auch, daß, was ich habe, von Dir ist;</l>
            <l>Denn ich habe sie Alles gelehrt, was Du selber mich lehrtest.</l>
            <l>Also haben sie's aufgenommen, die göttliche Wahrheit</l>
            <l>Tief in das Herz gefaßt, daß ich von dem Vater gesandt bin.</l>
            <l>Vater, ich bitte für sie – für die Welt nicht – weil sie auch Dein sind,</l>
            <l>Weil wir in jedem Besitz der Seligkeiten vereint sind!</l>
            <l>Vater, ich bitte für sie; denn auch durch sie bin ich herrlich!</l>
            <l>Ich verlasse die Erde nun, komme zum Throne des Himmels,</l>
            <l>Vater, zu Dir zurück; sie aber bleiben auf Erden,</l>
            <l>Sehn noch lange der Sünder Müh und fühlen ihr Elend.</l>
            <l>Laß sie, heiliger Vater, der hohen Erkenntniß getreu sein,</l>
            <l>Die sie haben werden von Dem, der jetzo versöhnt ist.</l>
            <l>Laß sie eins sein, wie wir, ein Haus voll Brüder! Ich sorgte</l>
            <l>Selber für sie, da ich noch gleich ihnen Mensch war. Ich wachte</l>
            <l>Ueber ihren unsterblichen Geist. Hier sind sie, mein Vater!</l>
            <l>Keinen hab' ich verloren; nur hat der Sohn des Verderbens</l>
            <l>Mich verlassen und ist den Propheten ein Zeuge geworden.</l>
            <l>Nunmehr komm' ich zu Dir! Das sag' ich, da ich bei ihnen</l>
            <l>Noch auf der Welt bin, daß sie an meine Herrlichkeit denken</l>
            <l>Und sich freuen, wie ich mich freue! Sie haben die Worte</l>
            <l>Deines Lebens gehört. Der Sünder hat sie gehasset,</l>
            <l>Wie er mich haßte. Nicht bitt' ich, daß Du der Erde sie nehmest;</l>
            <l>Schütze sie nur vor ihrem Verfolger, dem Geist des Verderbens!</l>
            <l>Denn sie gehören den Sündern nicht zu. Sie wandeln in Unschuld,</l>
            <l>Wie ich wandle. Die Welt hat kein Theil an Deinen Versöhnten.</l>
            <l>Heilige sie in Deiner Wahrheit! Dein Wort ist die Wahrheit!</l>
            <l>Wie Du in die Welt mich gesandt hast, so send' ich sie wieder,</l>
            <l>Lasse mein Leben für sie, damit sie rein und geheiligt,</l>
            <l>Ausgesöhnter, vor Dir erscheinen. Doch bitt' ich, o Vater,</l>
            <l>Nicht für die Jünger allein! Der neuen Schöpfungen Kinder</l>
            <l>Werden einst, wie aus dem Morgen der Thau, durch ihr Wort mir geboren.</l>
            <l>Auch für diese bitt' ich, mein Vater, daß Alle sie eins sein,</l>
            <l>Wie wir eins sind, und daß die ganze Erd' es erkenne,</l>
            <l>Daß Du mich, Vater, sandtest! Ich habe das ewige Leben,</l>
            <l>Meine Herrlichkeit Denen gegeben, die Du mir geschenkt hast,</l>
            <l>Daß sie eins sein wie wir, zu </l>
            <l>Alle vollendet, und daß die Sünder der Erd' es vernehmen,</l>
            <l>Jesus sei von dem Himmel gesandt! Gott liebe die Kinder</l>
            <l>Seiner Versöhnung, wie er den Erstling der Söhne geliebt hat!</l>
            <l>Vater, es sollen meine Versöhnten zu mir sich versammeln,</l>
            <l>Daß sie sei'n, wo ich bin, und meine Herrlichkeit sehen,</l>
            <l>Jene, die Du mir, Liebender, gabst, eh die Himmel entstanden!</l>
            <l>Dich verkennet die Welt, gerechter Vater; ich aber</l>
            <l>Kenne Dich! Den Erwählten hab' ich enthüllt das Geheimniß</l>
            <l>Meiner Sendung und Deiner Gottheit und will's noch enthüllen,</l>
            <l>Daß die Liebe, mit der Du mich liebtest, ihr Herz auch ergreife</l>
            <l>Und den unsterblichen Geist nur sein Versöhner erfülle.«</l>
            <l>Nun erhub sich der Mittler, entgegen zu gehn dem Vater</l>
            <l>Ueber Kidron in das Gericht. Ihm folgten die Jünger.</l>
            <l>Als er näher den Bach und das nächtliche Rauschen des Oelbaums</l>
            <l>Lauter vernahm, da stand er an einem Hügel und sagte:</l>
            <l>»gabriel, in der Tiefe des Gartens, am steigenden Berge,</l>
            <l>Ist ein einsamer Ort, von zwanzig Palmen umschattet;</l>
            <l>Gegen die hohen Wipfel der Palmen senkt sich vom Himmel</l>
            <l>Gleich herhangenden Bergen die Nacht; dort versammle die Engel!«</l>
            <l>Also sagt' er und nahete sich erhabneren Thaten,</l>
            <l>Als seit der Engel Geburt, dem Anbeginne der Erden</l>
            <l>Und der Sonnen geschahn, auf jeder Unendlichkeit Schauplatz</l>
            <l>Jemals geschahn! Er nahte sich still den göttlichen Thaten.</l>
            <l>Aeußerliches Geräusch und Lärm, süßtönend dem Eiteln,</l>
            <l>Klein genug, zu folgen des Helden Thaten, der Staub ist,</l>
            <l>War um den hohen Messias nicht und nicht um den Vater,</l>
            <l>Als er dem Unding einst die kommenden Welten entwinkte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
