<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Magdeburg</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rist</surname>
            <forename>Johann</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">384</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-192 2-192</measure>
        <measure type="syllables">4776</measure>
        <measure type="tokens">3320</measure>
        <measure type="characters">18908</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1637</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Magdeburg</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schweig nur, Homerus, schweig und laß dein Troja fahren,</l>
            <l>Du kanst dein Klagen jetzt im Schreiben wol ersparen,</l>
            <l>Daß Ilion im Feur, jedoch durch Trug und List</l>
            <l>(versteh das große Pferd), so gar zerstöret ist.</l>
            <l>Hie ist ein' andre Stadt, hie sind auch andre Feinde,</l>
            <l>Ja Feinde, die man noch muß ehren wie die Freunde.</l>
            <l>Hier wird Parthenope, die allerschönste Magd,</l>
            <l>Die Helena beschämt, geschändet und geplagt,</l>
            <l>Zuletzt gar umgebracht. Hie gilt nicht Paris Rauben;</l>
            <l>Man greift einander hie viel härter auf die Hauben,</l>
            <l>Als dazumal geschah; hie gilt kein Hektor nicht,</l>
            <l>Kein Herz, kein tapfrer Mut, kein freudig Angesicht;</l>
            <l>Wer hie wil trefflich sein, der muß tyrannisieren,</l>
            <l>Der muß der Laster Schaar im Mund und Herzen führen,</l>
            <l>Ja, toben grimmiglich mit Morden, Raub und Brand;</l>
            <l>Wer solches nun wol kan, wird aller Welt bekant.</l>
            <l>Das ist, o Magdeburg, damals an dir erwiesen,</l>
            <l>Als Tilli kam heran mit seinen starken Riesen,</l>
            <l>So wie die Titanes ehmals des Himmels Schloß</l>
            <l>Zu stürmen meineten mit Bergen und Geschoß.</l>
            <l>Der Held aus Mitternacht war eben auf der Straßen,</l>
            <l>Als sich der alte Greis hat ehlich eingelassen</l>
            <l>Mit dieser schönen Magd, und suchte dieß allein,</l>
            <l>Daß ja sein Hochzeittag möcht' allzu blutig sein;</l>
            <l>Drum eilt er heftig sehr, das schnöde Fest zu enden,</l>
            <l>Eh' durch Gustavus Glück das Blatt sich thäte wenden,</l>
            <l>Und ihm das Jungfreulein durch Treu und Tapferkeit</l>
            <l>Würd' etwa ritterlich gerissen von der Seit.</l>
            <l>Er und sein Pappenheim, die thaten sich bemühen,</l>
            <l>Der guten Stadt ihr Heil und Leben zu entziehen,</l>
            <l>Und das so grausamlich, daß sie den heißen Mut</l>
            <l>Zu kühlen wünscheten im jungfreulichen Blut.</l>
            <l>Sie gaben schöne Wort, jedoch aus falschem Herzen,</l>
            <l>Und thaten unterdeß mit Schwert und Flammen scherzen,</l>
            <l>Bis sie die liebe Magd, die solches nie gedacht</l>
            <l>In großer Sicherheit, zum schweren Fall gebracht.</l>
            <l>Nun, dieser Wunsch gelang. Ach, daß ichs muß gedenken!</l>
            <l>Es that sich allgemach mit dieser Nymphen lenken</l>
            <l>Zum Tod und Untergang. Es war die gute Stadt</l>
            <l>Ihr selber nicht getreu; es mangelt ihr an Rat,</l>
            <l>Witz, Klugheit und Vernunft. Man hatte viel versehen,</l>
            <l>Da sonst der ganz Krieg ehmals pflag beizustehen.</l>
            <l>Das war nun viel zu spät. Es nahm ein Jeder wahr</l>
            <l>Sich selber und sein Gut, verlachte die Gefahr,</l>
            <l>Die Allen war so nah. Es muß sich Alles schicken,</l>
            <l>Wann uns die schwere Not von oben her sol drücken</l>
            <l>Und reißen grimmig hin durch kriegerisch Gewalt,</l>
            <l>Auch fast im Augenblick, Reich, Arme, Jung und Alt.</l>
            <l>O Stolz und Uebermut, wie viel habt ihr verdorben!</l>
            <l>O Geiz und Sicherheit, durch euch ist ja erstorben</l>
            <l>Die weit berühmte Magd; ihr Städte, nehmts in Acht:</l>
            <l>Sie ist durch Eigennutz in Not und Tod gebracht.</l>
            <l>Es war fast um die Zeit, daß Phoebus seinen Wagen</l>
            <l>Hieß wiedrum gehn hervor und ließ den Himmel tagen,</l>
            <l>Damals brach an die Stund' und das betrübte Licht,</l>
            <l>Die dir, o schönste Stadt, dein lieblichs Angesicht</l>
            <l>So sehr verwüstet hat; da war es anzusehen,</l>
            <l>Als wenn der starke Feind gedacht' hinweg zu gehen,</l>
            <l>Hielt auch mit Schießen auf, drum war die Stadt in Ruh'</l>
            <l>Und gieng in Sicherheit fein stil dem Grabe zu.</l>
            <l>Der Held </l>
            <l>Geritten in die Stadt, weil Tilli lassen fragen,</l>
            <l>Ob er die Thore nicht zu öffnen wär' bedacht?</l>
            <l>Die Bürger giengen heim, die sonst die ganze Nacht</l>
            <l>Gestanden auf der Hut; die auf den Wällen blieben,</l>
            <l>Die waren müd' und matt, bis daß es war um sieben,</l>
            <l>Da gieng das Stürmen an, sie fielen an mit Macht</l>
            <l>Und schossen grausamlich, daß Berg und Thal erkracht'.</l>
            <l>Die Stadt war Lärmens vol, so bald sie nur vernahmen</l>
            <l>Die Feinde, so den Wall hinan gestiegen kamen</l>
            <l>In einer schnellen Frist, da that der Bürger Schar</l>
            <l>Sich samlen in der Eil' und was fürhanden war</l>
            <l>Von Knechten hie und da. Man ließ zu Sturme schlagen</l>
            <l>Und, was nur dienlich war, zur Wehr zusammentragen,</l>
            <l>Doch leider viel zu spät! Das Fechten war umsunst,</l>
            <l>Hie half kein Schießen mehr, kein Schwert, Macht, Witz noch Kunst.</l>
            <l>Denn wie die tapfren Knecht und Bürger ohnverdrossen</l>
            <l>Dem Feinde widerstehn, wird Falkenberg erschossen,</l>
            <l>Der theure werte Held, von welches großem Mut</l>
            <l>Man rühmen wird so lang die Zeit sich ändren thut.</l>
            <l>Drauf weichen sie zurück, indem der Wall erstiegen</l>
            <l>Und man viel Todte sah um ihre Graben ligen</l>
            <l>Von denen, die sich zwar als tapfre Teutsche noch</l>
            <l>Gewehret und verflucht das schwer Maranen Joch.</l>
            <l>Da fällt der Feind herein und öffnet schnell die Pforten</l>
            <l>Der großen Räuberschar, die drauf von allen Orten</l>
            <l>Sich drang zur Stadt hinein, vermeinend, daß hie frei</l>
            <l>Mehr denn sechs Königreich' hinweg zu rauben sei.</l>
            <l>Wie nun dieß grausam Volk der Wahlen und Croaten</l>
            <l>Nach Gottes Willen ist in Magdeburg geraten,</l>
            <l>Da gieng solch' eine Not und bittrer Jammer an,</l>
            <l>Die auch kein Cicero zur Gnüg' erzählen kan.</l>
            <l>Was hilfts, ich sag' es frei, es ist nicht auszusprechen</l>
            <l>Der Feinde Grausamkeit, das Herze wil mir brechen,</l>
            <l>Wenn ich daran gedenk, ich schreib es kümmerlich,</l>
            <l>Mein Angesicht verbleicht, die Thränen netzen mich;</l>
            <l>Denn hie wird Christenblut wie Wasser ausgegossen,</l>
            <l>Hie ist zu würgen auch fast keiner nicht verdrossen,</l>
            <l>Hie ligt ein tapfrer Mann, hie Weib, hie Kind, hie Knecht,</l>
            <l>Hie Bürger, hie Soldat, hie gilt kein Ehr' noch Recht.</l>
            <l>Die Feind' erfreuen sich, in Menschenblut zu baden,</l>
            <l>Sie nehmen kümmerlich die Kinderlein zu Gnaden,</l>
            <l>Sie morden Jung und Alt, sie rauben Alles hin</l>
            <l>Und schänden was kaum lebt, aus übermachtem Sinn.</l>
            <l>Indessen wird getobt mit Stücken und Musketen,</l>
            <l>Es werden Groß und Klein ermordet und zertreten;</l>
            <l>Hie stürzet Roß und Mann, hie heulet Weib und Kind,</l>
            <l>Hie schlachtet man den Wirt mit allem Hausgesind.</l>
            <l>Ach, es ist gar zu viel! Theils Kinderlein, die ligen</l>
            <l>Und seufzen nach der Milch in blutgefärbten Wiegen,</l>
            <l>Die Mütterlein sind tot, gestrecket in den Sand,</l>
            <l>Und halten theils noch fest ihr allerliebstes Pfand,</l>
            <l>Das sie vor kurzer Zeit mit Schmerzen erst geboren;</l>
            <l>Der Ehwirt hat sein Weib, die Frau den Mann verloren;</l>
            <l>Hie würget man den Knecht, dort schändet man die Magd;</l>
            <l>Ja, die getödtet ist, wird auf das neu geplagt.</l>
            <l>Hierunter läßt der Feind die hellen Pauken rühren</l>
            <l>Und allen Raub zum Thor hinaus ins Lager führen,</l>
            <l>Den Raub, den er mit Macht gestolen, mehr mit List,</l>
            <l>Und der von Menschenblut umher besudelt ist.</l>
            <l>Was mehr? Man sieht sie auch der Kirchen nicht verschonen,</l>
            <l>In welchen ja noch Zucht und Tugend solte wonen;</l>
            <l>Sie dringen grimmiglich zu denen auch hinein,</l>
            <l>Die sonst im höchsten Chor vermeinten frei zu sein,</l>
            <l>Sie lösen ihnen ab die Häubter von den Leibern;</l>
            <l>Dieß ist fürwahr geschehn an mehr denn fünfzig Weibern,</l>
            <l>Die, wie ein' Lämmerherd', mit ihren Kinderlein</l>
            <l>Recht unter dem Gebet grausam erwürget sein.</l>
            <l>Als nun die liebe Zeit mit Mord in allen Ständen,</l>
            <l>Mit Rauben Geld und Gut, mit geilem Weiberschänden,</l>
            <l>Mit Schlachten Jung und Alt so grausam zugebracht,</l>
            <l>Da brennet es und geht das Sengen an mit Macht.</l>
            <l>Das frißt nun eilig fort, bis daß die Häuser krachen</l>
            <l>Und stürzen unter sich mit so viel schönen Sachen</l>
            <l>Durch Kraft der starken Glut recht mitten in den Kot,</l>
            <l>Der nun mit Menschenblut gemalet ist ganz rot.</l>
            <l>Das Feur nimt überhand und steiget in die Höhe</l>
            <l>So, daß man ferne sieht die Magdeburger Löhe,</l>
            <l>Dadurch die schöne Stadt in einer kurzen Frist</l>
            <l>Zur Staub- und Aschenburg, oh weh! geworden ist.</l>
            <l>Die Flamme frißt das Blut, die Menschen und die Zinnen.</l>
            <l>Es weiß nun keiner mehr, wie er es sol beginnen,</l>
            <l>Daß er sein Leben rett', es ist doch Raub und Mord,</l>
            <l>Feur, Hitze, Rauch und Dampf an allem End und Ort.</l>
            <l>Die Spitzen neigen sich recht mitten in den Flammen</l>
            <l>Und fallen aus der Höh' auf Haufen jetzt zusammen;</l>
            <l>Die Glocken brausen sehr, wann sie das Feur erreicht,</l>
            <l>Dadurch denn ihr Metall von ihnen mählig schleicht.</l>
            <l>Die Kirchen zittren schon, es wacklen ihre Seulen,</l>
            <l>Man hört sehr jämmerlich die schönen Orglen heulen;</l>
            <l>In Summa, alles fällt zertrümmert und zubricht,</l>
            <l>Das grimmig Element verschonet keines nicht,</l>
            <l>Bis daß die schöne Stadt, samt Kirchen und Palästen,</l>
            <l>So gar zerstöret ist von diesen leichten Gästen.</l>
            <l>Nun ligt sie wüst und öd und lehret jederman,</l>
            <l>Wie die Gerechtigkeit vom Himmel strafen kan.</l>
            <l>Was wollen wir nun viel vom alten Troja sagen,</l>
            <l>Und, daß Carthago sei durchs Feuer zerstört, beklagen?</l>
            <l>Komt, schauet Mageburg, die nun so ganz und gar</l>
            <l>Vulcanus eigen ist, ja mehr, als Troja war.</l>
            <l>Was schelten wir doch viel des losen Nero Thaten,</l>
            <l>Als der in solchen Grimm und Wüterei geraten,</l>
            <l>Daß er das Haubt der Welt mutwillig hat befleckt</l>
            <l>Und Rom an manchem Ort' erbärmlich angesteckt?</l>
            <l>Hie ist ein solcher Mann, dem Nero weit muß weichen</l>
            <l>Wiewol er leis' und stil einhero pflag zu schleichen.</l>
            <l>Doch jenner und sein Volk sind Heiden nur allein,</l>
            <l>Und diese wollen noch sehr gute Christen sein.</l>
            <l>Wo hat der Sultan wol viel grausamer gewütet?</l>
            <l>Wann hat der Tartarn Volk jemalen das verhütet,</l>
            <l>Daß, die erschlagen sein durch ihres Säbels Macht,</l>
            <l>Hernach wie sichs geziemt nit sind ins Grab gebracht?</l>
            <l>Hie ward der Menschlichkeit so ganz und gar vergessen,</l>
            <l>Daß man die Toten auch ließ von den Hunden fressen</l>
            <l>Und zwar die meisten noch zur Elbe warf hinein</l>
            <l>Und ließ sie in der Tief' ein Schleck der Fische sein.</l>
            <l>Nun, Herr, du großer Gott, wir haben dieß verdienet</l>
            <l>Und was dein Grimm mit uns noch mehr und mehr beginnet;</l>
            <l>Du strafest deine Freund' auch wol in solchen Zorn</l>
            <l>Und wilt doch gleichwol nit, daß jemand sei verlorn.</l>
            <l>Ich weiß, es thut dir ja nach unserm Heil verlangen,</l>
            <l>Wiewol wir leider nicht von Herzen angehangen</l>
            <l>Den Worten und Befehl, die du der ganzen Welt</l>
            <l>Durch Mosen deinen Knecht zum Spiegel vorgestellt.</l>
            <l>Doch weißt du deine Feind' auch endlich wol zu strafen,</l>
            <l>Daß sie uns trotzen nicht: »Ihr Gott, ihr Gott thut schlafen«.</l>
            <l>Ach, Herr, du bist gerecht, dein ist allein die Rach';</l>
            <l>Ei, drum so stellen wir dir heim die ganze Sach'.</l>
            <l>Ach, Herr, streit' unsern Streit und beuge ja den Nacken</l>
            <l>Der Feind', auch schlage sie ganz grimmig auf die Backen,</l>
            <l>So preisen wir dich stets, und bitten dieß allein:</l>
            <l>Du wollest Magdeburg und uns barmherzig sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schweig nur, Homerus, schweig und laß dein Troja fahren,</l>
            <l>Du kanst dein Klagen jetzt im Schreiben wol ersparen,</l>
            <l>Daß Ilion im Feur, jedoch durch Trug und List</l>
            <l>(versteh das große Pferd), so gar zerstöret ist.</l>
            <l>Hie ist ein' andre Stadt, hie sind auch andre Feinde,</l>
            <l>Ja Feinde, die man noch muß ehren wie die Freunde.</l>
            <l>Hier wird Parthenope, die allerschönste Magd,</l>
            <l>Die Helena beschämt, geschändet und geplagt,</l>
            <l>Zuletzt gar umgebracht. Hie gilt nicht Paris Rauben;</l>
            <l>Man greift einander hie viel härter auf die Hauben,</l>
            <l>Als dazumal geschah; hie gilt kein Hektor nicht,</l>
            <l>Kein Herz, kein tapfrer Mut, kein freudig Angesicht;</l>
            <l>Wer hie wil trefflich sein, der muß tyrannisieren,</l>
            <l>Der muß der Laster Schaar im Mund und Herzen führen,</l>
            <l>Ja, toben grimmiglich mit Morden, Raub und Brand;</l>
            <l>Wer solches nun wol kan, wird aller Welt bekant.</l>
            <l>Das ist, o Magdeburg, damals an dir erwiesen,</l>
            <l>Als Tilli kam heran mit seinen starken Riesen,</l>
            <l>So wie die Titanes ehmals des Himmels Schloß</l>
            <l>Zu stürmen meineten mit Bergen und Geschoß.</l>
            <l>Der Held aus Mitternacht war eben auf der Straßen,</l>
            <l>Als sich der alte Greis hat ehlich eingelassen</l>
            <l>Mit dieser schönen Magd, und suchte dieß allein,</l>
            <l>Daß ja sein Hochzeittag möcht' allzu blutig sein;</l>
            <l>Drum eilt er heftig sehr, das schnöde Fest zu enden,</l>
            <l>Eh' durch Gustavus Glück das Blatt sich thäte wenden,</l>
            <l>Und ihm das Jungfreulein durch Treu und Tapferkeit</l>
            <l>Würd' etwa ritterlich gerissen von der Seit.</l>
            <l>Er und sein Pappenheim, die thaten sich bemühen,</l>
            <l>Der guten Stadt ihr Heil und Leben zu entziehen,</l>
            <l>Und das so grausamlich, daß sie den heißen Mut</l>
            <l>Zu kühlen wünscheten im jungfreulichen Blut.</l>
            <l>Sie gaben schöne Wort, jedoch aus falschem Herzen,</l>
            <l>Und thaten unterdeß mit Schwert und Flammen scherzen,</l>
            <l>Bis sie die liebe Magd, die solches nie gedacht</l>
            <l>In großer Sicherheit, zum schweren Fall gebracht.</l>
            <l>Nun, dieser Wunsch gelang. Ach, daß ichs muß gedenken!</l>
            <l>Es that sich allgemach mit dieser Nymphen lenken</l>
            <l>Zum Tod und Untergang. Es war die gute Stadt</l>
            <l>Ihr selber nicht getreu; es mangelt ihr an Rat,</l>
            <l>Witz, Klugheit und Vernunft. Man hatte viel versehen,</l>
            <l>Da sonst der ganz Krieg ehmals pflag beizustehen.</l>
            <l>Das war nun viel zu spät. Es nahm ein Jeder wahr</l>
            <l>Sich selber und sein Gut, verlachte die Gefahr,</l>
            <l>Die Allen war so nah. Es muß sich Alles schicken,</l>
            <l>Wann uns die schwere Not von oben her sol drücken</l>
            <l>Und reißen grimmig hin durch kriegerisch Gewalt,</l>
            <l>Auch fast im Augenblick, Reich, Arme, Jung und Alt.</l>
            <l>O Stolz und Uebermut, wie viel habt ihr verdorben!</l>
            <l>O Geiz und Sicherheit, durch euch ist ja erstorben</l>
            <l>Die weit berühmte Magd; ihr Städte, nehmts in Acht:</l>
            <l>Sie ist durch Eigennutz in Not und Tod gebracht.</l>
            <l>Es war fast um die Zeit, daß Phoebus seinen Wagen</l>
            <l>Hieß wiedrum gehn hervor und ließ den Himmel tagen,</l>
            <l>Damals brach an die Stund' und das betrübte Licht,</l>
            <l>Die dir, o schönste Stadt, dein lieblichs Angesicht</l>
            <l>So sehr verwüstet hat; da war es anzusehen,</l>
            <l>Als wenn der starke Feind gedacht' hinweg zu gehen,</l>
            <l>Hielt auch mit Schießen auf, drum war die Stadt in Ruh'</l>
            <l>Und gieng in Sicherheit fein stil dem Grabe zu.</l>
            <l>Der Held </l>
            <l>Geritten in die Stadt, weil Tilli lassen fragen,</l>
            <l>Ob er die Thore nicht zu öffnen wär' bedacht?</l>
            <l>Die Bürger giengen heim, die sonst die ganze Nacht</l>
            <l>Gestanden auf der Hut; die auf den Wällen blieben,</l>
            <l>Die waren müd' und matt, bis daß es war um sieben,</l>
            <l>Da gieng das Stürmen an, sie fielen an mit Macht</l>
            <l>Und schossen grausamlich, daß Berg und Thal erkracht'.</l>
            <l>Die Stadt war Lärmens vol, so bald sie nur vernahmen</l>
            <l>Die Feinde, so den Wall hinan gestiegen kamen</l>
            <l>In einer schnellen Frist, da that der Bürger Schar</l>
            <l>Sich samlen in der Eil' und was fürhanden war</l>
            <l>Von Knechten hie und da. Man ließ zu Sturme schlagen</l>
            <l>Und, was nur dienlich war, zur Wehr zusammentragen,</l>
            <l>Doch leider viel zu spät! Das Fechten war umsunst,</l>
            <l>Hie half kein Schießen mehr, kein Schwert, Macht, Witz noch Kunst.</l>
            <l>Denn wie die tapfren Knecht und Bürger ohnverdrossen</l>
            <l>Dem Feinde widerstehn, wird Falkenberg erschossen,</l>
            <l>Der theure werte Held, von welches großem Mut</l>
            <l>Man rühmen wird so lang die Zeit sich ändren thut.</l>
            <l>Drauf weichen sie zurück, indem der Wall erstiegen</l>
            <l>Und man viel Todte sah um ihre Graben ligen</l>
            <l>Von denen, die sich zwar als tapfre Teutsche noch</l>
            <l>Gewehret und verflucht das schwer Maranen Joch.</l>
            <l>Da fällt der Feind herein und öffnet schnell die Pforten</l>
            <l>Der großen Räuberschar, die drauf von allen Orten</l>
            <l>Sich drang zur Stadt hinein, vermeinend, daß hie frei</l>
            <l>Mehr denn sechs Königreich' hinweg zu rauben sei.</l>
            <l>Wie nun dieß grausam Volk der Wahlen und Croaten</l>
            <l>Nach Gottes Willen ist in Magdeburg geraten,</l>
            <l>Da gieng solch' eine Not und bittrer Jammer an,</l>
            <l>Die auch kein Cicero zur Gnüg' erzählen kan.</l>
            <l>Was hilfts, ich sag' es frei, es ist nicht auszusprechen</l>
            <l>Der Feinde Grausamkeit, das Herze wil mir brechen,</l>
            <l>Wenn ich daran gedenk, ich schreib es kümmerlich,</l>
            <l>Mein Angesicht verbleicht, die Thränen netzen mich;</l>
            <l>Denn hie wird Christenblut wie Wasser ausgegossen,</l>
            <l>Hie ist zu würgen auch fast keiner nicht verdrossen,</l>
            <l>Hie ligt ein tapfrer Mann, hie Weib, hie Kind, hie Knecht,</l>
            <l>Hie Bürger, hie Soldat, hie gilt kein Ehr' noch Recht.</l>
            <l>Die Feind' erfreuen sich, in Menschenblut zu baden,</l>
            <l>Sie nehmen kümmerlich die Kinderlein zu Gnaden,</l>
            <l>Sie morden Jung und Alt, sie rauben Alles hin</l>
            <l>Und schänden was kaum lebt, aus übermachtem Sinn.</l>
            <l>Indessen wird getobt mit Stücken und Musketen,</l>
            <l>Es werden Groß und Klein ermordet und zertreten;</l>
            <l>Hie stürzet Roß und Mann, hie heulet Weib und Kind,</l>
            <l>Hie schlachtet man den Wirt mit allem Hausgesind.</l>
            <l>Ach, es ist gar zu viel! Theils Kinderlein, die ligen</l>
            <l>Und seufzen nach der Milch in blutgefärbten Wiegen,</l>
            <l>Die Mütterlein sind tot, gestrecket in den Sand,</l>
            <l>Und halten theils noch fest ihr allerliebstes Pfand,</l>
            <l>Das sie vor kurzer Zeit mit Schmerzen erst geboren;</l>
            <l>Der Ehwirt hat sein Weib, die Frau den Mann verloren;</l>
            <l>Hie würget man den Knecht, dort schändet man die Magd;</l>
            <l>Ja, die getödtet ist, wird auf das neu geplagt.</l>
            <l>Hierunter läßt der Feind die hellen Pauken rühren</l>
            <l>Und allen Raub zum Thor hinaus ins Lager führen,</l>
            <l>Den Raub, den er mit Macht gestolen, mehr mit List,</l>
            <l>Und der von Menschenblut umher besudelt ist.</l>
            <l>Was mehr? Man sieht sie auch der Kirchen nicht verschonen,</l>
            <l>In welchen ja noch Zucht und Tugend solte wonen;</l>
            <l>Sie dringen grimmiglich zu denen auch hinein,</l>
            <l>Die sonst im höchsten Chor vermeinten frei zu sein,</l>
            <l>Sie lösen ihnen ab die Häubter von den Leibern;</l>
            <l>Dieß ist fürwahr geschehn an mehr denn fünfzig Weibern,</l>
            <l>Die, wie ein' Lämmerherd', mit ihren Kinderlein</l>
            <l>Recht unter dem Gebet grausam erwürget sein.</l>
            <l>Als nun die liebe Zeit mit Mord in allen Ständen,</l>
            <l>Mit Rauben Geld und Gut, mit geilem Weiberschänden,</l>
            <l>Mit Schlachten Jung und Alt so grausam zugebracht,</l>
            <l>Da brennet es und geht das Sengen an mit Macht.</l>
            <l>Das frißt nun eilig fort, bis daß die Häuser krachen</l>
            <l>Und stürzen unter sich mit so viel schönen Sachen</l>
            <l>Durch Kraft der starken Glut recht mitten in den Kot,</l>
            <l>Der nun mit Menschenblut gemalet ist ganz rot.</l>
            <l>Das Feur nimt überhand und steiget in die Höhe</l>
            <l>So, daß man ferne sieht die Magdeburger Löhe,</l>
            <l>Dadurch die schöne Stadt in einer kurzen Frist</l>
            <l>Zur Staub- und Aschenburg, oh weh! geworden ist.</l>
            <l>Die Flamme frißt das Blut, die Menschen und die Zinnen.</l>
            <l>Es weiß nun keiner mehr, wie er es sol beginnen,</l>
            <l>Daß er sein Leben rett', es ist doch Raub und Mord,</l>
            <l>Feur, Hitze, Rauch und Dampf an allem End und Ort.</l>
            <l>Die Spitzen neigen sich recht mitten in den Flammen</l>
            <l>Und fallen aus der Höh' auf Haufen jetzt zusammen;</l>
            <l>Die Glocken brausen sehr, wann sie das Feur erreicht,</l>
            <l>Dadurch denn ihr Metall von ihnen mählig schleicht.</l>
            <l>Die Kirchen zittren schon, es wacklen ihre Seulen,</l>
            <l>Man hört sehr jämmerlich die schönen Orglen heulen;</l>
            <l>In Summa, alles fällt zertrümmert und zubricht,</l>
            <l>Das grimmig Element verschonet keines nicht,</l>
            <l>Bis daß die schöne Stadt, samt Kirchen und Palästen,</l>
            <l>So gar zerstöret ist von diesen leichten Gästen.</l>
            <l>Nun ligt sie wüst und öd und lehret jederman,</l>
            <l>Wie die Gerechtigkeit vom Himmel strafen kan.</l>
            <l>Was wollen wir nun viel vom alten Troja sagen,</l>
            <l>Und, daß Carthago sei durchs Feuer zerstört, beklagen?</l>
            <l>Komt, schauet Mageburg, die nun so ganz und gar</l>
            <l>Vulcanus eigen ist, ja mehr, als Troja war.</l>
            <l>Was schelten wir doch viel des losen Nero Thaten,</l>
            <l>Als der in solchen Grimm und Wüterei geraten,</l>
            <l>Daß er das Haubt der Welt mutwillig hat befleckt</l>
            <l>Und Rom an manchem Ort' erbärmlich angesteckt?</l>
            <l>Hie ist ein solcher Mann, dem Nero weit muß weichen</l>
            <l>Wiewol er leis' und stil einhero pflag zu schleichen.</l>
            <l>Doch jenner und sein Volk sind Heiden nur allein,</l>
            <l>Und diese wollen noch sehr gute Christen sein.</l>
            <l>Wo hat der Sultan wol viel grausamer gewütet?</l>
            <l>Wann hat der Tartarn Volk jemalen das verhütet,</l>
            <l>Daß, die erschlagen sein durch ihres Säbels Macht,</l>
            <l>Hernach wie sichs geziemt nit sind ins Grab gebracht?</l>
            <l>Hie ward der Menschlichkeit so ganz und gar vergessen,</l>
            <l>Daß man die Toten auch ließ von den Hunden fressen</l>
            <l>Und zwar die meisten noch zur Elbe warf hinein</l>
            <l>Und ließ sie in der Tief' ein Schleck der Fische sein.</l>
            <l>Nun, Herr, du großer Gott, wir haben dieß verdienet</l>
            <l>Und was dein Grimm mit uns noch mehr und mehr beginnet;</l>
            <l>Du strafest deine Freund' auch wol in solchen Zorn</l>
            <l>Und wilt doch gleichwol nit, daß jemand sei verlorn.</l>
            <l>Ich weiß, es thut dir ja nach unserm Heil verlangen,</l>
            <l>Wiewol wir leider nicht von Herzen angehangen</l>
            <l>Den Worten und Befehl, die du der ganzen Welt</l>
            <l>Durch Mosen deinen Knecht zum Spiegel vorgestellt.</l>
            <l>Doch weißt du deine Feind' auch endlich wol zu strafen,</l>
            <l>Daß sie uns trotzen nicht: »Ihr Gott, ihr Gott thut schlafen«.</l>
            <l>Ach, Herr, du bist gerecht, dein ist allein die Rach';</l>
            <l>Ei, drum so stellen wir dir heim die ganze Sach'.</l>
            <l>Ach, Herr, streit' unsern Streit und beuge ja den Nacken</l>
            <l>Der Feind', auch schlage sie ganz grimmig auf die Backen,</l>
            <l>So preisen wir dich stets, und bitten dieß allein:</l>
            <l>Du wollest Magdeburg und uns barmherzig sein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
