<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Land-Tag, welchen die Königin Eva denen sämtlichen Weibern zum Trost zu Frauenstadt, auf Sanct Silvesters-Tag gehalten</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zäunemann</surname>
            <forename>Sidonia Hedwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">734</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-43 2-8 3-292 4-24 5-43 6-8 7-292 8-24</measure>
        <measure type="syllables">8586</measure>
        <measure type="tokens">6040</measure>
        <measure type="characters">34422</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Land-Tag, welchen die Königin Eva denen sämtlichen Weibern zum Trost zu Frauenstadt, auf Sanct Silvesters-Tag gehalten</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jüngst lag der </l>
            <l>Den Herzen war sonst nichts als Angst und Quaal bewust,</l>
            <l>Kein Mannsvolk wolte sie nach ihrem Wunsch vergnügen,</l>
            <l>Drum riefen sie: Wer hilft, wer tröstet unsre Brust?</l>
            <l>Kaum war dieß Klag-Geschrey vor </l>
            <l>So sah sie schon die Noth der armen Töchter ein,</l>
            <l>Sie sprach: Ich habe, mir was edles vorgenommen,</l>
            <l>Das wird den Weibern auch recht herzerfreulich seyn.</l>
            <l>Ich will nur einen Tag zum </l>
            <l>Da geb ich meinem Volk Erlaubnis, daß ihr Mund</l>
            <l>Mag klagen, was die Lust und Freude kan verletzen,</l>
            <l>Und was sonst ihre Seel und ihre Brust verwundt.</l>
            <l>Mich jammern warlich sehr die Klagen meiner Kinder,</l>
            <l>Drum denke ich bey mir, wie ich nur helfen mag,</l>
            <l>Ich weis, mein </l>
            <l>Am Tage, wo mein Volk als Oberhaupt regieret,</l>
            <l>Und wo die Herrschafts-Last auf ihren Schultern liegt,</l>
            <l>Wo jede ihren Mann nach Willen juberniret,</l>
            <l>Und dann aufs Jahr hindurch den Scepter überkriegt.</l>
            <l>Drauf liessen sich alsbald geschwinde Läufer sehen;</l>
            <l>Sie strichen durch die Welt nach Süd, Nord, Ost und West,</l>
            <l>Und gaben </l>
            <l>Ihr Mund rief allesamt zu dem beliebten Fest.</l>
            <l>Wie frölich ward dadurch die Brust der armen Weiber!</l>
            <l>Sie jauchzten: O ein Fest! das uns zufrieden stellt.</l>
            <l>Sie sorgten alsobald vor ihre Kost und Leiber,</l>
            <l>Vors Fest- und Reise-Kleid, wie auch vors Reise-Geld;</l>
            <l>Da muste jeder Mann sich brav bezwacken lassen,</l>
            <l>Hier nahm Gewalt und List und Schmeicheln überhand.</l>
            <l>Ein jeder mußte sich auch wider Willen fassen,</l>
            <l>Denn jetzo galt kein Wort, noch sonst ein Widerstand.</l>
            <l>Drauf gieng die Reise fort. Es zog aus allen Reichen.</l>
            <l>Das edle Frauen-Volk nach </l>
            <l>Hierbey entstund ein Streit, und war nicht zu vergleichen,</l>
            <l>Der harte Zank benahm die oft gesuchte Ruh.</l>
            <l>Denn jede liesse sich auf diesem Fest bedünken,</l>
            <l>Der Vorzug käm ihr zu; sie gäbe keiner nach.</l>
            <l>Es hätte manche fast in Ohnmacht mögen sinken,</l>
            <l>Da vielen Grimm und Zorn aus Wort und Mienen brach.</l>
            <l>Die Königin gebot nachdrücklich Ruh und Friede,</l>
            <l>Und sprach: seyd still, und bringt die Klagen gründlich für,</l>
            <l>Ich bin des Uberlaufs und der Suppliquen müde,</l>
            <l>Ich helfe, wo ich kan. Wohlan! so sagt es mir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie fielen insgesamt der </l>
            <l>Und legten ihren Dank vor diese Gnade dar,</l>
            <l>Und sagten: welch ein Glück will unser Leid versüssen!</l>
            <l>Jetzt wird, </l>
            <l>Wir sind sehr hoch erfreut, daß du dem Weiber-Orden</l>
            <l>Ein Wort von ihrer Noth zu reden hast erlaubt.</l>
            <l>Du weißt es freylich nicht, wie wir gequälet worden,</l>
            <l>Und wie das Mannes-Volk uns henkermäßig schraubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und tiefgeschöpften Ach! in diese Worte aus:</l>
            <l>Ach! ich muß meinen Mann des Nachts gar oft entbehren,</l>
            <l>Ein Buch gilt ihm weit mehr als meiner Seelen Haus.</l>
            <l>Es gehet mancher Tag und manche Nacht vorüber,</l>
            <l>Da er mich nicht einmahl an seinen Mund gedrückt:</l>
            <l>Da ihm doch wohl bewust wie starck mein Liebes-Fieber,</l>
            <l>Und meine Flamme ist; wie mich ein Kuß erquickt.</l>
            <l>Inzwischen will er doch (er schwört bey allen Himmeln)</l>
            <l>Nicht dulten, wenn ich den und jenen liebgewinn.</l>
            <l>Ich möcht vor Herzeleid erblassen und verschimmeln,</l>
            <l>Weil ich zugleich ein Weib und eine Jungfer bin.</l>
            <l>Sie schwieg, </l>
            <l>Bin auch bey meinem Mann (der halb so jung) verhaßt,</l>
            <l>Da ich doch viel gelernt und vieles schon erfahren;</l>
            <l>Und weis, wie man erwirbt, und wie man auch verpaßt.</l>
            <l>Allein mein junger Schelm (ich mag ihn wohl so heisen)</l>
            <l>Folgt meiner Lehre nicht; er nimmt mein Wort nicht an,</l>
            <l>Er spricht, ich will dir was davor zum Danke weisen,</l>
            <l>Daß dir zum Spiegel wohl nicht übel dienen kan.</l>
            <l>Daselbst beschaue nur erst deine Falten-Stirne,</l>
            <l>Denn eine Runzel geht wohl neunzigmahl herum.</l>
            <l>Er siehet alle Tag nach einer jungen Dirne.</l>
            <l>So kehret sich mein Glück und mein Vergnügen um.</l>
            <l>Er sah, da er mich nahm, nur auf die schönen Gelder,</l>
            <l>Die meiner Hände Paar ihm überliefert hat;</l>
            <l>Jetzt, da er fester sitzt, hat Wiesen, Aecker, Felder,</l>
            <l>So ist er meiner Treu und meiner Liebe satt.</l>
            <l>Er spricht: Mein Weib macht mir nur zwey gewünschte Tage,</l>
            <l>Den ersten, da sie mir der Priester übergab,</l>
            <l>Den andern, da ich ihr, Fahr wohl! beym Sterben sage,</l>
            <l>Und überlasse ihr das längst-gewünschte Grab.</l>
            <l>Dann meint er wiederum ein junges Weib zu kriegen,</l>
            <l>Er spitzt sich warlich schon auf diesen Zeitvertreib.</l>
            <l>Ich aber leb indeß in stetem Mißvergnügen,</l>
            <l>Und bin ein sehr geplagt und hochbetrübtes Weib.</l>
            <l>Bracht ich dort meinem Mann zu einem Heyraths-Gut:</l>
            <l>Jetzt aber prangt darmit mein ehrvergeßner Prahler;</l>
            <l>Es fehlt nicht viel, daß er mein Capital verthut.</l>
            <l>Sag ich ein Wort darzu, und spreche, mein Vermögen</l>
            <l>Hat dich, du Bettel-Kerl, zu einem Mann gemacht;</l>
            <l>So sieht er scheel darzu, und drohet mir mit Schlägen,</l>
            <l>Und ist auf einen Gruß durch seinen Stab bedacht.</l>
            <l>Drauf klagte </l>
            <l>Er wirft mir immerdar mein schlecht Vermögen für,</l>
            <l>Und spricht, dein Mitgift war ein Kleid und eine Biebel,</l>
            <l>Ja er verachtet mich gleichwie das ärmste Thier.</l>
            <l>Aufs allerzärtlichste und auf das freyste um,</l>
            <l>Er macht ihr liebliche und angenehme Mienen,</l>
            <l>Und denkt, ich merk es nicht, ich wäre viel zu dum.</l>
            <l>Ach </l>
            <l>Nur mir allein gehört ein Anmuths-voller Blick.</l>
            <l>Ja freylich kan ich hier nichts gutes bey mir denken.</l>
            <l>Wer aber nimmt die Schmach, die Furcht und Angst zurück?</l>
            <l>Die </l>
            <l>Es machet mir mein Mann nur Gram und vielVerdruß,</l>
            <l>Er pflegt bey Ruferis fast täglich zu erscheinen,</l>
            <l>Ach! diese nimmt und raubt den mir gehörgen Kuß.</l>
            <l>Ich muß so manche Nacht im Bett alleine schlaffen:</l>
            <l>Er aber bringt mit ihr vergnügt die Nächte zu.</l>
            <l>Es geht mein Jäger aus sich fremdes Wild zu schaffen,</l>
            <l>Drum weis ich nicht, was ich vor Jammer red und thu.</l>
            <l>Und spricht, ich wär ein Weib nach schöner Pfauen-Art;</l>
            <l>Ich wär ein Hoffarts-Narr und stolzes Frauenzimmer;</l>
            <l>Mein Aufputz hätte sich mit ihrer Tracht gepaart.</l>
            <l>Jedoch er ist hierbey ein rechter Narr zu schelten,</l>
            <l>Indem mein Endzweck ist, daß es nur heissen soll:</l>
            <l>Seht dieß galante Weib! ein solches findt man selten!</l>
            <l>Dieß brächt ihm Ehre ein; allein er ist recht toll.</l>
            <l>So schimpfet mich mein Mann, und spricht: du faule Frau!</l>
            <l>Ach! meine Demuth wird verlästert und verhöhnet!</l>
            <l>Wie kan es anders seyn die Liebe wird ganz lau.</l>
            <l>Melin schwieg hier vor Noth. </l>
            <l>Ich bin von hohem Stand, weit höher als mein Mann,</l>
            <l>Durch mich und mein Geschlecht kam er zur Königs-Cammer,</l>
            <l>Wie jederman davon ein Zeugniß geben kan.</l>
            <l>Er freyte mich, damit er einen Dienst bekäme;</l>
            <l>Nun aber liebet er Marillen, meine Magd,</l>
            <l>Die er mit größrer Lust als mich zu Bette nähme.</l>
            <l>Dieß sey dir </l>
            <l>Die </l>
            <l>Nicht meines Mannes Stam, Geburt und Stande gleich:</l>
            <l>Nun/ da die Liebe kalt und gleichsam auf der Bahre;</l>
            <l>So ist zugleich sein Mund von Schmach und Spotten reich.</l>
            <l>Er spricht, ich müßte mich zu seinen Füssen biegen;</l>
            <l>Ich müste alles thun, was seine Zunge spricht.</l>
            <l>Sag ich, du soltest ehr das Gallen-Fieber kriegen!</l>
            <l>Denn was du haben wilst, das thu ich warlich nicht;</l>
            <l>Da solte man die Lust, den Kampf, das Beisen sehen!</l>
            <l>Ja! wenn ich Sclavin wär; so küßt ich ihm den Fuß:</l>
            <l>So aber bin ich Frau, drum wird es nicht geschehen,</l>
            <l>Drum führet unsre Eh nur Schelten und Verdruß.</l>
            <l>So geht mein Ritter doch aufs Capern täglich aus:</l>
            <l>Mein Ehstand ist so schlecht, daß ich mich wenig labe,</l>
            <l>Und Wermuth blühet mir vor Rosen in dem Haus.</l>
            <l>Drum hasset mich mein Mann, und spricht, du Murmelthier!</l>
            <l>Vergleicht mich alle Tag den Teufeln und den Affen,</l>
            <l>Und wirft, wer weis es was, stets meinen Mängeln für.</l>
            <l>Wer Henker hiese ihm vorzeiten bey mir naschen?</l>
            <l>Geld deckt der Narben Zahl und Sommer-Sprossen zu;</l>
            <l>Geld kan die Mohren doch schnee-weis und sauber waschen,</l>
            <l>Und alle Küh sind schwarz bey später Abend-Ruh.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Daß uns die Sparsamkeit mit angebohren ist,</l>
            <l>Und wie wir jederzeit vor das Erhalten sorgen,</l>
            <l>Damit der Mangel nicht, so Herz und Seele frißt.</l>
            <l>Ich lasse weder Bier noch Wein im Hause sehen,</l>
            <l>Denn beydes stürmt, bethört und schwächt den klügsten Sinn,</l>
            <l>Den Meinen muß die Lust zum Thee, Caffee vergehen,</l>
            <l>Weil ich des Mammons Herr und Gubernantin bin.</l>
            <l>Ein delicater Tisch ist nicht bey mir zu hoffen,</l>
            <l>Ich speise Mann und Kind, nach Nothdurft, nicht zur Lust:</l>
            <l>Man hat Betrunkene nie bey mir angetroffen,</l>
            <l>Und keinem Magen ist die Uberlast bewust.</l>
            <l>Ich weis, daß Mäßigkeit selbst von dem Himmel stammet,</l>
            <l>Und eine Säule ist vom wahren Christenthum:</l>
            <l>Dieweil sie nun mein Herz und Seele angeflammet,</l>
            <l>So üb ich sie auch aus. (Dieß meld ich ohne Ruhm.)</l>
            <l>Und darum lehr ich stets, es sey von Gott gebothen,</l>
            <l>Daß man die Mäßigkeit im Leben lieben soll:</l>
            <l>Sie giebt gesunden Leib, und treibt nicht leicht zum Todten,</l>
            <l>Sie macht die Geister reich, den Sinn zum Dichten voll.</l>
            <l>Allein mein Mann besitzt fast ganz verblendte Sinnen,</l>
            <l>Weil er die Sparsamkeit vor Geitz und Laster hält:</l>
            <l>Und was noch mehr? er will Verläumdung liebgewinnen,</l>
            <l>Das mir am wenigsten beliebet und gefällt.</l>
            <l>Er spricht: du geitzges Weib! ich will zum Priester eilen</l>
            <l>Und sagen, daß du dich am Predig Amt vergreifst:</l>
            <l>Die Priester müssen nur ein Wort der Lehr ertheilen,</l>
            <l>Da du doch unser Haus mit Lehren überhäufst.</l>
            <l>Zum Doctor geht er auch, wie auch zum Apothecker,</l>
            <l>Und schwärzt mich ebenfalß auf solche Weise ein.</l>
            <l>Ich wolte, daß er wär mit jenen Gricken-Göcker.</l>
            <l>Wo die Verläumder Schaar und nassen Brüder seyn!</l>
            <l>Sie schwieg, drauf ließ sich auch </l>
            <l>Sie sprach, ich pflege mich und meinen muntern Leib;</l>
            <l>Gesellschaft, Scherz und Spiel und Tanzen will ich ehren,</l>
            <l>Es ist die Lust der Welt mein Wunsch und Zeitvertreib.</l>
            <l>Da spricht mein Mann zu mir, du bist von den Verschwendern.</l>
            <l>Er schließt mir zum Verdruß das Geld und Pfänder ein.</l>
            <l>Hilf Himmel! ach! wer wird doch diese Zeiten ändern?</l>
            <l>Ach! laß </l>
            <l>Drauf sagte </l>
            <l>Es wirft mir stets mein Mann das Küchen-Schürzgen für:</l>
            <l>Und spricht: Es legt sich an wie Honig von den Bienen,</l>
            <l>Der Anblick machte nur zum Vomitiv Begier.</l>
            <l>Der Mann versteht es nicht wie ich auf Nützen dencke,</l>
            <l>Denn erstlich weich ich es bey andrer Wäsche ein;</l>
            <l>Damit sich nicht mein Geist um scharfe Seife kräncke,</l>
            <l>Denn dessen Fettigkeit wird schon hinlänglich seyn.</l>
            <l>Zum andern, wenn ich Kohl und Zugemiesse koche;</l>
            <l>So schab ich etwas ab, und leg es mit im Topf;</l>
            <l>Das schmelzt! ich brauch nicht viel von Butter in der Woche;</l>
            <l>Zudem, so heilt es auch die Schäden auf dem Kopf.</l>
            <l>Es klagte </l>
            <l>Spricht, meine Freundlichkeit lies öfters zu gemein.</l>
            <l>Wie? wird das Mannes-Volk doch alle Tage schlimmer!</l>
            <l>Die Männer bilden sich wer weis was grosses ein.</l>
            <l>Sind meine Speiß und Lust von meiner Jugend an;</l>
            <l>Hingegen wünscht mein Mann daß ich nichts bessers wüste,</l>
            <l>Als was dem Frauen-Volk zum Haushalt dienen kan.</l>
            <l>Er meint kein Weibesbild dörft in den Büchern lesen,</l>
            <l>Nur Männern käm allein Verstand und Weisheit zu,</l>
            <l>Es wär ein abgeschmackt und naseweises Wesen,</l>
            <l>Wenn eines Weibes-Hand auf klugen Schrifften ruh.</l>
            <l>Zwirn, Nadel, Flachs und Heerd wär uns nur übergeben;</l>
            <l>Nicht aber Kiel und Buch/ und wüsten wir nur dem</l>
            <l>Zu unsrer Männer Nutz gebührend nachzuleben,</l>
            <l>So wären wir gelehrt und ihnen angenehm.</l>
            <l>Zahara folgte ihr, und sprach: Beherzte Geister</l>
            <l>Erwehlen jederzeit in mir den Aufenthalt:</l>
            <l>Ein unverzagter Muth ist meiner Sinnen Meister,</l>
            <l>Ein Unfall macht mich nicht so leichtlich ungestalt.</l>
            <l>Dergleichen aber will mein blöder Mann nicht leiden,</l>
            <l>Er spricht, es ließ zu frech; es schiene desparat;</l>
            <l>Es dürfte sich kein Weib von Mäuselöchern scheiden.</l>
            <l>Bedenk, o Königin! des Mannes Frevelthat!</l>
            <l>Er müßte Ober-Herr im ganzen Hause seyn,</l>
            <l>Ich solte Ehrfurchts-voll vor ihme niedersinken;</l>
            <l>Er bildet sich daher nicht was geringes ein.</l>
            <l>Es ist gar nicht erlaubt, daß Männer nur regieren.</l>
            <l>Daß Amt und Richter-Stul denselben erblich sind;</l>
            <l>Wir wissen dieß und das sehr klüglich auszführen,</l>
            <l>Wir haben Witz genug und sind mit nichten blind.</l>
            <l>Ach! unsre Männer sind gar öfters wie die Kinder,</l>
            <l>Ja wie die Narren selbst. Es fehlt Vernunft und Geist,</l>
            <l>Sie sind so blöd und dumm wie unser Vieh und Rinder,</l>
            <l>Und glauben es doch nicht, wenn mans gleich zeigt und weißt.</l>
            <l>Ums Predgen wollen wir nicht mit den Männern streiten;</l>
            <l>Nicht ums Collegium; nicht um die Richters-Macht:</l>
            <l>Denn dieses kan dem Leib nur Schwachheit zubereiten,</l>
            <l>Wird uns die Herrschaft nur im Hause zugedacht.</l>
            <l>Und bleibe meinem Mann als Herrn stets unterthan:</l>
            <l>Und doch verhöhnt er mich und singet spöttsche Lieder,</l>
            <l>Und blicket mich als wie die ärmste Sclavin an.</l>
            <l>Und schickte Wein und Bier/ Brod, Mehl zum Hause naus,</l>
            <l>Wenn er im Garten wär und etwas meditirte;</l>
            <l>So lief ein Trödel-Weib bald ein, bald wieder aus.</l>
            <l>Drauf schrie </l>
            <l>Der König Salomo, der Wein erfreut das Herz.</l>
            <l>Das Wort vollziehe ich in Gärten, Stuben, Küchen,</l>
            <l>Und dadurch treibe ich das Trauren hinterwerts.</l>
            <l>Allein mein loser Mann gesegnet mir mein Schlückgen</l>
            <l>Mit Mißgunst, Hagel, Blitz und mit dem Donner-Keil,</l>
            <l>Und spricht: der Hencker hohl das Geld aus deinen Fickgen!</l>
            <l>Wo nicht, so schlag ich dich mit Stricken, Stock und Beil.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und spricht, es machte mich der Zorn zur Teufels-Braut;</l>
            <l>Megära wär mir gleich nebst ihren andern Schwestern,</l>
            <l>Ich wär auf Sattans Feld das allerbeste Kraut.</l>
            <l>Will ich mich nur etwas mit Kind und Mägden keifen;</l>
            <l>So muß ich bald ein Blitz, und bald ein Donner seyn;</l>
            <l>Und will ich nach Gebrauch und Noth zum Prügel greifen,</l>
            <l>So heist es: Höret doch! das Wetter schlaget ein!</l>
            <l>Es frör mir auch der Mund in Hundes-Tagen zu,</l>
            <l>Ich schickte mich ganz wohl zur unbewohnten Insul,</l>
            <l>Ich wär so dumm und stumm als unsers Nachbars Kuh.</l>
            <l>Hier sprach </l>
            <l>Beschreibe dieß und das nach Art und nach Natur:</l>
            <l>Da schläget mich mein Mann und macht mir viele Schmerzen,</l>
            <l>Und nennet mich ein Schwein und garstge Creatur.</l>
            <l>Will mich deßwegen nicht auf Ehren-Feste nehmen,</l>
            <l>Hält mich vom Zuspruch ab, und lässet mich allein:</l>
            <l>Und spricht, er müßte sich nur meinethalben schämen,</l>
            <l>Gleich muß ein Scherz und Spaß die gröbste Zote seyn,</l>
            <l>Und sagt, ich macht ihn arm, den Schuster aber reich,</l>
            <l>Der Glaser könnt durch mich auch seinen Vortheil sehen,</l>
            <l>Ich bräche Holtz und Bley beständig mürb und weich.</l>
            <l>Drauf klagte </l>
            <l>Und sprach: Es spricht mein Mann, ich küßte ihn gar nicht;</l>
            <l>Ich könt das Vorzugs-Recht von hämschen Weibern kriegen;</l>
            <l>Ich wär ein Sauertopf und ein verdunkelt Licht.</l>
            <l>Dem Nächsten theil ich was von meiner Liebe mit:</l>
            <l>Um dieserwegen will mein Mann das Rach-Schwerd wetzen,</l>
            <l>Es fehlt nicht viel daß er mich mit den Füssen trit.</l>
            <l>Ach nimm dem Argus Weg! und steure seinen Willen,</l>
            <l>Und sieh </l>
            <l>Du wollest meine Bitt an diesem Tag erfüllen;</l>
            <l>So wird mein blaß Gesicht vor Herzens-Freude roth.</l>
            <l>Ihr habt doch gegen mir noch ziemlich gute Wochen,</l>
            <l>So sprach </l>
            <l>Und alle Tage was zu braten und zu kochen,</l>
            <l>Und eure Köchin trägt euch was zur Speise für.</l>
            <l>Ich aber habe nicht dergleichen in dem Hause,</l>
            <l>Mein Mann, das Murmelthier sorgt nicht vors mindeste:</l>
            <l>Er gehet alle Tag zum Trincken und zum Schmause,</l>
            <l>Und suchet seine Lust beym Wein, bey Spiel und Thee.</l>
            <l>Ich aber muß zu Haus mit meinen Kindern sitzen,</l>
            <l>Und habe nicht einmahl das liebe trockne Brod.</l>
            <l>Die Thränen müssen mir stat eines Labsals nützen,</l>
            <l>Kein Holz, kein Bier ist da: ich habe nichts als Noth.</l>
            <l>Hat nun der Mann das Geld vertruncken und verspielet,</l>
            <l>Kommt von Vernunft und Geld entblößet in das Haus;</l>
            <l>So weis ich was mein Herz vor herbe Püffe fühlet,</l>
            <l>Die Thränen preßt er mir alsdenn noch stärker aus.</l>
            <l>Er reisset, schlägt und wirft mir alles übern Haufen:</l>
            <l>Und ruft. Wenn hohlet doch der Teufel meine Frau?</l>
            <l>Ich kan kaum seiner Hand entspringen und entlaufen.</l>
            <l>So machts mein Ungeheur! So sinkt mein Lebens-Bau!</l>
            <l>Er meint, wenn er nicht schlägt und wie ein Löwe brüllet,</l>
            <l>So hab er nicht regiert, und sich als Herr bezeigt.</l>
            <l>Der Kinder Klag-Geschrey auch nicht sein Wüten stillet.</l>
            <l>Erbarm dich meiner Noth, die mich zur Erde beugt!</l>
            <l>Es wär das Weibes-Volk das allerschlimmste Gut,</l>
            <l>Was schlimmres könte man nicht zu verhandeln tragen.</l>
            <l>Sprech ich: Wer heists euch denn, ihr Männer, daß ihrs thut?</l>
            <l>Wer heist es euch, daß ihr nach unsern Waaren laufet?</l>
            <l>Wer dringt euch unser Gut und unsre Waare auf?</l>
            <l>Man sieht ja überall, wie ihr euch um uns raufet,</l>
            <l>Dieß zeiget sich ja gnug in eurem Lebens-Lauf.</l>
            <l>Hört! wer uns keinen Nutz und Vortheil denkt zu gönnen,</l>
            <l>Der wandre nur beyzeit von unsern Laden fort.</l>
            <l>Bey diesem Streite wird kein Mensch fast glauben können,</l>
            <l>Was da vor Titel sind. Da fällt manch schimpflich Wort.</l>
            <l>Er spricht, ich wär kein Mensch. Bedenke diesen Gift!</l>
            <l>Die Männer wären nur als Menschen anzusehen.</l>
            <l>Dieß ist ein Punct, der dich/ </l>
            <l>Sag ich: daß gleich und gleich sich meistentheils gesellet;</l>
            <l>Ein Affe machet sich mit keinem Bär gemein:</l>
            <l>Dieweil du dich denn nun zur mir vereint gestellet;</l>
            <l>So muß ich folglich auch wie du ein Mensche seyn.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Sein Ursprung aber kam vom Erden-Klumpen her:</l>
            <l>Der Schöpfer baute sie mit seinen eignen Händen.</l>
            <l>Wer ist nun mehr ein Mensch? Sag an! Sie, oder Er?</l>
            <l>Die </l>
            <l>Drum kommts, daß Männern noch der Kröbs im Halse steckt.</l>
            <l>Bey dieser Antwort ist mein Mann nicht guter Dinge,</l>
            <l>Der mich zur Dankbarkeit mit Lästerung bedeckt;</l>
            <l>Er schlägt mich noch darzu, und fällt mir in die Haare,</l>
            <l>Und ist aufs schrecklichste erzürnet und erboßt;</l>
            <l>Da ich mit Schlüsseln, Stock und Besem nach ihm fahre;</l>
            <l>Das beste krieg ich zwar; doch wehr ich mich getrost.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier rufte Eva laut: Ich habe gnug vernommen,</l>
            <l>Ihr habt jetzt mein Gemüth und Brust betrübt gemacht:</l>
            <l>Ihr Töchter! eure Noth ist mir ans Herze kommen,</l>
            <l>Drum bin ich auch auf Trost und Linderung bedacht.</l>
            <l>Jedoch es will das Recht zu keiner Zeit verstatten,</l>
            <l>Daß man nur einen Theil mit seinen Klagen hört;</l>
            <l>Es nimmt Gerechtigkeit den andern auch in Schatten,</l>
            <l>Und merket auf das Wort, so er dargegen lehrt.</l>
            <l>Ich aber will indeß auf eine Rache denken,</l>
            <l>Der Männer Bosheit muß mit Ernst gestrafet seyn:</l>
            <l>Den/ welcher Strafens werth, soll man am Baum erhenken,</l>
            <l>Er sey reich oder arm, in Ansehn oder klein.</l>
            <l>Deßwegen will ich bald noch </l>
            <l>Worzu das Mannesvolk nebst euch gefordert wird,</l>
            <l>Da soll Gerechtigkeit in eurer Sache walten,</l>
            <l>Damit sich euer Geist in Trauren nicht verwirrt.</l>
            <l>Inzwischen will ich euch hold und gewogen bleiben,</l>
            <l>Zum Zeichen meiner Gnad reich ich den Zepter dar.</l>
            <l>Ihr aber solt indeß nichts widerwärtges treiben;</l>
            <l>So wird denn euer Recht vor allen offenbar.</l>
            <l>Die Weiber freuten sich, und fielen ihr zu Füssen,</l>
            <l>Sie dankten vor die Gnad; gelobten heilig an,</l>
            <l>Sie wolten ihr Gebot nicht aus den Herzen schliessen.</l>
            <l>Sie neigten sich hierauf und giengen ihrer Bahn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jüngst lag der </l>
            <l>Den Herzen war sonst nichts als Angst und Quaal bewust,</l>
            <l>Kein Mannsvolk wolte sie nach ihrem Wunsch vergnügen,</l>
            <l>Drum riefen sie: Wer hilft, wer tröstet unsre Brust?</l>
            <l>Kaum war dieß Klag-Geschrey vor </l>
            <l>So sah sie schon die Noth der armen Töchter ein,</l>
            <l>Sie sprach: Ich habe, mir was edles vorgenommen,</l>
            <l>Das wird den Weibern auch recht herzerfreulich seyn.</l>
            <l>Ich will nur einen Tag zum </l>
            <l>Da geb ich meinem Volk Erlaubnis, daß ihr Mund</l>
            <l>Mag klagen, was die Lust und Freude kan verletzen,</l>
            <l>Und was sonst ihre Seel und ihre Brust verwundt.</l>
            <l>Mich jammern warlich sehr die Klagen meiner Kinder,</l>
            <l>Drum denke ich bey mir, wie ich nur helfen mag,</l>
            <l>Ich weis, mein </l>
            <l>Am Tage, wo mein Volk als Oberhaupt regieret,</l>
            <l>Und wo die Herrschafts-Last auf ihren Schultern liegt,</l>
            <l>Wo jede ihren Mann nach Willen juberniret,</l>
            <l>Und dann aufs Jahr hindurch den Scepter überkriegt.</l>
            <l>Drauf liessen sich alsbald geschwinde Läufer sehen;</l>
            <l>Sie strichen durch die Welt nach Süd, Nord, Ost und West,</l>
            <l>Und gaben </l>
            <l>Ihr Mund rief allesamt zu dem beliebten Fest.</l>
            <l>Wie frölich ward dadurch die Brust der armen Weiber!</l>
            <l>Sie jauchzten: O ein Fest! das uns zufrieden stellt.</l>
            <l>Sie sorgten alsobald vor ihre Kost und Leiber,</l>
            <l>Vors Fest- und Reise-Kleid, wie auch vors Reise-Geld;</l>
            <l>Da muste jeder Mann sich brav bezwacken lassen,</l>
            <l>Hier nahm Gewalt und List und Schmeicheln überhand.</l>
            <l>Ein jeder mußte sich auch wider Willen fassen,</l>
            <l>Denn jetzo galt kein Wort, noch sonst ein Widerstand.</l>
            <l>Drauf gieng die Reise fort. Es zog aus allen Reichen.</l>
            <l>Das edle Frauen-Volk nach </l>
            <l>Hierbey entstund ein Streit, und war nicht zu vergleichen,</l>
            <l>Der harte Zank benahm die oft gesuchte Ruh.</l>
            <l>Denn jede liesse sich auf diesem Fest bedünken,</l>
            <l>Der Vorzug käm ihr zu; sie gäbe keiner nach.</l>
            <l>Es hätte manche fast in Ohnmacht mögen sinken,</l>
            <l>Da vielen Grimm und Zorn aus Wort und Mienen brach.</l>
            <l>Die Königin gebot nachdrücklich Ruh und Friede,</l>
            <l>Und sprach: seyd still, und bringt die Klagen gründlich für,</l>
            <l>Ich bin des Uberlaufs und der Suppliquen müde,</l>
            <l>Ich helfe, wo ich kan. Wohlan! so sagt es mir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie fielen insgesamt der </l>
            <l>Und legten ihren Dank vor diese Gnade dar,</l>
            <l>Und sagten: welch ein Glück will unser Leid versüssen!</l>
            <l>Jetzt wird, </l>
            <l>Wir sind sehr hoch erfreut, daß du dem Weiber-Orden</l>
            <l>Ein Wort von ihrer Noth zu reden hast erlaubt.</l>
            <l>Du weißt es freylich nicht, wie wir gequälet worden,</l>
            <l>Und wie das Mannes-Volk uns henkermäßig schraubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und tiefgeschöpften Ach! in diese Worte aus:</l>
            <l>Ach! ich muß meinen Mann des Nachts gar oft entbehren,</l>
            <l>Ein Buch gilt ihm weit mehr als meiner Seelen Haus.</l>
            <l>Es gehet mancher Tag und manche Nacht vorüber,</l>
            <l>Da er mich nicht einmahl an seinen Mund gedrückt:</l>
            <l>Da ihm doch wohl bewust wie starck mein Liebes-Fieber,</l>
            <l>Und meine Flamme ist; wie mich ein Kuß erquickt.</l>
            <l>Inzwischen will er doch (er schwört bey allen Himmeln)</l>
            <l>Nicht dulten, wenn ich den und jenen liebgewinn.</l>
            <l>Ich möcht vor Herzeleid erblassen und verschimmeln,</l>
            <l>Weil ich zugleich ein Weib und eine Jungfer bin.</l>
            <l>Sie schwieg, </l>
            <l>Bin auch bey meinem Mann (der halb so jung) verhaßt,</l>
            <l>Da ich doch viel gelernt und vieles schon erfahren;</l>
            <l>Und weis, wie man erwirbt, und wie man auch verpaßt.</l>
            <l>Allein mein junger Schelm (ich mag ihn wohl so heisen)</l>
            <l>Folgt meiner Lehre nicht; er nimmt mein Wort nicht an,</l>
            <l>Er spricht, ich will dir was davor zum Danke weisen,</l>
            <l>Daß dir zum Spiegel wohl nicht übel dienen kan.</l>
            <l>Daselbst beschaue nur erst deine Falten-Stirne,</l>
            <l>Denn eine Runzel geht wohl neunzigmahl herum.</l>
            <l>Er siehet alle Tag nach einer jungen Dirne.</l>
            <l>So kehret sich mein Glück und mein Vergnügen um.</l>
            <l>Er sah, da er mich nahm, nur auf die schönen Gelder,</l>
            <l>Die meiner Hände Paar ihm überliefert hat;</l>
            <l>Jetzt, da er fester sitzt, hat Wiesen, Aecker, Felder,</l>
            <l>So ist er meiner Treu und meiner Liebe satt.</l>
            <l>Er spricht: Mein Weib macht mir nur zwey gewünschte Tage,</l>
            <l>Den ersten, da sie mir der Priester übergab,</l>
            <l>Den andern, da ich ihr, Fahr wohl! beym Sterben sage,</l>
            <l>Und überlasse ihr das längst-gewünschte Grab.</l>
            <l>Dann meint er wiederum ein junges Weib zu kriegen,</l>
            <l>Er spitzt sich warlich schon auf diesen Zeitvertreib.</l>
            <l>Ich aber leb indeß in stetem Mißvergnügen,</l>
            <l>Und bin ein sehr geplagt und hochbetrübtes Weib.</l>
            <l>Bracht ich dort meinem Mann zu einem Heyraths-Gut:</l>
            <l>Jetzt aber prangt darmit mein ehrvergeßner Prahler;</l>
            <l>Es fehlt nicht viel, daß er mein Capital verthut.</l>
            <l>Sag ich ein Wort darzu, und spreche, mein Vermögen</l>
            <l>Hat dich, du Bettel-Kerl, zu einem Mann gemacht;</l>
            <l>So sieht er scheel darzu, und drohet mir mit Schlägen,</l>
            <l>Und ist auf einen Gruß durch seinen Stab bedacht.</l>
            <l>Drauf klagte </l>
            <l>Er wirft mir immerdar mein schlecht Vermögen für,</l>
            <l>Und spricht, dein Mitgift war ein Kleid und eine Biebel,</l>
            <l>Ja er verachtet mich gleichwie das ärmste Thier.</l>
            <l>Aufs allerzärtlichste und auf das freyste um,</l>
            <l>Er macht ihr liebliche und angenehme Mienen,</l>
            <l>Und denkt, ich merk es nicht, ich wäre viel zu dum.</l>
            <l>Ach </l>
            <l>Nur mir allein gehört ein Anmuths-voller Blick.</l>
            <l>Ja freylich kan ich hier nichts gutes bey mir denken.</l>
            <l>Wer aber nimmt die Schmach, die Furcht und Angst zurück?</l>
            <l>Die </l>
            <l>Es machet mir mein Mann nur Gram und vielVerdruß,</l>
            <l>Er pflegt bey Ruferis fast täglich zu erscheinen,</l>
            <l>Ach! diese nimmt und raubt den mir gehörgen Kuß.</l>
            <l>Ich muß so manche Nacht im Bett alleine schlaffen:</l>
            <l>Er aber bringt mit ihr vergnügt die Nächte zu.</l>
            <l>Es geht mein Jäger aus sich fremdes Wild zu schaffen,</l>
            <l>Drum weis ich nicht, was ich vor Jammer red und thu.</l>
            <l>Und spricht, ich wär ein Weib nach schöner Pfauen-Art;</l>
            <l>Ich wär ein Hoffarts-Narr und stolzes Frauenzimmer;</l>
            <l>Mein Aufputz hätte sich mit ihrer Tracht gepaart.</l>
            <l>Jedoch er ist hierbey ein rechter Narr zu schelten,</l>
            <l>Indem mein Endzweck ist, daß es nur heissen soll:</l>
            <l>Seht dieß galante Weib! ein solches findt man selten!</l>
            <l>Dieß brächt ihm Ehre ein; allein er ist recht toll.</l>
            <l>So schimpfet mich mein Mann, und spricht: du faule Frau!</l>
            <l>Ach! meine Demuth wird verlästert und verhöhnet!</l>
            <l>Wie kan es anders seyn die Liebe wird ganz lau.</l>
            <l>Melin schwieg hier vor Noth. </l>
            <l>Ich bin von hohem Stand, weit höher als mein Mann,</l>
            <l>Durch mich und mein Geschlecht kam er zur Königs-Cammer,</l>
            <l>Wie jederman davon ein Zeugniß geben kan.</l>
            <l>Er freyte mich, damit er einen Dienst bekäme;</l>
            <l>Nun aber liebet er Marillen, meine Magd,</l>
            <l>Die er mit größrer Lust als mich zu Bette nähme.</l>
            <l>Dieß sey dir </l>
            <l>Die </l>
            <l>Nicht meines Mannes Stam, Geburt und Stande gleich:</l>
            <l>Nun/ da die Liebe kalt und gleichsam auf der Bahre;</l>
            <l>So ist zugleich sein Mund von Schmach und Spotten reich.</l>
            <l>Er spricht, ich müßte mich zu seinen Füssen biegen;</l>
            <l>Ich müste alles thun, was seine Zunge spricht.</l>
            <l>Sag ich, du soltest ehr das Gallen-Fieber kriegen!</l>
            <l>Denn was du haben wilst, das thu ich warlich nicht;</l>
            <l>Da solte man die Lust, den Kampf, das Beisen sehen!</l>
            <l>Ja! wenn ich Sclavin wär; so küßt ich ihm den Fuß:</l>
            <l>So aber bin ich Frau, drum wird es nicht geschehen,</l>
            <l>Drum führet unsre Eh nur Schelten und Verdruß.</l>
            <l>So geht mein Ritter doch aufs Capern täglich aus:</l>
            <l>Mein Ehstand ist so schlecht, daß ich mich wenig labe,</l>
            <l>Und Wermuth blühet mir vor Rosen in dem Haus.</l>
            <l>Drum hasset mich mein Mann, und spricht, du Murmelthier!</l>
            <l>Vergleicht mich alle Tag den Teufeln und den Affen,</l>
            <l>Und wirft, wer weis es was, stets meinen Mängeln für.</l>
            <l>Wer Henker hiese ihm vorzeiten bey mir naschen?</l>
            <l>Geld deckt der Narben Zahl und Sommer-Sprossen zu;</l>
            <l>Geld kan die Mohren doch schnee-weis und sauber waschen,</l>
            <l>Und alle Küh sind schwarz bey später Abend-Ruh.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Daß uns die Sparsamkeit mit angebohren ist,</l>
            <l>Und wie wir jederzeit vor das Erhalten sorgen,</l>
            <l>Damit der Mangel nicht, so Herz und Seele frißt.</l>
            <l>Ich lasse weder Bier noch Wein im Hause sehen,</l>
            <l>Denn beydes stürmt, bethört und schwächt den klügsten Sinn,</l>
            <l>Den Meinen muß die Lust zum Thee, Caffee vergehen,</l>
            <l>Weil ich des Mammons Herr und Gubernantin bin.</l>
            <l>Ein delicater Tisch ist nicht bey mir zu hoffen,</l>
            <l>Ich speise Mann und Kind, nach Nothdurft, nicht zur Lust:</l>
            <l>Man hat Betrunkene nie bey mir angetroffen,</l>
            <l>Und keinem Magen ist die Uberlast bewust.</l>
            <l>Ich weis, daß Mäßigkeit selbst von dem Himmel stammet,</l>
            <l>Und eine Säule ist vom wahren Christenthum:</l>
            <l>Dieweil sie nun mein Herz und Seele angeflammet,</l>
            <l>So üb ich sie auch aus. (Dieß meld ich ohne Ruhm.)</l>
            <l>Und darum lehr ich stets, es sey von Gott gebothen,</l>
            <l>Daß man die Mäßigkeit im Leben lieben soll:</l>
            <l>Sie giebt gesunden Leib, und treibt nicht leicht zum Todten,</l>
            <l>Sie macht die Geister reich, den Sinn zum Dichten voll.</l>
            <l>Allein mein Mann besitzt fast ganz verblendte Sinnen,</l>
            <l>Weil er die Sparsamkeit vor Geitz und Laster hält:</l>
            <l>Und was noch mehr? er will Verläumdung liebgewinnen,</l>
            <l>Das mir am wenigsten beliebet und gefällt.</l>
            <l>Er spricht: du geitzges Weib! ich will zum Priester eilen</l>
            <l>Und sagen, daß du dich am Predig Amt vergreifst:</l>
            <l>Die Priester müssen nur ein Wort der Lehr ertheilen,</l>
            <l>Da du doch unser Haus mit Lehren überhäufst.</l>
            <l>Zum Doctor geht er auch, wie auch zum Apothecker,</l>
            <l>Und schwärzt mich ebenfalß auf solche Weise ein.</l>
            <l>Ich wolte, daß er wär mit jenen Gricken-Göcker.</l>
            <l>Wo die Verläumder Schaar und nassen Brüder seyn!</l>
            <l>Sie schwieg, drauf ließ sich auch </l>
            <l>Sie sprach, ich pflege mich und meinen muntern Leib;</l>
            <l>Gesellschaft, Scherz und Spiel und Tanzen will ich ehren,</l>
            <l>Es ist die Lust der Welt mein Wunsch und Zeitvertreib.</l>
            <l>Da spricht mein Mann zu mir, du bist von den Verschwendern.</l>
            <l>Er schließt mir zum Verdruß das Geld und Pfänder ein.</l>
            <l>Hilf Himmel! ach! wer wird doch diese Zeiten ändern?</l>
            <l>Ach! laß </l>
            <l>Drauf sagte </l>
            <l>Es wirft mir stets mein Mann das Küchen-Schürzgen für:</l>
            <l>Und spricht: Es legt sich an wie Honig von den Bienen,</l>
            <l>Der Anblick machte nur zum Vomitiv Begier.</l>
            <l>Der Mann versteht es nicht wie ich auf Nützen dencke,</l>
            <l>Denn erstlich weich ich es bey andrer Wäsche ein;</l>
            <l>Damit sich nicht mein Geist um scharfe Seife kräncke,</l>
            <l>Denn dessen Fettigkeit wird schon hinlänglich seyn.</l>
            <l>Zum andern, wenn ich Kohl und Zugemiesse koche;</l>
            <l>So schab ich etwas ab, und leg es mit im Topf;</l>
            <l>Das schmelzt! ich brauch nicht viel von Butter in der Woche;</l>
            <l>Zudem, so heilt es auch die Schäden auf dem Kopf.</l>
            <l>Es klagte </l>
            <l>Spricht, meine Freundlichkeit lies öfters zu gemein.</l>
            <l>Wie? wird das Mannes-Volk doch alle Tage schlimmer!</l>
            <l>Die Männer bilden sich wer weis was grosses ein.</l>
            <l>Sind meine Speiß und Lust von meiner Jugend an;</l>
            <l>Hingegen wünscht mein Mann daß ich nichts bessers wüste,</l>
            <l>Als was dem Frauen-Volk zum Haushalt dienen kan.</l>
            <l>Er meint kein Weibesbild dörft in den Büchern lesen,</l>
            <l>Nur Männern käm allein Verstand und Weisheit zu,</l>
            <l>Es wär ein abgeschmackt und naseweises Wesen,</l>
            <l>Wenn eines Weibes-Hand auf klugen Schrifften ruh.</l>
            <l>Zwirn, Nadel, Flachs und Heerd wär uns nur übergeben;</l>
            <l>Nicht aber Kiel und Buch/ und wüsten wir nur dem</l>
            <l>Zu unsrer Männer Nutz gebührend nachzuleben,</l>
            <l>So wären wir gelehrt und ihnen angenehm.</l>
            <l>Zahara folgte ihr, und sprach: Beherzte Geister</l>
            <l>Erwehlen jederzeit in mir den Aufenthalt:</l>
            <l>Ein unverzagter Muth ist meiner Sinnen Meister,</l>
            <l>Ein Unfall macht mich nicht so leichtlich ungestalt.</l>
            <l>Dergleichen aber will mein blöder Mann nicht leiden,</l>
            <l>Er spricht, es ließ zu frech; es schiene desparat;</l>
            <l>Es dürfte sich kein Weib von Mäuselöchern scheiden.</l>
            <l>Bedenk, o Königin! des Mannes Frevelthat!</l>
            <l>Er müßte Ober-Herr im ganzen Hause seyn,</l>
            <l>Ich solte Ehrfurchts-voll vor ihme niedersinken;</l>
            <l>Er bildet sich daher nicht was geringes ein.</l>
            <l>Es ist gar nicht erlaubt, daß Männer nur regieren.</l>
            <l>Daß Amt und Richter-Stul denselben erblich sind;</l>
            <l>Wir wissen dieß und das sehr klüglich auszführen,</l>
            <l>Wir haben Witz genug und sind mit nichten blind.</l>
            <l>Ach! unsre Männer sind gar öfters wie die Kinder,</l>
            <l>Ja wie die Narren selbst. Es fehlt Vernunft und Geist,</l>
            <l>Sie sind so blöd und dumm wie unser Vieh und Rinder,</l>
            <l>Und glauben es doch nicht, wenn mans gleich zeigt und weißt.</l>
            <l>Ums Predgen wollen wir nicht mit den Männern streiten;</l>
            <l>Nicht ums Collegium; nicht um die Richters-Macht:</l>
            <l>Denn dieses kan dem Leib nur Schwachheit zubereiten,</l>
            <l>Wird uns die Herrschaft nur im Hause zugedacht.</l>
            <l>Und bleibe meinem Mann als Herrn stets unterthan:</l>
            <l>Und doch verhöhnt er mich und singet spöttsche Lieder,</l>
            <l>Und blicket mich als wie die ärmste Sclavin an.</l>
            <l>Und schickte Wein und Bier/ Brod, Mehl zum Hause naus,</l>
            <l>Wenn er im Garten wär und etwas meditirte;</l>
            <l>So lief ein Trödel-Weib bald ein, bald wieder aus.</l>
            <l>Drauf schrie </l>
            <l>Der König Salomo, der Wein erfreut das Herz.</l>
            <l>Das Wort vollziehe ich in Gärten, Stuben, Küchen,</l>
            <l>Und dadurch treibe ich das Trauren hinterwerts.</l>
            <l>Allein mein loser Mann gesegnet mir mein Schlückgen</l>
            <l>Mit Mißgunst, Hagel, Blitz und mit dem Donner-Keil,</l>
            <l>Und spricht: der Hencker hohl das Geld aus deinen Fickgen!</l>
            <l>Wo nicht, so schlag ich dich mit Stricken, Stock und Beil.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und spricht, es machte mich der Zorn zur Teufels-Braut;</l>
            <l>Megära wär mir gleich nebst ihren andern Schwestern,</l>
            <l>Ich wär auf Sattans Feld das allerbeste Kraut.</l>
            <l>Will ich mich nur etwas mit Kind und Mägden keifen;</l>
            <l>So muß ich bald ein Blitz, und bald ein Donner seyn;</l>
            <l>Und will ich nach Gebrauch und Noth zum Prügel greifen,</l>
            <l>So heist es: Höret doch! das Wetter schlaget ein!</l>
            <l>Es frör mir auch der Mund in Hundes-Tagen zu,</l>
            <l>Ich schickte mich ganz wohl zur unbewohnten Insul,</l>
            <l>Ich wär so dumm und stumm als unsers Nachbars Kuh.</l>
            <l>Hier sprach </l>
            <l>Beschreibe dieß und das nach Art und nach Natur:</l>
            <l>Da schläget mich mein Mann und macht mir viele Schmerzen,</l>
            <l>Und nennet mich ein Schwein und garstge Creatur.</l>
            <l>Will mich deßwegen nicht auf Ehren-Feste nehmen,</l>
            <l>Hält mich vom Zuspruch ab, und lässet mich allein:</l>
            <l>Und spricht, er müßte sich nur meinethalben schämen,</l>
            <l>Gleich muß ein Scherz und Spaß die gröbste Zote seyn,</l>
            <l>Und sagt, ich macht ihn arm, den Schuster aber reich,</l>
            <l>Der Glaser könnt durch mich auch seinen Vortheil sehen,</l>
            <l>Ich bräche Holtz und Bley beständig mürb und weich.</l>
            <l>Drauf klagte </l>
            <l>Und sprach: Es spricht mein Mann, ich küßte ihn gar nicht;</l>
            <l>Ich könt das Vorzugs-Recht von hämschen Weibern kriegen;</l>
            <l>Ich wär ein Sauertopf und ein verdunkelt Licht.</l>
            <l>Dem Nächsten theil ich was von meiner Liebe mit:</l>
            <l>Um dieserwegen will mein Mann das Rach-Schwerd wetzen,</l>
            <l>Es fehlt nicht viel daß er mich mit den Füssen trit.</l>
            <l>Ach nimm dem Argus Weg! und steure seinen Willen,</l>
            <l>Und sieh </l>
            <l>Du wollest meine Bitt an diesem Tag erfüllen;</l>
            <l>So wird mein blaß Gesicht vor Herzens-Freude roth.</l>
            <l>Ihr habt doch gegen mir noch ziemlich gute Wochen,</l>
            <l>So sprach </l>
            <l>Und alle Tage was zu braten und zu kochen,</l>
            <l>Und eure Köchin trägt euch was zur Speise für.</l>
            <l>Ich aber habe nicht dergleichen in dem Hause,</l>
            <l>Mein Mann, das Murmelthier sorgt nicht vors mindeste:</l>
            <l>Er gehet alle Tag zum Trincken und zum Schmause,</l>
            <l>Und suchet seine Lust beym Wein, bey Spiel und Thee.</l>
            <l>Ich aber muß zu Haus mit meinen Kindern sitzen,</l>
            <l>Und habe nicht einmahl das liebe trockne Brod.</l>
            <l>Die Thränen müssen mir stat eines Labsals nützen,</l>
            <l>Kein Holz, kein Bier ist da: ich habe nichts als Noth.</l>
            <l>Hat nun der Mann das Geld vertruncken und verspielet,</l>
            <l>Kommt von Vernunft und Geld entblößet in das Haus;</l>
            <l>So weis ich was mein Herz vor herbe Püffe fühlet,</l>
            <l>Die Thränen preßt er mir alsdenn noch stärker aus.</l>
            <l>Er reisset, schlägt und wirft mir alles übern Haufen:</l>
            <l>Und ruft. Wenn hohlet doch der Teufel meine Frau?</l>
            <l>Ich kan kaum seiner Hand entspringen und entlaufen.</l>
            <l>So machts mein Ungeheur! So sinkt mein Lebens-Bau!</l>
            <l>Er meint, wenn er nicht schlägt und wie ein Löwe brüllet,</l>
            <l>So hab er nicht regiert, und sich als Herr bezeigt.</l>
            <l>Der Kinder Klag-Geschrey auch nicht sein Wüten stillet.</l>
            <l>Erbarm dich meiner Noth, die mich zur Erde beugt!</l>
            <l>Es wär das Weibes-Volk das allerschlimmste Gut,</l>
            <l>Was schlimmres könte man nicht zu verhandeln tragen.</l>
            <l>Sprech ich: Wer heists euch denn, ihr Männer, daß ihrs thut?</l>
            <l>Wer heist es euch, daß ihr nach unsern Waaren laufet?</l>
            <l>Wer dringt euch unser Gut und unsre Waare auf?</l>
            <l>Man sieht ja überall, wie ihr euch um uns raufet,</l>
            <l>Dieß zeiget sich ja gnug in eurem Lebens-Lauf.</l>
            <l>Hört! wer uns keinen Nutz und Vortheil denkt zu gönnen,</l>
            <l>Der wandre nur beyzeit von unsern Laden fort.</l>
            <l>Bey diesem Streite wird kein Mensch fast glauben können,</l>
            <l>Was da vor Titel sind. Da fällt manch schimpflich Wort.</l>
            <l>Er spricht, ich wär kein Mensch. Bedenke diesen Gift!</l>
            <l>Die Männer wären nur als Menschen anzusehen.</l>
            <l>Dieß ist ein Punct, der dich/ </l>
            <l>Sag ich: daß gleich und gleich sich meistentheils gesellet;</l>
            <l>Ein Affe machet sich mit keinem Bär gemein:</l>
            <l>Dieweil du dich denn nun zur mir vereint gestellet;</l>
            <l>So muß ich folglich auch wie du ein Mensche seyn.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Sein Ursprung aber kam vom Erden-Klumpen her:</l>
            <l>Der Schöpfer baute sie mit seinen eignen Händen.</l>
            <l>Wer ist nun mehr ein Mensch? Sag an! Sie, oder Er?</l>
            <l>Die </l>
            <l>Drum kommts, daß Männern noch der Kröbs im Halse steckt.</l>
            <l>Bey dieser Antwort ist mein Mann nicht guter Dinge,</l>
            <l>Der mich zur Dankbarkeit mit Lästerung bedeckt;</l>
            <l>Er schlägt mich noch darzu, und fällt mir in die Haare,</l>
            <l>Und ist aufs schrecklichste erzürnet und erboßt;</l>
            <l>Da ich mit Schlüsseln, Stock und Besem nach ihm fahre;</l>
            <l>Das beste krieg ich zwar; doch wehr ich mich getrost.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier rufte Eva laut: Ich habe gnug vernommen,</l>
            <l>Ihr habt jetzt mein Gemüth und Brust betrübt gemacht:</l>
            <l>Ihr Töchter! eure Noth ist mir ans Herze kommen,</l>
            <l>Drum bin ich auch auf Trost und Linderung bedacht.</l>
            <l>Jedoch es will das Recht zu keiner Zeit verstatten,</l>
            <l>Daß man nur einen Theil mit seinen Klagen hört;</l>
            <l>Es nimmt Gerechtigkeit den andern auch in Schatten,</l>
            <l>Und merket auf das Wort, so er dargegen lehrt.</l>
            <l>Ich aber will indeß auf eine Rache denken,</l>
            <l>Der Männer Bosheit muß mit Ernst gestrafet seyn:</l>
            <l>Den/ welcher Strafens werth, soll man am Baum erhenken,</l>
            <l>Er sey reich oder arm, in Ansehn oder klein.</l>
            <l>Deßwegen will ich bald noch </l>
            <l>Worzu das Mannesvolk nebst euch gefordert wird,</l>
            <l>Da soll Gerechtigkeit in eurer Sache walten,</l>
            <l>Damit sich euer Geist in Trauren nicht verwirrt.</l>
            <l>Inzwischen will ich euch hold und gewogen bleiben,</l>
            <l>Zum Zeichen meiner Gnad reich ich den Zepter dar.</l>
            <l>Ihr aber solt indeß nichts widerwärtges treiben;</l>
            <l>So wird denn euer Recht vor allen offenbar.</l>
            <l>Die Weiber freuten sich, und fielen ihr zu Füssen,</l>
            <l>Sie dankten vor die Gnad; gelobten heilig an,</l>
            <l>Sie wolten ihr Gebot nicht aus den Herzen schliessen.</l>
            <l>Sie neigten sich hierauf und giengen ihrer Bahn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
