<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: In einem Hain, der einer Wildnis glich</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Wieland</surname>
            <forename>Christoph Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">52</measure>
        <measure type="verses">1258</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-12 3-15 4-9 5-28 6-36 7-20 8-11 9-14 10-12 11-21 12-6 13-15 14-36 15-74 16-24 17-45 18-50 19-9 20-56 21-31 22-13 23-32 24-25 25-18 26-5 27-12 28-12 29-15 30-9 31-28 32-36 33-20 34-11 35-14 36-12 37-21 38-6 39-15 40-36 41-74 42-24 43-45 44-50 45-9 46-56 47-31 48-13 49-32 50-25 51-18 52-5</measure>
        <measure type="syllables">13622</measure>
        <measure type="tokens">9018</measure>
        <measure type="characters">53706</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1773</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: In einem Hain, der einer Wildnis glich</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einem Hain, der einer Wildnis glich</l>
            <l>Und nah am Meer ein kleines Gut begrenzte,</l>
            <l>Ging Phanias mit seinem Gram und sich</l>
            <l>Allein umher; der Abendwind durchstrich</l>
            <l>Sein fliegend Haar, das keine Ros umkränzte;</l>
            <l>Verdrossenheit und Trübsinn malte sich</l>
            <l>In Blick und Gang und Stellung sichtbarlich;</l>
            <l>Und was ihm noch zum Timon</l>
            <l>Ein Mantel, so entfasert, abgefärbt</l>
            <l>Und ausgenützt, daß es Verdacht erweckte,</l>
            <l>Er hätte den, der einst den Krates deckte,</l>
            <l>Vom Aldermann der Cyniker geerbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gedankenvoll, mit halb geschloßnen Blicken,</l>
            <l>Den Kopf gesenkt, die Hände auf den Rücken,</l>
            <l>Ging er daher. Verwandelt wie er war,</l>
            <l>Mit langem Bart und ungeschmücktem Haar,</l>
            <l>Mit finstrer Stirn, in Cynischem Gewand</l>
            <l>Wer hätt in ihm den Phanias erkannt,</l>
            <l>Der kürzlich noch von Grazien und Scherzen</l>
            <l>Umflattert war, den Sieger aller Herzen.</l>
            <l>Der an Geschmack und Aufwand keinem wich,</l>
            <l>Und zu Athen, wo auch Sokraten zechten,</l>
            <l>Beim muntern Fest, in durchgescherzten Nächten,</l>
            <l>Dem Komus bald, und bald dem Amor glich?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ermüdet wirft er sich auf einen Rasen nieder,</l>
            <l>Sieht ungerührt die reizende Natur</l>
            <l>So schön in ihrer Einfalt! hört die Lieder</l>
            <l>Der Nachtigall, doch mit den Ohren nur.</l>
            <l>Ihr zärtlicher Gesang sagt seinem Herzen nichts;</l>
            <l>Denn ihn beraubt des Grams umschattendes Gefieder</l>
            <l>Des innern Ohrs, des geistigen Gesichts.</l>
            <l>Empfindungslos, wie einer der Medusen</l>
            <l>Erblickt und starrt, erwägt er zweifelsvoll</l>
            <l>Nicht, wie vordem, wofür er seufzen soll,</l>
            <l>Für welchen Mund, für welchen schönen Busen,</l>
            <l>Nein, Phanias spricht jetzt der Torheit Hohn,</l>
            <l>Und ruft, seitdem aus seinem hohlen Beutel</l>
            <l>Die letzte Drachme flog, wie König Salomon:</l>
            <l>Was unterm Monde liegt, ist eitel!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja wohl, vergänglich ist und flüchtiger als Wind</l>
            <l>Der Schönen Gunst, die Brudertreu der Zecher;</l>
            <l>So bald nicht mehr der goldne Regen rinnt,</l>
            <l>Ist keine Danae, so bald im trocknen Becher</l>
            <l>Der Wein versiegt, ist kein Patroklus mehr.</l>
            <l>Was Fliegen lockt, das lockt auch Freunde her;</l>
            <l>Gold zieht magnetischer, als Schönheit, Witz und Jugend:</l>
            <l>Ist eure Hand, ist eure Tafel leer,</l>
            <l>So flieht der Näscher Schwarm, und Lais spricht von Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der großen Wahrheit voll, daß alles eitel sei</l>
            <l>Womit der Mensch in seinen Frühlingsjahren,</l>
            <l>Berauscht von süßer Raserei,</l>
            <l>Leichtsinnig, lüstern, rasch und unerfahren,</l>
            <l>In seinem Paradies von Rosen und Schasmin</l>
            <l>Ein kleiner Gott sich dünkt, setzt Phanias, der Weise,</l>
            <l>Wie Herkules, sich auf den </l>
            <l>(nur schon zu spät) und sinnt der schweren Reise</l>
            <l>Des Lebens nach. Was soll, was kann er tun?</l>
            <l>Es ist so süß, auf Flaum und Rosenblättern</l>
            <l>Im Arm der Wollust sich vergöttern,</l>
            <l>Und nur vom Übermaß der Freuden auszuruhn!</l>
            <l>Es ist so unbequem, den Dornenpfad zu klettern!</l>
            <l>Was tätet ihr? – Hier ist, wie vielen deucht,</l>
            <l>Das Wählen schwer: dem Phanias war's leicht.</l>
            <l>Er sieht die schöne Ungetreue,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Zu jüngern Günstlingen aus seinen Armen fliehn;</l>
            <l>Die Scherze mit den Amorinen fliehn</l>
            <l>Der Göttin nach, verlassen lachend ihn,</l>
            <l>Und schicken ihm zum Zeitvertreib die </l>
            <l>Hingegen winken ihm aus ihrem Heiligtum</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und zeigen ihm den edlen </l>
            <l>Der neue Herkules schickt seufzend einen Blick</l>
            <l>Den schon Entflohnen nach, ob sie nicht wiederkehren:</l>
            <l>Sie kehren, leider! nicht zurück,</l>
            <l>Und nun entschließt er sich der Helden Zahl zu mehren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Helden Zahl? – Hier steht er wieder an;</l>
            <l>Der kühne Vorsatz bleibt in neuen Zweifeln schweben.</l>
            <l>Zwar ist es schön, auf lorbeernvoller Bahn</l>
            <l>Zum Rang der Göttlichen die in der Nachwelt leben,</l>
            <l>Zu einem Platz im Sternenplan</l>
            <l>Und im Plutarch, sich zu erheben;</l>
            <l>Schön, sich der trägen Ruh entziehn,</l>
            <l>Gefahren suchen; keine fliehn, Auf edle Abenteuer ziehn,</l>
            <l>Und die gerochne Welt mit Riesenblute färben;</l>
            <l>Schön, </l>
            <l>Ein Dichter, der zwar selbst beim ersten Anlaß floh,</l>
            <l>Süß ist's, und ehrenvoll, fürs Vaterland zu sterben.</l>
            <l>Doch auch die Weisheit kann Unsterblichkeit erwerben!</l>
            <l>Wie prächtig klingt's, den fesselfreien Geist</l>
            <l>Im reinsten Quell des Lichts von seinen Flecken waschen,</l>
            <l>Die Wahrheit, die sich sonst nie ohne Schleier weist,</l>
            <l>(nie, oder Göttern nur) entkleidet überraschen;</l>
            <l>Der Schöpfung Grundriß übersehn,</l>
            <l>Der Sphären mystischen verworrnen Tanz verstehn,</l>
            <l>Vermutungen auf stolze Schlüsse häufen,</l>
            <l>Und bis ins Reich der reinen Geister streifen;</l>
            <l>Wie glorreich! welche Lust! – Nennt immer Den beglückt</l>
            <l>Und frei und groß, den Mann der nie gezittert,</l>
            <l>Den der Trompete Ruf zur wilden Schlacht entzückt,</l>
            <l>Der lächelnd sieht was Menschen sonst erschüttert</l>
            <l>Und selbst den Tod, der ihn mit Lorbeern schmückt,</l>
            <l>Wie eine Braut an seinen Busen drückt:</l>
            <l>Viel größer, glücklicher ist </l>
            <l>Den, von Minervens Schild bedeckt,</l>
            <l>Kein nächtliches Phantom, kein Aberglaube schreckt;</l>
            <l>Den Flammen, die auf Leinwand brennen,</l>
            <l>Und Styx und Acheron nicht blässer machen können;</l>
            <l>Der ohne Furcht Kometen brennen sieht,</l>
            <l>Die hohen Götter nicht mit Taschenspiel bemüht,</l>
            <l>Und, weil kein Wahn die Augen ihm verbindet,</l>
            <l>Stets die Natur sich gleich, stets regelmäßig findet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>War Philipps Sohn ein Held, der sich der Lust entzog</l>
            <l>In welcher unberühmt die Ninias zerrannen,</l>
            <l>Und auf zertrümmerten Tyrannen</l>
            <l>Von Sieg zu Sieg bis an den Indus flog?</l>
            <l>Sein wälzender Triumph zermalmte tausend Städte,</l>
            <l>Zertrat die halbe Welt – warum? laßt's ihn gestehn!</l>
            <l>»damit der Pöbel von Athen</l>
            <l>Beim nassen Schmaus von ihm zu reden hätte.«</l>
            <l>Um wie viel mehr, als solch ein Weltbezwinger,</l>
            <l>Ist </l>
            <l>Als Jupiter, der </l>
            <l>Sich kühn entschließt; dem Lust kein Gut, und Pein</l>
            <l>Kein Übel ist; zu groß, sich zu beklagen,</l>
            <l>Zu weise, sich zu freun; der jede Leidenschaft</l>
            <l>Als Sieger an der Tugend Wagen</l>
            <l>Gefesselt hat und im Triumphe führt;</l>
            <l>Den alles Gold der Inder nicht verführt;</l>
            <l>Den nur sein eigener, kein fremder Beifall rührt;</l>
            <l>Kurz, der in Phalaris durchglühtem Stier verdärbe</l>
            <l>Eh er in Phrynens Arm – ein </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In solche schimmernde Betrachtungen vertieft</l>
            <l>Lag Phanias, schon mehr als halb entschlossen;</l>
            <l>Als Amor unverhofft die neue Denkart prüft,</l>
            <l>Die Gram, Philosophie und Not ihm eingegossen.</l>
            <l>Er sah, und hätte gern den Augen nicht getraut,</l>
            <l>Die ein Gesicht, wovor ihm billig graut,</l>
            <l>Zu sehn sich nicht erwehren, können.</l>
            <l>Die Götter werden ihm den Ruhm doch nicht mißgönnen,</l>
            <l>Ein Xenokrat zu sein? Was hilft Entschlossenheit?</l>
            <l>Im Augenblick der uns Minerven weiht</l>
            <l>Kommt Cytherea selbst zur ungelegnen Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar </l>
            <l>Die Schöne, welche kam, vielleicht sich vor der Wette,</l>
            <l>Die Pallas einst verlor, gleich wenig sich gescheut.</l>
            <l>Schön, wenn der Schleier bloß ihr schwarzes Aug entdeckte,</l>
            <l>Noch schöner, wenn er nichts versteckte;</l>
            <l>Gefallend, wenn sie schwieg, bezaubernd, wenn sie sprach:</l>
            <l>Dann hätt ihr Witz auch Wangen ohne Rosen</l>
            <l>Beliebt gemacht; ein Witz, dem's nie an Reiz gebrach,</l>
            <l>Zu stechen oder liebzukosen</l>
            <l>Gleich aufgelegt, doch lächelnd wenn er stach</l>
            <l>Und ohne Gift. Nie sahe man die Musen</l>
            <l>Und Grazien in einem schönern Bund,</l>
            <l>Nie scherzte die Vernunft aus einem schönern Mund;</l>
            <l>Und Amor nie um einen schönern Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So war, die ihm erschien, so war Musarion.</l>
            <l>Sagt, Freunde, wenn mit einer solchen Miene</l>
            <l>Im wildsten Hain ein Mädchen euch erschiene,</l>
            <l>Die Hand aufs Herz! sagt, liefet ihr davon?</l>
            <l>»so lief denn Phanias?« – Das konntet ihr erraten!</l>
            <l>Er tat was Wenige in seinem Falle </l>
            <l>Allein, was jeder </l>
            <l>Er sprang vom Boden auf, und – hielt ein wenig still,</l>
            <l>Um recht gewiß zu sehn was ihm sein Auge sagte;</l>
            <l>Und da er sah, es sei Musarion,</l>
            <l>So lief er euch – der weise Mann! – davon</l>
            <l>Als ob ein Arimasp ihn jagte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du fliehest, Phanias?« ruft sie ihm lachend nach:</l>
            <l>»erkennest mich und fliehst? Gut, fliehe nur, du Spröder!</l>
            <l>Dein Kaltsinn macht Musarion nicht blöder;</l>
            <l>Du schmeichelst dir doch wohl, sie sei so schwach</l>
            <l>Dir nachzufliehn?« – Durch ungebahnte Pfade</l>
            <l>Wand er wie eine Schlange sich:</l>
            <l>So schlüpft die keusche Oreade</l>
            <l>Dem Satyr aus der Hand, der sie im Bad erschlich.</l>
            <l>Die Schöne folgt mit leichten Zephyrfüßen,</l>
            <l>Doch ohne Hast; denn (dachte sie) am Strand</l>
            <l>Wohin er flieht, wird er wohl halten müssen.</l>
            <l>Es war ihr Glück, daß sich kein Nachen fand;</l>
            <l>Denn, der Versuchung zu entgehen,</l>
            <l>Was tät ein Weiser nicht, Doch da er keinen fand,</l>
            <l>Wohin entfliehn? – Es ist um ihn geschehen</l>
            <l>Wenn ihn sein Kopf verläßt! – Seid unbesorgt! er blieb</l>
            <l>Am Ufer ganz gelassen stehen,</l>
            <l>Sah vor sich hin, schwang seinen Stab, beschrieb</l>
            <l>Figuren in den Sand, als ob er überdächte</l>
            <l>Wie viele Körner wohl der Erdball fassen möchte;</l>
            <l>Kurz, tat als säh er nichts, und wandte sich nicht um.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»vortrefflich!« rief sie aus, »das nenn ich Heldentum</l>
            <l>Und etwas mehr! Die alte Ordnung wollte,</l>
            <l>Daß Daphne jüngferlich mit kurzen Schritten fliehn,</l>
            <l>Apollo keuchend folgen sollte;</l>
            <l>Du kehrst es um. – Fliehst du, mich nachzuziehn?</l>
            <l>Den kleinen Stolz will ich dir gerne gönnen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du irrest dich«, antwortet unser Held</l>
            <l>Mit Mienen, welche nicht, wie sehr sie ihm mißfällt,</l>
            <l>Verbergen wollen oder können:</l>
            <l>»ein rascher meilenbreiter Spalt,</l>
            <l>Der plötzlich zwischen uns den Boden gähnen machte,</l>
            <l>Ist alles, glaube mir, wornach ich sehnlich schmachte,</l>
            <l>Seitdem ich dich erblickt«. – »Der Gruß ist etwas kalt«,</l>
            <l>Erwidert sie: »du denkest, wie ich sehe,</l>
            <l>Die Reihe sei nunmehr an dir,</l>
            <l>Und weichst zurück so wie ich vorwärts gehe.</l>
            <l>Doch spiele nicht den Grausamen mit mir!</l>
            <l>Was willst du mehr, als daß ich dir gestehe,</l>
            <l>Du zürnst mit Recht? Ja, ich mißkannte dich:</l>
            <l>Doch, war ich damals mein? Jetzt bin ich, was du mich,</l>
            <l>Zu sein, so oft zu meinen Füßen batest.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie, (unterbrach er sie) du, die mit kaltem Blut</l>
            <l>Mein zärtlich Herz mit Füßen tratest.</l>
            <l>Mich lächelnd leiden sahst – du hast den Übermut</l>
            <l>Und suchst mich auf, mich noch durch Spott zu quälen?</l>
            <l>Zwei Jahre liebt ich dich, Undankbare, so schön,</l>
            <l>Wie keine Sterbliche sich je geliebt gesehn.</l>
            <l>Dein Blick, dein Atem schien allein mich zu beseelen.</l>
            <l>Tor, der ich war! von einem Blick entzückt</l>
            <l>Der sich an mir für Nebenbuhler übte;</l>
            <l>Durch falsche Hoffnungen berückt,</l>
            <l>Womit mein krankes Herz getäuscht zu werden liebte!</l>
            <l>Du botst verführerisch das süße Gift mir dar,</l>
            <l>Und machtest dann mit einem andern wahr</l>
            <l>Was dein Sirenenmund mir zugelächelt hatte.</l>
            <l>Und, o! mit wem? – Dies brachte mich zur Wut!</l>
            <l>(nur der Gedank empört noch itzt mein Blut)</l>
            <l>Ein Knabe war's, – erröte nicht, gestatte</l>
            <l>Daß ich ihn malen darf, – gelblockig, zephyrlich,</l>
            <l>Ein bunter Schmetterling, so glatt wie eine Schlange,</l>
            <l>Mit Gänseflaum ums Kinn, mit rotgeschminkter Wange,</l>
            <l>Ein Ding, das einer Puppe glich,</l>
            <l>Wie kleine Töchterchen mit sich zu Bette nehmen:</l>
            <l>Dem gabst du, ohne dich zu schämen,</l>
            <l>Den Busen preis, um den der Hirt von Ilion</l>
            <l>Helenen untreu worden wäre;</l>
            <l>Dies Äffchen machte den Adon</l>
            <l>Der Nebenbuhlerin der Göttin von Cythere.</l>
            <l>Und Phanias, indes so ein Insekt</l>
            <l>Auf deinen Rosen kriecht, liegt Nächte durch gestreckt,</l>
            <l>Mit Tränen, die den Mai von seinen Wangen ätzen,</l>
            <l>Die Schwelle deiner Tür, Undankbare, zu netzen!</l>
            <l>Nein! Der versöhnt sich nie, der so beleidigt ward!</l>
            <l>Hinweg! die Luft, in der du Atem ziehest,</l>
            <l>Ist Pest für mich – Verlaß mich! du bemühest</l>
            <l>Dich fruchtlos! – unsre Denkungsart</l>
            <l>Stimmt minder überein als ehmals unsre Herzen«.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mich deucht (erwidert sie) du rächest dich zu hart</l>
            <l>Für selbst gemachte Liebesschmerzen.</l>
            <l>Sei wahr, und sprich, ist's stets in unserer Gewalt</l>
            <l>Zu lieben </l>
            <l>Oft fragt der Liebesgott uns nur nicht ob wir </l>
            <l>Wir finden ohne Grund uns zärtlich oder kalt,</l>
            <l>Itzt dem Apollo spröd, itzt schwach für einen Faunen.</l>
            <l>Was weiß ich's selbst? wer zählet Amors Launen?</l>
            <l>Ihr, die ihr über uns so bitter euch beschwert,</l>
            <l>Laßt euer eignes Herz für unsers Antwort geben!</l>
            <l>Ihr bleibt oft an der Stange kleben,</l>
            <l>Und was euch angelockt war kaum der Mühe wert.</l>
            <l>Ein Halstuch öffnet sich, ein Ärmel fällt zurücke,</l>
            <l>Und weg ist euer Herz! Oft braucht es nicht so viel;</l>
            <l>Ein Lächeln fängt euch schon, ihr fallt von einem Blicke.</l>
            <l>Ein flüchtiger Geschmack, ein Nichts, ein eitles Spiel</l>
            <l>Der Phantasie, regiert uns oft im Wählen;</l>
            <l>Das Schöne selbst verliert auf kurze Zeit</l>
            <l>Den Reiz für uns; wir wissen daß wir fehlen,</l>
            <l>Und finden Grazien bis in der Häßlichkeit.</l>
            <l>Hat die Erfahrung, wie ich glaube,</l>
            <l>Von dieser Wahrheit dich belehrt,</l>
            <l>So ist mein Irrtum auch vielleicht verzeihenswert.</l>
            <l>Wer suchet unter einer Haube</l>
            <l>So viel Vernunft als Zenons Bart verheißt?</l>
            <l>Und wie? mein Freund, wenn ich sogar zu sagen</l>
            <l>Mich untersteh, daß wirklich mein Betragen</l>
            <l>Ich schätzt an dir, wofür dich jeder preist,</l>
            <l>Ein edles Herz und einen schönen Geist:</l>
            <l>Was ich für dich empfand war auf Verdienst gegründet;</l>
            <l>Du warst mein </l>
            <l>Vergnügt mit einem Band das nur die Seelen bindet,</l>
            <l>Sahst du mich Tage lang, und fandest gar nicht schwer</l>
            <l>Mich, wenn der Abendstern dir winkte, zu verlassen,</l>
            <l>Um an Glycerens Tür die halbe Nacht zu passen.</l>
            <l>So ging es gut, bis dich ein Ungefähr</l>
            <l>An einem Sommertag in eine Laube führte,</l>
            <l>Worin die </l>
            <l>So ruhig ließ. Ich weiß nicht was dich rührte;</l>
            <l>Der Schlaf nach einem Bad, wenn man allein sich meint,</l>
            <l>Muß was verschönerndes in euern Augen haben:</l>
            <l>Genug, du fandst an </l>
            <l>Und </l>
            <l>Nichts ahnend wacht ich auf; da lag zu meinen Füßen</l>
            <l>Ein Mittelding von Faun und Liebesgott!</l>
            <l>In dithyrambische Begeistrung hingerissen</l>
            <l>Was sagtest du mir nicht! was hättst du wagen müssen,</l>
            <l>Hätt ich, der Schwärmerei die Lippen zu verschließen,</l>
            <l>Das Mittel nicht gekannt! Ein Strom von kaltem Spott</l>
            <l>Nahm deinem Brand die Luft. Mit triefendem Gefieder</l>
            <l>Flog Amor zürnend fort: doch freut ich mich zu früh;</l>
            <l>Denn eh ich mir's versah, so kam er seufzend wieder.</l>
            <l>Mit Seufzen, ich gesteh's, erobert man mich nie;</l>
            <l>Der feierliche Schwung erhitzter Phantasie</l>
            <l>Schlägt mir die Lebensgeister nieder.</l>
            <l>Ich machte den Versuch, durch Fröhlichkeit und Scherz</l>
            <l>Den Dämon, der dich plagte, zu verjagen;</l>
            <l>Doch diese Geisterart kann keinen Scherz ertragen.</l>
            <l>Ich änderte die Kur. Allein mein eignes Herz</l>
            <l>Kam in Gefahr dabei; es wurde mir verdächtig;</l>
            <l>Denn Schwärmerei steckt wie der Schnupfen an:</l>
            <l>Man fühlt ich weiß nicht was, und eh man wehren kann</l>
            <l>Ist unser Kopf des Herzens nicht mehr mächtig.</l>
            <l>Auf meine Sicherheit bedacht</l>
            <l>Fand ich zuletzt ich müsse mich zerstreuen.</l>
            <l>Mir schien ein Geck dazu ganz eigentlich gemacht.</l>
            <l>Für Schönen, die den Zwang der ernsten Liebe scheuen,</l>
            <l>Taugt eine Puppe nur, die trillert, hüpft und lacht;</l>
            <l>Ein bunter Tor, der tändelnd uns umflattert,</l>
            <l>Die Zähne weist, nie denkt, und ewig schnattert;</l>
            <l>Der, schwülstiger je weniger er fühlt,</l>
            <l>Von Flammen schwatzt die unser Fächer kühlt,</l>
            <l>Und, unterdes er sich im Spiegel selbst belächelt,</l>
            <l>Studierte Seufzerchen mit schaler Anmut fächelt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»das alles was du sagst, (fiel unser Timon ein)</l>
            <l>Soll, wie es scheint, ein kleines Beispiel sein,</l>
            <l>Kein Handel sei so schlimm, den nicht der Witz verteidigt.</l>
            <l>Nur schade, daß die Ausflucht mehr beleidigt</l>
            <l>Als was dadurch verbessert werden soll.</l>
            <l>Doch, laß es sein! mein Torheitsmaß ist voll,</l>
            <l>Wir wollen uns mit Zanken nicht ermüden.</l>
            <l>Ich liebte dich; vergib! ich war ein wenig toll:</l>
            <l>Dir selbst gefiel ein Geck, und ich – ich bin zufrieden;</l>
            <l>Erfreut sogar. Denn ständ es itzt bei mir,</l>
            <l>Durch einen Wunsch an seinen Platz zu fliegen,</l>
            <l>Bathyll zu sein – um dir im Arm zu liegen:</l>
            <l>Bei deiner Augen Macht! – ich bliebe hier.</l>
            <l>Du hörst, ich schmeichle nicht. Genießt </l>
            <l>Durch falsche Zärtlichkeit einander zu betrügen:</l>
            <l>Mich fängt kein Lächeln mehr! – Ich seh ein Blumenfeld</l>
            <l>Mit mehr Empfindung an als eure schöne Welt:</l>
            <l>Und wenn zum zweiten Mal ein Weib von mir erhält,</l>
            <l>Durch einen strengen Blick, durch ein gefällig Lachen</l>
            <l>Mich bald zum Gott und bald zum Wurm zu machen,</l>
            <l>Wenn ich, so klein zu sein, noch einmal fähig bin:</l>
            <l>Dann, holde Venus, dann verwirre meinen Sinn,</l>
            <l>Verdamme mich zur lächerlichsten Flamme,</l>
            <l>Und mache mich – verliebt in meine Amme.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie lange denkst du so?« versetzt Musarion:</l>
            <l>»der Abstich ist zu stark, den dieser neue Ton</l>
            <l>Mit deinem ersten macht! Doch, lieber Freund, erlaube,</l>
            <l>Ich fordre mehr Beweis eh ich ein Wunder glaube.</l>
            <l>Du, welcher ohne Lieb und Scherz</l>
            <l>Vor kurzem noch kein glücklich Leben kannte;</l>
            <l>Du, dessen leicht gerührtes Herz</l>
            <l>Von jedem schönen Blick entbrannte,</l>
            <l>Und der, (erröte nicht, der Irrtum war nicht groß)</l>
            <l>Wenn ihm Musarion die spröde Tür verschloß,</l>
            <l>Zu Lindrung seiner Qual – nach Tänzerinnen sandte;</l>
            <l>Du, sprichst von kaltem Blut? du, bietest Amorn Trutz?</l>
            <l>Vermutlich hast du dich, noch glücklicher zu leben,</l>
            <l>In einer andern Gottheit Schutz</l>
            <l>Und in die Brüderschaft der Fröhlichen begehen,</l>
            <l>Die sich von Leidenschaft und Phantasie befrein,</l>
            <l>Um desto ruhiger der Freude sich zu weihn?</l>
            <l>Du fliehst den Zwang von ernsten Liebeshändeln,</l>
            <l>Und findest sicherer, mit Amorn nur zu tändeln;</l>
            <l>Vermählst die Mäßigung der Lust,</l>
            <l>Geschmack mit Unbestand, den Kuß mit Nektarzügen,</l>
            <l>Studierst die Kunst dich immer zu vergnügen,</l>
            <l>Genießest wenn du kannst, und leidest wenn du mußt?</l>
            <l>Ich finde wenigstens in einem solchen Leben</l>
            <l>Unendlichmal mehr Wahrheit und Vernunft,</l>
            <l>Als von der freudescheuen Zunft</l>
            <l>Geschwollner Stoiker ein Mitglied abzugeben.</l>
            <l>Und denkst du so, dann lächle sorgenlos</l>
            <l>Zum Tadel von Athen, das deiner Ändrung spottet.</l>
            <l>Nicht, wo die schöne Welt, aus langer Weile bloß,</l>
            <l>Zu Freuden sich zusammen rottet</l>
            <l>An denen nur der Name fröhlich tönt,</l>
            <l>Die, stets gehofft, doch niemals kommen wollen,</l>
            <l>Wobei man künstlich lacht und ungezwungen gähnt,</l>
            <l>Und mitten im Genuß sich schon nach andern sehnt</l>
            <l>Die da und dort uns gähnen machen sollen:</l>
            <l>Nicht im Getümmel, nein, im Schoße der Natur,</l>
            <l>Am stillen Bach, in unbelauschten Schatten,</l>
            <l>Besuchet uns die holde Freude nur,</l>
            <l>Und überrascht uns oft auf einer Spur,</l>
            <l>Wo wir sie nicht vermutet hatten.</l>
            <l>Doch, Phanias, ist's diese Denkungsart,</l>
            <l>Die dich der Stadt entzog, wozu die Außenseite</l>
            <l>Von einem Diogen? wozu ein wilder Bart?</l>
            <l>Mich deucht, ein weiser Mann trägt sich wie andre Leute?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Ansehn, schöne Spötterin,</l>
            <l>Ist wie es sich zu meinem Glücke schicket.</l>
            <l>Wie? ist dir unbekannt in welcher Lag ich bin?</l>
            <l>Daß jenes Dach, von faulem Moos gedrücket,</l>
            <l>Und so viel Land als jener Zaun umschließt,</l>
            <l>Der ganze Rest von meinem Erbgut ist?</l>
            <l>Was jeder weiß kann dir allein unmöglich</l>
            <l>Verborgen sein: dein Scherz ist unerträglich,</l>
            <l>Musarion, wie deine Gegenwart.</l>
            <l>Mit wem sprichst du von einer Denkungsart,</l>
            <l>Die von den Günstlingen des lachenden Geschickes</l>
            <l>Das Vorrecht ist?« – »Freund, du vergissest dich:</l>
            <l>Ein Sklave trägt die Farbe seines Glückes,</l>
            <l>Kein edles Herz. Im Schauspiel stimmen sich</l>
            <l>Die Flöten nach dem Ton des Stückes:</l>
            <l>Allein ein weiser Mann denkt niemals weinerlich.</l>
            <l>Wie, Phanias? Die Farbe deiner Seelen</l>
            <l>Ist nur der Widerschein der Dinge um dich her?</l>
            <l>Und dir die Fröhlichkeit, des Lebens Reiz, zu stehlen,</l>
            <l>Bedarf es nur ein widrig Ungefähr?</l>
            <l>Ich weiß, mein Freund, wohin uns mißverstandne Güte,</l>
            <l>Ein Herz, das Freude liebt, die Klugheit leicht vergißt,</l>
            <l>Und niemand, als sich selbst, zu schaden fähig ist,</l>
            <l>Ich weiß wohin sie bringen können.</l>
            <l>Doch, alles recht geschätzt, gewinnst du mehr dabei</l>
            <l>Als du verlierst. Was Toren uns mißgönnen</l>
            <l>Beweist nicht stets wie sehr man glücklich sei.</l>
            <l>Das wahre Glück, das Eigentum der Weisen,</l>
            <l>Steht fest, indes Fortunens Kugel rollt.</l>
            <l>Dem Reichen muß die Pracht, die ihm der Indus zollt,</l>
            <l>Erst, daß er glücklich sei, beweisen:</l>
            <l>Der Weise fühlt er </l>
            <l>Aus Ton so gut als aus getriebnem Gold.</l>
            <l>Wenn um ihn her die muntern Lämmer springen,</l>
            <l>Indem er sorgenfrei in eignem Schatten sitzt,</l>
            <l>Und Zephyrn, untermischt mit bunten Schmetterlingen,</l>
            <l>Gemähter Wiesen Duft ihm frisch entgegen bringen,</l>
            <l>Die Vögel um ihn her aus tausend Zweigen singen,</l>
            <l>Und alles, was er sieht, zugleich ergetzt und nützt:</l>
            <l>Wie leicht vergißt er da, er, der so viel besitzt,</l>
            <l>Daß sich sein Landhaus nicht auf Marmorsäulen stützt,</l>
            <l>Nicht Sklaven ohne Zahl in seinem Vorhof lärmen,</l>
            <l>Und Fliegen nur, wenn er zu Tische sitzt,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Kein Schmeichler-Heer belagert seine Tür,</l>
            <l>Kein Hof umschimmert ihn! – Er freue sich! dafür</l>
            <l>Besitzt er was das jedem Midas fehlet,</l>
            <l>Was der Monarch mit Gold zu kaufen fälschlich meint,</l>
            <l>Was, wer es kennt, vor einer Krone wählet,</l>
            <l>Das höchste Gut des Lebens, einen Freund.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du schwärmst, Musarion! – Er, dem das Glück den Rücken</l>
            <l>Gewiesen, einen Freund?« – »Ein Beispiel siehst du hier«,</l>
            <l>Erwidert sie: »mich, die von freien Stücken</l>
            <l>Athen verließ, dich sucht, und da du mir</l>
            <l>Entflohest, dir (der mütterlichen Lehren</l>
            <l>Uneingedenk) so eifrig nachgejagt,</l>
            <l>Wie andre meiner Art vor dir geflohen wären.</l>
            <l>Ich dächte, das beweist, wenn einem Mann zu Ehren</l>
            <l>Ein Mädchen – sich – und seinen Kopfputz wagt!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich weiß die Zeit – ich trug noch deine Kette –</l>
            <l>(hier seufzte Phanias) da, mich entzückt zu sehn,</l>
            <l>Dich weniger gekostet hätte.</l>
            <l>Du durftest, statt mir nachzugehn,</l>
            <l>Dich damals nur nach Art der Nymphen sträuben,</l>
            <l>Die gern an einem Busch im Fliehen hangen bleiben,</l>
            <l>Mit leiser Stimme dräun und lächelnd widerstehn:</l>
            <l>Allein, wer kann dafür, daß ungeneigte Winde</l>
            <l>Von unsern Wünschen stets den besten Teil verwehn?</l>
            <l>Dies ist vorbei! Jetzt, wenn es bei mir stünde,</l>
            <l>Wünscht ich mir nichts als ein gelaßnes Blut.</l>
            <l>Man nennt mich zu Athen unglücklich – doch, ich finde,</l>
            <l>Zu etwas, wie man sagt, ist stets das Unglück gut;</l>
            <l>Durch ein bezaubertes Gewinde</l>
            <l>Von süßem Irrtum hat zuletzt</l>
            <l>Die Torheit selbst mich auf den Weg gesetzt,</l>
            <l>Gesegnet seist du mir, Geburtstag meines Glücks!</l>
            <l>Nicht Phanias, der Günstling des Geschicks,</l>
            <l>Nein, Phanias, der Nackte, der Verbannte,</l>
            <l>Ist neidenswert! Da war er wirklich arm,</l>
            <l>Unglücklicher als Irus, glich dem Kranken</l>
            <l>Der sich zu Tode tanzt, als Schmeichler, Schwarm an Schwarm.</l>
            <l>Sein Herzensblut aus goldnen Bechern tranken:</l>
            <l>Beim nächtlichen Gelag, an feiler Phrynen Brust,</l>
            <l>Da war er elend, </l>
            <l>Von jeder Leidenschaft! ein Opfertier der Lust!</l>
            <l>Wie? Der, der siebenfach von einer Schlang umwunden</l>
            <l>Auf Blumen schläft und träumt er sitz auf einem Thron,</l>
            <l>Der sollte glücklich sein? – Und wenn Endymion,</l>
            <l>(dem Luna, daß sie ihn bequemer küssen möge,</l>
            <l>So schöne Träume gab) durch eine Million</l>
            <l>Von Sonnenaltern stets in süßen Träumen läge,</l>
            <l>Und träumt' er schmaus am Göttertisch</l>
            <l>Mit Jupitern und buhle mit Göttinnen,</l>
            <l>Ein süß betäubendes Gemisch</l>
            <l>Von allem was ergetzt berausche seine Sinnen,</l>
            <l>Mit Einem Wort, er schwimme wie ein Fisch</l>
            <l>In einem Ozean von Wonne –</l>
            <l>Sprich, wer geständ uns, unerrötend, ein,</l>
            <l>Er wünsche sich Endymion zu sein?</l>
            <l>Diogenes, der Hund, in seiner Tonne</l>
            <l>War glücklicher! – In unsrer eignen Brust,</l>
            <l>Da, oder nirgends, fließt die Quelle wahrer Lust,</l>
            <l>Der Freuden, welche nie versiegen,</l>
            <l>Des Zustands dauernder Vergnügen,</l>
            <l>Den nichts von außen stört! Wie elend hätte mich</l>
            <l>Ein Wechsel, der mir alles raubte</l>
            <l>Wodurch ich mich vor diesem glücklich glaubte,</l>
            <l>Fortunens ganzen Kram, – wie elend hätt er mich</l>
            <l>Gemacht, wenn mir aus ihrer lichten Sphäre</l>
            <l>Die Weisheit nicht zu Hülf erschienen wäre,</l>
            <l>Die aus den Wolken mir die Arme reicht, zu sich</l>
            <l>Hinauf mich zieht, und mich dahin versetzet,</l>
            <l>Wo ihre Lieblinge, frei von Begier und Wahn,</l>
            <l>Von keiner Lust gereizt, von keinem Schmerz verletzet,</l>
            <l>Sich den Olympiern und ihrer Wonne nahn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier ward der hohe Schwung, den Phanias zu nehmen</l>
            <l>Begriffen war, gehemmt. Schon schwanden Raum und Zeit</l>
            <l>Aus seinem Blick, schon fühlt' er sich entkleidt</l>
            <l>Vom niederziehenden Gewand der Sterblichkeit,</l>
            <l>Schon war er halb ein Gott; – als eine Kleinigkeit,</l>
            <l>Die wir uns fast zu sagen schämen,</l>
            <l>Ihn plötzlich in die Unterwelt</l>
            <l>Zurückezog. – Ihr mächtigen Besieger</l>
            <l>Der Menschlichkeit, die ihr dem Sternenfeld</l>
            <l>Euch nahe glaubt – das Herz ist ein Betrüger!</l>
            <l>Erkennet euer Bild in Phanias und bebt!</l>
            <l>Der Weise, der so kühn sich zum Olymp erhebt,</l>
            <l>Der schon so hoch empor gestiegen,</l>
            <l>Daß er (wie Sancho dort auf Magellonens Pferd)</l>
            <l>Die purpurnen und himmelblauen Ziegen</l>
            <l>Des Himmels grasen sieht,</l>
            <l>Und aus der Glut, die sein Gehirn verzehrt,</l>
            <l>Des Feuerhimmels Nähe schließet,</l>
            <l>Ihn, der nichts Sterblichs mehr mit seinem Blick beehrt,</l>
            <l>Den stolzen Gast des Äthers, schießet</l>
            <l>Musarion mit einem – Blick herab.</l>
            <l>Doch freilich war's ein Blick, nur jenem zu vergleichen</l>
            <l>Den Coypel seinem Amor gab;</l>
            <l>Der, euer Herz gewisser zu beschleichen,</l>
            <l>Euch schalkhaft warnt, als spräch er: »Seht ihr mich?</l>
            <l>Ihr denkt, ich sei ein Kind voll süßer Unschuld, ich?</l>
            <l>Verlaßt euch drauf! Seht ihr an meiner Seite</l>
            <l>Den Köcher hier? Wenn euch zu raten ist,</l>
            <l>So flieht! – Und doch, was hilft die kleine Frist?</l>
            <l>Es sei nun morgen oder heute,</l>
            <l>Ihr habt ein Herz, und das ist meine Beute!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So, oder doch in diesem Ton,</l>
            <l>So etwas sprach der Blick, womit Musarion</l>
            <l>Den weisen Phanias aus seiner Fassung brachte.</l>
            <l>Er sah, er stockt', er schwieg; die alte Flamm erwachte,</l>
            <l>Und seine Augen füllt' ein unfreiwillig Naß.</l>
            <l>Die Schöne stellte sich sie sehe nichts, und lachte</l>
            <l>Nur innerlich. Drauf sprach sie: »Phanias,</l>
            <l>Es dämmert schon. Ich habe mich zu lange</l>
            <l>Bei dir verweilt. Athen ist weit von hier;</l>
            <l>In dieser Gegend kenn ich niemand außer dir,</l>
            <l>Und hier im Hain, gesteh ich, wäre mir</l>
            <l>Die Nacht hindurch vor Ziegenfüßlern bange.</l>
            <l>Was ist zu tun? – Ich denk ich folge dir?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mir?« stottert Phanias: »gewiß sehr viele Ehre!</l>
            <l>Allein, mein Haus ist klein« – »Und wenn es kleiner wäre,</l>
            <l>Für eine Freundin hat die kleinste Hütte Raum.« –</l>
            <l>»du wirst an allem Mangel haben;</l>
            <l>Ein wenig Milch, ein Ei, und dieses kaum« –</l>
            <l>»mich hungert nicht.« – »Nur einen Hirtenknaben,</l>
            <l>Dich zu bedienen« – »Nur? Es ist an Dem zu viel.</l>
            <l>Wir wollen gehn, mein Freund! die Luft wird kühl« –</l>
            <l>»vergib, Musarion; ich muß dir alles sagen:</l>
            <l>Mein Häuschen ist besetzt; ich habe seit acht Tagen</l>
            <l>Zwei Freunde, die bei mir« – »Zwei Freunde?« – »Ja, und zwar</l>
            <l>Die, deucht mir, nicht zu deinem Umgang taugen.« –</l>
            <l>»was sagst du? – Philosophen gar?</l>
            <l>Sie haben doch noch ihre Augen?</l>
            <l>Gut, Phanias, ich will sie kennen, ich« –</l>
            <l>»du scherzest.« – »Nein, mein Herr; ich hatte, wie ihr mich</l>
            <l>Hier seht, von ihrer Art wohl eher</l>
            <l>Um meinen Nachttisch stehn.« – »Vergib, ich zweifle sehr:</l>
            <l>Der stoische Kleanth « – »O Ceres! und wer mehr?«</l>
            <l>»theophron, der Pythagoräer,</l>
            <l>Sind schwerlich von so blödem Geist« –</l>
            <l>»o Phanias, ist alles Gold was gleißt?</l>
            <l>Allein, gesetzt, sie wären lauter Geist,</l>
            <l>Was hindert dies? Nur desto mehr Vergnügen!«</l>
            <l>»kurz, wir sind drei, Madam, und auf den Mann</l>
            <l>Ein kleines Ruhebett« -» Man hilft sich wie man kann;</l>
            <l>Und können wir den Schlaf durch Schwatzen nicht betrügen?</l>
            <l>Wir gehn, mein Lieber – deinen Arm!</l>
            <l>Nun, Phanias? macht dir mein Antrag warm?</l>
            <l>Man dächt es wäre hier wer weiß wie viel zu wagen.</l>
            <l>Drei Weise werden mir doch wohl gewachsen sein?</l>
            <l>Ich fürchte nichts bei euch, und bin allein.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was soll er tun? – Wo Widersterben</l>
            <l>Vorm Untergang das Schiff nicht retten kann,</l>
            <l>Da wird ein weiser Steuermann</l>
            <l>Mit guter Art sich in den Wind ergehen.</l>
            <l>Mein Phanias, der nur aus blöder Scheu</l>
            <l>Vor seinen Mentorn sich so lange widersetzte,</l>
            <l>Schwor, daß er seine Einsiedlei</l>
            <l>Dem Musentempel ähnlich schätzte,</l>
            <l>Weil ihr das Glück beschieden sei,</l>
            <l>Die liebenswürdigste der Musen zu beschatten.</l>
            <l>Schon zeigte sich, daß ihre Reize noch</l>
            <l>Nicht alle Macht auf ihn verloren hatten.</l>
            <l>Der ausgetriebne Amor kroch,</l>
            <l>So leise, wie auf Blumenspitzen,</l>
            <l>Aus ihren Augen in sein Herz.</l>
            <l>Des Gottes Ankunft kündt ein fliegendes Erhitzen</l>
            <l>Der blassen Wang, ein wollustvoller Schmerz</l>
            <l>Mit Tränen an, die wider seinen Willen</l>
            <l>In runden Tropfen ihm die Augenwinkel füllen.</l>
            <l>Er meint er atme nur, und seufzt; starrt unverwandt</l>
            <l>(indes sie schwatzt und scherzt) sie an, als ob er höre,</l>
            <l>Und hört doch nichts; drückt ihr die runde Hand,</l>
            <l>Und denkt, indem durchs steigende Gewand</l>
            <l>Die schöne Brust sich bläht, ob diese halbe Sphäre</l>
            <l>Der Pythagorischen nicht vorzuziehen wäre?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schöne wurde die Gefahr</l>
            <l>Worin der Ruhm der Stoa schwebte,</l>
            <l>Den Kampf in seiner Brust und ihren Sieg gewahr,</l>
            <l>Und wie vergebens er der Macht entgegen strebte,</l>
            <l>Wovon (so lispelt ihr der Liebesgott ins Ohr)</l>
            <l>Die Philosophen selbst, sie wollten</l>
            <l>Nun oder wollten nicht, bald Zeugen werden sollten.</l>
            <l>Sie sah, wie nach und nach sein Trübsinn sich verlor,</l>
            <l>Und wie beredt, wie stark sein Auge sagte,</l>
            <l>Was er sich selbst kaum zu gestehen wagte:</l>
            <l>Allein sie fand für gut, (und tat sehr klug </l>
            <l>Ihm, was sie sah, und ihrer beiden Seelen</l>
            <l>Geheime Sympathie zur Zeit noch zu verhehlen.</l>
            <l>Nur sah sie ihn mit solchen Blicken an,</l>
            <l>Die er berechtigt war so günstig auszulegen</l>
            <l>Als ihm gefiel. Allein, macht die Begier verwegen,</l>
            <l>So macht die Liebe blöd. Er sah in ihrem Blick</l>
            <l>Sonst jeden Reiz, nur nicht sein nahes Glück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So langten sie, da schon die letzten Strahlen schwanden,</l>
            <l>Bei seinem Landgut an, wo sie das weise Paar,</l>
            <l>Von Linden die im Vorhof standen</l>
            <l>Umduftet, unverhofft in einer Stellung fanden,</l>
            <l>Die der Philosophie nicht allzu rühmlich war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einem Hain, der einer Wildnis glich</l>
            <l>Und nah am Meer ein kleines Gut begrenzte,</l>
            <l>Ging Phanias mit seinem Gram und sich</l>
            <l>Allein umher; der Abendwind durchstrich</l>
            <l>Sein fliegend Haar, das keine Ros umkränzte;</l>
            <l>Verdrossenheit und Trübsinn malte sich</l>
            <l>In Blick und Gang und Stellung sichtbarlich;</l>
            <l>Und was ihm noch zum Timon</l>
            <l>Ein Mantel, so entfasert, abgefärbt</l>
            <l>Und ausgenützt, daß es Verdacht erweckte,</l>
            <l>Er hätte den, der einst den Krates deckte,</l>
            <l>Vom Aldermann der Cyniker geerbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gedankenvoll, mit halb geschloßnen Blicken,</l>
            <l>Den Kopf gesenkt, die Hände auf den Rücken,</l>
            <l>Ging er daher. Verwandelt wie er war,</l>
            <l>Mit langem Bart und ungeschmücktem Haar,</l>
            <l>Mit finstrer Stirn, in Cynischem Gewand</l>
            <l>Wer hätt in ihm den Phanias erkannt,</l>
            <l>Der kürzlich noch von Grazien und Scherzen</l>
            <l>Umflattert war, den Sieger aller Herzen.</l>
            <l>Der an Geschmack und Aufwand keinem wich,</l>
            <l>Und zu Athen, wo auch Sokraten zechten,</l>
            <l>Beim muntern Fest, in durchgescherzten Nächten,</l>
            <l>Dem Komus bald, und bald dem Amor glich?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ermüdet wirft er sich auf einen Rasen nieder,</l>
            <l>Sieht ungerührt die reizende Natur</l>
            <l>So schön in ihrer Einfalt! hört die Lieder</l>
            <l>Der Nachtigall, doch mit den Ohren nur.</l>
            <l>Ihr zärtlicher Gesang sagt seinem Herzen nichts;</l>
            <l>Denn ihn beraubt des Grams umschattendes Gefieder</l>
            <l>Des innern Ohrs, des geistigen Gesichts.</l>
            <l>Empfindungslos, wie einer der Medusen</l>
            <l>Erblickt und starrt, erwägt er zweifelsvoll</l>
            <l>Nicht, wie vordem, wofür er seufzen soll,</l>
            <l>Für welchen Mund, für welchen schönen Busen,</l>
            <l>Nein, Phanias spricht jetzt der Torheit Hohn,</l>
            <l>Und ruft, seitdem aus seinem hohlen Beutel</l>
            <l>Die letzte Drachme flog, wie König Salomon:</l>
            <l>Was unterm Monde liegt, ist eitel!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja wohl, vergänglich ist und flüchtiger als Wind</l>
            <l>Der Schönen Gunst, die Brudertreu der Zecher;</l>
            <l>So bald nicht mehr der goldne Regen rinnt,</l>
            <l>Ist keine Danae, so bald im trocknen Becher</l>
            <l>Der Wein versiegt, ist kein Patroklus mehr.</l>
            <l>Was Fliegen lockt, das lockt auch Freunde her;</l>
            <l>Gold zieht magnetischer, als Schönheit, Witz und Jugend:</l>
            <l>Ist eure Hand, ist eure Tafel leer,</l>
            <l>So flieht der Näscher Schwarm, und Lais spricht von Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der großen Wahrheit voll, daß alles eitel sei</l>
            <l>Womit der Mensch in seinen Frühlingsjahren,</l>
            <l>Berauscht von süßer Raserei,</l>
            <l>Leichtsinnig, lüstern, rasch und unerfahren,</l>
            <l>In seinem Paradies von Rosen und Schasmin</l>
            <l>Ein kleiner Gott sich dünkt, setzt Phanias, der Weise,</l>
            <l>Wie Herkules, sich auf den </l>
            <l>(nur schon zu spät) und sinnt der schweren Reise</l>
            <l>Des Lebens nach. Was soll, was kann er tun?</l>
            <l>Es ist so süß, auf Flaum und Rosenblättern</l>
            <l>Im Arm der Wollust sich vergöttern,</l>
            <l>Und nur vom Übermaß der Freuden auszuruhn!</l>
            <l>Es ist so unbequem, den Dornenpfad zu klettern!</l>
            <l>Was tätet ihr? – Hier ist, wie vielen deucht,</l>
            <l>Das Wählen schwer: dem Phanias war's leicht.</l>
            <l>Er sieht die schöne Ungetreue,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Zu jüngern Günstlingen aus seinen Armen fliehn;</l>
            <l>Die Scherze mit den Amorinen fliehn</l>
            <l>Der Göttin nach, verlassen lachend ihn,</l>
            <l>Und schicken ihm zum Zeitvertreib die </l>
            <l>Hingegen winken ihm aus ihrem Heiligtum</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und zeigen ihm den edlen </l>
            <l>Der neue Herkules schickt seufzend einen Blick</l>
            <l>Den schon Entflohnen nach, ob sie nicht wiederkehren:</l>
            <l>Sie kehren, leider! nicht zurück,</l>
            <l>Und nun entschließt er sich der Helden Zahl zu mehren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Helden Zahl? – Hier steht er wieder an;</l>
            <l>Der kühne Vorsatz bleibt in neuen Zweifeln schweben.</l>
            <l>Zwar ist es schön, auf lorbeernvoller Bahn</l>
            <l>Zum Rang der Göttlichen die in der Nachwelt leben,</l>
            <l>Zu einem Platz im Sternenplan</l>
            <l>Und im Plutarch, sich zu erheben;</l>
            <l>Schön, sich der trägen Ruh entziehn,</l>
            <l>Gefahren suchen; keine fliehn, Auf edle Abenteuer ziehn,</l>
            <l>Und die gerochne Welt mit Riesenblute färben;</l>
            <l>Schön, </l>
            <l>Ein Dichter, der zwar selbst beim ersten Anlaß floh,</l>
            <l>Süß ist's, und ehrenvoll, fürs Vaterland zu sterben.</l>
            <l>Doch auch die Weisheit kann Unsterblichkeit erwerben!</l>
            <l>Wie prächtig klingt's, den fesselfreien Geist</l>
            <l>Im reinsten Quell des Lichts von seinen Flecken waschen,</l>
            <l>Die Wahrheit, die sich sonst nie ohne Schleier weist,</l>
            <l>(nie, oder Göttern nur) entkleidet überraschen;</l>
            <l>Der Schöpfung Grundriß übersehn,</l>
            <l>Der Sphären mystischen verworrnen Tanz verstehn,</l>
            <l>Vermutungen auf stolze Schlüsse häufen,</l>
            <l>Und bis ins Reich der reinen Geister streifen;</l>
            <l>Wie glorreich! welche Lust! – Nennt immer Den beglückt</l>
            <l>Und frei und groß, den Mann der nie gezittert,</l>
            <l>Den der Trompete Ruf zur wilden Schlacht entzückt,</l>
            <l>Der lächelnd sieht was Menschen sonst erschüttert</l>
            <l>Und selbst den Tod, der ihn mit Lorbeern schmückt,</l>
            <l>Wie eine Braut an seinen Busen drückt:</l>
            <l>Viel größer, glücklicher ist </l>
            <l>Den, von Minervens Schild bedeckt,</l>
            <l>Kein nächtliches Phantom, kein Aberglaube schreckt;</l>
            <l>Den Flammen, die auf Leinwand brennen,</l>
            <l>Und Styx und Acheron nicht blässer machen können;</l>
            <l>Der ohne Furcht Kometen brennen sieht,</l>
            <l>Die hohen Götter nicht mit Taschenspiel bemüht,</l>
            <l>Und, weil kein Wahn die Augen ihm verbindet,</l>
            <l>Stets die Natur sich gleich, stets regelmäßig findet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>War Philipps Sohn ein Held, der sich der Lust entzog</l>
            <l>In welcher unberühmt die Ninias zerrannen,</l>
            <l>Und auf zertrümmerten Tyrannen</l>
            <l>Von Sieg zu Sieg bis an den Indus flog?</l>
            <l>Sein wälzender Triumph zermalmte tausend Städte,</l>
            <l>Zertrat die halbe Welt – warum? laßt's ihn gestehn!</l>
            <l>»damit der Pöbel von Athen</l>
            <l>Beim nassen Schmaus von ihm zu reden hätte.«</l>
            <l>Um wie viel mehr, als solch ein Weltbezwinger,</l>
            <l>Ist </l>
            <l>Als Jupiter, der </l>
            <l>Sich kühn entschließt; dem Lust kein Gut, und Pein</l>
            <l>Kein Übel ist; zu groß, sich zu beklagen,</l>
            <l>Zu weise, sich zu freun; der jede Leidenschaft</l>
            <l>Als Sieger an der Tugend Wagen</l>
            <l>Gefesselt hat und im Triumphe führt;</l>
            <l>Den alles Gold der Inder nicht verführt;</l>
            <l>Den nur sein eigener, kein fremder Beifall rührt;</l>
            <l>Kurz, der in Phalaris durchglühtem Stier verdärbe</l>
            <l>Eh er in Phrynens Arm – ein </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In solche schimmernde Betrachtungen vertieft</l>
            <l>Lag Phanias, schon mehr als halb entschlossen;</l>
            <l>Als Amor unverhofft die neue Denkart prüft,</l>
            <l>Die Gram, Philosophie und Not ihm eingegossen.</l>
            <l>Er sah, und hätte gern den Augen nicht getraut,</l>
            <l>Die ein Gesicht, wovor ihm billig graut,</l>
            <l>Zu sehn sich nicht erwehren, können.</l>
            <l>Die Götter werden ihm den Ruhm doch nicht mißgönnen,</l>
            <l>Ein Xenokrat zu sein? Was hilft Entschlossenheit?</l>
            <l>Im Augenblick der uns Minerven weiht</l>
            <l>Kommt Cytherea selbst zur ungelegnen Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar </l>
            <l>Die Schöne, welche kam, vielleicht sich vor der Wette,</l>
            <l>Die Pallas einst verlor, gleich wenig sich gescheut.</l>
            <l>Schön, wenn der Schleier bloß ihr schwarzes Aug entdeckte,</l>
            <l>Noch schöner, wenn er nichts versteckte;</l>
            <l>Gefallend, wenn sie schwieg, bezaubernd, wenn sie sprach:</l>
            <l>Dann hätt ihr Witz auch Wangen ohne Rosen</l>
            <l>Beliebt gemacht; ein Witz, dem's nie an Reiz gebrach,</l>
            <l>Zu stechen oder liebzukosen</l>
            <l>Gleich aufgelegt, doch lächelnd wenn er stach</l>
            <l>Und ohne Gift. Nie sahe man die Musen</l>
            <l>Und Grazien in einem schönern Bund,</l>
            <l>Nie scherzte die Vernunft aus einem schönern Mund;</l>
            <l>Und Amor nie um einen schönern Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So war, die ihm erschien, so war Musarion.</l>
            <l>Sagt, Freunde, wenn mit einer solchen Miene</l>
            <l>Im wildsten Hain ein Mädchen euch erschiene,</l>
            <l>Die Hand aufs Herz! sagt, liefet ihr davon?</l>
            <l>»so lief denn Phanias?« – Das konntet ihr erraten!</l>
            <l>Er tat was Wenige in seinem Falle </l>
            <l>Allein, was jeder </l>
            <l>Er sprang vom Boden auf, und – hielt ein wenig still,</l>
            <l>Um recht gewiß zu sehn was ihm sein Auge sagte;</l>
            <l>Und da er sah, es sei Musarion,</l>
            <l>So lief er euch – der weise Mann! – davon</l>
            <l>Als ob ein Arimasp ihn jagte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du fliehest, Phanias?« ruft sie ihm lachend nach:</l>
            <l>»erkennest mich und fliehst? Gut, fliehe nur, du Spröder!</l>
            <l>Dein Kaltsinn macht Musarion nicht blöder;</l>
            <l>Du schmeichelst dir doch wohl, sie sei so schwach</l>
            <l>Dir nachzufliehn?« – Durch ungebahnte Pfade</l>
            <l>Wand er wie eine Schlange sich:</l>
            <l>So schlüpft die keusche Oreade</l>
            <l>Dem Satyr aus der Hand, der sie im Bad erschlich.</l>
            <l>Die Schöne folgt mit leichten Zephyrfüßen,</l>
            <l>Doch ohne Hast; denn (dachte sie) am Strand</l>
            <l>Wohin er flieht, wird er wohl halten müssen.</l>
            <l>Es war ihr Glück, daß sich kein Nachen fand;</l>
            <l>Denn, der Versuchung zu entgehen,</l>
            <l>Was tät ein Weiser nicht, Doch da er keinen fand,</l>
            <l>Wohin entfliehn? – Es ist um ihn geschehen</l>
            <l>Wenn ihn sein Kopf verläßt! – Seid unbesorgt! er blieb</l>
            <l>Am Ufer ganz gelassen stehen,</l>
            <l>Sah vor sich hin, schwang seinen Stab, beschrieb</l>
            <l>Figuren in den Sand, als ob er überdächte</l>
            <l>Wie viele Körner wohl der Erdball fassen möchte;</l>
            <l>Kurz, tat als säh er nichts, und wandte sich nicht um.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»vortrefflich!« rief sie aus, »das nenn ich Heldentum</l>
            <l>Und etwas mehr! Die alte Ordnung wollte,</l>
            <l>Daß Daphne jüngferlich mit kurzen Schritten fliehn,</l>
            <l>Apollo keuchend folgen sollte;</l>
            <l>Du kehrst es um. – Fliehst du, mich nachzuziehn?</l>
            <l>Den kleinen Stolz will ich dir gerne gönnen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du irrest dich«, antwortet unser Held</l>
            <l>Mit Mienen, welche nicht, wie sehr sie ihm mißfällt,</l>
            <l>Verbergen wollen oder können:</l>
            <l>»ein rascher meilenbreiter Spalt,</l>
            <l>Der plötzlich zwischen uns den Boden gähnen machte,</l>
            <l>Ist alles, glaube mir, wornach ich sehnlich schmachte,</l>
            <l>Seitdem ich dich erblickt«. – »Der Gruß ist etwas kalt«,</l>
            <l>Erwidert sie: »du denkest, wie ich sehe,</l>
            <l>Die Reihe sei nunmehr an dir,</l>
            <l>Und weichst zurück so wie ich vorwärts gehe.</l>
            <l>Doch spiele nicht den Grausamen mit mir!</l>
            <l>Was willst du mehr, als daß ich dir gestehe,</l>
            <l>Du zürnst mit Recht? Ja, ich mißkannte dich:</l>
            <l>Doch, war ich damals mein? Jetzt bin ich, was du mich,</l>
            <l>Zu sein, so oft zu meinen Füßen batest.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie, (unterbrach er sie) du, die mit kaltem Blut</l>
            <l>Mein zärtlich Herz mit Füßen tratest.</l>
            <l>Mich lächelnd leiden sahst – du hast den Übermut</l>
            <l>Und suchst mich auf, mich noch durch Spott zu quälen?</l>
            <l>Zwei Jahre liebt ich dich, Undankbare, so schön,</l>
            <l>Wie keine Sterbliche sich je geliebt gesehn.</l>
            <l>Dein Blick, dein Atem schien allein mich zu beseelen.</l>
            <l>Tor, der ich war! von einem Blick entzückt</l>
            <l>Der sich an mir für Nebenbuhler übte;</l>
            <l>Durch falsche Hoffnungen berückt,</l>
            <l>Womit mein krankes Herz getäuscht zu werden liebte!</l>
            <l>Du botst verführerisch das süße Gift mir dar,</l>
            <l>Und machtest dann mit einem andern wahr</l>
            <l>Was dein Sirenenmund mir zugelächelt hatte.</l>
            <l>Und, o! mit wem? – Dies brachte mich zur Wut!</l>
            <l>(nur der Gedank empört noch itzt mein Blut)</l>
            <l>Ein Knabe war's, – erröte nicht, gestatte</l>
            <l>Daß ich ihn malen darf, – gelblockig, zephyrlich,</l>
            <l>Ein bunter Schmetterling, so glatt wie eine Schlange,</l>
            <l>Mit Gänseflaum ums Kinn, mit rotgeschminkter Wange,</l>
            <l>Ein Ding, das einer Puppe glich,</l>
            <l>Wie kleine Töchterchen mit sich zu Bette nehmen:</l>
            <l>Dem gabst du, ohne dich zu schämen,</l>
            <l>Den Busen preis, um den der Hirt von Ilion</l>
            <l>Helenen untreu worden wäre;</l>
            <l>Dies Äffchen machte den Adon</l>
            <l>Der Nebenbuhlerin der Göttin von Cythere.</l>
            <l>Und Phanias, indes so ein Insekt</l>
            <l>Auf deinen Rosen kriecht, liegt Nächte durch gestreckt,</l>
            <l>Mit Tränen, die den Mai von seinen Wangen ätzen,</l>
            <l>Die Schwelle deiner Tür, Undankbare, zu netzen!</l>
            <l>Nein! Der versöhnt sich nie, der so beleidigt ward!</l>
            <l>Hinweg! die Luft, in der du Atem ziehest,</l>
            <l>Ist Pest für mich – Verlaß mich! du bemühest</l>
            <l>Dich fruchtlos! – unsre Denkungsart</l>
            <l>Stimmt minder überein als ehmals unsre Herzen«.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mich deucht (erwidert sie) du rächest dich zu hart</l>
            <l>Für selbst gemachte Liebesschmerzen.</l>
            <l>Sei wahr, und sprich, ist's stets in unserer Gewalt</l>
            <l>Zu lieben </l>
            <l>Oft fragt der Liebesgott uns nur nicht ob wir </l>
            <l>Wir finden ohne Grund uns zärtlich oder kalt,</l>
            <l>Itzt dem Apollo spröd, itzt schwach für einen Faunen.</l>
            <l>Was weiß ich's selbst? wer zählet Amors Launen?</l>
            <l>Ihr, die ihr über uns so bitter euch beschwert,</l>
            <l>Laßt euer eignes Herz für unsers Antwort geben!</l>
            <l>Ihr bleibt oft an der Stange kleben,</l>
            <l>Und was euch angelockt war kaum der Mühe wert.</l>
            <l>Ein Halstuch öffnet sich, ein Ärmel fällt zurücke,</l>
            <l>Und weg ist euer Herz! Oft braucht es nicht so viel;</l>
            <l>Ein Lächeln fängt euch schon, ihr fallt von einem Blicke.</l>
            <l>Ein flüchtiger Geschmack, ein Nichts, ein eitles Spiel</l>
            <l>Der Phantasie, regiert uns oft im Wählen;</l>
            <l>Das Schöne selbst verliert auf kurze Zeit</l>
            <l>Den Reiz für uns; wir wissen daß wir fehlen,</l>
            <l>Und finden Grazien bis in der Häßlichkeit.</l>
            <l>Hat die Erfahrung, wie ich glaube,</l>
            <l>Von dieser Wahrheit dich belehrt,</l>
            <l>So ist mein Irrtum auch vielleicht verzeihenswert.</l>
            <l>Wer suchet unter einer Haube</l>
            <l>So viel Vernunft als Zenons Bart verheißt?</l>
            <l>Und wie? mein Freund, wenn ich sogar zu sagen</l>
            <l>Mich untersteh, daß wirklich mein Betragen</l>
            <l>Ich schätzt an dir, wofür dich jeder preist,</l>
            <l>Ein edles Herz und einen schönen Geist:</l>
            <l>Was ich für dich empfand war auf Verdienst gegründet;</l>
            <l>Du warst mein </l>
            <l>Vergnügt mit einem Band das nur die Seelen bindet,</l>
            <l>Sahst du mich Tage lang, und fandest gar nicht schwer</l>
            <l>Mich, wenn der Abendstern dir winkte, zu verlassen,</l>
            <l>Um an Glycerens Tür die halbe Nacht zu passen.</l>
            <l>So ging es gut, bis dich ein Ungefähr</l>
            <l>An einem Sommertag in eine Laube führte,</l>
            <l>Worin die </l>
            <l>So ruhig ließ. Ich weiß nicht was dich rührte;</l>
            <l>Der Schlaf nach einem Bad, wenn man allein sich meint,</l>
            <l>Muß was verschönerndes in euern Augen haben:</l>
            <l>Genug, du fandst an </l>
            <l>Und </l>
            <l>Nichts ahnend wacht ich auf; da lag zu meinen Füßen</l>
            <l>Ein Mittelding von Faun und Liebesgott!</l>
            <l>In dithyrambische Begeistrung hingerissen</l>
            <l>Was sagtest du mir nicht! was hättst du wagen müssen,</l>
            <l>Hätt ich, der Schwärmerei die Lippen zu verschließen,</l>
            <l>Das Mittel nicht gekannt! Ein Strom von kaltem Spott</l>
            <l>Nahm deinem Brand die Luft. Mit triefendem Gefieder</l>
            <l>Flog Amor zürnend fort: doch freut ich mich zu früh;</l>
            <l>Denn eh ich mir's versah, so kam er seufzend wieder.</l>
            <l>Mit Seufzen, ich gesteh's, erobert man mich nie;</l>
            <l>Der feierliche Schwung erhitzter Phantasie</l>
            <l>Schlägt mir die Lebensgeister nieder.</l>
            <l>Ich machte den Versuch, durch Fröhlichkeit und Scherz</l>
            <l>Den Dämon, der dich plagte, zu verjagen;</l>
            <l>Doch diese Geisterart kann keinen Scherz ertragen.</l>
            <l>Ich änderte die Kur. Allein mein eignes Herz</l>
            <l>Kam in Gefahr dabei; es wurde mir verdächtig;</l>
            <l>Denn Schwärmerei steckt wie der Schnupfen an:</l>
            <l>Man fühlt ich weiß nicht was, und eh man wehren kann</l>
            <l>Ist unser Kopf des Herzens nicht mehr mächtig.</l>
            <l>Auf meine Sicherheit bedacht</l>
            <l>Fand ich zuletzt ich müsse mich zerstreuen.</l>
            <l>Mir schien ein Geck dazu ganz eigentlich gemacht.</l>
            <l>Für Schönen, die den Zwang der ernsten Liebe scheuen,</l>
            <l>Taugt eine Puppe nur, die trillert, hüpft und lacht;</l>
            <l>Ein bunter Tor, der tändelnd uns umflattert,</l>
            <l>Die Zähne weist, nie denkt, und ewig schnattert;</l>
            <l>Der, schwülstiger je weniger er fühlt,</l>
            <l>Von Flammen schwatzt die unser Fächer kühlt,</l>
            <l>Und, unterdes er sich im Spiegel selbst belächelt,</l>
            <l>Studierte Seufzerchen mit schaler Anmut fächelt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»das alles was du sagst, (fiel unser Timon ein)</l>
            <l>Soll, wie es scheint, ein kleines Beispiel sein,</l>
            <l>Kein Handel sei so schlimm, den nicht der Witz verteidigt.</l>
            <l>Nur schade, daß die Ausflucht mehr beleidigt</l>
            <l>Als was dadurch verbessert werden soll.</l>
            <l>Doch, laß es sein! mein Torheitsmaß ist voll,</l>
            <l>Wir wollen uns mit Zanken nicht ermüden.</l>
            <l>Ich liebte dich; vergib! ich war ein wenig toll:</l>
            <l>Dir selbst gefiel ein Geck, und ich – ich bin zufrieden;</l>
            <l>Erfreut sogar. Denn ständ es itzt bei mir,</l>
            <l>Durch einen Wunsch an seinen Platz zu fliegen,</l>
            <l>Bathyll zu sein – um dir im Arm zu liegen:</l>
            <l>Bei deiner Augen Macht! – ich bliebe hier.</l>
            <l>Du hörst, ich schmeichle nicht. Genießt </l>
            <l>Durch falsche Zärtlichkeit einander zu betrügen:</l>
            <l>Mich fängt kein Lächeln mehr! – Ich seh ein Blumenfeld</l>
            <l>Mit mehr Empfindung an als eure schöne Welt:</l>
            <l>Und wenn zum zweiten Mal ein Weib von mir erhält,</l>
            <l>Durch einen strengen Blick, durch ein gefällig Lachen</l>
            <l>Mich bald zum Gott und bald zum Wurm zu machen,</l>
            <l>Wenn ich, so klein zu sein, noch einmal fähig bin:</l>
            <l>Dann, holde Venus, dann verwirre meinen Sinn,</l>
            <l>Verdamme mich zur lächerlichsten Flamme,</l>
            <l>Und mache mich – verliebt in meine Amme.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie lange denkst du so?« versetzt Musarion:</l>
            <l>»der Abstich ist zu stark, den dieser neue Ton</l>
            <l>Mit deinem ersten macht! Doch, lieber Freund, erlaube,</l>
            <l>Ich fordre mehr Beweis eh ich ein Wunder glaube.</l>
            <l>Du, welcher ohne Lieb und Scherz</l>
            <l>Vor kurzem noch kein glücklich Leben kannte;</l>
            <l>Du, dessen leicht gerührtes Herz</l>
            <l>Von jedem schönen Blick entbrannte,</l>
            <l>Und der, (erröte nicht, der Irrtum war nicht groß)</l>
            <l>Wenn ihm Musarion die spröde Tür verschloß,</l>
            <l>Zu Lindrung seiner Qual – nach Tänzerinnen sandte;</l>
            <l>Du, sprichst von kaltem Blut? du, bietest Amorn Trutz?</l>
            <l>Vermutlich hast du dich, noch glücklicher zu leben,</l>
            <l>In einer andern Gottheit Schutz</l>
            <l>Und in die Brüderschaft der Fröhlichen begehen,</l>
            <l>Die sich von Leidenschaft und Phantasie befrein,</l>
            <l>Um desto ruhiger der Freude sich zu weihn?</l>
            <l>Du fliehst den Zwang von ernsten Liebeshändeln,</l>
            <l>Und findest sicherer, mit Amorn nur zu tändeln;</l>
            <l>Vermählst die Mäßigung der Lust,</l>
            <l>Geschmack mit Unbestand, den Kuß mit Nektarzügen,</l>
            <l>Studierst die Kunst dich immer zu vergnügen,</l>
            <l>Genießest wenn du kannst, und leidest wenn du mußt?</l>
            <l>Ich finde wenigstens in einem solchen Leben</l>
            <l>Unendlichmal mehr Wahrheit und Vernunft,</l>
            <l>Als von der freudescheuen Zunft</l>
            <l>Geschwollner Stoiker ein Mitglied abzugeben.</l>
            <l>Und denkst du so, dann lächle sorgenlos</l>
            <l>Zum Tadel von Athen, das deiner Ändrung spottet.</l>
            <l>Nicht, wo die schöne Welt, aus langer Weile bloß,</l>
            <l>Zu Freuden sich zusammen rottet</l>
            <l>An denen nur der Name fröhlich tönt,</l>
            <l>Die, stets gehofft, doch niemals kommen wollen,</l>
            <l>Wobei man künstlich lacht und ungezwungen gähnt,</l>
            <l>Und mitten im Genuß sich schon nach andern sehnt</l>
            <l>Die da und dort uns gähnen machen sollen:</l>
            <l>Nicht im Getümmel, nein, im Schoße der Natur,</l>
            <l>Am stillen Bach, in unbelauschten Schatten,</l>
            <l>Besuchet uns die holde Freude nur,</l>
            <l>Und überrascht uns oft auf einer Spur,</l>
            <l>Wo wir sie nicht vermutet hatten.</l>
            <l>Doch, Phanias, ist's diese Denkungsart,</l>
            <l>Die dich der Stadt entzog, wozu die Außenseite</l>
            <l>Von einem Diogen? wozu ein wilder Bart?</l>
            <l>Mich deucht, ein weiser Mann trägt sich wie andre Leute?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mein Ansehn, schöne Spötterin,</l>
            <l>Ist wie es sich zu meinem Glücke schicket.</l>
            <l>Wie? ist dir unbekannt in welcher Lag ich bin?</l>
            <l>Daß jenes Dach, von faulem Moos gedrücket,</l>
            <l>Und so viel Land als jener Zaun umschließt,</l>
            <l>Der ganze Rest von meinem Erbgut ist?</l>
            <l>Was jeder weiß kann dir allein unmöglich</l>
            <l>Verborgen sein: dein Scherz ist unerträglich,</l>
            <l>Musarion, wie deine Gegenwart.</l>
            <l>Mit wem sprichst du von einer Denkungsart,</l>
            <l>Die von den Günstlingen des lachenden Geschickes</l>
            <l>Das Vorrecht ist?« – »Freund, du vergissest dich:</l>
            <l>Ein Sklave trägt die Farbe seines Glückes,</l>
            <l>Kein edles Herz. Im Schauspiel stimmen sich</l>
            <l>Die Flöten nach dem Ton des Stückes:</l>
            <l>Allein ein weiser Mann denkt niemals weinerlich.</l>
            <l>Wie, Phanias? Die Farbe deiner Seelen</l>
            <l>Ist nur der Widerschein der Dinge um dich her?</l>
            <l>Und dir die Fröhlichkeit, des Lebens Reiz, zu stehlen,</l>
            <l>Bedarf es nur ein widrig Ungefähr?</l>
            <l>Ich weiß, mein Freund, wohin uns mißverstandne Güte,</l>
            <l>Ein Herz, das Freude liebt, die Klugheit leicht vergißt,</l>
            <l>Und niemand, als sich selbst, zu schaden fähig ist,</l>
            <l>Ich weiß wohin sie bringen können.</l>
            <l>Doch, alles recht geschätzt, gewinnst du mehr dabei</l>
            <l>Als du verlierst. Was Toren uns mißgönnen</l>
            <l>Beweist nicht stets wie sehr man glücklich sei.</l>
            <l>Das wahre Glück, das Eigentum der Weisen,</l>
            <l>Steht fest, indes Fortunens Kugel rollt.</l>
            <l>Dem Reichen muß die Pracht, die ihm der Indus zollt,</l>
            <l>Erst, daß er glücklich sei, beweisen:</l>
            <l>Der Weise fühlt er </l>
            <l>Aus Ton so gut als aus getriebnem Gold.</l>
            <l>Wenn um ihn her die muntern Lämmer springen,</l>
            <l>Indem er sorgenfrei in eignem Schatten sitzt,</l>
            <l>Und Zephyrn, untermischt mit bunten Schmetterlingen,</l>
            <l>Gemähter Wiesen Duft ihm frisch entgegen bringen,</l>
            <l>Die Vögel um ihn her aus tausend Zweigen singen,</l>
            <l>Und alles, was er sieht, zugleich ergetzt und nützt:</l>
            <l>Wie leicht vergißt er da, er, der so viel besitzt,</l>
            <l>Daß sich sein Landhaus nicht auf Marmorsäulen stützt,</l>
            <l>Nicht Sklaven ohne Zahl in seinem Vorhof lärmen,</l>
            <l>Und Fliegen nur, wenn er zu Tische sitzt,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Kein Schmeichler-Heer belagert seine Tür,</l>
            <l>Kein Hof umschimmert ihn! – Er freue sich! dafür</l>
            <l>Besitzt er was das jedem Midas fehlet,</l>
            <l>Was der Monarch mit Gold zu kaufen fälschlich meint,</l>
            <l>Was, wer es kennt, vor einer Krone wählet,</l>
            <l>Das höchste Gut des Lebens, einen Freund.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du schwärmst, Musarion! – Er, dem das Glück den Rücken</l>
            <l>Gewiesen, einen Freund?« – »Ein Beispiel siehst du hier«,</l>
            <l>Erwidert sie: »mich, die von freien Stücken</l>
            <l>Athen verließ, dich sucht, und da du mir</l>
            <l>Entflohest, dir (der mütterlichen Lehren</l>
            <l>Uneingedenk) so eifrig nachgejagt,</l>
            <l>Wie andre meiner Art vor dir geflohen wären.</l>
            <l>Ich dächte, das beweist, wenn einem Mann zu Ehren</l>
            <l>Ein Mädchen – sich – und seinen Kopfputz wagt!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich weiß die Zeit – ich trug noch deine Kette –</l>
            <l>(hier seufzte Phanias) da, mich entzückt zu sehn,</l>
            <l>Dich weniger gekostet hätte.</l>
            <l>Du durftest, statt mir nachzugehn,</l>
            <l>Dich damals nur nach Art der Nymphen sträuben,</l>
            <l>Die gern an einem Busch im Fliehen hangen bleiben,</l>
            <l>Mit leiser Stimme dräun und lächelnd widerstehn:</l>
            <l>Allein, wer kann dafür, daß ungeneigte Winde</l>
            <l>Von unsern Wünschen stets den besten Teil verwehn?</l>
            <l>Dies ist vorbei! Jetzt, wenn es bei mir stünde,</l>
            <l>Wünscht ich mir nichts als ein gelaßnes Blut.</l>
            <l>Man nennt mich zu Athen unglücklich – doch, ich finde,</l>
            <l>Zu etwas, wie man sagt, ist stets das Unglück gut;</l>
            <l>Durch ein bezaubertes Gewinde</l>
            <l>Von süßem Irrtum hat zuletzt</l>
            <l>Die Torheit selbst mich auf den Weg gesetzt,</l>
            <l>Gesegnet seist du mir, Geburtstag meines Glücks!</l>
            <l>Nicht Phanias, der Günstling des Geschicks,</l>
            <l>Nein, Phanias, der Nackte, der Verbannte,</l>
            <l>Ist neidenswert! Da war er wirklich arm,</l>
            <l>Unglücklicher als Irus, glich dem Kranken</l>
            <l>Der sich zu Tode tanzt, als Schmeichler, Schwarm an Schwarm.</l>
            <l>Sein Herzensblut aus goldnen Bechern tranken:</l>
            <l>Beim nächtlichen Gelag, an feiler Phrynen Brust,</l>
            <l>Da war er elend, </l>
            <l>Von jeder Leidenschaft! ein Opfertier der Lust!</l>
            <l>Wie? Der, der siebenfach von einer Schlang umwunden</l>
            <l>Auf Blumen schläft und träumt er sitz auf einem Thron,</l>
            <l>Der sollte glücklich sein? – Und wenn Endymion,</l>
            <l>(dem Luna, daß sie ihn bequemer küssen möge,</l>
            <l>So schöne Träume gab) durch eine Million</l>
            <l>Von Sonnenaltern stets in süßen Träumen läge,</l>
            <l>Und träumt' er schmaus am Göttertisch</l>
            <l>Mit Jupitern und buhle mit Göttinnen,</l>
            <l>Ein süß betäubendes Gemisch</l>
            <l>Von allem was ergetzt berausche seine Sinnen,</l>
            <l>Mit Einem Wort, er schwimme wie ein Fisch</l>
            <l>In einem Ozean von Wonne –</l>
            <l>Sprich, wer geständ uns, unerrötend, ein,</l>
            <l>Er wünsche sich Endymion zu sein?</l>
            <l>Diogenes, der Hund, in seiner Tonne</l>
            <l>War glücklicher! – In unsrer eignen Brust,</l>
            <l>Da, oder nirgends, fließt die Quelle wahrer Lust,</l>
            <l>Der Freuden, welche nie versiegen,</l>
            <l>Des Zustands dauernder Vergnügen,</l>
            <l>Den nichts von außen stört! Wie elend hätte mich</l>
            <l>Ein Wechsel, der mir alles raubte</l>
            <l>Wodurch ich mich vor diesem glücklich glaubte,</l>
            <l>Fortunens ganzen Kram, – wie elend hätt er mich</l>
            <l>Gemacht, wenn mir aus ihrer lichten Sphäre</l>
            <l>Die Weisheit nicht zu Hülf erschienen wäre,</l>
            <l>Die aus den Wolken mir die Arme reicht, zu sich</l>
            <l>Hinauf mich zieht, und mich dahin versetzet,</l>
            <l>Wo ihre Lieblinge, frei von Begier und Wahn,</l>
            <l>Von keiner Lust gereizt, von keinem Schmerz verletzet,</l>
            <l>Sich den Olympiern und ihrer Wonne nahn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier ward der hohe Schwung, den Phanias zu nehmen</l>
            <l>Begriffen war, gehemmt. Schon schwanden Raum und Zeit</l>
            <l>Aus seinem Blick, schon fühlt' er sich entkleidt</l>
            <l>Vom niederziehenden Gewand der Sterblichkeit,</l>
            <l>Schon war er halb ein Gott; – als eine Kleinigkeit,</l>
            <l>Die wir uns fast zu sagen schämen,</l>
            <l>Ihn plötzlich in die Unterwelt</l>
            <l>Zurückezog. – Ihr mächtigen Besieger</l>
            <l>Der Menschlichkeit, die ihr dem Sternenfeld</l>
            <l>Euch nahe glaubt – das Herz ist ein Betrüger!</l>
            <l>Erkennet euer Bild in Phanias und bebt!</l>
            <l>Der Weise, der so kühn sich zum Olymp erhebt,</l>
            <l>Der schon so hoch empor gestiegen,</l>
            <l>Daß er (wie Sancho dort auf Magellonens Pferd)</l>
            <l>Die purpurnen und himmelblauen Ziegen</l>
            <l>Des Himmels grasen sieht,</l>
            <l>Und aus der Glut, die sein Gehirn verzehrt,</l>
            <l>Des Feuerhimmels Nähe schließet,</l>
            <l>Ihn, der nichts Sterblichs mehr mit seinem Blick beehrt,</l>
            <l>Den stolzen Gast des Äthers, schießet</l>
            <l>Musarion mit einem – Blick herab.</l>
            <l>Doch freilich war's ein Blick, nur jenem zu vergleichen</l>
            <l>Den Coypel seinem Amor gab;</l>
            <l>Der, euer Herz gewisser zu beschleichen,</l>
            <l>Euch schalkhaft warnt, als spräch er: »Seht ihr mich?</l>
            <l>Ihr denkt, ich sei ein Kind voll süßer Unschuld, ich?</l>
            <l>Verlaßt euch drauf! Seht ihr an meiner Seite</l>
            <l>Den Köcher hier? Wenn euch zu raten ist,</l>
            <l>So flieht! – Und doch, was hilft die kleine Frist?</l>
            <l>Es sei nun morgen oder heute,</l>
            <l>Ihr habt ein Herz, und das ist meine Beute!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So, oder doch in diesem Ton,</l>
            <l>So etwas sprach der Blick, womit Musarion</l>
            <l>Den weisen Phanias aus seiner Fassung brachte.</l>
            <l>Er sah, er stockt', er schwieg; die alte Flamm erwachte,</l>
            <l>Und seine Augen füllt' ein unfreiwillig Naß.</l>
            <l>Die Schöne stellte sich sie sehe nichts, und lachte</l>
            <l>Nur innerlich. Drauf sprach sie: »Phanias,</l>
            <l>Es dämmert schon. Ich habe mich zu lange</l>
            <l>Bei dir verweilt. Athen ist weit von hier;</l>
            <l>In dieser Gegend kenn ich niemand außer dir,</l>
            <l>Und hier im Hain, gesteh ich, wäre mir</l>
            <l>Die Nacht hindurch vor Ziegenfüßlern bange.</l>
            <l>Was ist zu tun? – Ich denk ich folge dir?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»mir?« stottert Phanias: »gewiß sehr viele Ehre!</l>
            <l>Allein, mein Haus ist klein« – »Und wenn es kleiner wäre,</l>
            <l>Für eine Freundin hat die kleinste Hütte Raum.« –</l>
            <l>»du wirst an allem Mangel haben;</l>
            <l>Ein wenig Milch, ein Ei, und dieses kaum« –</l>
            <l>»mich hungert nicht.« – »Nur einen Hirtenknaben,</l>
            <l>Dich zu bedienen« – »Nur? Es ist an Dem zu viel.</l>
            <l>Wir wollen gehn, mein Freund! die Luft wird kühl« –</l>
            <l>»vergib, Musarion; ich muß dir alles sagen:</l>
            <l>Mein Häuschen ist besetzt; ich habe seit acht Tagen</l>
            <l>Zwei Freunde, die bei mir« – »Zwei Freunde?« – »Ja, und zwar</l>
            <l>Die, deucht mir, nicht zu deinem Umgang taugen.« –</l>
            <l>»was sagst du? – Philosophen gar?</l>
            <l>Sie haben doch noch ihre Augen?</l>
            <l>Gut, Phanias, ich will sie kennen, ich« –</l>
            <l>»du scherzest.« – »Nein, mein Herr; ich hatte, wie ihr mich</l>
            <l>Hier seht, von ihrer Art wohl eher</l>
            <l>Um meinen Nachttisch stehn.« – »Vergib, ich zweifle sehr:</l>
            <l>Der stoische Kleanth « – »O Ceres! und wer mehr?«</l>
            <l>»theophron, der Pythagoräer,</l>
            <l>Sind schwerlich von so blödem Geist« –</l>
            <l>»o Phanias, ist alles Gold was gleißt?</l>
            <l>Allein, gesetzt, sie wären lauter Geist,</l>
            <l>Was hindert dies? Nur desto mehr Vergnügen!«</l>
            <l>»kurz, wir sind drei, Madam, und auf den Mann</l>
            <l>Ein kleines Ruhebett« -» Man hilft sich wie man kann;</l>
            <l>Und können wir den Schlaf durch Schwatzen nicht betrügen?</l>
            <l>Wir gehn, mein Lieber – deinen Arm!</l>
            <l>Nun, Phanias? macht dir mein Antrag warm?</l>
            <l>Man dächt es wäre hier wer weiß wie viel zu wagen.</l>
            <l>Drei Weise werden mir doch wohl gewachsen sein?</l>
            <l>Ich fürchte nichts bei euch, und bin allein.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was soll er tun? – Wo Widersterben</l>
            <l>Vorm Untergang das Schiff nicht retten kann,</l>
            <l>Da wird ein weiser Steuermann</l>
            <l>Mit guter Art sich in den Wind ergehen.</l>
            <l>Mein Phanias, der nur aus blöder Scheu</l>
            <l>Vor seinen Mentorn sich so lange widersetzte,</l>
            <l>Schwor, daß er seine Einsiedlei</l>
            <l>Dem Musentempel ähnlich schätzte,</l>
            <l>Weil ihr das Glück beschieden sei,</l>
            <l>Die liebenswürdigste der Musen zu beschatten.</l>
            <l>Schon zeigte sich, daß ihre Reize noch</l>
            <l>Nicht alle Macht auf ihn verloren hatten.</l>
            <l>Der ausgetriebne Amor kroch,</l>
            <l>So leise, wie auf Blumenspitzen,</l>
            <l>Aus ihren Augen in sein Herz.</l>
            <l>Des Gottes Ankunft kündt ein fliegendes Erhitzen</l>
            <l>Der blassen Wang, ein wollustvoller Schmerz</l>
            <l>Mit Tränen an, die wider seinen Willen</l>
            <l>In runden Tropfen ihm die Augenwinkel füllen.</l>
            <l>Er meint er atme nur, und seufzt; starrt unverwandt</l>
            <l>(indes sie schwatzt und scherzt) sie an, als ob er höre,</l>
            <l>Und hört doch nichts; drückt ihr die runde Hand,</l>
            <l>Und denkt, indem durchs steigende Gewand</l>
            <l>Die schöne Brust sich bläht, ob diese halbe Sphäre</l>
            <l>Der Pythagorischen nicht vorzuziehen wäre?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schöne wurde die Gefahr</l>
            <l>Worin der Ruhm der Stoa schwebte,</l>
            <l>Den Kampf in seiner Brust und ihren Sieg gewahr,</l>
            <l>Und wie vergebens er der Macht entgegen strebte,</l>
            <l>Wovon (so lispelt ihr der Liebesgott ins Ohr)</l>
            <l>Die Philosophen selbst, sie wollten</l>
            <l>Nun oder wollten nicht, bald Zeugen werden sollten.</l>
            <l>Sie sah, wie nach und nach sein Trübsinn sich verlor,</l>
            <l>Und wie beredt, wie stark sein Auge sagte,</l>
            <l>Was er sich selbst kaum zu gestehen wagte:</l>
            <l>Allein sie fand für gut, (und tat sehr klug </l>
            <l>Ihm, was sie sah, und ihrer beiden Seelen</l>
            <l>Geheime Sympathie zur Zeit noch zu verhehlen.</l>
            <l>Nur sah sie ihn mit solchen Blicken an,</l>
            <l>Die er berechtigt war so günstig auszulegen</l>
            <l>Als ihm gefiel. Allein, macht die Begier verwegen,</l>
            <l>So macht die Liebe blöd. Er sah in ihrem Blick</l>
            <l>Sonst jeden Reiz, nur nicht sein nahes Glück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So langten sie, da schon die letzten Strahlen schwanden,</l>
            <l>Bei seinem Landgut an, wo sie das weise Paar,</l>
            <l>Von Linden die im Vorhof standen</l>
            <l>Umduftet, unverhofft in einer Stellung fanden,</l>
            <l>Die der Philosophie nicht allzu rühmlich war.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
