<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das erste Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1136</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-568 2-568</measure>
        <measure type="syllables">14176</measure>
        <measure type="tokens">9632</measure>
        <measure type="characters">56376</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1618</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das erste Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Deß schweren Krieges Last, den Teutschland jetzt empfindet,</l>
            <l>Und daß Gott nicht umbsonst so hefftig angezündet</l>
            <l>Den Eyffer seiner Macht, auch wo in solcher Pein</l>
            <l>Trost herzuholen ist, sol mein Gedichte seyn.</l>
            <l>Diß hab ich mir anjetzt zuschreiben vorgenommen:</l>
            <l>Ich bitte, wollest mir geneigt zu Hülffe kommen,</l>
            <l>Du höchster Trost der Welt, du Zuversicht in Noth,</l>
            <l>Du Geist von Gott gesand, ja selber wahrer Gott.</l>
            <l>Gib meiner Zungen doch mit deiner Glut zu brennen,</l>
            <l>Regiere meine Faust, laß meine Jugend rennen</l>
            <l>Durch diese wüste Bahn, durch dieses neue Feld,</l>
            <l>Darauff noch keiner hat für mir den Fuß gestellt.</l>
            <l>Das ander' ist bekant; wer hat doch nicht geschrieben</l>
            <l>Von Venus Eytelkeit und von dem schnöden Lieben,</l>
            <l>Der blinden Jugend Lust? Wer hat noch nie gehört,</l>
            <l>Wie das Poeten-Volck die grossen Herren ehrt,</l>
            <l>Erhebt sich an die Lufft und weiß herauß zu streichen,</l>
            <l>Was besser Schweigens werth, läßt seine Feder reichen,</l>
            <l>Wo Menschen-Tapfferkeit noch niemals hingelangt;</l>
            <l>Macht also, daß die Welt mit blossen Lügen prangt?</l>
            <l>Wer hat zuvor auch nicht von Riesen hören sagen,</l>
            <l>Die Wald und Berg zugleich auff einen Ort getragen,</l>
            <l>Zu stürtzen Jupitern mit aller seiner Macht,</l>
            <l>Und was deß Wesens mehr? Nun bin ich auch bedacht,</l>
            <l>Zu sehen, ob ich mich kan auß dem Staube schwingen,</l>
            <l>Und von der grossen Zahl deß armen Volckes tringen,</l>
            <l>So an der Erden klebt; ich bin Begierde voll</l>
            <l>Zu schreiben, wie man sich im Creutz' auch freuen sol,</l>
            <l>Sein Meister seiner selbst. Ich wil die Pierinnen,</l>
            <l>Die nie nach teutscher Art noch haben reden können,</l>
            <l>Sampt ihrem Helicon mit dieser meiner Hand</l>
            <l>Versetzen biß hieher in unser Vatterland.</l>
            <l>Es wird inkünfftig noch die Bahn, so ich gebrochen,</l>
            <l>Der, so geschickter ist, nach mir zu bessern suchen,</l>
            <l>Wann dieser harte Krieg wird werden hingelegt</l>
            <l>Und die gewündschte Ruh zu Land' und See gehegt.</l>
            <l>Da aber ich vielleicht mich höher möchte wenden,</l>
            <l>Als daß mir müglich sey, recht wider anzulenden,</l>
            <l>So sey es doch genug, was ich zu thun begehrt:</l>
            <l>In grossen Sachen ist auch Wollen Lobens werth.</l>
            <l>Doch nein; der, den ich mir erkoren anzuflehen,</l>
            <l>Wird seiner Gnaden Wind in meine Sägel wehen,</l>
            <l>So daß mein kühnes Schiff, dis jetzund fertig steht,</l>
            <l>Und auff die Höhe wil, nicht an den Boden geht.</l>
            <l>Wann dieser Steuermann das Ruder uns regieret,</l>
            <l>Wann dieser sanffte West wird auff der See gespüret,</l>
            <l>Da kömpt man wol zu Port, es ist kein Stürmen nicht,</l>
            <l>Kein Kieß, kein harter Grund, an dem das Schiff zerbricht.</l>
            <l>Die grosse Sonne hat mit ihren schönen Pferden</l>
            <l>Gemessen drey mal nun den weiten Kreiß der Erden,</l>
            <l>Seyt daß der strenge Mars in unser Teutschland kam,</l>
            <l>Und dieser schwere Krig den ersten Anfang nam.</l>
            <l>Ich wil den harten Fall, den wir seyther empfunden</l>
            <l>Und männiglich gefühlt (wiewol man frische Wunden</l>
            <l>Nicht viel betasten sol) durch keinen blauen Dunst</l>
            <l>Und Nebel überziehn, wie der Beredten Kunst</l>
            <l>Zwar sonsten mit sich bringt. Wir haben viel erlitten,</l>
            <l>Mit andern und mit uns selbst unter uns gestritten.</l>
            <l>Mein Haar das steigt empor, mein Hertze zittert mir,</l>
            <l>Nem ich mir diese Zeit in meinen Sinnen für.</l>
            <l>Das edle teutsche Land, mit unerschöpfften Gaben</l>
            <l>Von Gott und der Natur auff Erden hoch erhaben,</l>
            <l>Dem niemand vor der Zeit an Krieges-Thaten gleich',</l>
            <l>Und das viel Jahre her an Friedens-Künsten reich</l>
            <l>In voller Blüte stund, ward und ist auch noch heute</l>
            <l>Sein Widerbart selbselbst und frembder Völcker Beute.</l>
            <l>Ist noch ein Ort, dahin der Krieg nicht kommen sey,</l>
            <l>So ist er dennoch nicht gewesen Furchte frey.</l>
            <l>Das Land hat grausamlich von Reuterey erklungen,</l>
            <l>Der übergrossen Last zuweichen fast getrungen.</l>
            <l>Kein Vorgebürge hat sich weit genug erstreckt,</l>
            <l>Kein weiter Wald die Zahl deß Heeres gantz bedeckt.</l>
            <l>Waß hilfft es, daß jetzund die Wiesen grüne werden</l>
            <l>Und daß der weisse Stier entdeckt die Schoß der Erden</l>
            <l>Mit seiner Hörner Krafft, daß aller Platz der Welt</l>
            <l>Wie neugeboren wird? Das Feld steht ohne Feld,</l>
            <l>Der Acker fraget nun nach keinem grossen Bauen,</l>
            <l>Mit Leichen zugesät; er fragt nach keinem Tauen,</l>
            <l>Nach keinem Düngen nicht. Was sonst der Regen thut,</l>
            <l>Wird jetzt genug gethan durch faistes Menschenblut.</l>
            <l>Wo Tityrus vorhin im Schatten pflag zu singen,</l>
            <l>Und ließ von Galathee Wald, Thal und Berg erklingen,</l>
            <l>Wo vor das süsse Lied der schönen Nachtigall,</l>
            <l>Wo aller Vögel Thon biß in die Lufft erschall,</l>
            <l>Ach, ach, da hört man jetzt die grausamen Posaunen,</l>
            <l>Den Donner und den Plitz der feurigen Carthaunen,</l>
            <l>Das wilde Feldgeschrey; wo vormals Laub unnd Graß</l>
            <l>Das Land umberönet hat, da ligt ein faules Aaß.</l>
            <l>Der arme Bauersmann hat alles lassen ligen,</l>
            <l>Wie, wann die Taube sieht den Habicht auff sich fliegen,</l>
            <l>Und gibet Fersengelt; er selbst ist in das Land,</l>
            <l>Sein Gut ist fort geraubt, sein Hof hinweg gebrandt,</l>
            <l>Sein Vieh hindurch gebracht, die Scheuren umbgeschmissen,</l>
            <l>Der edle Rebenstock tyrannisch außgerissen,</l>
            <l>Die Bäume stehn nicht mehr, die Gärten sind verheert;</l>
            <l>Die Sichel und der Pflug sind jetzt ein scharffes Schwert.</l>
            <l>Und dieses ist das Dorff. Wer aber wil doch sagen</l>
            <l>Der Stätte schwere Noth, den Jammer, Weh und Klagen,</l>
            <l>So männiglich geführt, das unerhörte Leid,</l>
            <l>Deß Feindes Uebermuth und harte Grausamkeit?</l>
            <l>Das alte Mauerwerck ist worden auffgesetzet,</l>
            <l>Die Thore starck verwahrt, die Degen scharff gewetzet,</l>
            <l>Die Waffen außgebutzt, die Wälle gantz gemacht,</l>
            <l>Die Pässe weit umbher verhauen und bewacht.</l>
            <l>Ein jeder ist verzagt. Eh', als der Feind noch kommen,</l>
            <l>Da hat die Furchte schon viel Oerter eingenommen</l>
            <l>Und Oberhand gehabt. Mir schüttert Haar und Haut,</l>
            <l>Wann daß ich dencken wil, was ich nur angeschaut.</l>
            <l>Das Volck ist hin und her geflohn mit hellem Hauffen,</l>
            <l>Die Töchter sind bey Nacht auff Berge zugelauffen,</l>
            <l>Schon halb für Schrecken tod, die Mutter hat die Zeit,</l>
            <l>In der sie einen Mann erkant, vermaledeyt.</l>
            <l>Die Männer haben selbst erbärmlich müssen flehen,</l>
            <l>Wann sie ihr liebes Weib und Kinder angesehen.</l>
            <l>Die kleinen Kinderlein, gelegen an der Brust,</l>
            <l>So noch von keinem Krieg' und Kriegesmacht gewust,</l>
            <l>Sind durch der Mutter Leyd auch worden angereget</l>
            <l>Und haben allesampt durch ihr Geschrey beweget;</l>
            <l>Der Mann hat seine Frau beweynt, die Frau den Mann,</l>
            <l>Und was ich weiter nicht auß Wehmuth sagen kan.</l>
            <l>Viel minder werd' ich nun deß Feindes harte Sinnen</l>
            <l>Und grosse Tyranney genug beschreiben können,</l>
            <l>Dergleichen nie gehört. Wie manche schöne Statt,</l>
            <l>Die sonst das gantze Land durch Pracht gezieret hat,</l>
            <l>Ist jetzund Asch unnd Staub? Die Mauren sind verheeret,</l>
            <l>Die Kirchen hingelegt, die Häuser umbgekehret.</l>
            <l>Wie wann ein starcker Fluß, der unvorsehens kömpt,</l>
            <l>Die frische Saate stürtzt, die Aecker mit sich nimpt,</l>
            <l>Die Wälder niderreißt, läufft ausser seinen Wegen,</l>
            <l>So hat man auch den Plitz und schwefelichte Regen</l>
            <l>Durch der Geschütze Schlund mit grimmiger Gewalt,</l>
            <l>Daß alles Land umbher erzittert und erschallt,</l>
            <l>Gesehen mit der Lufft hin in die Stätte fliegen;</l>
            <l>Deß Rauches Wolcken sind den Wolcken gleich gestiegen,</l>
            <l>Der Feuerflocken See hat alles überdeckt</l>
            <l>Und auch den wilden Feind im Lager selbst erschreckt.</l>
            <l>Das harte Pflaster hat geglüet und gehitzet,</l>
            <l>Die Thürne selbst gewanckt, das Ertz darauff geschwitzet;</l>
            <l>Viel Menschen, die der Schaar der Kugeln sind entrannt,</l>
            <l>Sind mitten in die Glut gerathen und verbrannt,</l>
            <l>Sind durch den Dampff erstickt, verfallen durch die Wände;</l>
            <l>Was übrig blieben ist, ist kommen in die Hände</l>
            <l>Der ärgsten Wüterey, so, seyt die Welt erbaut</l>
            <l>Von Gott gestanden ist, die Sonne hat geschaut.</l>
            <l>Der Alten graues Haar, der jungen Leute Weynen,</l>
            <l>Das Klagen, Ach und Weh der Grossen und der Kleinen,</l>
            <l>Das Schreyen in gemein von Reich und Arm geführt</l>
            <l>Hat diese Bestien im minsten nicht gerührt.</l>
            <l>Hier halff kein Adel nicht, hier ward kein Stand geachtet,</l>
            <l>Sie musten alle fort, sie wurden hingeschlachtet,</l>
            <l>Wie wann ein grimmer Wolff, der in den Schaffstall reißt,</l>
            <l>Ohn allen Unterscheyd die Lämmer nider beißt.</l>
            <l>Der Mann hat müssen sehn sein Ehebette schwächen,</l>
            <l>Der Töchter Ehrenblüth' in seinen Augen brechen,</l>
            <l>Und sie, wann die Begier nicht weiter ist entbrandt,</l>
            <l>Unmenschlich untergehn durch ihres Schänders Hand.</l>
            <l>Die Schwester ward entleibt in ihres Bruders Armen,</l>
            <l>Herr, Diener, Frau und Magd erwürget ohn Erbarmen,</l>
            <l>Ja, die auch nicht geborn, die wurden umbgebracht,</l>
            <l>Die Kinder, so umbringt gelegen mit der Nacht</l>
            <l>In ihrer Mutter Schoß; ehe sie zum Leben kommen,</l>
            <l>Da hat man ihnen schon das Leben hingenommen:</l>
            <l>Viel sind, auch Weib und Kind, von Felsen abgestürtzt</l>
            <l>Und haben ihnen selbst die schwere Zeit verkürtzt,</l>
            <l>Dem Feinde zu entgehn. Was darff ich aber sagen,</l>
            <l>Was die für Hertzenleyd, so noch gelebt, ertragen?</l>
            <l>Ihr Heyden reicht nicht zu mit eurer Grausamkeit,</l>
            <l>Was ihr noch nicht gethan, das thut die Christenheit,</l>
            <l>Wo solcher Mensch auch kan den Christen-Namen haben,</l>
            <l>Die Leichen haben sie, die Leichen auffgegraben,</l>
            <l>Die Glieder, so die Erd' und die Natur versteckt,</l>
            <l>Sind worden unverschämt von ihnen auffgedeckt.</l>
            <l>Mehr hat mich Grau unnd Scheu nicht schreiben lassen wollen,</l>
            <l>Und derer wegen auch die nach uns kommen sollen</l>
            <l>(wo daß die schlimme Welt noch länger kan besteht)</l>
            <l>Wil ich und muß auch viel mit Schweigen übergehn.</l>
            <l>Ey, ey, du werthes Land, was kanstu doch erfahren,</l>
            <l>Das nicht genugsam schon in diesen kurtzen Jahren</l>
            <l>An dir verübet sey? Wie hat dein alter Stand</l>
            <l>In solcher kurtzen Zeit so sehr sich umbgewand?</l>
            <l>Du warest sonst der Marckt und Schauplatz aller Sachen,</l>
            <l>Dardurch ein schöner Ort sich kan beruffen machen,</l>
            <l>Du giengest überhoch den andern Ländern für,</l>
            <l>Was allenthalben ist, das sahe man bey dir.</l>
            <l>Diß Lob ist jetzt dahin; die kirchen sind beraubet,</l>
            <l>Die Cammern sind erschöpfft, das Gold ist auffgeklaubet,</l>
            <l>Viel Weiber ihrer Ehr' und Männer quit gemacht,</l>
            <l>Sehr vielen Kindern sind die Vätter umbgebracht;</l>
            <l>Und nicht nur durch das Schwert; die Lufft ist schädlich worden,</l>
            <l>Hat auch das Feld geräumt, und jämmerliches Morden</l>
            <l>Durch strenge Pestilentz und Kranckheit angestelt.</l>
            <l>Wie mancher kühner Mann, wie mancher freyer Held,</l>
            <l>Der hohes Lob gehofft mit Streiten zu erwerben,</l>
            <l>Hat müssen ohne Blut deß faulen Todes sterben,</l>
            <l>Hat seinem Mörder nicht entgegen können gehn</l>
            <l>Und, wie ein Krieger sol, zu seinem Ende stehn.</l>
            <l>So ist die Gottesfurcht auch mehrentheils verschwunden,</l>
            <l>Und die Religion gefangen und gebunden,</l>
            <l>Das Recht ligt unterdrückt, die Tugend ist gehemmt,</l>
            <l>Die Künste sind durch Koth und Unstat überschwemmt.</l>
            <l>Die alte teutsche Treu hat sich hinweg verloren,</l>
            <l>Der Frembden Uebermuth der ist zu allen Thoren</l>
            <l>Mit ihnen eingerannt, die Sitten sind verheert,</l>
            <l>Was Gott und uns gebührt ist alles umbgekehrt.</l>
            <l>Wer hier nicht wird bewegt, wer sonder Weh und Schmertzen</l>
            <l>Diß ungerechte Recht deß Krieges kan behertzen,</l>
            <l>Der ist auß hartem Stahl und Kieselstein erzeugt,</l>
            <l>Es hat ein Tyger ihn an seiner Brust gesäugt.</l>
            <l>Daß aber jemand nun vermessen wolte meynen,</l>
            <l>Wir wären ausser Schuld, und unbedacht verneinen,</l>
            <l>Gott habe seinem Volck' und Kirchen dieses Leid</l>
            <l>Vergeblich zugeschickt, der irret trefflich weit.</l>
            <l>Der Herr von Anbeginn, ein Richter aller Sachen,</l>
            <l>Der alles sieht und hört, der Augen hat zu wachen,</l>
            <l>Dem niemand kan entgehn, der kräfftig umb und an</l>
            <l>In allem ist, was ist, was war und werden kan,</l>
            <l>Der schickt uns aber zu, der ordnet alle Dinge</l>
            <l>Im Himmel und bey uns, wie groß und wie geringe</l>
            <l>Sie immer mögen seyn; Glück, Unglück, Leben, Tod,</l>
            <l>Krieg, Fried' und Einigkeit kömpt alles her von Gott.</l>
            <l>Was suchen wir viel nach, was darff man Zweiffel tragen?</l>
            <l>Wie lange sol er auch durch Wunderzeichen sagen,</l>
            <l>Diß komme nicht ohn ihn? Hat nicht die hohe Lust,</l>
            <l>Hat nicht der Himmel selbst uns deutlich zugerufft?</l>
            <l>Hat der Comete nicht sich grausam außgestrecket?</l>
            <l>Hat nicht der Feuerschwantz die Sternen selbst erschrecket,</l>
            <l>Daß sie verblasset sind? Der Monde stund verzagt,</l>
            <l>Und meynt', er würde nun auß seiner Bahn verjagt;</l>
            <l>Der weisse Beer hat fast die Flucht von dar genommen,</l>
            <l>Auß Furchte, Phaeton der wäre wider kommen</l>
            <l>Und hätte wie zuvor durch seinen Unverstand</l>
            <l>Den Himmel und sein Dach gesteckt in neuen Brand.</l>
            <l>Den scharffen Prediger, den schrecklichen Propheten,</l>
            <l>Der niemals sonder Blut, der niemals sonder Tödten,</l>
            <l>Der niemals sonder Krieg und Enderung entsteht,</l>
            <l>Den Botten hat uns Gott ja hoch genug erhöht.</l>
            <l>So seyn auch, wie man sagt, die abgeleibten Seelen</l>
            <l>In ihrer Menschen-Art auß den betrübten Hölen</l>
            <l>Getrungen an das Liecht. Was niemand hören mag</l>
            <l>Ohn Abscheu, Furcht und Grauß, ist kommen an den Tag,</l>
            <l>Hat sichtbarlich bey uns und unter uns geirret,</l>
            <l>Die Ordnung der Natur ist worden gantz verwirret;</l>
            <l>Die Waffen haben selbst auß heimlicher Gewalt</l>
            <l>Von niemand angerührt, geklungen und erschallt.</l>
            <l>Das Wasser ward verkehrt, die unbefleckten Brunnen,</l>
            <l>Ihr reines Silberquell ist blutig fürgeronnen:</l>
            <l>Der Flüsse Vatter auch, der sonsten schöne Rhein,</l>
            <l>Hat seine Last gefühlt, daß nun für klaren Wein</l>
            <l>Das grosse Kriegesheer der prächtigen Maranen</l>
            <l>An seinem Ufer sey, daß ihre stoltze Fahnen</l>
            <l>Nun stünden auffgesteckt, wo vor Thriambus war,</l>
            <l>Und wo man jetzund noch kan sehen sein Altar,</l>
            <l>Er hat, der schöne Rhein, auß Scham sich fast verloren,</l>
            <l>Ist weit und breit umbher durch kaltes Eiß verfroren;</l>
            <l>Wo vor das Sägel pflag auff Niderland zu gehn,</l>
            <l>Da kunte man jetzund mit Roß und Wagen stehn.</l>
            <l>Nun laufft, ihr, welche man nur also muß erweichen,</l>
            <l>Laufft hin und saget jetzt, es mangelt euch an Zeichen.</l>
            <l>Gott, Gott treibt dieses Werck, deß grossen Zornes Brunst</l>
            <l>Und Rache greifft uns an, und solches nicht umbsunst.</l>
            <l>Wir alle sind befleckt mit Schanden und mit Sünden</l>
            <l>Von Adams Zeiten her, nicht einer ist zu finden</l>
            <l>Der sonder Boßheit sey. Wir sind auß Gottes Huld</l>
            <l>Entfallen durch uns selbst umb unsrer Laster Schuld.</l>
            <l>Die Welt lebt in den Tag, begehret nicht zu wissen.</l>
            <l>Von Zucht und Frömmigkeit, ist trotzig außgerissen</l>
            <l>Wie eine wilde Bach, thut was ihr selbst behagt,</l>
            <l>Lacht, wann man ihr von Gott unnd Gottes Eyffer sagt.</l>
            <l>Und darumb läßt er sich an seiner Kirchen sehen,</l>
            <l>Schützt loß deß Zornes Strom, verstopfft für ihrem Flehen</l>
            <l>Die Ohren seiner Gunst; doch nur auff kleine Zeit:</l>
            <l>Sein Grimm ist nicht so groß, als seine Gütigkeit.</l>
            <l>Wir können nicht vorbey und müssen alle sagen,</l>
            <l>Er gebe billich uns das schwere Joch zu tragen;</l>
            <l>Er straffe billich uns durch Feuer, Krieg und Schwert,</l>
            <l>Weil wir auch uns von ihm zum Bösen abgekehrt.</l>
            <l>Wie lange hat er doch die Heucheley geduldet?</l>
            <l>Was mag er uns doch thun, das wir nicht wol verschuldet?</l>
            <l>Ob auch der Sünden Zahl noch grösser wachsen kan?</l>
            <l>Klagt das Gewissen sich und uns nicht selber an?</l>
            <l>Das Gute fliehen wir, das wir doch solten fassen,</l>
            <l>Das Böse lieben wir, das wir doch solten hassen.</l>
            <l>Dann kömpt es, daß der Herr diß Schrecken in uns jagt,</l>
            <l>Dann kömpt es, daß er uns mit solchem Jammer plagt.</l>
            <l>Drumb sind die Felder jetzt gantz weiß von Toden-Beinen,</l>
            <l>Drumb hört man überall Brand, Mordgeschrey unnd Weynen,</l>
            <l>Drumb sind zugleiche wir und unser schönes Land</l>
            <l>Deß Feindes Tyranney gegeben in die Hand.</l>
            <l>Doch wird der grosse Zorn nicht nun und ewig wären;</l>
            <l>Er wird sich widerumb gar gnädig zu uns kehren,</l>
            <l>Der Vatter seine Schar. Nicht einen, den er liebt,</l>
            <l>Den läßt er ungestrafft und allzeit unbetrübt.</l>
            <l>So lange dir es hat nach deinem Wundsch ergangen,</l>
            <l>So lange hastu auch noch niemals angefangen</l>
            <l>Ein rechtes Gottes-Kind, ein rechter Christ zu seyn;</l>
            <l>Creutz, Unglück, Angst und Qual ist unser Prüfestein.</l>
            <l>So ist der Frommen Feind, der Teuffel, auch nicht stille,</l>
            <l>Sucht allzeit, wie er sich und seinen Haß erfülle,</l>
            <l>Macht Gruben in den Weg, hebt Groll unnd Streiten an,</l>
            <l>Stößt Ruh und Frieden umb, thut alles, was er kan,</l>
            <l>Sieht, wie er wider uns den gantzen Rüstzeug bringet,</l>
            <l>Als wie ein Rosenknopff von Dörnern ist umbringet,</l>
            <l>Gepresset und gedrückt, so muß die Kirche stehn,</l>
            <l>So pflegt sie zwischen Noth und Trübsal auffzugehn.</l>
            <l>Gott wil uns also auch die rechte Strasse lehren,</l>
            <l>Die Sünden abzuthun, den Glauben zu vermehren,</l>
            <l>Zu werden neu und rein. Bey Freuden, Lust unnd Ruh</l>
            <l>Verdirbt der Ehren Lob, die Laster nehmen zu.</l>
            <l>Wann alles umb uns scheint, geht, wie wir uns gedencken,</l>
            <l>So schlägt man auß der Art, so pflegt man sich zu lencken,</l>
            <l>Kömpt auff die breite Bahn, die zu der Wollust trägt,</l>
            <l>Und Ueppigkeit für Zucht, für Tugend Laster hegt.</l>
            <l>Ein Pferd, das immerzu bey vollem Futter stehet,</l>
            <l>Das nie geritten wird, nie an dem Wagen gehet,</l>
            <l>Wird wilde, beißt und schlägt, trägt keinen Reuter nicht;</l>
            <l>So reißt der Mensch auch auß, wann ihn der Haber sticht.</l>
            <l>Das Gute wächst durch Noth; ein Quell, das stille stehet,</l>
            <l>Das nie geräumet wird, verstopfft sich und zergehet,</l>
            <l>Wird Schlamm und fauler Koth; je mehr er wird gerührt,</l>
            <l>Je grösser wird sein Fluß, je klärer auch gespührt.</l>
            <l>Es ist der Kirchen Art, ja auch die Art der Heyden,</l>
            <l>Durch Arbeit, Zwang und Trang, durch Leyden und durch Meyden</l>
            <l>Steigt jederman empor; durch immer glücklich seyn</l>
            <l>Schleicht unser Untergang mit bösen Sitten eyn.</l>
            <l>So kunte Cyrus nicht die Sarder besser straffen</l>
            <l>Als nur durch diß Gebott, sie solten bloß mit Schlaffen,</l>
            <l>Mit freyer Gasterey, mit Spiel und Frölichkeit,</l>
            <l>Mit Tantzen und mit Lust bestatten ihre Zeit.</l>
            <l>Der Römer grosses Lob hat schöner nie geglissen,</l>
            <l>Als wie sie Krieg geführt, sich ritterlich geschmissen,</l>
            <l>Wie alles alber war, wie ihre Weißheit noch</l>
            <l>Nach alter Mässigkeit nach Bley und Knobloch roch,</l>
            <l>Alsdann stund alles wol. Die unverzagte Jugend,</l>
            <l>Die Blum unnd Zier der Statt gieng aller Krieges-Tugend,</l>
            <l>Gieng Rhum und Ehren nach; ein wolgebutztes Pferd,</l>
            <l>Ein Küriß und ein Helm, ein Schild unnd scharffes Schwerd</l>
            <l>War ihnen weit mehr lieb, war mehr in ihren Augen,</l>
            <l>Als Huren, die das Gelt und Kräfften auß uns saugen,</l>
            <l>Als Schwelgerey und Wein, als Worte voller Pracht,</l>
            <l>Als Fluchen und Geschrey, das keinen Krieger macht.</l>
            <l>Da ward Sicilien in ihre Macht verbunden,</l>
            <l>Carthago außgebrandt, Corinthus überwunden,</l>
            <l>Numantia zerstört; kein Feind, kein Schrecken kam,</l>
            <l>Da ihnen ihren Muth und hohe Sinnen nam.</l>
            <l>Da ließ sich Mutius, da ließ sich Cocles blicken,</l>
            <l>Da hielt Fabritius der gantzen Statt den Rücken;</l>
            <l>Da tratt Camillus auff, schlug die Frantzosen auß,</l>
            <l>Da stäckte Mucius die Hand nicht ohne Grauß</l>
            <l>Deß Feindes in die Glut. Kein Ort war ihnen gleiche,</l>
            <l>Es hieß nur alles Rom, es gieng in ihrem Reiche</l>
            <l>Zu Abend in die See der gülden Sonnen Lauff,</l>
            <l>Und stund zu Morgen auch in ihrer Herrschafft auff.</l>
            <l>Was nun die grosse Statt durch Schweiß und Blut erworben,</l>
            <l>Das ist hernach durch Glück und Wollust gantz verdorben;</l>
            <l>Dann wie kein Hannibal nicht mehr verhanden war,</l>
            <l>Wie alles stille lag und sicher für Gefahr,</l>
            <l>Da musten endlich sie mit ihren Lastern kriegen;</l>
            <l>Die keinem zuvorhin nicht konnten unterligen,</l>
            <l>Verhingen über sich den Sünden ihren Zaum</l>
            <l>Und gaben falscher Lust und Ueppigkeiten Raum.</l>
            <l>Da durffte Marius und Cinna sich erregen,</l>
            <l>Da durffte Cesar Rom zu seinen Füssen legen;</l>
            <l>Die Statt, so alles zwang, so allzeit unverzagt,</l>
            <l>Ward durch den Ehrgeitz zahm, ward ihres Bürgers Magd.</l>
            <l>Die Statt, die aller Welt für diesem vorgeschrieben,</l>
            <l>Vollbrachte, was hernach ihm einer ließ belieben.</l>
            <l>Es halff kein Cicero, noch tausend Zungen Schar,</l>
            <l>Es halff kein Cato zu, wie sauer er auch war.</l>
            <l>Die Freyheit gieng nur fort. Nun, dieser wird erstochen,</l>
            <l>Bezahlet mit der Haut, nicht aber ungerochen;</l>
            <l>Octavius wacht auff und nimpt sich seiner an,</l>
            <l>Macht was noch ledig ist ihm vollend unterthan.</l>
            <l>Da war kein Scipio, kein Fabius gehöret,</l>
            <l>Kein Bürgermeister mehr, noch Rathesherr geehret;</l>
            <l>Da war kein Cassius, kein Brutus in der Statt,</l>
            <l>Der feindlicher Gewalt frey unter Augen tratt.</l>
            <l>An Tugend statt kam Mord, Neid, List unnd Hofepossen:</l>
            <l>Wie sich Tiberius im Hurenhaus' entschlossen,</l>
            <l>Was Claudius befahl, was Nero, was das Schwein</l>
            <l>Domitianus hieß, das ließ man Amen seyn.</l>
            <l>So hat die schöne Statt zusehend abgenommen</l>
            <l>Und ist je mehr und mehr biß auff die Neige kommen;</l>
            <l>Die sonst in Leydenszeit den Wolcken gleiche stund,</l>
            <l>Sanck in der Wolfahrt hin in aller Schanden Grund.</l>
            <l>Es ward nach Gottesdienst jetzt weiter nicht gefraget,</l>
            <l>Der Raub der gantzen Welt ward übel durchgejaget.</l>
            <l>Es muste die Natur gantz werden umbgewand,</l>
            <l>Auß Thälern Berg gemacht, auß Bergen glattes Land.</l>
            <l>Was wir zu dieser Zeit gar übel glauben können,</l>
            <l>Das durfft' ein schlechter Mann durch Uebermuth beginnen;</l>
            <l>Kein Laster war zu groß; zwey Tonnen Goldeswerth</l>
            <l>Und mehr ward durch ein Weib auff einen Trunck verzehrt.</l>
            <l>Diß thut der Ueberfluß. Was wil man aber sagen</l>
            <l>Von Sachen, welche sich mit Heyden zugetragen?</l>
            <l>Ob billich wol ein Christ ihm diese gantze Welt</l>
            <l>Und aller Völcker Heer für seinen Spiegel helt.</l>
            <l>Der edle grosse Mann von Isai geboren,</l>
            <l>Zum König' Israel vom Himmel selbst erkoren,</l>
            <l>Wie wird er zum Gebett' und Andacht angeregt,</l>
            <l>Als Gott ihn wegen Mord unnd schnöder Unzucht schlägt?</l>
            <l>Herr, spricht er, wasche mich von meinen Missethaten;</l>
            <l>Ich muß es nur gestehn, ich bin zu sehr gerathen</l>
            <l>In schwärer Sünden Wust; es ist von mir gethan,</l>
            <l>Was dir zugegen läufft und ich nicht läugnen kan.</l>
            <l>Ich bin in Uebelthat empfangen und erzeuget,</l>
            <l>Es hat die Mutter mich mit Sündenmilch gesäuget.</l>
            <l>Du hast die Warheit lieb und bist den Lügen feind,</l>
            <l>Du weissest alles wol, wie sehr man es verneint.</l>
            <l>So scheine mir nun zu mit deiner Gnadensonne,</l>
            <l>Laß den zerknirschten Geist empfinden Freud und Wonne.</l>
            <l>Nimb mich doch wieder an, erquicke mein Gebein,</l>
            <l>Heb meine Glieder auff, die gantz zerschlagen seyn.</l>
            <l>Laß nicht dein Angesicht auff meine Sünden schauen;</l>
            <l>Gib mir ein neues Hertz, ein neues Zuvertrauen.</l>
            <l>Verwirff nicht deinen Knecht, verstoß mich nicht von dir,</l>
            <l>Laß deinen guten Geist mich trösten für und für,</l>
            <l>Und wie die Worte sind. So heisset Notturfft betten,</l>
            <l>So heisset Unglück uns für Gottes Augen tretten,</l>
            <l>Den Himmel anzusehn, auff den man wenig sieht,</l>
            <l>An den man wenig denckt, wann alles grünt und blüht.</l>
            <l>Diß, was versehrt, das lehrt. Je mehr man Saffran reibet,</l>
            <l>Je stärcker schmäckt er auch, je mehr man Tugend treibet,</l>
            <l>Je höher schlägt sie auß. Die Widerwertigkeit</l>
            <l>Sol, wie ein Fechtplan seyn und wie ein stäter Streit,</l>
            <l>In welchem Gott uns zeigt, wie und mit was für Wegen</l>
            <l>Uns müglich sey die Macht der Sünden zu erlegen,</l>
            <l>Wie wir der Seelen Feind bestehen nach Gebühr</l>
            <l>Und kommen dann mit Ruhm, Ehr und Triumph herfür.</l>
            <l>Es müssen über diß der Kirchen Qual und Plagen</l>
            <l>Ein klares Zeugnüß seyn, es sey nach diesen Tagen</l>
            <l>Ein Tag, der grösser ist, da diese gantze Welt</l>
            <l>Dem Richter über uns wird werden fürgestelt.</l>
            <l>O wol dann dem, so hier auff Christus Wort ist kommen,</l>
            <l>Gedültig seine Last, die sanffte Last, genommen!</l>
            <l>Wer dieses Joch erträgt, der sieget und besteht;</l>
            <l>Wer jetzt nicht höret: Kompt, wird endlich hören: Geht.</l>
            <l>O wol dem, welchen Gott hier, als ein Vatter quelet,</l>
            <l>Der wird hernach gantz frey, gantz quit und loß gezehlet.</l>
            <l>Den Gott mit Treuen meynt, den er von Hertzen liebt,</l>
            <l>Wird von den Bösen hier gepresset und betrübt.</l>
            <l>Die jetzt mit Sicherheit im Rosengarten sitzen,</l>
            <l>Die werden anderswo mit Schrecken müssen schwitzen.</l>
            <l>Wer hier der Christen Schar durch Schwerd unnd Feuer jagt,</l>
            <l>Wird künfftig durch den Wurm, der nimmer stirbt, genagt.</l>
            <l>So sol die Welt auch seyn, daß keine Noth und Leyden,</l>
            <l>Daß keine Tyranney Gott und sein Volck kan scheyden,</l>
            <l>Und daß ein solcher Mensch, der die Gewissen zwingt,</l>
            <l>Vergeblich und umbsonst die Müh und Zeit verbringt;</l>
            <l>Daß wir für unser Maul kein Blat nicht dürffen nehmen,</l>
            <l>Daß wir für keinem uns nicht scheuen oder schämen,</l>
            <l>Er sey auch, wer er wil; daß unsers Hertzen Grund</l>
            <l>Nicht falsch, nicht anders sey, als etwan Red' unnd Mund.</l>
            <l>Kein Würgen, keine Schlacht, kein Martern unnd kein Pressen</l>
            <l>Zwingt uns der Frömmigkeit und Gottes zu vergessen.</l>
            <l>Der Zweck der Christenheit muß Gottes Name seyn,</l>
            <l>Nicht Eytelkeit der Welt, nicht eusserlicher Schein</l>
            <l>Und gleissend Heucheley; wir müssen kundbar machen,</l>
            <l>Daß Christen Noth und Tod verhönen und verlachen;</l>
            <l>Wir müssen lassen sehn gantz richtig, klar und frey,</l>
            <l>Daß die Religion kein Räubermantel sey,</l>
            <l>Kein falscher Umbhang nicht. Was macht doch ihr Tyrannen?</l>
            <l>Was hilfft, was nutzet euch das Martern, das Verbannen,</l>
            <l>Schwerd, Feuer, Galgen, Radt? Gezwungen Werck zerbricht,</l>
            <l>Gewalt macht keinen fromm, macht keinen Christen nicht.</l>
            <l>Es ist ja nichts so frey, nichts also ungetrungen,</l>
            <l>Als wol der Gottesdienst; so bald er wird erzwungen,</l>
            <l>So ist er nur ein Schein, ein holer falscher Thon.</l>
            <l>Gut von sich selber thun, das heist Religion,</l>
            <l>Das ist Gott angenehm. Laßt Ketzer Ketzer bleiben</l>
            <l>Und glaubet ihr für euch; begehrt sie nicht zu treiben.</l>
            <l>Geheissen willig seyn ist plötzlich umbgewandt,</l>
            <l>Treu, die auß Furchte kömpt, hat mißlichen Bestand.</l>
            <l>Ein Mensch kan seinen Sinn wol für den andern schliessen,</l>
            <l>Der Glauben liget tieff. Gott kennet die Gewissen,</l>
            <l>Sucht alle Nieren durch, sieht aller Hertzen Rath,</l>
            <l>Und weiß, was ich und du und der verschuldet hat.</l>
            <l>Mehr, sollen Christen nicht, wo daß sie Christen heissen,</l>
            <l>Und in der Warheit sind, von Hertzen sich befleissen,</l>
            <l>Zu tragen ihre Noth, wie ihr Herr Christus trug,</l>
            <l>Da ihn deß Vatters Grimm von unsertwegen schlug?</l>
            <l>Das Lamb, das reine Lamb, von Anbegin geschlachtet,</l>
            <l>Der Fürst der Seligkeit hat seiner nicht geachtet,</l>
            <l>Hat willig über sich genommen frembde Schuld</l>
            <l>Mit Liebe, Nidrigkeit, Gehorsam und Gedult.</l>
            <l>Deß wahren Gottes Sohn, der Gott von allen Zeiten,</l>
            <l>Der auff der hohen Lufft und Wolcken pflegt zu reiten,</l>
            <l>Der Wasser, See unnd Meer umbgreifft mit seiner Hand,</l>
            <l>Die grossen Hügel wiegt, den Himmel überspannt,</l>
            <l>Der kam zu uns herab, ward Mensch der Menschen willen,</l>
            <l>Deß Vatters grossen Zorn, der uns betraff, zu stillen,</l>
            <l>Nam auff sich Hunger, Durst, Frost, Hitze, Schmach und Spott,</l>
            <l>Stund alle Marter auß, gieng endlich in den Todt.</l>
            <l>Der König aller Welt ließ sich mit Dörnern crönen,</l>
            <l>Für dem die Erde bebt, ließ schimpfflich sich verhöhnen,</l>
            <l>Durch den die Sonne sieht, der ward als blind verdeckt,</l>
            <l>Der unbegreifflich ist, ward an das Holtz gestreckt.</l>
            <l>Den aller Engel Schar mit ihren Stimmen ehren,</l>
            <l>Der muste Schimpff und Hohn der Lästermäuler hören,</l>
            <l>Der Plitz und Donner schickt, der ward nur außgelacht,</l>
            <l>Der Tod und Leben gibt, ward schändlich umbgebracht.</l>
            <l>Sein Haar war voller Blut, der Rücken voller Striemen,</l>
            <l>Die Hände blau unnd schwartz durch Zwang der harten Riemen;</l>
            <l>Kein Glied ist nicht an ihm, das nicht gelitten hat,</l>
            <l>Die Zunge schließ ich auß, mit der er für uns bat.</l>
            <l>Hier unser Creutz ist schlecht, und wegen Sünd' und Schanden;</l>
            <l>Der nichts verschuldet hat, hat mehr noch außgestanden,</l>
            <l>Mehr Qual und Pein gehabt, als jemand leyden kan,</l>
            <l>Und seinen Mund doch nicht dargegen auffgethan.</l>
            <l>Er muß der Spiegel seyn, in den wir schauen sollen,</l>
            <l>Wo daß wir nach der Zeit auch mit ihm herrschen wollen.</l>
            <l>Wer Christus Ebenbild zu werden nicht begehrt,</l>
            <l>Wer ihm nicht folgen wil, ist seiner auch nicht werth.</l>
            <l>Der Kirchen Eygenschafft ist Dulden hier auff Erden;</l>
            <l>Ihr Acker muß durch Blut der Frommen faiste werden;</l>
            <l>Ihr allererster Grund ist Morden, Blut und Pein,</l>
            <l>Ihr Fortgang der ist Blut, Blut wird ihr Ende seyn.</l>
            <l>Und letzlich müssen wir durch dieses Mittel schauen</l>
            <l>Daß Gott sey unser Schild, daß unser Zuvertrauen,</l>
            <l>Allein auff ihm beruht, daß er die Seinen liebt,</l>
            <l>Daß er bey ihnen ist, und treue Hülffe giebt.</l>
            <l>Ach, lasse niemand doch so schändlich sich betriegen,</l>
            <l>Er wolle für gewiß durch Menschen-Beystand siegen.</l>
            <l>Wann alles lustig steht, sind Freunde mannigfalt;</l>
            <l>Kömpt nur ein kleiner Wind, so wird die Liebe kalt.</l>
            <l>Da fällt viel Kummer für, da hat man sehr zu fragen,</l>
            <l>Wie dieses und wie das sich habe zugetragen;</l>
            <l>Da geht es langsam her, eh' als man retten wil.</l>
            <l>Wie jener arme Tropff, der in den Brunnen fiel,</l>
            <l>Solt' erst, wie sich es doch verlauffen, Antwort geben,</l>
            <l>Und stund bis an den Halß, trug Sorge für sein Leben.</l>
            <l>Ach, mein Freund, rieff er, schaut und springt mir jetzund bey,</l>
            <l>Hernach fragt, wie der Fall doch zugegangen sey.</l>
            <l>Hilfft aber jemand ja, so ist doch sein Vermögen</l>
            <l>Viel minder noch als nichts, wann Gott nicht ist zugegen</l>
            <l>Und ihm den Rücken helt. Der Mensch ist nur ein Raub</l>
            <l>Der nimmer stillen Zeit, ist Asche, Koth und Staub;</l>
            <l>Sein Wehren baut doch nichts; die Krafft der Menschen-Hände</l>
            <l>Und auch der Mensch mit ihr läufft stündlich zu dem Ende,</l>
            <l>Das allen ist bestimmt. Drumb setzt uns Gott so zu,</l>
            <l>Auff daß man sehen sol, daß er uns Vorschub thu,</l>
            <l>Wo Menschen Rettung fehlt und alle von uns lauffen;</l>
            <l>Daß er allein uns schützt, steht für den kleinen Hauffen,</l>
            <l>Fengt Spieß und Degen auf; daß kein Feind weiter kömpt,</l>
            <l>Als wo er ihm sein Maß und letztes Ziel bestimmt.</l>
            <l>Wir dichten Tag und Nacht, wir jagen, lauffen, traben,</l>
            <l>Wir brauchen grossen Fleiß mit Schantzen, Bauen, Graben,</l>
            <l>Wir nehmen hier und da die besten Vortheil ein,</l>
            <l>Jetzt dünckt uns dieser Ort, jetzt jener besser seyn.</l>
            <l>Da ligt das Dorff nicht gut, da steht der Wald im Wege,</l>
            <l>Auß Sorge, daß der Feind sich nicht darhinter lege;</l>
            <l>Man krieget diß und das wol durch Verrätherey;</l>
            <l>Wer fragt, ob Kriegeskunst List, oder Tugend sey?</l>
            <l>O arme Creatur mit deinem viel Erfahren,</l>
            <l>Mit deiner Embsigkeit! Der Fürst er Himmelsscharen,</l>
            <l>Der Wagen Israels, sitzt über uns und lacht,</l>
            <l>Sieht auff den Erdenkreiß; ihn jammert deiner Macht</l>
            <l>Und viel zu schwachen Krafft. Nach allem Thun unnd Rennen</l>
            <l>Auff so viel Schweiß und Blut, da muß man doch erkennen,</l>
            <l>Daß aller Menschen Witz, daß alle Macht der Welt</l>
            <l>Nichts sey, als Kinderwerck, daß er den Platz behelt.</l>
            <l>Laß kommen Pharaon mit seinen Reutereyen,</l>
            <l>Laß alle Teuffel auß, laß Pfeil und Kugeln schneyen</l>
            <l>Wann Rath und That erligt, wann alles ist gethan,</l>
            <l>Kömpt Gott doch in das Spiel und nimbt sich unsrer an.</l>
            <l>Er nimbt sich unsrer an, er wird sein Volck erhören,</l>
            <l>Wird schlagen die, so uns und ihn in uns, versehren,</l>
            <l>Wird darthun, daß doch der, so uns jetzt thut Verdruß,</l>
            <l>Hier zeitlich und hernach dort ewig büssen muß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Deß schweren Krieges Last, den Teutschland jetzt empfindet,</l>
            <l>Und daß Gott nicht umbsonst so hefftig angezündet</l>
            <l>Den Eyffer seiner Macht, auch wo in solcher Pein</l>
            <l>Trost herzuholen ist, sol mein Gedichte seyn.</l>
            <l>Diß hab ich mir anjetzt zuschreiben vorgenommen:</l>
            <l>Ich bitte, wollest mir geneigt zu Hülffe kommen,</l>
            <l>Du höchster Trost der Welt, du Zuversicht in Noth,</l>
            <l>Du Geist von Gott gesand, ja selber wahrer Gott.</l>
            <l>Gib meiner Zungen doch mit deiner Glut zu brennen,</l>
            <l>Regiere meine Faust, laß meine Jugend rennen</l>
            <l>Durch diese wüste Bahn, durch dieses neue Feld,</l>
            <l>Darauff noch keiner hat für mir den Fuß gestellt.</l>
            <l>Das ander' ist bekant; wer hat doch nicht geschrieben</l>
            <l>Von Venus Eytelkeit und von dem schnöden Lieben,</l>
            <l>Der blinden Jugend Lust? Wer hat noch nie gehört,</l>
            <l>Wie das Poeten-Volck die grossen Herren ehrt,</l>
            <l>Erhebt sich an die Lufft und weiß herauß zu streichen,</l>
            <l>Was besser Schweigens werth, läßt seine Feder reichen,</l>
            <l>Wo Menschen-Tapfferkeit noch niemals hingelangt;</l>
            <l>Macht also, daß die Welt mit blossen Lügen prangt?</l>
            <l>Wer hat zuvor auch nicht von Riesen hören sagen,</l>
            <l>Die Wald und Berg zugleich auff einen Ort getragen,</l>
            <l>Zu stürtzen Jupitern mit aller seiner Macht,</l>
            <l>Und was deß Wesens mehr? Nun bin ich auch bedacht,</l>
            <l>Zu sehen, ob ich mich kan auß dem Staube schwingen,</l>
            <l>Und von der grossen Zahl deß armen Volckes tringen,</l>
            <l>So an der Erden klebt; ich bin Begierde voll</l>
            <l>Zu schreiben, wie man sich im Creutz' auch freuen sol,</l>
            <l>Sein Meister seiner selbst. Ich wil die Pierinnen,</l>
            <l>Die nie nach teutscher Art noch haben reden können,</l>
            <l>Sampt ihrem Helicon mit dieser meiner Hand</l>
            <l>Versetzen biß hieher in unser Vatterland.</l>
            <l>Es wird inkünfftig noch die Bahn, so ich gebrochen,</l>
            <l>Der, so geschickter ist, nach mir zu bessern suchen,</l>
            <l>Wann dieser harte Krieg wird werden hingelegt</l>
            <l>Und die gewündschte Ruh zu Land' und See gehegt.</l>
            <l>Da aber ich vielleicht mich höher möchte wenden,</l>
            <l>Als daß mir müglich sey, recht wider anzulenden,</l>
            <l>So sey es doch genug, was ich zu thun begehrt:</l>
            <l>In grossen Sachen ist auch Wollen Lobens werth.</l>
            <l>Doch nein; der, den ich mir erkoren anzuflehen,</l>
            <l>Wird seiner Gnaden Wind in meine Sägel wehen,</l>
            <l>So daß mein kühnes Schiff, dis jetzund fertig steht,</l>
            <l>Und auff die Höhe wil, nicht an den Boden geht.</l>
            <l>Wann dieser Steuermann das Ruder uns regieret,</l>
            <l>Wann dieser sanffte West wird auff der See gespüret,</l>
            <l>Da kömpt man wol zu Port, es ist kein Stürmen nicht,</l>
            <l>Kein Kieß, kein harter Grund, an dem das Schiff zerbricht.</l>
            <l>Die grosse Sonne hat mit ihren schönen Pferden</l>
            <l>Gemessen drey mal nun den weiten Kreiß der Erden,</l>
            <l>Seyt daß der strenge Mars in unser Teutschland kam,</l>
            <l>Und dieser schwere Krig den ersten Anfang nam.</l>
            <l>Ich wil den harten Fall, den wir seyther empfunden</l>
            <l>Und männiglich gefühlt (wiewol man frische Wunden</l>
            <l>Nicht viel betasten sol) durch keinen blauen Dunst</l>
            <l>Und Nebel überziehn, wie der Beredten Kunst</l>
            <l>Zwar sonsten mit sich bringt. Wir haben viel erlitten,</l>
            <l>Mit andern und mit uns selbst unter uns gestritten.</l>
            <l>Mein Haar das steigt empor, mein Hertze zittert mir,</l>
            <l>Nem ich mir diese Zeit in meinen Sinnen für.</l>
            <l>Das edle teutsche Land, mit unerschöpfften Gaben</l>
            <l>Von Gott und der Natur auff Erden hoch erhaben,</l>
            <l>Dem niemand vor der Zeit an Krieges-Thaten gleich',</l>
            <l>Und das viel Jahre her an Friedens-Künsten reich</l>
            <l>In voller Blüte stund, ward und ist auch noch heute</l>
            <l>Sein Widerbart selbselbst und frembder Völcker Beute.</l>
            <l>Ist noch ein Ort, dahin der Krieg nicht kommen sey,</l>
            <l>So ist er dennoch nicht gewesen Furchte frey.</l>
            <l>Das Land hat grausamlich von Reuterey erklungen,</l>
            <l>Der übergrossen Last zuweichen fast getrungen.</l>
            <l>Kein Vorgebürge hat sich weit genug erstreckt,</l>
            <l>Kein weiter Wald die Zahl deß Heeres gantz bedeckt.</l>
            <l>Waß hilfft es, daß jetzund die Wiesen grüne werden</l>
            <l>Und daß der weisse Stier entdeckt die Schoß der Erden</l>
            <l>Mit seiner Hörner Krafft, daß aller Platz der Welt</l>
            <l>Wie neugeboren wird? Das Feld steht ohne Feld,</l>
            <l>Der Acker fraget nun nach keinem grossen Bauen,</l>
            <l>Mit Leichen zugesät; er fragt nach keinem Tauen,</l>
            <l>Nach keinem Düngen nicht. Was sonst der Regen thut,</l>
            <l>Wird jetzt genug gethan durch faistes Menschenblut.</l>
            <l>Wo Tityrus vorhin im Schatten pflag zu singen,</l>
            <l>Und ließ von Galathee Wald, Thal und Berg erklingen,</l>
            <l>Wo vor das süsse Lied der schönen Nachtigall,</l>
            <l>Wo aller Vögel Thon biß in die Lufft erschall,</l>
            <l>Ach, ach, da hört man jetzt die grausamen Posaunen,</l>
            <l>Den Donner und den Plitz der feurigen Carthaunen,</l>
            <l>Das wilde Feldgeschrey; wo vormals Laub unnd Graß</l>
            <l>Das Land umberönet hat, da ligt ein faules Aaß.</l>
            <l>Der arme Bauersmann hat alles lassen ligen,</l>
            <l>Wie, wann die Taube sieht den Habicht auff sich fliegen,</l>
            <l>Und gibet Fersengelt; er selbst ist in das Land,</l>
            <l>Sein Gut ist fort geraubt, sein Hof hinweg gebrandt,</l>
            <l>Sein Vieh hindurch gebracht, die Scheuren umbgeschmissen,</l>
            <l>Der edle Rebenstock tyrannisch außgerissen,</l>
            <l>Die Bäume stehn nicht mehr, die Gärten sind verheert;</l>
            <l>Die Sichel und der Pflug sind jetzt ein scharffes Schwert.</l>
            <l>Und dieses ist das Dorff. Wer aber wil doch sagen</l>
            <l>Der Stätte schwere Noth, den Jammer, Weh und Klagen,</l>
            <l>So männiglich geführt, das unerhörte Leid,</l>
            <l>Deß Feindes Uebermuth und harte Grausamkeit?</l>
            <l>Das alte Mauerwerck ist worden auffgesetzet,</l>
            <l>Die Thore starck verwahrt, die Degen scharff gewetzet,</l>
            <l>Die Waffen außgebutzt, die Wälle gantz gemacht,</l>
            <l>Die Pässe weit umbher verhauen und bewacht.</l>
            <l>Ein jeder ist verzagt. Eh', als der Feind noch kommen,</l>
            <l>Da hat die Furchte schon viel Oerter eingenommen</l>
            <l>Und Oberhand gehabt. Mir schüttert Haar und Haut,</l>
            <l>Wann daß ich dencken wil, was ich nur angeschaut.</l>
            <l>Das Volck ist hin und her geflohn mit hellem Hauffen,</l>
            <l>Die Töchter sind bey Nacht auff Berge zugelauffen,</l>
            <l>Schon halb für Schrecken tod, die Mutter hat die Zeit,</l>
            <l>In der sie einen Mann erkant, vermaledeyt.</l>
            <l>Die Männer haben selbst erbärmlich müssen flehen,</l>
            <l>Wann sie ihr liebes Weib und Kinder angesehen.</l>
            <l>Die kleinen Kinderlein, gelegen an der Brust,</l>
            <l>So noch von keinem Krieg' und Kriegesmacht gewust,</l>
            <l>Sind durch der Mutter Leyd auch worden angereget</l>
            <l>Und haben allesampt durch ihr Geschrey beweget;</l>
            <l>Der Mann hat seine Frau beweynt, die Frau den Mann,</l>
            <l>Und was ich weiter nicht auß Wehmuth sagen kan.</l>
            <l>Viel minder werd' ich nun deß Feindes harte Sinnen</l>
            <l>Und grosse Tyranney genug beschreiben können,</l>
            <l>Dergleichen nie gehört. Wie manche schöne Statt,</l>
            <l>Die sonst das gantze Land durch Pracht gezieret hat,</l>
            <l>Ist jetzund Asch unnd Staub? Die Mauren sind verheeret,</l>
            <l>Die Kirchen hingelegt, die Häuser umbgekehret.</l>
            <l>Wie wann ein starcker Fluß, der unvorsehens kömpt,</l>
            <l>Die frische Saate stürtzt, die Aecker mit sich nimpt,</l>
            <l>Die Wälder niderreißt, läufft ausser seinen Wegen,</l>
            <l>So hat man auch den Plitz und schwefelichte Regen</l>
            <l>Durch der Geschütze Schlund mit grimmiger Gewalt,</l>
            <l>Daß alles Land umbher erzittert und erschallt,</l>
            <l>Gesehen mit der Lufft hin in die Stätte fliegen;</l>
            <l>Deß Rauches Wolcken sind den Wolcken gleich gestiegen,</l>
            <l>Der Feuerflocken See hat alles überdeckt</l>
            <l>Und auch den wilden Feind im Lager selbst erschreckt.</l>
            <l>Das harte Pflaster hat geglüet und gehitzet,</l>
            <l>Die Thürne selbst gewanckt, das Ertz darauff geschwitzet;</l>
            <l>Viel Menschen, die der Schaar der Kugeln sind entrannt,</l>
            <l>Sind mitten in die Glut gerathen und verbrannt,</l>
            <l>Sind durch den Dampff erstickt, verfallen durch die Wände;</l>
            <l>Was übrig blieben ist, ist kommen in die Hände</l>
            <l>Der ärgsten Wüterey, so, seyt die Welt erbaut</l>
            <l>Von Gott gestanden ist, die Sonne hat geschaut.</l>
            <l>Der Alten graues Haar, der jungen Leute Weynen,</l>
            <l>Das Klagen, Ach und Weh der Grossen und der Kleinen,</l>
            <l>Das Schreyen in gemein von Reich und Arm geführt</l>
            <l>Hat diese Bestien im minsten nicht gerührt.</l>
            <l>Hier halff kein Adel nicht, hier ward kein Stand geachtet,</l>
            <l>Sie musten alle fort, sie wurden hingeschlachtet,</l>
            <l>Wie wann ein grimmer Wolff, der in den Schaffstall reißt,</l>
            <l>Ohn allen Unterscheyd die Lämmer nider beißt.</l>
            <l>Der Mann hat müssen sehn sein Ehebette schwächen,</l>
            <l>Der Töchter Ehrenblüth' in seinen Augen brechen,</l>
            <l>Und sie, wann die Begier nicht weiter ist entbrandt,</l>
            <l>Unmenschlich untergehn durch ihres Schänders Hand.</l>
            <l>Die Schwester ward entleibt in ihres Bruders Armen,</l>
            <l>Herr, Diener, Frau und Magd erwürget ohn Erbarmen,</l>
            <l>Ja, die auch nicht geborn, die wurden umbgebracht,</l>
            <l>Die Kinder, so umbringt gelegen mit der Nacht</l>
            <l>In ihrer Mutter Schoß; ehe sie zum Leben kommen,</l>
            <l>Da hat man ihnen schon das Leben hingenommen:</l>
            <l>Viel sind, auch Weib und Kind, von Felsen abgestürtzt</l>
            <l>Und haben ihnen selbst die schwere Zeit verkürtzt,</l>
            <l>Dem Feinde zu entgehn. Was darff ich aber sagen,</l>
            <l>Was die für Hertzenleyd, so noch gelebt, ertragen?</l>
            <l>Ihr Heyden reicht nicht zu mit eurer Grausamkeit,</l>
            <l>Was ihr noch nicht gethan, das thut die Christenheit,</l>
            <l>Wo solcher Mensch auch kan den Christen-Namen haben,</l>
            <l>Die Leichen haben sie, die Leichen auffgegraben,</l>
            <l>Die Glieder, so die Erd' und die Natur versteckt,</l>
            <l>Sind worden unverschämt von ihnen auffgedeckt.</l>
            <l>Mehr hat mich Grau unnd Scheu nicht schreiben lassen wollen,</l>
            <l>Und derer wegen auch die nach uns kommen sollen</l>
            <l>(wo daß die schlimme Welt noch länger kan besteht)</l>
            <l>Wil ich und muß auch viel mit Schweigen übergehn.</l>
            <l>Ey, ey, du werthes Land, was kanstu doch erfahren,</l>
            <l>Das nicht genugsam schon in diesen kurtzen Jahren</l>
            <l>An dir verübet sey? Wie hat dein alter Stand</l>
            <l>In solcher kurtzen Zeit so sehr sich umbgewand?</l>
            <l>Du warest sonst der Marckt und Schauplatz aller Sachen,</l>
            <l>Dardurch ein schöner Ort sich kan beruffen machen,</l>
            <l>Du giengest überhoch den andern Ländern für,</l>
            <l>Was allenthalben ist, das sahe man bey dir.</l>
            <l>Diß Lob ist jetzt dahin; die kirchen sind beraubet,</l>
            <l>Die Cammern sind erschöpfft, das Gold ist auffgeklaubet,</l>
            <l>Viel Weiber ihrer Ehr' und Männer quit gemacht,</l>
            <l>Sehr vielen Kindern sind die Vätter umbgebracht;</l>
            <l>Und nicht nur durch das Schwert; die Lufft ist schädlich worden,</l>
            <l>Hat auch das Feld geräumt, und jämmerliches Morden</l>
            <l>Durch strenge Pestilentz und Kranckheit angestelt.</l>
            <l>Wie mancher kühner Mann, wie mancher freyer Held,</l>
            <l>Der hohes Lob gehofft mit Streiten zu erwerben,</l>
            <l>Hat müssen ohne Blut deß faulen Todes sterben,</l>
            <l>Hat seinem Mörder nicht entgegen können gehn</l>
            <l>Und, wie ein Krieger sol, zu seinem Ende stehn.</l>
            <l>So ist die Gottesfurcht auch mehrentheils verschwunden,</l>
            <l>Und die Religion gefangen und gebunden,</l>
            <l>Das Recht ligt unterdrückt, die Tugend ist gehemmt,</l>
            <l>Die Künste sind durch Koth und Unstat überschwemmt.</l>
            <l>Die alte teutsche Treu hat sich hinweg verloren,</l>
            <l>Der Frembden Uebermuth der ist zu allen Thoren</l>
            <l>Mit ihnen eingerannt, die Sitten sind verheert,</l>
            <l>Was Gott und uns gebührt ist alles umbgekehrt.</l>
            <l>Wer hier nicht wird bewegt, wer sonder Weh und Schmertzen</l>
            <l>Diß ungerechte Recht deß Krieges kan behertzen,</l>
            <l>Der ist auß hartem Stahl und Kieselstein erzeugt,</l>
            <l>Es hat ein Tyger ihn an seiner Brust gesäugt.</l>
            <l>Daß aber jemand nun vermessen wolte meynen,</l>
            <l>Wir wären ausser Schuld, und unbedacht verneinen,</l>
            <l>Gott habe seinem Volck' und Kirchen dieses Leid</l>
            <l>Vergeblich zugeschickt, der irret trefflich weit.</l>
            <l>Der Herr von Anbeginn, ein Richter aller Sachen,</l>
            <l>Der alles sieht und hört, der Augen hat zu wachen,</l>
            <l>Dem niemand kan entgehn, der kräfftig umb und an</l>
            <l>In allem ist, was ist, was war und werden kan,</l>
            <l>Der schickt uns aber zu, der ordnet alle Dinge</l>
            <l>Im Himmel und bey uns, wie groß und wie geringe</l>
            <l>Sie immer mögen seyn; Glück, Unglück, Leben, Tod,</l>
            <l>Krieg, Fried' und Einigkeit kömpt alles her von Gott.</l>
            <l>Was suchen wir viel nach, was darff man Zweiffel tragen?</l>
            <l>Wie lange sol er auch durch Wunderzeichen sagen,</l>
            <l>Diß komme nicht ohn ihn? Hat nicht die hohe Lust,</l>
            <l>Hat nicht der Himmel selbst uns deutlich zugerufft?</l>
            <l>Hat der Comete nicht sich grausam außgestrecket?</l>
            <l>Hat nicht der Feuerschwantz die Sternen selbst erschrecket,</l>
            <l>Daß sie verblasset sind? Der Monde stund verzagt,</l>
            <l>Und meynt', er würde nun auß seiner Bahn verjagt;</l>
            <l>Der weisse Beer hat fast die Flucht von dar genommen,</l>
            <l>Auß Furchte, Phaeton der wäre wider kommen</l>
            <l>Und hätte wie zuvor durch seinen Unverstand</l>
            <l>Den Himmel und sein Dach gesteckt in neuen Brand.</l>
            <l>Den scharffen Prediger, den schrecklichen Propheten,</l>
            <l>Der niemals sonder Blut, der niemals sonder Tödten,</l>
            <l>Der niemals sonder Krieg und Enderung entsteht,</l>
            <l>Den Botten hat uns Gott ja hoch genug erhöht.</l>
            <l>So seyn auch, wie man sagt, die abgeleibten Seelen</l>
            <l>In ihrer Menschen-Art auß den betrübten Hölen</l>
            <l>Getrungen an das Liecht. Was niemand hören mag</l>
            <l>Ohn Abscheu, Furcht und Grauß, ist kommen an den Tag,</l>
            <l>Hat sichtbarlich bey uns und unter uns geirret,</l>
            <l>Die Ordnung der Natur ist worden gantz verwirret;</l>
            <l>Die Waffen haben selbst auß heimlicher Gewalt</l>
            <l>Von niemand angerührt, geklungen und erschallt.</l>
            <l>Das Wasser ward verkehrt, die unbefleckten Brunnen,</l>
            <l>Ihr reines Silberquell ist blutig fürgeronnen:</l>
            <l>Der Flüsse Vatter auch, der sonsten schöne Rhein,</l>
            <l>Hat seine Last gefühlt, daß nun für klaren Wein</l>
            <l>Das grosse Kriegesheer der prächtigen Maranen</l>
            <l>An seinem Ufer sey, daß ihre stoltze Fahnen</l>
            <l>Nun stünden auffgesteckt, wo vor Thriambus war,</l>
            <l>Und wo man jetzund noch kan sehen sein Altar,</l>
            <l>Er hat, der schöne Rhein, auß Scham sich fast verloren,</l>
            <l>Ist weit und breit umbher durch kaltes Eiß verfroren;</l>
            <l>Wo vor das Sägel pflag auff Niderland zu gehn,</l>
            <l>Da kunte man jetzund mit Roß und Wagen stehn.</l>
            <l>Nun laufft, ihr, welche man nur also muß erweichen,</l>
            <l>Laufft hin und saget jetzt, es mangelt euch an Zeichen.</l>
            <l>Gott, Gott treibt dieses Werck, deß grossen Zornes Brunst</l>
            <l>Und Rache greifft uns an, und solches nicht umbsunst.</l>
            <l>Wir alle sind befleckt mit Schanden und mit Sünden</l>
            <l>Von Adams Zeiten her, nicht einer ist zu finden</l>
            <l>Der sonder Boßheit sey. Wir sind auß Gottes Huld</l>
            <l>Entfallen durch uns selbst umb unsrer Laster Schuld.</l>
            <l>Die Welt lebt in den Tag, begehret nicht zu wissen.</l>
            <l>Von Zucht und Frömmigkeit, ist trotzig außgerissen</l>
            <l>Wie eine wilde Bach, thut was ihr selbst behagt,</l>
            <l>Lacht, wann man ihr von Gott unnd Gottes Eyffer sagt.</l>
            <l>Und darumb läßt er sich an seiner Kirchen sehen,</l>
            <l>Schützt loß deß Zornes Strom, verstopfft für ihrem Flehen</l>
            <l>Die Ohren seiner Gunst; doch nur auff kleine Zeit:</l>
            <l>Sein Grimm ist nicht so groß, als seine Gütigkeit.</l>
            <l>Wir können nicht vorbey und müssen alle sagen,</l>
            <l>Er gebe billich uns das schwere Joch zu tragen;</l>
            <l>Er straffe billich uns durch Feuer, Krieg und Schwert,</l>
            <l>Weil wir auch uns von ihm zum Bösen abgekehrt.</l>
            <l>Wie lange hat er doch die Heucheley geduldet?</l>
            <l>Was mag er uns doch thun, das wir nicht wol verschuldet?</l>
            <l>Ob auch der Sünden Zahl noch grösser wachsen kan?</l>
            <l>Klagt das Gewissen sich und uns nicht selber an?</l>
            <l>Das Gute fliehen wir, das wir doch solten fassen,</l>
            <l>Das Böse lieben wir, das wir doch solten hassen.</l>
            <l>Dann kömpt es, daß der Herr diß Schrecken in uns jagt,</l>
            <l>Dann kömpt es, daß er uns mit solchem Jammer plagt.</l>
            <l>Drumb sind die Felder jetzt gantz weiß von Toden-Beinen,</l>
            <l>Drumb hört man überall Brand, Mordgeschrey unnd Weynen,</l>
            <l>Drumb sind zugleiche wir und unser schönes Land</l>
            <l>Deß Feindes Tyranney gegeben in die Hand.</l>
            <l>Doch wird der grosse Zorn nicht nun und ewig wären;</l>
            <l>Er wird sich widerumb gar gnädig zu uns kehren,</l>
            <l>Der Vatter seine Schar. Nicht einen, den er liebt,</l>
            <l>Den läßt er ungestrafft und allzeit unbetrübt.</l>
            <l>So lange dir es hat nach deinem Wundsch ergangen,</l>
            <l>So lange hastu auch noch niemals angefangen</l>
            <l>Ein rechtes Gottes-Kind, ein rechter Christ zu seyn;</l>
            <l>Creutz, Unglück, Angst und Qual ist unser Prüfestein.</l>
            <l>So ist der Frommen Feind, der Teuffel, auch nicht stille,</l>
            <l>Sucht allzeit, wie er sich und seinen Haß erfülle,</l>
            <l>Macht Gruben in den Weg, hebt Groll unnd Streiten an,</l>
            <l>Stößt Ruh und Frieden umb, thut alles, was er kan,</l>
            <l>Sieht, wie er wider uns den gantzen Rüstzeug bringet,</l>
            <l>Als wie ein Rosenknopff von Dörnern ist umbringet,</l>
            <l>Gepresset und gedrückt, so muß die Kirche stehn,</l>
            <l>So pflegt sie zwischen Noth und Trübsal auffzugehn.</l>
            <l>Gott wil uns also auch die rechte Strasse lehren,</l>
            <l>Die Sünden abzuthun, den Glauben zu vermehren,</l>
            <l>Zu werden neu und rein. Bey Freuden, Lust unnd Ruh</l>
            <l>Verdirbt der Ehren Lob, die Laster nehmen zu.</l>
            <l>Wann alles umb uns scheint, geht, wie wir uns gedencken,</l>
            <l>So schlägt man auß der Art, so pflegt man sich zu lencken,</l>
            <l>Kömpt auff die breite Bahn, die zu der Wollust trägt,</l>
            <l>Und Ueppigkeit für Zucht, für Tugend Laster hegt.</l>
            <l>Ein Pferd, das immerzu bey vollem Futter stehet,</l>
            <l>Das nie geritten wird, nie an dem Wagen gehet,</l>
            <l>Wird wilde, beißt und schlägt, trägt keinen Reuter nicht;</l>
            <l>So reißt der Mensch auch auß, wann ihn der Haber sticht.</l>
            <l>Das Gute wächst durch Noth; ein Quell, das stille stehet,</l>
            <l>Das nie geräumet wird, verstopfft sich und zergehet,</l>
            <l>Wird Schlamm und fauler Koth; je mehr er wird gerührt,</l>
            <l>Je grösser wird sein Fluß, je klärer auch gespührt.</l>
            <l>Es ist der Kirchen Art, ja auch die Art der Heyden,</l>
            <l>Durch Arbeit, Zwang und Trang, durch Leyden und durch Meyden</l>
            <l>Steigt jederman empor; durch immer glücklich seyn</l>
            <l>Schleicht unser Untergang mit bösen Sitten eyn.</l>
            <l>So kunte Cyrus nicht die Sarder besser straffen</l>
            <l>Als nur durch diß Gebott, sie solten bloß mit Schlaffen,</l>
            <l>Mit freyer Gasterey, mit Spiel und Frölichkeit,</l>
            <l>Mit Tantzen und mit Lust bestatten ihre Zeit.</l>
            <l>Der Römer grosses Lob hat schöner nie geglissen,</l>
            <l>Als wie sie Krieg geführt, sich ritterlich geschmissen,</l>
            <l>Wie alles alber war, wie ihre Weißheit noch</l>
            <l>Nach alter Mässigkeit nach Bley und Knobloch roch,</l>
            <l>Alsdann stund alles wol. Die unverzagte Jugend,</l>
            <l>Die Blum unnd Zier der Statt gieng aller Krieges-Tugend,</l>
            <l>Gieng Rhum und Ehren nach; ein wolgebutztes Pferd,</l>
            <l>Ein Küriß und ein Helm, ein Schild unnd scharffes Schwerd</l>
            <l>War ihnen weit mehr lieb, war mehr in ihren Augen,</l>
            <l>Als Huren, die das Gelt und Kräfften auß uns saugen,</l>
            <l>Als Schwelgerey und Wein, als Worte voller Pracht,</l>
            <l>Als Fluchen und Geschrey, das keinen Krieger macht.</l>
            <l>Da ward Sicilien in ihre Macht verbunden,</l>
            <l>Carthago außgebrandt, Corinthus überwunden,</l>
            <l>Numantia zerstört; kein Feind, kein Schrecken kam,</l>
            <l>Da ihnen ihren Muth und hohe Sinnen nam.</l>
            <l>Da ließ sich Mutius, da ließ sich Cocles blicken,</l>
            <l>Da hielt Fabritius der gantzen Statt den Rücken;</l>
            <l>Da tratt Camillus auff, schlug die Frantzosen auß,</l>
            <l>Da stäckte Mucius die Hand nicht ohne Grauß</l>
            <l>Deß Feindes in die Glut. Kein Ort war ihnen gleiche,</l>
            <l>Es hieß nur alles Rom, es gieng in ihrem Reiche</l>
            <l>Zu Abend in die See der gülden Sonnen Lauff,</l>
            <l>Und stund zu Morgen auch in ihrer Herrschafft auff.</l>
            <l>Was nun die grosse Statt durch Schweiß und Blut erworben,</l>
            <l>Das ist hernach durch Glück und Wollust gantz verdorben;</l>
            <l>Dann wie kein Hannibal nicht mehr verhanden war,</l>
            <l>Wie alles stille lag und sicher für Gefahr,</l>
            <l>Da musten endlich sie mit ihren Lastern kriegen;</l>
            <l>Die keinem zuvorhin nicht konnten unterligen,</l>
            <l>Verhingen über sich den Sünden ihren Zaum</l>
            <l>Und gaben falscher Lust und Ueppigkeiten Raum.</l>
            <l>Da durffte Marius und Cinna sich erregen,</l>
            <l>Da durffte Cesar Rom zu seinen Füssen legen;</l>
            <l>Die Statt, so alles zwang, so allzeit unverzagt,</l>
            <l>Ward durch den Ehrgeitz zahm, ward ihres Bürgers Magd.</l>
            <l>Die Statt, die aller Welt für diesem vorgeschrieben,</l>
            <l>Vollbrachte, was hernach ihm einer ließ belieben.</l>
            <l>Es halff kein Cicero, noch tausend Zungen Schar,</l>
            <l>Es halff kein Cato zu, wie sauer er auch war.</l>
            <l>Die Freyheit gieng nur fort. Nun, dieser wird erstochen,</l>
            <l>Bezahlet mit der Haut, nicht aber ungerochen;</l>
            <l>Octavius wacht auff und nimpt sich seiner an,</l>
            <l>Macht was noch ledig ist ihm vollend unterthan.</l>
            <l>Da war kein Scipio, kein Fabius gehöret,</l>
            <l>Kein Bürgermeister mehr, noch Rathesherr geehret;</l>
            <l>Da war kein Cassius, kein Brutus in der Statt,</l>
            <l>Der feindlicher Gewalt frey unter Augen tratt.</l>
            <l>An Tugend statt kam Mord, Neid, List unnd Hofepossen:</l>
            <l>Wie sich Tiberius im Hurenhaus' entschlossen,</l>
            <l>Was Claudius befahl, was Nero, was das Schwein</l>
            <l>Domitianus hieß, das ließ man Amen seyn.</l>
            <l>So hat die schöne Statt zusehend abgenommen</l>
            <l>Und ist je mehr und mehr biß auff die Neige kommen;</l>
            <l>Die sonst in Leydenszeit den Wolcken gleiche stund,</l>
            <l>Sanck in der Wolfahrt hin in aller Schanden Grund.</l>
            <l>Es ward nach Gottesdienst jetzt weiter nicht gefraget,</l>
            <l>Der Raub der gantzen Welt ward übel durchgejaget.</l>
            <l>Es muste die Natur gantz werden umbgewand,</l>
            <l>Auß Thälern Berg gemacht, auß Bergen glattes Land.</l>
            <l>Was wir zu dieser Zeit gar übel glauben können,</l>
            <l>Das durfft' ein schlechter Mann durch Uebermuth beginnen;</l>
            <l>Kein Laster war zu groß; zwey Tonnen Goldeswerth</l>
            <l>Und mehr ward durch ein Weib auff einen Trunck verzehrt.</l>
            <l>Diß thut der Ueberfluß. Was wil man aber sagen</l>
            <l>Von Sachen, welche sich mit Heyden zugetragen?</l>
            <l>Ob billich wol ein Christ ihm diese gantze Welt</l>
            <l>Und aller Völcker Heer für seinen Spiegel helt.</l>
            <l>Der edle grosse Mann von Isai geboren,</l>
            <l>Zum König' Israel vom Himmel selbst erkoren,</l>
            <l>Wie wird er zum Gebett' und Andacht angeregt,</l>
            <l>Als Gott ihn wegen Mord unnd schnöder Unzucht schlägt?</l>
            <l>Herr, spricht er, wasche mich von meinen Missethaten;</l>
            <l>Ich muß es nur gestehn, ich bin zu sehr gerathen</l>
            <l>In schwärer Sünden Wust; es ist von mir gethan,</l>
            <l>Was dir zugegen läufft und ich nicht läugnen kan.</l>
            <l>Ich bin in Uebelthat empfangen und erzeuget,</l>
            <l>Es hat die Mutter mich mit Sündenmilch gesäuget.</l>
            <l>Du hast die Warheit lieb und bist den Lügen feind,</l>
            <l>Du weissest alles wol, wie sehr man es verneint.</l>
            <l>So scheine mir nun zu mit deiner Gnadensonne,</l>
            <l>Laß den zerknirschten Geist empfinden Freud und Wonne.</l>
            <l>Nimb mich doch wieder an, erquicke mein Gebein,</l>
            <l>Heb meine Glieder auff, die gantz zerschlagen seyn.</l>
            <l>Laß nicht dein Angesicht auff meine Sünden schauen;</l>
            <l>Gib mir ein neues Hertz, ein neues Zuvertrauen.</l>
            <l>Verwirff nicht deinen Knecht, verstoß mich nicht von dir,</l>
            <l>Laß deinen guten Geist mich trösten für und für,</l>
            <l>Und wie die Worte sind. So heisset Notturfft betten,</l>
            <l>So heisset Unglück uns für Gottes Augen tretten,</l>
            <l>Den Himmel anzusehn, auff den man wenig sieht,</l>
            <l>An den man wenig denckt, wann alles grünt und blüht.</l>
            <l>Diß, was versehrt, das lehrt. Je mehr man Saffran reibet,</l>
            <l>Je stärcker schmäckt er auch, je mehr man Tugend treibet,</l>
            <l>Je höher schlägt sie auß. Die Widerwertigkeit</l>
            <l>Sol, wie ein Fechtplan seyn und wie ein stäter Streit,</l>
            <l>In welchem Gott uns zeigt, wie und mit was für Wegen</l>
            <l>Uns müglich sey die Macht der Sünden zu erlegen,</l>
            <l>Wie wir der Seelen Feind bestehen nach Gebühr</l>
            <l>Und kommen dann mit Ruhm, Ehr und Triumph herfür.</l>
            <l>Es müssen über diß der Kirchen Qual und Plagen</l>
            <l>Ein klares Zeugnüß seyn, es sey nach diesen Tagen</l>
            <l>Ein Tag, der grösser ist, da diese gantze Welt</l>
            <l>Dem Richter über uns wird werden fürgestelt.</l>
            <l>O wol dann dem, so hier auff Christus Wort ist kommen,</l>
            <l>Gedültig seine Last, die sanffte Last, genommen!</l>
            <l>Wer dieses Joch erträgt, der sieget und besteht;</l>
            <l>Wer jetzt nicht höret: Kompt, wird endlich hören: Geht.</l>
            <l>O wol dem, welchen Gott hier, als ein Vatter quelet,</l>
            <l>Der wird hernach gantz frey, gantz quit und loß gezehlet.</l>
            <l>Den Gott mit Treuen meynt, den er von Hertzen liebt,</l>
            <l>Wird von den Bösen hier gepresset und betrübt.</l>
            <l>Die jetzt mit Sicherheit im Rosengarten sitzen,</l>
            <l>Die werden anderswo mit Schrecken müssen schwitzen.</l>
            <l>Wer hier der Christen Schar durch Schwerd unnd Feuer jagt,</l>
            <l>Wird künfftig durch den Wurm, der nimmer stirbt, genagt.</l>
            <l>So sol die Welt auch seyn, daß keine Noth und Leyden,</l>
            <l>Daß keine Tyranney Gott und sein Volck kan scheyden,</l>
            <l>Und daß ein solcher Mensch, der die Gewissen zwingt,</l>
            <l>Vergeblich und umbsonst die Müh und Zeit verbringt;</l>
            <l>Daß wir für unser Maul kein Blat nicht dürffen nehmen,</l>
            <l>Daß wir für keinem uns nicht scheuen oder schämen,</l>
            <l>Er sey auch, wer er wil; daß unsers Hertzen Grund</l>
            <l>Nicht falsch, nicht anders sey, als etwan Red' unnd Mund.</l>
            <l>Kein Würgen, keine Schlacht, kein Martern unnd kein Pressen</l>
            <l>Zwingt uns der Frömmigkeit und Gottes zu vergessen.</l>
            <l>Der Zweck der Christenheit muß Gottes Name seyn,</l>
            <l>Nicht Eytelkeit der Welt, nicht eusserlicher Schein</l>
            <l>Und gleissend Heucheley; wir müssen kundbar machen,</l>
            <l>Daß Christen Noth und Tod verhönen und verlachen;</l>
            <l>Wir müssen lassen sehn gantz richtig, klar und frey,</l>
            <l>Daß die Religion kein Räubermantel sey,</l>
            <l>Kein falscher Umbhang nicht. Was macht doch ihr Tyrannen?</l>
            <l>Was hilfft, was nutzet euch das Martern, das Verbannen,</l>
            <l>Schwerd, Feuer, Galgen, Radt? Gezwungen Werck zerbricht,</l>
            <l>Gewalt macht keinen fromm, macht keinen Christen nicht.</l>
            <l>Es ist ja nichts so frey, nichts also ungetrungen,</l>
            <l>Als wol der Gottesdienst; so bald er wird erzwungen,</l>
            <l>So ist er nur ein Schein, ein holer falscher Thon.</l>
            <l>Gut von sich selber thun, das heist Religion,</l>
            <l>Das ist Gott angenehm. Laßt Ketzer Ketzer bleiben</l>
            <l>Und glaubet ihr für euch; begehrt sie nicht zu treiben.</l>
            <l>Geheissen willig seyn ist plötzlich umbgewandt,</l>
            <l>Treu, die auß Furchte kömpt, hat mißlichen Bestand.</l>
            <l>Ein Mensch kan seinen Sinn wol für den andern schliessen,</l>
            <l>Der Glauben liget tieff. Gott kennet die Gewissen,</l>
            <l>Sucht alle Nieren durch, sieht aller Hertzen Rath,</l>
            <l>Und weiß, was ich und du und der verschuldet hat.</l>
            <l>Mehr, sollen Christen nicht, wo daß sie Christen heissen,</l>
            <l>Und in der Warheit sind, von Hertzen sich befleissen,</l>
            <l>Zu tragen ihre Noth, wie ihr Herr Christus trug,</l>
            <l>Da ihn deß Vatters Grimm von unsertwegen schlug?</l>
            <l>Das Lamb, das reine Lamb, von Anbegin geschlachtet,</l>
            <l>Der Fürst der Seligkeit hat seiner nicht geachtet,</l>
            <l>Hat willig über sich genommen frembde Schuld</l>
            <l>Mit Liebe, Nidrigkeit, Gehorsam und Gedult.</l>
            <l>Deß wahren Gottes Sohn, der Gott von allen Zeiten,</l>
            <l>Der auff der hohen Lufft und Wolcken pflegt zu reiten,</l>
            <l>Der Wasser, See unnd Meer umbgreifft mit seiner Hand,</l>
            <l>Die grossen Hügel wiegt, den Himmel überspannt,</l>
            <l>Der kam zu uns herab, ward Mensch der Menschen willen,</l>
            <l>Deß Vatters grossen Zorn, der uns betraff, zu stillen,</l>
            <l>Nam auff sich Hunger, Durst, Frost, Hitze, Schmach und Spott,</l>
            <l>Stund alle Marter auß, gieng endlich in den Todt.</l>
            <l>Der König aller Welt ließ sich mit Dörnern crönen,</l>
            <l>Für dem die Erde bebt, ließ schimpfflich sich verhöhnen,</l>
            <l>Durch den die Sonne sieht, der ward als blind verdeckt,</l>
            <l>Der unbegreifflich ist, ward an das Holtz gestreckt.</l>
            <l>Den aller Engel Schar mit ihren Stimmen ehren,</l>
            <l>Der muste Schimpff und Hohn der Lästermäuler hören,</l>
            <l>Der Plitz und Donner schickt, der ward nur außgelacht,</l>
            <l>Der Tod und Leben gibt, ward schändlich umbgebracht.</l>
            <l>Sein Haar war voller Blut, der Rücken voller Striemen,</l>
            <l>Die Hände blau unnd schwartz durch Zwang der harten Riemen;</l>
            <l>Kein Glied ist nicht an ihm, das nicht gelitten hat,</l>
            <l>Die Zunge schließ ich auß, mit der er für uns bat.</l>
            <l>Hier unser Creutz ist schlecht, und wegen Sünd' und Schanden;</l>
            <l>Der nichts verschuldet hat, hat mehr noch außgestanden,</l>
            <l>Mehr Qual und Pein gehabt, als jemand leyden kan,</l>
            <l>Und seinen Mund doch nicht dargegen auffgethan.</l>
            <l>Er muß der Spiegel seyn, in den wir schauen sollen,</l>
            <l>Wo daß wir nach der Zeit auch mit ihm herrschen wollen.</l>
            <l>Wer Christus Ebenbild zu werden nicht begehrt,</l>
            <l>Wer ihm nicht folgen wil, ist seiner auch nicht werth.</l>
            <l>Der Kirchen Eygenschafft ist Dulden hier auff Erden;</l>
            <l>Ihr Acker muß durch Blut der Frommen faiste werden;</l>
            <l>Ihr allererster Grund ist Morden, Blut und Pein,</l>
            <l>Ihr Fortgang der ist Blut, Blut wird ihr Ende seyn.</l>
            <l>Und letzlich müssen wir durch dieses Mittel schauen</l>
            <l>Daß Gott sey unser Schild, daß unser Zuvertrauen,</l>
            <l>Allein auff ihm beruht, daß er die Seinen liebt,</l>
            <l>Daß er bey ihnen ist, und treue Hülffe giebt.</l>
            <l>Ach, lasse niemand doch so schändlich sich betriegen,</l>
            <l>Er wolle für gewiß durch Menschen-Beystand siegen.</l>
            <l>Wann alles lustig steht, sind Freunde mannigfalt;</l>
            <l>Kömpt nur ein kleiner Wind, so wird die Liebe kalt.</l>
            <l>Da fällt viel Kummer für, da hat man sehr zu fragen,</l>
            <l>Wie dieses und wie das sich habe zugetragen;</l>
            <l>Da geht es langsam her, eh' als man retten wil.</l>
            <l>Wie jener arme Tropff, der in den Brunnen fiel,</l>
            <l>Solt' erst, wie sich es doch verlauffen, Antwort geben,</l>
            <l>Und stund bis an den Halß, trug Sorge für sein Leben.</l>
            <l>Ach, mein Freund, rieff er, schaut und springt mir jetzund bey,</l>
            <l>Hernach fragt, wie der Fall doch zugegangen sey.</l>
            <l>Hilfft aber jemand ja, so ist doch sein Vermögen</l>
            <l>Viel minder noch als nichts, wann Gott nicht ist zugegen</l>
            <l>Und ihm den Rücken helt. Der Mensch ist nur ein Raub</l>
            <l>Der nimmer stillen Zeit, ist Asche, Koth und Staub;</l>
            <l>Sein Wehren baut doch nichts; die Krafft der Menschen-Hände</l>
            <l>Und auch der Mensch mit ihr läufft stündlich zu dem Ende,</l>
            <l>Das allen ist bestimmt. Drumb setzt uns Gott so zu,</l>
            <l>Auff daß man sehen sol, daß er uns Vorschub thu,</l>
            <l>Wo Menschen Rettung fehlt und alle von uns lauffen;</l>
            <l>Daß er allein uns schützt, steht für den kleinen Hauffen,</l>
            <l>Fengt Spieß und Degen auf; daß kein Feind weiter kömpt,</l>
            <l>Als wo er ihm sein Maß und letztes Ziel bestimmt.</l>
            <l>Wir dichten Tag und Nacht, wir jagen, lauffen, traben,</l>
            <l>Wir brauchen grossen Fleiß mit Schantzen, Bauen, Graben,</l>
            <l>Wir nehmen hier und da die besten Vortheil ein,</l>
            <l>Jetzt dünckt uns dieser Ort, jetzt jener besser seyn.</l>
            <l>Da ligt das Dorff nicht gut, da steht der Wald im Wege,</l>
            <l>Auß Sorge, daß der Feind sich nicht darhinter lege;</l>
            <l>Man krieget diß und das wol durch Verrätherey;</l>
            <l>Wer fragt, ob Kriegeskunst List, oder Tugend sey?</l>
            <l>O arme Creatur mit deinem viel Erfahren,</l>
            <l>Mit deiner Embsigkeit! Der Fürst er Himmelsscharen,</l>
            <l>Der Wagen Israels, sitzt über uns und lacht,</l>
            <l>Sieht auff den Erdenkreiß; ihn jammert deiner Macht</l>
            <l>Und viel zu schwachen Krafft. Nach allem Thun unnd Rennen</l>
            <l>Auff so viel Schweiß und Blut, da muß man doch erkennen,</l>
            <l>Daß aller Menschen Witz, daß alle Macht der Welt</l>
            <l>Nichts sey, als Kinderwerck, daß er den Platz behelt.</l>
            <l>Laß kommen Pharaon mit seinen Reutereyen,</l>
            <l>Laß alle Teuffel auß, laß Pfeil und Kugeln schneyen</l>
            <l>Wann Rath und That erligt, wann alles ist gethan,</l>
            <l>Kömpt Gott doch in das Spiel und nimbt sich unsrer an.</l>
            <l>Er nimbt sich unsrer an, er wird sein Volck erhören,</l>
            <l>Wird schlagen die, so uns und ihn in uns, versehren,</l>
            <l>Wird darthun, daß doch der, so uns jetzt thut Verdruß,</l>
            <l>Hier zeitlich und hernach dort ewig büssen muß.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
