<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Horaz</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hagedorn</surname>
            <forename>Friedrich von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">64</measure>
        <measure type="verses">640</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-10 3-16 4-8 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-6 11-10 12-12 13-6 14-2 15-4 16-6 17-12 18-40 19-3 20-5 21-22 22-18 23-18 24-10 25-14 26-8 27-6 28-30 29-8 30-8 31-4 32-2 33-12 34-10 35-16 36-8 37-4 38-4 39-4 40-4 41-4 42-6 43-10 44-12 45-6 46-2 47-4 48-6 49-12 50-40 51-3 52-5 53-22 54-18 55-18 56-10 57-14 58-8 59-6 60-30 61-8 62-8 63-4 64-2</measure>
        <measure type="syllables">6724</measure>
        <measure type="tokens">4670</measure>
        <measure type="characters">27654</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1731</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Horaz</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Horaz, mein Freund, mein Lehrer, mein Begleiter,</l>
            <l>Wir gehn aufs Land. Die Tage sind schon heiter;</l>
            <l>So wie anjetzt die Furcht der blinden Nacht</l>
            <l>Ein heller Mond uns minder nächtlich macht.</l>
            <l>Es herrscht das Licht, und alle Lüfte geben</l>
            <l>Der frohen Welt das eigentliche Leben.</l>
            <l>Die rechte Lust kömmt mit der Frühlingszeit.</l>
            <l>Natur und Mensch sind voll Gefälligkeit.</l>
            <l>Ihr unerkauft- und unerfochtnen Freuden!</l>
            <l>Sucht keine Pracht: die Pracht muß euch beneiden.</l>
            <l>Des Daseins Trost, das Recht, vergnügt zu sein,</l>
            <l>Der Kenner Glück macht Lenz und Witz gemein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, auch der Witz! Die Einfalt kann nicht sehen;</l>
            <l>Ihr lachen nicht die Thäler und die Höhen.</l>
            <l>Sie hört auch grob, und in der Melodie</l>
            <l>Der Nachtigall erschallt kein Ton für sie.</l>
            <l>Wie schmeichelhaft und mit verjüngten Flügeln</l>
            <l>Der Zephir kühlt; wie auf begrasten Hügeln</l>
            <l>Die Anmut grünt; wie Pflanze, Staud' und Baum</l>
            <l>Sich edler färbt: das alles merkt sie kaum.</l>
            <l>Sie suchet nur die Schatten, wie die Heerden,</l>
            <l>Wann schwüle Tag' ihr unerträglich werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer denkt und schreibt, zumal der Dichter Chor,</l>
            <l>Zieht Busch und Wald den schönsten Städten vor.</l>
            <l>Wie läßt sich dort, wenn wir noch das erwägen,</l>
            <l>Der Freund der Stadt, dein Fuscus, widerlegen!</l>
            <l>Hat nicht Tarent dir oft den Scherz gewährt,</l>
            <l>Den du in Rom, selbst beim Mäcen, entbehrt?</l>
            <l>Ein lautrer Fluß, der Auen und Gefilde</l>
            <l>Befruchtend ziert, ward deiner Kunst zum Bilde,</l>
            <l>Die, stark und rein, ihr Feld erfrischt und schmückt,</l>
            <l>Und Sprach' und Witz bereichert und beglückt.</l>
            <l>Du sahest oft an hoffnungsvollen Bäumen,</l>
            <l>Und Rind' und Stamm, das Moos zu häufig keimen,</l>
            <l>Und dachtest dann vielleicht an ein Gedicht,</l>
            <l>Und ließest ihm den fremden Anwachs nicht,</l>
            <l>Den Ueberfluß, den wir nicht dulden sollen,</l>
            <l>So ungern auch die Wörter weichen wollen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Meierhof! so mäßig wünschtest du,</l>
            <l>Wann seh' ich dich, in Stunden freier Ruh',</l>
            <l>Beim Schlaf am Bach, aus Büchern kluger Alten,</l>
            <l>Vergessenheit der Mühe zu erhalten,</l>
            <l>Der öftern Last, die in der Stadt mich drückt,</l>
            <l>Und meine Lust in enger Luft erstickt?</l>
            <l>Wann werd' ich mich in jenen kühlen Gründen,</l>
            <l>An jenem Quell, verneuert, wiederfinden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Arell, der Filz, des Wuchers blasser Knecht,</l>
            <l>Zieht auf das Land, vergnügt sich; aber schlecht.</l>
            <l>So wie ein Sklav', den Furcht und Kette lähmen,</l>
            <l>Mehr kriecht, als geht, wenn wir sie von ihm nehmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sichtbar ist, sei nur dem Pöbel schön!</l>
            <l>Die Geisterwelt entzücket den Menen.</l>
            <l>Wie Democrit, vertieft er sich in Träume,</l>
            <l>Sitzt in dem Wald, und sucht im Walde Bäume.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nasidien, der Comus unsrer Zeit,</l>
            <l>Rollt durch das Thor in stolzer Herrlichkeit,</l>
            <l>Erreicht sein Gut, mit neunundzwanzig Gästen,</l>
            <l>Wie in der Stadt, sich stundenlang zu mästen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es eilt Quadrat, er, seines Roms Tribun,</l>
            <l>Zu Gärten hin, wie seine Nachbarn thun.</l>
            <l>Der Blüten Duft, der Blumen Reiz zu fühlen?</l>
            <l>Nein: ungestört und vortheilhaft zu spielen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hephästion verläßt die Majestät,</l>
            <l>Besucht sein Lehn, wo er das Schloß erhöht,</l>
            <l>Guckt in sein Feld; das Feld ergötzt ihn wenig.</l>
            <l>Allein warum? Dort sieht er keinen König.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist es werth, der Landlust Freund zu sein.</l>
            <l>Horaz, mit dir hab' ich den Trieb gemein.</l>
            <l>Uneingedenk der Stadt und ihrer Sorgen,</l>
            <l>Empfind' ich hier die Freiheit und den Morgen.</l>
            <l>Wir bleiben hier, nun uns kein Schwätzer trennt,</l>
            <l>Und Harvstehud ist heute mein Tarent.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft grenzt die Lust, unwissend, an dem Leide;</l>
            <l>Doch nicht allhier, doch nicht an jener Weide,</l>
            <l>An diesem Fluß. Wohin mein Blick sich kehrt,</l>
            <l>Ist alles schön, ist alles sehenswerth.</l>
            <l>Verleiht der Glanz der unumwölkten Sonne</l>
            <l>Auch Felsen Reiz und rauhen Bergen Wonne,</l>
            <l>Wie sehr entzückt uns ihre holde Pracht,</l>
            <l>Wann sie, wie jetzt, das Schöne schöner macht,</l>
            <l>Wann, da sie sich den fetten Aeckern zeiget,</l>
            <l>Der Hufner singt, und auch sein Vieh nicht schweiget!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war vorlängst der schattenreiche Wald,</l>
            <l>Der Auen Schmelz, der Weisen Aufenthalt.</l>
            <l>Wo wohnt so gern die Feindin banger Schranken,</l>
            <l>Die Einsamkeit, die Mutter der Gedanken,</l>
            <l>Wann der Verstand, weil ihn kein Amt bezirkt,</l>
            <l>Uneingesperrt und ungefesselt wirkt?</l>
            <l>Wo Muße lehrt, wo Lust und Einfall reifen,</l>
            <l>Verführt uns nichts, voll Unruh', auszuschweifen.</l>
            <l>Hier störet uns nicht der Geschäfte Ruf;</l>
            <l>Hier lernet man, wie schön die Allmacht schuf;</l>
            <l>Hier wird man, froh, von Wahn und Zwang entbunden,</l>
            <l>Herr seiner Zeit, und König seiner Stunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Thor eilt stets auf neue Wirbel los;</l>
            <l>Ein Weiser ist, auch in der Stille, groß.</l>
            <l>Ein Thor bedarf der Aemter und Geschäfte:</l>
            <l>Der Wanduhr gleich, gibt das Gewicht ihm Kräfte;</l>
            <l>Sonst kaum bemerkt, von eignen Trieben leer,</l>
            <l>Blieb er ein Thor; durch Würden wird er mehr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sehnt Servil sich nach Berufsbeschwerden,</l>
            <l>Beträchtlicher und hochbestallt zu werden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was schützt das Zeug, das Battus täglich spricht?</l>
            <l>Sein neues Amt, sein altklug Amtsgesicht,</l>
            <l>Sein Heldenton, sein Recht zu höhern Stellen,</l>
            <l>Des Scheinglücks Stolz, und dieses Stolzes Schellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, Gelasin! dein Herz ist falsch und klein,</l>
            <l>Und nur dein Stand zwingt dich, ein Mann zu sein.</l>
            <l>So stellt der Krieg die Feinde seiner Hitze,</l>
            <l>Die Friedlichen recht an des Heeres Spitze,</l>
            <l>Und manchem wird das Ruder anvertraut,</l>
            <l>Dem, viel zu früh, vor Wind und Wellen graut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor Tausenden war Celsus zu beneiden:</l>
            <l>Er hatte g'nug zur Wohlfahrt und zu Freuden,</l>
            <l>Nur nicht Verstand; und dieses Loos allein</l>
            <l>Hat er noch jetzt mit Tausenden gemein:</l>
            <l>Jetzt, da der Hof den Titelknecht erhandelt,</l>
            <l>Und seine Ruh' in Müh' und Rang verwandelt,</l>
            <l>Ihm den Genuß zur Eitelkeit und Pracht,</l>
            <l>Und seinen Schlaf zum kurzen Schlummer macht;</l>
            <l>Ja, wann er sich zum milden Regen dränget,</l>
            <l>Ihn mit dem Thau der Hoffnung nur besprenget.</l>
            <l>O Sklavengeist, der sich mit Stolz verstrickt,</l>
            <l>Heiß' endlich groß! sonst warst du fast beglückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glück und Genuß sind, in dem Mittelstande,</l>
            <l>Zu klein dem Neid, und viel zu groß der Schande,</l>
            <l>Und krönen den, der, dienstfrei und vergnügt,</l>
            <l>Der Väter Feld mit eignen Rindern pflügt,</l>
            <l>Nicht leiht, noch borgt: nach Art der ersten Sitten</l>
            <l>Der Hirtenwelt, die keinen Wucher litten,</l>
            <l>Den nicht, zur Schlacht, die Kriegstrompete weckt,</l>
            <l>Den keine Wuth erzürnter Meere schreckt.</l>
            <l>Er hört den Zank nicht vor Gerichten bellen,</l>
            <l>Er naht sich nie der Großen stolzen Schwellen.</l>
            <l>Durch ihn vermählt, in einem trocknen Raum,</l>
            <l>Die Rebe sich dem hohen Pappelbaum.</l>
            <l>Er pfropft, er pflanzt, er freut sich seiner Triften.</l>
            <l>Kein schnöder Wunsch wird seine Ruh' vergiften.</l>
            <l>Wie unschuldvoll ist, was ihn fröhlich macht!</l>
            <l>Der Schafe Schur, der Vogelsang, die Jagd,</l>
            <l>Die Taubenzucht, die Wartung seiner Bienen,</l>
            <l>Das frische Bad, der stille Schlaf im Grünen.</l>
            <l>An Kriegsgeräth besitzt er nur ein Zelt,</l>
            <l>In welchem er mit Freunden Tafel hält.</l>
            <l>Sein Vieh, sein Land, sein Garten gibt Gerichte,</l>
            <l>Die Milch, den Fisch, den Braten und die Früchte,</l>
            <l>Sein Weinberg Wein, den kein Verkäufer mischt,</l>
            <l>Und ihm sein Knecht im nahen Bach erfrischt,</l>
            <l>Im Teich, im Strom, wo Schlei und Karpfe springen,</l>
            <l>Forell und Schmerl durch Sand und Kiesel dringen,</l>
            <l>Der Frösche Feind, der Krebs, geharnischt laicht,</l>
            <l>Und, ganz vertieft, die bärt'ge Barbe streicht,</l>
            <l>Und was er sonst bald mit beglückten Händen</l>
            <l>Zu angeln pflegt, bald in der Netze Wänden</l>
            <l>Gefangen führt, bald, wie den fetten Aal,</l>
            <l>In Reusen lockt, zum frohen Mittagsmahl.</l>
            <l>So kann er leicht auch der Murän entbehren:</l>
            <l>Ein Crassus nur betrauert sie mit Zähren.</l>
            <l>Er findet auch sein Birkuhn ungemein,</l>
            <l>Erstickt es gleich nicht in Falerner Wein.</l>
            <l>Den, der, beschwitzt, von seinem Jagdgaul steiget,</l>
            <l>Reizt Hausmannskost, und was sein Kohlfeld zeuget.</l>
            <l>Dort schmeckt dir Brod, wie sonst kein Kuchen that.</l>
            <l>Denn alles schmeckt, wo man Bewegung hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die, auf dem Land, an trägen Sitzen kleben,</l>
            <l>Sind lächerlich in ihrem Pflanzenleben.</l>
            <l>Insecten sind lebendiger, als sie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So faul und schwach sind meine Dichter nie.</l>
            <l>Dort schleicht Tibull durch die gesunden Haine:</l>
            <l>Hier schaufelst du durch Schollen und durch Steine.</l>
            <l>Dein Nachbar gafft, und sieht, mit Lächeln, an,</l>
            <l>Wie ein Poet so bäurisch graben kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da flehst du nicht, dein Gütchen zu vermehren:</l>
            <l>O möchte mir der nächste Fleck gehören!</l>
            <l>Es würde dann mein Acker schnurgleich sein.</l>
            <l>O räumtest du, Mercur, mir dieses ein!</l>
            <l>O könnt' auch ich, durch Herculs Gunst und Fügen,</l>
            <l>Wie jener Knecht, mir einen Schatz erpflügen!</l>
            <l>(der Kerl war schlau, als er den Geldtopf fand,</l>
            <l>Erkauft' er sich das herrschaftliche Land.)</l>
            <l>Ein mäßig Feld, daran ein Garten schließet,</l>
            <l>Ein steter Quell, der nah' am Hause fließet,</l>
            <l>Ein klein Gehölz war meiner Wünsche Zug.</l>
            <l>Der Himmel gab's: ich habe mehr als g'nug.</l>
            <l>Nun fleh' ich nur, durch würdiges Verwalten</l>
            <l>Mir den Genuß des Glückes zu erhalten.</l>
            <l>Hat noch kein Griff der Unersättlichkeit</l>
            <l>Dies dein Geschenk vergrößert und entweiht;</l>
            <l>Laß ich es nie, durch sträfliches Beginnen,</l>
            <l>Durch eigne Schuld, vermindern und zerrinnen,</l>
            <l>Bin ich vergnügt, und dankbar für mein Glück:</l>
            <l>So zieh' von mir nie deinen Schutz zurück,</l>
            <l>So gib Gedeihn; laß Acker, Weid' und Heerden,</l>
            <l>Den Witz nur nicht, sonst alles feister werden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist vergnügt, und, war dein Vater gleich</l>
            <l>Nicht aus dem Rath, nicht angesehn, nicht reich,</l>
            <l>Kein Edelmann vom pontischen Gestade:</l>
            <l>Kein Flavius, den des Lucullus Gnade,</l>
            <l>Als Mithridat ihm kümmerlich entkam,</l>
            <l>Am Leben ließ, und mit nach Welschland nahm;</l>
            <l>So lässest du dich nie den Vorwurf quälen,</l>
            <l>Und würdest dir nur ihn zum Vater wählen.</l>
            <l>Als seinem Sohn ist vieles dir vergönnt.</l>
            <l>Nun bringet dich ein Maulthier nach Tarent.</l>
            <l>Den Mantelsack schnürst du ihm auf den Rücken,</l>
            <l>So wund ihn auch sein Herr und Bündel drücken.</l>
            <l>Der Aufzug ist für Edle viel zu schlecht,</l>
            <l>Doch deinem Stand und deinem Sinn gerecht.</l>
            <l>Dir ist der Staat, auf deinen kleinen Reisen,</l>
            <l>Gleichgiltiger, als Seneca, dem Weisen,</l>
            <l>Und auch daheim, bei deinem irdnen Krug,</l>
            <l>Sind Kichern, Lauch und Plinzen dir genug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch bist du Wirth an einem Freudenfeste,</l>
            <l>So wählst du dir erkannte, gleiche Gäste,</l>
            <l>Nur wenige, nur die sich gerne sehn.</l>
            <l>O möchte doch Biber die Kunst verstehn!</l>
            <l>Durch diese Kunst verbrüdern sich die Herzen:</l>
            <l>Kein falscher Freund verräth von unsern Scherzen</l>
            <l>Wort' oder Ton. Was man beim Weine spricht,</l>
            <l>Muß heilig sein, und dient für Klätscher nicht.</l>
            <l>Soll einem Mahl nur Zwang und Ekel fehlen,</l>
            <l>So muß Torquat zum Schaffer dich erwählen.</l>
            <l>Bei dir, wo nichts die Nase runzlicht macht,</l>
            <l>Verlängert ihr, beredt, die Sommernacht:</l>
            <l>Wo Reinlichkeit den Tisch bestellt und decket,</l>
            <l>Kein Schmutz, kein Staub den Spiegelglanz verstecket,</l>
            <l>Der Tischgeschirr und Trinkgefäße schmückt,</l>
            <l>In welchen man sich, ungesucht, erblickt:</l>
            <l>Wo Treu' und Lust, ihr Bündniß recht zu schließen,</l>
            <l>Falerner Wein in kleine Becher gießen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sehr, Horaz, es dir Vergnügen bringt,</l>
            <l>Wenn Phyllis dir den schwarzen Gram versingt,</l>
            <l>Und doch dein Ruf, ein Lob, daß du gefallen,</l>
            <l>Dir reizender, als alle Lieder, schallen.</l>
            <l>So gibt und nährt nur die Zufriedenheit</l>
            <l>Dein schönstes Glück, das täglich dich erfreut,</l>
            <l>Der Freiheit Frucht, die nur den Weisen rühret.</l>
            <l>Der herrschen kann, und würdig sich regieret.</l>
            <l>Was in der Welt ist von so hohem Werth,</l>
            <l>Als Freiheit ist, die jede Lust vermehrt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ist nicht sie dem Golde vorzuziehen?</l>
            <l>Wer knechtisch lebt, dem Mangel zu entfliehen,</l>
            <l>Entbehret stets, im Kleinen, den Genuß.</l>
            <l>Wer immer wünscht, und, folglich, fürchten muß,</l>
            <l>Heißt dir nie frei. Wird dich die Habsucht nagen,</l>
            <l>So hat Arist Erlaubniß, dir's zu sagen:</l>
            <l>Dein Auftrag will's. Es nimmt ein weiser Mann,</l>
            <l>Der Lehren gibt, noch lieber Lehren an.</l>
            <l>Jedoch kein Geiz darf deine Lust beschweren:</l>
            <l>Dir ist es leicht, ihn männlich abzuwehren.</l>
            <l>Den Werth des Glücks, das dir dein fruchtbar Feld,</l>
            <l>Dein Wald, dein Bach, ohn' andrer Neid, erhält,</l>
            <l>Kann kein Regent, kein König großer Staaten,</l>
            <l>Kein Held im Sieg, und kein August errathen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist vergnügt: dich liebet dein Mäcen.</l>
            <l>Wer weiß, wie er, die Menschen einzusehn?</l>
            <l>Wer wählt so wohl? Dein Herz bleibt ihm ergeben,</l>
            <l>Und solchen Freund willst du nicht überleben.</l>
            <l>Allein, so sehr der Großen Beispiel rührt,</l>
            <l>Und ihr Geschmack oft Klügere verführt,</l>
            <l>So durftest du dir treu und ähnlich bleiben,</l>
            <l>Und nicht mit ihm zu unnatürlich schreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ist beglückt, der sein darf was er ist,</l>
            <l>Der Bahn und Ziel nach eignen Augen mißt,</l>
            <l>Nie sklavisch folgt, oft selbst die Wege weiset,</l>
            <l>Ununtersucht nichts tadelt und nichts preiset,</l>
            <l>Und, wenn sein Witz zum Dichter ihn bestimmt,</l>
            <l>Natur und Zeit zu seinen Führern nimmt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist vergnügt, und lehrest das Vergnügen,</l>
            <l>Wie Dichter thun, die Geiz und Gram besiegen:</l>
            <l>Denn ein Poet, den auch sein Herz erhebt,</l>
            <l>Beklagt das Volk, das nur nach Schätzen strebt.</l>
            <l>Der Welt zur Lust, zum Dienst und Unterrichte,</l>
            <l>Sinnt er auf nichts, als ewige Gedichte.</l>
            <l>Er macht sich nicht durch Ränke, Zwist, Vergleich,</l>
            <l>Als Mitgenoß, auch nicht als Vormund, reich,</l>
            <l>Beruft ihn nicht Nasidien zu Schmäusen,</l>
            <l>So weiß er auch, wie dein Ofell, zu speisen:</l>
            <l>Und ficht er nicht Achillisch in der Schlacht,</l>
            <l>So ist er doch auf andrer Wohl bedacht.</l>
            <l>Denn ist es wahr, daß man durch Kleinigkeiten</l>
            <l>Dem Großen hilft; und wer wird dies bestreiten?</l>
            <l>So bildet er der Kindheit zarten Mund,</l>
            <l>Und macht ihr früh der Sprache Wohllaut kund,</l>
            <l>Gewöhnt das Ohr, der Wörter Wahl zu lernen,</l>
            <l>Im Ausdruck sich vom Pöbel zu entfernen:</l>
            <l>Dann gibt er auch dem Herzen die Gestalt,</l>
            <l>Durch treuen Rath, durch freundliche Gewalt.</l>
            <l>Die Rauhigkeit der Sitten, die verwildern,</l>
            <l>Den Neid, den Zorn weiß seine Kunst zu mildern</l>
            <l>Ein Dichter lehrt das menschliche Geschlecht</l>
            <l>Der Tugend Reiz und ihrer Thaten Recht.</l>
            <l>Ein Dichter stellt für Zeiten, die entstehen,</l>
            <l>Exempel dar, den Mustern nachzugehen,</l>
            <l>Erleichtert oft des Armen Last und Hohn,</l>
            <l>Und mäßiget des Kranken Klageton.</l>
            <l>Die den Homer, wie du, mit Einsicht lesen,</l>
            <l>Sehn, daß schon er ein Menschenfreund gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist es auch, und selbst Petrarch gestand,</l>
            <l>Wie sehr er sich durch dich veredelt fand.</l>
            <l>Dein weiser Rath lehrt Vorurtheile hassen,</l>
            <l>Erhellt den Witz, und macht das Herz gelassen.</l>
            <l>Zufriedenheit besänftigt unsern Muth,</l>
            <l>Und sie allein nennt jede Fügung gut.</l>
            <l>Selbst im Palast, wie in beschilften Häusern,</l>
            <l>Ist keine Zeit ihr gülden oder eisern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist daher, in Rom und in Athen,</l>
            <l>Ein Aristipp, und nicht ein Diogen.</l>
            <l>Den Größesten, den Schönsten zu gefallen,</l>
            <l>Die Gabe schenkt das karge Glück nicht allen.</l>
            <l>Wie deren Ruhm die Ewigkeit gewinnt,</l>
            <l>Die Weisen hold und Dichtern günstig sind,</l>
            <l>So wird nicht der zum Thron der Ehre dringen,</l>
            <l>Den Weise scheun, und Dichter nie besingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch was sie mehr als aller Beifall ehrt,</l>
            <l>Mein Freund Horaz, das ist ihr eigner Werth:</l>
            <l>Mit eignem Werth, als einem Schirm, umgeben,</l>
            <l>Heißt jeder Tag dich, sonder Aufschub, leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann werd' ich einst, in unbelauschter Ruh',</l>
            <l>Nicht so berühmt, nur so vergnügt, wie du?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Horaz, mein Freund, mein Lehrer, mein Begleiter,</l>
            <l>Wir gehn aufs Land. Die Tage sind schon heiter;</l>
            <l>So wie anjetzt die Furcht der blinden Nacht</l>
            <l>Ein heller Mond uns minder nächtlich macht.</l>
            <l>Es herrscht das Licht, und alle Lüfte geben</l>
            <l>Der frohen Welt das eigentliche Leben.</l>
            <l>Die rechte Lust kömmt mit der Frühlingszeit.</l>
            <l>Natur und Mensch sind voll Gefälligkeit.</l>
            <l>Ihr unerkauft- und unerfochtnen Freuden!</l>
            <l>Sucht keine Pracht: die Pracht muß euch beneiden.</l>
            <l>Des Daseins Trost, das Recht, vergnügt zu sein,</l>
            <l>Der Kenner Glück macht Lenz und Witz gemein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, auch der Witz! Die Einfalt kann nicht sehen;</l>
            <l>Ihr lachen nicht die Thäler und die Höhen.</l>
            <l>Sie hört auch grob, und in der Melodie</l>
            <l>Der Nachtigall erschallt kein Ton für sie.</l>
            <l>Wie schmeichelhaft und mit verjüngten Flügeln</l>
            <l>Der Zephir kühlt; wie auf begrasten Hügeln</l>
            <l>Die Anmut grünt; wie Pflanze, Staud' und Baum</l>
            <l>Sich edler färbt: das alles merkt sie kaum.</l>
            <l>Sie suchet nur die Schatten, wie die Heerden,</l>
            <l>Wann schwüle Tag' ihr unerträglich werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer denkt und schreibt, zumal der Dichter Chor,</l>
            <l>Zieht Busch und Wald den schönsten Städten vor.</l>
            <l>Wie läßt sich dort, wenn wir noch das erwägen,</l>
            <l>Der Freund der Stadt, dein Fuscus, widerlegen!</l>
            <l>Hat nicht Tarent dir oft den Scherz gewährt,</l>
            <l>Den du in Rom, selbst beim Mäcen, entbehrt?</l>
            <l>Ein lautrer Fluß, der Auen und Gefilde</l>
            <l>Befruchtend ziert, ward deiner Kunst zum Bilde,</l>
            <l>Die, stark und rein, ihr Feld erfrischt und schmückt,</l>
            <l>Und Sprach' und Witz bereichert und beglückt.</l>
            <l>Du sahest oft an hoffnungsvollen Bäumen,</l>
            <l>Und Rind' und Stamm, das Moos zu häufig keimen,</l>
            <l>Und dachtest dann vielleicht an ein Gedicht,</l>
            <l>Und ließest ihm den fremden Anwachs nicht,</l>
            <l>Den Ueberfluß, den wir nicht dulden sollen,</l>
            <l>So ungern auch die Wörter weichen wollen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Meierhof! so mäßig wünschtest du,</l>
            <l>Wann seh' ich dich, in Stunden freier Ruh',</l>
            <l>Beim Schlaf am Bach, aus Büchern kluger Alten,</l>
            <l>Vergessenheit der Mühe zu erhalten,</l>
            <l>Der öftern Last, die in der Stadt mich drückt,</l>
            <l>Und meine Lust in enger Luft erstickt?</l>
            <l>Wann werd' ich mich in jenen kühlen Gründen,</l>
            <l>An jenem Quell, verneuert, wiederfinden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Arell, der Filz, des Wuchers blasser Knecht,</l>
            <l>Zieht auf das Land, vergnügt sich; aber schlecht.</l>
            <l>So wie ein Sklav', den Furcht und Kette lähmen,</l>
            <l>Mehr kriecht, als geht, wenn wir sie von ihm nehmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sichtbar ist, sei nur dem Pöbel schön!</l>
            <l>Die Geisterwelt entzücket den Menen.</l>
            <l>Wie Democrit, vertieft er sich in Träume,</l>
            <l>Sitzt in dem Wald, und sucht im Walde Bäume.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nasidien, der Comus unsrer Zeit,</l>
            <l>Rollt durch das Thor in stolzer Herrlichkeit,</l>
            <l>Erreicht sein Gut, mit neunundzwanzig Gästen,</l>
            <l>Wie in der Stadt, sich stundenlang zu mästen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es eilt Quadrat, er, seines Roms Tribun,</l>
            <l>Zu Gärten hin, wie seine Nachbarn thun.</l>
            <l>Der Blüten Duft, der Blumen Reiz zu fühlen?</l>
            <l>Nein: ungestört und vortheilhaft zu spielen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hephästion verläßt die Majestät,</l>
            <l>Besucht sein Lehn, wo er das Schloß erhöht,</l>
            <l>Guckt in sein Feld; das Feld ergötzt ihn wenig.</l>
            <l>Allein warum? Dort sieht er keinen König.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist es werth, der Landlust Freund zu sein.</l>
            <l>Horaz, mit dir hab' ich den Trieb gemein.</l>
            <l>Uneingedenk der Stadt und ihrer Sorgen,</l>
            <l>Empfind' ich hier die Freiheit und den Morgen.</l>
            <l>Wir bleiben hier, nun uns kein Schwätzer trennt,</l>
            <l>Und Harvstehud ist heute mein Tarent.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft grenzt die Lust, unwissend, an dem Leide;</l>
            <l>Doch nicht allhier, doch nicht an jener Weide,</l>
            <l>An diesem Fluß. Wohin mein Blick sich kehrt,</l>
            <l>Ist alles schön, ist alles sehenswerth.</l>
            <l>Verleiht der Glanz der unumwölkten Sonne</l>
            <l>Auch Felsen Reiz und rauhen Bergen Wonne,</l>
            <l>Wie sehr entzückt uns ihre holde Pracht,</l>
            <l>Wann sie, wie jetzt, das Schöne schöner macht,</l>
            <l>Wann, da sie sich den fetten Aeckern zeiget,</l>
            <l>Der Hufner singt, und auch sein Vieh nicht schweiget!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war vorlängst der schattenreiche Wald,</l>
            <l>Der Auen Schmelz, der Weisen Aufenthalt.</l>
            <l>Wo wohnt so gern die Feindin banger Schranken,</l>
            <l>Die Einsamkeit, die Mutter der Gedanken,</l>
            <l>Wann der Verstand, weil ihn kein Amt bezirkt,</l>
            <l>Uneingesperrt und ungefesselt wirkt?</l>
            <l>Wo Muße lehrt, wo Lust und Einfall reifen,</l>
            <l>Verführt uns nichts, voll Unruh', auszuschweifen.</l>
            <l>Hier störet uns nicht der Geschäfte Ruf;</l>
            <l>Hier lernet man, wie schön die Allmacht schuf;</l>
            <l>Hier wird man, froh, von Wahn und Zwang entbunden,</l>
            <l>Herr seiner Zeit, und König seiner Stunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Thor eilt stets auf neue Wirbel los;</l>
            <l>Ein Weiser ist, auch in der Stille, groß.</l>
            <l>Ein Thor bedarf der Aemter und Geschäfte:</l>
            <l>Der Wanduhr gleich, gibt das Gewicht ihm Kräfte;</l>
            <l>Sonst kaum bemerkt, von eignen Trieben leer,</l>
            <l>Blieb er ein Thor; durch Würden wird er mehr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sehnt Servil sich nach Berufsbeschwerden,</l>
            <l>Beträchtlicher und hochbestallt zu werden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was schützt das Zeug, das Battus täglich spricht?</l>
            <l>Sein neues Amt, sein altklug Amtsgesicht,</l>
            <l>Sein Heldenton, sein Recht zu höhern Stellen,</l>
            <l>Des Scheinglücks Stolz, und dieses Stolzes Schellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, Gelasin! dein Herz ist falsch und klein,</l>
            <l>Und nur dein Stand zwingt dich, ein Mann zu sein.</l>
            <l>So stellt der Krieg die Feinde seiner Hitze,</l>
            <l>Die Friedlichen recht an des Heeres Spitze,</l>
            <l>Und manchem wird das Ruder anvertraut,</l>
            <l>Dem, viel zu früh, vor Wind und Wellen graut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor Tausenden war Celsus zu beneiden:</l>
            <l>Er hatte g'nug zur Wohlfahrt und zu Freuden,</l>
            <l>Nur nicht Verstand; und dieses Loos allein</l>
            <l>Hat er noch jetzt mit Tausenden gemein:</l>
            <l>Jetzt, da der Hof den Titelknecht erhandelt,</l>
            <l>Und seine Ruh' in Müh' und Rang verwandelt,</l>
            <l>Ihm den Genuß zur Eitelkeit und Pracht,</l>
            <l>Und seinen Schlaf zum kurzen Schlummer macht;</l>
            <l>Ja, wann er sich zum milden Regen dränget,</l>
            <l>Ihn mit dem Thau der Hoffnung nur besprenget.</l>
            <l>O Sklavengeist, der sich mit Stolz verstrickt,</l>
            <l>Heiß' endlich groß! sonst warst du fast beglückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glück und Genuß sind, in dem Mittelstande,</l>
            <l>Zu klein dem Neid, und viel zu groß der Schande,</l>
            <l>Und krönen den, der, dienstfrei und vergnügt,</l>
            <l>Der Väter Feld mit eignen Rindern pflügt,</l>
            <l>Nicht leiht, noch borgt: nach Art der ersten Sitten</l>
            <l>Der Hirtenwelt, die keinen Wucher litten,</l>
            <l>Den nicht, zur Schlacht, die Kriegstrompete weckt,</l>
            <l>Den keine Wuth erzürnter Meere schreckt.</l>
            <l>Er hört den Zank nicht vor Gerichten bellen,</l>
            <l>Er naht sich nie der Großen stolzen Schwellen.</l>
            <l>Durch ihn vermählt, in einem trocknen Raum,</l>
            <l>Die Rebe sich dem hohen Pappelbaum.</l>
            <l>Er pfropft, er pflanzt, er freut sich seiner Triften.</l>
            <l>Kein schnöder Wunsch wird seine Ruh' vergiften.</l>
            <l>Wie unschuldvoll ist, was ihn fröhlich macht!</l>
            <l>Der Schafe Schur, der Vogelsang, die Jagd,</l>
            <l>Die Taubenzucht, die Wartung seiner Bienen,</l>
            <l>Das frische Bad, der stille Schlaf im Grünen.</l>
            <l>An Kriegsgeräth besitzt er nur ein Zelt,</l>
            <l>In welchem er mit Freunden Tafel hält.</l>
            <l>Sein Vieh, sein Land, sein Garten gibt Gerichte,</l>
            <l>Die Milch, den Fisch, den Braten und die Früchte,</l>
            <l>Sein Weinberg Wein, den kein Verkäufer mischt,</l>
            <l>Und ihm sein Knecht im nahen Bach erfrischt,</l>
            <l>Im Teich, im Strom, wo Schlei und Karpfe springen,</l>
            <l>Forell und Schmerl durch Sand und Kiesel dringen,</l>
            <l>Der Frösche Feind, der Krebs, geharnischt laicht,</l>
            <l>Und, ganz vertieft, die bärt'ge Barbe streicht,</l>
            <l>Und was er sonst bald mit beglückten Händen</l>
            <l>Zu angeln pflegt, bald in der Netze Wänden</l>
            <l>Gefangen führt, bald, wie den fetten Aal,</l>
            <l>In Reusen lockt, zum frohen Mittagsmahl.</l>
            <l>So kann er leicht auch der Murän entbehren:</l>
            <l>Ein Crassus nur betrauert sie mit Zähren.</l>
            <l>Er findet auch sein Birkuhn ungemein,</l>
            <l>Erstickt es gleich nicht in Falerner Wein.</l>
            <l>Den, der, beschwitzt, von seinem Jagdgaul steiget,</l>
            <l>Reizt Hausmannskost, und was sein Kohlfeld zeuget.</l>
            <l>Dort schmeckt dir Brod, wie sonst kein Kuchen that.</l>
            <l>Denn alles schmeckt, wo man Bewegung hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die, auf dem Land, an trägen Sitzen kleben,</l>
            <l>Sind lächerlich in ihrem Pflanzenleben.</l>
            <l>Insecten sind lebendiger, als sie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So faul und schwach sind meine Dichter nie.</l>
            <l>Dort schleicht Tibull durch die gesunden Haine:</l>
            <l>Hier schaufelst du durch Schollen und durch Steine.</l>
            <l>Dein Nachbar gafft, und sieht, mit Lächeln, an,</l>
            <l>Wie ein Poet so bäurisch graben kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da flehst du nicht, dein Gütchen zu vermehren:</l>
            <l>O möchte mir der nächste Fleck gehören!</l>
            <l>Es würde dann mein Acker schnurgleich sein.</l>
            <l>O räumtest du, Mercur, mir dieses ein!</l>
            <l>O könnt' auch ich, durch Herculs Gunst und Fügen,</l>
            <l>Wie jener Knecht, mir einen Schatz erpflügen!</l>
            <l>(der Kerl war schlau, als er den Geldtopf fand,</l>
            <l>Erkauft' er sich das herrschaftliche Land.)</l>
            <l>Ein mäßig Feld, daran ein Garten schließet,</l>
            <l>Ein steter Quell, der nah' am Hause fließet,</l>
            <l>Ein klein Gehölz war meiner Wünsche Zug.</l>
            <l>Der Himmel gab's: ich habe mehr als g'nug.</l>
            <l>Nun fleh' ich nur, durch würdiges Verwalten</l>
            <l>Mir den Genuß des Glückes zu erhalten.</l>
            <l>Hat noch kein Griff der Unersättlichkeit</l>
            <l>Dies dein Geschenk vergrößert und entweiht;</l>
            <l>Laß ich es nie, durch sträfliches Beginnen,</l>
            <l>Durch eigne Schuld, vermindern und zerrinnen,</l>
            <l>Bin ich vergnügt, und dankbar für mein Glück:</l>
            <l>So zieh' von mir nie deinen Schutz zurück,</l>
            <l>So gib Gedeihn; laß Acker, Weid' und Heerden,</l>
            <l>Den Witz nur nicht, sonst alles feister werden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist vergnügt, und, war dein Vater gleich</l>
            <l>Nicht aus dem Rath, nicht angesehn, nicht reich,</l>
            <l>Kein Edelmann vom pontischen Gestade:</l>
            <l>Kein Flavius, den des Lucullus Gnade,</l>
            <l>Als Mithridat ihm kümmerlich entkam,</l>
            <l>Am Leben ließ, und mit nach Welschland nahm;</l>
            <l>So lässest du dich nie den Vorwurf quälen,</l>
            <l>Und würdest dir nur ihn zum Vater wählen.</l>
            <l>Als seinem Sohn ist vieles dir vergönnt.</l>
            <l>Nun bringet dich ein Maulthier nach Tarent.</l>
            <l>Den Mantelsack schnürst du ihm auf den Rücken,</l>
            <l>So wund ihn auch sein Herr und Bündel drücken.</l>
            <l>Der Aufzug ist für Edle viel zu schlecht,</l>
            <l>Doch deinem Stand und deinem Sinn gerecht.</l>
            <l>Dir ist der Staat, auf deinen kleinen Reisen,</l>
            <l>Gleichgiltiger, als Seneca, dem Weisen,</l>
            <l>Und auch daheim, bei deinem irdnen Krug,</l>
            <l>Sind Kichern, Lauch und Plinzen dir genug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch bist du Wirth an einem Freudenfeste,</l>
            <l>So wählst du dir erkannte, gleiche Gäste,</l>
            <l>Nur wenige, nur die sich gerne sehn.</l>
            <l>O möchte doch Biber die Kunst verstehn!</l>
            <l>Durch diese Kunst verbrüdern sich die Herzen:</l>
            <l>Kein falscher Freund verräth von unsern Scherzen</l>
            <l>Wort' oder Ton. Was man beim Weine spricht,</l>
            <l>Muß heilig sein, und dient für Klätscher nicht.</l>
            <l>Soll einem Mahl nur Zwang und Ekel fehlen,</l>
            <l>So muß Torquat zum Schaffer dich erwählen.</l>
            <l>Bei dir, wo nichts die Nase runzlicht macht,</l>
            <l>Verlängert ihr, beredt, die Sommernacht:</l>
            <l>Wo Reinlichkeit den Tisch bestellt und decket,</l>
            <l>Kein Schmutz, kein Staub den Spiegelglanz verstecket,</l>
            <l>Der Tischgeschirr und Trinkgefäße schmückt,</l>
            <l>In welchen man sich, ungesucht, erblickt:</l>
            <l>Wo Treu' und Lust, ihr Bündniß recht zu schließen,</l>
            <l>Falerner Wein in kleine Becher gießen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sehr, Horaz, es dir Vergnügen bringt,</l>
            <l>Wenn Phyllis dir den schwarzen Gram versingt,</l>
            <l>Und doch dein Ruf, ein Lob, daß du gefallen,</l>
            <l>Dir reizender, als alle Lieder, schallen.</l>
            <l>So gibt und nährt nur die Zufriedenheit</l>
            <l>Dein schönstes Glück, das täglich dich erfreut,</l>
            <l>Der Freiheit Frucht, die nur den Weisen rühret.</l>
            <l>Der herrschen kann, und würdig sich regieret.</l>
            <l>Was in der Welt ist von so hohem Werth,</l>
            <l>Als Freiheit ist, die jede Lust vermehrt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ist nicht sie dem Golde vorzuziehen?</l>
            <l>Wer knechtisch lebt, dem Mangel zu entfliehen,</l>
            <l>Entbehret stets, im Kleinen, den Genuß.</l>
            <l>Wer immer wünscht, und, folglich, fürchten muß,</l>
            <l>Heißt dir nie frei. Wird dich die Habsucht nagen,</l>
            <l>So hat Arist Erlaubniß, dir's zu sagen:</l>
            <l>Dein Auftrag will's. Es nimmt ein weiser Mann,</l>
            <l>Der Lehren gibt, noch lieber Lehren an.</l>
            <l>Jedoch kein Geiz darf deine Lust beschweren:</l>
            <l>Dir ist es leicht, ihn männlich abzuwehren.</l>
            <l>Den Werth des Glücks, das dir dein fruchtbar Feld,</l>
            <l>Dein Wald, dein Bach, ohn' andrer Neid, erhält,</l>
            <l>Kann kein Regent, kein König großer Staaten,</l>
            <l>Kein Held im Sieg, und kein August errathen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist vergnügt: dich liebet dein Mäcen.</l>
            <l>Wer weiß, wie er, die Menschen einzusehn?</l>
            <l>Wer wählt so wohl? Dein Herz bleibt ihm ergeben,</l>
            <l>Und solchen Freund willst du nicht überleben.</l>
            <l>Allein, so sehr der Großen Beispiel rührt,</l>
            <l>Und ihr Geschmack oft Klügere verführt,</l>
            <l>So durftest du dir treu und ähnlich bleiben,</l>
            <l>Und nicht mit ihm zu unnatürlich schreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ist beglückt, der sein darf was er ist,</l>
            <l>Der Bahn und Ziel nach eignen Augen mißt,</l>
            <l>Nie sklavisch folgt, oft selbst die Wege weiset,</l>
            <l>Ununtersucht nichts tadelt und nichts preiset,</l>
            <l>Und, wenn sein Witz zum Dichter ihn bestimmt,</l>
            <l>Natur und Zeit zu seinen Führern nimmt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist vergnügt, und lehrest das Vergnügen,</l>
            <l>Wie Dichter thun, die Geiz und Gram besiegen:</l>
            <l>Denn ein Poet, den auch sein Herz erhebt,</l>
            <l>Beklagt das Volk, das nur nach Schätzen strebt.</l>
            <l>Der Welt zur Lust, zum Dienst und Unterrichte,</l>
            <l>Sinnt er auf nichts, als ewige Gedichte.</l>
            <l>Er macht sich nicht durch Ränke, Zwist, Vergleich,</l>
            <l>Als Mitgenoß, auch nicht als Vormund, reich,</l>
            <l>Beruft ihn nicht Nasidien zu Schmäusen,</l>
            <l>So weiß er auch, wie dein Ofell, zu speisen:</l>
            <l>Und ficht er nicht Achillisch in der Schlacht,</l>
            <l>So ist er doch auf andrer Wohl bedacht.</l>
            <l>Denn ist es wahr, daß man durch Kleinigkeiten</l>
            <l>Dem Großen hilft; und wer wird dies bestreiten?</l>
            <l>So bildet er der Kindheit zarten Mund,</l>
            <l>Und macht ihr früh der Sprache Wohllaut kund,</l>
            <l>Gewöhnt das Ohr, der Wörter Wahl zu lernen,</l>
            <l>Im Ausdruck sich vom Pöbel zu entfernen:</l>
            <l>Dann gibt er auch dem Herzen die Gestalt,</l>
            <l>Durch treuen Rath, durch freundliche Gewalt.</l>
            <l>Die Rauhigkeit der Sitten, die verwildern,</l>
            <l>Den Neid, den Zorn weiß seine Kunst zu mildern</l>
            <l>Ein Dichter lehrt das menschliche Geschlecht</l>
            <l>Der Tugend Reiz und ihrer Thaten Recht.</l>
            <l>Ein Dichter stellt für Zeiten, die entstehen,</l>
            <l>Exempel dar, den Mustern nachzugehen,</l>
            <l>Erleichtert oft des Armen Last und Hohn,</l>
            <l>Und mäßiget des Kranken Klageton.</l>
            <l>Die den Homer, wie du, mit Einsicht lesen,</l>
            <l>Sehn, daß schon er ein Menschenfreund gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist es auch, und selbst Petrarch gestand,</l>
            <l>Wie sehr er sich durch dich veredelt fand.</l>
            <l>Dein weiser Rath lehrt Vorurtheile hassen,</l>
            <l>Erhellt den Witz, und macht das Herz gelassen.</l>
            <l>Zufriedenheit besänftigt unsern Muth,</l>
            <l>Und sie allein nennt jede Fügung gut.</l>
            <l>Selbst im Palast, wie in beschilften Häusern,</l>
            <l>Ist keine Zeit ihr gülden oder eisern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist daher, in Rom und in Athen,</l>
            <l>Ein Aristipp, und nicht ein Diogen.</l>
            <l>Den Größesten, den Schönsten zu gefallen,</l>
            <l>Die Gabe schenkt das karge Glück nicht allen.</l>
            <l>Wie deren Ruhm die Ewigkeit gewinnt,</l>
            <l>Die Weisen hold und Dichtern günstig sind,</l>
            <l>So wird nicht der zum Thron der Ehre dringen,</l>
            <l>Den Weise scheun, und Dichter nie besingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch was sie mehr als aller Beifall ehrt,</l>
            <l>Mein Freund Horaz, das ist ihr eigner Werth:</l>
            <l>Mit eignem Werth, als einem Schirm, umgeben,</l>
            <l>Heißt jeder Tag dich, sonder Aufschub, leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann werd' ich einst, in unbelauschter Ruh',</l>
            <l>Nicht so berühmt, nur so vergnügt, wie du?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
